{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13487"}, {"@name": "filename", "#text": "19488_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "M\u00c1RCIA ON\u00cdSIA DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES SOBRE  \nTRABALHO NUMA PERSPECTIVA PIAGETIANA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, \ncomo parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEconomia Dom\u00e9stica, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2009 \n\n\n\n 2\n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \nClassifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \nT \n \nS586r \n2009 \n\n \n \nSilva, M\u00e1rcia On\u00edsia da, 1974- \nRepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho \n\nnuma perspectiva piagetiana / M\u00e1rcia On\u00edsia da Silva.            \n\u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2009. \n\nxix, 283f. : il (algumas col.) ; 29cm. \n \nInclui ap\u00eandice. \nOrientador: Maria de Lourdes Mattos Barreto. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de  Vi\u00e7osa. \nInclui bibliografia. \n \n1. Piaget, Jean, 1896-1980. 2. Sociologia do \n\nconhecimento. 3. Papel sexual no ambiente de trabalho.      \n4. Mulheres - Emprego. 5. Homens - Emprego. 6. Rela\u00e7\u00f5es \ntrabalhistas. 7. Psicologia educacional. I. Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa. II.T\u00edtulo. \n\n \nCDD 22.ed. 306.36 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nM\u00c1RCIA ON\u00cdSIA DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES SOBRE  \nTRABALHO NUMA PERSPECTIVA PIAGETIANA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, \ncomo parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEconomia Dom\u00e9stica, para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n \n\n \nAPROVADA: 19 de outubro de 2009. \n \n \n \n\n \n\n\n\n ii\n\n \n \n \n \n\nCapit\u00e3es de ind\u00fastria  \n \n\nEu \u00e0s vezes fico a pensar \nEm outra vida ou lugar \nEstou cansado demais \n\n \nEu n\u00e3o tenho tempo de ter \n\nO tempo livre de ser \nDe nada ter que fazer \n\n\u00c9 quando eu me encontro perdido \nNas coisas que eu criei \n\nE eu n\u00e3o sei \nEu n\u00e3o vejo al\u00e9m da fuma\u00e7a \n\nO amor e as coisas livres, coloridas \nNada polu\u00eddas \n\n \nEu acordo p\u2019ra trabalhar \nEu durmo p\u2019ra trabalhar \nEu corro p\u2019ra trabalhar \n\n \nEu n\u00e3o tenho tempo de ter \n\nO tempo livre de ser \nDe nada ter que fazer \n\nEu n\u00e3o vejo al\u00e9m da fuma\u00e7a que  \nPassa \n\nE polui o ar \nEu nada sei \n\nEu n\u00e3o vejo al\u00e9m disso tudo \nO amor e as coisas livres, coloridas \n\nNada polu\u00eddas \n \n\n \nParalamas do Sucesso \n\n                                                                                                                   (1996) \n \n \n \n\nA todas as pessoas que \nacreditam ser poss\u00edvel transformar \no mundo por meio de seu trabalho; \ndo investimento em educa\u00e7\u00e3o e da \nvaloriza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia e da \nadolesc\u00eancia... \n \n \n \n\n\n\n iii\n\n \n \n \n \nOito anos  \nPor que voc\u00ea \u00e9 Flamengo \nE meu pai Botafogo? \nO que significa \n\"imp\u00e1vido colosso\"? \nPor que os ossos doem \nEnquanto a gente dorme? \nPor que que os dentes caem? \nPor onde os filhos saem? \nPor que os dedos murcham \nQuando estou no banho? \nPor que as ruas enchem \nQuando est\u00e1 chovendo? \nQuanto \u00e9 mil trilh\u00f5es \nVezes infinito? \nQuem \u00e9 Jesus Cristo? \nOnde est\u00e3o meus primos? \nWell, well, well \nGabriel... \nPor que o fogo queima? \nPor que a lua \u00e9 branca? \nPor que a terra roda? \nPor que deitar agora? \nPor que as cobras matam? \nPor que o vidro emba\u00e7a? \nPor que voc\u00ea se pinta? \nPor que o tempo passa? \nPor que que a gente espirra? \nPor que as unhas crescem? \nPor que o sangue corre? \nPor que que a gente morre? \nDo que \u00e9 feita a nuvem? \nDo que \u00e9 feita a neve? \nComo \u00e9 que se escreve \nReveill\u00f2n? well, well, well, Gabriel... \nComposi\u00e7\u00e3o: Paula Toller \n\n\u00c0s crian\u00e7as e adolescentes que, com \ntodos os seus \u201cporqu\u00eas\u201d, nos instigam a (re) \npensar os nossos... Camila, Everton, Carol, \nMiriam, ao Bruno, Ana Clara, Mateus, \nGabriel ... (e quantos ainda vierem). Raz\u00e3o \ndeste trabalho. \n\n\n\n iv\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nSe eu pudesse deixar algum presente a voc\u00ea, deixaria aceso o sentimento de amar a \nvida dos seres humanos. A consci\u00eancia de aprender tudo o que foi ensinado pelo \ntempo a fora. Lembraria os erros que foram cometidos para que n\u00e3o mais se \nrepetissem. A capacidade de escolher novos rumos. Deixaria para voc\u00ea, se pudesse, \no respeito \u00e0quilo que \u00e9 indispens\u00e1vel: al\u00e9m do p\u00e3o, o trabalho. Al\u00e9m do trabalho, a \na\u00e7\u00e3o. E, quando tudo mais faltasse, um segredo: o de buscar no interior de si mesmo \na resposta e a for\u00e7a para encontrar a sa\u00edda. \n\n(Mahatma Gandhi ) \n \n\nA Deus, for\u00e7a maior e prote\u00e7\u00e3o sempre presente em minha vida. \n \n\n\u00c0 fam\u00edlia... \n \n  Aos meus pais Perc\u00edlia e Jos\u00e9, pela vida e por todos os conhecimentos \nadquiridos na experi\u00eancia e transmitidos aos filhos ao longo da caminhada; pelos \nvalores, princ\u00edpios, pela compreens\u00e3o, carinho, pelo exemplo de vida, ren\u00fancia a \ntudo pelos filhos; por serem nossos primeiros torcedores, pelo porto seguro garantido \na cada retorno ao lar e, principalmente, por serem os primeiros a acreditar e investir \nem nossos sonhos... \n \n\nAos meus irm\u00e3os Wagner, \u00c1guida, Gerv\u00e1sio, Policarpo, Jefferson, Dagma, \nNilma, Ana e Jos\u00e9 Ricardo, pelas in\u00fameras formas de participa\u00e7\u00e3o e por entenderem \na aus\u00eancia, diminuindo a dist\u00e2ncia pelos telefonemas, mensagens instant\u00e2neas, e-\nmails, fotos e v\u00eddeos on-line. Nada \u00e9 mais importante que saber que nunca estaremos \ns\u00f3s. \n\n Meus sobrinhos e sobrinhas \u2013 Camila, Everton, Carolina, Bruno \n(emprestado), Ana Clara, Miriam, Mateus, Gabriel (e aos que ainda vir\u00e3o...), que \npreenchem nossa vida de alegria e, ao nos indagar sobre o mundo, mostram-nos os \ncaminhos do pensamento infantil. \n \n\n\n\n v\n\nIterlandes Jr., companheiro n\u00e3o s\u00f3 da vida, mas da academia e por me \nincentivar, mesmo sabendo que isso poderia significar uma separa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria; \npor ser meu porto seguro na alegria e na tristeza, na sa\u00fade e na doen\u00e7a; pela presen\u00e7a \nverdadeira, pelo ombro amigo e por tudo o que representa em minha vida... \n \n\nAos meus cunhados e cunhadas que, como parte da fam\u00edlia, nos ajudam a \ncuidar uns dos outros, formando uma fam\u00edlia cada vez maior. \n \n\nD. Geralda e Sr. Iterlandes, meus sogros, pelo apoio direto e indireto durante \na gradua\u00e7\u00e3o e o mestrado. \n \n\n Ao v\u00f4 Felipe (in memoriam) e v\u00f3 Zu, que me adotaram com muito carinho e \na quem adotei tamb\u00e9m. Obrigada por me ajudarem a acreditar na vida, nas pessoas e \nna humildade humana.  \n \n \n\n\u00c0 comunidade acad\u00eamica... \n \n\n Lurdinha, orientadora,  \n \n\u201cque com toda paci\u00eancia e em sua infinita e absoluta bondade me mostrou que os \ncaminhos podem ser muitos, mas \u00e9 preciso tomar cuidado com os atalhos, \nmostrando-me meus limites e por estar presente sempre que necess\u00e1rio, indicando o \ncaminho do poss\u00edvel; que, quando deveria ser simplesmente professora, foi mestra, \ntransmitindo seus conhecimentos e experi\u00eancias, auxiliando-me a construir as \nminhas; que, quando deveria ser mestra, foi amiga e em sua amizade me \ncompreendeu e me incentivou a seguir meu caminho; que, quando deveria ser \norientadora, foi guia, indicando as passagens seguras e desviando das armadilhas. \nMeus maiores agradecimentos e o meu profundo respeito ser\u00e3o poucos diante do \nmuito que me foi oferecido\u201d. \n \n\nGisele, por, cumprindo seu papel de orienta\u00e7\u00e3o, ter sempre me enriquecido \ncom entusiasmo e dedica\u00e7\u00e3o, acrescentando incalcul\u00e1vel valor. Sua contribui\u00e7\u00e3o foi \nde valor imensur\u00e1vel. Obrigada pela presen\u00e7a, preocupa\u00e7\u00e3o constante e carinho \ndedicado, refer\u00eancias enviadas, mesmo a dist\u00e2ncia. \n \n\n\u00c0 Neide, por ter, tamb\u00e9m, dedicado grande parte de seu tempo \u00e0 leitura, \ncontribuindo com suas considera\u00e7\u00f5es, cr\u00edticas e sugest\u00f5es. \n\n\u00c0 Brunela, pela dedica\u00e7\u00e3o no apoio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do instrumento de pesquisa, \npelas grandes ideias, pelo envolvimento entusiasmado, carinho e pela criatividade \nque tornou poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, de forma a respeitar o \ndesenvolvimento infantil, considerando cada etapa como \u00fanica. \n \n\n\u00c0s professoras da \u00e1rea de Desenvolvimento Humano e Fam\u00edlia do DED, por \nterem mostrado o caminho do necess\u00e1rio; souberam se fazer tamb\u00e9m companheiras \nnos momentos de solid\u00e3o. Respons\u00e1veis pela continuidade do trabalho da Professora \nMyriam de Oliveira Fernandes (in memoriam), a quem n\u00e3o conheci, mas cujos \nfrutos florescem nos laborat\u00f3rios, indicando que grandes empreendimentos \nsobrevivem naqueles que acreditam neles, fazendo-se seus disc\u00edpulos. \n \n\n\n\n vi\n\n \u00c2ngela, por todo acompanhamento e orienta\u00e7\u00e3o na gradua\u00e7\u00e3o, pelo \ncompanheirismo enquanto colega de trabalho, por abra\u00e7ar causas t\u00e3o nobres e lutar \npor seus (e pelos n\u00e3o seus) alunos.  \n \n\n Maria Jos\u00e9 Oliveira Fontes, um anjo, um exemplo de vida e de profissional, \npor ter oferecido amplas oportunidades na academia, pelas lindas mensagens de \napoio e incentivo, for\u00e7a e f\u00e9. Que Deus a ilumine sempre. \n \n\n L\u00edgia, com quem aprendi \u201cque tudo \u00e9 processo\u201d, o que me ajudou a pensar \nsobre meu pr\u00f3prio tempo, pelas leituras cr\u00edticas e indica\u00e7\u00f5es, pela companhia e apoio \nem todos os momentos quando precisei. \n \n\n Naise, com todos os seus \u201cpor qu\u00eas\u201d e \u201cqual \u00e9 o seu objetivo?\u201d, que sempre \nme incitaram a rever e repensar, de forma cr\u00edtica, o planejamento di\u00e1rio, as a\u00e7\u00f5es, as \ntomadas de decis\u00e3o, pelas grandes oportunidades e confian\u00e7a depositada todo esse \ntempo, pela presen\u00e7a tranquila e pelas an\u00e1lises formais e informais, por acreditar em \nmim e fazer-me acreditar tamb\u00e9m. \n \n\n\u00c0s t\u00e9cnicas dos Laborat\u00f3rios de Desenvolvimento Infantil e Humano \nAdriane, Celeste, Cl\u00e1udia, pelas oportunidades e por acreditarem em n\u00f3s. Todo o \nmeu carinho e \u201cmuito obrigada\u201d sempre. \n \n\n \u00c0 Luciane, em especial, pela pessoa doce e sempre disposta a contribuir, \npelo muito que me incentivou em toda a trajet\u00f3ria e pelo apoio tamb\u00e9m fora do \ndom\u00ednio acad\u00eamico, para al\u00e9m dos limites das Quatro Pilastras; pelas in\u00fameras vezes \nque me ofereceu carona (ou \u00e0s vezes que pedi) e por ter sempre me esperado entrar \nem casa para garantir que eu estaria bem. Isso n\u00e3o tem pre\u00e7o! \n \n  \u00c0 Regina, por, mesmo em outra \u00e1rea, ter sempre sabido relacionar t\u00e3o \nsensivelmente os conhecimentos, acrescentando valor \u00e0 Economia Dom\u00e9stica. \nObrigada pelo gravador, que foi instrumento indispens\u00e1vel na coleta de dados. \nObrigada por ser voc\u00ea. \n\n Aos funcion\u00e1rios do DED, que nos auxiliaram no dia a dia, especialmente a \nAloisia, que nos orientou sempre que precisamos; Roberto, Jo\u00e3o, Lena e Efig\u00eania, \npor sempre estar dispostos a colaborar conosco. \n \n\n \u00c0 institui\u00e7\u00e3o de ensino que nos abriu suas portas para a pesquisa, mostrando \na consci\u00eancia e entendimento da import\u00e2ncia de sua integra\u00e7\u00e3o com a universidade: \n \n\n\u00c0s crian\u00e7as e adolescentes que fizeram parte do estudo e nos mostraram algo \nque vai al\u00e9m da pesquisa: a alegria de ser e de viver a inf\u00e2ncia. \n \n\n Aos pais, por terem autorizado as entrevistas com seus filhos. \n \n\n \u00c0s professoras das crian\u00e7as entrevistadas, por terem interrompido algumas \natividades para que nossas atividades de pesquisa pudessem ocorrer.  \n \n\n \u00c0s professoras do Departamento de Economia Dom\u00e9stica, cujos \nensinamentos mostraram que o conhecimento constru\u00eddo \u00e9 algo que nos pertence e \n\n\n\n vii\n\nningu\u00e9m nos tira. Especialmente, \u00e0 Professora Aurora, que muito incentiva os \nestudantes na gradua\u00e7\u00e3o. \n \n\n Aos profissionais dos Laborat\u00f3rios de Desenvolvimento Infantil e Humano, \npelo companheirismo no decorrer dos anos em que trabalhei l\u00e1 e pela simplicidade \ncom que me ensinaram muito sobre a import\u00e2ncia das boas rela\u00e7\u00f5es humanas. \n \n\n Ao professor Juan Delval, por ter contribu\u00eddo com suas sugest\u00f5es \npara a elabora\u00e7\u00e3o da entrevista cl\u00ednica. \n\n \n Ao Professor Marcelo Min\u00e1, do DER/UFV, pela indica\u00e7\u00e3o de leituras que \n\nmuito contribu\u00edram para a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica estudada. \n \n\n Aos alunos do Curso de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, com quem aprendi muito, por \nterem-me auxiliado e compreendido o empreendimento.   \n \n\n \u00c0 UFV, Institui\u00e7\u00e3o que nasceu de uma tradi\u00e7\u00e3o \u201crural\u201d e abriu-se aos novos \ntempos, tornando-se \u201cplural\u201d, abra\u00e7ando diferentes \u00e1reas do conhecimento e abrindo \nportas para a constru\u00e7\u00e3o de saberes apoiados em seus tr\u00eas pilares: Ensino, Pesquisa e \nExtens\u00e3o. \n \n\n \u00c0 CAPES, pela concess\u00e3o da bolsa. \n \nAos meus amigos da vida e da caminhada... \n \n\nAmizade sincera \u00e9 um santo rem\u00e9dio. \u00c9 um abrigo seguro. \u00c9 natural da \namizade: o abra\u00e7o, o aperto de m\u00e3o, o sorriso. Por isso, se for preciso, conte \ncomigo, amigo disponha. Lembre-se sempre de que, mesmo modesta, minha casa \nser\u00e1 sempre sua. Amigo, os verdadeiros amigos do peito, de f\u00e9, os melhores amigos \nn\u00e3o trazem dentro da boca palavras fingidas ou falsas hist\u00f3rias; sabem entender o \nsil\u00eancio e manter a presen\u00e7a mesmo quando ausentes. Por isso mesmo, apesar de t\u00e3o \nraro no mundo, n\u00e3o h\u00e1 nada melhor do que um grande amigo.  \n\nRenato Teixeira \n \n Ana Paula Pereira Castro, pelas contribui\u00e7\u00f5es no in\u00edcio do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa. \n \n\n Companheiros do mestrado da Turma de 2006, especialmente No\u00eamia, \nRejane e Vicentina, com quem pude conviver em algumas disciplinas, e da Turma \nde 2007. \n \n\n M\u00f4nica, que como eu, iniciou seu longo trajeto na UFV desde a gradua\u00e7\u00e3o e \nempreendeu uma busca incessante de aprendizagem e de desenvolvimento, com \nmuitas pedras, as quais constru\u00edmos escadas e com muitas flores, com as quais \nfizemos jardins. \u00c0 sua irm\u00e3 Aline, que nos acompanhou dividindo alegrias e \ntristezas. \n\n\u00c0s minhas grandes amigas que ficam para sempre: Ver\u00f4nica, D\u00e9bora, \nAdriana, Ingrid, Poty, Jos\u00e9lia, Nat\u00e1lia... Como agradecer momentos especiais e em \nque a for\u00e7a de um simples abra\u00e7o nos ajuda a seguir e trilhar o caminho? \n \n\n\n\n viii\n\n \u00c0 minha amiga Delaine, pela experi\u00eancia de vida que me serve de exemplo \npara a caminhada e pela companhia nos momentos oportunos. \n \n\n Os meus amigos de Sete Lagoas, por estarem sempre presentes mesmo a \ndist\u00e2ncia: Cida e Paulo, Elaine, Lili, Silvana e Andim, Ediv\u00e2nia e Valdinei, Elo\u00edsa \ne Wiliam, Elisiane, Clara, Aline, Zi, os quais est\u00e3o guardados a sete chaves. \n\n \n \n \n\nAGRADE\u00c7O ESPECIALMENTE \u00c0 \n \n\nLURDINHA e NAISE:  \n \n\nQue, nas tantas vezes que a caminhada se mostrou dura e o tempo \nimplac\u00e1vel, souberam, de in\u00fameras formas, ajudar-me a compreender, aceitar e \nbuscar as respostas aos problemas, sem perder o foco e a certeza de que sempre \nhaver\u00e1 algu\u00e9m \u2013 perto ou distante \u2013 que estar\u00e1 torcendo por mim e, com tamanha \nsinceridade, me fazendo acreditar que poderia mais do que sonhava...que alcan\u00e7aria \nmais do que supunha... E, por isso, eu serei sempre grata e estarei aqui. \n\n \nMuito obrigada! \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n ix\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00c1RCIA ON\u00cdSIA DA SILVA, filha de Jos\u00e9 da Silva Ara\u00fajo e Perc\u00edlia Jos\u00e9 \n\nda Silva, nasceu em Sete Lagoas, MG, em 1974.  \n\nNo ano de 2000, ingressou no Curso de Economia Dom\u00e9stica da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), formando-se nas modalidades bacharelado \n\n(2003) e licenciatura (2004). No ano de 2005, ingressou no rec\u00e9m-criado curso de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, complementando sua forma\u00e7\u00e3o, ao qual foi conclu\u00edda em 2006, \n\ncom uma turma de sete alunas. Foi medalha de prata \u201cArtur Bernardes\u201d e \n\nhomenageada com o certificado de \u201cMelhor Desempenho Acad\u00eamico\u201d.  \n\n No ano de 2003, ingressou como estagi\u00e1ria no Curso de Habilita\u00e7\u00e3o do \n\nProfessor de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, em n\u00edvel m\u00e9dio, que era integrante do Programa \n\nMinas \u2013 Universidade Presente, no qual p\u00f4de aprimorar seus conhecimentos na \u00e1rea \n\nde Forma\u00e7\u00e3o de Professores.  \n\nEm 2005, iniciou est\u00e1gio no Laborat\u00f3rio de Desenvolvimento Infantil-\n\nLDI/UFV, onde pode fazer a rela\u00e7\u00e3o teoria/pr\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o infantil.  \n\n Participou de projetos de capacita\u00e7\u00e3o de professores da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\ndestacando-se os cursos em S\u00e3o Miguel do Anta, MG, e Rio Doce, MG, e cursos \n\noferecidos em programas da UFV, como o Projeto Gera\u00e7\u00e3o Crian\u00e7a. \n\n Em 2007, mesmo ano em que iniciou o mestrado, iniciou tamb\u00e9m suas \n\natividades como docente, atuando como Professora Auxiliar no Departamento de \n\nEconomia Dom\u00e9stica da UFV, no qual lecionou disciplinas da \u00e1rea de Fam\u00edlia e \n\nDesenvolvimento Humano, abrangendo: Desenvolvimento da Crian\u00e7a; Avalia\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n x\n\nDesenvolvimento da Crian\u00e7a; M\u00faltiplas Linguagens na Educa\u00e7\u00e3o Infantil; Did\u00e1tica \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Infantil; Curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o Infantil; e Est\u00e1gio Supervisionado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil. Sua atua\u00e7\u00e3o como professora encerrou-se em dezembro de 2008, \n\ntotalizando dois anos. Possui publica\u00e7\u00f5es sobre forma\u00e7\u00e3o de professores e \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xi\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\n P\u00e1gina \n\nRESUMO ........................................................................................................  xvi \n\nABSTRACT ....................................................................................................  xviii \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..........................................................................................  1 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ...................................................................  8 \n\n    2.1. Percorrendo a vis\u00e3o hist\u00f3rica sobre trabalho .......................................  9 \n\n    2.2. Buscando rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho e as quest\u00f5es de g\u00eanero: a \n\ninvisibilidade da mulher e a proemin\u00eancia masculina .........................  \n\n \n\n13 \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ..............................................................  18 \n\n    3.1. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento na teoria Piagetiana............................  18 \n\n    3.2. Fatores do desenvolvimento cognitivo ................................................  21 \n\n    3.3. Os est\u00e1gios do desenvolvimento cognitivo ..........................................  25 \n\n    3.4. O conhecimento social na teoria de Piaget ..........................................  30 \n\n    3.5. O M\u00e9todo Cl\u00ednico Piagetiano...............................................................  33 \n\n    3.6. Os tipos de respostas obtidas nas entrevistas .......................................  37 \n\n    3.7. O m\u00e9todo cl\u00ednico em pesquisas recentes..............................................  42 \n\n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS................................................  47 \n\n    4.1. Delineamentos da pesquisa ..................................................................  47 \n\n    4.2. Local de estudo ....................................................................................  48 \n\n    4.3. Unidade emp\u00edrica de an\u00e1lise ................................................................  49 \n\n\n\n xii\n\n P\u00e1gina \n\n    4.4. Popula\u00e7\u00e3o e amostra.............................................................................  49 \n\n    4.5. M\u00e9todo para coleta dos dados ..............................................................  52 \n\n       4.5.1. Estudo-piloto ..................................................................................  53 \n\n    4.6. Procedimentos para an\u00e1lise dos dados .................................................  54 \n\n       4.6.1. Tratamento dos dados ....................................................................  55 \n\n       4.6.2. An\u00e1lise dos dados...........................................................................  56 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................  59 \n\nARTIGO 1.......................................................................................................  60 \n\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTO DE PESQUISA PARA \n\nAN\u00c1LISE DA REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES \n\nSOBRE TRABALHO: PERCURSOS METODOL\u00d3GICOS.........................  \n\n \n\n \n\n60 \n\nRESUMO ........................................................................................................  60 \n\nARTICLE 1 .....................................................................................................  62 \n\nCONSTRUCTING RESEARCH INSTRUMENTS TO ANALYZE \n\nCHILDREN\u2019S AND ADOLESCENTS\u2019 REPRESENTATIONS OF \n\nWORK: METHODOLOGICAL APPROACHES ..........................................  \n\n \n\n \n\n62 \n\nABSTRACT ....................................................................................................  62 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..........................................................................................  64 \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ..............................................................  68 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS................................................  76 \n\n    3.1. Popula\u00e7\u00e3o e amostra.............................................................................  76 \n\n    3.2. M\u00e9todo para coleta e an\u00e1lise dos dados ...............................................  77 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................  79 \n\n    4.1. A constru\u00e7\u00e3o do instrumento para an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho.................................................  \n\n \n\n79 \n\n    4.2. Estudo-piloto: um meio para a elabora\u00e7\u00e3o do instrumento de \n\npesquisa................................................................................................  \n\n \n\n81 \n\n    4.3. Conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho .....................................................................  83 \n\n    4.4. Trabalho remunerado e n\u00e3o remunerado..............................................  84 \n\n    4.5. Divis\u00e3o sexual do trabalho ...................................................................  85 \n\n    4.6. A autoriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o e dos pais/m\u00e3es ou respons\u00e1veis ............  89 \n\n    4.7. A coleta dos dados com as crian\u00e7as e adolescentes .............................  89 \n\n\n\n xiii\n\n P\u00e1gina \n\n    4.8. Aplica\u00e7\u00e3o da entrevista cl\u00ednica e as respostas dos sujeitos ao material \n\nconcreto................................................................................................  \n\n \n\n90 \n\n    4.9. Discutindo as representa\u00e7\u00f5es do ambiente e de figuras humanas em \n\ndesenhos ...............................................................................................  \n\n \n\n90 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES....................................................................................  98 \n\n 6. REFER\u00caNCIAS .........................................................................................  101 \n\nARTIGO ORIGINAL .....................................................................................  103 \n\nO CONCEITO DE TRABALHO NA REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE \n\nCRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES: UM ESTUDO EVOLUTIVO NUMA \n\nPERSPECTIVA PIAGETIANA .....................................................................  \n\n \n\n \n\n103 \n\nRESUMO ........................................................................................................  103 \n\nABSTRACT ....................................................................................................  105 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..........................................................................................  107 \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO .......................................................................  111 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS................................................  117 \n\n    3.1. Popula\u00e7\u00e3o e amostra.............................................................................  117 \n\n    3.2. M\u00e9todo para coleta dos dados ..............................................................  119 \n\n    3.3. Procedimentos para an\u00e1lise dos dados .................................................  119 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................  124 \n\n    4.1. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social sobre o trabalho .......................  154 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES....................................................................................  158 \n\n6. REFER\u00caNCIAS ..........................................................................................  162 \n\nARTIGO ORIGINAL .....................................................................................  165 \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES SOBRE \n\nTRABALHO REMUNERADO E TRABALHO DOM\u00c9STICO ...................  \n\n \n\n165 \n\nRESUMO ........................................................................................................  165 \n\nORIGINAL ARTICLE....................................................................................  167 \n\nCHILDREN\u2019S AND ADOLESCENTS\u2019 REPRESENTATIONS OF PAID \n\nWORK AND HOUSEWORK ........................................................................  \n\n \n\n167 \n\nABSTRACT ....................................................................................................  167 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..........................................................................................  169 \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA ..............................................................  172 \n\n\n\n xiv\n\n P\u00e1gina \n\n    2.1. Princ\u00edpios da teoria Piagetiana .............................................................  172 \n\n    2.2. Algumas concep\u00e7\u00f5es sobre trabalho e o trabalho feminino: a mulher \n\ne a quest\u00e3o da sua \u201cinvisibilidade\u201d ......................................................  \n\n \n\n177 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS................................................  181 \n\n    3.1. Popula\u00e7\u00e3o e amostra.............................................................................  181 \n\n    3.2. M\u00e9todo de coleta dos dados .................................................................  182 \n\n    3.3. Procedimentos de an\u00e1lise dos dados ....................................................  183 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................  188 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES....................................................................................  207 \n\n6. REFER\u00caNCIAS ..........................................................................................  210 \n\nARTIGO ORIGINAL .....................................................................................  213 \n\nDIVIS\u00c3O SEXUAL DO TRABALHO: A POLARIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nTRABALHO FEMININO E MASCULINO NAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES \n\nDE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES ...........................................................  \n\n \n\n \n\n213 \n\nRESUMO ........................................................................................................  213 \n\nABSTRACT ....................................................................................................  215 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..........................................................................................  217 \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ...................................................................  220 \n\n    2.1. Princ\u00edpios da Epistemologia Gen\u00e9tica .................................................  220 \n\n    2.2. A quest\u00e3o do trabalho e a divis\u00e3o sexual do trabalho: a determina\u00e7\u00e3o \n\ndos lugares femininos e dos lugares masculinos..................................  \n\n \n\n224 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS................................................  228 \n\n    3.1. Sujeitos e situa\u00e7\u00e3o experimental ..........................................................  229 \n\n    3.2. Coleta e tratamento dos dados..............................................................  229 \n\n    3.3. Procedimentos para an\u00e1lise dos dados .................................................  230 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................  234 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES....................................................................................  255 \n\n6. REFER\u00caNCIAS ..........................................................................................  258 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES ..........................................................................................  261 \n\n7. REFER\u00caNCIAS ..........................................................................................  267 \n\nAP\u00caNDICES...................................................................................................  275 \n\n  \n\n\n\n xv\n\n P\u00e1gina \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 CARTA ENVIADA \u00c0 INSTITUI\u00c7\u00c3O DE ENSINO \n\nPARA AUTORIZA\u00c7\u00c3O DA COLETA DE DADOS ...................................  \n\n \n\n276 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 CARTA ENVIADA AOS PAIS, M\u00c3ES OU \n\nRESPONS\u00c1VEIS PARA AUTORIZA\u00c7\u00c3O DA COLETA DE DADOS \n\nCOM SEUS DEPENDENTES........................................................................  \n\n \n\n \n\n278 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 PROTOCOLO DE PERGUNTAS VERBAIS DA \n\nENTREVISTA CL\u00cdNICA ...............................................................................  \n\n \n\n279 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 MATERIAL CONCRETO UTILIZADO NA \n\nENTREVISTA CL\u00cdNICA ...............................................................................  \n\n \n\n282 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xvi\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, outubro de 2009. \nRepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho numa perspectiva \npiagetiana.  Orientadora: Maria de Lourdes Mattos Barreto. Coorientadoras: \nGisele Maria Costa Souza e Neide Maria de Almeida Pinto. \n\n \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o do conhecimento por crian\u00e7as e adolescentes tem instigado \n\npesquisas nos mais variados campos. O conhecimento social, que \u00e9 constru\u00eddo pela \n\ntransmiss\u00e3o social e pela intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o meio em que vive, \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para seu desenvolvimento. Esta proposta originou-se de uma experi\u00eancia \n\nde est\u00e1gio na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, no qual se percebeu que as crian\u00e7as diferenciavam o \n\ntrabalho do homem do trabalho da mulher, mas n\u00e3o compreendiam bem o mundo do \n\ntrabalho. A problem\u00e1tica que apresentamos foi: quais as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e \n\nadolescentes, na faixa-et\u00e1ria de 4 a 14 anos, sobre trabalho e se crian\u00e7as e \n\nadolescentes, nesta faixa et\u00e1ria, estabeleciam rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e g\u00eanero, \n\ndistinguindo as atividades laborais exercidas por homens e mulheres na polariza\u00e7\u00e3o \n\nentre \u201ctrabalho masculino\u201d e \u201ctrabalho feminino\u201d, conforme a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho presente na nossa sociedade. As hip\u00f3teses que nortearam o estudo foram de \n\nque crian\u00e7as e adolescentes criam modelos e representa\u00e7\u00f5es sobre a categoria \n\ntrabalho que variam \u00e0 medida que percorrem os diferentes est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento, os quais n\u00e3o se configuram como meras c\u00f3pias da realidade, mas \n\ns\u00e3o transformados ativamente pelos sujeitos e que crian\u00e7as e adolescentes na faixa \n\n\n\n xvii\n\net\u00e1ria de 4 a 14 anos incorporam a polariza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho vigente \n\nem nossa sociedade em \u201ctrabalho feminino\u201d e \u201ctrabalho masculino\u201d. Os objetivos \n\nforam identificar e analisar a g\u00eanese das representa\u00e7\u00f5es sobre a categoria trabalho e \n\nsobre a divis\u00e3o sexual do trabalho, de crian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria entre 4 \n\ne 14 anos, de uma escola particular de Vi\u00e7osa, MG. Utilizamos o M\u00e9todo Cl\u00ednico \n\nPiagetiano, que tem como instrumento de coleta de dados a entrevista cl\u00ednica, \n\nconstitu\u00edda de perguntas abertas e da possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de material concreto. \n\nConstitu\u00edram a amostra crian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos, \n\nmatriculados em uma escola particular de Vi\u00e7osa, MG. Constru\u00edmos o instrumento \n\ncomposto de perguntas abertas e de material concreto com fichas representando \n\natividades laborativas. Na an\u00e1lise dos dados, utilizamos tr\u00eas categorias: conceito de \n\ntrabalho, trabalho remunerado vs. n\u00e3o remunerado e divis\u00e3o sexual do trabalho, \n\nelaborando-se os n\u00edveis de respostas dos sujeitos. Os resultados apontaram que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento social passa por fases evolutivas, indo de n\u00edveis mais \n\nsimples para mais elaborados. Nossas hip\u00f3teses se confirmaram, uma vez que os \n\ndados revelaram mudan\u00e7a evolutiva nas representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes \u2013 \n\nressalta-se que encontramos uma mesma crian\u00e7a em n\u00edveis diferentes de \n\ncompreens\u00e3o. Distinguimos quatro n\u00edveis de compreens\u00e3o sobre trabalho: Pr\u00e9-I, I, II \n\ne III. Este estudo constituiu-se de uma coorte de uma tem\u00e1tica ampla e novos estudos \n\nque busquem mais informa\u00e7\u00f5es sobre o que pensam crian\u00e7as e adolescentes sobre \n\ntrabalho se fazem necess\u00e1rios. \u00c9 importante conhecer as representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos \n\npara que se possa tomar consci\u00eancia dos valores e princ\u00edpios repassados \u00e0s novas \n\ngera\u00e7\u00f5es, os quais servem de base para suas constru\u00e7\u00f5es, evitando-se a cultura do \n\nsexismo e a cria\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos, muitas vezes, considerados naturais.  \n\n \n\n\n\n xviii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, October, 2009. \nChildren\u2019s and adolescents\u2019 representations of work \u2013 from a Piagetian \nperspective. Adviser: Maria de Lourdes Mattos Barreto. Co-advisers: Gisele \nMaria Costa Souza and Neide Maria de Almeida Pinto. \n\n \n\n \n\nThe construction of knowledge by children and adolescents has prompted \n\nresearch into various fields. Social knowledge, which is constructed by social \n\ntransmission and the interaction between subjects and the environment they live in, is \n\nextremely important for their development. This proposal originated from an \n\ninternship experience in early childhood education, from which it was realized that \n\nchildren differentiated men's from women's work, but did not understand well the \n\nworld of work. The problem presented was: \u201cWhat are the representations of work \n\nby children and adolescents in the age range from 4 to 14 years?\u201d and whether \n\nchildren and adolescents in this age group established relationships between work \n\nand gender, distinguishing labor activities carried out by men and women in the \n\npolarization between \"men's work\" and \"women's work\" according to the sexual \n\ndivision of labor in our society. The hypotheses that guided the study were that \n\nchildren and adolescents create models and representations of work that change as \n\nthey go through the various stages of development, not as mere copies of reality, but \n\nbeing actively processed by the subjects, and that children and adolescents aged 4 to \n\n14 years incorporate the polarization of the sexual division of labor force in our \n\n\n\n xix\n\nsociety into \"women's work\" and \"men's work\". The objectives of the research were \n\nto identify and analyze the genesis of representations of working class and the sexual \n\ndivision of labor by children and adolescents, aged between 4 and 14 years, in a \n\nprivate school in Vi\u00e7osa, MG. We used the Piagetian Clinical Method to collect data \n\nusing clinical interviews consisting of open questions as well as the use of concrete \n\nmaterial. Children and adolescents aged 4 to 14 years enrolled in a private school of \n\nVi\u00e7osa, MG, constituted the sample. We built up the instrument consisting of open \n\nquestions and concrete material with cards representing labor activities. For data \n\nanalysis, we used three categories: concept of work, paid vs. unpaid work and sexual \n\ndivision of labor, working out the levels of the subjects' answers. The results showed \n\nthat the social construction of knowledge goes through phases of evolution, ranging \n\nfrom simpler to more elaborate levels. Our hypotheses were confirmed, since the \n\ndata revealed evolutionary change in the representations of children and adolescents - \n\nit should be pointed out that we find a same child at different levels of understanding. \n\nFour levels of understanding of work were identified: Pre-I, I, II and III. This study \n\nconsisted of a cohort of a broad thematic, therefore, further studies seeking more \n\ninformation on children\u2019s and adolescent\u2019s understanding on work are needed. \n\nGaining knowledge on subjects\u2019 representations is important for realizing values and \n\nprinciples that are passed on to younger generations, which are the basis for their \n\nconstructions, avoiding the expansion of sexism and stereotypes in our culture, which \n\nis often seen as natural. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 1\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nO conhecimento social \u00e9 uma das formas de conhecimento consideradas por \n\nPiaget e deriva das trocas com os outros indiv\u00edduos por meio das intera\u00e7\u00f5es e \n\ntransmiss\u00f5es sociais que o sujeito estabelece no decorrer de sua vida. Esse tipo de \n\nconhecimento evolui de forma mais simples na inf\u00e2ncia para formas mais elaboradas, \n\nquando o indiv\u00edduo atinge a adolesc\u00eancia. Nossa proposta foi verificar como se d\u00e1 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a categoria trabalho por crian\u00e7as e adolescentes, \n\nconsiderando que s\u00e3o seres ativos na constru\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio conhecimento e que \n\neste \u00e9 constru\u00eddo na intera\u00e7\u00e3o com o meio f\u00edsico e social, n\u00e3o copiando os dados da \n\nrealidade, mas os transformando ativamente.   \n\nAo eleger as crian\u00e7as e adolescentes como fonte de estudo para a \n\ncompreens\u00e3o da sociedade e da fam\u00edlia, \u00e9 necess\u00e1rio situar qual a concep\u00e7\u00e3o de \n\ncrian\u00e7a e de adolescente norteia a investiga\u00e7\u00e3o, pois a vis\u00e3o de crian\u00e7a e adolescente \n\nvaria de acordo com a sociedade e em diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos. Historicamente, \n\nessa vis\u00e3o passa por mudan\u00e7as marcantes no decorrer do tempo, e pesquisa como a \n\nde Ari\u00e8s (1986) indica como essa vis\u00e3o foi sendo constru\u00edda em diferentes momentos \n\nna hist\u00f3ria da humanidade. Ari\u00e8s realizou estudos sobre a hist\u00f3ria da inf\u00e2ncia por \n\nmeio de muitas fontes, utilizando a iconografia religiosa e leiga, os registros de \n\nbatismo e os di\u00e1rios de fam\u00edlia, entre outros. Assume import\u00e2ncia \u00edmpar em suas \n\npesquisas, a an\u00e1lise de pinturas que retratavam as crian\u00e7as em cada \u00e9poca. A partir \n\nde seus estudos, surgiram v\u00e1rios trabalhos historiogr\u00e1ficos mostrando como as \n\nsociedades representam a inf\u00e2ncia. Por volta do s\u00e9culo XVII, a arte medieval \n\n\n\n \n\n 2\n\ndesconhecia a inf\u00e2ncia ou n\u00e3o tentava represent\u00e1-la, parecendo n\u00e3o haver lugar para \n\na inf\u00e2ncia nesse per\u00edodo. Retratadas como adultos em miniatura nas pinturas \n\nart\u00edsticas, nenhuma caracter\u00edstica pr\u00f3pria da inf\u00e2ncia era contemplada, e as crian\u00e7as \n\nrecebiam formas de homens reproduzidos em escala menor. At\u00e9 por volta do s\u00e9culo \n\nXIII \u00e9 essa imagem que era divulgada: n\u00e3o existiam crian\u00e7as caracterizadas por \n\nexpress\u00f5es particulares. A inf\u00e2ncia nada mais era que um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o para a \n\nvida adulta, que logo seria ultrapassado.  \n\nAparece, aproximadamente no s\u00e9culo XIII, uma imagem de crian\u00e7a mais \n\npr\u00f3xima do sentimento moderno, a de anjo, retratando-se aquelas que ajudavam nas \n\nmissas, com tra\u00e7os mais leves e femininos. Surge a vis\u00e3o de crian\u00e7a-modelo e \n\nancestral de todas as crian\u00e7as pequenas, o do menino Jesus ou de Nossa Senhora \n\nmenina. A inf\u00e2ncia sagrada, retratada no s\u00e9culo XIV, seria ampliada e diversificada \n\npara atividades cotidianas e da vida comum: a crian\u00e7a se alimentando, brincando \n\ncom seus companheiros de jogos, tendo suas roupas trocadas etc., mas acompanhada \n\nde adultos e participando de atividades do mundo adulto. Duas ideias podem ser \n\ninferidas dessas cenas: a vida cotidiana das crian\u00e7as estava misturada com a dos \n\nadultos e a de que os pintores gostavam de retratar a crian\u00e7a por sua gra\u00e7a ou por ser \n\n\u201cpitoresca\u201d, \u201cengra\u00e7adinha\u201d (ARI\u00c8S, 1986).  \n\n Para Ari\u00e8s (1986), na sociedade Medieval o sentimento da inf\u00e2ncia n\u00e3o \n\nexistia; assim que a crian\u00e7a era considerada capaz de sobreviver sem a solicitude \n\nconstante do adulto, ingressava na sociedade dos adultos, n\u00e3o se distinguindo destes. \n\nEsperava-se que a crian\u00e7a superasse o per\u00edodo de alto \u00edndice de mortalidade, ap\u00f3s o \n\nqual ela passava ao mundo adulto. No s\u00e9culo XIV, inicia-se um pensamento sobre a \n\ninf\u00e2ncia pelo qual se admitia que a crian\u00e7a possu\u00eda personalidade, atribuindo-lhe um \n\nsentido po\u00e9tico e familiar.  \n\n No primeiro sentimento da inf\u00e2ncia levantado por Ari\u00e8s, o de \u201cpaparica\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nque surge no interior da fam\u00edlia, a crian\u00e7a \u00e9 vista como fonte de distra\u00e7\u00e3o e de \n\nrelaxamento para o adulto. O segundo sentimento de inf\u00e2ncia, chamado por Ari\u00e8s de \n\nsentimento de \u201cmoraliza\u00e7\u00e3o\u201d, adv\u00e9m de fonte externa \u00e0 fam\u00edlia, como o eclesi\u00e1stico, \n\nos homens da lei e os moralistas no s\u00e9culo XVII e consistia em preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ndisciplina e a racionalidade dos costumes. Inicia-se no s\u00e9culo XVIII a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a higiene e sa\u00fade da crian\u00e7a, tornando-se ela assunto s\u00e9rio e digno de aten\u00e7\u00e3o \n\n(ARI\u00c8S, 1986).  \n\n\n\n \n\n 3\n\nEducadores como Rousseau (1712-1778), Pestalozzi (1746-1827) e Froebel \n\n(1782-1852) introduziram novas concep\u00e7\u00f5es sobre a crian\u00e7a, afirmando que ela tem \n\nnatureza peculiar, boa, sens\u00edvel e merece aten\u00e7\u00e3o diferenciada do adulto. \n\nAtualmente, a crian\u00e7a \u00e9 considerada um ser ativo na constru\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\nconhecimento, e, conforme Piaget (1967), o desenvolvimento se d\u00e1 por est\u00e1gios que \n\nt\u00eam uma sequ\u00eancia e uma ordem l\u00f3gica. Na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, as descobertas de \n\nPiaget trouxeram muitas respostas e levantaram questionamentos sobre o processo-\n\nensino aprendizagem. Esse processo passa a assumir import\u00e2ncia cada vez maior, \n\ncolocando a crian\u00e7a como sujeito e alvo principal das a\u00e7\u00f5es educativas.  \n\nElias (1994) concordou com essa ideia, afirmando que, ao nascer, cada \n\nindiv\u00edduo possui suas caracter\u00edsticas, mas \u00e9 na sociedade que a crian\u00e7a se transforma \n\nnum ser mais complexo. Ao crescer num grupo, o ser humano aprende a fala \n\narticulada e estabelece as rela\u00e7\u00f5es que nunca s\u00e3o id\u00eanticas para duas pessoas. A \n\nindividualidade n\u00e3o depende apenas da constitui\u00e7\u00e3o do ser humano, mas do processo \n\nde individualiza\u00e7\u00e3o que adv\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas nas diferentes sociedades, \n\ncom sua cultura e em cada momento hist\u00f3rico. \n\nSalles (2005) apontou que, atualmente, a crian\u00e7a e o adolescente s\u00e3o \n\nconcebidos como sujeitos com modos espec\u00edficos de se comportar, agir e sentir. Essa \n\nvis\u00e3o indica que devem ser compreendidos a partir da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre eles \n\ne os adultos. Uma influ\u00eancia m\u00fatua se institui de acordo com as condi\u00e7\u00f5es objetivas \n\nda cultura na qual se insere, a partir de condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, pol\u00edticas e culturais \n\ndiferentes. H\u00e1, para essa autora, uma correspond\u00eancia entre a concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia \n\npresente em uma sociedade, as trajet\u00f3rias de desenvolvimento infantil, as estrat\u00e9gias \n\ndos pais para cuidar de seus filhos e a organiza\u00e7\u00e3o do ambiente familiar e escolar.  \n\nCruz (2008) reiterou que a fala da crian\u00e7a e do adolescente pode subsidiar \n\na\u00e7\u00f5es a seu favor e contribuir para mudan\u00e7as que as beneficiem, em raz\u00e3o dos \n\nelementos que seu ponto de vista traz, fortalecendo pessoas e entidades preocupadas \n\ncom seus interesses e que desenvolvem a\u00e7\u00f5es voltadas para a constru\u00e7\u00e3o de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es da viv\u00eancia da inf\u00e2ncia. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio que a crian\u00e7a e o \n\nadolescente saibam o que vai ser feito e participem, de forma consciente e volunt\u00e1ria, \n\ndo estudo. Obter seu consentimento pode ser complicado, sendo necess\u00e1rio \n\ndesenvolver com elas um trabalho pr\u00e9vio que possibilite melhor comunica\u00e7\u00e3o no \n\nmomento da pesquisa. \n\n\n\n \n\n 4\n\nNesse contexto, compreender o pensamento de crian\u00e7as e adolescentes sobre \n\ndiferentes aspectos da vida humana, da natureza e da sociedade pode contribuir para \n\nque a escola, a sociedade e o Estado invistam em pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e de garantia \n\nde que os direitos b\u00e1sicos sejam realmente eficazes para esses grupos. A no\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as sobre escola, direitos, mobilidade social, afetividade, uso de tecnologias, \n\nconsumo e sustentabilidade constitui algumas das tem\u00e1ticas pesquisadas atualmente, \n\nem diferentes \u00e1reas como Antropologia, Sociologia, Psicologia e Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nCompondo esse grupo de aspectos sobre a vida humana, a categoria trabalho \n\ntem relev\u00e2ncia inquestion\u00e1vel, pois dele depende a sobreviv\u00eancia de qualquer grupo \n\nsocial, destacando-se, entre outros, o grupo familiar. Acreditamos que essa categoria \n\nde apresenta na vida da crian\u00e7a, enquanto tema de conhecimento, pois, \n\nprovavelmente, ela convive com a sa\u00edda de seus pais ou respons\u00e1veis para o trabalho \n\ntodo dia. Entretanto, podem conviver com a falta de trabalho, o desemprego, e a \n\nbaixa remunera\u00e7\u00e3o, entre outras situa\u00e7\u00f5es que acarretam consequ\u00eancias na vida \n\nfamiliar, como instabilidade financeira, queda no n\u00edvel e padr\u00e3o de vida, diminui\u00e7\u00e3o \n\nde recursos, consumo refreado, dificuldade de acesso a uma s\u00e9rie de bens e servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos nas \u00e1reas da Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o e |Moradia, por exemplo.  \n\nA crian\u00e7a e o adolescente n\u00e3o s\u00e3o alheios a essas situa\u00e7\u00f5es e percebem o que \n\nse passa ao seu redor, por\u00e9m podem, ainda, n\u00e3o compreender a import\u00e2ncia do \n\ntrabalho em todos os aspectos que ele afeta na vida humana. A crian\u00e7a e o \n\nadolescente s\u00e3o um segmento da popula\u00e7\u00e3o inserida em grupos familiares, \n\nconstituindo-se como fonte privilegiada para a compreens\u00e3o da fam\u00edlia, sendo, \n\nportanto, importante a pesquisa em Economia Dom\u00e9stica, procurando ouvir suas \n\nideias. \n\nA proposta de pesquisa aqui apresentada tem origem em uma experi\u00eancia de \n\nest\u00e1gio realizado no Laborat\u00f3rio de Desenvolvimento Infantil-LDI/UFV, pelo \n\nper\u00edodo de um ano e seis meses. Durante essa experi\u00eancia, v\u00e1rias quest\u00f5es de \n\npesquisa sobre o desenvolvimento da crian\u00e7a se apresentaram. Entre elas, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as a respeito da categoria \u201ctrabalho\u201d t\u00eam-se mostrado \n\nrelevante para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos, pois se percebeu, em suas brincadeiras de faz-\n\nde-conta e em conversas ocasionais, que o trabalho j\u00e1 se destacava com certa \n\nimport\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia familiar.  \n\n Percebeu-se, tamb\u00e9m, que as crian\u00e7as estabelecem rela\u00e7\u00f5es, embora um tanto \n\nsuperficiais, entre o trabalho e as quest\u00f5es de g\u00eanero, distinguindo o trabalho \n\n\n\n \n\n 5\n\nfeminino do masculino, conferindo-lhes diferen\u00e7as de valor. Em suas brincadeiras, as \n\ncrian\u00e7as estabelecem pap\u00e9is para cada membro do grupo, delegando pap\u00e9is que \n\ndiferenciam meninas de meninos, conforme os padr\u00f5es sociais vigentes. Mesmo o \n\ntrabalho dom\u00e9stico, conforme a fala das pr\u00f3prias crian\u00e7as, \u00e9 de responsabilidade da \n\nmulher, da m\u00e3e ou de uma pessoa contratada para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas, \n\ngeralmente uma mulher. Ao observ\u00e1-las em suas brincadeiras, aparecia, \n\nesporadicamente, em suas falas a presen\u00e7a do homem no \u00e2mbito dom\u00e9stico, mas n\u00e3o \n\nconstatamos o trabalho dom\u00e9stico como de sua responsabilidade.  \n\nV\u00e1rios estudos indicam que o trabalho dom\u00e9stico ainda n\u00e3o \u00e9 considerado \n\n\u201ctrabalho\u201d devido ao fato de n\u00e3o ser remunerado, n\u00e3o gerar valor direto e n\u00e3o \n\nproduzir a \u201cmais valia\u201d (BERTOLINI, 2002). As pessoas n\u00e3o percebem a renda \n\nindireta gerada pelo trabalho dom\u00e9stico, e isso \u00e9 repassado \u00e0s crian\u00e7as pelos adultos.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identidade de g\u00eanero, estudo realizado por Castro (2006) \n\napontou que sua constru\u00e7\u00e3o pelas crian\u00e7as \u00e9 influenciada pela cultura em que est\u00e3o \n\ninseridas. Neste estudo, a autora verificou que h\u00e1 diferen\u00e7as entre as brincadeiras \n\npraticadas pelos meninos e pelas meninas e que estas dependem do tipo de brinquedo \n\na que t\u00eam acesso. Assim, meninas buscam as bonecas e os meninos se identificam \n\ncom brinquedos que representam o trabalho masculino, por\u00e9m n\u00e3o apresentam a \n\ncaracter\u00edstica discriminat\u00f3ria presente em nossa sociedade e t\u00edpica dos adultos. No \n\nque se refere \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de pap\u00e9is, as meninas incorporam os pap\u00e9is da \n\nmulher (m\u00e3e, tia, sobrinha, av\u00f3, prima etc.) e os meninos, de pai e filho. A pesquisa \n\napontou, ainda, a necessidade de estudos que verifiquem o que as crian\u00e7as pensam \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, dentro de categorias espec\u00edficas.  \n\nEncontramos pesquisa realizada por Trindade et al. (2000) que nos mostra \n\ncomo os adolescentes concebem o trabalho, relacionando-o a quest\u00f5es como status, \n\npoder econ\u00f4mico, rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e, especialmente, divis\u00e3o sexual do trabalho, \n\nincluindo o trabalho dom\u00e9stico. O adolescente come\u00e7a a ser preparado para assumir \n\numa postura diante do trabalho, pois se inicia uma cobran\u00e7a para definir em qual \n\nprofiss\u00e3o pretende atuar. A fam\u00edlia, a sociedade, o sistema de ensino e a m\u00eddia s\u00e3o \n\ninstitui\u00e7\u00f5es fundamentais na constru\u00e7\u00e3o dessa identidade.  \n\nNa literatura consultada, por\u00e9m, nos deparamos com a escassez de estudos \n\nrelacionados \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes a respeito da categoria \n\ntrabalho, na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos. Essa lacuna nos levou a inferir que havia \n\nnecessidade de realizar pesquisas nesse campo, uma vez que poderiam contribuir \n\n\n\n \n\n 6\n\npara repensar nossa pr\u00e1tica como educadoras (es), membros de fam\u00edlias e \n\nrespons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o de valores, conceitos, normas sociais e imposi\u00e7\u00e3o de \n\nregras de comportamento que levar\u00e3o o indiv\u00edduo a viver em sociedade. \n\nDiante do exposto, a problem\u00e1tica que se apresenta e tomou forma neste \n\nestudo foi constitu\u00edda pelas seguintes indaga\u00e7\u00f5es: quais as representa\u00e7\u00f5es de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos, sobre trabalho? Crian\u00e7as \n\ne adolescentes, nessa idade, distinguem as atividades laborais exercidas por \n\nhomens e mulheres na polariza\u00e7\u00e3o entre \u201ctrabalho masculino\u201d e \u201ctrabalho \n\nfeminino\u201d, conforme a divis\u00e3o sexual do trabalho presente em nossa sociedade? \n\nNa perspectiva piagetiana da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, as no\u00e7\u00f5es que \n\nintegram o que se designa conhecimento social s\u00e3o assimiladas ativamente pelos \n\nindiv\u00edduos, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o meras c\u00f3pias da realidade. As diferentes no\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas pelos indiv\u00edduos percorrem um longo caminho para atingir n\u00edveis \n\nelevados de compreens\u00e3o, e o indiv\u00edduo passa, ao longo de seu desenvolvimento, por \n\nest\u00e1gios subsequentes, os quais seguem certa linearidade para todos os sujeitos \n\n(PIAGET, 1973; 1967). \n\nO conhecimento, conforme Piaget, \u00e9 constru\u00eddo por meio de estruturas de \n\nassimila\u00e7\u00e3o, caracterizada pela mudan\u00e7a do objeto pela a\u00e7\u00e3o do sujeito e \n\nacomoda\u00e7\u00e3o, que se constitui na mudan\u00e7a do sujeito pela a\u00e7\u00e3o do objeto. As \n\nestruturas cognitivas v\u00e3o sendo, gradativamente, melhoradas no decorrer do \n\ndesenvolvimento do sujeito, passando por est\u00e1gios, e a cada est\u00e1gio segue uma nova \n\nestrutura\u00e7\u00e3o mais equilibrada. Partindo da ideia de que o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo \n\npela crian\u00e7a, n\u00e3o se constitui como mera c\u00f3pia do que lhe \u00e9 transmitido e que evolui \n\n\u00e0 medida que a crian\u00e7a interage com o meio adulto, superando o egocentrismo e \n\npassando a analisar pontos de vista diferentes dos seus. As hip\u00f3teses que nortearam \n\neste estudo foram:  \n\n \n\n1. Crian\u00e7as e adolescentes criam modelos e representa\u00e7\u00f5es sobre a categoria \n\ntrabalho que variam \u00e0 medida que percorrem os diferentes est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento, os quais n\u00e3o se configuram como meras c\u00f3pias da realidade, \n\nmas s\u00e3o transformados ativamente pelos sujeitos. Esse percurso n\u00e3o \u00e9 linear, ou \n\nseja, crian\u00e7as e adolescentes em uma mesma faixa et\u00e1ria podem transitar em \n\ndiferentes n\u00edveis de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social. \n\n \n\n\n\n \n\n 7\n\n2. Em suas representa\u00e7\u00f5es sobre trabalho, crian\u00e7as e adolescentes na faixa et\u00e1ria de \n\n4 a 14 anos incorporam a polariza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho vigente em \n\nnossa sociedade em \u201ctrabalho feminino\u201d e \u201ctrabalho masculino\u201d. \n\n \n\n O objetivo geral que orientou este estudo foi analisar e descrever as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre a categoria trabalho e sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos, de uma escola particular de \n\nVi\u00e7osa, MG. Para isso, estabelecemos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n  \n\n Construir um instrumento que viabilize a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo evolutivo \n\nsobre as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre a categoria trabalho.  \n\n Analisar a evolu\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o sobre trabalho de crian\u00e7as e \n\nadolescentes nos diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento.  \n\n Averiguar se crian\u00e7as e adolescentes distinguem divis\u00e3o sexual de pap\u00e9is na \n\nquest\u00e3o do trabalho, incluindo o trabalho dom\u00e9stico.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 8\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\nTendo em vista a amplitude de estudos sobre a categoria trabalho e deste \n\nrelacionado \u00e0s quest\u00f5es de g\u00eanero, apresentamos algumas pesquisas consideradas \n\nrelevantes sobre o tema. Nosso aporte te\u00f3rico enfatiza como pesquisas de diferentes \n\ncampos tentam explicar a polariza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es travadas no mundo do trabalho. \n\nTais rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o marcadas por desigualdades entre a sociedade e o mundo do \n\ntrabalho e suscitam o debate sobre as inquietantes polaridades estabelecidas nas \n\nquest\u00f5es de g\u00eanero, principalmente no que se refere \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\nPesquisadores t\u00eam apontado que a mulher sofre discrimina\u00e7\u00e3o desde que se insere no \n\nmundo do trabalho formal e h\u00e1 imposi\u00e7\u00e3o de dupla jornada, pois o trabalho \n\ndom\u00e9stico ainda \u00e9 de sua responsabilidade, parecendo, mesmo, n\u00e3o haver mudan\u00e7a \n\nmuito profunda no papel masculino sob esse aspecto.  \n\nNossas revis\u00f5es, como apresentadas a seguir, apontam para a exist\u00eancia de \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre o lugar do homem e o da mulher na sociedade, devendo esta \u00faltima \n\narcar com os \u00f4nus de sua conquista em termos dos direitos pelos quais vem lutando, \n\ndestacando-se o per\u00edodo posterior \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o. \u00c0 mulher parece ter sido \n\nimposta uma ordem de obedi\u00eancia: foi-lhe \u201cconcedido\u201d o direito de trabalhar fora de \n\ncasa, mas foi mantida a sua posi\u00e7\u00e3o de dona de casa, com as responsabilidades pela \n\nfam\u00edlia, pelos filhos e pelo trabalho dom\u00e9stico. N\u00e3o foram tomadas medidas para que \n\nsua conquista a tornasse sujeito de direitos, exercendo sua condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3, que \n\ncolabora com o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n 9\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da crian\u00e7a, nosso aporte te\u00f3rico ser\u00e1 \n\nembasado na Epistemologia Gen\u00e9tica. De acordo com Piaget, a crian\u00e7a aprende e se \n\ndesenvolve por meio de sua intera\u00e7\u00e3o com o ambiente f\u00edsico e social. Piaget parte de \n\numa inquieta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: quais s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es do mundo criadas \n\nespontaneamente pelas crian\u00e7as ao longo dos diferentes est\u00e1gios de seu \n\ndesenvolvimento intelectual? (PIAGET, 1947, p. 9). Essa quest\u00e3o, para ele, tem dois \n\nlados. O primeiro \u00e9 descobrir se a crian\u00e7a possui, como os adultos, a cren\u00e7a num \n\nmundo real e em que planos da realidade se move seu pensamento, constituindo-se \n\nessa quest\u00e3o no problema da realidade da crian\u00e7a. O segundo \u00e9 descobrir as \n\nexplica\u00e7\u00f5es que esta oferece para as perguntas levantadas, o que constitui o problema \n\nda causalidade na crian\u00e7a.  \n\nApresentamos, assim, os pressupostos b\u00e1sicos da teoria, enfatizando-se o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e a import\u00e2ncia dos fatores de \n\ndesenvolvimento, entre eles as intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais, por meio das quais \n\ncrian\u00e7as e adolescentes absorvem valores, normas e regras sociais, construindo suas \n\nno\u00e7\u00f5es sobre diversas categorias, entre elas o trabalho. \n\n \n\n2.1. Percorrendo a vis\u00e3o hist\u00f3rica sobre trabalho \n\n \nO termo trabalho pode assumir v\u00e1rios significados e receber conota\u00e7\u00f5es e \n\nsentidos diversos de acordo com a cultura. Carmo (2005) afirmou que sua origem no \n\nlatim tripalium denota instrumento formado por tr\u00eas estacas, cuja fun\u00e7\u00e3o era a de \n\nmanter presos bois e cavalos dif\u00edceis de ferrar. Sua tradu\u00e7\u00e3o no latim vulgar significa \n\n\u201cpena ou servid\u00e3o do homem \u00e0 natureza\u201d. Na l\u00edngua alem\u00e3 arbeit e no latim laborar, \n\no sentido \u00e9 de algo penoso. A defini\u00e7\u00e3o apresentada pelo autor \u00e9 de que o trabalho \u00e9 \n\ntoda atividade humana realizada pelo homem civilizado que transforma a natureza \n\ncom sua intelig\u00eancia (CARMO, 2005, p. 21). Segundo esse mesmo autor, Hannah \n\nArendt relatou que, entre a Antiguidade Grega e a sociedade atual,  um contraste que \n\npode ser encontrado \u00e9 o endeusamento do trabalho. Os gregos nunca viram o \n\ntrabalho com nobreza, uma vez que primavam a contempla\u00e7\u00e3o sobre toda a \n\natividade, convictos de que as atividades das m\u00e3os humanas n\u00e3o poderiam se igualar \n\nem beleza e verdade ao universo. \n\nMigeotte (2005), revisitando a Antiguidade Grega, afirmou que as primeiras \n\nreflex\u00f5es sobre o trabalho surgiram nas obras hom\u00e9ricas e, posteriormente, em \n\n\n\n \n\n 10\n\nHes\u00edodo, por volta do ano 700 a.C., al\u00e9m de outras obras po\u00e9ticas do per\u00edodo arcaico. \n\nO ponto culminante dessas reflex\u00f5es ocorre no per\u00edodo cl\u00e1ssico, nos s\u00e9culo V e IV, \n\nnos textos de Xenofontes e Plat\u00e3o, inspirados nas obras de S\u00f3crates, especialmente \n\nem seu livro Pol\u00edtica. Alguns autores, como Jean-Pierre Vernant, apontaram \n\naus\u00eancias no pensamento filos\u00f3fico como a de uma no\u00e7\u00e3o geral do que \u00e9 trabalho e \n\nde um termo que correspondesse a essa no\u00e7\u00e3o. Elas compreendiam desde os \n\ntrabalhos da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e artesanal at\u00e9 atividades comerciais e profiss\u00f5es \n\ncomo de m\u00e9dicos, de poetas, de adivinhos etc. O termo mais geral empregado para \n\ndesignar trabalho de um tipo definido era ergon (ato ou obra), cujo plural erga \n\ndefinia tipos de trabalho. Utilizava-se, ainda, ergazesthai para exprimir a no\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhar e o termo aergos para seu oposto \u201cque n\u00e3o trabalha, ocioso\u201d. \n\n \nA maneira de ver o trabalho pelos gregos estava ligada \u00e0 concep\u00e7\u00e3o que \ntinham da economia como um vasto conjunto de produ\u00e7\u00e3o, de trocas e de \nconsumo. A c\u00e9lula de base da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola era a oikos ou \u201ccasa\u201d, \nque compreendia a fam\u00edlia em sentido amplo, os escravos e os bens \nmateriais. [...] No \u00faltimo ter\u00e7o do S\u00e9culo V, surgiram os primeiros \ndiscursos econ\u00f4micos com o prop\u00f3sito de gest\u00e3o do dom\u00ednio agr\u00edcola, no \nsentido estritamente privado. No final do s\u00e9culo, o termo oikonomia passa \na ser aplicado tamb\u00e9m ao dom\u00ednio p\u00fablico, relacionando-se \u00e0 gest\u00e3o \nfinanceira das p\u00f3lis (cidades) ou dos Estados (MIGEOTTE, 2005, p. 19). \n\n \n\nNa filosofia grega, o \u201ctrabalho\u201d n\u00e3o assumia a mesma import\u00e2ncia que a \u00e9tica \n\ne a pol\u00edtica, n\u00e3o apresentando a necessidade de reflex\u00e3o ou de teoriza\u00e7\u00f5es \n\nsistem\u00e1ticas sobre ele. De qualquer forma, os erga n\u00e3o englobavam todas as fun\u00e7\u00f5es \n\nde utilidade social. Designavam apenas as atividades pr\u00e1ticas e os trabalhos manuais, \n\nqualificando como trabalhadores apenas aqueles que trabalhavam com as m\u00e3os, \n\ntrabalhos esses desprezados pelos gregos e considerados como indignos do homem \n\nvirtuoso ou do cidad\u00e3o. Carmo (2005) acrescentou  que, historicamente, o trabalho \n\nsurge em meio ao pensamento filos\u00f3fico grego que adotava a ideia de que o \n\n\u201cpensamento requeria o \u00f3cio\u201d, entretanto era necess\u00e1rio sustentar a elite, que elegeu \n\npara isso o trabalho escravo, o qual era justificado sobre a ideia da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\npensamento e o \u00f3cio. \n\n Predominou, conforme Carmo (2005), na Idade M\u00e9dia o regime de servid\u00e3o, \n\nentendido como um meio-termo entre o trabalho-escravo e o trabalho livre. Vigorava \n\ntamb\u00e9m, nesse per\u00edodo, uma vis\u00e3o contrastante entre o catolicismo \u2013 para o qual o \n\ntrabalho era considerado penit\u00eancia para o pecado e ensejo para obter reden\u00e7\u00e3o \n\ndivina, e o protestantismo \u2013 para o qual o trabalho era considerado meio de obter \n\n\n\n \n\n 11\n\nriqueza, mas tamb\u00e9m de servir a Deus, \u00e0 medida que mantinha a dist\u00e2ncia o \u00f3cio e a \n\nlux\u00faria.  \n\nNesse contexto, Salamito (2005) destacou que o cristianismo desempenhou \n\npapel de grande import\u00e2ncia para a reflex\u00e3o sobre o trabalho. Santo Agostinho, \n\nreconhecido na hist\u00f3ria do pensamento, n\u00e3o conheceu a ideia que temos hoje de \n\n\u201ctrabalho\u201d, que foi difundida no s\u00e9culo XIX e engloba, de forma muito abstrata, o \n\nconjunto das atividades humanas produtoras de utilidade social. Santo Agostinho n\u00e3o \n\nvia no trabalho uma justificativa para o sofrimento dos mais pobres \u2013 colocando no \n\nmesmo plano o esfor\u00e7o intelectual e o esfor\u00e7o bra\u00e7al \u2013, reconhecendo a chave de \n\numa situa\u00e7\u00e3o comum, sem distin\u00e7\u00e3o nem hierarquia.  \n\nSanto Agostinho atribuiu a Ad\u00e3o e \u00e0 humanidade uma voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, em \n\nque o trabalho da terra n\u00e3o \u00e9 apresentado como maldi\u00e7\u00e3o divina, consequ\u00eancia do \n\npecado original. O trabalho \u00e9 considerado por ele n\u00e3o como um esfor\u00e7o atenuante, \n\nmas como uma \u201cexpress\u00e3o feliz de sua vontade\u201d n\u00e3o como submiss\u00e3o, mas como \n\nlivre exerc\u00edcio da raz\u00e3o e oportunidade de louvar a Deus. Ele fez cr\u00edticas \u00e0 \n\nAristocracia, que menosprezava os trabalhadores humildes, defendendo que todos \n\nmerecem respeito (SALAMITO, 2005).  \n\nCompletando a vis\u00e3o religiosa sobre o trabalho, Willaime (2005) buscou em \n\nMax Weber a constata\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 nada de natural quando se consagra de \n\ncorpo e alma a um trabalho regular, met\u00f3dico e eficaz, o que o inspirou a buscar as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es particulares que levam o indiv\u00edduo a dar o m\u00e1ximo de si em uma \n\nprofiss\u00e3o. Para esse autor, as religi\u00f5es n\u00e3o se encerram no religioso se buscamos \n\nfundamentar nosso ponto de vista em um referencial s\u00f3cio-hist\u00f3rico. As \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es do homem acerca do trabalho, assim como em outras \u00e1reas, os \n\nmotivam positiva ou negativamente em rela\u00e7\u00e3o a elas.  \n\nAs culturas religiosas contribuem para moldar mentalidades, formar tipos de \n\nhomens. Nesse contexto, o protestantismo, assim como o catolicismo, exerceu sua \n\ninflu\u00eancia naquilo que Weber chamou de ethos (\u00e9tica). Lutero, grande reformista e \n\nrepresentante do movimento, assim como outros, afirmava que n\u00e3o eram as obras \n\nrealizadas pelo homem que lhe permitiriam a salva\u00e7\u00e3o. O trabalho, para ele, n\u00e3o tem \n\nvalor em si mesmo e n\u00e3o \u00e9 reconhecido por seu papel e sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica. \n\nO termo \u201cvoca\u00e7\u00e3o\u201d, antes empregado para designar as voca\u00e7\u00f5es religiosas, passou a \n\nassumir outra extens\u00e3o, a da tarefa de cada um na Terra, recebida de Deus e \n\nconforme o estatuto que ocupa. O trabalho em sua vis\u00e3o faz parte das ordens da \n\n\n\n \n\n 12\n\ncria\u00e7\u00e3o,  inscrevendo-se ao lado da fam\u00edlia, do estado e da Igreja, como elemento \n\nfundamental da ordena\u00e7\u00e3o divina do mundo.  \n\nComo defendeu Willaime (2005), Lutero manteve a \u00e9tica do labor tradicional, \n\nem que a ideia de profiss\u00e3o permanece estritamente ligada a uma sociedade \n\nconservadora, organizada em ordens corporativas e na qual cada indiv\u00edduo deveria \n\nmanter-se em sua condi\u00e7\u00e3o. A profiss\u00e3o \u00e9 como um decreto divino, \u00e9 o destino que \n\nse deve aceitar. Ele afirmou, com \u00eanfase, que o trabalho \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o moral para \n\ntodos, mas conservou a escol\u00e1stica da hierarquia moral das profiss\u00f5es, da agricultura \n\n\u00e0 ind\u00fastria e desta aos of\u00edcios, menosprezando o com\u00e9rcio que, segundo ele, excitava \n\no gosto pelo luxo e empobrecia a Alemanha.  \n\nO trabalho, para Carmo (2005), ocupa lugares e momentos diversos na vida \n\nhumana, o que j\u00e1 demonstra a import\u00e2ncia dele para a nossa sociedade. Para esse \n\nautor, pode-se considerar trabalho a atividade das plantas, dos animais, das \n\nm\u00e1quinas, dos atletas, do pintor, do aluno, da bailarina etc., como se tudo na vida se \n\nresumisse ao trabalho, indiferente das diversas facetas que ele assume em nossa \n\nsociedade. Com o surgimento do capitalismo, grandes mudan\u00e7as se colocaram na \n\nfrente do pensamento medieval, passando a imperar o produtivismo. \n\nRamalho (2004) considerou que as transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho \n\nafetam as sociedades, principalmente as industriais, de forma intensa. A \n\nprodutividade t\u00e3o valorizada atualmente \u00e9 enfatizada na busca pela competitividade e \n\nqualidade, as quais s\u00e3o marcadas pelas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e novas formas de \n\ngest\u00e3o das for\u00e7as de trabalho. Nesse contexto de mudan\u00e7as, a globaliza\u00e7\u00e3o tem-se \n\nmostrado um fen\u00f4meno que afeta toda a sociedade, levando as empresas \n\nmultinacionais a buscarem sua expans\u00e3o por regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas, que \n\nfornecem m\u00e3o de obra mais barata e custam menos em termos de benef\u00edcios sociais \n\nrequeridos.  \n\nNess cen\u00e1rio, nem mesmo a ideia de Estado permaneceu intacta. Desde o \n\nsegundo p\u00f3s-Guerra, o Estado deveria ser respons\u00e1vel pelo controle e regula\u00e7\u00e3o da \n\neconomia e, para al\u00e9m dessas fun\u00e7\u00f5es, assegurar o bem-estar social de seus \n\nmembros. Encargos sociais com sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o eram fun\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado. No momento em que a sociedade industrial entra em crise, o argumento \n\nque passa a ser sustentado \u00e9 de que o Estado deve restringir suas a\u00e7\u00f5es ao \u00e2mbito \n\necon\u00f4mico e nos setores sociais, cedendo lugar ao Estado M\u00ednimo. Surge em meio a \n\n\n\n \n\n 13\n\nessa din\u00e2mica o questionamento sobre a validade de manter a categoria trabalho \n\ncomo chave para o entendimento sociol\u00f3gico (RAMALHO, 2004).  \n\nPara Morin et al. (2007), a partir de meados dos anos de 1950 v\u00e1rios \n\npesquisadores buscaram compreender o significado do trabalho para as pessoas, \n\nutilizando diferentes metodologias. As pesquisas apontaram para uma conceitua\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho em que este \u00e9 considerado essencial na vida das pessoas, uma vez que \n\ngarante a sobreviv\u00eancia.  \n\nEstudo de Morin (2002) apontou para as seguintes caracter\u00edsticas do trabalho, \n\nas quais possibilitam que tenha sentido: o trabalho deve ser feito de maneira \n\neficiente, levando a um resultado \u00fatil; precisa ser satisfat\u00f3rio, possibilitando a \n\nobten\u00e7\u00e3o de prazer e satisfa\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, permitindo ao trabalhador a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, uso do talento e potencial, com autonomia; precisa ter \n\naceita\u00e7\u00e3o moral, denotando responsabilidade social; constituir-se como fonte de \n\nexperi\u00eancias de rela\u00e7\u00f5es humanas aceit\u00e1veis; deve garantir seguran\u00e7a, por meio do \n\nv\u00ednculo empregat\u00edcio; e a condi\u00e7\u00e3o de receber um sal\u00e1rio que permita a \n\nsobreviv\u00eancia. Por fim, o trabalho que faz sentido mant\u00e9m as pessoas ocupadas, ou \n\nseja, ocupa o tempo da vida e evita o vazio e a ansiedade. \n\n \n\n2.2. Buscando rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho e as quest\u00f5es de g\u00eanero: a invisibilidade \n\nda mulher e a proemin\u00eancia masculina \n\n \nPor um longo per\u00edodo na hist\u00f3ria da humanidade, conforme apontado por \n\nPerrot (2005), a mulher foi sujeitada a um sil\u00eancio e confinada dentro dele. Uma das \n\nraz\u00f5es apresentadas pela pesquisadora \u00e9 o fato de as mulheres n\u00e3o ocuparem os \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos. Elas atuavam na fam\u00edlia, confinadas em casa; eram invis\u00edveis. At\u00e9 \n\nas imagens sobre as mulheres eram produzidas por homens, o que constitu\u00eda uma \n\ndissimetria sexual das fontes, as quais variavam e eram desiguais em diferentes \n\n\u00e9pocas. Os relatos gregos e romanos diziam respeito ao espa\u00e7o p\u00fablico \u2013 guerras, \n\nreinados, homens ilustres ou p\u00fablicos \u2013, assim como os relatos medievais, sempre se \n\nreferindo aos santos mais que as santas.  \n\nOs poucos registros acerca de mulheres mostravam uma vis\u00e3o negativa delas \n\n\u2013 rainhas merov\u00edngias, damas do Renascimento, cortes\u00e3s \u2013 sempre mostrando que, \n\npara existirem, as mulheres tinham que ser piedosas ou escandalosas. Perrot afirmou \n\nque somente entre as duas guerras mundiais as mulheres come\u00e7aram a ter acesso a \n\n\n\n \n\n 14\n\nuniversidades, continuando, apesar disso, marginais na hist\u00f3ria. \u00c9 na Gr\u00e3-Bretanha e \n\nEstados Unidos, na d\u00e9cada de 1960, e na Fran\u00e7a na d\u00e9cada de 1970 que surge a \n\nhist\u00f3ria das mulheres. Contribu\u00edram para isso os fatores cient\u00edficos, ligados \u00e0 \n\nrenova\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, que dizem respeito \u00e0 crise dos sistemas de pensamento \u2013 \n\nmarxista e estruturalista \u2013, modifica\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as disciplinares e proemin\u00eancia da \n\nsubjetividade, em fun\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a entre a hist\u00f3ria e a antropologia, a fam\u00edlia \n\nressurge servindo de medida a todas as dimens\u00f5es.  \n\nTemas como a natalidade, nupcialidade, idade ao casar e mortalidade \n\ncolocam a mulher como sujeito, mas ainda sem considerar a dimens\u00e3o sexuada dos \n\ncomportamentos; os fatores sociol\u00f3gicos, que se evidenciam pelos estudos em torno \n\nda fam\u00edlia, enfatizando outros membros como a crian\u00e7a, o jovem, as idades da vida, a \n\nvida privada presente em Philippe Ari\u00e8s e George Duby. Toma import\u00e2ncia a entrada \n\ndas mulheres na universidade como estudantes e como docentes, os quais levaram as \n\nmulheres a emergir enquanto objeto de estudo nas ci\u00eancias sociais e na hist\u00f3ria, \n\nparticularmente. Quanto aos fatores pol\u00edticos, surge o movimento pela libera\u00e7\u00e3o \n\nfeminina a partir da d\u00e9cada de 1970, que coloca a mulher em evid\u00eancia (PERROT, \n\n2005). \n\nAt\u00e9 a linguagem dissimula a presen\u00e7a das mulheres. Usa-se \u201celes\u201d para \n\ndesignar espa\u00e7os em que h\u00e1 presen\u00e7a feminina. As estat\u00edsticas n\u00e3o levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o sexo, principalmente as que se referem \u00e0s ind\u00fastrias ou ao trabalho. \n\nAs mulheres, ao se casarem, perdem o sobrenome, o que dificulta reconstituir suas \n\norigens. Suas manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas s\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de m\u00e3es, de donas de casa ou \n\nde guardi\u00e3s de v\u00edveres (PERROT, 2005). \n\nNa quest\u00e3o do trabalho, Michelle Perrot defendeu que as mulheres sempre \n\ntrabalharam: no \u00e2mbito dom\u00e9stico e na reprodu\u00e7\u00e3o, \u00e2mbitos n\u00e3o valorizados e n\u00e3o \n\nremunerados. Elas sempre assumiram of\u00edcios que n\u00e3o eram reconhecidos como \n\najudantes de seus maridos no artesanato, nas feiras e lojas. A mulher come\u00e7a a \n\nassumir certa proje\u00e7\u00e3o a partir da industrializa\u00e7\u00e3o, nos s\u00e9culos XVIII-XIX, com o \n\ntrabalho assalariado. \n\nV\u00e1rios estudos no Brasil demonstram que a situa\u00e7\u00e3o da mulher n\u00e3o difere \n\nmuito dos apontamentos feitos por Michelle Perrot. Viana (2006) mostrou que h\u00e1 \n\nmudan\u00e7a no trabalho feminino com o advento do capitalismo. A casa, antes unidade \n\nde produ\u00e7\u00e3o, torna-se unidade de consumo. No modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\naqueles que n\u00e3o det\u00eam os meios de produ\u00e7\u00e3o devem adquirir renda monet\u00e1ria para \n\n\n\n \n\n 15\n\nsobreviver. Disso decorre de uma divis\u00e3o sexual do trabalho, na qual o homem \n\nassume o trabalho assalariado e a mulher, o trabalho familiar. O autor destaca que, \n\ncom isso, surgiram algumas teses de que o trabalho feminino, constituindo-se a base \n\ndo processo para a reposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, \u00e9 explorado pelo homem.  \n\nViana (2006) refutou essa ideia, afirmando que n\u00e3o existe essa explora\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que o trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o gera excedente. A explora\u00e7\u00e3o estaria dada se \n\no marido, na condi\u00e7\u00e3o de explorador, se apropriasse dele. Para esse autor, n\u00e3o h\u00e1 \n\nrela\u00e7\u00e3o mercantil nesse tipo de rela\u00e7\u00e3o e, nesse caso, trata-se de uma divis\u00e3o do \n\ntrabalho sob a forma de coopera\u00e7\u00e3o.  No entanto, ele concordou que h\u00e1 explora\u00e7\u00e3o \n\nexterna, pois a classe capitalista apropria-se do trabalho do proletariado, extraindo-\n\nlhe a mais-valia, ao mesmo tempo que explora a fam\u00edlia do trabalhador, utilizando-a \n\ncomo reposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o feminina no mercado de trabalho tem origem hist\u00f3rica marcada de \n\nforma opressiva. A divis\u00e3o social do trabalho acabou por reproduzir e refor\u00e7ar uma \n\ncultura tradicional sexista, expressa por meio da linguagem, dos valores, da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social etc. O trabalho da mulher, nesse contexto, torna-se interessante ao \n\ncapital. Por um lado, o trabalho dom\u00e9stico invis\u00edvel, n\u00e3o remunerado, que gera a \n\nreposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e, por outro, o trabalho vis\u00edvel, remunerado e com \n\nvalores mais baixos, contribuem para a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o capitalista (VIANA, \n\n2006). \n\nConcordando com Viana (2006), Gosdal (2007) afirmou que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es das \u00faltimas d\u00e9cadas em rela\u00e7\u00e3o aos pap\u00e9is e fun\u00e7\u00f5es destinados \u00e0 \n\nmulher em nossa sociedade tornam-se vis\u00edveis e acentuadas. Entretanto, ainda h\u00e1 \n\ndificuldade em conciliar trabalho dom\u00e9stico e fun\u00e7\u00f5es maternas com o trabalho. H\u00e1 \n\numa falsa ideia de que a igualdade de g\u00eanero j\u00e1 foi estabelecida, e essa vis\u00e3o ocorre \n\nmesmo nos \u00e2mbitos da doutrina jur\u00eddica, sociol\u00f3gica, antropol\u00f3gica e psicol\u00f3gica. Na \n\nquest\u00e3o jur\u00eddica, Gosdal afirmou que, com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, pela qual se \n\nafirmava o princ\u00edpio igualit\u00e1rio, ao lado da fraternidade e da liberdade, alcan\u00e7ou-se a \n\npositiva\u00e7\u00e3o da igualdade, cujo direito era considerado natural. A busca pelo \n\nreconhecimento de que os homens eram juridicamente iguais levou \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo sujeito, com padr\u00f5es masculinos. Surgem dessa concep\u00e7\u00e3o de sujeito leis que \n\nreproduziam a situa\u00e7\u00e3o de inferioridade e um tratamento desigual da mulher. \n\nO Conselho Nacional dos Direitos da Mulher j\u00e1 afirmava, em 1986, que com \n\na industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, a qual cresceu a partir da d\u00e9cada de 1970, a mulher, at\u00e9 \n\n\n\n \n\n 16\n\nent\u00e3o protagonista no trabalho dom\u00e9stico e na educa\u00e7\u00e3o dos filhos, por \n\nexclusividade, ingressou no mercado de trabalho, exercendo, muitas vezes, \n\natividades que os homens tamb\u00e9m exerciam, por\u00e9m recebendo pelo mesmo trabalho \n\nremunera\u00e7\u00e3o inferior. \n\nDesde que a mulher come\u00e7a a exercer fun\u00e7\u00f5es no mercado de trabalho, inicia-\n\nse uma discrimina\u00e7\u00e3o tanto em rela\u00e7\u00e3o aos cargos e fun\u00e7\u00f5es quanto no \u00e2mbito da \n\nremunera\u00e7\u00e3o, pois, conforme Rocha (2000), no mercado de trabalho formal ainda \u00e9 \n\nraro a mulher assumir cargos de chefia ou dire\u00e7\u00e3o e, mesmo que os ocupe, a \n\nremunera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais baixa que a do homem. A autora afirmou que, mesmo diante \n\ndessa necessidade de inser\u00e7\u00e3o da mulher no mercado, para auxiliar o or\u00e7amento \n\ndom\u00e9stico h\u00e1 ainda, na sociedade atual, discrimina\u00e7\u00e3o do g\u00eanero feminino. Essa \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o se torna evidente principalmente na posi\u00e7\u00e3o da mulher no mercado de \n\ntrabalho e na remunera\u00e7\u00e3o que recebe. Na sociedade dominada pelo \u201cmasculino\u201d, o \n\nhomem tem alguns privil\u00e9gios, como remunera\u00e7\u00e3o superior, melhores coloca\u00e7\u00f5es no \n\nque se refere ao cargo, promo\u00e7\u00f5es etc. \n\nSob a \u00f3tica da transforma\u00e7\u00e3o familiar em fun\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o, Huber \n\n(1999) afirmou que houve mudan\u00e7as na fam\u00edlia com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico e \n\nnos cuidados da crian\u00e7a. Essa moderniza\u00e7\u00e3o, para Vaitsman (1994), trouxe como \n\nconsequ\u00eancia mudan\u00e7as significativas na constru\u00e7\u00e3o do g\u00eanero moderno, \n\nreproduzindo um modelo hier\u00e1rquico de fam\u00edlia no qual as meninas passaram a ser \n\neducadas para assumir o papel de m\u00e3es, esposas e donas de casa, n\u00e3o lhes sendo \n\natribu\u00eddos outros pap\u00e9is.  \n\nA fam\u00edlia e, mais especificamente, os adultos transferem, dessa forma, \u00e0 \n\ncrian\u00e7a uma concep\u00e7\u00e3o de o que \u00e9 ser menino/homem e o que \u00e9 ser menina/mulher \n\nna nossa sociedade e colocando para a crian\u00e7a qual o papel de cada um. Nessa \n\nperspectiva, h\u00e1 um limite sutil entre \u201ctrabalho de homem\u201d e \u201ctrabalho de mulher\u201d, \n\ndelimitando-se tarefas e fun\u00e7\u00f5es para cada g\u00eanero. Assim, a mulher deve exercer \n\nfun\u00e7\u00f5es mais delicadas, f\u00e1ceis e leves, e os homens devem exercer fun\u00e7\u00f5es mais \n\nbrutas, dif\u00edceis e pesadas, o que caracteriza a dicotomia entre os pap\u00e9is de cada um.  \n\nDe forma geral, a mulher deve ser a respons\u00e1vel pelo \u00e2mbito privado e o \n\nhomem pelo p\u00fablico. Segundo Vaitsman (2001), a fam\u00edlia moderna surgiu junto com \n\no desenvolvimento do capitalismo moderno, o qual processou uma redefini\u00e7\u00e3o tanto \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre as classes quanto das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. O mundo feminino, \n\nprivado, \u201cda casa\u201d, foi colocado em oposi\u00e7\u00e3o ao mundo p\u00fablico, da rua e que se \n\n\n\n \n\n 17\n\ntornou masculino nas pr\u00e1ticas, na ideologia e no imagin\u00e1rio social. As mulheres \n\npassam a ser definidas socialmente de acordo com a aus\u00eancia de requisitos para atuar \n\nno mundo p\u00fablico, uma vez que seu lugar era na esfera privada, na qual se definem \n\npor suas rela\u00e7\u00f5es na fam\u00edlia como m\u00e3es, filhas e esposas. A reclus\u00e3o feminina fica \n\ndefinida assim, nesse novo espa\u00e7o social dom\u00e9stico e privado. \n\n \n\n\n\n \n\n 18\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n \n\n \n\nApresentamos, inicialmente, uma biografia resumida da vida de Piaget, a qual \n\nnos auxilia na compreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de sua teoria. Em seguida, apresentamos \n\nos princ\u00edpios da teoria piagetiana, considerando-se os aspectos que abarcam os \n\npressupostos te\u00f3ricos, os est\u00e1gios de desenvolvimento, os fatores do \n\ndesenvolvimento cognitivo e o m\u00e9todo cl\u00ednico.  \n\n \n\n3.1. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento na teoria Piagetiana \n\n \nA biografia de Piaget auxilia na compreens\u00e3o de sua teoria.  Piaget nasceu em \n\nNeuch\u00e2tel, na Su\u00ed\u00e7a, em 1896. Sua primeira forma\u00e7\u00e3o como bi\u00f3logo influenciou em \n\nsua concep\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento biol\u00f3gico era devido, al\u00e9m da matura\u00e7\u00e3o e \n\nhereditariedade, \u00e0s vari\u00e1veis do ambiente. Dessa forma, Piaget postulou o \n\ndesenvolvimento mental como um processo cont\u00ednuo, que se inicia com o \n\nnascimento. Sua teoria tem como pressuposto que o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo pela \n\nintera\u00e7\u00e3o do sujeito com o objeto e seu meio (BARRETO, 2008).  \n\nDepois da biologia, Piaget engajou-se na Filosofia e, posteriormente, na \n\nPsicologia. No ano de 1919, foi para Zurique, onde realizou seus estudos e trabalhou \n\nem cl\u00ednicas psicol\u00f3gicas. Em seguida, conforme Dolle (1981), Piaget foi para Paris, \n\nonde trabalhou na padroniza\u00e7\u00e3o dos testes de Burt, que compreendiam quest\u00f5es \n\nverbais, em que se submetia a crian\u00e7a a provas organizadas que deveriam satisfazer a \n\nduas condi\u00e7\u00f5es: a quest\u00e3o permanece id\u00eantica para todos os sujeitos e \u00e9 colocada \n\n\n\n \n\n 19\n\nsempre nas mesmas condi\u00e7\u00f5es; as respostas dos sujeitos s\u00e3o referidas a uma tabela \n\nou escala que possibilita a compara\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa. Piaget observou \n\nque as crian\u00e7as respondiam certo e errado, o que o levou a interessar-se nas respostas \n\n\u201cerradas\u201d das crian\u00e7as. Acreditava que esses \u201cerros\u201d infantis n\u00e3o eram meros \n\nequ\u00edvocos insignificantes devidos \u00e0 ignor\u00e2ncia infantil. Ele percebeu que havia \n\nl\u00f3gica nas respostas erradas das crian\u00e7as.  \n\nDessa constata\u00e7\u00e3o, surgiu a ideia de que as estruturas l\u00f3gicas da mente da \n\ncrian\u00e7a eram profundamente diferentes das do adulto, e ele se convenceu de que a \n\nintelig\u00eancia das crian\u00e7as poderia ser estudada experimentalmente. Por volta de 1950, \n\nos pressupostos b\u00e1sicos de sua teoria estavam constru\u00eddos e, a partir da\u00ed at\u00e9 a sua \n\nmorte em 1980, ele enriqueceria sua teoria, aprimorando-a e complementando-a, sem \n\nproduzir mudan\u00e7as profundas em seus princ\u00edpios b\u00e1sicos (DOLLE, 1981). \n\nQuando Piaget iniciou suas pesquisas, duas correntes de pensamento \n\ndiscutiam a l\u00f3gica do pensamento matem\u00e1tico: a corrente empirista, que parte do \n\npressuposto de que o conhecimento humano \u00e9 adquirido por meio da informa\u00e7\u00e3o \n\nexterna e a corrente inatista, para a qual o conhecimento \u00e9 inato, pr\u00e9-formado; o \n\nsujeito j\u00e1 vem com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas definidas por ocasi\u00e3o de seu \n\nnascimento (WADSWORTH, 1999; SEBER, 1995; DOLLE, 1981). \n\nPiaget lan\u00e7ou uma terceira possibilidade, o Interacionismo, que concebe a \n\nrela\u00e7\u00e3o do sujeito com o ambiente na perspectiva pr\u00e1tica e a rela\u00e7\u00e3o entre a estrutura \n\ne a g\u00eanese na perspectiva te\u00f3rica, o que o coloca na Dial\u00e9tica. A Epistemologia \n\nGen\u00e9tica \u00e9 o estudo do conhecimento desde sua g\u00eanese, sua origem, e Piaget a \n\ndefiniu como uma ci\u00eancia que tem car\u00e1ter pr\u00f3prio de: \n\n \nProcurar distinguir as ra\u00edzes das diversas variedades de conhecimento a \npartir de suas formas mais elementares e acompanhar seu \ndesenvolvimento nos n\u00edveis ulteriores at\u00e9, inclusive, o pensamento \ncient\u00edfico (PIAGET, 1970, p. 2).  \n\n \n\nA hip\u00f3tese fundamental da Epistemologia Gen\u00e9tica, conforme Piaget (1970), \n\n\u00e9 a exist\u00eancia de um paralelo entre o progresso na organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e racional do \n\nconhecimento e seus processos psicol\u00f3gicos formadores. Ao desenvolver estudos \n\nsobre o desenvolvimento das estruturas l\u00f3gicas nas crian\u00e7as, Piaget estabeleceu uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre dois aspectos do pensamento: o figurativo e o operativo. Enquanto o \n\naspecto figurativo constitui-se em uma imita\u00e7\u00e3o de estados moment\u00e2neos ou \n\nest\u00e1ticos e as fun\u00e7\u00f5es figurativas s\u00e3o percep\u00e7\u00e3o, imita\u00e7\u00e3o e imagem mental, que \u00e9 \n\n\n\n \n\n 20\n\nimagem interiorizada, o aspecto operativo lida com as transforma\u00e7\u00f5es de um estado \n\npara outro e inclui as a\u00e7\u00f5es propriamente ditas, as quais transformam objetos ou \n\nestados e opera\u00e7\u00f5es intelectuais, que s\u00e3o essencialmente sistemas de transforma\u00e7\u00e3o.  \n\nPiaget entendeu, dessa forma, que o aspecto essencial do pensamento \u00e9 o \n\naspecto operativo, e o conhecimento humano \u00e9 ativo. Nessa concep\u00e7\u00e3o, conhecer \u00e9 \n\nassimilar realidades para sistemas de transforma\u00e7\u00f5es; \u00e9 transformar a realidade para \n\ncompreender como surge determinado estado. A aprendizagem e o desenvolvimento \n\npara Piaget s\u00e3o processos complexos de constru\u00e7\u00e3o interna do conhecimento. Para \n\nPiaget (1967), nenhum conhecimento se constitui como c\u00f3pia do real, porque cont\u00e9m \n\num processo de assimila\u00e7\u00e3o a estruturas anteriores.  \n\nDuas defini\u00e7\u00f5es de Piaget s\u00e3o de suma import\u00e2ncia em sua teoria: a de g\u00eanese \n\ne a de estrutura. A estrutura pode ser definida como um: \n\n \nSistema apresentando leis ou propriedades de totalidade enquanto sistema \n(...). Os sistemas que constituem as estruturas s\u00e3o sistemas parciais em \nrela\u00e7\u00e3o ao organismo ou ao esp\u00edrito (Piaget, 1964, p.121).  \n\n \n\nA g\u00eanese \u00e9 uma forma de transforma\u00e7\u00e3o que parte de um estado A, \n\nalcan\u00e7ando um estado B, que \u00e9 mais est\u00e1vel que o primeiro. A g\u00eanese processa-se a \n\npartir de um estado inicial, que comporta uma estrutura, ou seja, \u00e9 um sistema \n\nrelativamente determinado de transforma\u00e7\u00f5es, comportando uma hist\u00f3ria e se \n\nconduzindo de um estado A para B. Toda g\u00eanese parte de uma estrutura e chega a \n\numa estrutura, o que em outras palavras significa que n\u00e3o existem come\u00e7os \n\nabsolutos, mas as estruturas derivam por uma g\u00eanese anterior, de estruturas mais \n\nelementares. Da mesma forma, n\u00e3o h\u00e1 estrutura sem g\u00eanese. \n\n A evolu\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia para Piaget est\u00e1 orientada sempre em uma \u00fanica \n\ndire\u00e7\u00e3o, universal, e esse sentido \u00e9 o da reversibilidade. Piaget (1966) afirmou que h\u00e1 \n\nduas invariantes funcionais, a organiza\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o, conforme \n\nPiaget, \u00e9 indissoci\u00e1vel da adapta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de o sistema ser aberto para o meio, e \n\nseu funcionamento pressup\u00f5e trocas com o meio e sua estabilidade define o car\u00e1ter \n\nadaptado que possui.  \n\nTodo ato cognitivo pressup\u00f5e alguma estrutura intelectual, alguma \n\norganiza\u00e7\u00e3o dentro da qual ocorre. A forma c\u00edclica do sistema caracteriza a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, e a perman\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es caracteriza sua adapta\u00e7\u00e3o. A adapta\u00e7\u00e3o \n\nintelectual \u00e9 um estabelecimento de equil\u00edbrio progressivo entre um mecanismo \n\n\n\n \n\n 21\n\nassimilador e uma acomoda\u00e7\u00e3o complementar. Piaget concebeu a intelig\u00eancia como \n\numa adapta\u00e7\u00e3o e a vida, uma cria\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de formas complexas e o \n\nestabelecimento de um equil\u00edbrio progressivo entre essas formas e o meio. O \n\norganismo adapta-se construindo materialmente novas formas e inserindo-as nas do \n\nuniverso; a intelig\u00eancia prolonga essa cria\u00e7\u00e3o, construindo mentalmente as estruturas \n\ncapazes de aplica\u00e7\u00e3o dessas ao meio. A adapta\u00e7\u00e3o cognitiva constitui-se de dois \n\nprocessos: assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o. \n\nA acomoda\u00e7\u00e3o, que \u00e9 resultado das press\u00f5es exercidas pelo meio, explica o \n\ndesenvolvimento (mudan\u00e7a qualitativa), e a assimila\u00e7\u00e3o explica o crescimento \n\n(mudan\u00e7a quantitativa). A acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de um esquema, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos esquemas ou a modifica\u00e7\u00e3o de velhos esquemas, constituindo-se nas a\u00e7\u00f5es que \n\nresultam em uma mudan\u00e7a no esquema ou no seu desenvolvimento. A assimila\u00e7\u00e3o \n\ncoloca o sujeito como centro no processo de conhecimento, pois conhecer \u00e9 agir \n\nsobre a realidade ou dados abstratos, integrando-os \u00e0s estruturas mentais.  \n\nA assimila\u00e7\u00e3o pode ser de quatro tipos: assimila\u00e7\u00e3o reprodutora, que \u00e9 uma \n\ntend\u00eancia de repetir incansavelmente uma a\u00e7\u00e3o. Garante a conserva\u00e7\u00e3o do conhecido \n\ne a constru\u00e7\u00e3o de novos esquemas; assimila\u00e7\u00e3o recognitiva (discrimina\u00e7\u00e3o), com \n\nbase no real, seleciona o esquema apropriado, \u00e9 compreendida como mem\u00f3ria; \n\nassimila\u00e7\u00e3o generalizadora (extens\u00e3o do esquema a novos objetos), exprime o \n\ncar\u00e1ter explorat\u00f3rio da atividade cognitiva, abrindo caminho para a novidade; e \n\nassimila\u00e7\u00e3o rec\u00edproca (coordena\u00e7\u00e3o de esquemas), desempenha o papel mais \n\nimportante no desenvolvimento dos conhecimentos, porque resulta de novas \n\ncoordena\u00e7\u00f5es (PIAGET, 1967). \n\nA reprodu\u00e7\u00e3o inerente ao processo de assimila\u00e7\u00e3o implica a incorpora\u00e7\u00e3o de \n\ndado atual a determinado esquema. A assimila\u00e7\u00e3o tem dupla import\u00e2ncia, uma vez \n\nque todo conhecimento implica a no\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o e, no entanto, todo \n\nconhecimento est\u00e1 ligado a uma a\u00e7\u00e3o, e conhecer um objeto \u00e9 utiliz\u00e1-lo, assimilando-\n\no a esquemas de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2. Fatores do desenvolvimento cognitivo \n\n \nPiaget apontou quatro fatores para o desenvolvimento mental, denominando-\n\nos como matura\u00e7\u00e3o e hereditariedade; exerc\u00edcio e experi\u00eancia; intera\u00e7\u00f5es e \n\ntransmiss\u00f5es sociais e equilibra\u00e7\u00e3o (PIAGET; INHELDER, 1968/2006). A \n\n\n\n \n\n 22\n\nmatura\u00e7\u00e3o desempenha papel importante durante todo o desenvolvimento, \n\nconsistindo, essencialmente, em abrir possibilidades, o que lhe confere o status de \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao aparecimento de certas condutas. No entanto, a matura\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o oferece condi\u00e7\u00f5es suficientes, pois \u00e9 indispens\u00e1vel que as possibilidades abertas \n\nse realizem e, para tanto, a matura\u00e7\u00e3o deve ser acrescida de um exerc\u00edcio funcional e \n\nde um m\u00ednimo de experi\u00eancia. Quanto mais as aquisi\u00e7\u00f5es se afastam das origens \n\nsensoriomotoras, mais vari\u00e1vel \u00e9 a sua cronologia, n\u00e3o em ordem de sucess\u00e3o, mas \n\nnas datas de surgimento, o que mostra que a matura\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 fator determinante do \n\ndesenvolvimento, e as influ\u00eancias do meio f\u00edsico e social assumem maior \n\nimport\u00e2ncia. \n\nPiaget e Inhelder (1968) afirmaram que a epig\u00eanese das fun\u00e7\u00f5es \n\ncognoscitivas sup\u00f5e a colabora\u00e7\u00e3o entre os fatores do meio e o genoma, sendo \n\ncrescente a import\u00e2ncia dos primeiros. A heran\u00e7a e matura\u00e7\u00e3o na crian\u00e7a abrem \n\nnovas possibilidades, as quais se desenvolvem progressivamente, o que torna \n\nposs\u00edveis as coordena\u00e7\u00f5es gerais da a\u00e7\u00e3o, das quais nascem as opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1ticas. A parte que corresponde ao meio \u00e9 bem mais consider\u00e1vel, porque os \n\nconhecimentos t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o atingir o meio, acrescentando-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es do meio \n\nf\u00edsico as do meio social. \n\nNas palavras de Piaget, \n\n \nOs processos cognoscitivos aparecem ent\u00e3o simultaneamente como a \nresultante da auto-regula\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, da qual refletem os mecanismos \nessenciais, e como os \u00f3rg\u00e3os mais diferenciados dessa regula\u00e7\u00e3o no \n\u00e2mbito das intera\u00e7\u00f5es com o exterior (PIAGET, 1966, p. 38). \n\n \n\nPiaget defendeu, assim, que os conhecimentos n\u00e3o partem nem do sujeito \n\nnem do objeto, mas das intera\u00e7\u00f5es entre os dois e de intera\u00e7\u00f5es inicialmente \n\nprovocadas pelas atividades espont\u00e2neas do organismo aliadas aos est\u00edmulos \n\nexternos. \n\nA matura\u00e7\u00e3o, conforme Piaget e Inhelder (1968/2006), permitiu a atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde determinado n\u00famero de condutas, mas, ainda assim, sup\u00f5e-se que essa atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndepender\u00e1 de condi\u00e7\u00f5es de experi\u00eancia f\u00edsica e certas condi\u00e7\u00f5es sociais que, juntas, \n\ndeterminar\u00e3o o acabamento daquilo que a matura\u00e7\u00e3o torna apenas poss\u00edvel. \n\nUm segundo fator apontado por Piaget (1967) \u00e9 o exerc\u00edcio e a experi\u00eancia \n\nadquirida na a\u00e7\u00e3o efetuada sobre os objetos, esta fundamental tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas l\u00f3gico-matem\u00e1ticas, sendo um fator complexo, embora n\u00e3o explique \n\n\n\n \n\n 23\n\ntudo. A experi\u00eancia pode ser de dois tipos. O primeiro, a experi\u00eancia f\u00edsica, que \n\nconsiste em agir sobre os objetos, abstraindo as propriedades deles; o segundo, a \n\nexperi\u00eancia l\u00f3gico-matem\u00e1tica, que consiste em agir sobre os objetos para conhecer \n\no resultado da coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. Nesse \u00faltimo, o conhecimento \u00e9 abstra\u00eddo da \n\na\u00e7\u00e3o e n\u00e3o dos objetos, e, dessa forma, a experi\u00eancia constitui a fase pr\u00e1tica e quase \n\nmotora do que resultar\u00e1 a dedu\u00e7\u00e3o operat\u00f3ria posterior. A experi\u00eancia f\u00edsica n\u00e3o \u00e9 \n\num simples registro de dados, mas uma estrutura\u00e7\u00e3o ativa, porque \u00e9 sempre \n\nassimila\u00e7\u00e3o de quadros l\u00f3gico-matem\u00e1ticos. \n\n O terceiro fator s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais que, embora \n\nnecess\u00e1rias, s\u00e3o insuficientes por si s\u00f3 para promover o desenvolvimento mental. A \n\nsocializa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrutura\u00e7\u00e3o de m\u00e3o dupla: o indiv\u00edduo contribui tanto quanto \n\ndela recebe, ocorrendo a solidariedade e o isomorfismo entre as opera\u00e7\u00f5es e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. No entanto, as transmiss\u00f5es sociais, em cujas rela\u00e7\u00f5es o sujeito aparece \n\nde forma mais receptiva, como no caso da transmiss\u00e3o escolar, a a\u00e7\u00e3o social n\u00e3o \n\nalcan\u00e7a efici\u00eancia sem que haja assimila\u00e7\u00e3o ativa da crian\u00e7a, o que sup\u00f5e \n\ninstrumentos operat\u00f3rios adequados (PIAGET; INHELDER, 1968). \n\n Assim como o desenvolvimento org\u00e2nico individual depende da transmiss\u00e3o \n\nheredit\u00e1ria, Piaget (1973) afirmou que, uma vez constitu\u00eddas as intera\u00e7\u00f5es, um \n\nequil\u00edbrio se estabelece entre o mental e o social, no sentido em que o indiv\u00edduo \n\nadulto dessa sociedade n\u00e3o poderia mais pensar fora dessa socializa\u00e7\u00e3o acabada. \n\nAl\u00e9m dos fatores org\u00e2nicos que condicionam, do interior, os mecanismos da a\u00e7\u00e3o, \n\ntoda conduta sup\u00f5e duas esp\u00e9cies de intera\u00e7\u00f5es que a modificam de fora e s\u00e3o \n\nindissoci\u00e1veis uma da outra: a intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto e a intera\u00e7\u00e3o entre \n\no sujeito e os outros sujeitos. \u00c9 assim que a intera\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto material \n\nmodifica o sujeito e o objeto, ao mesmo tempo, pela assimila\u00e7\u00e3o deste \u00e0quele e pela \n\nacomoda\u00e7\u00e3o do sujeito ao objeto. Se a intera\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto os modifica, \n\nfica evidente que cada intera\u00e7\u00e3o modificar\u00e1 os sujeitos uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros. \n\n Para Piaget (1973), cada rela\u00e7\u00e3o social constitui uma totalidade nela mesma, \n\nprodutiva, de caracter\u00edsticas novas e transformando o indiv\u00edduo em sua estrutura \n\nmental. Assim definidos pelas intera\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos, com transmiss\u00e3o exterior \n\ndas caracter\u00edsticas adquiridas, os fatos sociais s\u00e3o exatamente paralelos aos fatos \n\nmentais, com a \u00fanica diferen\u00e7a de que o \u201cn\u00f3s\u201d se encontra constantemente \n\nsubstitu\u00eddo pelo \u201ceu\u201d e a coopera\u00e7\u00e3o, pelas opera\u00e7\u00f5es simples. A estrutura\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n 24\n\nacrescenta \u00e0 regularidade pr\u00f3pria das estruturas mentais um elemento de car\u00e1ter \n\ninterindividual das intera\u00e7\u00f5es: ela se exprime pela exist\u00eancia das regras.  \n\n Em segundo lugar, os valores coletivos diferem dos valores atribu\u00eddos \u00e0 \n\nsimples rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto, no que eles implicam um elemento de trocas \n\ninterindividual. Por fim, os significantes pr\u00f3prios das intera\u00e7\u00f5es coletivas s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos por sinais convencionais. Regras, valores de troca e sinais, incluindo a \n\nlinguagem, constituem, assim, os tr\u00eas aspectos constitutivos dos fatos sociais. Piaget \n\n(2006) ressaltou que a aprendizagem inclui-se nesse fator, afirmando que, mesmo no \n\ncaso das transmiss\u00f5es sociais, nas quais o sujeito parece mais receptivo, como a \n\ntransmiss\u00e3o escolar, deve ocorrer assimila\u00e7\u00e3o ativa da crian\u00e7a, o que sup\u00f5e \n\ninstrumentos operat\u00f3rios adequados.  \n\n Mas, esses tr\u00eas fatores s\u00e3o insuficientes para tornar vi\u00e1vel o desenvolvimento \n\ndo sujeito. Em se tratando de desenvolvimento da crian\u00e7a, Piaget (1968) suscitou a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 um plano preestabelecido, mas uma constru\u00e7\u00e3o progressiva, \n\nde forma que cada inova\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o da que a antecede. Decorre \n\ndisso que o desenvolvimento deve tomar em considera\u00e7\u00e3o duas dimens\u00f5es, uma \n\nontogen\u00e9tica e outra social, no sentido da transmiss\u00e3o do trabalho de gera\u00e7\u00f5es \n\nsucessivas, mas em ambas se coloca o problema do mecanismo interno de todo \n\nconstrutivismo.  \n\n Esse mecanismo \u00e9 observ\u00e1vel por ocasi\u00e3o de cada constru\u00e7\u00e3o parcial e de \n\ncada passagem de um est\u00e1gio ao seguinte, constituindo-se como um processo de \n\nequilibra\u00e7\u00e3o, o qual \u00e9 uma forma de autorregula\u00e7\u00e3o, ou seja, de sequ\u00eancia de \n\ncompensa\u00e7\u00f5es ativas do sujeito em resposta \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es externas e de regulagem \n\nretroativa e antecipadora, que constitui um sistema permanente dessas \n\ncompensa\u00e7\u00f5es. A equilibra\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator interno e necess\u00e1rio para conciliar a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da matura\u00e7\u00e3o, da experi\u00eancia dos objetos e da experi\u00eancia social. Ela \n\nconstitui, por autorregula\u00e7\u00e3o, o processo regulador das estruturas. \n\nVale ressaltar a import\u00e2ncia da afetividade, que n\u00e3o \u00e9 um fator do \n\ndesenvolvimento, mas deve ser assim considerado, pois, para Piaget, o \n\ndesenvolvimento intelectual tem dois componentes: um cognitivo e um afetivo. O \n\naspecto afetivo, conforme Piaget e Inhelder (2006), embora n\u00e3o possa modificar as \n\nestruturas, influencia quais estruturas modificar, ou seja, a afetividade \u00e9 a mola \n\npropulsora da aprendizagem e est\u00e1, de alguma forma, presente em todos os fatores. \n\n \n\n\n\n \n\n 25\n\n3.3. Os est\u00e1gios do desenvolvimento cognitivo \n\n \nDepois de incessantes estudos em que acompanhou o pensamento de crian\u00e7as \n\nem v\u00e1rias faixas et\u00e1rias, Piaget concluiu que o desenvolvimento mental se d\u00e1 por \n\netapas, as quais ele denominou est\u00e1gios. Piaget (1964) dividiu o desenvolvimento \n\nintelectual em quatro grandes est\u00e1gios sucessivos, denominados: Sensoriomotor (de \n\n0 a 2 anos); Pr\u00e9-Operat\u00f3rio (de 2 a 6 anos); Operat\u00f3rio Concreto (de 7 aos 12); \n\nOperat\u00f3rio formal, de 12 anos em diante. Piaget ressaltou que as idades s\u00e3o \n\nnorteadoras e n\u00e3o defini\u00e7\u00f5es r\u00edgidas.  \n\n O est\u00e1gio sensoriomotor, conforme Piaget (1968/1987), caracteriza-se pela \n\naus\u00eancia de fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, traduzida na falta de pensamento e de afetividade \n\nligada a representa\u00e7\u00f5es que permitam evocar pessoas ou objetos na falta deles. A \n\nintelig\u00eancia sensoriomotora \u00e9 essencialmente pr\u00e1tica, tendendo a resultados \n\nfavor\u00e1veis e n\u00e3o ao enunciado de verdades, por\u00e9m essa intelig\u00eancia n\u00e3o deixa de \n\nresolver uma s\u00e9rie de problemas de a\u00e7\u00e3o. A vida mental do rec\u00e9m-nascido, de acordo \n\ncom Piaget (1964), se reduz ao exerc\u00edcio de aparelhos reflexos, ou seja, \u00e0s \n\ncoordena\u00e7\u00f5es sensoriais e motoras de car\u00e1ter heredit\u00e1rio, que corresponde a \n\ntend\u00eancias instintivas.  \n\nO est\u00e1gio sensoriomotor possui seis subest\u00e1gios: o primeiro subest\u00e1gio \n\ncaracteriza-se pela atividade reflexa e n\u00e3o diferenciada que acarreta, por meio do \n\nexerc\u00edcio, a forma\u00e7\u00e3o de esquemas de assimila\u00e7\u00e3o. No segundo subest\u00e1gio, a crian\u00e7a \n\ncome\u00e7a a fazer as primeiras diferencia\u00e7\u00f5es. Constituem os primeiros h\u00e1bitos que \n\ndependem diretamente da a\u00e7\u00e3o do sujeito, e ainda n\u00e3o h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o entre meios e \n\nfins. No terceiro subest\u00e1gio, percebe-se uma intelig\u00eancia pr\u00e1tica (PIAGET, 1964).  \n\nO quarto subest\u00e1gio caracteriza-se pela presen\u00e7a de atos mais completos de \n\nintelig\u00eancia pr\u00e1tica, impondo-se ao sujeito uma finalidade pr\u00e9via, independentemente \n\ndos meios. Inicia-se o conceito de const\u00e2ncia da forma e do tamanho dos objetos. No \n\nquinto subest\u00e1gio, acrescenta-se \u00e0s condutas precedentes uma rea\u00e7\u00e3o de busca de \n\nnovos meios, e a crian\u00e7a j\u00e1 \u00e9 capaz de seguir os deslocamentos vis\u00edveis. O sexto \n\nsubest\u00e1gio assinala o final do per\u00edodo sensoriomotor e a transi\u00e7\u00e3o para o est\u00e1gio \n\nseguinte. Desenvolve-se a capacidade de representa\u00e7\u00e3o, que consiste em representar \n\nalgo por meio de um significante diferenciado: linguagem, imagem mental, gesto \n\nsimb\u00f3lico etc. (PIAGET, 1966, 1968, 1964). \n\n\n\n \n\n 26\n\nAproximadamente, aos 2 anos de idade, conforme Piaget (1968), a crian\u00e7a \n\nentra no per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio, que vai at\u00e9 os 6/7 anos de idade. A fun\u00e7\u00e3o \n\nsemi\u00f3tica que surge de um conjunto de condutas, adquirida ao final do est\u00e1gio \n\nanterior, sup\u00f5e a evoca\u00e7\u00e3o representativa de um objeto ou de um acontecimento \n\nausente, que pode referir-se tanto a elementos ausentes quanto a objetos presentes.  \n\nPiaget apontou cinco tipos de fun\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica, que aparecem mais ou menos \n\nsimultaneamente, denominando-as como imita\u00e7\u00e3o diferida, aquela que se inicia na \n\naus\u00eancia de um modelo e constitui o in\u00edcio de uma representa\u00e7\u00e3o e o gesto imitativo, \n\nprinc\u00edpio de significante diferenciado; o jogo simb\u00f3lico, no qual a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nn\u00edtida e o significante diferenciado \u00e9 acompanhado de objetos que v\u00e3o tornando-se \n\nsimb\u00f3licos; o desenho, ou imagem gr\u00e1fica, que \u00e9 intermedi\u00e1rio entre o jogo e a \n\nimagem mental; a imagem mental, que surge como imagina\u00e7\u00e3o interiorizada; a \n\nevoca\u00e7\u00e3o verbal, possibilitada pela linguagem e que se apoia  no significante \n\ndiferenciado constitu\u00eddo pelos sinais da l\u00edngua (PIAGET, 1968).  \n\nA linguagem \u00e9 uma aquisi\u00e7\u00e3o importante nessa fase e resulta da fun\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica. Tr\u00eas consequ\u00eancias para o desenvolvimento mental relacionadas ao \n\naparecimento da linguagem s\u00e3o apontadas por Piaget: uma troca entre os indiv\u00edduos, \n\nque caracteriza o in\u00edcio da socializa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o; interioriza\u00e7\u00e3o da palavra, ou seja, \n\naparecimento do pensamento, cuja base \u00e9 a linguagem interior e o sistema de signos; \n\numa interioriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, que pode reconstituir o plano intuitivo das imagens e das \n\nexperi\u00eancias mentais.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 afetividade, Piaget (1964) afirmou que ocorre uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es paralelas, desenvolvimento de sentimentos interindividuais e uma \n\nafetividade inferior, organizando-se de maneira mais constante do que nos primeiros \n\nest\u00e1gios. A linguagem permite ao sujeito contar suas a\u00e7\u00f5es, possibilita reconstituir o \n\npassado, evocando-o na aus\u00eancia de objetos aos quais se referia anteriormente, \n\npermite antecipa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es futuras, constituindo-se a\u00ed o in\u00edcio do pensamento. Mas \n\na linguagem conduz \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, e os atos de pensamento pertencem a \n\num plano de comunica\u00e7\u00e3o que lhes multiplica a import\u00e2ncia.  \n\nO sujeito, conforme Piaget (1968), come\u00e7ou a incorporar dados ao seu \u201ceu\u201d e \n\n\u00e0 sua atividade, por\u00e9m na forma de assimila\u00e7\u00e3o egoc\u00eantrica. O pensamento \n\negoc\u00eantrico puro manifesta-se, principalmente, no jogo simb\u00f3lico. Algumas \n\n\n\n \n\n 27\n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o marcantes nesse per\u00edodo: egocentrismo intelectual1, a crian\u00e7a \u00e9 \n\negoc\u00eantrica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s representa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerando o seu ponto de vista \n\ncomo um entre outros poss\u00edveis e n\u00e3o consegue considerar o ponto de vista do outro. \n\nA centra\u00e7\u00e3o \u00e9 outra caracter\u00edstica importante e uma tend\u00eancia a centrar sua aten\u00e7\u00e3o \n\nem um \u00fanico aspecto do objeto, que seja para ela mais vis\u00edvel.  \n\nOutra caracter\u00edstica importante \u00e9 a tend\u00eancia da crian\u00e7a de focalizar sua \n\naten\u00e7\u00e3o nos estados ou configura\u00e7\u00f5es sucessivos de um acontecimento, ou seja, n\u00e3o \n\npercebe quando h\u00e1 transforma\u00e7\u00e3o de um estado em outro. Seu pensamento \u00e9 est\u00e1tico \n\ne im\u00f3vel (PIAGET, 1964, 1978). A irreversibilidade constitui-se em uma \n\nincapacidade da crian\u00e7a de entender que certos fen\u00f4menos s\u00e3o revers\u00edveis. Piaget \n\n(1968; 1964) considerou, ainda, que os conceitos iniciais da crian\u00e7a s\u00e3o ainda pr\u00e9-\n\nconceitos, dominados pelas a\u00e7\u00f5es, e ela possui racioc\u00ednio transdutivo, por meio do \n\nqual ela liga v\u00e1rios pr\u00e9-conceitos, passando de um particular a outro, dos quais tiram \n\nsuas conclus\u00f5es. Nesse tipo de racioc\u00ednio, existe uma justaposi\u00e7\u00e3o, em que a crian\u00e7a \n\ntenta justapor os elementos, sem lig\u00e1-los; e o sincretismo, em que ela agrupa v\u00e1rios \n\nfen\u00f4menos diferentes, dando raz\u00f5es para as quest\u00f5es apresentadas.  \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a quest\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 a\u00e7\u00e3o, por meio da qual a \n\ncrian\u00e7a imprime a sequ\u00eancia dos fatos como faz com as a\u00e7\u00f5es, o que caracteriza seu \n\npensamento concreto. Destaca-se, tamb\u00e9m, o desequil\u00edbrio, que \u00e9 uma aus\u00eancia \n\nrelativa de equil\u00edbrio entre assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o, o que faz que a vida cognitiva \n\nda crian\u00e7a seja inst\u00e1vel, descont\u00ednua e moment\u00e2nea (PIAGET, 1968; 1964; 1947).  \n\nO est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto, que se inicia aproximadamente aos 6/7 anos \n\nde idade, \u00e9 caracterizado por modifica\u00e7\u00f5es substantivas no desenvolvimento mental. \n\nSurgem novas formas de organiza\u00e7\u00e3o, completando as constru\u00e7\u00f5es iniciadas no \n\nper\u00edodo anterior, assegurando-lhes um equil\u00edbrio mais est\u00e1vel. A crian\u00e7a torna-se \n\ncapaz de cooperar, porque j\u00e1 dissocia e coordena seus pontos de vista com o dos \n\noutros. A linguagem egoc\u00eantrica desaparece quase que totalmente, e observa-se uma \n\nnecessidade de conex\u00e3o entre as ideias e de justifica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica (PIAGET, 1964). A \n\n                                                           \n1 O egocentrismo assume formas diferenciadas em cada est\u00e1gio do desenvolvimento cognitivo: no \nest\u00e1gio sensoriomotor, a crian\u00e7a possui o egocentrismo radical, que consiste em uma indiferencia\u00e7\u00e3o \nentre o sujeito e o objeto, de forma que o sujeito est\u00e1 centrado no pr\u00f3prio corpo. No est\u00e1gio \u201cPr\u00e9-\noperat\u00f3rio\u201d, a crian\u00e7a \u00e9 egoc\u00eantrica em rela\u00e7\u00e3o aos pontos de vista, n\u00e3o vendo o seu como um entre \noutros poss\u00edveis. No est\u00e1gio do pensamento operacional concreto, a crian\u00e7a acredita que tudo pode e \ndeve ser provado por meio do concreto, tendo por base a realidade mais pr\u00f3xima. Finalmente, no \nest\u00e1gio das \u201cOpera\u00e7\u00f5es formais\u201d h\u00e1 o egocentrismo metaf\u00edsico, que se manifesta na cren\u00e7a de uma \nonipot\u00eancia da reflex\u00e3o, como se o mundo devesse se submeter aos sistemas e n\u00e3o estes \u00e0 realidade \n(PIAGET, 1947; 1964;1968; 1976). \n\n\n\n \n\n 28\n\ncrian\u00e7a come\u00e7a a se livrar de seu egocentrismo social e intelectual, tornando-se apta \n\na realizar novas coordena\u00e7\u00f5es, o que significa, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intelig\u00eancia, o in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 afetividade, que o sistema de coordena\u00e7\u00f5es sociais \n\ne individuais produz uma moral de coopera\u00e7\u00e3o e de autonomia pessoal.  \n\nComo assinalaram Piaget e Inhelder (1968), o estado de decentra\u00e7\u00e3o, no qual \n\no corpo e as a\u00e7\u00f5es passam a situar-se em suas rela\u00e7\u00f5es objetivas no que se refere ao \n\nconjunto dos objetos e acontecimentos, \u00e9 uma conquista marcante. Esse processo \n\nenvolve a fus\u00e3o num s\u00f3 ato das antecipa\u00e7\u00f5es e retroa\u00e7\u00f5es, o que constitui a \n\nreversibilidade. Nesse per\u00edodo, a seria\u00e7\u00e3o j\u00e1 se mostra em estado de evolu\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. \n\n No est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto, as crian\u00e7as come\u00e7am a compreender as \n\nrela\u00e7\u00f5es de grandeza. No caso das classifica\u00e7\u00f5es, as opera\u00e7\u00f5es consistem em pr\u00e9-\n\ncorre\u00e7\u00f5es dos erros, devido ao duplo jogo das opera\u00e7\u00f5es diretas e inversas. No \n\ntocante \u00e0s conserva\u00e7\u00f5es, que est\u00e3o ligadas, ao mesmo tempo, \u00e0 transitividade e ao \n\nfechamento das estruturas, o sujeito j\u00e1 consegue perceb\u00ea-las. Dadas essas tr\u00eas \n\naquisi\u00e7\u00f5es, pode-se falar, conforme Piaget, em tr\u00eas momentos integrados que \n\ndiferenciam esse est\u00e1gio de seu anterior: primeiro, a abstra\u00e7\u00e3o reflexiva, que extrai \n\ndas estruturas inferiores o que \u00e9 necess\u00e1rio para as superiores; segundo, a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, que visa abranger a totalidade do sistema e tende para o fechamento, \n\nligando entre si as ordena\u00e7\u00f5es ou reuni\u00f5es parciais; e terceiro, a autorregula\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso coordenador, que culmina na equilibra\u00e7\u00e3o das conex\u00f5es, seguindo os dois \n\nsentidos, direto e inverso da constru\u00e7\u00e3o, e levando ao desenvolvimento da \n\nreversibilidade operat\u00f3ria (PIAGET, 1968). \n\nO pensamento operacional concreto se difere do pr\u00e9-operat\u00f3rio nos seguintes \n\naspectos: supera\u00e7\u00e3o do egocentrismo intelectual, o que pode ser visto quando a \n\ncrian\u00e7a j\u00e1 considera os pontos de vista diferentes dos seus; ocorre a descentra\u00e7\u00e3o, \n\nque permite solu\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas para problemas concretos; compreens\u00e3o das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, a crian\u00e7a j\u00e1 pode resolver problemas que envolvem transforma\u00e7\u00f5es; \n\nreversibilidade, que \u00e9 a capacidade de inverter as mudan\u00e7as e extrair delas a dedu\u00e7\u00e3o \n\napropriada; e conserva\u00e7\u00e3o, concretizada pela capacidade de operar e resolver \n\nproblemas de conserva\u00e7\u00e3o (PIAGET, 1968; 1970; 1976). \n\nNo est\u00e1gio das opera\u00e7\u00f5es formais, que se inicia por volta dos 11/12 anos, a \n\nprimeira caracter\u00edstica consiste, conforme Piaget (1970), em opera\u00e7\u00f5es realizadas \n\nsobre hip\u00f3teses. A segunda novidade \u00e9 que, sendo as hip\u00f3teses proposi\u00e7\u00f5es, seu \n\n\n\n \n\n 29\n\nconte\u00fado consiste em opera\u00e7\u00f5es intraproporcionais de classes, rela\u00e7\u00f5es etc., \n\npodendo-se fornecer a verifica\u00e7\u00e3o direta e as consequ\u00eancias extra\u00eddas delas por via \n\ninferencial. No entanto, a opera\u00e7\u00e3o dedutiva que conduz as hip\u00f3teses \u00e0s suas \n\nconclus\u00f5es \u00e9 de car\u00e1ter interproposicional, consistindo em uma opera\u00e7\u00e3o efetuada \n\nsobre opera\u00e7\u00f5es.  \n\nAo poder formar opera\u00e7\u00f5es sobre opera\u00e7\u00f5es, o conhecimento ultrapassa o real \n\ne abre caminho para o poss\u00edvel por meio de combinat\u00f3rias, libertando-se de \n\nconstru\u00e7\u00f5es graduais \u00e0s quais as opera\u00e7\u00f5es concretas continuam submetidas. Piaget \n\n(1968) completou que a \u00faltima descentra\u00e7\u00e3o que se realiza no fim da inf\u00e2ncia prepara \n\na libera\u00e7\u00e3o do concreto em favor de interesses orientados para o inatural e o futuro, \n\nsendo essa a idade dos grandes ideais ou do in\u00edcio das teorias. Entretanto, h\u00e1, ainda, \n\ninflu\u00eancia do egocentrismo metaf\u00edsico, que \u00e9 a ideia de que tudo pode ser resolvido \n\npor reflex\u00e3o.  \n\nO sujeito torna-se capaz de raciocinar, por uma diferencia\u00e7\u00e3o da forma e do \n\nconte\u00fado, sobre proposi\u00e7\u00f5es nas quais n\u00e3o acredita, considerando-as como hip\u00f3teses \n\nposs\u00edveis, o que constitui o in\u00edcio do pensamento hipot\u00e9tico-dedutivo ou formal. \n\nEsse tipo de pensamento tem como primeiro resultado, em rela\u00e7\u00e3o aos objetos, \n\nliberar as rela\u00e7\u00f5es e as classifica\u00e7\u00f5es de la\u00e7os concretos ou intuitivos, o que torna \n\nposs\u00edvel construir quaisquer rela\u00e7\u00f5es e quaisquer classes, possibilitando \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es que culminam no que se denomina combinat\u00f3ria, que, em outras \n\npalavras, significa combinar entre si objetos ou fatores, ideias ou proposi\u00e7\u00f5es, \n\nraciocinando em cada caso, sobre a realidade dada, considerando-a em fun\u00e7\u00e3o de um \n\nn\u00famero qualquer ou de todas as combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis (PIAGET, 1968).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reversibilidade, Piaget e Inhelder (1968) apontaram duas \n\nformas: a invers\u00e3o, ou nega\u00e7\u00e3o, que se caracteriza pela opera\u00e7\u00e3o inversa composta \n\ncom a opera\u00e7\u00e3o direta correspondente, gerando anula\u00e7\u00e3o (+ A \u2013 A = 0); e a segunda \n\nforma de reversibilidade \u00e9 a reciprocidade, ou simetria, caracterizada em uma \n\nopera\u00e7\u00e3o inicial, composta por sua rec\u00edproca, rendendo uma equival\u00eancia (A = A, ou \n\nse A ? B ? B, ent\u00e3o A = B).  \n\nAs principais diferen\u00e7as do est\u00e1gio operat\u00f3rio formal em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio \n\ndas opera\u00e7\u00f5es concretas, conforme Piaget (1976), s\u00e3o o desenvolvimento do \n\nracioc\u00ednio hipot\u00e9tico-dedutivo, que implica deduzir conclus\u00f5es de premissas \n\nhipot\u00e9ticas e raciocinar sobre problemas hipot\u00e9ticos totalmente simb\u00f3licos; o \n\nracioc\u00ednio indutivo \u2013 aquele que vai dos fatos espec\u00edficos \u00e0s conclus\u00f5es gerais \u2013 \n\n\n\n \n\n 30\n\nconstitui-se em uma capacidade de pensar sobre muitas vari\u00e1veis ao mesmo tempo; e \n\nabstra\u00e7\u00e3o reflexiva, que resulta em organiza\u00e7\u00e3o mental e implica abstra\u00e7\u00e3o de um \n\nn\u00edvel elementar ao mais elevado. \n\nPiaget levantou, ainda, a import\u00e2ncia das transforma\u00e7\u00f5es afetivas no est\u00e1gio \n\noperat\u00f3rio formal, apontando que a diferen\u00e7a essencial entre esse est\u00e1gio e o anterior \n\n\u00e9 que o concreto est\u00e1 centrado no real e o formal atinge as transforma\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e \n\ns\u00f3 assimila o real em fun\u00e7\u00e3o dos desenvolvimentos imaginados ou deduzidos. Essa \n\nmudan\u00e7a de perspectiva \u00e9 fundamental do ponto de vista afetivo, tanto quanto do \n\ncognitivo, pois o mundo dos valores pode permanecer abaixo das fronteiras da \n\nrealidade concreta e percept\u00edvel, ou abrir-se, por outro lado, para todas as \n\npossibilidades interindividuais ou sociais (PIAGET, 1968). \n\nO aspecto social torna-se, dessa forma, fundamental para que o indiv\u00edduo \n\ntenha ampliadas suas possibilidades de desenvolvimento, considerando-se o da \n\nforma\u00e7\u00e3o da personalidade. Conforme Piaget (1968), sendo a adolesc\u00eancia a idade da \n\ninser\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo na sociedade adulta, a pr\u00e9-adolesc\u00eancia caracteriza-se pela \n\nacelera\u00e7\u00e3o do crescimento fisiol\u00f3gico e som\u00e1tico e por abrir-se \u00e0s possibilidades \n\nnovas. A autonomia moral adquire, com o pensamento formal, uma dimens\u00e3o a mais \n\nno manejo dos valores denominados ideais ou supraindividuais. \n\n \n\n3.4. O conhecimento social na teoria de Piaget \n\n \nAs intera\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento \n\ndo indiv\u00edduo, e Chakur (2002) mencionou que a intelig\u00eancia em sua forma l\u00f3gica \n\ndepende do desenvolvimento org\u00e2nico do indiv\u00edduo e da estimula\u00e7\u00e3o ambiental. No \n\ncampo do conhecimento social, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia o meio em que a crian\u00e7a se \n\ninsere, pois as intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais podem estar carregadas de \n\npreconceitos e s\u00e3o formas diretas de transmiss\u00e3o de valores e regras.  \n\nPara Piaget (1973), a sociedade \u00e9 formada por um sistema de atividades em \n\nque as a\u00e7\u00f5es do sujeito e o meio se modificam mutuamente. O conhecimento social \n\norigina-se na cultura e difere de uma cultura para outra. \u00c9 constru\u00eddo pela crian\u00e7a \n\nenquanto interage com outras crian\u00e7as e com adultos e n\u00e3o pode ser extra\u00eddo das \n\na\u00e7\u00f5es sobre os objetos, como acontece com o conhecimento f\u00edsico e o l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1tico; sujeito e meio formam juntos um sistema. O meio ou o objeto existem \n\n\n\n \n\n 31\n\nindependentes do sujeito, mas n\u00e3o podem ser conhecidos sen\u00e3o por aproxima\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s da atividade f\u00edsica ou simb\u00f3lica do sujeito.  \n\n Conforme La Taille (1992), a maneira de ser social de adolescentes e de \n\ncrian\u00e7as \u00e9 diferente, pois as crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o capazes ainda de participar de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que expressem equil\u00edbrio de trocas intelectuais. \u00c9 necess\u00e1rio, ent\u00e3o, que o \n\nsujeito possua estrutura l\u00f3gica para que ocorra a assimila\u00e7\u00e3o do conhecimento, seja \n\nele conhecimento f\u00edsico, l\u00f3gico-matem\u00e1tico ou social. O conhecimento social \n\napresenta-se como importante em sua teoria, integrando-se, especialmente, aos \n\nquatro fatores de desenvolvimento cognitivo. Conforme esse autor, costuma-se \n\ncriticar Piaget por desprezar o papel dos fatores sociais no desenvolvimento humano, \n\no que n\u00e3o \u00e9 de todo verdade, pois ele \u00e9 um dos fatores do desenvolvimento, embora \n\nn\u00e3o seja considerado determinante. Algumas cr\u00edticas foram formuladas, inclusive, \n\npor Wallon, as quais Piaget respondeu na introdu\u00e7\u00e3o de seu livro A forma\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edmbolo na crian\u00e7a, dizendo que as rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o respondem por si s\u00f3 ao \n\nproblema do desenvolvimento, pois \u00e9 um dos fatores do desenvolvimento cognitivo, \n\nmas n\u00e3o \u00e9 considerado determinante.  \n\nPiaget usou o crit\u00e9rio da qualidade da troca intelectual para definir o que \u00e9 ser \n\nsocial. O grau \u00f3timo de socializa\u00e7\u00e3o ocorre, segundo ele, quando a troca atinge o \n\nequil\u00edbrio. Para isso formulou tr\u00eas ideias que sup\u00f5em o equil\u00edbrio de uma troca de \n\npensamentos: um sistema comum de signos e defini\u00e7\u00f5es; uma conserva\u00e7\u00e3o das \n\nproposi\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas, obrigando aquele que as reconhece como tal; e uma \n\nreciprocidade de pensamento entre os interlocutores. O equil\u00edbrio exige que ocorram \n\nessas tr\u00eas regras e que haja rela\u00e7\u00e3o social que as torne poss\u00edveis. Dessa forma, \u201cser \n\nsocial\u201d para Piaget pressup\u00f5e relacionamento do homem com seus semelhantes de \n\nforma equilibrada (LA TAILLE, 1992, p. 14). \n\n Piaget (1973) considerou que a socializa\u00e7\u00e3o efetiva da intelig\u00eancia inicia-se a \n\npartir da aquisi\u00e7\u00e3o da linguagem. Tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es concorrem para que, mesmo no \n\nn\u00edvel pr\u00e9-operat\u00f3rio, as crian\u00e7as ainda tenham limitadas suas possibilidades de \n\nestabelecer, com equil\u00edbrio, as trocas sociais: incapacidade de aderir a uma escala \n\ncomum de refer\u00eancia, a qual permite um verdadeiro di\u00e1logo; a crian\u00e7a pr\u00e9-operat\u00f3ria \n\nn\u00e3o conserva, durante uma conversa, as pr\u00f3prias defini\u00e7\u00f5es sobre afirma\u00e7\u00f5es que ela \n\nmesma fez; ela tem extrema dificuldade de se colocar no ponto de vista do outro, \n\nficando impedida de estabelecer rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade. Essas tr\u00eas caracter\u00edsticas \n\njuntas formam o quadro do pensamento egoc\u00eantrico.  \n\n\n\n \n\n 32\n\n A crian\u00e7a pr\u00e9-operat\u00f3ria est\u00e1 centrada no pr\u00f3prio \u201ceu\u201d, mas n\u00e3o tem \n\nconsci\u00eancia disso, mostrando-se influenci\u00e1veis \u00e0s ideias dos adultos, repetindo-as \n\ncomo se fossem suas. O egocentrismo intelectual significa o n\u00e3o dom\u00ednio do seu \n\n\u201ceu\u201d e que a crian\u00e7a \u00e9 heter\u00f4noma no seu modo de pensar e agir. Essa \n\nindiferencia\u00e7\u00e3o determina o tipo de ser social da crian\u00e7a pr\u00e9-operat\u00f3ria. No decurso \n\ndos est\u00e1gios iniciais, conforme Piaget (1947/2005), a crian\u00e7a n\u00e3o tem consci\u00eancia de \n\nsua subjetividade, e toda realidade \u00e9 disposta num mesmo plano devido \u00e0 confus\u00e3o \n\nentre as contribui\u00e7\u00f5es do exterior e as do interior. A crian\u00e7a n\u00e3o descobriu, ainda, a \n\nmultiplicidade de perspectivas e mant\u00e9m-se encerrada na sua como se fosse a \u00fanica \n\nposs\u00edvel.   \n\nPiaget preocupou-se ostensivamente com as defini\u00e7\u00f5es dos termos \n\nempregados para explicar o desenvolvimento da intelig\u00eancia, dado que o meio \u00e9 \n\nimportante para o processo. Assim, mesmo considerando o ambiente, ele acreditava \n\nque desenvolvimento, aprendizagem e comportamento est\u00e3o estreitamente \n\nrelacionados, mas s\u00e3o conceitos diferentes. O comportamento \u00e9 considerado aquilo \n\nque as pessoas fazem. Os comportamentos s\u00e3o bases observ\u00e1veis sobre as quais se \n\nconcluem dados sobre a aprendizagem e o desenvolvimento da crian\u00e7a. J\u00e1 o \n\ndesenvolvimento cognitivo e a aprendizagem s\u00e3o construtos hipot\u00e9ticos e n\u00e3o podem \n\nser diretamente observados (WADSWORTH, 1987). \n\nEsse autor afirmou que, para Piaget, as transmiss\u00f5es sociais s\u00e3o fatores do \n\ndesenvolvimento, n\u00e3o respondendo por si s\u00f3 pelo desenvolvimento da crian\u00e7a como \n\nquerem crer algumas correntes. A experi\u00eancia social \u00e9 um processo ativo do mesmo \n\nmodo que a experi\u00eancia f\u00edsica, sendo necess\u00e1rio examin\u00e1-la, pois \u00e9 instrumental no \n\nprocesso de desenvolvimento. As crian\u00e7as aprendem muitas coisas atrav\u00e9s de outras \n\npessoas, de suas a\u00e7\u00f5es com estas e das intera\u00e7\u00f5es estabelecidas. Linguagem, valores, \n\nregras, moralidade e os sistemas de s\u00edmbolos s\u00e3o adquiridos por meio desse tipo de \n\nrela\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 sempre um processo ativo.  \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, Elias (1994) concordou que a intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e os \n\nfen\u00f4menos reticulares que elas produzem s\u00e3o essencialmente diferentes das \n\nintera\u00e7\u00f5es puramente somat\u00f3rias das subst\u00e2ncias f\u00edsicas. \u00c9 nesse sentido que a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as pessoas leva a incorpora\u00e7\u00e3o de algo de uma para a outra, \n\nmodificando suas estruturas mutuamente, uma vez que \u00e9 assimilado \u00e0 estrutura \n\nindividual de ideias. A crian\u00e7a precisa ser adaptada pelo outro, precisa da sociedade \n\npara se tornar fisicamente adulta, por\u00e9m \u00e9 evidente que as imagens instintivas que \n\n\n\n \n\n 33\n\nevoluem na crian\u00e7a rec\u00e9m-nascida n\u00e3o se constituem como simples c\u00f3pia da \n\nrealidade. A crian\u00e7a transforma os conhecimentos por meio de um processo ativo, \n\nrevelando sua resposta \u00e0 maneira como seus instintos e afetos s\u00e3o correspondidos e \n\nsatisfeitos por esses outros. \n\nConforme Barreto (2005), dessa forma o conhecimento social \u00e9 o \n\nconhecimento sobre o qual os grupos sociais e culturais chegam a um acordo por \n\nconven\u00e7\u00e3o. O conhecimento social origina-se na cultura e difere de uma cultura para \n\noutra. Ele \u00e9 constru\u00eddo pela crian\u00e7a enquanto interage com outras crian\u00e7as e com \n\nadultos e n\u00e3o pode ser extra\u00eddo das a\u00e7\u00f5es sobre os objetos, como acontece com o \n\nconhecimento f\u00edsico e o l\u00f3gico-matem\u00e1tico. Sujeito e meio formam juntos um \n\nsistema. O meio ou o objeto existem independentes do sujeito, mas n\u00e3o podem ser \n\nconhecidos sen\u00e3o por aproxima\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da atividade f\u00edsica ou simb\u00f3lica do \n\nsujeito. \n\n Piaget (1973) distinguiu diferencia\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es sociais da crian\u00e7a desde \n\nseu nascimento at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o da personalidade, a \u00faltima fase do desenvolvimento \n\nsocial. A afetividade da crian\u00e7a sensoriomotora deriva de um estado de n\u00e3o \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o do eu e todos os elementos f\u00edsicos e humanos que o cercam. Com o \n\naparecimento da representa\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio o objeto afetivo poder\u00e1 ser \n\nevocado mesmo em sua aus\u00eancia f\u00edsica, e esse fato acarreta a forma\u00e7\u00e3o de novos \n\nafetos, como a simpatia ou antipatia duradouras que s\u00e3o dirigidas ao outro.  \n\n A partir do est\u00e1gio operat\u00f3rio, as trocas intelectuais come\u00e7am a ir em dire\u00e7\u00e3o \n\nao equil\u00edbrio, alcan\u00e7ando, nesse n\u00edvel, o que Piaget denominou personalidade. \n\nSignifica que o indiv\u00edduo se submete voluntariamente \u00e0s normas de reciprocidade e \n\nde universalidade. A personalidade constitui o produto mais refinado da socializa\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e9 a capacidade de inserir seu ponto de vista entre os outros. Com a inser\u00e7\u00e3o do \n\nadolescente no mundo adulto, a autonomia moral adquire com o pensamento formal \n\numa dimens\u00e3o a mais na dire\u00e7\u00e3o dos valores ideais ou supraindividuais.  \n\n \n\n3.5. O M\u00e9todo Cl\u00ednico Piagetiano \n\n \nO M\u00e9todo Cl\u00ednico, segundo Delval (2002), foi desenvolvido por Piaget para \n\ninvestigar como as crian\u00e7as pensam, suas a\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00e3o e sentimentos e baseia-\n\nse no pressuposto de que os sujeitos t\u00eam estrutura de pensamento coerente, \n\nconstroem representa\u00e7\u00f5es da realidade \u00e0 sua volta e revelam isso ao longo da \n\n\n\n \n\n 34\n\nentrevista ou de suas a\u00e7\u00f5es (DELVAL, 2002, p. 70). Para esse autor, o m\u00e9todo \n\ncl\u00ednico \u00e9 um procedimento importante para investigar o que n\u00e3o \u00e9 evidente nas a\u00e7\u00f5es \n\nou palavras do sujeito e serve para compreender como e em que momento as \n\nconcep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes se modificam no decorrer do \n\ndesenvolvimento. \n\nOs primeiros estudos da crian\u00e7a tinham como fundamento a observa\u00e7\u00e3o direta \n\nde seu comportamento. N\u00e3o existiam metodologias sistematizadas para esse tipo de \n\nestudo e, segundo Delval (2002), a observa\u00e7\u00e3o era um dos procedimentos mais \n\nutilizados, tendo-se registros como os de Tiedman em 1787 e de Charles Darwin em \n\n1877. A observa\u00e7\u00e3o coexistia com outros m\u00e9todos, como os testes e os question\u00e1rios \n\nquando Piaget iniciou seus estudos.  \n\nDolle (1981) apresentou, tamb\u00e9m, o m\u00e9todo dos testes como um dos mais \n\nusados em psicologia quando Piaget iniciou suas pesquisas. Os testes consistiam em \n\nsubmeter a crian\u00e7a a  provas organizadas e que satisfaziam duas condi\u00e7\u00f5es: a \n\nquest\u00e3o, id\u00eantica para todos os sujeitos, era apresentada sempre nas mesmas \n\ncondi\u00e7\u00f5es; as respostas das crian\u00e7as eram comparadas com uma tabela, utilizando-se \n\nas dimens\u00f5es qualitativas e quantitativas.  \n\nEmbora reconhecesse a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o, concebendo-a tanto como \n\nponto de partida para as pesquisas que lidam com o pensamento infantil quanto, \n\ntamb\u00e9m, como controle final dos experimentos, Piaget apontou suas limita\u00e7\u00f5es. \n\nAl\u00e9m de \u00e1rduas e custosas, barrava-se no problema da falta de espontaneidade das \n\ncrian\u00e7as e da incapacidade destas em comunicar o conjunto de seus pensamentos. \n\nOutro problema seria a dificuldade de identificar as cren\u00e7as a partir das brincadeiras \n\ndas crian\u00e7as e de suas a\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas. Nesse sentido e tomando essa dire\u00e7\u00e3o, \n\nPiaget apontou a necessidade de ir al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o pura e da abordagem \n\nexperimental, apresentando o m\u00e9todo cl\u00ednico como terceira alternativa, aliando as \n\nvantagens do m\u00e9todo dos testes com as vantagens da observa\u00e7\u00e3o direta e evitando \n\nsuas desvantagens (FRANCO, 1997). \n\nNesse cen\u00e1rio, Piaget criou o m\u00e9todo cl\u00ednico, partindo de uma ideia b\u00e1sica: a \n\nde que existia uma g\u00eanese das formas l\u00f3gicas de pensamento. O m\u00e9todo cl\u00ednico \n\nsofreu algumas altera\u00e7\u00f5es no decorrer de sua constru\u00e7\u00e3o e, segundo Delval (2002), o \n\ntermo \u201ccl\u00ednico\u201d adv\u00e9m da medicina e baseia-se no exame minucioso do doente e de \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es. Em psicologia, o termo \u201cm\u00e9todo cl\u00ednico\u201d foi usado pela primeira vez \n\npor L. Witmer, em 1896, servindo para prevenir e tratar defici\u00eancias e anomalias \n\n\n\n \n\n 35\n\nmentais dos indiv\u00edduos e de crian\u00e7as com dificuldades escolares. Ap\u00f3s os exames, \n\nfazia-se o diagn\u00f3stico. Posteriormente, o m\u00e9todo foi utilizado na psiquiatria, cujos \n\nexames de um indiv\u00edduo possibilitavam generaliza\u00e7\u00f5es que permitiam estabelecer \n\ncategorias de sintomas e doen\u00e7as.  \n\nO m\u00e9todo cl\u00ednico, segundo Delval (2002), passou por v\u00e1rias etapas de \n\nelabora\u00e7\u00e3o, o que pode ser visto nas obras de Piaget. Em A linguagem e o \n\npensamento na crian\u00e7a (1923) e O ju\u00edzo e o racioc\u00ednio na crian\u00e7a (1924), ele ainda \n\nn\u00e3o \u00e9 utilizado por Piaget. Nesses livros, a observa\u00e7\u00e3o pura \u00e9 o m\u00e9todo mais \n\nempregado. Nos estudos do ju\u00edzo e do racioc\u00ednio, Piaget utilizou as provas verbais \n\nretiradas dos testes de Burt, Binet \u2013 Simon e Clapar\u00e8d ou as constr\u00f3i da mesma \n\nforma. No entanto, \u00e9 em A causalidade f\u00edsica na crian\u00e7a, de 1927, que se inicia uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o, um desvio no m\u00e9todo cl\u00ednico, o qual passa de um m\u00e9todo inteiramente \n\nverbal para um m\u00e9todo meio verbal, meio concreto. Nesse livro, apresenta-se \u00e0 \n\ncrian\u00e7a certo n\u00famero de movimentos \u2013 das nuvens, dos riachos etc., o que permite \n\nobter uma vis\u00e3o mais direta da din\u00e2mica da crian\u00e7a, mas ainda carregada de \n\nverbalismo, na aus\u00eancia de manipula\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. Em seguida, surge uma terceira \n\nmudan\u00e7a: o m\u00e9todo direto, que consiste em usar material concreto, criando-se diante \n\nda crian\u00e7a algumas experi\u00eancias de f\u00edsica, perguntando-lhe o porqu\u00ea da ocorr\u00eancia \n\ndesses eventos. Piaget apresentou o m\u00e9todo em seu livro A representa\u00e7\u00e3o do mundo \n\nna crian\u00e7a (1926), no qual mostra porque acredita ser um m\u00e9todo mais adequado ao \n\nestudo do pensamento da crian\u00e7a e os tipos de respostas encontrados, al\u00e9m de \n\norientar sobre a distin\u00e7\u00e3o das respostas (DELVAL, 2002; DOLLE, 1981).  \n\nComo apontou Delval (2002), Piaget n\u00e3o manteve o m\u00e9todo sempre igual, \n\nadaptando-o aos novos problemas e temas que abordava. Utilizando os testes de \n\nBurt, Piaget tomou as perguntas, modificando-as, e identificou que as crian\u00e7as t\u00eam \n\ns\u00e9rios problemas para entender a no\u00e7\u00e3o de parte. Em seguida, ao estudar a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e as origens do pensamento formal, percebeu que as crian\u00e7as \n\nn\u00e3o compreendem a forma dos enunciados. No estudo das fun\u00e7\u00f5es da linguagem, \n\nobservou as produ\u00e7\u00f5es verbais das crian\u00e7as enquanto realizavam atividades, \n\nconstatando que havia restri\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do pesquisador. A partir de 1924, com \n\nos estudos sobre o julgamento e a raz\u00e3o, aprofundou-se nas explica\u00e7\u00f5es dos sujeitos. \n\nNesses estudos, ele acabou usando, de uma forma ou de outra, a entrevista cl\u00ednica. \n\nN\u00e3o indicou ainda detalhes sobre o m\u00e9todo, mas deixou transparecer mais \n\nclaramente o m\u00e9todo que utilizaria em suas obras posteriores.  \n\n\n\n \n\n 36\n\nPara Delval (2002), ao iniciar o estudo das representa\u00e7\u00f5es do mundo na \n\ncrian\u00e7a, em que buscou as caracter\u00edsticas gerais que se atribuem \u00e0 realidade f\u00edsica e \n\nmental, Piaget n\u00e3o s\u00f3 aprofundou seu m\u00e9todo como tamb\u00e9m procurou refletir sobre \n\nele. No livro A representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a, ele exp\u00f5e, de forma mais \n\ncompleta, o procedimento de entrevista que utilizou permanentemente em suas \n\npesquisas, embora o modificando conforme seus objetivos. No Quadro 1, \n\napresentam-se as mudan\u00e7as ocorridas no m\u00e9todo cl\u00ednico, conforme Delval (2002). \n\n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 As mudan\u00e7as ocorridas no m\u00e9todo cl\u00ednico de Piaget. Segundo Delval \n(2002) \n\n \n \n\nEtapa Obras principais Caracter\u00edsticas \n\nOs primeiros \nesbo\u00e7os at\u00e9 1926 \n\nA linguagem e o pensamento na crian\u00e7a (1923) \nO ju\u00edzo e o racioc\u00ednio na crian\u00e7a (1924) \n \n\nTrabalhos baseados na \nobserva\u00e7\u00e3o e em pequenas \nexperi\u00eancias. O m\u00e9todo \u00e9 \nesbo\u00e7ado, mas ainda n\u00e3o \naparece com clareza. M\u00e9todo \npuramente verbal. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do \nm\u00e9todo 1926-1932 \n\nA representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a (1926) \nA causalidade f\u00edsica na crian\u00e7a (1927) \nO ju\u00edzo moral na crian\u00e7a (1932) \n\nFormula\u00e7\u00e3o expl\u00edcita do \nm\u00e9todo, suas caracter\u00edsticas \ne suas dificuldades. M\u00e9todo \nverbal para estudar os \nconte\u00fados do pensamento. \n\nO m\u00e9todo n\u00e3o \nverbal \n1932-1940 \n\nO nascimento da intelig\u00eancia na crian\u00e7a (1936) \nA constru\u00e7\u00e3o do real na crian\u00e7a (1937) \nA forma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo na crian\u00e7a (1945) \n\nAplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo a \nsujeitos que ainda n\u00e3o falam. \n\nManipula\u00e7\u00e3o e \nformaliza\u00e7\u00e3o \n1940-1955 \n\nA g\u00eanese das quantidades f\u00edsicas (1941) \nA g\u00eanese do n\u00famero (1941) \nDa l\u00f3gica da crian\u00e7a \u00e0 l\u00f3gica do adolescente \n(1955) \nIn\u00fameros estudos sobre a l\u00f3gica das opera\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas e matem\u00e1ticas \n\nO sujeito tem de resolver \ntarefas mediante sua a\u00e7\u00e3o, e \npede-se a ele explica\u00e7\u00f5es do \nque faz. A explica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \ncomplemento da a\u00e7\u00e3o. \n\nDesenvolvimentos \nposteriores \nA partir de 1955 \n\nA g\u00eanese das estruturas elementares (1959) \nA imagem mental na crian\u00e7a (1966) \nMem\u00f3ria e intelig\u00eancia (1968) \nMonografias do Centre International \nd\u2019Epistemologie G\u00e9n\u00e9ticque \n\nAlgumas tentativas de voltar \na usar dados estat\u00edsticos. \nPoucas varia\u00e7\u00f5es de fundo. \n\nFonte: DELVAL, 2002. \n\n \n\n \n\nDelval (2002) apontou que as adapta\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo cl\u00ednico surgiram em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos novos problemas e temas que eram abordados. Posteriormente a 1955, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do Centre International d\u2019Epistemologie G\u00e9n\u00e9tique houve a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o muito semelhante ao m\u00e9todo cl\u00ednico, mas sempre adaptado \n\n\n\n \n\n 37\n\naos problemas estudados. Duas mudan\u00e7as podem ser apontadas: o aparecimento de \n\nnovos problemas, resultado do interc\u00e2mbio entre pesquisadores de outras tradi\u00e7\u00f5es \n\npsicol\u00f3gicas e de outras disciplinas; e o uso mais frequente de dados estat\u00edsticos. O \n\nautor afirmou que essas mudan\u00e7as n\u00e3o chegam a representar altera\u00e7\u00f5es importantes \n\nno m\u00e9todo. Delval (2002) assinalou que os trabalhos de Inhelder e seus \n\ncolaboradores sobre a aprendizagem s\u00e3o mais significativos e deram origem ao que \n\nchamaram de \u201cm\u00e9todo de explora\u00e7\u00e3o cr\u00edtica\u201d. Atualmente, o m\u00e9todo cl\u00ednico tem sido \n\nutilizado em pesquisas de diferentes campos, como mostrado no item 3.7 sobre as \n\npesquisas recentes. \n\nPiaget ainda discutia a import\u00e2ncia de uma boa condu\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nclinica, a qual seria fruto da compet\u00eancia do investigador em contrabalan\u00e7ar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que a crian\u00e7a fala livremente e o pesquisador atua como observador, ao \n\nmesmo tempo que persegue alguma hip\u00f3tese particular. Piaget sugeriu alguns \n\ncuidados na condu\u00e7\u00e3o de uma entrevista clinica, como o n\u00e3o sugestionamento e a \n\nn\u00e3o interrup\u00e7\u00e3o lateral do curso das ideias do entrevistado, mas acreditando que \n\nsomente muita pr\u00e1tica poderia auxiliar a efetiva\u00e7\u00e3o de uma boa entrevista com \n\ncrian\u00e7as (FRANCO, 1997).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linguagem, Delval (2002) afirmou que Piaget tamb\u00e9m \n\napresentou mudan\u00e7as porque defendia que a compet\u00eancia dos indiv\u00edduos n\u00e3o pode \n\nser identificada apenas por suas verbaliza\u00e7\u00f5es, mas que era necess\u00e1rio reconhecer \n\nque os materiais e as tarefas de manipula\u00e7\u00e3o propostas auxiliaram na estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndas pesquisas. Concluindo, as mudan\u00e7as no m\u00e9todo cl\u00ednico dependem mais do tipo \n\nde problema que da estrat\u00e9gia de pesquisa utilizada. \u00c9 necess\u00e1rio atentar-se, ainda, \n\npara os tipos de repostas encontrados na entrevista cl\u00ednica, como mostrado nos itens \n\nsubsequentes. \n\n \n\n3.6. Os tipos de respostas obtidas nas entrevistas \n\n \nPiaget (1947) apresentou tr\u00eas tipos de respostas, denominadas como realismo, \n\nanimismo e artificialismo. No animismo infantil, a crian\u00e7a atribui vida e consci\u00eancia \n\n\u00e0s coisas, e o movimento mostra-se como uma constante no pensamento infantil. As \n\ncrian\u00e7as mais novas se limitam a falar das coisas em linguagem humana, atribuir-lhes \n\nvontade, desejo, atividade consciente. O animismo consiste em uma dificuldade da \n\ncrian\u00e7a em distinguir o mundo ps\u00edquico do mundo f\u00edsico. Mesmo no come\u00e7o de sua \n\n\n\n \n\n 38\n\nevolu\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a n\u00e3o observa limites precisos entre o ego e o mundo exterior, por \n\nisso considera vivo e consciente grande n\u00famero de corpos. Esse tipo de resposta \n\npassa por fases distintas. Em um primeiro est\u00e1gio, a crian\u00e7a considera que tudo \u00e9 \n\nconsciente, afirmando que todo objeto pode ser sede de consci\u00eancia quando este for \n\nativo em qualquer grau ou quando for sede de alguma a\u00e7\u00e3o. No segundo est\u00e1gio, a \n\ncrian\u00e7a atribui vida somente aos corpos m\u00f3veis. O terceiro est\u00e1gio \u00e9 mais sistem\u00e1tico \n\ne, para as crian\u00e7as, os corpos dotados de um movimento pr\u00f3prio s\u00e3o conscientes.  \n\nO realismo infantil consiste em ignorar a exist\u00eancia do \u201ceu\u201d e tomar a \n\nperspectiva pessoal como imediatamente objetiva e absoluta. N\u00e3o tendo tomado \n\nconsci\u00eancia do \u201ceu\u201d, o pensamento se exp\u00f5e a confus\u00f5es entre o objetivo e o \n\nsubjetivo, o verdadeiro e o imediato. O pensamento situa todo o conte\u00fado da \n\nconsci\u00eancia num \u00fanico plano, confundindo as rela\u00e7\u00f5es reais e as emana\u00e7\u00f5es \n\ninconscientes do eu. No estudo sobre o pensamento, Piaget identificou tr\u00eas est\u00e1gios: \n\no primeiro consiste em confundir o pensamento com as coisas; no segundo, h\u00e1 a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do adulto com o qual a crian\u00e7a aprendeu algo; o terceiro est\u00e1gio marcou \n\na desmaterializa\u00e7\u00e3o do pensamento (PIAGET, 1947). \n\nNas respostas em que se encontra o artificialismo, as coisas s\u00e3o o resultado \n\nde \u201cfabrica\u00e7\u00e3o\u201d humana; a crian\u00e7a concebe qualquer objeto, incluindo os corpos da \n\nnatureza como feito para alguma outra coisa. Esse tipo de resposta passa por quatro \n\nest\u00e1gios, conforme  relatou Piaget (1947). Um deles \u00e9 o artificialismo difuso, pelo \n\nqual o homem dirige a natureza, mas a crian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 capaz de dizer como isso \n\nocorre, h\u00e1 pouca diferencia\u00e7\u00e3o entre o ego e o mundo exterior e toda e qualquer a\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9, ao mesmo tempo, f\u00edsica e ps\u00edquica; artificialismo mitol\u00f3gico (mitigado), que se \n\nestende dos 7 aos 10 anos, aproximadamente, em que a crian\u00e7a se apoia em mitos \n\npara explicar a origem das coisas. No artificialismo t\u00e9cnico, a crian\u00e7a continua a \n\natribuir ao homem a configura\u00e7\u00e3o geral das coisas, mas limitando suas a\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\nopera\u00e7\u00f5es tecnicamente realiz\u00e1veis; na faixa dos 9-10 anos, surge o artificialismo \n\nimanente, desaparece a ideia de que a natureza \u00e9 fabricada pelo homem, mas se \n\ntransfere \u00e0 natureza a responsabilidade de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, ou seja, a natureza \u00e9 \n\nherdeira do homem, fabrica \u00e0 maneira do trabalhador e, ainda, persiste a ideia de que \n\ntudo serve para alguma coisa (PIAGET, 1947).  \n\nAl\u00e9m desses tipos de respostas, Piaget (1947) apontou outra classifica\u00e7\u00e3o, \n\nque deve ser considerada, pois a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cl\u00ednico pressup\u00f5e que as \n\n\n\n \n\n 39\n\nrespostas dos sujeitos podem ser agrupadas em cinco categorias nativas ou rea\u00e7\u00f5es \n\ndos sujeitos, definidas como: \n\n N\u00e3o importismo, que \u00e9 a atitude de indiferen\u00e7a por parte do sujeito em face \n\ndas perguntas que lhe s\u00e3o dirigidas. A crian\u00e7a, nesse caso, responde qualquer coisa, \n\nde qualquer maneira, sem esfor\u00e7ar-se em uma reflex\u00e3o. \u00c9 uma atitude causada pelo \n\nn\u00e3o interesse pelo assunto ou um desejo do sujeito em fazer outra coisa. Sendo \n\natitude inst\u00e1vel, \u00e9 detectada pela an\u00e1lise da conduta geral da crian\u00e7a durante a \n\nentrevista e pode desaparecer rapidamente, porque resulta do desinteresse do sujeito \n\n(DELVAL, 2002). \n\nUma segunda rea\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada fabula\u00e7\u00e3o, em que a crian\u00e7a inventa uma \n\nhist\u00f3ria na qual n\u00e3o acredita. Nessa categoria, a resposta da crian\u00e7a, segundo Delval \n\n(2002), \u00e9 mais coerente que no n\u00e3o importismo, al\u00e9m de ser mais persistente, pois a \n\ncrian\u00e7a continua inventando hist\u00f3ria. A fabula\u00e7\u00e3o pode ocorrer porque a crian\u00e7a n\u00e3o \n\ndisp\u00f5e de uma resposta coerente e adequada, inventando, assim, uma hist\u00f3ria a partir \n\ndos instrumentos que possui.  \n\n H\u00e1 tamb\u00e9m a denominada cren\u00e7a sugerida, que ocorre quando a pergunta \n\nque lhe foi feita pode ser sugestiva, induzindo-a para uma resposta ou, ainda, ela \n\nresponde para agradar ao pesquisador. H\u00e1 duas formas de sugest\u00e3o: pela palavra e \n\npela persevera\u00e7\u00e3o. A sugest\u00e3o pela palavra refere-se, conforme Delval (2002), ao \n\nfato de que os termos empregados podem ter sentidos diversos para a crian\u00e7a, \n\ndiferentemente do adotado pelo adulto. A sugest\u00e3o pela persevera\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 \n\natitude da crian\u00e7a em adotar uma resposta, repetindo-a seguidamente para situa\u00e7\u00f5es \n\ndiversas. A \u00fanica forma de tentar romper a persevera\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar outras \n\npossibilidades \u00e0 crian\u00e7a, perguntando-lhe, por exemplo, qual o significado da palavra \n\n\u201cempregada\u201d. \n\nPiaget (1947) definiu a cren\u00e7a desencadeada como atitude em que a crian\u00e7a \n\nprocura refletir sobre sua resposta, com bases pr\u00f3prias, mas diante de uma pergunta \n\nque \u00e9 nova para ela. Mesmo sendo influenciada pelo interrogat\u00f3rio, a resposta \u00e9 \n\nproduto original de seu pensamento, derivando de um racioc\u00ednio ordenado, mas por \n\nmeio de material \u2013 conhecimentos adquiridos, imagens mentais, esquemas motores \n\netc.; e de instrumentos l\u00f3gicos \u2013 estruturas de racioc\u00ednio, orienta\u00e7\u00f5es do esp\u00edrito, \n\nh\u00e1bitos intelectuais, originais. \n\nPara Delval (2002), quando a crian\u00e7a pode dar uma resposta pronta sem \n\nprecisar raciocinar sobre a pergunta ocorre a cren\u00e7a espont\u00e2nea. Nesse caso, a \n\n\n\n \n\n 40\n\npergunta n\u00e3o \u00e9 nova para a crian\u00e7a, e a resposta resulta de uma reflex\u00e3o anterior e \n\noriginal. As cren\u00e7as espont\u00e2neas manifestam-se mais ou menos da mesma forma em \n\ntodos os sujeitos, entretanto \u00e9 dif\u00edcil distingui-las das cren\u00e7as desencadeadas.  \n\n Conforme Piaget (1947), \u00e9 necess\u00e1rio distinguir esses tipos de respostas para \n\nrealizar um diagn\u00f3stico preciso. A cren\u00e7a sugerida, segundo ele, \u00e9 moment\u00e2nea, e \n\npara abal\u00e1-la basta uma contra-sugest\u00e3o ou, ainda, fazer as mesmas perguntas de \n\nforma indireta e deixar a crian\u00e7a falar. Essas cren\u00e7as s\u00e3o desvinculadas do resto das \n\ncren\u00e7as do sujeito e n\u00e3o t\u00eam analogias com as cren\u00e7as de crian\u00e7as da mesma idade e \n\ndo mesmo ambiente. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, podem-se seguir duas regras \n\nsuplementares para distinguir a cren\u00e7a sugerida do n\u00e3o importismo. O pesquisador \n\ndeve cavar ao redor da resposta de que suspeita para saber se tem ou n\u00e3o ra\u00edzes \n\ns\u00f3lidas. A seguir, multiplicar o interrogat\u00f3rio, variando os enunciados das perguntas. \n\nDessa forma, evita-se a sugest\u00e3o, contando com muita paci\u00eancia e an\u00e1lise. \n\n A fabula\u00e7\u00e3o distingue-se do n\u00e3o importismo, por ser mais rica e \n\nsistematizada, enquanto o n\u00e3o importismo n\u00e3o possui ramifica\u00e7\u00f5es. Para identificar a \n\nfabula\u00e7\u00e3o, devem-se multiplicar os interrogat\u00f3rios. Com grande n\u00famero de sujeitos, \n\na fabula\u00e7\u00e3o distingue-se da cren\u00e7a desencadeada e da cren\u00e7a sugerida por meio de \n\ntr\u00eas crit\u00e9rios: a fabula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o livre e individual, o que torna m\u00ednima a \n\npossibilidade de que todas as crian\u00e7as inventem da mesma maneira ao dar respostas \u00e0 \n\nmesma pergunta (PIAGET, 1947).  \n\n Piaget (1947) apontou, ainda, que \u00e9 necess\u00e1rio um segundo crit\u00e9rio: caso a \n\nresposta incriminada desapare\u00e7a de uma vez, dando lugar a outra de um tipo bem \n\ndistinto, pode-se ter que dividir as crian\u00e7as em dois est\u00e1gios, sem um intermedi\u00e1rio. \n\nPor\u00e9m, se a resposta s\u00f3 desaparecer aos poucos, \u00e9 necess\u00e1rio dividir em tr\u00eas est\u00e1gios, \n\ndois extremos e um intermedi\u00e1rio. No segundo caso, as chances de fabula\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nmenores.  \n\n Por fim, o terceiro crit\u00e9rio \u00e9 chegar \u00e0 resposta justa. Considerando que as \n\nrespostas das crian\u00e7as mais jovens n\u00e3o s\u00e3o fabuladas, deve se constatar \n\ndesaparecimento progressivo e n\u00e3o repentino dessas respostas numa s\u00e9rie de crian\u00e7as \n\nclassificadas por m\u00e9dia de idade e observar que as representa\u00e7\u00f5es primitivas se \n\naderem \u00e0s respostas justas (PIAGET, 1947). \n\nA cren\u00e7a sugerida e a cren\u00e7a desencadeada apresentam cinco caracter\u00edsticas \n\ncomuns: ambas resistem \u00e0 sugest\u00e3o; t\u00eam ra\u00edzes profundas no pensamento do sujeito; \n\napresentam certa generalidade entre sujeitos de uma mesma idade; duram v\u00e1rios anos \n\n\n\n \n\n 41\n\ne decrescem aos poucos; fundem-se com as primeiras respostas justas, ou seja, com \n\nrespostas pressionadas pelo ambiente adulto (PIAGET, 1947). \n\nConforme Piaget (1947), em psicologia n\u00e3o h\u00e1 \u201cfatos\u201d puros, entendendo-se \n\npor fato o fen\u00f4meno apresentado ao esp\u00edrito pela pr\u00f3pria natureza, independente de \n\nhip\u00f3teses utilizadas para interrogar esse fen\u00f4meno. Para interpretar os dados obtidos \n\nnas entrevistas, faz-se necess\u00e1rio criar e seguir regras para descartar os poss\u00edveis \n\nprejulgamentos. Para tanto, dois aspectos s\u00e3o importantes: primeiramente, o das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a f\u00f3rmula verbal ou a sistematiza\u00e7\u00e3o consciente que a crian\u00e7a reveste \n\nsuas cren\u00e7as, no momento de suas respostas na entrevista. Dessa maneira, \u00e9 preciso \n\natribuir \u00e0 cren\u00e7a desencadeada o valor de ind\u00edcio e buscar a orienta\u00e7\u00e3o de esp\u00edrito \n\nque este desvela. A observa\u00e7\u00e3o mostra que a crian\u00e7a \u00e9 pouco sistem\u00e1tica, pouco \n\ncoerente, pouco dedutiva e, em geral, alheia \u00e0 necessidade de evitar contradi\u00e7\u00f5es, \n\nraz\u00e3o pela qual ela justap\u00f5e afirma\u00e7\u00f5es ao inv\u00e9s de sintetiz\u00e1-las e contenta-se com \n\nesquemas sincr\u00e9ticos em vez de analisar os elementos. Seu pensamento aproxima-se \n\nmais de um conjunto de atitudes que se vinculam com a a\u00e7\u00e3o e o devaneio ao mesmo \n\ntempo, como ocorre em suas brincadeiras (PIAGET, 1947).  \n\nA hist\u00f3ria do desenvolvimento intelectual da crian\u00e7a \u00e9 parte da hist\u00f3ria da \n\nsocializa\u00e7\u00e3o progressiva de um pensamento individual, inicialmente refrat\u00e1rio \u00e0 \n\nadapta\u00e7\u00e3o social, mas sempre sofrendo influ\u00eancias do ambiente adulto. O \n\npensamento da crian\u00e7a tende, desde os prim\u00f3rdios da linguagem, a se fundir com o \n\npensamento adulto. Faz-se necess\u00e1rio, ent\u00e3o, distinguir no conte\u00fado do pensamento \n\ninfantil uma parte da influ\u00eancia adulta e uma de rea\u00e7\u00e3o original da crian\u00e7a. As \n\ncren\u00e7as infantis s\u00e3o produto de uma rea\u00e7\u00e3o influenciada, mas n\u00e3o ditada, pelo adulto. \n\nNesse contexto, tr\u00eas aspectos s\u00e3o relevantes: o universo a que a crian\u00e7a se adapta, o \n\npensamento da crian\u00e7a e a sociedade adulta que influencia esse pensamento. \n\nDistinguem-se a\u00ed dois tipos de cren\u00e7as: as influenciadas, mas n\u00e3o ditadas pelo adulto, \n\ne as impostas pela escola, pela fam\u00edlia etc. (PIAGET, 1947).  \n\nNesse ponto, Piaget apresentou mais uma quest\u00e3o: como separar, na crian\u00e7a, \n\ncren\u00e7as impostas pelos adultos e cren\u00e7as que testemunham uma rea\u00e7\u00e3o original da \n\ncrian\u00e7a? (PIAGET, 1947, p. 28). A resposta apresentada pelo pesquisador \u00e9 que o \n\npensamento da crian\u00e7a \u00e9 mais original que a linguagem. A crian\u00e7a n\u00e3o copia em tudo \n\no adulto, sendo sua imita\u00e7\u00e3o seletiva. Dessa forma, alguns aspectos s\u00e3o copiados de \n\nimediato, e outros s\u00e3o eliminados ao longo dos anos. Isso mostra que h\u00e1 estrutura, \n\nem parte, independente da press\u00e3o exterior.  Aquilo que parece copiado \u00e9 deformado \n\n\n\n \n\n 42\n\ne recriado no pensamento infantil.  Mesmo que as palavras sejam as mesmas \n\nutilizadas pelo adulto, seus sentidos s\u00e3o diferentes, podendo at\u00e9 ser amplos. O \n\npensamento infantil conflitua com o ambiente adulto, desembocando em uma \n\ndeforma\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das propostas adultas feitas \u00e0 crian\u00e7a. Portanto, \u00e9 importante \n\nexaminar o uso que a crian\u00e7a d\u00e1 \u00e0s palavras e no\u00e7\u00f5es para distinguir suas no\u00e7\u00f5es das \n\ndo adulto.  \n\nA crian\u00e7a procura adaptar as atividades de seu pensamento \u00e0 realidade do \n\nmundo adulto que lhe \u00e9, muitas vezes, opaca. A adapta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica do \n\npensamento verbal infantil \u00e9 original. Por isso, ao construir uma no\u00e7\u00e3o sobre uma \n\npalavra que ouviu, essa no\u00e7\u00e3o pode ser infantil no sentido de a palavra ser opaca \u00e0 \n\nsua intelig\u00eancia que, para compreend\u00ea-la, houve deforma\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o por parte \n\nda crian\u00e7a em uma estrutura mental que lhe \u00e9 pr\u00f3pria. Disso tudo decorre que \n\ndevemos considerar a crian\u00e7a como organismo que assimila as coisas, submetendo-as \n\na triagem e digerindo por meio de suas estruturas, n\u00e3o sendo um ser de pura imita\u00e7\u00e3o \n\n(PIAGET, 1947).  \n\nPara distinguir as respostas espont\u00e2neas das desencadeadas, deve-se observar \n\na uniformidade de respostas de uma mesma m\u00e9dia de idade. Se a cren\u00e7a evolui em \n\num processo cont\u00ednuo, de acordo com a idade, percebe-se uma originalidade. O \n\ndesaparecimento da cren\u00e7a ser\u00e1 gradual, desde que moldado pela mentalidade \n\ninfantil, e dever\u00e1 ser constatado um conjunto de combina\u00e7\u00f5es entre essa cren\u00e7a e a \n\nnova que tende a implantar-se. Em quarto, haver\u00e1 resist\u00eancia \u00e0 sugest\u00e3o e, por fim, \n\nestar\u00e3o presentes nessa cren\u00e7a m\u00faltiplas prolifera\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es diante de um \n\nconjunto de representa\u00e7\u00f5es vizinhas (PIAGET, 1947; DELVAL, 2002). \n\nDiante do exposto, percebe-se a import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cl\u00ednico \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de estudos com crian\u00e7as e adolescentes, o qual possibilita ouvir as \n\ncrian\u00e7as, al\u00e9m de poder contar com a apresenta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es por meio do material \n\nconcreto, como poder\u00e1 ser visto na apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia adotada neste \n\nestudo. \n\n \n\n3.7. O m\u00e9todo cl\u00ednico em pesquisas recentes  \n\n \nAutores de diferentes \u00e1reas t\u00eam investigado, por meio do m\u00e9todo cl\u00ednico, \n\ncomo as representa\u00e7\u00f5es do mundo s\u00e3o constru\u00eddas pelas crian\u00e7as e como evoluem no \n\ndecorrer de seu desenvolvimento. Estudos evolutivos realizados por Delval (2002) \n\n\n\n \n\n 43\n\ntamb\u00e9m t\u00eam demonstrado como crian\u00e7as e adolescentes representam o mundo e \n\ncomo evolui seu pensamento de acordo com a idade. Entre as pesquisas, Denegri e \n\nDelval (2002) verificaram como evolui o conhecimento de crian\u00e7as e adolescentes \n\nsobre a fabrica\u00e7\u00e3o do dinheiro, quem o fabrica e de que depende a quantidade \n\nfabricada, entre outros aspectos. A pesquisa envolveu 110 sujeitos, de classe m\u00e9dia, \n\ncom idades na faixa de 6 a 16 anos. As crian\u00e7as pequenas atribuem a Deus a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do dinheiro, considerando-se essas respostas como fant\u00e1sticas ou m\u00edticas. \n\nNa faixa et\u00e1ria de 6 a 9 anos, as crian\u00e7as deram respostas classificadas como \n\n\u201cnormativas\u201d, para comprar era necess\u00e1rio ter dinheiro, justificando que usar o \n\ndinheiro \u00e9 uma norma ou obriga\u00e7\u00e3o. A partir dos 10 anos as crian\u00e7as j\u00e1 fazem \n\nrefer\u00eancia a um processo econ\u00f4mico. As maiores, aproximadamente de 12 anos, j\u00e1 \n\nafirmaram que a fabrica\u00e7\u00e3o do dinheiro era de responsabilidade do governo. \n\nPesquisa realizada por Saravali (1999) procurou identificar as representa\u00e7\u00f5es \n\nde crian\u00e7as de 5, 6 e 7 anos sobre seus direitos, totalizando 16 sujeitos. Essa autora \n\nutilizou, para levantamento dos dados, a entrevista cl\u00ednica e apresentou, \u00e0s crian\u00e7as, \n\nhist\u00f3rias que continham situa\u00e7\u00f5es sobre direitos da crian\u00e7a. Entre os itens analisados, \n\nela apresentou hist\u00f3rias que problematizavam o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o contra maus tratos. Em sua pesquisa, identificou que as crian\u00e7as \n\ndemonstraram n\u00e3o ter conhecimentos sobre seus direitos. Baseada em estudo de \n\nDelval (1998), que apontou tr\u00eas n\u00edveis de respostas, a referida autora verificou que as \n\ncrian\u00e7as apresentaram somente o n\u00edvel I, pois sua pesquisa teve como amostragem \n\ncrian\u00e7as de 5 a 7 anos.  \n\nBarroso (2000) tamb\u00e9m procurou identificar quais as ideias de crian\u00e7as e \n\nadolescentes, na faixa et\u00e1ria de 8 a 17 anos, sobre os seus direitos. A pesquisadora \n\nlevantou como essas ideias evolu\u00edam com a idade, al\u00e9m de comparar a compreens\u00e3o \n\ndos direitos pelas crian\u00e7as e adolescentes de diferentes n\u00edveis socioecon\u00f4micos. \n\nEntre os itens analisados nesta pesquisa, houve um que interessa especialmente: a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre estudo/escola e trabalho. A pesquisadora encontrou dados em sua \n\npesquisa relacionados ao direito \u00e0 escola, cujas respostas se remetiam ao trabalho. Na \n\nfala dessas crian\u00e7as, o estudo possibilitava condi\u00e7\u00f5es para se ter acesso ao trabalho. \n\nCrian\u00e7as de classes sociais mais baixas se referiram ao trabalho usando o termo \n\n\u201cservi\u00e7o\u201d, e as de classes sociais mais altas citaram termos como \u201ctrabalho\u201d ou \n\n\u201cemprego\u201d.  \n\n\n\n \n\n 44\n\nEm estudo empreendido por Cantelli (2000), o foco de an\u00e1lise foram as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de escola na concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes. A amostra desta \n\npesquisa foi de 80 sujeitos, na faixa et\u00e1ria entre 7 a 15 anos. Entre os itens \n\nanalisados, a prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho aparece como possibilidade de objetivo da \n\nescola. Os resultados apontaram que nessa categoria h\u00e1 respostas apoiadas na cren\u00e7a \n\nde uma utilidade futura da escola; contudo, as crian\u00e7as enfatizaram que o fato de \n\nfrequentar a escola permitiria a obten\u00e7\u00e3o de um emprego, de uma profiss\u00e3o. Assim, \n\ncitou a autora: arrumar um bom emprego; ir se preparando para o teste da firma; \n\nporque se n\u00e3o for \u00e0 escola, quando for trabalhar n\u00e3o vai saber fazer o servi\u00e7o foram \n\ncoloca\u00e7\u00f5es de alguns dos sujeitos entrevistados (CANTELLI, 2000, p. 106). \n\nAlessandrini (1997) pesquisou 38 crian\u00e7as entre 5 e 7anos de idade, \n\ncomparando o desenvolvimento afetivo das crian\u00e7as que frequentavam institui\u00e7\u00e3o de \n\nensino em per\u00edodo parcial e per\u00edodo integral. A pesquisa envolveu tamb\u00e9m as \n\nprofessoras respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as nos respectivos turnos de trabalho. Foram \n\nutilizadas entrevistas cl\u00ednicas com as crian\u00e7as, bem como roteiro de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nquestion\u00e1rios com as professoras. As categorias analisadas foram o bem-estar na \n\nescola; os sentimentos interindividuais e os primeiros sentimentos morais.  \n\nBraga (2003) realizou pesquisa em que, inicialmente, submeteu professores \n\ndo ensino fundamental a um projeto de educa\u00e7\u00e3o ambiental, com cursos realizados \n\nem seis m\u00f3dulos. Em seguida, norteando-se pelos objetivos de avaliar e verificar se \n\numa interven\u00e7\u00e3o sobre meio ambiente provoca ou n\u00e3o mudan\u00e7a nas atitudes, \n\nconhecimento, cren\u00e7as e valores dos alunos, a pesquisadora entrevistou crian\u00e7as de 7 \n\na 12 anos, totalizando 72 sujeitos. Desses, 36 compuseram o grupo experimental \u2013 \n\naquelas cujos professores participaram dos cursos sobre o meio ambiente, e 36 \n\ncompuseram o grupo-controle \u2013 aquelas cujos professores n\u00e3o participaram dos \n\ncursos. Foram usadas hist\u00f3rias relacionadas \u00e0 problem\u00e1tica ambiental representada \n\nem quadros, com pequenos textos, os quais foram lidos para as crian\u00e7as n\u00e3o \n\nalfabetizadas.  \n\nAlbino (2006) realizou um estudo evolutivo, utilizando o m\u00e9todo cl\u00ednico \n\npiagetiano, com uma amostra de 40 crian\u00e7as, na faixa et\u00e1ria entre 7 e 10 anos, \n\nsubmetendo-as a se\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o de textos manuscritos e digitados. O objetivo da \n\npesquisa foi verificar o que acontece com o processo criativo de crian\u00e7as quando \n\nestimuladas a criar diretamente em um editor de textos. Tr\u00eas categorias de an\u00e1lise \n\nforam criadas: a rela\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com o computador, a percep\u00e7\u00e3o infantil em frente \n\n\n\n \n\n 45\n\ndo trabalho desenvolvido e a an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es textuais digitadas e manuscritas. \n\nCom base nos princ\u00edpios piagetianos, o estudo destacou o julgamento atrav\u00e9s da \n\nmoral objetiva em crian\u00e7as de 7 e 8 anos de idade, considerando o texto digitado \n\nmelhor apenas em virtude de seu leiaute final. Os indiv\u00edduos da faixa et\u00e1ria entre 9 e \n\n10 anos demonstraram a moral subjetiva \u2013 segundo as inten\u00e7\u00f5es, as crian\u00e7as \n\nconseguem diferenciar, de forma critica, o texto digitado do manuscrito. A pesquisa \n\nlevou \u00e0 conclus\u00e3o de que a moral heter\u00f4noma2 aparece em crian\u00e7as de 7 e 8 anos e a \n\nmoral aut\u00f4noma, nas idades de 9 e 10 anos.  \n\nCom o objetivo de investigar as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes \n\nsobre o conte\u00fado de comerciais de televis\u00e3o, Baptistela (2001) pesquisou um grupo \n\nde 32 crian\u00e7as de 5 a 11 anos, apresentando como vari\u00e1veis sexo e n\u00edvel cognitivo. \n\nInicialmente, a pesquisadora apresentou \u00e0s crian\u00e7as um comercial de celular e, em \n\nseguida, submeteu-as \u00e0 entrevista cl\u00ednica e aplicou a elas provas para o diagn\u00f3stico \n\ndo comportamento operat\u00f3rio, elaborando as categorias de respostas encontradas. No \n\nbloco de quest\u00f5es relativas \u00e0 an\u00e1lise do conte\u00fado do comercial, no que se refere \u00e0s \n\nvari\u00e1veis idade e n\u00edvel cognitivo, a referida autora concluiu que as crian\u00e7as de n\u00edvel \n\ncognitivo mais alto e de mais idade apresentaram melhor compreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconte\u00fado do comercial. Quanto ao segundo bloco de ideias sobre o mecanismo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do comercial, a mesma autora afirmou que, \u00e0 medida que as idades e o \n\nn\u00edvel cognitivo v\u00e3o aumentando, mais elaboradas s\u00e3o as respostas das crian\u00e7as. \n\nNessas categorias, as respostas dos sujeitos quanto \u00e0 ideia de efeitos especiais e \n\nrealismo conferido aos fatos ocorridos no comercial, as crian\u00e7as procuraram explicar \n\na finalidade dele, afirmando que os programas s\u00e3o produzidos com um fim.  \n\nPesquisa realizada por Delval (2002) teve como amostra crian\u00e7as de idade \n\nentre 6 e 16 anos, cujos prop\u00f3sitos foram verificar as ideias desse grupo sobre a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da riqueza na sociedade; se havia possibilidade de mudan\u00e7a de n\u00edvel \n\nsocial e que meios as pessoas utilizam para isso. As respostas encontradas para que \n\numa pessoa se tornasse rica compreendiam, entre outros procedimentos: dando-lhes \n\n                                                           \n2 O desenvolvimento do ju\u00edzo moral, conforme Piaget (1994), d\u00e1-se em fases: anomia, heteronomia e \nautonomia. A anomia \u00e9 uma fase em que h\u00e1 aus\u00eancia de regras na etapa inicial do desenvolvimento \ninfantil. A moral heter\u00f4noma \u00e9 caracterizada por uma fase em que as regras s\u00e3o de origem externa, e, \npara a crian\u00e7a, as regras de um jogo s\u00e3o vivenciadas como algo \"sagrado\", intoc\u00e1vel e imut\u00e1vel. \nMudan\u00e7as nas regras s\u00e3o vistas como desonestas. A autonomia se traduz na capacidade de raciocinar-\nse sobre as regras, sua origem est\u00e1 no pr\u00f3prio indiv\u00edduo.  \n \n\n\n\n \n\n 46\n\nbilhetes bons; comprando coisas; indo ao banco; estudando; economizando; \n\ntrabalhando; etc.  \n\nNeste estudo, o pesquisador p\u00f4de levantar algumas tend\u00eancias, as quais \n\nagrupou em n\u00edveis de compreens\u00e3o do conhecimento social. Os sujeitos menores \n\napresentavam n\u00famero menor de procedimentos para que houvesse mudan\u00e7a de n\u00edvel \n\nsocial do indiv\u00edduo, os maiores citavam termos como \u201cinvestindo\u201d, \u201ctendo poder\u201d \n\netc. Uma categoria que apareceu nesta pesquisa foi \u201ctrabalho\u201d, termo utilizado com \n\nsentidos diferentes, de acordo com a faixa et\u00e1ria. Para os menores, o trabalho \u00e9 algo \n\nmisterioso de que tinham ouvido falar, que seus pais faziam, mas n\u00e3o sabiam \n\nexatamente o que \u00e9 e o porqu\u00ea; em troca, as pessoas recebem dinheiro. J\u00e1 as crian\u00e7as \n\nmaiores diferenciaram trabalho, categorizando como \u201cbons\u201d e \u201cmaus\u201d trabalhos, \n\nafirmando que s\u00f3 trabalhos bons levam o indiv\u00edduo a tornar-se rico. Crian\u00e7as maiores \n\ntamb\u00e9m viam no trabalho um meio de solucionar a pobreza. Delval (2002) apontou, \n\nneste estudo, que o conhecimento social se d\u00e1 por n\u00edveis, encontrando os n\u00edveis I, II e \n\nIII.  \n\nNo primeiro n\u00edvel, as crian\u00e7as associavam ainda o trabalho como algo \n\nimportante para ganhar dinheiro, mas para obter muito dinheiro era necess\u00e1rio \n\ntrabalhar muito. O que importa \u00e9 a quantidade de horas que se trabalha e n\u00e3o o tipo \n\nde trabalho realizado. Para crian\u00e7as desse n\u00edvel, o trabalho \u00e9 essencial para mudar de \n\nn\u00edvel social, mas outros elementos, como estudo e a prepara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o influenciam. No \n\nsegundo n\u00edvel, aparece a ideia de um bom trabalho e de um processo pelo estudo em \n\num bom col\u00e9gio. Neste, a qualidade do trabalho j\u00e1 mostrava relev\u00e2ncia, iniciando a \n\nideia de um processo. No terceiro n\u00edvel, as crian\u00e7as j\u00e1 apresentavam um conjunto de \n\npossibilidades, considerando que para se tornar rico \u00e9 necess\u00e1ria a a\u00e7\u00e3o do sujeito, \n\naliado ao meio, apresentando o pensamento hipot\u00e9tico-dedutivo. \n\n \nDiante de pesquisas sobre v\u00e1rios aspectos do conhecimento social, cuja \n\nmetodologia adotada foi o m\u00e9todo cl\u00ednico, cabe averiguar de que forma se estrutura a \n\nno\u00e7\u00e3o sobre trabalho por crian\u00e7as e adolescentes e como eles constroem o \n\nconhecimento sobre o tema, analisando-se a interface das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero em suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es, nesse caso delimitada sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho, uma vez que a \n\ninf\u00e2ncia \u00e9 um per\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o de valores e de constitui\u00e7\u00e3o de saberes que \n\ninfluenciar\u00e3o seu car\u00e1ter no futuro. Essa foi a metodologia utilizada neste estudo, a \n\nqual \u00e9 apresentada a seguir: \n\n\n\n \n\n 47\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n \n\n4.1. Delineamentos da pesquisa \n\n \nA ado\u00e7\u00e3o de uma metodologia de pesquisa pressup\u00f5e algumas considera\u00e7\u00f5es \n\na respeito do objeto de estudo, envolvendo m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, os quais devem \n\nser coerentes com os pressupostos te\u00f3ricos adotados. Conforme Gil (1996), a \n\npesquisa pode ser definida como: \n\n \nO procedimento racional e sistem\u00e1tico que tem como objetivo \nproporcionar respostas aos problemas que s\u00e3o propostos. A pesquisa \u00e9 \nrequerida quando n\u00e3o se disp\u00f5e de informa\u00e7\u00e3o suficiente para responder \nao problema (...). A pesquisa \u00e9 desenvolvida mediante o concurso dos \nconhecimentos dispon\u00edveis e a utiliza\u00e7\u00e3o cuidadosa de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas \ne outros procedimentos cient\u00edficos (GIL, 1996, p. 19). \n\n \n\nA proposta de pesquisa apresentada se insere no campo da pesquisa \n\nqualitativa que, segundo Godoy (1995), pode ser caracterizada por ter o ambiente \n\nnatural como fonte direta de dados e onde o instrumento fundamental \u00e9 o \n\npesquisador. S\u00e3o caracter\u00edsticas da pesquisa qualitativa: preocupa\u00e7\u00e3o com estudo e \n\nan\u00e1lise do mundo emp\u00edrico em seu ambiente natural; \u00e9 a natureza da pesquisa, que \n\nutiliza a palavra escrita tanto no processo de obten\u00e7\u00e3o dos dados quanto no de \n\ndissemina\u00e7\u00e3o dos resultados; todos os dados da realidade s\u00e3o importantes, devendo-\n\nse considerar as pessoas e os fatos no contexto hist\u00f3rico em que est\u00e3o inseridos. \u00c9, \n\nportanto, uma pesquisa descritiva. O significado atribu\u00eddo pelas pessoas \u00e0s coisas e \n\nfatos \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o essencial do pesquisador. \n\n\n\n \n\n 48\n\nA natureza do problema proposto imp\u00f5e-nos a classifica\u00e7\u00e3o de nosso estudo \n\ncomo explorat\u00f3rio, demarcando como Ex post facto, definida pela n\u00e3o manipula\u00e7\u00e3o \n\ndireta de vari\u00e1veis, uma vez que buscamos estudar uma realidade (KERLINGER, \n\n1973). Em nossa proposta, interessou-nos conhecer as ideias das crian\u00e7as sobre o \n\n\u201ctrabalho\u201d e as rela\u00e7\u00f5es que elas estabelecem com quest\u00f5es de g\u00eanero, \n\nespecificamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\nPara atender a esses objetivos, utilizou-se o M\u00e9todo Cl\u00ednico Piagetiano, \n\ndescrito no cap\u00edtulo 3. Realizamos as entrevistas cl\u00ednicas com as crian\u00e7as e \n\nadolescentes, levantando e sistematizando as categorias presentes em suas respostas. \n\nA pesquisa possui abordagem hipot\u00e9tico-dedutiva, pois partimos da teoria Piagetiana, \n\nque pressup\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o ativa do conhecimento pelo sujeito, atrav\u00e9s de um \n\nprocesso continuo de assimila\u00e7\u00e3o e equilibra\u00e7\u00e3o (PIAGET, 1967; 1964; 1968).  \n\nEmpreendemos nosso estudo nas seguintes etapas:  \n\n Projeto-piloto, constitu\u00eddo da explora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de um instrumento para \n\ncoleta de dados. \n\n Coleta de dados por meio da entrevista cl\u00ednica. \n\n Transcri\u00e7\u00e3o dos protocolos, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es relativas ao uso deste \n\nm\u00e9todo.  \n\n Tratamento dos dados. \n\n Tabula\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n Identifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e da representa\u00e7\u00e3o encontrada nas entrevistas. \n\n Elabora\u00e7\u00e3o de categorias de an\u00e1lise. \n\n Elabora\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis e classifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\n Verifica\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o conceitual presente nas respostas de acordo com as \n\nidades dos sujeitos. \n\n \n\n4.2. Local de estudo \n\n \nA popula\u00e7\u00e3o que constituiu o estudo foi composta por crian\u00e7as e adolescentes \n\nmatriculados em uma escola particular de Vi\u00e7osa, MG, pertencentes \u00e0s classes m\u00e9dia \n\ne m\u00e9dia alta. Vi\u00e7osa \u00e9 uma cidade situada na Zona da Mata mineira, a 228 km da \n\ncapital de Minas Gerais, Belo Horizonte. Possui uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 70.404 \n\nhabitantes. Dados do IBGE (2006) apontam um n\u00famero estimado de crian\u00e7as \n\nmatriculadas na pr\u00e9-escola de aproximadamente 1.725 crian\u00e7as.  Dessas, 1.047 est\u00e3o \n\n\n\n \n\n 49\n\nem escolas p\u00fablicas municipais e 678 em escolas da rede privada, n\u00e3o havendo \n\nregistros de matr\u00edculas em escolas estaduais ou federais3. No ensino fundamental s\u00e3o \n\n11.032 crian\u00e7as no total; dessas 4.843 est\u00e3o em escolas p\u00fablicas estaduais, 4.125 em \n\nescolas municipais e 2.064 em escolas particulares.  \n\n \n\n4.3. Unidade emp\u00edrica de an\u00e1lise \n\n \nEste estudo foi realizado em uma institui\u00e7\u00e3o de ensino que atende crian\u00e7as da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil ao ensino fundamental e \u00e9 mantida por uma cooperativa de pais. A \n\nescolha desta unidade educacional se deu por atender aos crit\u00e9rios da pesquisa: estar \n\nclassificada na rede particular; e ter uma popula\u00e7\u00e3o que compreenderia o n\u00famero \n\nideal de crian\u00e7as dentro da faixa et\u00e1ria de 3 a 16 anos proposta no estudo. \n\nA Institui\u00e7\u00e3o foi criada no final dos anos de 1980, atendendo crian\u00e7as at\u00e9 6 \n\nanos de idade, mas foi se expandindo e passou a atender crian\u00e7as de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie. Em \n\n1993, passou a atender crian\u00e7as da 5\u00aa e da 6\u00aa s\u00e9rie. Atualmente, sua clientela vai da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil ao ensino fundamental.  A popula\u00e7\u00e3o atendida nessa institui\u00e7\u00e3o \n\ncaracterizava-se por crian\u00e7as de classes m\u00e9dia e m\u00e9dia alta, oriundas de fam\u00edlias \n\nresidentes na cidade de Vi\u00e7osa.  \n\n \n\n4.4. Popula\u00e7\u00e3o e amostra \n\n \nA institui\u00e7\u00e3o possu\u00eda, na ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, um total de 186 \n\ncrian\u00e7as matriculadas. Dessas, 42 eram da educa\u00e7\u00e3o infantil, sendo 26 meninas e 16 \n\nmeninos, abrangendo as s\u00e9ries maternal, 1\u00ba per\u00edodo e 2\u00ba per\u00edodo, cujas idades \n\nvariavam de 3 a 5 anos. No Ensino Fundamental estavam matriculadas 144 crian\u00e7as, \n\nabrangendo as s\u00e9ries: inicial, primeira, segunda, terceira, quarta, quinta, sexta, s\u00e9tima \n\ne oitava s\u00e9ries, sendo 67 meninas e 77 meninos, cujas idades variavam de 6 a 14 \n\nanos. Na Tabela 1, pode-se visualizar a distribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes nas \n\nreferidas s\u00e9ries. \n\n \n\n                                                           \n3 Na Universidade Federal de Vi\u00e7osa existem dois laborat\u00f3rios de atendimento \u00e0s crian\u00e7as. O \nLaborat\u00f3rio de Desenvolvimento Infantil, criado em 8 de julho de 1988, atende crian\u00e7as de 6 meses a \n4 anos de idade. O Laborat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano atende crian\u00e7as de 5-6 anos de idade e \nfoi criado em 28 de junho de 1979. Juntos, os dois laborat\u00f3rios possuem capacidade de atendimento \nde 105 crian\u00e7as, oriundas de fam\u00edlias da cidade de Vi\u00e7osa, estudantes e funcion\u00e1rios da UFV. O IBGE \nn\u00e3o registra essas crian\u00e7as nos cadastros nacionais, para evitar que constem duas vezes nos registros, \numa vez que j\u00e1 est\u00e3o contabilizadas nos dados da universidade.  \n\n\n\n \n\n 50\n\nTabela 1 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de estudo, Vi\u00e7osa, MG, 2008 \n \n \n\nIdade \n(anos) S\u00e9rie Sexo feminino Sexo masculino N\u00ba de alunos \n\n3 Maternal 7 7 14 \n\n       4 1\u00ba per\u00edodo 10 5 15 \n\n5 2\u00ba per\u00edodo 9 4 13 \n\n6 S\u00e9rie inicial 8 14 22 \n\n7 1\u00aa s\u00e9rie 7 7 14 \n\n8 2\u00aa s\u00e9rie 6 6 12 \n\n9 3\u00aa s\u00e9rie 5 10 15 \n\n10 4\u00aa s\u00e9rie 12 7 19 \n\n11 5\u00aa s\u00e9rie 8 6 14 \n\n12 6\u00aa s\u00e9rie 9 11 20 \n\n13 7\u00aa s\u00e9rie 6 8 14 \n\n14 8\u00aa s\u00e9rie 6 8 14 \n\n    Total  93 93 186 \n\nFonte: Dados da pesquisa, agosto de 2008. \n\n \n\n \n\nA amostra do estudo constituiu-se por 10 crian\u00e7as de cada grupo et\u00e1rio, \n\ncompreendendo as crian\u00e7as cuja m\u00e9dia de idade era de 4, 6, 7, 10, 11 e 14 anos, \n\ntotalizando 60 sujeitos. A defini\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a e de adolescente considerada nesta \n\nproposta baseou-se no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \u2013 ECA (1990), que \n\nconsidera crian\u00e7a a pessoa at\u00e9 doze anos de idade incompletos, e adolescente aquela \n\nentre doze e dezoito anos de idade (ECA, 1990, p. 1).  \n\nAs faixas et\u00e1rias foram delineadas de forma a abranger tr\u00eas est\u00e1gios te\u00f3ricos \n\nde desenvolvimento, ou seja, pr\u00e9-operat\u00f3rio, operat\u00f3rio concreto e operat\u00f3rio formal, \n\npermitindo-nos, assim, realizar um estudo evolutivo. Dessa forma, teoricamente, \n\ncrian\u00e7as de 4 anos encontram-se na segunda fase do est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio e as \n\ncrian\u00e7as de 6 anos, no final desse est\u00e1gio; aos 7 anos, as crian\u00e7as iniciam o est\u00e1gio \n\noperat\u00f3rio concreto; e, aos 10 anos, entram na fase final desse est\u00e1gio; as crian\u00e7as de \n\n11 anos estavam iniciando o est\u00e1gio formal; e aos 13-14 anos, havia uma sequ\u00eancia \n\nnas aquisi\u00e7\u00f5es desse est\u00e1gio. A amostra foi selecionada de acordo com os seguintes \n\n\n\n \n\n 51\n\ncrit\u00e9rios: a crian\u00e7a deveria estar regularmente matriculada e frequente nas atividades \n\nescolares; ter idade circunscrita entre 4 anos e 14 anos de idade. A escolha das idades \n\nque compuseram a amostra se deveu \u00e0 necessidade de ter grupos de crian\u00e7as e \n\nadolescentes no in\u00edcio e no final de cada per\u00edodo de desenvolvimento, o que nos \n\npermitiu o estudo das mudan\u00e7as ocorridas nessas fases. Utilizamos os seguintes \n\ncrit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o de um est\u00e1gio (PIAGET, 1956, p. 41-42): \n\n \n\n1. A ordem de sucess\u00e3o das aquisi\u00e7\u00f5es deve ser constante, o que n\u00e3o significa, \n\npor\u00e9m, que a cronologia seja fixa. Essa \u00e9 vari\u00e1vel e dependente da experi\u00eancia \n\nanterior do sujeito, al\u00e9m de amadurecimento e do meio social, sendo essas idades \n\ntomadas como refer\u00eancia, considerando-se importante a ordem de sucess\u00e3o. \n\n2. H\u00e1 um car\u00e1ter integrativo dos est\u00e1gios, o que significa que as estruturas \n\nconstru\u00eddas em um n\u00edvel s\u00e3o integradas nas estruturas do posterior. \n\n3. Cada est\u00e1gio deve caracterizar-se por uma estrutura de conjunto, portanto \u00e9 \n\nposs\u00edvel caracterizar as estruturas por suas leis de totalidade. \n\n4. Cada est\u00e1gio comporta um n\u00edvel de prepara\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, de \n\ntermina\u00e7\u00e3o por outra. \n\n5. Em toda a sequ\u00eancia de est\u00e1gio h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre os processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o ou de g\u00eanese e as formas finais de equil\u00edbrio, a quais constituem as \n\nestruturas de conjunto, e os processos formadores apresentam-se sob os aspectos \n\nde diferencia\u00e7\u00f5es sucessivas de tais estruturas.  \n\n \n\n A distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos que compuseram a amostra \u00e9 apresentada na \n\nTabela 2. \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o da amostra, utilizamos a t\u00e9cnica da amostragem intencional, \n\nque segundo Marconi e Lakatos (1999) \u00e9 um tipo de amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica, \n\nna qual se escolhem intencionalmente os sujeitos que far\u00e3o parte do estudo.  \n\nApresenta-se, na Tabela 3, a caracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as selecionadas por \n\nturma.  \n\n Como mostrado na Tabela 3, a menor m\u00e9dia de idade selecionada foi de 4,4 \n\nanos e a maior m\u00e9dia de idade, de 13,9 anos. Ressalta-se que, na \u00e9poca do estudo, do \n\ntotal de 10 crian\u00e7as matriculadas no primeiro per\u00edodo, seis eram do sexo feminino e \n\nquatro do sexo masculino. Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o afetou o equil\u00edbrio entre meninos e \n\nmeninas, pois ocorreu em uma \u00fanica turma.   \n\n\n\n \n\n 52\n\nTabela 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos sujeitos por est\u00e1gio te\u00f3rico de desenvolvimento e faixa \net\u00e1ria \n\n \n \n\nEst\u00e1gio de desenvolvimento M\u00e9dia de idade N\u00ba de sujeitos \n\n4,0 10 Pr\u00e9-operat\u00f3rio \n\n6,0 10 \n\n7,0 10 \n\n10 10 \n\nOperat\u00f3rio concreto \n\n11 10 \n\nOperat\u00f3rio Formal 13 10 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as selecionadas por turma da educa\u00e7\u00e3o infantil \nao ensino fundamental, em setembro de 2008, Vi\u00e7osa, MG \n\n \n \n\nTurmas \nMenor \nidade \n(anos) \n\nMaior \nidade \n(anos) \n\nM\u00e9dia de \nidade \n\nNo de \nmeninas \n\nNo de \nmeninos Total \n\n1\u00ba per\u00edodo 4,4 5,1 4,5 6 4 10 Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil S\u00e9rie inicial 6,1 7,1 6,5 5 5 10 \n\n1\u00aa s\u00e9rie 7,4 8,6 7,7 5 5 10 \n\n4\u00aa s\u00e9rie 9,6 11,4 10,6 5 5 10 \n\n5\u00aa s\u00e9rie 10,11 12,3 11,4 5 5 10 \n\nEnsino \n\nFundamental \n\n7\u00aa s\u00e9rie 13,4 14,4 13,9 5 5 10 \n\nTotal             31 29 60 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n4.5. M\u00e9todo para coleta dos dados \n\n \n A coleta de dados se deu por etapas: estudo-piloto, coleta e an\u00e1lise dos dados, \n\ncomo mostrado a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 53\n\n4.5.1. Estudo-piloto \n\n \nRealizou-se, no per\u00edodo de fevereiro a abril de 2008, uma pesquisa-piloto \n\ncom quatro crian\u00e7as de 4 a 13 anos de idade, de ambos os sexos, respeitando-se a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria, com o objetivo de testar o instrumento de pesquisa. Nessa \n\nproposta inicial, foram apresentadas \u00e0s crian\u00e7as perguntas abertas, as quais foram \n\ncomplementadas com outras, para tentar instigar a crian\u00e7a a explicar suas respostas. \n\nAs entrevistas tiveram dura\u00e7\u00e3o entre 14 e 35 min. A dura\u00e7\u00e3o em 35 min foi \n\nconsiderada longa para as crian\u00e7as menores, entre 4 e 6 anos de idade, uma vez que \n\nelas solicitavam para terminar a entrevista. Durante a realiza\u00e7\u00e3o do piloto, pudemos \n\nidentificar as modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias na entrevista e os poss\u00edveis ajustes para que a \n\nentrevista se adequasse a todas as faixas et\u00e1rias propostas. Esse item \u00e9 descrito \n\ndetalhadamente na an\u00e1lise dos resultados, no artigo 1, sobre a constru\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumento.  \n\nOs dados foram coletados mediante a entrevista cl\u00ednica (Ap\u00eandices C e D) \n\nconstru\u00edda com base na proposta por Piaget, com o objetivo de conhecer o \n\npensamento das crian\u00e7as e adolescentes sobre a categoria trabalho, por meio de suas \n\nverbaliza\u00e7\u00f5es. A entrevista foi elaborada tendo em vista que n\u00e3o h\u00e1 instrumento \n\npronto com perguntas espec\u00edficas sobre a categoria trabalho destinada a conhecer o \n\npensamento de crian\u00e7as e adolescentes. Portanto, foram dados prim\u00e1rios, uma vez \n\nque ainda n\u00e3o receberam tratamento anal\u00edtico. A entrevista cl\u00ednica \u00e9 um tipo de \n\nentrevista na qual se procura a explica\u00e7\u00e3o do sujeito sobre aspectos b\u00e1sicos de seu \n\npensamento, os quais est\u00e3o relacionados com a categoria de estudo.  \n\n As respostas diferem no grau de vincula\u00e7\u00e3o com suas representa\u00e7\u00f5es e, por \n\nisso, as perguntas foram abertas e, \u00e0 medida que obtivemos as respostas, \n\nacrescentamos outras perguntas para que o sujeito tornasse mais claras suas \n\nrespostas. Dessa forma, utilizamos as perguntas b\u00e1sicas, aquelas que foram feitas a \n\ntodos os sujeitos e que fazem parte do roteiro e as complementares para tentar \n\nentender o sentido do que o sujeito dizia. \n\n As entrevistas foram individuais, e a crian\u00e7a foi encaminhada para uma sala \n\npreparada previamente, onde foi submetida \u00e0 entrevista com perguntas relacionadas \u00e0 \n\ncategoria trabalho e sua divis\u00e3o sexual. Apresentamos, na entrevista verbal, o \n\nmaterial concreto (Ap\u00eandice D), que serviu de apoio ao pensamento da crian\u00e7a. Esse \n\nmaterial foi composto de 16 fichas: a primeira, com imagens de pessoas fazendo \n\n\n\n \n\n 54\n\natividades de trabalho e outras de n\u00e3o trabalho, visando verificar como as crian\u00e7as \n\ndiscriminavam essas atividades. Para levantarmos as quest\u00f5es relacionadas ao \n\ntrabalho remunerado e n\u00e3o remunerado, foram apresentadas quatro fichas: na \n\nsitua\u00e7\u00e3o 1, representou-se um grupo de pessoas em um escrit\u00f3rio e o chefe efetuando \n\no pagamento ao funcion\u00e1rio. Na situa\u00e7\u00e3o 2, foi representada uma empregada \n\ndom\u00e9stica servindo lanche aos filhos da patroa e a pr\u00f3pria m\u00e3e servindo lanche aos \n\nfilhos.  \n\nPara as perguntas relacionadas \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho, apresentamos \n\noito tipos de fichas: na situa\u00e7\u00e3o 1, representamos uma sala de hospital; sala de aula; \n\noficina mec\u00e2nica; e sal\u00e3o de beleza. Na situa\u00e7\u00e3o 2, apresentamos figuras relacionadas \n\nao trabalho dom\u00e9stico com desenho de uma figura humana \u2013 sem distin\u00e7\u00e3o de sexo \u2013 \n\nexecutando uma atividade, e ao lado desta colocamos uma ficha com a figura \n\nfeminina e uma com a figura masculina. As situa\u00e7\u00f5es apresentadas foram: uma \n\npessoa lavando roupa; uma pessoa lavando pratos; uma pessoa cozinhando, uma \n\npessoa limpando a casa. Foram feitas perguntas sobre o trabalho que estava \n\nrepresentado na figura e, de acordo com os cart\u00f5es, solicitou-se \u00e0 crian\u00e7a que \n\napontasse a op\u00e7\u00e3o que ela achasse correta, ou seja, de quem seria a responsabilidade \n\npelas tarefas.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao material de apoio, Delval (2002) defendeu que \u00e9 uma \n\nestrat\u00e9gia v\u00e1lida principalmente para as crian\u00e7as menores, que podem n\u00e3o saber bem \n\nsobre o que estamos falando. No caso da divis\u00e3o sexual do trabalho, esta foi uma \n\nestrat\u00e9gia \u00fatil para acompanharmos e verificarmos a compreens\u00e3o de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre o problema proposto, comparando com suas respostas verbais. As \n\na\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes foram registradas em protocolo de observa\u00e7\u00e3o para \n\nposterior an\u00e1lise.  \n\n \n\n4.6. Procedimentos para an\u00e1lise dos dados \n\n \nA an\u00e1lise foi realizada em duas etapas. Uma etapa inicial em que separamos \n\nos protocolos com as respostas das crian\u00e7as e adolescentes por idade. Para cada \n\nidade, separaram-se, primeiro, as respostas das meninas e, em seguida, a dos \n\nmeninos, sempre numeradas de 1 a 10. No tratamento dos dados, categorizamos e \n\nclassificamos as respostas dos sujeitos de acordo com os tipos propostos por Piaget: \n\n\n\n \n\n 55\n\nn\u00e3o importismo; fabula\u00e7\u00e3o; cren\u00e7a sugerida; cren\u00e7a desencadeada; e cren\u00e7a \n\nespont\u00e2nea.  \n\nA segunda etapa foi a de an\u00e1lise propriamente dita, em que marcamos cada \n\num dos protocolos com duas colunas, uma para o tipo de respostas e uma para o \n\nn\u00edvel, de acordo com a proposta de Delval e Denegri (2002). Apresentamos essas \n\netapas nos t\u00f3picos que se seguem.  \n\n \n\n4.6.1. Tratamento dos dados \n\n \nPrimeiramente, foram levantados os tipos de respostas dadas pelas crian\u00e7as, \n\napontados por Piaget. As respostas n\u00e3o importistas e fabuladas foram classificadas \n\nno n\u00edvel Pr\u00e9-I. Para cada tipo de resposta foram selecionadas e atribu\u00eddas cores que \n\nmarcavam a resposta.  \n\nBaseamos nossa an\u00e1lise na descri\u00e7\u00e3o de Delval (2002), em cuja pesquisa \n\nsobre a mobilidade social aparece a categoria trabalho. Os protocolos de entrevista \n\ncom as respostas das crian\u00e7as foram analisados um a um para verifica\u00e7\u00e3o da \n\nevolu\u00e7\u00e3o do conceito estudado. Nos protocolos de entrevista foram acrescentadas \n\nduas colunas, a primeira com os tipos de respostas de Piaget e a segunda com os \n\nn\u00edveis encontrados.  \n\nN\u00e3o disp\u00fanhamos de uma an\u00e1lise anterior para crian\u00e7as de 4 anos, as quais \n\nn\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas em nenhum dos n\u00edveis apresentados por Delval. Dessa forma, \n\natribu\u00edmos a essa faixa et\u00e1ria o n\u00edvel que denominamos \u201cPr\u00e9-I\u201d. Pesquisas com \n\ncrian\u00e7as, como apontamos em nossas revis\u00f5es, iniciam-se, geralmente, a partir dos 6 \n\nanos de idade. Ao analisar as entrevistas, observamos que as respostas de crian\u00e7as de \n\n4 anos diferiam das respostas apresentadas pelas crian\u00e7as de idades subsequentes e \n\nn\u00e3o se enquadravam no n\u00edvel I.  \n\n Para verifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis em que cada crian\u00e7a se encontrava, foram \n\nlevantadas as categorias de an\u00e1lise j\u00e1 estabelecidas em nossa entrevista: conceito de \n\ntrabalho; trabalho remunerado e n\u00e3o remunerado; e divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\nElaboramos um quadro para cada faixa et\u00e1ria, relacionando cada categoria com o \n\nrespectivo n\u00edvel, calculando as porcentagens de crian\u00e7as em cada n\u00edvel.  \n\nPara analisar as concep\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e de adolescentes, procuramos o \n\naporte te\u00f3rico na teoria piagetiana, apresentada na revis\u00e3o de literatura, a qual \n\n\n\n \n\n 56\n\nemprega o m\u00e9todo cl\u00ednico como meio de obten\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados. O m\u00e9todo \n\ncl\u00ednico: \n\n \nFoi desenvolvido por Piaget para investigar como as crian\u00e7as pensam, \nsuas a\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00e3o e sentimentos e baseia-se no pressuposto de que os \nsujeitos t\u00eam uma estrutura de pensamento coerente, constroem \nrepresenta\u00e7\u00f5es da realidade \u00e0 sua volta e revelam isso ao longo da \nentrevista ou de suas a\u00e7\u00f5es (DELVAL, 2002, p. 70). \n\n \n\n4.6.2. An\u00e1lise dos dados \n\n \nA an\u00e1lise dos dados baseou-se no quadro de Delval (2002), o qual prop\u00f4s tr\u00eas \n\nn\u00edveis de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social: n\u00edvel I, II e III, j\u00e1 descritos no cap\u00edtulo \n\n3 e mostrados no Quadro 3. Desses n\u00edveis foram elaboradas as categorias de \n\nrespostas encontradas, conforme as tend\u00eancias gerais na forma de representar a \n\nrealidade e verificar como variavam com a idade. Em seguida, foram determinados \n\nos n\u00edveis de compreens\u00e3o dos sujeitos, de acordo com os grupos de respostas \n\nencontradas.  \n\nApresentamos no Quadro 2 as caracter\u00edsticas dos n\u00edveis propostas por Delval \n\n(2002), utilizadas como crit\u00e9rio de an\u00e1lise dos dados em nosso estudo e base para as \n\nprimeiras hip\u00f3teses sobre o n\u00edvel em que cada crian\u00e7a  e adolescente se encontravam. \n\nPara estudar a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento conceitual de crian\u00e7as e adolescentes, \n\nfundamentamos nosso trabalho no procedimento comparativo, que viabilizou \n\nconhecer as concep\u00e7\u00f5es acerca da tem\u00e1tica trabalho apresentadas por crian\u00e7as e \n\nadolescentes. Para tanto, analisamos as respostas das crian\u00e7as e adolescentes, \n\nlevantando seu conte\u00fado e verificando as diferen\u00e7as em cada faixa et\u00e1ria. \n\nRealizamos a an\u00e1lise qualitativa dos protocolos de entrevista, procurando estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as respostas de crian\u00e7as e adolescentes, agrupando-as por conte\u00fados \n\nsemelhantes. A base de refer\u00eancia foi o tipo de racioc\u00ednio subjacente \u00e0s respostas \n\ndadas pelas crian\u00e7as e adolescentes.  \n\n Os dados foram, ainda, quantificados mediante o c\u00e1lculo percentual, \n\nconsiderando-se as respostas e o \u00edndice de frequ\u00eancia com que as categorias e \n\nconceitos apareceram no decorrer das entrevistas. Os dados foram apresentados em \n\ngr\u00e1ficos, para melhor visualiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 57\n\nQuadro 2 \u2013 N\u00edveis de compreens\u00e3o da mobilidade social \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel I \n(6 a 10 anos) \n\n- As crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a partir dos aspectos \nvis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos que deveriam \nser inferidos. \n- A realidade social \u00e9 concebida como forma\u00e7\u00e3o de sistemas pouco relacionados \nentre si, que se assemelha a um territ\u00f3rio formado por ilhas que pouco se inter-\nrelacionam. \n- Estes sujeitos n\u00e3o compreendem o problema da escassez. \n- O dinheiro pode ser obtido do trabalho, estabelecendo com isso as primeiras \nrela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. \n- Os sujeitos compreendem a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do dinheiro como instrumento de \ninterc\u00e2mbio. \n- O trabalho aparece de maneira incipiente, sem diferenciar os trabalhos; s\u00f3 se \ndifere \u00e0 quantidade de trabalho. \n- Os estratos econ\u00f4micos s\u00e3o pouco permanentes, e podem conviver nas \nexplica\u00e7\u00f5es dos sujeitos duas ideias aparentemente opostas e contradit\u00f3rias: n\u00e3o \nh\u00e1 mudan\u00e7as e, ao mesmo tempo, as mudan\u00e7as s\u00e3o f\u00e1ceis e se produzem de \nmaneira s\u00fabita, geralmente por acaso.  \n- Representa a vis\u00e3o mais primitiva do mundo do trabalho. As crian\u00e7as acreditam \nque qualquer adulto pode exercer qualquer profiss\u00e3o, basta possuir os \ninstrumentos adequados para determinada profiss\u00e3o. \n- O trabalho se compra como qualquer mercadoria.  \n\n \n \n \nN\u00edvel II \n(10 a 13 anos) \n\n- Os sujeitos come\u00e7am a perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, ou seja, \nos processos que devem ser inferidos a partir da informa\u00e7\u00e3o de que se disp\u00f5e. \n- Os processos incluem uma dura\u00e7\u00e3o temporal, desenvolve-se em um per\u00edodo \nmais ou menos longo com fases intermedi\u00e1rias. \n- Come\u00e7am a distinguir entre as rela\u00e7\u00f5es pessoais e as rela\u00e7\u00f5es sociais ou \ninstitucionalizadas. \n- Os sujeitos come\u00e7am a formular uma concep\u00e7\u00e3o mais realista da realidade. \n- Os sujeitos come\u00e7am a se descentrar, o que permite considerar v\u00e1rios aspectos \nde uma \u00fanica vez. S\u00e3o capazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre aspectos que \nestavam separados no n\u00edvel anterior e compreende que existem fatores diversos \nque operam no mundo econ\u00f4mico, mesmo quando n\u00e3o correspondem, em sua \ntotalidade, \u00e0s suas inter-rela\u00e7\u00f5es, nem podem hipotetizar ou realizar infer\u00eancias \nacerca de aspectos probabil\u00edsticas nas rela\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas. \n- Entendem que existem restri\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia da realidade e que n\u00e3o basta o \ndesejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, dado que as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas est\u00e3o \ngovernadas por princ\u00edpios impessoais que v\u00e3o al\u00e9m dos desejos das pessoas. \n- Surge a ideia de escassez e de que os recursos s\u00e3o limitados. \n- D\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as psicol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos.  \n-O trabalho converte-se na principal forma de mudan\u00e7a, mas os trabalhos se \ndiferenciam de acordo com sua qualidade. \n- Come\u00e7a-se a conceber a mudan\u00e7a como um processo, e uma de suas principais \ncaracter\u00edsticas \u00e9 que, uma vez iniciado, esse processo necessariamente segue em \nfrente. \n- Aparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de forma\u00e7\u00e3o \npara desempenhar um trabalho, mas n\u00e3o reconhecem distin\u00e7\u00e3o entre diferentes \nprofiss\u00f5es e, ou, exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma delas. \n\nContinua... \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 58\n\nQuadro 2 \u2013 Cont. \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel III \n(a partir dos 13 \nanos) \n\n- Os processos ocultos e, portanto, inferidos ocupam papel central nas \nexplica\u00e7\u00f5es. \n- Os sujeitos examinam sistematicamente as diversas possibilidades apresentadas \nem uma situa\u00e7\u00e3o. \n- O sujeito \u00e9 capaz de coordenar ponto de vista e de refletir sobre o poss\u00edvel. \n- Os sujeitos possuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, \nsabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a \nformar um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n- Os sujeitos se tornam cr\u00edticos com a ordem social existente, emitem ju\u00edzo sobre \no que est\u00e1 bom ou o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo na ordem social e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es \nalternativas. \n- A ideia de que cada profiss\u00e3o requer uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e vias de acessos \ndiferentes passa a ser compreendida. J\u00e1 se capta tamb\u00e9m a distinta valoriza\u00e7\u00e3o \nsocial que tem cada profiss\u00e3o. \n- Habilidade para entender as rela\u00e7\u00f5es entre sistemas distintos. Assim, os sujeitos \ns\u00e3o capazes de compreender as rela\u00e7\u00f5es entre a fabrica\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a \ndemanda de mercadorias ou entre a prepara\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo para o trabalho e \na cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho por inst\u00e2ncias sociais.  \n\nFonte: DELVAL; DENEGRI, 2002. \n \n\n \n\n\n\n \n\n 59\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nOs resultados deste estudo s\u00e3o apresentados no formato de artigos em geral, \n\numa vez que n\u00e3o foram submetidos para publica\u00e7\u00e3o em revista espec\u00edfica, sendo \n\nadaptados, por\u00e9m, \u00e0s normas de feitura de tese da Universidade Federal de Vi\u00e7osa.  \n\nO primeiro artigo constitui os resultados a respeito da constru\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumento, no qual mostramos os percursos metodol\u00f3gicos enveredados para se \n\nchegar a um instrumento de pesquisa que pudesse buscar a representa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as \n\ne adolescentes sobre trabalho. \u00c9 importante ressaltar que nosso objetivo foi ouvir a \n\ncrian\u00e7a e, ao mesmo tempo, possibilitar nossas interven\u00e7\u00f5es ao longo das entrevistas, \n\ncom o intuito de alcan\u00e7ar nossos objetivos. \n\n O segundo artigo refere-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conceito de trabalho por \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. Nele, buscamos a g\u00eanese do conceito de trabalho, \n\nlevantando as ideias subjacentes nas representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos. Constitui-se de um \n\nartigo profundo, com extratos das falas dos sujeitos para demonstrar a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndeles em cada um dos n\u00edveis encontrados.  \n\nNo terceiro artigo, apresentamos os resultados sobre o trabalho remunerado \n\ne n\u00e3o remunerado, mostrando como os sujeitos representam a quest\u00e3o do \n\npagamento e quais as ideias deles em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico.  \n\nNo quarto artigo, apresentamos os resultados sobre a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, em que apontamos como os sujeitos representam a participa\u00e7\u00e3o feminina e \n\na masculina em diferentes situa\u00e7\u00f5es de trabalho e no trabalho dom\u00e9stico.  \n\n \n\n\n\n \n\n 60\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARTIGO 1 \n\n \n\nA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE INSTRUMENTO DE PESQUISA PARA AN\u00c1LISE DA \n\nREPRESENTA\u00c7\u00c3O DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES SOBRE \n\nTRABALHO: PERCURSOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, setembro de \n2009. A constru\u00e7\u00e3o de um instrumento de pesquisa para an\u00e1lise da \nrepresenta\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho: percursos \nmetodol\u00f3gicos. Orientadora: Maria de Lourdes Mattos Barreto. Coorientadoras: \nGisele Maria Costa Souza e Neide Maria de Almeida Pinto. \n\n \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos adequados na pesquisa com crian\u00e7as e \n\nadolescentes permite a busca de seu ponto de vista. As falas de crian\u00e7as e \n\nadolescentes tornam-se importante meio para acompanhar o desenvolvimento da \n\nsociedade, uma vez que esta reproduz e produz cultura, por meio de suas intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais. O problema proposto relacionou-se a que tipo de instrumento poderia \n\nviabilizar um estudo capaz de dar voz a crian\u00e7as e adolescentes, permitindo, ao \n\nmesmo tempo, que o pesquisador fizesse interven\u00e7\u00f5es na busca de suas ideias. A \n\nhip\u00f3tese foi de que, utilizando o M\u00e9todo Cl\u00ednico, haveria possibilidade de se \n\nconstruir um instrumento para realiza\u00e7\u00e3o de estudo evolutivo sobre a categoria \n\ntrabalho que desse voz \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e pudesse ser utilizado com \n\n\n\n \n\n 61\n\ncrian\u00e7as e adolescentes em diferentes faixas et\u00e1rias. O objetivo foi construir um \n\ninstrumento composto de entrevista verbal e material concreto que possibilitasse a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es sobre trabalho de crian\u00e7as e adolescentes \n\nna faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de estudo-piloto, elaboramos uma \n\nentrevista cl\u00ednica composta por perguntas relativas ao trabalho e 16 gravuras, para \n\nque as crian\u00e7as pudessem responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas. A hip\u00f3tese se \n\nconfirma, uma vez que foi poss\u00edvel verificar a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de trabalho por \n\ncrian\u00e7as e adolescentes utilizando a entrevista cl\u00ednica constru\u00edda. O material concreto \n\npossui como principal vantagem a possibilidade de servir como apoio ao pensamento \n\nda crian\u00e7a quando necessita recorrer a algo que sirva de base para suas respostas. As \n\ncrian\u00e7as dos est\u00e1gios pr\u00e9-operat\u00f3rio e operat\u00f3rio concreto s\u00e3o as que mais necessitam \n\ndesse material para refletir sobre dados da realidade e sobre o mundo que a cerca. \n\nPara as crian\u00e7as do est\u00e1gio operat\u00f3rio formal, este possibilitou suas reflex\u00f5es, pois o \n\ninstrumento auxilia muito quando se solicita \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente que responda \n\na partir dele, especialmente quando as perguntas s\u00e3o novas para eles. \n\n \n\nPalavras-chave: M\u00e9todo cl\u00ednico. Crian\u00e7as-adolescentes-desenvolvimento. Conheci-\n\nmento social. \n\n \n\n\n\n \n\n 62\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARTICLE 1 \n\n \n\nCONSTRUCTING RESEARCH INSTRUMENTS TO ANALYZE \n\nCHILDREN\u2019S AND ADOLESCENTS\u2019 REPRESENTATIONS OF WORK: \n\nMETHODOLOGICAL APPROACHES \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, September, \n2009. Constructing research instruments to analyze children\u2019s and \nadolescents\u2019 representations of work: methodological approaches. Adviser: \nMaria de Lourdes Mattos Barreto. Co-advisers: Gisele Maria Costa Souza and \nNeide Maria Pinto.  \n\n \n \n\nThe use of appropriate instruments in research with children and adolescents \n\nallows the search for their point of view. Children\u2019s and adolescents\u2019 statements \n\nbecome important means to monitor the development of society, since it reproduces \n\nand produces culture through their social interactions. The proposed problem is \n\nrelated to which type of instrument could carry out a study capable of giving voice to \n\nchildren and adolescents, allowing, at the same time, researchers to make \n\ninterventions in pursuit of their ideas. The proposed hypothesis was that the Clinical \n\nMethod would enable the construction of an instrument suitable to carry out an \n\nevolutive study about work that would give voice to children and adolescents and \n\ncould be used with this population in different age groups. The objective was to \n\n\n\n \n\n 63\n\nconstruct an instrument consisting of verbal interview and concrete material that \n\nallowed the identification and analysis of representations of work by children and \n\nadolescents aged 4 to 14 years. Following the pilot study, we developed a clinical \n\ninterview consisting of questions relating to work and 16 picture cards, so that \n\nchildren could answer the questions. The hypothesis was confirmed, since it was \n\npossible to evaluate the evolution of the concept of work by children and adolescents \n\nusing the constructed clinical interview. The concrete material\u2019s main advantage is \n\nits usability as support for the children's thinking when they need to use something as \n\na basis for their responses. Children at preoperational and concrete operational stages \n\nare the most in need of such material to reflect on data about reality and the world \n\naround them. The material allowed reflections for children at the formal operational \n\nstage, since this instrument is of great assistance when children and adolescents are \n\nasked to answer based on it, particularly when the questions are new to them.  \n\n \n\nKeywords: Clinical method. Child-adolescent development. Social knowledge.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 64\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n A pesquisa em ci\u00eancias sociais envolve quest\u00f5es de extrema import\u00e2ncia para \n\nser viabilizada. Para Bell (2008), as t\u00e9cnicas precisam ser dominadas, e o \n\npesquisador deve ter um plano de a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ultrapasse os limites permitidos pela \n\nespecialidade, pelo tempo e pelo acesso. \u00c9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7am a escolha do \n\ntema, a identifica\u00e7\u00e3o dos objetivos do estudo, o planejamento e esquematiza\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia, a cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de pesquisa, a negocia\u00e7\u00e3o do acesso a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, a identifica\u00e7\u00e3o do material e de pessoas e a coleta, an\u00e1lise e \n\napresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, produzindo um relat\u00f3rio de pesquisa.  \n\n Menandro (2000) indicou que a elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de pesquisa para \n\nverificar o que uma pessoa pensa sobre certos fatos ou caracter\u00edsticas envolvendo \n\npessoas, grupos ou a sociedade como um todo \u00e9 tarefa constante da psicologia. \n\nFigueiredo e Poulin (2008) completaram afirmando que pesquisadores interessados \n\nem quest\u00f5es relacionadas ao desenvolvimento cognitivo devem privilegiar, o \n\nm\u00e1ximo poss\u00edvel, procedimentos que permitam a elucida\u00e7\u00e3o de seus objetivos, \n\nconsiderando a import\u00e2ncia de tr\u00eas aspectos principais: as situa\u00e7\u00f5es experimentais, \n\nincluindo a demanda do pesquisador; a tarefa solicitada; e a utiliza\u00e7\u00e3o do material. \n\nEsses aspectos devem ter sentido para a crian\u00e7a e estar o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de \n\nsuas viv\u00eancias, de suas experi\u00eancias. \n\n Para Cruz (2008), \u00e9 relativamente recente a busca do ponto de vista da \n\ncrian\u00e7a em pesquisas e, mesmo quando esta \u00e9 ouvida, predominam as vozes do \n\nadulto. Acreditar que mesmo crian\u00e7as muito pequenas t\u00eam o que dizer resulta de \n\n\n\n \n\n 65\n\nideias constru\u00eddas nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Reconhece-se, atualmente, a import\u00e2ncia das \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais na vida da crian\u00e7a, nas quais elas somam impress\u00f5es, gostos, \n\nantipatias, desejos, medos etc., desenvolvendo sentimentos e percep\u00e7\u00f5es cada vez \n\nmais diversificados e definidos, atribuindo significados e construindo sua identidade.  \n\n S\u00f3lon et al. (2008) consideraram que as crian\u00e7as estiveram presentes, durante \n\nmuito tempo, nas pesquisas, mas como objetos de estudo. Atualmente, considera-se a \n\ncrian\u00e7a colaboradora de pesquisa, sendo sujeito com direito a voz. Para esses autores, \n\nconsiderar a crian\u00e7a como ator social capaz, produtor de cultura e portador de \n\nhist\u00f3ria significa reconhecer que ela \u00e9 mais vulner\u00e1vel \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de poder desigual \n\nentre pesquisador adulto e crian\u00e7a participante. As pesquisas com crian\u00e7as s\u00e3o \n\ndiferentes das pesquisas com adultos, principalmente por causa das percep\u00e7\u00f5es que \n\nos adultos t\u00eam das crian\u00e7as.  \n\n Entre as possibilidades de an\u00e1lise do desenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a, \n\npodemos citar a observa\u00e7\u00e3o pura, o m\u00e9todo dos testes e o m\u00e9todo cl\u00ednico. Para Piaget \n\n(citado por BARROSO, 2000), \u00e9 da observa\u00e7\u00e3o que toda pesquisa sobre pensamento \n\ninfantil deve partir e a ela deve retornar. Esse m\u00e9todo consiste em tomar o ambiente \n\nnatural da crian\u00e7a e acompanhar suas a\u00e7\u00f5es e falas durante as atividades e \n\nbrincadeiras com seus pares e com os adultos. Entretanto, esse m\u00e9todo apresenta \n\ninconvenientes: um \u00e9 devido ao egocentrismo, que constitui s\u00e9rio obst\u00e1culo para se \n\nconhecer o pensamento da crian\u00e7a; o outro decorre da dificuldade em distinguir na \n\ncrian\u00e7a o jogo da cren\u00e7a, em fun\u00e7\u00e3o do simbolismo de seu pensamento.  \n\nNo m\u00e9todo dos testes, a crian\u00e7a \u00e9 submetida a provas organizadas de maneira \n\na satisfazer a duas condi\u00e7\u00f5es: a quest\u00e3o permanece id\u00eantica para todos os sujeitos e \u00e9 \n\ncolocada sempre nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, e as respostas dos indiv\u00edduos s\u00e3o \n\ncomparadas em uma tabela, cujos dados est\u00e3o padronizados. Para Piaget, esse \n\nm\u00e9todo \u00e9 muito bom para o diagn\u00f3stico individual das crian\u00e7as, por\u00e9m, no estudo do \n\npensamento e cren\u00e7as infantis, ele se torna pouco \u00fatil. Em ambos, o m\u00e9todo do teste \n\ne o da observa\u00e7\u00e3o tornam dif\u00edcil buscar o que Piaget denominava \u201cpensamentos n\u00e3o \n\nformul\u00e1veis\u201d, o que \u00e9 entendido como as atitudes de pensamento, os esquemas \n\nsincr\u00e9ticos, visuais ou motores e as pr\u00e9-liga\u00e7\u00f5es que existem na fala das crian\u00e7as \n\n(BARROSO, 2000). \n\nEm fun\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es encontradas nos dois m\u00e9todos, tornou-se necess\u00e1rio \n\no emprego de outros mais espec\u00edficos, e, por isso, Piaget desenvolveu o m\u00e9todo \n\ncl\u00ednico. Delval (2002) apresentou como pressuposto da utiliza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo C\u00ednico \n\n\n\n \n\n 66\n\na ideia de que os sujeitos t\u00eam estrutura de pensamento coerente, constroem \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da realidade \u00e0 sua volta e revelam isso ao longo da entrevista ou de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. O importante \u00e9 tentar achar os caminhos percorridos pelo sujeito para se \n\nchegar \u00e0s suas explica\u00e7\u00f5es. O sujeito possui uma concep\u00e7\u00e3o de mundo da qual ele \n\npr\u00f3prio pode n\u00e3o ter consci\u00eancia, mas se vale dela para dar suas explica\u00e7\u00f5es. Uma \n\ndas tarefas do pesquisador \u00e9 justamente tornar consciente essa explica\u00e7\u00e3o, saber \n\ncomo \u00e9 organizada.  \n\nAtualmente, a fala da crian\u00e7a torna-se importante meio para acompanhar o \n\ndesenvolvimento da sociedade, uma vez que esta reproduz e produz cultura, por meio \n\nde suas intera\u00e7\u00f5es sociais. Dar voz \u00e0s crian\u00e7as significa consider\u00e1-las sujeito de sua \n\nhist\u00f3ria. Conforme Cruz (2008), o reconhecimento da crian\u00e7a como sujeito concreto, \n\ninserido em um contexto social, leva \u00e0 compreens\u00e3o de sua posi\u00e7\u00e3o em seu contexto \n\ne a tentar entender o processo pelo qual esse sujeito se forma. Dessa maneira, a \n\nreferida autora defendeu a ideia de que os instrumentos para ouvir a crian\u00e7a devem \n\nter suas especificidades respeitadas, uma vez que t\u00eam caracter\u00edsticas peculiares e que \n\nas diferencia do adulto. A elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos para a pesquisa com crian\u00e7a \n\nrequer uso de recursos metodol\u00f3gicos diversos como relatos orais, por meio de \n\nentrevistas tem\u00e1ticas e, ou, livres; relatos de seus desenhos; complementa\u00e7\u00e3o de \n\nfrases; relato de sua rotina; observa\u00e7\u00e3o simples ou participante de sua vida na escola, \n\nna fam\u00edlia, nos grupos focais etc. \n\n Pensando nessas quest\u00f5es e tendo em vista a necessidade de ouvir as crian\u00e7as \n\ne adolescentes, elaboramos um instrumento de pesquisa fundamentado no m\u00e9todo \n\ncl\u00ednico piagetiano, visando conhecer as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes \n\nsobre trabalho. O problema que norteia este trabalho constitui-se pela seguinte \n\nindaga\u00e7\u00e3o: que tipo de instrumento poderia viabilizar um estudo capaz de dar voz a \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, permitindo, ao mesmo tempo, que o pesquisador fa\u00e7a \n\ninterven\u00e7\u00f5es na busca de suas ideias?  Com base em pesquisas que estudaram temas \n\ncorrelatos utilizando instrumento baseado no m\u00e9todo cl\u00ednico, a hip\u00f3tese que norteou \n\neste estudo foi: utilizando o M\u00e9todo Cl\u00ednico, h\u00e1 a possibilidade de construir um \n\ninstrumento para a realiza\u00e7\u00e3o de estudo evolutivo sobre a categoria trabalho, que d\u00ea \n\nvoz \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e que este pode ser utilizado com crian\u00e7as e \n\nadolescentes em diferentes faixas et\u00e1rias.  \n\n O objetivo geral deste trabalho foi construir um instrumento de pesquisa, \n\ncomposto de entrevista verbal e material concreto, que possibilite a identifica\u00e7\u00e3o e a \n\n\n\n \n\n 67\n\nan\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es sobre trabalho de crian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria \n\nde 4 a 14 anos de idade. Especificamente, buscou-se:  \n\n \n\n Desenvolver um estudo-piloto para testar o instrumento. \n\n Construir uma entrevista cl\u00ednica que possa ser utilizada com crian\u00e7as e \n\nadolescentes na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos de idade. \n\n Utilizar e analisar este instrumento com crian\u00e7as e adolescentes de 4 a 14 \n\nanos de idade, de acordo com suas respostas. \n\n Apontar as principais vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o deste instrumento em pesquisas \n\ncom crian\u00e7as e adolescentes.  \n\n \n\n\n\n \n\n 68\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n \n\n \n\nTodos os passos na constru\u00e7\u00e3o do instrumento de pesquisa sejam eles a \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a delimita\u00e7\u00e3o do tema, a escolha das faixas et\u00e1rias que compor\u00e3o o \n\nestudo, o tipo de perguntas e o material concreto a ser utilizado s\u00e3o importantes para \n\na obten\u00e7\u00e3o de bons resultados ao final do estudo. Uma preocupa\u00e7\u00e3o constante da (o) \n\npesquisadora (o) deve ser considerada com rela\u00e7\u00e3o \u00e1 implica\u00e7\u00e3o \u00e9tica da pesquisa. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio, como afirmou Bell (2008), assumir a responsabilidade com os sujeitos, \n\ndeixando claro que suas identidades ser\u00e3o preservadas e haver\u00e1 confidenciabilidade \n\nde informa\u00e7\u00f5es. Blaxter et al. (2001) definiram os princ\u00edpios da \u00e9tica em pesquisa, \n\nafirmando: \n\n \n(...) diz respeito a ser claro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza do acordo que voc\u00ea fez \ncom os sujeitos ou contatos de sua pesquisa. Por isso, os contratos podem \nser um dispositivo \u00fatil. A pesquisa \u00e9tica envolve conseguir o \nconsentimento informado daqueles que voc\u00ea vai entrevistar, questionar, \nobservar ou de quem voc\u00ea aceite dados. Envolve conseguir acordos sobre \nos usos destes dados e sobre a maneira como sua an\u00e1lise ser\u00e1 relatada e \ndivulgada. E diz respeito a cumprir esses acordos quando eles tiverem \nsido atingidos (BLAXTER et al., 2001, p. 158). \n\n \n\n  Em se tratando de pesquisa com crian\u00e7as, alguns cuidados devem ser \n\ntomados antes de se iniciar o trabalho de campo e, conforme relatou Delval (2002), \n\ncada vez mais se vem dando aten\u00e7\u00e3o aos aspectos \u00e9ticos e sociais do trabalho com \n\npessoas. A experimenta\u00e7\u00e3o pode afetar os sujeitos, e \u00e9 necess\u00e1rio assegurar-se de que \n\nesses efeitos n\u00e3o sejam negativos e nem impliquem riscos para os sujeitos. As \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o seres vulner\u00e1veis e nem sempre s\u00e3o capazes de avaliar, sozinhas, as \n\n\n\n \n\n 69\n\nconsequ\u00eancias e efeitos da situa\u00e7\u00e3o em que se encontram. \u00c9 imprescind\u00edvel, portanto, \n\nentrar em contato com a m\u00e3e, o pai ou respons\u00e1vel e com a institui\u00e7\u00e3o de ensino, \n\nsolicitando, formalmente, permiss\u00e3o para realizar o trabalho de pesquisa. \n\n Piaget (1947) apresentou algumas quest\u00f5es fundamentais sobre o estudo do \n\npensamento infantil, afirmando que, para julgar a l\u00f3gica das crian\u00e7as, basta discutir \n\ncom elas e observ\u00e1-las entre si. Entretanto, para julgar suas cren\u00e7as \u00e9 necess\u00e1rio um \n\nm\u00e9todo especial. Para ele, o m\u00e9todo dos testes e a observa\u00e7\u00e3o pura, duas formas de \n\nse analisar o comportamento e o pensamento infantis, n\u00e3o possibilitam uma an\u00e1lise \n\nsuficiente dos resultados obtidos. O m\u00e9todo dos testes consiste em submeter as \n\ncrian\u00e7as a provas organizadas, satisfazendo duas condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: a pergunta \u00e9 a \n\nmesma para todas as crian\u00e7as e sempre nas mesmas condi\u00e7\u00f5es; a segunda, as \n\nrespostas dadas pelos sujeitos  s\u00e3o comparadas com um padr\u00e3o ou escala.  \n\nO problema do m\u00e9todo dos testes \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de dados brutos, uma vez que \n\noperam sempre em condi\u00e7\u00f5es id\u00eanticas, v\u00e1lidas para a pr\u00e1tica, mas dif\u00edceis de serem \n\nusadas pela teoria. A falha essencial do teste \u00e9 distorcer a orienta\u00e7\u00e3o de esp\u00edrito da \n\ncrian\u00e7a interrogada. Enfim, o teste \u00e9 in\u00fatil sob in\u00fameros pontos de vista envolvendo \n\no perigo de falsear as perspectivas ao desviar a orienta\u00e7\u00e3o de esp\u00edrito da crian\u00e7a, \n\npassando ao largo das quest\u00f5es essenciais interesses espont\u00e2neos e empreendimentos \n\nprimitivos (PIAGET, 1947). \n\nPara Piaget (1947), a observa\u00e7\u00e3o pura possui duas inconveni\u00eancias: a \n\nprimeira \u00e9 o egocentrismo4, pois, em raz\u00e3o disso, a crian\u00e7a n\u00e3o busca \n\nespontaneamente ou n\u00e3o consegue comunicar todo o seu pensamento. Isso se deve ao \n\nfato de o pensamento da crian\u00e7a n\u00e3o ser t\u00e3o socializado quanto o do adulto. A \n\nsegunda inconveni\u00eancia \u00e9 a dificuldade de discernir na crian\u00e7a a brincadeira da \n\ncren\u00e7a. Essas dificuldades apresentadas no m\u00e9todo dos testes e da observa\u00e7\u00e3o pura \n\nlevaram Piaget a criar o m\u00e9todo cl\u00ednico. \n\n                                                           \n4 O egocentrismo \u00e9 uma caracter\u00edstica do pensamento e passa por transforma\u00e7\u00f5es em cada est\u00e1gio do \ndesenvolvimento intelectual. No per\u00edodo sensoriomotor, Piaget (1970) definiu como egocentrismo \nradical, que consiste em uma indiferencia\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto, de forma que o sujeito est\u00e1 \ncentrado no pr\u00f3prio corpo. No per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio, a crian\u00e7a \u00e9 egoc\u00eantrica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nrepresenta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerando o seu ponto de vista como um entre outros poss\u00edveis. J\u00e1 no est\u00e1gio \ndo pensamento operacional concreto o egocentrismo constitui-se de uma ideia, por parte da crian\u00e7a, de \nque tudo deve ser provado, por meio do concreto. A crian\u00e7a est\u00e1 voltada para a realidade mais \npr\u00f3xima dela mesma. J\u00e1 no est\u00e1gio das opera\u00e7\u00f5es formais h\u00e1 o egocentrismo metaf\u00edsico, que se \nmanifesta na cren\u00e7a de uma onipot\u00eancia da reflex\u00e3o, como se o mundo devesse se submeter aos \nsistemas e n\u00e3o estes \u00e0 realidade.  \n\n \n\n\n\n \n\n 70\n\nConforme Piaget (1947), o m\u00e9todo cl\u00ednico pretende reunir os recursos dos \n\ntestes e os da observa\u00e7\u00e3o direta, evitando seus inconvenientes. O exame cl\u00ednico \n\nparticipa da experi\u00eancia no sentido de que o cl\u00ednico formula problemas, elabora \n\nhip\u00f3teses, promove varia\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es envolvidas e controla cada uma de suas \n\nhip\u00f3teses no contato com as rea\u00e7\u00f5es provocadas pela conversa.  \n\nO m\u00e9todo cl\u00ednico passou por v\u00e1rias fases de constru\u00e7\u00e3o. Segundo Delval \n\n(2002), o termo cl\u00ednico procede da medicina e consiste no estudo meticuloso do \n\ndoente e de suas condi\u00e7\u00f5es. No \u00e2mbito da psicologia, o m\u00e9todo cl\u00ednico foi utilizado \n\nem 1896 por L. Witmer, psic\u00f3logo norteamericano, e servia para prevenir e tratar \n\ndefici\u00eancias e anomalias mentais de indiv\u00edduos, entre eles crian\u00e7as com dificuldades \n\nescolares normais.  \n\nNo caso da psicologia normal e do estudo do pensamento das crian\u00e7as, foi \n\nPiaget quem introduziu o m\u00e9todo cl\u00ednico, atribuindo-lhe significado muito distinto, \n\nque s\u00f3 guarda semelhan\u00e7a distante com suas origens. Ao entrar em contato com os \n\ntestes de racioc\u00ednio de Burt, Piaget relatou que chamava sua aten\u00e7\u00e3o os fracassos dos \n\nsujeitos, mas n\u00e3o havia como descobrir suas raz\u00f5es. Por isso, come\u00e7ou a empreender \n\nconversas do tipo das entrevistas cl\u00ednicas com os sujeitos, descobrindo, quase por \n\nacaso, as dificuldades destes para compreender quest\u00f5es que exigiam racioc\u00ednio \n\n(DELVAL, 2002).  \n\nBampi (2006) afirmou que Piaget iniciou um m\u00e9todo de conversar com as \n\ncrian\u00e7as para tentar aprender a sequ\u00eancia dos seus pensamentos. Ao inv\u00e9s de \n\ncontabilizar o n\u00famero de respostas predeterminadas como corretas, sistema comum \n\ndos testes j\u00e1 existentes, Piaget concentrou-se na an\u00e1lise das justificativas que as \n\ncrian\u00e7as apresentavam em suas respostas. Iniciou-se, assim, o seu m\u00e9todo cl\u00ednico, o \n\nqual passou por v\u00e1rias etapas at\u00e9 chegar \u00e0 sua forma final. Esse m\u00e9todo consiste num \n\ndi\u00e1logo com a crian\u00e7a, de forma sistem\u00e1tica, de acordo com o que ela vai \n\nrespondendo ou fazendo. Em certas situa\u00e7\u00f5es, cumpre uma tarefa, em outras explica \n\nalgum fen\u00f4meno. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o vivenciada por Piaget, como mostrou Delval (2002), levou-o a \n\niniciar conversas abertas com os sujeitos para tentar acompanhar o curso de seu \n\npensamento. Entretanto, o m\u00e9todo cl\u00ednico n\u00e3o permaneceu, da mesma forma, como \n\nse iniciou, e Vinh-Bang (1966) prop\u00f4s a distin\u00e7\u00e3o de quatro fases na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo. O primeiro per\u00edodo, chamado de elabora\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, compreende os \n\ntrabalhos realizados entre 1920 e 1930, entre eles a \u201cRepresenta\u00e7\u00e3o do mundo na \n\n\n\n \n\n 71\n\ncrian\u00e7a\u201d. O segundo per\u00edodo, chamado de observa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, estende-se de 1930 a \n\n1940, dedicado ao estudo das origens da intelig\u00eancia, ou seja, do est\u00e1gio \n\nsensoriomotor. Nessa fase, Piaget teve que introduzir modifica\u00e7\u00f5es no m\u00e9todo, pois \n\nn\u00e3o podia basear-se na entrevista verbal. A terceira etapa, chamada de m\u00e9todo cl\u00ednico \n\ne formaliza\u00e7\u00e3o, vai de 1940 a 1955 e consiste no estudo das opera\u00e7\u00f5es mentais \n\ndurante a etapa concreta e formal, e, a partir de 1955, vem a etapa dos \n\ndesenvolvimentos recentes, aplicando-se o m\u00e9todo a problemas novos. No Quadro 1, \n\nDelval marcou as etapas do m\u00e9todo cl\u00ednico, mostrando suas principais caracter\u00edsticas \n\nem cada fase. \n\n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 As mudan\u00e7as ocorridas no m\u00e9todo cl\u00ednico de Piaget, segundo Delval, \n2002 \n\n \n \n\nEtapa Obras principais Caracter\u00edsticas \n\nOs primeiros \nesbo\u00e7os at\u00e9 1926 \n\nA linguagem e o pensamento na crian\u00e7a (1923) \nO ju\u00edzo e o racioc\u00ednio na crian\u00e7a (1924) \n \n\nTrabalhos baseados na \nobserva\u00e7\u00e3o e em pequenas \nexperi\u00eancias. O m\u00e9todo \u00e9 \nesbo\u00e7ado, mas ainda n\u00e3o \naparece com clareza. M\u00e9todo \npuramente verbal \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do \nm\u00e9todo 1926-\n1932 \n\nA representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a (1926) \nA causalidade f\u00edsica na crian\u00e7a (1927) \nO ju\u00edzo moral na crian\u00e7a (1932) \n\nFormula\u00e7\u00e3o expl\u00edcita do \nm\u00e9todo, suas caracter\u00edsticas e \nsuas dificuldades. M\u00e9todo \nverbal para estudar os \nconte\u00fados do pensamento \n\nO m\u00e9todo n\u00e3o \nverbal 1932-1940 \n \n\nO nascimento da intelig\u00eancia na crian\u00e7a (1936) \nA constru\u00e7\u00e3o do real na crian\u00e7a (1937) \nA forma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo na crian\u00e7a (1945) \n\nAplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo a sujeitos \nque ainda n\u00e3o falam \n\nManipula\u00e7\u00e3o e \nformaliza\u00e7\u00e3o \n1940-1955 \n\nA g\u00eanese das quantidades f\u00edsicas (1941) \nA g\u00eanese do n\u00famero (1941) \nDa l\u00f3gica da crian\u00e7a \u00e0 l\u00f3gica do adolescente \n(1955) \nIn\u00fameros estudos sobre a l\u00f3gica das opera\u00e7\u00f5es \nf\u00edsicas e matem\u00e1ticas \n\nO sujeito tem de resolver \ntarefas mediante sua a\u00e7\u00e3o, e \npede-se a ele explica\u00e7\u00f5es do \nque faz. A explica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \ncomplemento da a\u00e7\u00e3o \n\nDesenvolvimento\ns posteriores \nA partir de 1955 \n\nA g\u00eanese das estruturas elementares (1959) \nA imagem mental na crian\u00e7a (1966) \nMem\u00f3ria e intelig\u00eancia (1968) \nMonografias do Centre International \nd\u2019Epistemologie G\u00e9n\u00e9ticque \n\nAlgumas tentativas de voltar a \nusar dados estat\u00edsticos. Poucas \nvaria\u00e7\u00f5es de fundo \n\nFonte: DELVAL, 2002. \n\n \n\n \n\n Como pode ser visto no Quadro 1, as mudan\u00e7as mais profundas se deram no \n\nper\u00edodo de 1932 a 1940, em que Piaget pesquisou o nascimento da intelig\u00eancia, a \n\n\n\n \n\n 72\n\nconstru\u00e7\u00e3o do real e a forma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo, estudos esses voltados para as crian\u00e7as \n\nque ainda n\u00e3o utilizavam a linguagem verbal. Outra importante fase foi de 1940 a \n\n1955, quando foram introduzidas as situa\u00e7\u00f5es-problema e a utiliza\u00e7\u00e3o de material \n\nconcreto aliado \u00e0s entrevistas cl\u00ednicas.  \n\n Ao examinar os escritos de Piaget, Banks-Leite (1997) afirmou que \u00e9 f\u00e1cil \n\nperceber suas inquieta\u00e7\u00f5es acerca da rela\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00e3o e pensamento e dos \n\nprocessos de tomada de consci\u00eancia. Essas preocupa\u00e7\u00f5es levaram-no a desenvolver \n\numa atitude autorreflexiva acerca de seus processos de tomada de consci\u00eancia \n\naproximando seu discurso sobre o m\u00e9todo de sua opera\u00e7\u00e3o com o m\u00e9todo. Para \n\nPiaget, uma condu\u00e7\u00e3o bem-sucedida da entrevista cl\u00ednica estaria condicionada \u00e0 \n\ncompet\u00eancia do entrevistador em atingir o balan\u00e7o correto entre a situa\u00e7\u00e3o que \n\npermita \u00e0 crian\u00e7a a fala livre e a atua\u00e7\u00e3o de observador assumida pelo pesquisador e \n\na situa\u00e7\u00e3o de busca de alguma hip\u00f3tese particular. \n\n Na constru\u00e7\u00e3o da entrevista cl\u00ednica, quando se fala em procedimentos para \n\npesquisa, Delval (2002) apontou que estamos nos referindo aos passos necess\u00e1rios \u00e0 \n\ncoleta de dados, incluindo uma situa\u00e7\u00e3o, a resolu\u00e7\u00e3o de uma tarefa pelo sujeito e as \n\nperguntas que lhe ser\u00e3o feitas. Dependendo do problema abordado, h\u00e1 possibilidade \n\nde nos apoiarmos em material concreto. Entre as alternativas apresentadas est\u00e3o as \n\nhist\u00f3rias que visam colocar o sujeito na situa\u00e7\u00e3o e responder \u00e0s quest\u00f5es feitas. \n\nPodem-se utilizar desenhos ou fotografias, especialmente em se tratando de \n\nconhecimento sobre as profiss\u00f5es ou ao prest\u00edgio delas, mas estes servem apenas de \n\napoio.  \n\nNo caso das fotografias, Delval (2002) alertou para o cuidado a ser tomado \n\ncom seus elementos, evitando que estes distraiam o sujeito. A diferen\u00e7a entre \n\ndesenhos e fotografias \u00e9 que, nos primeiros, representamos, de forma esquem\u00e1tica, as \n\ncaracter\u00edsticas mais interessantes para nosso estudo e eliminamos aquelas que \n\ndistraiam o sujeito. Nas fotografias, o n\u00famero de detalhes \u00e9 maior e h\u00e1 mais \n\ndificuldades em sua elimina\u00e7\u00e3o. \n\nSouza (2006) 5 realizou um estudo com 185 crian\u00e7as, distinguindo os grupos \n\nem sexo, idade e cidade de origem, com o objetivo de verificar diferen\u00e7as e \n\n                                                           \n5 A autora n\u00e3o considera que tenha utilizado o m\u00e9todo cl\u00ednico em seu estudo. Entretanto, a constru\u00e7\u00e3o \nde seu instrumento p\u00f4de constituir-se como base de reflex\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o do instrumento de \nnossa pesquisa. Para maiores detalhes, ver SOUZA, G. M. C. Jogo e diferen\u00e7as de g\u00eanero: estudo \ncomparativo em atividades l\u00fadicas em escolas de Lisboa e do Rio de Janeiro. Lisboa, 2006. 272 p. \nTese de doutorado. Faculdade de Motricidade Humana, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa.  \n\n\n\n \n\n 73\n\nsemelhan\u00e7as de estere\u00f3tipos de g\u00eanero nas atividades l\u00fadicas escolares de crian\u00e7as \n\nentre 5 e 7 anos, matriculadas em escolas particulares de Lisboa e do Rio de Janeiro.  \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do instrumento, baseou-se nos trabalhos de Pomar (1997) e Ignico \n\n(1989), necessitando reestrutur\u00e1-los para a pesquisa proposta. \n\nO instrumento para an\u00e1lise da Percep\u00e7\u00e3o do G\u00eanero em Atividades Externas e \n\nInternas no contexto escolar foi formado por representa\u00e7\u00f5es de 10 atividades l\u00fadicas \n\nem \u00e1rea externa e 12 atividades l\u00fadicas em \u00e1rea interna das escolas, al\u00e9m de tr\u00eas \n\ncart\u00f5es, um com a representa\u00e7\u00e3o de um menino, outro com a de uma menina e um \n\ncom ambos. A constru\u00e7\u00e3o desse instrumento se deu em fases distintas e sucessivas, \n\nsendo elas: a observa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de funcionamento da escola; registro e sele\u00e7\u00e3o \n\nde atividades l\u00fadicas externas e internas, selecionando aquelas que eram comuns aos \n\ndois pa\u00edses; representa\u00e7\u00e3o das atividades em desenhos; e valida\u00e7\u00e3o e fidelidade do \n\ninstrumento, realizando pr\u00e9-teste e coleta oficial dos dados com a crian\u00e7a (SOUZA, \n\n2006).  \n\nOs resultados da pesquisa de Souza (2006) apontaram que os brinquedos e \n\nbrincadeiras que as crian\u00e7as realizam influenciam suas ideias quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade de g\u00eanero, n\u00e3o sendo encontradas diferen\u00e7as de estere\u00f3tipos apresentados \n\npelas crian\u00e7as dos dois pa\u00edses. Em ambos os grupos estudados, as crian\u00e7as apontaram \n\na exist\u00eancia de brinquedos e de brincadeiras adequados para meninos, outros para \n\nmeninas e, ainda, alguns para ambos os sexos.  \n\nEm estudo sobre a concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as a respeito do consumo de \u00e1gua, \n\nFerreira (2008) construiu um instrumento constitu\u00eddo de entrevista cl\u00ednica com um \n\nroteiro de perguntas e material concreto composto de desenhos com as categorias: \n\nuso da \u00e1gua, destino da \u00e1gua, a \u00e1gua enquanto recurso e o consumo de \u00e1gua. Os \n\nobjetivos foram verificar como as crian\u00e7as representavam as quest\u00f5es do consumo de \n\n\u00e1gua. A amostra foi composta de dois grupos de crian\u00e7as de 4 a 6 anos, que forma \n\nseparadas em dois grupos: o primeiro grupo foi submetido \u00e0 entrevista verbal, sem \n\nmaterial de apoio; e o segundo grupo teve, al\u00e9m da entrevista cl\u00ednica, o material \n\nconcreto como apoio ao pensamento. Ap\u00f3s a compara\u00e7\u00e3o das respostas dos dois \n\ngrupos, a referida autora verificou que a utiliza\u00e7\u00e3o do instrumento foi importante, \n\npois contribuiu para melhorar a elabora\u00e7\u00e3o das respostas pelas crian\u00e7as, al\u00e9m de \n\nmelhor compreens\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-problema pelas crian\u00e7as que tiveram o material \n\nconcreto de apoio.  \n\n\n\n \n\n 74\n\nBarroso (2000) utilizou entrevista cl\u00ednica baseada no m\u00e9todo cl\u00ednico \n\npiagetiano, tendo como refer\u00eancia as hist\u00f3rias utilizadas na pesquisa de Delval \n\n(1998), na qual buscou investigar as ideias das crian\u00e7as pr\u00e9-escolares sobre seus \n\ndireitos. Os resultados encontrados pela pesquisadora indicaram que as crian\u00e7as, na \n\nfaixa et\u00e1ria investigada, desconheciam seus direitos, chegando a confundi-los com \n\ndeveres e n\u00e3o depararam com solu\u00e7\u00f5es adequadas para resolverem situa\u00e7\u00f5es que \n\nenvolviam viola\u00e7\u00e3o ou desrespeito aos seus direitos. \n\n O estudo de Alessandrini (1997), cujo objetivo foi comparar o \n\ndesenvolvimento afetivo de crian\u00e7as pr\u00e9-escolares de classes do per\u00edodo integral com \n\no de crian\u00e7as de per\u00edodo parcial, teve como procedimentos metodol\u00f3gicos a \n\nentrevista cl\u00ednica com quest\u00f5es sobre os sentimentos interindividuais de simpatias e \n\nantipatias, sentimentos morais e bem-estar na escola e an\u00e1lise dos desenhos das \n\ncrian\u00e7as. Seus resultados demonstraram que as crian\u00e7as das classes de per\u00edodo \n\nintegral apresentavam desenvolvimento afetivo qualitativamente diferente das \n\ncrian\u00e7as de per\u00edodo parcial.  \n\n Os resultados obtidos em alguns estudos que trouxemos evidenciam a \n\nnecessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de instrumento adequado para a pesquisa com crian\u00e7as. \n\nSobre essa quest\u00e3o, Ramires (2008) enfatizou que os procedimentos adotados para \n\nouvir as crian\u00e7as em \u00e1reas como a Educa\u00e7\u00e3o e a Psicologia t\u00eam sido problematizados \n\ne questionados, enfatizando-se a import\u00e2ncia de resgatar sua autonomia, as culturas \n\nda inf\u00e2ncia, respeitando seus direitos e capacidade de se expressar.  \n\n Vale ressaltar a necessidade de estudo-piloto para a verifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o \n\ndo instrumento utilizado. Toda pesquisa em ci\u00eancias humanas, em que se utilizam \n\nentrevistas ou question\u00e1rios, necessita de uma verifica\u00e7\u00e3o inicial das quest\u00f5es que \n\nser\u00e3o apresentadas aos sujeitos da pesquisa. Para Bell (2008), uma quest\u00e3o \n\nimportante a ser considerada \u00e9 a linguagem, que deve ser compreens\u00edvel aos sujeitos. \n\nAs entrevistas levam tempo para serem elaboradas, e a formula\u00e7\u00e3o das perguntas e \n\nsua an\u00e1lise podem ser muito exigentes.  \n\nEm se tratando de entrevistas com crian\u00e7as, Delval (2002) lembrou da \n\nimport\u00e2ncia do estudo-piloto, que consiste em um estudo preliminar que possibilita o \n\nteste do instrumento, verificando a estrutura da entrevista. A escolha dos termos que \n\nser\u00e3o empregados \u00e9 muito importante, porque as crian\u00e7as pequenas desconhecem o \n\nsignificado de palavras conhecidas das crian\u00e7as maiores, mas isso n\u00e3o as \n\nimpossibilita de nos responder, mesmo que respondam algo diverso do que estamos \n\n\n\n \n\n 75\n\nperguntando. O citado autor defendeu que, quando nos referimos a assuntos ou \n\ntermos que n\u00e3o s\u00e3o familiares \u00e0s crian\u00e7as, devemos nos certificar de que elas \n\nentenderam o que lhes perguntamos. Esse mesmo autor discutiu, ainda, a import\u00e2ncia \n\nde se terem presentes os objetivos e as hip\u00f3teses que norteiam a pesquisa, apontando \n\nque: \n\n \nTendo presentes nossos objetivos fundamentais, podemos ir variando as \nperguntas de um sujeito a outro e abordar aspectos n\u00e3o previstos \ninicialmente, mas que surgem das respostas dos sujeitos. Isso nos \nproporciona uma grande flexibilidade que nos permitir\u00e1 descobrir se \nnossas perguntas s\u00e3o compreens\u00edveis para os sujeitos e tamb\u00e9m se \nobtivemos respostas ricas e valiosas ou meros estere\u00f3tipos. Igualmente \npodemos comprovar se as respostas s\u00e3o f\u00e1ceis demais para os sujeitos de \numa certa idade ou se a entrevista \u00e9 muito longa e cansa os sujeitos \n(DELVAL, 2002, p. 99-100). \n\n \n\n Bell (2008) acrescentou que todos os instrumentos de coleta de dados devem \n\nser testados em pilotos para verificar quanto tempo os seus destinat\u00e1rios gastam para \n\ncomplet\u00e1-lo, verificar se todas as perguntas e instru\u00e7\u00f5es est\u00e3o claras e permitir a \n\nretirada de itens que s\u00e3o dispens\u00e1veis. O ideal \u00e9 realizar o piloto com um grupo \n\nsimilar ao que ir\u00e1 compor a amostra. A finalidade do estudo-piloto \u00e9 aparar as arestas \n\ndo instrumento para que os participantes do estudo n\u00e3o tenham dificuldade em \n\ncomplet\u00e1-lo. Serve, ainda, para an\u00e1lise preliminar e verifica\u00e7\u00e3o se a formula\u00e7\u00e3o e \n\napresenta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es oferecer\u00e3o alguma dificuldade quando os dados principais \n\nforem analisados.  \n\n O instrumento que apresentamos neste estudo foi elaborado com base nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es apontadas nos estudos apresentados e tendo em vista que instrumentos \n\npara pesquisas com crian\u00e7as e adolescentes devem possibilitar que expressem o que \n\npensam ou sentem, de forma espont\u00e2nea e volunt\u00e1ria.  \n\n \n\n\n\n \n\n 76\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n \n\n  O instrumento foi constru\u00eddo com base na teoria piagetiana e de acordo com \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es de Delval (2002), tendo como quest\u00f5es orientadoras as \n\ncaracter\u00edsticas de cada faixa et\u00e1ria, o tema de pesquisa, o tipo de material e o tempo \n\nnecess\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\n \n\n3.1. Popula\u00e7\u00e3o e amostra \n\n \n  A popula\u00e7\u00e3o comp\u00f4s-se de 186 crian\u00e7as entre 3 e 16 anos de idade, \n\nmatriculadas em uma escola particular da cidade de Vi\u00e7osa, MG. A amostra foi \n\ncomposta de 60 crian\u00e7as com idades entre 4 e 14 anos de idade. A amostra constitui-\n\nse de crian\u00e7as e adolescentes de classe m\u00e9dia e classe m\u00e9dia alta. A coleta de dados \n\nteve dura\u00e7\u00e3o de cinco meses, e as entrevistas, realizadas individualmente, tiveram \n\ndura\u00e7\u00e3o entre 10 e 20 minutos.  \n\n A amostra foi definida de acordo com os seguintes crit\u00e9rios: a crian\u00e7a deveria \n\nestar regularmente matriculada e frequente \u00e0s atividades escolares; ter idade entre 4 e \n\n15 anos. A escolha das idades que compuseram a amostra se deveu \u00e0 necessidade de \n\nter grupos de crian\u00e7as e adolescentes, teoricamente, que estivessem no in\u00edcio e no \n\nfinal de cada est\u00e1gio de desenvolvimento definido por Piaget, o que nos permitiu o \n\nestudo das mudan\u00e7as ocorridas nessas fases. A caracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\nselecionadas por turma encontra-se na Tabela 1. \n\n\n\n \n\n 77\n\nTabela 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as selecionadas por turma da educa\u00e7\u00e3o infantil \nao ensino fundamental, em setembro de 2008, Vi\u00e7osa, MG \n\n \n \n\nTurmas \nMenor \nidade \n(anos) \n\nMaior \nidade \n(anos) \n\nM\u00e9dia de \nidade \n\nNo de \nmeninas \n\nNo de \nmeninos Total \n\n1\u00ba per\u00edodo 4,4 5,1 4,5 6 4 10 Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil S\u00e9rie inicial 6,1 7,1 6,5 5 5 10 \n\n1\u00aa s\u00e9rie 7,4 8,6 7,7 5 5 10 \n\n4\u00aa s\u00e9rie 9,6 11,4 10,6 5 5 10 \n\n5\u00aa s\u00e9rie 10,11 12,3 11,4 5 5 10 \n\n \n\nEnsino \n\nFundamental \n\n7\u00aa s\u00e9rie 13,4 14,4 13,9 5 5 10 \n\nTotal       31 29 60 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\n Como pode ser visto na Tabela 1, a menor idade encontrada foi de 4,4 anos e \n\na maior,  14,4 anos. Entrevistamos crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, no 1\u00ba Per\u00edodo e na \n\nS\u00e9rie Inicial.  As crian\u00e7as do Ensino Fundamental selecionadas foram as da primeira, \n\nquarta e quinta s\u00e9ries e adolescentes da s\u00e9tima s\u00e9rie. A escolha desses sujeitos foi \n\nimportante para a inclus\u00e3o de crian\u00e7as em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento, \n\nviabilizando o estudo evolutivo. Os coortes et\u00e1rios foram necess\u00e1rios para que \n\npud\u00e9ssemos ter crian\u00e7as dentro de faixas espec\u00edficas e possibilitassem a verifica\u00e7\u00e3o \n\nde como as crian\u00e7as representavam o trabalho. O n\u00famero de crian\u00e7as por idade \n\nseguiu a recomenda\u00e7\u00e3o de Delval (2002), que mostrou, em seus estudos, a \n\ninviabilidade de menos de 10 sujeitos, o que dificultaria conclus\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es \n\nestat\u00edsticas, e com mais de 10 sujeitos as respostas come\u00e7am a se repetir com uma \n\nfrequ\u00eancia ampla e n\u00e3o aparecem muitas novidades.  \n\n \n\n3.2. M\u00e9todo para coleta e an\u00e1lise dos dados \n\n \nOs dados foram coletados atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do estudo-piloto, descrito \n\nmais detalhadamente no item 4.2, destinado a este estudo. A coleta deu-se a partir da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das entrevistas cl\u00ednicas com e sem material de apoio, visando \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o \n\nda adequa\u00e7\u00e3o das perguntas e do material para diferentes faixas et\u00e1rias. A an\u00e1lise foi \n\nrealizada de acordo com as respostas das crian\u00e7as e adolescentes, tanto no estudo \n\npr\u00e9vio (piloto) quanto depois da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas na coleta de dados \n\n\n\n \n\n 78\n\npropriamente dita. Foram elaboradas perguntas verbais, bem como material concreto, \n\ncomposto de gravuras, em cujos desenhos representamos situa\u00e7\u00f5es de trabalho. Esse \n\nmaterial serviu para apoiar as respostas dos sujeitos. Na constru\u00e7\u00e3o da entrevista, \n\nforam consideradas as idades deles, a tem\u00e1tica de estudo, a linguagem a ser utilizada \n\ne o tempo necess\u00e1rio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas.  \n\n \n\n\n\n \n\n 79\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nOs dados foram apresentados considerando-se as especificidades da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da entrevista cl\u00ednica, em que descrevemos as implica\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo instrumento adequado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa com crian\u00e7as e adolescentes. \n\n \n\n4.1. A constru\u00e7\u00e3o do instrumento para an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre trabalho \n\n \nNa constru\u00e7\u00e3o do instrumento, tomamos por base estudos que investigaram \n\ntem\u00e1ticas correlatas e que constru\u00edram instrumentos fundamentados no m\u00e9todo \n\ncl\u00ednico.  Como n\u00e3o havia instrumento de entrevista cl\u00ednica espec\u00edfico voltado para a \n\ntem\u00e1tica abordada nesta pesquisa, foi necess\u00e1rio elabor\u00e1-lo. Uma vez que n\u00e3o \n\nter\u00edamos fotografias representando todas as situa\u00e7\u00f5es que nos propomos elaborar e \n\nem fun\u00e7\u00e3o das considera\u00e7\u00f5es sobre o uso de fotografias por Delval (2002), optamos \n\npor criar desenhos de acordo com as perguntas que formulamos e apresent\u00e1-los \u00e0s \n\ncrian\u00e7as. Durante a disciplina \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao M\u00e9todo Cl\u00ednico Piagetiano\u201d, iniciamos \n\na constru\u00e7\u00e3o do roteiro de entrevista, utilizando as perguntas verbais, que foram \n\nrevisadas para a reconstru\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es. Em uma segunda etapa, foram elaborados \n\nos desenhos que compuseram o material concreto. A fase de elabora\u00e7\u00e3o dos desenhos \n\nfoi discutida e as ideias, registradas para verifica\u00e7\u00e3o de quais figuras seriam mais \n\nadequadas para atender aos sujeitos de diferentes idades. \n\n\n\n \n\n 80\n\nAp\u00f3s levantarmos as categorias de an\u00e1lise: conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho; \n\ntrabalho remunerado e n\u00e3o remunerado e divis\u00e3o sexual do trabalho, \n\nreelaboramos as perguntas iniciais. Testamos as perguntas da entrevista verbal em \n\num piloto com crian\u00e7as e adolescentes, com o objetivo de verificar sua adequa\u00e7\u00e3o \n\naos sujeitos de diferentes faixas et\u00e1rias. Depois de concluirmos as perguntas verbais \n\ne depois da defini\u00e7\u00e3o das figuras, estas foram testadas em novo piloto.  \n\nO material concreto, constitu\u00eddo de 18 cart\u00f5es, foi constru\u00eddo levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o estudo-piloto. Os desenhos foram feitos em cartolina e pintados \u00e0 \n\nm\u00e3o6. A cartolina foi fixada em papel\u00e3o prensado para diminuir a flexibilidade e \n\nproporcionar maior resist\u00eancia durante a manipula\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. As gravuras \n\nforam cobertas com papel contact para aumentar a durabilidade e melhorar o \n\nacabamento, tornando-o mais dur\u00e1vel e com melhor apar\u00eancia7.  \n\n  As discuss\u00f5es sobre o instrumento iniciaram-se em 2007 e a confec\u00e7\u00e3o, em \n\nabril de 2008, enquanto em junho desse mesmo ano foi conclu\u00edda a sua formata\u00e7\u00e3o. \n\nUma preocupa\u00e7\u00e3o constante foi com a est\u00e9tica do desenho, com cores vivas e figuras \n\nbem delimitadas, sempre pensando em n\u00e3o influenciar as respostas, uma vez que \n\nconstatamos no piloto a associa\u00e7\u00e3o, por parte das crian\u00e7as, de algumas cores ao \n\ng\u00eanero feminino, como ocorre com a cor rosa e outras em rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero \n\nmasculino, como \u00e9 o caso das cores azul e verde. Nas gravuras em que a figura \n\nhumana foi representada, tomamos o cuidado de contemplar pessoas com \n\ncaracter\u00edsticas diferentes, mostrando a heterogeneidade da popula\u00e7\u00e3o brasileira como \n\ncrian\u00e7as, adolescentes, adultos e idosos; pessoas brancas e negras; alta e baixas; \n\nmagras e gordas; e homens e mulheres. \n\nAs gravuras que continham os esbo\u00e7os de figuras humanas exigiram cuidado \n\nespecial, pois era necess\u00e1rio que a figura n\u00e3o induzisse as respostas da crian\u00e7a \u00e0s \n\ndire\u00e7\u00f5es como defini\u00e7\u00e3o de sexo, uma vez que nosso objetivo era buscar, em suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, o que era trabalho e que rela\u00e7\u00f5es eram estabelecidas nas quest\u00f5es de \n\ng\u00eanero.  \n\n                                                           \n6 A constru\u00e7\u00e3o foi feita pela aluna do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Infantil da UFV Brunela \nSantos. \n7 O material utilizado foi cartolina cortada no tamanho A4 (21 cm x 29,7 cm), papel\u00e3o prensado \ncortado no tamanho A4 (21 cm x 29,7 cm), papel contact para cobrir (6 m), tinta-guache nas cores \nazul, verde, vermelho, azul, branco, amarelo, preto-laranja, rosa, em diversas tonalidades, tinta para \ntecido, tinta acr\u00edlica, caneta hidrocor preta para contorno e cola permanente (60 ml). \n \n\n\n\n \n\n 81\n\nO grupo de perguntas sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho teve como ponto de \n\napoio as discuss\u00f5es do trabalho de Souza (2006). Nesta pesquisa, a autora verificou a \n\nnecessidade de confeccionar os desenhos resguardando a identifica\u00e7\u00e3o do sexo da \n\npessoa que estava realizando as atividades. Em raz\u00e3o disso, as quatro gravuras que \n\nrepresentaram locais de trabalho continham apenas os locais, sem figuras humanas, e \n\nas quatro gravuras que representaram o trabalho dom\u00e9stico foram constitu\u00eddas com \n\nesbo\u00e7os de figuras humanas sem distin\u00e7\u00e3o do sexo.  \n\nOutra quest\u00e3o baseada na pesquisa de Souza (2006) foi a confec\u00e7\u00e3o de dois \n\ncart\u00f5es: um com a figura masculina e outro com a figura feminina para que as \n\ncrian\u00e7as colocassem sobre as gravuras, quando solicitadas a definir se a profiss\u00e3o \n\ndeveria ser exercida por um homem, uma mulher ou por ambos e para determinar a \n\nresponsabilidade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas. Muitas vezes, esses cuidados \n\nn\u00e3o s\u00e3o tomados, e os resultados da pesquisa podem ser comprometidos, pois as \n\ncrian\u00e7as desde muito cedo trazem algum tipo de estere\u00f3tipo relacionado \u00e0 divis\u00e3o \n\nsexual do trabalho, como pode ser visto no trabalho de Castro (2006). Neste estudo, a \n\nautora apontou quais as brincadeiras e brinquedos as crian\u00e7as utilizam em situa\u00e7\u00f5es \n\nde dramatiza\u00e7\u00e3o, mostrando que meninos e meninas t\u00eam prefer\u00eancia por aqueles que \n\nse identificam na representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais.    \n\nO protocolo das perguntas est\u00e1 apresentado posteriormente. \n\n \n\n4.2. Estudo-piloto: um meio para a elabora\u00e7\u00e3o do instrumento de pesquisa \n\n \nNossa primeira entrevista constava de perguntas verbais e, \u00e0 medida que \n\navan\u00e7\u00e1vamos em nossos estudos com aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas em pilotos, muitas \n\nperguntas foram retiradas, outras modificadas e algumas acrescentadas. Uma \n\npergunta retirada, por exemplo, foi relacionada ao fato de uma pessoa estar feliz ou \n\ntriste por ter que trabalhar. Ap\u00f3s o piloto e analisando as respostas das crian\u00e7as, \n\npercebemos ser um conte\u00fado muito complexo para elas. Ap\u00f3s as revis\u00f5es, \n\nsubstitu\u00edmos alguns voc\u00e1bulos por outros, trocando-se, por exemplo, substantivos \n\npor verbos, pois, partindo de um verbo, constatamos que ficaria mais claro e \n\nintelig\u00edvel para as crian\u00e7as em todas as categorias anal\u00edticas levantadas.  \n\n\n\n \n\n 82\n\nNa constru\u00e7\u00e3o das perguntas, contamos tamb\u00e9m com as sugest\u00f5es do \n\nprofessor Delval8, o qual nos indicou perguntas voltadas para a realidade da crian\u00e7a. \n\nIniciamos o piloto sem o material concreto, utilizando unicamente as perguntas \n\nverbais. Ao realizar esse piloto, analisamos as respostas das crian\u00e7as, e constatamos a \n\nnecessidade do material concreto para apoio ao pensamento da crian\u00e7a.  \n\nAs entrevistas-piloto foram realizadas, inicialmente, com seis crian\u00e7as, sendo \n\nduas de 4 anos, uma de 5 anos, uma de 6 anos, uma de 10 anos e uma de 12 anos, \n\ncom o objetivo de verificar as respostas dos sujeitos em diferentes idades e se haveria \n\nnecessidade do material concreto. Percebemos que, sem o material concreto, \n\ndificilmente conseguir\u00edamos realizar a entrevista com as crian\u00e7as menores, pois elas \n\nficaram impacientes e, mesmo respondendo \u00e0s quest\u00f5es apresentadas, mostraram-se \n\ninquietas, movendo o corpo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda da sala onde as entrevistas foram \n\nrealizadas ou questionando sobre a dura\u00e7\u00e3o da entrevista.  \n\nConclu\u00edmos, ao entrevistar crian\u00e7as de 4 a 7 anos, que o material de apoio \n\nseria indispens\u00e1vel, pois a tem\u00e1tica \u201ctrabalho\u201d, embora fa\u00e7a parte do cotidiano dessas \n\ncrian\u00e7as, n\u00e3o \u00e9 clara para elas, sendo um termo abstrato. Confirmou-se, assim, nossa \n\npressuposi\u00e7\u00e3o de que seria necess\u00e1rio utilizar o material concreto para possibilitar a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com a tem\u00e1tica e para que tivesse um meio de apoio ao seu \n\npensamento.  \n\nAs crian\u00e7as de 10 e de 12 anos nos responderam sem o material concreto, mas \n\nem algumas quest\u00f5es demonstraram inseguran\u00e7a em responder, perguntando-nos \n\nsobre o \u201cque\u201d exatamente est\u00e1vamos querendo saber, pois as quest\u00f5es como a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho e a remunera\u00e7\u00e3o exigem maior abstra\u00e7\u00e3o e, mesmo, as \n\ncrian\u00e7as teoricamente no est\u00e1gio operat\u00f3rio formal, para alguns conte\u00fados, \n\nnecessitam de apoio ao seu pensamento. Os extratos a seguir permitem-nos visualizar \n\na situa\u00e7\u00e3o de entrevistas sem material concreto. \n\n \n-Voc\u00ea sabe o que \u00e9 trabalho? Pode me falar sobre isso? (Balan\u00e7a a cabe\u00e7a \nem sinal positivo) Computador... mexer...(Crian\u00e7a 1, de 5;1 anos9). \n \n-Voc\u00ea sabe o que \u00e9 trabalho? Pode me falar sobre isso? (olha para os \nlados, mexe no t\u00eanis. P\u00f5e a m\u00e3o sobre a mesa) Sei. Trabalho? \n\n                                                           \n8 O contato com o pesquisador foi feito por meio de e-mails, nos quais anexamos a proposta de \npesquisa e a entrevista cl\u00ednica inicial. Seguimos suas recomenda\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao formato das \nperguntas e ao acr\u00e9scimo de perguntas, como sobre o trabalho da m\u00e3e e do pai das crian\u00e7as e \nadolescentes, o que facilitaria a entrevista. \n9 Piaget utilizou ponto-e-v\u00edrgula para separar o ano dos meses. Pesquisadores que utilizam o m\u00e9todo \ncl\u00ednico tamb\u00e9m fazem uso dessa conven\u00e7\u00e3o. Assim, ela foi adotada tamb\u00e9m nesta pesquisa. \n\n\n\n \n\n 83\n\n\u00c9...Trabalho \u00e9 uma coisa que as pessoas fazem para ganhar dinheiro. \nPorque elas precisam trabalhar para ganhar dinheiro? Para comprar as \ncoisas... Comida... (Crian\u00e7a 2, de 6;0 anos). \n \nVoc\u00ea sabe o que \u00e9 trabalho? Pode me falar sobre isso? Trabalho? \nTrabalho... \u00e9... fazer alguma coisa...alguma coisa que... a pessoa ganha \ndinheiro (Crian\u00e7a 3, de 10;1 anos). \n\n \nAo percebermos a dificuldade das crian\u00e7as para responder \u00e0 quest\u00e3o \n\nformulada dessa maneira, modificamos a pergunta, colocando-a de forma que fosse \n\nmais compreens\u00edvel para a crian\u00e7a. Outra mudan\u00e7a decorrente dessa constata\u00e7\u00e3o foi \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da pergunta no protocolo, pois, como recomendou Delval \n\n(2002), n\u00e3o se deve iniciar a entrevista com perguntas diretas. Dessa forma, \n\nretiramos a pergunta de uma posi\u00e7\u00e3o inicial e inserimos, logo ap\u00f3s, um bloco de \n\nperguntas que julgamos necess\u00e1rio e que n\u00e3o estava inclu\u00eddo no instrumento. Esse \n\nbloco, que denominamos \u201cdescri\u00e7\u00e3o inicial\u201d, constou de perguntas voltadas para a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o do que \u00e9 trabalho e do que n\u00e3o \u00e9, com o objetivo de identificar se \n\nhaveria, por parte das crian\u00e7as, a no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 \u201ctrabalho\u201d e do que \u00e9 \u201clazer\u201d. \n\nPartindo da constata\u00e7\u00e3o de que as crian\u00e7as diferenciavam as duas situa\u00e7\u00f5es, ter\u00edamos \n\ncondi\u00e7\u00f5es de prosseguir com a entrevista.  \n\nRealizadas as mudan\u00e7as nas perguntas, constru\u00edmos o material concreto, e \n\nmais um estudo-piloto foi realizado com outras crian\u00e7as, ap\u00f3s dois meses. Dessa vez \n\ncom uma crian\u00e7a de 5 anos, uma de 10 anos e uma de 12 anos. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o desse segundo estudo, foi necess\u00e1rio reorganizar a \n\nentrevista, partindo de tr\u00eas categorias principais: conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho; \n\ntrabalho remunerado e n\u00e3o remunerado; e divis\u00e3o sexual do trabalho, por\u00e9m \n\nfazendo as perguntas de forma diferente para as crian\u00e7as de cada idade.  \n\nConforme Delval (2002), uma vez analisados os resultados do estudo-piloto, \n\ndispomos de maior n\u00famero de elementos para propor nossa entrevista definitiva, \n\nacrescentando ou retirando perguntas, especificando melhor algumas, mudando a \n\nformula\u00e7\u00e3o verbal, a ordem etc. O estudo-piloto permitiu, tamb\u00e9m, determinar o \n\ntempo de dura\u00e7\u00e3o das entrevistas. Procuramos identificar as seguintes quest\u00f5es: \n\n \n\n4.3. Conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho \n\n \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o se as crian\u00e7as diferenciavam trabalho e lazer. \n\n- Solicita\u00e7\u00e3o de uma conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho. \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o se a crian\u00e7a saberia qual era o trabalho de sua m\u00e3e e seu pai. \n\n\n\n \n\n 84\n\n- Solicita\u00e7\u00e3o de que a crian\u00e7a falasse sobre os tipos de trabalho que ela conhecia. \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o se a crian\u00e7a sabia como se conseguia um trabalho. \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o se a crian\u00e7a saberia identificar quais as pessoas que trabalham. \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o se a crian\u00e7a identificaria raz\u00f5es para a sa\u00edda e a entrada no mercado de \n\ntrabalho. \n\n \n\n4.4. Trabalho remunerado e n\u00e3o remunerado \n \n- Verifica\u00e7\u00e3o se as crian\u00e7as identificariam quest\u00f5es relacionadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o pelo \n\ntrabalho. \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre o papel da m\u00e3e no trabalho \n\ndom\u00e9stico. \n\n \n\n4.5. Divis\u00e3o sexual do trabalho \n \n- Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da descri\u00e7\u00e3o que crian\u00e7as e adolescentes dariam sobre as \n\ntarefas executadas pelos profissionais que atuavam nos locais de trabalho \n\napresentados. \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho, tanto em \n\ndiferentes profiss\u00f5es quanto no trabalho dom\u00e9stico. \n\n O protocolo final \u00e9 apresentado no Quadro 2. \n\n A composi\u00e7\u00e3o dos grupos de perguntas teve como princ\u00edpios norteadores as \n\nidades dos sujeitos, sendo estas adaptadas e complementadas de acordo com as \n\nrespostas dos sujeitos, havendo algumas diferen\u00e7as individuais. Al\u00e9m disso, \n\nconsideramos trabalhos anteriores que sistematizaram quest\u00f5es que tinham rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a tem\u00e1tica estudada. \n\n Para representar as atividades de trabalho, optamos por criar desenhos que \n\nilustrassem os locais de trabalho e n\u00e3o as atividades de cada profiss\u00e3o, pois as \n\ncrian\u00e7as menores (por volta de 4 at\u00e9 6 anos de idade) teriam mais dificuldade de \n\ncompreender os desenhos, conforme constatamos no estudo-piloto. \n\nAp\u00f3s uma listagem pr\u00e9via das profiss\u00f5es, verificamos que ficaria dif\u00edcil \n\ncaracterizar algumas que teriam os mesmos itens caracter\u00edsticos, como a roupa de \n\nm\u00e9dica(o) e enfermeira(o) e alguns tipos de acess\u00f3rio, como microfone, utilizado por \n\napresentadores e rep\u00f3rteres. Al\u00e9m disso, n\u00e3o seria poss\u00edvel utilizar n\u00famero grande de \n\nprofiss\u00f5es, devido ao tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.  \n\n\n\n \n\n 85\n\nQuadro 2 \u2013 Protocolo de entrevista utilizada com as crian\u00e7as e os adolescentes. \nVi\u00e7osa, MG, 2008 \n\n \n \n\nEntrevista: representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho \nEntrevistador:  \nProtocolo n\u00ba:  \nData entr.:  \nDura\u00e7\u00e3o:  \n\nSujeito:  \nIdade:                 Data nasc.:  \nS\u00e9rie:  \nInst.: \nProf. Pai:  \nProf. M\u00e3e:  \n \n\nCategorias Material concreto \n  \nDescri\u00e7\u00e3o inicial (O que \u00e9 trabalho) 1\u00aa situa\u00e7\u00e3o: quatro quadros \n\nA - Pessoas passeando em um parque \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo?  \n- Onde voc\u00ea acha que eles est\u00e3o? \n \n \n \n\n \n\n B - Pessoas dan\u00e7ando em uma festa \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo?  \n - Onde voc\u00ea acha que eles est\u00e3o? \n\n \n  \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas  \nest\u00e3o fazendo?  \n- Onde voc\u00ea acha que eles est\u00e3o? \n\nC - Pessoa vendendo produtos atr\u00e1s de \num balc\u00e3o \n\n \n \n\n D - Pessoa construindo uma casa \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo?  \n- O que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? \n- Por que voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? \n- Por que voc\u00ea acha que as pessoas precisam de \ndinheiro? \n- Voc\u00ea acha que as pessoas podem receber alguma \ncoisa que n\u00e3o seja dinheiro? \n- Voc\u00ea sabe me dizer em que seu pai trabalha? O que \nele faz? \n- E sua m\u00e3e trabalha?  \n- Voc\u00ea sabe onde ela trabalha? \n- O que ela faz? \n- Que outros trabalhos voc\u00ea conhece? \n- Como voc\u00ea acha que uma pessoa consegue trabalho? \nO que ela precisa fazer? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nContinua... \n \n \n \n\n\n\n \n\n 86\n\nQuadro 2 \u2013 Cont. \n \n \n\nEntrevista: representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho \nExtens\u00e3o  \n-Voc\u00ea acha que todas as pessoas  \ntrabalham? Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham?  \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham?  \n- Por qu\u00ea? \n \n \n\n \n\nMudan\u00e7a  \n- Voc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode \n\nparar de trabalhar? \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode \n\ncome\u00e7ar a trabalhar? \n- Por qu\u00ea? Como? O que ela pode fazer? \n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o (tipos de trabalho remunerado e n\u00e3o \nremunerado) \n\n2\u00aa situa\u00e7\u00e3o: dois quadros \n- Pessoa trabalhando em um escrit\u00f3rio \n- Chefe pagando a pessoa \n\n(A) - Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 \nfazendo? \n(B) - O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo? \n- Por que voc\u00ea acha que um est\u00e1 dando dinheiro para \no outro? \n- Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser \ndinheiro? \nO qu\u00ea? \n\n    \n\n 3\u00aa situa\u00e7\u00e3o: dois quadros \n- Empregada uniformizada servindo a \nfam\u00edlia \n- Mulher servindo a fam\u00edlia \n\n(A) - O que ela est\u00e1 fazendo? \n- Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? \n- Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela? \n- O qu\u00ea?  \n(B) - O que ela est\u00e1 fazendo? \n- Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? \n- Voc\u00ea acha que a m\u00e3e vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela?  \n\n    \n\nAspectos (divis\u00e3o sexual do trabalho) 4\u00aa situa\u00e7\u00e3o: quatro quadros \nA \u2013 Hospital \n\n  \n\n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Qual a profiss\u00e3o de quem trabalha aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve \nestar fazendo este trabalho: a mulher, o homem ou os \ndois. \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser um homem? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser uma mulher? \n \n\n \n\nContinua... \n\n\n\n \n\n 87\n\nQuadro 2 \u2013 Cont. \n \n \n\nEntrevista: representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho \n B - Oficina mec\u00e2nica \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve \nestar fazendo este trabalho: a mulher, o homem ou os \ndois. \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser uma mulher? \n\n \n\n  \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve \nestar fazendo este trabalho: a mulher, o homem ou os \ndois.  \n- Por qu\u00ea? \n \n\nC - Sala de aula \n\n \n\n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve \nestar fazendo este trabalho: a mulher, o homem ou os \ndois. \n- Por qu\u00ea? \n\nD - Sal\u00e3o de beleza \n\n \n  \nTrabalho dom\u00e9stico 5\u00aa situa\u00e7\u00e3o: quatro quadros \n\nA \u2013 Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, \nlavando roupa \n\n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 este? \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea acha \nque poderia fazer esta tarefa. \n- Por que? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser uma mulher?  \n- Na sua casa, o seu pai lava roupa?  \n- Normalmente, quem lava a roupa na sua casa? \n\n \n\n  \n B - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, lavando \n\nlou\u00e7a \n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 este? \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea acha \nque poderia fazer esta tarefa. \n- Por qu\u00ea? \n- Na sua casa, o seu pai lava lou\u00e7a?  \n- Normalmente, quem lava a lou\u00e7a na sua casa?  \n\n \nContinua... \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 88\n\nQuadro 2 \u2013 Cont. \n \n \n\nEntrevista: representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho \n C - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, \n\ncozinhando \n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 este? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea acha \nque poderia fazer esta tarefa. \n- Por qu\u00ea? \n- Na sua casa, o seu pai cozinha?  \n- Normalmente, quem cozinha na sua casa? \n \n \n\n \n\n  \n D - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, \n\nvarrendo a casa \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea acha \nque poderia fazer esta tarefa. \n- Por qu\u00ea? \n- Na sua casa, o seu pai limpa?  \n- Normalmente, quem limpa a sua casa? \n- Destas tarefas da casa: lavar roupa, lavar lou\u00e7a, \ncozinhar, limpar a casa, voc\u00ea acha que um dos dois \nfaz mais que o outro? \n\n \n\nFonte: dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nDepois de listar variados tipos de profiss\u00f5es10, selecionamos seis delas, \n\nsendo: vendedor e pedreiro para caracterizar atividades de trabalho diferentes das de \n\nlazer. Para as outras profiss\u00f5es em que nosso objetivo era verificar a quest\u00e3o da \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho, optamos por representar os locais de trabalho, em vez das \n\nprofiss\u00f5es, apresentando gravuras tendo como crit\u00e9rio a escolha de locais em que \n\nhavia presen\u00e7a dos dois sexos, como sala de hospital e sala de aula; e locais onde \n\npredominam um dos sexos, como oficina mec\u00e2nica e sal\u00e3o de beleza. Na quest\u00e3o do \n\ntrabalho dom\u00e9stico, optamos por tarefas mais cotidianas e de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o por \n\nparte das crian\u00e7as, como lavar roupa, lavar pratos, cozinhar e limpar a casa.   \n\n \n \n \n \n \n                                                           \n10 As profiss\u00f5es foram selecionadas levando-se em considera\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a desses profissionais na \ncidade de Vi\u00e7osa, MG. Sendo uma cidade com muitas institui\u00e7\u00f5es de ensino e possuindo uma \nconcentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o jovem, encontra-se elevado n\u00famero de sal\u00f5es de beleza, oficinas \nmec\u00e2nicas, pr\u00e9dios em constru\u00e7\u00e3o e consult\u00f3rios m\u00e9dicos. Isso aproxima a crian\u00e7a com essas \nprofiss\u00f5es, e, assim, privilegiamos a realidade e o contexto social.  \n\n\n\n \n\n 89\n\n4.6. A autoriza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o e dos pais/m\u00e3es ou respons\u00e1veis \n\n \nPara coletar os dados com as crian\u00e7as, solicitamos a autoriza\u00e7\u00e3o da escola \n\nselecionada, por meio de seu Conselho Pedag\u00f3gico (Ap\u00eandice A), e, ap\u00f3s o \n\ndeferimento do pedido, enviamos cartas aos pais/m\u00e3es ou respons\u00e1veis (Ap\u00eandice B) \n\ndas crian\u00e7as selecionadas. Essa carta continha a solicita\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o dos pais e \n\ndas m\u00e3es, descrevendo os objetivos da pesquisa, os respons\u00e1veis por esta, a tem\u00e1tica \n\ne as formas de contato com os pesquisadores para poss\u00edveis esclarecimentos que os \n\npais necessitassem.  \n\nN\u00e3o encontramos dificuldade de acesso aos pais, m\u00e3es ou respons\u00e1veis, e o \n\nretorno se deu conforme o esperado de forma positiva. As entrevistas tiveram in\u00edcio \u00e0 \n\nmedida que as cartas devidamente autorizadas eram devolvidas. Embora n\u00e3o \n\ntenhamos solicitado autoriza\u00e7\u00e3o formal das crian\u00e7as e adolescentes, estes \n\nparticiparam por vontade pr\u00f3pria. Quando cheg\u00e1vamos \u00e0 sala de aula, as professoras \n\nperguntavam \u00e0s crian\u00e7as quem gostaria de participar da atividade, e eles mesmos \n\ndecidiam e escolhiam a ordem de participa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.7. A coleta dos dados com as crian\u00e7as e adolescentes \n\n \nA ideia inicial era estabelecer um cronograma de entrevistas, o que n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel devido \u00e0 din\u00e2mica de trabalho na institui\u00e7\u00e3o e \u00e0s diferen\u00e7as no andamento \n\ndas atividades realizadas pela (os) professora (es) em cada sala. Dessa forma, \n\niniciamos as entrevistas aleatoriamente \u00e0 medida que as crian\u00e7as e os adolescentes \n\neram liberados.  \n\nA coordena\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o disponibilizou uma sala para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas. Essa sala possu\u00eda, aproximadamente, 4 m2 e continha uma mesa, tr\u00eas \n\ncadeiras e um pequeno arm\u00e1rio. As crian\u00e7as eram encaminhadas, uma de cada vez, \n\nat\u00e9 a sala para a entrevista. \n\nTomamos o cuidado de sempre verificar se havia qualquer objeto que poderia \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ou adolescente, como alguns brinquedos confeccionados \n\npara eventos que ocorreriam no per\u00edodo. Ao chegar \u00e0 sala, a crian\u00e7a ou adolescente \n\nencontrava o recinto organizado para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. Posicionamos uma \n\ncadeira de costas para a porta de entrada, na qual a crian\u00e7a ou adolescente se sentava \n\ne, nessa posi\u00e7\u00e3o, ficava de frente para a pesquisadora. \u00c0 direita da pesquisadora, sob \n\n\n\n \n\n 90\n\na mesa onde se apoiava o material concreto, foi posicionado o gravador. Em uma \n\nbase, tamb\u00e9m \u00e0 direita da pesquisadora, ficavam as gravuras que compuseram o \n\nmaterial concreto, sempre na ordem em que deveria ser apresentado \u00e0 crian\u00e7a ou \n\nadolescente. Algumas das entrevistas foram realizadas em um espa\u00e7o da biblioteca, \n\nquando a sala estava ocupada para outros fins. A biblioteca era organizada \n\npreviamente da mesma forma que a sala. \n\n \n\n4.8. Aplica\u00e7\u00e3o da entrevista cl\u00ednica e as respostas dos sujeitos ao material \n\nconcreto \n\n \n  Antes de iniciarmos as entrevistas, conversamos informalmente com a crian\u00e7a \n\nou adolescente sobre a escola, o que mais gostava, o que tinha feito naquele dia etc. \n\npara deix\u00e1-los mais \u00e0 vontade. Quando chegava \u00e1 sala, a crian\u00e7a, ou adolescente, era \n\navisada de que havia um gravador ligado e que as conversas seriam gravadas e, ap\u00f3s \n\nsua concord\u00e2ncia, inici\u00e1vamos as entrevistas.  \n\n  As crian\u00e7as de 4 a 7 anos de idade manipularam e observaram o conte\u00fado das \n\ngravuras com frequ\u00eancia maior que crian\u00e7as de 10 anos e adolescentes. Percebemos \n\nque essas \u00faltimas recorreram menos ao material de apoio para embasamento de suas \n\nrespostas, praticamente n\u00e3o tocando nelas. Um exemplo \u00e9 o caso da coloca\u00e7\u00e3o da \n\nfigura da mulher ou do homem sobre as gravuras para caracterizar a quem deveria \n\ncorresponder a tarefa. As crian\u00e7as a partir de 10 anos e os adolescentes responderam \n\n\u00e0s quest\u00f5es sem tocar nas gravuras.  \n\n  As crian\u00e7as de 4 a 6 anos colocaram as gravuras do homem e da mulher sobre \n\nas outras com locais de trabalho apresentadas e, muitas delas, brincaram com as \n\ngravuras representando alguma situa\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, o que \n\ncaracterizou as respostas fabuladas. Esse tipo de comportamento n\u00e3o foi encontrado \n\nem crian\u00e7as a partir de 7 anos de idade. \n\n \n\n4.9. Discutindo as representa\u00e7\u00f5es do ambiente e de figuras humanas em \n\ndesenhos \n\n \n  Um total de 16 gravuras foram confeccionadas na composi\u00e7\u00e3o do material \n\nconcreto, distribuindo-se quatro gravuras para cada bloco. As gravuras foram \n\nescaneadas, e sua descri\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada a seguir. \n\n\n\n \n\n 91\n\nCATEGORIA 1 \u2013 Diferen\u00e7as entre trabalho, n\u00e3o trabalho e conceito de \n\ntrabalho \n\n \n Esta categoria foi criada para verifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre o trabalho. Buscamos identificar se as crian\u00e7as e adolescentes \n\npercebiam as diferen\u00e7as entre trabalho e lazer, al\u00e9m de verificar aspectos \n\nrelacionados \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho. As gravuras de 1 a 4 serviram de apoio ao \n\nbloco de perguntas dessa categoria analisada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Nossos objetivos ao elaborar as perguntas para esta categoria foram \n\nidentificar o que crian\u00e7as e adolescentes reconheciam na gravura sobre trabalho e \n\nn\u00e3o trabalho; como diferenciavam esses dois tipos de atividades e identificar suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre a categoria trabalho. A entrevista era composta de perguntas \n\nsimples que as levassem a pensar sobre as atividades de trabalho e lazer. Em todas as \n\ngravuras foram feitas as perguntas Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas est\u00e3o \n\nfazendo? Onde elas est\u00e3o? A partir dessas perguntas b\u00e1sicas, a crian\u00e7a era solicitada \n\na esclarecer as ideias que apresentava. \n\n As crian\u00e7as e adolescentes diferenciaram as atividades apresentadas nas \n\ngravuras, e 100% delas souberam distinguir trabalho de n\u00e3o trabalho. A descri\u00e7\u00e3o do \n\nconte\u00fado das gravuras foi fundamental para que o tema \u201ctrabalho\u201d fosse introduzido. \n\nRecorrendo aos desenhos, foi poss\u00edvel levar as crian\u00e7as e adolescentes a explicar \n\nsuas ideias, pois estes serviram de apoio ao seu pensamento. Na gravura de \n\nadolescentes em uma festa, a aus\u00eancia de mais elementos como aparelho de som, \n\nmesas etc. dificultou um pouco a identifica\u00e7\u00e3o do ambiente por crian\u00e7as de 4 e 6 \n\nanos. As outras crian\u00e7as de 7 a 12 anos e os adolescentes n\u00e3o tiveram dificuldades \n\nrelacionadas a essa gravura. \n\nGravura 1 - Pessoas \npasseando em um parque \n\n \n\n    \n\nGravura 3 - Vendedor em \na\u00e7ougue \n\n \n\n \n\nGravura 2 - \nAdolescentes \n\ndan\u00e7ando em uma \nfesta \n\n   \n\nGravura 4 - Pedreiro \nconstruindo \n\n \n\n    \n\n\n\n \n\n 92\n\nCATEGORIA 2 \u2013 Trabalho remunerado x trabalho n\u00e3o remunerado \n\n \n Nesta categoria, as perguntas relacionaram-se a quest\u00f5es sobre a remunera\u00e7\u00e3o \n\npelo trabalho fora e dentro de casa.  As gravuras utilizadas neste bloco foram \n\napresentadas em duas situa\u00e7\u00f5es: a de trabalho em um escrit\u00f3rio e a de execu\u00e7\u00e3o de \n\numa tarefa dom\u00e9stica, como apresentado nas Figuras 5 a 8.  \n\n \n\n                     Situa\u00e7\u00e3o 1                                                              Situa\u00e7\u00e3o 2 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNeste bloco de perguntas, apresentamos quatro gravuras \u00e0s crian\u00e7as. As \n\nperguntas feitas \u00e0s crian\u00e7as foram: - Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 \n\nfazendo? - O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o fazendo? Na segunda gravura, \n\nda situa\u00e7\u00e3o 1, as perguntas foram: - Porque voc\u00ea acha que um est\u00e1 dando dinheiro \n\npara o outro? - Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser dinheiro? O que? \n\nAs crian\u00e7as e adolescentes foram un\u00e2nimes em dizer que essa gravura retratava \n\npessoas trabalhando em um escrit\u00f3rio. Quanto ao que se ganha, as crian\u00e7as de 4 a 6 \n\nanos disseram que s\u00f3 poderia ser dinheiro. De 7 anos em diante, as crian\u00e7as \n\napontaram o \u201cganho de amigos\u201d, \u201creconhecimento\u201d, \u201cconhecimento\u201d, \u201cexperi\u00eancia\u201d \n\netc. \n\n Na situa\u00e7\u00e3o 2, perguntamos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes que atividade estava \n\nsendo realizada pela empregada e pela m\u00e3e. Em seguida, pergunt\u00e1vamos se elas \n\nganhariam alguma coisa e o qu\u00ea. Para 100% das crian\u00e7as e adolescentes, a \n\nempregada receberia um sal\u00e1rio e a m\u00e3e n\u00e3o receberia nada material. Aparece a \n\npartir dos 7 anos a ideia de que a m\u00e3e possa receber elogios, amor dos filhos etc. \n\nApresentamos o mesmo desenho da figura feminina nessa situa\u00e7\u00e3o, mas acreditamos \n\nque seria mais adequado que fossem figuras diferentes, evitando-se confundir as \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. \n\nGravura 5. \nEscrit\u00f3rio \n\n \n\nGravura 6. Chefe pagando o \nfuncion\u00e1rio \n\n \n\n \n\nGravura 8. M\u00e3e \nservindo a fam\u00edlia \n\n \n\n \n \n\nGravura 7. Empregada \nservindo a fam\u00edlia \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 93\n\nCATEGORIA 3 \u2013 Divis\u00e3o sexual do trabalho \n\n \n A divis\u00e3o sexual do trabalho foi verificada por meio de perguntas \n\nrelacionadas aos locais de trabalho apresentados \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e como \n\nmaterial de apoio, as gravuras de 9 a 12; e em situa\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o de tarefas \n\ndom\u00e9sticas est\u00e3o apresentadas as gravuras de 13 a 16. O cuidado b\u00e1sico na confec\u00e7\u00e3o \n\ndestas foi a de n\u00e3o apresentar figuras humanas, realizando atividades nos locais de \n\ntrabalho e evitando o direcionamento das respostas das crian\u00e7as e adolescentes para \n\num dos sexos. As gravuras de 9 a 12 e 17 e 18 s\u00e3o apresentadas a seguir. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o A \u2013 Exerc\u00edcio das profiss\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n Na representa\u00e7\u00e3o da figura masculina e da figura feminina, evitamos \n\ncaracterizar a mulher e o homem com roupas e acess\u00f3rios que influenciassem as \n\nrespostas das crian\u00e7as e adolescentes. Definimos, dessa forma, que a mulher e o \n\nhomem seriam representados como pessoas com roupas usadas no dia a dia, dentro \n\ndo contexto social mais pr\u00f3ximo das crian\u00e7as e adolescentes.  \n\n Quanto aos locais de trabalho, as crian\u00e7as utilizaram termos diferentes para \n\ndefini-los, demonstrando conhec\u00ea-los. Quanto \u00e0 op\u00e7\u00e3o de qual dos dois sexos deveria \n\ntrabalhar nos diferentes locais, as crian\u00e7as de 4 a 6 anos optaram por colocar o \n\nhomem e a mulher, justificando que ambos poderiam exercer a profiss\u00e3o que \n\nGravura 10. Sala de aula \n \n\n \n\nGravura 11. Oficina \nmec\u00e2nica \n\n \n\n \n\nGravura 9. Sala de \nhospital \n\n \n \n\nGravura 12. Sal\u00e3o de \nbeleza \n\n \n\nGravura 17. Figura \nmasculina \n\n \n \n\n \n\nGravura 18. Figura  \nfeminina \n\n \n\n\n\n \n\n 94\n\nquisessem. As crian\u00e7as de 10 a 11 anos e as (os) adolescentes apresentaram locais de \n\ntrabalho feminino e de trabalho masculino. Os termos utilizados pelas crian\u00e7as para \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos locais de trabalho, seguem-se nas Tabelas 2, 3, 4 e 5. Na Tabela 2, \n\napresentamos as respostas das crian\u00e7as e adolescentes para o local de trabalho \u201csala \n\nde hospital\u201d. \n\n \n\n \n\nTabela 2 - Defini\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes para o local de trabalho \u201cSala de \nhospital\u201d \n\n \n \n                 Idades (anos) \nRespostas \n\n4 6 7 10 11 13 Total \n\nHospital 4 4 9 9 6 6 38 \nSala de Hospital 0 0 0 0 0 1 1 \nSala de M\u00e9dico 4 4 1 1 0 0 10 \nConsult\u00f3rio M\u00e9dico 0 0 0 0 4 3 7 \nLugar dos doentes 1 0 0 0 0 0 1 \nOnde que toma inje\u00e7\u00e3o 1 0 0 0 0 0 1 \nDentista 0 2 0 0 0 0 2 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nComo mostrado na Tabela 2, a resposta mais recorrente foi hospital, tendo \n\n63,3% das crian\u00e7as e adolescentes apresentado essa resposta. Em seguida, o termo \n\nsala de m\u00e9dico foi utilizado por 16,7% das crian\u00e7as e adolescentes. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses termos por parte das crian\u00e7as e adolescentes indica que compreenderam o que \n\nestava representado na gravura, em que 20% das crian\u00e7as de 4 anos n\u00e3o \n\nidentificaram o local, sem conseguir nome\u00e1-lo corretamente.  \n\nA Tabela 3 mostra como as crian\u00e7as e os adolescentes nomearam o local de \n\ntrabalho \u201coficina mec\u00e2nica\u201d. \n\n  O termo oficina mec\u00e2nica foi utilizado para definir o local por 58,3% dos \n\nsujeitos e posto de gasolina por 16,7% dos sujeitos, demonstrando conhecer o local.  \n\n Na gravura n\u00ba 9, que representava uma sala de aula, as crian\u00e7as e adolescentes \n\nafirmaram tratar-se de uma escola ou sala de aula, como pode ser visto na Tabela 4. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 95\n\nTabela 3 \u2013 Defini\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes para o local de trabalho \u201cOficina \nmec\u00e2nica\u201d \n\n \n \n                           Idades \nRespostas \n\n4 6 7 10 11 13 Total \n\nOficina mec\u00e2nica 1 5 5 9 5 10 35 \nPosto de gasolina 4 3 0 0 3 0 10 \nOnde conserta carro 2 0 0 1 0 0 3 \nGaragem  1 2 1 0 0 0 4 \nOficina de lavar carros 2 0 0 0 0 0 2 \nBorracharia 0 0 0 0 1 0 1 \nLava a jato 0 0 4 0 1 0 5 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Defini\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes para o local de trabalho \u201cSala de \naula\u201d \n\n \n                           Idades \nRespostas \n\n4 6 7 10 11 13 Total \n\nEscola  9 8 10 4 7 5 43 \nAlunos 1 0 0 0 0 0 1 \nSala de aula 0 1 0 5 3 5 14 \nCol\u00e9gio 0 0 0 1 0 0 1 \nT\u00e1 fazendo atividade 0 1 0 0 0 0 1 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n  No caso da sala de aula, \u00e9 interessante observar que 71,7% das crian\u00e7as e \n\nadolescentes utilizaram o termo escola e 23,3%, o termo sala de aula para definir o \n\nlocal. A explica\u00e7\u00e3o para esse tipo de resposta pode ser o fato de essas crian\u00e7as e \n\nadolescentes frequentarem o ambiente escolar desde muito pequenos. A \n\ndenomina\u00e7\u00e3o sala de aula foi mais utilizada por crian\u00e7as a partir de 10 anos de idade.  \n\n Na gravura n\u00ba 11, as crian\u00e7as e adolescentes definiram o local como um sal\u00e3o \n\nde beleza ou cabeleireiro, como mostra a Tabela 5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 96\n\nTabela 5 \u2013 Defini\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes para o local de trabalho \u201cSal\u00e3o de \nbeleza\u201d \n\n \n \n                           Idades \nRespostas \n\n4 6 7 10 11 13 Total \n\nSal\u00e3o de beleza 6 3 5 10 6 8 38 \nCabeleireiro 2 1 5 0 3 2 13 \nLugar de cortar cabelo 2 5 0 0 0 0 7 \nLoja de pentear cabelo 0 1 0 0 0 0 1 \nBarbearia 0 0 0 0 1 0 1 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o B \u2013 O trabalho dom\u00e9stico  \n\n \n Para verificar as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre o trabalho \n\ndom\u00e9stico, as perguntas foram Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? O que as \n\npessoas fazem neste local? Em seguida, solicit\u00e1vamos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes que \n\ncolocassem sobre a gravura as Figuras 17, 18 ou ambas, para verificar como elas \n\nrepresentavam a responsabilidade pela execu\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas. Essa \n\nsubcategoria teve como apoio gravuras que representavam quatro situa\u00e7\u00f5es: um \n\nesbo\u00e7o humano em uma lavanderia dom\u00e9stica, lavando pratos, cozinhando e lavando \n\no ch\u00e3o. Procuramos representar tarefas mais simples e cotidianas realizadas em uma \n\ncasa, como pode ser visto nas gravuras de 13, 14, 15 e 16. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n \n \n A casa \u00e9, historicamente, considerada um lugar privilegiado da mulher, o que \n\nfoi constatado tamb\u00e9m ser uma ideia presente em 100% das crian\u00e7as e adolescentes \n\nentrevistados. Quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das atividades, n\u00e3o houve d\u00favidas \n\nGravura 13. Lavanderia \n \n\n \n\nGravura 15. \nCozinhando \n\n \n\n \n\nGravura 14. Lavando \npratos \n\n \n\n \n\nGravura 16. Lavando \nch\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 97\n\nsignificativas por parte das crian\u00e7as e adolescentes. A gravura n\u00famero 13, devido \u00e0s \n\ndimens\u00f5es do equipamento representado, levou as crian\u00e7as a acreditarem tratar-se de \n\numa cozinha de restaurante ou padaria, d\u00favida que foi eliminada por meio de nossas \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Nas outras gravuras representando locais da casa, a de n\u00ba 14 tamb\u00e9m \n\ncausou d\u00favida, pois o equipamento representado pareceu, segundo as falas das \n\ncrian\u00e7as, ser um objeto para cozinha ou padaria. \n\n Neste trabalho, apontamos os percursos metodol\u00f3gicos que foram adotados \n\npara se construir um instrumento de pesquisa, viabilizando um estudo evolutivo com \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. A constru\u00e7\u00e3o desse instrumento, como foi apresentado, \n\nexigiu muitos cuidados em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos que buscamos alcan\u00e7ar, das idades \n\ndas crian\u00e7as e adolescentes que compuseram a amostra e do tempo necess\u00e1rio \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo. \u00c9 importante considerar cada um desses cuidados para se obter \n\num instrumento que possa ser utilizado com crian\u00e7as e adolescentes de diferentes \n\nfaixas et\u00e1rias. As duas fases da constru\u00e7\u00e3o, a entrevista verbal e a sele\u00e7\u00e3o de \n\ndesenhos para composi\u00e7\u00e3o do material concreto, devem ser minuciosamente \n\nplanejadas, o que possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o desse instrumento para alcan\u00e7ar os objetivos \n\npropostos.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 98\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\n  \n\n \n\n \n\n  Os instrumentos de pesquisa para verifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as \n\ne adolescentes exigem muitos cuidados por parte do pesquisador. \u00c9 importante \n\navaliar a adequa\u00e7\u00e3o deles \u00e0s diferentes faixas et\u00e1rias, especialmente quando o \n\nobjetivo \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de estudos evolutivos. Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que exige mais \n\nainda quando o estudo visa \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o que t\u00eam diferentes sujeitos \n\nsobre a realidade social. O objetivo geral deste estudo foi construir um instrumento \n\nde pesquisa, composto de entrevista verbal e material concreto, que possibilitasse a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es sobre trabalho de crian\u00e7as e adolescentes, \n\nna faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos.  \n\nO problema que apontamos foi: que tipo de instrumento que poderia \n\nviabilizar um estudo capaz de dar voz a crian\u00e7as e adolescentes permitindo, ao \n\nmesmo tempo, que o pesquisador fizesse interven\u00e7\u00f5es na busca de suas ideias? \n\nNosso problema p\u00f4de ser respondido por meio do instrumento constru\u00eddo e \n\napresentado neste trabalho. A hip\u00f3tese era de que, utilizando o M\u00e9todo Cl\u00ednico, \n\nhaveria possibilidade de se construir um instrumento para realiza\u00e7\u00e3o de estudo \n\nevolutivo sobre a categoria trabalho que desse voz \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e que \n\neste poderia ser utilizado com crian\u00e7as e adolescentes em diferentes faixas et\u00e1rias. \n\n Essa hip\u00f3tese se confirmou, uma vez que, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do estudo-\n\npiloto e das entrevistas com sujeitos em diferentes faixas et\u00e1rias, identificamos suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre a categoria trabalho e como essas evoluem com a idade. O \n\n\n\n \n\n 99\n\ninstrumento possibilitou que crian\u00e7as e adolescentes falassem sobre suas ideias a \n\nrespeito da categoria trabalho e que as interven\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias fossem realizadas.  \n\n Uma quest\u00e3o que deve ser considerada \u00e9 a dificuldade de se elaborarem \n\ninstrumentos, entrevistas verbais e material concreto, para estudar o conhecimento \n\nsocial. Tal dificuldade se encontra na falta de elementos necess\u00e1rios para representar \n\nesse tipo de conhecimento.  Quando falamos sobre aspectos mais espec\u00edficos do \n\ntrabalho, como a descri\u00e7\u00e3o das tarefas inerentes a cada profiss\u00e3o e as tarefas \n\ndom\u00e9sticas, o material mostrou-se de grande utilidade, pois, para identificar o que as \n\ncrian\u00e7as e adolescentes pensam sobre esses aspectos, a possibilidade de recorrer a \n\nfiguras facilitou a intera\u00e7\u00e3o da pesquisadora com as crian\u00e7as e os adolescentes e que \n\nelas tivessem material concreto para apoiar suas respostas. \n\n O material concreto possui como principal vantagem a possibilidade de servir \n\ncomo apoio ao pensamento das crian\u00e7as e adolescentes, quando necessitam recorrer a \n\nalgo que sirva de base para suas respostas. As crian\u00e7as do est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio e \n\noperat\u00f3rio concreto s\u00e3o as que mais necessitam desse material para refletir sobre \n\ndados da realidade e sobre o mundo que a cerca, porque precisam de apoio ao \n\npensamento. Para adolescentes do est\u00e1gio operat\u00f3rio formal, o instrumento auxilia \n\nmuito quando se solicita que respondam a partir dele. Embora sejam capazes de fazer \n\nabstra\u00e7\u00e3o reflexionante, h\u00e1 alguns conte\u00fados do conhecimento social que elas (es) \n\ndesconhecem e, ou, s\u00e3o mais dif\u00edceis, raz\u00e3o por que precisam de material que sirva \n\nde apoio ao seu pensamento.  \n\n De modo geral, pesquisas com crian\u00e7as e adolescentes possuem suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, e estas devem ser minimizadas pelos meios que o pesquisador julgar mais \n\nadequados. A entrevista cl\u00ednica exige da (o) pesquisadora (o) dedica\u00e7\u00e3o, \n\ncompromisso, treinamento, ast\u00facia e rapidez para formular as perguntas antes da \n\nentrevista e durante, al\u00e9m de muita disciplina e clareza de objetivos na hora de sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. \n\n Entrevistar crian\u00e7as, principalmente, de 4 a 6 anos de idade, exigiu cuidados \n\ncom a linguagem, a paci\u00eancia de esperar o tempo adequado para as crian\u00e7as se \n\nenvolverem, empatia e rapidez na elabora\u00e7\u00e3o de perguntas. Vale ressaltar a \n\nnecessidade de aten\u00e7\u00e3o ao contexto que as crian\u00e7as est\u00e3o inseridas na hora de lev\u00e1-\n\nlas para uma entrevista, pois, se estiverem envolvidas e concentradas em algo que \n\nrepresenta um desafio para elas nas atividades realizadas na sala, dificilmente o \n\npesquisador obt\u00e9m participa\u00e7\u00e3o ativa de sua parte. \n\n\n\n \n\n 100\n\n As maiores limita\u00e7\u00f5es que podemos apresentar relacionam-se \u00e0 quest\u00e3o do \n\ntempo de dura\u00e7\u00e3o da entrevista, que n\u00e3o pode ser excessivamente curto, sob o risco \n\nde n\u00e3o obtermos dados importantes sobre o pensamento infantil, nem excessivamente \n\nlongo, sob pena de cansar a crian\u00e7a e esta n\u00e3o colaborar na hora da entrevista. \n\nRessaltamos a grande dificuldade em elaborar instrumento de pesquisa para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos evolutivos, uma vez que, neste tipo de estudo, encontram-se \n\nsujeitos em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento. Existem detalhes que devem ser \n\nconsiderados, como as idades dos sujeitos, a classe socioecon\u00f4mica, o contexto \n\nsocial, a tem\u00e1tica a ser estudada, o n\u00famero de sujeitos, o tempo de pesquisa, as cores \n\ne a caracteriza\u00e7\u00e3o de ambientes, entre outros, os quais implicam nos resultados.  \n\n Faz-se necess\u00e1rio realizar outras pesquisas com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de mais \n\ndados sobre o tema, tendo outras vari\u00e1veis, como amplia\u00e7\u00e3o das faixas et\u00e1rias, buscar \n\ncrian\u00e7as em outros n\u00edveis socioecon\u00f4micos, com outras caracter\u00edsticas, que \n\ntrabalham e que vivam em outros contextos de vida, al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o de novas \n\nperguntas, com outras tem\u00e1ticas, o que poderia auxiliar no ac\u00famulo de \n\nconhecimentos sobre o desenvolvimento humano. \n\n \n\n\n\n \n\n 101\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALESSANDRINI, E. A. Desenvolvimento afetivo de crian\u00e7as pr\u00e9-escolares em \nclasses de per\u00edodo integral e parcial. Campinas, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1997. \n \nBAMPI, M. A. M. O m\u00e9todo cl\u00ednico experimental de Jean Piaget como \nrefer\u00eancia para o conhecimento do pensamento infantil na avalia\u00e7\u00e3o \npsicopedag\u00f3gica. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \u2013 Universidade do Sul de Santa \nCatarina \u2013 UNISUL, Florian\u00f3polis, 2006. \n \nBANKS-LEITE, L. Percursos piagetianos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n \nBARROSO, L. M. S. As ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre seus direitos: um \nestudo evolutivo \u00e0 luz da teoria piagetiana. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nBELL, J. Projeto de pesquisa: guia para pesquisadores iniciantes em educa\u00e7\u00e3o, \nsa\u00fade e ci\u00eancias sociais. Porto Alegre: Artmed, 2008. \n \nBLAXTER, L.; HUGHES, C.; TIGHT, M. How to research. Buckingham: Open \nUniversity Press, 2001. \n \nCRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2008. \n \nDELVAL, Juan. Hist\u00f3rias sobre los derechos de los ni\u00f1os. [S.l. : s.n.], 1998 \n(mimeogr.). \n \nDELVAL, J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do m\u00e9todo cl\u00ednico: descobrindo o pensamento \ndas crian\u00e7as. Porto Alegre: Artmed, 2002.  \n \n\n\n\n \n\n 102\n\nFERREIRA, L. M. Concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de 4 a 6 anos sobre o consumo de \n\u00e1gua: uma abordagem baseada no m\u00e9todo cl\u00ednico. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEconomia Dom\u00e9stica) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2008.  \n \nFIGUEIREDO, R.V.; POULIN, J. R. Aspectos funcionais do desenvolvimento \ncognitivo de crian\u00e7as com defici\u00eancia mental e metodologia de pesquisa. In: CRUZ, \nS. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nMENANDRO, M. C. S. Caracter\u00edsticas de atividades cotidianas de adolescentes e \nadultos de ambos os sexos. In: NOVO, H. A.; MENANDRO, M. C. S. (Orgs.) et al. \nOlhares diversos: estudando o desenvolvimento humano. Vit\u00f3ria: CAPES, PROIN, \n2000. (Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da UFES).  \n \nPIAGET, J. A representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Ideias e Letras, \n2005. (ed. orig. 1947). \n \nRAMIRES, V. R. R. As transi\u00e7\u00f5es familiares: a perspectiva de crian\u00e7as e pr\u00e9-\nadolescentes. In: CRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nS\u00d3LON, L. A. G. et al. Conversando com crian\u00e7as sobre seu processo de ado\u00e7\u00e3o \ntardia. In: CRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2008. \n \nSOUZA, G. M. C. Jogo e diferen\u00e7as de g\u00eanero: estudo comparativo em atividades \nl\u00fadicas em escolas de Lisboa e do Rio de Janeiro. Lisboa, 2006. 272 f. Tese \n(Doutorado) \u2013 Faculdade de Motricidade Humana, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, \n2006. \n \nVINH-BANG. La m\u00e9thode clinique et la research en psychologie de l' enfant. In: \nPsychologie et epist\u00e9mologie g\u00e9n\u00e9tiques, th\u00e9mes piag\u00e9tiens. Paris: Dunod, 1966. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 103\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARTIGO ORIGINAL \n\n \n\nO CONCEITO DE TRABALHO NA REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE CRIAN\u00c7AS E \n\nADOLESCENTES: UM ESTUDO EVOLUTIVO NUMA PERSPECTIVA \n\nPIAGETIANA \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, setembro de \n2009. Estudo evolutivo do conceito de trabalho na representa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as \ne adolescentes: uma an\u00e1lise na perspectiva piagetiana. Orientadora: Maria de \nLourdes Mattos Barreto. Coorientadoras: Gisele Maria Costa Souza e Neide \nMaria de Almeida Pinto. \n\n \n \n\nDiversos autores t\u00eam investigado a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento social, \n\nutilizando para isso o m\u00e9todo cl\u00ednico piagetiano. O estudo evolutivo caracteriza-se \n\npela explora\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a nas concep\u00e7\u00f5es dos sujeitos ao longo do tempo e, em \n\nparticular, a forma\u00e7\u00e3o de conhecimentos e condutas. Este estudo apresentou a \n\nindaga\u00e7\u00e3o: quais as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho? A \n\nhip\u00f3tese foi de que as ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho evoluem no \n\ndecorrer de seu desenvolvimento, sofrem influ\u00eancias dos quatro fatores apontados \n\npor Piaget e s\u00e3o fruto de elabora\u00e7\u00f5es ativas dos sujeitos. O objetivo foi buscar a \n\ng\u00eanese do conceito de trabalho, identificando e analisando quais s\u00e3o as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho, procurando examinar as \n\nideias subjacentes \u00e0s suas representa\u00e7\u00f5es. Fundamentamos a pesquisa no M\u00e9todo \n\nCl\u00ednico Piagetiano, realizando as entrevistas cl\u00ednicas com as crian\u00e7as e adolescentes, \n\n\n\n \n\n 104\n\nlevantando e sistematizando as categorias presentes em suas respostas. A popula\u00e7\u00e3o \n\nfoi composta por crian\u00e7as e adolescentes de uma escola particular da cidade de \n\nVi\u00e7osa, MG. A amostra do estudo constituiu-se por 10 crian\u00e7as de cada grupo et\u00e1rio, \n\ncompreendendo as crian\u00e7as com m\u00e9dia de idade de 4, 6, 7, 10, 11 e 14 anos, \n\ntotalizando 60 sujeitos. Obtivemos dados relevantes sobre a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento social, demonstrando que este tipo de conhecimento se d\u00e1 por n\u00edveis, \n\nque s\u00e3o coerentes e influenciados pelo meio social que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida, em \n\nque a transmiss\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o um fator importante na forma\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos pela crian\u00e7a. Os dados confirmam as hip\u00f3teses deste estudo, pois \n\nencontramos crian\u00e7as e adolescentes nos n\u00edveis Pr\u00e9-I, I, II e III. Em todos os n\u00edveis \n\nh\u00e1 diferen\u00e7as individuais, que refor\u00e7am a ideia de Piaget de que os conhecimentos, \n\nmesmo aqueles que a crian\u00e7a adquire por meio das trocas com as pessoas, s\u00e3o \n\ntransformados pela crian\u00e7a de forma ativa, n\u00e3o se configurando em meras c\u00f3pias da \n\nrealidade.  \n\n \n\nPalavras-chave: Conceito de trabalho. Estudo evolutivo. Crian\u00e7as-adolescentes-\ndesenvolvimento. M\u00e9todo Cl\u00ednico. \n\n\n\n \n\n 105\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, September, \n2009. Evolution of concept of work in children\u2019s and adolescents\u2019 \nrepresentation: an analysis from Piagetian perspective. Adviser: Maria de \nLourdes Mattos Barreto. Co-advisers: Gisele Maria Costa Souza and Neide Maria \nde Almeida Pinto. \n\n \n \n\nSeveral authors have investigated the evolution of social knowledge using the \n\nPiagetian clinical method. The study of evolution is characterized by exploring the \n\nchanges in the subjects\u2019 conceptions over time and, particularly, the formation of \n\nknowledge and behavior. This study raised the question: What are the children\u2019s and \n\nadolescents\u2019 representations of work? The hypothesis presented was that children\u2019s \n\nand adolescents\u2019 ideas about work evolve over the course of their development, are \n\ninfluenced by the four factors pointed out by Piaget and are the result of active \n\nelaborations by the subjects. The objective of this study was to search for the genesis \n\nof the concept of work, identifying and analyzing the representations of children and \n\nadolescents about work and seeking to examine the ideas underlying their \n\nrepresentations. The research was founded on Piaget\u2019s Clinical Method, by \n\nperforming clinical interviews with children and adolescents, surveying and \n\nsystematizing the categories present in their responses. The population consisted of \n\nchildren and adolescents from a school in the municipality of Vi\u00e7osa, MG. The study \n\nsample consisted of 10 children in each age group, including children with mean age \n\nof 4, 6, 7, 10, 11 and 14 years, totaling 60 subjects. We have obtained relevant \n\n\n\n \n\n 106\n\ninformation about the social construction of knowledge, showing that this type of \n\nknowledge takes place on levels that are consistent with and influenced by the social \n\nenvironment the child is inserted in, in which the transmission and social interactions \n\nare important factors in concept formation by the child. The results of the present \n\nstudy confirm the proposed hypothesis, since we found children and adolescents at \n\nthe levels Pre-I, I, II and III. Individual differences were found at all levels, which \n\nreinforce Piaget\u2019s idea that knowledge, even that the child obtains by exchanging \n\nwith people, is processed by the child in an active way, not being simple copies of \n\nreality. \n\n \n\nKeywords: Concept of work. Study of evolution. Child-adolescent development. \n\nClinical Method.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 107\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n Para Campos (2008), a crian\u00e7a vem sendo pesquisada no campo cient\u00edfico, \n\nprincipalmente na condi\u00e7\u00e3o de objeto a ser observado, medido, descrito, analisado e \n\ninterpretado. Os focos variam de acordo com o campo estudado, e a crian\u00e7a pode ser \n\nanalisada, por exemplo, do ponto de vista da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade p\u00fablica, da \n\nantropologia, da psicologia, da economia e da hist\u00f3ria, atendendo aos interesses de \n\ncada grupo. Atualmente, h\u00e1 tend\u00eancia de colocar a crian\u00e7a em condi\u00e7\u00e3o de sujeito \n\nonde ela toma parte da pesquisa, sendo ouvida diretamente. A psicologia j\u00e1 \n\nempregava m\u00e9todos em que se ouvia a crian\u00e7a, desde o s\u00e9culo XIX, e no s\u00e9culo XX \n\nhouve muitos expoentes, como Freud, Piaget e Vigostky, entre outros.  \n\nInhelder et al. (1974) acrescentaram que o estudo sistem\u00e1tico do \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as e de seu pensamento come\u00e7ou relativamente tarde, em \n\nfinais do s\u00e9culo XIX, e os primeiros trabalhos utilizavam a observa\u00e7\u00e3o, embora os \n\npesquisadores, \u00e0s vezes, modificassem o ambiente para ver o que ocorria. Em \n\nseguida, come\u00e7a-se a utilizar os question\u00e1rios que permitiam obten\u00e7\u00e3o de dados de \n\nn\u00famero maior de indiv\u00edduos. \n\nDelval (2002) apontou que Piaget inicia o estudo do pensamento da crian\u00e7a \n\nno come\u00e7o dos anos de 1920, interessando-se pelo problema do conhecimento, \n\nconcebendo um projeto de estudo dos problemas epistemol\u00f3gicos por meio do \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos. Piaget sugeriu que esse tipo de \n\nestudo poderia ser realizado ao longo da hist\u00f3ria, mediante estudos da hist\u00f3ria da \n\n\n\n \n\n 108\n\nci\u00eancia ou do indiv\u00edduo, examinando a g\u00eanese de no\u00e7\u00f5es como espa\u00e7o, tempo, \n\nn\u00famero, causalidade.  \n\nNo in\u00edcio de seus estudos, Piaget trabalhou na padroniza\u00e7\u00e3o dos testes de \n\nBurt, que consistiam de provas elaboradas e cujos resultados das crian\u00e7as eram \n\nremetidos a uma tabela com respostas-padr\u00e3o. Piaget percebeu que esse m\u00e9todo \n\nprocurava apreender os fracassos e acertos das crian\u00e7as, n\u00e3o permitindo o estudo das \n\nraz\u00f5es para esses insucessos. Dessa forma, ele iniciou um novo m\u00e9todo de pesquisa, \n\no qual foi modificando aos poucos, de acordo com os temas que pesquisava. Depois \n\nde anos de estudos, construiu o m\u00e9todo cl\u00ednico, que se constitui de entrevistas \n\ncl\u00ednicas, com os sujeitos procurando descobrir algo sobre os processos de racioc\u00ednio \n\nque estavam por tr\u00e1s das respostas corretas e pelo que ocultavam as respostas erradas \n\n(DELVAL, 2002).  \n\n Autores como Enesco e Navarro (1995), Alessandrini (1997), Saravali \n\n(1999), Barroso (2000), Cantelli (2000), Denegri e Delval (2002) e Delval (2002) \n\nt\u00eam investigado a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento social, utilizando para isso o M\u00e9todo \n\nCl\u00ednico Piagetiano. Segundo Delval (2002), esse m\u00e9todo foi criado por Piaget com o \n\nobjetivo de verificar como as crian\u00e7as e adolescentes representam o mundo \u00e0 sua \n\nvolta. Atualmente, as pesquisas que se baseiam nesse m\u00e9todo t\u00eam avan\u00e7ado no \n\nsentido de descobrir como ocorre e como evolui o conhecimento social buscando, \n\npara esse fim, criar instrumentos de pesquisa em que as entrevistas cl\u00ednicas possam \n\nser utilizadas junto com outros recursos, como hist\u00f3rias, fichas, fotos, gravuras e \n\nmateriais concretos diversos.  \n\n A crian\u00e7a e o adolescente s\u00e3o considerados pessoas importantes na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o familiar, pois, al\u00e9m de exigirem cuidados especiais por parte dos \n\nadultos, demandando dedica\u00e7\u00e3o de tempo, reproduzem a cultura e perpetua\u00e7\u00e3o de \n\nvalores e regras sociais, al\u00e9m de fazerem cultura e transmitirem tamb\u00e9m valores e \n\nregras. Como consumidoras, elas influenciam as escolhas e os custos da fam\u00edlia. \n\nDessa forma, \u00e9 importante refletir sobre suas representa\u00e7\u00f5es sobre trabalho, uma vez \n\nque estas podem estar sujeitas a vis\u00f5es massificadas e reproduzir uma vis\u00e3o de \n\nmundo carregada de estere\u00f3tipos e preconceitos sociais quanto \u00e0s quest\u00f5es de classe \n\ne g\u00eanero, por exemplo. Este trabalho \u00e9 uma tentativa de compreender como essas \n\nquest\u00f5es s\u00e3o representadas por crian\u00e7as e adolescentes por se constitu\u00edrem como \n\nmembros que assumem cada vez mais import\u00e2ncia na din\u00e2mica familiar.  \n\n\n\n \n\n 109\n\n Como defendeu Gon\u00e7alves (2006), mesmo que o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente (ECA), promulgado em 1990, pretenda garantir os direitos desse \n\nsegmento populacional, os quais, muitas vezes, s\u00e3o negligenciados. Compreender as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as sobre trabalho e o contexto social em que se inserem \n\nsignifica problematizar a constitui\u00e7\u00e3o do sistema familiar, a rela\u00e7\u00e3o com a escola e \n\noutras institui\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso destacar como se opera a posi\u00e7\u00e3o social de \n\ndiferentes atores na fam\u00edlia, na comunidade, na sociedade e nas pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\n Para Delval (2002), as representa\u00e7\u00f5es cotidianas sobre os mais diversos \n\naspectos da realidade s\u00e3o influenciadas pelo conhecimento cientifico que existe, \n\nmuitas vezes, como representa\u00e7\u00e3o distribu\u00edda socialmente e que se pretende \n\ntransmitir na escola. Entretanto, existem ideias sobre muitos aspectos da realidade \n\nque n\u00e3o coincidem com as da ci\u00eancia. Dessa forma, h\u00e1 estudos que comprovam que \n\nas crian\u00e7as, assim como os adultos n\u00e3o instru\u00eddos, t\u00eam explica\u00e7\u00f5es sobre m\u00faltiplos \n\naspectos da realidade em que se inserem, antes mesmo de receberem instru\u00e7\u00e3o \n\nformal. Quest\u00f5es sobre a origem do mundo, dos seres vivos, dos fen\u00f4menos naturais \n\nou da sociedade aparecem nos mitos da maioria das culturas, demonstrando ser \n\nquest\u00f5es de preocupa\u00e7\u00e3o dos seres humanos desde que estes come\u00e7aram a tomar \n\nconsci\u00eancia de seus pensamentos. \n\nPara aquele autor, o estudo evolutivo tem como caracter\u00edstica a explora\u00e7\u00e3o da \n\nmudan\u00e7a nas concep\u00e7\u00f5es dos sujeitos ao longo do tempo e, em particular, a forma\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos e condutas. O que interessa ao pesquisador \u00e9 observar como uma \n\nconduta, determinada capacidade ou uma representa\u00e7\u00e3o vai mudando ao longo do \n\ntempo. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio estudar os sujeitos em diferentes momentos ou em \n\ndiferentes idades. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso, estudando-se as no\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, podemos estabelecer \n\ncategorias e, em seguida, elaborar est\u00e1gios ou n\u00edveis de compreens\u00e3o da realidade \n\npor crian\u00e7as e adolescentes. Diante do exposto, o problema que apresentamos est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 seguinte quest\u00e3o: de que forma crian\u00e7as e adolescentes conceituam \n\n\u201ctrabalho\u201d? Nossas hip\u00f3teses s\u00e3o de que as ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre \n\ntrabalho evoluem no decorrer de seu desenvolvimento e sofrem influ\u00eancias dos \n\nquatro fatores apontados por Piaget e s\u00e3o frutos de elabora\u00e7\u00f5es ativas dos sujeitos. \n\nPartimos da premissa de que as ideias iniciais da crian\u00e7a s\u00e3o pr\u00e9-conceitos, mas \n\npassam por um processo de constru\u00e7\u00e3o ativa e n\u00e3o s\u00e3o c\u00f3pias exatas da realidade, \n\nevoluindo em dire\u00e7\u00e3o a conceitua\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias por parte dos sujeitos. Destaca-se \n\n\n\n \n\n 110\n\nque, em uma mesma faixa et\u00e1ria, podemos encontrar crian\u00e7as e adolescentes em \n\nn\u00edveis diferentes, uma vez que suas representa\u00e7\u00f5es s\u00e3o elaboradas ativamente e \n\nadvindas de constru\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de cada sujeito.  \n\nEste estudo objetivou buscar a g\u00eanese do conceito de trabalho, identificando e \n\nanalisando quais s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho. \n\nProcuramos, ainda, examinar as ideias subjacentes \u00e0s suas representa\u00e7\u00f5es, de acordo \n\ncom os n\u00edveis de desenvolvimento estudados, levantando-se as tend\u00eancias gerais \n\npresentes em suas respostas. \n\n \n\n\n\n \n\n 111\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n \n\n \nA Epistemologia Gen\u00e9tica \u00e9 o estudo do conhecimento desde sua g\u00eanese, ou \n\nseja, procura conhecer como evolui o conhecimento. Constitui-se no estudo de como \no sujeito passa de um n\u00edvel mais simples, menos elaborado de conhecimento para um \nn\u00edvel mais complexo. Piaget a definiu como uma ci\u00eancia que tem car\u00e1ter pr\u00f3prio de \nprocurar distinguir as ra\u00edzes das diversas variedades de conhecimento a partir de \nsuas formas mais elementares e acompanhar seu desenvolvimento nos n\u00edveis \nulteriores at\u00e9, inclusive, o pensamento cient\u00edfico (PIAGET, 1970, p. 2).  \n\nPiaget (1947) apresentou uma pergunta b\u00e1sica: quais s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es \ndo mundo criadas espontaneamente pelas crian\u00e7as ao longo dos est\u00e1gios de seu \ndesenvolvimento intelectual? Para respond\u00ea-la, apresenta dois problemas, buscando a \norigem do conhecimento: o primeiro \u00e9 o da realidade na crian\u00e7a, que consiste em \ndistinguir suas cren\u00e7as de suas brincadeiras, e o segundo \u00e9 o da causalidade, que se \nrefere \u00e0s explica\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a apresenta aos problemas a que \u00e9 exposta.  \n\nO desenvolvimento, na teoria piagetiana, \u00e9, segundo Wadsworth (1987), um \nprocesso que come\u00e7a com o nascimento, podendo ser considerado cont\u00ednuo e \ndescont\u00ednuo ao mesmo tempo. Cont\u00ednuo no sentido de que cada desenvolvimento \nsubsequente se baseia no desenvolvimento anterior, incorporando-o e transformando-\no. A descontinuidade significa que as mudan\u00e7as qualitativas ocorrem de um est\u00e1gio \npara outro. Nesse processo, a intera\u00e7\u00e3o do sujeito com o meio \u00e9 fundamental. Dessa \nforma, para Piaget s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia as intera\u00e7\u00f5es que o sujeito estabelece \ncom o objeto, uma vez que \u00e9 a partir dessa intera\u00e7\u00e3o que o processo de assimila\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 poss\u00edvel. Ou seja:  \n\n\n\n \n\n 112\n\n(...) O conhecimento n\u00e3o procede, em suas origens, nem de um sujeito \nconsciente de si mesmo nem de objetos j\u00e1 constitu\u00eddos (do ponto de vista \ndo sujeito) que a ele se imporiam. O conhecimento resultaria de \nintera\u00e7\u00f5es que se produzem a meio caminho entre os dois, dependendo, \nportanto, dos dois ao mesmo tempo, mas em decorr\u00eancia de uma \nindiferencia\u00e7\u00e3o completa e n\u00e3o de interc\u00e2mbios entre formas distintas \n(PIAGET, 1970, p. 14). \n\n \n\nPiaget apontou tr\u00eas tipos de conhecimento: conhecimento f\u00edsico; l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1tico e social. O conhecimento f\u00edsico constitui-se na apropria\u00e7\u00e3o, por parte do \n\nsujeito, dos atributos f\u00edsicos do objeto. Esse tipo de conhecimento \u00e9 estruturado a \n\npartir da abstra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, que consiste em dissociar uma propriedade do objeto de \n\noutras. A crian\u00e7a utiliza os sentidos para poder abstrair essas propriedades do objeto. \n\nO conhecimento l\u00f3gico matem\u00e1tico prov\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es que o sujeito estabelece \n\nentre os objetos e \u00e9 estruturado a partir da abstra\u00e7\u00e3o reflexiva. Essa abstra\u00e7\u00e3o tem \n\norigem na coordena\u00e7\u00e3o que a crian\u00e7a exerce sobre os objetos, introduzindo rela\u00e7\u00f5es \n\nentre eles (PIAGET, 1980).  \n\nO conhecimento social \u00e9 adquirido pela intera\u00e7\u00e3o do sujeito com as pessoas, a \n\npartir das informa\u00e7\u00f5es trocadas entre elas e est\u00e1 parcialmente nas pessoas, adultos e \n\ncrian\u00e7as. Wadsworth (1987) apontou que esse \u00e9 um dos fatores que Piaget inclui em \n\ntodas as suas discuss\u00f5es sobre desenvolvimento cognitivo. Muitas das coisas que a \n\ncrian\u00e7a aprende s\u00e3o atrav\u00e9s de suas intera\u00e7\u00f5es sociais. A linguagem, os valores, as \n\nregras e os sistemas de s\u00edmbolos s\u00e3o exemplos de conhecimentos socialmente \n\nconstru\u00eddos.  \n\nO conhecimento social \u00e9 constru\u00eddo enquanto transformamos o que os outros \n\nnos dizem e deve ser descoberto atrav\u00e9s dessas intera\u00e7\u00f5es estabelecidas, sendo \n\naprendido somente atrav\u00e9s das pessoas. Piaget (1969) ressaltou sobre a import\u00e2ncia \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais, apontando que a crian\u00e7a \u00e9 um ser social praticamente a partir de \n\nseu nascimento. Ao lado das tend\u00eancias sociais internas existe a sociedade, que \u00e9 \n\nexterna ao indiv\u00edduo, o que equivale  dizer que a totalidade dos relacionamentos \n\nestabelecidos entre os sujeitos prov\u00e9m de fora: linguagem, interc\u00e2mbio intelectual, \n\na\u00e7\u00e3o moral ou legal.  \n\nA crian\u00e7a desenvolve-se a partir de um estado puramente individual \u2013 o dos \n\nprimeiros meses de exist\u00eancia durante os quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel nenhum tipo de \n\ninterc\u00e2mbio verdadeiro com outras pessoas \u2013 e culmina em uma socializa\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva que jamais termina. \u00c9 preciso atravessar um processo de adapta\u00e7\u00e3o \n\ngradativa, composto de assimila\u00e7\u00e3o dos outros a si mesmo e, ao mesmo tempo, de \n\n\n\n \n\n 113\n\nacomoda\u00e7\u00e3o de si mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos outros, o que capacitar\u00e1 o sujeito a dominar \n\nas propriedades essenciais da sociedade externa: compreens\u00e3o m\u00fatua baseada na fala \n\ne uma disciplina comunit\u00e1ria baseada na reciprocidade (PIAGET, 1969).  \n\nDiferentes agentes de socializa\u00e7\u00e3o interferem nessa constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento social, podendo-se apontar, entre eles, a fam\u00edlia, a m\u00eddia, a escola e os \n\ngrupos de pares, que podem auxiliar, impor ou refor\u00e7ar ideias sobre aspectos da \n\nrealidade social. Esses agentes influenciam, de formas distintas e de acordo com os \n\ninteresses sociais de cada um, a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos por parte das crian\u00e7as e \n\nadolescentes.  \n\nA fam\u00edlia, conforme Bruschini (1994), \u00e9 um espa\u00e7o de conv\u00edvio, de troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es entre seus membros e, possivelmente, lugar de tomada de decis\u00f5es \n\ncoletivas. Configura-se nos v\u00ednculos estabelecidos entre os sujeitos, promovendo a \n\noportunidade de se ressocializar-se por meio da revis\u00e3o de seus valores e posturas \n\ncotidianas e em fun\u00e7\u00e3o das necessidades do grupo, que se modificam a cada etapa da \n\nvida familiar.  \n\nA m\u00eddia possibilita a constru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es, conceitos e identidade, \n\npor meio das campanhas publicit\u00e1rias, programas de entretenimento, reportagens etc. \n\nA propaganda \u00e9 considerada por Felipe (1999) como meio de venda de produtos, \n\nassociada a certas qualidades socialmente desej\u00e1veis e, ao mesmo tempo, vendendo \n\numa vis\u00e3o de mundo, um estilo de vida. Entretanto, Freitas (2001) apontou que os \n\nvalores transmitidos pela televis\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o assimilados de forma mec\u00e2nica, pois os \n\nindiv\u00edduos s\u00e3o ativos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nJ\u00e1 a escola, como indicou Louro (1995), ocupa posi\u00e7\u00e3o privilegiada, mediante \n\nsuas pr\u00e1ticas educativas, tanto na constru\u00e7\u00e3o das identidades das pessoas quanto na \n\nsua forma de organiza\u00e7\u00e3o social, a partir de valores e representa\u00e7\u00f5es. Setton (2002) \n\napresentou a necessidade de se observar que os debates educativos, \u00e0 medida que se \n\naproximam da especificidade das transforma\u00e7\u00f5es culturais do mundo moderno, se \n\nabrem para o car\u00e1ter interdisciplinar das quest\u00f5es educacionais. \n\n \nA escola como institui\u00e7\u00e3o, seus curr\u00edculos, professores e profissionais da \neduca\u00e7\u00e3o em geral, n\u00e3o podem deixar de se preocupar com as \npeculiaridades da pr\u00e1tica educativa contempor\u00e2nea. Ou seja, a educa\u00e7\u00e3o \nno mundo moderno n\u00e3o conta apenas com a participa\u00e7\u00e3o da escola e da \nfam\u00edlia. Outras institui\u00e7\u00f5es, como a m\u00eddia, despontam como parceiras de \numa a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Para o bem ou para o mal, a cultura de massa est\u00e1 \npresente em nossas vidas, transmitindo valores e padr\u00f5es de conduta, \nsocializando muitas gera\u00e7\u00f5es. Em uma situa\u00e7\u00e3o de modernidade, faz-se \nnecess\u00e1rio problematizar as rela\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o, conflitivas ou \n\n\n\n \n\n 114\n\nharmoniosas, entre os espa\u00e7os socializadores e agentes socializados \n(SETTON, 2002, p. 3). \n\n \n\n Finalmente, assumem import\u00e2ncia impar e inquestion\u00e1vel as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas nos grupos de pares, tomados como aqueles formados em escolas, \n\nigreja, vizinhan\u00e7a etc. Nas rela\u00e7\u00f5es travadas no cotidiano, as crian\u00e7as e os \n\nadolescentes est\u00e3o sujeitos aos mais diversos tipos de influ\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos, normas, valores e regras morais, entre outros. Vale destacar o papel da \n\nlinguagem no processo de socializa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, que para Piaget (1964) auxilia no \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a de forma cont\u00ednua: no momento da apari\u00e7\u00e3o da \n\nlinguagem, a crian\u00e7a se acha \u00e0s voltas n\u00e3o apenas com o universo f\u00edsico de antes, \n\nmas com dois novos mundos: o social e o das representa\u00e7\u00f5es interiores. \n\n O lactente come\u00e7a, segundo Piaget (1964), por uma atitude egoc\u00eantrica, na \n\nqual a incorpora\u00e7\u00e3o das coisas \u00e0 sua atividade predomina sobre a acomoda\u00e7\u00e3o e a \n\ncrian\u00e7a maior, da mesma forma, reagir\u00e1 primeiramente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e ao \n\npensamento em forma\u00e7\u00e3o com um egocentrismo inconsciente. A linguagem ser\u00e1 \n\nrespons\u00e1vel pelas trocas e comunica\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos, levando a crian\u00e7a a \n\ndescobertas sobre o mundo adulto.  \n\nPiaget (2006) reconheceu a import\u00e2ncia da linguagem no processo de \n\ndesenvolvimento da crian\u00e7a especialmente no progresso do pensamento \n\nrepresentativo em rela\u00e7\u00e3o ao sistema dos esquemas sensoriomotores que s\u00e3o devidos \n\n\u00e0 fun\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica em conjunto. Ao contr\u00e1rio dos outros instrumentos semi\u00f3ticos \n\n(imita\u00e7\u00e3o diferida, jogo simb\u00f3lico, desenho ou imagem gr\u00e1fica, imagem mental e \n\nevoca\u00e7\u00e3o verbal) constru\u00eddos pelo indiv\u00edduo, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o das necessidades, a \n\nlinguagem j\u00e1 est\u00e1 toda elaborada socialmente e cont\u00e9m previamente, para uso dos \n\nindiv\u00edduos que a aprendem, um conjunto de instrumentos cognitivos. Deve-se \n\nressaltar a import\u00e2ncia assumida pelo egocentrismo11 no desenvolvimento da crian\u00e7a. \n\nEssa caracter\u00edstica existe em todos os est\u00e1gios do desenvolvimento e manifesta-se \n\n                                                           \n11 O egocentrismo existe em todos os est\u00e1gios do desenvolvimento cognitivo. No per\u00edodo \nsensoriomotor, a crian\u00e7a possui um tipo de egocentrismo, chamado por Piaget (1970) de egocentrismo \nradical, que consiste em uma indiferencia\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto, de forma que o sujeito n\u00e3o se \nconhece como origem de suas a\u00e7\u00f5es, pois est\u00e1 centrado no pr\u00f3prio corpo. No per\u00edodo pr\u00e9-operat\u00f3rio, \nh\u00e1 uma forma de egocentrismo, em que a crian\u00e7a \u00e9 egoc\u00eantrica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s representa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \nconsiderando o seu ponto de vista como um entre outros poss\u00edveis. J\u00e1 no est\u00e1gio do pensamento \noperacional concreto ocorre o egocentrismo, em que a crian\u00e7a acredita que tudo pode e deve ser \nprovado por meio do concreto, tendo por base a real mais pr\u00f3xima. Finalmente, no pensamento formal \noutro tipo de egocentrismo se instala no adolescente: o egocentrismo metaf\u00edsico, que se manifesta na \ncren\u00e7a de uma onipot\u00eancia da reflex\u00e3o, como se o mundo devesse se submeter aos sistemas e n\u00e3o \nestes \u00e0 realidade (PIAGET, 1947; 1964; 1968; 1976). \n\n\n\n \n\n 115\n\nsob diferentes formas durante a vida, entretanto o indiv\u00edduo caminha sempre em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua supera\u00e7\u00e3o.   \n\nA socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrutura\u00e7\u00e3o para a qual o indiv\u00edduo contribui tanto \n\nquanto dela recebe e nas qual, segundo Piaget (2006), o sujeito parece mais \n\nreceptivo, como na transmiss\u00e3o escolar. Por\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o social \u00e9 ineficaz sem uma \n\nassimila\u00e7\u00e3o ativa da crian\u00e7a. Do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es interindividuais, depois \n\ndos 7 anos a crian\u00e7a torna-se capaz de cooperar, de acordo com Piaget (1964), \n\nporque n\u00e3o confunde mais seu pr\u00f3prio ponto de vista com os dos outros. As \n\nexplica\u00e7\u00f5es m\u00fatuas entre crian\u00e7as se desenvolvem no plano do pensamento e n\u00e3o \n\nsomente no da a\u00e7\u00e3o material.  \n\nA personalidade inicia-se por volta dos 8 a 12 anos de idade, com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma das regras, dos valores e da afirma\u00e7\u00e3o da vontade, com a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o e a hierarquiza\u00e7\u00e3o moral das tend\u00eancias. Piaget (1964) defendeu que a \n\npersonalidade existe quando se forma um \u201cprograma de vida\u201d que funciona como \n\nfonte de disciplina para a vontade e, ao mesmo tempo, como instrumento de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o. Entretanto, esse plano de vida sup\u00f5e a interven\u00e7\u00e3o do pensamento e da \n\nreflex\u00e3o livres e, por isso, s\u00f3 se elabora quando o pensamento formal ou hipot\u00e9tico-\n\ndedutivo se forma.   \n\nO adolescente pretende inserir-se na sociedade dos adultos por meio de \n\nprojetos, de programas de vida, de sistemas muitas vezes te\u00f3ricos, de planos de \n\nreformas pol\u00edticas ou sociais. O pensamento formal, que se inicia por volta dos 11/12 \n\nanos de idade, segundo Piaget (1964), \u00e9 que torna poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nque caracterizam a adolesc\u00eancia. As opera\u00e7\u00f5es formais equipam o pensamento com \n\numa nova possibilidade: permite construir, a seu modo, as reflex\u00f5es e teorias por \n\nmeio da liberta\u00e7\u00e3o do real.  \n\nNo per\u00edodo sensoriomotor, o caminho percorrido segue pela organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nesquemas de a\u00e7\u00e3o, terminando com o equil\u00edbrio das opera\u00e7\u00f5es concretas e, na \n\nadolesc\u00eancia, o egocentrismo metaf\u00edsico encontra, aos poucos, uma corre\u00e7\u00e3o quando \n\nh\u00e1 a reconcilia\u00e7\u00e3o entre o pensamento formal e a realidade. Piaget (1964) afirmou \n\nque todas as formas de egocentrismo se reduzem progressivamente. O equil\u00edbrio \n\nmanifesta-se quando a reflex\u00e3o compreende que sua fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 contradizer, mas se \n\nadiantar e interpretar a experi\u00eancia.  \n\nDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, Ganuza (1999) afirmou que o estudo do \n\nconhecimento social \u00e9 recente e se defronta com a necessidade de encontrar teorias \n\n\n\n \n\n 116\n\nde car\u00e1ter estrutural que expliquem como o sujeito constr\u00f3i suas representa\u00e7\u00f5es do \n\nmundo social, tendo em conta que a compreens\u00e3o do mundo resulta, de forma \n\ndistinta, da do mundo f\u00edsico e, mais diferente ainda, do conhecimento l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1tico.  \n\nDelval (2002), completando essa ideia, afirmou que o estudo da crian\u00e7a nos \n\npermite conhecer n\u00e3o apenas as caracter\u00edsticas dos seres humanos de determinada \n\nidade, como tamb\u00e9m o processo de como se chega a ser adulto. Dessa forma, deve-se \n\nsupor que, sendo a crian\u00e7a t\u00e3o importante na vida dos adultos, seu conhecimento \n\nfosse parte importante das pr\u00e1ticas de cria\u00e7\u00e3o.  \n\n Concordando com o autor, Rocha (2008) reiterou que conhecer as crian\u00e7as \n\npossibilita aprender mais sobre as maneiras como a sociedade e a estrutura social \n\noferecem conformidade \u00e0s inf\u00e2ncias, sobre o que elas reproduzem ou o que elas \n\nproduzem e transformam atrav\u00e9s da sua a\u00e7\u00e3o social e sobre como o significado das \n\ncoisas e das pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 constru\u00eddo por elas.  \n\nNesse contexto, as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho, \n\ntem\u00e1tica assumida neste estudo, constituem o objeto de investiga\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia que este representa na vida do ser humano como uma forma de ser-no-\n\nmundo e para o qual a escola, a fam\u00edlia e a sociedade preparam o indiv\u00edduo. As \n\npessoas inserem-se na sociedade por meio do trabalho, garantindo o exerc\u00edcio da \n\ncidadania e de seus direitos fundamentais, como acesso a bens e servi\u00e7os b\u00e1sicos, \n\nvisando \u00e0 sua sobreviv\u00eancia e qualidade de vida. \n\n \n\n\n\n \n\n 117\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n \n\nPara atender nossos objetivos, fundamentamos a pesquisa no M\u00e9todo Cl\u00ednico \n\nPiagetiano, realizando as entrevistas cl\u00ednicas com as crian\u00e7as e adolescentes, \n\nlevantando e sistematizando as categorias presentes em suas respostas. A pesquisa \n\npossui abordagem descritivo-comparativa, pois partimos da teoria piagetiana, que \n\npressup\u00f5e que o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo e evolui de forma mais simples para uma \n\nmais elaborada e \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o ativa do sujeito, atrav\u00e9s de um processo cont\u00ednuo \n\nde assimila\u00e7\u00e3o e equilibra\u00e7\u00e3o (PIAGET, 1967; 1964; 1968).  \n\n \n\n3.1. Popula\u00e7\u00e3o e amostra \n\n \nA popula\u00e7\u00e3o foi composta por crian\u00e7as e adolescentes matriculados em uma \n\nescola particular da cidade de Vi\u00e7osa, MG. A popula\u00e7\u00e3o atendida nessa escola \n\ncaracterizava-se por crian\u00e7as de classe m\u00e9dia e classe m\u00e9dia alta, oriundas de \n\nfam\u00edlias residentes na cidade de Vi\u00e7osa.  \n\nA amostra do estudo foi constitu\u00edda de 10 crian\u00e7as de cada grupo et\u00e1rio, \n\ncompreendendo as crian\u00e7as com m\u00e9dia de idade de 4; 6; 7; 10; 11; e 14 anos, \n\ntotalizando 60 sujeitos. A defini\u00e7\u00e3o de crian\u00e7a e de adolescente adotada nesta \n\nproposta baseou-se no Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente \u2013 ECA (1990), que \n\nconsidera crian\u00e7a a pessoa at\u00e9 12 anos de idade incompletos, e adolescente aquela \n\nentre 12 e 18 anos de idade (ECA, 1990, p. 1).  \n\n\n\n \n\n 118\n\nSendo um estudo transversal, que se caracteriza pela an\u00e1lise de diferentes \n\ngrupos de sujeitos de idades distintas, a defini\u00e7\u00e3o das faixas et\u00e1rias se deu em fun\u00e7\u00e3o \n\nda necessidade de cobrir tr\u00eas est\u00e1gios de desenvolvimento \u2013 pr\u00e9-operat\u00f3rio, \n\noperat\u00f3rio concreto e operat\u00f3rio formal \u2013, o que permitiu obter dados evolutivos, \n\nexaminando-se um n\u00famero apropriado de sujeitos.  \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o da amostra, utilizamos a t\u00e9cnica da amostragem intencional, \n\nque segundo Marconi e Lakatos (1999) \u00e9 um tipo de amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica, \n\nna qual se escolhem intencionalmente os sujeitos que far\u00e3o parte do estudo. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as selecionadas por turma \u00e9 apresentada na Tabela 1. \n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as selecionadas por turma da educa\u00e7\u00e3o infantil \nao ensino fundamental, em setembro de 2008, Vi\u00e7osa, MG \n\n \n \n\nTurmas \nMenor \nidade \n(anos) \n\nMaior \nidade \n(anos) \n\nM\u00e9dia de \nidade \n\nNo de \nmeninas \n\nNo de \nmeninos Total \n\n1\u00ba per\u00edodo 4,4 5,1 4,5 6 4 10 Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil S\u00e9rie inicial 6,1 7,1 6,5 5 5 10 \n\n1\u00aa s\u00e9rie 7,4 8,6 7,7 5 5 10 \n\n4\u00aa s\u00e9rie 9,6 11,4 10,6 5 5 10 \n\n5\u00aa s\u00e9rie 10,11 12,3 11,4 5 5 10 \n\nEnsino \n\nFundamental \n\n7\u00aa s\u00e9rie 13,4 14,4 13,9 5 5 10 \n\nTotal             31 29 60 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n Como pode ser visto na Tabela 1, a crian\u00e7a com menor idade estava, na \u00e9poca \n\ndo estudo, com 4,4 anos de idade e a crian\u00e7a com maior idade, 14,4 anos. A m\u00e9dia \n\nfoi de 4,5 anos na faixa et\u00e1ria das crian\u00e7as mais novas e 13,9 anos na maior faixa \n\net\u00e1ria. Buscamos o equil\u00edbrio entre o n\u00famero de meninas e de meninos, \n\nselecionando, de cada faixa et\u00e1ria, cinco crian\u00e7as do sexo feminino e cinco do sexo \n\nmasculino. Entretanto, como pode ser visto na referida tabela, na faixa et\u00e1ria de 4 \n\nanos tivemos seis meninas e quatro meninos, fato esse devido ao n\u00famero de meninos \n\nmatriculados no primeiro per\u00edodo, ou seja, apenas quatro, todavia havendo equil\u00edbrio \n\nentre os sexos na amostra. \n\n \n\n\n\n \n\n 119\n\n3.2. M\u00e9todo para coleta dos dados \n \n\nOs dados foram coletados mediante a entrevista cl\u00ednica proposta por Piaget, \n\ncom o objetivo de conhecer o pensamento das crian\u00e7as e adolescentes sobre a \n\ncategoria trabalho, por meio de suas verbaliza\u00e7\u00f5es. A entrevista foi elaborada tendo \n\nem vista que n\u00e3o havia instrumento pronto com perguntas espec\u00edficas sobre a \n\ncategoria trabalho destinada a conhecer o pensamento de crian\u00e7as e adolescentes. \n\nPortanto, foram dados prim\u00e1rios, uma vez que ainda n\u00e3o receberam tratamento \n\nanal\u00edtico. A entrevista cl\u00ednica \u00e9 um tipo de entrevista na qual se procura a explica\u00e7\u00e3o \n\ndo sujeito sobre aspectos b\u00e1sicos de seu pensamento, estando estes relacionados com \n\na categoria de estudo.  \n\n Apresentamos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes material concreto com imagens de \n\npessoas fazendo atividades de trabalho e outras de n\u00e3o trabalho. A crian\u00e7a foi \n\nencaminhada, individualmente, para uma sala previamente preparada, onde foi \n\nsubmetida a uma entrevista com perguntas relacionadas \u00e0 categoria trabalho.  \n\n \n\n3.3. Procedimentos para an\u00e1lise dos dados \n \n\nAs entrevistas foram gravadas e, posteriormente, transcritas em protocolos \n\nespec\u00edficos para este fim. As respostas foram tratadas e classificadas de acordo com \n\ncinco categorias apontadas por Piaget: n\u00e3o importismo, quando a crian\u00e7a responde \n\nqualquer coisa para se livrar do interrogat\u00f3rio; fabula\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a inventa uma \n\nhist\u00f3ria que n\u00e3o tem nada a ver com o tema pesquisado; cren\u00e7a sugerida, o \n\nentrevistador, ou o material apresentado, sugere uma resposta \u00e0 crian\u00e7a; cren\u00e7a \n\ndesencadeada, a crian\u00e7a responde \u00e0 quest\u00e3o apresentada, mesmo que seja nova para \n\nela; e cren\u00e7a espont\u00e2nea, quando a pergunta n\u00e3o \u00e9 nova para a crian\u00e7a, mas ela \n\npensa em uma resposta para a quest\u00e3o, sendo esta produto original de seu \n\npensamento.  \n\nAs respostas n\u00e3o importistas e fabuladas foram classificadas no n\u00edvel Pr\u00e9-I. A \n\nan\u00e1lise foi realizada de acordo com as categorias de respostas encontradas, as quais \n\nclassificamos em n\u00edveis de compreens\u00e3o, remetendo aos n\u00edveis propostos por Delval \n\n(2002): n\u00edvel I, n\u00edvel II e n\u00edvel III.  \n\nAs respostas n\u00e3o importistas e fabuladas foram classificadas no n\u00edvel Pr\u00e9-I. A \n\nan\u00e1lise foi realizada de acordo com as categorias de respostas encontradas e \n\n\n\n \n\n 120\n\nclassificamos as respostas em n\u00edveis de compreens\u00e3o remetendo aos n\u00edveis propostos \n\npor Delval (2002), sendo eles: n\u00edvel I, n\u00edvel II e n\u00edvel III.  \n\nOs n\u00edveis de compreens\u00e3o sobre a realidade social foram usados como crit\u00e9rio \n\nde an\u00e1lise dos dados obtidos neste estudo. As caracter\u00edsticas de cada n\u00edvel s\u00e3o \n\napresentadas e discutidas no Quadro 1. Acrescentamos o n\u00edvel Pr\u00e9-I, de elabora\u00e7\u00e3o \n\nnossa, uma vez que Delval sistematizou as caracter\u00edsticas do desenvolvimento do \n\nconhecimento social a partir do n\u00edvel I, em raz\u00e3o do fato de suas pesquisas terem \n\nin\u00edcio com crian\u00e7as de 6 anos de idade. O n\u00edvel, que denominamos de Pr\u00e9-I, inicia-\n\nse, neste estudo, com crian\u00e7as de 4 anos. O n\u00edvel Pr\u00e9-N\u00edvel I \u00e9 caracterizado por um \n\ngrande n\u00famero de respostas fabuladas e n\u00e3o importistas. H\u00e1 aus\u00eancia de sistemas \n\ninterpretativos. A crian\u00e7a n\u00e3o entende bem o que \u00e9 trabalho. Seus conceitos ainda s\u00e3o \n\ncomo pr\u00e9-conceitos, portanto n\u00e3o h\u00e1 um conceito de trabalho formulado \n\nsistematicamente. Segue-se o Quadro 1, em que expomos as caracter\u00edsticas dos \n\nn\u00edveis de compreens\u00e3o da realidade social, segundo Delval (2002). \n\nDelval e Denegri (2002) apontaram que, no n\u00edvel I, entre 6 e 10 anos de \n\nidade, aproximadamente, as crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a \n\npartir dos aspectos vis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos \n\nque deveriam ser inferidos. A realidade social \u00e9 concebida como uma forma\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas pouco relacionados entre si. As crian\u00e7as n\u00e3o compreendem o problema da \n\nescassez e, para elas, o dinheiro pode ser obtido do trabalho, estabelecendo com isso \n\nas primeiras rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. O trabalho aparece de maneira \n\nincipiente, sem diferenci\u00e1-los entre si; s\u00f3 se difere a quantidade de trabalho. Os \n\nextratos econ\u00f4micos s\u00e3o pouco permanentes, e podem conviver em suas explica\u00e7\u00f5es \n\nduas ideias aparentemente opostas e contradit\u00f3rias: n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7as e, ao mesmo \n\ntempo, estas s\u00e3o f\u00e1ceis e se produzem de maneira s\u00fabita, geralmente por acaso.  \n\nEsse n\u00edvel representa a vis\u00e3o mais primitiva do mundo do trabalho. As \n\ncrian\u00e7as acreditam que qualquer adulto pode exercer qualquer profiss\u00e3o, basta \n\npossuir os instrumentos adequados. Uma caracter\u00edstica interessante da cren\u00e7a \u00e9 que \n\npara ela o trabalho se compra como qualquer mercadoria, e isso se deve \u00e0 \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do pensamento operat\u00f3rio concreto. A generaliza\u00e7\u00e3o consiste \n\nem apresentar as mesmas explica\u00e7\u00f5es a fatos diferentes (DELVAL; DENEGRI, \n\n2002). \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 121\n\nQuadro 1 \u2013 N\u00edveis de compreens\u00e3o sobre a realidade social \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel I \n(6 a 10 anos) \n\n- As crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a partir dos aspectos \nvis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos que deveriam \nser inferidos. \n- A realidade social \u00e9 concebida como forma\u00e7\u00e3o de sistemas pouco relacionados \nentre si, que se assemelha a um territ\u00f3rio formado por ilhas que pouco se inter-\nrelacionam. \n- Estes sujeitos n\u00e3o compreendem o problema da escassez. \n- O dinheiro pode ser obtido do trabalho, estabelecendo com isso as primeiras \nrela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. \n- Os sujeitos compreendem a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do dinheiro como instrumento de \ninterc\u00e2mbio. \n- O trabalho aparece de maneira incipiente, sem diferenciar os trabalhos; s\u00f3 se \ndifere \u00e0 quantidade de trabalho. \n- Os estratos econ\u00f4micos s\u00e3o pouco permanentes, e podem conviver nas \nexplica\u00e7\u00f5es dos sujeitos duas ideias aparentemente opostas e contradit\u00f3rias: n\u00e3o h\u00e1 \nmudan\u00e7as e, ao mesmo tempo, as mudan\u00e7as s\u00e3o f\u00e1ceis e se produzem de maneira \ns\u00fabita, geralmente por acaso.  \n- Representa a vis\u00e3o mais primitiva do mundo do trabalho. As crian\u00e7as acreditam \nque qualquer adulto pode exercer qualquer profiss\u00e3o, basta possuir os instrumentos \nadequados para determinada profiss\u00e3o. \n- O trabalho se compra como qualquer mercadoria.  \n\n \n \n \nN\u00edvel II \n(10 a 13 anos) \n\n- Os sujeitos come\u00e7am a perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, ou seja, os \nprocessos que devem ser inferidos a partir da informa\u00e7\u00e3o de que se disp\u00f5e. \n- Os processos incluem uma dura\u00e7\u00e3o temporal, desenvolve-se em um per\u00edodo mais \nou menos longo com fases intermedi\u00e1rias. \n- Come\u00e7am a distinguir entre as rela\u00e7\u00f5es pessoais e as rela\u00e7\u00f5es sociais ou \ninstitucionalizadas. \n- Os sujeitos come\u00e7am a formular uma concep\u00e7\u00e3o mais realista da realidade. \n- Os sujeitos come\u00e7am a se descentrar, o que permite considerar v\u00e1rios aspectos de \numa \u00fanica vez. S\u00e3o capazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre aspectos que estavam \nseparados no n\u00edvel anterior e compreende que existem fatores diversos que operam \nno mundo econ\u00f4mico, mesmo quando n\u00e3o correspondem, em sua totalidade, \u00e0s \nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es, nem podem hipotetizar ou realizar infer\u00eancias acerca de \naspectos probabil\u00edsticas nas rela\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas. \n- Entendem que existem restri\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia da realidade e que n\u00e3o basta o \ndesejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, dado que as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas est\u00e3o \ngovernadas por princ\u00edpios impessoais que v\u00e3o al\u00e9m dos desejos das pessoas. \n- Surge a ideia de escassez e de que os recursos s\u00e3o limitados. \n- D\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as psicol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos.  \n-O trabalho converte-se na principal forma de mudan\u00e7a, mas os trabalhos se \ndiferenciam de acordo com sua qualidade. \n- Come\u00e7a-se a conceber a mudan\u00e7a como um processo, e uma de suas principais \ncaracter\u00edsticas \u00e9 que, uma vez iniciado, esse processo necessariamente segue em \nfrente. \n- Aparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de forma\u00e7\u00e3o \npara desempenhar um trabalho, mas n\u00e3o reconhecem distin\u00e7\u00e3o entre diferentes \nprofiss\u00f5es e, ou, exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma delas. \n\nContinua... \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 122\n\nQuadro 1 \u2013 Cont. \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel III \n(a partir dos \n12 anos) \n\n- Os processos ocultos e, portanto, inferidos ocupam papel central nas explica\u00e7\u00f5es. \n- Os sujeitos examinam sistematicamente as diversas possibilidades apresentadas \nem uma situa\u00e7\u00e3o. \n- O sujeito \u00e9 capaz de coordenar ponto de vista e de refletir sobre o poss\u00edvel. \n- Os sujeitos possuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, \nsabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a \nformar um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n- Os sujeitos se tornam cr\u00edticos com a ordem social existente, emitem ju\u00edzo sobre o \nque est\u00e1 bom ou o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo na ordem social e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es \nalternativas. \n- A ideia de que cada profiss\u00e3o requer uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e vias de acessos \ndiferentes passa a ser compreendida. J\u00e1 se capta tamb\u00e9m a distinta valoriza\u00e7\u00e3o \nsocial que tem cada profiss\u00e3o. \n- Habilidade para entender as rela\u00e7\u00f5es entre sistemas distintos. Assim, os sujeitos \ns\u00e3o capazes de compreender as rela\u00e7\u00f5es entre a fabrica\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a \ndemanda de mercadorias ou entre a prepara\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo para o trabalho e a \ncria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho por inst\u00e2ncias sociais.  \n\nFonte: DELVAL; DENEGRI, 2002. \n\n \n\n \n\nO n\u00edvel II vai, aproximadamente, dos 10 aos 12/13 anos de idade. As crian\u00e7as \n\ne adolescentes come\u00e7am a perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, ou seja, os \n\nprocessos que devem ser inferidos a partir das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Segundo \n\nDelval e Denegri (2002), agora as crian\u00e7as j\u00e1 s\u00e3o capazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nentre aspectos separados no n\u00edvel anterior e compreendem fatores diversos que \n\noperam no mundo econ\u00f4mico, mesmo quando n\u00e3o compreendem em sua totalidade \n\nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es, nem podem hipotetizar ou realizar infer\u00eancias acerca de aspectos \n\nprobabil\u00edsticas nas rela\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas.  \n\nNo n\u00edvel II, as crian\u00e7as entendem as restri\u00e7\u00f5es e a resist\u00eancia da realidade e \n\nque n\u00e3o basta o desejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, pois as rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas est\u00e3o governadas por princ\u00edpios impessoais, indo al\u00e9m dos desejos das \n\npessoas. A\u00ed surge a ideia de escassez e da limita\u00e7\u00e3o dos recursos; d\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as psicol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos. O trabalho converte-se na principal \n\nforma de mudan\u00e7a, mas os trabalhos se diferenciam de acordo com a sua qualidade. \n\nPara Delval e Denegri (2002), nesse n\u00edvel come\u00e7a-se a conceber a mudan\u00e7a como \n\num processo. Aparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o para desempenhar um trabalho, mas n\u00e3o reconhecem uma distin\u00e7\u00e3o entre \n\ndiferentes profiss\u00f5es e, ou, exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma delas.  \n\n\n\n \n\n 123\n\nTodas essas aquisi\u00e7\u00f5es preparam a crian\u00e7a para a transi\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel III, que se \n\ncaracteriza pela capacidade de coordenar pontos de vista e de refletir sobre o \n\nposs\u00edvel, levando os processos ocultos e, portanto, devem ser inferidos a ocuparem \n\npapel central em suas explica\u00e7\u00f5es. Elas podem agora examinar, sistematicamente, as \n\ndiversas possibilidades apresentadas em dada situa\u00e7\u00e3o. Os adolescentes do n\u00edvel III \n\npossuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, sabem como \n\nintegr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a formar um todo \n\ncomum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n\nDelval e Denegri (2002) mostraram como os adolescentes desse n\u00edvel se \n\ntornam cr\u00edticos com a ordem social, emitindo ju\u00edzo sobre sua organiza\u00e7\u00e3o e propondo \n\nsolu\u00e7\u00f5es alternativas.  Para os adolescentes, cada profiss\u00e3o requer uma forma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica e vias de acessos diferentes, captando tamb\u00e9m a distinta valoriza\u00e7\u00e3o social \n\nde cada profiss\u00e3o. Agora existe a habilidade para entender as rela\u00e7\u00f5es entre sistemas \n\ndistintos. Assim, os adolescentes s\u00e3o capazes de compreender as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e demanda de mercadorias ou entre a prepara\u00e7\u00e3o de um \n\nindiv\u00edduo para o trabalho e a cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho por inst\u00e2ncias \n\nsociais. \n\nAp\u00f3s a leitura dos protocolos e categoriza\u00e7\u00e3o das respostas das crian\u00e7as e dos \n\nadolescentes, foi poss\u00edvel elaborar os n\u00edveis de compreens\u00e3o em diferentes idades e \n\ntra\u00e7ar a tend\u00eancia evolutiva na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a categoria \n\nanal\u00edtica pesquisada, com base nos n\u00edveis apontados por Delval e Denegri (2002). \n\nCom o objetivo de identificar se h\u00e1 tend\u00eancia evolutiva nas ideias de crian\u00e7as \n\ne adolescentes dentro da faixa et\u00e1ria delimitada para nosso estudo, realizamos uma \n\nan\u00e1lise das respostas, que consistiu em identificar os tipos de explica\u00e7\u00f5es dadas por \n\nelas. Assim, apresentamos a discuss\u00e3o sobre os dados obtidos nas entrevistas com \n\ncrian\u00e7as e adolescentes, classificando-os em quatro n\u00edveis: Pr\u00e9-I; I; II e III. \n\nPara identificar as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho, \n\nna categoria \u201cconceito\u201d agrupamos subcategorias para verifica\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nrelacionados \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho apresentada pelas crian\u00e7as, ou seja:  \n\n \nA - Conceito: O que \u00e9 trabalho. \n\nB - Como se consegue um trabalho. \n\nC - Extens\u00e3o: Quais s\u00e3o os grupos de pessoas que devem trabalhar. \n\nD - Mudan\u00e7a: A entrada e a sa\u00edda do mercado de trabalho. \n\n\n\n \n\n 124\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nIniciamos a descri\u00e7\u00e3o dos resultados mostrando como, em cada n\u00edvel de \n\ndesenvolvimento, crian\u00e7as e adolescentes representaram a categoria \u201ctrabalho\u201d. O \n\nconceito de trabalho parte da identifica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 trabalho para crian\u00e7as e \n\nadolescentes, buscando as no\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0s ideias principais acerca do tema. As \n\nperguntas para conhecer como as crian\u00e7as conceituavam trabalho foram: \n\n- O que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? \n\n- Por que as pessoas trabalham? \n\n- Por que voc\u00ea acha que as pessoas precisam de dinheiro? \n\n \n\nNa Tabela 2 s\u00e3o apresentados os percentuais de crian\u00e7as e adolescentes \n\nencontrados em cada n\u00edvel, para a categoria conceito de trabalho. \n\nComo pode ser visto na Tabela 2, para a subcategoria \u201co que \u00e9 trabalho\u201d \n\nencontramos no n\u00edvel Pr\u00e9-I 100% das crian\u00e7as de 4 anos, 60% das crian\u00e7as de 6 anos \n\ne 10% das crian\u00e7as de 7 anos de idade. O n\u00edvel Pr\u00e9-I caracteriza-se pela aus\u00eancia de \n\nconceitos elaborados e de uma vis\u00e3o pr\u00e1tica e ligada ao real. O mundo concreto est\u00e1 \n\npresente, de forma decisiva, na vis\u00e3o de crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 4 a 7 anos de \n\nidade. Para essas crian\u00e7as, o trabalho \u00e9 algo que os adultos e, especialmente, seus \n\npais fazem com a finalidade de ganhar dinheiro. Quando solicitadas a dizer o que \u00e9 \n\ntrabalho, as crian\u00e7as desse n\u00edvel apresentam ideias pouco elaboradas, muito voltadas \n\npara a\u00e7\u00f5es que as pessoas executam. Os dados s\u00e3o apresentados no gr\u00e1fico 1. \n\n\n\n \n\n \n\n125\n\n \n \nTabela 2 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as e adolescentes em cada n\u00edvel, segundo a categoria conceito de trabalho \n \n \n\nCONCEITO DE TRABALHO \n\nO que \u00e9 trabalho  \nComo se consegue  \n\nTrabalho  \n\nExtens\u00e3o \n(quem s\u00e3o as pessoas que \n\ntrabalham)  \n\nMudan\u00e7a \n(como se entra ou sai do \n\ntrabalho) \n M\u00e9dia (%) Faixa \n\net\u00e1ria \nPI I II III  PI I II III  PI I II III  PI I II III  PI I II III \n\n4 100 - - -  100 - - -  100 - - -  100 - - -  100 - - - \n6 60 40 - -  60 40 - -  80 20 - -  80 20 - -  70 30 - - \n7 10 90 - -  10 90 - -  40 60 - -  20 80 - -  20 80 - - \n\n10 - 20 80 -  - 20 80 -  - 10 90 -  - 10 90 -  - 15 85 - \n11 - - 70 30  - - 70 30  - - 80 20  - 50 50 -  - 12,5 67,5 20 \n14 - - 40 60  - - 40 60  - - 70 30  - - 70 30  - - 55 45 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n  \n\nLegenda: \n\n \nPI \u2013 N\u00edvel Pr\u00e9-I \n\nI \u2013 N\u00edvel I \n\nII \u2013 N\u00edvel II \n\nIII - N\u00edvel III \n\n\n\n \n\n 126\n\n \n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel Pr\u00e9-I, segundo a categoria conceito de \n\ntrabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9-I encontramos 40% de respostas fabuladas e n\u00e3o importistas. H\u00e1 \n\naus\u00eancia de sistemas interpretativos, e, devido a isso, a crian\u00e7a n\u00e3o entende bem o \n\nque \u00e9 trabalho, conceituando-o em fun\u00e7\u00e3o das atividades que seus pais fazem. Os \n\nconceitos s\u00e3o pr\u00e9-conceitos, ligados ao real e ao concreto.  \n\nCrian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I sabem que o trabalho \u00e9 algo que as pessoas fazem \n\npara ganhar dinheiro, fazendo uma rela\u00e7\u00e3o direta entre estas duas vari\u00e1veis. Crian\u00e7as \n\nnessa faixa et\u00e1ria est\u00e3o, teoricamente, no est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio, e, conforme Piaget \n\n(1968; 1964), os conceitos iniciais da crian\u00e7a s\u00e3o ainda pr\u00e9-conceitos, dominados \n\npelas a\u00e7\u00f5es, e seu racioc\u00ednio \u00e9 transdutivo, por meio do qual ela liga v\u00e1rios pr\u00e9-\n\nconceitos, passando de um particular a outro, dos quais tiram suas conclus\u00f5es.  \n\nO finalismo est\u00e1 presente nas respostas das crian\u00e7as analisadas e, em \n\nconsequ\u00eancia disso, o trabalho n\u00e3o \u00e9 conceituado em rela\u00e7\u00e3o ao \u201co que \u00e9\u201d, mas \u201cpara \n\nque serve\u201d. Essas caracter\u00edsticas podem ser constatadas nas falas das crian\u00e7as dos \n\nextratos a seguir. \n\n \nO que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? \u00c9 d\u00e1 aula pros alunos... fazer curso... \nIsso \u00e9 trabalhar? (balan\u00e7a a cabe\u00e7a em sinal positivo). - Porque voc\u00ea acha \nque as pessoas trabalham?  Pra ganhar dinheiro. - Por que voc\u00ea acha que \nas pessoas precisam de dinheiro? Pra comprar coisas... mas pelo menos os \nde rua, n\u00e3o... n\u00e9? Os de rua \u00e9 pobre (Crian\u00e7a 1, de 4;412 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-\nI).  \n \n \n \n\n                                                           \n12 Piaget utilizou ponto-e-v\u00edrgula para separar o ano dos meses. Utilizamos, neste estudo, essa mesma \nconven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 127\n\nAh! Vender cerveja... vender caf\u00e9... Quem vende cerveja, vende caf\u00e9 est\u00e1 \ntrabalhando? T\u00e1!. Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham?  Elas \nganham dinheiro.  Porque voc\u00ea acha que as pessoas precisam de dinheiro? \nPra...comprar coisas...vender cerveja...pra ganhar dinheiro (Crian\u00e7a 6, de \n6;5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \nFazer coisa pra ganh\u00e1 dinheiro.  Porque voc\u00ea acha que as pessoas \ntrabalham? Pra ganhar dinheiro.  Por que voc\u00ea acha que as pessoas \nprecisam de dinheiro? Pra pagar conta... compr\u00e1 coisas... (Crian\u00e7a 10, de \n7;7 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n \n\n\u00c9 not\u00f3rio que as crian\u00e7as n\u00e3o conceituam, mas apresentam defini\u00e7\u00f5es \n\ndominadas por a\u00e7\u00f5es concretas, voltadas, principalmente, para as a\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nsobretudo as executadas por seus pais e as de seu cotidiano. Percebe-se, nessa faixa \n\net\u00e1ria, dificuldade em conceituar o trabalho, mas as crian\u00e7as j\u00e1 o relacionam com a \n\nnecessidade de ganhar dinheiro. J\u00e1 aparecem nesse in\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento a ideia do trabalho como atividade dos adultos e a percep\u00e7\u00e3o da \n\ndivis\u00e3o de classes presentes na sociedade, em que alguns t\u00eam acesso ao trabalho e \n\noutros n\u00e3o.  \n\nAs m\u00e9dias de crian\u00e7as, considerando-se o somat\u00f3rio das subcategorias, foram \n\nde 100% das com 4 anos, 70% das com 6 anos e 20% das com 7 anos. Esse resultado \n\nindica a mobilidade presente em cada n\u00edvel. \n\nConforme Delval (2002), para as crian\u00e7as menores o trabalho \u00e9 algo \n\nmisterioso do qual tinham ouvido falar que seus pais faziam, mas n\u00e3o sabiam \n\nexatamente o que \u00e9 e quais as raz\u00f5es para receberem, em troca, dinheiro. Esses dados \n\nforam encontrados tamb\u00e9m em nossa pesquisa, confirmando essa caracter\u00edstica, \n\nembora nesta pesquisa as crian\u00e7as demonstraram relacionar a finalidade do trabalho \n\ncom a obten\u00e7\u00e3o do dinheiro e este, por sua vez, serve para compra de bens de \n\nconsumo. \n\nNo n\u00edvel I, as crian\u00e7as relacionam o trabalho \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dinheiro, e esta \n\nagora se mostra como finalidade espec\u00edfica, aparecendo j\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o que \n\napresentam ao termo. Como pode ser visto na Tabela 1, encontramos 40% de \n\ncrian\u00e7as de 6 anos, 90% das crian\u00e7as de 7 anos e 20% das crian\u00e7as de 10 anos no \n\nn\u00edvel I. Os dados s\u00e3o visualizados no Gr\u00e1fico 2. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n 128\n\n \n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel I, segundo a categoria Conceito de \n\nTrabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nAs frases das crian\u00e7as do n\u00edvel I s\u00e3o mais completas do que as das crian\u00e7as do \n\nn\u00edvel Pr\u00e9-I. O vocabul\u00e1rio \u00e9 mais definido e h\u00e1 mais coer\u00eancia em suas respostas. \n\nEntretanto, encontramos respostas finalistas, assim como as apresentadas pelas \n\ncrian\u00e7as do n\u00edvel anterior. As crian\u00e7as de 7 anos apresentam forte tend\u00eancia de \n\nexemplificar suas respostas, como pode ser visto nos extratos a seguir. \n\n \nO que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? - \u00c9...tipo...a gente...sair de casa pra \nganhar dinheiro. - Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? Pra \nganhar dinheiro. - Por que voc\u00ea acha que as pessoas precisam de \ndinheiro? Porque... muitas coisas importantes... tipo... tem muitas coisas \nque a gente precisa de comprar (Crian\u00e7a 4, de 6;9 anos, N\u00edvel I). \n \nTrabalhar? \u00c9 tipo assim...minha m\u00e3e... ela trabalha, ela d\u00e1 aula de Ingl\u00eas \nna universidade...aqui \u00e0 noite...de manh\u00e3 e de tarde, isso \u00e9...ela trabalha. \nMeu pai...ele \u00e9 dono de uma farm\u00e1cia e ganhava muito, a\u00ed ele vendeu uma \nfarm\u00e1cia e s\u00f3 t\u00e1 com a manipula\u00e7\u00e3o...ele trabalhava ne outro lugar e na \nmanipula\u00e7\u00e3o...ele tamb\u00e9m trabalha. Ele vende \u00e9... as pessoas v\u00e3o l\u00e1, \npedem pra fazer o rem\u00e9dio que elas precisam, meu pai manda fazer...e \npede pro mo\u00e7o entregar na casa delas ou pede pra elas buscar l\u00e1. Tem \nv\u00e1rios tipos de trabalho.- Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? Pra \nganhar dinheiro, se tiver filho pra sustentar, se tiver que comprar comida, \ncobertor...e pra pagar a casa...aluguel...\u00e1gua...luz...tipo...os bichos, eles \nmatam outros bichos pra comer...tipo o le\u00e3o...- Voc\u00ea acha que isso \u00e9 o \ntrabalho deles? N\u00e3o. Pra sustentar eles...tipo assim...se eles n\u00e3o ca\u00e7asse \nnenhum, ele ia morrer de fome (Crian\u00e7a 2, de 7;5 anos, n\u00edvel I).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 129\n\nPor volta dos 6/7 anos, as crian\u00e7as iniciam uma transi\u00e7\u00e3o para o est\u00e1gio \n\noperat\u00f3rio concreto caracterizado pelo pensamento concreto, baseado nas percep\u00e7\u00f5es \n\nda realidade, mas com modifica\u00e7\u00f5es importantes no desenvolvimento mental, em que \n\nsurgem novas formas de organiza\u00e7\u00e3o, atingindo um equil\u00edbrio mais est\u00e1vel. A queda \n\nacentuada do egocentrismo permite a coordena\u00e7\u00e3o de pontos de vista diferentes. \n\nEntretanto, h\u00e1 ind\u00edcios de que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social \u00e9 relativamente \n\nmais vagarosa do que as transforma\u00e7\u00f5es cognitivas alcan\u00e7adas at\u00e9 agora, e, conforme \n\nDelval (2002), as explica\u00e7\u00f5es para tal fato n\u00e3o est\u00e3o ainda muito claras. Pode-se \n\nconsiderar que o mundo social \u00e9 mais complexo do que o mundo f\u00edsico, pois os \n\nproblemas deste \u00faltimo s\u00e3o facilmente materializ\u00e1veis por meio de situa\u00e7\u00f5es com \n\nmateriais concretos, como varetas, p\u00eandulos, sombras, e o mesmo n\u00e3o ocorre com os \n\nfen\u00f4menos sociais. \n\nAproximadamente aos 7 anos, as crian\u00e7as iniciam uma transi\u00e7\u00e3o para o \n\npensamento operat\u00f3rio concreto, o que significa o desenvolvimento da habilidade de \n\naplicar o pensamento l\u00f3gico a problemas concretos. O quadro de refer\u00eancias \n\nconceitual parece mais est\u00e1vel e regular, aplicando-se sistematicamente ao mundo de \n\nobjetos que rodeiam a crian\u00e7a. Com o decl\u00ednio do egocentrismo e o pensamento \n\ntornando-se l\u00f3gico, a realidade come\u00e7a a ser estruturada pela raz\u00e3o e n\u00e3o mais pela \n\nassimila\u00e7\u00e3o egoc\u00eantrica. Entretanto, embora o pensamento seja l\u00f3gico, ele \u00e9 restrito \n\nao mundo concreto. \n\nN\u00famero significativo das crian\u00e7as com m\u00e9dia de idade de 7 anos (70%) \n\nafirmou que h\u00e1 necessidade de se ter dinheiro para \u201ccomprar\u201d o trabalho. \u00c9 nessa \n\nfaixa et\u00e1ria que este tipo de resposta \u00e9 mais recorrente e \u00e9 uma das caracter\u00edsticas \n\nmais marcantes das respostas. Delval (2002) afirmou que esse tipo de resposta se \n\ndeve ao fato de a crian\u00e7a, em busca de explica\u00e7\u00f5es, generalizar a partir de situa\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o conferem com as que t\u00eam diante de si.  H\u00e1 falta de compreens\u00e3o das \n\nlimita\u00e7\u00f5es externas, como a escassez de trabalho ou de bens.  \n\nH\u00e1 forte tend\u00eancia das crian\u00e7as dessa faixa et\u00e1ria em apresentar uma s\u00e9rie de \n\nexemplos pr\u00e1ticos para conceituar os termos. Aparecem outras finalidades para o \n\ntrabalho, como \u201cn\u00e3o ficar sem nada para fazer\u201d. As crian\u00e7as apontam a necessidade \n\nde se obedecer a uma hierarquia de acontecimentos para come\u00e7ar a trabalhar: \n\nestudar, tornar-se adulto e mostrar por meio de seu trabalho o que aprendeu na \n\nescola. As respostas tornam-se mais elaboradas, pois h\u00e1 maior dom\u00ednio da \n\nlinguagem, e, conforme Piaget (1966), esse fato \u00e9 resultado de maior socializa\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n 130\n\npensamento e da diminui\u00e7\u00e3o gradativa do egocentrismo intelectual, consequ\u00eancia de \n\nmelhoria das estruturas de pensamento.  \n\nPara as crian\u00e7as do n\u00edvel I, cada um desempenha a fun\u00e7\u00e3o que lhe cabe, \n\nconfirmando os dados encontrados tamb\u00e9m por Delval (2002). Embora as pessoas \n\ntrabalhem para ganhar dinheiro, em suas ideias parece que o \u201cgostar\u201d \u00e9 inerente ao \n\n\u201cato\u201d de trabalhar, e as crian\u00e7as acreditam que gostar independe da remunera\u00e7\u00e3o \n\nobtida no trabalho, como pode ser visto no extrato que se segue.  \n\n \nTrabalhar \u00e9 pra voc\u00ea conseguir juntar dinheiro pra se alimentar, pra sua \nsa\u00fade... - Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? Pra sobreviver? - O \nque \u00e9 sobreviver? Ah, \u00e9 ter vida...sa\u00fade...  (Crian\u00e7a 1, de 10;2 anos, \nn\u00edvel I). \n\n \n\nAproximadamente aos 10 anos as crian\u00e7as iniciam uma transi\u00e7\u00e3o para o n\u00edvel \n\nII, uma vez que apresentam in\u00edcio de conceitua\u00e7\u00e3o mais elaborada que a oferecida \n\npor crian\u00e7as nas faixas et\u00e1rias anteriores. O trabalho, como pode ser visto em suas \n\nfalas, \u00e9 concebido como meio para ganhar dinheiro. Ampliam-se as fun\u00e7\u00f5es das \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, que aparece como meio de ajudar outras pessoas, como \n\nmembros da fam\u00edlia e a sociedade em geral. O uso do termo \u201csustentar\u201d e, ou, \n\n\u201csobreviver\u201d \u00e9 recorrente na fala das crian\u00e7as e significa a a\u00e7\u00e3o de manter-se e, ou, \n\nmanter a fam\u00edlia por meio de bens de consumo, casa, lazer etc.  \n\nA m\u00e9dia de crian\u00e7as no n\u00edvel I, considerando-se o somat\u00f3rio das \n\nsubcategorias, foi de 30% das crian\u00e7as de 6 anos, 80% das crian\u00e7as de 7 anos, 15% \n\ndas crian\u00e7as de 10 anos e 12,5% das crian\u00e7as de 11 anos. Esse dado revela a \n\nmobilidade dos sujeitos de uma mesma faixa et\u00e1ria, em n\u00edveis diferentes de \n\ncompreens\u00e3o. \n\nNo n\u00edvel II, como mostrado na Tabela 2, a pesquisa revelou os seguintes \n\npercentuais: 80% das crian\u00e7as de 10 anos, 70% das crian\u00e7as de 11 anos e 40% dos \n\nadolescentes. O Gr\u00e1fico 3 permite a visualiza\u00e7\u00e3o desse dados. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 131\n\n \n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel II, segundo a categoria Conceito de \n\ntrabalho.  \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nUma caracter\u00edstica que diferencia as crian\u00e7as do n\u00edvel I das crian\u00e7as do n\u00edvel \n\nanterior \u00e9 o surgimento da ideia de um processo de qualifica\u00e7\u00e3o por meio de estudos \n\ne de cursos para obten\u00e7\u00e3o de trabalho. O trabalho converte-se na principal forma de \n\nmudan\u00e7a, mas os trabalhos se diferenciam de acordo com sua qualidade. Os extratos \n\na seguir exemplificam as falas das crian\u00e7as.  \n\n \nO que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? Trabalhar \u00e9 primeiro voc\u00ea faz um curso \npra poder ter um emprego, e depois voc\u00ea consegue um trabalho em algum \nlugar e trabalha pra ganhar algum lucro.- Porque voc\u00ea acha que as pessoas \ntrabalham? Pra poder ganhar dinheiro pra comprar coisas que precisam ( \nCrian\u00e7a 2, de 10;5 anos, n\u00edvel II).  \n \nEu acho que \u00e9...\u00e9...fazer alguma coisa que as outras pessoas necessitam. - \nPorque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? Pra ajudar a sociedade. - \nVoc\u00ea acha que elas recebem alguma coisa pelo trabalho delas? Recebem \no sal\u00e1rio. - Porque voc\u00ea acha que as pessoas precisam de dinheiro? Pra \ncomprar o que precisam pra viver (Crian\u00e7a 8, de 11;5 anos, n\u00edvel II).  \n\n \n\n Percebe-se, nessa fala, a no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem entre as \n\npessoas. Al\u00e9m da remunera\u00e7\u00e3o, o trabalho \u00e9 uma forma de produzir algo para o \n\noutro. \n\n \nO que eu acho que \u00e9 trabalhar? Trabalhar...\u00e9 fazer alguma coisa que a \ngente ganha dinheiro, n\u00e9? Pra sustentar a fam\u00edlia, pra...algumas vezes \ncomprar alguma coisa que precisa, n\u00e9? Eu acho que \u00e9 isso. - Porque voc\u00ea \nacha que as pessoas trabalham? Pra conseguir dinheiro, n\u00e9? Algumas \nvezes porque uma pessoa precisa ter uma profiss\u00e3o, n\u00e9? Precisa trabalhar \npra conseguir dinheiro pra ajudar a fam\u00edlia quando ela ta precisando, mas \n\n \n\n\n\n \n\n 132\n\no trabalho \u00e9 muito essencial pras pessoas!  (Crian\u00e7a 10, de 11;10 anos, \nn\u00edvel  II). \n \nAh...\u00e9 quando c\u00ea faz alguma coisa e recebe por isso.- Porque voc\u00ea acha \nque as pessoas trabalham? Pra se sustentar, pra ganhar dinheiro, pra \nocupar o tempo...acho que \u00e9 por isso. - O que \u00e9 se sustentar? \nSustentar...\u00e9...tipo...ganhar o dinheiro por esfor\u00e7o dele, pra poder pagar \nconta, comprar coisas pra fam\u00edlia ou mesmo...pra ele mesmo.- Por que \nvoc\u00ea acha que as pessoas precisam de dinheiro? - Porque hoje em dia tudo \n\u00e9 dinheiro (Adolescente 2, de 13;7 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\n Nessa fala aparece outra caracter\u00edstica do trabalho, al\u00e9m da finalidade de \n\nremunera\u00e7\u00e3o: a ocupa\u00e7\u00e3o do tempo. Outra quest\u00e3o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o valor que \n\no sujeito j\u00e1 atribui ao dinheiro. As conceitua\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as a partir de 11 anos \n\napresentam articula\u00e7\u00e3o mais organizada que a de crian\u00e7as das faixas et\u00e1rias \n\nanteriores. O trabalho assume import\u00e2ncia vital para as pessoas, como demonstrado \n\nna fala a seguir.  \n\n \nO que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? - Sei l\u00e1 (sorri)...um meio de ganhar \ndinheiro. - Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? - Pra conseguir \ndinheiro pra sustentar a fam\u00edlia. - O que voc\u00ea acha que \u00e9 \u201csustentar a \nfam\u00edlia\u201d? - Arrumar comida pra casa...arrumar \u00e9... sei l\u00e1... (sorrisos)... \ntelevis\u00e3o... essas coisas b\u00e1sicas, construir uma casa tamb\u00e9m (Adolescente \n6, de 13;4 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\nNo N\u00edvel II, conforme a fala das crian\u00e7as e adolescentes, o trabalho \u00e9 um \n\nmeio para se sustentar, ter mais qualidade de vida e manter n\u00e3o s\u00f3 as necessidades \n\nmateriais, mas ampliar sua fun\u00e7\u00e3o para garantias de seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o do \n\nfuturo. As crian\u00e7as j\u00e1 t\u00eam mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento do mundo, por \n\nmeio da escolariza\u00e7\u00e3o e da maior inser\u00e7\u00e3o social, o que permite ampliar suas \n\nrespostas. A m\u00e9dia de crian\u00e7as e adolescentes no N\u00edvel II, considerando-se o \n\nsomat\u00f3rio das subcategorias, foi de 85% das crian\u00e7as de 10 anos; 67,5% das crian\u00e7as \n\nde 6 anos e 55% dos adolescentes, o que mostra a mobilidade presente nesse n\u00edvel. \n\nO N\u00edvel III caracteriza-se pelo pensamento formal propriamente dito, \n\nconstituindo-se na capacidade de pensar sobre aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da realidade. De \n\nacordo com Piaget e Inhelder (1966/1989), a caracter\u00edstica mais geral do pensamento \n\nformal \u00e9 a de que ele opera sobre as pr\u00f3prias proposi\u00e7\u00f5es, ou seja, pelo seu alto grau \n\nde descentra\u00e7\u00e3o e de reversibilidade o pensamento reflete sobre o processo intr\u00ednseco \n\ndo pr\u00f3prio pensar. As respostas s\u00e3o mais elaboradas e mais articuladas que nos n\u00edveis \n\nanteriores. Na Tabela 1, percebe-se que 30% das crian\u00e7as de 11 anos e 60% dos \n\nadolescentes  incluem-se nesse n\u00edvel. No Gr\u00e1fico 4, podem-se visualizar os dados. \n\n\n\n \n\n 133\n\n \n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel III, segundo a categoria conceito de \n\ntrabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\nNo N\u00edvel III, o sujeito come\u00e7a a raciocinar n\u00e3o somente sobre o real, mas \n\ntamb\u00e9m sobre o poss\u00edvel, e o real passa, assim, a ser somente um componente do \n\nposs\u00edvel. O sujeito come\u00e7a a usar a l\u00f3gica das proposi\u00e7\u00f5es para raciocinar sobre o \n\nposs\u00edvel, o que se caracteriza por basear-se em uma l\u00f3gica estritamente verbal e \n\nnuma l\u00f3gica combinat\u00f3ria. Os extratos a seguir exemplificam as falas das crian\u00e7as e \n\ndos adolescentes do N\u00edvel III. \n\n \nO que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? Trabalhar!? Ah! \u00c9...(longo tempo). - \nPode falar o que voc\u00ea achar, do jeito que voc\u00ea sabe. - \u00c9...Depois que c\u00ea se \nforma, ce vai seguir alguma coisa e essa coisa que voc\u00ea seguir, vai \ntrabalhar nela. Ai, nisso ce pode ou trabalhar e ser um funcion\u00e1rio e \nreceber sal\u00e1rio ou ser... ser um...tipo...um dentista e receber dos clientes. \nE nisso vai ganhar uma vida... pra voc\u00ea ter uma casa...comida, ter uma \nvida boa. - Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? - Eu acho que \n\u00e9...pra pessoa sobreviver. O que voc\u00ea acha que \u00e9 sobreviver? Ah, ter um \nlugar onde morar, num precisar dormir debaixo da ponte...ter o que \ncomer...\u00e9...ter...ter sa\u00fade, se precisar ir no m\u00e9dico, se precisar a fam\u00edlia \npode...pode...levar...tem as...as vantagens ...porque pode ir l\u00e1...se precisar \nde ir no hospital, a fam\u00edlia pode levar... -O que as pessoas recebem em \ntroca do trabalho delas? Dinheiro (Crian\u00e7a 6, de 11;3 anos, n\u00edvel III). \n \nAh...\u00e9 quando c\u00ea faz alguma coisa e recebe por isso. - Porque voc\u00ea acha \nque as pessoas trabalham? Pra se sustentar, pra ganhar dinheiro, pra \nocupar o tempo...acho que \u00e9 por isso. - O que \u00e9 se sustentar? \nSustentar...\u00e9...tipo...ganhar o dinheiro por esfor\u00e7o dele, pra poder pagar \nconta, comprar coisas pra fam\u00edlia ou mesmo...pra ele mesmo. - Por que \nvoc\u00ea acha que as pessoas precisam de dinheiro? Porque hoje em dia tudo \n\u00e9 dinheiro (Adolescente 2, de 13;7 anos, n\u00edvel III). \n \n\n \n\n\n\n \n\n 134\n\nTrabalhar? Meio complexa essa pergunta, mas...se...seria cota di\u00e1ria...c\u00ea \ntrabalha oito horas, \u00e9...normalmente, cinco ou seis dias por semana, a \ntroco de um sal\u00e1rio. - Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? Pelo \ndinheiro...pra n\u00e3o ficarem a toa...porque gostam... - Por que voc\u00ea acha \nque as pessoas precisam de dinheiro? Ah...alimenta\u00e7\u00e3o...lazer, n\u00e9? \nAh...escola...pros filhos...sei l\u00e1! Tudo envolve dinheiro! (Adolescente 10, \nde 14;2 anos, n\u00edvel III).   \n\n \n\nDe acordo com as falas das (os) adolescentes, percebe-se que elas (es) j\u00e1 \n\napresentavam um in\u00edcio de conceitua\u00e7\u00f5es e apontavam outras possibilidades que n\u00e3o \n\nse baseavam unicamente em suas percep\u00e7\u00f5es da realidade, mas pensavam sobre as \n\nalternativas a serem buscadas para a entrada do indiv\u00edduo no mercado de trabalho. A \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e9 bem mais elaborada e sistem\u00e1tica do que nas faixas \n\net\u00e1rias anteriores. Permanece a ideia de \u201cganhar dinheiro\u201d, sendo este ainda \n\nfundamental como pagamento pelo trabalho, por\u00e9m ele \u00e9 consequ\u00eancia deste.  \n\nO trabalho \u00e9 concebido, pelas crian\u00e7as e adolescentes, como meio para se \n\nsustentar, ter mais qualidade de vida e manter n\u00e3o s\u00f3 as necessidades materiais, mas \n\nampliar sua fun\u00e7\u00e3o para garantias de seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o do futuro. O trabalho \n\ntamb\u00e9m come\u00e7a a ser visto como forma de ocupa\u00e7\u00e3o do tempo e de realiza\u00e7\u00e3o \n\npessoal, pois pode auxiliar as pessoas a serem felizes. Autores como Delval (2002) e \n\nEnesco e Purificacion (1995) afirmaram que no n\u00edvel III come\u00e7a-se a entender a \n\ncria\u00e7\u00e3o de trabalho por mudan\u00e7as no sistema social, as influ\u00eancias externas tornam-\n\nse vis\u00edveis, iniciando-se o entendimento de que existem restri\u00e7\u00f5es devidas ao sistema \n\nsocial. A m\u00e9dia de crian\u00e7as e adolescentes no n\u00edvel III, considerando-se o somat\u00f3rio \n\ndas subcategorias, foi de 20% das crian\u00e7as de 11 anos e 45% dos adolescentes, o que \n\nmostra a mobilidade presente nesse n\u00edvel. \n\n Neste estudo, p\u00f4de-se perceber a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de trabalho nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes, uma vez que estes apresentam respostas, \n\ndenotando n\u00edveis diferenciados de compreens\u00e3o. Isso se deve, segundo Piaget (1964, \n\n1973), a um processo cont\u00ednuo de assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o do sujeito ao mundo \n\nsocial e deste ao sujeito. As transmiss\u00f5es sociais assumem import\u00e2ncia \u00edmpar nessa \n\nconstru\u00e7\u00e3o, pois se nota que as crian\u00e7as sempre retomam suas experi\u00eancias pessoais \n\npara exemplificar suas respostas.  \n\n Como p\u00f4de ser visto, fica evidente a mobilidade de crian\u00e7as e adolescentes de \n\numa mesma faixa et\u00e1ria em n\u00edveis diferentes de representa\u00e7\u00e3o, o que ser\u00e1 discutido \n\ndetalhadamente no final deste artigo.  \n\n \n\n\n\n \n\n 135\n\nA - Como se consegue um trabalho \n\n \nDois tipos de resposta foram encontrados no n\u00edvel Pr\u00e9-I: aquelas que n\u00e3o \n\nsabem como se consegue um trabalho e as que acreditam que, para conseguir \n\ntrabalho, \u00e9 preciso somente procurar. Os extratos a seguir exemplificam respostas \n\nobtidas na entrevista com as crian\u00e7as. \n\n \nComo voc\u00ea acha uma pessoa consegue um trabalho? Ela vai pro trabalho. \nO que ela precisa fazer? Ela procura e vai... (Crian\u00e7a 9, de 4;7 anos, \nn\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \nEu acho que a pessoa chama elas e... pra trabalhar, onde ele fica e... ela \nfica trabalhando l\u00e1 (Crian\u00e7a 1, de 6;5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \nN\u00e3o sei! (Crian\u00e7a 10, de 7,7 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n \n\n Encontramos, no n\u00edvel Pr\u00e9-I, 100% das crian\u00e7as de 4 anos, 60% das crian\u00e7as \n\nde 6 anos e 10% das crian\u00e7as de 7 anos. Esses dados podem ser visualizados no \n\nGr\u00e1fico 5. \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I, segundo a subcategoria como se consegue de \n\ntrabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nAs crian\u00e7as afirmam que \u00e9 s\u00f3 procurar um trabalho e come\u00e7ar a trabalhar. As \n\nrestri\u00e7\u00f5es sociais, a dificuldade de entrar no mercado laboral, a necessidade de se \n\nqualificar ou de estudar ainda n\u00e3o est\u00e3o presentes. Esse tipo de reposta se deve \u00e0 \n\naus\u00eancia de sistemas interpretativos. Os dados da realidade se restringem aos \n\n\n\n \n\n 136\n\naspectos vis\u00edveis, com os quais elas t\u00eam contato, pois ainda n\u00e3o s\u00e3o capazes de \n\ninfer\u00eancias.  \n\nNo n\u00edvel I, as respostas das crian\u00e7as compreendem os processos de estudar, \n\npagar pelo trabalho, sair de casa, procurar na rua, como algumas das alternativas para \n\nse conseguir um trabalho. Apesar de apresentarem mais possibilidades nas formas de \n\nse conseguir um trabalho, a ideia de compr\u00e1-lo \u00e9 mais forte do que nas idades \n\nanteriores. O estudo aparece como processo, e surge uma hierarquia de a\u00e7\u00f5es que vai \n\ndesde entrar na escola, procurar trabalho, compr\u00e1-lo e mostrar ao empregador o que \n\naprendeu na escola. Ainda n\u00e3o h\u00e1 no\u00e7\u00e3o da escassez de trabalho nem das influ\u00eancias \n\nexternas, confirmando os dados encontrados por Delval (1994, 2002).  No Gr\u00e1fico 6, \n\nvisualizam-se os percentuais de 40% de crian\u00e7as de 6 anos, 90% de crian\u00e7as de 7 \n\nanos e 20% de crian\u00e7as de 10 anos.  \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel I, segundo a subcategoria como se consegue trabalho. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nO esfor\u00e7o individual \u00e9 fundamental para obten\u00e7\u00e3o do trabalho. Comprar o \n\ntrabalho como se compra qualquer mercadoria foi uma resposta frequente no n\u00edvel I, \n\npermanecendo at\u00e9 os 7 anos de idade, n\u00e3o sendo encontradas repostas desse tipo em \n\ncrian\u00e7as de 10 anos. Delval (2002) tamb\u00e9m encontrou esse tipo de resposta com \n\ncrian\u00e7as de at\u00e9 7 anos. Essa quest\u00e3o ser\u00e1 discutida mais detalhadamente na \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos dados sobre a mudan\u00e7a de situa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Nos \n\nextratos que se seguem, exemplificamos as falas das crian\u00e7as.  \n\n\n\n \n\n 137\n\nComo voc\u00ea acha que uma pessoa consegue um trabalho? Precisa pedir pra \noutra pessoa... pra prefeitura... precisa... \u00e9... \u00e9... de dinheiro... - Ela precisa \nter dinheiro para conseguir trabalho? (balan\u00e7a a cabe\u00e7a em sinal positivo). \n- Por qu\u00ea? Porque sim (Crian\u00e7a 1, de 4; 4 anos, n\u00edvel I). \n \nEla ganha dinheiro e ai procura um trabalho (Crian\u00e7a 10, de 6;11 anos, \nn\u00edvel I). \n \nTrabalhando. - O que ela precisa fazer para conseguir o trabalho? Pagar. - \nPagar o qu\u00ea? O trabalho (Crian\u00e7a 9, de 7;6 anos, n\u00edvel I).  \n\n \n\nNo n\u00edvel II, conforme Delval (2002), as crian\u00e7as come\u00e7am a compreender os \n\nprocessos temporais que constam de v\u00e1rias etapas. Dessa forma, as crian\u00e7as afirmam \n\nque h\u00e1 um processo a ser seguido para obten\u00e7\u00e3o de trabalho come\u00e7ando pelo estudo \n\ne, em seguida, a procura por trabalho. Caso n\u00e3o passe por esse processo, a pessoa \n\nconseguir\u00e1 um trabalho \u201cruim\u201d e ter\u00e1 mais dificuldades de entrar no mercado de \n\ntrabalho. A compreens\u00e3o desse processo leva as crian\u00e7as a perceberem as \n\ndificuldades de uma pessoa que n\u00e3o estudou para conseguir um trabalho e apontar \n\nque, para determinados locais, as exig\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores, como \u00e9 o caso \n\nde entrada numa universidade para lecionar. Essa caracter\u00edstica pode estar \n\nrelacionada ao meio social onde as crian\u00e7as e adolescentes vivem, como no caso da \n\ncidade de Vi\u00e7osa, que possui universidades e faculdades. O Gr\u00e1fico 7 mostra os \n\npercentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel II, sendo: 80% das crian\u00e7as de 10 anos, 70% das \n\ncrian\u00e7as de 11 anos e 40% dos adolescentes.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 7 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel II, segundo a subcategoria como se consegue trabalho. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008 \n\n \n\n\n\n \n\n 138\n\nNo n\u00edvel II, as crian\u00e7as diferenciavam os tipos de trabalho, apresentando \n\nagora \u201ctrabalhos bons\u201d, que s\u00e3o mais bem pagos \u2013 trabalha-se menos e com menor \n\nesfor\u00e7o; e \u201ctrabalhos ruins\u201d, que s\u00e3o executados com mais esfor\u00e7o e pelos quais se \n\nrecebe remunera\u00e7\u00e3o menor. Os trabalhos considerados ruins n\u00e3o dependem de \n\nestudo, e a pessoa cuja forma\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa deve procurar nos locais em que s\u00e3o \n\noferecidos, como \u00e9 o caso das empregadas dom\u00e9sticas, pedreiros e trabalhadores de \n\nlojas. Esses dados foram tamb\u00e9m encontrados nas pesquisas de Delval (2002). \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais se tornam mais amplas, as crian\u00e7as e os adolescentes, \n\ncomo afirmou Delval (2002), come\u00e7am a estabelecer rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o mais \n\nentendidas somente como rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos, mas entre pap\u00e9is sociais, \n\ncomo a rela\u00e7\u00e3o entre comprador e vendedor ou entre chefe e empregado, isto \u00e9, \n\nrela\u00e7\u00f5es entre tipos de fun\u00e7\u00f5es e n\u00e3o entre pessoas. Nos extratos das falas das \n\ncrian\u00e7as, essas caracter\u00edsticas podem ser vistas.  \n\n \nComo uma pessoa consegue um trabalho? Se esfor\u00e7ando? Pra maioria dos \nempregos hoje em dia, a gente tem que ter estudos, ter \ndiploma...sen\u00e3o...pra conseguir mais f\u00e1cil. - Se n\u00e3o tiver diploma... \nConsegue tamb\u00e9m, mas \u00e9 mais dif\u00edcil e aqueles...trabalhos que pagam mal \n(Crian\u00e7a 1, de 10;2 anos, n\u00edvel II). \n \nEla precisa estudar, aprender e ter uma universidade, o diploma. - E se \nn\u00e3o tiver diploma, n\u00e3o tiver estudado? Olha, o certo \u00e9 estudar e ter \ndiploma, mas, por exemplo, para trabalhar em loja, \u00e0s vezes, s\u00f3 precisa ter \nexperi\u00eancia, saber o servi\u00e7o... (Crian\u00e7a 4, de 10;11 anos, n\u00edvel II) \n \nPrecisa estudar, ter um diploma, um curr\u00edculo e passar na entrevista. - E \nse a pessoa n\u00e3o tiver diploma, ela consegue trabalho? S\u00f3 trabalho \nruim...assim, mais pesado, que ganha muito pouco dinheiro e tem que \ntrabalhar mais (Crian\u00e7a 5, de 11;0 anos, n\u00edvel II).  \n \nBem ela...ela vai num lugar a\u00ed...vai ter um monte de trabalhos pra \noferecer, ela vai l\u00e1 e escolhe um deles e depois ela vai l\u00e1, no local de \ntrabalho, tipo...que faz um teste pra ver se ela passa e ganha o trabalho \n(Adolescente 3, de 13;10 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\n Pode-se perceber que as crian\u00e7as no n\u00edvel II acreditavam que, al\u00e9m da \n\nforma\u00e7\u00e3o, era necess\u00e1rio esfor\u00e7o para obter trabalho, mas esse esfor\u00e7o, diferente da \n\nideia encontrada no n\u00edvel anterior, deveria estar voltado para um objetivo: trabalhar \n\npara ter condi\u00e7\u00f5es de se sustentar.  \n\n As possibilidades de conceitua\u00e7\u00e3o s\u00e3o aumentadas devido \u00e0s influ\u00eancias \n\nsociais, ao desenvolvimento da capacidade de abstra\u00e7\u00e3o e \u00e0s estruturas de \n\npensamento que, nesse n\u00edvel, permitem ao adolescente pensar sobre um mundo \n\nposs\u00edvel, hipot\u00e9tico, n\u00e3o mais baseado apenas na percep\u00e7\u00e3o da realidade.  \n\n\n\n \n\n 139\n\nNo Gr\u00e1fico 8, visualizam-se 30% das crian\u00e7as de 11 anos e 60% dos \n\nadolescentes no n\u00edvel III. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 8 \u2013 Crian\u00e7as e adolescentes no n\u00edvel III, segundo a subcategoria \u201ccomo se \n\nconsegue trabalho\u201d.  \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nPara os adolescentes do n\u00edvel III, al\u00e9m das op\u00e7\u00f5es apresentadas no n\u00edvel II \n\ncomo estudar, querer, formar-se etc., h\u00e1 a vontade, compreendida como desejo \n\nindividual e consiste em tomar consci\u00eancia das dificuldades que existem para \n\nalcan\u00e7ar um estado ou meta, e a a\u00e7\u00e3o do sujeito dever\u00e1 ser dirigida para a supera\u00e7\u00e3o \n\ndos obst\u00e1culos, dos quais ele tem consci\u00eancia. Esse tipo de resposta \u00e9 tamb\u00e9m \n\napontado por Delval (2002). Nos extratos a seguir, exemplificamos essas \n\ncaracter\u00edsticas.  \n\n \nComo voc\u00ea acha que uma pessoa consegue um trabalho? O que ela \nprecisa fazer? Primeiro, ela precisa estudar. Precisa ter vontade de \ntrabalhar... e procurar um emprego e ver se aparece. - Mas, se n\u00e3o \nestudar, uma pessoa pode conseguir um trabalho? Consegue... mas n\u00e3o \nvai ser um emprego t\u00e3o bom assim... vai receber s\u00f3 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, \nvai ser complicado pra ela sobreviver. - O que seria um\u201cemprego bom\u201d? \nEmprego bom... \u00e9... tipo... ah... eu n\u00e3o sei dizer o que \u00e9 um emprego \nbom... \u00e9 um emprego que d\u00ea pra voc\u00ea viver normal, sabe? N\u00e3o tem que \npassar dificuldade. O emprego de pedreiro \u00e9 um emprego que c\u00ea n\u00e3o tem \nque estudar, mas tem que saber as coisas pra construir (Adolescente 2, \nde 13;7 anos, n\u00edvel III). \n \n\n\n\n \n\n 140\n\nComo ela consegue? Normalmente, ela vai atr\u00e1s. - Como? Ah...assiste o \njornal...meu pai quando ele emprega as pessoas, ele coloca an\u00fancios, a\u00ed \nas pessoas interessadas v\u00e3o atr\u00e1s. - Al\u00e9m disso, elas precisam fazer mais \nalguma coisa? Normalmente, o curr\u00edculo, n\u00e9. - O que \u00e9 curr\u00edculo? \n\u00c9...a...seria uma ficha de experi\u00eancia...que relata...tipo...o que c\u00ea j\u00e1 fez, \nque gradua\u00e7\u00e3o voc\u00ea tem...sua capacita\u00e7\u00e3o...tudo t\u00e1 no curr\u00edculo. - O que \n\u00e9 \u201cgradua\u00e7\u00e3o\u201d? At\u00e9 onde ce foi na escola. - Quem n\u00e3o estuda, n\u00e3o chega a \nter uma gradua\u00e7\u00e3o, consegue trabalho? Conseguir...consegue, mas n\u00e3o te \ngaranto que seja um trabalho bom. - O que seria um \u201ctrabalho bom\u201d? \nQue ganha bom sal\u00e1rio. - Ent\u00e3o, se n\u00e3o estudou, ela conseguiria um \ntrabalho... De faxineiro de rua...de gari. - Que ganha menos? Ganha \nmenos (Adolescente 10, de 14;2 anos, n\u00edvel III). \n\n \n\n Os adolescentes acreditavam que havia um caminho a ser percorrido para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de trabalho, obedecendo a uma hierarquia dos fatos, ou seja, a pessoa \n\nestuda, faz seu curr\u00edculo, procura emprego e enfrenta a concorr\u00eancia para obter \n\ntrabalho. Os estudos n\u00e3o s\u00e3o mais a \u00fanica forma de se preparar para o trabalho, mas a \n\npessoa que n\u00e3o estudou pode tentar trabalhar no que denominaram \u201ctrabalhos ruins\u201d, \n\npelos quais a remunera\u00e7\u00e3o \u00e9 menor, o tempo de trabalho \u00e9 maior e h\u00e1 disp\u00eandio \n\nmaior de energia f\u00edsica. Por\u00e9m, independentemente de ser um emprego \u201cbom\u201d ou \n\n\u201cruim\u201d, deve-se saber executar as tarefas inerentes a cada profiss\u00e3o. A capacidade \n\nindividual deve ser comprovada para que se entre no mercado de trabalho. \n\n Ressaltamos que as crian\u00e7as e adolescentes deste estudo est\u00e3o inseridos em \n\num contexto social que difere de outros locais. Vi\u00e7osa \u00e9 uma cidade universit\u00e1ria, e \n\nas crian\u00e7as entram em contato, desde muito cedo, com termos como \u201cuniversidade\u201d, \n\n\u201cgradua\u00e7\u00e3o\u201d, \u201ccapacita\u00e7\u00e3o\u201d, \u201ccurr\u00edculo\u201d, termos esses j\u00e1 utilizados pelas crian\u00e7as, \n\ncomo foi mostrado nos extratos apresentados.  \n\n \n\nB - Extens\u00e3o: Quais s\u00e3o os grupos de pessoas que devem trabalhar \n\n \nDentro desta subcategoria, tr\u00eas perguntas foram feitas \u00e0s crian\u00e7as: \n\n1- Voc\u00ea acha que todas as pessoas trabalham? Por qu\u00ea? \n\n2- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? Por qu\u00ea? \n\n3- Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham? Por qu\u00ea? \n\n \n\nNa subcategoria \u201cextens\u00e3o\u201d, como mostra a Tabela 2, 100% das crian\u00e7as de 4 \n\nanos, 80% das crian\u00e7as de 6 anos e 40% das crian\u00e7as de 7 anos se encontram no \n\nn\u00edvel Pr\u00e9-I, indicando que ainda n\u00e3o percebem as influ\u00eancias externas que \n\n\n\n \n\n 141\n\ndeterminam a inser\u00e7\u00e3o das pessoas no mercado de trabalho, o que confirma os dados \n\nencontrados por Delval (2002). Esses dados s\u00e3o visualizados no Gr\u00e1fico 9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 9 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I, segundo a subcategoria Extens\u00e3o. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9-I h\u00e1 uma ideia de que o trabalho \u00e9 algo restrito ao mundo dos \n\nadultos. Os extratos a seguir exemplificam as caracter\u00edsticas do n\u00edvel Pr\u00e9-I. \n\n \nVoc\u00ea acha que todas as pessoas trabalham? S\u00f3 as grande... - Voc\u00ea acha \nque todos os homens trabalham? S\u00f3 os grande que tem filho... - Por qu\u00ea? \nPorque tem que comprar o p\u00e3o. - Voc\u00ea acha que todas as mulheres \ntrabalham? As mam\u00e3es sim.- Por qu\u00ea?- Porque quando minha m\u00e3e fala \nque tem que trabalho (Crian\u00e7a 4, de 4;6 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I).  \n \nHumhum  (sim). - Porque? Porque precisa ganhar dinheiro pra comprar \ncoisas...- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? Humhum  (sim). -\nPor qu\u00ea? Porque precisa ganhar dinheiro pra comprar coisas...- Voc\u00ea acha \nque todas as mulheres trabalham? Nem todas elas.-  Por qu\u00ea? Umas ficam \nem casa, cuida de filhos... (Crian\u00e7a 7, de 6; 5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I).  \n \nN\u00e3o! -Porque? Porque tem gente que \u00e9 pobre, n\u00e3o tem dinheiro pra \nsustentar, \u00e9...n\u00e3o tem comida, a\u00ed fica na rua pedindo dinheiro. - Voc\u00ea acha \nque todos os homens trabalham? Homens? Homens gente grande, \nsim...mas as crian\u00e7as e adolescentes, n\u00e3o! Porque agora tem crian\u00e7as que \ns\u00e3o pobres, mas n\u00e3o trabalham. - Voc\u00ea acha que todas as mulheres \ntrabalham? N\u00e3o, porque tamb\u00e9m tem muitas mulheres com beb\u00ea de colo  \n(Crian\u00e7a 2, de 7;5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 142\n\nPara as crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I, as pessoas que trabalham t\u00eam algu\u00e9m para \n\nsustentar, somente incluindo-se nesse grupo os adultos. Influ\u00eancias externas ainda \n\nn\u00e3o s\u00e3o consideradas. O fato de precisar ganhar dinheiro e manter o grupo familiar \n\ns\u00e3o suficientes para a afirma\u00e7\u00e3o, por parte das crian\u00e7as, de que todas as pessoas \n\ntrabalham. Entretanto, inicia-se uma ideia de que algumas pessoas n\u00e3o trabalham \n\nporque n\u00e3o t\u00eam o dinheiro para comprar o trabalho.  \n\nEncontramos ainda nesse grupo de crian\u00e7as, com rela\u00e7\u00e3o a essa subcategoria, \n\num tipo de resposta que Piaget apontou como sugerida, no caso a sugest\u00e3o pela \n\npersevera\u00e7\u00e3o. A crian\u00e7a responde a uma pergunta, e a resposta dada serve tamb\u00e9m \n\npara outras quest\u00f5es. Quest\u00f5es como \u201cpregui\u00e7a\u201d ou \u201cidade\u201d s\u00e3o tamb\u00e9m citadas \n\ncomo raz\u00f5es para algumas pessoas n\u00e3o trabalharem. Aparece tamb\u00e9m a justificativa \n\npara o fato de algumas mulheres n\u00e3o trabalharem: \u201cporque ficam em casa cuidando \n\ndos filhos\u201d.   \n\nNo n\u00edvel I, as crian\u00e7as j\u00e1 apresentam o estudo como solu\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho. O \u00edndice de repostas nesse n\u00edvel \u00e9 de 20% das crian\u00e7as de 6 anos, 60% \n\ndas de 7 anos e 10% das de 10 anos, como mostrado na Tabela 2 e visualizado no \n\nGr\u00e1fico 10.  \n\n \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 10 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel I, segundo a subcategoria Extens\u00e3o. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 143\n\nInicia-se nessa faixa et\u00e1ria a ideia de que caracter\u00edsticas individuais s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela entrada ou n\u00e3o no mercado de trabalho. As caracter\u00edsticas do n\u00edvel \n\nI podem ser vistas nos extratos a seguir. \n\n \nVoc\u00ea acha que todas as pessoas trabalham? N\u00e3o. Tem umas pessoas que \nn\u00e3o t\u00eam dinheiro pra pagar o homem que d\u00e1 o trabalho delas.- Como elas \nconseguiriam dinheiro para pagar para esse homem que tem o trabalho? \nTem que ir no banco.- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? N\u00e3o, \nu\u00e9...se n\u00e3o tem o dinheiro! Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham? - \nElastem que cuidar dos filhinhos delas e n\u00e3o d\u00e1 pra sair pra trabalhar. \nMas tem umas que tem empregada e a\u00ed...as empregadas trabalham \n(Crian\u00e7a 10, de 6;11 anos, n\u00edvel I). \n \nAlgumas. Mas tem algumas que n\u00e3o t\u00eam o dinheiro pra conseguir \ntrabalho - Voc\u00ea acha que precisa ter dinheiro para conseguir trabalho? \nH\u00e3h\u00e3! (sim). Que tem que pagar o trabalho pra depois a gente conseguir \num trabalho. - Como se consegue dinheiro para pagar o trabalho? No \nbanco.- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? N\u00e3o! -  Porque?  \nPorque...\u00e0s vezes n\u00e3o t\u00eam curso pra conseguir trabalho, a\u00ed tem que faltar. \n- Faltar o qu\u00ea? O trabalho pra ele fazer. N\u00e3o tem trabalho porque ele n\u00e3o \nestudou...- Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham? \u00c9...(balan\u00e7a a \ncabe\u00e7a em sinal positivo). Umas trabalham na casa. - Por qu\u00ea? Umas \nmulheres n\u00e3o trabalham na rua, elas ficam na casa delas mesmo (Crian\u00e7a \n1, de 7;4 anos, n\u00edvel I). \n \nNem todas, pois muitas n\u00e3o estudaram ou se estudaram ainda n\u00e3o \nconseguiram emprego...porque tem que esperar um tempo pra...conseguir. \n- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? \u00c9 a mesma coisa. Ah...eu \ntinha me esquecido...os aposentados, mas tem aposentados que trabalham \nainda. - Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham? N\u00e3o. Pode ser a \nmesma coisa tamb\u00e9m...acabou de tirar o diploma...ou umas t\u00eam filhos e \nn\u00e3o podem trabalhar... (Crian\u00e7a 1, de 10;2 anos, n\u00edvel I). \n\n \n\nMant\u00e9m-se a ideia de que nem todas as pessoas trabalham: as justificativas \n\npara essa situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as mesmas para homens e mulheres. Para as crian\u00e7as desse \n\nn\u00edvel, as mulheres que est\u00e3o em casa trabalham e n\u00e3o recebem por isso. Outra \n\nnovidade \u00e9 a cren\u00e7a em quantidades maiores de trabalho para homens do que para \n\nmulheres, evidenciando-se um in\u00edcio da percep\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as externas \n\nsobre os indiv\u00edduos, mas as crian\u00e7as ainda n\u00e3o parecem ter consci\u00eancia dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o.  \n\n No n\u00edvel II, os sujeitos come\u00e7am a perceber aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, \n\niniciando-se a possibilidade de inferir dados a partir da informa\u00e7\u00e3o de que disp\u00f5em. \n\nNessa subcategoria, encontramos 90% das crian\u00e7as de 10 anos, 80% das crian\u00e7as de \n\n11 anos e 70% dos adolescentes no n\u00edvel II, como pode ser visto no Gr\u00e1fico 11.  \n\n \n\n\n\n \n\n 144\n\n \n \nGr\u00e1fico 11 \u2013 Crian\u00e7as e adolescentes no n\u00edvel II, segundo a subcategoria Extens\u00e3o. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nAs dificuldades das pessoas que n\u00e3o conseguem trabalho est\u00e3o relacionadas \n\nao fato de n\u00e3o terem estudado. Come\u00e7a a aparecer a ideia de escassez devido ao \n\nmercado, mas parece que essas crian\u00e7as ainda n\u00e3o compreendem as influ\u00eancias \n\nexternas ou atribuem somente ao indiv\u00edduo o problema do desemprego.  \n\nAs crian\u00e7as do n\u00edvel II apresentam o estudo como a melhor alternativa para \n\neliminar o problema do desemprego, mas n\u00e3o levam em conta o tempo que esse \n\nprocesso levaria. Em suas falas, o fato de a mulher n\u00e3o trabalhar n\u00e3o \u00e9 considerado \n\nproblema, pois as mulheres podem depender de seus maridos, mas o contr\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel. Essa ideia pode ser influenciada pelo meio em que as crian\u00e7as est\u00e3o \n\ninseridas, onde vivenciam situa\u00e7\u00f5es similares, pois, em nossa cultura, \u00e9 mais comum \n\nver mulheres no \u00e2mbito dom\u00e9stico se responsabilizando por atividades da casa do \n\nque homens. Inicia-se uma discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, mas ainda ligada \u00e0 realidade \n\nmais pr\u00f3xima. Esse dado \u00e9 discutido mais detalhadamente no quarto artigo, sobre a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho.  \n\nAs caracter\u00edsticas individuais ainda est\u00e3o presentes para justificar o fato de \n\numa pessoa n\u00e3o estar trabalhando. Como apontado pelas crian\u00e7as, algumas pessoas \n\nn\u00e3o gostam de trabalhar, outras t\u00eam pregui\u00e7a. H\u00e1 o in\u00edcio da compreens\u00e3o de que, \n\napesar de ter estudos, \u00e9 necess\u00e1rio esperar um tempo para conseguir emprego. Nos \n\nextratos a seguir, exemplificamos as ideias das crian\u00e7as do n\u00edvel II. \n\n \nVoc\u00ea acha que todas as pessoas trabalham? - N\u00e3o. Algumas t\u00eam \ndificuldade de conseguir emprego. - Porque? Porque n\u00e3o estudaram. - \nVoc\u00ea acha que todos os homens trabalham? A mesma coisa. - Voc\u00ea acha \n\n\n\n \n\n 145\n\nque todas as mulheres trabalham? Tamb\u00e9m n\u00e3o. - Porque? Umas \nmulheres precisam ficar em casa pra poder cuidar...outras n\u00e3o precisam \nporque o marido sustenta...algumas n\u00e3o...simplesmente...n\u00e3o gostam de  \ntrabalhar (Crian\u00e7a 2, de 10;5 anos, n\u00edvel  II). \n \nN\u00e3o. Nem todas conseguem trabalho porque n\u00e3o estudaram ou n\u00e3o \nprocuram no lugar certo. - Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? \nN\u00e3o. H\u00e1 homens que ainda s\u00e3o jovens e...igual aqui na escola...os \nmeninos ainda n\u00e3o trabalham...acho que nenhum trabalha. - Voc\u00ea acha \nque todas as mulheres trabalham? As meninas daqui tamb\u00e9m n\u00e3o... n\u00e3o \ntrabalham...mas as mulheres muitas trabalham sem ganhar nada.por \nexemplo...as donas-de-casa.- Ah...eu acho que todas as mulheres \ntrabalham porque se elas ficam em casa elas n\u00e3o ganham nada, mas elas \ntrabalham.\u00e1s vezes mais do que as pessoas que saem de casa pra trabalhar \nem outro lugar  (Crian\u00e7a 3, de 11;4 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\nPara os sujeitos do n\u00edvel III, as pessoas que n\u00e3o trabalham n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas \n\nrespons\u00e1veis por estarem nessa situa\u00e7\u00e3o. Aparecem as quest\u00f5es sociais, como a falta \n\nde condi\u00e7\u00e3o financeira para pagar por um bom estudo, o que, consequentemente, \n\ndificultaria a \u201cqualifica\u00e7\u00e3o\u201d para o trabalho. No n\u00edvel III, como pode ser visto na \n\nTabela 2, encontramos 20% das crian\u00e7as de 11 anos e 30% dos adolescentes, \n\nconforme visualizado no Gr\u00e1fico 12. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 12 \u2013 Crian\u00e7as e adolescentes no n\u00edvel III, segundo a subcategoria Extens\u00e3o. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nN\u00e3o tendo a qualifica\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o exerc\u00edcio de uma profiss\u00e3o, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a tentativa de entrar em um trabalho que exija menor forma\u00e7\u00e3o. O desejo \n\n\n\n \n\n 146\n\nindividual ainda aparece nas respostas, por\u00e9m esse desejo deve ser impulsionado por \n\num objetivo: obter trabalho. A fala das crian\u00e7as e adolescentes do n\u00edvel III, \n\napresentadas nos extratos a seguir, exemplificam tais caracter\u00edsticas. \n\n \nVoc\u00ea acha que todas as pessoas trabalham? Algumas sim, outras n\u00e3o! - \nPorque? Ah! Tem as crian\u00e7as...as adolescentes que n\u00e3o pode trabalhar...as \npessoas que ficam doentes...as pessoas que j\u00e1 t\u00eam idade de aposentar.  \nTem aquelas que n\u00e3o estudaram e n\u00e3o conseguem emprego...as que \nestudam e...n\u00e3o trabalham. - Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham? \nA mesma coisa do outro tamb\u00e9m. -Por qu\u00ea? S\u00e3o os mesmos motivos...que \neu j\u00e1 falei. - Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham? Mulheres \u00e9 \nigual os dos homens. Tamb\u00e9m ficam doentes e aposentam...ou n\u00e3o \nestudaram e eu...eu acho que tem mais trabalho pra homem que pra \nmulher. - Me explique isso... Mulher n\u00e3o trabalha de pedreiro...de \ncapinar...de ajudar a limpar lotes ...e...essas coisas. O homem se n\u00e3o tem \ntrabalho, ele faz isso (Crian\u00e7a 4, de 11;8 anos, n\u00edvel III). \n \nN\u00e3o. - Porque? Tem gente que ganha dinheiro e n\u00e3o trabalha, n\u00e9? \nCorrup\u00e7\u00e3o! Tem muita corrup\u00e7\u00e3o a\u00ed no funcionalismo p\u00fablico, n\u00e9! Que... \nc\u00ea n\u00e3o pode demitir a pessoa ai o cara deita e rola, tem muita gente que s\u00f3 \nmama, num... e acaba n\u00e3o trabalhando e ganhando dinheiro. - Voc\u00ea acha \nque todos os homens trabalham? A maioria. - Voc\u00ea acha que todas as \nmulheres trabalham? A minoria. - Por qu\u00ea? A mulher fica em casa, mas o \nhomem ele sempre sai pra trabalhar. - E as mulheres que trabalham fora \nde casa? \u00c9 porque elas estudaram... porque elas sabem que n\u00e3o vai dar, se \nelas n\u00e3o trabalharem pra dar mais dinheiro pra fam\u00edlia (Adolescente 7, de \n13;6 anos, n\u00edvel III). \n   \n N\u00e3o! Tem... os desempregados... tem os... aposentados... e as crian\u00e7as e \nadolescentes, n\u00e3o podem. - Esses desempregados, voc\u00ea sabe me dizer \nporque eles ficam desempregados? O mercado... ele... n\u00e3o produz \nemprego suficiente pra todo mundo. Nem sempre \u00e9 falta de qualifica\u00e7\u00e3o, \n\u00e9 falta mesmo de n\u00e3o ter emprego, mas,  \u00e1s vezes, pode ser falta de \nqualifica\u00e7\u00e3o. - Voc\u00ea acha que pode ser as duas coisas: falta de \nqualifica\u00e7\u00e3o e de emprego. Pode ser as duas coisas. - Voc\u00ea acha que todos \nos homens trabalham? N\u00e3o! Tamb\u00e9m tem homem desempregado. - Voc\u00ea \nacha que todas as mulheres trabalham? N\u00e3o. Acho que... desemprego \nafeta... qualquer um (Adolescente 10, de 14;2 anos, n\u00edvel III). \n\n \n\nA ideia de escassez de trabalho torna-se mais clara, e os adolescentes j\u00e1 s\u00e3o \n\ncapazes de distinguir a raz\u00f5es da falta de trabalho, delimitando entre a falta de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e a diferen\u00e7a entre demanda e oferta de trabalho, ou seja, muitas pessoas \n\nest\u00e3o desempregadas porque o mercado n\u00e3o absorve todos os trabalhadores. \n\n \n\nC - Mudan\u00e7a: A entrada e a sa\u00edda do mercado de trabalho \n\n \nAs perguntas sobre mudan\u00e7a envolveram duas quest\u00f5es b\u00e1sicas: \n\n1 - Voc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Por qu\u00ea? \n\n2 - Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Por qu\u00ea? \n\n\n\n \n\n 147\n\nCrian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I ainda n\u00e3o s\u00e3o capazes de perceber que as mudan\u00e7as \n\nno mercado de trabalho tamb\u00e9m sofrem for\u00e7as externas, como a a\u00e7\u00e3o do estado, de \n\nentidades sociais ou da iniciativa privada para ocorrer. Encontramos, no n\u00edvel Pr\u00e9-I, \n\n100% das crian\u00e7as de 4 anos, 80% das crian\u00e7as de 6 anos e 20% das crian\u00e7as 7 anos, \n\ncomo pode ser visualizado no Gr\u00e1fico 13. \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 13 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel pr\u00e9-I, segundo a subcategoria Mudan\u00e7a. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nComo ocorreu na quest\u00e3o sobre \u201co que \u00e9 trabalho\u201d, as crian\u00e7as n\u00e3o foram \n\nainda capazes de perceber a contribui\u00e7\u00e3o do estudo ou o esfor\u00e7o humano para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do trabalho. Esses dados tamb\u00e9m foram encontrados por Delval (1995; \n\n2002). A crian\u00e7a est\u00e1 presa \u00e0 situa\u00e7\u00e3o imediata, n\u00e3o conseguindo pensar sobre o \n\nfuturo, mesmo que pr\u00f3ximo, e isso, como mostrou Piaget, \u00e9 caracter\u00edstico do est\u00e1gio \n\npr\u00e9-operat\u00f3rio. As falas apresentadas nos extratos a seguir exemplificam essas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode, \nela pode perder o emprego.- Por qu\u00ea? N\u00e3o sei.- Voc\u00ea acha que uma \npessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar?  Pode todo dia de \nmanh\u00e3. -  O que  ela pode fazer? N\u00e3o sei (Crian\u00e7a 6, de 4;11 anos, n\u00edvel \nPr\u00e9-I). \n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? N\u00e3o \nsei... - Pense um pouco...Uma pessoa que  trabalha, ela pode parar de \ntrabalhar? Ela p\u00e1ra. - Por qu\u00ea? Porque quase (fala muito baixo)...de noite \nela vai embora pra casa dela. - Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o \ntrabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Ela tem que pegar o carro e ir pro \ntrabalho (Crian\u00e7a 3, de 6;7 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n\n\n \n\n 148\n\nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode. - \nPor qu\u00ea? Quando fica velho, ele para de trabalhar. -Voc\u00ea acha que uma \npessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Pode. - O que ela pode \nfazer? Ela depois que estuda vai pro trabalho dela (Crian\u00e7a 7, de 6;5 \nanos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n \n\nPode-se perceber nessas falas que s\u00e3o poucos os princ\u00edpios que regem o \n\nfuncionamento social, e isso pode ser visto na ideia das crian\u00e7as: elas acreditam ser \n\nnecess\u00e1rio pagar por tudo, at\u00e9 mesmo por trabalho, fato evidenciado tamb\u00e9m nas \n\npesquisas de Delval (2002).  \n\nNo n\u00edvel I, as crian\u00e7as ainda n\u00e3o conseguem perceber as formas de se adquirir \n\no trabalho ou porque as pessoas precisam conseguir trabalhar e suas justificativas n\u00e3o \n\ns\u00e3o ainda coerentes. Foram encontradas 20% das crian\u00e7as de 6 anos, 80% das \n\ncrian\u00e7as de 7 anos, 10% das crian\u00e7as de 10 anos e 50% das crian\u00e7as de 11 anos nesse \n\nn\u00edvel, como apresentado na Tabela 2 e visualizado no Gr\u00e1fico 14. \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 14 \u2013 Crian\u00e7as no n\u00edvel I, segundo a subcategoria Mudan\u00e7a. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008 \n\n \n\n \n\nPossibilidades de aposentadoria, f\u00e9rias, viagens, doen\u00e7as aparecem como \n\nalternativas para deixar de trabalhar, o que denota uma constru\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal \n\niminente. Nessa subcategoria, encontramos ainda a ideia da compra do trabalho. As \n\ncrian\u00e7as j\u00e1 apresentavam o estudo como solu\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o de trabalho, como \n\nvisto em sua falas, apresentadas no extrato a seguir. \n\n\n\n \n\n 149\n\nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode, \nmas a\u00ed ela fica sem dinheiro e vai ter que pedir na rua. - Por qu\u00ea? Porque \ntem que trabalhar pra ter o dinheiro e comprar comida... - Voc\u00ea acha que \numa pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Se ela quiser, ela \npode.  - O que ela pode fazer? Ela vai l\u00e1 e paga o mo\u00e7o e ele d\u00e1 a...o \nemprego pra ele  (Crian\u00e7a 9, de 7;6 anos, n\u00edvel I).  \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades de mudan\u00e7a, ou seja, deixar de trabalhar ou \n\ncome\u00e7ar a trabalhar, ainda aparece a ideia de desejo individual, ou seja, as pessoas \n\nentram ou saem de seus trabalhos, trocando-os por outros, se desejarem isso. N\u00e3o \n\nlevam em conta as influ\u00eancias externas impostas pelo meio social. Come\u00e7a a surgir a \n\nideia de necessidade de estudo como alternativa para melhorar as possibilidades de \n\ningresso no mercado de trabalho. O papel que atribuem ao desejo, segundo Delval \n\n(2002), pode estar ligado a uma onipot\u00eancia infantil em fun\u00e7\u00e3o da qual n\u00e3o se levam \n\nem conta as restri\u00e7\u00f5es que a realidade imp\u00f5e.  \n\nAs alternativas para a sa\u00edda do trabalho ampliam-se quando comparadas com \n\nas apresentadas por crian\u00e7as de n\u00edveis anteriores. Dessa forma, pode-se sair do \n\ntrabalho, mas a pessoa poder\u00e1 ficar pobre. Deixar de trabalhar implica possibilidades \n\ncomo se aposentar, mudar de emprego, pedir demiss\u00e3o ou ser demitido pelo \n\nempregador, ficar doente, tirar f\u00e9rias, ocorrer uma gravidez, ficar cansado porque \n\ntem muitos empregos, acompanhar algu\u00e9m durante um tratamento m\u00e9dico.  \n\nPara come\u00e7ar a trabalhar \u00e9 necess\u00e1rio querer, procurar emprego, formar... ou \n\nverificar em jornais e com membros da fam\u00edlia. As possibilidades ampliadas podem \n\nser decorrentes de maior inser\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a no mundo social adulto e, \n\nconsequentemente, maiores possibilidades de apresentar alternativas para os \n\nproblemas com os quais entram em contato. O trabalho agora se vincula \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nsocial de riqueza ou de pobreza. Manter-se no trabalho \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para n\u00e3o ficar \n\npobre nem ter que pedir na rua, e esta \u00faltima \u00e9 a consequ\u00eancia para quem perder ou \n\nsair do emprego. Aparece ainda a ideia da necessidade de treinamento para o \n\nexerc\u00edcio da profiss\u00e3o e \u201cprovar\u201d compet\u00eancia para exerc\u00ea-la. Essas respostas \n\nmostram a import\u00e2ncia do meio social na representa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, reafirmando a \n\nimport\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais, como apontou Piaget em seus \n\nestudos. Os extratos a seguir exemplificam essas caracter\u00edsticas. \n\n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode, \nmas a\u00ed ela fica sem dinheiro e vai ter que pedir na rua. - Por qu\u00ea? Porque \ntem que trabalhar pra ter o dinheiro e comprar comida... - Voc\u00ea acha que \numa pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Se ela quiser, ela \n\n\n\n \n\n 150\n\npode. - O que ela pode fazer? Ela vai l\u00e1 e paga o mo\u00e7o e ele d\u00e1 a...o \nemprego pra ele (Crian\u00e7a 9, de 7;6 anos, n\u00edvel I).  \n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode. \nComo eu disse, tem a  aposentadoria...porque ele quis ou o patr\u00e3o \u00e9 que \nquis... Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a \ntrabalhar? Se ela estudar, ela pode. Se ela n\u00e3o...tiver for\u00e7a de vontade...ela \nvai passar muito aperto (Crian\u00e7a 8, de 10;5 anos, n\u00edvel I). \n\n \n\nPode-se perceber que s\u00e3o poucos os princ\u00edpios que regem o funcionamento \n\nsocial, e isso pode ser visto na ideia das crian\u00e7as que acreditam ser necess\u00e1rio pagar \n\npor tudo, at\u00e9 mesmo por trabalho, o que foi evidenciado tamb\u00e9m nas pesquisas de \n\nDelval (1995).  \n\nNa quest\u00e3o da mudan\u00e7a, encontramos 90% das crian\u00e7as de 10 anos no n\u00edvel \n\nII, 50% das crian\u00e7as de 11 anos e 70% dos adolescentes, como mostrado na Tabela 2 \n\ne pode ser visualizado no Gr\u00e1fico 15. \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 15 \u2013 Crian\u00e7as e adolescentes no n\u00edvel II, segundo a subcategoria Mudan\u00e7a. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n Ainda n\u00e3o aparece a no\u00e7\u00e3o de escassez de trabalho, e o esfor\u00e7o pelo estudo \u00e9 \n\numa das solu\u00e7\u00f5es encontradas para que uma pessoa entre no mercado de trabalho.  \n\nMant\u00e9m-se a quest\u00e3o de trabalho \u201cbom\u201d e de trabalho \u201cruim\u201d. As influ\u00eancias \n\nexternas ainda n\u00e3o s\u00e3o percebidas como for\u00e7as que condicionam a entrada ou sa\u00edda \n\ndo trabalho, mesmo que as crian\u00e7as j\u00e1 sejam capazes de perceber que h\u00e1 v\u00e1rias \n\nformas de se perder um emprego ou de deixar de trabalhar temporariamente.  \n\n\n\n \n\n 151\n\nAparece a ideia de apresenta\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo para obten\u00e7\u00e3o de trabalho. As \n\nop\u00e7\u00f5es apresentadas v\u00e3o desde ser demitida, aposentar, tirar f\u00e9rias, adoecer at\u00e9 sair \n\ndo trabalho para ficar a toa. H\u00e1 uma previs\u00e3o de tempo mais delimitada que as \n\napresentadas por crian\u00e7as de n\u00edveis anteriores. Essas respostas s\u00e3o descritas tamb\u00e9m \n\nnas pesquisas de Delval (2002). Ressaltamos que alguns dos termos empregados por \n\nsujeitos do n\u00edvel II, como curr\u00edculo, pode ter rela\u00e7\u00e3o muito estreita com o contexto \n\nem que vivem, como \u00e9 o caso das crian\u00e7as e adolescentes deste estudo, que vivem \n\npr\u00f3ximas a uma universidade e faculdades. Refor\u00e7a-se, dessa forma, a import\u00e2ncia \n\ndas intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais como um dos fatores do desenvolvimento, \n\napontado por Piaget. Os extratos a seguir exemplificam as ideias das crian\u00e7as do \n\nn\u00edvel II.  \n\n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode. \nEla pode aposentar...pode...ela pode tirar licen\u00e7a pr\u00eamio...ou n\u00e3o...f\u00e9rias \npr\u00eamio...que eles falam...ou ainda...aposentar. Voc\u00ea acha que uma pessoa \nque n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Pode. Se esfor\u00e7ando muito \npor meio dos estudos e de...ter uma profiss\u00e3o, na universidade...a pessoa \nestuda e depois ela pode procurar emprego, fazer concurso e...deixar o \ncurr\u00edculo dela. - O que \u00e9 o \u201ccurr\u00edculo\u201d? \u00c9 um papel que tem tudo que \nvoc\u00ea fez, voc\u00ea trabalhou e estudou (Crian\u00e7a 1, de 10;2 anos, n\u00edvel II). \n \nPode. Aposentar...pedir atestado e ficar de licen\u00e7a...ganhar nen\u00e9m...sair \nde f\u00e9rias...pedir demiss\u00e3o... Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha \npode come\u00e7ar a trabalhar? Pode. Ela tem que ver se ela sabe fazer o \nservi\u00e7o e depois ela concorre a vaga. Se ela for a melhor de todas, ela \nconsegue o trabalho (Crian\u00e7a 4, de 11;8 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\nH\u00e1 uma ideia de que para conseguir trabalho se deve enfrentar concorrentes, o \n\nque afirma a ideia anterior da necessidade de estudos e de preparo. Parar de trabalhar \n\nest\u00e1 relacionado a v\u00e1rios fatores, como aposentadoria, licen\u00e7as, f\u00e9rias, pedir \n\ndemiss\u00e3o. Come\u00e7ar a trabalhar est\u00e1 ligado ao processo de forma\u00e7\u00e3o, preparo para \n\nprovas, al\u00e9m de qualidades individuais, como for\u00e7a de vontade do indiv\u00edduo. Essas \n\ncaracter\u00edsticas foram encontradas por Delval (2002), Enesco e Purificaci\u00f3n (1995) e \n\ns\u00e3o exemplificadas nos extratos que se seguem. \n\n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode. \nTem...v\u00e1rias raz\u00f5es...a pessoa pode ficar...n\u00e3o ficar feliz no trabalho dela \ne a\u00ed pede demiss\u00e3o...ou fica velha e aposenta ou...adoece e n\u00e3o pode \ntrabalhar mais. Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar \na trabalhar? Se ela estudar, ela vai procurar um trabalho melhor e que \nganha mais e se ela n\u00e3o estudou...ou ela v\u00e3o estudar ou ela vai ter um \ntrabalho ruim...que ganha menos e trabalha muito mais (Crian\u00e7a 3, de \n10;9 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\n\n\n \n\n 152\n\n Como pode ser visto na fala anterior, aparece a quest\u00e3o afetiva no que diz \n\nrespeito ao trabalho. Assim, uma pessoa pode sair do trabalho por se sentir infeliz. \n\n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Se ela \nfor mandada embora ou se ela quiser, ela pode. Voc\u00ea acha que uma \npessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? \u00d3...se uma pessoa n\u00e3o \nestudou e ela quer trabalhar, a\u00ed ela vai...como eu disse, no trabalho...ela \nvai conseguir um trabalho ruim...se ela quiser, ela deve voltar a trabalhar \ne a\u00ed ela procura um trabalho melhor (Crian\u00e7a 5, de 11;0 anos, n\u00edvel II). \n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? \nU\u00e9...pode se aposentar. - Mais alguma raz\u00e3o? Sim...tem problema de \nsa\u00fade, ou por demiss\u00e3o mesmo, a pessoa pode ser demitida ou...essas \ncoisas. - Como uma pessoa faria para se sustentar se tivesse parado de \ntrabalhar por problemas de sa\u00fade? Ah...eu n\u00e3o sei por problema de sa\u00fade, \nmas eu acho que assim que ela puder...eu acho ela teria que correr de atr\u00e1s \nde outro emprego. Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode \ncome\u00e7ar a trabalhar? Uma pessoa que n\u00e3o trabalha e n\u00e3o tem estudo \nsuficiente pra se formar, ela pode procurar emprego em loja de roupa ou \nent\u00e3o...em outras lojas...ou mesmo trabalhar neste tipo de...de...trabalhar \nnessas coisas mais simples (Adolescente 1, de 13;5 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\nNossos dados apontam para ideias mais amplas sobre a mudan\u00e7a de situa\u00e7\u00e3o \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a parar de trabalhar ou entrar no mercado de trabalho no n\u00edvel III. Como \n\nmostra a tabela 2, encontramos 30% dos sujeitos no n\u00edvel III, sendo encontrados \n\nsomente adolescentes neste n\u00edvel. O Gr\u00e1fico 16 permite a visualiza\u00e7\u00e3o dos dados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 16 \u2013 Adolescentes no n\u00edvel III, segundo a subcategoria Mudan\u00e7a. \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n\n\n \n\n 153\n\nAs quest\u00f5es relacionadas a mudan\u00e7a s\u00e3o muito claras para os adolescentes do \n\nn\u00edvel III. Devido \u00e0 possibilidade de se pensar sobre pontos de vista diferentes dos \n\nseus, eles s\u00e3o capazes de apontar mais possibilidades para que uma pessoa deixe de \n\ntrabalhar, e novas alternativas para que algu\u00e9m que tenha deixado de trabalhar volte \n\nao mercado de trabalho. Por\u00e9m, o estudo continua sendo a alternativa mais vi\u00e1vel, de \n\nacordo com as respostas desse grupo. Os adolescentes percebem o trabalho como \n\numa forma de \u201ctreinar\u201d para o pr\u00f3prio trabalho, ou seja, o indiv\u00edduo come\u00e7a a \n\ntrabalhar, passando por um per\u00edodo de experi\u00eancia, e caso seja bem avaliado pode \n\nmudar de fun\u00e7\u00e3o dentro do mesmo trabalho. Os extratos a seguir exemplificam essas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n \nVoc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar de trabalhar? Pode. - \nPor qu\u00ea? Porque ela pode se aposentar de um cargo e ir pra \noutro...Ela...pode se aposentar totalmente que nem minha v\u00f3...vai se \naposentar agora e a\u00ed ela vai viajar. Ela vai se aposentar agora. - Se ela n\u00e3o \naposentar, h\u00e1 alguma outra raz\u00e3o para ela parar de trabalhar? Atestado \nm\u00e9dico...- Para qu\u00ea serviria um atestado m\u00e9dico? Pra...provar que ela t\u00e1 \ndoente. - Se ela parar de trabalhar por esta raz\u00e3o, o que ela precisaria para \nsobreviver? Procuraria o m\u00e9dico. - Mas se ela est\u00e1 doente, j\u00e1 apresentou o \natestado para o chefe dela, como ela vai sobreviver? Empr\u00e9stimo em \nbanco. - Como ela pagaria este empr\u00e9stimo? Ela voltaria pro trabalho. - E \nse ela n\u00e3o puder voltar ao trabalho? A\u00ed...ela vai ter que buscar ajuda com \nos familiares. -Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar \na trabalhar? Ela tem que procurar um emprego. \u00c9 que nem um estudante \nformado...Acima de qualquer coisa voc\u00ea tem que fazer seu curr\u00edculo e \nprocurar um emprego. Qualquer lugar do planeta que seja...tem que \nconseguir o emprego (Adolescente 4, de 14;0 anos, n\u00edvel III). \n  \nPra... c\u00ea parar de trabalhar, ce tem que ter um motivo, certo? Talvez ce \nn\u00e3o esteja gostando do seu emprego, talvez... voc\u00ea tem alguma doen\u00e7a... \nLER, por exemplo! \u00c0s vezes a pessoa p\u00e1ra de trabalhar por algum \nproblema, mas assim, largar o emprego \u00e9... coisa dele. Eu... digamos... \nassim, se tiver um emprego fixo, ce ganha bem, ce continua nele. - Voc\u00ea \nacha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode come\u00e7ar a trabalhar? Sim! - \nO que ela precisa fazer? Oh... pra come\u00e7ar... o meu pai pelo menos, ele \ncoloca nas fun\u00e7\u00f5es mais simples, mas depois vai complicando pro lado \ndele. Mas se a pessoa j\u00e1 tiver uma qualifica\u00e7\u00e3o, ele j\u00e1 pode... come\u00e7ar \ncomplicado, mas normalmente, julga-se que ele tem que come\u00e7ar do mais \nsimples pra ver se ele d\u00e1 conta do emprego dele\u201d. (Adolescente 10, de \n14;2 anos, n\u00edvel III). \n\n \n\n Desenvolve-se a capacidade de lan\u00e7ar hip\u00f3teses e pensar num mundo \n\nposs\u00edvel, e os adolescentes passam a usar termos como: sup\u00f5e-se, julga-se, que \n\ndenotam um pensamento sobre o poss\u00edvel. O pensamento formal constitui uma \n\nreflex\u00e3o da intelig\u00eancia sobre si mesma e uma invers\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o poss\u00edvel \n\ne o real.  \n\n \n\n\n\n \n\n 154\n\n4.1. A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social sobre o trabalho \n\n \n  A partir da pesquisa com crian\u00e7as e adolescentes de 4 a 14 anos de idade, \n\nobtivemos dados relevantes sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social, \n\ndemonstrando que esse tipo de conhecimento se d\u00e1 por n\u00edveis, que s\u00e3o coerentes e \n\ninfluenciados pelo meio social em que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida, onde a transmiss\u00e3o e \n\nas intera\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o fatores importantes na forma\u00e7\u00e3o de conceitos pela crian\u00e7a.  \n\nPerceberam-se, em todos os n\u00edveis, diferen\u00e7as individuais, que nos levam a refor\u00e7ar a \n\nideia de Piaget de que os conhecimentos, mesmo aqueles que a crian\u00e7a adquire por \n\nmeio das trocas com as pessoas, s\u00e3o transformados pela crian\u00e7a de forma ativa, n\u00e3o \n\nse configurando em meras c\u00f3pias da realidade.  \n\n A Tabela 3 apresenta as m\u00e9dias de crian\u00e7as e adolescentes em cada n\u00edvel, \n\nsegundo o somat\u00f3rio das subcategorias estudadas, considerando-se ainda os est\u00e1gios \n\nde desenvolvimento em que crian\u00e7as e adolescentes se encontravam teoricamente.  \n\n \n\n \n\nTabela 3 \u2013 M\u00e9dia percentual de crian\u00e7as e adolescentes em cada n\u00edvel e de acordo \ncom o est\u00e1gio te\u00f3rico de desenvolvimento, segundo o conceito de trabalho \n\n \n \n\nConceito de Trabalho \n\nFaixa \n\net\u00e1ria \n\nEst\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento \nN\u00edveis (m\u00e9dia em %) \n\n  PI I II III \n\n4 Pr\u00e9-operat\u00f3rio 100 - - - \n\n6 Pr\u00e9-operat\u00f3rio 70 30 - - \n\n7 Operat\u00f3rio concreto 20 80 - - \n\n10 Operat\u00f3rio concreto - 15 85 - \n\n11 Operat\u00f3rio concreto - 12,5 67,5 20 \n\n13 Operat\u00f3rio formal - - 55 45 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nNa Tabela 3, percebe-se a mobilidade dos sujeitos em diferentes n\u00edveis de \n\ndesenvolvimento. O significado desses resultados ser\u00e1 discutido a seguir. \n\n\n\n \n\n 155\n\nRessaltamos que n\u00e3o foram aplicadas provas piagetianas para identifica\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas de pensamento das crian\u00e7as e adolescentes deste estudo. Por isso, \n\nconsideraram-se as crian\u00e7as e adolescentes teoricamente em cada est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento, com base na teoria de Piaget, o que pode ser um fator para \n\nexplica\u00e7\u00e3o dos resultados. Quanto ao conte\u00fado estudado, as crian\u00e7as e adolescentes \n\napresentaram essas caracter\u00edsticas, e isso n\u00e3o significa mudan\u00e7a de estrutura. \n\nComo p\u00f4de ser visto, no n\u00edvel pr\u00e9-I temos sujeitos de dois est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento, abrangendo as crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 4 anos (100%) e 6 anos \n\n(70%) \u2013 pr\u00e9-operat\u00f3rio \u2013 e de 7 anos (20%) \u2013 operat\u00f3rio concreto. No n\u00edvel I, \n\nencontramos crian\u00e7as de dois est\u00e1gios: pr\u00e9-operat\u00f3rio, abrangendo as crian\u00e7as na \n\nfaixa et\u00e1ria de 6 anos de idade (30%) e operat\u00f3rio concreto, abrangendo as crian\u00e7as \n\nnas faixas et\u00e1rias de 7 (80%), 10 (15%) e 11 anos (12,5%). No n\u00edvel II, temos \n\ncrian\u00e7as do est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto, abrangendo as crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 10 \n\n(85%) e de 11 anos (67,5%) e do est\u00e1gio operat\u00f3rio formal, abrangendo os \n\nadolescentes (55%). No n\u00edvel III, temos crian\u00e7as do est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto, \n\nabrangendo as crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 11 anos (20%) e os adolescentes (45%). \n\nRessaltamos que havia sujeitos que apresentavam respostas em um n\u00edvel para uma \n\nsubcategoria e em outro para outra subcategoria. Essa situa\u00e7\u00e3o demonstra a transi\u00e7\u00e3o \n\nde um mesmo sujeito em diferentes n\u00edveis, comprovando que o conhecimento ainda \n\nest\u00e1 sendo constru\u00eddo pelo sujeito e que alguns conte\u00fados ainda n\u00e3o s\u00e3o claros para \n\nele.  \n\nCom base na pesquisa realizada, obtivemos quatro n\u00edveis de compreens\u00e3o do \n\nconhecimento social, com as respectivas m\u00e9dias: crian\u00e7as de 4 anos, com \u00edndice de \n\n100% no n\u00edvel pr\u00e9-I. As crian\u00e7as de 6 anos de idade apresentaram a m\u00e9dia de 70%  \n\nno n\u00edvel pr\u00e9-I e 30% no n\u00edvel I. As crian\u00e7as de 7 anos mostraram transi\u00e7\u00e3o nas \n\nm\u00e9dias percentuais de 20% no n\u00edvel pr\u00e9-I e 80% no n\u00edvel I. De acordo com Piaget \n\n(1964, 1970, 2006), aproximadamente entre os 6 e 7 anos as crian\u00e7as iniciam a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para o est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto, e essa pode ser uma explica\u00e7\u00e3o para o \n\n\u00edndice de transi\u00e7\u00e3o desse grupo do n\u00edvel pr\u00e9-I para o n\u00edvel I. Parece-nos que nessa \n\nfaixa et\u00e1ria ocorre o que Piaget (1967) denominou equilibra\u00e7\u00e3o majorante, \n\ncaracterizada pela evolu\u00e7\u00e3o do pensamento em que este aumenta em qualidade, ou \n\nseja, \u00e9 um mecanismo de evolu\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento do organismo, em que se \n\npercebe o  aumento do conhecimento.   \n\n\n\n \n\n 156\n\nAs crian\u00e7as de 10 anos se encontram em transi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel I para o n\u00edvel II. A \n\nm\u00e9dia percentual desse grupo foi de 15% no n\u00edvel I e 85% no n\u00edvel II. Este \u00faltimo se \n\ncaracterizou principalmente pela capacidade de perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, permitindo ao sujeito inferir a partir de dados que disp\u00f5e. Os indiv\u00edduos \n\npodem, a partir de agora, pensar sobre problemas sociais e apresentar solu\u00e7\u00f5es, mas \n\nestas ainda n\u00e3o s\u00e3o hip\u00f3teses (PIAGET, 1970). As rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o importantes \n\ndo ponto de vista do desenvolvimento social, uma vez que auxiliam na amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos.  \n\nAs crian\u00e7as de 11 anos transitam entre tr\u00eas n\u00edveis, sendo 12,5% no n\u00edvel I, \n\n67,5% no n\u00edvel II e 20% no n\u00edvel III. Aos 11 anos, segundo Piaget (1970), a crian\u00e7a \n\npassa a integrar, mais ativamente, a sociedade dos adultos, o que varia de uma \n\nsociedade para outra. Piaget (1970) apontou que o surgimento do pensamento formal \n\npor volta dos 11/12 anos de idade n\u00e3o pode ser apenas produto do desenvolvimento \n\nneurol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m de uma acelera\u00e7\u00e3o progressiva do desenvolvimento \n\nindividual sob a influ\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es sociais que estabelece. Essa pode ser uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o para as m\u00e9dias de transi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as entre diferentes n\u00edveis e, \n\nespecialmente, das crian\u00e7as de 11 anos.   \n\nA m\u00e9dia percentual obtida neste estudo para os adolescentes foi de 60% no \n\nn\u00edvel II e 40% no n\u00edvel III. No n\u00edvel III, caracterizado pelo pensamento formal, o \n\nsujeito subordina o real ao poss\u00edvel, ou seja, em presen\u00e7a de uma situa\u00e7\u00e3o \n\ndeterminada, ele n\u00e3o se limita a notar as rela\u00e7\u00f5es que parecem impor-se a ele, entre \n\nos elementos dados, mas procura englobar essas rela\u00e7\u00f5es aparentemente reais no \n\nconjunto das concebidas por ele como poss\u00edveis. A mobilidade mostrada em nossa \n\npesquisa \u00e9 o que caracteriza e confirma a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento social, \n\ndelimitado, aqui, sobre a tem\u00e1tica trabalho.  \n\nAo contr\u00e1rio do que ocorre com a crian\u00e7a, que se sente inferior e subordinada \n\nao adulto, conforme Piaget (1970), o adolescente \u00e9 o indiv\u00edduo que come\u00e7a a \n\nconsiderar-se como igual aos adultos e a julg\u00e1-los, num plano de total igualdade e \n\nreciprocidade. O adolescente j\u00e1 come\u00e7a a pensar no futuro, ou seja, em seu trabalho \n\natual ou futuro dentro da sociedade e, nas suas atividades atuais, junta-se um \n\nprograma de vida para suas atividades adultas. Procurando introduzir-se na sociedade \n\ndos adultos e inserir seu trabalho atual ou futuro nela, prop\u00f5e-se tamb\u00e9m a reformar \n\nessa sociedade em algum dom\u00ednio espec\u00edfico ou em sua totalidade. O egocentrismo \n\n\n\n \n\n 157\n\ncaracter\u00edstico dessa fase leva-o a acreditar que pode mudar o mundo e que a reflex\u00e3o \n\n\u00e9 o caminho para a solu\u00e7\u00e3o de problemas sociais.  \n\nDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, percebe-se a dificuldade que as crian\u00e7as \n\nenfrentam para ultrapassar as ideias concretas e o pensamento ligado ao real para \n\nchegar ao pensamento formal. Os fatores apontados por Piaget (matura\u00e7\u00e3o e \n\nhereditariedade, intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais, exerc\u00edcio e experi\u00eancia e a \n\nequilibra\u00e7\u00e3o) explicam por que o desenvolvimento e o meio social influenciam na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o que crian\u00e7as e adolescentes t\u00eam sobre o mundo social e, \n\nespecificamente, sobre o trabalho. Entretanto, essa assimila\u00e7\u00e3o \u00e9 ativa e sofre \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, sendo produto original do pensamento da crian\u00e7a.  \n\nPara Piaget (1970), a integra\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo na sociedade adulta n\u00e3o \n\npoderia se dar sem conflitos: enquanto a crian\u00e7a procura a solu\u00e7\u00e3o destes nas suas \n\ncompensa\u00e7\u00f5es atuais (l\u00fadicas ou reais), o adolescente acrescenta a essas \n\ncompensa\u00e7\u00f5es limitadas uma compensa\u00e7\u00e3o mais geral que \u00e9 a vontade de reformas \n\nou at\u00e9 de um plano para execut\u00e1-las. A crian\u00e7a n\u00e3o constr\u00f3i sistemas e seu \n\npensamento espont\u00e2neo, talvez seja menos sistem\u00e1tico, por\u00e9m ela n\u00e3o tem \n\nconsci\u00eancia desse aspecto, pois seu pensamento n\u00e3o \u00e9 autorreflexivo. O adolescente \n\nse distingue da crian\u00e7a, antes de qualquer coisa, por uma reflex\u00e3o que ultrapassa o \n\npresente. Mesmo que esteja diante de situa\u00e7\u00f5es vividas e reais, ele se volta para a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de possibilidades. Essas caracter\u00edsticas definem a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e mostram como o sujeito passa de um n\u00edvel de conhecimento mais \n\nbaixo para um mais elevado.  \n\n \n\n\n\n \n\n 158\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nNesta pesquisa, os objetivos foram buscar a g\u00eanese do conceito de trabalho, \n\nidentificando e analisando quais s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes \n\nsobre esse  tema. Procuramos ainda examinar as ideias subjacentes \u00e0s suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, de acordo com os n\u00edveis de desenvolvimento estudados, levantando-\n\nse as tend\u00eancias gerais presentes em suas respostas. Fundamentamos nossa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o na teoria piagetiana, cujo pressuposto b\u00e1sico \u00e9 de que o conhecimento \u00e9 \n\nconstru\u00eddo a partir da intera\u00e7\u00e3o do sujeito com o objeto, evoluindo de um n\u00edvel mais \n\nsimples para um n\u00edvel mais complexo.  \n\nEmbasamos nossa an\u00e1lise em outras pesquisas j\u00e1 realizadas com crian\u00e7as e \n\nadolescentes levantando as representa\u00e7\u00f5es que os sujeitos constroem a respeito do \n\nmundo social e tendo como hip\u00f3tese a de que as ideias das crian\u00e7as e adolescentes \n\nsobre trabalho evoluem no decorrer de seu desenvolvimento e sofrem influ\u00eancias dos \n\nquatro fatores apontados por Piaget e s\u00e3o o fruto de elabora\u00e7\u00f5es ativas dos sujeitos. \n\nA an\u00e1lise dos resultados permitiu confirmar tal hip\u00f3tese, pois, como verificado neste \n\nestudo, as ideias dos sujeitos sobre o trabalho v\u00e3o mudando no decorrer de seu \n\nprocesso de desenvolvimento, indo de ideias realistas e ligadas ao real at\u00e9 uma forma \n\nde pensamento em que j\u00e1 \u00e9 capaz de lan\u00e7ar hip\u00f3teses e inferir dados, n\u00e3o mais a \n\npartir de uma realidade concreta, mas pensando sobre possibilidades.  \n\nOs resultados encontrados neste trabalho indicam que h\u00e1 tend\u00eancia evolutiva \n\nnas representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre a conceitua\u00e7\u00e3o de trabalho. Este \n\n\u00e9 percebido pelas crian\u00e7as, mesmo as mais jovens, no est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio, como \n\n\n\n \n\n 159\n\nalgo que as pessoas fazem para sobreviver, por meio do pagamento recebido em \n\ntroca de suas tarefas laborativas. \u00c0 medida que as crian\u00e7as v\u00e3o desenvolvendo suas \n\nestruturas cognitivas e interagindo no mundo adulto, suas ideias v\u00e3o-se tornando \n\ncada vez mais complexas e elaboradas, indo para n\u00edveis de conhecimento mais \n\nelevados. \n\n No n\u00edvel Pr\u00e9-I, as ideias das crian\u00e7as s\u00e3o pouco elaboradas, sendo comum \n\nencontrarmos alto \u00edndice de respostas n\u00e3o importistas, fabuladas e sugeridas por \n\npersevera\u00e7\u00e3o, principalmente nas crian\u00e7as de 4 a 6 anos. N\u00e3o conseguem, ainda, \n\nconceituar o trabalho, baseando suas respostas nos aspectos mais realistas e \n\nindicando que, para elas, o trabalho ainda n\u00e3o \u00e9 bem compreendido. Suas ideias s\u00e3o \n\nfinalistas e n\u00e3o h\u00e1 sequ\u00eancia temporal dos fatos. Esse n\u00edvel parece corresponder ao \n\nin\u00edcio do est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio, mas percebe-se que elas j\u00e1 tentam dar uma l\u00f3gica ao \n\ntema, tentando compreender o mundo. \n\n No n\u00edvel I, que coincide com o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es concretas, as crian\u00e7as \n\nbaseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a partir dos aspectos vis\u00edveis que \n\npercebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos. O dinheiro pode ser obtido do \n\ntrabalho, estabelecendo com isso as primeiras rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto n\u00e3o diferenciam os trabalhos. A caracter\u00edstica mais marcante deste n\u00edvel \u00e9 \n\na ideia de que o trabalho se compra como qualquer mercadoria, estando presente nas \n\nrespostas de crian\u00e7as de 4 a 7 anos. Isso parece ser decorrente das generaliza\u00e7\u00f5es, em \n\nque a crian\u00e7a explica um fato com respostas dadas a outros fatos, caracter\u00edstica \n\ncomum das crian\u00e7as pr\u00e9-operat\u00f3rias.  \n\n No n\u00edvel II, inicia-se a percep\u00e7\u00e3o de aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, \n\nhavendo uma no\u00e7\u00e3o de que os processos incluem dura\u00e7\u00e3o temporal, que se \n\ndesenvolve em um per\u00edodo longo (aproximadamente entre 7 at\u00e9 10/12 anos de idade) \n\ncom fases intermedi\u00e1rias. As crian\u00e7as percebem, agora, que o trabalho pode ser \n\ndiferenciado de acordo com a sua qualidade, classificando-o em trabalho \u201cbom\u201d e \n\ntrabalho \u201cruim\u201d. A forma\u00e7\u00e3o escolar e a qualifica\u00e7\u00e3o surgem nas ideias dessas \n\ncrian\u00e7as, convertendo-se na principal forma de mudan\u00e7a de situa\u00e7\u00e3o social, ou seja, \n\nobter trabalho ou permanecer desempregado.  \n\n Finalmente, no n\u00edvel III os adolescentes come\u00e7am a hipotetizar sobre \n\nsitua\u00e7\u00f5es n\u00e3o reais e examinar as possibilidades, refletindo sobre o poss\u00edvel. \n\nCompreendem que, para cada profiss\u00e3o, h\u00e1 uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Possuem muito \n\nmais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, sabem como integr\u00e1-lo de forma \n\n\n\n \n\n 160\n\nque as partes passam a formar um todo. Percebem que, mesmo o indiv\u00edduo sendo \n\nqualificado, n\u00e3o h\u00e1 trabalho para todos e, para criar novos postos, \u00e9 necess\u00e1ria \n\ninterven\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias sociais. Parece-nos que o pensamento conceitual/formal \n\nn\u00e3o \u00e9 da mesma natureza que os esquemas pr\u00f3prios dos est\u00e1gios sensoriomotor, pr\u00e9-\n\noperat\u00f3rio e operat\u00f3rio concreto, pois s\u00e3o estruturas diferentes e que sofreram \n\ninflu\u00eancias cada vez maiores das intera\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento se d\u00e1, como constatamos, por n\u00edveis, e cada \n\nn\u00edvel precedente \u00e9 fundamental para se chegar a uma concep\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do conceito \n\nde trabalho. Podemos apontar que a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento conta com as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es do aparecimento da representa\u00e7\u00e3o, do processo de socializa\u00e7\u00e3o e do \n\naparecimento e dom\u00ednio da linguagem, possibilitando a continuidade por meio da \n\nreconstru\u00e7\u00e3o das estruturas de intelig\u00eancia.  \n\n Isso significa que \u00e9 necess\u00e1rio a a\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais para a forma\u00e7\u00e3o do \n\npensamento conceitual, intermediada, no entanto, pela constru\u00e7\u00e3o ativa do sujeito em \n\nque as dimens\u00f5es individuais e sociais se integram. Essa constata\u00e7\u00e3o nos leva a \n\ninferir que a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento se d\u00e1 em um processo de solidariedade \n\ncoordenada entre os aspectos intraindividuais e os aspectos interindividuais, no qual \n\no sujeito tem papel ativo e fundamental, n\u00e3o produzindo conhecimentos que s\u00e3o \n\nmeras c\u00f3pias do que recebem.  \n\n Diante dessas considera\u00e7\u00f5es, ressalta-se a import\u00e2ncia de se compreender \n\ncomo evolui o conhecimento social, estudando-se o pensamento da crian\u00e7a, pois, \n\ncomo afirmou Delval (2002), s\u00e3o elas que garantem a continuidade do grupo social. \n\nDo ponto de vista da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, \u00e9 importante destacar que a \n\ninflu\u00eancia das ideias dos adultos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento da crian\u00e7a sobre a \n\npr\u00f3pria realidade pode estar carregada de estere\u00f3tipos e preconceitos que precisam \n\nser problematizados, uma vez que essa crian\u00e7a se tornar\u00e1 sujeito e agente na \n\nsociedade. Enquanto agente formadora de opini\u00f5es, a sociedade adulta precisa \n\natentar-se para que tipo de conhecimento, que valores, princ\u00edpios e regras estamos \n\nimpondo \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes, procurando evitar as formas discriminativas e \n\npreconceituosas que tanto prejudicam a conviv\u00eancia social.  \n\n Algumas perguntas surgiram no decorrer desta pesquisa e ficam para serem \n\nrespondidas: para crian\u00e7as e adolescentes, que rela\u00e7\u00f5es existem entre tempo de \n\ntrabalho e tempo de lazer? Quais as ideias deles (as) em rela\u00e7\u00e3o a trabalho e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional? Que compreens\u00e3o t\u00eam de a\u00e7\u00f5es morais nas \n\n\n\n \n\n 161\n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho? De que forma o trabalho pode ser uma via de acesso \u00e0 \n\nindepend\u00eancia econ\u00f4mica e ascens\u00e3o social do indiv\u00edduo? Quais as representa\u00e7\u00f5es de \n\ncrian\u00e7as de diferentes classes sociais sobre o trabalho? H\u00e1 diferen\u00e7as de g\u00eanero nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre esta categoria? Como se \n\napresentariam as representa\u00e7\u00f5es de sujeitos de outras culturas?  \n\nRecomendamos novos estudos que contemplem estas e outras quest\u00f5es \n\npromovendo, assim, aumento de conhecimentos sobre as no\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre o mundo social para, a partir das respostas, estruturar meios de se \n\ntrabalhar essas quest\u00f5es pela escola, pela fam\u00edlia, pela sociedade e pela m\u00eddia.  \n\nEste estudo pode contribuir para a compreens\u00e3o da fam\u00edlia, que \u00e9 a unidade \n\nb\u00e1sica  da sociedade e alvo do  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia \n\nDom\u00e9stica, uma vez que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida nesse grupo e \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nmuitas das suas escolhas, a exemplo de onde morar, em que escola estudar, quais \n\nser\u00e3o seus padr\u00f5es de consumo etc. O diferencial de nossa pesquisa \u00e9 que ouvimos as \n\ncrian\u00e7as e os adolescentes, deixando-as (os) falar sobre o que pensam e esta \u00e9 uma \n\ntend\u00eancia das novas pesquisas com esse segmento social, compreendidos como \n\nsujeitos com direito a voz. No estudo da crian\u00e7a, conhecemos n\u00e3o somente as \n\ncaracter\u00edsticas dos seres humanos de determinada idade, mas tamb\u00e9m o processo de \n\ncomo se chega a ser adulto.   \n\n \n\n\n\n \n\n 162\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALESSANDRINI, E. A. Desenvolvimento afetivo de crian\u00e7as pr\u00e9-escolares em \nclasses de per\u00edodo integral e parcial. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1997. \n \nBARROSO, L. M. S. As ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre seus direitos: um \nestudo evolutivo \u00e0 luz da teoria piagetiana. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nBRUSCHINI, C.; RIDENTI, S. Fam\u00edlia, casa e trabalho. Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o \nPaulo,  \nv. 88, fev. 1994. \n \nCAMPOS, M. M. Porque \u00e9 importante ouvir a crian\u00e7a: a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \npequenas na pesquisa cient\u00edfica. In: CRUZ, S.H.V. A crian\u00e7a fala: a escuta de \ncrian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nCANTELLI, V. C. B. Um estudo psicogen\u00e9tico sobre as representa\u00e7\u00f5es de escola \nem crian\u00e7as e adolescentes. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o)  \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas,Campinas, SP, 2000. \n \nDENEGRI, M.; DELVAL, J. Concepciones evolutivas acerca de la fabricaci\u00f3n del \ndinero II. Los tipos de respuestas. Investigaci\u00f3n em la escuela, n. 48, p. 55-70, \n2002. \n \nDELVAL, J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do m\u00e9todo cl\u00ednico: descobrindo o pensamento \ndas crian\u00e7as. Porto Alegre: Artmed, 2002.  \nENESCO, Ileana; NAVARRO, I. La comprensi\u00f3n de la organizaci\u00f3n social en \nni\u00f1os y adolescentes. Madrid: CIDE, 1995. \nFELIPE, J. Entre tias e tiazinhas: pedagogias culturais em circula\u00e7\u00e3o. In: SILVA, L. \nH. (Org.). S\u00e9culo XXI: qual conhecimento? Qual curr\u00edculo? Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, \n1999. \n\n\n\n \n\n 163\n\nFREITAS, P. O. Publicidade em televis\u00e3o para o dia das crian\u00e7as: questionando a \nideologia da necessidade. UFV, 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia \nDom\u00e9stica) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2001.  \n \nGANUSA, F. B. La Construccion de nociones sociales. Departamento de Psicolog\u00eda \nEvolutiva y de la Educaci\u00f3n. Revista de Psicodid\u00e1ctica, n. 9, 1999. Disponivel em: \n<http://www.vc.ehu.es/deppe/relectron/n9/frn9a2.htm>. \n \nGON\u00c7ALVES, P. F. O trabalho como experi\u00eancia moral: significados e \nexpectativas subjacentes \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, adolescentes e respons\u00e1veis no \nPETI/Ipatinga-Minas Gerais. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Dom\u00e9stica) \n\u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2006.  \n \nINHELDER, B.; SINCLAIR, H.; BOVET, M. Aprendizagem e estruturas do \nconhecimento. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1974.  \n \nLEI n\u00ba 8.069, de 13 de julho de 1990. \u201cDisp\u00f5e sobre o Estatuto da Crian\u00e7a e do \nAdolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 16 de \njulho de 1990. \n \nLOURO, G. L. G\u00eanero, hist\u00f3ria e educa\u00e7\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o. Revista \nEduca\u00e7\u00e3o e Realidade, Porto Alegre, v. 20, n. 2, p. 101-132, jul./dez. 1995.  \n \nMARCONI, M. A.; LAKATOS, E. M. T\u00e9cnicas de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1999.  \n \nPIAGET, J. A representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Ideias e Letras, \n2005. (edi\u00e7\u00e3o original 1947). \n \nPIAGET, J. Seis estudos de psicologia. 24. ed. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2007. (edi\u00e7\u00e3o original 1964). \n \nPIAGET, J. A epistemologia gen\u00e9tica. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1971. (edi\u00e7\u00e3o original \n1970). \n \nPIAGET, J. A linguagem e o pensamento da crian\u00e7a. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 1999. (edi\u00e7\u00e3o original 1966). \n \nPIAGET, J.; INHELDER, B. A psicologia da crian\u00e7a. 2. ed. Rio de Janeiro: Difel, \n2006. (edi\u00e7\u00e3o original 1968). \n \nPIAGET, J. Psicologia e pedagogia. 9. ed. Rio de Janeiro. Ed: Forense Universit\u00e1ria, \n1998. (edi\u00e7\u00e3o original 1969). \n \nPIAGET, Jean. Biologia e conhecimento. Trad. por Francisco M. Guimar\u00e3es. 2. ed. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1996.  (edi\u00e7\u00e3o original 1967). \n \nPIAGET, J. O homem e as suas ideias. Rio de Janeiro: Forense, 1980. \n \n\n\n\n \n\n 164\n\nROCHA, E. A. C. Porque ouvir as crian\u00e7as? Algumas quest\u00f5es para um debate \ncientifico multidisciplinar. In: CRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as \nem pesquisas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nSARAVALI, E. G. As ideias das crian\u00e7as sobre seus direitos: a constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento social numa perspectiva piagetiana. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas,  Campinas, SP, 1999. \n \nSETTON, M.G. J. Fam\u00edlia, escola e m\u00eddia: um campo com novas configura\u00e7\u00f5es. \nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v.28, n.1,  jan./jun. 2002.  \n \nWADSWORTH, B. Piaget para o professor da pr\u00e9-escola e o 1\u00ba grau. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1987. \n\n\n\n \n\n 165\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARTIGO ORIGINAL \n\n \n\nREPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE CRIAN\u00c7AS E ADOLESCENTES SOBRE \n\nTRABALHO REMUNERADO E TRABALHO DOM\u00c9STICO  \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, setembro de \n2009. Representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho remunerado \ne trabalho dom\u00e9stico. Orientadora: Maria de Lourdes Mattos Barreto. \nCoorientadoras: Gisele Maria Costa Souza e Neide Maria de Almeida Pinto. \n\n \n \n\nPesquisas com crian\u00e7as t\u00eam sido cada vez mais realizadas nos diversos \n\ncampos, como Sociologia, Psicologia, Antropologia e Educa\u00e7\u00e3o. O estudo das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es infantis revela que as crian\u00e7as e adolescentes t\u00eam muitas explica\u00e7\u00f5es \n\nsobre aspectos da realidade \u00e0 sua volta. O problema que apresentamos foi: quais as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho? Como \n\ncrian\u00e7as e adolescentes percebem o trabalho dom\u00e9stico? A hip\u00f3tese foi de que a \n\ncompreens\u00e3o dos sujeitos sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho evolui, e ocorre por \n\nn\u00edveis diferentes de conhecimento e crian\u00e7as e adolescentes em uma mesma faixa \n\net\u00e1ria podem ter representa\u00e7\u00f5es diferentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico, partimos da hip\u00f3tese de que crian\u00e7as e adolescentes \n\nacreditam que essa fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 trabalho. Os objetivos foram identificar e analisar as \n\n\n\n \n\n 166\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho e quais as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es acerca das tarefas executadas por uma empregada e pela m\u00e3e.  \n\nUtilizamos o m\u00e9todo cl\u00ednico piagetiano cujo instrumento \u00e9 a entrevista cl\u00ednica. \n\nConfirmaram-se as hip\u00f3teses, pois demonstramos como o conhecimento sobre a \n\nremunera\u00e7\u00e3o evolui e como as ideias das crian\u00e7as v\u00e3o de n\u00edveis mais simples em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias mais complexas, agrupando as respostas das crian\u00e7as em quatro \n\nn\u00edveis de compreens\u00e3o, sendo Pr\u00e9-I, I, II e III. A quest\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o pelo \n\ntrabalho mostrou-se muito complexa para o grupo de crian\u00e7as estudado. Os \n\nresultados encontrados significam que as crian\u00e7as encontram-se em diferentes n\u00edveis \n\ne h\u00e1 grande transi\u00e7\u00e3o entre um n\u00edvel e outro, o que caracteriza a mobilidade nas \n\ndiferentes faixas et\u00e1rias. Este estudo \u00e9 importante para a compreens\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes e de que forma est\u00e3o sendo repassados os \n\nvalores e cren\u00e7as de nossa sociedade com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho e ao trabalho \n\ndom\u00e9stico.  \n\n \n\nPalavras-chave: M\u00e9todo Cl\u00ednico. Crian\u00e7a-desenvolvimento. Trabalho remunerado e \n\nn\u00e3o remunerado. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 167\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nORIGINAL ARTICLE  \n\n \n\nCHILDREN\u2019S AND ADOLESCENTS\u2019 REPRESENTATIONS OF PAID \n\nWORK AND HOUSEWORK \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, September, 2009. \nChildren\u2019s and adolescents\u2019 representations of paid work and housework. \nAdviser: Maria de Lourdes Mattos Barreto. Co-advisers: Gisele Maria Costa \nSouza and Neide Maria de Almeida Pinto. \n\n \n \n\nThe amount of research on children has been increasing in various fields such \n\nas sociology, psychology, anthropology and education. Studies on infantile \n\nrepresentations have shown that children and adolescents have many explanations \n\nabout aspects of the reality around them. The problem presented in this study was \n\n\u201cWhat are the children\u2019s and adolescents\u2019 representations of the remuneration for the \n\nwork?\u201d and \u201cHow children and adolescents perceive housework?\u201d. The proposed \n\nhypothesis was that the understanding of the subjects on the remuneration for the \n\nwork evolves and takes place on different levels of knowledge, and children and \n\nadolescents in the same age range can have different representations of the \n\nremuneration for the work. With regard to housework, the starting point was the \n\nassumption that children and adolescents do not perceive it as work. The objectives \n\n\n\n \n\n 168\n\nof this investigation were to identify and analyze the children\u2019s representations of the \n\nremuneration for the work as well as the representations of the chores performed by \n\nthe maid and the mother using the Piaget\u2019s clinical interview methods. The \n\nhypotheses were confirmed, since we demonstrated how the knowledge on the \n\nremuneration evolves and how children\u2019s ideas range from simpler levels toward \n\nmore complex concepts, grouping the responses into four levels of understanding, \n\nnamely, Pre-I, I, II and III. The issue of remuneration for the work proved too \n\ncomplex for the group of studied children. The results mean that the children were at \n\ndifferent levels and there was a great transition from one level to another, which \n\ncharacterizes the mobility in the different age groups. This study is important for \n\nunderstanding the children\u2019s and adolescents\u2019 representations and how values and \n\nbeliefs of our society towards paid work and housework are being passed on.  \n\n \n\nKeywords: Clinical Method. Child development. Paid work and housework \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 169\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n O estudo sistem\u00e1tico do desenvolvimento da crian\u00e7a e de seu pensamento \n\nteve in\u00edcio relativamente tarde, no final do s\u00e9culo XIX. A observa\u00e7\u00e3o foi um dos \n\nprimeiros m\u00e9todos, apresentando o inconveniente de poder utilizar poucos sujeitos. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o, tinha-se o m\u00e9todo do question\u00e1rio, que permitia amostragem maior \n\nde sujeitos, por\u00e9m s\u00f3 podia ser realizado com crian\u00e7as maiores, que podiam ler e \n\nescrever. Entretanto, al\u00e9m de saber o que pensam os sujeitos, \u00e9 preciso entender \n\ncomo os sujeitos v\u00e3o mudando ao longo de seu desenvolvimento e, assim, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio utilizar diferentes estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o (INHELDER et al., 1974).   \n\n Nesse contexto, Piaget (1947) prop\u00f4s o uso do m\u00e9todo cl\u00ednico que consiste \n\nem colocar os sujeitos em uma situa\u00e7\u00e3o-problema, a qual dever\u00e1 ser resolvida. A \n\npartir da\u00ed, podemos acompanhar o pensamento e analisar as concep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\ne adolescentes sobre o que queremos estudar. O m\u00e9todo cl\u00ednico tem como principal \n\ninstrumento a entrevista cl\u00ednica, que pode ser totalmente verbal, totalmente concreta \n\nou verbal concreta, apoiada em diferentes materiais para sua execu\u00e7\u00e3o. \n\n Delval (2002) acrescentou que a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cl\u00ednico baseia-se na \n\nideia de que os sujeitos t\u00eam estrutura de pensamento coerente, constroem \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da realidade \u00e0 sua volta e revelam isso ao longo das entrevistas e de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. Dessa forma, comprovou-se, muitas vezes, que as crian\u00e7as, assim como \n\nos adultos n\u00e3o instru\u00eddos, t\u00eam explica\u00e7\u00f5es sobre diversos aspectos da realidade \n\nmesmo antes de receber instru\u00e7\u00f5es formais. A exist\u00eancia dessas representa\u00e7\u00f5es \u00e9 o \n\nque d\u00e1 unidade ao pensamento infantil. Trabalho, dinheiro, direitos, escola e \n\n\n\n \n\n 170\n\nsociedade s\u00e3o alguns dos exemplos de tem\u00e1ticas pesquisadas com crian\u00e7as com o \n\nintuito de analisar a evolu\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es. \n\n Essas representa\u00e7\u00f5es sofrem influ\u00eancias do meio social em que a crian\u00e7a est\u00e1 \n\ninserida, contribuindo para isso as institui\u00e7\u00f5es sociais como fam\u00edlia, escola e os \n\ngrupos de pares. Quanto \u00e0 influ\u00eancia escolar, Delval (2002) defendeu que, supor que \n\nas crian\u00e7as n\u00e3o se interessem ou n\u00e3o sabem nada sobre os aspectos do funcionamento \n\nda realidade, equivale  dizer que o conhecimento s\u00f3 \u00e9 adquirido pela transmiss\u00e3o \n\nescolar, o que n\u00e3o \u00e9 verdade, uma vez que as crian\u00e7as demonstram interesse sobre o \n\nfuncionamento social, mesmo antes de entrarem em contato com a educa\u00e7\u00e3o formal. \n\n Piaget (1947) ressaltou que h\u00e1 grande dificuldade em distinguir, nas respostas \n\nda crian\u00e7a, o que \u00e9 influ\u00eancia do adulto, pois a hist\u00f3ria do desenvolvimento \n\nintelectual da crian\u00e7a \u00e9, em grande parte, a hist\u00f3ria da socializa\u00e7\u00e3o progressiva de um \n\npensamento individual, inicialmente isento \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o social, por\u00e9m cada vez mais \n\ninfluenciado pelas intera\u00e7\u00f5es com o adulto. Entretanto, in\u00fameros estudos mostraram \n\nque algumas das cren\u00e7as infantis s\u00e3o influenciadas, mas n\u00e3o ditadas pelo adulto. \n\nAlgumas de suas cren\u00e7as s\u00e3o impostas pela escola, pela fam\u00edlia ou pelas conversas \n\nda crian\u00e7a com o adulto, mas h\u00e1 evid\u00eancias de que a crian\u00e7a n\u00e3o copia tudo, pois \n\ndeforma e recria o que recebe de seu meio, fazendo elabora\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e originais. \n\n Sobre as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre trabalho, o estudo de Trindade et \n\nal. (2000) abordando adolescentes entre 14 e 17 anos \u00e9 muito sugestivo. Dentre os \n\npontos levantados pelos sujeitos pesquisados, destacam-se a rela\u00e7\u00e3o do trabalho com \n\nas quest\u00f5es de consumo, fam\u00edlia, prest\u00edgio, dinheiro, obriga\u00e7\u00e3o, estudo, dedica\u00e7\u00e3o e \n\nindepend\u00eancia. Os referidos autores apontaram que os adolescentes mostraram, em \n\nsuas respostas, que h\u00e1 determina\u00e7\u00f5es sociais e de g\u00eanero, contribuindo para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de diferentes conceitua\u00e7\u00f5es que podem refletir o contexto em que esses \n\nsujeitos est\u00e3o inseridos. Sugerem a necessidade de estudos que aprofundem a an\u00e1lise \n\nsobre a preval\u00eancia de uma representa\u00e7\u00e3o idealizada de trabalho, tido como meio de \n\nobter dinheiro e prest\u00edgio, o que n\u00e3o encontra harmonia com as configura\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas do final do s\u00e9culo XX.  \n\nNesse sentido, Delval (2002) recomendou o estudo das representa\u00e7\u00f5es \n\ninfantis, pois acreditava que as crian\u00e7as t\u00eam muitas explica\u00e7\u00f5es sobre aspectos da \n\nrealidade \u00e0 sua volta, mesmo antes de receberem instru\u00e7\u00e3o formal, com a ressalva de \n\nque as pessoas agem a partir de suas representa\u00e7\u00f5es. Dessa forma, o estudo das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es tem interesse em si mesmo por suas evidentes contribui\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. \n\n\n\n \n\n 171\n\nAs representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes podem contribuir para a \n\ncompreens\u00e3o do ser humano e do processo de como se chega a ser adulto. Uma vez \n\nque as ideias repassadas pelos adultos \u00e0s crian\u00e7as e aos adolescentes podem estar \n\ncarregadas de estere\u00f3tipos e preconceitos, \u00e9 preciso problematizar como essas ideias \n\nt\u00eam sido absorvidas para compreender que tipo de representa\u00e7\u00f5es possuem.  \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o, empreendemos este estudo, procurando identificar quais as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es crian\u00e7as e adolescentes t\u00eam sobre o trabalho, delimitando a pesquisa \n\nem torno das quest\u00f5es relacionadas ao que se obt\u00e9m com o trabalho e verificando a \n\nquest\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico quando realizado pela empregada e quando realizado \n\npela m\u00e3e.  \n\n O problema que apresentamos se constituiu da seguinte indaga\u00e7\u00e3o: quais as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho? Como \n\ncrian\u00e7as e adolescentes representam o trabalho dom\u00e9stico? Partindo dos pressupostos \n\nda teoria Piagetiana sobre o desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente, a hip\u00f3tese \n\nque norteou este trabalho \u00e9 de que a compreens\u00e3o dos sujeitos sobre a remunera\u00e7\u00e3o \n\npelo trabalho evolui e ocorre por n\u00edveis diferentes de conhecimento, e crian\u00e7as e \n\nadolescentes em uma mesma faixa et\u00e1ria podem ter representa\u00e7\u00f5es diferentes sobre a \n\nremunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. Com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico, as revis\u00f5es de \n\nliteratura apresentadas apontam para uma representa\u00e7\u00e3o  constru\u00edda socialmente de \n\nque o trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 trabalho. Portanto, partimos da hip\u00f3tese de que \n\ncrian\u00e7as e adolescentes absorvem essa representa\u00e7\u00e3o e acreditam que o trabalho \n\ndom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 trabalho. Por\u00e9m, suas ideias s\u00e3o frutos de elabora\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e n\u00e3o \n\ncopiadas exatamente como s\u00e3o repassadas.  \n\nNossos objetivos foram identificar e analisar as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nsobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho e suas concep\u00e7\u00f5es acerca das tarefas executadas \n\npor uma empregada e pela m\u00e3e, verificando se para crian\u00e7as e adolescentes h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as na execu\u00e7\u00e3o e no pagamento pela realiza\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os.  \n\n \n\n\n\n \n\n 172\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n \n\n \n\n Nossa revis\u00e3o ser\u00e1 apresentada em duas vertentes: uma sobre constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento, cujos fundamentos tomamos da Epistemologia Gen\u00e9tica. Outra \n\nvertente est\u00e1 voltada para a quest\u00e3o do trabalho e sobre o trabalho dom\u00e9stico. Dessa \n\nforma, a apresenta\u00e7\u00e3o de duas revis\u00f5es fez-se necess\u00e1ria, sendo apresentadas nos \n\nt\u00f3picos subsequentes.  \n\n \n\n2.1. Princ\u00edpios da teoria Piagetiana \n\n \n Nossa an\u00e1lise parte dos princ\u00edpios da Epistemologia Gen\u00e9tica que pressup\u00f5e \n\nque o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo por uma assimila\u00e7\u00e3o ativa do sujeito e que o \n\ndesenvolvimento se d\u00e1 por est\u00e1gios. Cada est\u00e1gio \u00e9 regido por estruturas pr\u00f3prias, e \n\nalguns princ\u00edpios s\u00e3o apontados por Piaget para explicar o desenvolvimento dessas \n\nestruturas. A evolu\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia para Piaget est\u00e1 orientada sempre em uma \n\n\u00fanica dire\u00e7\u00e3o, universal, no sentido da reversibilidade.  \n\nAs invariantes funcionais s\u00e3o importantes conceitos na teoria, sendo elas a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o refere-se ao fato de que todo ato cognitivo \n\npressup\u00f5e alguma estrutura intelectual, alguma organiza\u00e7\u00e3o dentro da qual ocorre. A \n\nadapta\u00e7\u00e3o intelectual se estabelece a cada equil\u00edbrio progressivo entre um \n\nmecanismo assimilador e uma acomoda\u00e7\u00e3o complementar (PIAGET, 1966). \n\nA adapta\u00e7\u00e3o cognitiva, para Piaget (1966), constitui-se de dois processos: \n\nassimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 o resultado das press\u00f5es exercidas pelo meio e \n\n\n\n \n\n 173\n\nexplica o desenvolvimento, enquanto a assimila\u00e7\u00e3o esclarece o crescimento. A \n\nacomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de um esquema, a cria\u00e7\u00e3o de novos esquemas ou a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de velhos esquemas, constituindo-se nas a\u00e7\u00f5es que resultam em uma \n\nmudan\u00e7a no esquema ou no seu desenvolvimento. A assimila\u00e7\u00e3o coloca o sujeito \n\ncomo o centro no processo de conhecimento, pois conhecer \u00e9 agir sobre a realidade \n\nou dados abstratos, integrando-os \u00e0s estruturas mentais.  \n\nTodo e qualquer indiv\u00edduo sofre influ\u00eancias de fatores determinantes para o \n\nseu desenvolvimento: matura\u00e7\u00e3o e hereditariedade; exerc\u00edcio e experi\u00eancia; e \n\nintera\u00e7\u00f5es, transmiss\u00f5es sociais e equilibra\u00e7\u00e3o. O crescimento org\u00e2nico, mais \n\nespecificamente a matura\u00e7\u00e3o do complexo formado pelo sistema nervoso e pelos \n\nsistemas end\u00f3crinos, \u00e9 respons\u00e1vel por certo n\u00famero de condutas. A matura\u00e7\u00e3o \n\ndesempenha papel importante durante todo o desenvolvimento, consistindo, \n\nessencialmente, em abrir possibilidades novas, o que lhe confere o status de condi\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria ao aparecimento de certas condutas (PIAGET; INHELDER, 1968).  \n\nPiaget (1964) afirmou que o surgimento das fun\u00e7\u00f5es cognoscitivas sup\u00f5e a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o entre os fatores do meio e o genoma, sendo crescente a import\u00e2ncia dos \n\nprimeiros. A heran\u00e7a e matura\u00e7\u00e3o na crian\u00e7a acendem a novas possibilidades, as \n\nquais se desenvolvem progressivamente. Para Piaget, os conhecimentos n\u00e3o est\u00e3o no \n\nsujeito nem no objeto, mas nas intera\u00e7\u00f5es entre os dois. Nessa dire\u00e7\u00e3o, outros fatores \n\nimportantes s\u00e3o o exerc\u00edcio e a experi\u00eancia adquirida na a\u00e7\u00e3o realizada sobre os \n\nobjetos, que contribui tamb\u00e9m para a forma\u00e7\u00e3o das estruturas l\u00f3gico-matem\u00e1ticas. \n\nPiaget prop\u00f4s dois tipos de experi\u00eancia: a experi\u00eancia f\u00edsica, que consiste na a\u00e7\u00e3o \n\nsobre os objetos, da qual o sujeito abstrai as propriedades destes. O segundo tipo \u00e9 a \n\nexperi\u00eancia l\u00f3gico-matem\u00e1tica, que consiste na a\u00e7\u00e3o sobre os objetos, com o \n\nobjetivo de conhecer o resultado da coordena\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. Na experi\u00eancia \n\nl\u00f3gico-matem\u00e1tica, o conhecimento \u00e9 abstra\u00eddo da a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o dos objetos, como na \n\nexperi\u00eancia f\u00edsica. Esta experi\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um simples registro de dados, mas uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o ativa, porque \u00e9 sempre assimila\u00e7\u00e3o a quadros l\u00f3gico-matem\u00e1ticos.  \n\n As intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais s\u00e3o necess\u00e1rias para promover o \n\ndesenvolvimento mental, mas insuficientes por si s\u00f3, e Piaget (1973) afirmou que, \n\nconstitu\u00eddas as intera\u00e7\u00f5es, se estabelece um equil\u00edbrio entre o mental e o social. A \n\nintera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto e a intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito e os outros sujeitos \n\ns\u00e3o indissoci\u00e1veis uma da outra. Essa intera\u00e7\u00e3o modifica, ao mesmo tempo, o sujeito \n\ne o objeto. Piaget (1973) defendeu que cada rela\u00e7\u00e3o social constitui uma totalidade \n\n\n\n \n\n 174\n\nnela mesma, produtiva de caracter\u00edsticas novas e transformando o indiv\u00edduo em sua \n\nestrutura mental. Valores coletivos diferem de valores atribu\u00eddos \u00e0 simples rela\u00e7\u00e3o \n\nentre sujeito e objeto, pois implicam tamb\u00e9m elemento de trocas interindividuais.  \n\n Regras, valores de troca e sinais como a linguagem constituem aspectos dos \n\nfatos sociais. Piaget (2006) ressaltou que a aprendizagem insere-se nesse fator, \n\nafirmando que, mesmo no caso das transmiss\u00f5es sociais, nas quais o sujeito parece \n\nmais receptivo, deve ocorrer assimila\u00e7\u00e3o ativa da crian\u00e7a. Em seu processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo contribui e recebe ao mesmo tempo.  \n\n Finalmente, \u00e9 necess\u00e1rio um processo de equilibra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 fator necess\u00e1rio \n\npara conciliar a contribui\u00e7\u00e3o da matura\u00e7\u00e3o, da experi\u00eancia dos objetos e da \n\nexperi\u00eancia social. Ela constitui, por autorregula\u00e7\u00e3o, o processo regulador das \n\nestruturas (PIAGET, 1968). Wadsworth (1996) afirmou que Piaget prop\u00f4s a \n\nequilibra\u00e7\u00e3o como um ponto de equil\u00edbrio entre a assimila\u00e7\u00e3o e a acomoda\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando-a como mecanismo necess\u00e1rio que assegura ao sujeito intera\u00e7\u00e3o entre \n\neste e o meio ambiente. \n\n Como Piaget avaliou o desenvolvimento em sua evolu\u00e7\u00e3o, ele prop\u00f4s quatro \n\nest\u00e1gios: sensoriomotor, pr\u00e9-operat\u00f3rio, operat\u00f3rio concreto e operat\u00f3rio formal. No \n\nper\u00edodo  \n\nsensoriomotor, a intelig\u00eancia consiste em coordenar as a\u00e7\u00f5es. Por volta de 2-7 anos, \n\na forma original de pensamento aparece e \u00e9 denominada pr\u00e9-operat\u00f3ria, quer dizer \n\npr\u00e9-l\u00f3gica.  Essa forma de pensamento difere de seu sucessor em tr\u00eas aspectos: \n\nincapacidade da crian\u00e7a em perceber transforma\u00e7\u00f5es; ao referir-se \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es, \n\no sujeito assimila-as \u00e0s suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es e n\u00e3o as opera\u00e7\u00f5es revers\u00edveis, e a \n\npossibilidade de forma\u00e7\u00e3o de sistemas conjuntos depende de regula\u00e7\u00f5es perceptivas \n\npor oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s opera\u00e7\u00f5es em si mesmas (PIAGET, 1970). \n\nAs opera\u00e7\u00f5es concretas consistem em uma estrutura\u00e7\u00e3o direta dos dados \n\nreais, como classificar, seriar, igualar, colocar em correspond\u00eancia etc. O poss\u00edvel \n\nreduz-se a um simples prolongamento virtual das a\u00e7\u00f5es ou opera\u00e7\u00f5es aplicadas ao \n\nconte\u00fado dado. O campo de equil\u00edbrio das opera\u00e7\u00f5es concretas \u00e9 limitado no sentido \n\nem que o que caracteriza tais opera\u00e7\u00f5es se define pela compensa\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nvirtuais e, conforme Piaget (1970), s\u00e3o compat\u00edveis com as liga\u00e7\u00f5es do sistema, \n\nsendo estas limitadas tanto pela forma que apresentam as opera\u00e7\u00f5es quanto pelo \n\nconte\u00fado das no\u00e7\u00f5es a que se aplicam.  \n\n\n\n \n\n 175\n\nO est\u00e1gio formal caracteriza-se, segundo Piaget (1970), pela possibilidade de \n\nreferir-se a enunciados hipot\u00e9ticos. N\u00e3o mais se refere diretamente a realidades \n\npercebidas, mas a proposi\u00e7\u00f5es que se referem a hip\u00f3teses. Sua propriedade mais \n\naparente \u00e9 referir-se a elementos verbais e n\u00e3o mais depender de objetos, indo, a \n\npartir de agora, do poss\u00edvel para o real. As concep\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as e adolescentes \n\nt\u00eam sobre diferentes aspectos do mundo social n\u00e3o s\u00f3 diferem daquelas que possuem \n\nos adultos, como tamb\u00e9m apresentam surpreendente coer\u00eancia e homogeneidade nas \n\nexplica\u00e7\u00f5es.  Para Denegri e Delval (2002), \u00e9 poss\u00edvel estudar a evolu\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento social, pois h\u00e1 diferentes conte\u00fados que podem ser analisados nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes.  \n\n \nA diversidade se manifesta nos distintos conte\u00fados concretos e nas \ndiferentes experi\u00eancias sobre a pr\u00f3pria realidade social a que recorrem nas \nexplica\u00e7\u00f5es. As explica\u00e7\u00f5es apresentam recortes que s\u00e3o muito constantes \nao longo de diferentes tipos de problemas, quer se trate de economia, \npol\u00edtica, as ideias sobre na\u00e7\u00e3o, sobre o trabalho ou a respeito de outros \naspectos da realidade social (DENEGRI; DELVAL, 2002, p.48). \n\n \n\n Para Denegri e Delval (2002), um dos aspectos essenciais do funcionamento \n\nmental \u00e9 que as a\u00e7\u00f5es e as explica\u00e7\u00f5es dos sujeitos sobre os fatos ocorridos no \n\nmundo est\u00e3o guiadas por representa\u00e7\u00f5es ou modelos acerca de como e como \n\nfunciona a realidade. Mas essas representa\u00e7\u00f5es n\u00e3o aparecem de repente, seguem um \n\nlongo processo de forma\u00e7\u00e3o durante a inf\u00e2ncia e a adolesc\u00eancia. Pesquisadores que \n\nrealizam estudos sobre o conhecimento social apresentam de tr\u00eas a quatro n\u00edveis de \n\ncompreens\u00e3o da realidade13.  \n\nEstudo de Enesco e Sierra (1995) sobre a constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de trabalho, no \n\nqual as autoras utilizaram o m\u00e9todo cl\u00ednico com crian\u00e7as e adolescentes de 5 a 17 \n\nanos, apontou que existe uma evolu\u00e7\u00e3o nas representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos sobre \n\ntrabalho, afirmando que esta se reflete numa crescente compreens\u00e3o de que a \n\nforma\u00e7\u00e3o ou prepara\u00e7\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o de um trabalho.  \n\nOs n\u00edveis apontados por Enesco e Sierra (1995) foram: n\u00edvel I, em que h\u00e1 \n\numa vis\u00e3o primitiva do trabalho. As crian\u00e7as acreditam que qualquer adulto pode \n\nexercer qualquer profiss\u00e3o, basta possuir os instrumentos adequados para \n\ndeterminada profiss\u00e3o. No n\u00edvel II, as crian\u00e7as acreditam que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo \n\nde forma\u00e7\u00e3o para desempenhar um trabalho, mas n\u00e3o distinguem diferentes \n\n                                                           \n13 Exemplos desses estudos podem ser encontrados em Alessandrini (1997), Saravali (1999), Barroso \n(2000), Cantelli (2000) e Delval (2002). \n\n\n\n \n\n 176\n\nprofiss\u00f5es e, ou, necessidade de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para atuar em cada uma delas. \n\nNo n\u00edvel III aparece a no\u00e7\u00e3o da necessidade de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e os sujeitos \n\nacreditam que cada profiss\u00e3o \u00e9 valorizada de forma diferente. No n\u00edvel IV, os \n\nsujeitos percebem que a forma\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para atua\u00e7\u00e3o adequada em uma profiss\u00e3o. \n\nOs aspectos gerais apontados por Delval (2002) s\u00e3o descritos em n\u00edveis, a que \n\no autor denominou I, II e III. No n\u00edvel I, as crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a \n\nrealidade a partir dos aspectos vis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os \n\nprocessos ocultos que deveriam ser inferidos. A realidade social \u00e9 concebida como \n\numa forma\u00e7\u00e3o de sistemas pouco relacionados entre si. Esses sujeitos n\u00e3o \n\ncompreendem o problema da escassez de trabalho e acreditam que o dinheiro pode \n\nser obtido do trabalho, estabelecendo, com isso, as primeiras rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e \n\nremunera\u00e7\u00e3o.  \n\nO n\u00edvel II caracteriza-se pela percep\u00e7\u00e3o dos aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, os processos que devem ser inferidos a partir da informa\u00e7\u00e3o a que se disp\u00f5e. \n\nOs sujeitos come\u00e7am a distinguir entre as rela\u00e7\u00f5es pessoais e as rela\u00e7\u00f5es sociais ou \n\ninstitucionalizadas e a formular uma concep\u00e7\u00e3o mais realista da realidade. Inicia-se \n\numa descentra\u00e7\u00e3o, permitindo que passem a considerar v\u00e1rios aspectos de uma \u00fanica \n\nvez.  \n\nFinalmente, no n\u00edvel III os sujeitos s\u00e3o capazes de coordenar pontos de vista e \n\nde refletir sobre o poss\u00edvel. Al\u00e9m de possu\u00edrem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nfuncionamento social, sabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que \n\nas partes passam a desenvolver um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n\nTornam-se cr\u00edticos com a ordem social existente, emitem ju\u00edzo sobre o que est\u00e1 bom \n\nou o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo na ordem social e prop\u00f5em solu\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\nNa teoria piagetiana, o conhecimento se d\u00e1 por est\u00e1gios, e novos estudos \n\nembasados na teoria t\u00eam demonstrado que as crian\u00e7as e os adolescentes constroem o \n\nconhecimento sobre a sociedade, passando por diferentes n\u00edveis de compreens\u00e3o. O \n\ndesenvolvimento do conhecimento social inicia-se com pr\u00e9-conceitos, retirados pela \n\ncrian\u00e7a dos dados fornecidos pela realidade, evoluindo at\u00e9 conceitos formais e \n\nsistematizados, advindos do desenvolvimento da capacidade de hipotetizar e inferir, \n\na partir de abstra\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do indiv\u00edduo. A cada etapa de desenvolvimento novas \n\naquisi\u00e7\u00f5es v\u00e3o-se incorporando \u00e0s anteriores, aumentando em qualidade e quantidade \n\nas informa\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos sobre o funcionamento da realidade social.  \n\n\n\n \n\n 177\n\n2.2. Algumas concep\u00e7\u00f5es sobre trabalho e o trabalho feminino: a mulher e a \n\nquest\u00e3o da sua \u201cinvisibilidade\u201d   \n\n \n O trabalho \u00e9 concebido, por Carmo (2005), como chave para superar \n\ninfort\u00fanios e o par\u00e2metro para medir a acumula\u00e7\u00e3o de capital, evidenciando-se a \n\ncapacidade de vencer na vida. H\u00e1 uma supervaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho que se dissemina \n\nem diferentes estratos sociais, condenando-se a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sob \n\nalega\u00e7\u00e3o de que \u201ch\u00e1 necessidade de o pa\u00eds crescer\u201d; o tema \u201ctrabalho \u00e9 eleito como \n\nplataforma de campanhas pol\u00edticas, entre outras variantes que se apresentam para a \n\nglorifica\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n Conforme defendeu aquele autor, a juventude dos anos de 1960 contestou a \n\nsociedade de consumo, criticando a acumula\u00e7\u00e3o de riquezas, apontando o valor \n\natribu\u00eddo ao ato de trabalhar no modelo capitalista. Em uma sociedade em que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e o sucesso profissional s\u00e3o aspectos essenciais para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o social, estar sem trabalho gera um sentimento de derrota. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, Trindade (2000) afirmou que, como elemento \n\nconstituinte da vida ou que permite a sobreviv\u00eancia, se naturalizou e, apesar das \n\ncr\u00edticas que aparecem sobre essa quest\u00e3o, especula-se a possibilidade da constitui\u00e7\u00e3o \n\nde uma sociedade do \u00f3cio, o trabalho ainda \u00e9 considerado um dos aspectos mais \n\nrelevantes da vida de um indiv\u00edduo. Com o desenvolvimento s\u00f3cio-hist\u00f3rico da \n\nhumanidade, a atividade transformou-se em atividade-trabalho, passando a ocupar \n\ngrande parte da vida do ser humano. \n\n \nA atividade como categoria essencial, certamente no in\u00edcio associada ao \nl\u00fadico e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o apenas do necess\u00e1rio para a sobreviv\u00eancia do grupo, \nno decorrer da hist\u00f3ria da humanidade, transforma-se em trabalho, uma \nforma espec\u00edfica de atividade: trabalho como for\u00e7a, mercadoria, elemento \nde troca (...). A concep\u00e7\u00e3o de trabalho, embora aparentemente universal e \nsem fronteiras hist\u00f3ricas, tem sido constru\u00edda e reconstru\u00edda atrav\u00e9s dos \ntempos, fortemente impregnada pelos modelos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, \nfilos\u00f3ficos, sociol\u00f3gicos e religiosos que constituem as rela\u00e7\u00f5es humanas \n(TRINDADE, 2000, p. 100-109). \n\n \n\n A mulher n\u00e3o est\u00e1 isenta das influ\u00eancias das mudan\u00e7as no mundo do trabalho. \n\nPara Bertolini (2002), a crescente participa\u00e7\u00e3o feminina no mercado de trabalho \n\nprovocou mudan\u00e7as significativas nos padr\u00f5es de seu comportamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmaternidade, papel conjugal e profissional. Considerando que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX \n\n\n\n \n\n 178\n\no espa\u00e7o social da mulher estava restrito ao c\u00edrculo familiar, justificava-se ser nele \n\nque ela deveria receber sua educa\u00e7\u00e3o e que aprendesse as prendas dom\u00e9sticas.  \n\n Na d\u00e9cada de 1940, a mulher come\u00e7a a conquistar espa\u00e7o, mesmo que t\u00edmido, \n\nno mercado de trabalho. A partir da d\u00e9cada de 1960, seu ingresso nas universidades, \n\na fragilidade do modelo patriarcal e o processo de emancipa\u00e7\u00e3o tomaram for\u00e7a. \n\nAtualmente, os resultados dessas transforma\u00e7\u00f5es tornam-se evidentes com a busca da \n\nmulher por realiza\u00e7\u00e3o pessoal, de um lado, e profissional, de outro. O desejo de \n\nindepend\u00eancia econ\u00f4mica e a preserva\u00e7\u00e3o de seu papel de m\u00e3e ao mesmo tempo se \n\nd\u00e3o de forma conflituosa (BERTOLINI, 2002). \n\n Sina (2005) completou que a rela\u00e7\u00e3o da mulher com o trabalho comporta \n\nmuitas vertentes: desde a mulher que cuida dos filhos de outra mulher que trabalha \n\nfora, passando pela que trabalha no ch\u00e3o de f\u00e1brica ou em uma loja, at\u00e9 a que se \n\ntornou gerente de uma grande empresa. Vaitsman (2001) acrescentou que, por um \n\nlado, a dicotomia p\u00fablico/privado e a associa\u00e7\u00e3o mulher/natureza/procria\u00e7\u00e3o/esfera \n\ndom\u00e9stica vem-se tornando teoricamente \u201cdisfuncionais\u201d tanto em fun\u00e7\u00e3o do lugar \n\nque as mulheres ocupam no mundo do mercado e da pol\u00edtica quanto devido \u00e0 sua \n\npr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio da biologia, da natureza. Na pr\u00e1tica, mesmo nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do capitalismo avan\u00e7ado, as mulheres ainda t\u00eam sido as principais \n\nrespons\u00e1veis pela procria\u00e7\u00e3o e pela esfera da reprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica.  \n\n No \u00e2mbito da discuss\u00e3o sobre o papel da mulher, Soihet (2002) acreditava \n\nque o comportamento feminino de reivindicar uma participa\u00e7\u00e3o mais plena na \n\nsociedade, a partir da d\u00e9cada de 1920, \u00e9 considerado amea\u00e7a \u00e0 ordem institu\u00edda por \n\ninteresses masculinos, em que se teme a perda de seu dom\u00ednio nas rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nentre g\u00eaneros. At\u00e9 a filosofia desde seus prim\u00f3rdios, no s\u00e9culo XV, afirmava-se a \n\ninferioridade das mulheres na raz\u00e3o como fato incontest\u00e1vel, cabendo a elas cultiv\u00e1-\n\nla apenas no cumprimento de seus deveres \u201cnaturais\u201d de obedecer ao marido, ser-lhe \n\nfiel e cuidar dos filhos.  \n\nNa medicina do s\u00e9culo XVIII, conferia-se respaldo cient\u00edfico a essas ideias, \n\ncreditando \u00e0s mulheres caracter\u00edsticas femininas, por raz\u00f5es biol\u00f3gicas, como a \n\nfragilidade, o recato, o predom\u00ednio das faculdades afetivas sobre as intelectuais, a \n\nsubordina\u00e7\u00e3o da sexualidade \u00e0 voca\u00e7\u00e3o maternal. Diante disso, a mulher sempre foi \n\ndestinada, por uma ordem social existente e advinda de meio externo, a atuar no \n\nespa\u00e7o dom\u00e9stico. Espa\u00e7o esse que chegou a ser considerado \u201cnatural\u201d diante das \n\njustificativas apresentadas at\u00e9 mesmo pela ci\u00eancia. Para Viana (2006), o processo \n\n\n\n \n\n 179\n\nhist\u00f3rico que levou \u00e0 divis\u00e3o social do trabalho criou a distin\u00e7\u00e3o t\u00e3o discutida \n\natualmente entre trabalho produtivo e improdutivo.  \n\nAquele autor defendeu que o trabalho produtivo se volta para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndos bens necess\u00e1rios para a reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade, e o trabalho improdutivo, por \n\nsua vez, deve criar as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o. Existe divis\u00e3o \n\nclara nessa rela\u00e7\u00e3o: o trabalho produtivo \u00e9 executado pelos indiv\u00edduos do sexo \n\nmasculino, e o improdutivo (trabalho dom\u00e9stico) \u00e9 destinado \u00e0s mulheres. Disso \n\ndecorrem repress\u00e3o \u00e0 mulher no trabalho produtivo e coer\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico, \n\nvisto que este permite a reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (VIANA, 2006).  \n\n Para Ferreira (2006), uma vertente que contribui para repensar o trabalho da \n\nmulher \u00e9 o feminismo, o qual mostrou que em todas as sociedades o trabalho \n\nrealizado por mulheres \u00e9 invis\u00edvel, desvalorizado e, muitas vezes, sequer considerado \n\ncomo atividade econ\u00f4mica. O trabalho dom\u00e9stico, realizado no \u00e2mbito privado e n\u00e3o \n\nclassificado como atividade produtora de riqueza, quase sempre \u00e9 caracterizado \n\ncomo \u201ctrabalho de mulher\u201d, mas nunca \u00e9 visto como \u201ctrabalho\u201d. \n\n A divis\u00e3o sexual do trabalho, socialmente constru\u00edda, reparte as atividades \n\nentre homens e mulheres e atribui menor valor ao trabalho realizado por elas, \n\ndelimitando os campos em atividades masculinas e femininas. Essa divis\u00e3o do \n\ntrabalho ocorre de maneira injusta e desigual. Para muitas mulheres, s\u00e3o ainda \n\nfechados alguns postos de trabalho, como aqueles que envolvem tecnologia de ponta \n\nou, mesmo, que rompam com a ideia de feminilidade (FERREIRA, 2006). \n\nEmbora muitos autores defendam que a entrada da mulher no mercado de \n\ntrabalho se deu ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o do capitalismo, Carmo (2005) relatou que ela \n\nsempre trabalhou: nas sociedades primitivas executando tarefas agr\u00edcolas e \n\ndom\u00e9sticas; no per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, nas f\u00e1bricas e nas duas Guerras \n\nMundiais sua atua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi necess\u00e1ria. Entretanto, a mulher nunca deixou de \n\nassumir o trabalho dom\u00e9stico. Para o autor, reconhecer o trabalho feminino e sua \n\nimport\u00e2ncia social relaciona-se ao reconhecimento do direito a uma vida aut\u00f4noma, \u00e0 \n\nindepend\u00eancia econ\u00f4mica, em concord\u00e2ncia com uma cultura que valorize a \n\nliberdade.  \n\nTodas essas cren\u00e7as, vivenciadas em diferentes culturas, s\u00e3o transmitidas de \n\numa gera\u00e7\u00e3o para outra, por meio das intera\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre os \n\nmembros dos grupos, das atitudes e da perpetua\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es. Adultos, crian\u00e7as, \n\njovens e idosos absorvem-nas, muitas vezes, sem question\u00e1-las. As crian\u00e7as e os \n\n\n\n \n\n 180\n\nadolescentes absorvem de sua cultura valores que os adultos acreditam serem \n\nimportantes para a vida social do grupo. Dessa forma, transmitem aos mais jovens \n\nsua vis\u00e3o de mundo, muitas vezes carregada de estere\u00f3tipos e preconceitos que \n\nprejudicam a conviv\u00eancia das pessoas.  \n\nA mulher, como apontaram os referidos autores, sempre foi subjugada \n\nsocialmente e teve pap\u00e9is sociais delegados em fun\u00e7\u00e3o de sua constitui\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \n\nsem que houvesse questionamentos sobre esses espa\u00e7os e lugares determinados a ela. \n\nDessa forma, h\u00e1 necessidade de se estudar como as crian\u00e7as concebem o trabalho \n\ndentro e fora do \u00e2mbito dom\u00e9stico, visando conhecer como se formam suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e como estas podem ser vivenciadas na fam\u00edlia, na escola, na \n\nsociedade e de que forma podem ser direcionadas a pol\u00edticas p\u00fablicas de atendimento \n\n\u00e0 inf\u00e2ncia.  \n\n \n\n\n\n \n\n 181\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n \n\nFundamentamos nossa pesquisa no M\u00e9todo Cl\u00ednico Piagetiano, levantando as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes, por meio da entrevista cl\u00ednica, apoiada em \n\nmaterial concreto.  Partimos da teoria Piagetiana, que pressup\u00f5e que o conhecimento \n\n\u00e9 constru\u00eddo ativamente pelo sujeito, atrav\u00e9s de um processo cont\u00ednuo de assimila\u00e7\u00e3o \n\ne equilibra\u00e7\u00e3o, sendo, portanto, uma pesquisa cuja abordagem \u00e9 hipot\u00e9tico-dedutiva \n\n(PIAGET, 1967; 1964; 1968).  \n\n \n\n3.1. Popula\u00e7\u00e3o e amostra \n\n \nA popula\u00e7\u00e3o foi composta por crian\u00e7as e adolescentes matriculados em uma \n\nescola particular de Vi\u00e7osa, MG. A popula\u00e7\u00e3o atendida nessa institui\u00e7\u00e3o caracteriza-\n\nse por crian\u00e7as de classe m\u00e9dia e classe m\u00e9dia alta, oriundas de fam\u00edlias residentes na \n\ncidade de Vi\u00e7osa. \n\nA amostra do estudo foi composta por 10 crian\u00e7as, compreendendo as faixas \n\net\u00e1rias m\u00e9dias de 4; 6; 7; 10; 11 e 13 anos, totalizando 60 sujeitos. A defini\u00e7\u00e3o de \n\ncrian\u00e7a e de adolescente adotada nessa proposta baseou-se no Estatuto da Crian\u00e7a e \n\ndo Adolescente \u2013 ECA (1990), que considera crian\u00e7a a pessoa at\u00e9 12 anos de idade \n\nincompletos, e adolescente aquela entre 12 e 18 anos de idade (ECA, 1990, p. 01). \n\nProcuramos abranger teoricamente tr\u00eas est\u00e1gios de desenvolvimento: pr\u00e9-operat\u00f3rio, \n\noperat\u00f3rio concreto e operat\u00f3rio formal, visando realizar um estudo evolutivo.  \n\n\n\n \n\n 182\n\nSelecionamos a amostra por meio da t\u00e9cnica da amostragem intencional, que \n\n\u00e9 um tipo de amostragem n\u00e3o probabil\u00edstica, na qual se escolhem intencionalmente \n\nos sujeitos que far\u00e3o parte do estudo (MARCONI; LAKATOS, 1999). A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as selecionadas para esta pesquisa \u00e9 apresentada na Tabela \n\n1. \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das turmas da educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino fundamental em \nsetembro de 2008, Vi\u00e7osa, MG \n\n \n \n\nTurmas \nMenor \nidade \n(anos) \n\nMaior \nidade \n(anos) \n\nM\u00e9dia de \nidade \n\nNo de \nmeninas \n\nNo de \nmeninos Total \n\n1\u00ba per\u00edodo 4,4 5,1 4,5 6 4 10 Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil S\u00e9rie inicial 6,1 7,1 6,5 5 5 10 \n\n1\u00aa s\u00e9rie 7,4 8,6 7,7 5 5 10 \n\n4\u00aa s\u00e9rie 9,6 11,4 10,6 5 5 10 \n\n5\u00aa s\u00e9rie 10,11 12,3 11,4 5 5 10 \n\n \n\nEnsino \n\nFundamental \n\n7\u00aa s\u00e9rie 13,4 14,4 13,9 5 5 10 \n\nTotal       31 29 60 \n\nFonte: Dados da pesquisa. \n\n \n\n \n\nSelecionamos crian\u00e7as nas faixas et\u00e1rias indicadas com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\nsujeitos que estivessem teoricamente nas fases iniciais e finais de cada est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento proposto por Piaget, uma vez que esta pesquisa se constituiu de \n\nestudo evolutivo e foi caracterizado como transversal. Ou seja, selecionam-se \n\ndiferentes grupos de sujeitos com idades distintas, para verificar como as ideias \n\nmudam, o que permite obter dados evolutivos em pouco tempo e, ao mesmo tempo, \n\nexaminar grande n\u00famero de sujeitos (DELVAL, 2002). \n\n \n\n3.2. M\u00e9todo de coleta dos dados \n\n \nA coleta de dados foi realizada pela entrevista cl\u00ednica, que consiste em \n\napresentar \u00e0s crian\u00e7as uma situa\u00e7\u00e3o de perguntas apoiadas em material concreto. A \n\nentrevista cl\u00ednica \u00e9 um tipo de entrevista na qual se procura a explica\u00e7\u00e3o do sujeito \n\nsobre aspectos b\u00e1sicos de seu pensamento, os quais est\u00e3o relacionados com a \n\n\n\n \n\n 183\n\ncategoria de estudo. Trabalhamos com dados prim\u00e1rios, uma vez que este tipo de \n\nan\u00e1lise foi realizado, pela primeira vez, diretamente com os sujeitos que n\u00e3o \n\nreceberam tratamento anal\u00edtico.  \n\nO material elaborado especificamente para esse fim constou de gravuras com \n\nsitua\u00e7\u00f5es conforme a descri\u00e7\u00e3o seguinte.  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1 \u2013 G ravura A. Pessoas trabalhando em um escrit\u00f3rio.  \n\n                      Gravura B. Pessoas recebendo o pagamento pelo trabalho. \n\n       \n \n\n Situa\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Gravura A. Empregada servindo lanche aos filhos da patroa. \n\n                       Gravura B. A pr\u00f3pria m\u00e3e executando a mesma tarefa.  \n\n    \n \n\nAs perguntas foram relacionadas ao conte\u00fado das fichas e, de acordo com as \n\nrespostas dos sujeitos, foram feitas perguntas complementares. A crian\u00e7a foi \n\nencaminhada, individualmente, para uma sala previamente preparada, onde foi \n\nsubmetida \u00e0 entrevista com perguntas relacionadas \u00e0 categoria estudada.  \n\n \n\n3.3. Procedimentos de an\u00e1lise dos dados \n \n\nAs entrevistas foram gravadas e transcritas em protocolos espec\u00edficos para \n\neste fim.  Para an\u00e1lise das respostas, estas foram tratadas de acordo com cinco \n\ncategorias apontadas por Piaget (1947): n\u00e3o importismo, quando a crian\u00e7a responde \n\n\n\n \n\n 184\n\nqualquer coisa para se livrar do interrogat\u00f3rio; na fabula\u00e7\u00e3o, a crian\u00e7a inventa uma \n\nhist\u00f3ria que n\u00e3o tem nada a ver com o tema pesquisado; cren\u00e7a sugerida, em que o \n\nentrevistador ou o material apresentado sugerem uma resposta \u00e0 crian\u00e7a; cren\u00e7a \n\ndesencadeada, na qual a crian\u00e7a responde \u00e0 quest\u00e3o apresentada, mesmo que seja \n\nnova para ela; e cren\u00e7a espont\u00e2nea, em que a pergunta n\u00e3o \u00e9 nova para a crian\u00e7a, \n\nmas ela pensa em uma resposta e esta \u00e9 produto original de seu pensamento.  \n\nOs n\u00edveis de compreens\u00e3o sobre a realidade social foram usados como crit\u00e9rio \n\nde an\u00e1lise dos dados obtidos neste estudo. As caracter\u00edsticas de cada n\u00edvel s\u00e3o \n\napresentadas e discutidas no Quadro 1. Acrescentamos o n\u00edvel Pr\u00e9-I, de elabora\u00e7\u00e3o \n\nnossa, uma vez que Delval sistematizou as caracter\u00edsticas do desenvolvimento do \n\nconhecimento social a partir do n\u00edvel I, em fun\u00e7\u00e3o de suas pesquisas terem in\u00edcio \n\ncom crian\u00e7as de 6 anos de idade. O n\u00edvel, que denominamos Pr\u00e9-I inicia-se, neste \n\nestudo, com crian\u00e7as de 4 anos. O n\u00edvel Pr\u00e9-N\u00edvel I \u00e9 caracterizado por grande \n\nn\u00famero de respostas fabuladas e n\u00e3o importistas. H\u00e1 aus\u00eancia de sistemas \n\ninterpretativos, e a crian\u00e7a n\u00e3o entende bem o que \u00e9 trabalho. Seus conceitos ainda \n\ns\u00e3o como pr\u00e9-conceitos, portanto n\u00e3o h\u00e1 conceito de trabalho formulado \n\nsistematicamente. Segue-se o Quadro 1, em que expomos as caracter\u00edsticas dos \n\nn\u00edveis de compreens\u00e3o da realidade social, segundo Delval (2002). \n\nDelval e Denegri (2002) apontaram que, no n\u00edvel I, de 6 at\u00e9 10 anos de idade, \n\naproximadamente, as crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a partir dos \n\naspectos vis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos que \n\ndeveriam ser inferidos. A realidade social \u00e9 concebida como forma\u00e7\u00e3o de sistemas \n\npouco relacionados entre si. As crian\u00e7as n\u00e3o compreendem o problema da escassez, \n\npois, para elas, o dinheiro pode ser obtido do trabalho, estabelecendo com isso as \n\nprimeiras rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. O trabalho aparece de maneira \n\nincipiente, sem diferenci\u00e1-los entre si; s\u00f3 difere a quantidade de trabalho. Os extratos \n\necon\u00f4micos s\u00e3o pouco permanentes, e podem conviver em suas explica\u00e7\u00f5es duas \n\nideias aparentemente opostas e contradit\u00f3rias: n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7as e, ao mesmo tempo, \n\nas mudan\u00e7as s\u00e3o f\u00e1ceis e se produzem de maneira s\u00fabita, geralmente por acaso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 185\n\nQuadro 1 \u2013 N\u00edveis de compreens\u00e3o sobre a realidade social  \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel I \n(6 a 10 anos) \n\n- As crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a partir dos aspectos \nvis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos que deveriam \nser inferidos. \n- A realidade social \u00e9 concebida como forma\u00e7\u00e3o de sistemas pouco relacionados \nentre si, que se assemelha a um territ\u00f3rio formado por ilhas que pouco se inter-\nrelacionam. \n- Estes sujeitos n\u00e3o compreendem o problema da escassez. \n- O dinheiro pode ser obtido do trabalho, estabelecendo com isso as primeiras \nrela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. \n- Os sujeitos compreendem a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do dinheiro como instrumento de \ninterc\u00e2mbio. \n- O trabalho aparece de maneira incipiente, sem diferenciar os trabalhos; s\u00f3 se \ndifere \u00e0 quantidade de trabalho. \n- Os estratos econ\u00f4micos s\u00e3o pouco permanentes, e podem conviver nas \nexplica\u00e7\u00f5es dos sujeitos duas ideias aparentemente opostas e contradit\u00f3rias: n\u00e3o h\u00e1 \nmudan\u00e7as e, ao mesmo tempo, as mudan\u00e7as s\u00e3o f\u00e1ceis e se produzem de maneira \ns\u00fabita, geralmente por acaso.  \n- Representa a vis\u00e3o mais primitiva do mundo do trabalho. As crian\u00e7as acreditam \nque qualquer adulto pode exercer qualquer profiss\u00e3o, basta possuir os instrumentos \nadequados para determinada profiss\u00e3o. \n- O trabalho se compra como qualquer mercadoria.  \n\n \n \n \nN\u00edvel II \n(10 a 12 anos) \n\n- Os sujeitos come\u00e7am a perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, ou seja, os \nprocessos que devem ser inferidos a partir da informa\u00e7\u00e3o de que se disp\u00f5e. \n- Os processos incluem uma dura\u00e7\u00e3o temporal, desenvolve-se em um per\u00edodo mais \nou menos longo com fases intermedi\u00e1rias. \n- Come\u00e7am a distinguir entre as rela\u00e7\u00f5es pessoais e as rela\u00e7\u00f5es sociais ou \ninstitucionalizadas. \n- Os sujeitos come\u00e7am a formular uma concep\u00e7\u00e3o mais realista da realidade. \n- Os sujeitos come\u00e7am a se descentrar, o que permite considerar v\u00e1rios aspectos de \numa \u00fanica vez. S\u00e3o capazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre aspectos que estavam \nseparados no n\u00edvel anterior e compreende que existem fatores diversos que operam \nno mundo econ\u00f4mico, mesmo quando n\u00e3o correspondem, em sua totalidade, \u00e0s \nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es, nem podem hipotetizar ou realizar infer\u00eancias acerca de \naspectos probabil\u00edsticas nas rela\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas. \n- Entendem que existem restri\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia da realidade e que n\u00e3o basta o \ndesejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, dado que as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas est\u00e3o \ngovernadas por princ\u00edpios impessoais que v\u00e3o al\u00e9m dos desejos das pessoas. \n- Surge a ideia de escassez e de que os recursos s\u00e3o limitados. \n- D\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as psicol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos.  \n-O trabalho converte-se na principal forma de mudan\u00e7a, mas os trabalhos se \ndiferenciam de acordo com sua qualidade. \n- Come\u00e7a-se a conceber a mudan\u00e7a como um processo, e uma de suas principais \ncaracter\u00edsticas \u00e9 que, uma vez iniciado, esse processo necessariamente segue em \nfrente. \n- Aparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de forma\u00e7\u00e3o \npara desempenhar um trabalho, mas n\u00e3o reconhecem distin\u00e7\u00e3o entre diferentes \nprofiss\u00f5es e, ou, exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma delas. \n\nContinua... \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 186\n\nQuadro 1 \u2013 Cont. \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel III \n(a partir dos \n12 anos) \n\n- Os processos ocultos e, portanto, inferidos ocupam papel central nas explica\u00e7\u00f5es. \n- Os sujeitos examinam sistematicamente as diversas possibilidades apresentadas \nem uma situa\u00e7\u00e3o. \n- O sujeito \u00e9 capaz de coordenar ponto de vista e de refletir sobre o poss\u00edvel. \n- Os sujeitos possuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, \nsabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a \nformar um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n- Os sujeitos se tornam cr\u00edticos com a ordem social existente, emitem ju\u00edzo sobre o \nque est\u00e1 bom ou o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo na ordem social e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es \nalternativas. \n- A ideia de que cada profiss\u00e3o requer uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e vias de acessos \ndiferentes passa a ser compreendida. J\u00e1 se capta tamb\u00e9m a distinta valoriza\u00e7\u00e3o \nsocial que tem cada profiss\u00e3o. \n- Habilidade para entender as rela\u00e7\u00f5es entre sistemas distintos. Assim, os sujeitos \ns\u00e3o capazes de compreender as rela\u00e7\u00f5es entre a fabrica\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a \ndemanda de mercadorias ou entre a prepara\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo para o trabalho e a \ncria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho por inst\u00e2ncias sociais.  \n\nFonte: DELVAL; DENEGRI, 2002. \n\n \n\n \n\nEsse n\u00edvel representa a vis\u00e3o mais primitiva do mundo do trabalho. As \n\ncrian\u00e7as acreditam que qualquer adulto pode exercer qualquer profiss\u00e3o, basta \n\npossuir os instrumentos adequados. Uma caracter\u00edstica interessante \u00e9 a cren\u00e7a de que \n\no trabalho se compra como qualquer mercadoria, e isso se deve \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3pria do pensamento operat\u00f3rio concreto. A generaliza\u00e7\u00e3o consiste em apresentar \n\nas mesmas explica\u00e7\u00f5es a fatos diferentes (DELVAL; DENEGRI, 2002). \n\nO n\u00edvel II vai, aproximadamente, dos 10 aos 12/13 anos de idade. As crian\u00e7as \n\ne adolescentes come\u00e7am a perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, ou seja, os \n\nprocessos que devem ser inferidos a partir das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Segundo \n\nDelval e Denegri (2002), agora as crian\u00e7as j\u00e1 s\u00e3o capazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nentre aspectos separados no n\u00edvel anterior e compreendem fatores diversos que \n\noperam no mundo econ\u00f4mico, mesmo quando n\u00e3o compreendem em sua totalidade \n\nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es nem podem hipotetizar ou realizar infer\u00eancias acerca de aspectos \n\nprobabil\u00edsticas nas rela\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas.  \n\nNo n\u00edvel II, as crian\u00e7as entendem as restri\u00e7\u00f5es e a resist\u00eancia da realidade e \n\nque n\u00e3o basta o desejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, pois as rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas est\u00e3o governadas por princ\u00edpios impessoais, indo al\u00e9m dos desejos das \n\npessoas. Surge a ideia de escassez e da limita\u00e7\u00e3o dos recursos e d\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as psicol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos. O trabalho converte-se na principal \n\n\n\n \n\n 187\n\nforma de mudan\u00e7a, mas os trabalhos se diferenciam de acordo com sua qualidade. \n\nPara Delval e Denegri (2002), neste n\u00edvel come\u00e7a-se a conceber a mudan\u00e7a como \n\nprocesso. Aparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de \n\nforma\u00e7\u00e3o para desempenhar determinado trabalho, mas n\u00e3o reconhecem a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre diferentes profiss\u00f5es e, ou, a exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma \n\ndelas.  \n\nTodas essas aquisi\u00e7\u00f5es preparam a crian\u00e7a para a transi\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel III, que se \n\ncaracteriza pela capacidade de coordenar pontos de vista e de refletir sobre o \n\nposs\u00edvel, levando os processos ocultos e, portanto, devem ser inferidos a ocuparem \n\npapel central em suas explica\u00e7\u00f5es. Estas podem, agora, examinar, sistematicamente, \n\nas diversas possibilidades apresentadas em uma situa\u00e7\u00e3o. Os adolescentes do n\u00edvel \n\nIII possuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, sabem como \n\nintegr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a formar um todo \n\ncomum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n\nDelval e Denegri (2002) mostraram como os adolescentes desse n\u00edvel se \n\ntornam cr\u00edticos com a ordem social vigente, emitindo ju\u00edzo sobre sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\npropondo solu\u00e7\u00f5es alternativas.  Para os adolescentes, cada profiss\u00e3o requer uma \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e vias de acessos diferentes, captando tamb\u00e9m a distinta \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o social de cada profiss\u00e3o. Agora existe a habilidade para entender as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre sistemas distintos. Assim, os adolescentes s\u00e3o capazes de compreender \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre a fabrica\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e demanda de mercadorias ou entre a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo para o trabalho e a cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho \n\npor inst\u00e2ncias sociais. \n\nAs respostas n\u00e3o importistas e fabuladas foram classificadas no n\u00edvel Pr\u00e9-I, \n\npois s\u00e3o carentes de conte\u00fado e n\u00e3o refletem o pensamento da crian\u00e7a. A an\u00e1lise foi \n\nrealizada de acordo com as categorias de respostas encontradas e classificadas em \n\nn\u00edveis de compreens\u00e3o, remetendo aos n\u00edveis propostos por Delval (2002), sendo \n\neles: n\u00edvel I, n\u00edvel II e n\u00edvel III. Devido ao fato de as pesquisas de Delval terem sido \n\nrealizadas com crian\u00e7as de 6 anos de idade em diante, criamos o n\u00edvel Pr\u00e9-I, \n\ncaracterizado por grande n\u00famero de respostas fabuladas e n\u00e3o importistas. H\u00e1 \n\naus\u00eancia de sistemas interpretativos, e a crian\u00e7a n\u00e3o entende bem o que \u00e9 trabalho. \n\nSeus conceitos ainda s\u00e3o como pr\u00e9-conceitos, portanto n\u00e3o h\u00e1 um conceito de \n\ntrabalho formulado sistematicamente. \n\n \n\n\n\n \n\n 188\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nTomamos como base para an\u00e1lise dos dados o quadro dos n\u00edveis proposto por \n\nDelval (2002), acrescentando-se a este o n\u00edvel Pr\u00e9-I, pois nossa pesquisa se iniciou \n\ncom crian\u00e7as de 4 anos, enquanto nos estudos desse autor as an\u00e1lises iniciam-se com \n\ncrian\u00e7as de 6 anos de idade. Apresentamos os resultados de cada categoria \n\nclassificando as respostas das crian\u00e7as de acordo com esses n\u00edveis.  \n\nA Tabela 2 mostra os percentuais obtidos de crian\u00e7as nos diferentes n\u00edveis de \n\ncompreens\u00e3o do conhecimento sobre o trabalho remunerado e o trabalho n\u00e3o \n\nremunerado, com a discuss\u00e3o dos resultados por n\u00edvel encontrado. \n\nComo mostrado na Tabela 2, encontramos evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a \n\nremunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho, de acordo com as faixas et\u00e1rias estudadas. Na situa\u00e7\u00e3o A, \n\nsobre a descri\u00e7\u00e3o das atividades e a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho buscamos a \n\ncompreens\u00e3o das crian\u00e7as e adolescentes sobre o trabalho remunerado e o n\u00e3o \n\nremunerado.  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Pessoas trabalhando em um escrit\u00f3rio e recebendo remunera\u00e7\u00e3o \n\npelo trabalho \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das atividades e \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho, \n\nencontramos 100% das crian\u00e7as de 4 anos, 70% das crian\u00e7as de 6 anos e 40% das \n\ncrian\u00e7as de 7 anos no n\u00edvel Pr\u00e9-I, pois descreveram sucintamente as caracter\u00edsticas \n\ndo trabalho apresentado. O Gr\u00e1fico 1  traz os percentuais encontrados. \n\n\n\n \n\n 189\n\nTabela 2 \u2013 Porcentagens de crian\u00e7as e adolescentes em cada n\u00edvel, considerando-se a \ncategoria Trabalho remunerado X Trabalho n\u00e3o remunerado e trabalho \ndom\u00e9stico \n\n \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o das \natividades e pagamento \n\npelo trabalho \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Trabalho \ndom\u00e9stico:  o trabalho da \n\nm\u00e3e X o trabalho da \nempregada \n\nM\u00e9dia (%) Faixa \nEt\u00e1ria \n\nPI I II III PI I II III PI I II III \n4 100 - - - 100 - - - 100 - - - \n6 70 30 - - 70 30 - - 70 30 - - \n7 40 60 - - 10 90 - - 25 75 - - \n\n10 - 30 70 - - 50 50 - - 40 60 - \n11 - 20 80 - - - 80 20 - 10 80 10 \n13 - - 60 40 - - 80 20 - - 70 30 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\nP \u2013 PRE-I \nI \u2013 N\u00cdVEL I \nII \u2013 N\u00cdVEL II \nIII \u2013 N\u00cdVEL III \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel Pr\u00e9-I, na situa\u00e7\u00e3o 1 - Pessoas \n\ntrabalhando em um escrit\u00f3rio e recebendo remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9 I n\u00e3o aparecem justificativas sistematizadas, e as crian\u00e7as \n\nacreditam que nada pode ser pago al\u00e9m do dinheiro. As crian\u00e7as muito pequenas, por \n\nvolta de 4 anos de idade, apontaram como \u00fanica forma de pagamento o dinheiro, n\u00e3o \n\n\n\n \n\n 190\n\ncompreendendo a quest\u00e3o do papel da m\u00e3e na execu\u00e7\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas. As \n\ncrian\u00e7as de 4 a 6 anos de idade apresentaram dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do trabalho. Crian\u00e7as maiores, entre 7 e 14 anos, apontaram quest\u00f5es \n\ncomo \u201creconhecimento\u201d, \u201cganho de amigos\u201d, \u201cconhecimentos\u201d como algo que \n\npoderia ser obtido no trabalho.  \n\nQuando apresentamos as fichas de trabalho em um escrit\u00f3rio, embora as \n\ncrian\u00e7as identificassem as atividades, acreditavam que o dinheiro deveria ser usado \n\npara a remunera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o compreenderam as quest\u00f5es sociais envolvidas no mundo \n\ndo trabalho. Inicialmente, perguntamos \u00e0s crian\u00e7as sobre a possibilidade de se \n\nreceber pelo trabalho algo que n\u00e3o fosse dinheiro. As respostas indicaram aus\u00eancia \n\nde sistemas interpretativos, pois a crian\u00e7a possu\u00eda um pensamento pr\u00e9-conceitual, \n\ncaracter\u00edstico do pensamento transdutivo, que significa a liga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pr\u00e9-\n\nconceitos indo de um particular a outro, n\u00e3o sendo ainda capaz de estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es. Ou seja, a crian\u00e7a n\u00e3o percebe as situa\u00e7\u00f5es em um todo coerente, mas \n\nsomente suas partes.  \n\nQuanto \u00e0 pergunta se as pessoas poderiam receber algo que n\u00e3o fosse \n\ndinheiro, as crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I responderam que n\u00e3o era poss\u00edvel, mas suas \n\njustificativas eram ainda muito simplistas, como pode ser visto no extrato a seguir. \n\n \n- Voc\u00ea acha que as pessoas podem receber alguma coisa pelo trabalho \nque n\u00e3o seja dinheiro? (Responde depois de um longo tempo) \u2013 Sen\u00e3o \nn\u00e3o...fica...fica sem dinheiro... (Crian\u00e7a 4, de 4;6 anos14, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n \n\nEm seguida apresentamos os cart\u00f5es com as situa\u00e7\u00f5es para que as crian\u00e7as \n\nrespondessem \u00e0s perguntas sobre a remunera\u00e7\u00e3o. Apresentamos os dados obtidos na \n\nprimeira situa\u00e7\u00e3o, com duas gravuras: pessoas trabalhando em um escrit\u00f3rio e chefe \n\nefetuando pagamento.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A - Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \nEscrit\u00f3rio. Trabalhando.  - O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo? Pegando dinheiro com o mo\u00e7o. - Porque voc\u00ea acha que um est\u00e1 \ndando dinheiro para o outro? Ta pagando ele. - Ele poderia receber \nalguma outra coisa sem ser dinheiro? N\u00e3o! (Crian\u00e7a 6, de 4;11 anos, \nn\u00edvel Pr\u00e9-I). \n\n \n \n \n \n \n                                                           \n14 Piaget separou o ano dos meses utilizando ponto-e-v\u00edrgula. Neste estudo, utilizamos a mesma \nconven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 191\n\n-Voc\u00ea acha que as pessoas podem receber alguma coisa que n\u00e3o seja \ndinheiro? (balan\u00e7a a cabe\u00e7a em sinal positivo) \u2013 Pode ser alguma coisa \nigual a minha m\u00e3e. Ela...\u00e0s vezes no dia das m\u00e3es...ela...todas as \nprofessoras no dia das professoras todas elas ganham uma flor.  - Elas \nganham uma flor pelo trabalho delas? \u00c8, elas s\u00e3o professoras e ganham \numa flor (Crian\u00e7a 1, de 6;5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \n- Voc\u00ea acha que uma pessoa pode receber alguma coisa pelo trabalho \ndela, sem ser dinheiro? N\u00e3o, sen\u00e3o ele n\u00e3o pode sustentar a fam\u00edlia \n(Crian\u00e7a 8, de 7;5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9- I).  \n\n \n\nQuando apresentamos o material concreto, as crian\u00e7as do n\u00edvel pr\u00e9-I \n\nmostraram os objetos da gravura (computador, mesa de trabalho) como op\u00e7\u00f5es de \n\npagamento. No entanto, surge a ideia de que o trabalho pode ser uma forma de \n\nconseguir amigos, e essa resposta apareceu em 10% das crian\u00e7as. O pagamento com \n\ncart\u00e3o tamb\u00e9m apareceu em 10% das respostas do n\u00edvel pr\u00e9-I, iniciando-se as ideias \n\nque caracterizam o n\u00edvel I.  \n\nNo n\u00edvel I, os percentuais foram: 30% das crian\u00e7as de 6 anos, 60% das \n\ncrian\u00e7as de 7 anos; 30% das crian\u00e7as de 10 anos e 20% das crian\u00e7as de 11 anos, \n\ncomo pode ser visto no Gr\u00e1fico 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel I, na situa\u00e7\u00e3o 1- Pessoas trabalhando em \n\num escrit\u00f3rio e recebendo remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 192\n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos trabalhos \u00e9 bem definida no n\u00edvel I. As crian\u00e7as n\u00e3o \n\napresentam d\u00favidas sobre o que pensam a respeito do que \u00e9 feito por diferentes \n\nprofissionais. O mundo social, como mostrou Delval (2002), \u00e9 composto de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais estabelecidas entre indiv\u00edduos e, dessa forma, j\u00e1 aparece a ideia de rela\u00e7\u00e3o \n\nentre patr\u00e3o e empregado, bem como a no\u00e7\u00e3o de \u201crecompensa\u201d por um trabalho bem \n\nexecutado.  \n\nNa vis\u00e3o de crian\u00e7as de 7 anos, qualquer trabalho serve para ganhar dinheiro. \n\nInicialmente, no n\u00edvel I n\u00e3o se percebe, nas respostas das crian\u00e7as, rela\u00e7\u00e3o entre tipos \n\nde trabalho e remunera\u00e7\u00e3o, confirmando o que Enesco e Sierra (1995) apontaram \n\ncomo resultado de suas pesquisas. Tamb\u00e9m encontramos essa caracter\u00edstica nesta \n\npesquisa, n\u00e3o havendo diferencia\u00e7\u00e3o de trabalhos em que se ganha mais ou em que \n\nse ganha menos. Os extratos a seguir exemplificam essas caracter\u00edsticas.  \n\n \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Acho que elas \nest\u00e3o...num lugar, votando. N\u00e3o...t\u00e3o \u00e9...digitando no trabalho. - O que \nvoc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o fazendo? Ele ta pagando. - Quem est\u00e1 \npagando? (aponta para o homem da direita). Ele.-Ele poderia receber \nalguma outra coisa sem ser dinheiro? Eu acho que pode ser...cart\u00e3o \n(Crian\u00e7a 4, de 6;9 anos, n\u00edvel I). \n \n- Acho que isso aqui \u00e9...pessoas trabalhando. - O que voc\u00ea acha que estas \npessoas est\u00e3o fazendo? E aqui \u00e9 recebendo o sal\u00e1rio. -Ele poderia receber \nalguma outra coisa sem ser dinheiro? Ele pode...eu acho que ele pode \nganhar pelo trabalho dele, igual a minha m\u00e3e...a minha m\u00e3e um dia me \nfalou... ela recebe...mais...pra ela, ela recebe mais do que dinheiro...pra \nela, ela recebe dinheiro e alegria pra ela trabalhar...pelo que ela \ntrabalha...ela gosta do trabalho dela...\u00e9...o meu pai tamb\u00e9m diz isso...que \nele gosta do trabalho...ent\u00e3o ela pode receber o trabalho, pode receber \nalegria...pode receber tristeza...pode receber muita coisa (Crian\u00e7a 3, de \n7;6 anos, n\u00edvel I). \n\n \n\n As crian\u00e7as baseiam-se nas ideias aprendidas em seu meio social, como \n\nmostrado na fala anterior. O trabalho n\u00e3o \u00e9 meio somente para ganhar dinheiro, mas \n\noutras quest\u00f5es aparecem: alegria, tristezas etc. \n\n \n- Est\u00e3o trabalhando no computador. - O que voc\u00ea acha que estas pessoas \nest\u00e3o fazendo? O chefe t\u00e1 dando dinheiro pro gerente porque ele \ntrabalhou muito bem. -Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser \ndinheiro? Pode sim. - O que? Ele pode receber...pode receber um \npresente...um monte de coisas...como considera\u00e7\u00e3o que ele trabalhou \nmuito bem (Crian\u00e7a 7, de 7;4 anos, n\u00edvel I).  \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Eles t\u00e3o mexendo \nna Internet,  e...trabalham. - Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 \nfazendo? \u00c9 uma sala de inform\u00e1tica e esse ta recebendo dinheiro deste. -\nEle poderia receber alguma outra coisa sem ser dinheiro? Todo \n\n\n\n \n\n 193\n\ntrabalho...se voc\u00ea \u00e9 bom, tem o...reconhecimento,  alegria de n\u00e3o ficar \nsem nada pra fazer... (Crian\u00e7a 1, de 10;2 anos, n\u00edvel I). \n \n \u201c- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Eles t\u00e3o num \nescrit\u00f3rio, trabalhando. -O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo? O chefe ta pagando. -Ele poderia receber alguma outra coisa \nsem ser dinheiro? Pode ser que sim, mas na maioria das vezes, \u00e9 dinheiro. \n- O que, al\u00e9m de dinheiro? Olha, \u00e9 igual eu j\u00e1 falei, tem lugar que paga \ncom vales\u201d (Crian\u00e7a 10, de 11;0 anos, n\u00edvel I). \n\n \n\nQuando perguntamos se as pessoas poderiam receber alguma coisa al\u00e9m do \n\ndinheiro pelo trabalho, as crian\u00e7as apresentaram op\u00e7\u00f5es como reconhecimento, \n\ncarinho, elogios, pr\u00eamios por produ\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o, felicidade, podem aprender \n\ncoisas da vida, vale-transporte, vale-compras ou refei\u00e7\u00e3o. No entendimento dessas \n\ncrian\u00e7as, \u00e9 poss\u00edvel que o patr\u00e3o pague com vales em vez de dinheiro.  \u00c9 conceb\u00edvel \n\nganhar outras coisas, desde que o dinheiro continue sendo a forma principal de \n\npagamento.  \n\n A influ\u00eancia que a crian\u00e7a recebe de seu meio social pode ser uma \n\njustificativa para a amplia\u00e7\u00e3o de suas possibilidades de respostas como apontado nos \n\nextratos de suas falas. A escola tamb\u00e9m exerce sua a\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de termos \n\nque denotam certa escolariza\u00e7\u00e3o. Ressalta-se que, mesmo sofrendo influ\u00eancias de seu \n\nmeio, essas respostas podem ser originais, produto de uma elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.  \n\nNo n\u00edvel II, diante da pergunta se as pessoas poderiam receber alguma coisa \n\nsem ser dinheiro pelo trabalho, as crian\u00e7as apresentaram op\u00e7\u00f5es como \n\nreconhecimento, carinho, elogios, pr\u00eamios por produ\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o, felicidade, \n\npodem aprender coisas da vida, vale-transporte, vale-compras ou refei\u00e7\u00e3o. Essas \n\nrespostas foram mantidas pelas crian\u00e7as quando apresentamos as situa\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho em um escrit\u00f3rio. \u00c9 poss\u00edvel, para crian\u00e7as do n\u00edvel II, que o patr\u00e3o pague \n\ncom vales em vez de dinheiro.  Surge a quest\u00e3o de ganhos por produ\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento pelo bom desempenho do trabalho. Encontramos 70% das crian\u00e7as \n\nde 10 anos, 80% das de 11 anos e 60% dos adolescentes, como pode ser visto na \n\nTabela 2.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 194\n\n \n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel II, na situa\u00e7\u00e3o 1- Pessoas trabalhando em \n\num escrit\u00f3rio e recebendo remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nO dinheiro permanece como principal finalidade do trabalho, como mostram \n\nas falas dos sujeitos. Os extratos que se seguem exemplificam essas caracter\u00edsticas. \n\n \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Eles est\u00e3o em um \nescrit\u00f3rio e trabalhando, esse aqui ta pedindo informa\u00e7\u00e3o para poder \ndigitar no computador. -O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o fazendo? \nAqui ele ta pagando pelo trabalho dele. -Ele poderia receber alguma outra \ncoisa sem ser dinheiro? \u00c9 igual eu falei...se ele precisar...mas na maioria \ndas vezes, a gente v\u00ea pagar \u00e9 dinheiro (Crian\u00e7a 5, de 11;0 anos, n\u00edvel \nII). \n \n- Esses dois caras t\u00e3o trabalhando. Est\u00e3o num neg\u00f3cio de \ncomputador...\u00e9...numa sala de...gente! Computadores. -E aqui esse cara, \nele \u00e9 o chefe desse aqui e ta pagando o dinheiro dele, por causa que ele \ntrabalhou aqui. - Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser dinheiro? \nDepende! - Depende de que? - Tipo assim...se o sal\u00e1rio dele \u00e9 R$ 50,00, \nmais ou menos, supondo, ai... desses R$ 50,00 esse aqui (aponta para a \nfigura que ela disse ser o chefe) poderia comprar v\u00e1rios alimentos ou dar \ncesta b\u00e1sica em vez do dinheiro se ele tiver precisando. Agora, se ele \npreferir dinheiro... - Mas ele (chefe) tiraria do sal\u00e1rio do empregado? Ou \nseria algo a mais do que o sal\u00e1rio que ele paga?  \u00c9! Tiraria do sal\u00e1rio dele \n(Crian\u00e7a 3, de 11;4 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\n Conforme o extrato anterior, h\u00e1 in\u00edcio de pensamento hipot\u00e9tico e aparece a \n\nquest\u00e3o da negocia\u00e7\u00e3o entre patr\u00e3o e empregado, o que caracteriza a compreens\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, como apontado por Delval (2002). \n\n \n-Voc\u00ea acha que as pessoas podem receber alguma coisa que n\u00e3o seja \ndinheiro pelo trabalho delas? Depende, antigamente sim, mas agora acho \nque n\u00e3o! Antes era troca de uma coisa por outra e agora \u00e9 s\u00f3 dinheiro \n(Crian\u00e7a 9, de 11;8 anos, n\u00edvel II). \n\n  \n\n\n\n \n\n 195\n\n Aparece, em algumas falas das crian\u00e7as, a no\u00e7\u00e3o de um processo hist\u00f3rico na \n\nquest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, especialmente no que se refere ao pagamento pelo \n\ntrabalho. No n\u00edvel II, percebe-se mais claramente a influ\u00eancia da escola e do meio \n\nsocial nas respostas dos sujeitos. A ideia de troca remete ao processo de escambo \n\npraticado como forma de pagamento de mercadorias na \u00e9poca do Brasil imp\u00e9rio e, \n\natualmente, em regi\u00f5es onde o dinheiro \u00e9 escasso ou, ainda, ausente. Exemplos dessa \n\npr\u00e1tica podem ser encontrados no Nordeste brasileiro e Rio Grande do Norte. O \n\nescambo \u00e9 uma troca de mercadoria por outra mercadoria considerada como tendo \n\nvalores iguais pelos agentes de troca. Embora a crian\u00e7a n\u00e3o fa\u00e7a refer\u00eancia ao termo \n\n\u201cescambo\u201d, ela menciona a troca, e isso mostra uma poss\u00edvel influ\u00eancia da escola em \n\nsua resposta.  \n\nEssa \u00e9 uma ideia que mostra a transi\u00e7\u00e3o para o n\u00edvel III, caracterizado pela \n\ncapacidade de infer\u00eancias e de pensar em um mundo do poss\u00edvel, mas, agora, j\u00e1 indo \n\ndireto do poss\u00edvel ao real. Nas falas dos adolescentes, cujas respostas se enquadram \n\nno n\u00edvel III, percebe-se o pensamento hipot\u00e9tico, no qual empregam termos como \n\n\u201cpor exemplo\u201d, \u201csuponhamos\u201d para criarem situa\u00e7\u00f5es que exemplifiquem o que est\u00e3o \n\npensando.  \n\nO dinheiro ainda \u00e9 uma forma fundamental de se pagar pelo trabalho, \n\nentretanto h\u00e1 outras formas que podem substituir o pagamento ou complement\u00e1-lo, \n\ncomo moradia, vales, transporte etc. Os adolescentes j\u00e1 usam o pensamento l\u00f3gico-\n\nmatem\u00e1tico para exemplificar situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 substitui\u00e7\u00e3o do dinheiro por outra \n\nforma, como no caso de vales.  \n\nEmbora acreditassem que pelo trabalho se podem ganhar coisas materiais, essas \n\ncrian\u00e7as apontaram outras possibilidades de ganhos, como aprendizado, conviv\u00eancia \n\ncom as pessoas, experi\u00eancia, conhecimento, amigos, felicidade. No n\u00edvel III \n\nencontramos 40% dos sujeitos entre 13 e 14 anos de idade, n\u00e3o tendo crian\u00e7as de \n\noutras faixas et\u00e1rias nesse n\u00edvel, como mostrado no Gr\u00e1fico 4.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 196\n\n \n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no N\u00edvel III, na situa\u00e7\u00e3o 1- Pessoas trabalhando \n\nem um escrit\u00f3rio e recebendo remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNos extratos a seguir, exemplificamos repostas caracter\u00edsticas do n\u00edvel III. \n\n \n- Voc\u00ea acha que as pessoas podem receber alguma coisa que n\u00e3o seja \ndinheiro? Podem. Elas podem saber mais coisas...aprender coisas novas... \n- Mas existe outras formas de pagamento sem ser com dinheiro? Pode ser \ncom bens, casa, carros, mas n\u00e3o \u00e9 comum isso...\u00e9 mais...certo...o \ndinheiro...sal\u00e1rio...assim (Crian\u00e7a 4, de 11;8 anos, n\u00edvel III). \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Eu acho que elas \nt\u00e3o...trabalhando...em um escrit\u00f3rio ou coisa assim... - O que voc\u00ea acha \nque estas pessoas est\u00e3o fazendo? Recebendo pagamento. -Ele poderia \nreceber alguma outra coisa sem ser dinheiro? Material? \u00c0s vezes... \nBom...tem coisas que voc\u00ea acaba recebendo... assim...mesmo sem voc\u00ea \nsaber que \u00e9... a conviv\u00eancia com as pessoas... \u00e9...  experi\u00eancia... mas... \nmaterial tem... vale transporte, alimenta\u00e7\u00e3o.  - Mas isso n\u00e3o faz parte do \npagamento do sal\u00e1rio? \u00c9... faz! (Adolescente 5, de 14;2 anos, n\u00edvel III). \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Acho que esse \u00e9 um \nlugar de trabalho onde todo mundo t\u00e1 competindo pra ver quem vai... \nganhar... ser melhor pro chefe, n\u00e3o sei. - O que voc\u00ea acha que estas \npessoas est\u00e3o fazendo? E esse \u00e9 algu\u00e9m pagando a outra pessoa. - Porque \nvoc\u00ea acha que um est\u00e1 dando dinheiro para o outro? T\u00e1 pagando o sal\u00e1rio \ndele. -Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser dinheiro? Pode! Eu \nacho que pode.- O qu\u00ea? No caso... conhecimento... eu acho que pode \nreceber e. dependendo, n\u00e3o sei... se a pessoa n\u00e3o for feliz, entendeu? Ela \npode ...a... felicidade, amigos... ela pode conseguir trabalhando!\u201d \n(Adolescente 9, de 14;1 anos, n\u00edvel III). \n\n \n\n  Como mostrado nessa fala, o trabalho pode ser considerado como meio de se \n\nadquirir mais conhecimento, e a quest\u00e3o afetiva aparece. Dessa forma, ele acredita \n\n\n\n \n\n 197\n\nque uma pessoa pode ter no trabalho um meio para ser feliz. Na fala a seguir, o \n\nadolescente apresenta um c\u00e1lculo para exemplificar o pagamento por meio de tickets. \n\n \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Pessoas \ntrabalhando. - O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o fazendo? O cara \nrecebendo. -Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser dinheiro? Por \nexemplo... igual um ticket...alguma coisa. - O que ele faria com este \nticket? Ah... sei l\u00e1... o ticket alimenta\u00e7\u00e3o... em vez de ele t\u00e1 pagando um \ndia pra almo\u00e7ar num restaurante popular, ele vai almo\u00e7ar de gra\u00e7a com \neste ticket alimenta\u00e7\u00e3o; ele iria ver um jogo de futebol... igual meu pai \nsempre leva a gente... paga tr\u00eas reais de ingresso, ele poderia receber os \ntickets que ele gastaria mesmo, eles receberiam o ingresso e d\u00e1 no \nmesmo. Como ele iria manter a fam\u00edlia? N\u00e3o! To falando assim... ele ia \nreceber os tickets, mas os tickets ele saberia quanto que ele ia gastar. \nSeria algo al\u00e9m do sal\u00e1rio? N\u00e3o! Podia ser cota do sal\u00e1rio, por exemplo, \nele ganha x; 0,2 x ele sabe que ele vai gastar pra ver o jogo, ent\u00e3o esse \n0,2x ele j\u00e1 sabe que \u00e9 do ticket. - Ent\u00e3o ele receberia o sal\u00e1rio dele e uma \nparte ele receberia em ticket? \u00c9... ele j\u00e1 tinha planejado que ele ia gastar \nesse dinheiro (Adolescente 7, de 13;6 anos, n\u00edvel III). \n\n \n\nPercebe-se nessa fala que h\u00e1 discuss\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica e uma \n\narticula\u00e7\u00e3o muita bem estruturada de ideias. Os sujeitos do n\u00edvel III s\u00e3o capazes de \n\nprever, partindo-se do poss\u00edvel para o real. Para Piaget (1964), o adolescente \u00e9 um \n\nindiv\u00edduo que constr\u00f3i sistemas e teorias. H\u00e1 no adolescente interesse por problemas \n\nque s\u00e3o hipot\u00e9ticos, ou seja, que n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a realidade do dia a dia, ou por \n\nproblemas em que antecipam situa\u00e7\u00f5es futuras, elaborando teorias abstratas.  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o B - O trabalho da m\u00e3e X o trabalho da empregada \n\n \n Quando apresentamos as fichas com uma empregada servindo lanche \u00e0 \n\nfam\u00edlia e uma m\u00e3e servindo lanche aos filhos, 100% das crian\u00e7as de 4 anos, 70% das \n\ncrian\u00e7as de 6 anos e 10% das de 7 anos afirmaram que a empregada deve receber um \n\nsal\u00e1rio por seu trabalho e a m\u00e3e n\u00e3o recebe nada porque \u201cn\u00e3o est\u00e1 trabalhando\u201d. Isso \n\ndemonstra a representa\u00e7\u00e3o de que o trabalho dom\u00e9stico \u201cn\u00e3o \u00e9 trabalho\u201d. Pode ser \n\ninfer\u00eancia das crian\u00e7as a partir da ideia geral do que \u00e9 trabalho, ou seja, \u201cserve para \n\nganhar dinheiro\u201d. No Gr\u00e1fico 5, podem-se visualizar os percentuais de crian\u00e7as no \n\nn\u00edvel Pr\u00e9-I. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 198\n\n \n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I, na situa\u00e7\u00e3o 2 - O trabalho da m\u00e3e \n\nX o trabalho da empregada. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nOs extratos a seguir exemplificam essas respostas, mostrando que, para \n\ncrian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I, a m\u00e3e n\u00e3o recebe nada pela execu\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas.  \n\n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? T\u00e1 dando biscoito. - Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? \nEmpregada. Mo\u00e7a! - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela? N\u00e3o. Ela vai ganhar um biscoito porque t\u00e1 fazendo \nbiscoito.- O que ela est\u00e1 fazendo? \u2013 Tamb\u00e9m. - Tamb\u00e9m o qu\u00ea? Ta dando \nbiscoito. (mostro a empregada novamente) - Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? \nCozinheira. - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo trabalho \ndela? Vai. - O que? Dinheiro. (mostro a m\u00e3e novamente) \u00c9 a m\u00e3e. - Voc\u00ea \nacha que a m\u00e3e vai receber alguma pelo trabalho dela? Nada! \u00c9 a m\u00e3e!\u201d \n(Crian\u00e7a 6, de 4;11 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? Eu acho que ela ta na cozinha, e ta \nfazendo...bolinhos.- Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? Eu n\u00e3o sei, mas eu acho \nque \u00e9 a empregada. - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela? Vai. - O que? Uma recompensa. - Que tipo de recompensa? \nTipo...dinheiro! - O que ela est\u00e1 fazendo? Ela t\u00e1 dando lanche pros dois. - \nQuem voc\u00ea acha que ela \u00e9? Eu acho que agora \u00e9 a m\u00e3e.- Voc\u00ea acha que a \nm\u00e3e vai receber alguma pelo trabalho dela? Eu acho que n\u00e3o, porque ela \u00e9 \na dona da casa. (mostro a figura da empregada) - Quem voc\u00ea acha que vai \npagar essa? (aponta para a figura da m\u00e3e) \u2013 Eu acho que \u00e9 essa (Crian\u00e7a \n4, de 6;9 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? - A menininha t\u00e1 segurando um copinho \nenquanto a mo\u00e7a que trabalha l\u00e1 t\u00e1 levando os biscoitos pra mesa. - Voc\u00ea \nacha que ela vai receber alguma coisa pelo trabalho dela? Vai. - O que? \nDinheiro. - O que ela est\u00e1 fazendo? Aqui \u00e9 a mesma...\u00e9 a m\u00e3e deles. - \nVoc\u00ea acha que a m\u00e3e vai receber alguma pelo trabalho dela? N\u00e3o. Porque \nessa daqui (B) \u00e9 a dona da casa e essa daqui n\u00e3o (A), ela \u00e9 a mo\u00e7a que \ntrabalha\u201d (Crian\u00e7a 5, de 7;8 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I).  \n\n \n\nPara as crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I, a empregada receber\u00e1 alguma coisa como \n\nsal\u00e1rio, pagamento, dinheiro, e a m\u00e3e n\u00e3o receber\u00e1 nada material. \n\n\n\n \n\n 199\n\nNo n\u00edvel I, nossos dados revelam 30% das crian\u00e7as de 6 anos, 90% das de 7 \n\nanos e 50% das crian\u00e7as de 10 anos, como mostrado no Gr\u00e1fico 6.  \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no n\u00edvel I, na situa\u00e7\u00e3o 2 - O trabalho da m\u00e3e X o \n\ntrabalho da empregada. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008 \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel I h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o mais detalhada das atividades e sequ\u00eancia mais \n\norganizada das ideias. A empregada, para as crian\u00e7as, recebe pagamento por seu \n\ntrabalho, e a m\u00e3e dever\u00e1 receber amor, elogios e alegria. Visualizam-se estas \n\ncaracter\u00edsticas nos extratos a seguir. \n\n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? Essa aqui t\u00e1 fazendo biscoito (mostra a ficha 1), \nacho que essa aqui \u00e9... a m\u00e3e dos meninos...n\u00e3o...\u00e9 a empregada. Acho \nque essa aqui \u00e9 a empregada deles e t\u00e1 fazendo biscoitos. - Voc\u00ea acha que \nela vai receber alguma coisa pelo trabalho dela? Vai. - O que? Ela vai \nreceber dinheiro. Ela vai receber o sal\u00e1rio dela como todo mundo trabalha \ne recebe o sal\u00e1rio. - O que ela est\u00e1 fazendo? Essa j\u00e1 parece que \u00e9 a m\u00e3e \ndeles. E t\u00e1 fazendo biscoitos tamb\u00e9m... - Voc\u00ea acha que a m\u00e3e vai receber \nalguma pelo trabalho dela? Dinheiro eu sei que ela n\u00e3o vai receber porque \nela t\u00e1 fazendo uma coisa pros filhos dela, ent\u00e3o...na verdade, \u00e9 s\u00f3 quando \n\u00e9 uma profiss\u00e3o que a pessoa recebe dinheiro. Quando a pessoa t\u00e1 \nfazendo, por exemplo...minha m\u00e3e...quando ela t\u00e1 fazendo biscoito pra \nmim, ela n\u00e3o vai receber dinheiro. - E ela pode receber alguma outra \ncoisa? - Olha! Das pessoas, ela pode receber...ela pode receber alegria, \nmas... dinheiro... essas coisas assim, ela n\u00e3o vai receber, n\u00e3o. S\u00f3 alegria, \nessas coisas do tipo!\u201d (Crian\u00e7a 3, de 7;6 anos, n\u00edvel I).  \n \n(A)  - O que ela est\u00e1 fazendo? A empregada t\u00e1 cuidando dos meninos. - \nVoc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo trabalho dela? Ela recebe \n\n\n\n \n\n 200\n\num sal\u00e1rio como qualquer outra profiss\u00e3o. (B) - O que ela est\u00e1 fazendo? \nEssa \u00e9 m\u00e3e e t\u00e1 dando lanche pra eles comerem. - Voc\u00ea acha que ela vai \nreceber alguma pelo trabalho dela? Amor... respeito... carinho... \ncompreens\u00e3o\u201d (Crian\u00e7a 9, de 10;11 anos, n\u00edvel I). \n\n \n\nO trabalho dom\u00e9stico, para crian\u00e7as do n\u00edvel I, se executado por uma pessoa \n\ncontratada para isso deve ser remunerado, e a m\u00e3e pode receber \u201cmuito obrigado\u201d \n\namor, elogio, aten\u00e7\u00e3o, respeito, carinho, compreens\u00e3o. Essa ideia foi encontrada em \n\ncrian\u00e7as de 7 a 11 anos. Assim, h\u00e1 ind\u00edcios de que as crian\u00e7as ainda consideram o \n\ntrabalho dom\u00e9stico como \u201cn\u00e3o trabalho\u201d, e surge a ideia de que a m\u00e3e o faz por \n\nprazer.  \n\nNo n\u00edvel II, temos 50% das crian\u00e7as de 10 anos, 80% das de 11 anos e 80% \n\ndas de 13 anos em diante, visualizados no Gr\u00e1fico 7. \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 7 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no n\u00edvel II, na situa\u00e7\u00e3o 2 - O trabalho da m\u00e3e X o \n\ntrabalho da empregada. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNos extratos a seguir, podem-se perceber as caracter\u00edsticas do pensamento \n\ndas crian\u00e7as e adolescentes do n\u00edvel II.  \n- O que ela est\u00e1 fazendo? \u00c9 uma empregada, ela t\u00e1 fazendo o lanche da \ntarde das crian\u00e7as. - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela? Ela vai receber o sal\u00e1rio no fim do m\u00eas ou quando a patroa \ndela receber. - O que ela est\u00e1 fazendo? Aqui \u00e9 a m\u00e3e e ela t\u00e1 dando lanche \ndos filhos. - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma pelo trabalho dela? \n\n\n\n \n\n 201\n\nEles podem dar carinho, aten\u00e7\u00e3o, amor... (Crian\u00e7a 4, de 10;11 anos, \nn\u00edvel II). \n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? Ela ta dando lanche pros meninos. - Quem voc\u00ea \nacha que ela \u00e9? Empregada. - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa \npelo trabalho dela? Vai, dinheiro. Vale transporte. O que ela est\u00e1 fazendo? \nEssa aqui \u00e9 a m\u00e3e servindo seus filhos. - Voc\u00ea acha que a m\u00e3e vai receber \nalguma pelo trabalho dela? O qu\u00ea? S\u00f3 o carinho dos filhos, aten\u00e7\u00e3o \n(Crian\u00e7a 10, de 11;0 anos, n\u00edvel II). \n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? A m\u00e3e ela ta....n\u00e3o...a empregada ta fazendo \nlanche pras crian\u00e7as. - Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela? Vai .- O que?Ela...ou pode receber o sal\u00e1rio ou pode \nreceber passe de \u00f4nibus pra voltar pra casa, ou receber sa\u00fade...que nem na \nminha casa, ela...minha m\u00e3e vai dar um cart\u00e3o de \u00f4nibus pra minha \nempregada porque todo dia ela tem que ir pro Centro e ela vai de \u00f4nibus, \nai ela vai dar um cart\u00e3ozinho de \u00f4nibus pra ela. - O que ela est\u00e1 fazendo? \nAqui \u00e9 a m\u00e3e fazendo lanche pros dois garotos. Voc\u00ea acha que a m\u00e3e vai \nreceber alguma pelo trabalho dela? Ah, ela vai receber assim...ela vai \nreceber mais amizade dos garotos...os garotos v\u00e3o ficar felizes por \nela...mas assim...de dinheiro, ela n\u00e3o vai receber nada, n\u00e3o! (Crian\u00e7a 6, \nde 11;3 anos, n\u00edvel II). \n\n \nA ideia de que a empregada est\u00e1 trabalhando e deve receber por isso \u00e9 \n\nrecorrente, e a m\u00e3e recebe carinho, amor dos filhos, reconhecimento. Como \napontaram os autores Ferreira (2006), Bertolini (2002) e Viana (2006), h\u00e1 uma ideia \nde que o trabalho dom\u00e9stico \u201cn\u00e3o \u00e9 trabalho\u201d, a qual pode ser vista nas falas das \ncrian\u00e7as e adolescentes, indicando que \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social e que as crian\u00e7as \nest\u00e3o expostas a esse tipo de pensamento, sofrendo influ\u00eancias do meio em que est\u00e1 \ninserida. Ressalta-se, assim, a import\u00e2ncia do fator intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais, \nque Piaget apontou em sua teoria. As crian\u00e7as e os adolescentes absorvem valores e \nnormas de seu meio e as evidenciam em suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\nN\u00e3o encontramos, no n\u00edvel III, mudan\u00e7as significativas em compara\u00e7\u00e3o com \ncrian\u00e7as de faixas et\u00e1rias anteriores, relacionadas \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o das pessoas pelo \ntrabalho. Os adolescentes, assim como as crian\u00e7as de 7 a 10 anos, apontaram que o \ntrabalho dom\u00e9stico, se executado por uma empregada dom\u00e9stica, dever\u00e1 ser pago \ncomo qualquer outro trabalho e, se executado pela m\u00e3e, ela receber\u00e1 aten\u00e7\u00e3o, \ncarinho, reconhecimento, amor dos filhos. Al\u00e9m disso, a m\u00e3e deve \u201ccurtir\u201d pelo fato \nde estar com seus filhos em casa, seu trabalho deve ser prazeroso; quando executa \ntarefas em casa, seu trabalho \u201cn\u00e3o \u00e9 trabalho\u201d. No n\u00edvel III, o percentual encontrado \nfoi de 20% das crian\u00e7as de 11 e 20% dos adolescentes a partir de 13 anos, n\u00e3o \nhavendo crian\u00e7as de outras faixas et\u00e1rias. \n\n\n\n \n\n 202\n\n \n \nGr\u00e1fico 8 \u2013 Percentual de crian\u00e7as no n\u00edvel III, na situa\u00e7\u00e3o 2 - O trabalho da m\u00e3e X o \n\ntrabalho da empregada. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008 \n\n \n\n \n\nO que diferencia esse n\u00edvel dos anteriores s\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o das respostas e a \n\ncompreens\u00e3o de aspectos externos que determinam a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dom\u00e9stico. \n\nSeguem-se os extratos que exemplificam as caracter\u00edsticas do n\u00edvel III.  \n\n \n- O que ela est\u00e1 fazendo? A... algu\u00e9m que trabalha na casa... uma... \najudante... uma bab\u00e1. Fazendo lanche pra eles. - Voc\u00ea acha que ela vai \nreceber alguma coisa pelo trabalho dela? Recebe dinheiro ou sen\u00e3o... ela \nmora na casa. - Ent\u00e3o pode receber algo sem ser dinheiro, como morar na \ncasa? Algumas pessoas saem da ro\u00e7a pra trabalhar na cidade. Ai elas \nmoram na casa da patroa e s\u00f3 ganham dinheiro pra voltar pra ro\u00e7a... num \nfim de semana... elas n\u00e3o recebem dinheiro, sal\u00e1rio e sim a moradia. - O \nque ela est\u00e1 fazendo? Essa daqui parece ser a m\u00e3e, dando o lanche. - Voc\u00ea \nacha que a m\u00e3e vai receber alguma pelo trabalho dela? Eu acho que n\u00e3o... \nela s\u00f3 recebe a gratid\u00e3o dos filhos  (Adolescente 2, de 13;7 anos, n\u00edvel \nIII). \n\n \n\n Como p\u00f4de ser constatado no extrato, h\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a \n\nremunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. Percebe-se, nas falas dos sujeitos, que suas ideias v\u00e3o \n\nsendo constru\u00eddas ao longo de seu desenvolvimento, come\u00e7ando por ideias simples \n\nat\u00e9 chegarem \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses. Na Tabela 3 s\u00e3o apresentados os tipos de \n\nrespostas e as ideias presentes no pensamento das crian\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao papel da \n\nm\u00e3e na execu\u00e7\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas. \n\n \n\n\n\n \n\n 203\n\nTabela 3 \u2013 Respostas das crian\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao que ganham a empregada e a m\u00e3e \n \n \n\nRespostas \nFaixa \net\u00e1ria Empregada M\u00e3e % \n\n \n \n\n4 \n\nDinheiro, sal\u00e1rio N\u00e3o sabe \nN\u00e3o recebe nada  \nFabuladas (recebe um livro, folha, \nursinho, passarinho, troco da empregada)  \n\n10 \n40 \n50  \n\n \n \n\n6 \n\nDinheiro, sal\u00e1rio N\u00e3o importismo \nFabula\u00e7\u00e3o  \nN\u00e3o recebe nada \nDinheiro \nAgradecimento \n \n\n10 \n10 \n60 \n10 \n10 \n\n \n \n\n7 \n\nDinheiro, sal\u00e1rio N\u00e3o recebe nada \nAlegria, amor  \n\n40 \n \n \n\n60 \n \n\n10 \nDinheiro, sal\u00e1rio, vales, moradia  Carinho, elogio, amor, respeito, \n\ncompreens\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o  \n \n \n\n100 \n\n \n \n\n11 \n\nDinheiro, sal\u00e1rio, vales, moradia  Carinho, amor, felicidade dos filhos, \namizade dos filhos, obrigado \n \nNada, porque a m\u00e3e n\u00e3o est\u00e1 trabalhando  \n \n\n90 \n \n \n\n10 \n\n \n \n\n13 \n\nDinheiro, sal\u00e1rio, vales, moradia  Nada, porque a m\u00e3e n\u00e3o est\u00e1 trabalhando \n  \nAlegria de estar curtindo com os filhos, \namor, carinho, compreens\u00e3o, gratid\u00e3o  \n \n\n40 \n \n\n60 \n\nFonte: Respostas das crian\u00e7as nas entrevistas cl\u00ednicas, 2008.  \n\n \n\n  \n\n O estudo evidenciou as ideias simplistas das crian\u00e7as de 4 a 6 de idade \n\nquando comparadas com respostas das crian\u00e7as a partir de 7 anos. Desde pequena, a \n\ncrian\u00e7a tem ideia de que o trabalho dom\u00e9stico \u201cn\u00e3o \u00e9 trabalho\u201d, ideia que permanece \n\nat\u00e9 a adolesc\u00eancia. Com a entrada da crian\u00e7a no est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio, ampliam-se \n\nas possibilidades de respostas, aumentando-se as op\u00e7\u00f5es, e isso denota uma vis\u00e3o \n\nmais apurada que no est\u00e1gio anterior. Percebe-se, tamb\u00e9m, uma identifica\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es trabalhistas estabelecidas entre uma dona de casa e uma empregada, \n\ndiferenciando suas atividades em termos n\u00e3o das atividades executadas por elas, mas \n\ndo que ganham ao faz\u00ea-las.  \n\nA partir dos 11 anos de idade surge a ideia de a m\u00e3e n\u00e3o receber nada, e a \n\njustificativa para essa afirmativa \u00e9 \u201co trabalho dom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 trabalho\u201d, ideia essa \n\n\n\n \n\n 204\n\nmantida entre os adolescentes. Isso significa que os adultos transmitem muitas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es estereotipadas \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e que h\u00e1 necessidade de \n\nestudos aprofundando os conhecimentos nessas quest\u00f5es. \n\nOs percentuais encontrados evidenciam as diferen\u00e7as entre as crian\u00e7as de \n\numa mesma faixa et\u00e1ria, havendo grande transi\u00e7\u00e3o entre um n\u00edvel e outro, o que \n\ncaracteriza a mobilidade nas diferentes faixas et\u00e1rias. Tal fato confirma a hip\u00f3tese de \n\nPiaget quando concebe o desenvolvimento como um continuum que vai de formas \n\nmais simples para mais complexas na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.   \n\nA Tabela 4 mostra as m\u00e9dias percentuais de crian\u00e7as e adolescentes em cada \n\nn\u00edvel, para a categoria trabalho remunerado versus  trabalho n\u00e3o remunerado. \n\n \n\n \n\nTabela 4 \u2013 M\u00e9dias percentuais de crian\u00e7as e adolescentes em cada n\u00edvel de \nconhecimento sobre o trabalho remunerado \n\n \n \nRepresenta\u00e7\u00f5es sobre trabalho remunerado versus trabalho n\u00e3o remunerado e \n\ntrabalho dom\u00e9stico \nM\u00e9dia (%) Faixa \n\nEt\u00e1ria PI I II III \n4 100 - - - \n6 70 30 - - \n7 25 75 - - \n10 - 40 60 - \n11 - 10 80 10 \n14 - - 70 30 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nComo mostrado na Tabela 4, as crian\u00e7as e adolescentes encontram-se em \n\ndiferentes n\u00edveis de compreens\u00e3o sobre o trabalho remunerado e o trabalho \n\ndom\u00e9stico. Os percentuais encontrados indicam a mobilidade de crian\u00e7as e \n\nadolescentes em diferentes n\u00edveis de conhecimento sobre a categoria trabalho \n\nremunerado. \n\nNo n\u00edvel pr\u00e9-I, encontram-se 100% das crian\u00e7as de 4 anos, 70% das crian\u00e7as \n\nde 6 anos e 25% das crian\u00e7as de 7 anos. O n\u00edvel pr\u00e9-I caracteriza-se por uma \n\naus\u00eancia de sistemas interpretativos, em que as crian\u00e7as acreditam que o trabalho \n\n\n\n \n\n 205\n\npode ser remunerado por meio do dinheiro e que a m\u00e3e n\u00e3o receber\u00e1 nada pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas.  \n\nNo n\u00edvel I, encontramos 30% das crian\u00e7as de 6 anos, 75% das crian\u00e7as de 7 \n\nanos, 40% das crian\u00e7as de 10 anos e 10% das crian\u00e7as de 11 anos. H\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o \n\nde sujeitos no n\u00edvel I que se caracteriza pelo pensamento concreto, ligado ao real, \n\nque \u00e9 uma caracter\u00edstica do est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto. As crian\u00e7as do n\u00edvel I \n\nacreditam que o trabalho pode ser remunerado pelo dinheiro, mas come\u00e7a-se a \n\nperceber outros meios de efetuar esse pagamento, a exemplo do uso de cart\u00f5es. \n\nQuanto ao trabalho dom\u00e9stico, dever\u00e1 ser remunerado se executado pela empregada, \n\ne n\u00e3o haver\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3e, e esta ideia est\u00e1 relacionada ao fato de acharem que \n\na m\u00e3e \u201cn\u00e3o est\u00e1 trabalhando\u201d, conforme suas falas. Essa \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social \n\napontada por Ferreira (2006), Bertolini (2002) e Viana (2006) e transmitida \u00e0s \n\ncrian\u00e7as e adolescentes pelos adultos.  \n\nNo n\u00edvel II encontramos 60% das crian\u00e7as de 10 anos, 80% das crian\u00e7as de \n\n11 anos e 70% dos adolescentes. Esse percentual evidencia a dificuldade de \n\ncompreens\u00e3o da quest\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o do trabalho por parte das crian\u00e7as e \n\nadolescentes.  \n\nNo n\u00edvel III, o percentual foi de 30% dos adolescentes, n\u00e3o havendo crian\u00e7as \n\ne adolescentes de outras faixas et\u00e1rias nesse n\u00edvel. \u00c9 importante ressaltar a \n\nmobilidade de sujeitos de mesma faixa et\u00e1ria em n\u00edveis diferentes, de acordo com o \n\nconte\u00fado investigado. Uma explica\u00e7\u00e3o para essa situa\u00e7\u00e3o pode ser a dificuldade de \n\ncompreender as quest\u00f5es sociais envolvidas nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, uma vez que \n\ns\u00e3o transmitidas pelos adultos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes, al\u00e9m de serem constru\u00eddas \n\nde forma arbitr\u00e1ria.  \n\nPiaget (1964) mostrou que crian\u00e7as at\u00e9 11-12 anos de idade n\u00e3o constroem \n\nsistemas coerentes. Esse tipo de pensamento \u2013 pr\u00e9-operat\u00f3rio e operat\u00f3rio concreto \u2013 \n\nest\u00e1 ligado \u00e0 realidade mais pr\u00f3xima, e a crian\u00e7a pensa concretamente sobre cada \n\nproblema \u00e0 medida que ele lhe \u00e9 proposto. Nos est\u00e1gios pr\u00e9-operat\u00f3rio e operat\u00f3rio \n\nconcreto, a crian\u00e7a n\u00e3o liga suas solu\u00e7\u00f5es por meio de teorias gerais. O adolescente, \n\nao contr\u00e1rio, passa por uma transforma\u00e7\u00e3o fundamental em sua forma de \n\npensamento, que se torna l\u00f3gico. \n\nPara esse autor, at\u00e9 11/12 anos, as opera\u00e7\u00f5es da intelig\u00eancia infantil s\u00e3o \n\nunicamente concretas, referindo-se \u00e0 pr\u00f3pria realidade e a objetos tang\u00edveis, que \n\npossam ser manipulados e submetidos a experi\u00eancias efetivas. Teoricamente, quando \n\n\n\n \n\n 206\n\no pensamento se afasta do real \u00e9 porque ela substitui os objetos ausentes pela \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s os 11-12 anos, o pensamento formal se torna poss\u00edvel, as \n\nopera\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas come\u00e7am a ser transportadas do plano da manipula\u00e7\u00e3o concreta \n\npara o das ideias. O pensamento formal \u00e9, em fun\u00e7\u00e3o disso, hipot\u00e9tico-dedutivo, \n\ncapaz de deduzir as conclus\u00f5es de puras hip\u00f3teses (PIAGET, 1964).  \n\nComo indicam as revis\u00f5es apontadas neste estudo, o trabalho \u00e9 uma categoria \n\nsocialmente constru\u00edda, e sua compreens\u00e3o para crian\u00e7as e adolescentes se torna \n\ndif\u00edcil. Como apontou Piaget (1964), o fato de crian\u00e7as at\u00e9 11/12 anos de idade \n\npossu\u00edrem o pensamento concreto ligado \u00e0s situa\u00e7\u00f5es reais pode explicar essa \n\ndificuldade de compreens\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho. Quanto ao trabalho \n\ndom\u00e9stico e ao papel da m\u00e3e em sua execu\u00e7\u00e3o, evidencia-se a ideia de que essa \n\ntarefa n\u00e3o \u00e9 considerada \u201ctrabalho\u201d por crian\u00e7as e adolescentes. Essa ideia deriva de \n\numa constru\u00e7\u00e3o social, advinda do meio em que as crian\u00e7as e adolescentes est\u00e3o \n\ninseridos e \u00e9 influenciada pelas transmiss\u00f5es sociais e pelas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nentre sujeitos e meio. Constata-se, dessa forma, a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas por crian\u00e7as e adolescentes com a fam\u00edlia, a escola, grupos de pares e \n\noutros, na forma\u00e7\u00e3o de conceitos.  \n\n \n\n\n\n \n\n 207\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nEste estudo evidenciou que h\u00e1 uma evolu\u00e7\u00e3o nas representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho e sobre suas ideias em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho dom\u00e9stico. Os dados apontaram para a exist\u00eancia de ideias muito simplistas \n\npor parte das crian\u00e7as de 4 anos, as quais evoluem, tornando-se cada vez mais \n\ncomplexas, passando por n\u00edveis diferentes de compreens\u00e3o at\u00e9 chegarem ao \n\npensamento formal.  \n\nA problem\u00e1tica que apresentamos foi quais as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho? Como crian\u00e7as e adolescentes \n\nrepresentam o trabalho dom\u00e9stico? Partimos dos pressupostos da teoria piagetiana \n\nsobre o desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente, norteando nosso estudo pela \n\nhip\u00f3tese de que a compreens\u00e3o dos sujeitos sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho evolui \n\ne ocorre por n\u00edveis diferentes de conhecimento, e crian\u00e7as e adolescentes em uma \n\nmesma faixa et\u00e1ria podem ter representa\u00e7\u00f5es diferentes sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo \n\ntrabalho. Com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico, partimos da hip\u00f3tese de que crian\u00e7as e \n\nadolescentes absorvem a representa\u00e7\u00e3o socialmente constru\u00edda de que o trabalho \n\ndom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 trabalho. Por\u00e9m, suas ideias s\u00e3o fruto de elabora\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e n\u00e3o \n\ns\u00e3o copiadas exatamente como s\u00e3o repassadas.  \n\nComo apontado neste estudo, nossas hip\u00f3teses se confirmam, uma vez que foi \n\nposs\u00edvel demonstrar que houve evolu\u00e7\u00e3o no conhecimento sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo \n\ntrabalho e que crian\u00e7as e adolescentes se encontravam em diferentes n\u00edveis de \n\nconhecimento. Eles foram agrupados em quatro n\u00edveis: pr\u00e9-I, I, II e III. Em todos os \n\n\n\n \n\n 208\n\nn\u00edveis, as crian\u00e7as e adolescentes acreditavam que a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho \n\ndeveria ser feita em dinheiro. Entretanto, nos n\u00edveis II em diante as crian\u00e7as e \n\nadolescentes perceberam que o pagamento pode ser feito por meio de cart\u00f5es, e \n\napareceram no\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s quest\u00f5es afetivas, como ganho de amigos e \n\nreconhecimento ou, mesmo, conhecimentos novos. \n\nSomente no n\u00edvel III apareceram no\u00e7\u00f5es mais amplas sobre a remunera\u00e7\u00e3o \n\npelo trabalho e houve refer\u00eancia, por parte dos adolescentes, ao processo social que \n\ninterfere nas rela\u00e7\u00f5es trabalhistas. Os adolescentes partiam do poss\u00edvel ao real, \n\napresentando quest\u00f5es relacionadas \u00e0s possibilidades como o planejamento da forma \n\nde receber o pagamento e de como gast\u00e1-lo. Houve no\u00e7\u00e3o de um processo hist\u00f3rico \n\nrelacionado \u00e0s mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, como citado na fala de \n\nadolescentes, pois sabiam que antes existia uma troca de mercadorias em vez de \n\npagamento em dinheiro. Essa no\u00e7\u00e3o pode estar ligada \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o dos sujeitos, \n\numa vez que os adolescentes que apresentaram essa resposta se encontravam no final \n\nda etapa do ensino fundamental, concluindo a oitava s\u00e9rie. Tal fato evidencia a \n\nimport\u00e2ncia assumida pela escola na transmiss\u00e3o de conhecimento.  \n\nRetomando nossos objetivos, podemos dizer que foi poss\u00edvel identificar e \n\nanalisar as representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre a remunera\u00e7\u00e3o pelo trabalho e suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es acerca das tarefas executadas por uma empregada e pela m\u00e3e. \n\nVerificamos que para crian\u00e7as e adolescentes h\u00e1 diferen\u00e7as na execu\u00e7\u00e3o e no \n\npagamento pela realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas.  \n\nAs crian\u00e7as e adolescentes transitam em n\u00edveis diferentes de compreens\u00e3o. As \n\ncrian\u00e7as de 4 a 6 anos acreditam que as pessoas ganham dinheiro por seu trabalho, \n\nmas n\u00e3o compreendem outras dimens\u00f5es, como reconhecimento, elogios, \n\naprendizagem etc. Essas ideias surgem aos 7 anos, aproximadamente, e s\u00e3o mantidas \n\nat\u00e9 a adolesc\u00eancia. Com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dom\u00e9stico, para as crian\u00e7as e \n\nadolescentes pesquisados a empregada deve receber sal\u00e1rio. Quanto \u00e0 m\u00e3e, nas falas \n\nde crian\u00e7as at\u00e9 6 anos de idade, ela n\u00e3o recebe nada por seu trabalho.  \n\nA partir dos 7 anos, surgem as quest\u00f5es afetivas e, para as crian\u00e7as, a m\u00e3e \n\npode receber amor, carinho, elogios de seus filhos etc. Aos 11 anos, \n\naproximadamente, as crian\u00e7as  mencionam que a m\u00e3e n\u00e3o recebe nada porque n\u00e3o \n\nest\u00e1 trabalhando. Essa ideia, socialmente constru\u00edda, confirma o que foi apontado na \n\nrevis\u00e3o de literatura sobre a quest\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico, visto em nossa sociedade \n\ncomo improdutivo e, muitas vezes, invis\u00edvel. Crian\u00e7as e adolescentes absorvem os \n\n\n\n \n\n 209\n\nvalores difundidos em seu meio social, muitas vezes, sem question\u00e1-los. Valores \n\nesses que podem estar carregados de estere\u00f3tipos e preconceitos que afetam grupos \n\nespec\u00edficos, como no caso estudado: mulheres que atuavam no \u00e2mbito dom\u00e9stico. H\u00e1 \n\nnecessidade de pesquisas mais amplas sobre a tem\u00e1tica para verifica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\ncomo diferen\u00e7a de remunera\u00e7\u00e3o por profiss\u00e3o e aprofundamento na quest\u00e3o do \n\ntrabalho dom\u00e9stico, aliadas a estudos sobre as concep\u00e7\u00f5es familiares sobre trabalho. \n\nSugerimos, ainda, a amplia\u00e7\u00e3o das faixas et\u00e1rias para verifica\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as em \n\noutras idades.  \n\n \n\n\n\n \n\n 210\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALESSANDRINI, E. A. Desenvolvimento afetivo de crian\u00e7as pr\u00e9-escolares em \nclasses de per\u00edodo integral e parcial. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1997. \n \nBARROSO, L. M. S. As ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre seus direitos: \num estudo evolutivo \u00e0 luz da teoria piagetiana. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000.. \n \nBERTOLINI, L. B. A. Rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho da mulher e a din\u00e2mica \nfamiliar. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Vetor, 2002.  \n \nCANTELLI, V. C. B. Um estudo psicogen\u00e9tico sobre as representa\u00e7\u00f5es de escola \nem crian\u00e7as e adolescentes. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nCARMO, P. S. A ideologia do trabalho. 15. ed. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2005.  \n \nDELVAL, J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do m\u00e9todo cl\u00ednico: descobrindo o pensamento \ndas crian\u00e7as. Porto Alegre: Artmed, 2002.  \n \nDELVAL, J.; DENEGRI, M. Concepciones evolutivas acerca de la fabricaci\u00f3n del \ndinero II. Los tipos de respuestas. Investigaci\u00f3n em la escuela, n. 48, p. 55-70, \n2002. \n \nFERREIRA, V. Transformando o conceito de trabalho: o feminismo mudou a \nforma de ver o mundo do trabalho. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cfemea.org.br>. \nAcesso em: mar\u00e7o, 2006. \n \nENESCO, Ileana; SIERRA, Purificaci\u00f3n. La comprensi\u00f3n del acesso a distintas \nprofesiones: un estudio evolutivo. In: Infancia y Aprendizaje. Madrid, 1995. \n \n\n\n\n \n\n 211\n\nINHELDER, B.; SINCLAIR, H.; BOVET, M. Aprendizagem e estruturas do \nconhecimento. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1974.  \n \nLEI n\u00ba 8.069, de 13 de julho de 1990. \u201cDisp\u00f5e sobre o Estatuto da Crian\u00e7a e do \nAdolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 16 de \njulho de 1990. \n \nMARCONI, M. A.; LAKATOS, E. M. T\u00e9cnicas de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1999.  \n \nPIAGET, Jean. Epistemologia Gen\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2007. (edi\u00e7\u00e3o \noriginal 1970). \n \nPIAGET, Jean. Biologia e conhecimento. 2. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1996. (edi\u00e7\u00e3o \noriginal 1967) \n \nPIAGET, J. A representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Ideias e Letras, \n2005. (edi\u00e7\u00e3o original 1947). \n \nPIAGET, J.; INHELDER, B. A psicologia da crian\u00e7a. 2. ed. Rio de Janeiro: Difel, \n2006. (edi\u00e7\u00e3o original 1968). \n \nPIAGET, J. Seis estudos de psicologia. 24. ed. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2007. (edi\u00e7\u00e3o original 1964). \n \nPIAGET, J. Estudos sociol\u00f3gicos. Rio de Janeiro: Forense, 1973.  \n \nPIAGET, J. A linguagem e o pensamento da crian\u00e7a. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 1999. (edi\u00e7\u00e3o original 1966). \n \nTRINDADE, Z. A. Dinheiro e prest\u00edgio: representa\u00e7\u00e3o social de trabalho entre \ncrian\u00e7as e adolescentes. In: NOVO, H. A.; MENANDRO, M. C. S. et al.(Orgs.). \nOlhares diversos: estudando o desenvolvimento humano. Vit\u00f3ria: UFES, 2000. \n(Programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia: CAPES/PROIN).  \n \nSARAVALI, E. G. As ideias das crian\u00e7as sobre seus direitos: a constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento social numa perspectiva piagetiana. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1999. \n \nSINA, A. Mulher e trabalho: o desafio de conciliar diferentes pap\u00e9is na sociedade. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005.  \n \nSOIHET, R. Sutileza, ironia e zombaria: instrumentos no descr\u00e9dito das lutas das \nmulheres pela emancipa\u00e7\u00e3o. In: MURARO, R. M.; PUPIN, A.B. (Orgs.). Mulher, \ng\u00eanero e sociedade. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \nVAITSMAN. J. Flex\u00edveis e plurais: identidade, casamento e fam\u00edlia em \ncircunst\u00e2ncias p\u00f3s-modernas. Rio de Janeiro: Rocco, 1994.  \n \n\n\n\n \n\n 212\n\nVIANA, N. O trabalho feminino sob o capitalismo. In: MARQUES, E. (Org.). A \nquest\u00e3o da mulher: opress\u00e3o, trabalho e viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Ci\u00eancia \nModerna, 2006.  \n \nWADSWORTH, Barry. Intelig\u00eancia e afetividade da crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Enio \nMatheus Guazzelli, 1996. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 213\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARTIGO ORIGINAL \n\n \n\nDIVIS\u00c3O SEXUAL DO TRABALHO: A POLARIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO \n\nFEMININO E MASCULINO NAS REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DE CRIAN\u00c7AS E \n\nADOLESCENTES \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia da, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, setembro de \n2009. Divis\u00e3o sexual do trabalho: a polariza\u00e7\u00e3o do trabalho em feminino e \nmasculino nas representa\u00e7\u00f5es infantis. Orientadora: Maria de Lourdes Mattos \nBarreto. Coorientadoras: Gisele Maria Costa Souza e Neide Maria de Almeida \nPinto. \n\n \n \n\nA crian\u00e7a \u00e9 vista, atualmente, como ser ativo em seu desenvolvimento. \n\nDiversos autores, em diferentes \u00e1reas como a Psicologia, Antropologia e Educa\u00e7\u00e3o, \n\nt\u00eam procurado investigar o que a crian\u00e7a pensa e como compreende o mundo. Entre \n\nos v\u00e1rios estudos que podem ser apontados, temos como marco importante as obras \n\nde Piaget, que desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920 vem-se constituindo como base para \n\nas mais diversas \u00e1reas de conhecimento, cujo objeto de estudo s\u00e3o a crian\u00e7a, o \n\nadolescente e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. O problema constituiu-se da seguinte \n\nindaga\u00e7\u00e3o: crian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos, distinguem as \n\natividades laborais exercidas por homens e mulheres na polariza\u00e7\u00e3o entre \u201ctrabalho \n\nmasculino\u201d e \u201ctrabalho feminino\u201d, conforme a divis\u00e3o sexual do trabalho presente na \n\n\n\n \n\n 214\n\nnossa sociedade? Este estudo se norteou pela hip\u00f3tese de que crian\u00e7as e adolescentes \n\ndistinguem as atividades laborais exercidas por homens e mulheres e as polarizam \n\nem trabalho feminino e trabalho masculino, conforme a divis\u00e3o sexual do trabalho \n\npresente em nossa sociedade. Nossos objetivos foram identificar como crian\u00e7as e \n\nadolescentes representam o trabalho, analisando suas concep\u00e7\u00f5es sobre sua divis\u00e3o \n\nsexual. O m\u00e9todo cl\u00ednico foi utilizado para identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho, tendo como instrumento a \n\nentrevista cl\u00ednica. A amostra foi composta de 60 sujeitos, sendo crian\u00e7as e \n\nadolescentes de 4 a 14 anos de idade. Encontramos no estudo quatro n\u00edveis de \n\ncompreens\u00e3o sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho: n\u00edvel Pr\u00e9-I, I, II e III. \u00c9 necess\u00e1rio \n\nconhecer a forma com que crian\u00e7as e adolescentes constroem suas representa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o mundo social, buscando a compreens\u00e3o de como se chega a ser adulto. \n\nConhecer as crian\u00e7as e adolescentes permite entender sobre as conformidades \n\natribu\u00eddas \u00e0 inf\u00e2ncia em diferentes sociedades e como estas produzem e reproduzem \n\na cultura, dentro de uma vis\u00e3o em que s\u00e3o considerados seres ativos e construtores do \n\npr\u00f3prio conhecimento. \n\n \n \n\nPalavras-chave: M\u00e9todo cl\u00ednico. Crian\u00e7as e adolescentes. Divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho. \n\n \n \n\n\n\n \n\n 215\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia On\u00edsia, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, September, 2009. \nSexual division of labor: the polarization of female and male work in \nchildren\u2019s and adolescents\u2019 representations. Adviser: Maria de Lourdes Mattos \nBarreto. Co-advisers: Gisele Maria Souza Costa and Neide Maria de Almeida \nPinto. \n\n \n \n\nCurrently the child is seen as an active being in its development. Several \n\nauthors in different fields such as Psychology, Anthropology and Education, have \n\ntried to investigate what children think and how they understand the world. Among \n\nseveral studies that can be pointed out, we have as landmark the works by Piaget, \n\nwhich since the early 1920s, have become the basis for many different fields of \n\nknowledge, having the child, the adolescent and the construction of knowledge as \n\nobjects of study. The problem presented in this work was whether children and \n\nadolescents aged 4 to 14 years differentiate work activities performed by men and \n\nwomen in the polarization between \"men's work\" and \"women's work\", according to \n\nthe sexual division of labor in our society. This study was guided by the hypothesis \n\nthat children and adolescents really do differentiate between work activities \n\nperformed by men and women and polarize them in female labor and male labor, as \n\nthe sexual division of labor in our society. Our objectives were to identify how \n\nchildren and adolescents represent the work, examining their conceptions on the \n\nsexual division. The clinical method was used to identify children\u2019s and adolescents\u2019 \n\nrepresentations on the sexual division of labor, using as instrument the clinical \n\n\n\n \n\n 216\n\ninterview. The sample consisted of 60 subjects, children and adolescents between 4 \n\nand 14 years of age. The study identified four levels of understanding on sexual \n\ndivision of labor: Pre-Level I, I, II and III. Knowing the way that children and \n\nadolescents construct their representations of the social world is fundamental to \n\nunderstand how to become an adult. Knowing children and adolescents allows the \n\nunderstanding of the conformities attributed to childhood in different societies and \n\nhow they produce and reproduce culture, within a perspective in which they are \n\nconsidered active beings and constructors of their own knowledge. \n\n \nKeywords: Clinical method. Children and adolescents. Division sexualy of labor. \n\n \n\n\n\n \n\n 217\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nDiversos autores, em diferentes \u00e1reas como Psicologia, Antropologia e \n\nEduca\u00e7\u00e3o, t\u00eam procurado investigar o que a crian\u00e7a pensa e como compreende o \n\nmundo. Entre os v\u00e1rios estudos que podem ser apontados, temos como marco \n\nimportante as obras de Piaget, que desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920 vem-se \n\nconstituindo como base para as mais diversas \u00e1reas de conhecimento, cujo objeto de \n\nestudo s\u00e3o a crian\u00e7a e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nCosta (2006) afirmou que grande parte dos estudos sobre o conhecimento da \n\nsociedade aborda as representa\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos, buscando conhecer seu \n\npensamento sobre determinado assunto. Entretanto, se o objetivo \u00e9 apoiar de forma \n\npositiva essa constru\u00e7\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio conhecer os processos constitutivos \n\npr\u00f3prios \u00e0 g\u00eanese da no\u00e7\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem durante o \n\ndesenvolvimento dos sujeitos.  \n\nA crian\u00e7a foi vista por s\u00e9culos como objeto de estudo, e a partir do s\u00e9culo \n\nXIX passa a ser vista como sujeito. Depois que a vis\u00e3o de crian\u00e7a muda de sujeito \n\npassivo para agente ativo em seu pr\u00f3prio desenvolvimento, h\u00e1 tend\u00eancia de que seja \n\nestudada com outros olhares. Particularmente convincentes s\u00e3o os argumentos de \n\nCruz (2008), que afirmou n\u00e3o parecer que o pressuposto da necessidade de dar voz \u00e0s \n\ncrian\u00e7as seja que elas reproduzam as culturas dominantes e hegem\u00f4nicas que \n\nconfiguram a estrutura social. Buscam-se, nessa escuta das crian\u00e7as, confrontar e \n\nconhecer um ponto de vista diferente daquele que n\u00f3s seriamos capazes de ver e \n\nanalisar no \u00e2mbito do mundo social de perten\u00e7a dos adultos.  \n\n\n\n \n\n 218\n\nO que argumentou a autora foi que as a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, seus sentimentos e \n\npensamentos sobre a sua vida e o mundo, ou seja, as culturas infantis n\u00e3o t\u00eam sentido \n\nabsoluto e aut\u00f4nomo ou independente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s configura\u00e7\u00f5es estruturais e \n\nsimb\u00f3licas do mundo adulto e tampouco s\u00e3o mera reprodu\u00e7\u00e3o. As crian\u00e7as \n\nreproduzem, mas tamb\u00e9m produzem significados acerca de sua pr\u00f3pria vida e das \n\npossibilidades de constru\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia.  \n\nPiaget e Inhelder (2006) defenderam que o desenvolvimento da crian\u00e7a pode \n\nser estudado do ponto de vista da psicologia gen\u00e9tica, partindo-se do pressuposto de \n\nque a crian\u00e7a  apresenta grande interesse por si mesma e pelo fato de que a crian\u00e7a \n\nexplica o homem tanto quanto o homem explica a crian\u00e7a. Outra quest\u00e3o importante \n\n\u00e9 o fato de que o homem educa a crian\u00e7a por meio de m\u00faltiplas transforma\u00e7\u00f5es \n\nsociais; todo adulto, mesmo sendo criador, come\u00e7ou sendo crian\u00e7a tanto nos tempos \n\npr\u00e9-hist\u00f3ricos quanto nos dias de hoje.  \n\nO conhecimento social, como apontaram Enesco e Navarro (1995), vem \n\nsendo alvo de muitos pesquisadores15 que procuram compreender como evolui o \n\nconhecimento sobre a sociedade, as rela\u00e7\u00f5es que estabelecem sobre ela, o modo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da vida econ\u00f4mica e pol\u00edtica etc. Piaget estudou alguns desses temas, a \n\nexemplo da no\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia, das rela\u00e7\u00f5es do parentesco, da ideia de pa\u00eds e do \n\nestrangeiro.  \n\nGanuza (1999) alertou que, por sua natureza, no conhecimento social \n\ninterv\u00eam mais elementos que nos conhecimentos n\u00e3o sociais \u2013 o f\u00edsico e o l\u00f3gico \n\nmatem\u00e1tico \u2013,  fundamentalmente. Por isso, \u00e0s vezes, \u00e9 qualificado como \n\nconhecimento interdisciplinar, uma vez que engloba n\u00e3o s\u00f3 aspectos cognitivos, mas \n\ntamb\u00e9m sociais, culturais e hist\u00f3ricos. \n\nNesse sentido, compreender o que pensam crian\u00e7as e adolescentes sobre o \n\nmundo do trabalho e suas representa\u00e7\u00f5es acerca da sua divis\u00e3o sexual constituiu-se \n\ncomo um dos fins de nossa pesquisa. Partimos do pressuposto de que suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es passam por fases evolutivas, as quais refletem os caminhos \n\npercorridos pelo sujeito para, partindo-se de um conhecimento mais simples sobre a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho, cheguem a um n\u00edvel mais abstrato e elaborado. Diante \n\ndessas considera\u00e7\u00f5es, o problema que nos colocamos foram crian\u00e7as e adolescentes, \n\nna faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos, distinguem as atividades laborais exercidas por \n\n                                                           \n15 Para exemplifica\u00e7\u00e3o ver ALESSANDRINI, 1997; SARAVALI, 1999; BARROSO, 2000; \nCANTELLI, 2000; DELVAL, 2002. \n\n\n\n \n\n 219\n\nhomens e mulheres na polariza\u00e7\u00e3o entre \u201ctrabalho masculino\u201d e \u201ctrabalho \n\nfeminino\u201d, conforme a divis\u00e3o sexual do trabalho na nossa sociedade? \n\nA hip\u00f3tese que lan\u00e7amos foi de que crian\u00e7as e adolescentes distinguem as \n\natividades laborais exercidas por homens e mulheres e as polarizam em trabalho \n\nfeminino e trabalho masculino, conforme a divis\u00e3o sexual do trabalho em nossa \n\nsociedade. A import\u00e2ncia de se compreenderem as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e \n\nadolescentes sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho est\u00e1 direcionada \u00e0 possibilidade de \n\nrepensar as atitudes e valores que transmitimos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes sobre a \n\nquest\u00e3o de g\u00eanero impl\u00edcita nessa tem\u00e1tica. Este estudo pode contribuir para a \n\ncompreens\u00e3o de como a sociedade constr\u00f3i a no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o social de homens \n\ne mulheres no campo do trabalho e de que forma a divis\u00e3o sexual do trabalho \u00e9 \n\ncompreendida por crian\u00e7as e adolescentes no contexto social em que vivem.  \n\nOs objetivos foram identificar como crian\u00e7as e adolescentes representam o \n\ntrabalho, analisando-se suas concep\u00e7\u00f5es sobre a divis\u00e3o sexual deste.  \n\n \n\n\n\n \n\n 220\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n Apresentamos, neste cap\u00edtulo, uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre os princ\u00edpios \n\nda Epistemologia Gen\u00e9tica, teoria que embasa nossa an\u00e1lise sobre a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e uma revis\u00e3o sobre a quest\u00e3o do trabalho e a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, tema que analisamos nas representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos. \n\n \n\n2.1. Princ\u00edpios da Epistemologia Gen\u00e9tica \n\n \n A Epistemologia Gen\u00e9tica \u00e9 uma teoria que procura conhecer as origens do \n\nconhecimento e estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre o sujeito, o meio e os caminhos \n\npercorridos pelo indiv\u00edduo para se chegar a n\u00edveis cada vez mais elevados de \n\nabstra\u00e7\u00e3o. Parte do pressuposto de que o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo ativamente pelo \n\nsujeito, por meio de suas intera\u00e7\u00f5es com o ambiente material e social (PIAGET, \n\n1970).  \n\nPiaget postulou o desenvolvimento mental como um processo derivado de \n\nadapta\u00e7\u00e3o16 ao meio e a uma extens\u00e3o do desenvolvimento biol\u00f3gico. Para ele, as \n\nestruturas l\u00f3gicas da mente da crian\u00e7a eram profundamente diferentes das do adulto. \n\nEm sua concep\u00e7\u00e3o, conhecer \u00e9 assimilar realidades para sistemas de transforma\u00e7\u00f5es; \n\n\u00e9 transformar a realidade para compreender como surge determinado estado. A \n\n                                                           \n16 A adapta\u00e7\u00e3o na teoria piagetiana \u00e9 um processo constitu\u00eddo pelo estabelecimento de equil\u00edbrio \nprogressivo entre um mecanismo assimilador e uma acomoda\u00e7\u00e3o complementar. Piaget (1966) \nconceituou a intelig\u00eancia como uma adapta\u00e7\u00e3o em que o organismo se adapta, construindo \nmaterialmente novas formas e inserindo-as nas do universo a ser conhecido.  \n\n\n\n \n\n 221\n\naprendizagem e o desenvolvimento para Piaget s\u00e3o processos complexos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o interna do conhecimento. Para Piaget (1967), nenhum conhecimento se \n\nconstitui como c\u00f3pia do real, porque cont\u00e9m um processo de assimila\u00e7\u00e3o a estruturas \n\nanteriores.  \n\nPiaget (1966) apontou duas invariantes funcionais: a organiza\u00e7\u00e3o e a \n\nadapta\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o17 \u00e9 indissoci\u00e1vel da adapta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de o sistema ser \n\naberto para o meio e pressupondo trocas com o meio, e sua estabilidade define o \n\ncar\u00e1ter adaptado que possui. Para Piaget (1936-1987), mecanismos adaptativos \n\nexplicam as constantes integra\u00e7\u00f5es do objeto ao sistema cognitivo do sujeito \n\nenvolvendo processos de assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o. A assimila\u00e7\u00e3o e a \n\nacomoda\u00e7\u00e3o18 s\u00e3o estruturadas simultaneamente e indissoci\u00e1veis, embora sejam \n\ndistinguidos conceitualmente. Atrav\u00e9s desses mecanismos ocorre, por parte do \n\nsujeito, a constru\u00e7\u00e3o de sua intelig\u00eancia. \n\nA assimila\u00e7\u00e3o, como definiu Piaget (1936), ocorre pela intera\u00e7\u00e3o do sujeito \n\ncom o objeto, quando o sujeito interagindo com este o incorpora ou o integra aos \n\nesquemas ou \u00e0s estruturas que j\u00e1 possui. Entretanto, se os esquemas ou estruturas que \n\no sujeito possui s\u00e3o insuficientes para incorporar dado novo, \u00e9 necess\u00e1rio ajustar os \n\ndados em fun\u00e7\u00e3o dos elementos que ser\u00e3o assimilados. Piaget chamou esse processo \n\nde acomoda\u00e7\u00e3o, ou seja, acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 uma modifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio organismo, por \n\nmeio da qual incorpora algo do exterior, modificando-o, enquanto, ao mesmo tempo, \n\nmodifica a si mesmo. Todo ato cognitivo pressup\u00f5e alguma estrutura intelectual, \n\nalguma organiza\u00e7\u00e3o dentro da qual ocorre.  \n\nDe acordo com a estrutura que possui, o sujeito apresenta caracter\u00edsticas que \n\ns\u00e3o comuns em determinados per\u00edodos de sua vida. Em fun\u00e7\u00e3o dessa constata\u00e7\u00e3o, \n\n                                                           \n17 A organiza\u00e7\u00e3o, conforme Piaget (1966), \u00e9 um processo indissoci\u00e1vel da adapta\u00e7\u00e3o, sendo um \nsistema aberto, e seu funcionamento pressup\u00f5e trocas com o meio, e sua estabilidade define o car\u00e1ter \nadaptado que possui. A forma c\u00edclica do sistema caracteriza a organiza\u00e7\u00e3o, e a perman\u00eancia das \nintera\u00e7\u00f5es caracteriza sua adapta\u00e7\u00e3o. \n18 A assimila\u00e7\u00e3o consiste na tentativa do indiv\u00edduo em solucionar problemas utilizando sua estrutura \ncognitiva. \u00c9 um processo cont\u00ednuo, pois o indiv\u00edduo interpreta a realidade que o cerca, tentando se \nadaptar a ela. O processo de assimila\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tentativa de integrar aspectos experienciais aos \nesquemas previamente estruturados. O indiv\u00edduo busca retirar do objeto do conhecimento informa\u00e7\u00f5es \nque lhe interessam. A assimila\u00e7\u00e3o posiciona o sujeito como centro no processo de conhecimento, pois \nconhecer \u00e9 agir sobre a realidade ou dados abstratos, integrando-os \u00e0s estruturas mentais. A \nacomoda\u00e7\u00e3o constitui-se da capacidade de modificar a estrutura mental para conhecer um novo \nobjeto do conhecimento. A acomoda\u00e7\u00e3o \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o de um esquema, a cria\u00e7\u00e3o de novos esquemas ou \na modifica\u00e7\u00e3o de velhos esquemas e constitui-se nas a\u00e7\u00f5es que resultam em uma mudan\u00e7a no \nesquema ou no seu desenvolvimento. Resulta das press\u00f5es exercidas pelo meio explicando o \ndesenvolvimento, e a assimila\u00e7\u00e3o explica o crescimento Piaget (1966, 1980, 1970).  \n\n\n\n \n\n 222\n\nPiaget (1936) postulou que o desenvolvimento ocorre por est\u00e1gios: sensoriomotor, \n\npr\u00e9-operat\u00f3rio, operat\u00f3rio concreto e operat\u00f3rio formal.  \n\nO est\u00e1gio sensoriomotor vai de 0 a 2 anos de idade, aproximadamente, e se \n\ncaracteriza pela intelig\u00eancia pr\u00e1tica, em que a crian\u00e7a est\u00e1 centrada no pr\u00f3prio corpo. \n\nAo final desse est\u00e1gio surge a fun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, marcando a transi\u00e7\u00e3o para o pr\u00e9-\n\noperat\u00f3rio, est\u00e1gio que vai aproximadamente de 2 a 6 anos de idade. Essa aquisi\u00e7\u00e3o \n\ntraz grandes consequ\u00eancias para o desenvolvimento da crian\u00e7a, destacando-se a \n\nlinguagem.  \n\nNo est\u00e1gio operat\u00f3rio concreto, que vai de 7 a 12 anos, aproximadamente, \n\nnovas formas de organiza\u00e7\u00e3o aparecem, assegurando equil\u00edbrio mais est\u00e1vel nas \n\nestruturas de pensamento. A crian\u00e7a torna-se capaz de cooperar, coordenando seus \n\npontos de vista com o dos outros. Inicia-se uma queda do egocentrismo social e \n\nintelectual, tornando a crian\u00e7a apta a realizar novas coordena\u00e7\u00f5es (PIAGET, 1964).  \n\nO est\u00e1gio operat\u00f3rio formal caracteriza-se pelo pensamento formal, \n\nhipot\u00e9tico, e se inicia por volta dos 12 anos de idade. O sujeito j\u00e1 pensa sobre \n\nproblemas hipot\u00e9ticos e \u00e9 capaz de inferir sem a necessidade do concreto. Ele pensa \n\nsobre o poss\u00edvel para responder ao real.  \n\nPara Piaget (1967), al\u00e9m dos princ\u00edpios b\u00e1sicos que regem o desenvolvimento \n\ncognitivo, h\u00e1 quatro fatores do desenvolvimento. Matura\u00e7\u00e3o e hereditariedade, que \n\nconsiste, segundo Piaget e Inhelder (2006), na matura\u00e7\u00e3o do complexo formado pelo \n\nsistema nervoso e end\u00f3crino, dos quais depende certo n\u00famero de condutas do \n\nindiv\u00edduo. Fatores biol\u00f3gicos ligados ao sistema gen\u00e9tico manifestam-se pela \n\nmatura\u00e7\u00e3o do sistema nervoso e end\u00f3crino, estabelecendo restri\u00e7\u00f5es ao \n\ndesenvolvimento.  \n\nO exerc\u00edcio e a experi\u00eancia consistem na a\u00e7\u00e3o do sujeito sobre os objetos e \n\npodem ser de dois tipos: experi\u00eancia f\u00edsica, que consiste em agir para abstrair \n\npropriedades do objeto; e a experi\u00eancia l\u00f3gico-matem\u00e1tica, que permite o \n\nconhecimento do resultado da coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. O conhecimento f\u00edsico \n\nestrutura-se pela abstra\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, que consiste em diferenciar uma propriedade do \n\nobjeto de outras. Os objetos constituem, parcialmente, a fonte de conhecimento f\u00edsico. \n\nO conhecimento l\u00f3gico-matem\u00e1tico \u00e9 poss\u00edvel por meio da abstra\u00e7\u00e3o reflexiva \n\noriginada da coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo sobre os objetos, em que a crian\u00e7a \n\ncria e introduz rela\u00e7\u00f5es entre os objetos.  \n\n\n\n \n\n 223\n\nO terceiro fator, t\u00e3o importante quanto os dois primeiros, s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es e \n\ntransmiss\u00f5es sociais, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social. A \n\nsocializa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrutura\u00e7\u00e3o de m\u00e3o dupla: o indiv\u00edduo contribui tanto quanto \n\ndela recebe. Constitui-se pelo interc\u00e2mbio de ideias partilhadas entre as pessoas. Para \n\na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social, as intera\u00e7\u00f5es e as transmiss\u00f5es adquiridas no \n\nmeio s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia, uma vez que o conhecimento social \u00e9 constru\u00eddo \n\npela crian\u00e7a a partir dessas intera\u00e7\u00f5es. Entretanto, mesmo no caso de transmiss\u00f5es, a \n\na\u00e7\u00e3o social \u00e9 ineficaz sem uma assimila\u00e7\u00e3o ativa por parte do sujeito.  \n\nA equilibra\u00e7\u00e3o \u00e9 o quarto fator e constitui um processo de autorregula\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, de sequ\u00eancia de compensa\u00e7\u00f5es ativas do sujeito, permitindo o desenvolvimento \n\nintelectual. Al\u00e9m desses quatro fatores, a afetividade, que \u00e9 energ\u00e9tica das condutas, \n\ncontribui para conciliar os quatro fatores citados na consolida\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento (PIAGET; INHELDER, 2006). Para Piaget (1975), o \n\ndesenvolvimento pode ser concebido como um processo cont\u00ednuo e constante de \n\nequilibra\u00e7\u00e3o, resultado de uma busca do equil\u00edbrio entre assimila\u00e7\u00e3o e acomoda\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, um equil\u00edbrio das trocas que o indiv\u00edduo faz com o objeto e seu meio social.   \n\nEm pesquisas com crian\u00e7as, Piaget apontou cinco tipos de respostas, sendo \n\nelas: n\u00e3o importismo, fabula\u00e7\u00e3o, cren\u00e7a sugerida, cren\u00e7a desencadeada e cren\u00e7a \n\nespont\u00e2nea. O n\u00e3o importismo \u00e9 um tipo de resposta em que a crian\u00e7a diz qualquer \n\ncoisa para se livrar do entrevistador. Ocorre quando o sujeito n\u00e3o se interessa pelo \n\nassunto ou atividade que est\u00e1 ocorrendo. A fabula\u00e7\u00e3o \u00e9 quando a crian\u00e7as cria uma \n\nhist\u00f3ria pouco relacionada com o tema e tem car\u00e1ter pessoal. Cada sujeito apresenta-\n\na de forma diferente. Neste tipo de resposta, a crian\u00e7a brinca com o material que lhe \n\n\u00e9 apresentado, divertindo-se com a situa\u00e7\u00e3o.  \n\nA cren\u00e7a sugerida \u00e9 um tipo de resposta produzida durante a entrevista e \n\ninfluenciada pela interven\u00e7\u00e3o do pesquisador. A cren\u00e7a desencadeada surge na \n\nentrevista, por\u00e9m elaborada pelo sujeito e tem rela\u00e7\u00e3o com o conjunto de seu \n\npensamento e aparece quando a pergunta \u00e9 nova para a crian\u00e7a. A cren\u00e7a \n\nespont\u00e2nea \u00e9 uma resposta dada pela crian\u00e7a sem interven\u00e7\u00e3o do pesquisador e \n\nproduto do pensamento do sujeito, quando a pergunta n\u00e3o \u00e9 nova para o sujeito, mas \n\n\u00e9 original e deriva de uma reflex\u00e3o com elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (PIAGET, 1947).  \n\nAs pesquisas de Piaget foram realizadas por meio do m\u00e9todo cl\u00ednico, que, \n\nsegundo Delval (2002), foi desenvolvido por Piaget para identificar e analisar como \n\nas crian\u00e7as representam o mundo por meio de suas a\u00e7\u00f5es e falas. O m\u00e9todo baseia-se \n\n\n\n \n\n 224\n\nno pressuposto de que os sujeitos possuem pensamento coerente, construindo \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da realidade \u00e0 sua volta e exp\u00f5em isso ao longo da entrevista ou de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. O m\u00e9todo cl\u00ednico \u00e9 um procedimento importante para investigar o que \n\nn\u00e3o \u00e9 evidente nas a\u00e7\u00f5es ou palavras do sujeito, servindo para a compreens\u00e3o de \n\ncomo e em que momento as ideias das crian\u00e7as e adolescentes se modificam no \n\ndecorrer de seu desenvolvimento (DELVAL, 2002, p. 70).  \n\n \n\n2.2. A quest\u00e3o do trabalho e a divis\u00e3o sexual do trabalho: a determina\u00e7\u00e3o dos \n\nlugares femininos e dos lugares masculinos \n\n \nO trabalho pode ser entendido enquanto meio de sobreviv\u00eancia e uso das \n\npotencialidades e capacidades criadoras do sujeito. Entretanto, assume conota\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas e diferenciadas no decorrer da hist\u00f3ria das sociedades humanas, ganhando \n\nsentido a partir de uma configura\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica espec\u00edfica (NEVES \n\net al., 2004).  \n\nDejours (1994) apontou que o trabalho precisa fazer sentido para o sujeito, para \n\nseus pares e para a sociedade, assumindo um sentido que \u00e9 a luta pela transforma\u00e7\u00e3o \n\nem algo \u00fatil. O prazer no trabalho, que \u00e9 fundamental para manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e da \n\nnormalidade, \u00e9 consequ\u00eancia da transforma\u00e7\u00e3o do sofrimento em cria\u00e7\u00f5es \n\nreconhecidas no espa\u00e7o p\u00fablico, seja ele na pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, seja na sociedade. \n\n A divis\u00e3o social do trabalho foi criticada por diversos autores no curso da \n\nhist\u00f3ria da humanidade, em \u00e1reas espec\u00edficas como Economia, Pol\u00edtica, Sociologia e \n\nPsicologia, entre outras19. Marx (2001) afirmou que, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da atividade \n\nprofissional, da especifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de trabalho, da forma\u00e7\u00e3o, do \n\nagrupamento e da combina\u00e7\u00e3o de trabalhadores parciais num mecanismo de \n\nconjunto, a divis\u00e3o do trabalho cria a articula\u00e7\u00e3o qualitativa e a proporcionalidade \n\nquantitativa do processo social de produ\u00e7\u00e3o, desenvolvendo, simultaneamente, uma \n\nnova for\u00e7a produtiva social do trabalho.  \n\n \nEnquanto forma especificamente capitalista \u2013 e nas bases em que foi, s\u00f3 \npodia tomar essa forma capitalista - ela n\u00e3o passa de um m\u00e9todo \nparticular de produzir a mais valia relativa ou de aumentar, \u00e0s custas do \ntrabalhador, o rendimento do capital, a riqueza das na\u00e7\u00f5es ou riqueza \nsocial. Ela desenvolve a produtividade social do trabalhador n\u00e3o somente \npara o capitalista no lugar do trabalhador, mas ainda estropiando o \ntrabalhador individual (MARX, 2001, p.29). \n\n                                                           \n19 Ver Gorz, A. Cr\u00edtica da divis\u00e3o do trabalho. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2001. \n\n\n\n \n\n 225\n\nN\u00e3o menos debatida tem sido a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o feminina e masculina \n\nnas mais diversas \u00e1reas e campos profissionais, ou seja, a divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\nMuraro (2001) afirmou que, quando Marx criou a categoria classe social, acabou \n\nabrindo um campo antes inc\u00f3gnito para a ci\u00eancia social, dando visibilidade a uma \n\nmultid\u00e3o de oprimidos que passaram a influenciar acontecimentos, mudando tanto a \n\nhist\u00f3ria dos pa\u00edses quanto a pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o de si mesmo como ser-no-mundo. As \n\nmulheres come\u00e7am a surgir como sujeitos sociais e hist\u00f3ricos a partir do s\u00e9culo XX, \n\ntornando-se parte significativa da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa mundial.  \n\nEm se tratando da mulher no contexto familiar, Vaistman (2001) apontou que \n\ncome\u00e7a a emergir uma crise do casamento a partir do abalo de seus fundamentos \n\ncalcada na divis\u00e3o sexual do trabalho e na dicotomia entre p\u00fablico e privado. \n\nDesempenhando m\u00faltiplos pap\u00e9is na esfera p\u00fablica e na vida cotidiana, muitas \n\nmulheres deixaram de restringir suas aspira\u00e7\u00f5es ao casamento e filhos. Ao desafiar a \n\ndicotomia entre p\u00fablico e privado, as mulheres conquistaram direitos como cidad\u00e3s, \n\nconstitu\u00edram-se como indiv\u00edduos, abalando o individualismo patriarcal, e a igualdade \n\nentre homens e mulheres apresentou-se como possibilidade social. A identidade \n\nmoderna envolvia escolhas fundamentais como profiss\u00e3o, identifica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\nfam\u00edlia, definindo, de forma mais r\u00edgida, quem era o sujeito. \n\n A profissionaliza\u00e7\u00e3o feminina fez surgir quest\u00f5es novas para esse g\u00eanero, em \n\nque seu papel tradicional passa a ser repensado. Soihet (2001) chamou a aten\u00e7\u00e3o para \n\no fato de que o comportamento feminino de reivindicar uma participa\u00e7\u00e3o mais plena \n\nna sociedade \u00e9 visto como amea\u00e7a \u00e0 ordem fundada, indo de encontro aos interesses \n\nmasculinos, amea\u00e7ando seu predom\u00ednio nas rela\u00e7\u00f5es de poder entre os g\u00eaneros.  \n\n \nA mulher intelectual, emancipada, em fins do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do \ns\u00e9culo XX, constitu\u00eda-se num mau exemplo para outras mulheres, \nlevando-as a acreditar que poderiam subsistir sozinhas, sem o concurso do \nmarido, comprometendo toda a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade. \nVoluntariamente recusando-se a restringir seu universo \u00e0 maternidade e \u00e0 \ncasa, desprezando suas fun\u00e7\u00f5es naturais20, eram a fonte de todos os \nflagelos sociais (SOIHET, 2001, p. 102).  \n\n \n\n Assim \u00e9 que a sa\u00edda da mulher do \u00e2mbito privado para o p\u00fablico acarretou \n\nmudan\u00e7as que n\u00e3o foram aceitas de imediato na sociedade. Sob esse aspecto, Ferreira \n\n(2006) apresentou uma contra-argumenta\u00e7\u00e3o de que o olhar sobre a hist\u00f3ria do \n\ntrabalho das mulheres nos leva a perceber uma das principais injusti\u00e7as vividas pelas \n\n                                                           \n20 Grifo nosso. \n\n\n\n \n\n 226\n\nmulheres na hist\u00f3ria do Ocidente: a invisibilidade da mulher como trabalhadora. S\u00e3o \n\nmuitas as imagens das mulheres trabalhando na hist\u00f3ria da humanidade. Entretanto, \n\ndurante muito tempo estiveram mitigadas da hist\u00f3ria, naturalizadas, vistas como um \n\nmero complemento, como a realiza\u00e7\u00e3o de dons, como servi\u00e7os sociais, como \n\nextens\u00e3o dos trabalhos dom\u00e9sticos, como voca\u00e7\u00e3o, como qualidades. O trabalho \n\nfeminino nem sempre foi visto como trabalho que produziu a riqueza e construiu a \n\nhist\u00f3ria. \n\n\u00c9 comum e presente na hist\u00f3ria oficial a ideia de que a entrada das mulheres \n\nno mercado de trabalho se deu a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, na passagem do \n\ns\u00e9culo XVIII para o s\u00e9culo XIX. As primeiras grandes ind\u00fastrias se utilizaram, de \n\nfato, da m\u00e3o de obra feminina e infantil, em extensas jornadas e condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho prec\u00e1rias, com sal\u00e1rios menores (FERREIRA, 2006).  \n\nEra corrente a ideia de que as mulheres produziam menos que os homens e \n\nnecessitavam de um sal\u00e1rio apenas complementar. As mulheres eram consideradas \n\ntrabalhadoras \u201csem for\u00e7a muscular ou com desenvolvimento f\u00edsico incompleto ou \n\ncom membros mais flex\u00edveis\u201d. Entretanto, como afirmou Perrot (2005), as mulheres \n\nsempre trabalharam, inicialmente, apenas no espa\u00e7o privado, na reprodu\u00e7\u00e3o do grupo \n\nfamiliar e em seguida, de forma mais vis\u00edvel, no espa\u00e7o p\u00fablico. \n\nSobre o trabalho dom\u00e9stico, Ferreira (2006) apontou uma dicotomia: se as \n\natividades dom\u00e9sticas podem ser caracterizadas como \u201ctrabalhos de mulher\u201d, j\u00e1 \n\nnunca s\u00e3o vistas como \u201ctrabalho\u201d. A divis\u00e3o sexual do trabalho, socialmente \n\nconstru\u00edda, separa espa\u00e7os para atua\u00e7\u00e3o de homens e mulheres, atribuindo menor \n\nvalor ao trabalho realizado pelas mulheres. A divis\u00e3o do trabalho entre homens e \n\nmulheres \u00e9, em primeiro lugar, a atribui\u00e7\u00e3o do trabalho produtivo aos homens e do \n\ntrabalho reprodutivo \u00e0s mulheres, com a \u201cdispensa\u201d do trabalho dom\u00e9stico aos \n\nhomens. \n\nVaitsman (2001) acrescentou que, por um lado, a dicotomia p\u00fablico privado e \n\na associa\u00e7\u00e3o mulher/natureza/procria\u00e7\u00e3o/esfera dom\u00e9stica vem-se tornando \n\nteoricamente \u201cdisfuncionais\u201d tanto em fun\u00e7\u00e3o do lugar que as mulheres ocupam no \n\nmundo do mercado e da pol\u00edtica quanto da sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio da \n\nbiologia, da natureza. Na pr\u00e1tica, mesmo nas condi\u00e7\u00f5es do capitalismo avan\u00e7ado, as \n\nmulheres ainda t\u00eam sido as principais respons\u00e1veis pela procria\u00e7\u00e3o e pela esfera da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica.  \n\n\n\n \n\n 227\n\nEssas representa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas socialmente e vistas como naturais ao longo \n\nda hist\u00f3ria da humanidade come\u00e7am a ser questionadas. Muitas delas s\u00e3o repassadas \n\n\u00e0s crian\u00e7as e adolescentes, pois fazem parte de determinado contexto social em que \n\nas intera\u00e7\u00f5es destes com os outros, crian\u00e7as e adultos, t\u00eam lugar privilegiado em \n\nnossa sociedade. Dessa forma, o estudo das representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes \n\nsobre a divis\u00e3o sexual do trabalho pode auxiliar na compreens\u00e3o de como a \n\nsociedade se estrutura e como concebe esta tem\u00e1tica.  \n\n \n\n\n\n \n\n 228\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n \nUtilizamos a entrevista cl\u00ednica piagetiana que se constitui de instrumento de \n\npesquisa em que o entrevistador procura acompanhar o percurso do pensamento que \n\no sujeito segue para dar explica\u00e7\u00f5es sobre dados da realidade \u00e0 sua volta. A \n\nentrevista cl\u00ednica pode ser verbal, dirigindo-se perguntas \u00e0s crian\u00e7as e solicitando a \n\nexplica\u00e7\u00e3o das respostas apresentadas, concreta em que se acompanha o sujeito na \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas por meio da manipula\u00e7\u00e3o de objetos ou verbal-concreta, \n\nquando se apresenta material de apoio para a crian\u00e7a executar algumas tarefas e, \u00e0 \n\nmedida que realiza essas tarefas, o pesquisador interroga-a sobre suas a\u00e7\u00f5es e suas \n\nfalas (DELVAL, 2002). \n\nNeste estudo, o instrumento elaborado foi uma entrevista cl\u00ednica com \n\nperguntas abertas e material concreto (ANEXOS C e D). Para a constru\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumento, nos baseamos em estudos que investigaram tem\u00e1ticas afins e que \n\nelaboraram instrumentos fundamentados no m\u00e9todo cl\u00ednico. Iniciamos pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o do roteiro de entrevista, utilizando as perguntas verbais. Essas perguntas \n\nforam revisadas para a reconstru\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es em estudo-piloto. As perguntas \n\nforam relacionadas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de atividades de trabalho por homens e mulheres, \n\nprocurando verificar quais as representa\u00e7\u00f5es crian\u00e7as e adolescentes apresentariam \n\nsobre a quest\u00e3o.  \n\nO material concreto foi composto por oito fichas: quatro delas ilustrando \n\nlocais de trabalho: sala de hospital, oficina mec\u00e2nica, sala de aula e sal\u00e3o de beleza; e \n\nas outras quatro, ilustrando tarefas dom\u00e9sticas executadas por uma pessoa (cujo sexo \n\n\n\n \n\n 229\n\nn\u00e3o fica expl\u00edcito na ficha), sendo: lavando roupa, lavando lou\u00e7a, cozinhando e \n\nlimpando o ch\u00e3o. As crian\u00e7as eram solicitadas a descrever os locais de trabalho, as \n\ntarefas executadas e solicitadas a colocar a figura de uma mulher, de um homem ou \n\nambas. Suas respostas eram questionadas para que elas justificassem a escolha que \n\nfizeram.  \n\n \n\n3.1. Sujeitos e situa\u00e7\u00e3o experimental \n \n\nO local em que efetuamos este estudo foi uma escola da rede particular de \n\nensino que atende crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o Infantil (de 3 a 6 anos de idade) ao Ensino \n\nFundamental (de 6 at\u00e9 aproximadamente 16 anos de idade). A institui\u00e7\u00e3o possu\u00eda 186 \n\ncrian\u00e7as, sendo selecionadas para amostragem 60 delas, sendo 10 de cada idade, nas \n\nfaixas et\u00e1rias m\u00e9dias de 4; 6; 7; 10; 11 e 14 anos, caracterizando, portanto, um estudo \n\ntransversal. Os grupos foram selecionados de forma a abranger, teoricamente, as \n\nfases iniciais e finais dos est\u00e1gios de desenvolvimento cognitivo propostos por \n\nPiaget, quais sejam est\u00e1gio pr\u00e9-operat\u00f3rio, operat\u00f3rio concreto e operat\u00f3rio formal, \n\npermitindo um estudo evolutivo. \n\n \n\n3.2. Coleta e tratamento dos dados \n \n\nPara coleta dos dados, as crian\u00e7as foram encaminhadas, individualmente, para \n\numa sala previamente preparada. A pesquisadora ficava em uma cadeira de frente \n\npara a porta e a crian\u00e7a, em uma cadeira de costas para entrevistadora. O material \n\nconcreto foi disposto em uma base ao lado da pesquisadora e de forma que os \n\ndesenhos ficassem virados para baixo. Antes de dar in\u00edcio \u00e0 entrevista, \n\nconvers\u00e1vamos informalmente com a crian\u00e7a com o objetivo de deix\u00e1-la \u00e0 vontade, e \n\navis\u00e1vamos que a entrevista seria gravada. Ao iniciar a entrevista, disp\u00fanhamos os \n\ncart\u00f5es sobre a mesa, apresentando-os, um de cada vez, e fazendo as perguntas \n\npertinentes a cada situa\u00e7\u00e3o. As entrevistas foram todas gravadas e transcritas para \n\nan\u00e1lise.  \n\nAo encerrar a coleta de dados, organizamos as entrevistas separando-as por \n\nidade; e para cada idade colocamos em primeiro lugar as entrevistas das meninas de \n\nmenor para as de maior idade e, em seguida, as dos meninos, tamb\u00e9m da menor para \n\na maior idade. Numeramos os protocolos de 1 a 10, para facilitar a an\u00e1lise. Nos \n\nprotocolos, adicionamos duas colunas: na primeira, classificamos as respostas de \n\n\n\n \n\n 230\n\nacordo com cinco categorias propostas por Piaget, sendo n\u00e3o importismo, fabula\u00e7\u00e3o, \n\ncren\u00e7a sugerida, cren\u00e7a desencadeada e cren\u00e7a espont\u00e2nea. Na segunda coluna, \n\nclassificamos as respostas com base nos n\u00edveis propostos por Delval (2002), sendo \n\nn\u00edveis I, II e III. Criamos o n\u00edvel Pr\u00e9-I, pois nosso estudo iniciou-se com crian\u00e7as de \n\n4 anos, e Delval estudou crian\u00e7as a partir de 6 anos de idade.  \n\n \n\n3.3. Procedimentos para an\u00e1lise dos dados \n \n\nA an\u00e1lise foi feita levando-se em considera\u00e7\u00e3o o tipo de respostas \n\napresentadas pela crian\u00e7a, verificando-se em que n\u00edvel ela se encontrava, com base \n\nna proposta de Delval (2002), que apresentou os n\u00edveis para crian\u00e7as de 6 a 17 anos, \n\nclassificando-os como de n\u00edveis I, II e III. Na  pesquisa, inclu\u00edmos o n\u00edvel Pr\u00e9-I, pois \n\nnossa pesquisa se iniciou com crian\u00e7as de 4 anos. Esse n\u00edvel n\u00e3o est\u00e1 entre os citados \n\npor Delval (2002), uma vez que suas pesquisas se iniciaram com crian\u00e7as a partir de \n\n6 anos de idade.  \n\nTendo em vista a escassez de trabalhos espec\u00edficos que analisassem as ideias \n\nde crian\u00e7as e adolescentes sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho e adotando a mesma \n\nmetodologia que empregamos, foi necess\u00e1rio criar as categorias de an\u00e1lise. Ap\u00f3s \n\nessa fase, com base no referencial adotado e nos n\u00edveis j\u00e1 propostos por Delval \n\n(2002), identificamos as representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos, em que foi poss\u00edvel verificar em \n\nque n\u00edvel se encontravam os sujeitos.  \n\nElegemos como categorias de an\u00e1lise dois tipos de descri\u00e7\u00e3o: \n\n1. Aspectos relativos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o das tarefas executadas em cada um dos locais de \n\ntrabalho apresentados, sendo sala de hospital, oficina mec\u00e2nica, sala de aula e \n\nsal\u00e3o de beleza. Em cada local apresentado, as crian\u00e7as eram solicitadas a \n\ndescrever as atividades desenvolvidas naquele local e a colocar a figura feminina, \n\na figura masculina, ou ambas, de acordo com a sua representa\u00e7\u00e3o. \n\n2. Descri\u00e7\u00e3o das atividades executadas na casa: lavar roupa, lavar lou\u00e7a, cozinhar e \n\nlimpar a casa. Como na atividade anterior, a crian\u00e7a era solicitada a colocar a \n\nfigura feminina, a figura masculina ou ambas, de acordo com suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es. A divis\u00e3o sexual do trabalho foi analisada em fun\u00e7\u00e3o das \n\nrespostas apresentadas nos itens anteriores. Uma quest\u00e3o importante foi a \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos \u201cporqu\u00eas\u201d das escolhas que as crian\u00e7as fizeram. \n\nAs caracter\u00edsticas propostas de cada n\u00edvel por Delval (2002) s\u00e3o apresentadas \n\nno Quadro 1.   \n\n\n\n \n\n 231\n\nQuadro 1 \u2013 N\u00edveis de compreens\u00e3o sobre a realidade social \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel I \n(6 a 10 anos) \n\n- As crian\u00e7as baseiam suas explica\u00e7\u00f5es sobre a realidade a partir dos aspectos \nvis\u00edveis que percebem e n\u00e3o levam em conta os processos ocultos que deveriam \nser inferidos. \n- A realidade social \u00e9 concebida como forma\u00e7\u00e3o de sistemas pouco relacionados \nentre si, que se assemelha a um territ\u00f3rio formado por ilhas que pouco se inter-\nrelacionam. \n- Estes sujeitos n\u00e3o compreendem o problema da escassez. \n- O dinheiro pode ser obtido do trabalho, estabelecendo com isso as primeiras \nrela\u00e7\u00f5es entre trabalho e remunera\u00e7\u00e3o. \n- Os sujeitos compreendem a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do dinheiro como instrumento de \ninterc\u00e2mbio. \n- O trabalho aparece de maneira incipiente, sem diferenciar os trabalhos; s\u00f3 se \ndifere \u00e0 quantidade de trabalho. \n- Os estratos econ\u00f4micos s\u00e3o pouco permanentes, e podem conviver nas \nexplica\u00e7\u00f5es dos sujeitos duas ideias aparentemente opostas e contradit\u00f3rias: n\u00e3o h\u00e1 \nmudan\u00e7as e, ao mesmo tempo, as mudan\u00e7as s\u00e3o f\u00e1ceis e se produzem de maneira \ns\u00fabita, geralmente por acaso.  \n- Representa a vis\u00e3o mais primitiva do mundo do trabalho. As crian\u00e7as acreditam \nque qualquer adulto pode exercer qualquer profiss\u00e3o, basta possuir os instrumentos \nadequados para determinada profiss\u00e3o. \n- O trabalho se compra como qualquer mercadoria.  \n\n \n \n \nN\u00edvel II \n(10 a 13 anos) \n\n- Os sujeitos come\u00e7am a perceber os aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, ou seja, os \nprocessos que devem ser inferidos a partir da informa\u00e7\u00e3o de que se disp\u00f5e. \n- Os processos incluem uma dura\u00e7\u00e3o temporal, desenvolve-se em um per\u00edodo mais \nou menos longo com fases intermedi\u00e1rias. \n- Come\u00e7am a distinguir entre as rela\u00e7\u00f5es pessoais e as rela\u00e7\u00f5es sociais ou \ninstitucionalizadas. \n- Os sujeitos come\u00e7am a formular uma concep\u00e7\u00e3o mais realista da realidade. \n- Os sujeitos come\u00e7am a se descentrar, o que permite considerar v\u00e1rios aspectos de \numa \u00fanica vez. S\u00e3o capazes de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre aspectos que estavam \nseparados no n\u00edvel anterior e compreende que existem fatores diversos que operam \nno mundo econ\u00f4mico, mesmo quando n\u00e3o correspondem, em sua totalidade, \u00e0s \nsuas inter-rela\u00e7\u00f5es, nem podem hipotetizar ou realizar infer\u00eancias acerca de \naspectos probabil\u00edsticas nas rela\u00e7\u00f5es entre diversos sistemas. \n- Entendem que existem restri\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia da realidade e que n\u00e3o basta o \ndesejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, dado que as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas est\u00e3o \ngovernadas por princ\u00edpios impessoais que v\u00e3o al\u00e9m dos desejos das pessoas. \n- Surge a ideia de escassez e de que os recursos s\u00e3o limitados. \n- D\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as psicol\u00f3gicas entre os indiv\u00edduos.  \n-O trabalho converte-se na principal forma de mudan\u00e7a, mas os trabalhos se \ndiferenciam de acordo com sua qualidade. \n- Come\u00e7a-se a conceber a mudan\u00e7a como um processo, e uma de suas principais \ncaracter\u00edsticas \u00e9 que, uma vez iniciado, esse processo necessariamente segue em \nfrente. \n- Aparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de forma\u00e7\u00e3o \npara desempenhar um trabalho, mas n\u00e3o reconhecem distin\u00e7\u00e3o entre diferentes \nprofiss\u00f5es e, ou, exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma delas. \n\nContinua... \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 232\n\nQuadro 1 \u2013 Cont. \n \n \n\nN\u00edveis Caracter\u00edsticas \n \n \n \nN\u00edvel III \n(a partir dos \n12 anos) \n\n- Os processos ocultos e, portanto, inferidos ocupam papel central nas explica\u00e7\u00f5es. \n- Os sujeitos examinam sistematicamente as diversas possibilidades apresentadas \nem uma situa\u00e7\u00e3o. \n- O sujeito \u00e9 capaz de coordenar ponto de vista e de refletir sobre o poss\u00edvel. \n- Os sujeitos possuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, \nsabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a \nformar um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. \n- Os sujeitos se tornam cr\u00edticos com a ordem social existente, emitem ju\u00edzo sobre o \nque est\u00e1 bom ou o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo na ordem social e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es \nalternativas. \n- A ideia de que cada profiss\u00e3o requer uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e vias de acessos \ndiferentes passa a ser compreendida. J\u00e1 se capta tamb\u00e9m a distinta valoriza\u00e7\u00e3o \nsocial que tem cada profiss\u00e3o. \n- Habilidade para entender as rela\u00e7\u00f5es entre sistemas distintos. Assim, os sujeitos \ns\u00e3o capazes de compreender as rela\u00e7\u00f5es entre a fabrica\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a \ndemanda de mercadorias ou entre a prepara\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo para o trabalho e a \ncria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho por inst\u00e2ncias sociais.  \n\nFonte: DELVAL; DENEGRI, 2002. \n\n \n\n \n\nNeste estudo, essas caracter\u00edsticas foram utilizadas como refer\u00eancia na an\u00e1lise \n\ndos dados obtidos nas entrevistas com as crian\u00e7as e adolescentes.  \n\nAs caracter\u00edsticas do n\u00edvel Pr\u00e9-I s\u00e3o: grande n\u00famero de respostas fabuladas e \n\nn\u00e3o importistas. H\u00e1 aus\u00eancia de sistemas interpretativos. A crian\u00e7a n\u00e3o entende bem \n\no que \u00e9 trabalho. Seus conceitos ainda s\u00e3o pr\u00e9-conceitos, portanto n\u00e3o h\u00e1 um \n\nconceito de trabalho formulado sistematicamente. N\u00e3o h\u00e1 percep\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o \n\nsexual do trabalho, e o desejo  individual serve para explicar as escolhas das pessoas \n\npara o exerc\u00edcio das profiss\u00f5es e para  dividir as tarefas dom\u00e9sticas. \n\nNo n\u00edvel I, os aspectos vis\u00edveis s\u00e3o essenciais para as crian\u00e7as basearem suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre a realidade. Os sistemas s\u00e3o pouco relacionados. O trabalho pode \n\nser dividido entre homens e mulheres, desde que saibam fazer e se quiserem. \n\nO n\u00edvel II caracteriza-se pela percep\u00e7\u00e3o dos aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, os processos que devem ser inferidos a partir da informa\u00e7\u00e3o a que se disp\u00f5e. \n\nH\u00e1 um in\u00edcio de descentra\u00e7\u00e3o, permitindo que passem a considerar v\u00e1rios aspectos de \n\numa \u00fanica vez. Homens e mulheres podem exercer as profiss\u00f5es que desejarem, mas \n\ndevem primeiro se formar, qualificar, concorrer no mercado de trabalho. J\u00e1 percebem \n\na divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\nNo n\u00edvel III, os sujeitos s\u00e3o capazes de coordenar pontos de vista e de refletir \n\nsobre o poss\u00edvel, al\u00e9m de possu\u00edrem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento \n\n\n\n \n\n 233\n\nsocial, sabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam \n\na formar um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. Os sujeitos tornam-se \n\ncr\u00edticos com a ordem social existente, emitem ju\u00edzo sobre o que est\u00e1 bom ou o que \n\nn\u00e3o est\u00e1 de acordo na ordem social e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es alternativas. O trabalho j\u00e1 \u00e9 \n\npercebido tanto em sua divis\u00e3o social quanto sexual, e os sujeitos percebem as \n\nquest\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais que determinam esse processo.   \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho, duas situa\u00e7\u00f5es foram apresentadas a elas, sendo a \n\nprimeira sobre a descri\u00e7\u00e3o de locais de trabalho e, a segunda, sobre o trabalho \n\ndom\u00e9stico, como descrito a seguir.  \n\n \n\nA) Descri\u00e7\u00e3o das tarefas executadas em cada profiss\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o do homem e \nda mulher. \n\n \nNesta categoria, procuramos identificar como as crian\u00e7as e adolescentes \n\ndescreveriam os quatro locais de trabalho apresentados na forma de gravuras: sala de \n\nm\u00e9dico, sala de aula, oficina mec\u00e2nica e sal\u00e3o de beleza. Em seguida, procuramos \n\nidentificar suas representa\u00e7\u00f5es sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho, solicitando que \n\ncolocassem a figura de uma mulher, de um homem ou ambas sobre as gravuras \n\napresentadas.  \n\n \n\nB) Descri\u00e7\u00e3o das atividades e a divis\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas entre o homem e \na mulher \n\n \nNesta categoria, procuramos identificar como as crian\u00e7as e adolescentes \n\ndescreveriam as atividades dom\u00e9sticas apresentadas em gravuras: pessoa lavando \n\nroupa, lavando pratos, cozinhando e lavando o ch\u00e3o. Em seguida, procuramos \n\nidentificar suas representa\u00e7\u00f5es sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho dom\u00e9stico, \n\nsolicitando que colocassem a figura de uma mulher, de um homem ou de ambos \n\nsobre as gravuras apresentadas.  \n\n \n\n\n\n \n\n 234\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nAs an\u00e1lises foram realizadas de acordo com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis \n\napontados nos procedimentos de an\u00e1lise. Para cada categoria, apresentamos os \n\npercentuais de sujeitos em cada n\u00edvel, bem como alguns extratos das falas das \n\ncrian\u00e7as para exemplifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas que os constituem. Na Tabela 1, \n\napresentamos os percentuais de crian\u00e7as em cada n\u00edvel, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho. \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as em cada n\u00edvel, segundo a categoria divis\u00e3o sexual \ndo trabalho \n\n \n \n\nAs profiss\u00f5es e a divis\u00e3o \nsexual do trabalho \n\n \n\nAs tarefas dom\u00e9sticas e a \ndivis\u00e3o sexual do trabalho \n\ndom\u00e9stico \nM\u00e9dia (%) M\u00e9dia \n\nde \nidade \n\nPI I II III PI I II III PI I II III \n4 100 - - - 100 - - - 100 - - - \n6 100 - - - 100 - - - 100 - - - \n7 10 90 - - 10 90 - - 10 90 - - \n\n10 - 90 10 - - 80 20 - - 85 15 - \n11 - 40 30 30 - 80 20 - - 60 25 15 \n13 - - 40 60 - - 40 60 - - 40 60 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 235\n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9-I, como mostrado na Tabela 1, encontramos 100% das crian\u00e7as \n\nna faixa et\u00e1ria de 4 anos, 100% das crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 6 anos e 10% das \n\ncrian\u00e7as de 7 anos. No Gr\u00e1fico 1, visualizam-se os percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel \n\nPr\u00e9-I. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I, segundo a subcategoria \u201cAtua\u00e7\u00e3o \n\ndo homem e da mulher em diferentes profiss\u00f5es. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9-I, a divis\u00e3o sexual do trabalho n\u00e3o \u00e9 percebida pelas crian\u00e7as, e \n\nos homens e as mulheres podem exercer as profiss\u00f5es que quiserem; para isso basta \n\nquerer. As explica\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as baseiam-se na quantidade de trabalho a ser \n\nrealizado e, assim, tanto o homem quanto a mulher podem atuar em qualquer \n\nprofiss\u00e3o. Os extratos a seguir exemplificam algumas falas das crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-\n\nI. \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A \u2013 Hospital  \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? M\u00e9dico! - Que tipo de trabalho as \npessoas fazem aqui? -Faz... d\u00e1 banho nas pessoas... ele... ele... ele... faz... \ne... d\u00e1... rem\u00e9dio ... pras pessoas  e...beber (diz cantarolando). - Coloque \npara mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho: a \nmulher, o homem ou os dois. (Coloca os dois) - Por qu\u00ea? Por causa que \nm\u00e9dico tem dois (Crian\u00e7a 4, de 4;6 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 236\n\nSitua\u00e7\u00e3o B \u2013 Oficina mec\u00e2nica  \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Posto de gasolina?- Que tipo de \ntrabalho as pessoas fazem aqui? Conserta o carro, coloca \ngasolina...\u00e9...enche pneu de bicicleta, de...de carro... - Coloque para mim \na pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho. (coloca as \nduas figuras) - Os dois. - Porque? Porque quando eu vou....l\u00e1 tem um \ntanto de homem. O que a mulher faria ai? Um trocava gasolina, outro \nlavava? Voc\u00ea acha que a mulher poderia trabalhar no posto de gasolina? \nAcho. (que sim). - Uma outra crian\u00e7a me disse que ela colocaria o \nhomem. O que voc\u00ea acha? U\u00e9, colocaria os dois (Crian\u00e7a 2, de 6;5 anos, \nn\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o D \u2013 Sal\u00e3o de beleza \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Cabeleireiro. - Que tipo de trabalho \nas pessoas fazem aqui? Corta cabelo. (responde olhando para a sa\u00edda da \nsala) - Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo \neste trabalho: a mulher, o homem ou os dois. Os dois. - Por qu\u00ea? \n(sil\u00eancio).- Voc\u00ea acha que a mulher e o homem podem trabalhar no sal\u00e3o? \n\u00c9 (Crian\u00e7a 10, de 7;7 anos, n\u00edvel Pr\u00e9- I).  \n\n \n\nAs crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I n\u00e3o souberam justificar suas op\u00e7\u00f5es sobre a \n\natribui\u00e7\u00e3o da tarefa \u00e0 mulher ou ao homem. Elas baseavam suas respostas em \n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas. Para elas, a justificativa para homens e mulheres trabalharem nas \n\ndiferentes profiss\u00f5es baseia-se na quantidade de trabalho a ser executada. Dessa \n\nforma, foram recorrentes respostas como porque tem muito carro, no caso do \n\ntrabalho em oficina mec\u00e2nica; ou tem muitos alunos no caso da escola.  Percebe-se \n\nque as crian\u00e7as desse n\u00edvel n\u00e3o compreendem a exist\u00eancia social da divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho. \n\nNo n\u00edvel I, a divis\u00e3o sexual do trabalho j\u00e1 \u00e9 percebida. Como no n\u00edvel \n\nanterior, as pessoas, homens e mulheres, podem exercer a profiss\u00e3o que quiserem, \n\npor\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio aprender a fazer a tarefa. Para exercer uma profiss\u00e3o, assim como \n\nencontrado por Delval (2002), as indument\u00e1rias, vestimentas e instrumentos se fazem \n\nnecess\u00e1rios. A realidade mais pr\u00f3xima, ou seja, a experi\u00eancia que t\u00eam em casa \u00e9 \n\ntomada como refer\u00eancia para as respostas das crian\u00e7as. No Gr\u00e1fico 2, visualizam-se \n\nos percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel I.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 237\n\n \n \nGr\u00e1fico 2 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel I, segundo a subcategoria \u201cAtua\u00e7\u00e3o do \n\nhomem e da mulher em diferentes profiss\u00f5es. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel I, encontramos 90% das crian\u00e7as de 7 anos; 90% das crian\u00e7as de 10 \n\nanos e 40% das crian\u00e7as de 11 anos. Amplia-se a descri\u00e7\u00e3o das tarefas executadas em \n\ndiferentes profiss\u00f5es, mostrando que percebem o campo de atua\u00e7\u00e3o em diferentes \n\nprofiss\u00f5es. Nos pr\u00f3ximos extratos, apresentamos algumas respostas caracter\u00edsticas do \n\nn\u00edvel I, em que as crian\u00e7as apontam tarefas espec\u00edficas para homens e mulheres que \n\natuam em uma mesma profiss\u00e3o.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o D - Sal\u00e3o de beleza \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Cabeleireiro. - Que tipo de trabalho \nas pessoas fazem aqui? Cortam cabelo...a unha e...s\u00f3. - Coloque para mim \na pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho: a mulher, o \nhomem ou os dois. Os dois. - Por qu\u00ea? Porque os dois podem trabalhar no \ncabeleireiro. - Voc\u00ea acha que a mulher e o homem podem trabalhar no \nsal\u00e3o fazendo as mesmas atividades? Cortar o cabelo pode. - E fazer \nmaquiagens, unha? O homem n\u00e3o trabalha nisso, n\u00e3o. - Porque? Isso...\u00e9 \nmais pra mulher, elas que gostam dessa... parte (Crian\u00e7a 8, de 7;5 anos, \nn\u00edvel I). \n\n \n\nNessa fala, percebe-se que a crian\u00e7a tem no\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 uma divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho, pois ela delimita atividades espec\u00edficas para cada sexo. Dessa forma, \n\nmesmo que acredite na possibilidade de homens e mulheres atuarem na mesma \n\nprofiss\u00e3o, h\u00e1 atividades consideradas de um ou outro sexo, e sua justificativa \u00e9 a \n\nprefer\u00eancia da mulher por realizar atividade, por exemplo, no sal\u00e3o de beleza.  \n\n\n\n \n\n 238\n\nSitua\u00e7\u00e3o A \u2013 Hospital \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Um hospital. Que tipo de trabalho \nas pessoas fazem aqui? Acho que \u00e9...neg\u00f3cio de cora\u00e7\u00e3o... ou de ar...eu \nn\u00e3o sei. Eu acho que \u00e9 de ar. Qual a profiss\u00e3o de quem trabalha aqui? \nM\u00e9dico...m\u00e9dico e  enfermeira. Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha \nque deve estar fazendo este trabalho: a mulher, o homem ou os dois. \nM\u00e9dica? Eu acho que...m\u00e9dico pode ser ele...enfermeira, eu acho que \npode ser ela. Mas ela pode ser m\u00e9dica e ele enfermeiro? Pode! Ele pode \nser...ela pode ser m\u00e9dica, pode ser enfermeira. Pode ser o que eles \nescolherem. Pode ser qualquer coisa que eles escolhem. Voc\u00ea acha que \neles precisariam de que para ser m\u00e9dicos? De estudar, trabalhar muito. \nEles precisam de trabalhar muito e estudar sobre...m\u00e9dicos...tem \nque...eles...acho que tem que treinar, tem que...quando eles forem \ntrabalhar...a professora tem que ensinar ele...a ser m\u00e9dico do tipo...pegar \num boneco e fingir que ele t\u00e1 doente, tem que pegar alguns materiais e \ntem que recuperar ele...tipo assim... (Crian\u00e7a 4, de 7;7 anos, n\u00edvel I).  \n\n \n\nNa fala desta crian\u00e7a h\u00e1 uma ideia bem caracter\u00edstica do n\u00edvel I: o estudo \n\ncomo meio para atua\u00e7\u00e3o na profiss\u00e3o. Mas se percebe que ela acredita na \n\npossibilidade de atua\u00e7\u00e3o de ambos os sexos na profiss\u00e3o e que o desejo pessoal de se \n\nfazer algo dirige as a\u00e7\u00f5es das pessoas, como tamb\u00e9m foi demonstrado por Delval \n\n(2002).  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o B - Oficina mec\u00e2nica \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Oficina mec\u00e2nica. - Que tipo de \ntrabalho as pessoas fazem aqui? Lava os carros, tira alguma coisa que n\u00e3o \nta funcionando...conserta...troca a roda. - Coloque para mim a pessoa que \nvoc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho. Eu colocaria o homem, \nporque esse tipo de trabalho tem que ter for\u00e7a, mas tamb\u00e9m podia ser a \nmulher, se ela quiser e achar que ela pode...ela pode. - Uma outra crian\u00e7a \nme disse que ela colocaria o homem. O que voc\u00ea acha? Eu acho que ela ta \nerrada, pode ser a mulher tamb\u00e9m... (Crian\u00e7a 3, de 10;9 anos, n\u00edvel I). \n \nSitua\u00e7\u00e3o C - Sala de aula  \n \n-Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Ah! \u00c9 uma sala de aula. Onde se \nensinam as crian\u00e7as. - Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que \ndeve estar fazendo este trabalho. Aqui... a mulher ela tem uma facilidade \nmaior, mais paci\u00eancia, mas \u00e9 a mesma coisa da\u00ed, pode ter um homem, que \nnem tem o Guilherme...aqui...o Carlos...o Tiaga... (Crian\u00e7a 6, de 11;3 \nanos, n\u00edvel I). \n \nSitua\u00e7\u00e3o D - Sal\u00e3o de beleza \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Sal\u00e3o. - Sal\u00e3o de qu\u00ea? De cortar \ncabelo. - Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? Corta o cabelo das \npessoas...\u00e9...corta barba, pinta o cabelo... - Coloque para mim a pessoa \nque voc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho. (coloca a mulher) - \nPor que a mulher? Porque a mulher gosta de beleza...normalmente, ai eu \nacho que \u00e9 a mulher procura fazer o que ela gosta de fazer, ent\u00e3o \n\u00e9...\u00e9...ajuda as pessoas a cortar cabelo, fazer higiene, essas coisas. - Voc\u00ea \nacha que o homem poderia trabalhar no sal\u00e3o? At\u00e9 podia. Mas \u00e9 mais \ncomum ver mulher (Crian\u00e7a 8, de 11;5 anos, n\u00edvel I). \n\n\n\n \n\n 239\n\nAs caracter\u00edsticas individuais, como pode ser visto nas falas das crian\u00e7as, \n\nainda s\u00e3o apontadas para que se possam exercer determinadas profiss\u00f5es. O desejo \n\nindividual tem papel fundamental na escolha da profiss\u00e3o, como mostram tamb\u00e9m os \n\nestudos de Delval (2002). Para desempenhar uma profiss\u00e3o \u00e9 preciso desejar t\u00ea-la, e \n\nas crian\u00e7as, no n\u00edvel I, n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es da realidade, como a \n\nescassez de trabalho. Esse papel atribu\u00eddo ao desejo pode ser resultado de uma \n\nonipot\u00eancia infantil, em que n\u00e3o levam em conta as restri\u00e7\u00f5es da realidade. O que \n\nocorre na realidade social se deve, muitas vezes, \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \n\nCrian\u00e7as do n\u00edvel I apontaram alguns trabalhos como mais adequados \u00e0s \n\nmulheres e outros aos homens. No caso dos m\u00e9dicos, elas acreditavam que \u00e9 uma \n\nprofiss\u00e3o que exige estudo e, se a pessoa estudou, ela pode exerc\u00ea-la, \n\nindependentemente de ser homem ou de ser mulher. Para trabalhar em uma oficina \n\nmec\u00e2nica, o homem possui mais facilidade, e as mulheres n\u00e3o gostam porque suja \n\nou porque tem cheiro ruim. No caso de ser professor, ambos s\u00e3o capacitados para o \n\nexerc\u00edcio da profiss\u00e3o, mas a mulher apresenta caracter\u00edsticas mais adequadas para \n\nser professora, como paci\u00eancia. J\u00e1 no sal\u00e3o de beleza a mulher pode trabalhar porque \n\ngosta mais; e o homem, se for para cuidar de homens.  \n\nEssas respostas mostram como as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as, mesmo muito \n\nnovas, j\u00e1 carregam estere\u00f3tipos de g\u00eanero relacionados \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\nH\u00e1 lugares espec\u00edficos e delimitados para atua\u00e7\u00e3o da mulher e outros para atua\u00e7\u00e3o do \n\nhomem. Isso evidencia a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es travadas entre crian\u00e7as e \n\nadolescentes com o meio adulto, o que resulta em absor\u00e7\u00e3o dos valores vigentes na \n\nsociedade em que est\u00e3o inseridos. Como apontou Ferreira (2006), as conven\u00e7\u00f5es \n\nsociais constru\u00eddas no contexto de dada realidade s\u00e3o transmitidas aos indiv\u00edduos que \n\nfazem parte do grupo. \n\nNo n\u00edvel II, as crian\u00e7as e adolescentes compreendem que, al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es do \n\nsujeito, h\u00e1 uma realidade que interfere em sua atua\u00e7\u00e3o nas diferentes profiss\u00f5es. \n\nComo pode ser visto no Gr\u00e1fico 3, no n\u00edvel II encontramos 10% das crian\u00e7as de 10 \n\nanos, 30% das crian\u00e7as de 11 anos e 40% dos adolescentes. \n\n \n \n\n\n\n \n\n 240\n\n \n \nGr\u00e1fico 3 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel II, segundo a subcategoria \u201cAtua\u00e7\u00e3o do \n\nhomem e da mulher em diferentes profiss\u00f5es. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nNo n\u00edvel II se inicia a percep\u00e7\u00e3o de aspectos n\u00e3o vis\u00edveis da situa\u00e7\u00e3o, \n\ncome\u00e7ando-se a inferir processos a partir de informa\u00e7\u00f5es que disp\u00f5em.  Os sujeitos \n\ncome\u00e7am a formular uma concep\u00e7\u00e3o mais realista da realidade, e a descentra\u00e7\u00e3o que \n\nse inicia permite que considerem v\u00e1rios aspectos de uma \u00fanica vez. Nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as do n\u00edvel II, a divis\u00e3o sexual do trabalho existe, mas n\u00e3o \u00e9 \n\ntida como natural.  \n\nAs crian\u00e7as entendem as restri\u00e7\u00f5es e resist\u00eancia da realidade e que n\u00e3o basta \n\no desejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, dado que as rela\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o \n\ngovernadas por princ\u00edpios impessoais que v\u00e3o al\u00e9m dos desejos das pessoas. \n\nAparecem as primeiras intui\u00e7\u00f5es de que \u00e9 necess\u00e1rio algum tipo de forma\u00e7\u00e3o para \n\ndesempenhar um trabalho, mas reconhecem uma distin\u00e7\u00e3o entre diferentes profiss\u00f5es \n\ne, ou, exist\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada uma delas. Os extratos a seguir \n\nilustram algumas dessas caracter\u00edsticas. \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A - Hospital \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \u00c9 uma sala de cirurgia, um \nhospital. - Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? Atendem pessoas \ndoentes. - Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve estar \nfazendo este trabalho. Pode ser o homem, pode ser a mulher - Por qu\u00ea? Se \nos dois tiverem feito uma faculdade de medicina, tiverem...eles tiverem \ndiploma, eles podem ser m\u00e9dicos (Crian\u00e7a 10, de 11;0 anos, n\u00edvel II).  \n\n\n\n \n\n 241\n\nSitua\u00e7\u00e3o D - Sal\u00e3o de beleza \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Uma barbearia. De cabeleireiro  \nou...n\u00e3o sei...os dois. Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? Corta e \narruma cabelos das pessoas...faz unha...maquiagem. - Coloque para mim \na pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho. \nNormalmente \u00e9 o homem. Tem mulher tamb\u00e9m, mas tem mais o homem, \nnuma assim tem mais o homem. Porque? Por que \u00e9...num sei...\u00e9...tamb\u00e9m \ntem mulher, assim...tipo pra fazer uma escova no cabelo, uma coisa \nassim, mulher trabalha mais, tipo, mexe com secador \u00e9 mais mulher, mas \ncom barba ...pra cortar cabelo de homem, fazer barba o homem \u00e9 mais \nporque \u00e9 mais...masculino (o tipo de trabalho). -  Voc\u00ea acha que poderia \nser os dois? N\u00e9...num trabalho s\u00f3, os dois, n\u00e3o. Mas se tivesse mais no \nmesmo lugar pode ser um ou outro, os dois n\u00e3o, os dois juntos acho... \nacho que n\u00e3o teria, n\u00e3o.- Por qu\u00ea juntos n\u00e3o? Por que talvez teria...mas \ntamb\u00e9m \u00e9 um trabalho que um s\u00f3 j\u00e1 daria pra cortar o cabelo, se tivesse \nno cabeleireiro, tem mais  lugares, mais pessoas ao mesmo tempo, ai \nteria, ai poderia ter mulher e homem, nesse trabalho cada um com a sua \npessoa, mas ne um assim s\u00f3. Eu acho que...um dos dois, ou a mulher ou o \nhomem, dependendo...eu acho que homem trata mais de homem e mulher \nmais de mulher (Crian\u00e7a 4, de 11;8 anos, n\u00edvel II) \n\n \n\n Nessa fala, percebe-se que a crian\u00e7a admite a participa\u00e7\u00e3o de homens e \n\nmulheres para atuar na profiss\u00e3o, mas que seria necess\u00e1rio um local para cada um \n\ndeles, demonstrando o in\u00edcio da percep\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho. \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o B - Oficina mec\u00e2nica \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Uma oficina. - Que tipo de trabalho \nas pessoas fazem aqui? \u00c9...conserta carros...limpam, fazem de tudo!- \nColoque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este \ntrabalho: a mulher, o homem ou os dois. Eu acho que \u00e9 mais homem! S\u00f3 \nque mulheres tamb\u00e9m trabalhar aqui. Raramente...assim...homem entende \nmais de carro. Eu colocaria s\u00f3 o homem. - O que a mulher precisaria para \ntrabalhar em oficina? Acho que ela precisa saber bastante de... detalhes de \ncarro, nome...essas coisas...acho isso muito complicado, homem tem mais \nfacilidade para isso. - Porque voc\u00ea acha que o homem tem mais \nfacilidade? Acho que \u00e9...sempre assim...o homem entende mais de \ncarros...n\u00e3o sei! (Crian\u00e7a 1, de 13;5 anos, n\u00edvel II).  \n\n \n\n As crian\u00e7as e os adolescentes do n\u00edvel II apontaram que \u00e9 necess\u00e1rio o estudo \n\npara atuar em diferentes profiss\u00f5es. Mas, quando solicitadas a colocar a figura da \n\nmulher ou do homem, elas diferenciaram ambientes e profiss\u00f5es em que homens e \n\nmulheres devem atuar como no caso da oficina mec\u00e2nica. Esse tipo de resposta \n\nindica que h\u00e1 estere\u00f3tipos de g\u00eanero nas representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes \n\nrelacionadas aos espa\u00e7os profissionais destinados a mulheres e homens. Entretanto, \n\nafirmaram que pessoas de ambos os sexos podem exercer a profiss\u00e3o que quiserem, \n\ndesde que saibam fazer as tarefas e queiram. Em suas respostas ocorre contradi\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o percebem: algumas profiss\u00f5es s\u00e3o exercidas mais por homens e outras mais \n\n\n\n \n\n 242\n\npor mulheres, e o que determina essa situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as caracter\u00edsticas dos indiv\u00edduos, \n\ncomo facilidade, gostar etc.  \n\nPercebe-se, a partir das falas das crian\u00e7as do n\u00edvel II, diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \n\naos n\u00edveis Pr\u00e9-I e I. Nos dois primeiros n\u00edveis, o pensamento sobre a atua\u00e7\u00e3o das \n\npessoas em diferentes profiss\u00f5es n\u00e3o est\u00e1 relacionado a sexo, mas aos interesses e \n\nqualidades pessoais. As crian\u00e7as dos n\u00edveis Pr\u00e9-I e I ainda est\u00e3o presas ao concreto e \n\n\u00e0 realidade. Ainda n\u00e3o compreendem a realidade como um sistema, e, portanto, suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o baseadas em aspectos aparentes e facilmente observ\u00e1veis, como \n\napontado por Delval (2002). O pensamento do adolescente alcan\u00e7a grandes \n\nprogressos, mas o mundo ainda \u00e9 restrito ao mundo que ele conhece. H\u00e1 um longo \n\ncaminho a ser percorrido para descobrir os princ\u00edpios que regem a realidade e, \n\nconforme Delval (2002), suas explica\u00e7\u00f5es do porqu\u00ea as coisas acontecem e, se \n\npoderiam ser de forma diferente, s\u00e3o ainda muito rudimentares. A divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, por ser definida socialmente, s\u00f3 mais tarde come\u00e7a a ser incorporada nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e adolescentes no n\u00edvel II e, ainda, n\u00e3o h\u00e1 no\u00e7\u00e3o de que \n\nessa situa\u00e7\u00e3o decorre de um processo hist\u00f3rico e cultural.  \n\nEssa no\u00e7\u00e3o aparece no n\u00edvel III, como mostrado a seguir. No n\u00edvel III, \n\nencontramos 30% das crian\u00e7as de 11 anos e 60% dos adolescentes, n\u00e3o havendo \n\ncrian\u00e7as das faixas et\u00e1rias anteriores. \n\n \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4 \u2013 Percentuais de adolescentes no n\u00edvel III, segundo a subcategoria \n\n\u201cAtua\u00e7\u00e3o do homem e da mulher em diferentes profiss\u00f5es. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n\n\n \n\n 243\n\nAs crian\u00e7as e adolescentes do n\u00edvel III percebem que a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho existe e decorre de um processo hist\u00f3rico e cultural, como apontado por \n\nFerreira (2006), creditando a homens e mulheres a responsabilidade sobre a situa\u00e7\u00e3o. \n\nOs extratos a seguir exemplificam caracter\u00edsticas do n\u00edvel III.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o D - Sal\u00e3o de beleza \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Sal\u00e3o de cabeleireiro. - Que tipo de \ntrabalho as pessoas fazem aqui? Corte de cabelo... no caso das meninas, \nchapinha e escova. - Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve \nestar fazendo este trabalho: a mulher, o homem ou os dois. Eu conhe\u00e7o \ncabeleireiros homens, mas essa tamb\u00e9m \u00e9 tida como profiss\u00e3o feminina. - \nPor qu\u00ea voc\u00ea acha que ela \u00e9 \u201ctida\u201d como mais feminina? Tamb\u00e9m \u00e9 uma \nquest\u00e3o cultural de... homem que corta cabelo nasceu do lado errado... \nesse tipo de coisa, n\u00e9? Mas eu acho que n\u00e3o tem nada a ver, eu conhe\u00e7o \ncabeleireiros homens e mulheres. - Voc\u00ea acha que a mulher e o homem \npodem trabalhar no sal\u00e3o? Sim... sim! (Adolescente 10, de 14;2 anos, \nn\u00edvel III). \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? - Um...uma oficina de carros. - Que \ntipo de trabalho as pessoas fazem aqui? - Tem o mec\u00e2nico...acho que \u00e9 s\u00f3 \nmec\u00e2nico que trabalha ai, pessoa que mexe com freio, pintura, \nlanternagem, servi\u00e7o de borracharia...\u00e9 s\u00f3 isso.- Coloque para mim a \npessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este trabalho: a mulher, o \nhomem ou os dois. - \u00c9 mais comum o homem, n\u00e9? Mas tamb\u00e9m tem \nmulher que trabalha, mas eu vou colocar s\u00f3 o homem. - Voc\u00ea acha que \npoderia ser uma mulher? - Poderia, acho que sim, ela poderia trabalhar \ntamb\u00e9m. - Porque voc\u00ea s\u00f3 colocou o homem? - \u00c9 um trabalho mais \nmasculino. - Voc\u00ea acha que a mulher precisaria de qu\u00ea para trabalhar em \numa oficina de carros? - Ah...ela precisaria (sorrisos) de...muita for\u00e7a, n\u00e9, \nporque \u00e9 tudo bem pesado. E acho que tamb\u00e9m um pouco de coragem \nporque eu acho que \u00e9  mais masculino. - Porque voc\u00ea acha que \u00e9 mais \nmasculino? - Acho que...vem...sei l\u00e1...\u00e9...mexer com carro...assim...\u00e9 uma \ncoisa mais masculina, vem desde l\u00e1 de tr\u00e1s que o homem que trabalha \nnessas coisas, \u00e9...eu acho que \u00e9 um trabalho mais masculino, \u00e9 dif\u00edcil ter \nmulher que trabalha. - Voc\u00ea j\u00e1 viu mulheres trabalhando em oficina de \ncarros? -N\u00e3o! - Mas voc\u00ea acha que elas poderiam?  \n- Pode, mas eu nunca vi (Adolescente 2, de 13;7 anos, n\u00edvel III). \n\n \n\n Na fala anterior, a adolescente apontou a quest\u00e3o do processo hist\u00f3rico que \n\nlevou \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho, mas admite que a mulher poderia trabalhar na \n\noficina mec\u00e2nica.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o B - Oficina mec\u00e2nica  \n \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? Uma oficina de carro. - Que tipo de \ntrabalho as pessoas fazem aqui? Arrumam o carro, mec\u00e2nico...pintor... - \nColoque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que deve estar fazendo este \ntrabalho: a mulher, o homem ou os dois. Eu colocaria o homem, porque o \nhomem \u00e9 muito forte...E depois, a mulher...ficar sujando de graxa e chega \nassim...pega a mulher toda suja de graxa...o homem n\u00e3o gosta disto, n\u00e3o! \n- Quem n\u00e3o gosta? O cara que t\u00e1 chegando pra pegar o carro. - Voc\u00ea acha \nque poderia ser uma mulher? Uai...igual eu te falei...se a mulher for \ndiferente, ela pode! - Diferente como? \u00c9 tipo assim...se ela for \n\n\n\n \n\n 244\n\nforte...tipo...parecer homem, pode!  (Adolescente 7, de 13;6 anos, n\u00edvel \nIII). \n\n \n\nOs sujeitos possuem muito mais informa\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento social, \n\nsabem como integr\u00e1-lo e, ou, como faz\u00ea-lo, de tal forma que as partes passam a \n\nformar um todo comum: os sistemas est\u00e3o relacionados. Tornam-se cr\u00edticos com a \n\nordem social vigente, emitem ju\u00edzo sobre o que est\u00e1 bom ou o que n\u00e3o est\u00e1 de acordo \n\nna ordem social e prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es alternativas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do trabalho, os adolescentes s\u00e3o capazes de \n\ndefinir e delimitar as tarefas que s\u00e3o inerentes a cada profiss\u00e3o apresentada. No n\u00edvel \n\nIII, a divis\u00e3o sexual do trabalho existe e n\u00e3o est\u00e1 mais ligada somente \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas individuais, mas \u00e9 resultado de um processo cultural e hist\u00f3rico, que \n\nn\u00e3o \u00e9 considerado justo. As pessoas enfrentariam preconceito caso se arrisquem em \n\numa profiss\u00e3o que \u00e9 vista como essencialmente direcionada a um dos sexos, como \u00e9 \n\no caso do homem atuando em sal\u00e3o de beleza ou da mulher em uma oficina \n\nmec\u00e2nica. Para atuar nas diferentes profiss\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio conhecimento espec\u00edfico, \n\no que pode ser obtido por meio de estudos, cursos espec\u00edficos ou treinamento.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s profiss\u00f5es apresentadas, existe polariza\u00e7\u00e3o do trabalho que \u00e9 \n\npr\u00f3prio \u00e0s mulheres e do trabalho que \u00e9 pr\u00f3prio aos homens, e algumas profiss\u00f5es \n\npodem ser exercidas por ambos os sexos, desde que os sujeitos tenham a forma\u00e7\u00e3o \n\nexigida e queiram atuar na \u00e1rea. Como apontou Delval (2002), a \u201cvontade\u201d \n\nnecess\u00e1ria para se alcan\u00e7arem objetivos n\u00e3o se confunde com \u201cdesejo\u201d, pois consiste \n\nna tomada de consci\u00eancia das dificuldades, e a a\u00e7\u00e3o do sujeito deve ser dirigida \u00e0 \n\nsupera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos. Tal caracter\u00edstica p\u00f4de ser comprovada neste estudo. \n\nDe acordo com Piaget e Inhelder (1966/1989), a caracter\u00edstica mais geral do \n\npensamento formal \u00e9 a de que ele opera sobre as pr\u00f3prias proposi\u00e7\u00f5es, ou seja, pelo \n\nseu alto grau de descentra\u00e7\u00e3o e de reversibilidade, o pensamento reflete sobre o \n\nprocesso intr\u00ednseco do pr\u00f3prio pensar. Nesse per\u00edodo, o sujeito come\u00e7a a raciocinar \n\nn\u00e3o somente sobre o real, mas tamb\u00e9m sobre o poss\u00edvel, e o real passa, assim, a ser \n\nsomente um componente do poss\u00edvel. O sujeito come\u00e7a a usar a l\u00f3gica das \n\nproposi\u00e7\u00f5es para raciocinar sobre o poss\u00edvel, o que se caracteriza por basear-se em \n\numa l\u00f3gica estritamente verbal e numa l\u00f3gica combinat\u00f3ria. \n\nOs dados deste estudo apontaram alguns ind\u00edcios de como e quando as ideias \n\ndos sujeitos mudam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho. Podemos perceber que \n\nentre 4 e 6 anos  n\u00e3o houve, por parte das crian\u00e7as, percep\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do \n\n\n\n \n\n 245\n\ntrabalho. Nas representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as dessa faixa et\u00e1ria, homens e mulheres \n\npoderiam exercer as profiss\u00f5es que quisessem. Aos 7 anos, inicia-se uma ideia de \n\nque, para exercer qualquer profiss\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio estudar ou saber executar as \n\natividades, mas homens e mulheres podem atuar na profiss\u00e3o que quiserem. A \n\ndiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias das crian\u00e7as de 4 a 6 anos \u00e9 a necessidade de estudo. \n\nAos 10 anos, as crian\u00e7as come\u00e7am a perceber a divis\u00e3o sexual do trabalho, mas ainda \n\nacreditam que as pessoas podem exercer as profiss\u00f5es que quiserem, desde que \n\nsaibam e tenham a forma\u00e7\u00e3o exigida. \n\nAs crian\u00e7as de 11 anos come\u00e7am a apontar que para atuarem em diferentes \n\nprofiss\u00f5es as caracter\u00edsticas individuais s\u00e3o importantes e, dessa forma, h\u00e1 profiss\u00f5es \n\napropriadas aos homens e profiss\u00f5es apropriadas \u00e0s mulheres. Apesar dessa ideia, \n\nadmitem que a pessoa pode escolher a profiss\u00e3o. J\u00e1 os adolescentes entre 13 e 14 \n\nanos de idade, al\u00e9m de perceberem a divis\u00e3o sexual do trabalho como socialmente \n\nconstru\u00edda, apontaram a quest\u00e3o da liberdade de escolha pela profiss\u00e3o que a pessoa \n\nquiser, entretanto haver\u00e1 questionamentos sobre a sexualidade devido \u00e0 profiss\u00e3o \n\nescolhida, como no caso de mulheres atuando em oficina mec\u00e2nica. Vale destacar \n\nque encontramos sujeitos cujas respostas se enquadram em mais de um n\u00edvel, o que \n\ndemonstra mobilidade do mesmo sujeito em n\u00edveis diferentes. Observou-se que, para \n\nalguns conte\u00fados, as crian\u00e7as e adolescentes se encontravam em um n\u00edvel e, para \n\noutros conte\u00fados, em um n\u00edvel diferente. O meio social em que est\u00e3o inseridas pode \n\ncontribuir para isso, pois as transmiss\u00f5es sociais interferem em suas representa\u00e7\u00f5es. \n\nMuitas das quest\u00f5es que foram apresentadas \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes podem ter \n\nsido mostradas pela primeira vez,  por isso as respostas variavam e se enquadravam \n\nem diferentes n\u00edveis de conhecimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho.  \n\n \n\nB. A descri\u00e7\u00e3o das atividades e a divis\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas entre o homem e \n\na mulher \n\n \nNesta subcategoria, solicitamos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes que descrevessem \n\nas atividades voltadas para a execu\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico, apresentando quatro \n\nfiguras pessoa sem distin\u00e7\u00e3o de sexo fazendo as seguintes atividades: lavando roupa, \n\nlavando lou\u00e7a, cozinhando e limpando a casa.  \n\n\n\n \n\n 246\n\nQuanto ao trabalho dom\u00e9stico, 100% das crian\u00e7as de 4 anos e de 6 anos e \n\n10% das crian\u00e7as de 7 anos se encontravam no n\u00edvel Pr\u00e9-I, como apontado no \n\nGr\u00e1fico 5.  \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 5 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel Pr\u00e9-I, segundo a subcategoria \u201ctrabalho \n\ndom\u00e9stico\u201d.  \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nAs tarefas dom\u00e9sticas, nas ideias das crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I, s\u00e3o de \n\nresponsabilidade da mulher, mas podem ser divididas entre o casal e, para que isso \n\nocorra, basta querer, e as respostas se baseiam na realidade mais pr\u00f3xima, ou seja, \n\nem casa. Os extratos a seguir exemplificam as respostas das crian\u00e7as para essa \n\ncategoria.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A - Pessoa lavando roupa  \n \n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 esse? \u00c9 uma m\u00e2nica e umas... \nroupas...e as torneiras de lavar...e isso...\u00e9 o qu\u00ea? Panos!!! - O que esta \npessoa est\u00e1 fazendo? Vai...lavar a roupa. - Coloque para mim a figura da \npessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. (Coloca  a mulher) \u2013 \nMulher! - Porque? Por causa que a mulher \u00e9...por causa que ela que lava a \nroupa do homem. Por causa que ela fica na casa. - Voc\u00ea acha que o \nhomem poderia lavar roupa? N\u00e3o. A mulher j\u00e1 faz isso...isso! - Na sua \ncasa, o seu pai lava roupa? A empregada. Meu pai n\u00e3o! (Crian\u00e7a 4, de \n4;6 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \nSitua\u00e7\u00e3o C - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, cozinhando  \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Est\u00e1 fazendo...um bolo?- Coloque para \nmim a figura da pessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. \n(coloca a figura da mulher)  \u00c9... a mulher tamb\u00e9m. - Porque? Porque eu \n\n\n\n \n\n 247\n\nacho que....\u00e9 porque eu nunca vi os homens...na cozinha...fazendo essas \ncoisas, n\u00e3o! S\u00f3 nos restaurantes que eu vejo... -  Mas voc\u00ea acha que numa \ncasa o homem poderia cozinhar? Podia. Se ele quisesse podia. - Na sua \ncasa, seu pai cozinha? N\u00e3o (Crian\u00e7a 2, de 6;5 anos, n\u00edvel Pr\u00e9-I). \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? T\u00e1...eu acho que t\u00e1...esfregando? \nLavando o ch\u00e3o da casa. - Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea \nacha que poderia fazer esta tarefa.  Pode ser os dois...mas \u00e9 a mulher que \nfica mais. - Na sua casa, o seu pai limpa? Poucas vezes. - Normalmente \nquem limpa a sua casa? Minha m\u00e3e e a empregada...mais a empregada.  \nDestas tarefas da casa: lavar roupa, lavar lou\u00e7a, cozinhar, limpar a casa, \nvoc\u00ea acha que um dos dois faz mais que o outro? A mulher tudo ela faz \nmais que o homem, ele s\u00f3 ajuda de vez em quando (Crian\u00e7a 6, de 7;4 \nanos, n\u00edvel Pr\u00e9-I).  \n\n \n\nNa vis\u00e3o de crian\u00e7as do n\u00edvel Pr\u00e9-I, no trabalho dom\u00e9stico a mulher \u00e9 \n\nessencialmente respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o das tarefas, e o homem pode \u201ccolaborar\u201d \n\ncom ela. As qualidades individuais permanecem como raz\u00e3o para a execu\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho dom\u00e9stico.  \n\nNo n\u00edvel I, encontramos 90% das crian\u00e7as de 7 anos, 80% das crian\u00e7as de 10 \n\nanos e 80% das crian\u00e7as de 11 anos, como apontado no Gr\u00e1fico 6.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 6 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel I, segundo a subcategoria \u201ctrabalho \n\ndom\u00e9stico\u201d. \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nPara as crian\u00e7as, na quest\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico pode haver \n\ncompartilhamento de tarefas, mas \u00e9 necess\u00e1rio que o homem aprenda a execut\u00e1-las. \n\n \n\n\n\n \n\n 248\n\nAs tarefas dom\u00e9sticas s\u00e3o, na vis\u00e3o das crian\u00e7as n\u00edvel I, de responsabilidade da \n\nmulher, m\u00e3e ou empregada, e a raz\u00e3o apresentada por elas para que isso ocorra \u00e9 o \n\nfato de as mulheres ficarem mais tempo em casa que os homens. As tarefas de lavar \n\npratos ou de cozinhar podem ser divididas entre o casal, e as atividades de limpar a \n\ncasa e lavar roupa s\u00e3o mais executadas pela mulher.  \n\nAs crian\u00e7as do n\u00edvel I acreditavam que a mulher era respons\u00e1vel pelo trabalho \n\ndom\u00e9stico e o homem poderia ajudar, embora quando solicitado a elas que \n\ncolocassem o homem ou a mulher nas figuras representando tarefas dom\u00e9sticas elas \n\noptassem por colocar os dois. N\u00e3o demonstraram acreditar que o homem pudesse \n\nresponsabilizar-se pelas tarefas de uma casa, mas acreditavam que ele poderia \n\najudar. Os extratos a seguir exemplificam essas falas. \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A - Pessoa lavando roupa \n \n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 esse? \u00c1rea da lavanderia, tem \nm\u00e1quina de lavar...lavar roupa, tem pia... - Coloque para mim a figura da \npessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. Eu colocaria os dois \nque a maioria \u00e9 os dois. Mas acho que a mulher lava mais roupa. - Voc\u00ea \nacha que a mulher lava mais roupa que o homem? Eu acho que o homem \nlava s\u00f3 de vez em quando, eu acho que a mulher lava mais! - Porque voc\u00ea \nacha que a mulher lava mais? Ah...hum...isso eu n\u00e3o sei. - Na sua casa, o \nseu pai lava roupa? Poucas vezes, poucas... - Normalmente quem lava a \nroupa na sua casa? Minha m\u00e3e (Crian\u00e7a 3, de 7; 6 anos, n\u00edvel I).  \n \n \nSitua\u00e7\u00e3o C - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, cozinhando \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Cozinhando. - Coloque para mim a \nfigura da pessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. Os dois. - \nPor qu\u00ea? Por que meu pai cozinha e...sei l\u00e1...a mulher e o homem \nningu\u00e9m cozinha melhor que o outro. - Voc\u00ea acha que poderia ser um \nhomem ou mulher? Depende da pessoa (Crian\u00e7a 6, de 10; 2 anos, n\u00edvel \nI). \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o C - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, cozinhando \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Aqui ta fazendo massa do bolo. \nColoque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer \nesta tarefa. Aqui pode ser qualquer um dos dois porque ai n\u00e3o precisa de \nmuita for\u00e7a e n\u00e3o precisa de muita paci\u00eancia, ent\u00e3o pode ser os dois. \u00c9 \nigual...assim...todos pode ser os dois, n\u00e3o tem nenhum que um pode ser \nmais do que o outro, mas tem uns que pode ser...assim...uns as vezes, a \nmulher pode mais, outros, \u00e0s vezes, o homem pode mais (Crian\u00e7a 6, de \n11; 3 anos, n\u00edvel I). \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 discrimina\u00e7\u00e3o no trabalho, ou seja, a mulher e o homem podem \n\nexecutar o trabalho que quiserem, desde que saibam faz\u00ea-lo. Suas respostas s\u00e3o ainda \n\nbaseadas em situa\u00e7\u00f5es concretas e na realidade mais pr\u00f3xima. Caracter\u00edsticas \n\n\n\n \n\n 249\n\npessoais, como saber, ter paci\u00eancia, gostar, s\u00e3o apresentadas pelas crian\u00e7as tanto \n\npara justificar a participa\u00e7\u00e3o do homem quanto da mulher na execu\u00e7\u00e3o dessas tarefas. \n\nQuando admitem a participa\u00e7\u00e3o do homem, isso \u00e9 a t\u00edtulo de ajuda. Por\u00e9m, \n\nindependentemente de ser a mulher que o fa\u00e7a, o homem tamb\u00e9m pode fazer, embora \n\nsurge a ideia de que o homem n\u00e3o o faz porque trabalha fora de casa. \n\nNo n\u00edvel II, inicia-se a cren\u00e7a de que o homem deve participar da divis\u00e3o das \n\ntarefas, pois atualmente a mulher tamb\u00e9m trabalha fora de casa. Os termos interagir, \n\ndividir e cooperar aparecem nas falas de algumas crian\u00e7as, demonstrando que n\u00e3o \n\nconcordam com a situa\u00e7\u00e3o de uma pessoa, no caso a mulher, ser a respons\u00e1vel \n\nsozinha pelo trabalho dom\u00e9stico.  \n\nEncontramos, no n\u00edvel II, 20% das crian\u00e7as de 10 anos, 20% das crian\u00e7as de \n\n11 anos e 40% dos adolescentes, como pode ser visto no Gr\u00e1fico 7.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nGr\u00e1fico 7 \u2013 Percentuais de crian\u00e7as no n\u00edvel II, segundo a subcategoria \u201ctrabalho \n\ndom\u00e9stico\u201d.  \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\n No n\u00edvel II n\u00e3o h\u00e1 ainda uma no\u00e7\u00e3o de que a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \u2013 p\u00fablico \n\ne privado \u2013 por um dos sexos deriva de uma constru\u00e7\u00e3o socialmente definida. Os \n\nsujeitos n\u00e3o percebem ainda que n\u00e3o s\u00e3o apenas as caracter\u00edsticas individuais que \n\ndeterminam \u201clugares de homens\u201d e \u201clugares de mulheres\u201d, mas que tudo isso \u00e9 fruto \n\nde um longo processo, determinado por valores e cren\u00e7as de determinado grupo \n\n\n\n \n\n 250\n\nsocial. Nos extratos a seguir, exemplificamos algumas falas das crian\u00e7as sobre a \n\nexecu\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A - Pessoa lavando roupa \n \n - O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Ta lavando...se preparando para lavar a \nroupa, em uma lavanderia de uma casa. - Coloque para mim a figura da \npessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. Pode ser o homem e a \nmulher, mas a mulher \u00e9 mais que a gente v\u00ea e tem mais paci\u00eancia...mais \nsensibilidade... - Voc\u00ea acha que poderia ser um homem? Ah...at\u00e9 pode, \nmas n\u00e3o \u00e9 isso que a gente v\u00ea. -Na sua casa, o seu pai lava roupa? N\u00e3o, \nnem minha m\u00e3e. A empregada que lava (Crian\u00e7a 4, de 10;11 anos, n\u00edvel  \nII). \n \nSitua\u00e7\u00e3o B - Pessoa lavando lou\u00e7a \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? A\u00ed \u00e9 um lugar onde que lava prato, n\u00e9? \n\u00c9 uma parte da casa assim... - Coloque para mim a figura da pessoa que \nvoc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. A\u00ed pra mim tamb\u00e9m seria os dois. \nPor qu\u00ea? Porque cada um poderia interagir com o outro, n\u00e9...porque...cada \num tem suas diferen\u00e7as, mas mesmo assim cada um poderia ajudar  \n(Crian\u00e7a 10, de 11;10 anos, n\u00edvel II). \n \nSitua\u00e7\u00e3o C - Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, cozinhando \n \n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 esse? De cozinhar... - Coloque para \nmim a figura da pessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. Ah! \nEsse ai pode ser os dois. - Porque? Porque o homem pode \u00e1s vezes t\u00e1 com \nvontade de comer uma coisa que ele sabe que a mulher n\u00e3o cozinha \ndireito...e da\u00ed ele vai pra cozinha e faz...a mulher...naturalmente...ela sabe \ncozinhar. - Na sua casa, o seu pai cozinha? Nessa situa\u00e7\u00e3o que eu falei. - \nNormalmente quem cozinha na sua casa? Minha m\u00e3e...empregada quando \ntem  (Crian\u00e7a 7, de 13;6 anos, n\u00edvel II). \n\n \n\n Como pode ser visto nas falas das crian\u00e7as e adolescentes, a responsabilidade \n\npelo trabalho dom\u00e9stico ainda \u00e9 conferida \u00e0 mulher, cabendo ao homem cooperar, \n\nmesmo que se perceba que h\u00e1 diferen\u00e7as entre os dois sexos na divis\u00e3o das tarefas.  \n\nJ\u00e1 na vis\u00e3o dos adolescentes, que comp\u00f5em o grupo de crian\u00e7as do n\u00edvel III, o \n\ntrabalho dom\u00e9stico deve ser dividido entre homens e mulheres, mesmo que \n\napresentem a ideia de que a mulher est\u00e1 mais presente neste espa\u00e7o, e a aus\u00eancia do \n\nhomem deve-se ao fato de ele trabalhar fora de casa.  \n\nNo n\u00edvel III come\u00e7a a aparecer uma no\u00e7\u00e3o de que, atualmente, essa situa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 mudando e, em alguns lares, j\u00e1 ocorre a divis\u00e3o das tarefas. Encontramos nesse \n\nn\u00edvel 60% dos adolescentes, n\u00e3o havendo crian\u00e7as de outras faixas et\u00e1rias, como \n\nmostrado no Gr\u00e1fico 8.  \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 251\n\n \n \nGr\u00e1fico 8 \u2013 Percentuais de adolescentes no n\u00edvel III, segundo a subcategoria \n\n\u201ctrabalho dom\u00e9stico\u201d.  \nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n \n\nEmbora percebam que a divis\u00e3o sexual do trabalho \u00e9 constru\u00edda socialmente, \n\nos adolescentes desse n\u00edvel acreditam que h\u00e1 tarefas que somente as mulheres se \n\nresponsabilizam por elas. Aparece a no\u00e7\u00e3o de que a distribui\u00e7\u00e3o desigual das tarefas \n\ndom\u00e9sticas \u00e9 uma quest\u00e3o hist\u00f3rica e cultural, pois as mulheres s\u00e3o responsabilizadas \n\ne educadas para assumir esse espa\u00e7o, e o homem recebe educa\u00e7\u00e3o para trabalhar fora \n\nde casa. Apesar disso, os adolescentes apontaram como injusta essa situa\u00e7\u00e3o.  \n\n Ainda se mant\u00e9m a quest\u00e3o das caracter\u00edsticas individuais determinando o \n\nespa\u00e7o de trabalho para o homem e a mulher, justificando a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho. Algumas crian\u00e7as acreditam que \u00e9 uma qualidade natural da mulher, que \n\njustifica o fato de ela ser respons\u00e1vel por algumas tarefas, como cozinhar e limpar. \n\nNos extratos a seguir exemplificamos algumas falas dos adolescentes do n\u00edvel III.  \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o D -  Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, varrendo a casa  \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Limpando o ch\u00e3o. Eu acho que pode ser \nos dois. - Porque? Ah...igual os outros. Na sua casa, o seu pai limpa? Se \nprecisar, sim. - Normalmente quem limpa a sua casa? A empregada, \nminha m\u00e3e...meu pai se precisar. - Destas tarefas da casa: lavar roupa, \nlavar lou\u00e7a, cozinhar, limpar a casa, voc\u00ea acha que um dos dois faz mais \nque o outro? Eu acho que tem mais mulheres que lavam roupa...que \nhomens...acho que \u00e9 essa...s\u00f3 roupa. As tarefas dom\u00e9sticas a mulher faz \nmais. - Porque voc\u00ea acha que \u00e9 assim? N\u00e3o sei...eu acho que...por causa \nno passado que...a mulher, ela ficava em casa e acho que isso acontece at\u00e9 \nhoje. Apesar que j\u00e1 t\u00e1...t\u00e1 bem melhor que antes, porque o homem \ntrabalhava e a mulher ficava dentro de casa e cuidava das crian\u00e7as e dos \n\n\n\n \n\n 252\n\nafazeres de casa. - Mas voc\u00ea acha que eles dividem mais as tarefas \ndom\u00e9sticas atualmente? Acho!  (Adolescente 9, de 14;1 anos, n\u00edvel III). \n \nSitua\u00e7\u00e3o D -  Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, varrendo a casa \n \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? Tarefa dom\u00e9stica? - Coloque para mim \na figura da pessoa que voc\u00ea acha que poderia fazer esta tarefa. Hoje a \nmulher t\u00e1 conseguindo sair pro mercado de trabalho, o homem j\u00e1 \nconseguiu isso a mais tempo e...normalmente, \u00e9 dif\u00edcil ver um \n\u201cempregado dom\u00e9stico\u201d. Essa fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo dos empregados \ndom\u00e9sticos, mas...apesar de ser muito...mais muito dif\u00edcil, eu presencio \nhomens que fazem servi\u00e7o dom\u00e9stico. - Mas se n\u00e3o fosse empregado, o \nmarido de uma mulher faria esta tarefa? Oh! O homem n\u00e3o aprende, a \nmulher...ela \u00e9 ensinada a fazer o servi\u00e7o...e...o homem...aprender depois \nde velho \u00e9 mais dif\u00edcil. Mas, \u00e0s vezes, o homem cresceu tendo uma \neduca\u00e7\u00e3o diferente, ele foi educado pra arrumar a casa, ent\u00e3o, \u00e0s vezes, \nele faz, mas \u00e9 muito dif\u00edcil achar homem. - Se ele n\u00e3o for educado desde \ncedo, ele poderia aprender? Ele pode fazer.- Na sua casa, o seu pai limpa? \nN\u00e3o! - Normalmente quem limpa a sua casa? A empregada.- Destas \ntarefas da casa: lavar roupa, lavar lou\u00e7a, cozinhar, limpar a casa, voc\u00ea \nacha que um dos dois faz mais que o outro? A mulher em todas  \n(Adolescente 10, de 14;2 anos, n\u00edvel III).  \n\n \n\nPercebe-se, entre os adolescentes, que a coopera\u00e7\u00e3o deve ser adotada na \n\nexecu\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas, e a justificativa para que isso n\u00e3o esteja ocorrendo \u00e9 \n\nque, embora a mulher tamb\u00e9m trabalhe fora de casa, ela deve assumir o lar porque o \n\nhomem trabalha mais do que ela. No n\u00edvel III, h\u00e1 refer\u00eancia, por parte dos \n\nadolescentes, sobre o processo hist\u00f3rico que levou a mulher a assumir as tarefas \n\ndom\u00e9sticas e o homem a se responsabilizar pelo que os autores denominam trabalho \n\nprodutivo, cumprindo com o papel de provedor.  \n\nEste estudo revela dados importantes quando consideramos as ideias das \n\ncrian\u00e7as de diferentes faixas et\u00e1rias. A percep\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho vai \n\nde um per\u00edodo em que ela \u00e9 ausente, como pode ser visto em crian\u00e7as de 4 anos, \n\npassa por um per\u00edodo em que as crian\u00e7as come\u00e7am a consider\u00e1-la natural e \n\ndependente apenas de uma vontade do indiv\u00edduo, o que ocorre aproximadamente aos \n\n6 ou 7 anos, permanecendo nas ideias de crian\u00e7as entre 10 e 11 anos. Em seguida, o \n\nadolescente, por volta dos 13 anos, come\u00e7a a perceber que esta divis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 natural, \n\nmas fruto de um processo hist\u00f3rico injusto que determina o espa\u00e7o dom\u00e9stico como \n\npertencente \u00e0 mulher. Vale ressaltar que essa \u00faltima ideia foi encontrada em 60% dos \n\nadolescentes a partir de 13 anos.  \n\nNa Tabela 2 s\u00e3o apresentadas as m\u00e9dias de crian\u00e7as e adolescentes em cada \n\nn\u00edvel. \n\n  \n\n\n\n \n\n 253\n\nTabela 2 \u2013 M\u00e9dia percentual de crian\u00e7as em cada n\u00edvel, por idade \n \n \n\nFaixa et\u00e1ria M\u00e9dia \n\n PI I II III \n\n4 100 - - - \n\n6 100 - - - \n\n7 10 90 - - \n\n10 - 85 15 - \n\n11 - 60 25 15 \n\n13 - - 40 60 \n\nFonte: Dados da pesquisa, 2008. \n\n \n\n  \n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9-I, temos uma m\u00e9dia percentual de 100% das crian\u00e7as de 4 e de 6 \n\nanos de idade e 10% daquelas de 7 anos. No n\u00edvel I, temos 90% das crian\u00e7as de 7 \n\nanos, 85% das de 10 anos e 60% das de 11 anos. No n\u00edvel II, os percentuais m\u00e9dios \n\ns\u00e3o 15% das crian\u00e7as de 10 anos, 25% das crian\u00e7as de 11 anos e 40% dos \n\nadolescentes, a partir de 13 anos. No n\u00edvel III havia 60% das crian\u00e7as de 13 anos, n\u00e3o \n\nsendo, nesse n\u00edvel, encontradas aquelas de outras faixas et\u00e1rias.  \n\nOs resultados indicaram que h\u00e1 per\u00edodos nos quais ocorre grande mobilidade, \n\ncaracterizando per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o. Essa transi\u00e7\u00e3o pode ser vista nas falas \n\napresentadas neste estudo. Percebeu-se a mobilidade das crian\u00e7as e adolescentes em \n\ndiferentes n\u00edveis, o que caracteriza a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a divis\u00e3o \n\nsexual do trabalho. Encontramos crian\u00e7as e adolescentes cujas respostas se \n\nenquadram em mais de um n\u00edvel, indicando que o conhecimento est\u00e1 sendo \n\nconstru\u00eddo aos poucos pelos indiv\u00edduos.  \n\nAs influ\u00eancias do meio social s\u00e3o importantes, uma vez que contribuem, \n\nembora n\u00e3o determinem, as representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos sobre a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho. Vale ressaltar que, em estudos sobre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social \n\nsobre trabalho, fica evidente a dificuldade das crian\u00e7as em compreender que a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e advinda de defini\u00e7\u00f5es \n\nsociais, nas quais os pr\u00f3prios indiv\u00edduos, homens e mulheres, s\u00e3o agentes.  \n\nPara Piaget (1964), a finalidade do desenvolvimento intelectual \u00e9 transformar \n\na representa\u00e7\u00e3o das coisas, invertendo completamente a posi\u00e7\u00e3o inicial do sujeito em \n\n\n\n \n\n 254\n\nrela\u00e7\u00e3o a elas. A evolu\u00e7\u00e3o mental inicia-se de um ponto em que n\u00e3o existe nenhuma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre o eu e o mundo, ou seja, as impress\u00f5es vividas e percebidas n\u00e3o \n\ns\u00e3o relacionadas \u00e0 consci\u00eancia pessoal nem a objetos exteriores. Quando o sujeito \n\ndomina a linguagem entre 2 e 7 anos, al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es reais ou materiais que \u00e9 capaz \n\nde realizar, ele se torna capaz de reconstituir as a\u00e7\u00f5es por meio de narrativas. Essa \n\naquisi\u00e7\u00e3o possibilita que ocorram trocas entre os indiv\u00edduos, interioriza\u00e7\u00e3o da \n\npalavra e interioriza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, com base na linguagem interior e no sistema de \n\nsignos. \n\nEm uma evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, por volta dos 7 anos acontece uma modifica\u00e7\u00e3o \n\ncrucial no desenvolvimento mental: aparecem as formas de organiza\u00e7\u00f5es novas \n\ncompletando as aquisi\u00e7\u00f5es anteriores, o que assegura um equil\u00edbrio mais est\u00e1vel e \n\nintroduz-se uma s\u00e9rie cont\u00ednua de novas constru\u00e7\u00f5es. Aproximadamente aos 11/12 \n\nanos de idade se d\u00e1 um novo desequil\u00edbrio provis\u00f3rio, que marca a passagem para \n\num novo est\u00e1gio. Ocorre, nesse per\u00edodo, a passagem de um pensamento concreto, \n\nligado ao real, para o pensamento formal, em que as opera\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas come\u00e7am a \n\nser transpostas do plano real, do plano da manipula\u00e7\u00e3o concreta, para o das ideias \n\n(PIAGET, 1964). \n\nEm todo esse processo interv\u00eam os quatro fatores do desenvolvimento \n\nmental: matura\u00e7\u00e3o e hereditariedade, intera\u00e7\u00f5es e transmiss\u00f5es sociais, exerc\u00edcio e \n\nexperi\u00eancia e equilibra\u00e7\u00e3o. Ressaltamos, neste estudo, a import\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais a que as crian\u00e7as est\u00e3o sujeitas que, conforme Piaget e Inhelder (2006), \n\ninicia-se pelo contato da crian\u00e7a com o mundo adulto, culminando em sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nesse mundo. Mas \u00e9 por volta dos 7 anos de idade que grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no desenvolvimento mental ocorrem.  \n\nA partir dos 7 anos, a crian\u00e7a torna-se mais socializada, tendendo \u00e0 \n\nautonomia, por\u00e9m insuficientemente estruturada. O pr\u00e9-adolescente come\u00e7a uma \n\ntransi\u00e7\u00e3o desse n\u00edvel para o seguinte, em que a constru\u00e7\u00e3o de teorias e a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a escolha de uma carreira lhe permitem satisfazer as ideias de reforma social e a \n\ncria\u00e7\u00e3o de novas ideias. O pensamento formal nascente reestrutura as opera\u00e7\u00f5es \n\nconcretas, subordinando-as a estruturas novas, cujo desenvolvimento se estender\u00e1 \n\ndurante toda a vida (PIAGET; INHELDER, 2006).  \n\nDiante dessas constata\u00e7\u00f5es, percebe-se a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho nas representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes, mostrando \n\nque pensam sobre o mundo que as rodeia, mesmo que a tem\u00e1tica pare\u00e7a de perten\u00e7a \n\ndo mundo adulto.  \n\n\n\n \n\n 255\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nAo discutirmos a quest\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho n\u00e3o estamos \n\nanalisando apenas a polariza\u00e7\u00e3o do trabalho, delimitando os espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho em \u201cmasculino\u201d e \u201cfeminino\u201d, mas levantando que tipo de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social estamos vivenciando e como estamos transmitindo \u00e0s crian\u00e7as e \n\nadolescentes nossos valores com todos os estere\u00f3tipos que carregam. Como \n\napontaram Ferreira (2006) e Perrot (2005), a mulher sempre trabalhou, e essa \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o que ficou invis\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 pela neglig\u00eancia da sociedade, mas pelas pr\u00f3prias \n\nmulheres ao aceitarem uma ordem social imposta.  \n\nRefletindo sobre as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre a quest\u00e3o \n\nda divis\u00e3o sexual do trabalho, verifica-se que esta n\u00e3o est\u00e1 presente de forma \n\nobjetiva para crian\u00e7as entre 4 e 7 anos de idade, mas que \u00e9 incorporada, desde muito \n\ncedo, nas representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos. Esse fato nos leva a propor uma reflex\u00e3o sobre \n\nos valores que transmitimos \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes e como eles os reconstituem \n\nem suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\nO problema que constituiu o estudo foi como crian\u00e7as e adolescentes, na faixa \n\net\u00e1ria de 4 a 14 anos, que distinguem as atividades laborais exercidas por homens e \n\nmulheres na polariza\u00e7\u00e3o entre \u201ctrabalho masculino\u201d e \u201ctrabalho feminino\u201d, conforme \n\na divis\u00e3o sexual do trabalho presente na nossa sociedade. Partimos da hip\u00f3tese de \n\nque nas representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes a divis\u00e3o sexual do trabalho \n\naparece aos poucos e \u00e9 elaborada pelos sujeitos de forma ativa, indo de n\u00edveis mais \n\nsimples para n\u00edveis mais elevados. Apresentamos como objetivos identificar como \n\n\n\n \n\n 256\n\ncrian\u00e7as e adolescentes representam o trabalho, analisando-se suas concep\u00e7\u00f5es sobre \n\nsua divis\u00e3o sexual.  \n\nOs dados confirmam a hip\u00f3tese de que h\u00e1 incorpora\u00e7\u00e3o, por parte de crian\u00e7as \n\ne adolescentes, da divis\u00e3o sexual do trabalho. Verificamos que, mesmo as crian\u00e7as \n\nmais novas, por volta de 4 anos de idade, j\u00e1 possuem pr\u00e9-conceitos, evidenciando \n\nque percebem a distribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is na sociedade e que h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o das \n\natividades, determinando-se espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o para os homens e para as mulheres. \n\nNo n\u00edvel Pr\u00e9-I, as crian\u00e7as, ainda presas ao mundo concreto, n\u00e3o percebem a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho, acreditando que homens e mulheres podem exercer as \n\nfun\u00e7\u00f5es que quiserem, bastando, para isso, querer. As tarefas dom\u00e9sticas podem ser \n\ndivididas entre o pai e a m\u00e3e, levando em considera\u00e7\u00e3o apenas o desejo individual de \n\ncada um. Essa vis\u00e3o apresentada pelas crian\u00e7as mostrou que o surgimento de \n\nestere\u00f3tipos surge ao longo de um processo de desenvolvimento, aparecendo na \n\nadolesc\u00eancia, quando os sujeitos os incorporam \u00e0s suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\nNo n\u00edvel I, as crian\u00e7as tomam a divis\u00e3o sexual do trabalho como algo natural. \n\nReproduzindo a ideia do n\u00edvel anterior, na vis\u00e3o dessas crian\u00e7as as pessoas, homens e \n\nmulheres podem exercer a profiss\u00e3o que quiserem, tendo como diferen\u00e7a a \n\nnecessidade de aprender a fazer a tarefa.  \n\nAs crian\u00e7as do n\u00edvel II come\u00e7am a perceber aspectos antes ocultos, dando \n\nin\u00edcio a um processo de infer\u00eancias, com base nas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. \n\nEntendem que n\u00e3o basta o desejo pessoal para alcan\u00e7ar um objetivo, mas a forma\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 essencial para desempenhar um trabalho. O trabalho dom\u00e9stico pode, e deve, ser \n\ndividido por homens e mulheres, mas ainda prevalece o papel da mulher como \n\ndominante neste espa\u00e7o. \n\nFinalmente, no n\u00edvel III as possibilidades de respostas s\u00e3o muitas, devido \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o da capacidade de abstrair dados da realidade, pois j\u00e1 possuem muitas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o funcionamento da sociedade e, agora, contam com uma \n\nestrutura de pensamento que lhes possibilita trabalhar no n\u00edvel das hip\u00f3teses. O \n\ntrabalho \u00e9 polarizado em feminino e masculino, mas essa n\u00e3o \u00e9 uma divis\u00e3o justa. \n\nEm contrapartida, se um dos sexos tentar atuar em \u00e1reas que s\u00e3o consideradas do \n\noutro, o primeiro sofrer\u00e1 preconceito por ter-se inserido em um campo que n\u00e3o lhe \u00e9 \n\npr\u00f3prio socialmente. O trabalho dom\u00e9stico, embora executado pela mulher, \n\nprioritariamente, n\u00e3o deve ser concebido dessa forma, pois homens e mulheres \n\n\n\n \n\n 257\n\ndeveriam dividir as tarefas. H\u00e1 consci\u00eancia de que essa divis\u00e3o adv\u00e9m de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e que \u00e9 cultural.  \n\nAcreditamos que \u00e9 necess\u00e1rio conhecer a forma como crian\u00e7as e adolescentes \n\nconstroem suas representa\u00e7\u00f5es sobre o mundo social, buscando compreender n\u00e3o \n\nsomente as caracter\u00edsticas de determinadas faixas et\u00e1rias, mas como se chega a ser \n\nadulto. Conhecer as crian\u00e7as permite entender sobre as conformidades atribu\u00eddas \u00e0 \n\ninf\u00e2ncia em diferentes sociedades e como as crian\u00e7as produzem e reproduzem a \n\ncultura, dentro de uma vis\u00e3o em que s\u00e3o consideradas um ser ativo e construtor do \n\npr\u00f3prio conhecimento. \n\nDada a impossibilidade de abordarmos todos os aspectos relacionados a essa \n\ntem\u00e1tica, ainda t\u00e3o nova nesse tipo de estudo, apontamos a necessidade de se \n\nampliarem os estudos sobre aspectos relacionados ao conhecimento social e ao \n\nconhecimento sobre a divis\u00e3o sexual do trabalho, particularmente. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\npreencher, em um s\u00f3 estudo, todas as lacunas, sendo necess\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es que \n\nrespondam \u00e0s quest\u00f5es, surgidas no decorrer deste estudo, a exemplo de quais as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia na forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do conhecimento social? \n\nComo a escola pode ser agente de socializa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a e em que aspectos ela a \n\nconsidera produtora e reprodutora de cultura? Qual o papel da m\u00eddia na forma\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos da crian\u00e7a? Que conformidades a sociedade d\u00e1 \u00e0 inf\u00e2ncia, considerando-se \n\nque dela espera o desenvolvimento de cidad\u00e3os capazes de trabalhar para o \n\ncrescimento do pa\u00eds? A que vis\u00f5es de mundo a crian\u00e7a est\u00e1 sujeita ao contexto da \n\nreligiosidade? Esse campo n\u00e3o se fecha aqui, muito ao contr\u00e1rio, acreditamos ter \n\ndeixado abertas muitas perguntas. Cabe \u00e0s novas investiga\u00e7\u00f5es respond\u00ea-las. Este \n\nestudo \u00e9 relevante para o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia Dom\u00e9stica na \n\nbusca da compreens\u00e3o da fam\u00edlia, unidade social privilegiada de pesquisa, al\u00e9m de \n\npossibilitar a compreens\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos sujeitos que constituem a fam\u00edlia \n\nsobre trabalho, tem\u00e1tica importante na vida das pessoas, uma vez que dele depende a \n\nsobreviv\u00eancia familiar.  \n\n \n\n\n\n \n\n 258\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALESSANDRINI, E. A. Desenvolvimento afetivo de crian\u00e7as pr\u00e9-escolares em \nclasses de per\u00edodo integral e parcial. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1997. \n \nBARROSO, L. M. S. As ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre seus direitos: um \nestudo evolutivo \u00e0 luz da teoria piagetiana. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nCANTELLI, V. C. B. Um estudo psicogen\u00e9tico sobre as representa\u00e7\u00f5es de escola \nem crian\u00e7as e adolescentes. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nCOSTA, R. R. S.; D\u2019AROZ, M. S.; OTHMAN, Z. A. S.; PIECZARKA, T.; \nSTOLTZ, T. A escola inclusiva j\u00e1 n\u00e3o pode prescindir de estudos evolutivos. In: \nXIV Jornadas de Jovens Pesquisadores da AUGM. Campinas, SP, 2006. \n \nCRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2008. \n \nDEJOURS, C.; ABDOUCHELI, E. Psicodin\u00e2mica do trabalho. S\u00e3o Paulo, SP: \nAtlas, 1994. \n \nDELVAL, J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do m\u00e9todo cl\u00ednico: descobrindo o pensamento \ndas crian\u00e7as. Porto Alegre: Artmed, 2002.  \n \nDELVAL, J.; DENEGRI, M. Concepciones evolutivas acerca de la fabricaci\u00f3n del \ndinero II. Los tipos de respuestas. Investigaci\u00f3n em la Escuela, n. 48, p. 55-70, \n2002.  \n \nENESCO, Ileana; NAVARRO, I. La comprensi\u00f3n de la organizaci\u00f3n social en \nni\u00f1os y adolescentes. Madrid: CIDE, 1995. \n\n\n\n \n\n 259\n\nFERREIRA, V. Transformando o conceito de trabalho: o feminismo mudou a \nforma de ver o mundo do trabalho. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cfemea.org.br>. \nAcesso em: mar\u00e7o, 2006. \n \nGANUSA, F. B. La Construccion de nociones sociales. Departamento de Psicolog\u00eda \nEvolutiva y de la Educaci\u00f3n. Revista de Psicodid\u00e1ctica, n. 9, 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.vc.ehu.es/deppe/relectron/n9/frn9a2.htm>. \n \nMARX, K. O capital. In: GORZ, A. Cr\u00edtica da divis\u00e3o do trabalho.S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 2001. \n \nMURARO, R. M.; PUPIN, A.B. (Orgs.). Mulher, g\u00eanero e sociedade. Rio de \nJaneiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \nNEVES, M. Y.; SELIGMANN-SILVA, E.; ATHAYDE, M. Sa\u00fade mental e \ntrabalho: um campo de estudo em constru\u00e7\u00e3o. In: ARA\u00daJO, A. et al. (Orgs.). \nCen\u00e1rios do trabalho. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2004. \n \nPIAGET, Jean. Epistemologia gen\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2007. (edi\u00e7\u00e3o \noriginal 1970). \n \nPIAGET, Jean. Biologia e conhecimento. 2. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1996. (edi\u00e7\u00e3o \noriginal 1967) \n \nPIAGET, Jean. O nascimento da intelig\u00eancia na crian\u00e7a. 4. ed. Rio de Janeiro. Ed. \nGuanabara, 1987. (edi\u00e7\u00e3o original 1936). \n \nPIAGET, Jean. Seis Estudos de Psicologia. 15. ed. Rio de Janeiro: Ed. Forense-\nUniversit\u00e1ria, 1987. (edi\u00e7\u00e3o original 1964). \n \nPIAGET, J. A linguagem e o pensamento da crian\u00e7a. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 1999. (edi\u00e7\u00e3o original 1966). \n \nPIAGET, J. A representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Id\u00e9ias e Letras, \n2005. (edi\u00e7\u00e3o original 1947). \n \nPIAGET, J.; INHELDER, B. A psicologia da crian\u00e7a. 2. ed. Rio de Janeiro: Difel, \n2006. (edi\u00e7\u00e3o original 1968). \n \nPIAGET, Jean. A constru\u00e7\u00e3o do real na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Zahar Editores, \n1975. (edi\u00e7\u00e3o original 1937). \n \nPERROT, M. As mulheres ou os sil\u00eancios da hist\u00f3ria. Bauru, SP: EDUSC, 2005.  \n \nSOIHET, R. Sutileza, ironia e zombaria: instrumentos no descr\u00e9dito das lutas das \nmulheres pela emancipa\u00e7\u00e3o. In: MURARO, R. M.; PUPIN, A.B. (Orgs.). Mulher, \ng\u00eanero e sociedade. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \n\n\n\n \n\n 260\n\nSARAVALI, E. G. As ideias das crian\u00e7as sobre seus direitos: a constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento social numa perspectiva piagetiana. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1999. \n \nVAITSMAN, J. G\u00eanero, identidade, casamento e fam\u00edlia na sociedade \ncontempor\u00e2nea. In: MURARO, R. M.; PUPIN, A. B. (Orgs.). Mulher, g\u00eanero e \nsociedade. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 261\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\nAo pensar nas quest\u00f5es relacionadas ao conhecimento social, n\u00e3o podemos \n\ndeixar de discutir a import\u00e2ncia da fam\u00edlia, da escola, da m\u00eddia, dos grupos de pares, \n\nentre outros, na forma\u00e7\u00e3o dos conceitos pela crian\u00e7a. Mesmo tendo conhecimento de \n\nque a crian\u00e7a, atualmente, \u00e9 vista como sujeito produtor e reprodutor da cultura, \n\nsabemos da exposi\u00e7\u00e3o a que est\u00e1 sujeita, em fun\u00e7\u00e3o de sua depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \n\nao adulto, o qual usa de seu poder para educ\u00e1-la sempre na dire\u00e7\u00e3o de seus desejos e \n\ncom vistas \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o na sociedade.  \n\nA fam\u00edlia \u00e9 a primeira institui\u00e7\u00e3o em que a crian\u00e7a se insere, e suas \n\ninflu\u00eancias s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento de conceitos, \n\nabsor\u00e7\u00e3o de regras e valores, muitas vezes carregados de estere\u00f3tipos e preconceitos. \n\nComo institui\u00e7\u00e3o social, ela prepara o indiv\u00edduo para sua inser\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 na \n\nsociedade, por meios de suas redes de rela\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m cria canais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social que a levar\u00e3o a desenvolver suas ideias e representa\u00e7\u00f5es de \n\nmundo, mesmo visando ao seu \u201cfuturo\u201d, como a entrada na escola e a prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o trabalho. \n\nA escola, outra institui\u00e7\u00e3o com poder de a\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento do \n\nindiv\u00edduo, muitas vezes n\u00e3o est\u00e1 preparada para lidar, de forma coerente, com as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a j\u00e1 traz consigo, advindas das primeiras redes de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o a que foi submetida. \u00c9 importante ressaltar que a crian\u00e7a entra cada vez \n\nmais cedo em institui\u00e7\u00f5es escolares e, por essa raz\u00e3o, as pr\u00e1ticas educativas s\u00e3o \n\nproblematizadas em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais, \n\n\n\n \n\n 262\n\nentre outras. Nem sempre a escola consegue acompanhar, por meio de suas \n\nelabora\u00e7\u00f5es curriculares, as transforma\u00e7\u00f5es surgidas na sociedade atendendo \u00e0s suas \n\ndemandas. \n\nA m\u00eddia, com seu poder de entrada na vida das fam\u00edlias, exerce suas \n\ninflu\u00eancias \u00e0 medida que oferece um mundo de possibilidades, criando necessidades \n\nnem sempre reais, sujeitando-se a crian\u00e7a a seus apelos de marketing e de \n\npublicidade que, \u00e0s vezes, trazem estereotipadas as ideias sobre muitos aspectos da \n\nvida cotidiana. A imagem televisiva \u00e9 atrativa ao olhar, por tr\u00e1s dela, valores e ideias \n\nque a crian\u00e7a n\u00e3o tem consci\u00eancia e acaba por reproduzir. \n\nOs grupos de pares com os quais a crian\u00e7a come\u00e7a sua intera\u00e7\u00e3o desde cedo \n\nt\u00eam import\u00e2ncia consider\u00e1vel, pois neles s\u00e3o transmitidos muitos dos valores e \n\ncren\u00e7as de uma sociedade. As brincadeiras praticadas nesses grupos e os brinquedos \n\na que t\u00eam acesso s\u00e3o importantes meios de reprodu\u00e7\u00e3o social. As comemora\u00e7\u00f5es, as \n\nfestas vivenciadas nesses grupos exp\u00f5em a crian\u00e7a e o adolescente a formas de ser e \n\nestar no mundo que exercem influ\u00eancias em suas representa\u00e7\u00f5es.  \n\nApesar da import\u00e2ncia que assumem essas institui\u00e7\u00f5es, a crian\u00e7a n\u00e3o digere \n\nas representa\u00e7\u00f5es de mundo de forma passiva, ela as transforma de acordo com as \n\nestruturas que possui e em fun\u00e7\u00e3o de suas necessidades intelectuais. Esse \u00e9 o grande \n\ntrunfo para que suas representa\u00e7\u00f5es sejam compostas de uma originalidade incr\u00edvel. \n\nFoi em raz\u00e3o da import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es que realizamos este \n\nestudo. A necessidade de ouvir as crian\u00e7as tornou-se fundamental para o \n\nlevantamento de suas ideias, com vistas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dessas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, para suscitar debates sobre o papel da fam\u00edlia, da escola e da m\u00eddia, \n\nentre outros.  \n\nO problema proposto nesta investiga\u00e7\u00e3o constituiu-se de duas quest\u00f5es \n\nb\u00e1sicas: quais as representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes, na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 \n\nanos, sobre trabalho? Crian\u00e7as e adolescentes, nessa faixa et\u00e1ria, distinguem as \n\natividades laborais exercidas por homens e mulheres na polariza\u00e7\u00e3o entre \u201ctrabalho \n\nmasculino\u201d e \u201ctrabalho feminino\u201d, conforme a divis\u00e3o sexual do trabalho na nossa \n\nsociedade? \n\nPartimos de duas hip\u00f3teses fundamentais. A primeira \u00e9 de que crian\u00e7as e \n\nadolescentes criam modelos e representa\u00e7\u00f5es sobre o trabalho que variam \u00e0 medida \n\nque percorrem os diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento, os quais n\u00e3o se \n\n\n\n \n\n 263\n\nconfiguram como meras c\u00f3pias da realidade, mas s\u00e3o transformados ativamente \n\npelos sujeitos. \n\nEssa hip\u00f3tese confirma-se de acordo com os resultados apresentados neste \n\nestudo. Percebe-se a mudan\u00e7a evolutiva \u00e0 medida que realizamos a investiga\u00e7\u00e3o nas \n\ncrian\u00e7as e adolescentes em diferentes faixas et\u00e1rias e est\u00e1gios de desenvolvimento \n\nvariados. Os n\u00edveis em que suas respostas aparecem levam-nos a perceber algumas \n\nideias comuns dentro dos grupos estudados. Partindo de uma constru\u00e7\u00e3o muito \n\nsimples, suas ideias evoluem para conceitos elaborados e sistematizados, dentro do \n\ncontexto em que se inserem e, com certeza, influenciadas pelo meio social em que \n\nvivem.  \n\nNossa segunda hip\u00f3tese foi de que, em suas representa\u00e7\u00f5es sobre trabalho, \n\ncrian\u00e7as e adolescentes na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos incorporam a polariza\u00e7\u00e3o da \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho vigente em nossa sociedade em \u201ctrabalho feminino\u201d e \n\n\u201ctrabalho masculino\u201d. Identificamos nas representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as ideias originais \n\nsobre essa quest\u00e3o. Essa percep\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho atravessa fases \n\ndistintas, em que constatamos uma aus\u00eancia inicial da divis\u00e3o sexual, passando por \n\numa fase em que h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o, mas a divis\u00e3o \u00e9 tida como algo natural at\u00e9 \n\nchegarmos \u00e0 ideia de que a sociedade divide o mundo em masculino e feminino e a \n\ndivis\u00e3o sexual do trabalho \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Uma quest\u00e3o que deve ser \n\nressaltada \u00e9 que essa divis\u00e3o sexual do trabalho, presente em nossa sociedade, \u00e9 \n\nincorporada nas ideias dos sujeitos e, portanto, influenciada pela cultura do sexismo \n\na que estamos submetidos desde crian\u00e7as.  \n\nRespondendo ao problema proposto, percebemos que as representa\u00e7\u00f5es de \n\ncrian\u00e7as e adolescentes desenvolvem-se em n\u00edveis cada vez mais elevados em \n\nqualidade e o trabalho j\u00e1 aparece, desde muito cedo, em suas representa\u00e7\u00f5es como \n\nalgo importante na vida do ser humano, como p\u00f4de ser visto neste estudo.  \n\nRetomando as quest\u00f5es dos n\u00edveis, ressaltamos que as crian\u00e7as passam por \n\nper\u00edodos transit\u00f3rios em que algumas de suas respostas s\u00e3o identificadas em um n\u00edvel \n\ninferior e outras em um n\u00edvel superior. Tal situa\u00e7\u00e3o nos parece ser derivada da \n\ndificuldade de compreender algumas quest\u00f5es relacionadas ao conhecimento social, \n\nconstitu\u00eddo pela transmiss\u00e3o e pelas intera\u00e7\u00f5es sociais, al\u00e9m de ter car\u00e1ter abstrato e \n\nn\u00e3o convencional, o que pode ser um obst\u00e1culo para sua compreens\u00e3o. \n\nDiferentemente do conhecimento f\u00edsico, demonstr\u00e1vel e pass\u00edvel de experi\u00eancias \n\nconcretas, o conhecimento social mostra-se como dependente do meio, da \n\n\n\n \n\n 264\n\nescolariza\u00e7\u00e3o, das informa\u00e7\u00f5es a que a crian\u00e7a e adolescentes t\u00eam acesso e, \n\nconsequentemente, das diferen\u00e7as individuais que constituem cada sujeito.  \n\nApesar dessas constata\u00e7\u00f5es, algumas ideias s\u00e3o comuns a grupos espec\u00edficos \n\nde crian\u00e7as, de acordo com os n\u00edveis em que se encontram. Dessa forma, no n\u00edvel \n\nPr\u00e9-I, que comporta crian\u00e7as entre 4 e 7 anos de idade, constatamos aus\u00eancia de \n\nsistemas interpretativos e de conceitua\u00e7\u00f5es mais elaboradas, comuns a todos os \n\nsujeitos desse n\u00edvel. N\u00e3o h\u00e1 um conceito de trabalho formulado, e as crian\u00e7as n\u00e3o \n\npercebem a divis\u00e3o sexual do trabalho. As mulheres e os homens podem exercer, de \n\nacordo com suas representa\u00e7\u00f5es, as profiss\u00f5es que quiserem.   \n\nNo n\u00edvel I, a ideia de que o trabalho se compra \u00e9 recorrente em crian\u00e7as de 6 \n\na 7 anos e desaparece nas crian\u00e7as de 10 anos de idade. Delval (2002) apresentou \n\ncomo explica\u00e7\u00e3o para essa ideia a generaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 caracter\u00edstica do est\u00e1gio pr\u00e9-\n\noperat\u00f3rio e vai diminuindo no decorrer do est\u00e1gio seguinte. Ainda n\u00e3o h\u00e1 conceito \n\nde trabalho formulado, e as respostas dos sujeitos demonstram a import\u00e2ncia que \n\natribuem ao mundo concreto e vis\u00edvel em suas explica\u00e7\u00f5es. No caso do exerc\u00edcio das \n\nprofiss\u00f5es, mulheres e homens podem exercer a profiss\u00e3o que quiserem, mas, \n\ndiferentemente do n\u00edvel anterior, necessitam saber executar as tarefas.  \n\nNo n\u00edvel II, a compreens\u00e3o de que o trabalho \u00e9 escasso e necessita da cria\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades por inst\u00e2ncias sociais e a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o e da \n\nqualifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o reincidentes nas respostas dos sujeitos. A hierarquia dos fatos, \n\nestudar, formar e procurar o trabalho, aparece de forma r\u00edgida como se esse fosse o \n\ncaminho em toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o. O desejo individual, ou vontade, \u00e9 tomado \n\npelos sujeitos como fonte b\u00e1sica de obten\u00e7\u00e3o de trabalho, por\u00e9m n\u00e3o basta, pois, se o \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o estudar, conseguir\u00e1 trabalho classificado como \u201cruim\u201d, cuja \n\nremunera\u00e7\u00e3o \u00e9 menor e o esfor\u00e7o f\u00edsico maior. Houve percep\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, mas ainda n\u00e3o demonstravam compreend\u00ea-la como constru\u00e7\u00e3o cultural e \n\nhist\u00f3rica, o que apareceu no n\u00edvel III. \n\nNo n\u00edvel III, v\u00e1rias possibilidades foram apresentadas pelos adolescentes para \n\nconseguir trabalho, e houve, tamb\u00e9m, a ideia do desejo individual, mas agora a \n\n\u201cvontade\u201d n\u00e3o se confunde com \u201cdesejo\u201d, pois h\u00e1 uma tomada de consci\u00eancia das \n\ndificuldades para se entrar no mercado de trabalho, e o sujeito deve direcionar suas \n\na\u00e7\u00f5es para super\u00e1-las. O pensamento \u00e9 hipot\u00e9tico e segue linhas de racioc\u00ednio que \n\npossibilitam pensar sobre aspectos n\u00e3o reais, n\u00e3o concretos do mundo social, mas em \n\nprobabilidades e necessidades. Nas representa\u00e7\u00f5es dos adolescentes, o trabalho \u00e9 \n\n\n\n \n\n 265\n\npolarizado para homens e para mulheres, e a divis\u00e3o sexual do trabalho \u00e9 constru\u00edda \n\npela sociedade e considerada injusta.   \n\nFator importante para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo foi o instrumento utilizado, no \n\nqual se buscaram representar dados mais pr\u00f3ximos da realidade dos sujeitos \n\nentrevistados, considerando o meio em que vivem. A constru\u00e7\u00e3o do instrumento foi \n\numa etapa fundamental e longa para que pud\u00e9ssemos explorar esse tipo de \n\nconhecimento social, cuja constitui\u00e7\u00e3o difere e \u00e9 mais dif\u00edcil do que o conhecimento \n\nf\u00edsico. A possibilidade de recorrer ao instrumento concreto como apoio ao \n\npensamento da crian\u00e7a produz uma situa\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\ncom crian\u00e7as e adolescentes, uma vez que estes ficam diante de situa\u00e7\u00f5es voltadas \n\npara a realidade mais pr\u00f3xima.  \n\nDemonstramos, por meio deste estudo, que h\u00e1 uma sequ\u00eancia evolutiva nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos sujeitos e algumas caracter\u00edsticas pertencem aos sujeitos de \n\nmesmo n\u00edvel cognitivo, indicando como o conhecimento social \u00e9 constru\u00eddo por \n\nindiv\u00edduos em diferentes est\u00e1gios de conhecimento. Ressaltamos que sujeitos de uma \n\nmesma faixa et\u00e1ria e mesmo n\u00edvel de desenvolvimento podem se encontrar em \n\ndiferentes n\u00edveis de representa\u00e7\u00e3o sobre trabalho. E que um mesmo sujeito pode \n\napresentar respostas que se encaixam em n\u00edveis diferentes, de acordo com o conte\u00fado \n\npesquisado.  \n\nApontamos como limita\u00e7\u00e3o deste estudo o tempo para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nentrevista com grupos maiores de crian\u00e7as e adolescentes, tornando-se necess\u00e1ria a \n\nreplica\u00e7\u00e3o com classes diferentes da que pesquisamos e o tipo de conhecimento \n\npesquisado, pois h\u00e1 escassez de trabalhos espec\u00edficos sobre a tem\u00e1tica.  \n\nEste estudo pode contribuir com o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia \n\nDom\u00e9stica para a compreens\u00e3o da crian\u00e7a como membro da fam\u00edlia, institui\u00e7\u00e3o \n\nsocial primordial na constitui\u00e7\u00e3o da sociedade. A fam\u00edlia, sendo o primeiro grupo \n\nsocial em que a crian\u00e7a est\u00e1 inserida, pode ser compreendida quanto aos valores e \n\ncren\u00e7as que possui, os quais influenciam em seus processos de decis\u00e3o.  \n\nAlgumas das quest\u00f5es que apareceram no decorrer deste trabalho foram: \n\ncrian\u00e7as e adolescentes compreendem o trabalho como meio de realiza\u00e7\u00e3o pessoal? \n\nQue ideias possuem sobre o trabalho na socializa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos? Quais as \n\nrela\u00e7\u00f5es podem ser estabelecidas entre a escolariza\u00e7\u00e3o e a inser\u00e7\u00e3o no trabalho, nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes? Quais as diferen\u00e7as crian\u00e7as e \n\nadolescentes apontam entre brincar e trabalhar? Crian\u00e7as e adolescentes \n\n\n\n \n\n 266\n\ncompreendem o trabalho como direito fundamental do ser humano, assegurado em \n\nlei?  \n\n\u00c9 importante ressaltar que este estudo constitui o recorte de uma forma de \n\nconhecimento e n\u00e3o responde a todas \u00e0s quest\u00f5es que poderiam ser suscitadas. H\u00e1 \n\num longo caminho a ser percorrido, e muitas lacunas podem ser preenchidas com \n\nnovos estudos sobre essa quest\u00e3o. Novas pesquisas se fazem necess\u00e1rias, de forma a \n\nabrangerem crian\u00e7as de outras classes sociais, de outros n\u00edveis socioecon\u00f4micos, \n\nadvindas de culturas diferentes da nossa, com perspectivas e inser\u00e7\u00f5es sociais \n\ndistintas das do grupo que estudamos, como aqueles que, mesmo protegidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira, trabalham em situa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o.   \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n 267\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. REFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nALBINO, S. F. Estudo evolutivo das percep\u00e7\u00f5es infantis no uso de ferramentas \ncomputacionais. 2006. Tese (Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2006. \n \nALESSANDRINI, E. A. Desenvolvimento afetivo de crian\u00e7as pr\u00e9-escolares em \nclasses de per\u00edodo integral e parcial. 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1997. \n \nARI\u00c8S, P. Hist\u00f3ria social da crian\u00e7a e da fam\u00edlia. 2. ed. Rio de Janeiro: \nGuanabara, 1986. \n \nBAMPI M. A. M. O m\u00e9todo cl\u00ednico experimental de Jean Piaget como refer\u00eancia \npara o conhecimento do pensamento infantil na avalia\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica. \n2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade do Sul de Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis, 2006. \n \nBANKS-LEITE, L. Percursos piagetianos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n \nBAPTISTELLA, E. C. F. A compreens\u00e3o do conte\u00fado de um comercial televisivo \nna inf\u00e2ncia. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de \nCampinas, Campinas, SP, 2001. \n \nBARRETO, M. L. M. Biografia de Jean Piaget. Vi\u00e7osa, MG: UFV/Departamento \nde Economia Dom\u00e9stica, 2008. 129 p. (Apostila da disciplina ECD 330 \u2013 \nFundamentos da teoria piagetiana). \n \n________. Constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Vi\u00e7osa, MG: UFV/Departamento de \nEconomia Dom\u00e9stica, 2005. 17 p. (Apostila da disciplina ECD 381 \u2013 Metodologia do \nensino das m\u00faltiplas linguagens I). \n \n\n\n\n \n\n 268\n\nBARROSO, L. M. S. As ideias das crian\u00e7as e adolescentes sobre seus direitos: um \nestudo evolutivo \u00e0 luz da teoria piagetiana. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nBELL, J. Projeto de pesquisa: guia para pesquisadores iniciantes em educa\u00e7\u00e3o, \nsa\u00fade e ci\u00eancias sociais. Porto Alegre: Artmed, 2008. \n \nBERTOLINI, L. B. A. Rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho da mulher e a din\u00e2mica \nfamiliar. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Vetor, 2002.  \n \nBLAXTER, L.; HUGHES, C.; TIGHT, M. How to research. Buckingham: Open \nUniversity Press, 2001. \n \nBRAGA, A. R. A influ\u00eancia do projeto \u201cA forma\u00e7\u00e3o do professor e a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental\u201d no conhecimento, valores, atitudes e cren\u00e7as nos alunos no Ensino \nFundamental. 2003. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual \nde Campinas, Campinas, SP, 2003. \n \nBRUSCHINI, C.; RIDENTI, S. Fam\u00edlia, casa e trabalho. Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o \nPaulo, v. 88, fev. 1994. \n \nCAMPOS, M. M. Porque \u00e9 importante ouvir a crian\u00e7a: a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \npequenas na pesquisa cient\u00edfica. In: CRUZ, S.H.V. A crian\u00e7a fala: a escuta de \ncrian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nCANTELLI, V. C. B. Um estudo psicogen\u00e9tico sobre as representa\u00e7\u00f5es de escola \nem crian\u00e7as e adolescentes. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2000. \n \nCARMO, P. S. A ideologia do trabalho. 15. ed. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2005.  \n \nCASTRO, A. P. P. de. Rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero na educa\u00e7\u00e3o infantil: uma an\u00e1lise a \npartir da atividade l\u00fadica. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Dom\u00e9stica) \u2013 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2006.  \n \nCHAKUR, C.R.S.L. O social e o l\u00f3gico-matem\u00e1tico na mente infantil: cogni\u00e7\u00e3o, \nvalores e representa\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. S\u00e3o Paulo: Arte e Ci\u00eancia, 2002. \n \nCOSTA, R. R. S.; D\u2019AROZ, M S.; OTHMAN, Z. A. S.; PIECZARKA, T.; STOLTZ, \nT. A escola inclusiva j\u00e1 n\u00e3o pode prescindir de estudos evolutivos. In: XIV \nJornadas de Jovens Pesquisadores da AUGM. Campinas, SP, 2006. \n \nCRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2008. \n \nCRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2008. \n \nDEJOURS, C. A loucura no trabalho: estudos em psicopatologia do trabalho. S\u00e3o \nPaulo, SP: Cortez, 1987. \n\n\n\n \n\n 269\n\nDEJOURS, C.; ABDOUCHELI, E. Psicodin\u00e2mica do trabalho. S\u00e3o Paulo, SP: \nAtlas. 1994. \n \nDELVAL, Juan. Hist\u00f3rias sobre los derechos de los ni\u00f1os. 1998. (Mimeogr.). \n \nDELVAL, J. Algumas reflexiones sobre los derechos de los ni\u00f1os. In: Inf\u00e2ncia y \nsociedad. Madrid, 1994. n. 27/28, p. 14-41. \n \nDELVAL, J. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do m\u00e9todo cl\u00ednico: descobrindo o pensamento \ndas crian\u00e7as. Porto Alegre: Artmed, 2002.  \n \n \nDENEGRI, M.; DELVAL, J. Concepciones evolutivas acerca de la fabricaci\u00f3n del \ndinero II. Los tipos de respuestas. Investigaci\u00f3n em la escuela, n. 48, p. 55-70, \n2002. \n \nDOLLE, J. M. Para compreender Piaget. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1981.  \n \nELIAS, Norbert. A sociedade dos indiv\u00edduos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, \n1994.    \n \nENESCO, Ileana; SIERRA, Purificaci\u00f3n. La comprensi\u00f3n del acesso a distintas \nprofesiones: un estudio evolutivo. In: Infancia y Aprendizaje. Madrid, 1995. \n \nENESCO, Ileana, NAVARRO, I. La comprensi\u00f3n de la organizaci\u00f3n social en \nni\u00f1os y adolescentes. Madrid: CIDE, 1995. \n \nFELIPE, J. Entre tias e tiazinhas: pedagogias culturais em circula\u00e7\u00e3o. In: SILVA, L. \nH. (Org.). S\u00e9culo XXI: qual conhecimento? Qual curr\u00edculo? Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. \n \nFERREIRA, L. M. Concep\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as de 4 a 6 anos sobre o consumo de \n\u00e1gua: uma abordagem baseada no m\u00e9todo cl\u00ednico. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEconomia Dom\u00e9stica) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2008.  \n \nFERREIRA, V. Transformando o conceito de trabalho: o feminismo mudou a \nforma de ver o mundo do trabalho. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cfemea.org.br>. \nAcesso em: mar\u00e7o, 2006. \n \nFIGUEIREDO, R.V.; POULIN, J.R. Aspectos funcionais do desenvolvimento \ncognitivo de crian\u00e7as com defici\u00eancia mental e metodologia de pesquisa. In: CRUZ, \nS. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2008. \n \nFRANCO, C. O desenvolvimento do m\u00e9todo clinico e suas rela\u00e7\u00f5es com as \nmodifica\u00e7\u00f5es na tradi\u00e7\u00e3o de pesquisa Piagetiana. In: BANKS-LEITE. Percursos \npiagetianos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n \nFREITAS, P. O. Publicidade em televis\u00e3o para o dia das crian\u00e7as: questionando a \nideologia da necessidade. Vi\u00e7osa, MG: UFV, 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEconomia Dom\u00e9stica) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2001.  \n\n\n\n \n\n 270\n\nGANUSA, F. B. La Construccion de nociones sociales. Departamento de Psicolog\u00eda \nEvolutiva y de la Educaci\u00f3n. Revista de Psicodid\u00e1ctica, n. 9, 1999. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.vc.ehu.es/deppe/relectron/n9/frn9a2.htm>. \n \nGIL, A.C. Como elaborar projetos de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. \n \nGODOY, A. S. Pesquisa qualitativa: tipos fundamentais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o \nde Empresas, S\u00e3o Paulo, v.35, n.3, p. 20-29, maio/jun. 1995. \n \nGON\u00c7ALVES, P. F. O trabalho como experi\u00eancia moral: significados e \nexpectativas subjacentes \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, adolescentes e respons\u00e1veis no \nPETI/Ipatinga-Minas Gerais. Vi\u00e7osa, MG: UFV, 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEconomia Dom\u00e9stica) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2006.  \n \nGOSDAL, T. C. Direito do trabalho e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero: avan\u00e7os e perman\u00eancias. \nIn: ARA\u00daJO, A. R.; MOUR\u00c3O, T. F. (Orgs.). Trabalho de mulher: mitos, riscos e \ntransforma\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: LTR, 2007. \n \nHUBER, J. Gender role change in families. In: BRUBAKER, T. H. Familie \nrelations: challenges for the future. New Park: Sage Publications, 1999.  \n \nIBGE.  Censo educacional. Informe Estat\u00edstico de 2006: Educa\u00e7\u00e3o Escolar. \nBras\u00edlia. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php>. \n \nINHELDER, B.; SINCLAIR, H.; BOVET, M. Aprendizagem e estruturas do \nconhecimento. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1974.  \n \nKERLINGER, F. N. Ex Post Facto Research. In: Foundations of behavioral \nresearch. 2. ed. New York: Ed. Holt, 1973.  \n \nLA TAILLE, Y. de (Org.). Piaget, Vygotsky, Wallon: teorias psicogen\u00e9ticas em \ndiscuss\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Summus, 1992. \n \nLEI n\u00ba 8.069, de 13 de julho de 1990. \u201cDisp\u00f5e sobre o Estatuto da Crian\u00e7a e do \nAdolescente e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 16 de \njulho de 1990. \n \nLOURO, G. L. G\u00eanero, hist\u00f3ria e educa\u00e7\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o e desconstru\u00e7\u00e3o. Revista \nEduca\u00e7\u00e3o e Realidade, Porto Alegre, v. 20, n. 2, p. 101-132, jul./dez. 1995.  \n \nMARCONI, M. A.; LAKATOS, E. M. T\u00e9cnicas de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 1999.  \n \nMARQUES, A. P.; SILVA, R. P. Na an\u00e1lise dos textos das crian\u00e7as, o \nreconhecimento da alteridade da inf\u00e2ncia. In: MARTINS, M. L.; PINTO, M. (Orgs.).  \nComunica\u00e7\u00e3o e cidadania \u2013 Actas do 5\u00ba Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \nCi\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o Universidade do Minho. Portugal, 2008. \n \nMARX, K. O capital. In: GORZ, A. Cr\u00edtica da divis\u00e3o do trabalho. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 2001. \n\n\n\n \n\n 271\n\nMENANDRO, M. C. S. Caracter\u00edsticas de atividades cotidianas de adolescentes e \nadultos de ambos os sexos. In: NOVO, H. A.; MENANDRO, M. C. S. (Orgs.) et al. \nOlhares diversos: estudando o desenvolvimento humano. Vit\u00f3ria: UFES/Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia: CAPES, PROIN, 2000. \n \nMIGEOTTE, L. Os fil\u00f3sofos gregos e o trabalho na antiguidade. In: MERCURE, D.; \nSPURK, J. (Orgs.). O trabalho na hist\u00f3ria do pensamento ocidental. Petr\u00f3polis: \nVozes, 2005.  \n \nMORIN, E.; TONELLI, M. J.; PLIOPAS, A. L. V. O trabalho e seus sentidos. \nPsicologia e Sociedade. Psicologia e Sociedade, Porto Alegre,  v.19,   2007. \n \nMORIN, E. Os sentidos do trabalho. In: WOOD, T. (Ed.). Gest\u00e3o empresarial: o \nfator humano. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. p. 13-34.   \n \nMURARO, R. M.; PUPIN, A.B. (Orgs.). Mulher, g\u00eanero e sociedade. Rio de \nJaneiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \nNEVES, M. Y.; SELIGMANN-SILVA, E.; ATHAYDE, M. Sa\u00fade mental e \ntrabalho: um campo de estudo em constru\u00e7\u00e3o. In: ARA\u00daJO, A. et al. (Orgs.). \nCen\u00e1rios do trabalho. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2004. \n \nPERROT, M. As mulheres ou os sil\u00eancios da hist\u00f3ria. Bauru, SP: EDUSC, 2005.  \n \nPERROT, M. Minha hist\u00f3ria das mulheres. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.  \n \nPIAGET. J. O Ju\u00edzo e o racioc\u00ednio na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Record, 1924. \n \nPIAGET, J. O Nascimento da Intelig\u00eancia na Crian\u00e7a. 4. ed. Rio de Janeiro. Ed. \nGuanabara, 1987. (edi\u00e7\u00e3o original 1936). \n \nPIAGET, Jean. A constru\u00e7\u00e3o do real na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Zahar Editores, \n1975. (edi\u00e7\u00e3o original 1937). \n \nPIAGET, J. A representa\u00e7\u00e3o do mundo na crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Id\u00e9ias e Letras, \n2005. (edi\u00e7\u00e3o original 1947). \n \nPIAGET, J. Para onde vai a educa\u00e7\u00e3o? 14. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1998. \n(edi\u00e7\u00e3o original 1948). \n \nPIAGET, J. Estudos do desenvolvimento intelectual da crian\u00e7a e do adolescente. \nBuenos Aires: Nova Vis\u00e3o, 1956. \n \nPIAGET, J. Seis estudos de psicologia. 24. ed. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2007. (edi\u00e7\u00e3o original 1964). \n \nPIAGET, J. A linguagem e o pensamento da crian\u00e7a. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 1999. (edi\u00e7\u00e3o original 1966). \n \n\n\n\n \n\n 272\n\nPIAGET, Jean. Biologia e conhecimento. 2. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. (edi\u00e7\u00e3o \noriginal 1967). \n \nPIAGET, J.; INHELDER, B. A psicologia da crian\u00e7a. 2. ed. Rio de Janeiro: Difel, \n2006. (edi\u00e7\u00e3o original 1968). \n \nPIAGET, J. Psicologia e Pedagogia. 9. de. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, \n1998. (edi\u00e7\u00e3o original 1969). \n \nPIAGET, J. A Constru\u00e7\u00e3o do real na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Zahar, 1970.  \n \nPIAGET, Jean. Epistemologia Gen\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2007. (edi\u00e7\u00e3o \noriginal 1970). \n \nPIAGET, J. Estudos sociol\u00f3gicos. Rio de Janeiro: Forense, 1973.  \n \nPIAGET, J. O ju\u00edzo moral na crian\u00e7a. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Summus, 1994. \n \nPIAGET, Jean. Da l\u00f3gica da crian\u00e7a \u00e0 l\u00f3gica do adolescente. S\u00e3o Paulo: Pioneira, \n1976. \n \nPIAGET, J. A forma\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo na crian\u00e7a. 3. ed. Rio de Janeiro: Guanabara \nKoogan, 1978. \n \nPIAGET, J. O homem e as suas ideias. Rio de Janeiro: Forense, 1980. \n \nRAMALHO, J. R.; SANTANA, M. A. Sociologia do trabalho no mundo \ncontempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2004.  \n \nRAMIRES, V. R. R. As transi\u00e7\u00f5es familiares: a perspectiva de crian\u00e7as e pr\u00e9-\nadolescentes. In: CRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nROCHA, E. A. C. Porque ouvir as crian\u00e7as? Algumas quest\u00f5es para um debate \ncientifico multidisciplinar. In: CRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as \nem pesquisas. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n \nROCHA, M. I. B. da (Org.). Trabalho e g\u00eanero: mudan\u00e7as, perman\u00eancias e \ndesafios. S\u00e3o Paulo: Editora 34; ABEP; NEPO/UNICAMP; CEDEPLAR/UFMG, \n2000. \n \nSALAMITO, J. M. Trabalho e trabalhadores na obra de Santo Agostinho. In: \nMERCURE, D.; SPURK, J. (Orgs.). O trabalho na hist\u00f3ria do pensamento \nocidental. Taborda. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005.  \n \nSALLES, L. M. F. Inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia na sociedade contempor\u00e2nea: alguns \napontamentos. Estudos de psicologia, Campinas,  v. 22, n.1,  jan./mar. 2005. \n \n\n\n\n \n\n 273\n\nSARAVALI, E. G. As ideias das crian\u00e7as sobre seus direitos: a constru\u00e7\u00e3o do \nconhecimento social numa perspectiva piagetiana. 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1999. \n \nSEBER, M da G. Constru\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia pela crian\u00e7a. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nScipione, 1991. \n \nSEBER, M da G. Psicologia do pr\u00e9-escolar: uma vis\u00e3o construtivista. S\u00e3o Paulo: \nModerna, 1995.  \n \nSETTON, M.G. J. Fam\u00edlia, escola e m\u00eddia: um campo com novas configura\u00e7\u00f5es. \nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo,  v. 28, n.1,  jan./jun. 2002.  \n \nSINA, A. Mulher e trabalho: o desafio de conciliar diferentes pap\u00e9is na sociedade. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005.  \n \nSOIHET, R. Sutileza, ironia e zombaria: instrumentos no descr\u00e9dito das lutas das \nmulheres pela emancipa\u00e7\u00e3o. In: MURARO, R. M.; PUPIN, A.B. (Orgs.). Mulher, \ng\u00eanero e sociedade. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \nS\u00d3LON, L.A.G. et al. Conversando com crian\u00e7as sobre seu processo de ado\u00e7\u00e3o \ntardia. In: CRUZ, S. H. V. A crian\u00e7a fala: a escuta de crian\u00e7as em pesquisas. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2008. \n \nSOUZA, G. M. C. Jogo e diferen\u00e7as de g\u00eanero: estudo comparativo em atividades \nl\u00fadicas em escolas de Lisboa e do Rio de Janeiro. Lisboa, 2006. 272 f. Tese \n(Doutorado) \u2013 Faculdade de Motricidade Humana, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, \nLisboa, 2006. \n \nTRINDADE, Z. A. Dinheiro e prest\u00edgio: representa\u00e7\u00e3o social de trabalho entre \ncrian\u00e7as e adolescentes. In: NOVO, H. A.; MENANDRO, M. C. S. et al. (Orgs.). \nOlhares diversos: estudando o desenvolvimento humano. Vit\u00f3ria: UFES/Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia/CAPES, PROIN, 2000.  \n \nVAITSMAN. J. G\u00eanero, identidade, casamento e fam\u00edlia na sociedade \ncontempor\u00e2nea. In: MURARO, R. M.; PUPIN, A. B. (Orgs.). Mulher, g\u00eanero e \nsociedade. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, FAPERJ, 2001.  \n \nVAITSMAN, J. Flex\u00edveis e plurais: identidade, casamento e fam\u00edlia em \ncircunst\u00e2ncias p\u00f3s-modernas. Rio de Janeiro: Rocco, 1994.  \n \nVIANA, N. O trabalho feminino sob o capitalismo. In: MARQUES, E. (Org.). A \nquest\u00e3o da mulher: opress\u00e3o, trabalho e viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Ci\u00eancia \nModerna, 2006.  \n \nVINH-BANG. La m\u00e9thode clinique et la research en psychologie de l' enfant. In: \nPsychologie et epist\u00e9mologie g\u00e9n\u00e9tiques, Th\u00e9mes piag\u00e9tiens. Paris: Dunod, 1966. \n \nWADSWORTH, B. J. Intelig\u00eancia e afetividade da crian\u00e7a na teoria de Piaget. 5. \ned. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1999.  \n\n\n\n \n\n 274\n\nWADSWORTH, B. Piaget para o professor da pr\u00e9-escola e o 1\u00ba grau. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1987. \n \nWILLAIME, J. P. As reformas protestantes e a valoriza\u00e7\u00e3o religiosa do trabalho. In: \nMERCURE, D.; SPURK, J. (Orgs.). O trabalho na hist\u00f3ria do pensamento \nocidental. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 275\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n 276\n\nAP\u00caNDICE A \n\n \n\nCARTA ENVIADA \u00c0 INSTITUI\u00c7\u00c3O DE ENSINO PARA AUTORIZA\u00c7\u00c3O \nDA COLETA DE DADOS \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE VI\u00c7OSA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS, LETRAS E ARTES \nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA DOM\u00c9STICA \n\n    PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA DOM\u00c9STICA \n \n \n\nVi\u00e7osa, 9 de junho de 2008. \n \n\u00c0 Senhora, \nNeuza Maria C. Brumano \nPresidente do Conselho Pedag\u00f3gico \n \n \nPrezada Senhora, \n \n \n\nSou mestranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia Dom\u00e9stica da \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, cujo projeto de pesquisa \u00e9 \u201cRepresenta\u00e7\u00f5es de \ncrian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho numa perspectiva Piagetiana\u201d o qual est\u00e1 \nvinculado \u00e0 linha de pesquisa Estudo da Fam\u00edlia e Economia do Consumo Familiar. \n\nA proposta de pesquisa objetiva descrever e analisar as representa\u00e7\u00f5es sobre a \ncategoria trabalho de crian\u00e7as e adolescentes na faixa-et\u00e1ria de 4 a 13 anos de idade. \nO estudo poder\u00e1 contribuir para o ac\u00famulo de conhecimentos sobre o \ndesenvolvimento infantil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social e para que \nas institui\u00e7\u00f5es de ensino possam planejar a\u00e7\u00f5es educativas com crian\u00e7as e \nadolescentes, de forma reflexiva e cr\u00edtica, principalmente, com temas sociais e \ntransversais atendendo, assim, as recomenda\u00e7\u00f5es dos PCN\u2019s.  \n\nPara efetiva\u00e7\u00e3o do estudo, vimos por meio desta solicitar autoriza\u00e7\u00e3o para \nrealizarmos a pesquisa nesta institui\u00e7\u00e3o de ensino. A escolha desta unidade \neducacional se deu por atender a alguns crit\u00e9rios da pesquisa, como estar classificada \nna rede particular; ter um n\u00famero ideal de crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 4 a 14 anos \nproposta no estudo; ter como princ\u00edpio educativo o aluno como centro do processo, \npossibilitando que este seja construtor do pr\u00f3prio conhecimento, al\u00e9m de apresentar \ncomo objetivos proporcionar ao educando a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao desenvolvimento \nde suas potencialidades para sua auto-realiza\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio \nconsciente da cidadania e prosseguimento de estudos, oferecendo  espa\u00e7o para a \nconstru\u00e7\u00e3o da autonomia, do conhecimento assegurando e ampliando a capacidade \nde express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, relevando a necessidade de aprender com prazer.  \n\nOs instrumentos de coleta dos dados ser\u00e3o: pesquisa documental (fichas de \ninscri\u00e7\u00e3o e, ou registros necess\u00e1rios) e entrevista individual com as crian\u00e7as e \nadolescentes da educa\u00e7\u00e3o infantil e do ensino fundamental. Para maior fidedignidade \ndo estudo, as entrevistas ser\u00e3o gravadas e, ap\u00f3s a transcri\u00e7\u00e3o, as grava\u00e7\u00f5es ser\u00e3o \ndestru\u00eddas. \n\n\n\n \n\n 277\n\n Esclarecemos que o contato com os participantes, bem como organiza\u00e7\u00e3o das \nentrevistas ser\u00e1 de inteira responsabilidade da pesquisadora, tendo como princ\u00edpio o \nsigilo absoluto das informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de respeitar a din\u00e2mica de funcionamento da \nescola para que esta n\u00e3o seja prejudicada. \n Esclarecemos, ainda, que ser\u00e1 solicitada autoriza\u00e7\u00e3o dos pais das crian\u00e7as \npara a participa\u00e7\u00e3o destas no estudo e o contato com estes \u00e9 de nossa inteira \nresponsabilidade.  \n \n\nCertas de contar com a colabora\u00e7\u00e3o deste Conselho, desde j\u00e1 agradecemos. \n \n \n\nAtenciosamente, \n \n \n \n \n\nM\u00e1rcia On\u00edsia da Silva \nMestranda \n\n \n \n \n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Maria de Lourdes Mattos Barreto \nOrientadora \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 278\n\nAP\u00caNDICE B \n \n \n\nCARTA ENVIADA AOS PAIS, M\u00c3ES OU RESPONS\u00c1VEIS PARA \nAUTORIZA\u00c7\u00c3O DA COLETA DE DADOS COM SEUS DEPENDENTES \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE VI\u00c7OSA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS, LETRAS E ARTES \nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA DOM\u00c9STICA \n\n    PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA DOM\u00c9STICA \n \n\nVi\u00e7osa, 17 de novembro de 2008. \nAo Sr.  \nSra. \n \nPrezados Pais, \n \n\nSou mestranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia Dom\u00e9stica da \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, cujo projeto de pesquisa \u00e9 \u201cRepresenta\u00e7\u00f5es de \ncrian\u00e7as e adolescentes sobre trabalho numa perspectiva Piagetiana\u201d o qual est\u00e1 \nvinculado \u00e0 linha de pesquisa Estudo da Fam\u00edlia e Economia do Consumo Familiar.  \n A nossa proposta de pesquisa objetiva descrever e analisar as representa\u00e7\u00f5es \nsobre a categoria \u201ctrabalho\u201d e sobre a \u201cdivis\u00e3o sexual do trabalho\u201d de crian\u00e7as e \nadolescentes, na faixa-et\u00e1ria de 4 a 13 anos de idade. Nosso trabalho poder\u00e1 \ncontribuir para o ac\u00famulo de conhecimentos sobre o desenvolvimento infantil em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento social e para que a escola possa planejar suas \na\u00e7\u00f5es educativas com crian\u00e7as e adolescentes, de forma reflexiva e cr\u00edtica, \nprincipalmente, no trabalho com temas sociais e temas transversais, atendendo, \nassim, \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es dos PCNs.  \n Para efetiva\u00e7\u00e3o deste estudo, vimos por meio desta solicitar a autoriza\u00e7\u00e3o \npara realizarmos a entrevista com seu (a) filho (a). Informamos que a pesquisa foi \nautorizada pelo Conselho Pedag\u00f3gico da institui\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, contamos com a \nsua compreens\u00e3o para autorizar que seu(a) filho(a) possa participar da entrevista, a \nqual, para maior fidedignidade, ser\u00e1 gravada, sendo as grava\u00e7\u00f5es destru\u00eddas ap\u00f3s a \ntranscri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise. Com o objetivo de resguardarmos os aspectos \u00e9ticos da \npesquisa, a identifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados ser\u00e1 preservada e n\u00e3o ser\u00e1 divulgada.  \n Solicito, por gentileza, o preenchimento dos dados a seguir e a devolu\u00e7\u00e3o na \nescola at\u00e9 o dia____/_____/_____. \n \n Certas de contar com a sua colabora\u00e7\u00e3o, subscrevemo-nos, colocando-nos \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o para quaisquer esclarecimentos que se fizerem necess\u00e1rios. \n\n \nAtenciosamente, \n\n \n \n \n \n \n \nNome da crian\u00e7a: _______________________________S\u00e9rie: ______Idade:______ \n\nM\u00e1rcia On\u00edsia da Silva \nMestranda \n\ne-mail: monisia@ufv.br \n\nMaria de Lourdes Mattos Barreto \nOrientadora \n\ne-mail: mmattos@ufv.br \n\n\n\n \n\n 279\n\nAP\u00caNDICE C \n \n\nPROTOCOLO DE PERGUNTAS VERBAIS DA ENTREVISTA CL\u00cdNICA \n \n\nEntrevista: Representa\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes sobre Trabalho \nEntrevistador:  \nProtocolo n\u00ba:  \nData entr.:  \nDura\u00e7\u00e3o:  \n\nSujeito:  \nIdade:       Data nasc.:  \nS\u00e9rie:  \nInst.:  \nProf. Pai:  \nProf M\u00e3e:  \n \n\nCategorias Material concreto \nDescri\u00e7\u00e3o inicial (O que \u00e9 trabalho) 1\u00aa situa\u00e7\u00e3o: quatro quadros \n\nA- Pessoas passeando em um parque \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo?  \n- Onde voc\u00ea acha que eles est\u00e3o? \n\n \n\n B- Pessoas dan\u00e7ando em uma festa \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo?  \n - Onde voc\u00ea acha que eles est\u00e3o?  \n\n \n\n C-Pessoa vendendo produtos atr\u00e1s de um \nbalc\u00e3o \n\n- Voc\u00ea sabe me dizer o que estas pessoas  \nest\u00e3o fazendo?  \n- Onde voc\u00ea acha que eles est\u00e3o? \n\n \n\n D- Pessoa construindo uma casa \n- Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- O que voc\u00ea acha que \u00e9 trabalhar? \n- Porque voc\u00ea acha que as pessoas trabalham? \n- Por que voc\u00ea acha que as pessoas precisam de \ndinheiro? \n-Voc\u00ea acha que as pessoas podem receber alguma \ncoisa que n\u00e3o seja dinheiro? \n- Voc\u00ea sabe me dizer em que seu pai trabalha? O que \nele faz? \n- E sua m\u00e3e trabalha?  \n- Voc\u00ea sabe onde ela trabalha? \n- O que ela faz? \n- Que outros trabalhos voc\u00ea conhece? \n- Como voc\u00ea acha uma pessoa consegue um \ntrabalho? O que ela precisa fazer? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nExtens\u00e3o  \n-Voc\u00ea acha que todas as pessoas  \ntrabalham? Porque? \n- Voc\u00ea acha que todos os homens trabalham?  \n-Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que todas as mulheres trabalham?  \n- Por qu\u00ea? \n\n \n\nMudan\u00e7a  \n- Voc\u00ea acha que uma pessoa que trabalha pode parar \nde trabalhar? \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que uma pessoa que n\u00e3o trabalha pode \ncome\u00e7ar a trabalhar? \n- Por qu\u00ea? Como? O que ela pode fazer? \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 280\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o (Tipos de trabalho-remunerado e \nn\u00e3o-remunerado) \n\n2\u00aa Situa\u00e7\u00e3o: dois quadros \nA- Pessoa trabalhando em um escrit\u00f3rio \nB-Chefe pagando a pessoa \n\n(A) - Voc\u00ea sabe me dizer o que esta pessoa est\u00e1 \nfazendo? \n(B) - O que voc\u00ea acha que estas pessoas est\u00e3o \nfazendo? \n- Porque voc\u00ea acha que um est\u00e1 dando dinheiro para \no outro? \n-Ele poderia receber alguma outra coisa sem ser \ndinheiro? \nO que? \n\n \n\n 3\u00aa situa\u00e7\u00e3o: dois quadros \nA- Empregada uniformizada servindo \u00e0 \nfam\u00edlia \nB-Mulher servindo \u00e0 fam\u00edlia \n\n(A) - O que ela est\u00e1 fazendo? \n- Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? \n- Voc\u00ea acha que ela vai receber alguma coisa pelo \ntrabalho dela? \n- O que?  \n(B) - O que ela est\u00e1 fazendo? \n- Quem voc\u00ea acha que ela \u00e9? \n- Voc\u00ea acha que a m\u00e3e vai receber alguma pelo \ntrabalho dela?  \n \n\n \n\nAspectos (Divis\u00e3o sexual do trabalho) 4\u00aa Situa\u00e7\u00e3o: quatro quadros \nA- Hospital \n\n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Qual a profiss\u00e3o de quem trabalha aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que \ndeve estar fazendo este trabalho: a mulher, o homem \nou os dois. \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser um homem? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser uma mulher? \n\n \n\n B-Oficina mec\u00e2nica \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que \ndeve estar fazendo este trabalho: a mulher, o homem \nou os dois. \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser uma mulher? \n- Porque voc\u00ea s\u00f3 colocou o homem? \n\n \n\n C-Sala de aula \n- Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que \ndeve estar fazendo este trabalho: a mulher, o homem \nou os dois. \n- Por qu\u00ea? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser um homem? \n\n \n\n D- Sal\u00e3o de beleza \n - Voc\u00ea sabe me dizer que local \u00e9 este? \n- Que tipo de trabalho as pessoas fazem aqui? \n- Coloque para mim a pessoa que voc\u00ea acha que \ndeve estar fazendo este trabalho: a mulher, o homem \nou os dois. \n- Por qu\u00ea? \n\n \n\n\n\n \n\n 281\n\nTrabalho dom\u00e9stico  \n 5\u00aa Situa\u00e7\u00e3o: quatro quadros \n\nA- Pessoa sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, lavando \nroupa \n\n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 esse? \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea \nacha que poderia fazer esta tarefa. \n- Porque? \n- Voc\u00ea acha que poderia ser uma mulher?  \n- Na sua casa, o seu pai lava roupa?  \n- Normalmente quem lava a roupa na sua casa? \n\n \n\n B-Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, lavando a \nlou\u00e7a \n\n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 esse? \n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea \nacha que poderia fazer esta tarefa. \n- Porque? \n- Na sua casa, o seu pai lava lou\u00e7a?  \n- Normalmente quem lava a lou\u00e7a na sua casa? \n\n \n\n C-Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, \ncozinhando \n\n- Que local da casa voc\u00ea acha que \u00e9 esse? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea \nacha que poderia fazer esta tarefa. \n- Porque? \n- Na sua casa, o seu pai cozinha?  \n- Normalmente quem cozinha na sua casa? \n\n \n\n D- Pessoa, sem distin\u00e7\u00e3o de sexo, varrendo \na casa \n\n- O que esta pessoa est\u00e1 fazendo? \n- Coloque para mim a figura da pessoa que voc\u00ea \nacha que poderia fazer esta tarefa. \n- Porque? \n- Na sua casa, o seu pai limpa?  \n- Normalmente quem limpa a sua casa? \n- Destas tarefas da casa: lavar roupa, lavar lou\u00e7a, \ncozinhar, limpar a casa, voc\u00ea acha que um dos dois \nfaz mais que o outro? \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 282\n\nAP\u00caNDICE D \n \n \n\nMATERIAL CONCRETO UTILIZADO NA ENTREVISTA CL\u00cdNICA \n \nCategoria 1. Diferen\u00e7a entre trabalho e n\u00e3o trabalho e conceito de trabalho \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \nCategoria 2. Trabalho remunerado e n\u00e3o remunerado \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGravura 1. Pessoas \npasseando em um \n\nparque \n \n\n    \n\nGravura 3. Vendedor \nem a\u00e7ougue \n\n \n\n \n\nGravura 2. \nAdolescentes \ndan\u00e7ando em \n\numa festa \n\n  \n\nGravura 4. \nPedreiro \n\nconstruindo \n \n\nGravura 5. \nEscrit\u00f3rio \n\n \nSitua\u00e7\u00e3o A  \n\n \n\nGravura 6. Chefe \npagando ao funcion\u00e1rio \n\n \n       Situa\u00e7\u00e3o B \n \n\nGravura 8. M\u00e3e \nservindo \u00e0 fam\u00edlia \n\n \n        Situa\u00e7\u00e3o B \n \n\n \n\nGravura 7. \nEmpregada \n\nservindo \u00e0 fam\u00edlia \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o A \n \n\n\n\n \n\n 283\n\nCategoria 3. Divis\u00e3o sexual do trabalho \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o A. Exerc\u00edcio das profiss\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o B. Trabalho dom\u00e9stico \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nGravura 10. Sala de \naula \n\n \n\n \n\nGravura 11. Oficina \nmec\u00e2nica \n\n \n\n \n \n\nGravura 9. Sala de \nhospital \n\n \n\nGravura 12.  \nSal\u00e3o de beleza \n\n \n\nGravura 17. \nFigura masculina \n\n \n \n\nGravura 18. \nFigura feminina \n\n \n\nGravura 13. \nLavanderia \n\n \n\n \n\nGravura 14. \nLavando pratos \n\n \n\n \n\nGravura 15. \nCozinhando \n\n \n\n \n\nGravura 16. \nLavando ch\u00e3o"}]}}}