{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10894"}, {"@name": "filename", "#text": "16091_225649.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cl\u00e1udio Rocha de Miranda\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE ESTRAT\u00c9GIAS PARA\nSUSTENTABILIDADE DA SUINOCULTURA\n\nFlorian\u00f3polis\n2005\n\n\n\nCl\u00e1udio Rocha de Miranda\n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DE ESTRAT\u00c9GIAS PARA\nSUSTENTABILIDADE DA SUINOCULTURA\n\nTese apresentada ao Programa de\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina,\ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo\n\nde doutor em Engenharia Ambiental\n\nOrientador: Prof. Dr. Paulo Belli Filho.\n\nFlorian\u00f3polis\n2005\n\n\n\nMiranda, Cl\u00e1udio Rocha de\nAvalia\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para a sustentabilidade da suinocultura em\n\nSanta Catarina : Cl\u00e1udio Rocha de Miranda - Florian\u00f3polis, 2005\n\nViii,\n\nTese (Doutorado) Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental.\n\nT\u00edtulo em ingl\u00eas: Evaluation of strategies for sustainability of the pig\nproduction in State of the Santa Catarina\u00b4.\n\n\n\nAGRADECIMENTO\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 EMBRAPA pela libera\u00e7\u00e3o para realizarmos este trabalho, bem como pela\n\nbolsa de aux\u00edlio tese.\n\n Ao Professor Paulo Belli Filho, pelos ensinamentos, pelo apoio e incentivo.\n\n\u00c0 Professora Julia Silvia Guivant pela paci\u00eancia nas consultas extras e pelas sugest\u00f5es\n\nna qualifica\u00e7\u00e3o do projeto.\n\nAos colegas da Embrapa Ant\u00f4nio Louren\u00e7o Guidoni pelo incentivo que prestou em\n\ndiversos momentos e pelas instigantes conversas que tivemos durante esses \u00faltimos quatro\n\nanos.\n\nAo colega Arlei Coldebela pelo inestim\u00e1vel apoio prestado  na realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises\n\nestat\u00edsticas referentes ao diagn\u00f3stico da suinocultura na bacia do rio Jacutinga, apresentadas\n\nno cap\u00edtulo 3\n\n Ao colega da Embrapa Su\u00ednos e Aves Paulo Armando de Oliveira, meu conselheiro\n\nacad\u00eamico, agrade\u00e7o pela colabora\u00e7\u00e3o em diversos os momentos e, especialmente, pela\n\nleitura e sugest\u00f5es apresentadas em rela\u00e7\u00e3o ao cap\u00edtulo 7.\n\nPara finalizar, meu agradecimento de modo muito carinhoso \u00e0 minha mulher Cl\u00e1udia e\n\na meus filhos Rodrigo e Daniel pela paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o nestes quatro anos de \u201csolid\u00e3o\n\nacompanhada\u201d.\n\n\n\nRESUMO\n\nO presente trabalho tem objetivo realizar uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais abrangente da quest\u00e3o\nambiental da suinocultura desenvolvida no \u00e2mbito da microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia-SC (bacia\ndo rio Jacutinga), bem como de analisar o potencial das diferentes respostas ambientais que\nt\u00eam sido apresentadas para o enfrentamento desse problema A partir de uma perspectiva\ninterdisciplinar o trabalho emprega m\u00e9todos mistos de pesquisa que combinam an\u00e1lises\nquantitativas e qualitativas Este processo \u00e9 analisado tendo como roteiro o modelo Press\u00e3o-\nEstado-Resposta. Para avaliar a press\u00e3o ambiental s\u00e3o utilizados os dados do Diagn\u00f3stico das\npropriedades suin\u00edcolas da \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari-SC (microrregi\u00e3o de\nConc\u00f3rdia-SC), realizado durante os anos de 2002 e 2003, onde se contata que das 3.821\npropriedades existentes 67,6% apresentam d\u00e9ficit na capacidade de armazenagem dos dejetos\ne 55% das propriedades n\u00e3o possuem \u00e1reas agr\u00edcolas pr\u00f3prias para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos. Para\navalia\u00e7\u00e3o do estado ambiental, apesar da defici\u00eancia dos trabalhos de monitoramento, foram\nutilizadas informa\u00e7\u00f5es de diversos diagn\u00f3sticos que demonstram uma elevada contamina\u00e7\u00e3o\ndos recursos h\u00eddricos regionais, principalmente em termos de coliformes fecais e nitrato. Por\nsua vez, para an\u00e1lise das respostas avalia-se a efic\u00e1cia das medidas da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e\nSanit\u00e1ria existentes, bem como das dos limites e potenciais das respostas tecnol\u00f3gicas que a\nsociedade tem desenvolvido para fazer frente a esse problema. Al\u00e9m disso, apresenta-se como\nestudo de caso para demonstrar as dificuldades existentes na implementa\u00e7\u00e3o das alternativas\nde controle ambiental o processo de negocia\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento\nde Condutas da suinocultura (TAC). A principal conclus\u00e3o que o trabalho permite \u00e9 de que\nexiste na regi\u00e3o um super\u00e1vit na produ\u00e7\u00e3o de dejetos que n\u00e3o pode ser adequadamente\nmanejado atrav\u00e9s da principal estrat\u00e9gia empregada que \u00e9 a reciclagem como fertilizante\norg\u00e2nico. Por sua vez muitas das alternativas tecnol\u00f3gicas recomendadas se revelam\nincompat\u00edveis com a realidade da agricultura familiar que \u00e9 desenvolvida na regi\u00e3o. Por sua\nvez, o TAC pode vir a se constituir num importante acontecimento na constru\u00e7\u00e3o de\nestrat\u00e9gias ambientais mais sustent\u00e1veis, mas para isso o Comit\u00ea Regional de\nDesenvolvimento da Suinocultura dever\u00e1 cumprir a sua fun\u00e7\u00e3o de constituir-se num efetivo\nespa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o entre os diferentes atores. Como recomenda\u00e7\u00e3o o trabalho sugere que a\nsa\u00edda para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura na regi\u00e3o passa pela formaliza\u00e7\u00e3o\nde uma proposta de desenvolvimento regional que combine medidas regulat\u00f3rias,\ntecnol\u00f3gicas e de educa\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nPalavras-chave: suinocultura, gest\u00e3o ambiental, meio ambiente, dejetos su\u00ednos\n\n\n\nABSTRACT\n\nThis study analyses the environmental issue of pig production in the micro region of\nConc\u00f3rdia-SC, from an interdisciplinary perspective using environmental and social sciences\nas a reference. The pollution process of pig production activity is analyzed following the\nPressure-State-Response model. In order to evaluate the environmental pressure, diagnostic\ndata from pig farms of the \u201cCons\u00f3rcio Lambari\u201d (a partnership in the micro region of\nConc\u00f3rdia-SC) are used. From the 3,821 farms in this area, 67.6% have not enough storage\ncapacity for the manure, and 55% do not have appropriate agricultural area for the manure\ndisposal. Evaluation of the environmental quality was performed through the secondary\nsurvey, even known its monitoring deficiency. This data show high contamination of water\nresources, mainly with fecal coliforms and nitrate. The answers are analyzed evaluating the\nefficacy of the existing environmental and sanitary legislation, as well as the technological\nefforts made by the society regarding this issue.  Moreover, the Conduct Adjustment Term\n(TAC) of pig production, promoted by the District Attorney\u00b4s Office - developed in the\naforesaid micro region in the 2002-2005 period - is presented considering its negotiation\nprocess and implementation. The study concludes that there is manure overproduction in the\nconsidered region. The excess cannot be appropriately used through the main strategy, which\nis recycling as an organic fertilizer. In its turn, the legal actions are shown to be insufficient\nfor revert the environmental degradation. This is due to the punctual approach, which does not\nconsider the fact that pollution is predominantly a diffuse type consequence. In regard to the\ntechnological alternatives extolled for the manure treatment, there is a verified need for a\nbetter adjustment to the family agricultural model. In its turn, the Conduct Adjustment Term\n(TAC) may constitute an important event in the conception of more sustainable environmental\nstrategies. However, for this to happen, the Regional Committee of Pig Production will have\nto carry out its function in turn viable a negotiation space among the players. As a final\nrecommendation, the study indicates that sustainable development of pig production requires\na formal proposal of regional development, which combines regulatory, technological, and\nenvironmental actions.\n\nKeywords: pig production, environmental management, environment, pig waste.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................. 13\n\n2 ASPECTOS TE\u00d3RICO-CONCEITUAIS ...................................................................... 27\n\n2.1 A multidimensionalidade do fen\u00f4meno ambiental....................................................... 27\n\n2.2 O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel .................................................................. 31\n\n2.3 A abordagem territorial do desenvolvimento rural..................................................... 38\n\n2.4 Considera\u00e7\u00f5es finais........................................................................................................ 42\n\n3 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS ................................................................................. 43\n\n3.1 O enfoque da avalia\u00e7\u00e3o ambiental - Press\u00e3o Estado Resposta ................................... 43\n\n3.1.1 A avalia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o ambiental ................................................................................. 46\n\n3.1.2 A avalia\u00e7\u00e3o do estado  ambiental.................................................................................. 49\n\n3.1.3 A avalia\u00e7\u00e3o das respostas ambientais ........................................................................... 50\n\n4 AS FOR\u00c7AS DE PRESS\u00c3O E AS CONSEQU\u00caNCIAS AMBIENTAIS ................... 54\n\n4.1 As grandes tend\u00eancias da suinocultura mundial.......................................................... 55\n\n4.2 A suinocultura brasileira frente \u00e0s tend\u00eancias mundiais ............................................ 58\n\n4.3 A evolu\u00e7\u00e3o da suinocultura catarinense: da cria\u00e7\u00e3o de porco \u00e0 suinocultura\nindustrial .......................................................................................................................... 63\n\n4.4 As conseq\u00fc\u00eancias ambientais da intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ..................................... 72\n\n4.5 Coment\u00e1rios  finais ......................................................................................................... 76\n\n5 O DIAGN\u00d3STICO DA SUINOCULTURA NA BACIA DO RIO JACUTINGA ...... 77\n\n5.1 Uma vis\u00e3o geral da suinocultura na microrregi\u00e3o....................................................... 78\n\n5.2 A situa\u00e7\u00e3o das propriedades frente ao licenciamento ambiental ............................... 81\n\n5.3 Capacidade de produ\u00e7\u00e3o animal instalada................................................................... 84\n\n5.4 Produ\u00e7\u00e3o e armazenamento de dejetos na suinocultura ............................................. 85\n\n5.5 O balan\u00e7o dos nutrientes ................................................................................................ 88\n\n5.5.1 Estimativa da excre\u00e7\u00e3o de nutrientes ............................................................................ 89\n\n5.5.2 Estimativa da produ\u00e7\u00e3o/ extra\u00e7\u00e3o de nutrientes pelas culturas ..................................... 90\n\n5.5.3 Saldo do balan\u00e7o de nutrientes...................................................................................... 91\n\n5.6 S\u00edntese do cap\u00edtulo........................................................................................................... 92\n\n6 O ESTADO DO AMBIENTE .......................................................................................... 93\n\n6.1 A qualidade dos recursos h\u00eddricos................................................................................. 94\n\n\n\n6.2 A qualidade das \u00e1guas superficiais................................................................................ 97\n\n6.2.1 A avalia\u00e7\u00e3o das microbacias trabalhadas pela Epagri................................................... 98\n\n6.2.2 Microbacias localizadas a montante da barragem de It\u00e1............................................... 98\n\n6.2.3 O caso das microbacias acompanhadas pela CASAN .................................................. 99\n\n6.2.4 O monitoramento do Lajeado Fragoso........................................................................ 100\n\n6.3 A qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea................................................................................ 102\n\n6.4 A qualidade do ar.......................................................................................................... 105\n\n6.4.1 Os efeitos globais ........................................................................................................ 105\n\n6.4.2 Os efeitos locais .......................................................................................................... 107\n\n6.5 A qualidade do solo ....................................................................................................... 108\n\n6.6 A prolifera\u00e7\u00e3o de insetos .............................................................................................. 110\n\n6.6.1 A mosca....................................................................................................................... 110\n\n6.6.2 Borrachudos ................................................................................................................ 111\n\n6.7 As percep\u00e7\u00f5es sobre a qualidade ambiental ............................................................... 112\n\n6.8 Considera\u00e7\u00f5es finais...................................................................................................... 116\n\n7 INSTRUMENTOS PARA GEST\u00c3O AMBIENTAL DA SUINOCULTURA .......... 119\n\n7.1 Os diferentes instrumentos de regula\u00e7\u00e3o ambiental.................................................. 120\n\n7.2 A regula\u00e7\u00e3o ambiental no meio rural.......................................................................... 121\n\n7.3 A legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a atividade suin\u00edcola em diferentes pa\u00edses ........................ 122\n\n7.3.1 Estados Unidos;........................................................................................................... 123\n\n7.3.2 Canad\u00e1......................................................................................................................... 126\n\n7.3.3 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia............................................................................................................ 127\n\n7.4 A regula\u00e7\u00e3o ambiental da suinocultura em Santa Catarina ..................................... 136\n\n7.4.1 O licenciamento ambiental.......................................................................................... 137\n\n7.4.2 Outros instrumentos legais .......................................................................................... 140\n\n7.5 Instrumentos econ\u00f4micos ............................................................................................. 142\n\n7.6 ISO 14000....................................................................................................................... 146\n\n7.7 Ordenamento territorial............................................................................................... 147\n\n7.8 Os limites e potenciais das respostas legais................................................................. 149\n\n7.8.1 Falta de uma vis\u00e3o integrada....................................................................................... 151\n\n7.8.2 A situa\u00e7\u00e3o financeira dos pequenos produtores e a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ........... 153\n\n7.8.3 Meios para monitorar e fiscalizar................................................................................ 154\n\n7.9 Apontamentos finais ..................................................................................................... 155\n\n8 AS RESPOSTAS SOCIAIS E TECNOL\u00d3GICAS PARA CONTROLE DA\nPOLUI\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................... 157\n\n\n\n8.1 Um breve hist\u00f3rico das respostas tecnol\u00f3gicas empregadas ..................................... 158\n\n8.1.1 A d\u00e9cada de 70 ............................................................................................................ 160\n\n8.1.2 A d\u00e9cada de 80 ............................................................................................................ 160\n\n8.1.3 A d\u00e9cada de 90 ............................................................................................................ 162\n\n8.1.4 A d\u00e9cada de  2000 ....................................................................................................... 165\n\n8.2 Tecnologias para o controle da polui\u00e7\u00e3o..................................................................... 166\n\n8.2.1 Produ\u00e7\u00e3o...................................................................................................................... 166\n\n8.2.2 Coleta dos dejetos ....................................................................................................... 170\n\n8.2.3 Armazenagem ............................................................................................................. 170\n\n8.2.4 O tratamento dos dejetos ............................................................................................. 171\n\n8.2.5 Transporte ................................................................................................................... 173\n\n8.2.6 Utiliza\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 175\n\n8.3 A tecnologia dos biodigestores ..................................................................................... 180\n\n8.4 Tecnologia de su\u00ednos sobre camas ............................................................................... 183\n\n8.5 O sistema de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos ao ar livre .................................................................. 186\n\n8.1 Programa Nacional do Meio Ambiente (PNMA) ....................................................... 188\n\n8.6 O papel da pesquisa ...................................................................................................... 192\n\n8.6.1 A Embrapa Su\u00ednos e Aves........................................................................................... 193\n\n8.6.2 O papel da UFSC ........................................................................................................ 198\n\n8.6.3 O papel da Epagri........................................................................................................ 199\n\n8.7 Considera\u00e7\u00f5es gerais..................................................................................................... 201\n\n9 O TERMO DE AJUSTAMENTO DE CONDUTAS DA SUINOCULTURA........... 205\n\n9.1 Os aspectos legais do TAC ........................................................................................... 207\n\n9.2 Os antecedentes do TAC .............................................................................................. 208\n\n9.3 Etapas do TAC .............................................................................................................. 209\n\n9.3.1 A primeira fase: proposi\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento de Condutas ......................... 210\n\n9.3.2 A segunda fase: o levantamento ambiental das propriedades ..................................... 211\n\n9.3.3 A terceira fase: a explicita\u00e7\u00e3o do conflito................................................................... 215\n\n9.4 As expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao TAC ............................................................................ 218\n\n9.4.1 O Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual .................................................................................... 221\n\n9.4.2 As agroind\u00fastrias......................................................................................................... 222\n\n9.4.3 Os suinocultores .......................................................................................................... 225\n\n9.4.5 As prefeituras municipais............................................................................................ 227\n\n9.4.5 O Cons\u00f3rcio Lambari, ................................................................................................. 227\n\n9.4.6 A assist\u00eancia t\u00e9cnica ................................................................................................... 228\n\n\n\n9.4.7 A pesquisa agropecu\u00e1ria ............................................................................................. 231\n\n9.4.8 A Fatma ....................................................................................................................... 232\n\n9.5 S\u00edntese do cap\u00edtulo......................................................................................................... 233\n\n10   CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................................. 236\n\nREFER\u00caNCIAS................................................................................................................... 241\n\nANEXOS ............................................................................................................................. 265\n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\n\nA) TABELAS\n\nTABELA 1 \u2013 PRINCIPAIS PA\u00cdSES PRODUTORES MUNDIAIS DE CARNE SU\u00cdNA (MIL TONELADAS) .. 58\nTABELA 2 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO BRASIL NA PRODU\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE CARNE\n\nSU\u00cdNA................................................................................................................................. 59\nTABELA 3 \u2013 COMPARATIVO DA POPULA\u00c7\u00c3O SU\u00cdNA NOS PRINCIPAIS PRODUTORES MUNDIAIS.... 61\nTABELA 4 \u2013 VANTAGENS COMPARATIVAS ENTRE OS GRANDES PRODUTORES MUNDIAIS DE\n\nSU\u00cdNOS............................................................................................................................... 62\nTABELA 5 \u2013SUINOCULTURA EM SANTA CATARINA \u2013 REBANHO, PRODU\u00c7\u00c3O E N\u00daMERO DE\n\nSUINOCULTORES \u2013 1985/96............................................................................................... 66\nTABELA 6 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DO N\u00daMERO DE PRODUTORES E DA PRODU\u00c7\u00c3O DE SU\u00cdNOS EM SANTA\n\nCATARINA-1985/1998 ....................................................................................................... 67\nTABELA 7 \u2013 ABATES PROCEDENTES DE CONTRATOS DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NAS PRINCIPAIS\n\nAGROIND\u00daSTRIAS SUIN\u00cdCOLAS DE SANTA CATARINA -1979-1996.................................... 67\nTABELA 8 \u2013  EVOLU\u00c7\u00c3O DA SUINOCULTURA E \u00c1REA DE MILHO NO BRASIL, SANTA CATARINA,\n\nOESTE CATARINENSE COM MICRORREGI\u00d5ES E A RELA\u00c7\u00c3O SU\u00cdNOS \u00c1REA DE MILHO, NO\nPER\u00cdODO 1996-2002. ......................................................................................................... 71\n\nTABELA 9 \u2013  ACV -  AN\u00c1LISE PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE 1 TON. DE PESO VIVO DE SU\u00cdNOS EM SANTA\nCATARINA, ENTREGUE NO FRIGOR\u00cdFICO. (M\u00c9TODO: ECO-INDICATOR 95, EUROPE). ......... 75\n\nTABELA 10 \u2013  N\u00daMERO DE PROPRIEDADES POR MUNIC\u00cdPIO E PERCENTAGEM DAS PROPRIEDADES\nDE CADA MUNIC\u00cdPIO EM RELA\u00c7\u00c3O AO TOTAL DE PROPRIEDADES SUIN\u00cdCOLAS LEVANTADAS \u2013\n2003. ................................................................................................................................. 79\n\nTABELA 11  \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DOS REBANHOS DE SU\u00cdNOS, AVES E BOVINOS DA\nREGI\u00c3O DE ABRANG\u00caNCIA DO ESTUDO, 2003..................................................................... 80\n\nTABELA 12 \u2013  FREQ\u00dc\u00caNCIA POR V\u00cdNCULO E PORCENTAGEM DE SUINOCULTORES POR V\u00cdNCULO E\nEMPRESA INTEGRADORA NAS REGI\u00d5ES DA AMAUC E AMMOC, 2003. ........................... 80\n\nTABELA 13 \u2013  SITUA\u00c7\u00c3O DOS SUINOCULTORES EM RELA\u00c7\u00c3O AO LICENCIAMENTO AMBIENTAL\nVIGENTE E COM INTERESSE EM ADERIR AO TAC, 2003. ..................................................... 83\n\nTABELA 14 \u2013  SITUA\u00c7\u00c3O DOS SUINOCULTORES SEM LICEN\u00c7A AMBIENTAL E N\u00c3O ADEQUADOS EM\nRELA\u00c7\u00c3O A CADA CRIT\u00c9RIO DA LEGISLA\u00c7\u00c3O. .................................................................... 84\n\nTABELA 15 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DOS REBANHOS DE SU\u00cdNOS, AVES E BOVINOS DAS\nREGI\u00d5ES  LEVANTADAS, 2003. ........................................................................................... 85\n\nTABELA 16\u2013  CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O E CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO DE\nDEJETOS SU\u00cdNOS NAS REGI\u00d5ES DA AMAUC E AMMOC, 2003. ........................................ 85\n\nTABELA 17 \u2013 N\u00daMERO DE CABE\u00c7AS DE SU\u00cdNOS, PRODU\u00c7\u00c3O DE DEJETOS, RELA\u00c7\u00c3O ENTRE\nN\u00daMERO TOTAL DE CABE\u00c7A DE SU\u00cdNOS POR MUNIC\u00cdPIO PELA \u00c1REA TOTAL DO MUNIC\u00cdPIO E\nRELA\u00c7\u00c3O ENTRE VOLUME DE DEJETOS E \u00c1REA DE MILHO.- ................................................ 87\n\nTABELA 18 \u2013 NITROG\u00caNIO E F\u00d3SFORO M\u00c9DIO, TOTAL, M\u00cdNIMO E M\u00c1XIMO E EXCEDENTE POR\nPROPRIEDADE. ................................................................................................................... 91\n\nTABELA 19 \u2013 PAR\u00c2METROS DE QUALIDADE DA \u00c1GUA DO LAJEADO FRAGOSOS E LIMITES DO\nCONAMA.......................................................................................................................... 101\n\n\n\nTABELA 20 \u2013 CRIT\u00c9RIOS PARA QUE UMA GRANJA DE CRIA\u00c7\u00c3O DE SU\u00cdNOS SEJA CONSIDERADA\nCAFO.............................................................................................................................. 125\n\nTABELA 21 \u2013 VIS\u00c3O DAS LIDERAN\u00c7AS SOBRE QUEM DEVERIA PAGAR PELOS CUSTOS\nENVOLVIDOS NA PREVEN\u00c7\u00c3O E REPARA\u00c7\u00c3O DOS PROBLEMAS AMBIENTAIS CAUSADOS PELA\nPRODU\u00c7\u00c3O DE SU\u00cdNOS E AVES EM SANTA CATARINA. (N=32) ......................................... 145\n\nTABELA 22 \u2013 ESTIMATIVAS DE VOLUME DE DEJETOS POR TIPO DE CRIA\u00c7\u00c3O SEGUNDO\nDIFERENTES FONTES ........................................................................................................ 167\n\nB) FIGURAS\n\nFIGURA 1\u2013 MODELO PRESS\u00c3O \u2013 ESTADO(SITUA\u00c7\u00c3O) - RESPOSTA.\n                    (OECDE, 1996).....................................................................................................    45\nFIGURA 2 \u2013 BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DE SANTA CATARINA, DESTACANDO A\n                    BACIA DO RIO JACUTINGA E SUA LOCALIZA\u00c7\u00c3O, JUNTAMENTE COM\n                    AS BACIAS CONT\u00cdGUAS....................................................................................\n\n48\nFIGURA 3\u2013 ROTAS QUE INTERFEREM NA QUALIDADE DA \u00c1GUA E SOLO\n                   (JACKSON, 1998, P 104)  ....................................................................................... 72\nFIGURA 4 \u2013 SISTEMA DE PRODU\u00c7\u00c3O INDUSTRIAL DE SU\u00cdNOS.............................   74\nFIGURA 5 \u2013  CROQUI DE ORIENTA\u00c7\u00c3O PARA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DAS INSTALA\u00c7\u00d5ES\n                   SUIN\u00cdCOLAS EM RELA\u00c7\u00c3O AS DIST\u00c2NCIAS DEFINIDAS PELA\n                  LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E SANIT\u00c1RIA......................................................   82\nFIGURA 6 - CONCENTRA\u00c7\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE DEJETOS ENTRE AS\n                   PROPRIEDADES LEVANTADAS........................................................................  86\nFIGURA 7  \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE VOLUME DE DEJETOS (M3/ANO) E \u00c1REA DE\n                   MILHO POR MUNIC\u00cdPIO DA MICRORREGI\u00c3O...............................................  88\nFIGURA 8 \u2013 CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE COLIFORMES FECAIS NA \u00c1GUA DOS RIO DE\n                   CONC\u00d3RDIA..........................................................................................................  99\nFIGURA 9  \u2013  DIRETIVA 91/676/CEE \u201cDIRETIVA DO NITRATO\u201d..............................  129\nFIGURA 10 \u2013  PRINCIPAIS ACONTECIMENTOS RELACIONADOS COM A QUEST\u00c3O\n                    AMBIENTAL DA SUINOCULTURA NO ESTADO DE SANTA\n                   CATARINA.   ....................................................................................................... .\n\n158\nFIGURA 11  \u2013 MODELO DA ESTRAT\u00c9GIA DE INTERVEN\u00c7\u00c3O DO PROJETO\n                    CONTROLE DA DEGRADA\u00c7\u00c3O....................................................................... 190\n\n\n\nLISTA DE SIGLAS\n\nABCS - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Criadores de Su\u00ednos\nABIEC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ind\u00fastrias Exportadoras de Carnes\nABIPECS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria Produtora e Exportadora de Carne Su\u00edna\nABCS - Associa\u00e7\u00e3o Catarinense de Criadores de Su\u00ednos\nACCS - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira  de Criadores de Su\u00ednos\nAINCADESC - Associa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de Carnes e Derivados no Estado de Santa\nCatarina\nBIRD Banco Internacional Para a Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento.\nBNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social\nBRDE \u2013 Banco de Desenvolvimento do Extremo Sul\nCIDASC - Companhia Integrada de Desenvolvimento Agr\u00edcola de Santa Catarina\nCIRAM - Centro Integrado de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Naturais.\nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nEPAGRI Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina S.A.\nFAO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas Para a Agricultura.\nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina.\nFIESC - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de Santa Catarina.\nIBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nICEPA - Instituto de Planejamento Agr\u00edcola de Santa Catarina\nMDA - Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio\nMDL \u2013 Mecanismo de Desenvolvimento Limpo\nOECD - Organization Economic Cooperation and Development\nONGs - Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais.\nPNMA \u2013 Programa Nacional do Meio Ambiente\nPRONAF - Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar\nSINDICARNE - Sindicato Estadual da Ind\u00fastria da Carne de Santa Catarina\nTAC \u2013Termo de Ajuste de Condutas\nEU \u2013 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\nMP \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina\nUSDA - United States Department of Agriculture\nUSEPA - United States Environmental Protection Agency\n\n\n\n13\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nDiversos autores  \u2013 Delgado et al. (1999); De Haan e Blackburn (1995) \u2013 t\u00eam\n\napontado que teve in\u00edcio na d\u00e9cada de noventa do s\u00e9culo passado, na agricultura mundial,\n\numa revolu\u00e7\u00e3o com profundas repercuss\u00f5es sobre a sa\u00fade humana, os meios de vida e o meio\n\nambiente. Essa revolu\u00e7\u00e3o, proporcionada pelo crescimento demogr\u00e1fico, pela urbaniza\u00e7\u00e3o e\n\npelo incremento da renda nos pa\u00edses em desenvolvimento, provocou um aumento na demanda\n\npor produtos de origem animal e teve como implica\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7a do regime alimentar de\n\nmilh\u00f5es de pessoas. Para atender a essa transforma\u00e7\u00e3o, denominada de Revolu\u00e7\u00e3o Pecu\u00e1ria,\n\nalertam os autores que os governos devem preparar-se com pol\u00edticas de investimento em\n\nlongo prazo que permitam atender \u00e0s demandas dos consumidores, melhorem a nutri\u00e7\u00e3o,\n\nproporcionem aumento de ingresso dos mais necessitados e, ao mesmo tempo, evitem os\n\nproblemas causados ao meio ambiente e a sa\u00fade p\u00fablica.\n\nDentro do contexto da produ\u00e7\u00e3o animal, a suinocultura possui um rebanho mundial de\n\n787 milh\u00f5es de cabe\u00e7as e representa aproximadamente 40% do total da carne consumida, o\n\nque a coloca na condi\u00e7\u00e3o da principal fonte de prote\u00edna animal no mundo. E a previs\u00e3o para\n\nos pr\u00f3ximos anos \u00e9 de que essa produ\u00e7\u00e3o ir\u00e1 crescer ainda mais, principalmente no \u00e2mbito\n\ndos pa\u00edses em desenvolvimento, como \u00e9 o caso do Brasil.\n\nDo ponto de vista econ\u00f4mico, essa perspectiva de amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para a\n\nsuinocultura brasileira \u00e9 vista como motivo de grande otimismo e como a recompensa por um\n\nlongo esfor\u00e7o, que combinou a\u00e7\u00f5es do Estado e da iniciativa privada na conquista de um\n\nespa\u00e7o mais amplo para a cadeia suin\u00edcola brasileira no cen\u00e1rio internacional.\n\nEntre as vantagens que o Brasil possui para ocupar tal espa\u00e7o destaca-se a qualidade\n\nda mat\u00e9ria prima, o baixo custo de produ\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de algumas doen\u00e7as importantes que\n\nacometem o rebanho de outros pa\u00edses grandes produtores e a exist\u00eancia de menores problemas\n\nambientais para a expans\u00e3o da atividade quando comparada a determinados pa\u00edses europeus.\n\nOs avan\u00e7os que as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras t\u00eam conquistado nos \u00faltimos anos, mesmo\n\nque majoritariamente centrados no mercado da R\u00fassia, parecem confirmar que o pa\u00eds tem\n\n\n\n14\n\ntudo para ampliar a sua produ\u00e7\u00e3o, bastando para tanto resolver alguns problemas relacionados\n\nao controle sanit\u00e1rio e a aspectos relacionadas ao chamado custo Brasil 1(ABIPECS, 2004).\n\nPor sua vez, a quest\u00e3o ambiental \u00e9 apontada como uma vantagem comparativas, haja\n\nvista a nossa abund\u00e2ncia de \u00e1rea agricult\u00e1vel e a baixa densidade de animais que possu\u00edmos\n\nem compara\u00e7\u00e3o a outras regi\u00f5es do mundo (ROPPA, 2003). A realiza\u00e7\u00e3o de investimentos\n\npor alguns grupos estrangeiros em megaprojetos de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos na regi\u00e3o Centro-Oeste\n\ndo Brasil revela-se um indicativo dessa tend\u00eancia de expans\u00e3o da suinocultura nacional.\n\nOlhando-se os n\u00fameros m\u00e9dios, essa previs\u00e3o tem tudo para se confirmar, pois o\n\nBrasil det\u00e9m efetivamente uma baixa densidade de animais por hectare, possui um clima\n\nprivilegiado para a produ\u00e7\u00e3o dos principais gr\u00e3os utilizados na alimenta\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos (milho\n\ne soja), os problemas sanit\u00e1rios, como \u00e9 o caso da aftosa, j\u00e1 est\u00e3o sendo superados e, al\u00e9m\n\ndisso, possu\u00edmos a m\u00e3o-de-obra mais barata entre os atuais cinco maiores pa\u00edses exportadores\n\nmundiais (ROPPA, 2003).\n\nNo entanto, quando se faz uma an\u00e1lise um pouco mais detalhada dessa conjuntura,\n\nalguns aspectos importantes, que n\u00e3o s\u00e3o devidamente considerados nas an\u00e1lises mais gerais,\n\ncome\u00e7am a chamar a aten\u00e7\u00e3o. O primeiro deles, e que ser\u00e1 o objetivo central desta tese, diz\n\nrespeito ao aspecto ambiental da atividade.\n\nA produ\u00e7\u00e3o intensiva de animais constitui-se no n\u00facleo da agricultura moderna,\n\nsistema que se justifica sob o pretexto de aumento da produ\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos custos, por\u00e9m\n\ncom freq\u00fc\u00eancia compromete tanto a sa\u00fade como as necessidades fisiol\u00f3gicas dos animais. No\n\nentanto, a crescente demanda por produtos de origem animal, especialmente nos pa\u00edses em\n\ndesenvolvimento, tem provocado aumento no n\u00famero de animais confinados, provocando,\n\nmuitas vezes, um desequil\u00edbrio entre o n\u00famero de animais e a capacidade-suporte do\n\necossistema, causando impactos negativos nos recursos naturais (DELGADO et al., 1999;\n\nJACKSON, 1998, TURNER, 1999).\n\nNos \u00faltimos anos tem crescido o n\u00famero de alertas provenientes de entidades oficiais,\n\nbem como de organiza\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental sobre os danos que o modelo da agricultura\n\nintensiva provoca no ambiente natural, ocupando a cria\u00e7\u00e3o intensiva de animais posi\u00e7\u00e3o\n\ncentral nesse debate. Um documento patrocinado pela FAO assinalou: \u201co equil\u00edbrio entre as\n\n                                                \n1 \"Custo Brasil\" \u00e9 do que um nome dado a uma s\u00e9rie de fatores internos, (nacionais) respons\u00e1veis por encarecer\nos bens e servi\u00e7os provenientes do Brasil (produ\u00e7\u00e3o interna), dificultando a competitividade desses frente aos\n\n\n\n15\n\nnecessidades humanas e a demanda de recursos naturais depender\u00e1, em um grau significativo,\n\ndo que ser\u00e1 feito com a produ\u00e7\u00e3o animal\u201d (STEINFELD; BLACKBURN, 1996).\n\nEntre os impactos ambientais que a produ\u00e7\u00e3o intensiva de animais provoca destacam-\n\nse os seguintes:\n\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o, transporte e consumo de alimentos ricos em energia e prote\u00edna e o\n\nconsumo de recursos escassos de terra, \u00e1gua e energia.\n\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o intensiva de alimentos demanda o uso de fertilizantes artificiais e\n\nagrot\u00f3xicos que eliminam a fauna silvestre e reduzem a biodiversidade.\n\n\u2022 Os nutrientes excedentes das granjas industriais contaminam os rios, lagos, \u00e1guas\n\nsubterr\u00e2neas e do mar, destruindo a vida vegetal e animal.\n\nAl\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o intensiva de animais \u00e9 uma importante fonte de emiss\u00e3o de\n\ndi\u00f3xido de carbono, metano, \u00f3xido nitroso e am\u00f4nia, elementos que est\u00e3o associados de forma\n\ndiversa com o aquecimento global, a diminui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio e a chuva \u00e1cida.\n\n(TURNER, 1999; SPIES, 2003).\n\nO Brasil, com uma produ\u00e7\u00e3o 2,79 milh\u00f5es de toneladas de carne su\u00edna no ano de 2003,\n\nficou na quarta posi\u00e7\u00e3o entre os maiores pa\u00edses produtores mundiais dessa carne, colocando-\n\nse atr\u00e1s da China (44,7 milh\u00f5es de t), Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (20,8 milh\u00f5es de t e Estados Unidos\n\n(8,76 milh\u00f5es de t). Nesse mesmo ano as exporta\u00e7\u00f5es mundiais de carne su\u00edna totalizaram\n\n3.991 mil toneladas, das quais 491 mil toneladas foram exportadas pelo Brasil, o que\n\nrepresentou 12,3% do com\u00e9rcio mundial e o correspondente a 17,61% da produ\u00e7\u00e3o brasileira\n\ndo ano. (ABIPECS, 2004).\n\nSegundo dados da Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal, no ano de 2003 o Brasil possu\u00eda um\n\nrebanho de 32.304.905 animais. A regi\u00e3o Sul do Brasil, com um total de 13.941.566 animais,\n\nconcentra 43% do plantel nacional. Por sua vez Santa Catarina, com 5.432.143 cabe\u00e7as, \u00e9 o\n\nestado com o maior plantel suin\u00edcola do Brasil (16,8%) e o respons\u00e1vel por um abate anual de\n\n6.867.722 cabe\u00e7as, sob a supervis\u00e3o do Servi\u00e7o de Inspe\u00e7\u00e3o Federal (SIF),  o que representa\n\naproximadamente 32,8% do abate SIF e 20% do total nacional. Na forma\u00e7\u00e3o do valor bruto da\n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria estadual, a suinocultura constitui-se na segunda principal atividade do\n\nestado, participando com 19% do total. Emprega diretamente em torno de 65 mil pessoas e\n\n                                                                                                                                                        \nbens e servi\u00e7os estrangeiros. Fonte&lt;: http://www.mre.gov.br/ndsg/textos/custbr-p.htm >. Acesso em: 29 out.\n2004.\n\n\n\n16\n\nindiretamente mais de 140 mil pessoas. Dos abates totais, 82% originam-se dos denominados\n\nsistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o (ICEPA, 2001, ABIPECS, 2004).\n\nA regi\u00e3o oeste de Santa Catarina \u00e9 o ber\u00e7o das maiores agroind\u00fastrias de abate e\n\nprocessamento de su\u00ednos e aves do Brasil. Nessa regi\u00e3o est\u00e3o sediadas unidades de grandes\n\nempresas, tais como Sadia S. A (Conc\u00f3rdia), Seara Alimentos (Seara), Perdig\u00e3o (Videira) e\n\nCooperativa Central Oeste e Chapec\u00f3 Alimentos (Chapec\u00f3). A regi\u00e3o, apesar de possuir\n\napenas 26% da \u00e1rea total do estado (25.215 km2), concentra 75% do rebanho e 90% do abate\n\nde su\u00ednos inspecionado do estado, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de renda de milhares de\n\npequenos produtores familiares que se dedicam ao policultivo vegetal e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e\n\naves, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de leite (IBGE, 2002; ICEPA, 2002).\n\nA suinocultura, devido \u00e0 sua capacidade de produzir grande quantidade de prote\u00edna em\n\nreduzido espa\u00e7o f\u00edsico e curto espa\u00e7o de tempo, quando comparada a outras esp\u00e9cies animais\n\nde grande e m\u00e9dio porte (GOMES et al., 1992), representa para os agricultores familiares da\n\nregi\u00e3o Oeste catarinense uma atividade extremamente importante, uma vez que, al\u00e9m de\n\nagregar valor aos gr\u00e3os produzidos na propriedade, permite uma ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa da\n\nm\u00e3o-de-obra familiar e um fluxo de recursos mais est\u00e1vel para as fam\u00edlias.\n\nNo entanto, a partir da d\u00e9cada de 80, devido \u00e0s diversas mudan\u00e7as no perfil t\u00e9cnico\n\nprodutivo da cadeia suin\u00edcola, ocorre uma forte redu\u00e7\u00e3o nas margens de lucro da atividade e\n\nos produtores s\u00e3o obrigados a aumentar a escala de seus plant\u00e9is, gerando desequil\u00edbrio no\n\nbalan\u00e7o entre a capacidade interna de produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e a necessidade de consumo dos\n\nanimais (TESTA et al., 1996).\n\nPor um lado, o d\u00e9ficit na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os afetou a maioria das propriedades\n\ndedicadas \u00e0 suinocultura e fez com que a regi\u00e3o Oeste catarinense se tornasse uma grande\n\nimportadora de gr\u00e3os, demandando, apenas para alimenta\u00e7\u00e3o do rebanho suin\u00edcola, compras\n\nexternas de aproximadamente 25% do total do milho consumido. Por outro, provocou um\n\nexcedente de dejetos, altamente ricos em nutrientes (N, P, K), que n\u00e3o conseguem ser\n\ntotalmente reciclados pelas culturas e acabam poluindo principalmente  as \u00e1guas superficiais e\n\nsubterr\u00e2neas (TESTA et al., 1996).\n\nConsiderando-se os dados da Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal do ano de 2003, o Estado\n\ncom um plantel de aproximadamente 5,4 milh\u00f5es de cabe\u00e7as, como vimos, produz\n\ndiariamente um volume de aproximadamente 40,0 mil m\u00b3 de dejetos, grande parte deles\n\nlan\u00e7ada no meio ambiente, sem nenhuma esp\u00e9cie de tratamento pr\u00e9vio e provocando a\n\n\n\n17\n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, solo e ar. Al\u00e9m disso, como cada su\u00edno gera dejetos equivalentes (em\n\ncarga poluente) aos de 3,5 pessoas (LINDNER, 1999), por essa rela\u00e7\u00e3o ter\u00edamos uma\n\npolui\u00e7\u00e3o, causada somente pelos su\u00ednos, equivalente a uma popula\u00e7\u00e3o acima de 18,5 milh\u00f5es\n\nde pessoas, enquanto que a popula\u00e7\u00e3o humana total do estado de Santa Catarina \u00e9 de 5,5\n\nmilh\u00f5es de habitantes (IBGE, 2003).\n\nSomente na regi\u00e3o Oeste estima-se que suinocultura produza diariamente cerca de 30\n\nmil m\u00b3 de dejetos que, quando n\u00e3o adequadamente reciclados ou tratados, tornam-se fontes\n\npotenciais de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais por compostos nitrogenados (am\u00f4nia e nitrato),\n\nf\u00f3sforo, bact\u00e9rias e/ou v\u00edrus e outros nutrientes. Al\u00e9m disso, aplica\u00e7\u00f5es excessivas de dejetos\n\nno solo podem ser prejudiciais por provocarem a acumula\u00e7\u00e3o de nutrientes no solo\n\n(SEGANFREDO,  2000).\n\nPor isso, o documento Agricultura sustent\u00e1vel: estrat\u00e9gias de elabora\u00e7\u00e3o e\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Brasileira coloca a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e do solo pelos dejetos\n\nsu\u00ednos entre os principais problemas ambientais existentes no bioma Mata Atl\u00e2ntica. Nesse\n\ndocumento a problem\u00e1tica est\u00e1 descrita da seguinte forma:\n\nTalvez o caso mais gritante de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no Brasil seja o verificado\nno Sul, por conta da suinocultura. Os problemas ambientais provocados pelo despejo\nnos rios de dejetos su\u00ednos n\u00e3o s\u00e3o uma decorr\u00eancia direta do aumento do rebanho e\nsim de sua concentra\u00e7\u00e3o e dos m\u00e9todos de cria\u00e7\u00e3o atuais. Entre 1985 e 1998,\nt\u00e9cnicos de Santa Catarina realizaram 18.000 exames bacteriol\u00f3gicos da \u00e1gua de\nconsumo de fam\u00edlias rurais, abrangendo todo o estado e os resultados foram\nimpressionantes: de cada dez amostras examinadas, oito, em m\u00e9dia, apresentaram\ncontamina\u00e7\u00e3o bacteriol\u00f3gica (BEZERA: VEIGA, 2000,  p.19).\n\nEsse problema torna-se mais dram\u00e1tico quando consideramos a enorme concentra\u00e7\u00e3o\n\nespacial da atividade que ocorre em algumas microrregi\u00f5es, como \u00e9 o caso da microrregi\u00e3o de\n\nConc\u00f3rdia, na qual existe a maior concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos por unidade de \u00e1rea do\n\nBrasil. Em termos de bacia hidrogr\u00e1fica, essa ocorr\u00eancia est\u00e1 localizada na sub-bacia\n\nhidrogr\u00e1fica do rio Jacutinga, que possui a maior densidade de su\u00ednos, atingindo o valor de\n\n1.908,8 su\u00ednos/km2, cinco vezes maior do que a segunda e a terceira colocada, as sub-bacias\n\ndo Rio das Antas (extremo oeste) e a sub-bacia do Rio Irani, (meio oeste), todos contribuintes\n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai (LINDNER, 1999).\n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o provocou uma forte press\u00e3o sobre os recursos naturais,\n\nprincipalmente sobre a \u00e1gua, haja vista que n\u00e3o existe \u00e1rea suficiente para deposi\u00e7\u00e3o dos\n\ndejetos. Levantamento realizado por Garcia e Beirith (1996) em 19 fontes de abastecimento\n\n\n\n18\n\nmunicipal da regi\u00e3o Oeste confirmam \u00edndices de contamina\u00e7\u00e3o por coliformes fecais na\n\nordem de 95%. Al\u00e9m disso, os \u00edndices de nitrato come\u00e7am a adquirir contornos preocupantes\n\n(SANTA CATARINA, 1997).\n\nO monitoramento da \u00e1gua do Lajeado dos Fragosos, Conc\u00f3rdia - SC, realizado pela\n\nEmbrapa Su\u00ednos e Aves no per\u00edodo de um ano (de 7/98 a 6/99), reflete a gravidade da\n\nsitua\u00e7\u00e3o. Mostrou que, mensalmente,  s\u00e3o transportados pela \u00e1gua desse rio em m\u00e9dia 14\n\ntoneladas de nitrog\u00eanio, 6 toneladas de f\u00f3sforo e 562 toneladas de s\u00f3lidos totais (220\n\ntoneladas de s\u00f3lidos vol\u00e1teis e 342 de s\u00f3lidos fixados) (EPAGRI, 2000).\n\nOutro fator decorrente do descontrole da polui\u00e7\u00e3o no meio rural \u00e9 a prolifera\u00e7\u00e3o\n\ndesenfreada dos mosquitos borrachudos (Simulium chirostilbia pertinaz), que ocorrem de\n\nforma mais acentuada nos munic\u00edpios de maior concentra\u00e7\u00e3o suin\u00edcola, provocando queda na\n\nqualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o no rendimento da produ\u00e7\u00e3o de leite, carne e\n\novos, uma vez que as f\u00eameas dos mosquitos atacam tamb\u00e9m os animais (PAIVA; BRANCO,\n\n2000).\n\nAssim, a suinocultura, que at\u00e9  pouco tempo atr\u00e1s era considerada como exemplo de\n\numa atividade bem sucedida, em virtude de sua grande capacidade de gerar renda para os\n\nagricultores, especialmente para os pequenos, contribuindo para a estabilidade da propriedade\n\ndevido aos ingressos monet\u00e1rios distribu\u00eddo em diversos per\u00edodos do ano agr\u00edcola, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o\n\nintensiva da m\u00e3o-de-obra e ainda aos nutrientes que  fornece atrav\u00e9s dos dejetos para a\n\nfertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de lavoura, passou, mais recentemente, a ser considerada como a\n\nprincipal atividade degradadora  do meio ambiente rural do estado de Santa Catarina\n\n(FRANCO; TAGLIARI, 1994).\n\nA partir dessas constata\u00e7\u00f5es sobre o comprometimento dos recursos naturais, a\n\nsociedade tem adotado algumas medidas para fazer frente ao problema, basicamente apoiadas\n\nem medidas de regula\u00e7\u00e3o ambiental: exig\u00eancia do licenciamento ambiental das granjas\n\nsuin\u00edcolas e incentivos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas tecnol\u00f3gicas que proporcionem o armazenamento\n\ndos dejetos para sua posterior utiliza\u00e7\u00e3o como fertilizante agr\u00edcola.\n\nCom esse enfoque de controle da polui\u00e7\u00e3o, foram implementados na regi\u00e3o Oeste\n\nCatarinense o Programa Estadual de Microbacias do Estado de Santa Catarina e o\n\nPrograma de Expans\u00e3o da Suinocultura e Tratamento de seus Dejetos em Santa Catarina.\n\nAp\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do primeiro, apesar de cerca de 6.000 estruturas de armazenamento\n\ndos dejetos terem sido implantadas, os indicadores de qualidade das \u00e1guas das microbacias\n\n\n\n19\n\nmonitoradas revelaram que os \u00edndices da polui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, contraditoriamente, aumentaram\n\ndurante esse per\u00edodo. Constata\u00e7\u00e3o semelhante pode ser feita em rela\u00e7\u00e3o ao Programa de\n\nExpans\u00e3o da Suinocultura, que empregou cerca de 85% dos recursos liberados para a\n\nexpans\u00e3o da atividade e apenas 15% para o controle da polui\u00e7\u00e3o, tendo como resultado final\n\num aumento da concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e pequenos avan\u00e7os na capacidade de\n\narmazenagem dos dejetos, mas n\u00e3o o controle da polui\u00e7\u00e3o (GUIVANT; MIRANDA, 1999).\n\nComo as medidas at\u00e9 ent\u00e3o adotadas mostraram-se insuficientes para uma revers\u00e3o do\n\nquadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, recentemente outro ator importante entrou em cena na\n\nquest\u00e3o ambiental da suinocultura; trata-se do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, que, preocupado\n\ncom a elevada incid\u00eancia de den\u00fancias de incidentes ambientais envolvendo a atividade,\n\nprincipalmente com mortandade de peixes, interveio na quest\u00e3o atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de\n\nsolu\u00e7\u00f5es negociadas entre os diferentes atores, ou seja, \u00f3rg\u00e3os de licenciamento ambiental,\n\nsuinocultores e agroind\u00fastrias. Do ponto de vista legal, a medida que permite a promo\u00e7\u00e3o\n\ndesse acordo chama-se Termo de Ajustamento de Condutas (TAC), que consiste na admiss\u00e3o\n\nda responsabilidade das partes em rela\u00e7\u00e3o ao problema e no comprometimento delas em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas para sua supera\u00e7\u00e3o (SANGLARD, 2000).\n\nAl\u00e9m disso, novos programas e a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter volunt\u00e1rio est\u00e3o sendo propostos para\n\no enfrentamento da quest\u00e3o ambiental, tais como: a) o Programa Nacional do Meio Ambiente\n\n(PNMA II)4, atrav\u00e9s do componente Gest\u00e3o Integrada de Ativos Ambientais, com o projeto\n\nControle da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental Decorrente da Suinocultura em Santa Catarina, que est\u00e1\n\nsendo executado de forma piloto em duas bacias hidrogr\u00e1ficas com elevado grau concentra\u00e7\u00e3o\n\nde su\u00ednos, ou seja, a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Lajeado dos Fragosos, no munic\u00edpio de\n\nConc\u00f3rdia (Oeste do Estado), e na do rio Coruja/Bonito, no munic\u00edpio de Bra\u00e7o do Norte (Sul\n\ndo Estado); b) o Programa Microbacias II, que, apesar de possuir uma abrang\u00eancia estadual e\n\natacar v\u00e1rios problemas do desenvolvimento rural, possui como uma das suas prioridades o\n\nenfrentamento da quest\u00e3o ambiental da suinocultura; c) o Programa Gestar, desenvolvido na\n\nbacia do rio Ariranha, que abrange os munic\u00edpios de Paial, Ipumirim, Seara e Xavantina, uma\n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas com maior concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos por unidade de \u00e1rea do Brasil, que\n\ntem como objetivo central a melhoria da qualidade ambiental do meio rural.\n\n                                                \n4 O  PNMA II \u00e9 um projeto do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, com financiamento do Banco Mundial, que visa\nimplantar um modelo de gest\u00e3o ambiental para as propriedades produtoras de su\u00ednos em Santa Catarina.\n\n\n\n20\n\nApesar das especificidades que cada um desses programas possui, quer em termos dos\n\nobjetivos e metas, quer em metodologia de trabalho ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, constatam-se v\u00e1rios\n\npontos em comum entre eles, quais sejam: o objetivo geral de todos os programas \u00e9 o da\n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel do meio rural, adotam o conceito de bacia\n\nhidrogr\u00e1fica como espa\u00e7o privilegiado para sua atua\u00e7\u00e3o e preconizam a participa\u00e7\u00e3o da\n\ncomunidade como uma estrat\u00e9gia fundamental para o \u00eaxito do programa.\n\nEntretanto, percebe-se que as estrat\u00e9gias de controle da polui\u00e7\u00e3o t\u00eam sido elaboradas\n\nsobre uma base de informa\u00e7\u00f5es muito prec\u00e1ria, que n\u00e3o considera adequadamente as\n\nespecificidades do processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e as caracter\u00edsticas da pequena\n\npropriedade familiar onde essa suinocultura se desenvolve. Assim, os diagn\u00f3sticos existentes\n\nservem mais para chamar a aten\u00e7\u00e3o sobre o problema do que propriamente para gerar\n\nconhecimento e subsidiar estrat\u00e9gias para o efetivo controle das causas da polui\u00e7\u00e3o. Para\n\nexemplificar, at\u00e9 mesmo o n\u00famero de suinocultores industriais existentes no estado de Santa\n\nCatarina n\u00e3o \u00e9 exatamente conhecido, obrigando os interessados a utilizar dados do Censo\n\nAgropecu\u00e1rio de 1995/96, quando se sabe que ap\u00f3s esse per\u00edodo aconteceu um crescimento\n\nvertiginoso da suinocultura estadual. Al\u00e9m disso, o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o de controle ambiental,\n\nFunda\u00e7\u00e3o de Tecnologia e Meio Ambiente (FATMA), respons\u00e1vel legal pelo monitoramento\n\nda qualidade ambiental, desconhece a propor\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de produtores licenciados e o\n\nn\u00famero total de propriedades pass\u00edveis de licenciamento.2\n\nEssa car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es tem possibilitado que os dados dispon\u00edveis sejam\n\nutilizados de forma pouco criteriosa, servindo ora para real\u00e7ar o problema, ora para minimiz\u00e1-\n\nlo, de acordo com os interesses que orientam o respons\u00e1vel pela sua divulga\u00e7\u00e3o. Outro\n\nexemplo: em algumas publica\u00e7\u00f5es encontra-se que o potencial de polui\u00e7\u00e3o de um \u00fanico su\u00edno\n\n\u00e9 equivalente ao de dez seres humanos, e assim alguns pequenos munic\u00edpios catarinenses\n\npossuiriam uma popula\u00e7\u00e3o, do ponto de vista da polui\u00e7\u00e3o, equipar\u00e1vel \u00e0s grandes metr\u00f3poles\n\nnacionais. Por outro lado, publica\u00e7\u00f5es afirmam que, se a totalidade dos dejetos su\u00ednos\n\nexistentes no estado de Santa Catarina fosse empregada na fertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o\n\nde milho, o estado passaria a ser auto-suficiente nesse cereal (OLIVEIRA, 1993; FRANCO;\n\nTAGLIARI, 1994).\n\n                                                \n2 Apesar do estado de Santa Catarina ter realizado entre setembro de 2002 e agosto de 2003 o Levantamento\nAgropecu\u00e1rio Catarinense (LAC), que se constitui num amplo censo agr\u00edcola, os dados definitivos do LAC, at\u00e9 o\nmomento da conclus\u00e3o desse trabalho, n\u00e3o foram ainda disponibilizados para consulta..\n\n\n\n21\n\nSitua\u00e7\u00e3o semelhante ocorre com muitas das tecnologias dispon\u00edveis para o tratamento\n\ndos dejetos apresentadas como solu\u00e7\u00e3o para o problema, que, quando implementadas junto \u00e0s\n\npropriedades, n\u00e3o atingem os resultados esperados, quer por alto custo de implanta\u00e7\u00e3o e /ou\n\nopera\u00e7\u00e3o, quer por uma s\u00e9rie de detalhes t\u00e9cnicos que impedem seu funcionamento adequado.\n\nAssim, diante dessa escassez  de informa\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre\n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e quest\u00e3o ambiental, por falta de abrang\u00eancia espacial e/ou temporal dos\n\ndados dispon\u00edveis ou por imprecis\u00f5es metodol\u00f3gicas, a caracteriza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da\n\npolui\u00e7\u00e3o tem sido realizado de forma muito superficial, contribuindo para que os planos,\n\nprojetos e a\u00e7\u00f5es propostos para o seu controle n\u00e3o alcancem os resultados esperados.\n\nJunte-se a isso, \u00e0 medida que se avan\u00e7a na tentativa de defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades\n\nentre os diferentes segmentos da cadeia produtiva, fato que ficou ainda mais evidente a partir\n\ndo processo de negocia\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento de Condutas (TAC), h\u00e1 aus\u00eancia de\n\nconsensos quanto \u00e0s melhores medidas a serem adotadas.\n\nPor um lado, existem os aspectos econ\u00f4micos, relacionados aos custos para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas corretivas (constru\u00e7\u00e3o de esterqueiras, sistemas de tratamento,\n\ndistribui\u00e7\u00e3o etc), uma vez que as agroind\u00fastrias manifestam claramente que n\u00e3o \u00e9 de sua\n\nresponsabilidade auxiliar nas despesas financeiras necess\u00e1rias para a adequa\u00e7\u00e3o das\n\npropriedades de seus integrados e amea\u00e7am, caso a quest\u00e3o ambiental venha a se tornar muito\n\nrestritiva, realocar a produ\u00e7\u00e3o em outras regi\u00f5es com menores exig\u00eancias ambientais.\n\nPor outro lado, a Associa\u00e7\u00e3o Catarinense dos Criadores de Su\u00ednos (ACCS), entidade\n\nque representa os interesses dos suinocultores no TAC, alega que os agricultores n\u00e3o possuem\n\ncondi\u00e7\u00f5es para adequarem sua explora\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade da regula\u00e7\u00e3o existente, principalmente\n\npor incapacidade financeira, pois as margens de lucro da atividade s\u00e3o m\u00ednimas e, al\u00e9m do\n\nmais, apenas agora est\u00e3o se recuperando de uma das mais graves crises da hist\u00f3ria da\n\natividade3 e, por isso, exige uma contrapartida das empresas integradoras e a viabiliza\u00e7\u00e3o de\n\nmedidas de apoio por parte do Estado, atrav\u00e9s de linhas especiais de financiamento. Al\u00e9m\n\ndisso, essa Associa\u00e7\u00e3o reclama contra aspectos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente\n\naqueles relacionados \u00e0s exig\u00eancias quanto \u00e0 dist\u00e2ncia das instala\u00e7\u00f5es, que, se aplicados na\n\n                                                \n3 No per\u00edodo de Janeiro de 2002 at\u00e9 setembro de 2003 a suinocultura enfrentou uma das mais graves crise de sua\nhist\u00f3ria. A mesma foi provocada por uma combina\u00e7\u00e3o de fatores entre os quais destacam-se: desequil\u00edbrio entre\noferta e  procura, agravado pelo aumento no custo de produ\u00e7\u00e3o provocada pela eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os das mat\u00e9rias\nprimas; valoriza\u00e7\u00e3o cambial, provocada pelo quadro pol\u00edtico; infla\u00e7\u00e3o de custo; e redu\u00e7\u00e3o do poder de compra\ndo consumidor. (ICEPA, 2004)\n\n\n\n22\n\n\u00edntegra, representariam a inviabilidade da maior parte das atuais unidades de produ\u00e7\u00e3o da\n\nregi\u00e3o Oeste.\n\nAs prefeituras municipais tamb\u00e9m demonstram sua insatisfa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o, pois\n\nt\u00eam enfrentado uma demanda crescente por servi\u00e7os subsidiados para aberturas de fossas e\n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dejetos.\n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o existe consenso entre os peritos-t\u00e9cnicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alternativas\n\ntecnol\u00f3gicas mais adequadas a serem utilizadas no enfrentamento da quest\u00e3o, pois, se para\n\nalguns o problema pode ser resolvido atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de medidas tecnol\u00f3gicas, tais\n\ncomo melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de armazenagem e reciclagem dos dejetos, para outros a\n\nquest\u00e3o passa por uma completa transforma\u00e7\u00e3o no atual modelo de produ\u00e7\u00e3o industrial de\n\nsu\u00ednos, intrinsecamente insustent\u00e1vel com as atuais caracter\u00edsticas da agricultura familiar\n\nregional.\n\nEm outras palavras, a atividade suin\u00edcola vive um momento de bifurca\u00e7\u00e3o, pois, de um\n\nlado, existem grupos de press\u00e3o que acreditam ser o modelo de suinocultura intensivo adotado\n\nna regi\u00e3o, social e ambientalmente insustent\u00e1vel, uma vez que rompe com a l\u00f3gica da\n\nintegra\u00e7\u00e3o policultura/pecu\u00e1ria; de outro, existe a press\u00e3o de uma cadeia produtiva altamente\n\nglobalizada, que exige dos suinocultores padr\u00f5es de competitividade e qualidade que\n\nestimulam economias de escala, em detrimento de um padr\u00e3o mais integrado da atividade\n\n(economia de escopo4).\n\nO panorama apresentado demonstra a complexidade da situa\u00e7\u00e3o ambiental existente\n\nem decorr\u00eancia da atividade de suinocultura, situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 que ocorre em outras\n\nregi\u00f5es do mundo, resumida pelo coment\u00e1rio de Goodman e Redcliff (1991 apud ALLEN,\n\n1993), quando dizem que nenhum outro tema demonstra de forma t\u00e3o clara as dificuldades de\n\ngerenciar as contradi\u00e7\u00f5es do sistema alimentar quanto a ambiental, assunto cujo debate tem\n\nsido equivocadamente simplificado, predominando uma vis\u00e3o \"produtivista da suinocultura e\n\numa vis\u00e3o tecnocr\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o\" que impede a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta mais\n\nabrangente e que esteja vinculada a um modelo de desenvolvimento regional sustent\u00e1vel\n\n(GUIVANT; MIRANDA, 1999).\n\nPor tudo isso, a atividade suin\u00edcola desenvolvida na regi\u00e3o Oeste catarinense est\u00e1\n\nenfrentando mais um grande desafio, ou seja, o de conciliar a manuten\u00e7\u00e3o de uma atividade\n\n                                                \n4 Produ\u00e7\u00e3o de muitos produtos numa produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e econ\u00f4mica.\n\n\n\n23\n\nque, do ponto de vista econ\u00f4mico e social, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, com manuten\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade do meio ambiente regional (SANTA CATARINA, 1998).\n\nEntende-se que a busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel passou a ser o objetivo de\n\nqualquer atividade produtiva, mas, no caso da atividade suin\u00edcola desenvolvida na regi\u00e3o\n\nOeste catarinense, como  buscar essa sustentabilidade? Pelo atendimento das normas da\n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor e pela obten\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental para a maior parte das\n\ngranjas? Ou pela busca de um modelo de desenvolvimento regional redefinido, que procure\n\nconciliar as demandas de uma cadeia altamente competitiva e globalizada com as\n\nespecificidades da agricultura familiar regional, edificada gra\u00e7as \u00e0quilo que foi tecnicamente\n\nchamado policultura hierarquicamente subordinada \u00e0 suinocultura?(TESTA et al.,1996)\n\nAssim, uma quest\u00e3o emerge como s\u00edntese dessa situa\u00e7\u00e3o \u2013 qual a perspectiva da\n\nsuinocultura familiar da Regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina frente a esse novo contexto da\n\nprodu\u00e7\u00e3o, que se caracteriza por uma crescente \u00eanfase na quest\u00e3o ambiental?   \n\nUma tentativa de resposta para essa pergunta exige, no entanto, uma abordagem\n\nconceitual que v\u00e1 al\u00e9m dos aspectos meramente tecnol\u00f3gicos da quest\u00e3o e que consiga\n\nanalisar de forma mais abrangente as m\u00faltiplas dimens\u00f5es do problema.\n\nDiante dessas constata\u00e7\u00f5es, a presente tese persegue dois objetivos centrais: o primeiro\n\nbusca realizar uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais abrangente da quest\u00e3o ambiental, haja vista que essa\n\nproblem\u00e1tica tem sido apresentada sobre bases fatuais bastante prec\u00e1rias; o segundo, por sua\n\nvez, busca analisar o potencial das diferentes respostas (medidas de controle ambiental) que\n\nt\u00eam sido apresentadas para o enfrentamento desse problema.\n\nEm outras palavras, a preocupa\u00e7\u00e3o central do presente trabalho, considerando-se todas\n\nas especificidades relacionadas \u00e0 suinocultura desenvolvida na regi\u00e3o Oeste catarinense, \u00e9 a\n\nde melhor caracterizar o fen\u00f4meno ambiental decorrente da atividade suin\u00edcola e o de analisar\n\nos limites e potencialidades das estrat\u00e9gias que t\u00eam sido utilizadas para a solu\u00e7\u00e3o dessa\n\nimportante quest\u00e3o ambiental.\n\nA nossa hip\u00f3tese \u00e9 de que as repostas oficiais empregadas para o enfrentamento do\n\nproblema s\u00e3o insuficientes, uma vez que desconhecem as reais dimens\u00f5es do problema;\n\ndesconsideram as especificidades socioecon\u00f4micas da agricultura familiar regional; restringe-\n\nse aos aspectos de controle da polui\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da atividade produtiva e n\u00e3o o da\n\npropriedade como um todo ou idealmente da bacia hidrogr\u00e1fica; priorizam o controle da\n\n\n\n24\n\npolui\u00e7\u00e3o pontual em detrimento da polui\u00e7\u00e3o difusa; e por adotarem uma vis\u00e3o limitada do\n\nconceito de sustentabilidade.\n\nPara operacionalizar essas preocupa\u00e7\u00f5es foram estabelecidos alguns eixos\n\norientadores. O primeiro preocupou-se em melhor dimensionar a denominada problem\u00e1tica\n\nambiental da suinocultura, haja vista o desencontro existente entre as diferentes fontes e\n\nalgumas informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, tais como n\u00famero de produtores e animais existentes nas\n\ndiferentes bacias ou sub-bacias hidrogr\u00e1ficas da regi\u00e3o, o n\u00famero de produtores com licen\u00e7a\n\nambiental, o d\u00e9ficit de armazenagem existente, a \u00e1rea efetivamente dispon\u00edvel para\n\nreciclagem dos dejetos e o d\u00e9ficit ou super\u00e1vit dos dejetos existente na regi\u00e3o. O segundo eixo\n\nbuscou conhecer a representa\u00e7\u00e3o social dos principais atores regionais quanto ao seu\n\nentendimento do que seria o desenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura, \u00e0 sua percep\u00e7\u00e3o\n\nsobre a quest\u00e3o ambiental decorrente da atividade suin\u00edcola e \u00e0s alternativas apresentadas para\n\na supera\u00e7\u00e3o do problema (principalmente naquilo que diz respeito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das medidas\n\nregulat\u00f3rias e tecnol\u00f3gicas). O terceiro eixo, por sua vez, tratou de realizar uma an\u00e1lise cr\u00edtica\n\ndas principais respostas tecnol\u00f3gicas e legais utilizadas na tentativa de enfrentar o problema\n\nde degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental provocado pela atividade suin\u00edcola .\n\nAl\u00e9m disso, o trabalho preocupou-se em circunscrever a pesquisa em rela\u00e7\u00e3o a uma\n\nrealidade espacial mais ampla. Essa escolha deve-se n\u00e3o somente \u00e0 necessidade de superar o\n\ntradicional enfoque da pesquisa agropecu\u00e1ria e de extens\u00e3o rural limitados \u00e0 escala das\n\npropriedades, mas tamb\u00e9m \u00e0 compreens\u00e3o de que o \u201cespa\u00e7o n\u00e3o se define em si, em rela\u00e7\u00e3o a\n\numa realidade material, mas de acordo com a problem\u00e1tica\u201d (TONNEAU, 2002, p. 221), que,\n\nno caso da an\u00e1lise ambiental da atividade suin\u00edcola, requer a articula\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o\n\necol\u00f3gica do problema com a econ\u00f4mica e pol\u00edtico-administrativa, condi\u00e7\u00f5es estas que no\n\npresente estudo s\u00e3o praticamente coincidentes.\n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o, a presente tese primeiramente apresenta (cap\u00edtulo 2) a abordagem\n\nte\u00f3rico-conceitual que orienta a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, buscando contextualiz\u00e1-lo dentro do\n\ndebate mais amplo da quest\u00e3o ambiental como um todo. Al\u00e9m disso, preocupa-se em situ\u00e1-lo\n\ndentro dos demais estudos realizados sobre esse mesmo tema.\n\nNo cap\u00edtulo 3 apresentam-se a as principais caracter\u00edsticas da microrregi\u00e3o onde o\n\nestudo foi desenvolvido, bem como a metodologia empregada na condu\u00e7\u00e3o do trabalho, que,\n\ndevido \u00e0 sua perspectiva interdisciplinar teve que combinar aspectos da pesquisa qualitativa e\n\nquantitativa.\n\n\n\n25\n\nNo cap\u00edtulo 4 realiza-se uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de hist\u00f3rico de\n\ndesenvolvimento da suinocultura na regi\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 50, relatam-se os principais\n\nacontecimentos que proporcionaram o processo de industrializa\u00e7\u00e3o da suinocultura e o modo\n\ncomo a intensifica\u00e7\u00e3o desse processo  produziu  a atual degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso,\n\nanalisam-se os fatores de press\u00e3o ambiental da atividade suin\u00edcola, abordando tanto os\n\naspectos estruturais da problem\u00e1tica ambiental quanto os fatores diretos de press\u00e3o que a\n\natividade exerce sobre os recursos naturais da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jacutinga. Em rela\u00e7\u00e3o\n\naos aspectos estruturais da press\u00e3o ambiental, enfatizam-se as principais for\u00e7as motrizes que\n\ncondicionam o atual modelo de suinocultura industrial, a import\u00e2ncia econ\u00f4mica da atividade\n\nsuin\u00edcola  e os principais fatores de competitividade que est\u00e3o redefinindo a produ\u00e7\u00e3o animal\n\nno atual contexto mundial.\n\nNo cap\u00edtulo 5 apresentam-se e discutem-se os principais dados levantados a partir do\n\ndiagn\u00f3stico ambiental das propriedades suin\u00edcolas da \u00e1rea de abrang\u00eancia do cons\u00f3rcio\n\nLambari, SC.\n\nAs conseq\u00fc\u00eancias que a polui\u00e7\u00e3o proveniente da atividade suin\u00edcola provoca na\n\naltera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental s\u00e3o apresentados no cap\u00edtulo 6. Para tanto s\u00e3o referidos os\n\ndados de diferentes diagn\u00f3sticos e os monitoramentos realizados no \u00e2mbito da regi\u00e3o do\n\nestudo.\n\nNa se\u00e7\u00e3o subseq\u00fcente (cap\u00edtulo 7) avaliam-se as principais respostas legais\n\napresentadas pela sociedade para o enfrentamento do problema ambiental. Nesse sentido, o\n\ncap\u00edtulo procura responder fundamentalmente aos seguintes questionamentos:\n\na) Quais os avan\u00e7os obtidos em rela\u00e7\u00e3o sustentabilidade ambiental na regi\u00e3o?\n\nb) Qual a efetividade das respostas ambientais e qual a responsabilidade assumida\n\npelos distintos atores da sociedade?\n\nc) Que perspectivas oferecem os distintos instrumentos legais utilizados para o logro\n\nde objetivos de sustentabilidade ambiental?\n\nA an\u00e1lise dos principais respostas tecnol\u00f3gicas apresentadas para o enfrentamento dos\n\nproblemas ambientais decorrentes do inadequado manejo dos dejetos animais  \u00e9 o tema\n\ntratado no cap\u00edtulo 8.\n\n\n\n26\n\nPor sua vez, a complexidade inerente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ambientais coletivas \u00e9\n\napresentada  logo ap\u00f3s (cap\u00edtulo 9),  atrav\u00e9s da an\u00e1lise do processo de discuss\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento de Condutas da suinocultura desenvolvida na\n\nregi\u00e3o de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari.\n\nFinalmente, como conclus\u00e3o (cap\u00edtulo 10), s\u00e3o apresentados os principais achados da\n\npesquisa, sugest\u00f5es para o aperfei\u00e7oamento das futuras estrat\u00e9gias de gest\u00e3o ambiental a\n\nserem desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o a esse tema, bem como sugest\u00f5es para futuros trabalhos de\n\npesquisa que venham a tratar desse mesmo assunto.\n\n\n\n27\n\n2 ASPECTOS TE\u00d3RICO-CONCEITUAIS\n\nA presente tese foi concebida na perspectiva de um tipo de conhecimento pensado em\n\nfun\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \u2013 conhecimento visto como a\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o vista como processo de conhecimento.\n\nDesta forma a sua abordagem procura reunir conceitos, m\u00e9todos e procedimentos destinados,\n\nantes demais nada, a orientar interven\u00e7\u00f5es que visem a \u201cresolu\u00e7\u00e3o positiva de problemas da\n\na\u00e7\u00e3o\u201d (OLLAGNON, 2002, p.171).\n\nPor outro lado, ao procurar adotar uma vis\u00e3o integrada do problema ambiental da\n\nsuinocultura, foi necess\u00e1rio o emprego de referenciais te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que\n\npossibilitassem a viabiliza\u00e7\u00e3o dessa tarefa bastante pretensiosa, principalmente por se tratar\n\nde um trabalho realizado por um pesquisador individual e dentro de uma exig\u00eancia acad\u00eamica\n\nformal, como \u00e9 o caso de uma tese de doutoramento.\n\nEssa preocupa\u00e7\u00e3o parece ser a mesma de Stroh (2003, p . 279), quando afirma:\n\nDe uma maneira geral, os paradigmas e m\u00e9todos tradicionais de estudo e pesquisa\ndas ci\u00eancias que modelam o planejamento ambiental encontram-se em dificuldades\npara conceber metodologias interdisciplinares de estudos, aplic\u00e1veis aos planos e\nprogramas de desenvolvimento. Pesquisas que superem os limites dos interesses da\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica; tenham como foco a apreens\u00e3o da de especificidades das\nrealidades de estudo e, ao mesmo tempo, estejam orientadas por crit\u00e9rios\nmetodol\u00f3gicos que ofere\u00e7am a oportunidade de os seus resultados orientarem o\nplanejamento de pol\u00edticas concretas que, por princ\u00edpio, correspondem aos motivos\nprimeiro de realiza\u00e7\u00e3o dos estudos, por\u00e9m recusando, para isso, os procedimentos\nmetodol\u00f3gicos normativos.\n\n2.1 A multidimensionalidade do fen\u00f4meno ambiental\n\nNo transcurso das \u00faltimas d\u00e9cadas, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e o conflito entre\n\ndiferentes atores sociais gerado pelo uso dos recursos t\u00eam se intensificado. Parte do problema\n\nda gest\u00e3o ambiental deve-se ao fato de que os princ\u00edpios te\u00f3ricos das pol\u00edticas e pr\u00e1tica atuais\n\nest\u00e3o fundamentados em modelos simplistas, que tratam dos sistemas sociais e ecol\u00f3gicos\n\ncomo entidades distintas e est\u00e1ticas. Apesar do crescente di\u00e1logo interdisciplinar, a maioria\n\ndas pesquisas ainda est\u00e1 centrada nos processos ecol\u00f3gicos ou nos processos sociais de uso ou\n\ngest\u00e3o dos recursos. Todavia, \u00e0 medida que as transforma\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas e\n\nambientais intensificam as conex\u00f5es entre as pessoas, lugares e ecossistemas, diversos\n\npesquisadores come\u00e7am a demonstrar que os recursos ambientais devem ser manejados como\n\n\n\n28\n\nparte de sistemas socioecol\u00f3gicos extensos, nos quais os processos sociais e ambientais est\u00e3o\n\nestreitamente relacionados entre si e se caracterizam por flutua\u00e7\u00f5es e incertezas (LOWE et al.,\n\n1997; GONDOLO; 1998).\n\nOutros autores t\u00eam mostrado os limites da ci\u00eancia moderna, cartesiana-newtoniana e\n\nde inspira\u00e7\u00e3o disciplinar, para entender a l\u00f3gica dos fen\u00f4menos ambientais (MORIN, 2000;\n\nCAPRA, 2002; LEFF, 2001), uma vez que entender os processos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental\n\nenvolve a compreens\u00e3o de processos complexos regidos pela interdepend\u00eancia e inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es das partes envolvidas, na qual confluem processos naturais e sociais de diferentes\n\nordens de materialidade.\n\nNesse sentido, Leff (2001, p.194) comenta, de forma enf\u00e1tica, que a crise ambiental \u00e9\n\nacima de tudo um problema de conhecimento. Para o autor,\n\na problem\u00e1tica ambiental, mais do que uma crise ecol\u00f3gica, diz respeito a um\nquestionamento do pensamento e do entendimento, da ontologia e da epistemologia\npelas quais a civiliza\u00e7\u00e3o ocidental tem compreendido o ser, os entes e as coisas; da\nci\u00eancia e da raz\u00e3o tecnol\u00f3gica pelas quais temos dominado a natureza e\neconomicizado o mundo moderno.\n\nE acrescenta\n\na crise ambiental \u2013 crise global e planet\u00e1ria \u2013 n\u00e3o poder\u00e1 surgir apenas por uma\ngest\u00e3o racional da natureza e dos riscos da mudan\u00e7a global. A crise ambiental leva-\nnos a interrogar o conhecimento do mundo, a questionar este projeto epistemol\u00f3gico\nque tem buscado a unidade, a uniformidade e homogeneidade; este projeto que\nanuncia um futuro comum, negando o limite, o tempo, a hist\u00f3ria; a diferen\u00e7a a\ndiversidade, a outridade (LEFF, 2001, p. 194).\n\nDe fato, a crise ambiental tem colocado em cheque os paradigmas do conhecimento j\u00e1\n\nestabelecidos e tem demandado novas metodologias capazes de orientar um processo de\n\nreconstru\u00e7\u00e3o do saber que permita realizar uma an\u00e1lise integrada das m\u00faltiplas dimens\u00f5es da\n\nrealidade.\n\nGamboa (1997, p. 100-101) comenta: \u201c[...] a compreens\u00e3o de um fen\u00f4meno s\u00f3 \u00e9\n\nposs\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 totalidade \u00e0 qual pertence (horizonte da compreens\u00e3o). N\u00e3o h\u00e1\n\ncompreens\u00e3o de um fen\u00f4meno isolado; uma palavra s\u00f3 pode ser compreendida dentro de um\n\ntexto, e este, num contexto\u201d. Da mesma forma, a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o ambiental provocada\n\npela atividade suin\u00edcola s\u00f3 pode ser compreendida conhecendo seu contexto em suas\n\nm\u00faltiplas dimens\u00f5es que, al\u00e9m de ambientais, s\u00e3o tamb\u00e9m sociais e econ\u00f4micas.\n\n\n\n29\n\nMorin (2000, p.20), citando Pascal, diz que o problema do conhecimento \u00e9 um desafio\n\nporque\n\n[...] s\u00f3 podemos conhecer as partes se conhecermos o todo em que se situam, e s\u00f3\npodemos conhecer o todo se conhecermos as partes que o comp\u00f5em\" e acrescenta,\n\"numa \u00e9poca de mundializa\u00e7\u00e3o, todos os nossos grandes problemas deixaram de ser\nparticulares para serem mundiais. Todos os problemas se situam em um n\u00edvel global\ne, por isso, devemos mobilizar a nossa atitude n\u00e3o s\u00f3 para contextualizar, mas ainda\npara mundializar, para os globalizar; devemos em seguida, partir do global para o\nparticular e do particular par o global, que \u00e9 o sentido da frase de Pascal.\n\nAinda nessa linha de pensamento, Morin (2000, p. 22) comenta que temos, de um\n\nlado, um processo de \u201ctransnacionaliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os econ\u00f4micos (globaliza\u00e7\u00e3o)\u201d de outro,\n\na \u201cregionaliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sociais (localiza\u00e7\u00e3o)\u201d e tamb\u00e9m os espa\u00e7os ambientais. O\n\npr\u00f3prio autor v\u00ea esta \u00faltima como \u201ca rea\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental do desenvolvimento\u201d. Ainda\n\nassim, o real processo de desenvolvimento estaria na \u201cs\u00edntese\u201d desses dois processos\n\n\u201ccontradit\u00f3rios e, ao mesmo tempo, complementares\u201d.\n\nPor isso, faz-se necess\u00e1rio, al\u00e9m de pensar globalmente e agir localmente, pensar\n\nlocalmente e agir globalmente. Morin (2000, p. 20) diz que o problema do conhecimento \u00e9 um\n\ndesafio porque \"s\u00f3 podemos conhecer as partes se conhecermos o todo em que se situam, e s\u00f3\n\npodemos conhecer o todo se conhecermos as partes que o comp\u00f5em\".\n\nEm outras palavras, h\u00e1 que se enfatizar, valorizar as peculiaridades locais e investir\n\nnelas, e ainda promover a inser\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es no processo de \u00e2mbito global, j\u00e1 que ele\n\nrepercute em cada uma delas. Para tanto, \u00e9 indispens\u00e1vel conhecer a realidade regional, para o\n\nque se faz necess\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de indicadores sociais ou ambientais para embasar estudos\n\nque possam combinar a dimens\u00e3o qualitativa da realidade com a dimens\u00e3o quantitativa do\n\nfen\u00f4meno em estudo.\n\nAl\u00e9m disso, como comenta Leff (2001, p.95), as quest\u00f5es ambientais demandam um\n\nenfoque sist\u00eamico,\n\n[...] j\u00e1 que \u00e9 necess\u00e1rio a an\u00e1lise integrada de certas pol\u00edticas do Estado, do\nfuncionamento de determinados mecanismos econ\u00f4micos, normas jur\u00eddicas e formas\nde poder, para caracterizar um conjunto de processos institucionais que geram uma\nproblem\u00e1tica ambiental e para instrumentalizar a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para sua resolu\u00e7\u00e3o.\n\nMais adiante, o autor acrescenta que a problem\u00e1tica ambiental prop\u00f5e a necessidade de\n\num saber diferente, saber ambiental, que seja capaz de internalizar\n\n\n\n30\n\n[...] todo um conjunto de disciplinas, tanto das ci\u00eancias naturais como sociais, para\nconstruir um conhecimento capaz de captar a multicausalidade e as rela\u00e7\u00f5es de\ninterdepend\u00eancia dos processos de ordem natural e social que determinam as\nmudan\u00e7as socioambientais, bem como para construir um saber e uma racionalidade\nsocial orientados para os objetivos de um desenvolvimento sustent\u00e1vel, eq\u00fcitativo e\nduradouro (LEFF, 2001, p.109).\n\nNessa mesma dire\u00e7\u00e3o, Freire (2001) comenta que o risco de simplifica\u00e7\u00e3o dos\n\nproblemas socioambientais criados pela persist\u00eancia de formas de organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas\n\nde planejamento e gest\u00e3o baseados numa excessiva compartimentaliza\u00e7\u00e3o disciplinar exige,\n\nhoje, que os formadores de opini\u00e3o assumam a responsabilidade moral de explicitarem melhor\n\nn\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1ter interdependente dos problemas ambientais e suas repercuss\u00f5es no longo\n\nprazo, mas tamb\u00e9m a pluralismo de vis\u00f5es de mundo e de sistemas de valores que norteiam a\n\nbusca de solu\u00e7\u00f5es deles nas arenas de decis\u00f5es pol\u00edticas.\n\nWeber (2002, p.139) faz uma interessante observa\u00e7\u00e3o que sintetiza boa parte da cr\u00edtica\n\nque pode ser feita em rela\u00e7\u00e3o aos projetos de desenvolvimento rural e/ou programas de\n\nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, entre os quais podem-se incluir os da suinocultura no\n\nEstado de Santa Catarina, quando comenta:\n\n[...] uma das causa prov\u00e1veis do fracasso de projetos de desenvolvimento tem a ver\ncom o fato de que eles se baseiam geralmente na hip\u00f3tese de que seria poss\u00edvel\niniciar, do exterior, mudan\u00e7as na din\u00e2mica social dos grupos humanos, em fun\u00e7\u00e3o de\nobjetivos setoriais. Pretende-se assim reduzir a complexidade de rela\u00e7\u00f5es que se\nestabelecem entre os homens a prop\u00f3sito da natureza a um elemento tomado\nisoladamente, aqui o algod\u00e3o, ali o arroz, acol\u00e1 o caf\u00e9 ou o cacau, elemento este que\npassa a ser tomado como dimens\u00e3o privilegiada de um desenvolvimento \u2018integrado\u2019.\n\nPara dar conta desse desafio procurou-se utilizar uma perspectiva interdisciplinar, que\n\nse ap\u00f3ia em referenciais das ci\u00eancias sociais e das ci\u00eancias naturais. Assim, a partir das\n\nci\u00eancias sociais, considera-se que o entendimento dessa quest\u00e3o n\u00e3o pode ser respondida a\n\npartir de uma perspectiva tecnicista ou normativa, pois os problemas ambientais n\u00e3o se\n\nresumem a quest\u00f5es de defini\u00e7\u00e3o do \u00edndice aceit\u00e1vel de nitrato na \u00e1gua, da capacidade de um\n\ndeterminado sistema de tratamento em reduzir a carga de mat\u00e9ria org\u00e2nica do efluente, e nem\n\nmesmo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental mais restritiva para o setor, mas, pelo contr\u00e1rio,\n\napesar de crescentemente amparada em evid\u00eancias cientificas, deve ser considerado como um\n\nfen\u00f4meno que \u00e9 socialmente constru\u00eddo e como tal deve ser entendido, caso se queira buscar\n\nsolu\u00e7\u00f5es mais adequadas para ele.\n\nPor outro lado, da \u00e1rea de engenharia ambiental parte o entendimento de que o\n\nadequado diagn\u00f3stico biof\u00edsico do problema constitui-se numa das etapas mais importantes\n\n\n\n31\n\npara sua adequada compreens\u00e3o e, nesse sentido, a perspectiva espacial da atividade,\n\nprincipalmente atrav\u00e9s do enfoque de bacias hidrogr\u00e1ficas, revela-se um aspecto fundamental.\n\nPara dar conta dessa tarefa  adotaram-se diversos referenciais que foram fundamentais\n\npara a condu\u00e7\u00e3o do trabalho. O primeiro deles foi a ado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva\n\ninterdisciplinar que integrasse referenciais das ci\u00eancias sociais e das ci\u00eancias naturais; o\n\nsegundo foi a de escolher, em meio a in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es, um conceito de desenvolvimento\n\nsustent\u00e1vel que fosse o mais adequado aos objetivos da nossa pesquisa; o terceiro referencial\n\nque se adotou  foi utilizar uma forma adaptada do modelo  Press\u00e3o-Estado-Resposta (OCDE,\n\n1996), que nos serviu como um verdadeiro fio condutor para a pesquisa. Al\u00e9m disso,\n\nutilizamos o conceito de desenvolvimento territorial, ainda de que maneira complementar,\n\ncomo forma de ancorar as quest\u00f5es da vida social sobre um substrato f\u00edsico ecol\u00f3gico\n\nespec\u00edfico.\n\nA partir desse conceito das ci\u00eancias sociais tem-se o entendimento de que n\u00e3o\n\npodemos separar o que se deseja conhecer sobre um determinado problema ambiental do que\n\n\u00e9 verificado pelas an\u00e1lises t\u00e9cnicas de riscos na engenharia, toxicologia e epidemiologia. Por\n\nexemplo, acerca do problema da suinocultura  \u2013 n\u00e3o pode ser visto apenas como um problema\n\nde ado\u00e7\u00e3o de determinadas tecnologias de gest\u00e3o ou de  defini\u00e7\u00e3o de determinados par\u00e2metros\n\nde polui\u00e7\u00e3o, ou seja, como pano de fundo; o nosso entendimento \u00e9 que o problema \u00e9 antes de\n\ntudo uma constru\u00e7\u00e3o social. A ado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva das ci\u00eancias sociais, apesar de\n\nestar subjacente em todos os cap\u00edtulos do trabalho, \u00e9 particularmente manifesta nos itens\n\nrelacionados \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da qualidade do estado ambiental da regi\u00e3o e no cap\u00edtulo que trata\n\ndo TAC da suinocultura.\n\nAl\u00e9m disso, foi especialmente importante a ado\u00e7\u00e3o do modelo Press\u00e3o-Estado-\n\nResposta5, pois ele permitiu um encadeamento l\u00f3gico para a apresenta\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica\n\nambiental da suinocultura, bem como ajudou numa explicita\u00e7\u00e3o mais ampla do problema.\n\n2.2 O conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel\n\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel que se difundiu no mundo a partir da\n\nConfer\u00eancia Mundial do Meio Ambiente, realizada no Rio de Janeiro, em 1992, tem colocado\n\n                                                \n5 Para n\u00e3o confundir a express\u00e3o estado ambiental com o conceito pol\u00edtico e administrativo de Estado,\npassaremos a empregar o palavra situa\u00e7\u00e3o ambiental. .\n\n\n\n32\n\nsob escrut\u00ednio todas as atividades econ\u00f4micas e, em especial, aquelas com maior potencial de\n\nimpactar o meio ambiente, como \u00e9 o caso da atividade agropecu\u00e1ria.\n\nNo entanto, as in\u00fameras tentativas de uma conceitualiza\u00e7\u00e3o mais precisa do termo\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel revelaram-se infrut\u00edferas. Essa discuss\u00e3o, mais do que uma\n\npreocupa\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica, revela-se fundamental para uma melhor defini\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o\n\nambiental decorrente da atividade suin\u00edcola, pois a quest\u00e3o que se coloca para alguns quando\n\nse fala em sustentabilidade  \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o em assegurar que o atual modelo de produ\u00e7\u00e3o\n\nindustrial de su\u00ednos se perpetue. Entretanto, existem aqueles que entendem a sustentabilidade\n\na partir de uma perspectiva espacial \u2013 mais importante que o resultados setoriais de uma\n\ndeterminada atividade \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade do sistema socioecol\u00f3gico6\n\nregional. Para os defensores desta posi\u00e7\u00e3o tanto faz que a atividade econ\u00f4mica predominante\n\nna regi\u00e3o seja a suinocultura ou a produ\u00e7\u00e3o de escargots, o importante \u00e9 que a\n\nsustentabilidade do sistema agroecol\u00f3gico seja assegurada.\n\nNa verdade, o atual  padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 resultante de um modelo de\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da agricultura implantado a partir da d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo passado, como\n\nconseq\u00fc\u00eancia das r\u00e1pidas e profundas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na organiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e\n\nsocioecon\u00f4mica do espa\u00e7o rural, promovidas com o objetivo de modernizar o setor agr\u00edcola\n\nde forma a aumentar a oferta de alimentos e de produtos export\u00e1veis, al\u00e9m de liberar recursos\n\nhumanos e fornecer capital para o setor urbano industrial (CORDEIRO et al., 1996).\n\nSegundo Cordeiro et al (1996), essas transforma\u00e7\u00f5es, estimuladas e conduzidas pelo\n\nEstado, assentaram-se na combina\u00e7\u00e3o de duas grandes orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas: de um lado,\n\nfavorecer a moderniza\u00e7\u00e3o do latif\u00fandio e a constitui\u00e7\u00e3o de grandes e m\u00e9dias empresas\n\nagr\u00edcolas modernas; de outro, articular a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria com os complexos\n\nagroindustriais de produ\u00e7\u00e3o de insumos e de transforma\u00e7\u00e3o industrial em n\u00edvel internacional,\n\nfavorecendo ao mesmo tempo a implanta\u00e7\u00e3o desses complexos em territ\u00f3rio nacional.\n\nAl\u00e9m disso, possibilitou tamb\u00e9m, em algumas atividades de m\u00e3o-de-obra mais\n\nintensiva, como \u00e9 ocaso da suinocultura e da avicultura, a incorpora\u00e7\u00e3o do pequeno produtor\n\nfamiliar, capaz de adotar pacotes tecnol\u00f3gicos atrav\u00e9s de contratos de integra\u00e7\u00e3o com as\n\nagroind\u00fastrias (WILKINSON, 1996).\n\n                                                \n6 Ecossociosistema \u00e9 um sistema formado pelo conjunto de elementos de um dado meio natural e pelo conjunto\ndos atores sociais que utilizam este meio visando retirar dele os recursos que necessitam (MONTGOLFIER;\nNATALI, 2002, p. 364)\n\n\n\n33\n\nDo ponto de vista tecnol\u00f3gico, a estrat\u00e9gia modernizadora fundamentou-se no\n\nparadigma de desenvolvimento chamado Revolu\u00e7\u00e3o Verde, que se caracteriza pela difus\u00e3o de\n\npacotes tecnol\u00f3gicos, tidos como de aplica\u00e7\u00e3o universal, destinados a maximizar o\n\nrendimento dos cultivos em situa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas profundamente distintas. A l\u00f3gica subjacente\n\n\u00e9 o controle das condi\u00e7\u00f5es naturais atrav\u00e9s da simplifica\u00e7\u00e3o e da m\u00e1xima artificializa\u00e7\u00e3o do\n\nmeio ambiente.\n\nTodavia, apesar da import\u00e2ncia desse problema, at\u00e9 passado recente as chamadas\n\nquest\u00f5es ambientais eram pouco consideradas pelos especialistas da \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o animal,\n\nque a percebiam como um assunto de menor import\u00e2ncia. Nesse sentido, a Confer\u00eancia das\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, realizado no Rio de Janeiro, no\n\nano de 1992, agu\u00e7ou a sensibilidade de pol\u00edticos e cientistas, tanto dos pa\u00edses desenvolvidos\n\ncomo dos pa\u00edses em desenvolvimento, quanto \u00e0 import\u00e2ncia do desenvolvimento sustent\u00e1vel\n\nda atividade agr\u00edcola.\n\nA produ\u00e7\u00e3o animal confinada e o seu desenvolvimento constitui-se num importante\n\ncomponente dessa discuss\u00e3o. Por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o animal possui interface com diversos\n\ncap\u00edtulos da Agenda 21, principalmente em seu Cap\u00edtulo 14, que trata da promo\u00e7\u00e3o da\n\nagricultura sustent\u00e1vel e do desenvolvimento rural.\n\nDentro do seu marco conceitual, a Agenda 21 observa que \u201ca id\u00e9ia de uma \u2018agricultura\n\nsustent\u00e1vel\u2019 revela, antes de tudo, a crescente insatisfa\u00e7\u00e3o com o status quo da agricultura\n\nmoderna\u201d. Indica o desejo social de pr\u00e1ticas que, simultaneamente, conservem os recursos\n\nnaturais e forne\u00e7am produtos mais saud\u00e1veis, sem comprometer os n\u00edveis tecnol\u00f3gicos j\u00e1\n\nalcan\u00e7ados de seguran\u00e7a alimentar. S\u00e3o pr\u00e1ticas que resultam de emergentes press\u00f5es sociais\n\npor uma agricultura que n\u00e3o prejudique o meio ambiente e a sa\u00fade.\n\nPara diminuir estes problemas, o documento observa que a sustentabilidade da\n\nagricultura pressup\u00f5e o manejo de toda a unidade produtiva ou do agroecossistema, em lugar\n\nda mera substitui\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas convencionais por pr\u00e1ticas mais \"limpas\". Por isso, n\u00e3o\n\nfaltam motivos para duvidar que a no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade possa fazer sentido quando\n\naplicada isoladamente a um setor da economia, pois a pr\u00f3pria sustentabilidade de um\n\ncomponente pode justamente depender de suas inter-rela\u00e7\u00f5es com outros elementos do\n\n\n\n34\n\nsistema do qual faz parte.  Por tudo isso, a proposta estrat\u00e9gica da Agenda 21 brasileira7 est\u00e1\n\nfortemente atrelada \u00e0 id\u00e9ia de um modelo de agricultura familiar diversificado.\n\nA discuss\u00e3o em torno de um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel, apesar de ter\n\nconquistado espa\u00e7o em todos os documentos e programas e aparecer grafada na miss\u00e3o de\n\ndiversas entidades respons\u00e1veis pela pesquisa e difus\u00e3o do conhecimento para o meio rural,\n\nprovoca indaga\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, ser\u00e1 que a \u201cid\u00e9ia do\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d pode ser traduzida em princ\u00edpios a partir dos quais podem ser\n\nformuladas pol\u00edticas efetivas e pr\u00e1ticas para reverter as tend\u00eancias n\u00e3o sustent\u00e1veis do\n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico?\n\nEsse mesmo questionamento j\u00e1 vem sendo realizado, pelo menos por alguns setores,\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao modelo de suinocultura industrial que se desenvolve no Estado de Santa\n\nCatarina. Nessa discuss\u00e3o, para alguns, o processo de concentra\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o que a\n\nsuinocultura sofreu nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas constitui-se num dos grandes respons\u00e1veis pela\n\ncrise que o modelo de agricultura familiar vem enfrentando, pois, al\u00e9m de provocar a\n\nexclus\u00e3o de milhares de produtores da atividade, proporcionou uma enorme concentra\u00e7\u00e3o de\n\nanimais em algumas regi\u00f5es, com impactos ambientais e sanit\u00e1rios altamente negativos\n\n(TESTA et al., 1996; VOTTO, 1999; DAGOSTINI, 2003).\n\nNo entanto, para os defensores do modelo de suinocultura industrial, essa\n\nconcentra\u00e7\u00e3o da atividades \u00e9 o resultado inexor\u00e1vel da corrida tecnol\u00f3gica de uma cadeia\n\nprodutiva internacionalmente competitiva, que exige minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o e\n\ntransa\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima, que, por sua vez, \u00e9 transferida para os demais elos da cadeia\n\nprodutiva, constitu\u00edda por ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, institui\u00e7\u00f5es exportadoras e redes de\n\nvarejo. Assim, essa necess\u00e1ria redu\u00e7\u00e3o de custos imp\u00f5e especializa\u00e7\u00e3o de algumas\n\npropriedades e a exclus\u00e3o das que se tornaram inadequadas \u00e0s exig\u00eancias do mercado. No\n\ndocumento Agricultura Sustent\u00e1vel, preparado para subsidiar a elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21\n\nBrasileira (BEZZERA; VEIGA, 2000), sugere-se que os problemas de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n\npela suinocultura poderiam ser enfrentados a partir de duas alternativas, ou seja:\n\nInvestir na sofistica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de tratamento dos dejetos ou submeter os\nprodutores a uma escala m\u00e1xima vinculada \u00e0 sua capacidade de tratamento e\nutiliza\u00e7\u00e3o do esterco dos animais em suas lavouras.[...] Dentre as ind\u00fastrias, a\nposi\u00e7\u00e3o dominante \u00e9 a de criar bioesterqueiras ou, nas concentra\u00e7\u00f5es maiores,\n\n                                                \n7 As recomenda\u00e7\u00f5es da Agenda 21 brasileira, realizada em todos os estados, colocaram o tema sustentabilidade\nambiental da agricultura como demanda priorit\u00e1ria, respondendo por 53% do total de temas discutidos.\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br/port/sqa/gar/capa/index.html>\n\n\n\n35\n\nlagoas de tratamento. Nesses casos, j\u00e1 existem meios de se reduzir o problema dos\nodores e de conservar a qualidade da \u00e1gua. A outra op\u00e7\u00e3o seria estimular as\ncria\u00e7\u00f5es menores e reverter o processo crescente de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de\nsu\u00ednos ( BEZZERA; VEIGA, 2000, p.19)\n\nDe uma maneira gen\u00e9rica podem-se apontar, dentro das respostas tecnol\u00f3gicas duas\n\ngrandes linhas de pensamento em torno da quest\u00e3o ambiental da suinocultura. Por um lado\n\nest\u00e3o aqueles que acreditam que, quando se realiza uma an\u00e1lise mais global de sua efici\u00eancia,\n\no atual modelo \u00e9 insustent\u00e1vel por si s\u00f3. Portanto, deve-se buscar outra forma de organiza\u00e7\u00e3o\n\nda produ\u00e7\u00e3o que passe pela redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos planteis e pela ado\u00e7\u00e3o de modelo de\n\nciclo completo de produ\u00e7\u00e3o, retomando uma vis\u00e3o mais integrada da unidade de produ\u00e7\u00e3o,\n\numa esp\u00e9cie de volta ao modelo original da suinocultura catarinense.\n\nOs cr\u00edticos do modelo de produ\u00e7\u00e3o industrial de animais s\u00e3o bastante enf\u00e1ticos em\n\nseus argumentos contra a produ\u00e7\u00e3o altamente intensiva de animais, concentrada e\n\ndesvinculada da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Avancini (1995, p. 6) descreve da seguinte forma a\n\ninsustentabilidade do modelo de produ\u00e7\u00e3o industrial de animais:\n\nA produ\u00e7\u00e3o intensiva e concentrada de animais aumentou rapidamente a produ\u00e7\u00e3o\nde ovos, de leite e de carne, mas \u00e0s custas da elimina\u00e7\u00e3o das variedades animais\nadaptadas, promovendo fortemente a competi\u00e7\u00e3o do alimento animal com alimento\nhumano, grande gastos em medicaliza\u00e7\u00e3o nos animais produtivo (mas fora do lugar),\ne enorme impacto ambiental devido a produ\u00e7\u00e3o concentrada de fezes.\n\nPortanto, dentro dessa vis\u00e3o, a quest\u00e3o ambiental atual \u00e9 apenas o reflexo de um\n\nmodelo de intensifica\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o ter\u00e1 solu\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das\n\nunidades familiares de produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, mais do que tecnol\u00f3gica, a solu\u00e7\u00e3o diz respeito ao\n\npr\u00f3prio modelo de desenvolvimento dominante.\n\nNo lado oposto est\u00e3o aqueles que n\u00e3o acreditam que o atual modelo possa (ou deva)\n\nser revertido, pois o grau de competitividade da cadeia suin\u00edcola coloca uma s\u00e9rie de desafios\n\nno padr\u00e3o produtivo que s\u00f3 pode ser enfrentada atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de escalas de produ\u00e7\u00f5es\n\nmaiores, tal como \u00e9 feito atualmente, pois os produtores com um n\u00famero reduzido de animais\n\nn\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es de operacionalizar o conjunto das medidas tecnol\u00f3gicas que o atual\n\nmodelo exige e de manter-se competitivos dentro do atual contexto de globaliza\u00e7\u00e3o da cadeia.\n\nAssim, para os seguidores dessa corrente, em que pesem alguns problemas de redu\u00e7\u00e3o\n\ndo n\u00famero de produtores existentes, o atual modelo de integra\u00e7\u00e3o constitui-se na melhor\n\nalternativa para assegurar a competitividade da suinocultura regional no cen\u00e1rio internacional.\n\nA seu ver, a eleva\u00e7\u00e3o da escala de produ\u00e7\u00e3o dos planteis \u00e9 a \u00fanica alternativa para a redu\u00e7\u00e3o\n\n\n\n36\n\ndos custos, promovendo, assim, a manuten\u00e7\u00e3o da competitividade da cadeia como um todo. E\n\nos problemas ambientais podem ser resolvidos atrav\u00e9s de um conjunto de medidas como, por\n\nexemplo, o emprego das melhores alternativas tecnol\u00f3gicas dispon\u00edveis. Ou seja, a quest\u00e3o\n\nambiental \u00e9 um aspecto inevit\u00e1vel desse modelo de produ\u00e7\u00e3o e tem de ser enfrentado a partir\n\nde estrat\u00e9gias de gest\u00e3o ambiental que combinem uma s\u00e9rie de instrumentos e tecnologias.\n\nNa verdade, esse debate assemelha-se \u00e0quele tratado por Coelho e Almeida (2003) em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica ambiental no campo tecnocient\u00edfico da agricultura ga\u00facha. Segundo os\n\nautores, a disputa pela legitimidade tecnocient\u00edfica na agricultura, analisada sob o eixo\n\ncondutor da problem\u00e1tica ambiental, apresenta dois p\u00f3los, de um lado, os agentes vinculados\n\nao modelo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, do outro, \u00e0 agroecologia.\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise discursiva que emerge do conflito entre os defensores dessas duas\n\nposi\u00e7\u00f5es, os autores constataram que, apesar de ambos os lados reconhecerem a magnitude\n\ndos impactos f\u00edsicos da problem\u00e1tica ambiental e os utilizarem como eixo condutor de seus\n\nargumentos, os agentes vinculados ao modelo da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura argumentam\n\nque os impactos ambientais s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia do \"uso indevido da t\u00e9cnica\", e  os\n\nagroecologistas dizem que o problema est\u00e1 relacionado ao \"modelo de agricultura\".\n\n(COELHO; ALMEIDA, 2003,  p. 7).\n\nEsse debate, apesar de aparentemente muito interessante, pode conduzir a um impasse,\n\nou fazer com que o pesquisador tente mostrar qual dos lados est\u00e1 ou n\u00e3o com a verdade.\n\nTodavia, a melhor sa\u00edda para tal impasse \u00e9 a de adotar o conceito de Latour (1987) citado por\n\nFert, (2001,  p. 169) denominado de a\u00e7\u00e3o performativa, ou seja, substitui-se a invoca\u00e7\u00e3o de\n\nconceitos sociais abstratos para explicar por que os atores agem de determinado modo, para\n\ninvestigar como os atores est\u00e3o ligados na sociedade ou como a sociedade \u00e9 constitu\u00edda. Na\n\ndefini\u00e7\u00e3o ostensiva, trabalha-se com a oposi\u00e7\u00e3o verdadeiro versus falso; na defini\u00e7\u00e3o\n\nperformativa, os atributos da sociedade s\u00e3o estabelecidos na pr\u00e1tica.\n\nEm outros termos, ao inv\u00e9s de a investiga\u00e7\u00e3o se preocupar em saber quem est\u00e1 com a\n\nraz\u00e3o, trata-se de entender como esses processos est\u00e3o sendo constru\u00eddos. Pois, como comenta\n\no autor:\n\nOs problemas ambientais ou a busca de uma sustentabilidade agr\u00edcola n\u00e3o pode ser\nvista como uma luta entre diferentes modelos, como por exemplo: \u2018agricultura\nmoderna\u2019 versus \u2018agricultura sustent\u00e1vel\u2019 . Ou entre \u2018poluidores\u201d versus \u2018defensores\ndo meio ambiente\u2019, como luta irreconcili\u00e1vel entre os atores que permanecem na sua\nincomensurabilidade, ou seja, que n\u00e3o conseguem traduzir a sua vis\u00e3o de mundo em\ninscri\u00e7\u00f5es que possam ser lidas pelos outros. Trata-se de uma divis\u00e3o, sen\u00e3o\n\n\n\n37\n\nartificial, pelo menos socialmente constru\u00edda, n\u00e3o h\u00e1 uma verdade a ser disputada\n(FERT, 2001, p. 301)\n\nEssa perspectiva permite que se compreenda como est\u00e1 se construindo a problem\u00e1tica\n\nambiental da suinocultura, bem como as propostas de sustentabilidade da atividade. Ou seja,\n\ndentro de uma perspectiva construtivista dentro da qual procurou-se conduzir o presente\n\ntrabalho, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel adotado \u00e9 aquele que entende que\n\n[\u2026] a sustentabilidade n\u00e3o pode ser associada com nenhum conjunto particular de\npr\u00e1ticas ou m\u00e9todos ag\u00edcolas,  uma vez que a capacidade para que certas tecnologias\ncomportem-se como sustent\u00e1veis, ir\u00e1 depender das particularidades do contexto em\nque ser\u00e1 usada. Ou seja, sistema que \u00e9 sustent\u00e1vel para um agricultor ou unidade de\nprodu\u00e7\u00e3o em um determinado per\u00edodo do tempo podem n\u00e3o ser sustent\u00e1vel para\noutro agricultor ou unidade de produ\u00e7\u00e3o em outro determinado per\u00edodo do tempo. O\nque \u00e9 tecnicamente sustent\u00e1vel ir\u00e1 variar tanto no espa\u00e7o quanto no tempo.(IKERD,\n1993, p.121, tradu\u00e7\u00e3o nossa).8\n\nPinheiro (2000, p. 12) refor\u00e7a essa vis\u00e3o ao sugerir que:\n\nA quest\u00e3o da sustentabilidade, analisada sob o ponto de vista mais f\u00edsico, biol\u00f3gico e\necon\u00f4mico, tem sido abordada principalmente atrav\u00e9s da vis\u00e3o reducionista e do\nenfoque hard-systems. Entretanto, a perspectiva da sustentabilidade centrada nos\nseres humanos e suas rela\u00e7\u00f5es, \u00e9 ainda pouco debatida.[...], em sua maioria,\ndificilmente ser\u00e3o resolvidos a partir de um ponto de vista estritamente econ\u00f4mico\nou t\u00e9cnico, uma vez que eles surgem como conseq\u00fc\u00eancias de complexas intera\u00e7\u00f5es\nentre os seres humanos e entre estes e o ambiente. Portanto, antes de ser uma\npropriedade independente ou relacionada apenas a objetos e sistemas f\u00edsicos, a\nsustentabilidade \u00e9 uma caracter\u00edstica dos seres humanos, e pressup\u00f5e a possibilidade\ndas pessoas ampliarem suas escolhas na constru\u00e7\u00e3o da sua qualidade de vida,\ndeixando de serem mero espectadores, para serem os atores principais do seu pr\u00f3prio\ndesenvolvimento.\n\nAl\u00e9m disso, como sugere Guivant (2002), numa discuss\u00e3o sobre sustentabilidade \u00e9\n\nfundamental esclarecer o que vai ser sustentado, por quanto tempo, para benef\u00edcio de quem e\n\na que custo. N\u00e3o se pode tamb\u00e9m esquecer que as defini\u00e7\u00f5es de sustentabilidade s\u00e3o\n\nespec\u00edficas no tempo e espa\u00e7o, e uma vez que eles est\u00e3o em permanente mudan\u00e7a, tamb\u00e9m\n\nmuda o conte\u00fado atribu\u00eddo \u00e0 sustentabilidade. Em outras palavras, sustentabilidade n\u00e3o pode\n\nser confundida com ado\u00e7\u00e3o de um determinado pacote tecnol\u00f3gico ou modelo a ser imposto,\n\nhaja vista que se trata fundamentalmente de um processo de aprendizagem.\n\n                                                \n8 \u201cSustainability cannot be associated with any particular set of farming practices or methods since the ability of\na certain technology to behave as \u201csustainable\u201d, will mostly depend on the peculiarities of the context in which it\nis used. Crucially, systems that are sustainable \"for one farmer or farm at one point in time may not be\nsustainable for another farmer or farm at another point in time. What is a sustainable technique will vary both\ntemporally and spatially.\u201d\n\n\n\n38\n\nGuimar\u00e3es (2003) aponta no sentido de que os mais recentes avan\u00e7os nas propostas de\n\npol\u00edticas para o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel confluem para a ado\u00e7\u00e3o da perspectiva\n\nterritorial9, cujo enfoque consegue conjugar as an\u00e1lises dos diversos aspectos determinantes\n\nda sustentabilidade, colocando o homem como foco central do desenvolvimento, al\u00e9m de\n\ntrabalhar com temas transversais, tais como meio ambiente, g\u00eanero, gera\u00e7\u00e3o e etnia, que\n\nestabelecem outras condicionantes importantes a serem observadas.\n\nTal enfoque considera o crescimento econ\u00f4mico essencial, mas enfatiza a necessidade\n\nde prestar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua qualidade e distribui\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que analisa em detalhe\n\nseu elo com vidas humanas e questiona seu car\u00e1ter sustent\u00e1vel a longo prazo (GUIMAR\u00c3ES,\n\n2003).\n\n2.3 A abordagem territorial do desenvolvimento rural\n\nA ado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva territorial no presente trabalho deve-se principalmente\n\nao fato de que historicamente a problem\u00e1tica ambiental da suinocultura tem sido tratada em\n\nn\u00edvel de sistema de produ\u00e7\u00e3o ou no m\u00e1ximo no \u00e2mbito das unidades produtivas. A ado\u00e7\u00e3o\n\ndessas dimens\u00f5es de an\u00e1lise tem dificultado a evolu\u00e7\u00e3o das externalidades ambientais\n\ndecorrentes do processo de intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ocorrido em determinadas regi\u00f5es. A\n\navalia\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental da suinocultura em escala mais ampla, de bacia hidrogr\u00e1fica\n\nou de regi\u00e3o, \u00e9 fato recente e tem se revelado como a abordagem mais adequada para tratar\n\nfen\u00f4menos de polui\u00e7\u00e3o difusos, como \u00e9 o caso da quest\u00e3o ambiental da suinocultura\n\n(VOTTO, 1999; SILVA, 2000; COUTINHO, 2001; BERTO, 2004).\n\nSoma-se a esse aspecto a necessidade de questionar uma vis\u00e3o estreita de\n\ncompetitividade que tem sido adotada para justificar o avan\u00e7o do modelo de produ\u00e7\u00e3o\n\nindustrial que acontece na regi\u00e3o do presente estudo. No entanto, existem diferentes\n\ndefini\u00e7\u00f5es de competitividade e cada uma delas p\u00f5e \u00eanfase em certas dimens\u00f5es desse\n\ncomplexo processo. Dessa forma, o entendimento do conceito de competitividade em termos\n\nexclusivamente econ\u00f4micos revela-se limitado, e a sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 tout court pode trazer\n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas para a sustentabilidade de uma determinada regi\u00e3o quando se\n\nconsidera uma dimens\u00e3o temporal mais ampla. Visando contrapor-se \u00e0s limita\u00e7\u00f5es e \u00e0s\n\nconseq\u00fc\u00eancias negativas dessa vis\u00e3o economicista do processo de desenvolvimento, os pa\u00edses\n\n                                                \n9 Objetivamente  'territ\u00f3rio' s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais, os dom\u00ednios institucionais, as informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, as\ncompatibilidades antropol\u00f3gicas e os limites pol\u00edticos. Subjetivamente, as pr\u00e1ticas culturais, as tradi\u00e7\u00f5es, as aspira\u00e7\u00f5es, a\nhist\u00f3ria comum, os sentimentos de solidariedade e de 'pertencimento'(SEP\u00daLVEDA, 2001).\n\n\n\n39\n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (EU), atrav\u00e9s do Programa LEADER de desenvolvimento em \u00e1reas rurais,\n\npassaram a adotar uma defini\u00e7\u00e3o mais abrangente do conceito de competitividade,\n\ndenominada competitividade territorial. Segundo o entendimento desse programa: \"Ser\u00e1 que\n\npodemos dizer por esta raz\u00e3o que um territ\u00f3rio \u00e9 competitivo quando produz, por exemplo,\n\nmat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas baratas mas em condi\u00e7\u00f5es sociais deplor\u00e1veis e sem qualquer\n\nrespeito pelo ambiente?\" (FARRELL et al., 1999, p. 5).\n\nAssim, segundo o entendimento do LEADER, um territ\u00f3rio somente torna-se\n\ncompetitivo\n\n[...] sempre que possa fazer face \u00e0 concorr\u00eancia de um mercado, assegurando ao\nmesmo tempo uma durabilidade ambiental, econ\u00f4mica, social e cultural baseada em\nl\u00f3gicas de rede e de articula\u00e7\u00e3o interterritorial. Por outras palavras, a\ncompetitividade territorial sup\u00f5e ter em conta os recursos do territ\u00f3rio na procura de\numa coer\u00eancia de conjunto; a implica\u00e7\u00e3o dos agentes e das institui\u00e7\u00f5es, a integra\u00e7\u00e3o\ndos setores de atividade numa l\u00f3gica de inova\u00e7\u00e3o; a coopera\u00e7\u00e3o com os outros\nterrit\u00f3rios e a articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas regionais, nacionais, europ\u00e9ias e o\ncontexto global (FARRELL et al., 1999, p.5).\n\nPor sua vez, a elabora\u00e7\u00e3o de um projeto de territ\u00f3rio \u00e9 um processo que visa atribuir\n\naos agentes locais e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es uma capacidade qu\u00e1drupla: \" capacidade para valorizar o\n\nseu ambiente, agir em conjunto, criar elos de liga\u00e7\u00e3o entre setores tentando reter localmente o\n\nm\u00e1ximo de valor acrescentado e iniciar rela\u00e7\u00f5es com outros territ\u00f3rios e o resto do\n\nmundo\"(FARREL et al.,1999, p.6).\n\nDe acordo com o Programa LEADER, existem quatro dimens\u00f5es fundamentais do\n\nconceito de competitividade territorial que se combinam de forma espec\u00edfica em cada\n\nterrit\u00f3rio, ou seja:\n\nCompetitividade social - capacidade dos agentes de agir eficazmente juntos com\nbase numa concep\u00e7\u00e3o partilhada entre os diferentes n\u00edveis institucionais;\n\nCompetitividade ambiental  - capacidade dos agentes de sublinhar a import\u00e2ncia do\nseu ambiente tornando-o num elemento distintivo do seu territ\u00f3rio, assegurando ao\nmesmo tempo a preserva\u00e7\u00e3o e a renova\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e patrimoniais;\n\nCompetitividade econ\u00f4mica - capacidade dos agentes de produzir e reter um\nm\u00e1ximo de valor acrescentado no territ\u00f3rio refor\u00e7ando as rela\u00e7\u00f5es entre setores e\nfazendo a combina\u00e7\u00e3o dos recursos das vantagens para valorizar o car\u00e1ter espec\u00edfico\ndos produtos e servi\u00e7os locais;\n\nPosicionamento no contexto global - capacidade dos agentes de encontrar o seu\nlugar em rela\u00e7\u00e3o aos outros territ\u00f3rios e ao mundo exterior em geral, de forma a\nfazer avan\u00e7ar o seu projeto territorial assegurando-lhe uma viabilidade no contexto\nda globaliza\u00e7\u00e3o (FARREL, 1999, p.6).\n\n\n\n40\n\nO conceito de ruralidade, iniciada nos anos 90 e que se consolidou no primeiros anos\n\ndo novo s\u00e9culo, propiciou importantes avan\u00e7os na elabora\u00e7\u00e3o de novos enfoques de\n\ndesenvolvimento rural, revertendo uma tend\u00eancia que via o rural como fonte de problemas.\n\nAtualmente o meio rural \u00e9 percebido igualmente como portador de solu\u00e7\u00f5es para os\n\nproblemas do desemprego, melhoria da qualidade de vida e aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es\n\nsociais (WANDERLEY, 2002)\n\nO governo brasileiro aderiu \u00e0 id\u00e9ia de promover uma pol\u00edtica nacional\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel dos territ\u00f3rios rurais; para tanto, criou a Secretaria de\n\nDesenvolvimento Territorial, vinculada ao Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. A\n\njustificativa para a cria\u00e7\u00e3o dessa Secretaria deve-se ao fato que as pol\u00edticas p\u00fablicas\n\nimplementadas nas \u00faltimas d\u00e9cadas para promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento rural no Brasil foram\n\ninsuficientes, tanto que a incid\u00eancia da pobreza \u00e9 maior do que era nos anos 80. Al\u00e9m disso,\n\nconsidera-se  fundamental que o Estado retome o seu papel, e nesse sentido o\n\ndesenvolvimento territorial assume a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de articulador de pol\u00edticas p\u00fablicas e\n\ndemandas sociais (BRASIL, 2003).\n\nDo ponto de vista legal, outro aspecto que tem contribu\u00eddo para chamar a aten\u00e7\u00e3o para\n\no enfrentamento da problem\u00e1tica ambiental desde uma vis\u00e3o espacial \u00e9 o conceito de gest\u00e3o\n\nambiental no \u00e2mbito das bacias hidrogr\u00e1ficas. O Brasil, atrav\u00e9s da promulga\u00e7\u00e3o, no ano de\n\n1997, da Lei Nacional dos Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433-1997), coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade um instrumento que visa ordenar as atividades antr\u00f3picas atrav\u00e9s da gest\u00e3o da \u00e1gua,\n\nna qual um dos princ\u00edpios b\u00e1sicos \u00e9 ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de\n\nplanejamento.\n\nPor sua vez o Governo do Estado de Santa Catarina, preocupado com o agravamento\n\ndos problemas urbanos sociais e com o crescimento do \u00eaxodo rural, identificou na aus\u00eancia de\n\npol\u00edticas regionais de desenvolvimento agropecu\u00e1rio as ra\u00edzes desses problemas e, como\n\nalternativa, elegeu a descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa e o desenvolvimento local, juntamente\n\ncom a prioridade social e a moderniza\u00e7\u00e3o do estado, como linhas b\u00e1sicas para o seu Plano de\n\nGoverno.\n\nPara implementar a descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa do governo estadual foram criadas\n\n29 Secretarias Regionais de Desenvolvimento, com a incumb\u00eancia central de planejar e\n\nimplantar estrat\u00e9gias de desenvolvimento regional que criem condi\u00e7\u00f5es para transformar as\n\nregi\u00f5es administrativas em p\u00f3los de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\n\n\n41\n\nPor raz\u00f5es diferentes, todas as iniciativas comentadas acima convergem quanto \u00e0\n\nnecessidade de estrat\u00e9gias e pol\u00edticas que visem o desenvolvimento do espa\u00e7o rural com a\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o e a densifica\u00e7\u00e3o dos mercados da trabalho e de produtos no meio rural. Por\u00e9m\n\npersistem pontos de diverg\u00eancia sobre o grau de reversibilidade do modelo produtivista\n\ndominante, sobre a capacidade das fam\u00edlias tradicionais rurais de atender os novos mercados\n\nde nicho, bem como sobre o potencial para a revaloriza\u00e7\u00e3o da agricultura familiar atrav\u00e9s da\n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novas fun\u00e7\u00f5es ligadas ao meio ambiente, ao lazer e ao consumo cultural do\n\nespa\u00e7o rural.\n\nEm resumo, essa onda de valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tem questionado, mesmo que ainda\n\nde forma t\u00edmida, o modelo da pecu\u00e1ria industrial dominante na regi\u00e3o. Constituem-se como\n\nprincipais cr\u00edticas aquelas relacionadas \u00e0 exclus\u00e3o acentuada de produtores da atividade, \u00e0\n\nbaixa remunera\u00e7\u00e3o dos produtores, \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o espacial da atividade em poucos\n\nmunic\u00edpios e, principalmente, aos problemas ambientais que os dejetos provocam nos\n\nrecursos naturais Essa insatisfa\u00e7\u00e3o percebida em diversos encontros e f\u00f3runs destinados ao\n\nplanejamento regional cria a preocupa\u00e7\u00e3o de encontrar outras alternativas econ\u00f4micas que\n\nsejam socialmente mais inclusivas e ambientalmente menos degradantes.\n\nDessa forma, o desafio que se coloca pode ser resumido na seguinte afirma\u00e7\u00e3o\n\napresentada no Plano para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Brasil Rural:\n\nO rural \u00e9 necessariamente territorial, e n\u00e3o setorial como os programas dos \u00f3rg\u00e3os\ngovernamentais. O grande desafio est\u00e1, portanto, em adotar uma orienta\u00e7\u00e3o realista\nque possa viabilizar uma fact\u00edvel transi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es setoriais para uma articula\u00e7\u00e3o\nhorizontal das interven\u00e7\u00f5es (CNDRS, 2002, p. 9).10\n\nA discuss\u00e3o sobre o aspecto territorial do desenvolvimento parece ser inconteste e\n\nganha espa\u00e7o em todos os documentos e projetos oficiais. No entanto, persistem d\u00favidas\n\nquanto \u00e0 melhor delimita\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o. Para alguns, a unidade espacial de planejamento\n\ndeveria ser o espa\u00e7o das bacias hidrogr\u00e1ficas, para outros, o crit\u00e9rio pol\u00edtico-admnistrativo\n\ndeve ser o determinante, para outros ainda o principal a ser considerado \u00e9 o aspecto hist\u00f3rico-\n\ncultural do espa\u00e7o a ser objeto de planejamento.\n\nA relev\u00e2ncia da bacia como unidade espacial para a gest\u00e3o ambiental tem sido objeto\n\nde pol\u00eamica. O principal problema nesse sentido consiste em que as for\u00e7as que materializam o\n\n                                                \n10 Dispon\u00edvel em: Conselho Nacional de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel : plano para o desenvolvimento\nsustent\u00e1vel do Brasil rural , 1\u00aa vers\u00e3o do PNDRS, Junho 2002. Dispon\u00edvel em ww w . c n d r s . o r g . b r .  A c e s s o\ne m  1 0  d e  a g o s t o  d e  2 0 0 2 .\n\n\n\n42\n\ndesenvolvimento geralmente atuam segundo crit\u00e9rios espaciais e de car\u00e1ter pol\u00edtico-territorial\n\nou setorial. Por sua parte, os processos naturais que dinamizam as intera\u00e7\u00f5es entre os recursos\n\n\u00e1gua, solo e vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o respeitam esses limites.\n\nDessa forma, o objetivo de alcan\u00e7ar a sustentabilidade de processo de\n\ndesenvolvimento coloca a necessidade de estabelecer uma solu\u00e7\u00e3o de diante da\n\nincompatibilidade entre os limites pol\u00edtico-territoriais e os limites naturais que definem as\n\nbacias. Nesse sentido, a inclus\u00e3o de considera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas tendentes a harmonizar as\n\ndecis\u00f5es concebidas desde essas distintas perspectivas geogr\u00e1ficas pode ser uma alternativa\n\npara resolver a mencionada incompatibilidade.\n\nPor sua vez, quando se trata de enfrentar problemas ambientais gerados como\n\nconseq\u00fc\u00eancia das decis\u00f5es em mat\u00e9ria de uso e manejo dos recursos \u00e1gua, solo e vegeta\u00e7\u00e3o, a\n\nbacia hidrogr\u00e1fica, devido \u00e0s possibilidades de diferencia\u00e7\u00e3o espacial e de integra\u00e7\u00e3o\n\nconceitual dos processos ambientais que essa unidade oferece, \u00e9 um marco geogr\u00e1fico\n\nprop\u00edcio para entender os impactos ambientais das atividades humanas (BASTERRECHEA et\n\nal., 1996).\n\n2.4 Considera\u00e7\u00f5es finais\n\nEm s\u00edntese, procuramos no presente cap\u00edtulo apresentar a perspectiva te\u00f3rica\n\nconceitual que orienta o nosso trabalho. Apesar de n\u00e3o ser uma pesquisa interdisciplinar no\n\nsentido completo da palavra, trata-se de um trabalho individual com uma perspectiva\n\nintersciplinar, uma vez que emprega conceitos tomados de empr\u00e9stimos de v\u00e1rias disciplinas.\n\nNessa abordagem est\u00e3o presentes tr\u00eas aspectos centrais: uma perspectiva multidismensional\n\nda quest\u00e3o ambiental, que procura relacionar os aspectos naturais e sociais; uma defini\u00e7\u00e3o\n\nmais ampla do conceito de sustentabilidade da atividade agopecu\u00e1ria; e a incorpora\u00e7\u00e3o da\n\ndimens\u00e3o territorial na an\u00e1lise da quest\u00e3o ambiental da suinocultura. Essa abordagem nos\n\nparece satisfat\u00f3ria tendo em vista os dois objetivos principais: por um lado, realizar um\n\ndiagnostico mais amplo da quest\u00e3o ambiental da suinocultura no \u00e2mbito da bacia do rio\n\nJacutinga, e por outro, analisar a efetividade das principais respostas que est\u00e3o sendo\n\nempregadas para a resolu\u00e7\u00e3o desse problema.\n\n\n\n43\n\n3 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS\n\nOs problemas ambientais da suinocultura requerem uma abordagem que esteja atenta \u00e0\n\ncomplexidade dos fen\u00f4menos naturais e sociais que os conformam. Assim, a metodologia, ou\n\nseja, as t\u00e9cnicas e procedimentos organizacionais usados para levar a termo a investiga\u00e7\u00e3o e\n\nalcan\u00e7ar os diferentes objetivos a que nos propomos, adota uma perspectiva interdisciplinar\n\nque combina m\u00e9todos quantitativos e qualitativos de pesquisa, combinando t\u00e9cnicas que\n\nalguns autores chama de m\u00e9todos mistos (POND\u00c9, 2003).\n\nSegundo Minayo e Sanches (1993 apud POND\u00cb, 2003), os m\u00e9todos devem ser\n\nescolhidos em fun\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. Enquanto o m\u00e9todo qualitativo se ajusta\n\nmelhor ao estudo dos fen\u00f4menos complexos, pois possibilitam o seu aprofundamento, o\n\nm\u00e9todo quantitativo \u00e9 mais adequado para estudar grandes perfis populacionais ou\n\nindicadores macroecon\u00f4micos e macrossociais (POND\u00c9, 2003).\n\nA literatura sobre os estudos mistos \u00e9 consensual ao assumir que a necessidade do\n\nenlace metodol\u00f3gico decorre da complexidade do objeto de estudo. Assim, na an\u00e1lise de um\n\nfen\u00f4meno com a complexidade da quest\u00e3o ambiental na atividade suin\u00edcola, caso se queira\n\nidentificar de forma mais abrangente as causas e dimens\u00f5es do problema, deve-se considerar\n\nas intera\u00e7\u00f5es entre o uso dos recursos naturais a e a din\u00e2mica social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica\n\nrelacionada \u00e0 quest\u00e3o.\n\nNesse contexto, o modelo denominado Press\u00e3o - Estado - Resposta (PSR) (OECDE,\n\ncitado por DE HAAN; BLACKBURN, 1995) pode se constituir numa importante ferramenta\n\nauxiliar para que se conhe\u00e7a a problem\u00e1tica ambiental de uma forma mais abrangente. A\n\nvantagem desse modelo deve-se ao fato de que, al\u00e9m de identificar os problemas ambientais,\n\ndescreve por que esses problemas aconteceram e avalia se o que est\u00e1 sendo feito para resolv\u00ea-\n\nlos \u00e9 adequado.\n\n3.1 O enfoque da avalia\u00e7\u00e3o ambiental - Press\u00e3o Estado Resposta\n\nO modelo PSR foi primeiramente proposto por pesquisadores canadenses no in\u00edcio dos\n\nanos 90 e foi aperfei\u00e7oado pela Organization for Economic and Cooperation Development\n\n(OECD), que o usou para identifica\u00e7\u00e3o de indicadores ambientais. No ano de 1996, o modelo\n\n\n\n44\n\nfoi adotado pela Comiss\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \u00f3rg\u00e3o da\n\nONU respons\u00e1vel pelo estabelecimento de indicadores de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nO modelo PSR (OECD, 1996) basicamente ajuda a identificar e compreender os\n\nprocessos envolvidos na intera\u00e7\u00e3o entre ambiente e produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Ele focaliza\n\nprimeiro as atividades humanas que criam press\u00e3o, as quais dizem respeito aos animais e \u00e0s\n\nculturas agr\u00edcolas e processos relacionados. Essas atividades criam press\u00f5es positivas ou\n\nnegativas (por exemplo, emiss\u00e3o de metano ou melhoria da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo), as\n\nquais modificam a qualidade e a quantidade dos recursos naturais renov\u00e1veis (ar, solo e \u00e1gua,\n\nflora e fauna) e dos n\u00e3o renov\u00e1veis. Informa\u00e7\u00f5es sobre o estado desses recursos, melhorados\n\nou enfraquecidos de acordo com os valores ambientais da sociedade em um determinado\n\nmomento, conduz a uma resposta da sociedade, atrav\u00e9s de pol\u00edticas ambientais, econ\u00f4micas e\n\nsetoriais.\n\nAl\u00e9m disso, as liga\u00e7\u00f5es entre esses tr\u00eas grandes componentes do modelo PSR s\u00e3o\n\ninforma\u00e7\u00f5es que ligam press\u00e3o e resposta, estado e press\u00e3o e estado e resposta. Esse\n\nmecanismo de feed-back permite-nos a oportunidade de melhor entender as conseq\u00fc\u00eancias das\n\ninterven\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e tecnol\u00f3gicas (OECD, 1996).\n\nMais recentemente o modelo PSR tem sofrido algumas pequenas altera\u00e7\u00f5es. Assim\n\nalguns autores preferem empregar o enfoque DPSIR (Driving force-Pressure-Status-Impact-\n\nResponse), ou seja, press\u00f5es de atividades econ\u00f4micas e sociais mudam o estado do ambiente\n\n(status) determinando impactos. Esses impactos, por sua vez, geram respostas sociais, que\n\nretroalimentam o sistema, gerando mudan\u00e7as nas for\u00e7as de press\u00e3o, reduzindo-as ou afetando\n\no estado ou o impacto atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es curativas (PELLINI, 2002).\n\nA simplifica\u00e7\u00e3o proporcionada por esse enfoque, al\u00e9m de ajudar a descrever rela\u00e7\u00f5es\n\nentre a origem e as conseq\u00fc\u00eancias dos problemas ambientais, contribuem particularmente para\n\numa melhor defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais (PELLINI, 2002).\n\nDessa forma, a presente pesquisa adotou como roteiro metodol\u00f3gico b\u00e1sico o modelo\n\nPress\u00e3o-Estado-Resposta (OECDE11, 1996). Esse modelo, al\u00e9m da simplifica\u00e7\u00e3o que\n\nproporciona, revela-se adequado para os prop\u00f3sitos deste estudo, pois, al\u00e9m de ser largamente\n\nutilizado na avalia\u00e7\u00e3o de problemas ambientais relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o animal, permite uma\n\n                                                \n11 A Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o Intergovernamental que\nre\u00fane  32 pa\u00edses desenvolvidos e economia de livre mercado e regimes democr\u00e1ticos.\n\n\n\n45\n\nperspectiva integrada e abrangente do problema e a sua combina\u00e7\u00e3o com outros referenciais\n\n(DE HAAN; BLACKBURN, 1995).\n\nO modelo PSR (Figura 1) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o exercida nos\n\nrecursos naturais pelas  atividades humanas (caixa press\u00e3o), da mudan\u00e7a na qualidade dos\n\nrecursos (caixa situa\u00e7\u00e3o ou estado) e das respostas a estas mudan\u00e7as dada pela sociedade, na\n\ntentativa de se livrar da press\u00e3o ou de reabilitar os recursos que foram degradados (caixa\n\nresposta). As trocas entre essas condi\u00e7\u00f5es formam um mecanismo cont\u00ednuo de\n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o  (feedback), que pode ser monitorado e usado para avaliar a qualidade dos\n\nrecursos naturais.\n\nFigura 1\u2013 Modelo Press\u00e3o \u2013 Estado(situa\u00e7\u00e3o) - Resposta. (OECDE, 1996)\n\nEm outros termos, o modelo PSR estabelece tr\u00eas macroquest\u00f5es para o entendimento\n\nda qualquer quest\u00e3o ambiental: 1) Por que tal problema est\u00e1 acontecendo e qual a sua causa?\n\n2) O que est\u00e1 acontecendo no ambiente? 3) O que est\u00e1 sendo feito em rela\u00e7\u00e3o a isso?\n\nDevido a essa caracter\u00edsticas o modelo PSR \u00e9 provavelmente o marco conceitual mais\n\namplamente aceito, em parte devido a sua simplicidade e ao fato de que pode ser aplicado em\n\n \n\n\n\n46\n\nqualquer escala. OCDE (1997) Al\u00e9m disso, os passos descritos no modelo podem formar\n\nparte de um ciclo de gest\u00e3o pol\u00edtica ambiental que inclui a percep\u00e7\u00e3o do problema, a\n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a supervis\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o destas pol\u00edticas.\n\n3.1.1 A avalia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o ambiental\n\nAssim, primeiramente, procurou-se identificar os fatores de press\u00e3o que atuam sobre a\n\natividade suin\u00edcola, os quais foram divididos em dois grandes fatores de causalidade. Por um\n\nlado, existem as intera\u00e7\u00f5es diretas e imediatas do comportamento humano com o ecossistema\n\n(tais como as pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias); por outro, as press\u00f5es hist\u00f3ricas e estruturais, que\n\ninduzem grupos e indiv\u00edduos a reger o seu comportamento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente de modo problem\u00e1tico (como a escassez de capital para os agricultores).\n\nOu seja, a primeira intera\u00e7\u00e3o pode ser considerada como causa direta de degrada\u00e7\u00e3o do\n\nambiente, e a segunda como causa estrutural.\n\nOs dejetos su\u00ednos, por exemplo, quando lan\u00e7ados sem os devidos cuidados no meio\n\nambiente, provocam a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, pois causam diminui\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio\n\ndissolvido e acrescentam nutrientes que, quando em excesso, s\u00e3o t\u00f3xicos para a flora e a fauna\n\naqu\u00e1tica.\n\nNo entanto, as quest\u00f5es estruturais desse problema v\u00e3o al\u00e9m e demandam perguntas\n\ntais como: \u2013 Por que \u00e9 produzido tanto dejeto? \u2013 Por que existem tantos su\u00ednos? \u2013 Por que os\n\nsuinocultores, muitas vezes, lan\u00e7am os dejetos brutos diretamente no corpo receptor? \u2013 O\n\naumento da escala de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica forma de manter o produtor de forma vi\u00e1vel na\n\natividade? Assim, os dejetos s\u00e3o a causa direta de degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, mas s\u00f3 podemos\n\ninvestigar as causas estruturais dessa situa\u00e7\u00e3o se compreendermos a natureza das decis\u00f5es\n\npol\u00edticas e econ\u00f4micas atuais que subjazem a tais comportamentos.\n\nPortanto, para tentar melhor entender os fatores de press\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio\n\nconsiderar as especificidades da agricultura familiar regional, as estrat\u00e9gias das agroind\u00fastrias\n\nintegradoras, bem como o comportamento dos demais segmentos, p\u00fablicos e privados, que\n\nparticipam dessa cadeia produtiva.\n\nPara isso, \u00e9 fundamental articular tr\u00eas componentes operativos b\u00e1sicos: os espa\u00e7os\n\nrurais, as cadeias agroalimentares e a intera\u00e7\u00e3o entre ambos. Os espa\u00e7os rurais s\u00e3o os cen\u00e1rios\n\nnos quais se articulam as realidades social, econ\u00f4mica e ambiental. Possuem uma certa\n\nhomogeneidade ou unidade, o que lhes confere personalidade e originalidade geogr\u00e1fica. A\n\n\n\n47\n\noriginalidade geogr\u00e1fica se manifesta gra\u00e7as a certa uniformidade de aspectos, tais como\n\nrelevo, clima, formas de ocupa\u00e7\u00e3o e paisagem agr\u00e1ria, entre outros. Para o presente trabalho\n\nfoi realizado um estudo da microrregi\u00e3o pol\u00edtico-administrativa do Alto Uruguai Catarinense,\n\nque coincide com a da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Jacutinga.\n\na) A abrang\u00eancia da \u00e1rea de estudo\n\nA Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 3 (Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Vale do Rio do Peixe) \u00e9 constitu\u00edda\n\npelas bacias do rios do Peixe e Jacutinga. A Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 3 (Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Vale\n\ndo Rio do Peixe) que, por sua vez, integra a bacia do rio Uruguai, \u00e9 constitu\u00edda pelas bacias\n\ndo rios do Peixe e Jacutinga. A bacia do Jacutinga (Figura 6) \u00e9 a mais modesta vertente do\n\ninterior, com uma \u00e1rea de drenagem de 3.066 Km2, composta por seis sub-bacias: rio\n\nAriranha, rio Engano, rio Jacutinga, rio dos Queimados, rio Suruvi e Rio Rancho Grande, e\n\ntodos t\u00eam suas \u00e1guas drenadas diretamente para o rio Uruguai. A \u00e1rea da bacia \u00e9 ocupada por\n\n18 munic\u00edpios, e nela vive uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 130.000 pessoas (SANTA\n\nCATARINA, 1997).\n\nA popula\u00e7\u00e3o rural, a exemplo de todo o Oeste, ocupa uma importante parcela (40%)\n\nda popula\u00e7\u00e3o total. O relevo apresenta caracter\u00edsticas bastante acidentadas, com graves\n\nreflexos de intenso processo erosivo do solo e assoreamento dos rios. A aptid\u00e3o agr\u00edcola dos\n\nsolos \u00e9 representada pelas classes 2, 3 e 4, indicando que o seu uso para culturas anuais oscila\n\nentre regular e com restri\u00e7\u00f5es. (SANTA CATARINA, 1997)\n\nA bacia do Jacutinga coincide em quase sua totalidade com v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es\n\npol\u00edtico-administrativas empregadas para definir e delimitar a regi\u00e3o. Por exemplo, a bacia\n\npossui 15 munic\u00edpios que pertencem \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Uruguai\n\nCatarinense (AMAUC) e ao Cons\u00f3rcio Intermunicipal Lambari; do ponto de vista de\n\nclassifica\u00e7\u00e3o do IBGE, esse mesmo espa\u00e7o territorial \u00e9 denominado de microrregi\u00e3o\n\ngeogr\u00e1fica de Conc\u00f3rdia. Al\u00e9m disso, esses munic\u00edpios integram a atual Secretaria de\n\nDesenvolvimento Regional do Estado de Santa Catarina. Essa fus\u00e3o de denomina\u00e7\u00f5es e\n\ncompet\u00eancias, se, por um lado, pode confundir pela multiplicidade de defini\u00e7\u00f5es, por outro\n\ndemonstra a forte identidade territorial desse espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\n\nNa realidade, essa superposi\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00f5es, no caso das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas\n\n(figura 2), ocorre devido ao fato de serem unidades de planejamento previstas na Legisla\u00e7\u00e3o\n\nde Recursos H\u00eddricos e elaboradas com a expectativa de que se transformassem em unidades\n\nregionais oficiais de planejamento. No caso catarinense, a defini\u00e7\u00e3o das unidades de\n\n\n\n48\n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos foi elaborada tendo por base as caracter\u00edsticas f\u00edsicas\n\n(geomorfologia, geologia, hidrologia, relevo, solo, etc.), geogr\u00e1ficas (\u00e1rea, divis\u00e3o municipal,\n\ndivis\u00e3o de bacia, etc.), socioecon\u00f4micas (popula\u00e7\u00e3o, atividades econ\u00f4micas, estrutura\n\nfundi\u00e1ria, etc.), associativas (associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios) e municipais (n\u00famero de munic\u00edpios\n\nexistentes) das 23 bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado (ZAMPIERI, 2000).\n\nFigura 2 \u2013 Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina, destacando a bacia do rio Jacutinga e sua localiza\u00e7\u00e3o,\n                    juntamente com as bacias cont\u00edguas.\n\nFonte: Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina: diagn\u00f3stico geral\n\nA escolha da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Jacutinga justifica-se por possuir a maior\n\nconcentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos do Estado de Santa Catarina, por pertencer a uma mesma unidade de\n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos,  a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 3 \u2013 Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Vale do\n\nRio do Peixe \u2013,formada pelas bacias do rios do Peixe e Jacutinga. Al\u00e9m disso, desenvolvem-\n\nse nela diversos programas de controle ambiental (PNMA II, Gestar, Micobacias II, TAC).\n\nb) Os dados utilizados\n\nDesta forma, para se definir a press\u00e3o ambiental da atividade suin\u00edcola forma\n\nutilizados os dados do censo agropecu\u00e1rio (IBGE, 1995-96) e, principalmente, os dados\n\nlevantados pelo Diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcola da \u00e1rea de abrang\u00eancia do\n\nCons\u00f3rcio Lambari, SC (EMBRAPA SU\u00cdNOS E AVES, 2003).\n\n \n\n \n\n\n\n49\n\nO diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcolas foi realizado atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um\n\nquestion\u00e1rio em todas as unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos da microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia,\n\natrav\u00e9s do qual foram levantadas informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao sistema de produ\u00e7\u00e3o\n\nempregado, n\u00famero de animais alojados, quantidade de dejetos produzidos, sistemas de\n\narmazenamento e distribui\u00e7\u00e3o utilizados, \u00e1rea e culturas dispon\u00edveis para aplica\u00e7\u00e3o dos\n\ndejetos, bem como localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d'\u00e1gua, divisas da\n\npropriedade e estradas, de forma a permitir comparar a situa\u00e7\u00e3o das propriedades em rela\u00e7\u00e3o\n\nao que define a legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e ambiental em vigor.\n\nO question\u00e1rio, de car\u00e1ter qualitativo e quantitativo, continha 13 quest\u00f5es fechadas e\n\nfoi aplicado no per\u00edodo compreendido entre o segundo semestre de 2002 e o primeiro\n\ntrimestre de 2003 (Anexo 1). Sua aplica\u00e7\u00e3o nas propriedades integradas foi realizada pelos\n\nt\u00e9cnicos das agroind\u00fastrias e nas propriedades n\u00e3o integradas, pelos t\u00e9cnicos das secretarias\n\nde agricultura dos munic\u00edpios envolvidos no levantamento.\n\nA partir das informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas pelo referido diagn\u00f3stico, foram elaborados\n\nalguns indicadores de press\u00e3o ambiental. Em fun\u00e7\u00e3o dos dados dispon\u00edveis a metodologia do\n\nbalan\u00e7o de nutrientes foi um dos principais par\u00e2metros utilizado para que se pudesse\n\nestabelecer uma situa\u00e7\u00e3o comparativa entre os diferentes munic\u00edpios da microrregi\u00e3o.\n\n3.1.2 A avalia\u00e7\u00e3o do estado  ambiental\n\nO segundo aspecto a ser analisado s\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es que a atividade produtiva\n\nprovoca no estado ambiental do territ\u00f3rio. Entretanto, a  preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe a\n\napresenta\u00e7\u00e3o das evid\u00eancias cient\u00edficas que procuram relacionar a produ\u00e7\u00e3o de dejetos dos\n\nanimais com o comprometimento da qualidade dos diferentes meios (solos, ar e \u00e1gua), mas\n\nem tra\u00e7ar um quadro mais amplo onde a pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o dos diferentes atores em rela\u00e7\u00e3o a\n\nqualidade ambiental tambem seja contemplada.\n\nPara tanto, procedeu-se de duas formas: uma na qual se procurou recolher os\n\nprincipais dados de qualidade ambiental dispon\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 microrregi\u00e3o, independente\n\ndo objetivo e da metodologia de obten\u00e7\u00e3o dos mesmos, para que se obtivesse uma panor\u00e2mica\n\ngeral da situa\u00e7\u00e3o; na outra, foram realizadas entrevistas com atores chaves visando avaliar a\n\npercep\u00e7\u00e3o dos mesmos quanto ao estado da qualidade ambiental na microrregi\u00e3o. Para o\n\nprimeiro prop\u00f3sito buscou-se dados sobre qualidade ambiental obtidos por trabalhos de\n\nmonitoramento e diagn\u00f3sticos realizados por entidades p\u00fablicas, tais como Embrapa Su\u00ednos e\n\n\n\n50\n\nAves, Epagri, CASAN, bem como outros trabalhos provenientes de diferentes institui\u00e7\u00f5es,\n\nmas tratando desse mesmo tema. Para o segundo objetivo, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de trabalhos j\u00e1\n\ndesenvolvido sobre esse aspecto, foram realizadas entrevistas com pesquisadores, dirigentes\n\nmunicipais, agricultores (suinocultores ou n\u00e3o), t\u00e9cnicos das agroind\u00fastrias e da extens\u00e3o\n\nrural p\u00fablica, bem como representantes de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais relacionadas ao\n\nproblema, visando conhecer a percep\u00e7\u00e3o que os diferentes atores possuem em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nimpactos ambientais provocados pela suinocultura na qualidade dos recursos naturais da\n\nmicrorregi\u00e3o.\n\n3.1.3 A avalia\u00e7\u00e3o das respostas ambientais\n\nPor sua vez, para avaliar as respostas oficiais que est\u00e3o sendo apresentadas para o\n\nenfrentamento dos problemas ambientais decorrentes da atividade suin\u00edcola, foram analisados\n\naspectos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, a gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de tecnologias destinadas ao controle\n\nambiental da suinocultura, bem como a avalia\u00e7\u00e3o das diferentes etapas desenvolvidas para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TAC da Suinocultura.\n\nPara an\u00e1lise das respostas que est\u00e3o sendo empregadas para o controle ambiental da\n\natividade suin\u00edcola, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do TAC, procurou-se utilizar\n\numa perspectiva de an\u00e1lise que se apoiasse na vertente construtivista da sociologia ambiental .\n\nA perspectiva construtivista tem como preocupa\u00e7\u00e3o entender o modelo pelo qual os\n\nproblemas ambientais s\u00e3o definidos, articulados e acionados pelos atores sociais (Hanningan,\n\n1995). Em outras palavras, nessa perspectiva, o meio ambiente n\u00e3o resulta de condi\u00e7\u00f5es\n\nobjetivamente dadas, nas quais os problemas poderiam ser evidenciados apenas a partir das\n\nestimativas dos peritos, mas \u00e9 constru\u00eddo atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es sociais.\n\nEssa perspectiva tem como refer\u00eancia os trabalhos desenvolvidos a partir do Programa\n\nde Pesquisa sobre Polui\u00e7\u00e3o, Agricultura e Mudan\u00e7a Tecnol\u00f3gica (PATCH \u2013 Polluition,\n\nAgriculture and Techcnology Change), realizado por Lowe et al. (1994) e, no Brasil, os\n\ntrabalhos desenvolvidos por Guivant (1998, 1999).\n\nOs estudos de Lowe et al. (1994) preocupam-se em entender como os atores\n\ncoletivamente produzem e regulam o ambiente. Nesses trabalhos destacam-se tr\u00eas planos de\n\nan\u00e1lise em torno dos conceitos de ator-mundo, policy community e arena de disputas que podem\n\nacomodar os aspectos referentes ao onde, ao quem e ao qu\u00ea, tal como participam da constru\u00e7\u00e3o\n\n\n\n51\n\nda quest\u00e3o ambiental, sem que nenhum desses aspectos tenha maior prefer\u00eancia predeterminada\n12. aspecto territorial do desenvolvimento\n\nO conceito de  ator-mundo remete \u00e0 teoria da actor-network, dentro da sociologia da\n\nci\u00eancia e tecnologia formulada extensamente por Callon (1986), cuja abordagem toma como\n\nponto de partida os atores e seus interesses, sugerindo que o observador deve seguir os atores\n\npara identificar as maneiras com que definem e associam diferentes elementos com os quais\n\nconstroem e explicam seus mundos, sejam sociais ou naturais13. Segundo Callon (l986),\n\nseguindo aspecto territorial do desenvolvimento, se pode analisar como esses constroem seus\n\nmundos, \u00e0 medida que forjam v\u00ednculos com outros, 'colonizando' o mundo desses outros,\n\nprocesso do qual emergem diversas redes de rela\u00e7\u00f5es sociais. Para estudar as redes, o autor\n\nprop\u00f5e a \"sociologia da tradu\u00e7\u00e3o\", metodologia que focaliza como alguns atores conseguem\n\nimpor suas constru\u00e7\u00f5es sobre assuntos particulares. Isso implica analisar o que os atores\n\nfazem, explicando nos mesmos termos todos os pontos de vista conflitivos envolvidos nas\n\nnegocia\u00e7\u00f5es da configura\u00e7\u00e3o das redes (como os atores s\u00e3o definidos, associados e\n\nsimultaneamente obrigados a permanecer fi\u00e9is \u00e0s suas alian\u00e7as). Atrav\u00e9s da sociologia da\n\ntradu\u00e7\u00e3o se explica como uns poucos obt\u00eam os direitos de expressar, representar e mobilizar\n\noutros atores, tanto do mundo social como no natural (MARSDEN et al., l993)14. Nesse\n\nsentido pode-se considerar o TAC como uma rede na qual recursos s\u00e3o mobilizados,\n\nidentidades s\u00e3o estabelecidas e rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o consolidadas.\n\nO conceito de arena de disputas  contribui para ancorar o mundo dos atores em locais\n\nespec\u00edficos. Trata-se de espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o, de conflitos, de mobiliza\u00e7\u00e3o de atores, sem que\n\nexista uma import\u00e2ncia predefinida entre as arenas. Por exemplo no caso da polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola,\n\nos atores que se mobilizam em torno da quest\u00e3o ambiental e da agr\u00edcola se cruzam em tr\u00eas\n\n                                                \n12 No estudo de caso aqui realizado o conceito de policy community n\u00e3o foi utilizado porque tem valor reduzido\nde an\u00e1lise por s\u00f3 poder ser aplicado para o plano das pol\u00edticas p\u00fablicas agr\u00edcolas, mas n\u00e3o para o ambiental, onde\nn\u00e3o atua precisamente uma comunidade organizada, deixando muitos atores fora da categoria.\n13 A proposta de seguir os atores se ap\u00f3ia no princ\u00edpio metodol\u00f3gico de que nenhum deles e nenhum dos conflitos\nque se estabelecem entre eles t\u00eam uma posi\u00e7\u00e3o mais importante estabelecida a priori. Isto implica que h\u00e1 uma\nsimetria generalizada entre atores e conflitos (CALLON, l986). Outro princ\u00edpio metodol\u00f3gico \u00e9 o da\nimparcialidade a ser assumida em rela\u00e7\u00e3o aos atores envolvidos na an\u00e1lise.\n 14 Ver adapta\u00e7\u00e3o da sociologia da tradu\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise dos problemas ambientais na agricultura em Marsden et\nal. (l993). O primeiro momento da tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 o referente ao modo como os atores s\u00e3o incorporados dentro da rede,\nmas ainda a for\u00e7a de suas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem sido testada. As identidades dos atores n\u00e3o s\u00e3o predefinidas, mas\narticuladas na rede. Um segundo momento \u00e9 o de interessement, quando os atores procuram consolidar a rede\natrav\u00e9s de constitui\u00e7\u00e3o de aliados. O terceiro momento \u00e9 o de enrolment, durante o qual se estipulam um conjunto\nde rela\u00e7\u00f5es que operacionalizam a rede, muitas vezes envolvendo complexas negocia\u00e7\u00f5es sobre as identidades que\nos atores devem manter dentro da rede. O quarto momento \u00e9 o da mobiliza\u00e7\u00e3o, que se refere aos m\u00e9todos utilizados\n\n\n\n52\n\narenas: a da agricultura propriamente dita, com agricultores e representantes locais de\n\nagroind\u00fastrias e extens\u00e3o, vendedores de insumos e agentes de controle ambiental; a das\n\npol\u00edticas p\u00fablicas, numa integra\u00e7\u00e3o de grupos de press\u00e3o, de pol\u00edticos, representantes das\n\nagroind\u00fastrias e funcion\u00e1rios do governo; e a arena cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, que integra membros\n\ndos institutos de pesquisa, cientistas trabalhando para a agroind\u00fastria e agroqu\u00edmica e expertos\n\nt\u00e9cnicos diversos. Os atores, atuando em diferentes arenas, podem traduzir as mesmas quest\u00f5es\n\nem diferente forma, e,  se atuarem numa mesma arena, podem incluir tradu\u00e7\u00f5es comuns em seu\n\nator-mundo. Com essas categorias  podem-se comparar representa\u00e7\u00f5es do problema da polui\u00e7\u00e3o\n\nagr\u00edcola seguindo as interfaces entre os atores de uma mesma arena ou entre os que ocupam\n\ndiferentes arenas, interfaces sociais que implicam encontros face a face entre indiv\u00edduos ou\n\ngrupos com diferentes interesses, recursos e n\u00edveis de poder. Por sua vez, essas intera\u00e7\u00f5es levam\n\na reconfigurar os atores, estabelecendo um novo patamar para novas interfaces (LONG, l989)\n\nO emprego dessa metodologia permite analisar aspectos estreitamente vinculados\n\nentre si em rela\u00e7\u00e3o aos problemas rurais e que s\u00e3o fundamentais numa estrat\u00e9gia de\n\ndesenvolvimento agropecu\u00e1rio e rural, tais como a vis\u00e3o de territ\u00f3rio, as pol\u00edticas setoriais que\n\norientam a competitividade das diferentes atividades agropecu\u00e1rias, as vincula\u00e7\u00f5es urbanas e\n\nrurais e os instrumentos de regula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental.\n\nAssim, na implementa\u00e7\u00e3o do presente trabalho, combina-se o uso dos m\u00e9todos\n\nquantitativo e qualitativo, de acordo com as diferentes facetas do fen\u00f4meno a ser estudado.\n\nDessa forma, para a caracteriza\u00e7\u00e3o da press\u00e3o e da qualidade ambiental da atividade\n\nutilizaram-se basicamente os dados quantitativos provenientes dos censos agropecu\u00e1rios do\n\nIBGE e, especialmente, dos dados levantados atrav\u00e9s do Diagn\u00f3stico das propriedades\n\nsuin\u00edcolas na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari-SC; por sua vez, para o\n\nentendimento das respostas sociais empregadas no enfrentamento da problem\u00e1tica ambiental,\n\npriorizou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos qualitativos de pesquisa, obtidos por meio de entrevistas\n\ncom especialistas do setor p\u00fablico aspecto territorial do desenvolvimento e de organiza\u00e7\u00f5es\n\nn\u00e3o governamentais, (ONG aspecto territorial do desenvolvimentos), com pesquisadores de\n\nentidades acad\u00eamicas e t\u00e9cnicos e dirigentes de agroind\u00fastrias, bem como atrav\u00e9s da\n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es realizadas para viabilizar o TAC da suinocultura. As entrevistas\n\nforam realizadas com base em um roteiro semi-estruturado (Anexo 2) e envolveu\n\n                                                                                                                                                        \npara assegurar que as representa\u00e7\u00f5es de interesses realizadas pelos atores que lideram a rede sejam fixados e aceitos\ncomo leg\u00edtimos por aqueles que se procura representar.\n\n\n\n53\n\nrepresentantes dos principais atores coletivos ligados \u00e0 cadeia suin\u00edcola, tais como t\u00e9cnicos do\n\nsetor p\u00fablico, das agroind\u00fastrias, do \u00f3rg\u00e3o ambiental e agricultores.\n\nAl\u00e9m disso, para seguir os atores, participamos de dezenas de reuni\u00f5es e audi\u00eancias\n\np\u00fablicas nas quais a quest\u00e3o ambiental da suinocultura estava sendo discutida.\n\nEm s\u00edntese, espera-se que a presente tese, a partir dessa perspectiva integrada da\n\nquest\u00e3o, proporcione novos aportes te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e informa\u00e7\u00f5es que possam\n\ncontribuir para a constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es mais efetivas para o problema ambiental da\n\nsuinocultura catarinense.\n\n\n\n54\n\n4 AS FOR\u00c7AS DE PRESS\u00c3O E AS CONSEQU\u00caNCIAS AMBIENTAIS\n\nO presente cap\u00edtulo preocupa-se em apresentar e discutir o porqu\u00ea de os dejetos\n\nsu\u00ednos, um subproduto da atividade pecu\u00e1ria e importante fonte de nutrientes e mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica para a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, terem se transformados em um res\u00edduo que provoca\n\nconseq\u00fc\u00eancias ambientais altamente negativas, fazendo com que a suinocultura seja\n\nconsiderada a principal atividade causadora de degrada\u00e7\u00e3o ambiental do meio rural\n\ncatarinense (OLIVEIRA, 1993;TAGLIARI; FRANCO,1994).\n\nNo caso da produ\u00e7\u00e3o animal, isto pode acontecer tanto por uma press\u00e3o direta no\n\nlocal de produ\u00e7\u00e3o, como o  aumento da concentra\u00e7\u00e3o de animais em determinadas \u00e1reas, a\n\nqual poder\u00e1 provocar polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ar e solo, quanto por press\u00e3o indireta, de fora do\n\nlocal de produ\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do aumento do consumo de alimentos concentrados, o que provoca\n\nexpans\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, podendo provocar eros\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o nas\n\n\u00e1reas agr\u00edcolas (SPIES,2003).\n\nTodavia, t\u00e3o importante quanto medir os impactos das for\u00e7as de press\u00e3o \u00e9 o\n\nentendimento das causas subjacentes dessas for\u00e7as, pois, em alguns casos elas s\u00e3o inerentes\n\nao pr\u00f3prio funcionamento da sociedade e v\u00e3o al\u00e9m do dom\u00ednio da pol\u00edtica setorial da\n\natividade. Exemplos t\u00edpicos disso s\u00e3o o aumento demogr\u00e1fico e as mudan\u00e7as nos h\u00e1bitos de\n\nconsumo. No entanto, outras for\u00e7as s\u00e3o mais diretamente relacionadas com a produ\u00e7\u00e3o animal\n\ne  por essa raz\u00e3o s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem mudadas  (STEINFIELD, et al., 1997)\n\nComo o Brasil est\u00e1 adotando uma estrat\u00e9gia que busca uma maior inser\u00e7\u00e3o no\n\ncom\u00e9rcio internacional, necessita adequar os seus sistemas produtivos \u00e0s exig\u00eancias\n\nambientais de seus principais mercados de exporta\u00e7\u00e3o. A forma de obter essa adequa\u00e7\u00e3o est\u00e1\n\ndiretamente relacionada com o tipo de manejo tecnol\u00f3gico e ambiental prevalecente nos\n\npa\u00edses desenvolvidos, porque s\u00e3o eles que dominam o com\u00e9rcio mundial e, portanto, definem\n\no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico que prevalecer\u00e1 no resto do mundo.\n\nExemplificando: tend\u00eancias ambientais mais restritivas nos pa\u00edses grandes produtores\n\nda Europa e dos EUA podem estimular um aumento da produ\u00e7\u00e3o brasileira em fun\u00e7\u00e3o de\n\nmaiores possibilidades de exporta\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, pode resultar em aumento de\n\npolui\u00e7\u00e3o; por outro lado, essa possibilidade de exporta\u00e7\u00e3o pode estar associada a exig\u00eancias\n\n\n\n55\n\nambientais t\u00e3o rigorosas quanto \u00e0 dos pa\u00edses importadores, levando a um maior esfor\u00e7o\n\ninterno no sentido de controlar os impactos ambientais negativos. Em outras palavras, deve-se\n\nficar com um olho na realidade local e outro no que acontece no mundo para que se percebam\n\nas inter-rela\u00e7\u00f5es que existem entre eles.\n\nDe qualquer forma, existe uma tend\u00eancia que mostra que os mercados de exporta\u00e7\u00e3o\n\nexercer\u00e3o um controle ambiental cada vez mais restritivo. N\u00e3o basta argumentar que as\n\nrestri\u00e7\u00f5es ambientais dos pa\u00edses desenvolvidos s\u00e3o barreiras comerciais disfar\u00e7adas ou\n\nsan\u00e7\u00f5es injustas, pois as caracter\u00edsticas de globalidade do problema ambiental outorgam uma\n\nlegitimidade de fato \u00e0s exig\u00eancias ambientais que se incorporam \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es (SPIES,\n\n2003; WEYDMANN, 2004)\n\nPara dar conta dessa tarefa, inicialmente apresentam-se as macrotend\u00eancias do\n\nmercado mundial de carne su\u00edna, descrevem-se os principais fatores de press\u00e3o ambiental\n\nprovocados pela suinocultura industrial, contextualiza-se a suinocultura brasileira no cen\u00e1rio\n\nmundial, apresenta-se uma breve evolu\u00e7\u00e3o da suinocultura catarinense, ou seja, como ela\n\npassou de uma suinocultura familiar de pequena escala para uma suinocultura industrial,\n\nembora ainda predominantemente praticada em bases familiares, e conclui-se mostrando as\n\nprincipais conseq\u00fc\u00eancias ambientais que esse modelo provoca no \u00e2mbito da Regi\u00e3o Oeste\n\ncatarinense.\n\n4.1 As grandes tend\u00eancias da suinocultura mundial\n\nO crescimento populacional, a urbaniza\u00e7\u00e3o e o aumento da renda nos pa\u00edses em\n\ndesenvolvimento est\u00e1 proporcionando um aumento massivo no consumo de alimentos de\n\norigem animal em todo o mundo. Essa demanda \u00e9 resultado de mudan\u00e7a na dieta de bilh\u00f5es\n\nde pessoas e poder\u00e1 proporcionar o incremento de oportunidades para a popula\u00e7\u00e3o pobre do\n\nmeio rural. No entanto, existem muitas controv\u00e9rsias entre os especialistas quanto aos riscos e\n\noportunidades que envolvem essa tend\u00eancia. Para alguns observadores o medo \u00e9 que a\n\ncrescente demanda por gr\u00e3o para alimenta\u00e7\u00e3o animal possa significar uma eleva\u00e7\u00e3o nos\n\npre\u00e7os dos cereais. Outros est\u00e3o preocupados com possibilidade de que a alta concentra\u00e7\u00e3o de\n\nanimais nas proximidades das cidades aumente a polui\u00e7\u00e3o. Ainda outros se preocupam com\n\nos efeitos em termos de sa\u00fade p\u00fablica, tanto pelo aumento do consumo de gordura animal,\n\nquanto pelo risco de transmiss\u00e3o de enfermidades que passam dos animais para os homens\n\n(STEINFELD et al., 1997; DELGADO et al., 1999).\n\n\n\n56\n\nPara alguns autores, esse novo padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, provocado pelo aumento na\n\ndemanda de prote\u00ednas animais, ir\u00e1 provocar o efeito SHE (Social, Health and Environment),\n\nou seja, Social, Sa\u00fade e Meio Ambiente. Assim, as economias dos pa\u00edses que ir\u00e3o produzi-las\n\npodem sofrer desagrega\u00e7\u00f5es: a) em sua estrutura fundi\u00e1ria, atrav\u00e9s da exclus\u00e3o de produtores\n\ntradicionais que n\u00e3o conseguem acompanhar os novos padr\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o; b) na sa\u00fade\n\np\u00fablica, pelas possibilidades de veicula\u00e7\u00e3o de zoonoses transmitidas por animais criados em\n\ngrande escala; c) no ambiente, pelas press\u00f5es sobre os ativos ambientais nacionais,\n\nprincipalmente a \u00e1gua pot\u00e1vel. Constitui-se esse somat\u00f3rio de efeitos provocados pela\n\nprodu\u00e7\u00e3o de animais confinados o aspecto determinante para que alguns pa\u00edses desenvolvidos\n\ndeclinem sua participa\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio internacional. Al\u00e9m disso, deve-se considerar que a\n\natividade agropecu\u00e1ria possui dificuldades parar absorver ou repassar para os consumidores\n\nos custos dos investimentos ambientais (BLEY, 2001).\n\nPor outro lado, analistas apontam para os benef\u00edcios nutricionais que o incremento de\n\nconsumo de produtos de origem animal pela popula\u00e7\u00e3o pode representar, pois a ingest\u00e3o de\n\nprote\u00ednas ainda permanece grandemente deficiente em n\u00edvel mundial. Al\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o\n\nanimal tradicionalmente tem sido uma importante fonte de renda para os pequenos produtores\n\nagr\u00edcolas dos pa\u00edses em desenvolvimento. Por \u00faltimo, o aumento na demanda por produtos\n\nanimais pode proporcionar uma oportunidade de intensifica\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel para os pequenos\n\nprodutores de alimentos (DELGADO et al., 1999).\n\nAs quest\u00f5es acima, segundo os autores, constituem-se em uma das discuss\u00f5es centrais\n\nda atividade agropecu\u00e1ria deste in\u00edcio de mil\u00eanio. O processo em curso de intensifica\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o animal, denominada por alguns especialistas Livestock Revolution\",  ser\u00e1 decisivo\n\npara todos os pa\u00edses em desenvolvimento, uma vez que as decis\u00f5es pol\u00edticas que forem\n\ntomadas em rela\u00e7\u00e3o ao setor de produ\u00e7\u00e3o animal ir\u00e3o determinar se essa revolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1\n\nben\u00e9fica ou prejudicial \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pobre e mal nutrida do mundo ( DELGADO et al., 1999).\n\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos as estat\u00edsticas demonstram que a\n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial aumentou em 75% durante o per\u00edodo de 1980 a 2001. Estudos da OECD\n\napontam que a produ\u00e7\u00e3o de carne su\u00edna dever\u00e1 crescer a taxas de 1,5% no per\u00edodo\n\ncompreendido entre 2003 e 2013. A previs\u00e3o \u00e9 de que o crescimento ir\u00e1 acontecer\n\npredominantemente em pa\u00edses em desenvolvimento e nesses pa\u00edses a produ\u00e7\u00e3o crescer\u00e1 a\n\ntaxas anuais de 2%, enquanto nos pa\u00edses ricos, membros da OECD, a taxa de crescimento\n\nprov\u00e1vel n\u00e3o ser\u00e1 superior a 0,8% ao ano. Dentro da OECD, o crescimento tem sido\n\n\n\n57\n\nparticularmente mais significante na Cor\u00e9ia, Pol\u00f4nia e Estados Unidos, e menor na Uni\u00e3o\n\nEurop\u00e9ia, enquanto que no Jap\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o caiu. O com\u00e9rcio tem crescido mais rapidamente\n\nque a produ\u00e7\u00e3o, embora menos de 4% da carne de su\u00ednos seja comercializada\n\ninternacionalmente \u2013 8%, se considerarmos o com\u00e9rcio realizado dentro da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\n(OECD, 2003).\n\nAl\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o e o consumo tender\u00e3o a seguir caminhos similares. Estima-se\n\nque nos pr\u00f3ximos dez anos o crescimento do consumo de carne su\u00edna e bovina seja de\n\naproximadamente 15%, enquanto o consumo de carne de aves crescer\u00e1 em m\u00e9dia 2% ao\n\nano.15\n\nComo resultado desse processo, novas press\u00f5es sobre o ambiente est\u00e3o acontecendo.\n\nNo entanto, a escala e a natureza da intera\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o animal e ambiente t\u00eam sido\n\nobjeto de muitas conjecturas, em muitas das quais se percebe insufici\u00eancia de base cient\u00edfica\n\npara ajudar na confec\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas de preven\u00e7\u00e3o mais consistentes (OECD,\n\n2003).\n\nOs impactos ambientais da produ\u00e7\u00e3o animal confinada, na qual a suinocultura \u00e9 uma\n\ndas atividades mais importantes, constituem-se num problema j\u00e1 constatado em diversas\n\npartes do mundo e servem para comprovar o coment\u00e1rio de Goodman e Redcliff (1991 apud\n\nALLEN, 1993) quando dizem que nenhum outro tema demonstra de forma t\u00e3o clara as\n\ndificuldades de gerenciar as contradi\u00e7\u00f5es tanto do sistema alimentar quanto as do ambiental.\n\nTodavia, apesar da import\u00e2ncia desse problema, at\u00e9 passado recente as chamadas\n\nquest\u00f5es ambientais eram pouco considerada pelos especialistas da \u00e1rea e produ\u00e7\u00e3o animal,\n\nque a percebiam como um assunto de menor import\u00e2ncia. Nesse sentido, a Confer\u00eancia das\n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, realizada no Rio de Janeiro, no\n\nano de 1992, despertou a aten\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos e cientistas, tanto dos pa\u00edses desenvolvidos\n\ncomo em desenvolvimento, quanto \u00e0 import\u00e2ncia do desenvolvimento sustent\u00e1vel da\n\natividade agr\u00edcola. A partir disso, a produ\u00e7\u00e3o animal confinada e o seu desenvolvimento\n\npassou a constituir-se num importante componente dessa discuss\u00e3o. Por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o\n\nanimal possui interface com diversos cap\u00edtulos na Agenda 21, principalmente em seu Cap\u00edtulo\n\n14, que trata da promo\u00e7\u00e3o da agricultura sustent\u00e1vel e do desenvolvimento rural.\n\n                                                \n15Dispon\u00edvel em (Pig International e-News, Electronic newsletter, june, 2004\n. (http://www.wattnet.com/newsletters/pig/htm/junePIENEWS.htm)\n\n\n\n58\n\n4.2 A suinocultura brasileira frente \u00e0s tend\u00eancias mundiais\n\nA atividade suin\u00edcola compreende um rebanho mundial de 787 milh\u00f5es de cabe\u00e7as e\n\nrepresenta 40% do total da carne consumida, constituindo-se na principal fonte de prote\u00edna\n\nanimal consumida no planeta. No ano de 2002, foram produzidos 89.254 milh\u00f5es de\n\ntoneladas. A China \u00e9 o maior pa\u00eds produtor de carne su\u00edna, com uma participa\u00e7\u00e3o de cerca da\n\nmetade da produ\u00e7\u00e3o mundial, 51%, seguido pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, 20%, e pelos Estados\n\nUnidos, com 10% do total produzido no mundo. (USDA, 2003).\n\nO Brasil, no ano de 2003, com uma produ\u00e7\u00e3o anual de 2,7 milh\u00f5es de toneladas,\n\nocupou a posi\u00e7\u00e3o de quarto maior produtor mundial de carne su\u00edna. A participa\u00e7\u00e3o brasileira\n\ntem aumentado aceleradamente desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 e hoje representa 3,02 % do\n\ntotal da carne su\u00edna produzida no mundo (Tabela 1). O faturamento anual bruto do setor\n\nequivale a R$ 14,6 bilh\u00f5es, e estima-se que 2,7 milh\u00f5es de pessoas dependam da suinocultura\n\nem nosso pa\u00eds. O abate anual \u00e9 de aproximadamente 38 milh\u00f5es de animais e envolve a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 210 abatedouros e frigor\u00edficos (ABIPECS, 2002). Em termos percentuais, nos\n\n\u00faltimos 13 anos a produ\u00e7\u00e3o Brasileira cresceu 158%, ao passo que a produ\u00e7\u00e3o mundial\n\naumentou 37,1% (PORK WORLD, 200416).\n\n  Tabela 1 \u2013 Principais pa\u00edses produtores mundiais de carne su\u00edna (Mil toneladas)\n\nPa\u00eds 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\nChina 31.580 35.963 38.837 40.056 40.314 41.845 43.266 44.100\nEU 15.977 15.906 17.248 18.059 17.585 17.419 17.825 17.850\nEUA 7.764 7.835 8.623 8.758 8.597 8.691 8.929 8.931\nBrasil 1.560 1.540 1.699 1.838 2.558 2.730 2.872 2.696\nCanad\u00e1 1.228 1.257 1.337 1.550 1.638 1.729 1.854 1.910\nRussia 1.700 1.570 1.510 1.490 1.500 1.560 1.630 1.705\nPol\u00f4nia 1.684 1.540 1.650 1.675 1.620 1.550 1.640 1.740\nJap\u00e3o 1.266 1.283 1.285 1.277 1.269 1.245 1.236 1.260\nCor\u00e9ia 865 873 992 1.004 1.077 1.153 1.153 1.200\nFilipinas 860 901 933 973 1.008 1.064 1.095 1.145\nM\u00e9xico 895 940 950 994 1.035 1.065 1.085 1.100\nOutros 7.355 6.841 6.262 6.128 5.258 5.184 5.447 5.617\nTotal 72.734 76.449 81.326 83.802 83.459 85.235 88.032 89.254\n\n  Fonte: ABIPECS, 2004.\n\nO Brasil, al\u00e9m de deter o terceiro maior plantel de su\u00ednos do mundo, atr\u00e1s apenas do\n\nEstados Unidos e da China, possui um dos mais baixos custos de produ\u00e7\u00e3o por quilograma de\n\n                                                \n16 Fonte: Revista Porkworld.  Dispon\u00edvel em: http://www.porkworld.com.br/porkworld/publicacoes. Acesso em\n04 de outubro de 2004.\n\n\n\n59\n\nporco. Em termos da competitividade, t\u00e3o logo o Brasil conquiste a certifica\u00e7\u00e3o de zona livre\n\nde algumas doen\u00e7as, tais como a Pestes Su\u00edna Africana e a Aftosa, poder\u00e1 aumentar\n\nsubstancialmente o potencial de exporta\u00e7\u00e3o de carne de su\u00ednos (Tabela 2).\n\n  Tabela 2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do Brasil na produ\u00e7\u00e3o mundial de carne su\u00edna\n\nAno Produ\u00e7\u00e3o do Brasil (Ton) Produ\u00e7\u00e3o mundial (Ton) Participa\u00e7\u00e3o do Brasil (%)\n1970 705.000 35.792.000 1,97\n\n1980 1.150.000 52.678.000 2,18\n1990 1.040.000 69.862.000 1,49\n\n1995 1.470.000 78.635.000 1,87\n\n2000 2.558.000 89.533.000 2,86\n2001 2.730.000 91.290.000 2,99\n\n2002 2.872.000 94.185.000 3,05\n\n2003 2.696.000 95.800.000 2,81\n\n  Fonte: Anu\u00e1rio Porkworld 2004 - Edi\u00e7\u00e3o 17\n\nOutra perspectiva que tem favorecido o crescimento do mercado para a carne su\u00edna s\u00e3o\n\nas imposi\u00e7\u00f5es utilizadas para o controle da doen\u00e7a da Vaca Louca ou BSE em bovinos e a\n\ninfluenza em aves.\n\nNo entanto, a globaliza\u00e7\u00e3o da cadeia suin\u00edcola fez com que fosse difundido um mesmo\n\npadr\u00e3o produtivo indiferenciado em todo o mundo. Essa homogeneiza\u00e7\u00e3o da atividade\n\nprodutiva faz com que um pa\u00eds, para permanecer competitivo na atividade, minimize os custos\n\nde produ\u00e7\u00e3o, otimize a produtividade e persiga padr\u00f5es de qualidade da mat\u00e9ria prima\n\nestabelecidos pelo mercado internacional.\n\nEsse contexto de globaliza\u00e7\u00e3o provoca o acirramento da concorr\u00eancia entre as\n\nempresas. Cada uma passou a se preocupar e a tomar decis\u00f5es procurando tirar o m\u00e1ximo\n\nproveito da mat\u00e9ria-prima dispon\u00edvel e otimizar o processo produtivo. Assim, os seus\n\nobjetivos passaram cada vez mais a ser o de reduzir custos e melhorar a qualidade, tentando\n\nocupar um lugar destacado no mercado mundial.\n\nPara os produtores de su\u00ednos o reflexo dessa situa\u00e7\u00e3o manifesta-se pela ado\u00e7\u00e3o de um\n\npacote tecnol\u00f3gico altamente internacionalizado \u2013 com oferta de su\u00ednos que n\u00e3o apresentam\n\nres\u00edduos qu\u00edmicos, carca\u00e7a com reduzido teor de gordura, colora\u00e7\u00e3o adequada, firmeza da\n\ncarne e pre\u00e7os internacionalmente competitivos \u2013, bem como pela press\u00e3o para que eles se\n\nespecializem na atividade e aumentem o n\u00famero m\u00e9dio de su\u00ednos por propriedade.\n\n\n\n60\n\nEssa tend\u00eancia pode ser verificada em diversas partes do mundo. Nos Estados Unidos,\n\npor exemplo, o n\u00famero de grandes propriedades tem crescido em propor\u00e7\u00f5es significativas,\n\nde forma que a maior parte do mercado \u00e9 controlada por granjas com mais de 2.000 cabe\u00e7as.\n\nOutra tend\u00eancia que se verifica nesse pa\u00eds \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos por meio de contratos de\n\nprodu\u00e7\u00e3o: o fazendeiro produz o su\u00edno de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es de uma companhia e\n\nem retorno recebe um pre\u00e7o garantido pelo produto. Estima-se que 70 % dos su\u00ednos\n\ncomercializados no pa\u00eds estejam sob o regime de contratos de produ\u00e7\u00e3o (USDA, 2003).\n\nEssa combina\u00e7\u00e3o de fatores tem provocado, no caso dos EUA, uma dram\u00e1tica\n\nconcentra\u00e7\u00e3o da atividade, pois a produ\u00e7\u00e3o declinou de um total de 750.000 produtores em\n\n1974 para 157.000 no final de 1996, enquanto que o n\u00famero de animais produzidos\n\npermaneceu o mesmo. Assim, no final desse ano, apenas 3% dos produtores, representando as\n\ngrandes corpora\u00e7\u00f5es dos EUA, produziam cerca de 51% do total de su\u00ednos. (USDA citado por\n\nTHU, 2002).\n\nO processo de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o aconteceu tamb\u00e9m na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (EU),\n\nna qual, no ano de 1996, cinco pa\u00edses \u2013 B\u00e9lgica, Dinamarca, Irlanda, Holanda e Reino Unido\n\n\u2013 possu\u00edam um n\u00famero m\u00e9dio superior a 500 su\u00ednos por propriedade. Por outro lado, nos\n\n\u00faltimos dez anos, o n\u00famero de propriedades com su\u00ednos decresceu mais do que 70% desde\n\n1975 quando se considera os nove primeiros Estados-Membros da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (UE 9)17 e\n\nreduziu-se \u00e0 metade quando se considera a UE 12. (EUROSTAT, 2003).\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia da intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mediante o aumento de n\u00famero de\n\nsu\u00ednos por unidade de \u00e1rea ocorreu um impacto ambiental altamente negativo em\n\ndeterminadas regi\u00f5es, tanto que, em junho de 1997, o estado americano de Carolina do Norte\n\nteve que decretar morat\u00f3ria para novas constru\u00e7\u00f5es ou mesmo para a amplia\u00e7\u00e3o do plantel nas\n\ninstala\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, devido a preocupa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas relacionadas com excesso de\n\ndejetos. Em outros estados t\u00eam acontecido tamb\u00e9m o m\u00ednimo de flexibilidade na aplica\u00e7\u00e3o da\n\nlei e o estabelecimento de um tamanho m\u00e1ximo para cada propriedade, como forma prevenir\n\nos impactos sociais e ambientais negativos da atividade (NATURAL RESOURCES\n\nDEFENSE COUNCIL, 2003).\n\n                                                \n17 Os pa\u00edses da EU 9 s\u00e3o: B\u00e9lgica, Alemanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Luxemburgo e Pa\u00edses Baixos Dinamarca, Irlanda e o\nReino Unido; da EU 12 s\u00e3o todos os anteriores mais: Gr\u00e9cia, Espanha e Portugal.\n\n\n\n61\n\nPara que se possa ter uma id\u00e9ia dos n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o espacial da atividade,\n\napresentamos na Tabela 3 uma compara\u00e7\u00e3o entre esses n\u00edveis nos principais pa\u00edses produtores\n\nmundiais de su\u00ednos.\n\nTabela 3 \u2013 Comparativo da popula\u00e7\u00e3o su\u00edna nos principais produtores mundiais\n\nPa\u00eds Popula\u00e7\u00e3o Su\u00ednos Su\u00ednos percapta \u00c1rea Km\n2 Densidade\n\nsu\u00ednos/Km2\n\nAlemanha 83.251.851 26.251.000 0,32 357.021 73,53\n\nReino Unido 59.778.002 5.330.000 0,09 244.820 21,77\nFran\u00e7a 59.765.983 15.271.000 0,26 547.030 27,92\n\nIt\u00e1lia 57.715.625 9.166.000 0,16 301.230 30,43\n\nEspanha 40.077.100 23.518.000 0,59 504.782 46,59\n\nHolanda 16.067.754 11.154.000 0,69 41.526 268,60\nGr\u00e9cia 10.645.343 903.000 0,08 131.940 6,84\n\nB\u00e9lgica 10.274.595 6.600.000 0,64 30.510 216,32\n\nPortugal 10.084.245 2.344.000 0,23 92.391 25,37\n\nSu\u00e9cia 8.876.744 1.989.000 0,22 449.964 4,42\n\u00c1ustria 8.169.929 3.305.000 0,40 83.858 39,41\n\nDinamarca 5.368.854 12.879.000 2,40 43.094 298,86\n\nFinl\u00e2ndia 5.183.545 1.423.000 0,27 337.030 4,22\n\nIrlanda 3.883.159 1.782.000 0,46 70.280 25,36\nLuxemburgo 448.569 76.000 0,17 2.586 29,39\n\nUE \u201315 379.591.298 121.991.000 0,32 3.238.062 37,67\n\nEstados Unidos 280.562.489 58.900.000 0,21 9.629.091 6,12\n\nBrasil 176.029.560 35.500.000 0,20 8.511.965 4,17\n  Fonte:  Population Division and Statistics Division of the United Nations Secretariat; Eurostat:  (Satics in focus,\n\nAgriculture and fisheries, Theme 5 - 36/2003)18 (adapta\u00e7\u00e3o do autor)\n\nConforme apresentado na Tabela 3, a densidade m\u00e9dia de su\u00ednos na UE de 37,67\n\nsu\u00ednos/km2,  e existe uma situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica na Holanda, Dinamarca e B\u00e9lgica, onde a\n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 268, 299 e 216 su\u00ednos por km2, respectivamente. Em compara\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nUE-15, os Estados Unidos e o Brasil, com 6,12 e 4,17 su\u00ednos por km2, possuem uma\n\ndensidade de animais por unidade de \u00e1rea que pode ser considerada baixa. No entanto, essas\n\nm\u00e9dias nacionais n\u00e3o se constituem em  bons indicadores da real press\u00e3o da atividade sobre\n\nos recursos naturais, haja vista que a produ\u00e7\u00e3o concentra-se em determinadas regi\u00f5es e, al\u00e9m\n\ndisso, o crit\u00e9rio mais adequado para se avaliar essa concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele que considera o\n\n                                                \n18 Dispon\u00edvel em :<http://europa.eu.int/comm/eurostat/Public/datashop/print-product/> Acesso em :12 novembro\n2003.\n\n\n\n62\n\nrebanho total comparativamente \u00e0 superf\u00edcie agr\u00edcola \u00fatil (SAU). Assim, caso detalhemos um\n\npouco mais essas an\u00e1lises, veremos que essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem mais grave em determinadas\n\nregi\u00f5es.\n\nRieu e Fernej (2001) demonstram que metade do rebanho su\u00edno da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\n(UE-15) est\u00e1 concentrada em nove regi\u00f5es, dentre as quais destacam-se a Regi\u00e3o Sudeste da\n\nHolanda (1.364 su\u00ednos/Km2/SAU) e a regi\u00e3o da Renana do Norte-Westf\u00e1lia, Alemanha,\n\n(1.338 su\u00ednos /Km2/ SAU)19 .\n\nEsses \u00edndices elevados de concentra\u00e7\u00e3o animal por unidade de \u00e1rea aumenta a\n\npossibilidade de riscos ambientais, que por sua vez procuram ser atacados pela formula\u00e7\u00e3o de\n\nlegisla\u00e7\u00f5es ou pol\u00edticas oficiais mais r\u00edgidas. Desta forma muitos pa\u00edses da Europa est\u00e3o\n\nreduzindo os seus planteis, haja vista que muitas destas medidas provocam eleva\u00e7\u00e3o dos\n\ncustos de produ\u00e7\u00e3o. (ROPPA, 2000).\n\nAo comparar as caracter\u00edsticas da China, Estados Unidos, Comunidade Europ\u00e9ia,\n\nAm\u00e9rica do Sul e Brasil (Tabela 4), prev\u00ea-se que o Brasil seja um dos pa\u00edses com maior\n\npotencial para a expans\u00e3o da atividade. Entre as vantagens que o pa\u00eds possui para que essa\n\nexpans\u00e3o possa acontecer destacam-se as perspectivas de crescimento no mercado interno, o\n\nbaixo custo de produ\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de adequada infra-estrutura f\u00edsica e log\u00edstica, o bom\n\nestado sanit\u00e1rio, haja vista estar em processo de erradica\u00e7\u00e3o a febre aftosa, ser livre de peste\n\nsu\u00edna cl\u00e1ssica em algumas de suas regi\u00f5es, al\u00e9m de n\u00e3o ter a presen\u00e7a da S\u00edndrome\n\nReprodutiva e Respirat\u00f3ria dos Su\u00ednos (PRRS)20 (ROPPA, 2002, MACHADO, 2001).\n\nTabela 4 \u2013 Vantagens comparativas entre os grandes produtores mundiais de su\u00ednos\n\nEspecifica\u00e7\u00e3o China EUA EU 15 Am.Sul Brasil S.Catar\nSu\u00ednos por pessoa 0,39 0,22 0,32 0,17 0,21 0,97\nSu\u00ednos por km2 50,6 10,2 36,8 3,4 4,3 47,21\n\nConsumo (Kg/pessoa/ano) 30 28 42 7,0 14,0 19,68\n\nCusto de produ\u00e7\u00e3o (U$/Kg/vivo) 1,32 0,77 1,10 0,62 0,62\n (Fonte: L.Roppa, 2002) - Adaptado pelo autor\n\n                                                \n19 Superf\u00edcie agr\u00edcola \u00fatil: Integra a terra ar\u00e1vel limpa, \u00e1rea com culturas permanentes, superf\u00edcie forrageira e\nhorta, menos a \u00e1rea florestal, ou seja, conjunto de terras  que se pode aproveitar no estabelecimento agr\u00edcola.\n20 S\u00edndrome Reprodutiva e Respirat\u00f3rio dos Su\u00ednos (PRRS), no Brasil n\u00e3o h\u00e1 conhecimento sobre a import\u00e2ncia cl\u00ednica das\ninfe\u00e7\u00f5es pelo circov\u00edrus e sobre as grandes epidemias capazes de afetar rebanhos su\u00ednos (como a aftosa e a peste su\u00edna\ncl\u00e1ssica) se encontram praticamente ausentes de nossos rebanhos. Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria extremamente privilegiada e\nnos coloca numa significativa vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses produtores\n (http://www.ufrgs.br/setorsuinos/Revista/suinocultura)\n\n\n\n63\n\nA suinocultura brasileira possui um dos mais baixos pre\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o do mercado\n\ninternacional, e s\u00e3o menores gra\u00e7as \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de tecnologia com um bom sistema de\n\nintegra\u00e7\u00e3o, o que permite a produ\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os reduzidos21.\n\nOutro fator que tem sido apontado como favor\u00e1vel ao crescimento da atividade\n\nsuin\u00edcola no Brasil diz respeito \u00e0 baixa densidade de animais por hectare, pois enquanto\n\nmuitos pa\u00edses europeus est\u00e3o tendo que reduzir o seu plantel devido a problemas ambientais, o\n\nBrasil n\u00e3o possui tal restri\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o de sua vasta extens\u00e3o territorial. Todavia esse aspecto\n\n\u00e9 apenas parcialmente verdadeiro, uma vez que a distribui\u00e7\u00e3o espacial da atividade \u00e9 muito\n\ndesigual, estando a produ\u00e7\u00e3o concentrada principalmente nos estados da Regi\u00e3o Sul e, dentro\n\ndele,  em determinadas regi\u00f5es ou microrregi\u00f5es bem espec\u00edficas, condi\u00e7\u00e3o esta que, pelo\n\nmenos no curto prazo, relativiza a suposta vantagem ambiental do pa\u00eds.\n\n4.3 A evolu\u00e7\u00e3o da suinocultura catarinense: da cria\u00e7\u00e3o de porco \u00e0 suinocultura\nindustrial\n\nPara que se possa entender o problema ambiental da suinocultura catarinense, torna-se\n\nfundamental uma breve retrospectiva das caracter\u00edsticas da agricultura familiar catarinense e\n\ndo desenvolvimento da atividade suin\u00edcola no contexto dessa agricultura, uma vez que ela\n\nconstituiu, desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Oeste catarinense, uma atividade que\n\nrepresentava a espinha dorsal das pequenas unidades familiares. Recebe tal situa\u00e7\u00e3o a\n\ndenomina\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de policultura hierarquicamente subordinada \u00e0 suinocultura, pois, al\u00e9m\n\nda produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, que era majoritariamente destinada ao mercado, \u201cproduziam-se gr\u00e3os,\n\ncomo milho, soja e feij\u00e3o e v\u00e1rios produtos para alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. O desenvolvimento\n\nda produ\u00e7\u00e3o e da industrializa\u00e7\u00e3o de aves, hoje um dos esteios da economia regional, foi\n\nantecedido e propiciado pela suinocultura\u201d (TESTA et al., 1996).\n\nCampos (1987), considerando a evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre capital e produ\u00e7\u00e3o\n\nfamiliar no Oeste catarinense, sugere a exist\u00eancia de quatro etapas distintas nesse\n\ndesenvolvimento. Tais etapas, segundo o esquema proposto pelo autor, s\u00e3o melhor\n\nvisualizadas atrav\u00e9s do desenvolvimento da atividade suin\u00edcola e do correspondente dom\u00ednio\n\ndo capital sobre a produ\u00e7\u00e3o familiar regional\n\n                                                \n21 Segundo os n\u00fameros divulgados pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria Produtora e Exportadora de Carne\nSu\u00edna (ABIPECS), a carne su\u00edna brasileira foi vendida, no m\u00eas de agosto de 2004, pelo pre\u00e7o m\u00e9dio de US$\n1.555 por tonelada.\n\n\n\n64\n\nA primeira fase, que vai do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 30,\n\ncaracteriza-se pelo esfor\u00e7o da economia local em se relacionar com a economia mais geral do\n\npa\u00eds. Nessa fase, a atividade suin\u00edcola foi marcada pela comercializa\u00e7\u00e3o do excedente da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia, o que possibilitou a acumula\u00e7\u00e3o de um pequeno excedente no setor\n\ncomercial, al\u00e9m da reprodu\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias rurais.\n\nA segunda fase, que ocorre no per\u00edodo de 1935 at\u00e9 1945, distingue-se pela amplia\u00e7\u00e3o\n\nda base geogr\u00e1fica de atua\u00e7\u00e3o do capital comercial e seu conseq\u00fcente crescimento. Isso\n\npermite que a suinocultura se afirme como a principal atividade comercial da regi\u00e3o,\n\nintegrando-se economicamente no cen\u00e1rio nacional.\n\nA terceira fase, compreendida entre os anos de 1945 e 1965, \u00e9 aquela na qual surgem\n\nos grandes frigor\u00edficos processadores de su\u00ednos. Nessa fase consolida-se definitivamente a\n\natividade suin\u00edcola como uma importante atividade comercial da regi\u00e3o. Dessa forma,\n\naumenta a rela\u00e7\u00e3o entre os produtores e os frigor\u00edficos, que cada vez mais centralizam o\n\ncom\u00e9rcio de su\u00ednos, deslocando a intermedia\u00e7\u00e3o efetuada pelo capital comercial.\n\nA quarta fase se inicia no ano de 1965 e se caracteriza por profundas transforma\u00e7\u00f5es\n\nna base t\u00e9cnica da atividade produtiva, bem como pela rela\u00e7\u00e3o entre a agroind\u00fastria e as\n\nunidades familiares de produ\u00e7\u00e3o, provocando a moderniza\u00e7\u00e3o seletiva da pequena produ\u00e7\u00e3o\n\nmercantilizada, desempenhando o Estado um papel decisivo nessa transforma\u00e7\u00e3o.\n\nO estado de Santa Catarina partiu na frente nesse processo e conseguiu articular de\n\nforma exemplar a a\u00e7\u00e3o do Estado e da iniciativa privada. O Estado, por meio do cr\u00e9dito\n\nsubsidiado, da assist\u00eancia t\u00e9cnica e da pesquisa, assegurava as condi\u00e7\u00f5es para o aumento da\n\nprodu\u00e7\u00e3o e da produtividade; por sua vez, as agroind\u00fastrias, pelo aprofundamento dos\n\nprocessos de integra\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o do seu parque industrial,\n\nresponsabilizava-se pela aquisi\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de volumes crescentes\n\nde produ\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do mercado nacional (CEAG-SC, 1978).\n\nAdotando-se a periodiza\u00e7\u00e3o estabelecida por Campos (1987), pode-se dizer que at\u00e9 o\n\nfinal da terceira fase a atividade suin\u00edcola foi desenvolvida com o emprego de animais de\n\nra\u00e7as nativas, com aptid\u00e3o gen\u00e9tica para a produ\u00e7\u00e3o de banha em detrimento da carne,\n\nmantidos \u00e0 solta e s\u00f3 confinados em mangueiras nas safras de ver\u00e3o, quando ent\u00e3o eram\n\nengordados com a utiliza\u00e7\u00e3o de milho e de outros produtos agr\u00edcolas, tais como batata-doce,\n\nmandioca e ab\u00f3bora .\n\n\n\n65\n\nA comercializa\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos, dessa forma, concentrava-se nos per\u00edodos denominados\n\nde safra do porco, ou seja, no per\u00edodo subseq\u00fcente \u00e0 colheita do milho e das demais culturas\n\nde ver\u00e3o. Era pr\u00e1tica comum dos criadores de su\u00ednos ap\u00f3s a colheita do milho soltar os\n\nanimais nas ro\u00e7as para que eles pr\u00f3prios recolhessem os seus alimentos. Os animais eram\n\nmantidos em instala\u00e7\u00f5es r\u00fasticas de madeira, denominadas encerras, onde permaneciam at\u00e9\n\natingirem o peso ideal de abate, normalmente avaliado em termos de latas de banha e que s\u00f3\n\nera atingido entre os doze  e os quinze meses ap\u00f3s o nascimento dos leit\u00f5es.\n\nDessa forma, durante a d\u00e9cada de 30 e 40, a evolu\u00e7\u00e3o da suinocultura ocorria mais\n\npelo constante ingresso de novos produtores do que pela intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Essa\n\ntend\u00eancia predominou at\u00e9 meados dos anos 80, uma vez que a atividade acontecia pela\n\naquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima de um contingente enorme de suinocultores. At\u00e9 esse per\u00edodo a\n\nsuinocultura era predominantemente realizada em pequenos estabelecimentos que possu\u00edam o\n\nciclo completo da produ\u00e7\u00e3o, ou seja, todas as fases da cria\u00e7\u00e3o (gesta\u00e7\u00e3o e maternidade,\n\ncreche, crescimento e termina\u00e7\u00e3o) eram realizadas dentro da mesma propriedade, e o n\u00famero\n\nm\u00e9dio de matrizes por propriedade era inferior a dez matrizes, apesar de j\u00e1 existirem diversos\n\nprodutores com maior n\u00famero de animais.\n\nNesse per\u00edodo, as unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o organizavam-se de forma que os\n\ngr\u00e3os eram transformados em ra\u00e7\u00e3o para os animais e os dejetos dos su\u00ednos retornavam para\n\nas \u00e1reas de lavoura. Existia assim um ciclo fechado, que se revelava muito interessante para o\n\nequil\u00edbrio ambiental e econ\u00f4mico das unidades. No entanto, muitas propriedades faziam\n\naproveitamento apenas parcial dos dejetos, haja vista os baixos custos dos adubos minerais e a\n\nmaior facilidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o, a inexist\u00eancia de dep\u00f3sitos e equipamentos que\n\npermitissem o seu armazenamento e transporte para os locais de lavoura, bem como incentivo\n\ndos t\u00e9cnicos para o uso do adubo mineral, o que possibilitava o emprego de doses mais\n\nadequadas \u00e0s exig\u00eancias das culturas.\n\nEsse modelo de integra\u00e7\u00e3o entre atividade agr\u00edcola e pecu\u00e1ria permitia que, mesmo em\n\nper\u00edodos de crise da atividade, os produtores suportassem melhor os seus efeitos, pois o custo\n\nde produ\u00e7\u00e3o era baixo, uma vez que grande parte dos insumos (milho e soja) eram produzidos\n\ninternamente \u00e0 propriedade. Essa sinergia entre as diferentes atividades, associada ao\n\naproveitamento de m\u00e3o-de-obra familiar, foi decisiva para a competitividade da suinocultura\n\nda regi\u00e3o no cen\u00e1rio nacional.\n\n\n\n66\n\nOs dejetos de su\u00ednos, mesmo que em grande parte lan\u00e7ados diretamente nos in\u00fameros\n\nrios e c\u00f3rregos da regi\u00e3o, n\u00e3o provocavam problemas ambientais mais s\u00e9rios devido ao\n\ntamanho relativamente pequeno dos rebanhos existentes.\n\nNo entanto, a partir da d\u00e9cada de 70, com a modifica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica\n\nnacional, representada principalmente pela crise do financiamento ao setor agr\u00edcola (retirada\n\ndos subs\u00eddios), a agricultura familiar da Regi\u00e3o Sul do Brasil come\u00e7ou a enfrentar uma s\u00e9rie\n\nde transforma\u00e7\u00f5es, e uma das  facetas mais vis\u00edveis desse processo foi a concentra\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o. .\n\nNa quinta fase, apesar de o trabalho de Campos (1987) ter encerado sua analise na\n\nprimeira metade da d\u00e9cada de 80, pode-se identificar o processo de intensifica\u00e7\u00e3o e\n\nconcentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o via integra\u00e7\u00e3o agroindustrial dos suinocultores.\n\nSegundo Nadal et al. (2000), com base nos dados do Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE,\n\ndos 178 mil agricultores catarinenses que produziam su\u00ednos no ano de 1985, 124 mil\n\npossu\u00edam rebanho considerado como n\u00e3o industrial. Em 1996 j\u00e1  havia 131 mil\n\nestabelecimentos com suinocultura no estado, dos quais 82% foram classificados como n\u00e3o\n\nindustriais. Em outros termos, o n\u00famero de suinocultores considerados como participantes do\n\nsegmento denominado rebanho industrial em Santa Catarina baixou de 54 mil em 1985, para\n\n24 mil em 1996, apesar do significativo aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial, de 2,3 milh\u00f5es  para\n\n6,5 milh\u00f5es de cabe\u00e7as. Por sua vez, a produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do segmento da suinocultura industrial\n\naumentou em 523% entre 1985 e 1996, caracterizando claramente o processo de concentra\u00e7\u00e3o\n\nque excluiu produtores e aumentou a escala de produ\u00e7\u00e3o dos que permaneceram na atividade\n\n(Tabela 5).\n\nTabela 5 \u2013Suinocultura em Santa Catarina \u2013 Rebanho, Produ\u00e7\u00e3o e N\u00famero de Suinocultores \u2013 1985/96.\n\nRebanho Geral Rebanho Industrial\nEspecifica\u00e7\u00e3o\n\n1985 1996 Var.% 1985 1996 Var.%\nProdutores -n.\u00ba 177.895 130.819 -26,46 54.176 24.382 -54,99\nEfetivo \u2013cab. 3.185.301 4.535.571 42,39 1.815.587 3.388.035 86,61\nEfet./prod, -cab 17,9 34,7 93,85 33,5 139 314,93\nProdu\u00e7\u00e3o \u2013cab. 3.323.831 7.821.781 135,32 2.324.740 6.515.375 180,26\nM\u00e9dia/ /produtor/cab 18,7 59,8 219,79 42,9 267,2 522,84\n\nFonte: IBGE (Censos Agropecu\u00e1rios de 1985 e 1996). Elabora\u00e7\u00e3o: Instituto Cepa/SC\n\n\n\n67\n\nEm resumo, ocorreu no per\u00edodo uma acentuada redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de agricultores que\n\npossu\u00edam na suinocultura uma fonte significativa de renda. Assim, em treze anos, o n\u00famero\n\nde estabelecimentos em que a suinocultura representava a principal fonte de renda foi\n\nreduzido de 54,1 mil para 24,4 mil. Por sua vez, no mesmo per\u00edodo, a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de\n\nsuinocultores que produziam atrav\u00e9s do sistema de integra\u00e7\u00e3o agroindustrial foi da ordem de\n\n43,4% , ou seja, passou de 22,1 para apenas 12,5 mil suinocultores (Tabela 6).\n\n  Tabela 6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de produtores e da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em Santa Catarina-1985/1998\n\nDiscrimina\u00e7\u00e3o 1985 1998 Varia\u00e7\u00e3o %\nN\u00famero de produtores* 54.180 24.380 -55,0\n\nN\u00famero de produtores integrados 22.110 12.500 -43,5\n\nProdu\u00e7\u00e3o (mil t) 229,35 562,00 145,0\n  Fonte: Funda\u00e7\u00e3o IBGE, Instituto CEPA/SC e Minist\u00e9rio da Agricultura, extra\u00eddo: ICEPA/SC (1999c, p.12).\n* Refere-se a produtores de Santa Catarina que t\u00eam na suinocultura sua principal fonte de renda.\n\nPara compensar a acentuada redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de suinocultores integrados, ocorreu\n\num grande aumento no n\u00famero de animais por propriedade, ou seja, aconteceu uma amplia\u00e7\u00e3o\n\nda escala de produ\u00e7\u00e3o dos suinocultores integrados, o que assegurou o suprimento de mat\u00e9ria-\n\nprima aos principais frigor\u00edficos processadores. (Tabela 7).\n\nTabela 7 \u2013 Abates Procedentes de Contratos de Integra\u00e7\u00e3o nas Principais Agroind\u00fastrias Suin\u00edcolas de\nSanta Catarina -1979-1996\n\nEmpresa Animais Abatidos 1996 (cabe\u00e7as) Via integra\u00e7\u00e3o/total%\n\nTotal Via integra\u00e7\u00e3o 1979 1996\n\nCeval 1.008.314 862.080 26 85,5\n\nPerdig\u00e3o 1.087.491 882.444 14 81,1\n\nSadia 745.267 922.248 34 99,5\n\nAurora 1.373.477 1.038.372 14 75,6\n\nChapec\u00f3 766.599 482.964 (*) 63,0\n\nRiosulense 608.582 350.976 (*) 57,7\n\nTotal 5.589.730 4.539.084 81,2\nFonte: Altmann (1997, p.69).\n(*) - Registravam apenas 45 produtores integrados, j\u00e1 que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Sadia, as demais empresas adotaram os\ncontratos a partir de 1974-1975.\n\nDe acordo com os dados apresentados na tabela 7, no ano de 1979 o fornecimento de\n\nsu\u00ednos para abate nas principais ind\u00fastrias acontecia preponderantemente atrav\u00e9s do livre\n\nmercado, enquanto que o fornecimento via integra\u00e7\u00e3o representava apenas a quarta parte do\n\ntotal. No ano de 1996, apesar da diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de suinocultores integrados, 80% dos\n\n\n\n68\n\nanimais abatidos nas agroind\u00fastrias provinham de granjas que produziam atrav\u00e9s do sistema\n\nde integra\u00e7\u00e3o.\n\nEspecificamente na mesorregi\u00e3o do Oeste Catarinense, segundo dados do Censo\n\nAgropecu\u00e1rio de 1995/96, constata-se um n\u00famero de 68,5 mil estabelecimentos produzindo\n\nsu\u00ednos, embora apenas 31,6 mil, ou seja, 46% deles, venderam su\u00ednos, perfazendo uma venda\n\nm\u00e9dia de 257 su\u00ednos por ano e por estabelecimentos (NADAL et al., 2000).\n\nAs raz\u00f5es apresentadas para o aumento na escala de produ\u00e7\u00e3o dizem respeito a v\u00e1rios\n\nfatores, entre os quais cabe mencionar o aumento consider\u00e1vel na demanda por prote\u00ednas\n\nanimais, haja vista o processo intenso de urbaniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que ocorreu na d\u00e9cada de 70 e\n\ndurante os anos 80; a necessidade de aumento dos \u00edndices zoot\u00e9cnicos do rebanho nacional,\n\nque eram muito baixos quando comparados internacionalmente; a melhoria da qualidade da\n\ncarne, uma vez que as novas demandas de consumo exigiam animais com maior propor\u00e7\u00e3o de\n\ncarne e menos gordura; e o maior controle sanit\u00e1rio dos plant\u00e9is, haja vista que a peste su\u00edna\n\nafricana provocou s\u00e9rios transtornos na oferte e demanda do produto (CAMPOS, 1986;\n\nMIOR, 1992; MIRANDA, 1996).\n\nEssa conjuga\u00e7\u00e3o de fatores, aliada \u00e0 exist\u00eancia de uma conjuntura nacional favor\u00e1vel \u00e0\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da atividade, propiciou as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a moderniza\u00e7\u00e3o\n\ntecnol\u00f3gica da atividade (CAMPOS, 1997; ESPINDOLA, 1999).\n\nA moderniza\u00e7\u00e3o da atividade pressupunha a exist\u00eancia de um produtor utilizando as\n\nmais modernas tecnologias dispon\u00edveis, uma vez que os diagn\u00f3sticos da \u00e9poca mostravam que\n\no desempenho da suinocultura estadual, apesar de estar entre os melhores do Brasil, ainda\n\ndeixava muito a desejar quando comparados aos pa\u00edses l\u00edderes mundiais. Por isso, tornava-se\n\nnecess\u00e1ria uma maior especializa\u00e7\u00e3o do produtor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade, de forma que ele\n\ndedicasse mais tempo aos in\u00fameros afazeres necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria-\n\nprima com os padr\u00f5es requeridos pela agroind\u00fastria de processamento.\n\nAssim, a assist\u00eancia t\u00e9cnica passou a incentivar um determinado padr\u00e3o tecnol\u00f3gico\n\nque estimulava o aumento na escala de produ\u00e7\u00e3o e, se poss\u00edvel, a especializa\u00e7\u00e3o do produtor\n\nna atividade. O enfoque modernizante proporcionou a introdu\u00e7\u00e3o de animais geneticamente\n\nmelhorados (matrizes) e a difus\u00e3o de um pacote de medidas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o,\n\nmanejo, sanidade e instala\u00e7\u00f5es que permitiram obter a performance zoot\u00e9cnica para a qual os\n\nanimais eram selecionados.\n\n\n\n69\n\nO modelo de integra\u00e7\u00e3o agroindustrial implantado na Regi\u00e3o Oeste permitiu num\n\nprimeiro momento a inclus\u00e3o de um n\u00famero significativo de produtores, suplantando\n\ninclusive a participa\u00e7\u00e3o no mercado de outras regi\u00f5es brasileiras de tradicional produ\u00e7\u00e3o\n\nsuin\u00edcola, como era caso do Rio Grande do Sul. Exemplificando: no ano de 1970, o Estado do\n\nRio Grande do Sul detinha o maior abate de animais inspecionados do pa\u00eds, com um total de\n\n1.902.919 cabe\u00e7as; Santa Catarina vinha em segundo lugar, com um abate de 1.148.896\n\ncabe\u00e7as. Passados quinze anos (1985), Santa Catarina estava abatendo um total de 3.507.999\n\ncabe\u00e7as, enquanto que o Rio Grande do Sul havia reduzido o seu abate em 20,5%, passando\n\npara 1.512.698 cabe\u00e7as.\n\nA introdu\u00e7\u00e3o do modelo de integra\u00e7\u00e3o agroindustrial proporcionou, al\u00e9m do aumento\n\nda produ\u00e7\u00e3o total, principalmente  o aumento da produtividade. Para exemplificar, no ano de\n\n1989 a taxa de abate em Santa Catarina era de 139%, enquanto que a media nacional era de\n\n54%. A produ\u00e7\u00e3o de carne su\u00edna de Santa Catarina, em 1989, foi de 289.000 toneladas,\n\nrepresentando cerca de 3.362.202 cabe\u00e7as abatidas. Em termos percentuais, o abate\n\ncatarinense representava cerca de 46,87% do total brasileiro, seguido pelo Rio Grande do Sul\n\n(23,62%) e Paran\u00e1 (18,55%) (ESPINDOLA, 1999).\n\nEsse modelo de moderniza\u00e7\u00e3o da atividade aconteceu em conson\u00e2ncia com os\n\ninteresses dos suinocultores; no entanto, a partir da d\u00e9cada de 80, \u00e0 medida que as estrat\u00e9gias\n\ncompetitivas das agroind\u00fastrias exigiam que os produtores aumentassem a escala de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, rompeu-se um equilibro din\u00e2mico da propriedade e conseq\u00fcentemente da regi\u00e3o, o\n\nque gerou uma s\u00e9rie de externalidades negativas.\n\nAssim, a evolu\u00e7\u00e3o da suinocultura catarinense, apesar de ter conquistado uma posi\u00e7\u00e3o\n\nde destaque entre as mais eficientes do mundo, trouxe conseq\u00fc\u00eancias que amea\u00e7am a sua\n\npr\u00f3pria sustentabilidade no m\u00e9dio prazo. As conseq\u00fc\u00eancias perversas desse processo vinham\n\nsendo denunciadas, principalmente por lideran\u00e7as sindicais, desde os meados da d\u00e9cada de 90.\n\nNo entanto, s\u00f3 conseguiram uma repercuss\u00e3o mais ampla a partir de publica\u00e7\u00e3o do documento\n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel do Oeste Catarinense: proposta para discuss\u00e3o (TESTA et al.,\n\n1996). Essa publica\u00e7\u00e3o, realizada por pesquisadores da Epagri e alicer\u00e7ada em detalhada\n\nan\u00e1lise dos dados do censo agropecu\u00e1rio e em outras pesquisas regionais, teve, entre outros, o\n\nm\u00e9rito de dar legitimidade \u00e0s den\u00fancias do processo de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, bem como\n\no de prevenir todos implicados na atividade sobre as conseq\u00fc\u00eancias da manuten\u00e7\u00e3o de um\n\nprocesso com essas caracter\u00edsticas para a sustentabilidade da regi\u00e3o. Nas palavras dos autores\n\n\n\n70\n\n(TESTA et al.,1996, p. 86), as conseq\u00fc\u00eancias negativas do processo de concentra\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o suin\u00edcola foram  assim caracterizadas:\n\nNo campo econ\u00f4mico, atrav\u00e9s de pol\u00edticas de favorecimento, come\u00e7a surgir um\nprocesso de especializa\u00e7\u00e3o na suinocultura, com a introdu\u00e7\u00e3o de economias de\nescala mal dimensionadas que ultrapassaram os limites da produ\u00e7\u00e3o diversificada e\nque quebrou a l\u00f3gica de funcionamento da agricultura familiar.\n\nE acrescentam:\n\nDesta proposta de estrutura produtiva, surgem dois reflexos que impactam de forma\nnegativa a regi\u00e3o: a exclus\u00e3o de agricultores e a agress\u00e3o ao meio ambiente pela\nutiliza\u00e7\u00e3o inadequada dos dejetos dos su\u00ednos. A crise que atualmente vive a regi\u00e3o,\nnos habilita a afirmar que a pol\u00edtica de concentra\u00e7\u00e3o da suinocultura foi econ\u00f4mica,\nsocial e ambientalmente equivocada. ((TESTA et al.,1996,  p.86).\n\nNo entanto, em que pese o alerta apresentado no trabalho da Epagri e de outros\n\npesquisadores (NADAL, 2000; SEGANFREDO, 2000), o processo de intensifica\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o continuou a acontecer na maior parte das microrregi\u00f5es. Nesse sentido, os dados do\n\nCenso Agropecu\u00e1rio (IBGE- 1996), da Pesquisa Pecu\u00e1ria e Municipal-2002 e da Produ\u00e7\u00e3o\n\nAgr\u00edcola Municipal-2002, que acompanharam o processo e sua evolu\u00e7\u00e3o,  permitem ter uma\n\nid\u00e9ia das suas propor\u00e7\u00f5es.\n\nNo caso da Regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina, percebe-se que o rebanho suin\u00edcola teve\n\num crescimento de 16,5% no per\u00edodo 1996-2002, enquanto que a \u00e1rea de lavoura de milho\n\naumentou 11,9%. Todavia, a concentra\u00e7\u00e3o da suinocultura mostrou-se mais intensa na\n\nmicrorregi\u00e3o geogr\u00e1fica de Conc\u00f3rdia, onde, nesse per\u00edodo, o plantel passou de 965.701 para\n\n1.306.952 cabe\u00e7as, ou seja, teve uma evolu\u00e7\u00e3o da ordem de 35,3% ; no mesmo per\u00edodo a\n\nlavoura de milho, principal cultura empregada na reciclagem dos nutrientes presentes nos\n\ndejetos dos su\u00ednos, aumentou de 76.632 hectares para 78.330, ou seja, obteve um crescimento\n\nde apenas 2,2% (Tabela 8).\n\n\n\n71\n\n  Tabela 8 \u2013  Evolu\u00e7\u00e3o da suinocultura e \u00e1rea de milho no Brasil, Santa Catarina, Oeste catarinense com\nmicrorregi\u00f5es e a rela\u00e7\u00e3o su\u00ednos \u00e1rea de milho, no per\u00edodo 1996-2002.\n\nRebanho su\u00edno Varia\u00e7\u00e3o \u00c1rea milho \u00c1rea milho Varia\u00e7\u00e3o Rela\u00e7\u00e3oSu\u00edno/milho\n\n1996 2002 % 1996 2002 % 1996 2002\n\nBrasil 27.811.244 32.013.227 13,1 6.281.590 12.294.910 95,7 4,4 2,6\n\nSanta Catarina 4.532.654 5.354.113 15,3 754.966 1.402.789 85,8 6,0 3,8\n\nOeste SC 3.408.102 4.110.065 16,5 508.336 568.880 11,9 6,7 7,2\n\nS. M. d'Oeste- 505.526 504.387 -5,2 115.608 124.140 7,4 4,4 4,1\n\nM. Chapec\u00f3 - 744.253 738.083 -1,0 162.521 200.830 23,6 4,6 3,7\n\nM. Xanxer\u00ea - 457.501 528.868 14,0 75.077 79.650 6,1 6,1 6,6\n\nM. Joa\u00e7aba - 735.153 1.031.775 28,7 78.499 85.930 9,5 9,4 12,0\n\nM. Conc\u00f3rdia 965.669 1.306.952 26,1 76.632 78.330 2,2 12,6 16,7\n\n  Fonte: IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio, 1996; Pesquisa Pecu\u00e1ria Municipal, 2002; Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal,\n2002.\n\nEm outros termos, a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cabe\u00e7as de su\u00ednos e a  \u00e1rea de lavoura\n\nde milho passou na microrregi\u00e3o Oeste, no per\u00edodo 1996-2002, de 6,7 para 7,2 cabe\u00e7as. Por\n\nsua vez, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 microrregi\u00e3o geogr\u00e1fica de Conc\u00f3rdia, percebe-se que a rela\u00e7\u00e3o pulou\n\nde 12,6 para 16,7 animais por hectare de lavoura de milho, constituindo-se na mais\n\nconcentrada do pa\u00eds.\n\nOs dados preliminares do Levantamento Agropecu\u00e1rio Catarinense (LAC) confirmam\n\nessa tend\u00eancia de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, uma vez que em todo o estado de Santa Catarina\n\napenas 8.353 produtores possuem plantel com n\u00famero superior a 100 cabe\u00e7as de su\u00ednos. Esses\n\nprodutores, por sua vez, foram classificados em tr\u00eas faixas principais: os que det\u00eam de 100 e\n\nat\u00e9 500 animais s\u00e3o 5.766, respondendo por 32% do total do plantel estadual; os que t\u00eam\n\ncria\u00e7\u00f5es que variam de 500 a mil cabe\u00e7as, 1.665 produtores,  com 24% do total; e  os que t\u00eam\n\nplant\u00e9is acima de mil animais, 922 produtores, que respondem por 34,29% do plantel total\n\ncatarinense \u2013 que \u00e9 de 4,79 milh\u00f5es de cabe\u00e7as. Al\u00e9m disso, o LAC demonstra que a base da\n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos do Estado est\u00e1 ligada \u00e0s agroind\u00fastrias, uma vez que, do total de\n\nsuinocultores, 62% s\u00e3o integrados, outros 25% produzem como aut\u00f4nomos e o restante est\u00e1\n\nvinculada \u00e0 chamada integra\u00e7\u00e3o independente (O JORNAL, 21/07/2004).\n\n\n\n72\n\n4.4 As conseq\u00fc\u00eancias ambientais da intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\n\nSteinfeld et al. (1996) caracterizam a produ\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos como aquele\n\nsistema em que os alimentos s\u00e3o provenientes de fora da propriedade, separando dessa forma\n\nas decis\u00f5es relacionadas ao uso dos alimentos daquelas relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos alimentos\n\ne, particularmente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos como fertilizantes das \u00e1reas que produzem\n\nalimentos. Assim, esse sistema \u00e9 considerado um sistema aberto em termos de fluxos de\n\nnutrientes.\n\nA produ\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos fez com que a quantidade de \u00e1rea agr\u00edcola por animal\n\nalojado foi reduzida. No entanto, a aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo continua sendo o manejo\n\npreferencial. Dessa forma, as culturas agr\u00edcolas n\u00e3o est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de assimilar\n\ntotalmente os nutrientes gerados na propriedade, assim os dejetos tornam-se de forma\n\ncrescente os respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\n\nA grande quantidade de animais e conseq\u00fcentemente de dejetos numa mesma \u00e1rea\n\npode causar polui\u00e7\u00e3o do solo, ar e \u00e1gua. Os principais efeitos s\u00e3o provocados pela emiss\u00e3o de\n\nformas de nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e outros minerais presentes nesses dejetos. As emiss\u00f5es prov\u00eam\n\ndos dejetos existentes nas instala\u00e7\u00f5es, em dep\u00f3sitos de armazenamento e dos aplicados no\n\nsolo. (Figura 3)\n\n       Figura 3\u2013 Rotas que interferem na qualidade da \u00e1gua e solo(JACKSON, 1998, p 104)\n\n \n\n\n\n73\n\nOs dejetos suin\u00edcolas em sua origem podem ser considerados uma fonte pontual de\n\npolui\u00e7\u00e3o, todavia, quando s\u00e3o dispersados em grandes \u00e1reas, podem resultar em fonte difusa\n\nde polui\u00e7\u00e3o. Para fins de manejo, a verdade \u00e9 que existem locais claramente identificados\n\ncomo fontes pontuais de polui\u00e7\u00e3o, permitindo um n\u00edvel de regula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seria poss\u00edvel\n\nem sistemas de agricultura abertos.\n\nEm todos os casos o risco final \u00e9 que tanto as \u00e1guas superficiais como profundas\n\npoder\u00e3o ser polu\u00eddas, diretamente, por descargas ou vazamento para dentro dos sistemas\n\naqu\u00e1ticos, ou como resultado de drenagem das \u00e1reas agr\u00edcolas.\n\nComo todas as unidades s\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o confinada, os impactos s\u00e3o o resultado da\n\nescala da atividade, da tecnologia e do sistema de manejo adotado e, mais significativamente,\n\nda concentra\u00e7\u00e3o de atividades que ocorre num determinado agroecossistema.\n\nO problema da descarga dos dejetos \u00e9 cumulativo. O ambiente possui uma\n\ncapacidade/suporte natural que pode absorver um certo n\u00edvel de poluentes org\u00e2nicos e\n\ninorg\u00e2nicos. Se esse n\u00edvel for excedido poder\u00e1 resultar na deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas\n\ne das plantas e em dist\u00farbios qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos do solo.(SEGANFREDO,2004).\n\nSegundo de De Hann e Blackburn (2003) a press\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o de cada propriedade \u00e9\n\ncaracterizada de acordo com:\n\n a)  o tipo da granja \u2013 unidade de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es \u2013 de ciclo completo ou de\n\ntermina\u00e7\u00e3o \u2013 e a exist\u00eancia de outras atividades (aves, gado de leite, gado de corte);\n\nb) a  escala do empreendimento \u2013 pequeno, m\u00e9dio ou grande \u2013 e a tecnologia\n\nempregada;\n\nc) o manejo utilizado para tratamento e disposi\u00e7\u00e3o dos dejetos;\n\nd) o n\u00famero de granjas similares ou compar\u00e1veis que geram dejetos, inclusive de\n\noutras atividades ou setores, num determinado ecossistema.\n\n\n\n74\n\nA Figura 4 apresenta os riscos ambientais mais comuns associados com a cria\u00e7\u00e3o\n\nconfinada de su\u00ednos.\n\nProdu\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos\n\nRecursos Riscos Fatores fundamentais\nN\u00edveis t\u00f3xicos de nutrientes no solo Manejo inadequado dos dejetos\n\nPolui\u00e7\u00e3o do solo com metais pesados (Cu, Zn, Cd)\nManejo inadequado das ra\u00e7\u00f5es e dos\n\ndejetosSolo\n\nDestrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o por chuva acida Emiss\u00e3o de am\u00f4nia\n\nPolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea Manejo Inadequado dos dejetos\n\u00c1gua\n\nRedu\u00e7\u00e3o do recurso \u00e1gua Aumento no uso das fontes de \u00e1gua\n\nAr Aquecimento global: emiss\u00e3o de di\u00f3xido decarbono, metano e \u00f3xido nitroso\nAumento na emiss\u00e3o de g\u00e1s\n\nrespons\u00e1vel pelo efeito estufa\n\nRedu\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica Perda de ra\u00e7as nativas\nBiodiversidade\n\nAumento da suscetibilidade \u00e0 doen\u00e7as Redu\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias \u00e0s doen\u00e7as\nFigura 4 \u2013 Sistema de produ\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos.\nFonte: De Haan,  e Blackburn  (2003 ) (adaptado pelo autor)\n\nO aspecto mais problem\u00e1tico da concentra\u00e7\u00e3o espacial da atividade suin\u00edcola e resulta\n\nda dificuldade em assegurar um manejo adequado dos dejetos su\u00ednos, que acabam poluindo os\n\nrecurso naturais. A concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o provoca um grande volume de dejetos, que n\u00e3o\n\nconseguem ser totalmente aproveitados para a fertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas e\n\nfreq\u00fcentemente s\u00e3o lan\u00e7ados diretamente nos cursos d\u2019\u00e1gua, comprometendo a vida aqu\u00e1tica\n\ne colocando em risco a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o que se utiliza dessa \u00e1gua. Al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o\n\nh\u00eddrica, ocorrem outros problemas ambientais, como aqueles decorrentes da eleva\u00e7\u00e3o dos\n\nn\u00edveis de nutrientes nos solos, que podem atingir n\u00edveis t\u00f3xicos e provocar a pr\u00f3pria polui\u00e7\u00e3o\n\ndo ar.\n\nNadal et al. (2000) comenta que um dos grandes entraves para a expans\u00e3o da\n\nsuinocultura regional \u00e9 o limite na possibilidade de uso dos dejetos como fertilizante de forma\n\neconomicamente vi\u00e1vel e sem dano ao ambiente.\n\nA concentra\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de animais em \u00e1reas restritas, pr\u00f3ximas \u00e0s\n\nagroind\u00fastrias, tem provocado situa\u00e7\u00f5es extremamente graves de polui\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 mais\n\nrecentemente passaram a ser quantificadas e merecer maior aten\u00e7\u00e3o das autoridades\n\nambientais.\n\nO processo de intensifica\u00e7\u00e3o da suinocultura levou a uma vertiginosa concentra\u00e7\u00e3o da\n\natividade em determinadas microbacias, especialmente daquelas localizadas, nas\n\nproximidades dos frigor\u00edficos abatedouros.\n\n\n\n75\n\nNos anos mais recentes diversos trabalhos de pesquisa t\u00eam sido realizados com o\n\nobjetivo de avaliar o fen\u00f4meno da polui\u00e7\u00e3o ambiental da suinocultura desde uma perspectiva\n\nda microbacia ou da bacia hidrogr\u00e1fica. Merecem destaque nesse sentido os trabalhos\n\nrealizados por Silva (2001), Coutinho (2002) e Santa Catarina (2003), que, ao analisar as sub-\n\nbacias do rio Fragosos e do rio Ariranha, que comp\u00f5em a bacia do rio Jacutinga, apresentam\n\nos aspectos da polui\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria a partir de uma gest\u00e3o espacial da bacias.\n\nNo entanto, \u00e9 recente a preocupa\u00e7\u00e3o em tentar quantificar esses impactos de uma\n\nforma mais abrangente, constituindo-se o trabalho de Spies (2003) uma importante\n\ncontribui\u00e7\u00e3o na quantifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o ambiental que \u00e9 exercida pela atividade suin\u00edcola. O\n\nautor, utilizando a metodologia de an\u00e1lise do Ciclo de Vida, realizou o balan\u00e7o de massas do\n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, desde a produ\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas necess\u00e1rias para a\n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos at\u00e9 a entrega dos animais na plataforma do frigor\u00edfico (Tabela 9).\n\nTabela 9 \u2013  ACV -  An\u00e1lise para produ\u00e7\u00e3o de 1 ton. de peso vivo de su\u00ednos em Santa Catarina, entregue no\nfrigor\u00edfico. (M\u00e9todo: Eco-indicator 95, Europe).\n\nCategoria do\nimpacto\n\nUnidade\n(equiv.)\n\nProdu\u00e7\u00e3o\nde su\u00ednos\n\nTratamento\ndos dejetos\n\nPreparo\nde ra\u00e7\u00f5es\n\nEletricidade Transporte\nde ra\u00e7\u00f5es\n\nFertilizante\npoupado\n pelo uso\n\ndos dejetos\n\nTotal\n\nEfeito estufa Kg Co2 72.8 141 1,410 19.3 137 - 58,. 1,720\n\nCmada de\noz\u00f4nio\n\nKg\nCFC11\n\n0 0.000015 0,.00353 0 0 - 7,42  E-06 0.000496\n\nAcidifica\u00e7\u00e3o Kg SO2 4.76 1430 93,9 0.11.5 1.95 -32.3 198\n\nEutrofiza\u00e7\u00e3o Kg PO4 8.27 65.4 30.8 0.0106 0.314 -9.28 95.5\n\nMetais pesados Kg PB 0 0.000273 0.0162 1.48E-05 0.000198 0.00205 0.0147\n\nCarciniog\u00eanese\nKg  (Ba)\nP\n\n0 3.01E-06 6.75E-06 1.20E-07 1.62E-07 -4,22E-07 6.91E-06\n\nPesticidas Kg Subst 0 0 0.477 0 0 0 0.477\n\nRecursos\nenerg\u00e9ticos\n\nMJ LHV 0 0 6,650 141 1,850 -512 8,130\n\nDejetos s\u00f3lidos Kg 0 0 27.1 4.08E-05 0.06665 -2.29 24.8\n\nFont:  Spies (2003)\n\nO resultado da avalia\u00e7\u00e3o ambiental da atividade suin\u00edcola, desenvolvida por meio do\n\nemprego da An\u00e1lise do Ciclo de Vida (ACV), demonstra que a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o \u00e9 o impacto\n\npredominante de todas as caracteriza\u00e7\u00f5es, com exce\u00e7\u00e3o da eutrofiza\u00e7\u00e3o e acidifica\u00e7\u00e3o, nas\n\nquais o manejo dos dejetos (tratamento e disposi\u00e7\u00e3o) causa o maior impacto. Al\u00e9m disso,\n\npode-se observar que a utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos como fertilizante diminui o impacto ambiental\n\nl\u00edquido, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da necessidade de produ\u00e7\u00e3o e transporte de fertilizantes sint\u00e9ticos.\n\n\n\n76\n\nComo se pode perceber pelos resultados apresentados, al\u00e9m dos impactos diretos que a\n\natividade provoca na degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas onde os su\u00ednos est\u00e3o localizados e os seus\n\ndejetos s\u00e3o depositados, deve-se acrescentar os impactos provocados por outras atividades\n\ndesenvolvidas \u00e0 montante da unidade produtiva, tais como a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, o transporte\n\ndos alimentos e a fabrica\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o, haja vista que os alimentos dos su\u00ednos s\u00e3o, em grande\n\nparte, oriundos de outras regi\u00f5es (JAKCSON, 1996; SPIES, 2003).\n\n4.5 Coment\u00e1rios  finais\n\nComo se apresentou at\u00e9 aqui, existe uma tend\u00eancia em termos globais \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o\n\nda produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, na qual o aumento da escala de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o indicador mais not\u00f3rio.\n\nEssa press\u00e3o \u00e9 motivada basicamente pelas press\u00f5es econ\u00f4micas que atuam no sentido de\n\nredu\u00e7\u00e3o de custos e aumento da produtividade. Ou seja, as for\u00e7as de mercado est\u00e3o\n\nintensificando o processo de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos.\n\nAs estrat\u00e9gias de intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcola proporcionaram que o Estado\n\nde Santa Catarina ocupasse a primeira posi\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional, detendo o maior rebanho e\n\nos melhores \u00edndices de produtividade do pa\u00eds. Em contrapartida, constata-se que a\n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o provocou uma forte press\u00e3o sobre os recursos naturais, gerando\n\nimpactos ambientais altamente negativos.\n\nEsse problema torna-se mais dram\u00e1tico quando consideramos a enorme concentra\u00e7\u00e3o\n\nespacial da atividade ocorrente em algumas microrregi\u00f5es, como \u00e9 o caso da microrregi\u00e3o de\n\nConc\u00f3rdia, na qual existe a maior concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos por unidade de \u00e1rea do\n\nBrasil.\n\nEm resumo, a din\u00e2mica de crescimento da suinocultura regional, que aconteceu sem\n\numa pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos ambientais da unidade produtiva, das microbacias e da\n\nregi\u00e3o onde estava inserida, \u00e9 um dos principais fatores respons\u00e1vel pelos atuais problemas\n\nambientais que tanto se comentam.\n\n\n\n77\n\n5 O DIAGN\u00d3STICO DA SUINOCULTURA NA BACIA DO RIO JACUTINGA\n\nUm dos aspectos que tem dificultado a proposi\u00e7\u00e3o de medidas ambientais para o\n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o por dejetos suin\u00edcolas \u00e9 o pr\u00f3prio desconhecimento das dimens\u00f5es do\n\nproblema ambiental que existe na regi\u00e3o. O dinamismo da atividade e as defici\u00eancias\n\nestruturais dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de controle e regula\u00e7\u00e3o ambiental do Estado de Santa Catarina\n\njustificam, pelo menos em parte, essa precariedade. Como os mecanismos de coleta,\n\natualiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante prec\u00e1rios, o diagn\u00f3stico da quest\u00e3o ambiental\n\nda suinocultura tem sido realizado a partir de informa\u00e7\u00f5es parciais, defasadas temporalmente\n\ne normalmente inadequadas para o estabelecimento de uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental mais ampla.\n\nDiante dessa escassez de informa\u00e7\u00f5es oficiais, \u00e9 compreens\u00edvel que a defini\u00e7\u00e3o do problema\n\nseja apresentada de forma muito superficial.\n\nFoi nesse contexto que, no ano de 2001, a Promotoria P\u00fablica do Estado de Santa\n\nCatarina, preocupada com o grande n\u00famero de den\u00fancias ambientais, relacionadas\n\nprincipalmente \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos por dejetos su\u00ednos nas regi\u00f5es de maior\n\nconcentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia, resolveu propor um\n\nTermo de Ajustamento de Condutas (TAC) envolvendo suinocultores, agroind\u00fastrias e \u00f3rg\u00e3o\n\nambiental. Inicialmente o termo ficou restrito \u00e0 microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia, por constituir-se\n\nna \u00e1rea com maior concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos do Estado, bem como por existirem diversas\n\niniciativas ambientais voltadas para esse mesmo prop\u00f3sito. Espera-se que, caso os resultados\n\ndessa experi\u00eancia sejam positivos, se estenda o TAC para demais regi\u00f5es do estado de Santa\n\nCatarina.\n\nNa constru\u00e7\u00e3o do TAC, al\u00e9m da Promotoria P\u00fablica, foram envolvidas as prefeituras\n\nmunicipais da regi\u00e3o, representadas pelo Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Gest\u00e3o Ambiental\n\n(Cons\u00f3rcio Lambari), os suinocultores, atrav\u00e9s da Associa\u00e7\u00e3o Catarinense dos Criadores de\n\nSu\u00ednos (ACCS), as agroind\u00fastrias, representadas pelo Sindicato Estadual da Ind\u00fastria da\n\nCarne (SINDICARNE), o \u00f3rg\u00e3o ambiental do estado, a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\n\n(FATMA), bem como entidades p\u00fablicas de assist\u00eancia t\u00e9cnica e pesquisa, como \u00e9 ocaso da\n\nEmpresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira (EMBRAPA) e da Empresa de Pesquisa\n\nAgropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina (EPAGRI).\n\n\n\n78\n\nA primeira provid\u00eancia tomada pelo conjunto de entidades envolvidas foi a de realizar\n\num levantamento das propriedades suin\u00edcolas da regi\u00e3o com o objetivo de diagnosticar a sua\n\nsitua\u00e7\u00e3o frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental e sanit\u00e1ria vigentes e identificar as formas\n\npredominantes de gest\u00e3o dos dejetos.\n\nOs dados levantados atrav\u00e9s desse diagn\u00f3stico foram fundamentais para que se\n\npudesse estabelecer, com maior precis\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o da atividade frente aos diferentes\n\naspectos ambientais. Apesar de os dados terem sido levantados com o objetivo principal de\n\navaliar a  situa\u00e7\u00e3o das unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, a\n\ncoleta de informa\u00e7\u00f5es referentes ao tamanho do plantel por propriedade, \u00e1rea total da\n\npropriedade, \u00e1rea de culturas anuais e permanentes e outras informa\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do\n\nsolo tornou poss\u00edvel o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es quanto ao n\u00edvel de press\u00e3o ambiental\n\nexercido pela atividade sobre os recursos naturais, principalmente com rela\u00e7\u00e3o ao balan\u00e7o de\n\nnutrientes das propriedades.\n\nO presente cap\u00edtulo est\u00e1 basicamente dividido em duas partes: a primeira apresenta\n\numa descri\u00e7\u00e3o dos principais aspectos ambientais levantados atrav\u00e9s do referido diagn\u00f3stico;\n\na segunda preocupa-se em estabelecer rela\u00e7\u00f5es (indicadores) quanto ao n\u00edvel de press\u00e3o\n\nambiental que a atividade suin\u00edcola exerce sobre os recursos naturais da regi\u00e3o.\n\n5.1 Uma vis\u00e3o geral da suinocultura na microrregi\u00e3o\n\nNos 19 munic\u00edpios abrangidos pelo estudo, identificaram-se 3.821 propriedades\n\nsuin\u00edcolas. Os munic\u00edpios de Conc\u00f3rdia (707), Seara (569) e Xavantina (392) (Tabela 13)\n\ndestacam-se entre aqueles que apresentam o maior n\u00famero de propriedades suin\u00edcolas, as\n\nquais representam 18,5%, 14,9% e 10,3%, respectivamente, de todas as propriedades\n\navaliadas. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que tr\u00eas munic\u00edpios (Conc\u00f3rdia, Seara e Xavantina)\n\nconcentram aproximadamente 49,5% do rebanho regional.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total de estabelecimentos, percebe-se que os munic\u00edpios de\n\nPresidente Castelo Branco (53,4%), Xavantina (46,8%) e Lacerd\u00f3polis (45,8%) s\u00e3o aqueles\n\nque possuem a maior propor\u00e7\u00e3o de estabelecimentos que se dedicam \u00e0 suinocultura.\n\nNa Tabela 10 apresenta-se o n\u00famero de estabelecimentos agropecu\u00e1rios (IBGE\n\n1995/96) e o total de propriedades suin\u00edcolas levantadas por munic\u00edpio, bem como o\n\npercentual das propriedades suin\u00edcolas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de estabelecimentos.\n\n\n\n79\n\nTabela 10 \u2013  N\u00famero de propriedades por munic\u00edpio e percentagem das propriedades de cada munic\u00edpio em\nrela\u00e7\u00e3o ao total de propriedades suin\u00edcolas levantadas \u2013 2003.\n\nMunic\u00edpio N\u00fameroestabelecimentos\n\nUnidades\nprodu\u00e7\u00e3o de\n\nsu\u00ednos\n\n% das propriedades em\nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de\n\nestabelecimentos\n\nNo m\u00e9dio de\ncabe\u00e7as\n\nN\u00ba\nsu\u00ednos/cabe\u00e7as\n\n(estimado)\nAlto Bela\nVista\n\n-- 96 -- 238,70 22.915\n\nArabut\u00e3 710 207 29,15 417,20 86.360\nArvoredo 394 100 25,38 430,90 43.090\nConc\u00f3rdia 3.809 707 18,56 443,60 313.625\nIpira 754 74 9,81 236,00 17.464\nIpumirim 1.105 287 25,97 426,00 122.262\nIrani 737 205 27,82 408,80 83.804\nIt\u00e1 1.049 148 14,11 558,00 82.584\nJabor\u00e1 621 194 31,24 402,10 78.007\nLind\u00f3ia do Sul 815 321 39,39 396,70 127.341\nPaial -- 31 -- 356,90 11.064\nPeritiba 452 110 24,34 244,40 26.884\nPiratuba 706 23 3,26 177,00 4.071\nP. C. Branco 275 147 53,45 274,70 40.381\nSeara 1.445 569 39,38 508,20 289.166\nXavantina 838 392 46,78 519,80 203.762\nCapinzal 515 16 3,11 881,20 14.099\nLacerd\u00f3polis 232 106 45,69 382,40 40.534\nOuro 826 88 10,65 340,90 29.999\nTotal 15.283 3821 25,00 428,50 1.637.412\n\nFonte: Embrapa, 2003; IBGE,2003 (adaptado pelo autor)\n\nO levantamento demonstrou que as propriedades suin\u00edcolas da regi\u00e3o possuem um\n\nrebanho m\u00e9dio de 428,5 cabe\u00e7as, com o m\u00ednimo de 11 e o m\u00e1ximo de 11.386 cabe\u00e7as. Entre\n\nas propriedades suin\u00edcolas, 1.375 s\u00e3o do tipo unidades de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es (UPL) (36%),\n\n1.665 s\u00e3o unidades de termina\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es (43,6%) e 865 realizam o ciclo completo da\n\nprodu\u00e7\u00e3o (22,6%).\n\nEsses dados confirmam a tend\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o integrada, que \u00e9 a de\n\nestabelecer o sistema de produ\u00e7\u00e3o em dois ou at\u00e9 tr\u00eas s\u00edtios, ou seja, unidades de produ\u00e7\u00e3o de\n\nleit\u00f5es (com ou sem creche) e unidades de termina\u00e7\u00e3o, eliminando progressivamente a\n\nunidade de ciclo completo. Nas unidades de termina\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia de animais \u00e9 de 419,6 por\n\npropriedade, com o m\u00e1ximo de 4.800 cabe\u00e7as e quantidade mais freq\u00fcente de 300 cabe\u00e7as.\n\nAl\u00e9m disso, 80% e 24,8% das propriedades levantadas possuem, al\u00e9m da atividade suin\u00edcola,\n\nrebanhos bovinos e av\u00edcolas, respectivamente, o que se constitui em dado relevante quando se\n\nconsidera a gest\u00e3o dos res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o animal como um dos fatores ambientais cr\u00edticos\n\nda regi\u00e3o. Na Tabela 11 apresenta-se a caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos rebanhos suin\u00edcola, av\u00edcola e\n\nbovino.\n\n\n\n80\n\nTabela 11  \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos rebanhos de su\u00ednos, aves e bovinos da regi\u00e3o de abrang\u00eancia do estudo,\n2003.\n\nVari\u00e1vel N.  depropriedades\n% do\ntotal M\u00e9dia Moda Mediana M\u00ednimo M\u00e1ximo\n\nN\u00famero total de\nsu\u00ednos\n\n3821 100,0 428,5 300,0 316,0 11,0 11386,0\n\nCiclo completo (n.\u00ba\nde matrizes)\n\n865 22,6 41,0 15,0 22,0 3,0 1000,0\n\nUPL (n.\u00ba de\nmatrizes)\n\n1375 36,0 79,0 50,0 60,0 2,0 600,0\n\nTermina\u00e7\u00e3o (n.\u00ba de\nanimais)\n\n1665 43,6 419,6 300,0 330,0 20,0 4800,0\n\nN\u00famero de aves\nalojadas\n\n946 24,8 8774,3 12000,0 7200,0 4,0 66000,0\n\nN\u00famero de bovinos 3057 80,0 21,5 20,0 16,0 1,0 400,0\n\nFonte: Embrapa,2003\n\nOs suinocultores integrados (2.959 propriedades) e n\u00e3o integrados (862 propriedades)\n\nrepresentam, respectivamente, 77,4% e 22,6% do total de propriedades avaliadas. Dentre as\n\nempresas integradoras, a Sadia destaca-se como a maior, com 28,1% do total de produtores\n\npesquisados. Segue-se o complexo Aurora (1.047 integrados), representando 27,4% do total\n\nde suinocultores e, em terceiro lugar, a Seara Alimentos, com 551 integrados (Tabela 12).\n\nTabela 12 \u2013  Freq\u00fc\u00eancia por v\u00ednculo e porcentagem de suinocultores por v\u00ednculo e empresa integradora nas\nregi\u00f5es da AMAUC e AMMOC, 2003.\n\nEmpresa Integradora Frequ\u00eancia Porcentagem\ndo total (%)\n\nDescri\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica\n\nN\u00e3o Integrados 862 22,6\nAurora/Coolacer 75 2,0\nAurora/Cooperalfa 149 3,9\nAurora/Cooperio 95 2,5\nAurora/Cooperdia 728 19,1\nChapeco Alimentos 82 2,1\nPamplona 30 0,8\nPerdig\u00e3o 175 4,6\nSadia 1074 28,1\nSeara Alimentos 551 14,4\nTotal 3821 100,0\n\nFonte: Embrapa, 2003\n\n0,0 5,0 10,0 15,0 20,0 25,0 30,0\n\nNao Integrado\n\nA urora/Coolacer\n\nAurora/Cooperalf a\n\nA urora/Cooperio\n\nA urora/Coperdia\n\nChapeco Alimentos\n\nPamplona\n\nPerdigao\n\nSadia\n\nSeara Alimentos\n\n\n\n81\n\n5.2  A situa\u00e7\u00e3o das propriedades frente ao licenciamento ambiental\n\nA licen\u00e7a ambiental \u00e9 um instrumento pr\u00e9vio de controle para o exerc\u00edcio legal de\n\natividades modificadoras do meio ambiente (CONAMA, 237/97). No \u00e2mbito do Estado de\n\nSanta Catarina, o licenciamento ambiental \u00e9 regulado pelo Art. 69 do Decreto 14.250/81, que\n\ndiz o seguinte:  \u201c [...] a instala\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o de equipamentos ou  atividades....\n\ndependem de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o..... desde que inserida na Listagem das Atividades\n\nPotencialmente Causadoras de Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental.\u201d As atividades de animais confinados\n\nde m\u00e9dio porte, incluindo os su\u00ednos, fazem parte dessa listagem, e a suinocultura \u00e9\n\nclassificada como de potencial de degrada\u00e7\u00e3o grande. Assim, ela requer licenciamento\n\nambiental junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental competente (Portaria Intersetorial no 01/92 de 27/10/92).\n\nPortanto, para que um empreendimento suin\u00edcola possa se instalar e operar, necessita\n\nreceber uma licen\u00e7a ambiental que, no caso do Estado de Santa Catarina, \u00e9 fornecida pela\n\nFATMA (Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina). Ao todo s\u00e3o\n\ntr\u00eas tipos de licen\u00e7as: licen\u00e7a ambiental pr\u00e9via (LAP), licen\u00e7a ambiental de instala\u00e7\u00e3o (LAI) e\n\nlicen\u00e7a ambiental de opera\u00e7\u00e3o (LAO).\n\nPara obter o licenciamento, o agricultor deve preencher uma Instru\u00e7\u00e3o Normativa\n\nespec\u00edfica para a suinocultura, que visa levantar os dados da propriedade, do rebanho, do\n\nvolume e do local de destino dos dejetos, bem como da localiza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o\n\naos afastamentos previstos pelo C\u00f3digo Florestal e pelo C\u00f3digo Sanit\u00e1rio.\n\nEm termos pr\u00e1ticos, a granja suin\u00edcola, para poder operar dentro do que estabelece a\n\natual legisla\u00e7\u00e3o, deve atender aos seguintes aspectos: estar localizada a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima\n\nde 30 metros de c\u00f3rregos ou rios com at\u00e9 10 metros de largura, de 50 metros de rios com\n\nlargura entre 10 e 50 metros ou de 100 metros de rios com larguras superiores a 50 metros .\n\nAl\u00e9m disso, deve distar no m\u00ednimo 50 metros das nascentes permanentes ou tempor\u00e1rias,\n\nincluindo os olhos d\u2019\u00e1gua (Lei 4.771 de 15/09/65 - C\u00f3digo Florestal).\n\nPor sua vez, o C\u00f3digo Sanit\u00e1rio Estadual (Decreto 4.085/2002) determina que as\n\ninstala\u00e7\u00f5es devem estar afastadas no m\u00ednimo 20 metros das resid\u00eancias e das divisas das\n\npropriedades e 10 metros distantes das estradas, quando municipais, e 15 quando estaduais ou\n\nfederais. Visando facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dessas normas, reproduzimos na Figura 5 o croqui\n\nutilizado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental para orientar quanto \u00e0 correta localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es\n\nsuin\u00edcolas.\n\n\n\n82\n\nFigura 5 \u2013  Croqui de orienta\u00e7\u00e3o para localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es suin\u00edcolas em rela\u00e7\u00e3o as dist\u00e2ncias definidas\n                    pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental e sanit\u00e1ria.\n\nFonte: Fatma (2002)\n\nAl\u00e9m disso, as granjas devem possuir um sistema de armazenamento e/ou tratamento\n\ndos dejetos (esterqueiras, bioesterqueiras, lagoas, etc.) que possibilitem um tempo de reten\u00e7\u00e3o\n\nde no m\u00ednimo 120 dias. Esse prazo visa, principalmente, assegurar que os dejetos sejam\n\nbiologicamente estabilizados e que possam ficar armazenados durante os per\u00edodos nos quais\n\ninexistem \u00e1reas dispon\u00edveis para sua deposi\u00e7\u00e3o no solo.\n\nAs unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos tamb\u00e9m devem possuir uma \u00e1rea agr\u00edcola \u00fatil em\n\ncondi\u00e7\u00f5es de realizar a reciclagem dos dejetos. Para tanto, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa-11\n\n(FATMA, 2004) estabelece que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o superior a 50 metros c\u00fabicos de\n\ndejetos/hectare/ano. Caso o produtor n\u00e3o possua essa \u00e1rea, dever\u00e1 dispor comprovadamente\n\nde \u00e1reas de terceiros ou ent\u00e3o submeter os efluentes a algum sistema de tratamento que\n\nconsiga reduzir os par\u00e2metros qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, at\u00e9 que atinjam os padr\u00f5es determinados\n\npela legisla\u00e7\u00e3o. Essa condi\u00e7\u00e3o se revela de dif\u00edcil atendimento em virtude da elevada carga\n\norg\u00e2nica dos dejetos su\u00ednos e do elevado custo da implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de tratamento.\n\nConfrontando o que estabelece a legisla\u00e7\u00e3o com os dados mostrados no diagn\u00f3stico,\n\nconstata-se que, das 3.821 propriedades suin\u00edcolas levantadas, apenas 319 propriedades\n\nPOCILGA\n\nESTERQUEIRAS\n\nCASA\n\nRIO (NOME)\n\nNASCENTE/FONTE\n\nLagoas, lagos,\nreservat\u00f3rios \n\nde \u00e1gua\n\n50 m\n\n50 m\n\n50 m\n\n50 m\n\n30 m\n\n100 m\n\nCROQUI EXEMPLIFICATIVO\n\nRIO c/largura de:\n10 - 50 m - afastamento de 50 m\n\n50 - 200 m - afastamento de 100 m\n\nC\n\u00d3\n\nR\nR\n\nE\nG\n\nO\n (\n\nN\no\n\nm\ne)\n\nc/\nla\n\nrg\nu\n\nra\n a\n\nt\u00e9\n 1\n\n0 \nm\n\nD\nIV\n\nIS\nA\n\n D\nE\n\n T\nE\n\nR\nR\n\nE\nN\n\nO\n\n????????\t\n??\n????????\n\t?????????????? ??????????????? ??\n?? ?!\"????????\n????#???\n??\n???$ ?\n?????????????? ?%????????????? ??\n?? ??\"???????\n\n\n \n\n\n \n\n\n\n83\n\n(8,3%) possuem licenciamento ambiental. Em outras palavras, 3.502 propriedades (91,7%)\n\nest\u00e3o operando sem o devido licenciamento ambiental. Cabe ressaltar, no entanto, que 83,8%\n\ndas propriedades estavam dispostas a aderir ao TAC22 , ou seja, desejam regulara sua situa\u00e7\u00e3o\n\nambiental, mas de forma gradual (Tabela 13).\n\nTabela 13 \u2013  Situa\u00e7\u00e3o dos suinocultores em rela\u00e7\u00e3o ao licenciamento ambiental vigente e com interesse em\naderir ao TAC, 2003.\n\nTotal\nSitua\u00e7\u00e3o Respostas\n\nFreq. %\nLicenciados N\u00e3o 3502 91,7\n\nSim 319 8,3\n\nAdes\u00e3o ao TAC N\u00e3o 618 16,2\n\nSim 3203 83,8\n\nFonte: Embrapa, 2003\n\nAl\u00e9m disso, do total de propriedades sem licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o na atividade suin\u00edcola,\n\napenas 165 possuem condi\u00e7\u00f5es de obter licenciamento sem nenhum tipo de ajuste. Portanto,\n\n484 (319 + 165) propriedades possuem ou podem obter a licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o seguindo a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o atual (FATMA, 2004).\n\nAs demais 3.337 propriedades apresentam algum tipo de impedimento para obter o\n\nlicenciamento ambiental (Tabela 14). Percebe-se que aproximadamente 75% delas\n\napresentam combina\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es, entre as quais 32% somam aspectos tais como escassez\n\nde \u00e1rea para deposi\u00e7\u00e3o dos dejetos, localiza\u00e7\u00e3o inadequada das instala\u00e7\u00f5es e insufici\u00eancia na\n\ncapacidade de armazenagem. Entre as propriedades que apresentam apenas um fator restritivo\n\n(25%), os problemas est\u00e3o relacionados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o inadequada das instala\u00e7\u00f5es (11,6%),\n\nd\u00e9ficit na capacidade de armazenagem (8,8%) e insufici\u00eancia de \u00e1rea para aplica\u00e7\u00e3o dos\n\ndejetos (5,2%).\n\n                                                \n22 O TAC \u00e9 um documento em que as partes interessadas reconhecem sua inadequa\u00e7\u00e3o aos termos da lei, mas prop\u00f5e-se, num\nper\u00edodo de tempo definido, a implementar as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para regularizar a sua situa\u00e7\u00e3o. O Tac ser\u00e1 discutido de forma\ndetalhado no cap\u00edtulo 9.\n\n\n\n84\n\nTabela 14 \u2013  Situa\u00e7\u00e3o dos suinocultores sem licen\u00e7a ambiental e n\u00e3o adequados em rela\u00e7\u00e3o a cada crit\u00e9rio da\nlegisla\u00e7\u00e3o.\n\nNormas Crit\u00e9rios da Legisla\u00e7\u00e3o Freq. % Descri\u00e7\u00e3o Gr\u00e1fica\n\n\u00c1rea para aplica\u00e7\u00e3o de dejetos 175 5,2\n\nArmazenagem de dejetos 292 8,8\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o (dist\u00e2ncias) 386 11,6\n\nArmazenagem e \u00e1rea para\naplica\u00e7\u00e3o de dejetos\n\n487 14,6\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o e \u00e1rea para\naplica\u00e7\u00e3o de dejetos\n\n397 11,9\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o e armazenagem de\ndejetos\n\n532 15,9\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o, armazenagem e\n\u00e1rea para aplica\u00e7\u00e3o de dejetos\n\n1068 32,0\n\nFATMA\n\nTotal 3337 100,0\n\nFonte: Embrapa, 2003\n\nDos tr\u00eas grandes fatores limitantes do licenciamento, ou seja, \u00e1rea, localiza\u00e7\u00e3o e\n\narmazenagem, pode-se dizer que este \u00faltimo seja o de mais f\u00e1cil solu\u00e7\u00e3o, pois, apesar de\n\n66,7% dos produtores possu\u00edrem d\u00e9ficit na capacidade de armazenagem, o volume deficit\u00e1rio\n\nindividual por propriedade \u00e9 relativamente pequeno, e com disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos\n\nfinanceiros, em condi\u00e7\u00f5es adequadas, n\u00e3o existem maiores entraves para a supera\u00e7\u00e3o desse\n\naspecto.\n\n5.3 Capacidade de produ\u00e7\u00e3o animal instalada\n\nNa tabela 15 apresenta-se a caracteriza\u00e7\u00e3o dos rebanhos suin\u00edcola, av\u00edcola e de\n\nbovinos. O perfil das propriedades suin\u00edcolas indica um rebanho m\u00e9dio de 429 cabe\u00e7as, com\n\nm\u00ednimo de onze e m\u00e1ximo de 11.386 cabe\u00e7as. Entre as propriedades suin\u00edcolas, 1.375 s\u00e3o\n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es (UPL), 1.665 s\u00e3o unidades de termina\u00e7\u00e3o e 865 realizam o\n\nciclo completo da produ\u00e7\u00e3o. Nas unidades de termina\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia de animais \u00e9 419,6 por\n\npropriedade, com m\u00e1ximo de 4.800 cabe\u00e7as e quantidade mais freq\u00fcente de 300 cabe\u00e7as.\n\nCerca de 80% e 24,8% das propriedades suin\u00edcolas possuem, respectivamente, rebanhos\n\nbovinos e av\u00edcolas.\n\nDe maneira geral, pode-se dizer que o manejo predominante dos dejetos gerados na\n\nregi\u00e3o se caracteriza pela seu recolhimento e armazenamento em esterqueiras, para posterior\n\naplica\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo como fertilizante.\n\n\u00c1 rea para \naplic a\u00e7 \u00e3o de \n\ndejetos\n5%\n\nA rmazenagem \nde dejetos\n\n9%\n\nLoc aliz a\u00e7 \u00e3o\n12%\n\nA rmaz enagem \ne \u00e1rea para \naplic a\u00e7 \u00e3o de \n\ndejetos\n15%\n\nLoc aliz a\u00e7 \u00e3o e \n\u00e1rea para \n\naplic a\u00e7 \u00e3o de \ndejetos\n\n12%\n\nLoc aliz a\u00e7 \u00e3o e \narmaz enagem \n\nde dejetos\n16%\n\nLoc aliz a\u00e7 \u00e3o, \narmaz enagem \n\ne \u00e1rea para \naplic a\u00e7 \u00e3o de \n\ndejetos\n31%\n\n\n\n85\n\nTabela 15 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos rebanhos de su\u00ednos, aves e bovinos das regi\u00f5es  levantadas, 2003.\n\nVari\u00e1vel N.  de propriedades % do total M\u00e9dia Total de cab. M\u00ednimo M\u00e1ximo\nN\u00famero total de su\u00ednos estimado 3821 100,0 428,5 1.637.299 11,0 11386,0\n\nCiclo completo (n.\u00ba de matrizes) 865 22,6 41,0 35.465 3,0 1000,0\n\nUPL (n.\u00ba de matrizes) 1375 36,0 79,0 108.625 2,0 600,0\n\nTermina\u00e7\u00e3o (n.\u00ba de animais) 1665 43,6 419,6 698.634 20,0 4800,0\n\nN\u00famero de aves alojadas 946 24,8 8.774,3 8.300.488 4,0 66000,0\n\nN\u00famero de bovinos 3057 80,0 21,5 65.726 1,0 400,0\n\nFonte: Embrapa, 2003\n\n5.4 Produ\u00e7\u00e3o e armazenamento de dejetos na suinocultura\n\nO perfil da produ\u00e7\u00e3o e armazenamento de dejetos su\u00ednos de todas as propriedades\n\navaliadas \u00e9 apresentado na tabela 16\n\nTabela 16\u2013  Caracteriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e capacidade de armazenamento de dejetos su\u00ednos nas regi\u00f5es da\nAMAUC e AMMOC, 2003.\n\nVari\u00e1vel N\u00ba  de propriedades Total M\u00e9dia M\u00ednimo M\u00e1ximo\n\nVolume de dejetos produzidos. ano-1, m3 3821 3.433.932,7 898,7 16,1 23506,0\n\nVolume de estocagem de dejetos, m3 3821 956.014,2 250,2 0,0 30000,0\n\nTempo de reten\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, dia 3821 422.602,6 110,6 0,0 5454,5\n\nVolume deficit\u00e1rio de dejetos, m3 2582 357.348,8 138,4 0,6 7128,0\n\nFonte: Embrapa, 2003\n\nConforme os dados apresentados na tabela 16, o volume anual de dejetos produzidos\n\nem cada propriedade varia de 16,1m\u00b3 a 23.506 m\u00b3, com valor m\u00e9dio anual de 898,7 m\u00b3. Do\n\ntotal de propriedades suin\u00edcolas, 67,6% (2.582 propriedades) apresentam d\u00e9ficit na capacidade\n\nde armazenagem de dejetos, com valor m\u00e9dio de 138,4 m\u00b3 por ano.\n\nAl\u00e9m disso, o importante \u00e9 destacar a concentra\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o dos dejetos existente\n\nentre as propriedades, pois constata-se que 10% das propriedades (382) s\u00e3o respons\u00e1veis por\n\naproximadamente 51% do volume total de dejetos na microrregi\u00e3o. (Figura 6).\n\n\n\n86\n\nFigura 6 - Concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de dejetos entre as propriedades levantadas\nFonte:  Embrapa (2003)\n\nQuase a totalidade dos produtores integrados (97,8%) possuem algum sistema para\n\narmazenamento de dejetos, enquanto que, dos produtores n\u00e3o integrados, 16,9% ainda n\u00e3o\n\npossuem local para armazenagem dos dejetos produzidos.\n\nNa tabela 17 apresenta-se a situa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio considerando a rela\u00e7\u00e3o entre\n\nvolume de dejetos su\u00ednos produzidos anualmente e a \u00e1rea do munic\u00edpio e da cultura do milho,\n\nbem como a contribui\u00e7\u00e3o percentual do rebanho de cada munic\u00edpio para o rebanho total\n\nestimado.\n\n14\n\n24\n\n35\n\n51\n\n62\n71\n\n79\n85\n\n10099\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0% 5% 10% 15% 20% 25% 30% 35% 40% 45% 50% 55% 60%\n\n% de Produtores\n\n%\n e\n\nm\n r\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n a\n\no\n to\n\nta\nl d\n\ne \nex\n\nce\nd\n\nen\nte\n\ns\n\n382 Produtores\n\n\n\n87\n\nTabela 17 \u2013 N\u00famero de cabe\u00e7as de su\u00ednos, produ\u00e7\u00e3o de dejetos, rela\u00e7\u00e3o entre n\u00famero total de cabe\u00e7a de\nsu\u00ednos por munic\u00edpio pela \u00e1rea total do munic\u00edpio e rela\u00e7\u00e3o entre volume de dejetos e \u00e1rea de\nmilho.-\n\nMunic\u00edpios N. Cabe\u00e7asSu\u00ednos %\nDejetos m3\n\n/ano\n\u00c1rea\n\nmunic\u00edpio  Km2 Suinos/Km\n2 Milho/ha* Dejetos/\n\nMilho\n\nAlto B.Vista 22.915 1,48 52.166 104,0 220,34 2.600 20,06\n\nArabut\u00e3 86.360 5,56 192.531 130,9 659,74 3.200 60,17\n\nArvoredo 43.090 2,78 94.500 91,1 473,00 3.620 26,10\n\nConc\u00f3rdia 313.625 20,20 658.217 806,3 388,97 20.460 32,17\n\nIpira 17.464 1,12 35.468 150,0 116,43 3.650 9,72\n\nIpumirim 122.262 7,87 277.328 239,5 510,49 5.500 50,42\n\nIrani 83.804 5,40 172.692 318,3 263,29 5.300 32,58\n\nIt\u00e1 82.584 5,32 185.326 165,8 498,09 4.000 46,33\n\nJabor\u00e1 78.007 5,02 176.637 187,7 415,59 5.000 35,33\n\nLind\u00f3ia Sul 127.341 8,20 274.134 190,0 670,22 4.500 60,92\n\nPaial 11.064 0,71 26.130 84,8 130,47 2.200 11,88\n\nPeritiba 26.884 1,73 58.916 96,7 278,01 2.500 23,57\n\nPiratuba 4.071 0,26 8.761 148,7 27,38 3.400 2,58\n\nP.C. Branco 40.381 2,60 92.610 70,1 576,05 2.100 44,10\n\nSeara 289.166 18,62 565.472 315,8 915,66 9.900 57,12\n\nXavantina 203.762 13,12 389.922 211,7 962,50 5.400 72,21\n\nTOTAL 1.362.927 100,00 2.941.182 3311,4 411,59 83.330 35,30\n\nFonte: Dados da pesquisa Embrapa (2003);\n\n* Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal \u2013 IBGE, 2002.\n\nConforme se pode avaliar pelos dados apresentados na Tabela17, os munic\u00edpios de\n\nConc\u00f3rdia (20,2% do rebanho total), Seara (18,62%) e Xavantina (13,12%) destacam-se entre\n\naqueles de maior rebanho, e juntos congregam 51,94% do rebanho total de su\u00ednos estimado\n\npara a microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia.\n\nPor sua vez, considerando-se o limite anual de 50 m\u00b3 ha/ano por \u00e1rea, estabelecido na\n\natual legisla\u00e7\u00e3o pela IN - 11 (FATMA, 2002), e considerando-se uma hip\u00f3tese pouco\n\nprov\u00e1vel de que o total de dejetos da atividade suin\u00edcola seja distribu\u00eddo na \u00e1rea total da\n\ncultura de milho dos respectivos munic\u00edpios, constata-se que em cinco munic\u00edpios da regi\u00e3o\n\n(Xavantina, Arabut\u00e3 e Seara, Ipumirim e Lind\u00f3ia do Sul) o volume dos dejetos supera a dose\n\nm\u00e1xima j\u00e1 referida.\n\nNa figura 7 apresenta-se a rela\u00e7\u00e3o entre volume de dejetos produzidos e a \u00e1rea de\n\nmilho nos munic\u00edpios pesquisados, e nela se pode observar que o maior volume de dejetos\n\nocorre nos munic\u00edpios de Seara, Xavantina, Lind\u00f3ia do Sul e Ipumirim, com dose m\u00e9dia\n\n\n\n88\n\nsuperior a 50 metros c\u00fabicos por hectare ao ano. Por outro lado, Ouro, Ipira, Capinzal,\n\nPirtauba e Paial apresentam o menor volume m\u00e9dio de milho por hectare.\n\nFigura 7  \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre volume de dejetos (m3/ano) e \u00e1rea de milho por munic\u00edpio da microrregi\u00e3o.\n\n5.5 O balan\u00e7o dos nutrientes\n\nNo entanto, a abordagem ambientalmente mais adequada para avaliar a press\u00e3o\n\nambiental da atividade pecu\u00e1ria na bacia do Jacutinga talvez seja a realiza\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o\n\ndos nutrientes, pois \u00e9 fundamental que se contabilize a quantidade total de nutrientes que entra\n\nna regi\u00e3o atrav\u00e9s dos alimentos e fertilizantes e daqueles que saem da regi\u00e3o na forma de\n\nalimentos, gr\u00e3os, carne ou outros produtos (JAKCSONS, 1996, BERTO, 2004).\n\nEm an\u00e1lise ambiental o balan\u00e7o de massas \u00e9 empregado como ferramenta para o\n\nestabelecimento de objetivos e metas ambientais e como indicador de desempenho. Para\n\ntanto, \u00e9 necess\u00e1rio que seja definido o sistema de refer\u00eancia e o estabelecimento dos dados de\n\nentrada e sa\u00edda (GRAEDEEL; ALLENBY, 1995).\n\nAssim, utilizando os dados do Diagn\u00f3stico, realizou-se, com base em metodologia\n\ndesenvolvida por Berto (2004), um balan\u00e7o de nutrientes nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo (N e P) das\n\n3.821 propriedades levantadas. Por essa metodologia, como entradas do sistema consideram-\n\nse o total de nutrientes (N e P) excretados pelos su\u00ednos e, quando existentes, os das aves de\n\ncorte e de postura. Por sua vez, as sa\u00eddas referem-se \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es desses nutrientes (N e P)\n\npor meio das principais culturas agr\u00edcolas e florestais cultivadas nas unidades analisadas.\n\n  \n\n\n\n89\n\nA bovinocultura, apesar de presente em quase todas as propriedades, n\u00e3o foi\n\nconsiderada no balan\u00e7o, pois, segundo Berto (2004), a quantidade de N e P fornecidos pelos\n\nconcentrados equivale \u00e0 dos nutrientes exportados via carne e leite.\n\nNo presente caso, o balan\u00e7o de nutrientes (N e P) foi realizado de forma simplificada,\n\nempregando dados da literatura, por n\u00e3o haver an\u00e1lises espec\u00edficas para tal situa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m\n\ndisso, no balan\u00e7o do N n\u00e3o foram consideradas as entradas via deposi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, fixa\u00e7\u00e3o\n\nbiol\u00f3gica (simbi\u00f3tica e assimbi\u00f3tica) e aduba\u00e7\u00e3o mineral, bem como as sa\u00eddas decorrentes da\n\ndenitrifica\u00e7\u00e3o e volatiliza\u00e7\u00e3o de am\u00f4nia.  Apesar de saber que a volatiliza\u00e7\u00e3o de am\u00f4nia,\n\ndesde sua excre\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua utiliza\u00e7\u00e3o como fertilizante (inclusive), chega a representar 38%\n\ndo N total excretado (BERTO, 2004).\n\nA estimativa da excre\u00e7\u00e3o de N e P foi realizada com base nos \u00edndices apresentados por\n\nBERTO (2004), nos quais s\u00e3o considerados os ingressos de nutrientes no sistema, o total de\n\nnutrientes excretados pelos animais (su\u00ednos e aves de corte e postura). Assim, considerando-se\n\nos valores de nutrientes presentes nos dejetos, o n\u00famero de matrizes (no caso de UPL e ciclo\n\ncompleto) e o n\u00famero de animais em termina\u00e7\u00e3o, foi estimada a excre\u00e7\u00e3o total da atividade\n\nsuin\u00edcola. Para a avicultura, caso a propriedade tamb\u00e9m desenvolvesse essa atividade, os\n\nvalores de excre\u00e7\u00e3o do N e P por ave foram multiplicados pelo n\u00famero total de aves alojadas.\n\nAs sa\u00eddas do sistema foram calculadas a partir da quantidade de nutrientes (N, P)\n\nexportados  pela colheita das diferentes culturas existentes. Dessa forma, a exporta\u00e7\u00e3o para\n\ncada cultura \u00e9 obtida multiplicando-se a \u00e1rea cultivada pela  produtividade e pelo teor total de\n\nnutrientes contido no produto vegetal exportado. \u00c1 \u00e1rea cultivada foi obtida atrav\u00e9s dos dados\n\ndo Diagn\u00f3stico..., enquanto que para calcular a produtividade foram considerados  os valores\n\nm\u00e9dios de produtividade da microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia (ICEPA, 2001) e os teores m\u00e9dios de\n\nnutrientes exportados, aqueles definidos pelo Comiss\u00e3o de Fertilidade do Solo RS/SC (1995).\n\n5.5.1 Estimativa da excre\u00e7\u00e3o de nutrientes\n\nContabilizando o nitrog\u00eanio excretado anualmente pelos  su\u00ednos  (e aves, se existentes)\n\nna \u00e1rea estudada, registra-se um total 21.367.245 kg (Tabela18).  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 suinocultura, a\n\nmaior contribui\u00e7\u00e3o na excre\u00e7\u00e3o de N \u00e9 proveniente das propriedades que adotam a\n\nmodalidade de termina\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis por 48,7% do N total. Por sua vez a avicultura, que\n\nest\u00e1 presente em 24,7% das propriedades, contribui com 2.806.701Kg N, o que representa\n\n13% do total da excre\u00e7\u00e3o desse mineral.\n\n\n\n90\n\nTabela18\u2013   Estimativa da excre\u00e7\u00e3o anual de N e P proveniente da suinocultura, segundo o tipo de produ\u00e7\u00e3o, e\nda avicultura nas propriedades levantadas.\n\nTipo de\natividade\n\nN\u00ba de\nunidades\n\nExcre\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dia\n\nN/kg/UdP\n\nN Total\nexcretado %\n\nExcre\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dia\n\nP/kg/UdP\n\nP Total\nexcretado\n(kg/ano)\n\n%\n\nCC 865 4.627 4.002.482 18,73 800 691.918 16,82\n\nUPL 1.375 3.017 4.147.908 19,41 655 901.247 21,91\n\nTermina\u00e7\u00e3o 1.665 6.252 10.410.153 48,72 923 1.537.070 37,36\n\nSub total 18.560.544 86,86 3.130.235 76,09\nAves 946 2.967 2.806.701 13,14 1.040 983.546 23,91\n\nTotal 3.821 5.592 21.367.245 100,00 1.077 4.113.782 100,00\nFonte: Embrapa, 2003, Berto, 2004 (adaptado pelo autor).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao f\u00f3sforo, a excre\u00e7\u00e3o total da atividade \u00e9 de 3.130.235 kg/ ano, sendo a\n\nmaior contribui\u00e7\u00e3o proveniente das propriedades especializadas na termina\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos, que\n\nrepresentam 37,36% do total. O f\u00f3sforo proveniente da excre\u00e7\u00e3o das aves totaliza 4.113.782\n\nkg/ano, o que representa 24% do total.\n\n5.5.2 Estimativa da produ\u00e7\u00e3o/ extra\u00e7\u00e3o de nutrientes pelas culturas\n\nO total da \u00e1rea ocupada com as principais culturas anuais (milho, trigo, soja e feij\u00e3o) \u00e9\n\nde 36.539 ha. A cultura do milho, ocupando 96,3 % da \u00e1rea total cultivada, \u00e9 a principal\n\natividade agr\u00edcola da microrregi\u00e3o. Entretanto, quando se consideram as \u00e1reas ocupadas com\n\ncitrus, eucalipto, pinus e erva-mate obt\u00e9m-se uma total de 41.667 ha. Al\u00e9m das culturas acima\n\nmencionadas, existe uma parcela significativa da superf\u00edcie agr\u00edcola ocupada com pastagens\n\npermanentes e tempor\u00e1rias, que, todavia, n\u00e3o foi computada como \u00e1rea de exporta\u00e7\u00e3o de\n\nnutrientes, pois \u00e9 utilizada pela bovinocultura de corte e leite, atividade que, considerando-se\n\no sistema de produ\u00e7\u00e3o predominante na regi\u00e3o, representa um montante pouco significativo\n\nno balan\u00e7o  total de nutrientes.\n\nA Tabela 19 explicita a exporta\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de N e P,  calculada a partir da\n\nprodutividade e dos teores m\u00e9dios de nutrientes extra\u00eddos  pelas culturas, e a exporta\u00e7\u00e3o total\n\nanual do nitrog\u00eanio e do f\u00f3sforo,  atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o vegetal.\n\nTabela 19 \u2013  N\u00famero de unidades de produ\u00e7\u00e3o, \u00e1rea total cultivada no ano agr\u00edcola 2002/2003 e exporta\u00e7\u00e3o\nm\u00e9dia e total de  N e P por cultura\n\nCulturas\n\nN\u00famero de\nunidades de\n\nprodu\u00e7\u00e3o\n(UdP)\n\n\u00c1rea total\ncultivada\n\n(ha)\n\nN Total\nKg/ano\n\nN m\u00e9dio\nexportado\n\nkg/UdP/ano\n\nP Total\nKg/ano\n\nP m\u00e9dio\nexportado  Kg/\n\nUdP/ano\n\n\n\n91\n\nMilho 3.589 35.172 1.695.716 472,5 291.396 81,2\n\nTrigo 145 957 37.050 255,5 1852 205,8\n\nSoja 9 220 5.700 39,3\n\nFeij\u00e3o 116 189 5.697 49,1 752 6,5\n\nOutros* 1.972 5.128 70.832 35,9 6.343 3,2\n\nTotal 3.821 1.904.855 498,5 318.665 83,5\n\n*Outros: citrus, eucalipto, pinus, erva-mate.\n\nA exporta\u00e7\u00e3o total anual de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o vegetal\n\nconsiderada \u00e9 de 1.904.855 e 318.665 kg, respectivamente, valores esses bastante inferiores\n\nao total de nutrientes excretado pelos su\u00ednos e aves.\n\n5.5.3 Saldo do balan\u00e7o de nutrientes\n\nO balan\u00e7o final resultante do ingresso de N e P via excre\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos e aves e a\n\nexporta\u00e7\u00e3o via produtos vegetais \u00e9 apresentado na Tabela 20. Os valores demonstram a\n\nexist\u00eancia de um excedente de aproximadamente 19,5 milh\u00f5es de kg de N e 3,8 milh\u00f5es de kg\n\nde P, ou seja, somente 9% do N e 8% do P que ingressam via excre\u00e7\u00e3o s\u00e3o exportados atrav\u00e9s\n\nda produ\u00e7\u00e3o vegetal. Mesmo no caso do N, em que ocorre uma perda  via volatiliza\u00e7\u00e3o da\n\nam\u00f4nia de aproximadamente 37% do N excretado23 (do armazenamento at\u00e9 o a colheita da\n\ncultura adubada),  sobram cerca de 54% do N (BERTO, 2004).\n\nConstata-se que apenas 9% do N e 8 % do P total excretado pelos su\u00ednos e aves\n\nconseguem ser exportados via produ\u00e7\u00e3o vegetal existente nas propriedades que se dedicam  \u00e0\n\nsuinocultura. Nas propriedades analisadas ocorre um excedente m\u00e9dio de 5.093,5 kg de N.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao f\u00f3sforo, a m\u00e9dia \u00e9 de 993,2 kg por propriedade.\n\nTabela 18 \u2013 Nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo m\u00e9dio, total, m\u00ednimo e m\u00e1ximo e excedente por propriedade.\n\nN Total P Total N m\u00e9dio(kg/UdP)\nP m\u00e9dio\n(kg/UdP)\n\nN m\u00ednimo por\npropriedade\n\nP m\u00e1ximo por\npropriedade\n\nExcretado 21.367.245 4.113.782 5.592,0 1.077,0 -2.522 120.105\n\nExportado 1.904.855 318.665 498,5 83,5 -418 21.109\n\n                                                \n23 Total de perdas que ocorre do momento da estocagem dos dejetos em lagoas at\u00e9 a colheita dos gr\u00e3os da cultura\nonde os dejetos foram utilizados.\n\n\n\n92\n\nSaldo 19.462.390 3.795.117 5093,5 993,2\n\nPelo balan\u00e7o das propriedades suin\u00edcolas levantadas, constata-se que elas geram\n\natrav\u00e9s dos dejetos animais um total de 21.367.245 Kg de nitrog\u00eanio e 4.113.782 Kg de\n\nf\u00f3sforo por ano. J\u00e1 a exporta\u00e7\u00e3o total de nutrientes das propriedades atrav\u00e9s das principais\n\nculturas \u00e9 de 1.904.855 kg de N/ano e de 318.665 kg de P/ano. Portanto, nas propriedades\n\nanalisadas, ocorre uma acumula\u00e7\u00e3o anual de 19.462.390 kg de N e 3.795.117 Kg, o que\n\nrepresenta uma m\u00e9dia por propriedade de 5.093 Kg de N e 993 Kg de P. Em outra palavras,\n\napenas 8,9% do N e 7,7% do P s\u00e3o exportados via culturas agr\u00edcolas.\n\nDesse modo, existe um grande super\u00e1vit de nutrientes na regi\u00e3o. Em uma situa\u00e7\u00e3o\n\nhipot\u00e9tica, se o total de nutrientes excretados pelos su\u00ednos e aves na \u00e1rea total das UdP fosse\n\ndistribu\u00eddo, ocorreria mesmo assim um excedente  m\u00e9dio anual de 328 kg de N/ha e de 62 kg\n\nde P/ha, valores esses superiores \u00e0s exig\u00eancias de aduba\u00e7\u00e3o para culturas anuais na regi\u00e3o.\n\n5.6 S\u00edntese do cap\u00edtulo\n\nPela avalia\u00e7\u00e3o dos dados do diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcolas percebem-se\n\ngrandes propor\u00e7\u00f5es do desafio que a gest\u00e3o do manejo dos dejetos e adequa\u00e7\u00e3o ambiental das\n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos representa para os suinocultores, t\u00e9cnicos, pol\u00edticos e\n\nlegisladores, realidade esta cuja real propor\u00e7\u00e3o muitas vezes parece ser desconhecida pelos\n\nprincipais atores regionais.\n\nAl\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo diagn\u00f3stico demonstram o grande\n\nn\u00famero de unidades suin\u00edcolas em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e o excedente de\n\nnutrientes existente na maior parte das propriedades, que muitas vezes extrapola capacidade\n\nde reciclagem do somat\u00f3rio das \u00e1reas municipais. Essas constata\u00e7\u00f5es revelam de forma clara\n\nas limita\u00e7\u00f5es da estrat\u00e9gia preferencial de manejo dos dejetos adotada na regi\u00e3o, que \u00e9 sua\n\nreciclagem como fertilizante agr\u00edcola. Al\u00e9m disso evidencia-se que a polui\u00e7\u00e3o por dejetos\n\nsu\u00ednos se caracteriza por ser um tipo de polui\u00e7\u00e3o essencialmente difusa e, portanto, o foco das\n\nestrat\u00e9gias de regula\u00e7\u00e3o e tecnol\u00f3gicas deveriam priorizar esse aspecto.\n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo iremos tratar das conseq\u00fc\u00eancias que esse modelo de produ\u00e7\u00e3o\n\nprovoca ocasionando a altera\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes da regi\u00e3o em estudo.\n\n\n\n93\n\n6 O ESTADO DO AMBIENTE\n\nConforme j\u00e1 mencionado nos cap\u00edtulos anteriores, o aumento da concentra\u00e7\u00e3o na\n\nprodu\u00e7\u00e3o de animais em sistemas confinados tem gerado s\u00e9rios problemas ambientais e\n\nprovocado s\u00e9rios debates, principalmente quanto \u00e0 maneira mais adequada de realizar a\n\ndisposi\u00e7\u00e3o da enorme quantidade de dejetos que s\u00e3o produzidos, na sua maioria pelos su\u00ednos e\n\npelas aves. As preocupa\u00e7\u00f5es ambientais podem ser divididas em tr\u00eas grandes categorias: a)\n\nproblemas relacionados com a acumula\u00e7\u00e3o de nutrientes no solo; b) eutrofiza\u00e7\u00e3o da \u00e1guas\n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas c) polui\u00e7\u00e3o do ar causada pelo odor, poeira e pela emiss\u00e3o de\n\nam\u00f4nia e do g\u00e1s metano, o que contribui para a mudan\u00e7a clim\u00e1tica global (JACKSON, 1998).\n\nPara que se possa avaliar a evolu\u00e7\u00e3o do estado do ambiente \u00e9 importante que, al\u00e9m da\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das press\u00f5es (carga poluente, consumo de recursos) e do seu impacto sobre a\n\nqualidade do meio ambiente se possuam informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e precisas sobre a qualidade\n\ndos recursos (qualidade do ar, qualidade e quantidade da \u00e1gua e contamina\u00e7\u00e3o do solo). No\n\npresente cap\u00edtulo a preocupa\u00e7\u00e3o central foi exatamente essa, ou seja, a de reunir e organizar\n\ninforma\u00e7\u00f5es que permitam avaliar os reflexos que a press\u00e3o ambiental provocada pela\n\nprodu\u00e7\u00e3o animal ocasiona na altera\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos naturais da regi\u00e3o onde ela\n\nse desenvolve.\n\nNo caso da regi\u00e3o em estudo, no entanto, os monitoramentos dispon\u00edveis s\u00e3o raros e,\n\nquando existentes, n\u00e3o apresentam uniformidade nos par\u00e2metros e/ou na metodologia de\n\nan\u00e1lise ou periodicidade de acompanhamento, dificultando, assim, um acompanhamento da\n\nevolu\u00e7\u00e3o da qualidade dos recursos.\n\nPara superar essa lacuna procedeu-se de duas formas: numa se buscaram os principais\n\ndados de qualidade ambiental dispon\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 microrregi\u00e3o, independente do\n\nobjetivo e da metodologia na obten\u00e7\u00e3o dos mesmos, para obter uma vis\u00e3o geral da situa\u00e7\u00e3o.\n\nQuando n\u00e3o foram encontrados dados ou informa\u00e7\u00f5es regionais, recorreu-se \u00e0 dados\n\ndispon\u00edveis em outras regi\u00f5es com situa\u00e7\u00e3o semelhante, para que se pudesse ter uma id\u00e9ia\n\naproximada do estado ambiental. Na segunda forma de obten\u00e7\u00e3o de dados,  foram realizadas\n\nentrevistas com o objetivo de avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos principais atores quanto \u00e0 qualidade do\n\nambiente na microrregi\u00e3o. Para o primeiro prop\u00f3sito foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis\n\nem trabalhos de diagn\u00f3stico e/ou monitoramento realizados por entidades p\u00fablicas, tais como\n\n\n\n94\n\na Embrapa Su\u00ednos e Aves, a Epagri e a CASAN. Para o segundo objetivo foram entrevistados\n\npesquisadores, dirigentes municipais, agricultores (suinocultores ou n\u00e3o), t\u00e9cnicos das\n\nagroind\u00fastrias e da extens\u00e3o rural p\u00fablica, bem como representantes de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o\n\ngovernamentais relacionadas ao problema, visando conhecer a percep\u00e7\u00e3o que esses diferentes\n\natores possu\u00edam em rela\u00e7\u00e3o aos impactos ambientais provocados pela suinocultura na\n\nqualidade dos recursos naturais da microrregi\u00e3o.\n\nAssim, a preocupa\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo n\u00e3o est\u00e1 restrita \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o das\n\nevid\u00eancias cient\u00edficas que procuram relacionar a produ\u00e7\u00e3o de dejetos dos animais com o\n\ncomprometimento da qualidade ambiental, mas em tentar montar um panorama mais amplo\n\ndo estado ambiental. Em outras palavras, a quest\u00e3o ambiental da suinocultura n\u00e3o pode ser\n\nentendida exclusivamente a partir de dados objetivos, pois, como nos sugere Pretty (1995), o\n\nproblema \u00e9 que os dados, que aparecem a princ\u00edpio como objetivos e livre de valores, s\u00e3o\n\nconstru\u00eddos dentro de um contexto social e cultural particular. Esse contexto afeta os\n\nresultados, fato usualmente ignorado quando se considera que os dados s\u00e3o objetivos e\n\nverdadeiros. No entanto, esse detalhe pode ter um profundo impacto nas pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de\n\ndesenvolvimento rural. Por isso, mais do que a apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas,\n\nprocurou-se conhecer a avalia\u00e7\u00e3o que os diversos atores fazem sobre a situa\u00e7\u00e3o da qualidade\n\ndo meio ambiente regional e sobre quais elementos emp\u00edricos justificam suas opini\u00f5es.\n\n6.1 A qualidade dos recursos h\u00eddricos\n\nA Portaria Intersetorial n\u00ba 01/92 de 27/10/92 da FATMA define o potencial de\n\npolui\u00e7\u00e3o da atividade suin\u00edcola como pequeno em rela\u00e7\u00e3o ao ar, grande em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua e\n\npequeno em rela\u00e7\u00e3o ao solo, mas o potencial geral de degrada\u00e7\u00e3o da atividade \u00e9 considerado\n\ngrande. Por isso, o problema da polui\u00e7\u00e3o suin\u00edcola tem sido constru\u00eddo principalmente quanto\n\naos aspectos relacionados ao comprometimento da qualidade da \u00e1gua, recebendo menor\n\naten\u00e7\u00e3o os impactos provocados no solo, no ar e em outros elementos.\n\nOs potenciais poluentes da \u00e1gua derivados da atividade pecu\u00e1ria podem ser\n\nclassificados como: a) nutrientes (N, P, K e Cu, Zn e Cd); b) materiais que demandam\n\noxig\u00eanio; c) bact\u00e9rias que indicam potencial presen\u00e7a de pat\u00f3genos (coliformes fecais e\n\ntotais); d) sedimentos, materiais suspensos ou dissolvidos; e) agroqu\u00edmicos e outros materiais\n\norg\u00e2nicos ou inorg\u00e2nicos.(JACKSON,1998)\n\n\n\n95\n\nO principal constituinte dos dejetos animais  que impactam a \u00e1gua de superf\u00edcie s\u00e3o a\n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, os nutrientes e as bact\u00e9rias fecais. Dejetos animais podem tamb\u00e9m aumentar\n\na quantidade de material suspenso na \u00e1gua e afetar sua colora\u00e7\u00e3o, tanto diretamente, pelos\n\npr\u00f3prios dejetos como indiretamente, pela produ\u00e7\u00e3o de algas. Os impactos que esses\n\ncontaminantes provocam nos recursos aqu\u00e1ticos est\u00e3o relacionados com a quantidade e o tipo\n\nde cada poluente que entra no sistema e com as caracter\u00edsticas do corpo receptor.\n\nOs dejetos podem poluir tanto as \u00e1guas superficiais quanto as \u00e1guas subterr\u00e2neas. No\n\ncaso das \u00e1guas de superf\u00edcie, al\u00e9m de causarem eutrofiza\u00e7\u00e3o, podem provocar elimina\u00e7\u00e3o de\n\noxig\u00eanio, morte de peixes e plantas, escurecimento das \u00e1guas e cheiro desagrad\u00e1vel. Isso pode\n\nocorrer devido ao despejo direto dos dejetos nos c\u00f3rregos e rios, ao vazamento das\n\nesterqueiras ou ao escorrimento superficial dos dejetos dispostos no solo (OLIVEIRA, 1993).\n\nO valor da \u00e1gua est\u00e1 relacionado ao emprego que dela se faz para uma grande\n\nvariedade de prop\u00f3sitos, e sua qualidade determina a aceitabilidade para um determinado uso.\n\nAssim, o problema de qualidade acontece quando a \u00e1gua est\u00e1 contaminada em um n\u00edvel n\u00e3o\n\naceit\u00e1vel para determinado uso. Para defini\u00e7\u00e3o desses n\u00edveis s\u00e3o estabelecidos padr\u00f5es de\n\nqualidade de \u00e1gua, e para que possam ter significado eles precisam estar relacionados a um ou\n\nmais usos da \u00e1gua. Entre esses usos est\u00e3o (1) o uso dom\u00e9stico e para suprimento agr\u00edcola; (2)\n\npara nata\u00e7\u00e3o, pesca, canoagem e outras formas de recrea\u00e7\u00e3o; (3) para navega\u00e7\u00e3o comercial,\n\nmuito embora dificilmente dejetos animais possam ser prejudiciais a ela.\n\nEmbora somente uma pequena quantidade da \u00e1gua empregada para uso domestico seja\n\nutilizada para dessedenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 o seu uso para essa finalidade que estabelece os par\u00e2metros\n\nmais exigentes de qualidade. O Brasil, atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 357, de17 de mar\u00e7o 200524\n\nestabeleceu a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos de \u00e1gua e diretrizes ambientais para enquadramento das\n\n\u00e1guas doces, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacional, bem como estabelece as condi\u00e7\u00f5es e\n\npadr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. A import\u00e2ncia dessa resolu\u00e7\u00e3o\n\npara o presente prop\u00f3sito \u00e9 que ela permite estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o entre a classe atual,\n\nobtida pela avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, e sua  meta de qualidade, definida de acordo com\n\no seu enquadramento.\n\nPor sua vez o Estado de Santa Catarina estabeleceu os padr\u00f5es (metas desejadas) dos\n\nseus cursos de \u00e1gua atrav\u00e9s da Portaria n\u00b0 24 de 19/09/1979. Por essa portaria, os rios s\u00e3o\n\nclassificados nas classes 1, 2, 3 e 4. Na Regi\u00e3o Oeste catarinense existem apenas tr\u00eas rios\n\n\n\n96\n\nenquadrados na classe 1: o rio Suruvi, das nascentes at\u00e9 o ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para\n\nabastecimento da cidade de Conc\u00f3rdia, e seus afluentes nesse trecho; o rio Ditinho, das\n\nnascentes at\u00e9 o ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento da cidade de Xanxer\u00ea, e seus\n\nafluentes nesse trecho; o rio Lajeado S\u00e3o Jos\u00e9, das nascentes at\u00e9 o local de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\n\npara abastecimento da cidade de Chapec\u00f3, e seus afluentes nesse trecho. Os demais rios da\n\nregi\u00e3o oeste s\u00e3o enquadrados na classe 2. Excetuando-se o rio dos Queimados, contribuinte da\n\nmargem direita do rio Uruguai, e seus efluentes (munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia); rio do Tigre,\n\ncontribuinte da margem direita do rio do Peixe, e seus efluentes, na cidade de Joa\u00e7aba e rio\n\nLajeado Grande, exceto o Lajeado S\u00e3o Jos\u00e9, a montante da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para\n\nabastecimento da cidade de Chapec\u00f3 e seus efluentes que, em raz\u00e3o do elevado grau de\n\npolui\u00e7\u00e3o, foram enquadrados na classe 3.\n\nAs \u00e1guas de classe 1 s\u00e3o destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico sem tratamento\n\npr\u00e9vio ou com simples desinfec\u00e7\u00e3o; as de classe 2 s\u00e3o destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico\n\nap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as ou plantas frut\u00edferas e \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de\n\ncontato prim\u00e1rio (nata\u00e7\u00e3o, esqui-aqu\u00e1tico e mergulho); as de classe 3  s\u00e3o destinadas ao\n\nabastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de peixes em geral e\n\nde outros elementos da fauna e da flora e \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais; e  as de classe 4  s\u00e3o\n\ndestinadas ao abastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento avan\u00e7ado, ou \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, \u00e0\n\nharmonia paisag\u00edstica, ao abastecimento industrial, \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o e a usos menos exigentes (Art.\n\n5 do Decreto 14.250/81).\n\nAl\u00e9m disso, na Subse\u00e7\u00e3o III, o referido decreto trata dos padr\u00f5es de qualidade da \u00e1gua,\n\nestabelecendo que nas \u00e1guas de Classe 1 n\u00e3o ser\u00e3o tolerados lan\u00e7amentos de efluentes,\n\nmesmo tratados. Para \u00e1guas de Classe 2 s\u00e3o estabelecidos, entre outros par\u00e2metros, os\n\nseguintes limites:\n\nSubst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor  Virtualmente ausentes\nOxig\u00eanio Dissolvido - OD, de no m\u00ednimo 5 mg/l\nDemanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio - DBO , de no m\u00e1ximo 5 mg/l\nColiformes totais at\u00e9 5.000/100 ml\nColiformes fecais at\u00e9 1.000/100 ml\nEm rela\u00e7\u00e3o as \u00e1guas de Classe 3, o OD n\u00e3o pode ser inferior a 4 mg/l\nDBO de no m\u00e1ximo 10 mg/l\nColiformes totais at\u00e9 20.000/100 ml\nColiformes fecais: 4.000/100 ml\n\n                                                                                                                                                        \n24 Esta resolu\u00e7\u00e3o substitui a antiga resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N\u00ba 20/86, de 30 de julho de 1986.\n\n\n\n97\n\nAssim, no presente cap\u00edtulo, como uma das formas para caracterizar o estado\n\nambiental dos recursos h\u00eddricos da microrregi\u00e3o quando n\u00e3o dispon\u00edvel outro indicador mais\n\nadequado, procurou-se realizar uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa entre os padr\u00f5es de qualidade da\n\n\u00e1gua estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o (Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA) quanto ao enquadramento do\n\ncorpo receptor e aqueles obtidos pela avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1gua atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de\n\ndiagn\u00f3stico ou monitoramento.\n\n6.2 A qualidade das \u00e1guas superficiais\n\nA primeira evid\u00eancia p\u00fablica do comprometimento do estado ambiental da regi\u00e3o\n\nprovocado pela atividade suin\u00edcola aconteceu no inicio da d\u00e9cada de 80, a partir da divulga\u00e7\u00e3o\n\nde dados de levantamentos realizados pela Epagri, que demonstravam que aproximadamente\n\n90% das amostras de \u00e1gua utilizadas para o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o rural localizada na\n\nregi\u00e3o Oeste catarinense, apresentavam presen\u00e7a de coliformes fecais25, n\u00e3o atendendo,\n\nassim, ao padr\u00e3o de potabilidade da \u00e1gua estabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o. Esses dados diziam\n\nrespeito basicamente a amostras de \u00e1gua de fontes de abastecimento superficial utilizadas\n\npelas fam\u00edlias rurais para o seu consumo di\u00e1rio. Ou seja, os dados evidenciavam a\n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superficial por dejetos animais, que, no caso espec\u00edfico, foram\n\npreponderantemente atribu\u00eddos \u00e0 suinocultura, devido \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o dessa atividade\n\nna regi\u00e3o avaliada e pela generaliza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos para fertiliza\u00e7\u00e3o\n\ndas \u00e1reas de lavoura.\n\nA partir dessa constata\u00e7\u00e3o, que teve o m\u00e9rito de chamar a aten\u00e7\u00e3o da sociedade e\n\nmobilizar segmentos dela em torno do problema, surgiram iniciativas pontuais com o objetivo\n\nde avaliar o n\u00edvel de qualidade da \u00e1gua dos principais rios que conformam a microrregi\u00e3o.\n\nEntre essas iniciativas, destaca-se o trabalho de diagn\u00f3stico da sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio\n\nRancho Grande, desenvolvido pela Epagri e Embrapa Su\u00ednos e Aves, que, no per\u00edodo de 27\n\nde maio a 21 de setembro de 1992, realizaram nove campanhas de monitoramento. As\n\nan\u00e1lises avaliaram cinco indicadores de qualidade: demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO5),\n\ndemanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio (DQO), s\u00f3lidos totais na \u00e1gua (ST), n\u00edvel de coliformes fecais e\n\noxig\u00eanio dissolvido (OD).\n\n                                                \n25 Os coliformes fecais s\u00e3o bact\u00e9rias que vivem nos intestinos de homens e de animais vertebrados, cuja presen\u00e7a na \u00e1gua\nconstitui prova de contamina\u00e7\u00e3o por fezes. Causam, principalmente, doen\u00e7as gastrointestinais.\n\n\n\n98\n\nO resultado do monitoramento indicou que, dos cinco par\u00e2metros analisados,\n\nexcetuando-se o oxig\u00eanio dissolvido, todos apresentaram valores em desconformidade com o\n\nenquadramento do corpo receptor. A partir desses resultados e de outras observa\u00e7\u00f5es, o\n\nrelat\u00f3rio apontava que o rio Rancho Grande apresentava-se polu\u00eddo por res\u00edduos l\u00edquidos das\n\ngranjas de su\u00ednos, bovinos e aves e por outros res\u00edduos produzidos nos diversos\n\nestabelecimentos agr\u00edcolas localizados na bacia hidrogr\u00e1fica do referido rio (BACIA, 1993).\n\n6.2.1 A avalia\u00e7\u00e3o das microbacias trabalhadas pela Epagri\n\nO trabalho que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o mais direta entre a press\u00e3o ambiental da\n\natividade suin\u00edcola e a qualidade ambiental de um determinado meio, no caso o h\u00eddrico, \u00e9 o\n\nrelat\u00f3rio final do Programa de Microbacias, intitulado Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto Microbacias:\n\nmonitoramento da qualidade da \u00e1gua (ICEPA,1999).\n\nO trabalho de avalia\u00e7\u00e3o utilizou-se de quatro bases de dados: a) dados sobre 18\n\nmicrobacias monitoradas pela Casan e trabalhadas pelo projeto; b) indicadores de qualidade\n\nda \u00e1gua de 13 microbacias monitoradas pela Epagri, atrav\u00e9s do Projeto Microbacias; c) estudo\n\nde caso da microbacia hidrogr\u00e1fica Lajeado S\u00e3o Jos\u00e9, no munic\u00edpio de Chapec\u00f3, conduzido\n\npela Epagri; d) informa\u00e7\u00f5es de 5 microbacias trabalhadas e monitoradas pelo conv\u00eanio\n\nEpagri/Gerasul na \u00e1rea de influ\u00eancia da barragem de It\u00e1-SC. No presente trabalho ser\u00e1 feita\n\nrefer\u00eancia apenas aos dados relacionados \u00e0s microbacias pertencentes \u00e0 bacia do Jacutinga e\n\nmicrobacias cont\u00edguas.\n\n6.2.2 Microbacias localizadas a montante da barragem de It\u00e1\n\nO acompanhamento da qualidade das \u00e1guas foi realizado pela Epagri, no per\u00edodo\n\n1998-1999, em microbacias hidrogr\u00e1ficas localizadas na margem direita da \u00e1rea de\n\nabrang\u00eancia do reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de It\u00e1 \u2013 UHE \u2013, Estado de Santa Catarina,\n\nenvolvendo as sub-bacias do rio Jacutinga, rio Rancho Grande e rio do Peixe.\n\nEm cinco microbacias (Bela Vista/It\u00e1, Lajeado do Tigre/Conc\u00f3rdia, Arroio\n\nVeado/Peritiba, Capelinha/Ipira e Da Vila/Piratuba) foram monitorados os seguintes\n\npar\u00e2metros da condi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua: precipita\u00e7\u00e3o, n\u00edvel e vaz\u00e3o do rio, turbidez, s\u00f3lidos totais,\n\ncoliformes.  Os dados obtidos atrav\u00e9s desse monitoramento, apesar de o per\u00edodo de an\u00e1lise ter\n\nsido pequeno, permitiram constatar que os indicadores f\u00edsicoqu\u00edmicos da \u00e1gua dos rios\n\nmonitorados estavam de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente. No entanto, foi observado uma\n\n\n\n99\n\nconcentra\u00e7\u00e3o constante de coliformes fecais em todas as microbacias, indicando a exist\u00eancia\n\npermanente de material org\u00e2nico em transporte nos rios. Al\u00e9m disso, chamava a aten\u00e7\u00e3o a\n\ngrande instabilidade na concentra\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a  de picos bastante elevados em rela\u00e7\u00e3o aos\n\ncoliformes  totais nos pontos analisados (chegando a atingir 40.000 NMP/100 ml).\n\nA exist\u00eancia de elevadas concentra\u00e7\u00f5es em determinados momentos (Figura 8) indica\n\nque a \u00e1gua est\u00e1 sendo bastante exposta \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o, principalmente, nos dias de chuva.\n\nEsse fato \u00e9 explicado no relat\u00f3rio tanto pela lavagem que acontece na microbacia pela a\u00e7\u00e3o da\n\nchuva (escoamento superficial) quanto pela inadequa\u00e7\u00e3o dos sistemas de armazenamento e\n\ntratamento dos dejetos animais existentes nas microbacias monitoradas (ICEPA, 1999).\n\nFigura 8 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de coliformes fecais na \u00e1gua dos rio de Conc\u00f3rdia.\nFonte: ICEPA Relat\u00f3rio Final Projeto Microbacias, 1999.\n\n6.2.3 O caso das microbacias acompanhadas pela CASAN\n\nUtilizaram-se dados do monitoramento da qualidade da \u00e1gua bruta realizados pela\n\nCASAN em tr\u00eas microbacias da microrregi\u00e3o trabalhada pelo Projeto Microbacias e que\n\ncoincidiam com pontos de coleta de \u00e1gua para abastecimento da popula\u00e7\u00e3o (mananciais de\n\nabastecimento da Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento (CASAN))  para uma\n\navalia\u00e7\u00e3o dos resultados na qualidade da \u00e1gua proporcionado pelo Projeto.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos rios nos quais o monitoramento da qualidade da \u00e1gua foi realizado pela\n\nCASAN, constatam-se picos mais elevados de concentra\u00e7\u00e3o de coliformes fecais no per\u00edodo\n\nde 1993 a 1998 quando comparados com os do per\u00edodo de 1984 a 1992, em que as\n\nconcentra\u00e7\u00f5es eram mais est\u00e1veis e n\u00e3o superiores a 3.000 NMP/100ml\n\n0\n\n1 0\n\n2 0\n\n3 0\n\n4 0\n\n5 0\n\n6 0\n\n7 0\n\n8 0\n\n04\n/0\n\n3/\n98\n\n17\n/0\n\n3/\n98\n\n31\n/0\n\n3/\n98\n\n15\n/0\n\n4/\n98\n\n29\n/0\n\n4/\n98\n\n12\n/0\n\n5/\n98\n\n26\n/0\n\n5/\n98\n\n09\n/0\n\n6/\n98\n\n22\n/0\n\n6/\n98\n\n08\n/0\n\n7/\n98\n\n23\n/0\n\n7/\n98\n\n06\n/0\n\n8/\n98\n\n20\n/0\n\n8/\n98\n\n03\n/0\n\n9/\n98\n\n17\n/0\n\n9/\n98\n\n29\n/0\n\n9/\n98\n\n16\n/1\n\n0/\n98\n\n29\n/1\n\n0/\n98\n\n12\n/1\n\n1/\n98\n\n26\n/1\n\n1/\n98\n\n16\n/1\n\n2/\n98\n\n11\n/0\n\n2/\n99\n\n25\n/0\n\n2/\n99\n\n11\n/0\n\n3/\n99\n\n26\n/0\n\n3/\n99\n\n12\n/0\n\n4/\n99\n\n28\n/0\n\n4/\n99\n\n27\n/0\n\n5/\n99\n\n08\n/0\n\n7/\n99\n\nP e r \u00ed o d o\n\nP\nre\n\nci\npi\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \n(m\n\nm\n)\n\n0 , 0\n\n5 0 0 0 0 , 0\n\n1 0 0 0 0 0 , 0\n\n1 5 0 0 0 0 , 0\n\n2 0 0 0 0 0 , 0\n\n2 5 0 0 0 0 , 0\n\n3 0 0 0 0 0 , 0\n\nC\nol\n\nifo\nrm\n\nes\n fe\n\nca\nis\n\n (\nN\n\nM\nP\n\n/1\n00\n\nm\nL)\n\nC h u v a  ( m m )\nC o l .  F e c a i s  ( N M ) / 1 0 0 m l )\nL i n e a r  ( C o l .  F e c a i s  ( N M ) / 1 0 0 m l ) )\n\n\n\n100\n\nNas tr\u00eas microbacias que pertencem \u00e0 bacia do rio Jacutinga e seus cont\u00edguos\n\n(microbacias do Lageado Manso - Ipumirim; Lageado Joanino-Lind\u00f3ia do Sul; Rio Bonito -\n\nJabor\u00e1), objeto de interven\u00e7\u00e3o do Programa de Microbacias, constata-se um aumento relativo\n\nda freq\u00fc\u00eancia de amostras de \u00e1gua com concentra\u00e7\u00e3o elevada de coliformes ap\u00f3s o per\u00edodo de\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es do Programa, quando comparado com o verificado nas amostras\n\nrelativas ao per\u00edodo anterior \u00e0s a\u00e7\u00f5es do projeto (ICEPA, 1999, p.49)\n\nNo caso da microbacia Rio Bonito-Jabor\u00e1, no per\u00edodo anterior ao projeto (1984 -\n\n1992), 100% das amostras apresentavam concentra\u00e7\u00e3o inferior a 4.000 coliformes fecais por\n\n100 ml; ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo 1993-1998, 62% da amostras apresentaram-se em\n\nfaixa superior a esse valor.\n\nNo munic\u00edpio de Lind\u00f3ia do Sul, que na \u00e9poca utilizava as \u00e1guas do Lajeado Joanino\n\npara abastecimento, os \u00edndices de coliformes fecais, que, no per\u00edodo anterior \u00e0s a\u00e7\u00f5es de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Projeto, apresentavam apenas 3% das amostras na faixa de concentra\u00e7\u00e3o\n\nsuperior a 4.000 ml/l, passou a apresentar  47% da amostras com essa concentra\u00e7\u00e3o.\n\nEm resumo, apesar das grandes varia\u00e7\u00f5es nos n\u00edveis de coliformes fecais existentes\n\nnos rios ao longo do tempo, constata-se um elevado grau de exposi\u00e7\u00e3o desses rios \u00e0\n\ncontamina\u00e7\u00e3o por dejetos animais, principalmente nos dias de chuva. (ICEPA, 1999).\n\nAs justificativas apresentada no relat\u00f3rio para essa eleva\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de coliformes\n\nfecais nas \u00e1guas das microbacias analisadas, apesar das a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo projeto,\n\nreferem-se ao aumento da popula\u00e7\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos que aconteceu na\n\nmicrorregi\u00e3o durante esse per\u00edodo. Os dados, no entanto, n\u00e3o demonstram um insucesso das\n\na\u00e7\u00f5es ambientais do projeto, pois ocorreram melhorias significativas em outros par\u00e2metros\n\nrelacionados \u00e0 qualidade da \u00e1gua, como a redu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais, o que comprova a\n\nefici\u00eancia da a\u00e7\u00e3o dos programa no combate aos processos erosivos.\n\n6.2.4 O monitoramento do Lajeado Fragoso\n\nA sub-bacia do Lajeado dos Fragosos, localizada inteiramente no munic\u00edpio de\n\nConc\u00f3rdia, compreende dois distritos, oito comunidades rurais e dois bairros residenciais,\n\nabrangendo uma \u00e1rea de 6.400 hectares, o que corresponde a cerca de 8,0% da \u00e1rea total do\n\nmunic\u00edpio. O Lajeado dos Fragosos \u00e9 o principal tribut\u00e1rio do rio Jacutinga em termos de\n\n\n\n101\n\nvolume de \u00e1gua, com uma vaz\u00e3o m\u00e9dia em sua foz pr\u00f3xima a 959 l/s. O seu enquadramento\n\nquanto \u00e0 qualidade de \u00e1gua \u00e9 de rio classe 2.\n\nEssa sub-bacia, devido \u00e0 sua representatividade relativa a aspectos ambientais, foi\n\nescolhida pela Embrapa Su\u00ednos e Aves para ser objeto de um levantamento sobre o impacto\n\nda polui\u00e7\u00e3o por dejetos animais no meio ambiente. Atrav\u00e9s desse estudo, realizado no per\u00edodo\n\n1998-2000, que constou de um detalhado diagn\u00f3stico ambiental, foram levantados aspectos\n\nrelacionados a qualidade da \u00e1gua, a levantamento do solo e das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas\n\ndos agricultores residentes nessa sub-bacia.\n\nO levantamento da qualidade da \u00e1gua foi realizado no per\u00edodo de um ano (de 5/8/98 a\n\n6/7/99), com freq\u00fc\u00eancia quinzenal, em 17 pontos de amostragem previamente determinados\n\nem fun\u00e7\u00e3o de seus eventos poluidores. Na Tabela 21 apresenta-se um resumo dos resultados\n\ndos principais par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e compara-os com os padr\u00f5es\n\nestabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o 357/2005 do CONAMA para rio classe 226.\n\nTabela 19 \u2013 Par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua do Lajeado Fragosos e Limites do Conama.\n\nPar\u00e2metros M\u00e9dia Valor\nM\u00ednimo\n\nValor M\u00e1ximo Conama-\nClasse 2\n\nPH 6,89 5,5 7,8 6 a 9\n\nOxig\u00eanio Dissolvido (mg/L O2) 7,37 4,37 13,0 5\n\nDBO5  (mg/L) 3,8 0,5 20,0 5\n\nDQO (mg/L) 11,02 1,0 37,0\n\nNitrato (mg/L) 16,9 0,4 108 10\n\nFosfatos total (mg/L) 1,03 0,10 7,0 0,1\n\nTurbidez (UNT) 16,3 1,2 204 100\n\nColiformes fecais (NMP/100 mL) 15.000 1.900 187.300 1000\n\nFonte: Embrapa Su\u00ednos e Aves,2000. ? Ambiente l\u00f3tico e tribut\u00e1rios de ambientes intermedi\u00e1rios.\n\nOs resultados do monitoramento demonstram contamina\u00e7\u00e3o por microorganismos de\n\norigem fecal (coliformes totais e fecais), bem como por carga org\u00e2nica.\n\nA partir do ano de 2002 a sub-bacia voltou a ser monitorada, agora sob o \u00e2mbito do\n\nPrograma Nacional do Meio Ambiente (PNMA II), projeto do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\n\nfinanciado pelo Banco Mundial, com o objetivo de definir um modelo de gest\u00e3o ambiental\n\n                                                \n26 Segundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 357/2005 do CONAMA, o Lageado Fragoso pertence \u00e0 classe 2, pois seus corpos h\u00eddricos s\u00e3o\ndestinados ao abastecimento dom\u00e9stico ap\u00f3s tratamento convencional.\n\n\n\n102\n\npara as propriedades produtoras de su\u00ednos em Santa Catarina. Esse programa ser\u00e1 discutido\n\ncom maiores detalhes mais adiante.\n\nAs novas an\u00e1lises realizadas, no entanto, refor\u00e7aram o diagn\u00f3stico anterior, pois, ap\u00f3s\n\nseis meses de monitoramento (julho de 2002 a fevereiro de 2003), constataram que os\n\ncoliformes totais e fecais apresentaram uma freq\u00fc\u00eancia de amostra com valores superiores aos\n\npadr\u00f5es da resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA.\n\nEm s\u00edntese, os dados de monitoramento da qualidade da \u00e1gua dispon\u00edveis mostram que\n\nos par\u00e2metros mais cr\u00edticos podem ser considerados os coliformes fecais, os nitratos e o\n\nf\u00f3sforo. Esses s\u00e3o indicativos suficientes para mostrar a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais\n\npor carga org\u00e2nica, no entanto insuficientes para estabelecer uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa do\n\nestado ambiental dos recursos h\u00eddricos na microrregi\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, devemos considerar que a Legisla\u00e7\u00e3o Federal (Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n.\n\n357/05) estabelece que os usos preponderantes do recurso h\u00eddrico s\u00e3o, dentre outros, o\n\nabastecimento p\u00fablico e a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio das comunidades aqu\u00e1ticas. Sendo assim,\n\na qualidade da \u00e1gua avaliada apenas pelos par\u00e2metros do abastecimento p\u00fablico \u00e9\n\ninsuficiente, uma vez que se deve considerar tamb\u00e9m sua qualidade quanto \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vida\n\naqu\u00e1tica. Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo aspecto, a falta de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 quase que completa.\n\nDesse modo, o trabalho de monitoramento de macroinvertebrados bent\u00f4nicos nas \u00e1guas do\n\nLajeado Fragosos constituiu um primeiro esfor\u00e7o no sentido de avaliar a qualidade da \u00e1gua\n\ndesde uma perspectiva mais abrangente, uma vez que esse trabalho levou em considera\u00e7\u00e3o\n\ntamb\u00e9m aspectos relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vida aqu\u00e1tica.\n\n6.3 A qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea\n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea geralmente tende a manter a sua qualidade relativamente constante\n\nno tempo, e \u00e9 em regra l\u00edmpida, incolor e isenta de bact\u00e9rias, pois conta com a prote\u00e7\u00e3o\n\nnatural do subsolo. Para que se saiba sua qualidade, torna-se necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de\n\nexames para verificar se n\u00e3o h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o das propriedades originais causadas por fen\u00f4menos\n\nantr\u00f3picos ou at\u00e9 mesmo naturais.\n\nNa regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina existem basicamente dois grandes reservat\u00f3rios de\n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, que s\u00e3o o Aq\u00fc\u00edfero Guarani e o Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral. O primeiro encontra-\n\nse exclusivamente coberto pelas rochas vulc\u00e2nicas da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, o que lhe confere\n\num car\u00e1ter de aq\u00fc\u00edfero confinado; o segundo desenvolve-se nos derrames bas\u00e1lticos, com\n\n\n\n103\n\ncondi\u00e7\u00e3o de armazenamento e circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua localizadas em fraturas e outras\n\ndescontinuidades, constituindo-se no aq\u00fc\u00edfero mais utilizado do Oeste catarinense (SANTA\n\nCATARINA, 2002).\n\nA redu\u00e7\u00e3o da qualidade e da quantidade das \u00e1guas superficiais tem intensificado a\n\ndemanda da utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas para o consumo humano, industrial e\n\nagropecu\u00e1rio. Em decorr\u00eancia disso, muitos po\u00e7os profundos t\u00eam sido perfurados, alguns dos\n\nquais sem respeitar os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos adequados (SANTA CATARINA, 2002).\n\nEssa demanda crescente pelas \u00e1guas subterr\u00e2neas, associada \u00e0 elevada press\u00e3o\n\nambiental proveniente das deje\u00e7\u00f5es animais, faz com que se suspeite que a qualidade da \u00e1gua\n\nsubterr\u00e2nea pode estar sendo afetada por fontes locais de contamina\u00e7\u00e3o, tais como o nitrato,\n\nprovenientes de deje\u00e7\u00f5es animais.\n\nSegundo Foster e Hirata (1988) citado por Cetesb (2003), \u201co risco de contamina\u00e7\u00e3o da\n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea pode ser avaliado atrav\u00e9s da associa\u00e7\u00e3o entre a vulnerabilidade natural do\n\naq\u00fc\u00edfero e a carga contaminante potencial existente\u201d. O conceito de vulnerabilidade natural\n\nindica o grau de suscetibilidade de um aq\u00fc\u00edfero a uma carga poluidora.\n\nApesar de os aq\u00fc\u00edferos apresentarem uma prote\u00e7\u00e3o natural contra a polui\u00e7\u00e3o em\n\ndecorr\u00eancia do solo sobreposto e das camadas confinantes, se a \u00e1gua subterr\u00e2nea for\n\ncontaminada, os custos e o tempo para a descontamina\u00e7\u00e3o s\u00e3o superiores aos da \u00e1gua\n\nsuperficial, e em muitos casos  inviabilizam seu uso. Em geral, quando se detecta polui\u00e7\u00e3o nas\n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, necessita-se de um intenso trabalho de investiga\u00e7\u00e3o para delimitar as\n\nplumas e determinar a origem da contamina\u00e7\u00e3o, que pode ter ocorrido v\u00e1rios anos antes ou\n\nem locais distantes do po\u00e7o contaminado.\n\nPor causa da vulnerabilidade dos aq\u00fc\u00edferos e do potencial de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n\nsubterr\u00e2neas, h\u00e1 necessidade de escolha adequada dos locais de perfura\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os\n\ntubulares destinados ao abastecimento humano, de estabelecimento de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o em\n\nsua volta e de controle das atividades potencialmente contaminadoras nessas \u00e1reas (CETESB,\n\n2003; SANTA CATARINA, 2002).\n\nEm algumas regi\u00f5es do mundo, como \u00e9 o caso do Estado da Baviera, na Alemanha,\n\nonde a maior parte dos munic\u00edpios, incluindo a capital, Munique, s\u00e3o totalmente abastecidos\n\ncom \u00e1gua subterr\u00e2nea, os po\u00e7os s\u00e3o localizados em extensas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o e fortemente\n\nresguardados contra vandalismos e/ou sabotagens. Al\u00e9m disso, as concession\u00e1rias de \u00e1gua\n\n\n\n104\n\ndaquele Estado negociam com os produtores rurais uma indeniza\u00e7\u00e3o pela redu\u00e7\u00e3o da\n\nprodutividade agr\u00edcola pela redu\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes nitrogenados, como forma de\n\nproteger a qualidade das \u00e1guas captadas, que s\u00e3o, em sua maioria, provenientes dos aq\u00fc\u00edferos\n\nsedimentares livres (fre\u00e1ticos) (CETESB, 2003).\n\nO Projeto Oeste de Santa Catarina (PROESC), resultado de conv\u00eanio firmado entre a\n\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM) e o Governo do Estado de Santa Catarina, atrav\u00e9s da\n\nSecretaria de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente \u2013 (SDM) e da Secretaria de Estado\n\ndo Desenvolvimento Rural e da Agricultura\u2013 (SDA), realizou um amplo diagn\u00f3stico da\n\nsitua\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos do Oeste catarinense. Atrav\u00e9s desse projeto foram\n\nlevantados 2.723 po\u00e7os tubulares, dos quais 2.714 captam \u00e1gua do Aq\u00fc\u00edfero Serra Geral e\n\napenas 9 po\u00e7os captam \u00e1gua do Aq\u00fc\u00edfero Guarani.\n\nO estudo realizado pelo PROESC abrange uma \u00e1rea continental de 22.500 km2\n\n(23,56% da superf\u00edcie territorial do Estado) que possui sua economia calcada principalmente\n\nna agroind\u00fastria e onde se encontram as grandes empresas do setor de avicultura e\n\nsuinocultura ,como a Sadia, Perdig\u00e3o, Chapec\u00f3 e Aurora. Como conseq\u00fc\u00eancia da intensa\n\natividade agropecu\u00e1ria, geralmente realizada de maneira pouco sustent\u00e1vel, constata-se o\n\nagravamento da eros\u00e3o e do assoreamento dos rios, al\u00e9m de grande contamina\u00e7\u00e3o dos\n\nmananciais superficiais por dejetos de su\u00ednos e agrot\u00f3xicos.  A degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n\nsuperficiais na regi\u00e3o deu in\u00edcio a uma crescente corrida em busca das \u00e1guas subterr\u00e2neas,\n\nexpressa pelo incremento na perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares desde a d\u00e9cada de 80.\n\nPara avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da f\u00edsico-qu\u00edmico das \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o, o\n\nProjeto realizou 183 an\u00e1lises e constatou  \"que, apesar das condi\u00e7\u00f5es ambientais adversas a\n\nque os aq\u00fc\u00edferos fraturados est\u00e3o sujeitos na regi\u00e3o, os problemas relacionados com\n\ncontamina\u00e7\u00e3o deste recurso h\u00eddrico ainda s\u00e3o muito incipientes e localizados [....]\u201d. Al\u00e9m\n\ndisso, o valor m\u00e1ximo de contamina\u00e7\u00e3o por nitrato encontrado nos po\u00e7os analisados foi de\n\n1,10 mg/l (NO3-N).(FREITAS, 2003, p.26).\n\nNo entanto, o pr\u00f3prio relat\u00f3rio do referido projeto questiona: \u2013 Por quanto tempo o\n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o provocado pelo desmatamento, pelas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas,\n\npela utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos de su\u00ednos na fertiliza\u00e7\u00e3o de lavouras e pelos agrot\u00f3xicos pode\n\ncontinuar sem afetar a quantidade e a qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas da regi\u00e3o?\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante mencionar que muitos poluentes demoram um tempo\n\nrelativamente longo at\u00e9 atingirem as \u00e1guas subterr\u00e2neas. Trabalhos desenvolvidos por\n\n\n\n105\n\npesquisadores americanos constataram que o nitrato aplicado durante um experimento\n\nrealizado no per\u00edodo de 1969 a 1974 aparentemente levou quase trinta anos para mover-se\n\npelo solo at\u00e9 chegar \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea, a uma profundidade de aproximadamente 20 metros\n\n(TOMER; BURKART, 2003).\n\n6.4 A qualidade do ar\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos problemas de qualidade do ar podemos dividir a quest\u00e3o em dois\n\naspectos os problemas relativos \u00e0 ocorr\u00eancia de emiss\u00f5es gasosas que afetam localmente os\n\nmoradores da regi\u00e3o onde os animais est\u00e3o alojados e os que dizem respeito \u00e0 emiss\u00e3o dos\n\ngases que contribuem para a gera\u00e7\u00e3o do efeito estufa.\n\n6.4.1 Os efeitos globais\n\nOs tr\u00eas principais gases respons\u00e1veis pelo efeito estufa emitidos pela produ\u00e7\u00e3o de\n\nsu\u00ednos s\u00e3o o di\u00f3xido de carbono (CO2), metano (CH4) e o \u00f3xido nitroso (N2O). A contribui\u00e7\u00e3o\n\nda suinocultura para esse fen\u00f4meno \u00e9 proveniente tanto diretamente da produ\u00e7\u00e3o animal\n\nquanto do processamento dos alimentos necess\u00e1rios para sua nutri\u00e7\u00e3o. Emiss\u00e3o de carbono,\n\nmetano e \u00f3xido n\u00edtrico s\u00e3o todos influenciados de uma maneira indireta pelos sistemas\n\nintensivos de produ\u00e7\u00e3o (DE HAAN et al, 1997).\n\nSegundo Bouwman (1995) a emiss\u00e3o global de metano proveniente da produ\u00e7\u00e3o\n\nanimal \u00e9 estimada em 18%. A principal fonte de metano \u00e9 a alimenta\u00e7\u00e3o de ruminantes com\n\nalimentos de baixa qualidade e dietas fibrosas. No entanto, como na suinocultura os animais\n\ns\u00e3o alimentados com alimentos de alta qualidade a emiss\u00e3o de metano proveniente da\n\natividade suin\u00edcola n\u00e3o \u00e9 preocupante. Safely et al. (1992) estima que 20% da emiss\u00e3o de\n\nmetano relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o animal \u00e9 causada pelo processo anaer\u00f3bico que acontece nos\n\nlocais onde permanecem os dejetos na forma liquida.\n\nAl\u00e9m disso, deve-se considerar nessa avalia\u00e7\u00e3o o aumento do n\u00edvel de di\u00f3xido de\n\ncarbono resultante do gasto de energia de combust\u00edvel f\u00f3ssil empregado na produ\u00e7\u00e3o de\n\nalimentos concentrados, pois estes se constituem no principal insumo dos sistemas intensivo\n\nde produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos (SPIES, 2003). A produ\u00e7\u00e3o de alimentos concentrados pode ser\n\nproporcionalmente o maior emissor de CO2, embora, quantific\u00e1-lo seja dif\u00edcil.\n\n\n\n106\n\nO nitrog\u00eanio das fezes encontra-se, predominantemente, na forma de prote\u00edna,\n\nenquanto o nitrog\u00eanio na urina est\u00e1 principalmente na forma de ur\u00e9ia. Esta ultima \u00e9 facilmente\n\nhidrolisada e catabolizada pela enzima urease em di\u00f3xido de carbono e am\u00f4nia. A emiss\u00e3o de\n\nam\u00f4nia na atmosfera pode causar, al\u00e9m de danos graves nas vias respirat\u00f3rias dos seres\n\nhumanos e animais, a acidifica\u00e7\u00e3o do solo via fen\u00f4menos do tipo chuva \u00e1cida. (VAN DER\n\nPEET-SCHWERING et al., 1997)\n\nNo Brasil, at\u00e9 recentemente, o impacto das atividades agropecu\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nqualidade do ar n\u00e3o era objeto de maiores preocupa\u00e7\u00f5es. No entanto, a urbaniza\u00e7\u00e3o das\n\nregi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia, no ano de 1994, da Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es\n\nUnidas sobre Mudan\u00e7a do Clima27 alterou essa situa\u00e7\u00e3o. Acatando uma das recomenda\u00e7\u00f5es da\n\nConven\u00e7\u00e3o Quadro, o Brasil realizou o invent\u00e1rio das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, o\n\nque permitiu uma estimativa setorial da situa\u00e7\u00e3o.\n\nPara o Brasil, referente ao ano de 1994, as emiss\u00f5es de metano provenientes da\n\npecu\u00e1ria foram estimadas em 9,8 Tg, sendo que 9,4 Tg foram atribu\u00eddos \u00e0 fermenta\u00e7\u00e3o\n\nent\u00e9rica e 0,4 Tg aos sistemas de manejo de dejetos animais. Essas emiss\u00f5es correspondem \u00e0\n\n96% de todo o metano gerado por fontes de origem agr\u00edcola no pa\u00eds (que incluem tamb\u00e9m o\n\ncultivo de arroz irrigado por inunda\u00e7\u00e3o e a queima de res\u00edduos agr\u00edcolas nos campos).\n\nSomente os bovinos de corte e de leite somam 96% das emiss\u00f5es de metano provenientes da\n\nfermenta\u00e7\u00e3o ent\u00e9rica da pecu\u00e1ria do Pa\u00eds. As outras categorias de animais (bubalinos, muares,\n\ncaprinos, asininos, eq\u00fcinos, su\u00ednos) s\u00e3o respons\u00e1veis pelos 4% restantes das emiss\u00f5es de\n\nmetano. Como os su\u00ednos s\u00e3o animais monog\u00e1stricos e as suas emiss\u00f5es s\u00e3o consideradas\n\nnegligenci\u00e1veis (1kg CH4/animal/ano). (EMBRAPA, 2002).\n\nSpiz (2003), que analisou a contribui\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas principais gases convertendo-os em\n\nequivalente de C02, estimou que  a produ\u00e7\u00e3o de 1.000 kg de peso vivo de su\u00ednos at\u00e9 o\n\nmomento de sua entrega na plataforma do frigor\u00edfico gera 1.720 kg de gases respons\u00e1veis pelo\n\nefeito estufa.\n\n                                                \n27 A Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7a do Clima, criada em 1992, da qual o Brasil \u00e9\nsignat\u00e1rio, requer dos pa\u00edses membros a realiza\u00e7\u00e3o de invent\u00e1rios peri\u00f3dicos de emiss\u00f5es de gases gerados por\natividades agr\u00edcolas, industriais e urbanas. O cultivo de arroz irrigado por inunda\u00e7\u00e3o, a queima de res\u00edduos\nagr\u00edcolas, o processo de fermenta\u00e7\u00e3o ent\u00e9rica da pecu\u00e1ria ruminante e os seus dejetos, bem como o uso agr\u00edcola\ndos solos s\u00e3o considerados as principais fontes de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa gerados pelo setor\nagropecu\u00e1rio.\n\n\n\n107\n\n6.4.2 Os efeitos locais\n\nO nariz humano \u00e9 extremamente sens\u00edvel ao odor. Aproximadamente 10.000\n\ndiferentes odores s\u00e3o detect\u00e1veis pelas pessoas, mas apenas uma pequena percentagem \u00e9\n\nidentific\u00e1vel. Ou seja, a percep\u00e7\u00e3o do odor \u00e9 maior do que a capacidade de que as pessoas\n\npossuem para o descreve-lo. A resposta psicol\u00f3gica das pessoas ao odor \u00e9 complexa e, ainda,\n\nn\u00e3o completamente entendida. Algumas pessoas respondem ao odor com forte intensidade\n\nemocional, enquanto que outras n\u00e3o. Nesse sentido a experi\u00eancia social pode ser considerada\n\ncomo o principal fator na rea\u00e7\u00e3o das pessoas ao odor (SCHIFFMAN, 1997; BELLI, 1998;).\n\nForam identificados no ar existente nas proximidades das instala\u00e7\u00f5es de su\u00ednos mais\n\nde 160 subst\u00e2ncias. O odor emitido das instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o derivados da decomposi\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica\n\nda prote\u00edna presente nos dejetos e incluem am\u00f4nia, di\u00f3xido de carbono, metano e sulfeto de\n\nhidrog\u00eanio. (SCHIFFMAN, 1997)\n\nEstudos apontam que a principal preocupa\u00e7\u00e3o relacionada aos efeitos provocados pelo\n\nodor s\u00e3o irrita\u00e7\u00e3o dos olhos, nariz e garganta, irrita\u00e7\u00e3o e sonol\u00eancia. Al\u00e9m disso os odores\n\ndesagrad\u00e1veis podem provocar um impacto negativo tanto no aspecto f\u00edsico quanto\n\nmental.(SCHIFFMAN, 1997)\n\nSilva (2003) comenta que no meio rural os odores resultantes das cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos\n\nfazem parte do contexto e da pr\u00f3pria hist\u00f3ria e, apesar de desagrad\u00e1veis, a depend\u00eancia direta\n\nou indireta das atividades suin\u00edcolas para a sobreviv\u00eancia econ\u00f4mica, faz com que a\n\npopula\u00e7\u00e3o considere os odores algo inerentes \u00e0 atividade produtiva, uma conseq\u00fc\u00eancia da\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o um poss\u00edvel fator de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Mas o fato das\n\npessoas se habituarem n\u00e3o significa que os odores n\u00e3o possa estar provocando algum preju\u00edzo\n\n\u00e0 sa\u00fade.\n\nPara calcular o desconforto dos entrevistados ante os odores su\u00ednos, Silva (2003)\n\nempregou uma equa\u00e7\u00e3o  matem\u00e1tica que indica o inc\u00f4modo que uma pessoa sente em rela\u00e7\u00e3o\n\na eles. O resultado \u00e9 apresentado em uma tabela na qual o \u00edndice de desconforto varia de 0 a\n\n100, sendo este o inc\u00f4modo m\u00e1ximo que uma pessoa pode sentir. Pelas respostas a\n\nquestion\u00e1rios aplicados em 404 pessoas residentes em \u00e1reas urbanas e no meio rural do\n\nmunic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, constatou-se que a m\u00e9dia final de inc\u00f4modo dos entrevistados em\n\nConc\u00f3rdia foi de 72.\n\n\n\n108\n\nEm que pese a import\u00e2ncia dessa pesquisa pioneira, em rela\u00e7\u00e3o a percep\u00e7\u00e3o dos\n\nmoradores do munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia quanto as conseq\u00fc\u00eancias das emiss\u00f5es odor\u00edferas da\n\nsuinocultura, faltam pesquisas continuadas e mais abrangentes que avaliem a influ\u00eancia dos\n\ncontaminantes atmosf\u00e9ricos na sa\u00fade f\u00edsica e mental das pessoas residentes na regi\u00e3o.\n\n6.5 A qualidade do solo\n\nO recurso solo \u00e9 o meio mais utilizado na assimila\u00e7\u00e3o final dos dejetos animais na\n\nregi\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o de res\u00edduos org\u00e2nicos proporciona uma influ\u00eancia positiva nas condi\u00e7\u00f5es\n\ndo solo pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica,\n\nredu\u00e7\u00e3o do incrustamento e melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de preparo do solo. No entanto, os dejetos\n\ndevem ser aplicados de forma que seus nutrientes e demais constituintes n\u00e3o excedam a\n\ncapacidade que o solo possui de absorv\u00ea-los e armazen\u00e1-los (SEGANFREDO, 2000)\n\nA taxa de aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos n\u00e3o pode exceder a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo,\n\npois pode provocar escorrimento, o qual causa a eros\u00e3o. Nesse caso, nutrientes da plantas que\n\nestejam na solu\u00e7\u00e3o do solo ou ligados a part\u00edculas do solo juntamente com bact\u00e9rias, mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica e outros materiais agr\u00edcolas podem ser transportados para os corpos receptores.\n\nPara evitar  a adi\u00e7\u00e3o de nutrientes em quantidades superiores \u00e0s exigidas pelas culturas\n\ne, muitas vezes, at\u00e9 superiores \u00e0 capacidade de reten\u00e7\u00e3o do solo, recomenda-se equacionar a\n\ndose do res\u00edduo org\u00e2nico a ser aplicado tomando por base o nutriente cuja quantidade ser\u00e1\n\nsatisfeito com menor dose. \u00c9 preciso considerar, al\u00e9m da disponibilidade de nutrientes\n\ndeterminada pela an\u00e1lise do solo, a exig\u00eancia da cultura e a concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes nos\n\nres\u00edduos, e fazer, sempre que necess\u00e1rio, a suplementa\u00e7\u00e3o com adubos minerais sol\u00faveis e, de\n\nacordo com recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, com outros adubos e corretivos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao solo o impacto pelo uso excessivo de poluentes acontece em longo\n\nprazo. Com o passar do tempo as mudan\u00e7as acontecer\u00e3o, e o problema de altos n\u00edveis e taxas\n\nde nutrientes, metais pesados e outros elementos pode resultar em danos irrevers\u00edveis, tais\n\ncomo mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, tendendo para menos esp\u00e9cies, mas tolerantes a\n\naltos n\u00edveis de nutrientes. Al\u00e9m disso, os impactos ir\u00e3o requerer solu\u00e7\u00f5es altamente\n\ndispendiosas para serem revertidos.\n\nAs propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo fornecem condi\u00e7\u00f5es de\n\ntratamento de dejetos biodegrad\u00e1veis muito melhores que as criadas pelo homem. O solo\n\npossui a capacidade de fixar e imobilizar o f\u00f3sforo e transformar o nitrog\u00eanio; por isso, \u00e9\n\n\n\n109\n\nutilizado como dep\u00f3sito de res\u00edduos animais. No entanto, vale ressaltar que existem alguns\n\nfatores que afetam a polui\u00e7\u00e3o causada por esterco, tais como: forma de disposi\u00e7\u00e3o, quantidade\n\naplicada, \u00e9poca de aplica\u00e7\u00e3o, tipo de solo, clima e condi\u00e7\u00f5es de denitrifica\u00e7\u00e3o. Esses fatores\n\nprecisam ser observados para evitar que a utiliza\u00e7\u00e3o dos estercos como fertilizante passe a\n\ncausar problemas de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. (ICEPA, 1999; SEGANFREDO, 1999)\n\nO impactos ambiental da atividade sobre o solo ainda n\u00e3o constitui motivo de maiores\n\npreocupa\u00e7\u00f5es, embora algumas pesquisas evidenciem que a concentra\u00e7\u00e3o de nitrato  e\n\nmicronutrientes como o Zn e o Cu em determinadas \u00e1reas \u00e9 elevada e que tal tend\u00eancia tende\n\na crescer se forem mantidos os atuais n\u00edveis de aduba\u00e7\u00e3o. Preocupam-se centralmente com o\n\naspecto agron\u00f4mico da produ\u00e7\u00e3o em detrimento do aspecto ambiental (SEGANFREDO,\n\n2000) .\n\nLevantamentos realizados na sub-bacia do Lajeado Fragosos constataram que em solos\n\ncom elevadas taxas de aplica\u00e7\u00e3o de dejetos da suinocultura ocorreu um ac\u00famulo de nutriente\n\nnas camadas superficiais (de 10cm a 40 cm) dos solos. O caso mais destacado foi o do\n\nf\u00f3sforo, que, em solos com alta taxa de aplica\u00e7\u00e3o, atingiu a diferen\u00e7a m\u00e1xima na camada de\n\n40 cm de profundidade, apresentando valor 213 vezes maior que o encontrado no solo sem\n\naplica\u00e7\u00e3o (PNMA II, 2003).\n\nAl\u00e9m disso, estudos conduzidos por pesquisadores da Embrapa Milho e Sorgo nos\n\nsolos dos cerrados, onde se utilizou aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de res\u00edduos de su\u00ednos em taxas de 45,\n\n90 e 135 m3 ha-1 durante tr\u00eas anos sucessivos, abrangendo as camadas de 0-20, 20-40 e 40-60\n\ncm, mostrou que o comportamento do f\u00f3sforo, do pot\u00e1ssio, do magn\u00e9sio e do c\u00e1lcio foi\n\nsimilar em todos os tratamentos. No entanto, a concentra\u00e7\u00e3o do cobre e do zinco tendeu ao\n\nac\u00famulo nas camadas mais profundas, trazendo uma certa preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nseguran\u00e7a ambiental (EMBRAPA, 2004)28.\n\nAl\u00e9m dos impactos diretos que a aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos su\u00ednos provoca pela sua\n\ndeposi\u00e7\u00e3o nos solos das regi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o intensiva, deve-se considerar tamb\u00e9m os efeitos\n\nproporcionados de forma indireta, por exemplo, em conseq\u00fc\u00eancia do desmatamento\n\nprovocado pela necessidade de mais \u00e1reas agricult\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os que ser\u00e3o\n\nusados na alimenta\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos (SPIES, 2003).\n\n                                                \n28 Dispon\u00edvel em: http://www.cnpms.embrapa.br/milho/ferorganica.htm. Acesso em:  18 de junho de 2004.\n\n\n\n110\n\n6.6 A prolifera\u00e7\u00e3o de insetos\n\nAl\u00e9m dos fatores apresentados acima, dois outros aspectos podem ser utilizados como\n\nindicadores dos desequil\u00edbrios ambientais regionais, ou seja, a prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos\n\nborrachudos e a presen\u00e7a de moscas.\n\n6.6.1  A mosca\n\nA elevada produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente dos dejetos animais, que nem\n\nsempre recebem o manejo adequado, constitui-se no substrato ideal para que ocorra uma\n\ngrande prolifera\u00e7\u00e3o de moscas. Estima-se que apenas um su\u00edno eliminando cerca de dois\n\nquilos de esterco por dia representa um potencial para produzir at\u00e9 2.000 moscas.\n\nLevantamento realizado por Paiva (2002) na regi\u00e3o de Conc\u00f3rdia constatou que, em rela\u00e7\u00e3o a\n\nmoscas alimentadas por dejetos su\u00ednos, a esp\u00e9cie predominante \u00e9 a Musca domestica. Essa\n\nesp\u00e9cie provoca inc\u00f4modos aos seres humanos e animais dom\u00e9sticos e \u00e9 respons\u00e1vel pela\n\ntransmiss\u00e3o de algumas doen\u00e7as.\n\nOutro problema associado a prolifera\u00e7\u00e3o exagerada de moscas, devido ao manejo\n\ninadequado dos dejetos, diz respeito a necessidade do emprego de inseticidas para o seu\n\ncontrole. Levantamento realizado por Paiva (1994) constatou que num universo de 209 e\n\npropriedades pesquisadas no munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, 81,3% utilizavam controle qu\u00edmico das\n\nmoscas, dos quais 54,4% usavam um mesmo princ\u00edpio ativo muito29 eficiente para o combate de\n\nmoscas adultas, por\u00e9m muito suscet\u00edvel ao desenvolvimento de resist\u00eancia, o que est\u00e1 sendo detectado,\n\npela necessidade de maior freq\u00fc\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o do produto que, em algumas propriedades, \u00e9 feita\n\nde 3 em 3 dias, quando a recomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 a cada 6 meses. .\n\nDem\u00e9trio et al. (2003), em levantamento realizado com agricultores residentes na sub-\n\nbacia do Lajeado dos Fragosos, munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, constatou que 56,7% dos\n\nentrevistados consideram que a presen\u00e7a de moscas tem intensidade entre m\u00e9dia e muito\n\nelevada, para os demais  (43,3%) essa presen\u00e7a \u00e9  pequena ou inexistente.\n\n                                                \n29 Deltametrina \u00e9 o  princ\u00edpio ativo de um nseticida de elevada import\u00e2ncia no combate das moscas adultas\npor\u00e9m, muito suscet\u00edvel ao desenvolvimento de resist\u00eancia. Seu uso \u00e9 recomendado somente como parte de um\nsistema de controle integrado. (PAIVA, 1994)\n\n\n\n111\n\n6.6.2 Borrachudos\n\nOs borrachudos s\u00e3o insetos do g\u00eanero Simulium e merecem uma aten\u00e7\u00e3o especial,\n\nhaja vista a contribui\u00e7\u00e3o que prestaram \u00e0 explicita\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental. A elevada\n\nincid\u00eancia de borrachudos que ocorreu em  meados da d\u00e9cada de 80 na regi\u00e3o de Conc\u00f3rdia\n\nfoi apontada pelos t\u00e9cnicos como decorr\u00eancia do desequil\u00edbrio ambiental provocado,\n\nprincipalmente, pela polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por dejetos suin\u00edcolas\n\nAs f\u00eameas desses insetos alimentam-se do sangue de mam\u00edferos e aves e algumas\n\nesp\u00e9cies preferem o homem. Suas picadas doloridas, que provocam rea\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica,\n\ncomprometem a atividade agr\u00edcola e de lazer, al\u00e9m de serem vetor de doen\u00e7as para aves,\n\neq\u00fcinos e bovinos.\n\nA principal causa apontada na \u00e9poca pelos especialistas para a emerg\u00eancia desenfreada\n\ndesses insetos estava relacionada ao processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, principalmente dos\n\nrecursos h\u00eddricos, que ocorre na regi\u00e3o. Assim, a prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos borrachudos \u00e9\n\nexplicada como decorr\u00eancia do elevado aporte de mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente das deje\u00e7\u00f5es\n\nanimais nos rios da regi\u00e3o, que serve como alimento para as larvas dos mosquitos. Por sua\n\nvez, a destrui\u00e7\u00e3o das matas ciliares reduz a presen\u00e7a dos inimigos naturais dos mosquitos e\n\nfacilita o processo de sua dispers\u00e3o . Em resumo, a grande quantidade de alimentos  para as\n\nlarvas dos borrachudos que vivem na \u00e1gua, associada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos inimigos naturais (peixes\n\ne outros insetos) proporciona as condi\u00e7\u00f5es ideais para a multiplica\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o dos\n\nmosquitos borrachudos.\n\nSem d\u00favida foi o inc\u00f4modo provocado por esses insetos que motivou que a popula\u00e7\u00e3o\n\nregional se mobilizasse para reivindicar solu\u00e7\u00f5es para a problem\u00e1tica ambiental. Nos \u00faltimos\n\nanos, todavia, a incid\u00eancia de borrachudos tem sido mais reduzida. Dem\u00e9trio (2003) constatou\n\nque, para 70% dos agricultores moradores da bacia do Lajeado Fragosos, houve uma redu\u00e7\u00e3o\n\nna presen\u00e7a desses insetos. No entanto, essa constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode necessariamente ser\n\nassociada \u00e0 melhoria da qualidade da \u00e1gua dos rios, pois a popula\u00e7\u00e3o desses insetos varia de\n\nacordo com o clima, aumentando sua incid\u00eancia quando os ver\u00f5es s\u00e3o precedidos de per\u00edodos\n\ncom maior intensidade de chuva e reduzindo-a ap\u00f3s per\u00edodos de estiagem.\n\n\n\n112\n\n6.7 As percep\u00e7\u00f5es sobre a qualidade ambiental\n\nA qualidade ambiental, todavia, n\u00e3o pode ser entendida apenas atrav\u00e9s de dados\n\nobjetivos, uma vez que a percep\u00e7\u00e3o que as pessoas possuem sobre a qualidade do ambiente\n\nonde vivem constitui-se num elemento t\u00e3o fundamental quanto os dados. Ou seja, os\n\nproblemas ambientais n\u00e3o s\u00e3o algo puramente t\u00e9cnico e cient\u00edfico, pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o tamb\u00e9m\n\ndeterminados por processos sociais (PRETTY, 1995).\n\nA import\u00e2ncia de conhecer esse aspecto deve-se ao fato de que o modo de percep\u00e7\u00e3o\n\nda realidade e de organiza\u00e7\u00e3o dos fatos a ela pertinente t\u00eam implica\u00e7\u00f5es, embora nem sempre\n\nvis\u00edveis, nas quest\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas e de justi\u00e7a social. Nesse sentido, as ci\u00eancias\n\nsociais t\u00eam demonstrado que as quest\u00f5es ambientais n\u00e3o podem ficar restritas somente aos\n\nprocessos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, j\u00e1 que o mundo em que se situam, o mundo do seres\n\nhumanos e de suas rela\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 constitu\u00eddo por outros aspectos, tais como estilo de vida,\n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais, intera\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e quest\u00f5es de poder, distribui\u00e7\u00e3o de riscos e\n\ncontrole social.\n\nAs considera\u00e7\u00f5es apresentadas no t\u00f3pico a seguir foram realizadas a partir de\n\nentrevistas com atores-chave, de an\u00e1lise de conte\u00fado dos principais jornais da regi\u00e3o, de\n\nconsulta a diversas monografias da Universidade do Contestado (UnC) sobre a tem\u00e1tica\n\nambiental  e da pr\u00f3pria viv\u00eancia do autor,  na regi\u00e3o h\u00e1 mais de vinte anos.\n\nA primeira impress\u00e3o que se tem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sobre\n\nos riscos ambientais decorrentes da polui\u00e7\u00e3o provocada pelos dejetos suin\u00edcolas \u00e9 de que esse\n\nproblema diz respeito exclusivamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que vive no meio rural, s\u00f3 perturbando a\n\npopula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas eventualmente, por exemplo, quando os caminh\u00f5es\n\ntransportando su\u00ednos cruzam as ruas da cidade, ou ent\u00e3o, nos per\u00edodos mais quentes, quando o\n\nodor de alguma granja mais pr\u00f3xima dos aglomerados urbanos atinge a popula\u00e7\u00e3o local.\n\nNo entanto, os demais problemas que a polui\u00e7\u00e3o proveniente dos dejetos suin\u00edcolas\n\npode estar provocando em termos de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, de redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e\n\nde comprometimento dos ecossistemas regionais, os entrevistados n\u00e3o costumam apontar\n\ncomo significativos, s\u00e3o entendidos como uma fatalidade que deve ser suportada com\n\nresigna\u00e7\u00e3o por quem mora na regi\u00e3o, pois \u00e9 o pre\u00e7o do desenvolvimento econ\u00f4mico regional.\n\nGuivant, (1997, p14 ), avaliando essa situa\u00e7\u00e3o, realizou a seguinte observa\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n113\n\nAs magnitudes e conseq\u00fc\u00eancias diretamente detect\u00e1veis, como mortandade de\npeixes, ou alta prolifera\u00e7\u00e3o de borrachudos, moscas e pernilongos, tendem a ser\nreconhecidos como parte de um \"problema\", algo que deveria ser enfrentado e\ntransformado. Tamb\u00e9m a resist\u00eancia do gado a beber dos cursos de \u00e1gua e o cheiro\n\u00e0s vezes considerado insuport\u00e1vel s\u00e3o apontados como sintomas preocupantes. Mas,\npara a grande maioria dos entrevistados, a polui\u00e7\u00e3o permanece distante das\npreocupa\u00e7\u00f5es e tarefas cotidianas. Nas entrevistas realizadas para esta pesquisa\nforam pouco freq\u00fcentes as refer\u00eancias ao que pode acontecer \u00e0  sa\u00fade humana, al\u00e9m\ndo que nem sempre a polui\u00e7\u00e3o por dejetos \u00e9 considerada o maior  problema\nambiental da regi\u00e3o\n\nNo entanto, pode ser entendida como uma demonstra\u00e7\u00e3o indireta de preocupa\u00e7\u00e3o com\n\na qualidade ambiental a demanda crescente da popula\u00e7\u00e3o regional (urbana e rural) pela\n\nabertura dos denominados po\u00e7os tubulares profundos. Essa procura por uma \u00e1gua de melhor\n\nqualidade ocorre tanto entre a popula\u00e7\u00e3o localizada nas regi\u00f5es ainda n\u00e3o servidas pelo\n\nabastecimento p\u00fablico (CASAN) quanto nas regi\u00f5es j\u00e1 abastecidas pela rede de \u00e1gua, e \u00e9\n\ntamb\u00e9m evidenciada pelo crescente aumento no consumo de \u00e1gua mineral e de equipamentos\n\ndom\u00e9sticos para tratamento da \u00e1gua. Mas, mesmo nessa situa\u00e7\u00e3o, uma das principais raz\u00f5es\n\nda rejei\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da CASAN \u00e9 a qualidade organol\u00e9ptica da \u00e1gua (gosto de cloro) e n\u00e3o o\n\nreceio de que essa \u00e1gua possa ter componentes que afetem a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.\n\nEssa insatisfa\u00e7\u00e3o atingiu seu age no ver\u00e3o de 2000, durante um per\u00edodo de forte\n\nestiagem, quando o Secret\u00e1rio Municipal da Sa\u00fade de Conc\u00f3rdia,  atrav\u00e9s da imprensa local,\n\nlevantou suspeita de que \u00e1gua abastecimento p\u00fablico poderia ser uma das respons\u00e1veis pelo\n\nsurto de hepatite do tipo A que ocorreu naquele ano de 2000. Por sua vez os dirigentes\n\nregionais da empresa respons\u00e1vel pelo abastecimento negaram tais acusa\u00e7\u00f5es e afirmaram que\n\na \u00e1gua ofertada pela empresa obedecia aos padr\u00f5es de potabilidade estabelecidos pela\n\nlegisla\u00e7\u00e3o (O Jornal, 14 de abril de 2000).\n\nPol\u00eamicas como essa, todavia, s\u00f3 aumentaram a desconfian\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o local em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua. No entanto, ao inv\u00e9s de tal preocupa\u00e7\u00e3o transformar-se em\n\ncobran\u00e7as por a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e controle que garantam uma boa qualidade da \u00e1gua de\n\nabastecimento, a popula\u00e7\u00e3o busca sa\u00eddas alternativas, tais como a abertura de po\u00e7os tubulares\n\nprofundos30 (mesmo em locais j\u00e1 abastecidas pela rede p\u00fablica), consumo de \u00e1gua mineral\n\nenvasada31 e aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos dom\u00e9sticos para filtragem e purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\n                                                \n30 Existem 140 po\u00e7os tubulares profundos no munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia.\n31 Segundo o representante da \u00e1gua mineral Ouro Fino, durante o per\u00edodo de inverno o consumo dessa marca de\n\u00e1gua situa-se na faixa de 13.000 a 15.000 litros, aumentando para  40.000 litros nas \u00e9pocas mais quentes do ano\n(Depoimento pessoal).\n\n\n\n114\n\nEm suma, enquanto a popula\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas n\u00e3o transformar a preocupa\u00e7\u00e3o com\n\na quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o em uma quest\u00e3o de interesse p\u00fablico da maior import\u00e2ncia, a tend\u00eancia\n\n\u00e9 que esse assunto continue sendo encarado como um problema epis\u00f3dico e que interessa\n\napenas aos t\u00e9cnicos da \u00e1rea, os respons\u00e1veis pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais e a popula\u00e7\u00e3o do meio\n\nrural. Em outras palavras, a quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um tema que ainda est\u00e1 restrito ao\n\n\u00e2mbito dos especialistas.\n\nEssa aparente despreocupa\u00e7\u00e3o demonstrada em rela\u00e7\u00e3o ao assunto pode ser entendida\n\na partir da hist\u00f3rica aus\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es dessa natureza, da\n\nescassez de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que comprovem a magnitude do fen\u00f4meno da polui\u00e7\u00e3o e os\n\npotenciais problemas ambientais podem representar na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, da urbaniza\u00e7\u00e3o\n\nrecente da regi\u00e3o, que ainda n\u00e3o possibilitou a sedimenta\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia cr\u00edtica de\n\ntemas dessa natureza e, principalmente, da grande depend\u00eancia econ\u00f4mica ao atual modelo de\n\nagroindustrializa\u00e7\u00e3o existente.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais provocados pelo manejo inadequado dos dejetos\n\nsu\u00ednos, constata-se que a grande maioria dos entrevistados acredita que j\u00e1 foram muito mais\n\ngraves e que atualmente a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais controlada.\n\nAs justificativas apresentadas para tal afirma\u00e7\u00e3o embasam-se no grande n\u00famero de\n\nestruturas de armazenamento constru\u00eddas pelos suinocultores nos \u00faltimos anos, bem como nas\n\nin\u00fameras reuni\u00f5es e programas que j\u00e1 foram e est\u00e3o sendo realizados em torno dessa quest\u00e3o.\n\nNo entanto, para alguns, o fator mais decisivo para essa melhoria \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o mais\n\ndestacada da Pol\u00edcia Ambiental e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que, ao punirem determinados\n\nprodutores que lan\u00e7aram dejetos nos cursos d'\u00e1gua, motivaram uma maior aten\u00e7\u00e3o dos demais\n\nprodutores no manejo correto desses dejetos.\n\nTodavia, quando os entrevistados apontam essa melhoria no estado ambiental da\n\nregi\u00e3o, est\u00e3o basicamente referindo-se ao fato de que a maior parte dos suinocultores n\u00e3o mais\n\nrealiza o despejo direto dos dejetos brutos nos rios da regi\u00e3o, pr\u00e1tica essa corriqueira at\u00e9\n\npassado recente, principalmente nos dias de chuva.\n\nEmbora exista uma percep\u00e7\u00e3o de que a polui\u00e7\u00e3o dos rios por dejetos su\u00ednos j\u00e1 foi mais\n\ns\u00e9ria, um trabalho realizado por Dem\u00e9trio (2003) constatou que 58,3% dos agricultores\n\nresidentes na sub-bacia do Lajeado Fragosos acreditam que alguns suinocultores\n\neventualmente lancem diretamente os dejetos no rio. Essa afirma\u00e7\u00e3o pode estar\n\n\n\n115\n\ncorrelacionada ao fato de que 65% das fam\u00edlias entrevistadas na sub-bacia utilizam para o seu\n\nconsumo \u00e1gua de fontes subterr\u00e2neas32.\n\nPor sua vez, a opini\u00e3o dos t\u00e9cnicos entrevistados \u00e9 de que, apesar de concordarem que\n\nhouve redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de ocorr\u00eancias de lan\u00e7amento dos dejetos nos cursos d'\u00e1gua, isso\n\nn\u00e3o significa que o problema de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tenha melhorado, uma vez que a\n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo continua sendo feita sem maiores crit\u00e9rios. Como um dos\n\nentrevistados mencionou, o fato de os dejetos estarem sendo removidos das esterqueiras n\u00e3o\n\nassegura que n\u00e3o atinjam as \u00e1guas, pelo menos parcialmente, j\u00e1 que muitas vezes eles s\u00e3o\n\ndistribu\u00eddos em \u00e1reas com acentuada declividade, o que permite o escorrimento para os rios.\n\nQuanto aos poss\u00edveis efeitos que os dejetos podem provocar na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o da\n\nregi\u00e3o, devido \u00e0 inexist\u00eancia de estudos regionais que comprovem alguma rela\u00e7\u00e3o nesse\n\nsentido fica apenas a desconfian\u00e7a de que alguns problemas possam ser decorrentes desse\n\ncomprometimento ambiental. No entanto, n\u00e3o se percebe nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o mais\n\nexplicita nesse sentido, a n\u00e3o ser aquela demonstrada pela rejei\u00e7\u00e3o ao consumo das \u00e1gua\n\nofertadas pela empresa estadual de abastecimento (CASAN).\n\nRecentemente a Secretaria de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia preocupou-se em\n\nrealizar levantamentos tentando tra\u00e7ar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es entre meio ambiente e sa\u00fade; no\n\nentanto, a precariedade dos dados dispon\u00edveis n\u00e3o permite nenhuma associa\u00e7\u00e3o mais efetiva\n\nentre a gravidade da situa\u00e7\u00e3o ambiental e a ocorr\u00eancia de determinados problemas de sa\u00fade33.\n\nUma das especificidades da quest\u00e3o ambiental da suinocultura, quando comparada ao\n\nproblema dos agrot\u00f3xicos, \u00e9 de que estes n\u00e3o contaminam apenas os solos e as \u00e1guas, mas\n\ntamb\u00e9m entram na cadeia alimentar, representando uma maior amea\u00e7a para a sa\u00fade humana,\n\nmesmo de pessoas que moram em locais distantes das zonas de produ\u00e7\u00e3o. Os efeitos da\n\npolui\u00e7\u00e3o por dejetos, ao contr\u00e1rio, restringem-se a regi\u00f5es espec\u00edficas. Dessa forma \u00e9\n\ncompreens\u00edvel que o problema da polui\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos receba uma maior aten\u00e7\u00e3o da\n\nm\u00eddia e da opini\u00e3o p\u00fablica em geral.\n\n                                                \n32 Cabe ressaltar que a grande maioria das propriedades n\u00e3o mais utiliza as \u00e1guas dos rios para o consumo\ndom\u00e9stico e mesmo para a cria\u00e7\u00e3o dos animais. O uso de \u00e1guas de nascentes ou de po\u00e7os tubulares profundos\nconstituem-se nas duas principais alternativas empregadas para enfrentar a situa\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\nsuperficiais (BRASIL, 2002, p.158)\n\n33 Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:&lt;http://www.concordia.sc.gov.br/asplan_arquivos/estatisticas/meioambiente.doc.>\nAcesso em :19 de jun. de 2004.\n\n\n\n116\n\nAl\u00e9m disso, como nos lembra Weydmannn (2002, p.11),\n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o social contra a suinocultura est\u00e1 condicionada pelo menos a tres\nfatores: gravidade dos preju\u00edzos ambientais, consci\u00eancia social da import\u00e2ncia da\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental e depend\u00eancia econ\u00f4mica da comunidade aos agentes\necon\u00f4mico-poluidores. Na realidade do interior rural brasileiro, a consci\u00eancia\nambiental \u00e9 baixa, e a depend\u00eancia econ\u00f4mica \u00e9 grande. Dadas estas caracter\u00edsticas\npodemos admitir que no curto-prazo a opini\u00e3o p\u00fablica dificilmente se tornar\u00e1 um\nfator de press\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o mais r\u00edgida e da\u00ed condicionar a\nexpans\u00e3o da suinocultura brasileira a maior cuidado ambiental.\n\nTalvez isso explique o vi\u00e9s utilitarista que tem predominado na justificativa para que\n\nas medidas ambientais corretivas sejam adotadas,  \u2013  que \u00e9 uma forma de prevenir poss\u00edveis\n\nrestri\u00e7\u00f5es ambientais que os pa\u00edses concorrentes podem impor para barrar o crescimento das\n\nexporta\u00e7\u00f5es nacionais.\n\nEnfim, por tudo isso o problema da polui\u00e7\u00e3o \u00e9 percebido na regi\u00e3o como uma esp\u00e9cie\n\nde fatalidade com que \u00e9 preciso conviver da melhor maneira poss\u00edvel. Contribui para tal\n\nperspectiva uma certa postura das entidades p\u00fablicas e privadas, que passam para o p\u00fablico\n\nem geral que a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sob controle e que os programas que est\u00e3o sendo realizados ir\u00e3o\n\nresolver o problema, quando na verdade eles pr\u00f3prios sabem que a dimens\u00e3o da problem\u00e1tica\n\n\u00e9 muito maior que a sua capacidade para resolv\u00ea-lo, pois n\u00e3o existe uma disposi\u00e7\u00e3o de\n\ninteresse suficientemente forte para atacar a quest\u00e3o em sua totalidade, atitude da qual a\n\narticula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as regionais ainda se apresenta bastante distante.\n\n6.8 Considera\u00e7\u00f5es finais\n\nApesar da precariedade da rede de monitoramento ambiental, os dados dispon\u00edveis\n\napontam no sentido de evidenciar que a atividade suin\u00edcola \u00e9 respons\u00e1vel pela altera\u00e7\u00e3o na\n\nqualidade ambiental da regi\u00e3o em estudo, principalmente no que diz respeito aos recursos\n\nh\u00eddricos. Essa informa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o parece ainda ter sido bem assimilada tanto pelas\n\ncomunidades das regi\u00f5es produtoras quanto pelas agroind\u00fastrias e criadores da regi\u00e3o.\n\nNesse sentido o monitoramento da qualidade da \u00e1gua, por sua vez, \u00e9 essencial para\n\navalia\u00e7\u00e3o de qualquer programa que possa ser implantado, pois poder\u00e1 oferecer um\n\ndiagn\u00f3stico mais detalhado do problema e servir de base para a verifica\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia das\n\na\u00e7\u00f5es sobre a bacia.\n\nAs atividades de diagn\u00f3stico da qualidade ambiental dos recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o\n\nrealizadas com regularidade pela Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina, devido ao\n\n\n\n117\n\npaulatino esvaziamento do quadro t\u00e9cnico e \u00e0s falta da infra-estrutura adequada,  assim a\n\nempresa concentra sua atua\u00e7\u00e3o nas atividades mais prementes, como \u00e9 o caso das relacionadas\n\nao licenciamento ambiental.\n\nComo n\u00e3o existe no Estado de Santa Catarina uma rede de monitoramento ambiental\n\nefetivamente estruturada, como nos pa\u00edses mais desenvolvidos ou mesmo em outros estados\n\nda Federa\u00e7\u00e3o34, a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \u00e9 realizada a partir de informa\u00e7\u00f5es\n\nparciais que s\u00e3o insuficientes para dimensionar adequadamente o impacto da atividade\n\nsuin\u00edcola nos diferentes componentes ambientais. Essa lacuna se revela ainda mais acentuada\n\nquando se procura estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre estado do ambiente e ocorr\u00eancia de doen\u00e7as.\n\nPor isso, \u00e9 urgente que se implante um sistema permanente de informa\u00e7\u00f5es, capaz de\n\nesclarecer e motivar o meio t\u00e9cnico e o p\u00fablico em geral sobre o estado atual e as perspectivas\n\nda qualidade ambiental dos diferentes meios \u2013 solo, \u00e1gua e ar.\n\nNesse aspecto percebe-se a aus\u00eancia de uma institui\u00e7\u00e3o que proporcione informa\u00e7\u00f5es\n\nobjetivas, confi\u00e1veis e compar\u00e1veis e que permitam adotar as medidas necess\u00e1rias para\n\nproteger o meio ambiente, avaliar a sua aplica\u00e7\u00e3o e garantir uma boa informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico\n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o.\n\nEm outras palavras, a Fatma deveria se preocupar em proporcionar uma melhor\n\ninforma\u00e7\u00e3o ambiental aos processos de tomada de decis\u00e3o e aos movimentos de participa\u00e7\u00e3o\n\np\u00fablica, para que se possam elaborar e aplicar pol\u00edticas eficazes e adequadas em termos de\n\nmeio ambiente, entre as quais se inclui a tarefa de identifica\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de\n\na\u00e7\u00f5es de legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nEm resumo, a regi\u00e3o n\u00e3o possui uma vis\u00e3o mais abrangente do estado do meio\n\nambiente, tanto no que se refere \u00e0 qualidade ambiental como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s press\u00f5es a que ele\n\nest\u00e1 submetido, e \u00e0 capacidade suporte dos diferentes ecossistemas. Assim, \u00e9 compreens\u00edvel\n\nque o problema ambiental esteja sendo discutido de forma superficial e, conseq\u00fcentemente,\n\nque as propostas de gest\u00e3o ambiental implementadas estejam atingindo resultados pouco\n\nsatisfat\u00f3rios.\n\nOs poucos dados dispon\u00edveis, apesar de n\u00e3o apontarem uma situa\u00e7\u00e3o extremamente\n\ncr\u00edtica, devem ser analisados com cuidado, considerando os efeitos retardados dos processos\n\n                                                \n34 A Cetesb, no Estado de S\u00e3o Paulo, que possui uma rede de monitoramento com densidade m\u00e9dia 1,1 esta\u00e7\u00e3o e\npara cada 1.000 km\u00b2, superior ao \u00edndice de 1ponto/1.000 km2 praticado na Comunidade Europ\u00e9ia.\n\n\n\n118\n\nqu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e socioecon\u00f4micos, e o seu car\u00e1ter n\u00e3o linear, o que faz com que os\n\nproblemas ambientais muitas vezes tardem a se manifestar.\n\nH\u00e1, por\u00e9m, uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente com o fato de que, em uma \u00e9poca em que s\u00e3o\n\nnecess\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es mais precisas e confi\u00e1veis sobre os recursos h\u00eddricos, os servi\u00e7os\n\nhidrol\u00f3gicos e os organismos associados se apresentam menos capazes do  que antes para\n\nfornecer essas informa\u00e7\u00f5es, especialmente informa\u00e7\u00f5es sobre as \u00e1guas subterr\u00e2neas  e a\n\nqualidade das \u00e1guas. Constituem impedimentos importantes para a avalia\u00e7\u00e3o dos recursos\n\nh\u00eddricos a falta de recursos financeiros, a natureza fragmentada dos servi\u00e7os hidrol\u00f3gicos e o\n\nn\u00famero insuficiente de pessoal qualificado.\n\nApesar de a polui\u00e7\u00e3o aparecer de forma crescente em discursos e documentos oficiais\n\ncomo o principal problema de polui\u00e7\u00e3o ambiental existente na regi\u00e3o Oeste Catarinense, tais\n\nafirma\u00e7\u00f5es devem ser tomadas com ressalva quando se considera a efetiva disposi\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade regional em enfrentar esse problema de forma mais efetiva. V\u00e1rias raz\u00f5es podem\n\nser apontadas para tal constata\u00e7\u00e3o: primeiro, os moradores da regi\u00e3o urbana que dependem da\n\n\u00e1gua dos mananciais p\u00fablicos para seu abastecimento n\u00e3o tem informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis que\n\ninformem a qualidade dessa \u00e1gua, ou seja, n\u00e3o t\u00eam uma id\u00e9ia do seu n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o e do\n\nque ela pode representar em termos de risco \u00e0 sa\u00fade; segundo: os moradores melhor\n\ninformados e que suspeitam que a \u00e1gua pode estar contaminada h\u00e1 muito tempo j\u00e1 contam\n\ncom \u00e1gua de po\u00e7os tubulares profundos ou adotam alguma outra medida preventiva; terceiro:\n\na grande depend\u00eancia que a regi\u00e3o possui em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade, ou seja, existe um temor de\n\nque uma maior mobiliza\u00e7\u00e3o em torno desse assunto possa significar a migra\u00e7\u00e3o das grandes\n\nagroind\u00fastrias para outras regi\u00f5es; quarto: um certo discurso t\u00e9cnico-pol\u00edtico que passa para a\n\nsociedade a impress\u00e3o de que as provid\u00eancias necess\u00e1rias j\u00e1 est\u00e3o sendo tomadas e que a\n\nsitua\u00e7\u00e3o est\u00e1 sob controle; quinto: a atividade suin\u00edcola n\u00e3o pode ser  apontada como a \u00fanica\n\nrespons\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, pois as cidades da regi\u00e3o sequer possuem sistemas de\n\ncoleta e tratamento dos esgotos, e apenas recentemente os res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos passaram\n\na receber um destino adequado. Dessa forma, pela diversidade de problemas ambientais e a\n\ncomplexidade existente para o seu equacionamento estabeleceu-se um quadro de resigna\u00e7\u00e3o\n\nfrente \u00e0 polui\u00e7\u00e3o.\n\nOs diferentes atores, p\u00fablicos e privados, apesar de reconhecerem a gravidade do\n\nproblema, preferem adotar uma posi\u00e7\u00e3o de fuga, pois se sentem impotentes para atacar as\n\ncausas mais estruturais do problema ambiental, que est\u00e3o relacionadas com a concentra\u00e7\u00e3o\n\nespacial da atividade.\n\n\n\n119\n\n7 INSTRUMENTOS PARA GEST\u00c3O AMBIENTAL DA SUINOCULTURA\n\nNos cap\u00edtulos anteriores apresentou-se uma s\u00e9rie de dados que comprovam a\n\nmagnitude dos fatores de press\u00e3o que a suinocultura exerce sobre os recursos naturais, al\u00e9m\n\nde uma avalia\u00e7\u00e3o, baseada em dados secund\u00e1rios, da qualidade do ambiente na bacia do rio\n\nJacutinga. Os dados dispon\u00edveis, apesar de algumas defici\u00eancias, s\u00e3o suficiente para\n\nevidenciar a forte press\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental provocada pela atividade\n\nsuin\u00edcola.\n\nPara fazer frente a esses problemas e tentar reverter o quadro o Estado tem lan\u00e7ado\n\nm\u00e3o de uma s\u00e9rie de instrumentos . Alguns s\u00e3o do tipo repressivos (a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica), outros\n\npreventivos (licenciamento); uns baseados no mercado, tais como incentivos econ\u00f4micos;\n\noutros informacionais (programas, tecnologias e educa\u00e7\u00e3o).\n\nAs caracter\u00edsticas desej\u00e1veis nos instrumentos de pol\u00edtica ambiental s\u00e3o assim\n\ndefinidas pelo Office Technology Assessment (OTA)35: ter uma boa rela\u00e7\u00e3o de custo e\n\nefic\u00e1cia e ser justo; colocar o m\u00ednimo de demandas (exig\u00eancias) sobre o governo;\n\nproporcionar garantia de que os objetivos ambientais ser\u00e3o atendidos; priorizar a preven\u00e7\u00e3o\n\nda polui\u00e7\u00e3o; proporcionar a equidade e justi\u00e7a ambiental; ser adapt\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as\n\n(flexibilidade); estimular a inova\u00e7\u00e3o e a transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica.\n\nApesar da exist\u00eancia de v\u00e1rios instrumentos de pol\u00edtica ambiental, a grande\n\npreocupa\u00e7\u00e3o, todavia, \u00e9 no sentido de escolher os instrumentos que efetivamente permitam\n\natingir os objetivos estabelecidos para cada realidade especifica, tarefa esta que se revela\n\nmuito complexa, haja vista a necessidade de balance\u00e1-los com outros objetivos concorrentes\n\n(RIBEIRO, 2000).\n\nO presente cap\u00edtulo preocupa-se em dar uma vis\u00e3o geral da situa\u00e7\u00e3o atual e potencial\n\ndos principais instrumentos regulat\u00f3rios e de mercado que s\u00e3o (ou poder\u00e3o ser) empregados\n\nna regula\u00e7\u00e3o ambiental da atividade suin\u00edcola. Tamb\u00e9m busca apresentar a perspectiva que\n\neles oferecem no sentido da conserva\u00e7\u00e3o e controle da qualidade ambiental da regi\u00e3o. Por\u00e9m\n\nos instrumentos informativos e tecnol\u00f3gicos ser\u00e3o discutidos em cap\u00edtulo espec\u00edfico.\n\n                                                \n35 Dispon\u00edvel em http://www.wws.princeton.edu/cgi-bin/byteserv.prl/~ota/disk1/1995/9517/951703.PDF.\n\n\n\n120\n\nAl\u00e9m de uma breve apresenta\u00e7\u00e3o conceitual sobre as diferentes categorias de\n\nregula\u00e7\u00e3o existentes, d\u00e1-se uma vis\u00e3o geral da regulamenta\u00e7\u00e3o da atividade nos principais\n\npa\u00edses produtores do mundo e no Estado de Santa Catarina, e se realiza uma discuss\u00e3o dos\n\nlimites e potenciais das diferentes medidas dispon\u00edveis.\n\n7.1 Os diferentes instrumentos de regula\u00e7\u00e3o ambiental\n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira sofreu expressiva evolu\u00e7\u00e3o a partir da Constitui\u00e7\u00e3o\n\nde 1988 e prev\u00ea medidas de regulamenta\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua,\n\npara prote\u00e7\u00e3o de mananciais, manejo adequado de res\u00edduos e controle do uso de pesticidas\n\n(MACHADO, 1992; CONAMA, 1992; BRASIL, 1988).\n\nNo caso brasileiro, a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (LEI 6.938/81) prev\u00ea tr\u00eas\n\ncategorias de instrumentos de gest\u00e3o ambiental p\u00fablica: instrumentos regulat\u00f3rios e punitivos,\n\ninstrumentos de mercado ou incentivos econ\u00f4micos e instrumentos de informa\u00e7\u00e3o.\n\nO primeiro grupo \u2013 instrumentos regulat\u00f3rios e punitivos \u2013 corresponde \u00e0quelas\n\npol\u00edticas que visam enfrentar problemas ambientais espec\u00edficos. As regulamenta\u00e7\u00f5es formam\n\num conjunto de normas, regras, procedimentos e padr\u00f5es que devem ser obedecidos pelos\n\nagentes econ\u00f4micos e sociais com vistas a se adequarem a determinadas metas ambientais,\n\nacompanhados de um conjunto de penalidades previstas para aqueles que n\u00e3o os cumprirem.\n\nO segundo grupo de pol\u00edticas \u2013 instrumentos de mercado ou incentivos econ\u00f4micos \u2013\n\naproveita o v\u00ednculo positivo entre desenvolvimento e ambiente, corrigindo ou prevenindo\n\nfalhas, aumentando o acesso a recursos e tecnologias e promovendo um aumento eq\u00fcitativo\n\nda renda. Um exemplo desse segundo grupo \u00e9 o subs\u00eddio aos procedimentos ou atividades\n\nagr\u00edcolas sustent\u00e1veis, ou ainda a redu\u00e7\u00e3o de incentivos dados a atividades agr\u00edcolas que t\u00eam\n\nimpacto negativo no meio ambiente. Geralmente s\u00e3o pol\u00edticas que estimulam a efici\u00eancia\n\nprodutiva na rela\u00e7\u00e3o insumo/produto, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias limpas que geram\n\nmenos res\u00edduos e menor consumo de mat\u00e9rias primas (BRASIL,2001).36\n\nAs medidas do terceiro grupo \u2013 instrumentos de informa\u00e7\u00e3o \u2013 dizem respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es\n\nde difus\u00e3o de tecnologias de manejo do meio ambiente, \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es\n\nambientais e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da\n\nqualidade ambiental e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico.\n\n                                                \n36 Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:&lt;www.mma.gov/port/conama/lei.html> Acesso em:  01/05/04.\n\n\n\n121\n\nNa pr\u00e1tica, o efetivo controle da polui\u00e7\u00e3o inevitavelmente requer uma combina\u00e7\u00e3o de\n\ntodos os tr\u00eas enfoques e a integra\u00e7\u00e3o de diferentes disciplinas e setores.\n\n7.2  A regula\u00e7\u00e3o ambiental no meio rural\n\nAs fontes de polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola podem ser divididas em duas categorias: fontes\n\npontuais e fontes difusas (n\u00e3o pontuais). Fontes pontuais de polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola s\u00e3o aquelas que\n\nprov\u00eam de locais espec\u00edficos, vis\u00edveis e identificados (instala\u00e7\u00f5es de su\u00ednos e dep\u00f3sitos de\n\narmazenagem dos dejetos). Por outro lado, fontes difusas de polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o todas aquelas que\n\nentram nos cursos d'\u00e1gua ap\u00f3s as precipita\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s de escoamento superficial e\n\nescoamento subterr\u00e2neo, ou seja, elas n\u00e3o s\u00e3o provenientes de um uma fonte espec\u00edfica e sim\n\nde toda uma \u00e1rea37 (INRA, 1996).\n\nSegundo Seymour et al. (1992), a atividade agropecu\u00e1ria representa, para cientistas e\n\nformuladores de pol\u00edticas de regula\u00e7\u00e3o ambiental, um grande desafio pr\u00e1tico e conceitual. Isso\n\nacontece tanto em decorr\u00eancia do uso de m\u00e9todos mais intensivos de produ\u00e7\u00e3o quanto pelo\n\nfato de a agricultura ser, al\u00e9m de tudo, a primeira for\u00e7a social a estar em perp\u00e9tuo estado de\n\ncriar e recriar o meio ambiente f\u00edsico.\n\nSoma-se a isso o fato de que identificar e controlar a polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 um processo\n\ncomplexo, que apresenta especificidades quando comparado com o processo da polui\u00e7\u00e3o\n\nindustrial-urbana, principalmente por originar-se de fontes difusas e n\u00e3o pontuais\n\n(GASBERGEN, 1992; LOWE, 1992).\n\nAl\u00e9m disso, o padr\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo fortemente influenciado pelo processo\n\nde globaliza\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 reposicionando a agricultura dentro do sistema alimentar e da\n\neconomia rural como um todo. A agricultura est\u00e1 enfrentando dois desafios estruturais: o\n\nprimeiro diz respeito \u00e0 trajet\u00f3ria decrescente da renda agr\u00edcola em todos os pa\u00edses do mundo e\n\nao conseq\u00fcente abandono da atividade agr\u00edcola por um grande n\u00famero de agricultores; o\n\nsegundo refere-se ao fato de que a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria est\u00e1 sendo crescentemente\n\ndeterminada por poderosos interesses externos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Esse processo ocorre\n\nindiretamente, como o resultado do permanente avan\u00e7o tecnol\u00f3gico (technological treadmill)\n\ne diretamente, pelo crescimento das rela\u00e7\u00f5es contratuais entre produtores e ind\u00fastrias de\n\nprocessamento ou com\u00e9rcio varejista (SILVEIRA; VILELA, 1998; WARD;\n\nMUNTON,1992).\n\n\n\n122\n\nSilva (1998) argumenta que o processo de globaliza\u00e7\u00e3o da economia est\u00e1 impondo\n\nnovos padr\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o sobre o meio ambiente, entre os quais ele destaca dois que\n\napresentam maiores reflexos na atividade agropecu\u00e1ria. O primeiro deles diz respeito ao uso\n\ndas tecnologias adequadas e n\u00e3o agressivas ao meio ambiente; o segundo, \u00e0 emerg\u00eancia de um\n\nnovo padr\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, o qual se caracteriza pelo fato de a unidade de\n\ninterven\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser propriedade privada individual, mas o seu coletivo, que \u00e9 o territ\u00f3rio.\n\nAs dificuldades de regula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais no meio rural acontecem em\n\ntodos os pa\u00edses do mundo, mesmo nos pa\u00edses desenvolvidos. Lowe et al. (1994), referindo-se\n\nao Reino Unido, comentam que a atividade agr\u00edcola daquele pa\u00eds deixou de ser uma atividade\n\npraticamente desregulamentada, como era at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 60, para se transformar\n\nnuma das atividades econ\u00f4micas com maior n\u00famero de regulamenta\u00e7\u00f5es. Contribuiu para tal\n\npassagem a mudan\u00e7a na percep\u00e7\u00e3o da sociedade em rela\u00e7\u00e3o o fato de que atualmente o meio\n\nrural n\u00e3o \u00e9 apenas agr\u00edcola, mas um espa\u00e7o com m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es.\n\nOutro fato que dificulta a regula\u00e7\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria \u00e9 que a legisla\u00e7\u00e3o\n\nexistente foi estabelecida tendo por refer\u00eancia o controle dos sistemas industriais, nos quais os\n\nproblemas s\u00e3o concentrados e as formas de polui\u00e7\u00e3o s\u00e3o pontuais, diferentemente da atividade\n\nagropecu\u00e1ria, em que a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente difusa. (SEYMOUR et al., 1992;\n\nJOKINEN, 1995; LOWE, l994).\n\nGuivant e Miranda (1999) acrescentam que a atividade suin\u00edcola apresenta algumas\n\nparticularidades em rela\u00e7\u00e3o aos casos cl\u00e1ssicos de controle da polui\u00e7\u00e3o no meio rural, haja\n\nvista que a produ\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s de contratos de integra\u00e7\u00e3o torna as agroind\u00fastrias\n\nintegradoras um tipo peculiar de empresa, e enfrentam uma situa\u00e7\u00e3o complexa frente ao\n\ncontrole ambiental, por envolver no seu sistema produtivo duas fontes de polui\u00e7\u00e3o: a gerada\n\nem n\u00edvel das propriedades dos integrados e a gerada nas plantas de processamento industrial.\n\n\u00c9 dif\u00edcil encontrar na bibliografia refer\u00eancias a esse tipo de empresa que trabalha com\n\nintegrados localizados em outras \u00e1reas que n\u00e3o aquelas ocupadas pelas suas plantas de\n\ntransforma\u00e7\u00e3o e granjas de produ\u00e7\u00e3o de material gen\u00e9tico.\n\n7.3 A legisla\u00e7\u00e3o ambiental e a atividade suin\u00edcola em diferentes pa\u00edses\n\nNesta subse\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o apresentados os instrumentos mais relevantes que regulamentam\n\na atividade suin\u00edcola nos principais pa\u00edses produtores do mundo. N\u00e3o h\u00e1, todavia, um crit\u00e9rio\n\n                                                                                                                                                        \n37 Polui\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 aquela de que a origem n\u00e3o pode ser localizada precisamente (INRA, 1996).\n\n\n\n123\n\npadronizado, j\u00e1 que o seu principal objetivo \u00e9 apresentar um quadro geral das principais\n\nmedidas adotadas por esses pa\u00edses, muitos dos quais concorrentes da produ\u00e7\u00e3o brasileira, e\n\nn\u00e3o o de tra\u00e7ar um quadro comparativo entre eles.\n\nO n\u00famero e o rigor das leis e regula\u00e7\u00f5es variam de acordo com o pa\u00eds e mesmo entre\n\nos estados do mesmo pa\u00eds. De uma maneira geral, \u00e9 poss\u00edvel ,constatar que as medidas de\n\nregula\u00e7\u00e3o para o controle ambiental do setor suin\u00edcola dos diferentes pa\u00edses apresentados v\u00e3o\n\nmuito al\u00e9m do controle das fontes pontuais de polui\u00e7\u00e3o, de proibir ou estabelecer limites para\n\na descarga direta dos dejetos na \u00e1gua; elas ficam cada vez mais rigorosas no sentido de\n\nregular os aspectos associados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o difusa, definindo limites para a quantidade de\n\nnutrientes que podem ser aplicados em determinadas regi\u00f5es, ou a maneira pela qual os\n\ndejetos devem aplicados no solo. Al\u00e9m disso, percebe-se que quase todos os pa\u00edses adotam\n\nmedidas econ\u00f4micas (taxas, licen\u00e7as de polui\u00e7\u00e3o e subs\u00eddios) para tentar desencorajar ou\n\nestimular pr\u00e1ticas que favore\u00e7am uma melhoria na qualidade ambiental (HACKER; DU,\n\n1993).\n\n7.3.1 Estados Unidos;\n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas a suinocultura americana tem se caracterizado por uma ampla\n\nmudan\u00e7a geogr\u00e1fica e intensa concentra\u00e7\u00e3o em grandes explora\u00e7\u00f5es. Os produtores de su\u00ednos\n\nt\u00eam sido levados a expandir suas granjas para permanecerem economicamente competitivos,\n\nprovocando extraordin\u00e1rio crescimento na densidade de animais em determinadas regi\u00f5es. Na\n\nmaior parte das fazendas de produ\u00e7\u00e3o animal a quantidade de nutrientes que \u00e9 comprada ou\n\ntrazida para dentro da propriedade \u00e9 muito maior que a quantidade de nutrientes que consegue\n\nser removida (SUTTON et al, 2004).\n\nTrabalhos conduzidos pelo United States Environmental Protection Agency (USEPA)\n\ne o Unitet States Department of Agriculture (USDA) identificaram as cria\u00e7\u00f5es animais como\n\nas principais respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. A aplica\u00e7\u00e3o excessiva de dejetos resultou\n\nno aumento da concentra\u00e7\u00e3o do nitrato e f\u00f3sforo na \u00e1gua dos rios e lagos, provocando\n\nprolifera\u00e7\u00e3o de algas, morte de peixes e redu\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio38.\n\n                                                \n38 Dispon\u00edvel em:  http://www.ansc.purdue.edu/anis/pdf ( Alan L. Sutton e Don Jones e Brad Joern)  Total Farm\nNutrient Management - Manure Utilization \u2013 PURDUE ANIMAL ISSUES Briefing, 1-888-EXT-INFO, PAGE\n1 OF 2 1999. AI-10. sue/AI10.\n\n\n\n124\n\nO aumento da produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrado em unidades de larga escala. Por exemplo,\n\nos produtores com mais de 2.000 su\u00ednos, que representavam cerca de 28% do total em 1993,\n\ncinco anos depois passaram a representar 63,5%, e  40% desse crescimento aconteceu no\n\nestado da Carolina do Norte (METCALFE, 1999; APUD WEYDMANN, 2002).\n\nO marco b\u00e1sico da regula\u00e7\u00e3o ambiental da atividade suin\u00edcola \u00e9 representado pela Lei\n\ndas \u00c1guas Limpas (Clean Water Act), aprovada pelo congresso americano em 1972. Essa\n\nlegisla\u00e7\u00e3o estabelece os padr\u00f5es m\u00ednimos para manter a integridade das \u00e1guas do pa\u00eds. A\n\nlegisla\u00e7\u00e3o concedeu autoridade ao EPA (Environmental Protection Agency) para, atrav\u00e9s do\n\nNPDES (National Pollutant Discharge Elimination System), regulamentar a concess\u00e3o de\n\npermiss\u00e3o para o controle do lan\u00e7amento de res\u00edduos nas \u00e1guas. O crit\u00e9rio de licenciamento\n\npara lan\u00e7amento direto de dejetos na propriedade ficou sob o encargo da legisla\u00e7\u00e3o federal,\n\nenquanto o indireto, incorporando o dejeto no solo como fertilizante, foi delegado para os\n\nestados.\n\nSegundo Metacalfe (2000 citado por WEYDMANN, 2002), as legisla\u00e7\u00f5es estaduais\n\namericanas para controle dos dejetos podem ser divididas em tr\u00eas categorias. Na primeira\n\nest\u00e3o as regras para as instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e para a armazenagem dos dejetos. A segunda trata\n\ndas regras administrativas, envolvendo audi\u00eancia p\u00fablica dos novos projetos, taxas, inspe\u00e7\u00f5es,\n\ntreinamento e prova de capacidade financeira dos suinocultores para ressarcir eventual\n\npreju\u00edzo ambiental. A terceira categoria \u00e9 composta pelas regras de aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos no\n\nsolo baseadas nos n\u00edveis de nitrog\u00eanio contidos nos dejetos e no solo e tamb\u00e9m nos n\u00edveis de\n\nf\u00f3sforo, embora este elemento ainda n\u00e3o seja de controle obrigat\u00f3rio em todos os estados.\n\nA ag\u00eancia ambiental americana Environmental Protection Agency (EPA) exige que\n\ntodas as explora\u00e7\u00f5es consideradas Opera\u00e7\u00f5es Concentradas de Alimenta\u00e7\u00e3o de Animais\n\n(CAFO )39 realizem as opera\u00e7\u00f5es adequadas para o manejo dos dejetos de forma a manter a\n\nqualidade das \u00e1guas do pa\u00eds.\n\nPor exemplo, essa lei estabelece que todas as granjas de su\u00ednos s\u00e3o consideradas\n\nCAFO (Figura 9) quando possuem mais do que 2.500 animais com peso superior a 55 pounds\n\nou 10.000 animais com peso menor do que 55 pounds40.\n\n                                                \n39 Uma CAFO significa uma \u00e1rea ou instala\u00e7\u00e3o onde: 1) os animais s\u00e3o mantidos estabulados ou confinados e\nalimentados por um per\u00edodo de 45 dias ou mais em qualquer um dos 12 meses do ano, 2) n\u00e3o existe vegeta\u00e7\u00e3o ou\nforragem em crescimento sobre qualquer parte do terreno ou das instala\u00e7\u00f5es onde os animais s\u00e3o mantidos.\n40 Medida de peso equivalente a 453,59 gramas. Assim, um su\u00edno com 55 pounds pesa o equivalente a 24,94 kg.\n\n\n\n125\n\nTabela 20 \u2013 Crit\u00e9rios para que uma granja de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos seja considerada CAFO\n\nCondi\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos\n(peso vivo) Grande M\u00e9dio Pequeno\n\nMais do que 55 pounds 2.500 ou mais 750 \u2013 2.499 Menos do que 750\n\nMenos do que 55 pounds 10.000 ou mais 3.000 \u2013 9.999 Menos do que 3.000\n\nFonte: EPA (adaptado pelo autor)\n\nEstima-se que em todo pa\u00eds existam em torno de 1.485 granjas consideradas m\u00e9dias\n\nopera\u00e7\u00f5es e 3.924 consideradas como grandes opera\u00e7\u00f5es. (EPA. 2004).\n\nAs granjas consideradas CAFOs devem no m\u00ednimo atender \u00e0s seguintes exig\u00eancias:\n\n\u2022 Implementar um plano de manejo de nutrientes;\n\n\u2022 Apresentar relat\u00f3rios anuais \u00e0s autoridades ambientais que lhes concedeu a\n\nlicen\u00e7a ambiental;\n\n\u2022 Manter sua licen\u00e7a atualizada enquanto estiverem desenvolvendo a atividade e at\u00e9\n\nque eliminem todos os dejetos;\n\n\u2022 Manter os registros de suas pr\u00e1ticas de manejo de nutrientes por um per\u00edodo\n\nm\u00ednimo de 5 anos.\n\nPor sua vez os planos de manejo dos nutrientes para todas as CAFOs de su\u00ednos devem\n\nincluir dispositivos capazes de:\n\n\u2022 Assegurar que exista adequada capacidade de armazenamento dos dejetos;\n\n\u2022 Fazer um adequado manejo dos animais mortos e dos produtos qu\u00edmicos;\n\n\u2022 Manter os animais afastados das \u00e1guas superficiais;\n\n\u2022 Utilizar pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o espec\u00edficas para a \u00e1rea;\n\n\u2022 Assegurar o uso apropriado dos nutrientes quando da aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos;\n\n\u2022 Manter os registros de suas pr\u00e1ticas de manejo dos nutrientes.\n\nTodas as permiss\u00f5es para CAFO devem conter termos e condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o no\n\nsolo de forma a assegurar adequada descarga dos dejetos, uma vez que o escorrimento dos\n\ndejetos aplicados no solo \u00e9 considerado a principal rota de emiss\u00e3o dos poluentes das granjas.\n\nTodavia, para que os pecuaristas americanos pudessem atender \u00e0s normas ambientais,\n\nfoi criado um programa de assist\u00eancia financeira, o Environmental Quality Incentives\n\n\n\n126\n\nProgram  (EQIP)41 que atende a todas as opera\u00e7\u00f5es animais. Atrav\u00e9s do programa alguns\n\ncustos associados com a melhoria no manejo dos dejetos s\u00e3o compensados. O EQUIP foi\n\nidealizado, em larga parte, para permitir que as opera\u00e7\u00f5es animais cumpram efetivamente\n\ncom as normas do EPA. Al\u00e9m disso, o EQIP proporciona assist\u00eancia t\u00e9cnica, reparti\u00e7\u00e3o de\n\ncustos e pagamento de incentivos para agricultores e pecuaristas42.\n\n7.3.2 Canad\u00e1\n\nO Censo Agr\u00edcola do Canad\u00e1 do ano de 2001 registrou a exist\u00eancia de 246.923\n\nfazendas no pa\u00eds, das quais 15.472 (15,9%) possu\u00edam cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, totalizando um\n\nrebanho de 13.958.772 animais.\n\nEm algumas prov\u00edncias a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tem sido extraordin\u00e1ria. Na\n\nprov\u00edncia de Quebec o n\u00famero de produtores de su\u00ednos, no per\u00edodo compreendido entre os\n\nCensos Agropecu\u00e1rios de 1996 e 2001, diminui de 3.040 para 2.243, ou seja, houve uma\n\nredu\u00e7\u00e3o de 10,7%. No entanto, o plantel teve um crescimento de 3,4 milh\u00f5es para 4,3 milh\u00f5es\n\nde su\u00ednos no mesmo per\u00edodo. Em outros termos, o n\u00famero m\u00e9dio de su\u00ednos por propriedade\n\npassou de 1.133 animais para 1.556, ou seja, um aumento de 24% em apenas seis anos.\n\nPreocupado com esse crescimento, o governo da prov\u00edncia de Quebec determinou uma\n\nmorat\u00f3ria proibindo a amplia\u00e7\u00e3o ou instala\u00e7\u00e3o de novas granjas de su\u00ednos na maior parte da\n\nprov\u00edncia. Al\u00e9m disso, os suinocultores s\u00e3o obrigados por lei a especificar onde os dejetos\n\nser\u00e3o espalhados, o m\u00e9todo a ser usado, a quantidade e a data de aplica\u00e7\u00e3o. Por sua vez, os\n\nagricultores que n\u00e3o atenderem todas \u00e0s exig\u00eancias legais podem ser penalizados com multas\n\nque varriam de US$2,000 at\u00e9 US$150,000\n\nNa prov\u00edncia de Saskatchevan existe uma lei (Agricultural Operations Act-AOA) que\n\nexige que todas as granjas de produ\u00e7\u00e3o intensivas de animal (Intensive Livestock Provisions)\n\nobtenham uma aprova\u00e7\u00e3o legal dos planos de armazenamento e manejo dos dejetos.43 A\n\naprova\u00e7\u00e3o \u00e9 exigida para qualquer produ\u00e7\u00e3o intensiva que aloje 300 ou mais unidades\n\nanimais, ou ent\u00e3o que possua mais do que 20 unidades animais localizadas dentro dos limites\n\n                                                \n41 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em &lt;http://www.nrcs.usda.gov/programs/swca/swcainfo.html.>. Acesso em: 14 de\njunho de 2004.\n42 O or\u00e7amento anual do programa \u00e9 de US$1 bilh\u00e3o e 60 %  dele \u00e9  destinado para tratar dos problemas\nrelacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o animal. (RIBAUDO et al., 2003).\n43 Uma opera\u00e7\u00e3o intensiva \u00e9 aquela que confina animais, tais como aves, porcos, bois, cavalos ou outros\ndefinidos em lei,  em espa\u00e7o menor do que 370 metros quadrados por animal.\n\n\n\n127\n\nde 300 metros de \u00e1guas superficiais ou de 30 metros de fontes de abastecimento familiar n\u00e3o\n\ncontroladas pelo operador.\n\nO esp\u00edrito da lei \u00e9 assegurar que os dejetos e outros subprodutos resultantes da\n\nprodu\u00e7\u00e3o intensiva de animais ser\u00e3o controlados e manejados de maneira que n\u00e3o provoquem\n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea e superficial. Para tanto, o respons\u00e1vel pela granja deve\n\ndesenvolver um plano de armazenamento dos dejetos que assegure um per\u00edodo de 400 dias de\n\narmazenamento e, atrav\u00e9s de estudos de engenharia e geologia, demonstre que o local de\n\narmazenamento dos dejetos \u00e9 adequado.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo dever\u00e1 ser realizada de acordo com um plano de\n\nmanejo, devidamente aprovado, que assegure taxas de aplica\u00e7\u00e3o dos nutrientes compat\u00edveis\n\ncom a capacidade de assimila\u00e7\u00e3o das culturas agr\u00edcolas, de forma que se maximize o valor\n\ndos fertilizantes e que se minimize o risco de polui\u00e7\u00e3o. O plano de manejo dos nutrientes deve\n\nconfirmar a disponibilidade e a adequa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde os dejetos ser\u00e3o espalhados. O c\u00e1lculo\n\nda \u00e1rea total requerida \u00e9 geralmente estabelecido considerando-se o esquema de rota\u00e7\u00e3o de\n\nculturas, o rendimento das culturas e o tipo do solo. A taxa de aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pelo\n\nn\u00edvel de nitrog\u00eanio no solo. Operadores devem cumprir o plano de manejo dos dejetos,\n\ntodavia documenta\u00e7\u00e3o e registros n\u00e3o s\u00e3o atualmente exigidos.\n\nO \u00f3rg\u00e3o ambiental da provincial n\u00e3o define dist\u00e2ncias legais entre as granjas e as\n\nresid\u00eancias ou cidades, ficando este distanciamento definido atrav\u00e9s das leis municipais de\n\nuso do solo.\n\nAl\u00e9m disso, Saskatchewan Agriculture and Food (SAF) mantem um trabalho muito\n\npr\u00f3ximo com outra entidade da prov\u00edncia denominada de Saskatchewan Environment and\n\nResource Management (SERM) que estabelece exig\u00eancias legais mais restritivas quando se\n\ntratar de grandes granjas de produ\u00e7\u00e3o de animais ou instala\u00e7\u00f5es localizadas em \u00e1reas\n\nambientalmente mais sens\u00edveis.\n\n7.3.3 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\n\nPode-se considerar que, na Europa, as preocupa\u00e7\u00f5es relativas aos impactos da\n\natividade suin\u00edcola sobre o meio ambiente surgiram no final dos anos 80, mas, sobretudo no\n\nin\u00edcio dos anos 90, ap\u00f3s a Diretiva Nitratos (91/676/CEE de 12/12/91). Esta diretiva foi\n\nelaborada por iniciativa, entre outros, do governo holand\u00eas que desde a metade dos anos 80\n\nfoi obrigado a implantar uma regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para as atividades agropecu\u00e1rias. .\n\n\n\n128\n\nA Diretiva 91/676/CEE do Conselho, denominada \u00abDiretiva Nitratos\u00bb, relativa \u00e0\n\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas contra a polui\u00e7\u00e3o causada por nitratos de origem agr\u00edcola, foi adotada em\n\n12 de Dezembro de 1991.\n\nO artigo 10\u00ba da Diretiva Nitratos exige que os Estados-Membros apresentem um\n\nrelat\u00f3rio \u00e0 Comiss\u00e3o de quatro em quatro anos, a contar da data da sua notifica\u00e7\u00e3o. Este\n\nrelat\u00f3rio deve incluir informa\u00e7\u00f5es relativas aos c\u00f3digos de boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, \u00e0\n\ndesigna\u00e7\u00e3o de zonas vulner\u00e1veis aos nitratos (ZVN), os resultados do controlo das \u00e1guas, bem\n\ncomo um resumo dos aspectos relevantes dos programas de a\u00e7\u00e3o para as zonas vulner\u00e1veis.\n\nNa agricultura, a tend\u00eancia para  a intensifica\u00e7\u00e3o e o aumento da produtividade\n\ndurante grande parte dos \u00faltimos cinq\u00fcenta anos foi acompanhada pelo crescimento\n\nsignificativo da utiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes, principalmente pela utiliza\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio\n\ninorg\u00e2nico, que em meados da d\u00e9cada de 1980  atingiu o volume m\u00e1ximo de 11 milh\u00f5es de\n\ntoneladas por ano , antes de diminuir um pouco, para cerca de 9-10 milh\u00f5es de toneladas,\n\nmais recentemente.\n\nO n\u00famero de animais aumentou durante a maior parte desse per\u00edodo, contribuindo\n\npara uma maior carga global de nitrog\u00eanio via dejetos. As altera\u00e7\u00f5es introduzidas pela pol\u00edtica\n\nagr\u00edcola comum (PAC) realizada na d\u00e9cada de 90 modificando as formas dos subs\u00eddios,\n\nestabilizaram ou contribu\u00edram, desde ent\u00e3o, para uma redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de bovinos e\n\novinos, mas os plant\u00e9is de su\u00ednos e de aves continuaram em expans\u00e3o. Al\u00e9m disso, o n\u00famero\n\nde animais existentes em cada explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola est\u00e1 crescendo, concentrando mais de 40%\n\ndas vacas leiteiras da UE em explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas com mais de 50 vacas, e na suinocultura\n\nquase todas as granjas de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es possuem mais do que 100 matrizes.\n\nGlobalmente, a atividade pecu\u00e1ria (principalmente de bovinos, su\u00ednos, aves e ovinos)\n\ncausa uma press\u00e3o sobre os solos agr\u00edcolas da UE, representada por uma carga de cerca de 8\n\nmilh\u00f5es de toneladas por ano de dejetos espalhada no solo.\n\nOutro aspecto geral que merece aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de medidas bem definidas para a\n\naplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes nas proximidades de cursos de \u00e1gua, por exemplo, faixas-tamp\u00e3o\n\npor vezes de largura n\u00e3o superior a 2 ou 3 metros, quando estudos apontam que, para que\n\nhouvesse reten\u00e7\u00e3o significativa do nitrog\u00eanio, o ideal seriam faixas de prote\u00e7\u00e3o com\n\nvegeta\u00e7\u00e3o de pelo menos 5 metros de  largura. As restri\u00e7\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em terrenos de forte\n\ninclina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e3o pouco desenvolvidas, embora sejam essenciais para evitar as perdas\n\nde nitrog\u00eanio causadas pela eros\u00e3o, pelo escoamento superficial e pela drenagem no subsolo.\n\n\n\n129\n\nAl\u00e9m disso, alguns Estados Membros at\u00e9 este momento n\u00e3o fixaram os limites da\n\naplica\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio (antes de 20/12/98 para &lt;210 kg N/ha, e em 20/12/2002 para &lt;170\n\nkg N/ha).\n\nAbaixo listamos os 12 (Figura 9) temas principais mencionados nos anexos II e III da\n\nDiretiva dos nitratos.\n\nMedida\n\n1. Per\u00edodo de proibi\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes\n\n2. Restri\u00e7\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em terrenos de forte inclina\u00e7\u00e3o\n\n3. Restri\u00e7\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o em terrenos saturados de \u00e1gua, gelados ou cobertos de neve;\n\n4. Restri\u00e7\u00f5es \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o nas proximidades de cursos de \u00e1gua (faixas-tamp\u00e3o)\n\n5. Dep\u00f3sitos de efluentes (seguran\u00e7a)\n\n6. Capacidade de armazenagem dos dejetos\n\n7. Fertiliza\u00e7\u00e3o racional (p.ex. fertiliza\u00e7\u00e3o parcelada, limita\u00e7\u00f5es)\n\n8. Rota\u00e7\u00e3o de culturas, manuten\u00e7\u00e3o de culturas permanentes;\n\n9. Cobertura vegetal durante as \u00e9pocas chuvosas, inverno;\n\n10. Planos de fertiliza\u00e7\u00e3o, registros de aplica\u00e7\u00e3o;\n\n11. Outras medidas\n\n12. Redu\u00e7\u00e3o do limites de aplica\u00e7\u00e3o: de 210/170 kg N/ha.ano\n\nFigura 9  \u2013  Diretiva 91/676/CEE \u201cDiretiva do Nitrato\u201d\nFonte: http://www.diramb.gov.pt/data/basedoc/TXT_LC_5778_1_0001.htm\n\na) Alemanha\n\nAs primeiras iniciativas remontam a 1976 (programa de investimento para a\n\narmazenagem dos dejetos) e 1988 (Decreto para proteger as bacias hidrogr\u00e1ficas). No ano de\n\n1995, foi promulgada uma legisla\u00e7\u00e3o com o objetivo de assegurar a melhor aplica\u00e7\u00e3o dos\n\ndejetos nos solos, que trata de medidas obrigat\u00f3rias relacionadas ao aumento da superf\u00edcie\n\ncoberta com pastagens permanentes; \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o da fertiliza\u00e7\u00e3o fora da \u00e9poca de cultivo; \u00e0\n\nredu\u00e7\u00e3o em 20% da dosagem de nitrog\u00eanio aconselhada para aplica\u00e7\u00e3o nas culturas; \u00e0 redu\u00e7\u00e3o\n\ndas atividades de preparo do solo no outono.\n\nPara controlar as pr\u00e1ticas de fertiliza\u00e7\u00e3o dos solos s\u00e3o recolhidas anualmente de\n\n55.000 a 80.000 amostras de solo retiradas de diferentes profundidades (0cm-30cm, 30cm-\n\n60cm e 60cm-90cm). O limite aceit\u00e1vel para a quantidade de nitrato residual presente no solo\n\nverificado no outono \u00e9 de 45 kg N/ha (com uma toler\u00e2ncia m\u00e1xima de 25 kg N/ha para efeitos\n\n\n\n130\n\npenais). Quando se encontram valores mais elevados os agricultores s\u00e3o multados e s\u00e3o\n\natribu\u00eddos pr\u00eamios quando os valores residuais de nitrog\u00eanio s\u00e3o mais baixos.\n\nEm s\u00edntese, na Alemanha a legisla\u00e7\u00e3o se concentra nos aspectos relacionados \u00e0\n\nexig\u00eancia de um plano de manejo dos nutrientes da propriedade, e para tanto o produtor tem\n\nque realizar uma avalia\u00e7\u00e3o da quantidade de nutrientes existentes no solo e apresentar\n\nanualmente um balan\u00e7o de nutrientes da propriedade, onde devem estar registradas todas as\n\nentradas de animais, adubos, leguminosas, forragem e alimentos e a sa\u00edda de produtos\n\nagr\u00edcola, produtos animais e adubos naturais.\n\nPor sua vez, o produtor tem que guardar os documentos por um per\u00edodo de 9 anos;\n\naquele que n\u00e3o respeitar as determina\u00e7\u00f5es legais recebe multas pesadas. Al\u00e9m disso, est\u00e1\n\nestabelecido legalmente que o limite atual \u00e9 2,0 U.A por hectare e no futuro dever\u00e1 ser\n\nreduzido para 1,5 U.A por hectare.44.\n\nb) Fran\u00e7a\n\nNa Fran\u00e7a, regi\u00e3o da Bretanha, o sistema predominante de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \u00e9 o\n\nsistema iniciador-terminador (ciclo completo) em local \u00fanico, com compra total dos\n\nalimentos. O tamanho m\u00e9dio das cria\u00e7\u00f5es \u00e9 de 150 matrizes (com uma produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de\n\n3.000 a 3.500 su\u00ednos terminados/ano). Nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem ocorrido um aumento da\n\ndensidade de su\u00ednos, que passou de 1,5 unidades/ha/ SAU  (superf\u00edcie agr\u00edcola \u00fatil) \u2013 em 1970\n\n\u2013 para 4,1 em 1995 (SCEES, 1995, citado por MONTEL; LOVATTO, 2001).\n\nEstudos sobre o balan\u00e7o do nitrog\u00eanio em granjas suin\u00edcolas da regi\u00e3o da Bretanha\n\nconstataram um excedente m\u00e9dio de 518 Kg/ha/ano (DORMAD et al., citados por\n\nOLIVEIRA, 2002). Essa concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o provoca a gera\u00e7\u00e3o de excesso de\n\nnitrog\u00eanio no territ\u00f3rio bret\u00e3o, induzindo a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas. Dessa\n\nmaneira, na regi\u00e3o das C\u00f4tes-d\u00b4Armor (regi\u00e3o noroeste da Bretanha), o teor de nitrato na \u00e1gua\n\npassou de 25 mg/l para 40 mg/l entre 1985 e 1993.\n\nPara enfrentar esse problema, a Fran\u00e7a lan\u00e7ou no ano de 1991 o Programa Ferti-Mieux\n\n(melhor fertiliza\u00e7\u00e3o); trata-se de um programa de aconselhamento aos agricultores em mat\u00e9ria\n\nde fertiliza\u00e7\u00e3o racional, tendo como base a Diretiva Nitratos. Complementarmente \u00e0s medidas\n\n                                                \n44 Fonte: GERHARD OELTJEN - Produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos versus meio ambiente: vis\u00e3o da Alemanha e Europa -\nAnais Semin\u00e1rio sobre para tecnologia para dejetos su\u00ednos- Florian\u00f3polis\n\n\n\n131\n\njur\u00eddicas, a Ferti-Mieux pretende incentivar os agricultores a cuidarem do ambiente\n\n(aqu\u00e1tico). Baseia-se, portanto, em medidas volunt\u00e1rias e abrange todo o pa\u00eds.\n\nOs elementos espec\u00edficos desse programa s\u00e3o os seguintes: empenho em alterar as\n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas existentes; uma abordagem coletiva a favor da preserva\u00e7\u00e3o da qualidade da\n\n\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica; apoio cient\u00edfico (incluindo servi\u00e7os de consultoria); controle e\n\navalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos das novas pr\u00e1ticas; comunica\u00e7\u00e3o ativa entre os agricultores e os\n\nconsultores.\n\nc) It\u00e1lia (Regi\u00e3o da Em\u00edlia Romagna)\n\nAs normas vigentes quanto aos dejetos s\u00e3o: o local de armazenamento deve garantir as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de estocagem e estabiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos e para instala\u00e7\u00f5es consideradas pequenas\n\n(de 500m\u00b3 a 1000 m\u00b3 de dejetos ano) o tempo m\u00ednimo de estocagem \u00e9 de 90 dias e 180 dias\n\npara as demais instala\u00e7\u00f5es.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo deve estar fundamentada num plano agron\u00f4mico. Nas\n\nzonas consideradas vulner\u00e1veis ao nitrato (ZVN) o aporte m\u00e1ximo de N/ha/ano \u00e9 de 170 kg,\n\npodendo chegar a 210 kg caso possua um Plano de Utiliza\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica. Nas zonas\n\nconsideradas n\u00e3o vulner\u00e1veis \u00e9 permitida a aplica\u00e7\u00e3o de N at\u00e9 um limite de 340 kg/ha/ano.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos deve estar relacionada \u00e0s normas de boas pr\u00e1ticas de\n\nmanejo de modo a respeitar as exig\u00eancias das culturas, o aporte de N proveniente dos dejetos\n\ne a sua presen\u00e7a no solo;\n\nO per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos \u00e9 previamente estabelecido por lei, sendo proibida\n\na aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos em solos alagados ou congelados, em terrenos com declividade\n\nsuperior a 15% e em solos com cultivos hort\u00edcolas destinados ao consumo in natura. Al\u00e9m\n\ndisso, a aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos deve respeitar uma faixa de 10 metros dos cursos d'\u00e1gua natural;\n\nd) Inglaterra\n\nNo pa\u00eds de Gales e na Inglaterra, a regula\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas que geram\n\nsignificativos impactos no meio ambiente est\u00e1 vinculada ao conjunto das medidas legais\n\nestabelecidas para a totalidade dos pa\u00edses membros da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. Nesse contexto situa-\n\nse a Diretiva do Conselho 96/61EC, que estabelece legisla\u00e7\u00e3o sobre Preven\u00e7\u00e3o e controle\n\nIntegrado da Polui\u00e7\u00e3o, mais conhecida como IPPC diretiva. A referida diretiva \u00e9 uma\n\n\n\n132\n\nlegisla\u00e7\u00e3o estabelecida pelo Parlamento Europeu e est\u00e1 em vigor desde agosto de 2000, sob o\n\nnome da Polution Prevention and Control Act (PPC), de 1999, e h\u00e1 tamb\u00e9m leis\n\ncomplementares (PELINI; MORRIS, 2004).\n\nAs granjas de su\u00edno que est\u00e3o sob o regime da Integrated Pollution Prevention and\n\nControl (IPPC) s\u00e3o aquelas que produzem su\u00ednos ou aves de forma intensiva, e o menor n\u00edvel\n\npara que uma granja seja abrangida pelo IIPC \u00e9 o de alojar 2.000 su\u00ednos com mais de 30 kg ou\n\n750 matrizes.\n\nEssa legisla\u00e7\u00e3o apresenta-se bem mais restritiva que as legisla\u00e7\u00f5es anteriores, pois\n\nconsidera, al\u00e9m da possibilidade da polui\u00e7\u00e3o, aspectos ambientais tais como ru\u00eddos, odores e\n\nvibra\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, exige que sejam considerados aspectos de minimiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos,\n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos.\n\ne) Dinamarca\n\nOs suinocultores da Dinamarca produzem aproximadamente 24 milh\u00f5es de su\u00ednos por\n\nano,  e cerca de 85% dessa produ\u00e7\u00e3o e \u00e9 exportada. A Dinamarca \u00e9 um dos maiores pa\u00edses\n\nexportadores de carne de su\u00edna do mundo \u2013 ela representa perto de 6% da pauta total de\n\nexporta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (PEDERSEN;) 45.\n\nA suinocultura nesse pa\u00eds foi historicamente desenvolvida em bases familiares,\n\nexistindo cerca de 12.000 suinocultores. Nos \u00faltimos anos, todavia, grandes produtores est\u00e3o\n\nsubstituindo os pequenos. Mas, a despeito da diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de produtores, a\n\nprodu\u00e7\u00e3o quase dobrou no per\u00edodo entre 1970 e a \u00e9poca atual. Hoje cerca de 30% dos\n\nprodutores possuem mais do que 80% do total da produ\u00e7\u00e3o.\n\nOs suinocultores s\u00e3o sujeitos a uma s\u00e9rie de leis e regras em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente e leis\n\nambientais limitam o n\u00famero de su\u00ednos que podem ser produzidos por um produtor\n\nindividual.\n\nO sistema de regula\u00e7\u00e3o \u00e9 baseado em unidade animal (U.A). Uma U.A \u00e9 igual ao\n\nn\u00famero de su\u00ednos criados em instala\u00e7\u00f5es com o piso parcialmente ripado  que produzem 100\n\nkg de  nitrog\u00eanio (N) provenientes dos dejetos animais. O n\u00edvel cr\u00edtico para uma granja de\n\nsu\u00ednos \u00e9 de 250 U.A, o qual equivale a uma quantidade de 1.150 matrizes produzindo leit\u00f5es\n\n                                                \n45 Dispon\u00edvel em http://www.traill.uiuc.edu/uploads/sowm/papers/p276-284.pdf .Acesso em: 21 de junho de\n2004.\n\n\n\n133\n\nat\u00e9 7 kg ou uma cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos com uma produ\u00e7\u00e3o anual de 9.000 animais (terminados),\n\ncom peso entre 30kg at\u00e9 100 kg46.\n\nAs autoridades locais devem aprovar qualquer expans\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Para\n\nexpans\u00f5es maiores do que 250 U.A a licen\u00e7a demora em m\u00e9dia de 4 at\u00e9 12 meses para ser\n\nconseguida. Nesse per\u00edodo as autoridades locais calculam a emiss\u00e3o de am\u00f4nia, a deple\u00e7\u00e3o\n\n(diminui\u00e7\u00e3o) de nitrato e o f\u00f3sforo das \u00e1reas onde os dejetos s\u00e3o aplicados, bem como os\n\nefeitos da expans\u00e3o sobre os recursos naturais, rios, lagos e \u00e1gua subterr\u00e2nea da regi\u00e3o. Caso\n\na autoridade afirme que a polui\u00e7\u00e3o decorrente da expans\u00e3o excede o limite poss\u00edvel de colocar\n\nna \u00e1gua superficial, na \u00e1gua subterr\u00e2nea e no ambiente em geral, o suinocultor necessita\n\nmudar o seu projeto. O tempo para conseguir a permiss\u00e3o tamb\u00e9m inclui uma consulta ou\n\naudi\u00eancia p\u00fablica com demora de 4 semanas.\n\nNunca \u00e9 permitido que um produtor individual de su\u00edno possua mais do que 750 U.A\n\nCaso deseje expandir sua produ\u00e7\u00e3o al\u00e9m das 250 U.A, ele necessita de uma permiss\u00e3o\n\nespecial, a qual demora em m\u00e9dia de 1 a  2 ano para ser obtida.\n\nCada propriedade deve realizar um balan\u00e7o entre o n\u00famero de animais no rebanho e a\n\nterra dispon\u00edvel para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos Para cada 1.4 UA o suinocultor necessita de 1\n\nhectare (10,000 m2) de terra em condi\u00e7\u00f5es de receber dejetos. Isto \u00e9 chamado \u201charmony\n\narea\u201d. Existe tamb\u00e9m uma regra dizendo que todo suinocultor necessita ter uma certa\n\nquantidade de terra na condi\u00e7\u00e3o de chamado \u201charmony area\u201d. Os suinocultores com mais de\n\n120 U.A. devem possuir 25% de sua \u00e1rea na condi\u00e7\u00e3o de harmony \u00e1rea; com plantel entre\n\n120 e 250 U.A.; devem ter 60 % da \u00e1rea e produtores com mais de 250 UA devem possuir a\n\n\u00e1rea total nessa condi\u00e7\u00e3o.\n\nOs dejetos podem ser aplicados apenas no per\u00edodo de crescimento das plantas e\n\natrav\u00e9s de t\u00e9cnicas que evitem perdas de am\u00f4nia e emiss\u00e3o de odor, por exemplo, atrav\u00e9s de\n\nm\u00e9todos de inje\u00e7\u00e3o no solo. Al\u00e9m disso, exige-se que todas as instala\u00e7\u00f5es para\n\narmazenamento dos dejetos tenham capacidade suficiente para um per\u00edodo m\u00ednimo de 9\n\nmeses de estocagem.\n\nCada granja deve possuir um criterioso plano de fertiliza\u00e7\u00e3o que \u00e9 estabelecido em\n\nfun\u00e7\u00e3o a quantidade de nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo pot\u00e1ssio e micronutrientes exigidos pelas\n\ndiferentes culturas agr\u00edcolas.\n\n                                                \n46 A densidade animal \u00e9 limitada a 1,7 unidade animal por hectare de terra ar\u00e1vel, ou seja, 30 su\u00ednos por hectare ou  3 matrizes por hectare\n\n\n\n134\n\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o ao nitrog\u00eanio existe uma legisla\u00e7\u00e3o que visa reduzir a\n\npresen\u00e7a de nitrato no solo e, para tanto, estabelece como aplica\u00e7\u00e3o limite 10% abaixo do\n\n\u00f3timo econ\u00f4mico. Al\u00e9m disso, a aplica\u00e7\u00e3o de dejetos n\u00e3o dever\u00e1 exceder a produ\u00e7\u00e3o de 1,7\n\nunidade animal (U. A)/ha/ano47.\n\nTodavia, existem programas de orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que ajudam os agricultores a\n\nrealizar um programa de fertiliza\u00e7\u00e3o preciso e adequado para cada realidade. O objetivo\n\ncentral da orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 o de assegurar o equil\u00edbrio entre o n\u00famero de animais e a\n\ndisponibilidade de \u00e1rea onde os dejetos podem ser espalhados, bem como o de acompanhar\n\num rigoroso sistema de controle estatal sobre o balan\u00e7o anual do nitrog\u00eanio de cada\n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, atrav\u00e9s de controles regulares das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas.\n\nComo resultado da aplica\u00e7\u00e3o desses programas aconteceu uma redu\u00e7\u00e3o de 28% das\n\nperdas de nitrog\u00eanio da agricultura para as \u00e1guas, e uma redu\u00e7\u00e3o de 50% do excesso de\n\nnitrog\u00eanio em explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Nas bacias hidrogr\u00e1ficas exclusivamente agr\u00edcolas\n\nregistrou-se uma redu\u00e7\u00e3o de 20% da carga de nitrog\u00eanio (efeito retardado, devido \u00e0 reten\u00e7\u00e3o\n\nnos solos e nas \u00e1guas subterr\u00e2neas), e a eutrofiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas costeiras come\u00e7a a diminuir.48\n\nf) Holanda\n\nNesse pa\u00eds as primeiras advert\u00eancias sobre os efeitos da polui\u00e7\u00e3o provocados pelo\n\nexcesso de dejetos foram divulgadas no final dos anos 70.\n\nTodavia, do inicio dos anos 60 at\u00e9 meados dos anos 80 o n\u00famero de bovinos, su\u00ednos e\n\naves aumentou em 1,5 milh\u00f5es, 10 milh\u00f5es e 50 milh\u00f5es, respectivamente. Por sua vez, a\n\nimporta\u00e7\u00e3o anual de mat\u00e9ria prima para preparo de ra\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o animal triplicou\n\ndurante esse per\u00edodo.\n\nToda granja de su\u00ednos da Holanda deve possuir uma licen\u00e7a ambiental, uma permiss\u00e3o\n\nque especifica a regula\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso, exige-se um croqui da propriedade e \u00e9\n\nestabelecido o n\u00famero m\u00e1ximo de su\u00ednos permitidos. A ind\u00fastria suin\u00edcola holandesa\n\n                                                                                                                                                        \n\n47 Uma unidade animal corresponde ao m\u00e1ximo de 100 Kg de nitrog\u00eanio nos dejetos, incluindo a quantidade\ndepositada pelo animal no solo.\n48 Fonte: http://europa.eu.int/comm/environment/water/water-nitrates/91_676_eec_pt.pdf e Point-source Pig\nManure-management Processes in Denmark M.Sc. Agriculture Poul Pedersen The National Committee For\nPig Production Danish Meat &amp; Bacon Council\n\n\n\n135\n\npreocupa-se em reduzir a produ\u00e7\u00e3o de dejetos e diminuir a emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias que\n\npoluem o ambiente quando emitidas em grande quantidade.\n\nO enfoque das granjas de su\u00ednos holandesas est\u00e1 concentrado em dois aspectos:\n\nreduzir o excedente de f\u00f3sforo e nitrog\u00eanio e limitar a emiss\u00e3o de am\u00f4nia. F\u00f3sforo e\n\nnitrog\u00eanio s\u00e3o atacados pela implementa\u00e7\u00e3o de medidas relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e pelo\n\nenvio do excesso de dejetos para as terras ar\u00e1veis e/ou  para plantas especializadas no\n\ntratamento. Os fertilizantes produzidos s\u00e3o utilizados nas fazendas que n\u00e3o produzem\n\nquantidade suficiente de dejetos para atender as suas necessidades\n\nOs suinocultores reduzem a forma\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o da am\u00f4nia pela otimiza\u00e7\u00e3o das\n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nas instala\u00e7\u00f5es, implementa\u00e7\u00e3o de medidas no manejo da alimenta\u00e7\u00e3o,\n\nadapta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de armazenagem dos dejetos.\n\nAl\u00e9m disso, o governo holand\u00eas tomou medidas para reduzir o tamanho do rebanho\n\nnacional de su\u00ednos, o que significou uma importante contribui\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\n\nde dejetos e, conseq\u00fcentemente, da polui\u00e7\u00e3o. Os suinocultores holandeses precisam manter\n\nregistros dos minerais (MINAS), mencionando os excedentes, a origem e o destino do\n\nnitrog\u00eanio e do f\u00f3sforo. Os registros devem possuir uma base anual. Esse sistema permite\n\nmonitorar tend\u00eancias, e san\u00e7\u00f5es podem ser impostas se os dados indicam que as perdas de\n\nminerais s\u00e3o excessivas. Al\u00e9m disso, os pecuaristas com excesso de dejetos devem manter um\n\ncontrato com produtores agr\u00edcolas que tenham condi\u00e7\u00f5es de receb\u00ea-los.\n\nO desenvolvimento de plantas especializadas no tratamento dos dejetos \u00e9 uma nova\n\ntend\u00eancia que est\u00e1 sendo colocada em pr\u00e1tica. O objetivo do processamento dos dejetos em\n\nn\u00edvel de propriedade \u00e9 o de reduzir neles a quantidade de \u00e1gua e obter um produto mais\n\nhomog\u00eaneo, que pode competir melhor com os fertilizantes minerais, pois \u00e9 mais bem aceito\n\npelos agricultores. Al\u00e9m disso, o processamento reduz os custos de transporte. Os\n\nsuinocultores entregam os dejetos das suas granjas para grandes plantas especializadas, onde\n\ns\u00e3o processados em v\u00e1rios tipos de fertilizantes ou gr\u00e2nulos. Esse adubo \u00e9 f\u00e1cil de transportar,\n\npodendo ser utilizado para diversas finalidades.\n\nOs suinocultores industriais holandeses est\u00e3o buscando reduzir a emiss\u00e3o de am\u00f4nia\n\nsubstancialmente. Os objetivos ambientais est\u00e3o influenciando a maneira pela qual as\n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos est\u00e3o sendo projetadas, modificando o arra\u00e7oamento dos\n\nsu\u00ednos e a maneira como os dejetos s\u00e3o armazenados e utilizados. Como resultado desses\n\n\n\n136\n\nesfor\u00e7os, a emiss\u00e3o de am\u00f4nia (NH3) por fontes agr\u00edcolas no pa\u00eds reduziu-se em 40% entre\n\n1980 e  2001.\n\nNo final de dezembro de 2003 o governo holand\u00eas decidiu implementar um novo\n\nprograma de a\u00e7\u00e3o com o objetivo de atender a Diretiva do Nitrato (91/676/EEC). O programa\n\napresenta um conjunto de medidas que j\u00e1 est\u00e3o vigorando ou que dever\u00e3o ser implementadas,\n\ntais como reduzir a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas causada ou induzida por nitrato proveniente de fontes\n\nagr\u00edcolas, e para tanto prop\u00f5e que a concentra\u00e7\u00e3o de nitrato na \u00e1gua subterr\u00e2nea n\u00e3o deve\n\nexceder 50 mg NO3 por litro; que a concentra\u00e7\u00e3o de nitrato na \u00e1gua de superf\u00edcie,\n\nespecialmente naquela usada ou com inten\u00e7\u00e3o de se usar como \u00e1gua de abastecimento, n\u00e3o\n\ndever\u00e1 exceder a estabelecida n a Diretiva 75/440/EEC; que a eutrofiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de lagos e\n\noutros corpos de \u00e1gua doce, estu\u00e1rios e \u00e1guas costeiras dever\u00e1 ser prevenida.\n\nPara atingir tais objetivos, o programa de a\u00e7\u00e3o prev\u00ea que a legisla\u00e7\u00e3o relacionada ao\n\nuso dos dejetos animais ser\u00e1 no futuro ainda mais severa. A responsabilidade ir\u00e1 recair\n\nfirmemente sobre os agricultores  que ser\u00e3o obrigados a provar que os dejetos gerados na\n\npropriedade s\u00e3o dispostos de modo adequado e seguro.\n\n7.4 A regula\u00e7\u00e3o ambiental da suinocultura em Santa Catarina\n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira comp\u00f5e-se de in\u00fameras leis, decretos,  portarias e\n\nresolu\u00e7\u00f5es, em n\u00edvel federal, estadual e municipal. Pode-se afirmar que o C\u00f3digo de \u00c1guas\n\n(Decreto Presidencial n\u00ba 24.643 de 10 de julho de 1934) e o C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00ba 4771 de\n\n15 de setembro de 1965) foram os primeiros instrumentos de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente rural.\n\n\u00c0 semelhan\u00e7a de outras atividades consideradas potencialmente poluidoras, n\u00e3o existe\n\nno Brasil uma legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria para a suinocultura, mas sim v\u00e1rios instrumentos legais que\n\ninterferem no ordenamento da atividade (SILVA, 2001).\n\nComo regra geral, os principais instrumentos jur\u00eddicos utilizados para o controle\n\nambiental da atividade suin\u00edcola no Estado de Santa Catarina est\u00e3o basicamente preocupados\n\nem regular as condi\u00e7\u00f5es e o modo de uso e aproveitamento dos recursos naturais. Para tanto,\n\nos propriet\u00e1rios rurais, produtores e operadores s\u00e3o respons\u00e1veis pela obten\u00e7\u00e3o de\n\nlicenciamento ambiental para o desenvolvimento de atividades rurais poluidoras.\n\nOutra estrat\u00e9gia utilizada para prevenir e controlar a contamina\u00e7\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o\n\nambiental tem sido a promulga\u00e7\u00e3o de normas estabelecendo padr\u00f5es de qualidade ambiental,\n\n\n\n137\n\nde emiss\u00e3o despejo e de concentra\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, cujo descumprimento gera san\u00e7\u00f5es. Essa\n\nestrat\u00e9gia, conhecida como de regula\u00e7\u00e3o direta, baseia-se na equa\u00e7\u00e3o comando e controle, e\n\nconstitui-se na principal forma de interven\u00e7\u00e3o empregada pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais para\n\nexercer o controle normativo.\n\n7.4.1 O licenciamento ambiental\n\nA licen\u00e7a ambiental \u00e9 um instrumento pr\u00e9vio de controle ambiental para o exerc\u00edcio\n\nlegal de atividades modificadoras do meio ambiente, dentre as quais se inclui a suinocultura\n\n(CONAMA, 237/97). No \u00e2mbito do Estado de Santa Catarina o licenciamento ambiental \u00e9\n\nregulado pelo Art. 69 do Decreto 14.250/81,e deve ser obtido para \u201c[...] a instala\u00e7\u00e3o, a\n\nexpans\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o de equipamentos ou  atividades que dependem de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o,\n\ndesde que inserida na Listagem das Atividades Potencialmente Causadoras de Degrada\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental\u201d. As atividades que envolvem  animais confinados de m\u00e9dio porte, incluindo\n\nsu\u00ednos, fazem parte dessa listagem e seu potencial de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 classificado como grande,\n\nportanto, requerem o licenciamento ambiental junto ao \u00f3rg\u00e3o competente (Portaria\n\nIntersetorial no 01/92 de 27/10/92).\n\nO enquadramento legal da atividade suin\u00edcola acontece de acordo com o que\n\nestabelece a Portaria n\u00ba 01/92, de 27.10.92 e o Decreto n\u00ba 1528, de 02.08.2000. A referida\n\nportaria considera a suinocultura como uma atividade com grande impacto ambiental na \u00e1gua,\n\npequeno impacto no solo e no ar, mas de grande impacto geral, e, portanto, exige o seu\n\nlicenciamento, bem como estabelece uma s\u00e9rie de exig\u00eancias que visam prevenir ou corrigir\n\nseus poss\u00edveis efeitos negativos sobre o ambiente49.\n\nA FATMA, \u00f3rg\u00e3o ambiental competente do Estado de Santa Catarina, emite dois tipos\n\nde documentos: autoriza\u00e7\u00e3o ambiental, para cria\u00e7\u00f5es com menos de 900 animais em\n\ntermina\u00e7\u00e3o ou 100 matrizes em ciclo completo, e licen\u00e7a ambiental para cria\u00e7\u00f5es maiores,.\n\nPara que um produtor possa obter a licen\u00e7a ou autoriza\u00e7\u00e3o ambiental de acordo com o porte\n\nde sua atividade, precisa atender a dois requisitos centrais: um que se refere \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das\n\ninstala\u00e7\u00f5es e dep\u00f3sitos de armazenamento dos dejetos, outro relacionado ao padr\u00e3o de\n\nlan\u00e7amento dos despejos no ambiente.\n\n                                                \n49 O decreto estadual n. 14.250, de 1981, estipula que as constru\u00e7\u00f5es de estruturas ou dep\u00f3sitos de armazenagem\nde subst\u00e2ncias capazes de causar riscos aos recursos h\u00eddricos dever\u00e3o ser dotadas de seguran\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o de\nacidentes e localizadas a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 200m dos corpos de \u00e1gua, bem como regula as condi\u00e7\u00f5es para\nlan\u00e7amento de despejos nos cursos de \u00e1gua.\n\n\n\n138\n\nPortanto, para que um empreendimento suin\u00edcola possa se instalar e operar, necessita\n\nreceber uma autoriza\u00e7\u00e3o ou licen\u00e7a ambiental, que, no caso do Estado de Santa Catarina, \u00e9\n\nfornecida pela Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina (FATMA).\n\nAo todo s\u00e3o tr\u00eas licen\u00e7as: licen\u00e7a pr\u00e9via, licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o e licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o.\n\nA Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) \u00e9 concedida na fase preliminar, no planejamento do\n\nempreendimento, aprovando sua localiza\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o, atestando a viabilidade ambiental e\n\nestabelecendo os requisitos b\u00e1sicos e condicionantes a serem atendidos nas pr\u00f3ximas fases de\n\nsua implanta\u00e7\u00e3o. Em resumo, atrav\u00e9s de Licen\u00e7a Ambiental Pr\u00e9via se declara a viabilidade do\n\nprojeto e/ou da sua localiza\u00e7\u00e3o quanto aos aspectos de impacto ambiental e diretrizes de uso\n\ndo solo.\n\nA Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) autoriza a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento de acordo com\n\nas especifica\u00e7\u00f5es constantes nos projetos aprovados, incluindo medidas de controle ambiental\n\ne demais condicionantes, da qual constituem motivos determinantes;\n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) autoriza a opera\u00e7\u00e3o do empreendimento ap\u00f3s vistoria e\n\nan\u00e1lises de resultados, quando  s\u00e3o verificados o cumprimento do projeto proposto e a\n\nefici\u00eancia do sistema.\n\nDe forma gen\u00e9rica o procedimento consiste no preenchimento de um formul\u00e1rio\n\nespec\u00edfico para a atividade suin\u00edcola, denominado Instru\u00e7\u00e3o Normativa (IN -11), que visa\n\nlevantar os dados da propriedade, do rebanho, do volume e local de destino dos dejetos, entre\n\noutros pormenores do empreendimento. Junto com esta instru\u00e7\u00e3o, encaminha-se um projeto\n\nt\u00e9cnico detalhando aspectos de como ser\u00e3o realizados o manejo, o tratamento (se for o caso) e\n\na deposi\u00e7\u00e3o dos dejetos.\n\nOs prazos das licen\u00e7as s\u00e3o emitidos de acordo com a confiabilidade do projeto. Um\n\nprojeto considerado adequado pode receber licenciamento por um per\u00edodo de 3 a 5 anos. Para\n\nprojetos operacionalizados em instala\u00e7\u00f5es antigas, localizadas em \u00e1reas em desacordo com a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, que possuem sistemas de armazenagem de dejetos com tempos de\n\nreten\u00e7\u00e3o menores do que os desejados (120 dias), aus\u00eancia de equipamento pr\u00f3prio para\n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dejetos, ou para empreendimentos que possuem pequena \u00e1rea de terra pr\u00f3pria\n\npara a destina\u00e7\u00e3o dos dejetos, o prazo de validade das licen\u00e7as \u00e9 reduzido (LINDNER, 1995).\n\nEm termos pr\u00e1ticos, a granja suin\u00edcola, para poder operar dentro do que estabelece a\n\natual legisla\u00e7\u00e3o, deve atender \u00e0s seguintes determina\u00e7\u00f5es: estar localizada a uma dist\u00e2ncia\n\n\n\n139\n\nm\u00ednima de 30 metros de c\u00f3rregos ou rios com at\u00e9 10 metros de largura, a 50 metros de rios\n\ncom largura entre 10 e 50 metros ou a 100 metros de rios com larguras superiores a 50 metros.\n\nAl\u00e9m disso, a propriedade deve distar no m\u00ednimo 50 metros de nascentes permanentes ou\n\ntempor\u00e1rias, incluindo os olhos d\u2019\u00e1gua (Lei 4.771 de 15/09/65 - C\u00f3digo Florestal).\n\nPor sua vez, o C\u00f3digo Sanit\u00e1rio Estadual (Decreto 4.085/2002) determina que as\n\ninstala\u00e7\u00f5es devem estar situadas no m\u00ednimo  a 20 metros das resid\u00eancias e das divisas das\n\npropriedades, a 10 metros das estradas municipais e a 15 metros das estaduais ou federais\n\nAl\u00e9m disso, as granjas devem possuir um sistema de armazenamento e/ou tratamento\n\ndos dejetos (esterqueiras, bioesterqueiras, lagoas, etc.) que possibilite um tempo de reten\u00e7\u00e3o\n\nde no m\u00ednimo 120 dias. Esse prazo visa principalmente assegurar que os dejetos sejam\n\nbiologicamente estabilizados e que possam ficar armazenados durante aqueles per\u00edodos nos\n\nquais inexistem \u00e1reas dispon\u00edveis para a sua deposi\u00e7\u00e3o no solo.\n\nAs unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos tamb\u00e9m devem possuir uma \u00e1rea agr\u00edcola \u00fatil, em\n\ncondi\u00e7\u00f5es para realizar a reciclagem dos dejetos. Para tanto, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa -11\n\n(FATMA, 2002) estabelece que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o superior a 50 metros c\u00fabicos de\n\ndejetos /hectare/ano.\n\nPara aqueles produtores que n\u00e3o possuem \u00e1rea pr\u00f3pria suficiente para a deposi\u00e7\u00e3o dos\n\ndejetos gerados em sua propriedade, existem duas alternativas b\u00e1sicas: conseguir \u00e1reas de\n\nterceiros para a deposi\u00e7\u00e3o dos dejetos, ou ent\u00e3o submeter os efluentes da atividade suin\u00edcola a\n\nalguma forma de tratamento que permita que sejam descartados de forma ambientalmente\n\nsegura.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta os padr\u00f5es de emiss\u00e3o dos despejos su\u00ednos em cursos de\n\n\u00e1gua \u00e9 o Decreto Estadual n. 14.250, de 1981. Esse decreto estabelece que tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es\n\nb\u00e1sicas devem ser obedecidas: reduzir o DBO em 80%; lan\u00e7ar o efluente com DBO de 60mg/l e\n\nn\u00e3o conferir aos cursos de \u00e1gua caracter\u00edsticas em desacordo com os crit\u00e9rios e padr\u00f5es de\n\nqualidade da \u00e1gua. Al\u00e9m disso, o decreto inclui c\u00e1lculos para os padr\u00f5es de emiss\u00e3o de\n\nefluentes l\u00edquidos segundo a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua.\n\nTodavia, as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas por esse decreto s\u00e3o de dif\u00edcil atendimento, haja\n\nvista as especificidades das deje\u00e7\u00f5es suin\u00edcolas, os par\u00e2metros restritivos estabelecidos pela\n\nlegisla\u00e7\u00e3o e os elevados custos necess\u00e1rios para implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos sistemas de\n\ntratamento dos dejetos. Al\u00e9m disso, existe um entendimento por parte do \u00f3rg\u00e3o ambiental de\n\n\n\n140\n\nque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o lan\u00e7amento de qualquer efluente nos corpos h\u00eddricos, mesmo que\n\natendendo \u00e0s tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es citadas anteriormente, pois todos os rios da regi\u00e3o est\u00e3o com a\n\nqualidade de suas \u00e1guas em desacordo com o que prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o, fato este que na pr\u00e1tica\n\ndesestimula a ado\u00e7\u00e3o dessa alternativa.\n\n7.4.2 Outros instrumentos legais\n\nAl\u00e9m dos instrumentos apresentados acima, existe uma s\u00e9rie de outras ferramentas\n\nlegais que est\u00e3o relacionadas ao controle ambiental da atividade suin\u00edcola, de car\u00e1ter\n\nvolunt\u00e1rio ou de comando e controle.\n\nNo que se refere a medidas legais, existem outras leis que afetam diretamente a\n\natividade suin\u00edcola, tais como:\n\na) A\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica (Lei 7.347 de 24/07/1985): lei de interesses difusos, que trata da\n\na\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade por danos causados ao meio ambiente, ao\n\nconsumidor e ao patrim\u00f4nio art\u00edstico, tur\u00edstico ou paisag\u00edstico. Pode ser requerida\n\npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico (a pedido de qualquer pessoa) ou por uma entidade\n\nconstitu\u00edda h\u00e1 pelo menos um ano. Essa lei tem sido bastante evocada na Regi\u00e3o\n\nOeste catarinense por ocasi\u00e3o de vazamentos acidentais ou n\u00e3o de dejetos para os\n\nrios da regi\u00e3o, levando \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou definitiva de diversas granjas.\n\nb) C\u00f3digo Florestal (Lei 4.771 de 15/09/1965): determina a prote\u00e7\u00e3o de florestas\n\nnativas e define como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente uma faixa de 30 a 500\n\nmetros das margens dos rios (dependendo da largura do curso d'\u00e1gua), de lagos e\n\nreservat\u00f3rios. Assim, toda granja suin\u00edcola a ser edificada deve respeitar tal\n\ndist\u00e2ncia m\u00ednima.\n\nc) Crimes ambientais: (Lei 9.605 de 12/02/1998): reordena a legisla\u00e7\u00e3o brasileira no\n\nque se refere \u00e0s infra\u00e7\u00f5es e puni\u00e7\u00f5es. A partir dela, a pessoa jur\u00eddica, autora ou co-\n\nautora da infra\u00e7\u00e3o ambiental, pode ser penalizada, chegando \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o da\n\nempresa se ela tiver sido criada ou usada para facilitar ou ocultar crime ambiental.\n\nApesar de sua abrang\u00eancia, tem sido pouco aplicada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade\n\nsuin\u00edcola.\n\nd) Recursos h\u00eddricos: (Lei 9.433 de 08/01/1997):\n\n\n\n141\n\nEm 1992 foram formalizados alguns princ\u00edpios para o gerenciamento dos recursos\n\nh\u00eddricos mundiais, que foram denominados Princ\u00edpios de Dublin e definem os seguintes\n\npreceitos sobre a \u00e1gua: deve ser gerenciada de forma conjunta entre Governo, sociedade e\n\nempresas; trata-se de um recurso finito e com valor econ\u00f4mico; as mulheres t\u00eam um papel\n\ncentral na sua provis\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.\n\nNo Brasil esses princ\u00edpios foram incorporados pela Lei 9.433 de 08/01/1997, que\n\ninstitui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria o sistema Nacional de Recursos\n\nH\u00eddricos, coordenado pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). A lei define a \u00e1gua como\n\nrecurso natural limitado, dotado de valor econ\u00f4mico, que pode ter usos m\u00faltiplos (consumo\n\nhumano, produ\u00e7\u00e3o de energia, transporte, lan\u00e7amento de esgotos). Al\u00e9m disso, prev\u00ea a\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, contando com a participa\u00e7\u00e3o do Poder\n\nP\u00fablico, usu\u00e1rios e comunidades. Para tanto, s\u00e3o considerados como instrumentos na pol\u00edtica\n\nda \u00e1guas: os Planos de Recursos H\u00eddricos (por bacia hidrogr\u00e1fica); a outorga de direitos de\n\nuso das \u00e1guas; a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua; os enquadramentos dos corpos d'\u00e1gua; o sistema\n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre recursos h\u00eddricos.\n\nComo importantes inova\u00e7\u00f5es dessa lei destacam-se: a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia\n\nhidrogr\u00e1fica; a arrecada\u00e7\u00e3o de recursos de modo a garantir seu retorno para aplica\u00e7\u00e3o na bacia\n\nhidrogr\u00e1fica de onde foram obtidos; e a aplica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de tais recursos nas prioridades\n\npreviamente estabelecidas pelo respectivo plano de bacia.\n\nUm dos aspectos dessa lei que poder\u00e1 ter grande impacto na atividade suin\u00edcola \u00e9\n\naquele que prev\u00ea a elabora\u00e7\u00e3o de planos diretores por bacia hidrogr\u00e1fica; a partir dele espera-\n\nse que ocorra um maior disciplinamento das atividades potencialmente poluidoras, criando\n\nzoneamentos que impe\u00e7am as instala\u00e7\u00f5es de granjas suin\u00edcola pr\u00f3ximas a mananciais de\n\nabastecimento p\u00fablico, por exemplo. Por outro lado, com a possibilidade de cobran\u00e7a pelo\n\nuso da \u00e1gua poder\u00e1 ocorrer uma maior racionaliza\u00e7\u00e3o em seu uso, diminuindo assim o grande\n\ndesperd\u00edcio que ainda continua ocorrendo na maioria das granjas (DALLA COSTA et al,\n\n2000).\n\nNesse contexto, o programa de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina\n\n(Programa Microbacias 2) poder\u00e1 constituir-se numa oportunidade \u00edmpar para difundir a\n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. No entanto, uma das preocupa\u00e7\u00f5es apontadas pelos\n\nt\u00e9cnicos desse programa diz respeito \u00e0 forma como se dar\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel da\n\n\n\n142\n\nmicrobacia e o da bacia hidrogr\u00e1fica, pois a maior parte das microbacias que est\u00e3o sendo\n\ntrabalhadas inserem-se em de bacias hidrogr\u00e1ficas que ainda n\u00e3o possuem comit\u00eas\n\norganizados, muitos menos Planos de Recursos H\u00eddricos que possam orientar o respectivo\n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\n7.5 Instrumentos econ\u00f4micos\n\nEntre os instrumentos de gest\u00e3o ambiental encontram-se os denominados instrumentos\n\necon\u00f4micos, que fazem com que as for\u00e7as do mercado sejam as principais propiciadoras do\n\ncumprimento das metas ambientais da sociedade. Desta forma, a a\u00e7\u00e3o ambiental por meio de\n\ninstrumentos econ\u00f4micos e incentivos seletivos premia atitudes e comportamentos corretos e\n\npenaliza economicamente os comportamentos irregulares. (RODR\u00cdGUEZ \u2013BECERRA, 2002;\n\nRIBEIRO, 2000).\n\n Nos \u00faltimos anos, no mundo inteiro, vem crescendo o apoio aos instrumentos\n\necon\u00f4micos que t\u00eam por objetivo principal suprir a falta de flexibilidade dos instrumentos\n\nregulat\u00f3rios. Um exemplo seria o subs\u00eddio oferecido aos procedimentos ou atividades\n\nagr\u00edcolas sustent\u00e1veis, ou ainda a redu\u00e7\u00e3o de incentivos para atividades agr\u00edcolas que t\u00eam\n\nimpacto negativo no meio ambiente. Geralmente s\u00e3o pol\u00edticas que estimulam a efici\u00eancia\n\nprodutiva na rela\u00e7\u00e3o insumo/produto, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias limpas, que\n\ngeram menos res\u00edduos e menor consumo de mat\u00e9rias primas. (NEUMMAN; LOCK, 2000)\n\nSegundo OCDE (1989) citado por Burstyn (1994, p.23), os instrumentos econ\u00f4micos,\n\npelo menos do ponto de vista conceitual, devem funcionar em rela\u00e7\u00e3o aos potenciais\n\npoluidores como uma forma de incentivo pela qual eles, enquanto agentes econ\u00f4micos, devem\n\nescolher a op\u00e7\u00e3o preferencial, ou seja: a) poluir e pagar por isso; b) alocar recursos em\n\ninvestimentos de despolui\u00e7\u00e3o; c) adotar a melhor tecnologia dispon\u00edvel (em termos\n\nambientais), utilizando equipamentos de ponta.\n\nAssim, se um determinado suinocultor despejar os dejetos diretamente no rio50, ou\n\nmesmo  se os aplicar no solo sem os devidos cuidados e escorrerem para os rios e c\u00f3rregos,\n\nele estar\u00e1 afetando as atividades de outros agentes. Um dos afetados poder\u00e1 ser, por exemplo,\n\n                                                \n50 Apesar do lan\u00e7amento dos dejetos diretamente no rio, sem tratamento pr\u00e9vio, ser proibida por lei, essa pr\u00e1tica\nacontece com certa freq\u00fc\u00eancia. Durante as entrevistas e reuni\u00f5es, os produtores comentaram que \u201cmuitos\nsuinocultores \u2018largam\u2019 os dejetos no rio quando as esterqueiras est\u00e3o cheias, e o fazem antes de chuvas. Nesse\ncaso, as precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas diluem os dejetos despejados e aceleram o escoamento, dificultando a\nidentifica\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o intencional e do foco polu\u00eddo\u201d. (HADLICH, 2004, p.167)\n\n\n\n143\n\num agricultor vizinho, que depende dessa \u00e1gua para a dessedenta\u00e7\u00e3o de seu rebanho de vacas\n\nleiteiras, ou ent\u00e3o a empresa de abastecimento d'\u00e1gua, que depende de sua boa qualidade para\n\natender aos seus clientes. Em ambas as situa\u00e7\u00f5es os afetados dever\u00e3o adotar alguma estrat\u00e9gia\n\npara contornar esse problema, quer seja trocando a fonte de abastecimento por outra, quer seja\n\nrealizando alguma forma de tratamento para que a \u00e1gua possa ser consumida sem risco. Em\n\nresumo, a a\u00e7\u00e3o do agricultor que jogou os dejetos de forma incorreta provocou uma\n\nexternalidade em rela\u00e7\u00e3o a outros dois agentes, que se viram for\u00e7ados a elevar seus custos de\n\nprodu\u00e7\u00e3o para compensar os problemas de polui\u00e7\u00e3o.\n\nNa situa\u00e7\u00e3o apresentada acima o ideal do ponto de vista da gest\u00e3o ambiental seria que\n\no produtor adotasse medidas preventivas e corretivas para minimizar o impacto ambiental da\n\natividade. Por exemplo, reduzir o consumo de \u00e1gua, aumentando a efici\u00eancia no uso dos\n\ninsumos em rela\u00e7\u00e3o ao produto; reduzir a produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, submetendo-o a algum\n\nprocesso de tratamento que permita a redu\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica e dos nutrientes ou sua\n\naplica\u00e7\u00e3o no solo, de acordo com a quantidade e de forma adequada.\n\nTodavia, devido aos custos necess\u00e1rios para p\u00f4r em pr\u00e1tica essas medidas, muitas\n\nvezes o produtor prefere continuar lan\u00e7ando os efluentes da atividade ao rio sem qualquer\n\nredu\u00e7\u00e3o da carga, ou seja, repassando os custos para a sociedade, que ter\u00e1 que pagar para que\n\na empresa respons\u00e1vel pelo abastecimento p\u00fablico realize esse servi\u00e7o a fim de que a \u00e1gua\n\npossa ser novamente reutilizada.\n\nAssim, como os custos s\u00e3o repassados para terceiros, n\u00e3o existe o maior empenho do\n\nprodutor visando a implanta\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o e controle da polui\u00e7\u00e3o. Em outras\n\npalavras, os custos s\u00e3o externos aos custos do produto.\n\nCaso o produtor opte por continuar poluindo, os instrumentos econ\u00f4micos devem\n\nestimar o custo efetivo da polui\u00e7\u00e3o e taxar o agente poluidor. Para avaliar as externalidades\n\ns\u00e3o apresentados diferentes m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o, que incluem desde a considera\u00e7\u00e3o de\n\ninforma\u00e7\u00f5es de mercado, obtidas direta ou indiretamente (pre\u00e7os de recursos j\u00e1 existentes,\n\npre\u00e7o de produtos substitutos, mudan\u00e7as na produtividade, custo de doen\u00e7a), at\u00e9 informa\u00e7\u00f5es\n\nquanto a prefer\u00eancias individuais das pessoas (MOTA, 1995).\n\nNo Brasil, a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais nesses moldes est\u00e1 sendo incentivada\n\npela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, bem como pela Lei 9.433/97, cuja Pol\u00edtica Nacional dos\n\nRecursos H\u00eddricos incorpora a cobran\u00e7a das \u00e1guas como instrumento de gest\u00e3o.\n\n\n\n144\n\nAssim, a cobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos aparece, hoje, como forma de\n\ncontrole da qualidade e quantidade do recurso. A cobran\u00e7a de uma tarifa pela retirada de \u00e1gua\n\nfunciona, neste caso, como forma de controle do consumo, pois h\u00e1 pagamento de um valor\n\npor esse consumo. A cobran\u00e7a de tarifa por despejo de efluentes, por sua vez, controla os\n\nn\u00edveis de despejo, garantindo os padr\u00f5es de qualidade estabelecidos para o recurso51.  Dessa\n\nforma, a taxa pelo o uso da \u00e1gua \u00e9 um instrumento de grande potencial, n\u00e3o s\u00f3 como meio\n\npara internalizar o valor desse recurso ambiental na economia, mas tamb\u00e9m como fonte\n\ngeradora de recursos para sua conserva\u00e7\u00e3o (BURSTYN, 1994, MERICO, 1996).\n\nEntretanto, os obst\u00e1culos que os instrumentos econ\u00f4micos relacionados ao uso e/ou\n\ncomprometimento do meio ambiente, em particular os relacionados aos sistemas de cobran\u00e7a\n\npelo uso da \u00e1gua, apresentam s\u00e3o: a) a impress\u00e3o de que \u00e9 um novo tributo, que encontra uma\n\nforte oposi\u00e7\u00e3o da sociedade; b) a tradi\u00e7\u00e3o de livre acesso aos recursos sem o pagamento de\n\nqualquer valor pelo seu uso (MUNHOZ, 2000).\n\nComo a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos que predomina na Regi\u00e3o Oeste funciona em sistema de\n\nintegra\u00e7\u00e3o entre produtores e agroind\u00fastrias e estas s\u00e3o respons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o\n\ntecnol\u00f3gico, das escala de produ\u00e7\u00e3o e do fornecimento dos insumos e, portanto, pelo potencial\n\nde polui\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es, pergunta-se ent\u00e3o qual seria o n\u00edvel de responsabilidade dessas\n\nempresas integradoras quanto \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o desses custos?\n\nSpies (2003), atrav\u00e9s de entrevistas realizadas com representantes dos principais\n\nsegmentos da cadeia suin\u00edcola, procurou saber quem deveria pagar pelos custos envolvidos na\n\npreven\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais causados pela produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves,\n\nbem como qual seria o percentual de responsabilidade de cada um dos indicados. Na sua\n\npesquisa, envolvendo um universo de 32 lideran\u00e7as da cadeia suin\u00edcola, constatou que a\n\ntotalidade dos entrevistados admite que as agroind\u00fastrias devem ser co-respons\u00e1veis pelos\n\naspectos ambientais existentes nas granjas de seus integrados e que sua parcela de\n\nresponsabilidade na reparti\u00e7\u00e3o dos custos das melhorias ambientais deveria ser de 36%; por\n\nsua vez, os produtores apareceram em segundo lugar, com 28 indica\u00e7\u00f5es e com 17% dos\n\ncustos; j\u00e1 os consumidores apareceram em terceiro lugar, com 21 indica\u00e7\u00f5es e 9% dos custos,\n\ne o governo recebeu 20 indica\u00e7\u00f5es e 15% dos custos (Tabela 21)\n\n                                                \n51 De acordo com valores da Europa Oriental, os custos para remover N e P foram estimados em US$ 27-50 por\nkg de nutriente emitido atrav\u00e9s de fontes pontuais de polui\u00e7\u00e3o (por exemplo, atrav\u00e9s de despejo direto de dejetos\nno rio); estes valores, todavia, variam de acordo com o n\u00edvel de redu\u00e7\u00e3o de nutrientes desejados (HASKONING,\n1994).\n\n\n\n145\n\nTabela 21 \u2013 Vis\u00e3o das lideran\u00e7as sobre quem deveria pagar pelos custos envolvidos na preven\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o\ndos problemas ambientais causados pela produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves em Santa Catarina. (N=32)\n\n*Setor da cadeia de produ\u00e7\u00e3o **N. de vezes\nmencionado\n\nM\u00e9dia do valor a\nser pago em R$\n\nProdutores de su\u00ednos e aves 28 17\n\nAgroind\u00fastrias integradoras 32 36\n\nOs fornecedores de insumos para a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves 20 10\n\nO governo, usando dinheiro dos impostos. 20 15\n\nOs consumidores, atrav\u00e9s do aumento do pre\u00e7o dos produtos\nsu\u00ednos e aves\n\n21 9\n\nOs consumidores de eletricidade, pagando mais pela energia para\nrecompensar produtores de su\u00ednos e aves  para que produzam\nbiog\u00e1s a partir dos dejetos\n\n19 9\n\nOs membros da comunidade local (em n\u00edvel municipal) 12 4\n\nOutros 3 -\n\nFonte: Spies (2003)\n\nNota: A rela\u00e7\u00e3o da coluna * apresenta quem deveria contribuir para pagar os custos ambientais; a da coluna **,\no quanto eles deveriam contribuir  para cada R$ 100, 00 adicional gasto para implementar efetivo sistema\nde tratamento dos dejetos (ou reparar danos)\n\nDessa forma, a quest\u00e3o da reparti\u00e7\u00e3o dos custos revela-se um dos aspectos mais\n\ncruciais no que se refere \u00e0 internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais da atividade. A posi\u00e7\u00e3o dos\n\nsuinocultores parece estar definida a partir da seguinte declara\u00e7\u00e3o:\n\nOs custos ambientais da gest\u00e3o da propriedade suin\u00edcola corroem a economicidade\nda atividade, pois s\u00e3o totalmente empurrados para o produtor, com direito ainda a\nconviver com a ilus\u00e3o de que poderia ganhar dinheiro com eles. \u00c9 tempo de se ter a\ncoragem de encarar esta realidade, de sentarem-se as associa\u00e7\u00f5es de produtores e a\nind\u00fastria e incluir os crit\u00e9rios ambientais na planilha de custos da produ\u00e7\u00e3o,\nrepassando-os para o mercado, que hoje simplesmente exige a adequa\u00e7\u00e3o ambiental\nda propriedade suin\u00edcola, mas que n\u00e3o paga um centavo sequer, por esta adequa\u00e7\u00e3o.\n(BLEY JR., 2001).\n\nPor sua vez, Weydmann (2004) comenta que o padr\u00e3o concorrencial das\n\nagroind\u00fastrias, dominado por um grupo pequeno de empresas, n\u00e3o apresenta motiva\u00e7\u00e3o para\n\nadotar medidas ambientais, uma vez que a competitividade, quando se trata do mercado\n\ninterno, est\u00e1 orientada para manter baixos os custos de produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o pre\u00e7o do produto\n\nfinal.\n\nAssim, a atitude da agroind\u00fastria em procurar n\u00e3o se responsabilizar com os aspectos\n\nambientais relacionados \u00e0s granjas de seus integrados deve-se \u00e0 limita\u00e7\u00e3o do mercado interno,\n\n\u00e0 estrutura oligopolizada do setor e ao poder de barganha que as agroind\u00fastrias possuem\n\n\n\n146\n\ndevido \u00e0 possibilidade de poderem se transferir para outras regi\u00f5es, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o\n\nCentro-Oeste do Brasil (WEYDMANN, 2004).\n\nEssa discuss\u00e3o em torno da quest\u00e3o da internaliza\u00e7\u00e3o dos custos ambientais da\n\natividade foi a t\u00f4nica das discuss\u00f5es do Termo de Ajustamento de Condutas da Suinocultura,\n\ncomo veremos no cap\u00edtulo 9.\n\n7.6  ISO 14000\n\nAs normas da s\u00e9rie ISO 1400052 preocupam-se com o manejo ambiental, ou seja, com\n\no que uma organiza\u00e7\u00e3o faz para minimizar os efeitos prejudiciais de sua atividade e para\n\nconseguir uma melhoria cont\u00ednua da sua performance ambiental pela aplica\u00e7\u00e3o de\n\nmetodologias uniformes e aceitas internacionalmente (MAIMON, 1999).\n\nEm particular, esse sistema certifica que uma empresa possui uma organiza\u00e7\u00e3o e um\n\nprocesso que assegura que o impacto ambiental de suas atividades sobre o meio ambiente\n\nobedece aos padr\u00f5es pr\u00e9-estabelecidos e, por conseguinte, que a conduta ambiental da\n\nunidade produtiva pode ser considerada satisfat\u00f3ria.\n\nAs normas da s\u00e9rie ISO e 14000, que conquistaram um grande reconhecimento em\n\ntodo o mundo, s\u00e3o constitu\u00eddas por uma s\u00e9rie de especifica\u00e7\u00f5es conhecidas como padr\u00f5es\n\ngen\u00e9ricos de manejo dos sistemas (generic management system standards, em ingl\u00eas), os\n\nquais, pelo seu car\u00e1ter gen\u00e9rico,  podem ser aplicados em qualquer tamanho de organiza\u00e7\u00e3o\n\n(grande ou pequena) , para qualquer tipo de produto, at\u00e9 mesmo para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o,  e\n\nem qualquer setor de atividade, quer p\u00fablica,  quer privada?\n\nNo entanto, a implementa\u00e7\u00e3o de um gerenciamento de sistemas padr\u00f5es numa granja\n\nde su\u00ednos requer, al\u00e9m de mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, novas compet\u00eancias. Na\n\nverdade, as tarefas de gest\u00e3o demandam muitas tarefas adicionais. Al\u00e9m disso, requerem\n\nconhecimentos mais espec\u00edficos e, portanto, mais treinamento. Ao lado disso, ela envolve\n\numa extensa rede de profissionais que vai muito al\u00e9m dos tradicionais fornecedores de\n\ninsumos agropecu\u00e1rios. Por sua vez, do ponto de vista econ\u00f4mico, segundo Monte (2000), os\n\ncustos da implementa\u00e7\u00e3o da ISO 14.000, considerando-se os dados de uma granja de ciclo\n\nlocalizada na Fran\u00e7a, variam de 7.000? a 25.000? /ano, o que representa no custo de cada\n\n                                                \n52 A ISO (Internacional Organization for Standartization), respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o das normas, \u00e9 uma\nfedera\u00e7\u00e3o mundial, n\u00e3o-governamental, de organismos nacionais de normaliza\u00e7\u00e3o, fundada em 1947, composta\npor mais de 100 pa\u00edses, representando praticamente 95% da produ\u00e7\u00e3o industrial do mundo.\n\n\n\n147\n\nquilo de carca\u00e7a produzida de 0.02?/kg a 0.5?/kg. Dessa forma, a escala m\u00ednima de produ\u00e7\u00e3o\n\npara que uma granja busque essa certifica\u00e7\u00e3o situa-se em torno de 6.000 terminados/ano, o\n\nque est\u00e1 muito distante da escala de produ\u00e7\u00e3o da grande maioria dos produtores do Estado de\n\nSanta Catarina.\n\n7.7 Ordenamento territorial\n\nApresentamos em cap\u00edtulos anteriores a elevada concentra\u00e7\u00e3o de animais que existe na\n\nbacia do Jacutinga e que estaria, pelo menos em determinadas sub-bacias, atingindo n\u00edveis\n\nmuito superiores ao da capacidade suporte dos sistemas onde est\u00e3o localizados. Entre as\n\nexplica\u00e7\u00f5es para tal fato pode-se apontar a \u00eanfase setorial determinada pelas agroind\u00fastrias da\n\ncarne, que ditam o modelo de desenvolvimento regional. Assim, a simples exig\u00eancia do\n\nlicenciamento ambiental revela-se insuficiente para impedir a concentra\u00e7\u00e3o de animais que\n\nocorre em determinadas microbacias da regi\u00e3o e demonstra que instrumentos de planejamento\n\nmais amplos precisam ser utilizados para que se possa avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o a modelos mais\n\nsustent\u00e1veis de desenvolvimento.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante relembrar que o meio rural n\u00e3o \u00e9 mais apenas o lugar da\n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, mas tamb\u00e9m um espa\u00e7o diferenciado, onde se localizam ind\u00fastrias,\n\nresid\u00eancias, estabelecimentos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e outras atividades n\u00e3o agr\u00edcolas.\n\nDessa forma, as pol\u00edticas e os instrumentos de gest\u00e3o ambiental devem considerar que as\n\nzonas rurais apresentam novas exig\u00eancias, \u201ct\u00edpicas de uma sociedade urbana moderna, como,\n\npor exemplo, de estabelecer zoneamento para definir \u00e1reas industriais e de moradia, \u00e1reas de\n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, al\u00e9m das \u00e1reas exclusivamente agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias.\u201d. (NEWMAN;\n\nLOCK, 2000, p.7)\n\nNa perspectiva ambiental, o zoneamento do meio rural pode, entre outras quest\u00f5es,\n\nauxiliar na localiza\u00e7\u00e3o de uma determinada atividade, explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria ou mesmo\n\nind\u00fastria, que pode ter um potencial poluidor muito diferente, dependendo de sua localiza\u00e7\u00e3o\n\n(por exemplo, acima de uma barragem de abastecimento); na defini\u00e7\u00e3o de taxas de polui\u00e7\u00e3o\n\nconforme a localiza\u00e7\u00e3o da unidade de produ\u00e7\u00e3o ou da atividade (determinada taxa de polui\u00e7\u00e3o\n\npode ter efeitos diferentes, dependendo da localiza\u00e7\u00e3o da unidade poluidora); na disposi\u00e7\u00e3o da\n\ninfra-estrutura e na localiza\u00e7\u00e3o de determinados empreendimentos p\u00fablicos; ou, ainda, na\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das diferentes atividades agr\u00edcolas conforme a aptid\u00e3o do solo (NEWMAN;\n\nLOCK, 2000).\n\n\n\n148\n\nAl\u00e9m disso, a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (ANA) e a implementa\u00e7\u00e3o da\n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos acrescentam uma nova demanda institucional em\n\ntorno de estrat\u00e9gias territoriais. Consolida-se assim uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica de\n\nrecursos h\u00eddricos, o gerenciamento das \u00e1guas e o planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o e do uso do\n\nterrit\u00f3rio.(MU\u00d1OZ, 2000)\n\nDessa forma, uma proposta de zoneamento ambiental da produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcola poderia\n\ncontribuir para desconcentrar determinadas \u00e1reas, como \u00e9 o caso da bacia do rio Jacutinga, e\n\nestimular a transfer\u00eancia gradual do rebanho para outras regi\u00f5es do estado, n\u00e3o t\u00e3o distantes\n\nda plantas agroind\u00fastrias, mas com menores riscos ambientais. Al\u00e9m disso, uma proposta de\n\nordenamento territorial poderia contribuir para a inclus\u00e3o social de produtores mais pobres,\n\ncomo \u00e9 o caso dos produtores das \u00e1reas de assentamento da reforma agr\u00e1ria localizadas em\n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Oeste com pequena concentra\u00e7\u00e3o de unidades de produ\u00e7\u00e3o intensiva de\n\nanimais.\n\nVotto (1999) prop\u00f4s o zoneamento da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica causada por dejetos su\u00ednos no\n\nextremo oeste catarinense, na \u00e1rea correspondente \u00e0 Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica 1. A proposta de\n\nzoneamento classificou os subespa\u00e7os da \u00e1rea de estudo em zonas relativamente homog\u00eaneas\n\nquanto ao diagn\u00f3stico do problema da degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da suinocultura\n\nintensiva e quanto \u00e0s diretrizes gerais de interven\u00e7\u00e3o corretiva do problema.\n\nAs zonas propostas foram denominadas Zonas de Recupera\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria (ZRP),\n\nZonas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o (ZCR), Zonas de Baixa Produ\u00e7\u00e3o (ZBP) e Zonas de Prote\u00e7\u00e3o\n\nPriorit\u00e1ria (ZPP).\n\nEntretanto, essas propostas, para que possam ser viabilizadas, devem estar em sintonia\n\ncom os modernos preceitos da sustentabilidade, que consideram as particularidades dos\n\ndiferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o praticados pelos agricultores, respeitam as limita\u00e7\u00f5es\n\nambientais e as potencialidades econ\u00f4micas, bem como asseguram uma ampla participa\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade nas fases de discuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da proposta.\n\nOutro aspecto importante a ser observado diz respeito \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00eanfase\n\ntecnicista que muitas propostas de zoneamento acabam recebendo. Diewald (2000 citado por\n\nACSELRAD, 2004) faz o seguinte coment\u00e1rio a esse respeito:\n\n[...] a sociedade \u00e9 muitas vezes caracterizada por conflitos, muitas vezes sobre o uso\nda terra e seus recursos. A resolu\u00e7\u00e3o de conflitos sociais se d\u00e1 atrav\u00e9s de processos\npol\u00edticos. O processo t\u00e9cnico de planejamento tem certa tend\u00eancia de esperar que ele\n\n\n\n149\n\npor si s\u00f3, possa levar a um consenso, a uma harmonia social sobre o assunto.\nCertamente pode contribuir para tal. Mas o zoneamento n\u00e3o deve ignorar a\nexist\u00eancia de conflitos de interesses como um fato social b\u00e1sico, e ter\u00e1 mais chances\nde sucesso se for conduzido como um processo  de negocia\u00e7\u00e3o, de resolu\u00e7\u00e3o de\nconflitos entre os stakeholders . Parece, inclusive, que ele deveria come\u00e7ar logo com\no di\u00e1logo entre os stakeholder sobre os problemas e op\u00e7\u00f5es por eles percebidos, e\nn\u00e3o com as pesquisas e os mapas (DIEWALD, 2000 citado por  ACSELRAD, 2004,\np. 30)\n\nNesse contexto, a reivindica\u00e7\u00e3o por um plano de zoneamento para a atividade\n\nsuin\u00edcola tem come\u00e7ado a receber alguma aten\u00e7\u00e3o. O exemplo mais ilustrativo dessa\n\ntend\u00eancia \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o, a partir de dados do Levantamento Agropecu\u00e1rio Catarinense, de\n\num estudo pela Epagri/Ciram, denominado Zoneamento da Atividade Suin\u00edcola, que objetiva\n\nconhecer as \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, avaliar os impactos ambientais e definir a\n\ncapacidade suporte dos dejetos no solo, o potencial de gera\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s e da reciclagem dos\n\ndejetos su\u00ednos como fertilizante53.\n\nEssa proposta, caso constru\u00edda de forma participativa com os diferentes atores da\n\ncadeia produtiva e a popula\u00e7\u00e3o em geral, poder\u00e1 se revelar um importante instrumento de\n\ngest\u00e3o ambiental da atividade suin\u00edcola. Por isso, \u00e9 fundamental que o vi\u00e9s tecnocr\u00e1tico e\n\nnormativo que tem predominado em trabalhos com tais caracter\u00edsticas seja definitivamente\n\nafastado.\n\n7.8 Os limites e potenciais das respostas legais\n\nConsiderando os in\u00fameros aspectos exigidos para que uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de\n\nsu\u00ednos obtenha o seu licenciamento e as v\u00e1rias que j\u00e1 o obtiveram, pode-se pensar que a\n\npolui\u00e7\u00e3o est\u00e1 adequadamente sob controle e que a atividade pode ser exercida sem maiores\n\nimpactos negativos no meio ambiente. No entanto, entre aquilo que est\u00e1 estabelecido na lei e\n\no que efetivamente acontece nas situa\u00e7\u00f5es reais existe uma grande diferen\u00e7a.\n\nApesar da exist\u00eancia de diversas legisla\u00e7\u00f5es que afetam diferentes aspectos das\n\natividades agropecu\u00e1rias, como \u00e9 o caso do C\u00f3digo Florestal (1965) e da Lei n. 6.938/81, que\n\ndefine a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, apenas para mencionar duas das leis mais\n\nconhecidas, at\u00e9 meados da d\u00e9cada 80 as pequenas unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o do Estado\n\nde Santa Catarina eram praticamente desregulamentadas. No caso espec\u00edfico da atividade\n\nsuin\u00edcola, apesar de os t\u00e9cnicos e muitos produtores saberem da exist\u00eancia das principais\n\nlegisla\u00e7\u00f5es, elas n\u00e3o eram efetivamente observadas. Essa atitude era motivada tanto pela n\u00e3o\n\n\n\n150\n\nexig\u00eancia formal do licenciamento ambiental, quanto pela falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e pelo pr\u00f3prio\n\nentendimento de que os dejetos gerados na atividade n\u00e3o representavam um problema\n\nambiental, desde que fossem aplicados para a fertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de lavoura.\n\nEssa situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 e, v\u00e1rios fatores\n\ncontribu\u00edram para tanto: o agravamento da quest\u00e3o ambiental, uma maior consci\u00eancia da\n\nsociedade quanto aos aspectos negativos da polui\u00e7\u00e3o no meio rural e o papel dos meios de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia de preservar o meio\n\nambiente. Al\u00e9m disso, deve-se destacar o papel de mais alguns atores importantes, como o\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, que passou a exigir uma implanta\u00e7\u00e3o mais ostensiva das leis ambientais, e\n\na Pol\u00edcia Ambiental54, que tem autuado muitos agricultores que cometem a\u00e7\u00f5es irregulares.\n\nEntre as contribui\u00e7\u00f5es que a generaliza\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia de licenciamento ambiental\n\nproporcionou podem-se citar a interdi\u00e7\u00e3o de algumas granjas instaladas em locais\n\ninadequados, pr\u00f3ximas a n\u00facleos urbanos, por exemplo; a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas de\n\narmazenamento de forma maci\u00e7a; a maior difus\u00e3o de medidas ambientais importantes, tais\n\ncomo o melhor dimensionamento e localiza\u00e7\u00e3o das estruturas de armazenagem dos dejetos e o\n\nestimulo \u00e0 autofiscaliza\u00e7\u00e3o entre os produtores, pois, \u00e0 medida que o produtor realiza\n\ninvestimentos significativos no controle ambiental de sua propriedade, passa a exigir que seus\n\nvizinhos adotem medidas semelhantes.\n\nN\u00e3o obstante a import\u00e2ncia dessas medidas para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais\n\nda atividade, o problema est\u00e1 distante de seu melhor equacionamento. A exig\u00eancia do\n\nlicenciamento ambiental para a atividade revela-se uma medida importante, mas insuficiente\n\npara o controle da polui\u00e7\u00e3o, pois a legisla\u00e7\u00e3o pertinente, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de lacunas,\n\nprincipalmente no que diz respeito ao controle da polui\u00e7\u00e3o difusa, precisaria ser acompanhada\n\nde medidas de monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o que assegurassem sua efetiva aplica\u00e7\u00e3o. Nesse\n\nsentido, o exemplo da legisla\u00e7\u00e3o existente nos principais pa\u00edses produtores, tal como foi\n\napresentado no inicio do presente cap\u00edtulo, constitui-se numa refer\u00eancia obrigat\u00f3ria para que\n\nse possa avan\u00e7ar no controle da polui\u00e7\u00e3o ambiental  provocada pela suinocultura.\n\nPor outro lado, caso ocorra uma aplica\u00e7\u00e3o mais rigorosa da legisla\u00e7\u00e3o atualmente\n\nestabelecida, a maior parte das unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos teria que ser interditada. Os\n\n                                                                                                                                                        \n53 Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:&lt;http://www.epagri.rct-sc.br/epagri/> Acesso em: 19/06/2004..\n54 A Companhia de Pol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (CPPA), institu\u00edda pela Lei n.\u00b0 8.039 de 23/07/90, possui um\nefetivo de 350 homens, distribu\u00eddos em 12 pelot\u00f5es espalhados em todo o Estado de Santa Catarina.\n\n\n\n151\n\ndados apresentados no cap\u00edtulo 5 s\u00e3o um exemplo concreto dessa situa\u00e7\u00e3o, pois caso a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e sanit\u00e1ria em vigor fosse aplicada na \u00edntegra, cerca de 80% dos\n\nprodutores de su\u00ednos da microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia teriam suas unidades de produ\u00e7\u00e3o\n\ninterditadas, haja vista que n\u00e3o conseguem atender \u00e0 totalidade dos aspectos ambientais\n\nprevistos na legisla\u00e7\u00e3o. Isso resulta numa situa\u00e7\u00e3o de complac\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o da lei, e faz\n\ncom que ela seja implementada apenas parcialmente (PILON et al., 2003).\n\n\u00c0 medida que come\u00e7a acontecer uma aplica\u00e7\u00e3o mais efetiva  da legisla\u00e7\u00e3o ambiental\n\n\u00e0s atividades agropecu\u00e1rias, surgem rea\u00e7\u00f5es de diferentes atores, tais como lideran\u00e7as do setor\n\nrural, pol\u00edticos, t\u00e9cnicos e pesquisadores, que apontam falhas e inadequa\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o\n\nambiental ante as especificidades sociais, econ\u00f4micas e ambientais do meio\n\nrural(NEUMANN; LOCH, 2000;\n\nAs cr\u00edticas e limita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o provenientes de muitas\n\nfrentes, mas de uma maneira geral seus problemas podem ser relacionados aos seguintes\n\naspectos: a) falta de uma vis\u00e3o integrada da polui\u00e7\u00e3o; b) preocupa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o\n\nfinanceira dos pequenos produtores e  c)falta de meios adequados para monitorar e fiscalizar\n\nas medidas ambientais.\n\n7.8.1 Falta de uma vis\u00e3o integrada\n\nAs cr\u00edticas mais consistentes a esse respeito argumentam que o meio rural apresenta\n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas espaciais muito distintas, e que determinada solu\u00e7\u00e3o pode\n\napresentar resultados completamente diversos quando variam essas caracter\u00edsticas, fato  que\n\ntorna imposs\u00edvel a proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es ambientais padronizadas para o meio rural. Assim,\n\nn\u00e3o podem existir regulamenta\u00e7\u00f5es padronizadas que se aplicam linearmente a toda realidade\n\nrural.\n\nO exemplo mais t\u00edpico dessa reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 o relacionado \u00e0s dist\u00e2ncias que devem ser\n\nobedecidas pelas instala\u00e7\u00f5es dos animais em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d`\u00e1gua, fontes, estradas e\n\ndivisas (C\u00f3digo Florestal e Sanit\u00e1rio), pois esses par\u00e2metros valem indiscriminadamente para\n\nas diferentes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do pa\u00eds, do Amazonas ao Rio Grande do Sul, mas podem ser\n\ninsuficientes para as condi\u00e7\u00f5es amaz\u00f4nicas e exageradas quando se consideram as condi\u00e7\u00f5es\n\nhist\u00f3ricas, socioecon\u00f4micas e ecol\u00f3gicas  das pequenas propriedades da Regi\u00e3o Sul do Brasil.\n\nDessa forma, apesar de os produtores catarinenses reconhecerem que a preserva\u00e7\u00e3o da\n\nmata ciliar \u00e9 importante para preserva\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade da \u00e1gua, as dist\u00e2ncias\n\n\n\n152\n\nestabelecidas s\u00e3o consideradas exageradas para a realidade regional e, n\u00e3o percebendo uma\n\ncoer\u00eancia na legisla\u00e7\u00e3o, demonstram-se pouco dispostos a colaborar na sua aplica\u00e7\u00e3o.\n\nOutro aspecto observado na regulamenta\u00e7\u00e3o ambiental da suinocultura diz respeito ao\n\nfato que ela, ao centrar sua atua\u00e7\u00e3o no licenciamento ambiental, acaba priorizando os aspectos\n\nrelacionados \u00e0s fontes pontuais de polui\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e estruturas\n\nde armazenagem dos dejetos, e presta pouca aten\u00e7\u00e3o aos aspectos relacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o\n\ndifusa. Por exemplo, dos v\u00e1rios itens exigidos para o licenciamento ambiental da atividade \u2013\n\nconforme previsto na Instru\u00e7\u00e3o Nomativa-IN 11\u2013, apenas um aspecto trata da polui\u00e7\u00e3o difusa,\n\naquele que estabelece a dose m\u00e1xima de dejetos por hectare de \u00e1rea agr\u00edcola em 50 metros\n\nc\u00fabicos.\n\nMas mesmo esse aspecto da legisla\u00e7\u00e3o tem recebido muitas cr\u00edticas de especialistas\n\ndas \u00e1reas de fertilidade do solo, que o julgam um crit\u00e9rio tecnicamente inadequado, pois\n\ndesconsidera as especificidades f\u00edsico-qu\u00edmicas do solo, a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos dejetos e a\n\nexig\u00eancia das culturas a serem fertilizadas (SEGANFREDO, 2000).\n\nAl\u00e9m disso, apesar do reconhecimento t\u00e9cnico de que o controle da polui\u00e7\u00e3o deve ter\n\num enfoque integrado e hier\u00e1rquico, que contemple a dimens\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, as\n\nmedidas atualmente em vigor restringem-se ao \u00e2mbito das atividades produtivas, n\u00e3o\n\nchegando sequer \u00e0 propriedade como um todo. Para exemplificar, a legisla\u00e7\u00e3o estabelece que\n\n\u00e9 proibido aplicar mais do que os 50 metros c\u00fabicos de dejetos por hectare/ano, mas essa\n\nrecomenda\u00e7\u00e3o diz respeito apenas aos dejetos su\u00ednos. Assim, o estabelecimento que possui\n\nsu\u00ednos, aves e bovinos n\u00e3o necessita apresentar um plano integral de manejo dos dejetos,\n\nbasta apenas apresentar que a \u00e1rea agr\u00edcola dispon\u00edvel, pr\u00f3pria ou de terceiros, \u00e9 suficiente\n\npara receber as deje\u00e7\u00f5es suin\u00edcolas, que s\u00e3o consideradas de grande potencial de polui\u00e7\u00e3o,\n\nmas quanto \u00e0s deje\u00e7\u00f5es dos outros animais n\u00e3o existe nenhuma esp\u00e9cie de controle.\n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o estabelece par\u00e2metros em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de \u00e1rea onde\n\nos dejetos ser\u00e3o aplicados, ou seja, sua declividade, profundidade, textura do solo, nem em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de transporte, \u00e0 forma de aplica\u00e7\u00e3o e a condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas para\n\nsua deposi\u00e7\u00e3o no solo, e muitas menos se exige alguma forma de comprova\u00e7\u00e3o de que essa\n\ntarefa foi efetuada de forma adequada pelo propriet\u00e1rio respons\u00e1vel.\n\nOutro aspecto que precisa ser observado diz respeito \u00e0 interdepend\u00eancia existente\n\nentre polui\u00e7\u00e3o do ar, da \u00e1gua e do solo, o que torna necess\u00e1rio que os problemas ambientais\n\nsejam tratados de uma forma mais integrada. Muitas vezes o que acontece \u00e9 a transfer\u00eancia da\n\n\n\n153\n\npolui\u00e7\u00e3o para outro meio, quer devido \u00e0 pr\u00f3pria mobilidade dos poluentes, quer pelas pr\u00f3prias\n\nt\u00e9cnicas utilizadas para tratar uma determinada forma de polui\u00e7\u00e3o (BURSTYN, 1994). Por\n\nisso o \u00f3rg\u00e3o ambiental e as empresas de pesquisa e assist\u00eancia t\u00e9cnica deveriam estimular um\n\nenfoque preventivo e multidimensional da polui\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o apenas tentando controlar a\n\npolui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, tal como \u00e9 priorizado atualmente, mas tamb\u00e9m adotando medidas que dizem\n\nrespeito aos poluentes do ar (metano, am\u00f4nia, odores) e \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do solo.\n\n7.8.2 A situa\u00e7\u00e3o financeira dos pequenos produtores e a internaliza\u00e7\u00e3o dos custos\n\nSe, por um lado, a hist\u00f3rica dificuldade financeira dos produtores n\u00e3o pode ser\n\nutilizada como pretexto para que nada se fa\u00e7a e o meio ambiente continue a ser  polu\u00eddo, por\n\noutro n\u00e3o se pode desconhecer que sem o apoio oficial e uma justa distribui\u00e7\u00e3o dos custos\n\nentre os diversos elos da cadeia produtiva tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel  conseguir avan\u00e7os\n\nsignificativos nesse aspecto.\n\nOliveira (2002, p.5.) comenta que a grande dificuldade para que os produtores possam\n\nse adequar \u00e0s exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de \u201cas a\u00e7\u00f5es para a melhoria da\n\nqualidade do ar e redu\u00e7\u00e3o do poder poluente dos dejetos su\u00ednos a n\u00edveis aceit\u00e1veis pela\n\nlegisla\u00e7\u00e3o requererem investimentos significativos, normalmente acima da capacidade de\n\npagamento do produtor\u201d. Dessa forma, uma discuss\u00e3o central que se coloca em rela\u00e7\u00e3o ao\n\ncontrole da polui\u00e7\u00e3o suin\u00edcola diz respeito \u00e0 an\u00e1lise do custo ambiental da atividade. A\n\nestrat\u00e9gia de aumento da competitividade via concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o provocou um\n\nacr\u00e9scimo das externalidades ambientais, e a maioria dos produtores n\u00e3o possui \u00e1rea agr\u00edcola\n\nsuficiente para reciclar os dejetos gerados; assim, uma s\u00e9rie de custos desconsiderados no\n\nc\u00f4mputo geral da atividade s\u00e3o acrescidos ao custo do produto. Portanto, internalizar esses\n\ncustos se revela de fundamental import\u00e2ncia, especialmente para que se possa dimensionar a\n\nefetiva competitividade da atividade, bem como para uma reparti\u00e7\u00e3o mais equ\u00e2nime dos\n\ncustos ambientais entre os diferentes atores respons\u00e1veis pelo problema.\n\nAl\u00e9m disso, torna-se necess\u00e1ria uma ampla discuss\u00e3o das normas ambientais para que\n\nse possa melhor adapt\u00e1-las \u00e0s especificidades socioecon\u00f4micas e ambientais do meio rural\n\nregional, sob pena de ficarem apenas no papel ou servirem como mais um fator de\n\ninsustentabilidade, desta vez na dimens\u00e3o social,  na medida em que intensifica o processo de\n\nexclus\u00e3o dos pequenos produtores.\n\n\n\n154\n\nNo entanto, essa externabilidade n\u00e3o deve ficar restrita ao \u00e2mbito das unidades\n\nprodutivas, mas sim se estender \u00e0 cadeia produtiva como um todo. Nesse sentido, \u00e9 muito\n\nesclarecedora a proposi\u00e7\u00e3o de VEIGA (2002, 6) quando ele comenta:\n\n[...] al\u00e9m da dimens\u00e3o ligada \u00e0 efici\u00eancia produtiva e comercial que constitui o cerne\nda pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de competitividade, passa a ser fundamental que o agroneg\u00f3cio\ntamb\u00e9m entenda os aspectos relativos \u00e0 sua efici\u00eancia distributiva, \u00e0 sua efici\u00eancia\necol\u00f3gica (ou ecoefici\u00eancia).\n\n Assim, se quisermos que a competitividade reflita a realidade integral (e n\u00e3o parcial,\n\ncomo tem sido feito normalmente), \u00e9 necess\u00e1rio contabilizar tamb\u00e9m o custo gerado pelas\n\nexternalidades ambientais negativas.\n\nEm outros termos, a suposta efici\u00eancia do modelo de produ\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos que\n\n\u00e9 praticado na regi\u00e3o precisa ser avaliada em termos muito mais amplos, computando as\n\nconseq\u00fc\u00eancias ambientais que provoca no meio ambiente em todas as etapas do processo\n\nprodutivo (do ber\u00e7o ao t\u00famulo), bem como seus custos em termos de exclus\u00e3o de produtores e\n\ndesagrega\u00e7\u00e3o da vida social de muitas comunidades, e at\u00e9 em termos de lucratividade da\n\natividade em todos os seus elos.\n\n7.8.3 Meios para monitorar e fiscalizar\n\nAl\u00e9m disso, para que se possa avaliar quais as medidas mais adequadas para  reduzir\n\nos fatores de press\u00e3o e melhorar a qualidade do ambiente torna-se fundamental uma\n\nestrutura\u00e7\u00e3o adequada do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o ambiental para que efetivamente\n\nfa\u00e7a cumprir as normas existentes.  Estrutura\u00e7\u00e3o adequada  \u00e9 dot\u00e1-lo n\u00e3o s\u00f3 dos recursos\n\nhumanos e materiais necess\u00e1rios para continuar realizando suas atividades atuais de\n\nlicenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o, mas principalmente para ampliar sua compet\u00eancia para\n\nefetivamente monitorar e avaliar os resultados das respostas que a sociedade lhe oferece para\n\na melhoria da qualidade ambiental, pois o licenciamento ambiental da propriedade n\u00e3o \u00e9\n\ngarantia de que a qualidade ambiental esteja assegurada.\n\nPor isso, seria interessante que o \u00f3rg\u00e3o ambiental, ao inv\u00e9s de tentar licenciar e\n\nfiscalizar a totalidade das propriedades existentes, se preocupasse em iniciar o seu trabalho a\n\npartir propriedades com maior n\u00famero de unidades animais (su\u00ednos, bovinos e aves), ou das\n\npropriedades localizadas em regi\u00f5es ambientalmente  mais sens\u00edveis, tais como mananciais de\n\nabastecimento p\u00fablico, zonas de recarga do aq\u00fc\u00edfero subterr\u00e2neo e outras a serem definidas a\n\n\n\n155\n\npartir de estudos espec\u00edficos para tal finalidade ou mesmo por sugest\u00e3o da comunidades\n\nregional. Dessa forma, seria mais f\u00e1cil monitorar os resultados em termos de melhoria\n\nambiental e conquistar um apoio mais efetivo da popula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que uma das cr\u00edticas realizadas\n\nao trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 aus\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva em rela\u00e7\u00e3o aos\n\ngrandes poluidores.\n\n7.9 Apontamentos finais\n\nAs a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ambiental em assentamentos humanos nas \u00e1reas rurais t\u00eam sido\n\ncaracterizadas pela medidas de comando e controle. Os agricultores est\u00e3o submetidos a toda\n\numa estrutura jur\u00eddica e de fiscaliza\u00e7\u00e3o, mas muito pouco se tem feito para mudar os\n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o historicamente empregados, na busca de um desenvolvimento agr\u00edcola\n\nsustent\u00e1vel. O desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de metodologias de gest\u00e3o de f\u00e1cil exeq\u00fcibilidade\n\ne de tecnologias acess\u00edveis s\u00e3o os instrumentos que permitir\u00e3o compatibilizar as a\u00e7\u00f5es \u00e0s\n\nnormas, na busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel dos assentamentos humanos nas \u00e1reas\n\nrurais, contribuindo para a melhoria da qualidade de vida das comunidades rurais.55\n\nDentro do modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta  entende-se que em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o e\n\ndo estado do ambiente  ficam j\u00e1 determinadas as respostas que ser\u00e3o dadas  atrav\u00e9s da\n\nelabora\u00e7\u00e3o de planos e projetos visando reduzir a press\u00e3o e melhorar a qualidade ambiental: ,\n\n\u00e9 o ciclo da pol\u00edtica ambiental : percep\u00e7\u00e3o do problema, formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e\n\nmonitoramento e avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos  produzidos pela implementa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica.\n\nA julgar pelo que apresentamos at\u00e9 o momento, o modelo de regula\u00e7\u00e3o ambiental\n\nutilizado pela atividade suin\u00edcola precisa ser melhorado, principalmente no sentido de dar\n\nmais \u00eanfase aos aspectos relacionados ao controle da polui\u00e7\u00e3o difusa.\n\nAssim, na perspectiva de criar um ambiente pol\u00edtico/institucional favor\u00e1vel \u00e0\n\nsustentabilidade, \u00e9 necess\u00e1rio que seja revista uma s\u00e9rie de pressupostos que d\u00e3o suporte aos\n\ninstrumentos e mecanismos da gest\u00e3o ambiental brasileira, principalmente quanto ao\n\npredom\u00ednio dos instrumentos regulat\u00f3rios do tipo comando e controle (NEUMANN;LOCH,\n\n2000).\n\nOs recursos operacionais variam muito na produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcola, assim um enfoque\n\nregulat\u00f3rio do tipo que sirva para todos os tamanhos (one-size-fits-all) n\u00e3o \u00e9 adequado para\n\n                                                \n55 Fonte: Dispon\u00edvel em&lt;http://www.mma.gov.br/port/sqa/gar/capa/index.html> Acesso em: 09 junho de 2004.\n\n\n\n156\n\ntratar dessa quest\u00e3o. Todavia, boas escolhas pol\u00edticas podem promover mudan\u00e7as que ir\u00e3o\n\najudar os agricultores a manter a base de recursos naturais para  suportar forte e florescente\n\nagricultura.\n\nNesse sentido, deve-se considerar a necessidade de que o \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel\n\npelas quest\u00f5es ambientais reveja a sua atua\u00e7\u00e3o e altere o seu papel, baseado nos controles\n\nburocr\u00e1ticos para frear atividades prejudiciais, por\u00e9m dificilmente teria a capacidade\n\naut\u00f4noma suficiente para impulsionar uma transforma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da economia, como \u00e9\n\nnecess\u00e1rio.\n\nA esses problemas devem ser agregados os decorrentes das dificuldades pr\u00f3prias do\n\ncontrole de um tipo de polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o pontual \u2013 diversa da polui\u00e7\u00e3o urbana industrial, mais\n\nfacilmente identific\u00e1vel. Tamb\u00e9m se pode apontar a defici\u00eancia da estrutura t\u00e9cnico-\n\noperacional do \u00f3rg\u00e3o ambiental competente, a FATMA, para realizar uma efetiva\n\nimplementa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m disso, para que o produtor possa introduzir essas adequa\u00e7\u00f5es, torna-se necess\u00e1ria\n\na realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em equipamentos, instala\u00e7\u00f5es e outras melhorias. Assim, muitas\n\nvezes o produtor opta por n\u00e3o adotar as medidas que possibilitariam um melhor desempenho\n\nambiental de sua granja e continua lan\u00e7ando no ambiente elementos poluentes, pois  n\u00e3o se\n\nsente motivado a adotar pr\u00e1ticas que requerem significativos investimentos e que,\n\nnormalmente, s\u00e3o internalizados sem a devida contrapartida das agroind\u00fastrias, do mercado\n\nou do Estado. Assim, fica aberta uma quest\u00e3o, ou seja, como desenhar um regime da\n\nregula\u00e7\u00e3o ambiental que os custos sejam compartilhados de forma socialmente adequada entre\n\nos diferentes segmentos.\n\nPor tudo isso, acreditamos que o problema ambiental da suinocultura que se\n\ndesenvolve na Regi\u00e3o Oeste catarinense constitui-se em um caso exemplar para que se\n\ncompreendam as dificuldades da implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de gest\u00e3o ambiental no meio\n\nrural, que exige uma abordagem que v\u00e1 al\u00e9m de um modelo de gest\u00e3o individual voltado ao\n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos; h\u00e1 necessidade de uma vis\u00e3o mais abrangente e integrada de\n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio, uma vis\u00e3o que esteja voltada para a comunidade,  para a regi\u00e3o  e  para a\n\nmicrobacia hidrogr\u00e1fica.\n\n\n\n157\n\n8 AS RESPOSTAS SOCIAIS E TECNOL\u00d3GICAS PARA CONTROLE DA\nPOLUI\u00c7\u00c3O\n\nAt\u00e9 aqui o presente trabalho apresentou o contexto pol\u00edtico-econ\u00f4mico da cadeia\n\nsuin\u00edcola, sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica no \u00e2mbito da regi\u00e3o, a magnitude da press\u00e3o que \u00e9 exercida\n\nsobre o ambiente, as modifica\u00e7\u00f5es que provoca em termos de mudan\u00e7a na qualidade\n\nambiental, bem como os principais instrumentos legais utilizados para tentar controlar a\n\nintensidade desses impactos. Por sua vez, o presente cap\u00edtulo ir\u00e1 tratar das respostas\n\ntecnol\u00f3gicas que est\u00e3o sendo empregadas para fazer frente ao processo de degrada\u00e7\u00e3o\n\nambiental provocado pela suinocultura. A preocupa\u00e7\u00e3o central ser\u00e1, pois, a de avaliar em que\n\nmedida as diferentes alternativas tecnol\u00f3gicas propostas podem contribuir para solucionar\n\nesse problema.\n\nO reconhecimento de que a atividade suin\u00edcola, a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90,\n\nestava provocando s\u00e9rios problemas ambientais em diversas regi\u00f5es do estado catarinense fez\n\ncom que diversas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como \u00e9 o caso da Embrapa su\u00ednos e Avese a Epagri,\n\nincorporassem de forma mais expl\u00edcita essa quest\u00e3o como uma vari\u00e1vel importante na sua\n\nagenda de a\u00e7\u00f5es consideradas priorit\u00e1rias (OLIVEIRA et al., 1993).\n\nNo entanto, o fato de que tenha ocorrido essa institucionaliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental\n\ne do discurso da sustentabilidade n\u00e3o significa que de fato tenha ocorrido um\n\nredirecionamento da pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica no sentido da gera\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de\n\npr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis. Desse modo, o presente cap\u00edtulo preocupa-se em analisar em que\n\nmedida as repostas da ci\u00eancia e tecnologia est\u00e3o contribuindo para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\n\nambientais da atividade suin\u00edcola.\n\nPara dar conta dessa tarefa, estruturamos o cap\u00edtulo em torno dos seguintes aspectos:\n\na) a evolu\u00e7\u00e3o das respostas tecnol\u00f3gicas apresentadas para o controle da polui\u00e7\u00e3o provocada\n\npela suinocultura no Estado de Santa Catarina; b) apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das principais\n\nalternativas tecnol\u00f3gicas dispon\u00edveis para o enfrentamento da quest\u00e3o ambiental; 3) o papel\n\ndas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pesquisa e difus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao problema ambiental da\n\nsuinocultura e 4) considera\u00e7\u00f5es sobre os limites e potenciais das respostas tecnol\u00f3gicas\n\npropostas.\n\n\n\n158\n\nA metodologia empregada para a viabiliza\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo foi \u00e0 coleta de dados\n\nprim\u00e1rios, por meio de entrevistas baseadas em roteiros pr\u00e9-estabelecidos com pesquisadores,\n\nt\u00e9cnicos e gestores da Embrapa, Epagri, e pelo acesso a dados de fontes secund\u00e1rias\n\nrelacionadas \u00e0s linhas de investiga\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de tecnologias ambientais para a suinocultura.\n\n8.1 Um breve hist\u00f3rico das respostas tecnol\u00f3gicas empregadas\n\nAntes da apresenta\u00e7\u00e3o das principais alternativas tecnol\u00f3gicas que est\u00e3o sendo\n\natualmente disponibilizadas para o enfrentamento da quest\u00e3o ambiental, apresenta-se uma\n\nbreve periodiza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o das principais respostas que a sociedade tem implementado\n\npara o controle da polui\u00e7\u00e3o por dejetos su\u00ednos no \u00e2mbito da Regi\u00e3o Oeste do Estado de Santa\n\nCatarina. Na Figura 10 apresentam-se alguns eventos e publica\u00e7\u00f5es que se constitu\u00edram em\n\nrefer\u00eancias importantes na discuss\u00e3o dessa quest\u00e3o. Os eventos selecionados n\u00e3o obedecem a\n\nnenhum crit\u00e9rio metodol\u00f3gico mais rigoroso, pois t\u00eam apenas o objetivo de mostrar a\n\nevolu\u00e7\u00e3o dos acontecimentos que provocaram maior impacto em termos de mudan\u00e7as de\n\npr\u00e1ticas tecnol\u00f3gicas ou na perspectiva de abordagem do problema.\n\n????????????\t?\n\t?\n\n???\n?????????????????\t?\n????????\n?????\t????????\n\n\n?????\t???? ??????\t?? ???\n??\t? \n? ??? ?\t\n???? ?? ??????\t???? ???? ???????? ??? ?? \n??? !\n??\n?????\t?!???????\"?\n??\n#??$ ??????????\t\n\t%?\n?\t?\n\n?????\t??????????$????????\n\t?\t?$??\t????????\n??$?\t#??\t????????\t?\t??\n??????????????\n???\n??\n????\t???????\t?????????\n????????????????\n\n???\n??\t???????????\t?&amp;?\t???\t????????$??\t??\t?'$?\t???\n?????\t?\n??????????\t??\n\n????\n????(??????????????\t????)????????\n?????\t?!?*+???????????????????\n\n??????????\n???\n\t?\n\n?\n??\n\t??? ??? ??\n?????\t(? ?\t\n???? ??? ???????? ?? \n??(? ?\t??\t? \n??\n???\t? ??? \t???\n??\n??\n?\t?!??\n?????\t?!?????*+??????????????????,?\n\n?????\t????????\t??\t????!??-????????\n\t$???!????!????\n\n???\n???????????\n??????????????\n??\t?????\t??\t?.????$?')??\t?????????\t\n?.??$?\t\n??(\n\n??$?\t?\t???????\n??????????????\n??\t????????\t???????????\n\n????\n??????\t?\t??\n?\n???????????\t?\t??\n???????????\t????????????????? \n??(?\n/01/232\n45?35670/82?23985:;26?<2/2?2=?/518>5=?45?3280/??0:?5:;/2@A0?45?</04B@A0?45?=BC:0=?40?5=;240?45\n?2:;2??2;2/8:2?\n\n??\n????????\t\n????????????\t?????????????????? \n?????D/85??0?B35:;0?\n,?*E??????F???\t#\n\n?\tF????00/4???????\t\n\t?!??\n?\t#??????????<\n\n???\n?????????-\n\t\n?????\t????\n???????\t?????\t?\t???\n??????????????????????\t\n?\t\n?\t?\t??\n\t???)?F?????????????G???\n???\n\n??\n??\n??? ????\t\n\t%?\n?\t? ?? ?)??? !? ??\n\t??\t??\n??? ??? ?\n$?\n.\t??\t? ?\t\n??'??\t? ?\n\t????\n?\t?#??????\n\n\n\n159\n\n??\n?\n?????? &amp;?\t\n??)??\t???? ?\t? ??\n?\t??\n\t???? ???? ????? \n??\t? ????\t??\t? ?\t\n???\n???????\t?????\t\n?\t??\t?\t??\n\t????$??????????#?5=;B40?42??03</0H2@A0?42?<06B8@A0?40=\n32:2:?828=?45?292=;5?835:;0=?<I968?0=?%??5630?F??$2/?82#??5/:2/40??58/8;7?\n\n????????????????????????? \n???!???\n?????\t?J????+?????????\t???????????E\n\n???\n????????\t??\t???????\n?????????????\t?.????!?????\n\n??????????(? ?? ????\nF??F???\n??? ?????\n?'F??? ??? ?????? ?\t?\t??\n?\n??? ?</0<0=;2?&lt;2/2\n48=?B==A0??????\t#?F???5;?26??)60/82:K<068=(??\n\t$??#???????*GE?<\n\n???\n??\t???(??\t??\t??.????$?')??\t??????\t\n?\t??\t?\t??\n\t????\t$\n???????$??\t??\n\n?????????\n???????????G??#??????????\t\n???????????E???:=;8;B8?2?\n06C;8?2?\n2?80:26?45??5?B/=0=\n.C4/8?0=#??/82?0??8=;532?\n2?80:26?45?$5/5:?8235:;0?45??5?B/=0=?.C4/8?0=\n\n??????\t????(? ???????? ???\n\t?\t??F??? ???? ????????&amp;????\t? ?? ?????&amp;????\t? \n\t?\t\n\t??\t??\n\t??\n?????F\t?????\t?????????????????? \n?????8==5/;2@A0?45??5=;/240?\n\n$?\t!???)?\n\tB;0/(?.B10?\t40610?$0=32::???/85:;240/?\n???5668?)8670?!????E\n\n??????????? GUIVANT, J. ??\n)?????? ?? \n?$???\t?L??? \n\t?? \n?? ???\t?? ??? ??\n?????\n\t????\n?\t?(? 0? ?2=0? 42? =B8:0?B6;B/2M#? ????????? ?? \t\n????\n???? F06??#? :?*#? ?&lt;<?,?!?*?#? ?????\n???\n???????\t???\n????????\n????????????\t\n?\t??\t?\t??\n\t(?0=?45=2N80=?45?83<6535:;2/?B32\n<06C;8?2?23985:;26O#???28P5=#?????\n\n???\n??\t?????\t????\n???????\t???\tF???????\t?????\t\n?\t??\t?\t??\n\t??\tB;0/2(??6N/845?\t:/28:\n?8:4:5/???280?45???????\nB968?2@A0?42?)????!??:=;8;B;0??BH2640??048?45??2:;2??2;2/8:2?????%???!\n\n/0Q5;0?\n512=0?\n\n?????????? !!!\n\n?????\t?? ??? ???\"????(? ???\n???$?\t?? \n\t?\t? ?? ??\n?????? ?\t? \n???????? \n??? ???????? ?\n??????????$??????\t????\n?\t??\n\t?\t???????\nF??F???\n????????\n?'F????\t????\n???????\t\n\n?????\t????????\"????(???\t$\n????????????????????\n???\n??\t??\n????\n?????????????????\n?? \n????????????\n\t????????\n???\t?????????&amp;?\t???\t???\t????\n?\t?#?\n???????????????\n)???????\t\n??????????\n\n?????\t????????????\t\n?\t??\t?\t??\n\t?!?\n??????!??\t\n?\t?L??????'$?\t????????R\n?\t?\n???????\n??????\t???????\t\n?\t??\t?\t??\n\t?!??\t\n?\t??\t?\t??\n\t???5?/5;2/82?45??=;240?40??5=5:H06H835:;0\n?/92:0?5??580?\t3985:;5??)60/82:K<068=(????#?*,,*???<?\n\n?????\t?(?\n\n?\t???#?\t??\tF?????????\n?\n?\n???S$???????\n??$?\t?\t????\t??F???\t????\n?\t??O#??\n\n???????S??\n???????\t???$?\t?\t????\t????\n?\t?????????\n????\t????\n???????\t?????\t\n?\t\n?\t?\t??\n\tO????2?)\t???*,,*!*,,G?\n\n?????\t??$???\t??\t???\t\n.\t???*,,?!*,,+?\n\n?\n?\n??? #?????\t\n?\t??\t?\t??\n\t??*,,??\n\n?????\t????????\t??\t?????!??*,,?!*,,??\n\n\t????? ??? ????\t???\n\t?? ??? ??\n??\t??? ??\t??? ?\t? ???\n???????\t? ?\t? ??$???? ??\n\t??\t\n$T\n??\t??????\n????????\t??\t????*,,*!*,,+?\n\n?????\t?? ??? ???\"?????? F\t???\t???? ??? ???\n???$?\t?? \n\t?\t? ?? ?\t\n???#? ??\t?\t??\n??? ?\nF\t?????\t???? ???? ???????? ??? ?? \n??? ??? ?\t\n?\t? ?\t?\t??\n\t? J? \n?&amp;??\n\t?? ?? ????\t?\n\n?????L??????)??#?????\t\n\t#??\n\t$??#??\n?????\n\n???????\t?\t??\n?\n???\n???\t\n?\n???\n\t?\t?????\n???????\t?\n????????\t????\n?\t??\n??????????\n?? \n?????*,,G?\n\nFigura 10 \u2013 Principais acontecimentos relacionados com a quest\u00e3o ambiental da suinocultura no estado de\n                     Santa Catarina\n\nFonte: Dados do autor\n\n\n\n160\n\n8.1.1  A d\u00e9cada de 70\n\nNo inicio da implanta\u00e7\u00e3o da suinocultura industrial na Regi\u00e3o Oeste catarinense, no\n\nper\u00edodo que vai do in\u00edcio dos anos 60 at\u00e9 final da d\u00e9cada de 70, n\u00e3o havia maiores\n\npreocupa\u00e7\u00f5es com a quest\u00e3o dos dejetos, tanto que os pr\u00f3prios t\u00e9cnicos recomendavam que os\n\nprodutores constru\u00edssem suas instala\u00e7\u00f5es o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel dos cursos d\u2019\u00e1gua, como\n\nforma de facilitar a remo\u00e7\u00e3o dos dejetos. Nesse per\u00edodo n\u00e3o se questionava o efeito poluidor\n\nprovocado pelos dejetos quando lan\u00e7ados nos cursos d\u2019\u00e1gua. A utiliza\u00e7\u00e3o do  adubo org\u00e2nico\n\npara a fertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agr\u00edcolas acontecia em pequena escala, haja vista a inexist\u00eancia\n\nde estruturas adequadas que permitissem o recolhimento dos dejetos. Al\u00e9m disso, o seu\n\nemprego n\u00e3o era estimulado pelos \u00f3rg\u00e3os de assist\u00eancia t\u00e9cnica, pois se acreditava que a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de adubos de s\u00edntese qu\u00edmica era mais vantajosa, quer pelo aspecto econ\u00f4mico,\n\nquer pela maior facilidade no transporte, na aplica\u00e7\u00e3o e na utiliza\u00e7\u00e3o em doses mais\n\nadequadas \u00e0s exig\u00eancias das culturas.\n\nOs aspectos ambientais relacionados ao despejo dos dejetos nos cursos d\u2019\u00e1gua n\u00e3o\n\neram percebidos pela maioria dos produtores e pelos pr\u00f3prios t\u00e9cnicos como um problema,\n\npossivelmente devido ao fato de a atividade encontrar-se dispersa em milhares de pequenas\n\nunidades de produ\u00e7\u00e3o, possivelmente a raz\u00e3o pela qual a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o da\n\nmaioria dos rios e c\u00f3rregos da regi\u00e3o n\u00e3o fosse ultrapassada at\u00e9 uma determinada \u00e9poca. Essa\n\npr\u00e1tica, inclusive, era justificada por muitos agricultores como uma forma de alimentar os\n\npeixes.\n\n8.1.2 A d\u00e9cada de 80\n\nNo final dos anos 70 surgiram as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es com as conseq\u00fc\u00eancias\n\nambientais provocadas pelo excesso de dejetos que eram lan\u00e7ados nos rios, mas a grande\n\nmaioria dos suinocultores ainda n\u00e3o aproveitava ou aproveitava apenas parcialmente os\n\ndejetos gerados pela atividade. Um diagn\u00f3stico realizado entre os produtores integrados das\n\nprincipais agroind\u00fastrias do Estado de Santa Catarina mostrou que 44,6% deles costumavam\n\naproveitar os dejetos para fertiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de lavoura, embora apenas 9,25% possu\u00edssem\n\nesterqueiras, o que, por certo, representava um aproveitamento apenas parcial dos res\u00edduos\n\n(EMBRAPA,1979).\n\nAbramovay (1999, p.5) descreve da seguinte forma  a situa\u00e7\u00e3o dos dejetos na regi\u00e3o\n\nSul no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80:\n\n\n\n161\n\nAt\u00e9 hoje se constata na regi\u00e3o Sul pocilgas na beira dos c\u00f3rregos em que corria o\nesterco su\u00edno e esta era a forma t\u00edpica de constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1980:\nnenhum reaproveitamento do esterco nas planta\u00e7\u00f5es, salvo nas hortas em torno das\nresid\u00eancias. \u00c9 que o trabalho envolvido na prepara\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos e\nsobretudo em seu transporte \u00e0s planta\u00e7\u00f5es ainda podia ser evitado uma vez que\nexistiam dentro das propriedades - embora em franco processo de exaust\u00e3o -\nsuperf\u00edcies em que se praticava a rota\u00e7\u00e3o de terras.\n\nTodavia, a partir de meados dos anos 80, a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ganhar um contorno de\n\nproblema ambiental com a divulga\u00e7\u00e3o, pelo servi\u00e7o de extens\u00e3o rural do Estado de Santa\n\nCatarina (ACARESC), de um levantamento demonstrando que 85% das fontes de\n\nabastecimento d\u2019\u00e1gua utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o do meio rural estavam contaminadas por\n\ncoliformes fecais, principalmente devido ao manejo inadequado das deje\u00e7\u00f5es animais. Esse\n\nlevantamento teve grande repercuss\u00e3o junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica estadual e motivou a realiza\u00e7\u00e3o\n\nde novos diagn\u00f3sticos, que confirmaram o estado de generalizada contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\n\n(SANTA CATARINA, 1997).\n\nPor sua vez, as alternativas para o enfrentamento dessa situa\u00e7\u00e3o recomendavam a\n\nprote\u00e7\u00e3o das fontes e maiores crit\u00e9rios t\u00e9cnicos no emprego da aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.  Al\u00e9m\n\ndisso, as prefeituras dos munic\u00edpios com maior produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos passaram a desenvolver\n\nprogramas estimulando os agricultores a constru\u00edrem esterqueiras e a empregar os dejetos\n\ncomo fertilizante das \u00e1reas de lavoura. Essas prefeituras passaram a fornecer m\u00e1quinas para a\n\nabertura de fossas e ainda colocavam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos agricultores tratores e equipamentos a\n\npre\u00e7os subsidiados para que os dejetos pudessem ser transportados.\n\nTamb\u00e9m \u00e9 desse per\u00edodo o projeto de biodigestores para a  gera\u00e7\u00e3o de energia, calor e\n\ntratamento dos dejetos em propriedades rurais de suinocultores, cujo enfoque inicial era o\n\nenerg\u00e9tico, ou seja, o fornecimento de energia \u00e0s propriedades rurais atrav\u00e9s do biog\u00e1s. No\n\nentanto, como a maior parte das propriedades rurais do estado que se dedicavam \u00e0\n\nsuinocultura j\u00e1 possu\u00edam energia el\u00e9trica e o biog\u00e1s produzido era insuficiente para atender \u00e0s\n\nnecessidades b\u00e1sicas de energia de uma fam\u00edlia, a \u00eanfase do programa aos poucos foi se\n\ndeslocando para o enfoque sanit\u00e1rio, mas esse tema ainda era pouco relevante na \u00e9poca e o\n\nprograma, por uma s\u00e9rie de raz\u00f5es, acabou sendo extinto em meados da d\u00e9cada de 80 (este\n\nassunto ser\u00e1 examinado com mais detalhes no item 8.3).\n\nNesse per\u00edodo, apesar de j\u00e1 existirem as regula\u00e7\u00f5es ambientais e sanit\u00e1rias que\n\npoderiam ser empregadas no controle ambiental da atividade suin\u00edcola, os dispositivos legais\n\neram desconsiderados nas decis\u00f5es de t\u00e9cnicos e produtores. A legisla\u00e7\u00e3o era apenas invocada\n\n\n\n162\n\nem situa\u00e7\u00f5es excepcionais, como naquelas decorrentes de danos ambientais que resultassem\n\nem preju\u00edzo direto para alguma pessoa ou comunidade (por exemplo, o vazamento de\n\nesterqueiras com mortandade de peixes e/ou \u00e1gua dos rios contaminada, tornando-se\n\nimpr\u00f3pria para o consumo animal). Assim, somente nessas situa\u00e7\u00f5es extremas a entidade\n\nambiental respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o (FATMA) acabava sendo acionada para\n\nque tomasse as provid\u00eancias legais (LINDNER, 1999).\n\nNo \u00e2mbito da pesquisa agropecu\u00e1ria destacavam-se os trabalhos realizados pela\n\nEmbrapa, sob a responsabilidade da sua unidade de pesquisa localizada no munic\u00edpio de\n\nConc\u00f3rdia, sobre o emprego do aguap\u00e9 (Eichornia crassipes) na redu\u00e7\u00e3o do poder poluente\n\ndos dejetos lan\u00e7ados nos rios. Tamb\u00e9m tiveram destaque os trabalhos de Konzen (1983) que\n\ndeterminou o volume dos dejetos produzidos pelos su\u00ednos nas diferentes fases do sistema de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, valores que, apesar das transforma\u00e7\u00f5es que sofreu a suinocultura desde ent\u00e3o,\n\ncontinuam sendo usados como refer\u00eancia para a elabora\u00e7\u00e3o de projetos t\u00e9cnicos e defini\u00e7\u00e3o de\n\nnormas ambientais. Por sua vez, a Epagri, atrav\u00e9s do seu Centro de Pesquisa da Pequena\n\nPropriedade \u2013(CPPP), passou a dedicar-se a estudos  relacionadas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das doses e\n\nformas mais adequadas de utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos na aduba\u00e7\u00e3o de culturas de import\u00e2ncia\n\nregional, principalmente milho e feij\u00e3o.\n\n8.1.3 A d\u00e9cada de 90\n\nA d\u00e9cada de 90 constitui-se, a partir da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio\n\nAmbiente e Desenvolvimento (CNUMAD), no Rio de Janeiro, em 1992, marco definitivo\n\npara a quest\u00e3o ambiental no Brasil e no mundo, pois nesse encontro \u00e9 que foram lan\u00e7ados os\n\nmais importantes documentos sobre os principais temas que amea\u00e7am o planeta, entre os\n\nquais a Agenda 21.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos dejetos su\u00ednos, aconteceu no m\u00eas de outubro de 1990, na sede da\n\nEmbrapa Su\u00ednos e Aves, um encontro reunindo agroind\u00fastrias, a Embrapa, a Epagri, a ACCS,\n\na Universidade Federal de Santa Catarina e a FATMA, com o objetivo de definir uma\n\nestrat\u00e9gia para o enfrentamento dos problemas ambientais provocados pela suinocultura.\n\nEntre as resolu\u00e7\u00f5es, foi proposto o desenvolvimento de um programa integrado entre as\n\ndiversas entidades visando o desenvolvimento de pesquisas relacionadas ao dimensionamento\n\nde esterqueiras e biodigestores; aos equipamentos mais adequados para transporte e uso\n\nracional dos dejetos; ao conhecimento da aptid\u00e3o dos solos para diferentes culturas e ao\n\n\n\n163\n\nimpacto ambiental dos dejetos usados como fertilizantes, al\u00e9m de  t\u00e9cnicas de tratamento e\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos. Esse evento representou um passo importante para a\n\naproxima\u00e7\u00e3o de diversos t\u00e9cnicos e entidades que estavam percebendo a necessidade do\n\ndesenvolvimento de a\u00e7\u00f5es articuladas para o enfrentamento da problem\u00e1tica que crescia em\n\nimport\u00e2ncia, tanto por mudan\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o de segmentos da sociedade quanto pela pr\u00f3pria\n\nexpans\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o da atividade em determinadas regi\u00f5es do Estado.\n\nA partir de ent\u00e3o ocorreram diversos outros eventos e programas que transformaram a\n\nproblem\u00e1tica dos dejetos da atividade suin\u00edcola de uma quest\u00e3o de interesse agron\u00f4mico em\n\num reconhecido problema ambiental. Os principais programas que se desenvolveram durante\n\nos anos 90 abordando direta ou indiretamente a quest\u00e3o ambiental da suinocultura foram: o\n\nPrograma Microbacias I, o Programa de expans\u00e3o da suinocultura e controle dos seus dejetos\n\ne o Programa de controle dos mosquitos borrachudos. Apesar das especificidades de cada um\n\ndesses programas, a estrat\u00e9gia adotada para enfrentar o problema dos dejetos era a mesma, ou\n\nseja, a constru\u00e7\u00e3o de estruturas para o armazenamento dos dejetos (esterqueiras e\n\nbioesterqueiras) e o uso deles nas \u00e1reas de lavoura.  A justificativa para esse enfoque devia-se\n\nao resultado de um levantamento realizado pela Epagri junto aos produtores integrados, o qual\n\napontava que, no inicio da d\u00e9cada de 90, apenas 15% das granjas suin\u00edcolas possu\u00edam\n\nestruturas para o armazenamento dos dejetos (TRAMONTINI, 1999 citado por PERDOMO,\n\n2001).\n\nAl\u00e9m disso, outros dois aspectos merecem ser salientados em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo: um\n\ndiz respeito \u00e0 exig\u00eancia de licenciamento ambiental para todas as granjas suin\u00edcolas que\n\nutilizassem os recursos do Programa de expans\u00e3o da suinocultura e controle dos dejetos, e\n\no outro se refere ao papel do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que passou a acionar juridicamente os\n\nsuinocultores respons\u00e1veis por vazamentos de esterqueiras ou lan\u00e7amento de dejetos nos\n\nrecursos h\u00eddricos. Essas a\u00e7\u00f5es judiciais, mesmo que fossem reduzidas quando se compara ao\n\nn\u00famero total de eventos de polui\u00e7\u00e3o que ocorreram no per\u00edodo, receberam grande notoriedade\n\nquer pelo seu ineditismo, quer pelo que representaram em termos simb\u00f3licos na vis\u00e3o dos\n\nprodutores rurais da regi\u00e3o.\n\nAs a\u00e7\u00f5es de pesquisa nesse per\u00edodo destacaram-se pela formaliza\u00e7\u00e3o de um programa\n\ninterinstitucional envolvendo e Embrapa Su\u00ednos e Aves e a Universidade Federal de Santa\n\nCatarina, com o objetivo de desenvolver e disseminar metodologias e tecnologias preventivas\n\ne corretivas da polui\u00e7\u00e3o decorrente da suinocultura, bem como para capacitar os profissionais\n\n\n\n164\n\nde \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados ligados \u00e0 quest\u00e3o do saneamento ambiental rural. Essa parceria\n\nentre Embrapa e UFSC, ainda na d\u00e9cada de 90 come\u00e7ou a divulgar os primeiros resultados e\n\npassou a fomentar um crescente n\u00famero de pesquisas voltadas para a quest\u00e3o dos dejetos,\n\nnotadamente aquelas desenvolvidas por estudantes de cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do\n\nDepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da Universidade Federal de Santa\n\nCatarina.\n\nAl\u00e9m disso, foi decisivo para o desenvolvimento de pesquisas na \u00e1rea ambiental o\n\nrapasse de recursos pelo governo do Estado de Santa Catarina, atrav\u00e9s do Fundo Rotativo de\n\nEst\u00edmulo \u00e0 Pesquisa Agropecu\u00e1ria do Estado de Santa Catarina (FEPA), para que a Embrapa\n\nSu\u00ednos e Aves pudesse montar parte da infra-estrutura necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o de\n\nexperimentos visando a valida\u00e7\u00e3o de alternativas de tratamento dos dejetos su\u00ednos.\n\nA d\u00e9cada de 90 tamb\u00e9m foi marcada pela realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos ambientais em\n\nalgumas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas com elevada concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Atrav\u00e9s de equipe\n\nmultidisciplinar composta por pesquisadores e t\u00e9cnicos do CIRAM/Epagri foram realizados\n\ndiversos levantamentos envolvendo as condi\u00e7\u00f5es do solo, \u00e1gua, popula\u00e7\u00e3o animal e outras\n\ninforma\u00e7\u00f5es que permitiram dar uma vis\u00e3o mais completa da situa\u00e7\u00e3o ambiental dessas\n\nbacias. Um dos desdobramentos desses trabalhos foi, atrav\u00e9s do Programa Nacional do Meio\n\nAmbiente II (PNMA II), a implementa\u00e7\u00e3o, na sub-bacia do Lajeado Fragosos e na sub-bacia\n\ndo Coruja-Bonito, em Bra\u00e7o do Norte, do projeto \u201cControle da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental\n\nDecorrente da Suinocultura em Santa Catarina\u201d. Outra caracter\u00edstica desse per\u00edodo \u00e9 uma\n\nmaior presen\u00e7a de empresas p\u00fablicas e privadas que identificavam nos dejetos su\u00ednos um\n\nmercado promissor. Assim, intensificou-se a venda de bebedouros e comedouros que\n\nexploravam a sua suposta vantagem ambiental, empresas vendiam bact\u00e9rias que reduzem o\n\npoder poluente e o odor dos dejetos, outras comercializaram lonas pl\u00e1sticas destinadas ao\n\nrevestimento das estruturas de armazenagem e ind\u00fastrias tentaram adaptar sistemas de\n\ntratamento desenvolvidos para problemas de dejetos humanos ou de efluentes industriais para\n\no tratamento dos dejetos su\u00ednos; tamb\u00e9m cresceu a comercializa\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e\n\nequipamentos destinados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos su\u00ednos, tais como tanques e bombas para\n\naspers\u00e3o. Al\u00e9m disso, surgiram novas empresas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o que oferecendo\n\nsolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na \u00e1rea de tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos su\u00ednos. Em resumo, a\n\ncadeia suin\u00edcola amplia e diversifica o leque de componentes relacionados \u00e0 quest\u00e3o\n\nambiental.\n\n\n\n165\n\n8.1.4 A d\u00e9cada de  2000\n\nEm virtude da crise que a eleva\u00e7\u00e3o dos juros do Programa de expans\u00e3o da suinocultura\n\ne controle dos seus dejetos provocou para milhares de suinocultores, a discuss\u00e3o da quest\u00e3o\n\nambiental da suinocultura at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 90 n\u00e3o apresentava um clima favor\u00e1vel. No\n\nentanto, superados os efeitos mais cr\u00edticos desse per\u00edodo, que coincidiu com a chegada do\n\nnovo mil\u00eanio, surgiram novos projetos com esse prop\u00f3sito, entre os quais destacaram-se: o\n\nPrograma Microbacias II, o Programa Nacional do Meio Ambiente (PNMA II) e o Projeto\n\nGestar\u2013Ariranha.\n\nOs aspectos comuns entre os Programas foram a ado\u00e7\u00e3o do enfoque da bacia\n\nhidrogr\u00e1fica como unidade b\u00e1sica de interven\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o da\n\ncomunidade em diferentes etapas e a quest\u00e3o dos dejetos como um dos principais problemas a\n\nser enfrentado. Entretanto, percebia-se uma diferen\u00e7a de \u00eanfase entre eles, pois enquanto o\n\nPNMA II priorizava as alternativas tecnol\u00f3gicas e o Gestar\u2013Ariranha enfatizava a import\u00e2ncia\n\nda mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da comunidade, o Microbacias preocupou-se com a constru\u00e7\u00e3o\n\nde um modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel para o meio rural (SIMON, 2003).\n\nDo ponto de vista da ci\u00eancia e tecnologia, o per\u00edodo caracterizou-se pelo est\u00edmulo,\n\natrav\u00e9s do Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (FNDCT) -\n\nArranjos Produtivos Locais, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma rede de cooperativas em Santa Catarina\n\nenvolvendo a EPAGRI, a EMBRAPA, a UFSC, a UNOESC, rede que se estruturou em torno\n\ndo projeto Valida\u00e7\u00e3o de tecnologias para o manejo, tratamento e valoriza\u00e7\u00e3o dos dejetos de\n\nsu\u00ednos em Santa Catarina \u2013 Pequenas e M\u00e9dias produ\u00e7\u00f5es, o qual possu\u00eda os seguintes\n\nobjetivos: validar sistemas de armazenamento e de tratamento de dejetos para as pequenas e\n\nm\u00e9dias propriedades para o controle da polui\u00e7\u00e3o, agregando valores com o uso de\n\nbiofertilizantes e o aproveitamento energ\u00e9tico do biog\u00e1s e da energia solar; impulsionar o uso\n\nde plataforma de compostagem para a transforma\u00e7\u00e3o dos dejetos l\u00edquidos de su\u00ednos em\n\nfertilizantes org\u00e2nicos; implementar sistemas de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em cama sobreposta;\n\navaliar e determinar a capacidade de suporte do solo em \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o intensiva de\n\ndejetos suin\u00edcolas, integrados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimento e controle da polui\u00e7\u00e3o.\n\nOs resultados preliminares do Projeto Valida\u00e7\u00e3o de tecnologias para o manejo,\n\ntratamento e valoriza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos em Santa Catarina \u2013 Pequenas e M\u00e9dias\n\nprodu\u00e7\u00f5es foram apresentados durante o Semin\u00e1rio sobre Tecnologias para Dejetos Su\u00ednos,\n\nrealizado em Florian\u00f3polis no per\u00edodo de 13 a 15 de setembro de 2004, oportunidade em que\n\n\n\n166\n\nse p\u00f4de perceber que, em termos de efici\u00eancia, as alternativas tecnol\u00f3gicas propostas eram\n\nbastante promissoras, todavia os custos para que tais sistemas pudessem ser internalizados no\n\n\u00e2mbito das unidades produtivas precisam ser melhor analisados. Al\u00e9m disso, constatou-se a\n\nvolta dos biodigestores como uma das tecnologias presente em todos sistemas integrados de\n\ntratamento, embora sua viabilidade pare\u00e7a depender de um apoio oficial a ser melhor\n\ndefinido.\n\n8.2 Tecnologias para o controle da polui\u00e7\u00e3o\n\nA produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos na regi\u00e3o est\u00e1 baseada no sistema de manejo dos dejetos na\n\nforma l\u00edquida, ou seja, com grandes volumes de \u00e1gua (a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais \u00e9\n\ninferior a 6%). Nesse sistema, as instala\u00e7\u00f5es onde os animais s\u00e3o confinados possuem piso do\n\ntipo compacto, ripado total ou parcial, e a coleta dos dejetos produzidos (fezes + urina + perda\n\nde \u00e1gua nos bebedouros + \u00e1gua utilizada na limpeza) \u00e9 realizada internamente, sob o piso, ou\n\nexternamente, em canaletas abertas que conduzem os dejetos para esterqueiras ou lagoas de\n\narmazenamento. O lado positivo do sistema \u00e9 o baixo requerimento de trabalho. Os animais\n\npermanecem razoavelmente limpos, e os dejetos podem ser manejados utilizando-se uma\n\ncombina\u00e7\u00e3o de diversos equipamentos, tais como bomba, aspersores e tanques de\n\ndistribui\u00e7\u00e3o. Por sua vez, os aspectos negativos est\u00e3o relacionados ao odor que emana dos\n\ndejetos durante as etapas de coleta, armazenamento e aplica\u00e7\u00e3o, \u00e0s grandes estruturas para o\n\narmazenamento, \u00e0 baixa quantidade de nutrientes, ao risco de polui\u00e7\u00e3o devido ao vazamento\n\ndas estruturas de armazenamento e a maior facilidade de escorrimento no momento de\n\naplica\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA et al,1993; BARRINGTON; CAP, 1991; OLIVEIRA, 2000).\n\nNesse sistema podem existir at\u00e9 seis etapas de manejo dos dejetos: produ\u00e7\u00e3o, coleta,\n\narmazenagem, tratamento, transfer\u00eancia e utiliza\u00e7\u00e3o. Na seq\u00fc\u00eancia se apresentam alguns\n\npontos cr\u00edticos existentes em rela\u00e7\u00e3o a essa forma de manejo dos dejetos.\n\n8.2.1 Produ\u00e7\u00e3o\n\nA quantidade di\u00e1ria de dejetos produzidos depende do n\u00famero de animais existentes,\n\ndo sistema de produ\u00e7\u00e3o utilizado (confinado, ao ar-livre, extensivo);do tipo de produ\u00e7\u00e3o\n\n(ciclo completo, produtor de leit\u00f5es, produtor de terminados, produtor de reprodutores) e da\n\nquantidade de \u00e1gua utilizada na limpeza das instala\u00e7\u00f5es (OLIVEIRA et al, 1993).\n\n\n\n167\n\nPor sua vez, a quantidade de \u00e1gua presente nos dejetos depende do tipo de instala\u00e7\u00e3o e\n\nequipamentos utilizados na granja e da forma de limpeza das instala\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, perdas\n\nprovocadas por vazamentos, escorrimento (run-off) e evapora\u00e7\u00e3o podem ser altas, resultando\n\nem dejetos com baixo conte\u00fado de mat\u00e9ria seca, o que aumenta os custos e o consumo de\n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis para o seu transporte (JACKSON, 1998; SCHERER et al, 1996).\n\nA composi\u00e7\u00e3o dos dejetos est\u00e1 bastante influenciada pela alimenta\u00e7\u00e3o utilizada e pela\n\nfase de vida dos animais. Segundo Jelinek (1977 citado por OLIVEIRA et al., 1993), o\n\nvolume de dejetos produzidos pelos su\u00ednos varia de acordo com o desenvolvimento ponderal\n\ndos animais, variando de 8,5% a 4,9%  de seu peso vivo/dia para a faixa de 15 a 100 kg.\n\nTodavia, existem muitas controv\u00e9rsias quando se trata de utilizar esses valores em termos de\n\nc\u00e1lculo para dimensionamento de estruturas de armazenagem, sistemas de tratamento e \u00e1rea\n\nagr\u00edcola necess\u00e1ria para a deposi\u00e7\u00e3o dos dejetos.\n\nPor exemplo, no diagn\u00f3stico da suinocultura dos produtores do Cons\u00f3rcio Lambari,\n\nutilizaram-se como refer\u00eancia de c\u00e1lculo para estimar a situa\u00e7\u00e3o dos produtores frente \u00e0\n\nlegisla\u00e7\u00e3o os valores da IN-11 da FATMA. Por\u00e9m se os valores adotados fossem outros,\n\napresentados por outros autores (Tabela 22), a situa\u00e7\u00e3o ambiental da microrregi\u00e3o\n\napresentaria um panorama ainda mais cr\u00edtico.\n\nTabela 22 \u2013 Estimativas de volume de dejetos por tipo de cria\u00e7\u00e3o segundo diferentes fontes\n\nProdu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (l)\nTipo de\n\nProdu\u00e7\u00e3o\nProdu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia\n\n(l)\nDilui\u00e7\u00e3o\n\nProdu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (l)\n\nPouca M\u00e9dia Grande\nFonte: Embrapa 2004 Perdomo et al (1999) Instru\u00e7\u00e3o IN- 11\n\nUPT 10,9 7,5 11,2 15,0 7,0\n\nUPL 42,9 60,0 90,0 120,0 22,0\n\nUCC 102,5 100,0 150,0 200,0 60,0\n\nLegenda: UPT \u2013unidade de crescimento e termina\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es, UPL \u2013 unidade de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es; UCC \u2013\nunidade de cria\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es\n\nFonte: Tabela adaptada de Embrapa Su\u00ednos e Aves (1997, 2004)\n\nEssa diversidade nos \u00edndices t\u00e9cnicos tem servido, inclusive, como pretexto para que\n\nn\u00e3o se adotem determinadas alternativas tecnol\u00f3gicas. Por exemplo, na implementa\u00e7\u00e3o do\n\nTAC, o \u00f3rg\u00e3o ambiental (FATMA) revogou a recomenda\u00e7\u00e3o, permitindo que o volume das\n\nestruturas de armazenagem dos dejetos fosse 30% inferior ao valor constante na IN-11, desde\n\nque a granja utilizasse o tipo de bebedouro definido como ecol\u00f3gico. No entanto, as\n\n\n\n168\n\nagroind\u00fastrias est\u00e3o reivindicando que essa redu\u00e7\u00e3o continue vigorando, pois a sua revoga\u00e7\u00e3o\n\nfar\u00e1 com que um contingente expressivo de granjas tenha que aumentar o volume de seus\n\ndep\u00f3sitos, o que acarretar\u00e1 um maior disp\u00eandio de recursos para os suinocultores e\n\nagroind\u00fastrias, bem como um atraso no processo de licenciamento. Outro aspecto a ser\n\nconsiderado nessa discuss\u00e3o \u00e9 de que, mantido esse \u00edndice de redu\u00e7\u00e3o no volume, a \u00e1rea\n\nnecess\u00e1ria para a deposi\u00e7\u00e3o dos dejetos tamb\u00e9m ficar\u00e1 reduzida nessa mesma propor\u00e7\u00e3o, haja\n\nvista que a dose de dejetos por hectare \u00e9 definida em fun\u00e7\u00e3o do volume total produzido e n\u00e3o\n\nda efetiva composi\u00e7\u00e3o dos dejetos em termos de nutrientes.\n\nOs argumentos utilizados pelos t\u00e9cncicos representantes das agroind\u00fastria enfatizam\n\nque o consumo de \u00e1gua nas propriedades foi reduzido devido a uma s\u00e9rie de medidas t\u00e9cnicas\n\ne que o par\u00e2metro empregado pela FATMA est\u00e1 defasado; todavia, outros aspectos\n\nrelacionados a essa quest\u00e3o foram intencionalmente omitidos. Por exemplo, n\u00e3o basta que o\n\nprodutor utilize um determinado tipo de bebedouro para que o consumo de \u00e1gua seja\n\nautomaticamente reduzido, pois para tanto \u00e9 necess\u00e1rio que toda a rede hidr\u00e1ulica esteja\n\nperfeitamente ajustada, situa\u00e7\u00e3o essa que raramente acontece nas condi\u00e7\u00f5es de campo\n\n(DALLA COSTA et al., 2000). Al\u00e9m disso, o per\u00edodo m\u00ednimo que os dejetos devem ficar\n\narmazenados \u00e9 recomendado levando-se em conta tanto o per\u00edodo de tempo necess\u00e1rio para\n\nsua estabiliza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, quanto as quest\u00f5es relacionadas a possibilidade de distribui\u00e7\u00e3o\n\ndos dejetos nas \u00e1reas agr\u00edcolas, pois em determinados per\u00edodos do ano verifica-se a aus\u00eancia\n\nde \u00e1reas dispon\u00edveis para a aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos, bem como escassez de equipamentos\n\nnecess\u00e1rios para realizar a distribui\u00e7\u00e3o.\n\nAssim, ao inv\u00e9s de se aceitar automaticamente que toda a instala\u00e7\u00e3o que aloje animais\n\ntenha o seu volume reduzido em 30% por cento, dever-se-ia contextualizar tal recomenda\u00e7\u00e3o,\n\natrav\u00e9s de estudos t\u00e9cnicos, em fun\u00e7\u00e3o da rede hidr\u00e1ulica da granja e, principalmente, das\n\ncondi\u00e7\u00f5es efetivas de distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos dispon\u00edveis em cada propriedade.\n\nNo entanto, al\u00e9m de proporcionar a redu\u00e7\u00e3o quantitativa dos dejetos, existe a\n\npossibilidade de se trabalhar no aspecto qualitativo dos dejetos. Nesse sentido, o manejo da\n\nnutri\u00e7\u00e3o tem sido apontado como possuidor de um grande potencial para minimizar os\n\nproblema da polui\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 mais f\u00e1cil e econ\u00f4mico evitar excessos nutricionais do que\n\nencontrar alternativas para dar destino ao excesso de nutrientes que est\u00e3o presentes nos\n\ndejetos (LUDKE; LUDKE, 2002).\n\n\n\n169\n\nEntre os principais componentes poluidores dos dejetos su\u00ednos encontram-se o\n\nnitrog\u00eanio e o f\u00f3sforo. Al\u00e9m dos macronutrientes, os dejetos de su\u00ednos, devido \u00e0\n\nsuplementa\u00e7\u00e3o mineral oferecida aos animais, cont\u00eam micronutrientes como o Zn, Mn, Cu e\n\nFe,  que, em doses elevadas, tamb\u00e9m podem ser t\u00f3xicos \u00e0s plantas. A ind\u00fastria de ra\u00e7\u00e3o\n\ncostuma usar doses elevadas de Zn (3. 000 ppm) e de Cu (250 ppm) na ra\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es para a\n\npreven\u00e7\u00e3o de diarr\u00e9ias e como estimulante do crescimento, respectivamente (PERDOMO et\n\nal., 2000).\n\nProdutores e nutricionistas atualmente t\u00eam como objetivo a maximiza\u00e7\u00e3o individual da\n\nperformance dos su\u00ednos, mas, atingindo esse objetivo, ocorre a suplementa\u00e7\u00e3o de de\n\nnutrientes nas dietas, o que  resulta em eleva\u00e7\u00e3o na quantidade de N, P, K e outros nutrientes\n\nnas fezes e urina dos su\u00ednos. No caso dos su\u00ednos, \u00e9 estimado que somente de 35% a 45% do\n\nnitrog\u00eanio prot\u00e9ico consumido \u00e9 transformado em produto animal. Dessa forma, resultados de\n\npesquisa que compararam um regime alimentar especialmente formulado versus a\n\nalimenta\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica dos su\u00ednos indicaram que se pode reduzir 30% da sua DBO, 40% do teor\n\nde s\u00f3lidos e 30% de nutrientes com esta \u00faltima. Para tanto as dietas deveriam ser formuladas\n\ncom menores margens de seguran\u00e7a, baseadas nos conhecimentos das exig\u00eancias nutricionais\n\ndos animais nas diferentes fases de produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m conhecendo melhor a qualidade\n\nnutricional dos ingredientes dispon\u00edveis para a alimenta\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos (PENZ JR, 2000;\n\nEMBRAPA SU\u00cdNOS E AVES, 2003). Os autores apontam que seria poss\u00edvel uma redu\u00e7\u00e3o da\n\nperda de nitrog\u00eanio e de f\u00f3sforo na ordem de 30% a 40%..\n\nEm que pese o reconhecimento da possibilidade de reduzir a polui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da\n\nformula\u00e7\u00e3o de dietas mais adequadas, essa alternativa n\u00e3o \u00e9 efetivamente empregada em n\u00edvel\n\nde campo. As dificuldades para a ado\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria dessas medidas est\u00e3o relacionadas \u00e0\n\nposs\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o no custo de algumas ra\u00e7\u00f5es, a altera\u00e7\u00f5es no manejo da alimenta\u00e7\u00e3o dos\n\nanimais e \u00e0 necessidade de introdu\u00e7\u00e3o de novos equipamentos (comedouros autom\u00e1ticos) que\n\nfacilitassem a ado\u00e7\u00e3o de determinadas pr\u00e1ticas, como a restri\u00e7\u00e3o alimentar no per\u00edodo final da\n\nfase de termina\u00e7\u00e3o dos animais. No entanto, na opini\u00e3o de alguns t\u00e9cnicos, esses entraves\n\nseriam superados se a atual legisla\u00e7\u00e3o ambiental que estipula a quantidade de dejetos fosse\n\naplicada, se ao inv\u00e9s de ser determinada pelo volume dos dejetos passasse a ser realizada pela\n\nquantidade de nutrientes presentes na dieta, ou seja, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o de\n\nnutrientes da propriedade (SEGANFREDO, 2000).\n\n\n\n170\n\nPara a atual realidade da suinocultura catarinense essa possibilidade pode at\u00e9 ser\n\nconsiderada um pouco sofisticada, dada a exist\u00eancia de outros problemas mais b\u00e1sicos que\n\nainda n\u00e3o foram superados, tais como a pr\u00f3pria aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de estruturas de\n\narmazenagem dos dejetos em muitas granjas, mas pode-se esperar que, num futuro n\u00e3o muito\n\ndistante, o Brasil, a exemplo dos pa\u00edses europeus e dos Estados Unidos, ter\u00e1 que adotar essa\n\nmedida.\n\nOutro aspecto refere-se \u00e0 necessidade de avalia\u00e7\u00f5es mais detalhadas quanto aos\n\nimpactos econ\u00f4micos e ambientais que essa medida pode representar. Assim, caso uma dieta\n\nespec\u00edfica possa permitir, por exemplo, a redu\u00e7\u00e3o da excre\u00e7\u00e3o do N presente nos dejetos em\n\n10%, e caso os custos para tal pr\u00e1tica n\u00e3o afetem significativamente os custos de produ\u00e7\u00e3o, a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o poderia estabelecer que todas as empresas fornecedoras de ra\u00e7\u00e3o adotassem tal\n\ndieta. Essa regra n\u00e3o seria de dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o e apresentaria um resultado r\u00e1pido e\n\ncomprovado em termos de redu\u00e7\u00e3o do potencial poluidor. Al\u00e9m disso, teria o papel did\u00e1tico\n\nde mostrar que o peso da legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o recai apenas sobre os suinocultores.\n\n8.2.2 Coleta dos dejetos\n\nA forma de coleta \u00e9 bastante vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do tipo de instala\u00e7\u00e3o projetada para\n\ncada fase da vida do animal. No entanto, na regi\u00e3o estudada predomina a utiliza\u00e7\u00e3o de baias\n\ncom piso compacto e com calhas externas para capta\u00e7\u00e3o dos dejetos. As calhas s\u00e3o\n\nconstru\u00eddas com pequenos desn\u00edveis, com o objetivo de facilitar o escoamento dos dejetos\n\npela for\u00e7a da gravidade.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a essa etapa est\u00e3o sendo adotadas medidas corretivas que visam a redu\u00e7\u00e3o\n\nna quantidade de \u00e1gua empregada na limpeza das baias e pequenas altera\u00e7\u00f5es construtivas que\n\nproporcionam uma maior efici\u00eancia nessa fase do processo. Nesse sentido, o emprego de\n\nequipamentos de limpeza com alta press\u00e3o e baixo volume, juntamente com a ado\u00e7\u00e3o de\n\nmedidas construtivas que impe\u00e7am a entrada de \u00e1gua da chuva no sistema, constitui-se numa\n\nmedida simples, mas com elevado impacto na redu\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1gua (PERDOMO,\n\n1999).\n\n8.2.3 Armazenagem\n\nO armazenamento dos dejetos muitas vezes \u00e9 confundido com tratamento, embora\n\nmuitas formas de armazenar n\u00e3o promovam qualquer a\u00e7\u00e3o nesse sentido. Conceitualmente, a\n\n\n\n171\n\narmazenagem consiste em colocar os dejetos em dep\u00f3sitos adequados durante um\n\ndeterminado tempo, com o objetivo de fermentar a biomassa (forma de digest\u00e3o anaer\u00f3bica) e\n\nreduzir os pat\u00f3genos presentes. Todavia, por n\u00e3o ser um sistema de tratamento, fica aqu\u00e9m\n\ndos par\u00e2metros exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental para lan\u00e7amento em corpos d\u2019\u00e1gua e a sua\n\nutiliza\u00e7\u00e3o como fertilizante requer cuidados especiais (GOSMANN, 1997; DIESEL et al.,\n\n2001).\n\nEntre as alternativas de armazenamento dos dejetos, as mais utilizadas s\u00e3o a\n\nesterqueira e a bioesterqueira. O diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcolas da \u00e1rea de\n\nabrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari, SC, constatou  que 97,8% dos produtores integrados\n\npossuem sistema de armazenamento, mas entre os produtores n\u00e3o integrados, 16,9% ainda\n\nn\u00e3o contam com estruturas para estocagem dos dejetos. Entretanto, apesar de a maioria das\n\ngranjas possu\u00edrem sistemas de armazenagem, 67,6% das propriedades possui d\u00e9ficit nessa\n\ncapacidade.\n\nA esterqueira \u00e9 um dep\u00f3sito que tem por objetivo captar o volume de dejetos l\u00edquidos\n\nproduzidos num sistema de cria\u00e7\u00e3o durante um determinado per\u00edodo de tempo (a legisla\u00e7\u00e3o\n\nestabelece um tempo m\u00ednimo de 120 dias) para que ocorra a fermenta\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bica da\n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. A carga de abastecimento \u00e9 di\u00e1ria, permanecendo o material em\n\nfermenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua retirada. J\u00e1 a bioesterqueira consiste numa adapta\u00e7\u00e3o da esterqueira\n\nconvencional para melhorar a efici\u00eancia no tratamento do dejeto pelo aumento de seu tempo\n\nde reten\u00e7\u00e3o (GOSMAN, 1977).\n\n8.2.4 O tratamento dos dejetos\n\nPara aquelas unidades de produ\u00e7\u00e3o onde existe super\u00e1vit de dejetos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea\n\nagr\u00edcola dispon\u00edvel para a reciclagem, preconiza-se que uma das principais alternativas seria o\n\nemprego de sistemas de tratamento que proporcionem a redu\u00e7\u00e3o da carga da org\u00e2nica e de\n\nnutrientes a padr\u00f5es que permitam o seu lan\u00e7amento diretamente nos curso d\u2019\u00e1gua\n\n(PERDOMO, 2000; BELLI, 2001).\n\nAtrav\u00e9s de um invent\u00e1rio das tecnologias de tratamento atualmente dispon\u00edveis foi\n\nconstatada a exist\u00eancia de cinco alternativas relacionadas ao tratamento preliminar, tr\u00eas ao\n\ntratamento prim\u00e1rio, dezoito ao tratamento secund\u00e1rio, quatro ao tratamento terci\u00e1rio e\n\nquatorze aos sistemas de tratamento integrados, ou seja, combinam diversas alternativas, de\n\nacordo com o destino que ser\u00e1 dado aos dejetos (PERDOMO et al, 2003).\n\n\n\n172\n\nUm dos sistemas integrados de tratamento dos dejetos difundidos na regi\u00e3o \u00e9 o\n\ndenominado Sistema Embrapa/UFSC, que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de um tanque de recep\u00e7\u00e3o,\n\nseguido por um decantador de palheta, duas lagoas anaer\u00f3bias, uma lagoa facultativa, uma de\n\naguap\u00e9 e de um dep\u00f3sito para armazenagem do lodo removido pelo decantador. O sistema\n\npossui um desempenho que permite a remo\u00e7\u00e3o de 92% dos s\u00f3lidos totais, 98% da DBO%,\n\n92% do N, 96% do P e 99,99% dos coliformes fecais.  A grande vantagem apresentada por\n\nesse sistema \u00e9 o seu baixo custo de investimento, aproximadamente R$ 120,00 por matriz\n\ninstalada em regime de ciclo completo, bem como a simplicidade de opera\u00e7\u00e3o (PERDOMO et\n\nal., 2003).\n\nApesar dos resultados satisfat\u00f3rios que os sistemas de tratamento integrado t\u00eam\n\napresentado em unidades experimentais, existem muitas d\u00favidas quanto \u00e0 exeq\u00fcibilidade\n\ndessa tecnologia nas condi\u00e7\u00f5es de campo da suinocultura catarinense. Para alguns o problema\n\nse deve aos elevados custos de investimentos necess\u00e1rios para a sua implanta\u00e7\u00e3o, custos esses\n\nque devem ser totalmente arcados pelos suinocultores, pela aus\u00eancia de programas de\n\nincentivo; para outros, os sistemas seriam vi\u00e1veis apenas para as grandes unidades de\n\nprodu\u00e7\u00e3o, que conseguem alocar um operador especificamente para acompanhar essa\n\natividade, condi\u00e7\u00e3o dif\u00edcil de ser atendida no \u00e2mbito das unidades familiares que apresentam\n\nescassez de m\u00e3o-de-obra.\n\nAl\u00e9m disso, existe o aspecto legal que limita a utiliza\u00e7\u00e3o dessa tecnologia, pois,\n\nsegundo a legisla\u00e7\u00e3o estadual, a efici\u00eancia do sistema de tratamento dos dejetos l\u00edquidos deve\n\nassegurar a redu\u00e7\u00e3o de 80% da carga poluidora ou o lan\u00e7amento m\u00e1ximo de 60 mg/l de carga\n\norg\u00e2nica, expressa em DBO5, e n\u00e3o conferir ao corpo receptor de \u00e1gua padr\u00f5es que estejam\n\nem desacordo com o que est\u00e1 previsto na legisla\u00e7\u00e3o. Assim, como na Regi\u00e3o Oeste a DBO da\n\nmaioria dos rios j\u00e1 est\u00e1 acima do que preconiza a legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, como regra geral,\n\nrealizar qualquer lan\u00e7amento de efluente ao rio, ou seja, \u00e9 efluente zero. (LINDNER, 1999).\n\nO diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcolas da \u00e1rea de abrang\u00eancia do cons\u00f3rcio\n\nLambari, SC, constatou que 12 produtores possuem biodigestores  e 143 lagoas anaer\u00f3bias\n\ncomo forma de tratamento dos dejetos. Todavia, os dados do diagn\u00f3stico n\u00e3o nos permitem\n\nconcluir que as lagoas existentes podem ser consideradas como sistemas de tratamento, j\u00e1 que\n\nmuitas funcionam apenas como local para dep\u00f3sito dos dejetos. As raz\u00f5es apontadas por\n\nalguns dos entrevistados (produtores e t\u00e9cnicos) para a n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o dessa alternativa dizem\n\nrespeito ao custo elevado para a implanta\u00e7\u00e3o dos sistemas, `\u00e0 dificuldade para sua\n\n\n\n173\n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 falta de \u00e1rea para instala\u00e7\u00e3o. Uma frase dita por um t\u00e9cnico da extens\u00e3o\n\nrural, todavia, sintetiza a opini\u00e3o predominante em rela\u00e7\u00e3o aos sistemas de tratamento dos\n\ndejetos: \u201cS\u00e3o caros, d\u00e3o muito trabalho e n\u00e3o funcionam direito\u201d .\n\nPor isso, estudos como aqueles que est\u00e3o sendo realizados atrav\u00e9s do projeto\n\nValida\u00e7\u00e3o de tecnologias para o manejo, tratamento e valoriza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos em\n\nSanta Catarina - pequenas e m\u00e9dias produ\u00e7\u00f5es de su\u00ednos,  realizado no \u00e2mbito do Programa\n\nde Coopera\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica para o Desenvolvimento Regional, do Minist\u00e9rio de\n\nCi\u00eancia e Tecnologia \u2013 MCT, poder\u00e3o dar um maior subs\u00eddio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia, custo e\n\nefetivo potencial dessa tecnologia para a realidade da suinocultura catarinense.\n\n8.2.5 Transporte\n\nConsiste no processo de mover os dejetos do ponto de onde s\u00e3o coletados e\n\narmazenados at\u00e9 o local de sua destina\u00e7\u00e3o no solo.  Na regi\u00e3o pesquisada os dejetos s\u00e3o\n\ntransportados principalmente por tanques distribuidores tracionados por tratores, com\n\ncapacidade de 3.000 a 4.000 litros.\n\na) A quest\u00e3o dos custos de transporte e distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos\n\nApesar do valor agron\u00f4mico dos dejetos ser inquestion\u00e1vel, sua utiliza\u00e7\u00e3o na\n\nagricultura deve ser feita de maneira cuidadosa, de modo a n\u00e3o provocar danos ao ambiente e\n\nque seja ao mesmo tempo economicamente vi\u00e1vel (SCHERER et al, 1996; SEGANFREDO,\n\n2000).\n\nO grande entrave no emprego dos dejetos dos sistemas confinados de produ\u00e7\u00e3o de\n\nsu\u00ednos deve-se ao fato de que eles s\u00e3o excessivamente l\u00edquidos e, portanto, com pequena\n\nquantidade de nutrientes, fato este que dificulta o seu transporte de forma economicamente\n\nvi\u00e1vel para dist\u00e2ncias superiores a 3 quil\u00f4metros, quando transportados pelos tanques e\n\ndistribuidores (CHIUCHETTA; OLIVEIRA, 2002). Essa situa\u00e7\u00e3o faz com que o produtor\n\ntenha dificuldade, inclusive, para c transferir esses dejetos para \u00e1rea de terceiros, o que\n\nestimula a aplica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de elevadas doses nas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas do local de gera\u00e7\u00e3o\n\ndos dejetos, fato que agrava o potencial de riscos ambientais (PILLON, 2001)\n\nO transporte e distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos s\u00e3o aspectos especialmente problem\u00e1ticos\n\nnaqueles munic\u00edpios onde existe uma maior concentra\u00e7\u00e3o da atividade suin\u00edcola, uma vez que\n\no encargo para a realiza\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o ainda est\u00e1 dependendo da participa\u00e7\u00e3o do setor\n\n\n\n174\n\np\u00fablico. Os produtores, em sua grande maioria, n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de adquirir equipamentos\n\npr\u00f3prios para tal servi\u00e7o, e as agroind\u00fastrias integradoras, por sua vez, n\u00e3o entendem que essa\n\natividade seja de sua responsabilidade; recai ent\u00e3o o problema sobre as administra\u00e7\u00f5es\n\nmunicipais, que se v\u00eaem obrigadas a investir elevados recursos na aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e\n\nequipamentos destinados \u00e0 abertura de dep\u00f3sitos para armazenagem, bem como em\n\nequipamentos destinados \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos.\n\nAl\u00e9m disso, a operacionaliza\u00e7\u00e3o dessas patrulhas de m\u00e1quinas pelas prefeituras\n\nmunicipais representa um foco permanente de tens\u00f5es entre os produtores e as administra\u00e7\u00f5es\n\nmunicipais, uma vez que \u00e9 praticamente imposs\u00edvel atender satisfatoriamente \u00e0 grande\n\ndemanda existente para esse tipo de servi\u00e7o, principalmente pelo fato de que essa demanda se\n\nconcentra em determinados per\u00edodos do ano, pr\u00f3ximos \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das culturas de ver\u00e3o\n\n(milho e feij\u00e3o). Por sua vez, as prefeituras reclamam que esse tipo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o,\n\nnormalmente subsidiado, est\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil de se manter, num contexto de\n\ndificuldades financeiras.\n\nEsse fato motivou que alguns munic\u00edpios, pressionados pelo desgaste pol\u00edtico e\n\nfinanceiro acarretado pela presta\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o, optassem pelo repasse das m\u00e1quinas e\n\nequipamentos para associa\u00e7\u00f5es de produtores. A ado\u00e7\u00e3o dessa medida possibilitou um avan\u00e7o\n\nimportante na melhoria dos servi\u00e7os, pois a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas n\u00e3o ficou limitada ao\n\nhor\u00e1rio pouco flex\u00edvel dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos municipais e permitiu uma maior\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, mas as associa\u00e7\u00f5es reclamam que os pre\u00e7os praticados s\u00e3o\n\ninvi\u00e1veis para cobrir os custos operacionais das m\u00e1quinas e equipamentos .\n\nPara que se possa ter uma id\u00e9ia do que significa a magnitude desse transporte,\n\nconsiderando-se os dados do diagn\u00f3stico, as 3.821 granjas de su\u00ednos levantadas produzem\n\ncerca de 3.500.000 metros c\u00fabicos de dejetos por ano, os quais, caso totalmente transportados\n\natrav\u00e9s de tratores e tanques, demandariam o total de 380 mil horas de distribui\u00e7\u00e3o, o que\n\nequivaleria a um custo anual de aproximadamente dezesseis milh\u00f5es de reais56.\n\nConsiderando-se, por\u00e9m, que seja poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos em 200 dias/ano, torna-se\n\nnecess\u00e1ria a exist\u00eancia de uma frota de duas centenas de tratores e distribuidores trabalhando\n\nexclusivamente nessa tarefa.\n\n                                                \n56 O custo hora/hora trator e distribuidor para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos na regi\u00e3o est\u00e1 estimado em 43,00\n(SEGANFREDO ; GIROTTO,2004). No entanto, boa parte desse custo \u00e9 suportado pelas prefeituras municipais,\nvia repasse de m\u00e1quinas e equipamentos para as associa\u00e7\u00f5es de produtores a custo zero, ou ent\u00e3o atrav\u00e9s do\nsubs\u00eddio da hora trator.\n\n\n\n175\n\nDo ponto de vista do produtor individual, a grande reclama\u00e7\u00e3o diz respeito aos custos,\n\nprincipalmente dos que trabalham em sistema de parceria com as agroind\u00fastrias, pois ele\n\narcam com todas as despesas para distribuir os dejetos. Como as \u00e1reas aptas para aplica\u00e7\u00e3o\n\ndos dejetos normalmente se localizam nas partes mais altas das propriedades e s\u00e3o, portanto,\n\ndistantes das instala\u00e7\u00f5es, o tempo m\u00e9dio gasto para o transporte dos dejetos torna-se bastante\n\nelevado, o que faz com que os custos se tornem ainda maiores. Exemplificando, um produtor\n\ncom 300 su\u00ednos em sistema de parceria produz, em m\u00e9dia, aproximadamente 250 metros\n\nc\u00fabicos de dejetos por lote de animais, os quais demandam cerca de 28 horas de trator para\n\nserem distribu\u00eddos. Assim, considerando-se o pre\u00e7o hora de distribui\u00e7\u00e3o de R$ 25,00,  o\n\nprodutor gasta setecentos reais para o transporte e deposi\u00e7\u00e3o dos dejetos. Se a remunera\u00e7\u00e3o\n\nm\u00e9dia por lote de su\u00ednos vendidos \u00e9 de R$ 3.000,00, cerca de 20% a 23% da remunera\u00e7\u00e3o do\n\nlote \u00e9 comprometido no manejo dos dejetos.\n\nEntretanto, deve-se considerar que parte dessas despesas pode ser recuperada gra\u00e7as\n\nao poder fertilizante dos dejetos, uma vez que reduz a necessidade de aquisi\u00e7\u00e3o de adubos de\n\ns\u00edntese qu\u00edmica, isso caso o produtor utilize esses dejetos em sua propriedade, pois no caso de\n\ntransfer\u00eancia para \u00e1reas de terceiros esse beneficio deixa de existir.\n\n8.2.6 Utiliza\u00e7\u00e3o\n\nOs dejetos podem ser utilizados na fertiliza\u00e7\u00e3o das lavouras, como alimenta\u00e7\u00e3o para\n\npeixes ou na alimenta\u00e7\u00e3o de ruminantes. Podem ser ainda desidratados e transformados em\n\ncompostos minerais para uso como fertilizante agr\u00edcola, bem como utilizados para a produ\u00e7\u00e3o\n\ndo g\u00e1s metano com finalidade energ\u00e9tica.\n\na) A utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos como fertilizante agr\u00edcola\n\nOs dejetos cont\u00eam nutrientes essenciais que podem satisfazer as exig\u00eancias das\n\nculturas se aplicados no solo da maneira adequada. O uso de nutrientes provenientes dos\n\ndejetos pode reduzir a depend\u00eancia de fertilizantes derivados das limitadas fontes de\n\nsuprimento de recursos minerais. Al\u00e9m disso, os dejetos possuem um papel importante como\n\ncondicionadores de solo e como meio para aumentar os n\u00edveis de mat\u00e9ria org\u00e2nica (os quais\n\ntendem declinar com o cultivo sucessivos). Todavia, para que isso aconte\u00e7a sem danos ao\n\nmeio ambiente, deve-se obedecer a um criterioso plano t\u00e9cnico de manejo e aduba\u00e7\u00e3o,\n\nconsiderando a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos dejetos, a \u00e1rea a ser utilizada, a fertilidade e tipo de\n\nsolo, as exig\u00eancias da cultura a ser implantada e a forma de aplica\u00e7\u00e3o. Caso contr\u00e1rio, corre-\n\n\n\n176\n\nse o risco de que o solo, as \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e o ar sejam contaminados pelos\n\ndejetos (SCHERER, 1996; SEGANFREDO, 2000)\n\nNo entanto, considerando-se a \u00e1rea em estudo, dois fatores se destacam como mais\n\nproblem\u00e1ticos: a escassez de \u00e1rea para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos como fertilizante e as\n\ndificuldades em assegurar que os dejetos sejam manejados de forma ambientalmente segura.\n\nb) A escassez de \u00e1rea\n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos tem provocado um crescimento\n\ndesproporcional entre o n\u00famero de animais mantidos em confinamento e a \u00e1rea total das\n\npropriedades. O diagn\u00f3stico ambiental (v. item 4) mostrou que a \u00e1rea m\u00e9dia das propriedades\n\nsuin\u00edcolas da regi\u00e3o \u00e9 de 26 hectares, dos quais apenas um ter\u00e7o possui condi\u00e7\u00f5es para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de culturas anuais, em virtude das limita\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas da regi\u00e3o. Por isso\n\naproximadamente 60% das propriedades n\u00e3o possuem \u00e1rea suficiente para distribuir dejetos,\n\nde acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o estabelecida pela legisla\u00e7\u00e3o, que \u00e9 de 50 metros c\u00fabicos\n\nhectare ano. Assim, o total de dejetos que precisam ser exportados para \u00e1rea de terceiros \u00e9 de\n\naproximadamente 1.582.666 metros c\u00fabicos ano, ou seja, 46% do total que \u00e9 produzido\n\nprecisaria ser transportado para outras propriedades, o que significa uma necessidade de\n\n31.653 hectares adicionais, n\u00famero esse que representa cerca de 37% da \u00e1rea total de milho\n\nplantada na microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia na safra 2002 (EMBRAPA, 2003).\n\nEsses n\u00fameros demonstram de forma bastante clara que o problema n\u00e3o poder\u00e1 ser\n\nsolucionado considerando-se as propriedades de forma individualizadas, mas\n\nobrigatoriamente dever\u00e1 ser tratado em \u00e2mbito regional. Por isso, as regula\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es que\n\nforam fixados considerando a propriedade isoladamente dever\u00e3o ser revistos, levando-se em\n\nconsidera\u00e7\u00e3o os contornos da bacia hidrogr\u00e1fica como um todo. Nesse contexto, ganha\n\nimport\u00e2ncia a proposta de zoneamento ambiental da atividade, a qual poder\u00e1 contribuir para\n\num melhor ordenamento das atividades agropecu\u00e1rias no \u00e2mbito das diferentes microbacias e\n\nsub-bacias (VOTTO, 1999).\n\nDessa forma, torna-se fundamental desenvolver no \u00e2mbito regional um modelo\n\nespacial de balan\u00e7o de nutrientes que avalie o total da sua importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o. Na\n\navalia\u00e7\u00e3o dos nutrientes importados devem-se incluir fertilizantes, ra\u00e7\u00e3o para os animais\n\n(ra\u00e7\u00e3o) e entrada de animais. Por sua vez, em rela\u00e7\u00e3o aos nutrientes exportados, devem-se\n\nconsiderar perdas para a \u00e1gua de superf\u00edcie e subterr\u00e2nea, para a atmosfera e para outras\n\nregi\u00f5es (via exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os ou animais). Esse modelo poder\u00e1 ser usado para definir\n\n\n\n177\n\nmicrobacias em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, nas quais a expans\u00e3o da atividade dever\u00e1 ser evitada, bem\n\ncomo para definir \u00e1reas onde a expans\u00e3o da atividade possa ser estimulada, al\u00e9m de   permitir\n\num acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o das medidas de controle ambiental que possam vir a ser\n\nimplementadas (BERTO, 2004).\n\nNo entanto, mesmo quando as doses com os dejetos animais s\u00e3o ajustadas ao n\u00edvel dos\n\nnutrientes removidos pelas culturas, t\u00e9cnicas de aplica\u00e7\u00f5es inadequadas podem causar perdas\n\nou emiss\u00f5es para o ambiente (SCHERER, 1999; BERTO,2004).\n\nc) Aspectos ambientais do uso dos dejetos como fertilizante\n\nA orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica estabelece diversos de crit\u00e9rios que devem ser seguidos para que\n\nos dejetos sejam aplicados de forma agronomicamente adequada e ambientalmente segura.\n\nPor exemplo, o seu emprego deve ser planejado em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do solo, das\n\nexig\u00eancias das culturas, da declividade, da taxa e \u00e9poca de aplica\u00e7\u00e3o, das formas e\n\nequipamentos de aplica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, no momento da aplica\u00e7\u00e3o o produtor dever\u00e1\n\nassegurar-se que os dejetos sejam distribu\u00eddos na dose recomendada, respeitar as dist\u00e2ncias\n\nm\u00ednimas das fontes d\u2019\u00e1gua e de resid\u00eancias, evitar per\u00edodos chuvosos e outros aspectos que\n\npossam afetar essa pr\u00e1tica (COMISS\u00c3O DE FERTILIDADE DOS SOLOS RS/SC,\n\n1995;PERDOMO, 1999; SEGANFREDO, 2001).\n\nComo vimos no cap\u00edtulo anterior, os principais pa\u00edses produtores do mundo exigem\n\nque as granjas com grande n\u00famero de animais realizem um plano de gest\u00e3o dos nutrientes,\n\nque consiste basicamente num balan\u00e7o comprovado do total de nutrientes que entra na\n\npropriedade e a sa\u00edda total desses nutrientes; caso os limites m\u00ednimos n\u00e3o sejam atingidos, o\n\nprodutor dever\u00e1 pagar multas ou reduzir o tamanho do seu plantel. Os registros que\n\ncomprovam esse balan\u00e7o devem ficar guardados por um per\u00edodo que varia de 3 a 5 anos, de\n\nacordo com a determina\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds.\n\nNo Estado de Santa Catarina, essa etapa pode ser considerada uma das mais\n\nimportantes da gest\u00e3o dos dejetos, e est\u00e1 acontecendo sem um controle mais efetivo do \u00f3rg\u00e3o\n\nambiental, pois os produtores n\u00e3o precisam comprovar a quantidade de dejetos transportada, o\n\nlocal de aplica\u00e7\u00e3o e a quantidade aplicada por unidade de \u00e1rea. Esse conjunto m\u00ednimo de\n\ninforma\u00e7\u00f5es poderia ser um passo simples, mas fundamental, para o controle da polui\u00e7\u00e3o\n\ndifusa e para que se pudesse obter uma avalia\u00e7\u00e3o mais aproximada dos custos ambientais da\n\natividade.\n\n\n\n178\n\nA pequena aten\u00e7\u00e3o que tem sido prestada a essa importante etapa do processo de\n\nmanejo dos dejetos \u00e9 inexplic\u00e1vel, pois \u00e9 nessa fase que existem os maiores riscos de polui\u00e7\u00e3o\n\nambiental, pelo uso de doses excessivas, desconhecimento do teor dos nutrientes dos dejetos,\n\nm\u00e1 regulagem dos equipamentos ou aplica\u00e7\u00e3o em \u00e1reas inadequadas. Todavia, essa etapa tem\n\nsido conduzida sob a inteira responsabilidade dos operadores de m\u00e1quinas e sem que eles\n\nrecebam nenhuma capacita\u00e7\u00e3o especial sobre as especificidades de seu trabalho.\n\nEm entrevista realizada com os representantes das associa\u00e7\u00f5es de m\u00e1quinas do\n\nmunic\u00edpio de Conc\u00f3rdia, constatou-se a inexist\u00eancia de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos mais adequados em\n\nrela\u00e7\u00e3o a essa etapa, constituindo-se a declara\u00e7\u00e3o de um dos operadores, quando indagado\n\nsobre os cuidados empregados na distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos, numa s\u00edntese desse processo: \"Eu\n\nespalho os dejetos at\u00e9 deixar toda a \u00e1rea preta\u201d.\n\nPor outro lado, uma maior exig\u00eancia visando assegurar uma distribui\u00e7\u00e3o/aplica\u00e7\u00e3o\n\nmais criteriosa dos dejetos no solo poder\u00e1 provocar aumento nos custos de transporte, uma\n\nvez que muitos suinocultores ter\u00e3o que recorrer a \u00e1reas cada vez mais distantes de suas\n\npropriedades, provocar a transfer\u00eancia da propriedade para outros locais ou a redu\u00e7\u00e3o do\n\nplantel no \u00e2mbito regional.\n\nOutro aspecto pol\u00eamico a ser considerado na distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos refere-se aos\n\ncrit\u00e9rios utilizados na defini\u00e7\u00e3o da dose a ser aplicada por unidade de \u00e1rea. O crit\u00e9rio\n\nestabelecido pela FATMA, 50 metros c\u00fabicos hectare/ano, \u00e9 motivo de controv\u00e9rsias.\n\nSegundo Seganfredo (2000), existe uma grande diferen\u00e7a em termos de dose de dejetos por\n\nhectare quando se prioriza o crit\u00e9rio econ\u00f4mico ou o ambiental: quando se considera o\n\nprimeiro crit\u00e9rio, a dose recomendada de nitrog\u00eanio para uma produtividade de 150 sacos de\n\nmilho por hectare \u00e9 de 240 metros c\u00fabicos por hectare, por\u00e9m, quando se considera o crit\u00e9rio\n\nambiental, essa dose deve ser reduzida para 24 metros c\u00fabicos por hectare. Essa varia\u00e7\u00e3o\n\ndeve-se ao fato de que na primeira situa\u00e7\u00e3o a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 feita visando atender a toda a\n\nnecessidade de nitrog\u00eanio em apenas uma aplica\u00e7\u00e3o, enquanto que na segunda o crit\u00e9rio\n\nconsiste em n\u00e3o exceder a quantidade de nutriente, que primeiro ser\u00e1 satisfeito, evitando\n\nassim o excesso de outros nutrientes que podem se transformar em potenciais poluentes.\n\nDessa forma, caso se priorize o crit\u00e9rio ambiental, o potencial de aplica\u00e7\u00e3o de dejetos na\n\nregi\u00e3o ficaria ainda mais reduzido.\n\nAl\u00e9m disso, deve-se considerar que a composi\u00e7\u00e3o dos dejetos em termos de nutrientes\n\nvaria de acordo com a fase produtiva do su\u00edno e com a efici\u00eancia de manejo da \u00e1gua em n\u00edvel\n\n\n\n179\n\nde granjas. Assim, quando a legisla\u00e7\u00e3o define a taxa de aplica\u00e7\u00e3o de dejetos em fun\u00e7\u00e3o do\n\nvolume, est\u00e1 utilizando um crit\u00e9rio inadequado, pois esse limite deveria ser feito em fun\u00e7\u00e3o\n\nda caracteriza\u00e7\u00e3o dos nutrientes efetivamente presente nos dejetos, do tipo de solo e da\n\nnecessidade das plantas (LUDKE; LUDKE, 2002).\n\nPor tudo isso, \u00e9 urgente que se revisem os procedimentos adotados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo, de forma que os crit\u00e9rios ambientais possam ser\n\nminimamente assegurados.\n\nd) Utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos na alimenta\u00e7\u00e3o animal\n\nAl\u00e9m das alternativas discutidas anteriormente, existem outras op\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo\n\nempregadas com o objetivo de agregar valor aos dejetos e contribuir para a redu\u00e7\u00e3o do\n\nproblema de polui\u00e7\u00e3o. Entre elas se destaca a utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos su\u00ednos na alimenta\u00e7\u00e3o de\n\nanimais. Como os alimentos s\u00e3o aproveitados apenas parcialmente pelos su\u00ednos, o material\n\nexcretado mant\u00e9m condi\u00e7\u00f5es de ser aproveitado por outras esp\u00e9cies, como \u00e9 o caso dos\n\nruminantes, e mesmo de peixes, mas a quantidade aproveit\u00e1vel, considerando-se o montante\n\ntotal, \u00e9 pouco expressiva. Al\u00e9m disso, existem s\u00e9rias controv\u00e9rsias t\u00e9cnicas quando aos efeitos\n\nambientais e sanit\u00e1rios decorrentes dessa forma de utiliza\u00e7\u00e3o.\n\ne)Alimenta\u00e7\u00e3o de bovinos\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos ruminantes, foram verificados bons desempenhos de bovinos de corte\n\nalimentados com dejetos de su\u00ednos. Esses resultados s\u00e3o decorr\u00eancia da capacidade de\n\ndigest\u00e3o microbiana dos ruminantes, o que os capacita a aproveitar alimentos considerados de\n\nbaixa qualidade nutricional para os monog\u00e1stricos. Contudo, n\u00e3o foram realizados estudos\n\nsobre a qualidade da carne e das v\u00edsceras desses animais do ponto de vista de sa\u00fade p\u00fablica,\n\nnem da qualidade nutricional e palatabilidade, o que desautoriza o emprego de dejetos na\n\nalimenta\u00e7\u00e3o animal nos dias de hoje. Mesmo que a quest\u00e3o da qualidade da carne seja\n\ncontornada, haver\u00e1 tamb\u00e9m, indubitavelmente, questionamentos quanto \u00e0 aceitabilidade de\n\ncarne desses animais por parte do p\u00fablico consumidor, o que por si s\u00f3 poder\u00e1 definir o uso ou\n\nn\u00e3o uso dessa pr\u00e1tica (LIMA, 2000).\n\nApesar de alguns resultados, do ponto de vista estritamente nutricional, terem\n\npossibilitado o uso dos dejetos na alimenta\u00e7\u00e3o dos bovinos, raz\u00f5es de ordem sanit\u00e1ria,\n\nprincipalmente ap\u00f3s o aparecimento do Mal da Vaca Louca, descartaram tal utiliza\u00e7\u00e3o como\n\numa alternativa recomend\u00e1vel.\n\n\n\n180\n\nf)Alimenta\u00e7\u00e3o de peixes\n\nO uso de dejetos su\u00ednos para engorda de peixes \u00e9 uma forma de minimizar a polui\u00e7\u00e3o\n\nambiental pelo dejeto, dando-lhe um destino econ\u00f4mico. O dejeto pode ser canalizado\n\ndiretamente das instala\u00e7\u00f5es de su\u00ednos para os tanques de engorda, ou de baias de su\u00edno\n\nconstru\u00eddas sobre os tanques de engorda dos peixes.\n\nSegundo Rodrigues (2004), a utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos na alimenta\u00e7\u00e3o de\n\npeixes permitiu que o custo de produ\u00e7\u00e3o de peixes da esp\u00e9cie til\u00e1pias fosse reduzido em 35%.\n\nEm que pese essas vantagens, problemas ambientais que ocorreram na regi\u00e3o do Alto Vale do\n\nrio Itaja\u00ed, decorrentes de um manejo inadequado da \u00e1gua dos a\u00e7udes, provocaram um\n\nrumoroso conflito ambiental que motivou uma profunda revis\u00e3o nessa pr\u00e1tica e a sua\n\nproibi\u00e7\u00e3o em determinadas condi\u00e7\u00f5es (FERT, 2001).\n\n8.3 A tecnologia dos biodigestores\n\nAl\u00e9m das alternativas j\u00e1 mencionadas, o dejeto su\u00edno pode ser utilizado para a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s. Trata-se de uma fonte alternativa de energia com bom potencial\n\nenerg\u00e9tico. O biodigestor \u00e9 o equipamento que proporciona um meio anaer\u00f3bio, por meio do\n\nqual bact\u00e9rias metanog\u00eanicas transformam a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente nos dejetos. Dois\n\nelementos da maior import\u00e2ncia s\u00e3o produzidos pelo processamento dessa biomassa: o\n\nbiog\u00e1s, composto principalmente de g\u00e1s metano e di\u00f3xido de carbono, e, em percentuais\n\nmenores, de outros res\u00edduos gasosos; o biofertilizante, que al\u00e9m de servir como nutriente para\n\nas plantas, \u00e9 um importante agente condicionador de solos (CHRISTMAN, 1988)\n\nBiog\u00e1s \u00e9 o nome dado \u00e0 mistura gasosa, combust\u00edvel, resultante da fermenta\u00e7\u00e3o\n\nanaer\u00f3bica da mat\u00e9ria org\u00e2nica. A propor\u00e7\u00e3o de cada g\u00e1s na mistura depende de v\u00e1rios\n\npar\u00e2metros, como o tipo de digestor e o substrato a digerir. De qualquer forma, essa mistura \u00e9\n\nessencialmente constitu\u00edda de metano (CH4), com valores m\u00e9dios na ordem de 55% a 65%, e\n\nde di\u00f3xido de carbono (CO2), com aproximadamente 35% a 45% dele em sua composi\u00e7\u00e3o. O\n\nseu poder calor\u00edfico inferior (P.C.I.) \u00e9 de aproximadamente 5.500 Kcal/m\u00b3, enquanto a\n\npropor\u00e7\u00e3o de metano \u00e9 aproximadamente de 60 %. Assim, 1 metro c\u00fabico (m\u00b3) de biog\u00e1s\n\nequivale a 1,5 m\u00b3 de g\u00e1s de cozinha; a 0,8 litros de gasolina; a 1,3 litro de \u00e1lcool; a 7 KW de\n\neletricidade e a 2,7 Kg de madeira queimada (SANTOS; LUCAS JUNIOR,2001).\n\nExistem duas alternativas poss\u00edveis para o aproveitamento do biog\u00e1s: queima direta\n\n(aquecedores, fog\u00f5es e caldeiras) e convers\u00e3o de biog\u00e1s em eletricidade. Ou seja, o biog\u00e1s\n\n\n\n181\n\npermite a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e t\u00e9rmica. Assim, os sistemas que produzem o biog\u00e1s\n\npodem tornar a explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria auto-suficiente em termos energ\u00e9ticos, bem como  sua\n\nutiliza\u00e7\u00e3o pode contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de problemas de polui\u00e7\u00e3o pelos dejetos.\n\nA tecnologia dos biodigestores foi estimulada no Brasil a partir da crise do petr\u00f3leo,\n\nna d\u00e9cada de 70, e o principal modelo difundido o do tipo indiano. No Estado de Santa\n\nCatarina, no ano de 1983, atrav\u00e9s do servi\u00e7o de extens\u00e3o rural do estado (ACARESC), foi\n\nimplantado o Projeto de biodigestores para gera\u00e7\u00e3o de energia, calor e tratamento dos dejetos\n\nem propriedades rurais de suinocultores. O projeto permitiu a constru\u00e7\u00e3o de cerca de 750\n\nbiodigestores, dos quais estima-se que apenas 30 continuam em funcionamento.\n\nDiversos fatores contribu\u00edram para a desativa\u00e7\u00e3o do projeto e o abandono dos\n\nbiodigestores. Entre eles podem-se mencionar: o enfoque eminentemente energ\u00e9tico do\n\nprojeto \u2013 assim, \u00e0 medida que a crise do petr\u00f3leo foi atenuada, o uso do biog\u00e1s na gera\u00e7\u00e3o de\n\nenergia deixou de ser economicamente atrativo; a pouca durabilidade da camp\u00e2nula \u2013 5 anos;\n\no trabalho di\u00e1rio de manuten\u00e7\u00e3o exigido para o adequado funcionamento dos biodigestores; a\n\nfalta de um maior envolvimento de outras entidades p\u00fablicas e privadas que pudessem\n\ncolaborar no sentido de viabilizar alternativas para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais eficiente e ampla do\n\nbiog\u00e1s; a desativa\u00e7\u00e3o da equipe de especialistas que a extens\u00e3o rural mantinha para orientar a\n\nconstru\u00e7\u00e3o e prestar manuten\u00e7\u00e3o p\u00f3s-instala\u00e7\u00e3o aos biodigestores. Al\u00e9m disso, a\n\nintensifica\u00e7\u00e3o da atividade suin\u00edcola que aconteceu na d\u00e9cada de 80 provocou o aumento no\n\nn\u00famero de animais nas propriedades e os biodigestores j\u00e1 em funcionamento tornaram-se\n\nsubdimensionados; conseq\u00fcentemente, deixaram de produzir biog\u00e1s em volumes satisfat\u00f3rios\n\ne tiveram que ser abandonados (PALHARES et al., 2003). Em virtude de todos esses\n\naspectos, a impress\u00e3o que ficou na percep\u00e7\u00e3o de muitos t\u00e9cnicos e produtores \u00e9 de que os\n\n\u201cbiodigestores n\u00e3o deram certo \".\n\nAtualmente os biodigestores est\u00e3o retornando \u00e0 cena, possivelmente pela crise\n\nenerg\u00e9tica que enfrenta o pa\u00eds desde o inicio deste s\u00e9culo, e diversas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e\n\nprivadas voltaram a pesquisar e a difundi-los como uma alternativa poss\u00edvel de ser empregada\n\nnum sistema de manejo dos dejetos, pois ele permite a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\n\nprovocada pelo metano e outros gases e possibilita a gera\u00e7\u00e3o de energia, o que reduziria o\n\nconsumo de outras fontes energ\u00e9ticas. Al\u00e9m disso, produz um biofertilizante de boa\n\nqualidade.\n\n\n\n182\n\nSegundo diversos especialistas, o diferencial atualmente existente em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nbiodigestores da primeira fase ocorre nos seguintes aspectos: h\u00e1 maior conhecimento do\n\nprocesso de digest\u00e3o anaer\u00f3bia; efetuaram-se aperfei\u00e7oamentos na tecnologia de constru\u00e7\u00e3o e\n\nopera\u00e7\u00e3o; houve redu\u00e7\u00e3o dos custos de investimentos, principalmente devido \u00e0 possibilidade\n\nde a cobertura dos biodigestores ser realizada com mantas pl\u00e1sticas, ao inv\u00e9s das antigas\n\ncamp\u00e2nulas met\u00e1licas, que apresentavam problemas de corros\u00e3o, ou das camp\u00e2nulas de fibra\n\nde vidro, de custo mais elevado; existe a possibilidade de incluir a tecnologia dentro do\n\nchamado Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL).\n\nEntre os mecanismos adotados no Protocolo de Quioto, existe o Mecanismo de\n\nDesenvolvimento Limpo (MDL), que consiste no processo pelo meio do qual um pa\u00eds\n\ndesenvolvido financia projetos em pa\u00edses em desenvolvimento como forma de cumprir parte\n\nde seus compromissos na redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa.\n\nAssim, uma granja de su\u00ednos que implante um biodigestor e cumpra uma serie de\n\noutras exig\u00eancias ambientais poder\u00e1 se credenciar para participar do mercado de seq\u00fcestro de\n\ncarbono, uma vez que os biodigestores eliminam o g\u00e1s metano, que \u00e9 um dos gases\n\nrespons\u00e1veis pelo efeito estufa. Dessa forma, existe a possibilidade de que as unidades de\n\nprodu\u00e7\u00e3o de su\u00ednos do Estado de Santa Catarina possam vir a se credenciar para participar do\n\nmercado de seq\u00fcestro de carbono.\n\nA expectativa que a assinatura do Protocolo de Quioto representou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\npossibilidade de inclus\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos no \u00e2mbito do MDL, todavia, corre o risco de\n\nser frustrada em fun\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00ednimo de animais necess\u00e1rios para que um determinado\n\nprojeto seja considerado compensat\u00f3rio, o que poder\u00e1 deixar de fora do MDL a grande\n\nmaioria dos produtores familiares de su\u00ednos do Estado de Santa Catarina, a menos que se\n\nencontrem alternativas associativas que possam superar esse entrave.\n\nNo entanto, a retomada da discuss\u00e3o em torno dos biodigestores apresenta alguns\n\naspectos que s\u00e3o essenciais para que se possa analisar a forma pouco criteriosa com que s\u00e3o\n\ndivulgadas as informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s respostas tecnol\u00f3gicas. Exemplificando, em\n\ndiversos encontros o biodigestor tem sido apresentado como a solu\u00e7\u00e3o para o problema dos\n\ndejetos da suinocultura. Kunz et al. (2004, p4)57 chamam a aten\u00e7\u00e3o para que nessa nova fase\n\nde difus\u00e3o dos biodigestores n\u00e3o se cometam os mesmo erros do passado. Nesse sentido,\n\n                                                \n57 Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnpsa.embrapa.br/?/artigos/2004/artigo-2004-n001.html;ano=2004>.\nAcesso em 27 de janeiro de 2005.\n\n\n\n183\n\ndeve-se atentar para que os biodigestores n\u00e3o sejam divulgados como uma \u201c solu\u00e7\u00e3o\n\ndefinitiva e sim como parte de um processo,  haja vista que este sistema possui limita\u00e7\u00f5es\u201d,\n\npois, apesar de a utiliza\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s proporcionar gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica e el\u00e9trica,\n\ndiminuindo custos com os processos de tratamento, os biodigestor, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9\n\nconsiderado como um sistema completo de tratamento e, portanto, continua persistindo a\n\nnecessidade de se dar um destino adequado ao biofertilizante gerado.  Al\u00e9m disso, deve-se\n\natentar que o processo de opera\u00e7\u00e3o de um biodigestor possui uma s\u00e9rie de detalhes t\u00e9cnicos\n\nque devem ser respeitados para que a produ\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s seja economicamente vi\u00e1vel.\n\nPor isso, tornam-se necess\u00e1rios estudos mais detalhados quanto ao potencial de\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de biodigestores, bem como da possibilidade de incluir, inclusive, as pequenas\n\npropriedades da regi\u00e3o dentro do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo, mesmo que para\n\nisso tenham que ser realizadas formas associativas que assegurem uma escala m\u00ednima\n\ncompat\u00edvel com os custos burocr\u00e1ticos necess\u00e1rios ao reconhecimento legal do projeto junto\n\naos \u00f3rg\u00e3os competentes.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 fundamental que as solu\u00e7\u00f5es respeitadoras do ambiente, como \u00e9 o caso\n\ndo biog\u00e1s, recebam apoio tanto pelo aperfei\u00e7oamento da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre esse\n\nassunto, quanto pela transfer\u00eancia da tecnologia j\u00e1 dispon\u00edvel. Esse apoio, no que se refere aos\n\npequenos produtores, deve tamb\u00e9m tomar a forma de ajuda financeira diretas (subven\u00e7\u00f5es),\n\numa vez que esta alternativa n\u00e3o \u00e9 ainda economicamente vi\u00e1vel devido aos pre\u00e7os\n\nrelativamente baixos do petr\u00f3leo e seus derivados. Dessa forma, o \u00eaxito dessa nova fase dos\n\nbiodigestores demonstra de forma muito clara que a mudan\u00e7a para padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos mais\n\nsustent\u00e1veis resulta da necessidade de converg\u00eancia de diferentes trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas e de\n\numa mudan\u00e7a do ambiente social espec\u00edfico em que essa tecnologia \u00e9 desenvolvida e aplicada\n\n(SALES, 2004).\n\n8.4 Tecnologia de su\u00ednos sobre camas\n\nA concentra\u00e7\u00e3o excessiva de animais que ocorre em determinadas regi\u00f5es do pa\u00eds e as\n\ndificuldades de manejar adequadamente seus dejetos l\u00edquidos motivou que Oliveira (2000,\n\np.1) fizesse a seguinte declara\u00e7\u00e3o:\n\nEncontrar um modo de manejo apropriado para os dejetos l\u00edquidos \u00e9 um desafio para\na sobreviv\u00eancia das zonas de produ\u00e7\u00e3o intensiva de su\u00ednos, em raz\u00e3o de uma parte\ndos riscos de polui\u00e7\u00e3o superficial e subterr\u00e2nea por nitratos e do ar pelas emiss\u00f5es\n\n\n\n184\n\nde am\u00f4nia (NH3) e de outra parte em fun\u00e7\u00e3o dos custos e dificuldades de\narmazenamento, de transporte, de tratamento e de utiliza\u00e7\u00e3o na agricultura.\n\nEm outra publica\u00e7\u00e3o, referindo-se aos sistemas de tratamento da forma l\u00edquida, esse\n\nmesmo autor acrescenta:\n\nDentro das circunst\u00e2ncias e do n\u00edvel tecnol\u00f3gico em que operam os suinocultores, as\na\u00e7\u00f5es para a melhoria da qualidade da \u00e1gua, do ar e a redu\u00e7\u00e3o do poder poluente dos\ndejetos su\u00ednos a n\u00edveis aceit\u00e1veis pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, requerem investimentos\nsignificativos, normalmente acima da capacidade dos pequenos criadores e, muitas\nvezes, sem a garantia de atendimento das exig\u00eancias de Sa\u00fade P\u00fablica e da\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (OLIVEIRA, 2000, p.64).\n\nAs afirma\u00e7\u00f5es apresentadas por esse pesquisador, mais do que um recurso\n\nargumentativo, revelam o descr\u00e9dito que muitos t\u00e9cnicos possuem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viabilidade\n\ndas respostas tecnol\u00f3gicas at\u00e9 o momento empregadas para o controle ambiental da polui\u00e7\u00e3o\n\nprovocada pelos dejetos em regi\u00f5es de alta concentra\u00e7\u00e3o de animais.\n\nNesse contexto, o desenvolvimento da tecnologia de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos sobre cama\n\n(deep bedings) surgiu como um verdadeiro ovo de colombo, pois possibilita que os manejos\n\ndos dejetos aconte\u00e7am na sua forma s\u00f3lida e n\u00e3o na forma l\u00edquida, como tradicionalmente\n\nocorre nas instala\u00e7\u00f5es suin\u00edcolas da regi\u00e3o. Essa tecnologia, amplamente difundida em alguns\n\npa\u00edses europeus, foi introduzida e adaptada no Brasil, no ano de 1993, por pesquisadores da\n\nEmbrapa Su\u00ednos e Aves (OLIVEIRA, 2003).\n\nO sistema de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos sobre cama consiste na substitui\u00e7\u00e3o dos pisos das\n\ninstala\u00e7\u00f5es (compactos ou parcialmente ripados) por um leito de material absorvente\n\n(maravalha, casca de arroz, palha de gram\u00edneas), que possui a fun\u00e7\u00e3o de reter as deje\u00e7\u00f5es dos\n\nanimais que permanecem sobre esse material durante determinadas fases do processo\n\nprodutivo, normalmente na fase de creche e de crescimento-termina\u00e7\u00e3o. Esse sistema elimina\n\npraticamente toda a \u00e1gua contida nos dejetos por processos t\u00e9rmicos desenvolvidos na\n\ncompostagem, concentrando assim os nutrientes, reduzindo a quantidade de res\u00edduos\n\nproduzidos, os volumes de estocagem e os equipamentos necess\u00e1rios para o transporte e\n\ndistribui\u00e7\u00e3o em \u00e1rea agr\u00edcola. (OLIVEIRA, 2000).\n\nO desempenho de su\u00ednos criados sobre maravalha comparado ao criado em  piso\n\nripado (total ou parcial) \u00e9 semelhante. O primeiro apresenta, todavia, vantagens relacionadas \u00e0\n\nmaior densidade de nutrientes (reduzindo assim o custo de transporte), \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o dos\n\n\n\n185\n\nproblemas de odor, \u00e0 melhoria no conforto animal e ao menor investimento em instala\u00e7\u00f5es\n\n(OLIVEIRA, 2002).\n\nAs agroind\u00fastrias num primeiro momento foram receptivas \u00e0 tecnologia e aceitaram\n\nque seus produtores integrados adotassem esse modelo de instala\u00e7\u00e3o para su\u00ednos na fase de\n\ncrescimento e termina\u00e7\u00e3o. No entanto, com o passar do tempo, constatou-se que os animais\n\nprovenientes de sistemas sobre camas apresentavam maior ocorr\u00eancia de uma doen\u00e7a\n\ndenominada linfadenite por micobact\u00e9rias . Essa doen\u00e7a n\u00e3o provoca mortalidade nem atraso\n\nno crescimento dos su\u00ednos, mas, dependendo da gravidade das les\u00f5es nos g\u00e2nglios, o servi\u00e7o\n\nde inspe\u00e7\u00e3o de carnes pode determinar a condena\u00e7\u00e3o ou destino condicionado das carca\u00e7as\n\nafetadas (MORES, 2000).\n\nAssim, como os animais abatidos atrav\u00e9s do sistema de parceria  s\u00e3o de propriedade\n\ndas agroind\u00fastrias, o preju\u00edzo decorrente da condena\u00e7\u00e3o das carca\u00e7as recai sobre as empresas\n\nintegradoras. Essa constata\u00e7\u00e3o fez com que as agroind\u00fastrias impedissem a constru\u00e7\u00e3o de\n\nnovas instala\u00e7\u00f5es desse tipo e determinou a reconvers\u00e3o para o sistema convencional das j\u00e1\n\nimplantadas. Alguns produtores que se recusaram a obedecer tal orienta\u00e7\u00e3o foram, inclusive,\n\ndesligados do sistema de integra\u00e7\u00e3o.\n\nDevido a esse problema, a nova orienta\u00e7\u00e3o aos produtores interessados foi no sentido\n\nde que a tecnologia de camas sobrepostas poderia continuar sendo empregada, mas\n\nrestringindo sua ado\u00e7\u00e3o \u00e0quelas granjas que comprovadamente n\u00e3o apresentam o rebanho\n\ncontaminado por essa doen\u00e7a e determinam que a cama seja adequadamente tratada e\n\nacondicionada (MORES, 2000). No entanto, quando se trata de produtores vinculados ao\n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o, torna-se praticamente imposs\u00edvel atender \u00e0 primeira recomenda\u00e7\u00e3o,\n\npois os animais que s\u00e3o alojados, por exemplo, numa unidade de crescimento e termina\u00e7\u00e3o\n\ns\u00e3o provenientes de v\u00e1rias unidades de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es. Dessa forma, ado\u00e7\u00e3o do sistema\n\nde cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos sobre camas est\u00e1 limitada aos produtores de ciclo completo, que podem\n\ncomprovadamente afirmar que o plantel n\u00e3o apresenta animais com linfadenite.\n\nPor isso, a tecnologia de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos sobre cama, que surgiu como um\n\nverdadeiro ovo de colombo para o manejo dos dejetos, encontra-se em compasso de espera,\n\nat\u00e9 que se encontrem respostas mais definitivas que permitam superar esse problema.\n\nComo se pode perceber, para que essa tecnologia pudesse ser viabilizada n\u00e3o bastou a\n\nexist\u00eancia de diversos atributos que a posicionam como uma alternativa vantajosa em rela\u00e7\u00e3o\n\nao sistema convencional, pois as recomenda\u00e7\u00f5es apresentadas para superar o problema da\n\n\n\n186\n\nlinfadenite e viabilizar essa tecnologia esbarra na necessidade de adapta\u00e7\u00f5es na log\u00edstica de\n\nalojamento e transfer\u00eancia de animais adotada pelas agroind\u00fastrias.\n\nLatour (2000), comentando sobre o processo inovador, afirma que toda inova\u00e7\u00e3o deve\n\nser constru\u00edda a partir daquilo que ele denomina de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos inovadores. Nessa\n\na\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, o inovador precisa ao mesmo tempo controlar o contexto social em que se\n\ndesenrola a pr\u00e1tica inovadora e se adaptar a ele. Caso n\u00e3o tenha autonomia suficiente para\n\nestabelecer seus princ\u00edpios de a\u00e7\u00e3o e n\u00e3o possa manipular as vari\u00e1veis de sua atua\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o\n\npoder\u00e1 realizar inova\u00e7\u00f5es importantes. A manipula\u00e7\u00e3o constante do contexto em que se\n\ndesenrolam as controv\u00e9rsias garante a satisfa\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es em jogo para a\n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos e a consolida\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es.\n\nMais adiante esse mesmo autor afirma em suas pr\u00e1ticas, \u201cos agentes inovadores ao\n\nmesmo tempo constroem e se submetem aos seus respectivos contextos de inova\u00e7\u00e3o\u201d.  Em\n\numa perspectiva radical, o autor assinala que projeto t\u00e9cnico e o contexto social em que se\n\ndesenrola tendem a se fundir (LATOUR, 1994). Assim, para a produ\u00e7\u00e3o de um novo modelo\n\nde autom\u00f3vel \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o somente desenvolver o prot\u00f3tipo e adquirir as pe\u00e7as e\n\nequipamentos, mas tamb\u00e9m atender \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o de transportes, adquirir licenciamento junto\n\naos \u00f3rg\u00e3os competentes, seduzir potenciais consumidores, etc. Caso o inovador n\u00e3o logre\n\nforjar esse contexto favor\u00e1vel, estabelecendo uma media\u00e7\u00e3o recorrente entre as coisas e os\n\nsujeitos, seu projeto perde em exist\u00eancia.\n\nExtrapolando essa conclus\u00e3o para o caso da tecnologia a ser desenvolvida no contexto\n\nda produ\u00e7\u00e3o integrada de animais, constata-se que n\u00e3o basta a suposta vantagem intr\u00ednseca da\n\ntecnologia, pois, antes de qualquer coisa, \u00e9 necess\u00e1rio que ela mesma esteja adequada a esse\n\ncontexto social da produ\u00e7\u00e3o, determinado em grande parte pelos interesses das agroind\u00fastrias\n\nintegradoras.\n\n8.5 O sistema de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos ao ar livre\n\nO sistema intensivo de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos ao ar livre (SISCAL) caracteriza-se por\n\nmanter os animais nas fases de produ\u00e7\u00e3o,  maternidade e creche em piquetes cercados com\n\nfios eletrificados  (atrav\u00e9s de eletrificadores de corrente alternada). J\u00e1 as fases de crescimento\n\ne termina\u00e7\u00e3o (de 25kg a 1000 kg de peso vivo) ocorrem em sistemas confinados.  A cria\u00e7\u00e3o\n\nao ar livre apresenta como vantagem  o menor custo de produ\u00e7\u00e3o, por apresentar um baixo\n\n\n\n187\n\ncusto de implanta\u00e7\u00e3o quando comparado ao sistema confinado, dar maior conforto ao animal\n\ne produzir menor impacto ambiental quando conduzido de forma correta (EMBRAPA, 1997).\n\nDessa forma, o SISCAL traz uma s\u00e9rie de vantagens que permitem que  seja colocado\n\ncomo uma alternativa de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos ambientalmente mais adequada, socialmente\n\nmais justa e economicamente mais democr\u00e1tica, ou seja, re\u00fane todos os ingredientes de um\n\nmodelo sustent\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o de animais e ganhou muitos adeptos entre os t\u00e9cnicos da\n\nextens\u00e3o rural e de ONGs ligadas ao movimento ambiental.\n\nPor sua vez, do ponto de vista do manejo dos dejetos, que \u00e9 o aspecto priorit\u00e1rio no\n\npresente trabalho, o SISCAL n\u00e3o apresenta problema, haja vista que os dejetos podem ser\n\ndiretamente distribu\u00eddos pelos animais nos piquetes onde permanecem alojados, n\u00e3o havendo\n\nnecessidade, portanto, de coleta, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o no solo, tal como acontece nos\n\nsistemas confinados. Assim, o \u00fanico aspecto a ser observado diz respeito \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da\n\nadequada concentra\u00e7\u00e3o de animais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade suporte dos solos do local onde o\n\nsistema \u00e9 instalado.\n\nSegundo Perdomo (2000), a \u00e1rea recomendada \u00e9 de 1.000m2/matriz e 2 anos de\n\nperman\u00eancia do sistema no mesmo local. Com essa lota\u00e7\u00e3o, o sistema representaria um aporte\n\ntotal no per\u00edodo de 92 kg de nitrog\u00eanio total, 47 kg de f\u00f3sforo e 460 kg de DBO5 a ser\n\ndistribu\u00edda em 10 ha, ou seja, carga perfeitamente administr\u00e1vel do ponto de vista ambiental.\n\nNa d\u00e9cada de 90 foram implantadas diversas unidades de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es (UPL)\n\nao ar-livre, todavia, com o passar do tempo, surgiram problemas relacionados ao menor\n\ndesempenho zoot\u00e9cnico do sistema comparativamente ao confinado, principalmente motivado\n\npor uma maior mortalidade e falhas no manejo dos animais. Al\u00e9m disso, a suposta vantagem\n\nambiental que o sistema apresentava ficou comprometida, porque as unidades foram muitas\n\nvezes instaladas em locais inadequados, n\u00e3o respeitando a declividade do terreno e o n\u00famero\n\nadequado de animais por unidade de \u00e1rea, aspectos esses que provocaram acentuado processo\n\nde eros\u00e3o dos solos, degrada\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos piquetes e a pr\u00f3pria desativa\u00e7\u00e3o dessas\n\nunidades (DALA COSTA, 2001).\n\nA Embrapa Su\u00ednos e Aves, desde o inicio da d\u00e9cada de 90, realiza estudos com o\n\nobjetivo de melhor adaptar o sistema \u00e0s especificidades da suinocultura nacional. As\n\npesquisas t\u00eam se preocupado em definir o n\u00famero mais adequado de animais por unidade de\n\n\u00e1rea, as formas de rota\u00e7\u00e3o e cobertura vegetal para os piquetes e  o manejo reprodutivo e da\n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Os resultados obtidos apresentam um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es que\n\n\n\n188\n\npossibilitariam a supera\u00e7\u00e3o da maior parte dos problemas inicialmente apresentados, todavia,\n\na ado\u00e7\u00e3o do SISCAL n\u00e3o aconteceu com a abrang\u00eancia esperada, tanto que o n\u00famero atual de\n\nunidades de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos ao ar-livre em Santa Catarina n\u00e3o deve passar de uma dezena.\n\nUma das principais raz\u00f5es apontadas para esse reduzido n\u00famero de unidades \u00e9 a falta\n\nde \u00e1rea adequada para instala\u00e7\u00e3o do sistema, pois nas pequenas propriedades as \u00e1reas planas\n\ns\u00e3o escassas e, quando existentes, o produtor prefere utiliz\u00e1-las para a realiza\u00e7\u00e3o de culturas\n\nanuais. Para que um produtor possa instalar uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es com 23\n\nmatrizes, que \u00e9 uma escala pequena para os padr\u00f5es atuais, necessita de uma \u00e1rea de 239.000\n\nmetros quadrados (DALLA COSTA et al., 2001). Considerando-se que as agroind\u00fastrias\n\nsomente admitem novas unidades de produ\u00e7\u00e3o de leit\u00e3o com uma escala m\u00ednima de 60 leit\u00f5es,\n\num produtor que estivesse interessado em produzir atrav\u00e9s desse sistema deveria dispor no\n\nm\u00ednimo de 6 hectares de terra; al\u00e9m disso, a \u00e1rea deveria ser relativamente plana, n\u00e3o ser\n\nmuito suscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o e a outros impedimentos, tais como presen\u00e7a de fontes de \u00e1gua,\n\npedregosidade e possibilidade de encharcamento.\n\nPor sua vez, considerando-se as condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas predominantemente\n\nmontanhosas da regi\u00e3o e as caracter\u00edsticas do sistema de integra\u00e7\u00e3o agroindustrial, que exige\n\num n\u00famero m\u00ednimo de animais por propriedade, a viabiliza\u00e7\u00e3o do SISCAL fica na\n\ndepend\u00eancia do desenvolvimento de nichos de mercados que valorizem produtos com mais\n\nqualidade na forma mais ampla dessa palavra, ou seja, produtos que, al\u00e9m de serem\n\nsaud\u00e1veis, seguros, livres de res\u00edduos, saborosos e nutritivos, sejam gerados a partir de\n\nprocessos produtivos que preservem o meio ambiente, assegurem o bem-estar animal e\n\npromovam uma maior justi\u00e7a social (F\u00c1VERO, 2003). No entanto, essa nova cadeia\n\nprodutiva ainda n\u00e3o est\u00e1 constitu\u00edda no Estado de Santa Catarina e, caso venha a se\n\ndesenvolver, n\u00e3o dever\u00e1 agregar um n\u00famero muito expressivo de produtores, haja vista o\n\nmercado ainda restrito no \u00e2mbito nacional para produtos com tais atributos.\n\n8.1 Programa Nacional do Meio Ambiente (PNMA)\n\nO objetivo do presente t\u00f3pico \u00e9 o de apresentar uma breve considera\u00e7\u00e3o sobre alguns\n\naspectos do Programa Nacional do Meio Ambiente II e seus componentes: Gest\u00e3o Integrada\n\nde Ativos Ambientais e Controle da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental Decorrente da Suinocultura em\n\nSanta Catarina, haja vista que re\u00fane uma s\u00e9rie de componentes que o coloca como uma das\n\nexperi\u00eancias mais importantes para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial das respostas da sociedade, pois\n\n\n\n189\n\npretende constituir-se num modelo metodol\u00f3gico de gest\u00e3o ambiental em regi\u00f5es com elevada\n\nconcentra\u00e7\u00e3o de animais.\n\nEm que pese a import\u00e2ncia desse Projeto, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise mais\n\ndetalhada dos resultados e dificuldades apresentadas nessa sua primeira fase de\n\ndesenvolvimento. No entanto, procurou-se realizar algumas considera\u00e7\u00f5es gerais que servem\n\npara ilustrar a dist\u00e2ncia que parece existir entre as propostas tecnol\u00f3gicas apresentadas e as\n\ncondi\u00e7\u00f5es efetivas para sua aplica\u00e7\u00e3o na realidade de campo. Essas considera\u00e7\u00f5es est\u00e3o\n\nembasadas na leitura de documentos do programa e, sobretudo, em entrevistas com t\u00e9cnicos\n\nde diferentes institui\u00e7\u00f5es nele envolvidas.\n\nO Programa Nacional do Meio Ambiente II ou PNMA II, como tem sido denominado\n\npelos t\u00e9cnicos, foi conduzido pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA) e financiado atrav\u00e9s\n\nde um Acordo de Empr\u00e9stimo com o Banco Mundial (BIRD). Atua de forma descentralizada,\n\napoiando as diversas unidades da Federa\u00e7\u00e3o no fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em\n\no Sistema Nacional do Meio Ambiente (SISNAMA) e no incentivo \u00e0 gest\u00e3o integrada do\n\nmeio ambiente.\n\nEm Santa Catarina, o PNMA II financia, atrav\u00e9s do componente Gest\u00e3o Integrada de\n\nAtivos Ambientais, o projeto Controle da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental Decorrente da Suinocultura\n\nem Santa Catarina. O programa, com dura\u00e7\u00e3o prevista para 33 meses, conta com recursos de\n\nordem US$ 4.477.000,00, e atua de forma piloto nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Fragosos, no\n\nmunic\u00edpio de Conc\u00f3rdia (Oeste do Estado), e do Coruja/Bonito, no munic\u00edpio de Bra\u00e7o do\n\nNorte (Sul do Estado).\n\nEsse projeto est\u00e1 diretamente vinculado ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, atrav\u00e9s da\n\nUnidade de Coordena\u00e7\u00e3o Nacional \u2013(UCN). Em n\u00edvel estadual, a coordena\u00e7\u00e3o est\u00e1 vinculada\n\ndiretamente \u00e0 Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, atrav\u00e9s da\n\nUnidade de Coordena\u00e7\u00e3o Estadual \u2013 (UCE). Sua execu\u00e7\u00e3o ficou a cargo da Embrapa Su\u00ednos e\n\nAves, \u00f3rg\u00e3o de pesquisa vinculado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.\n\nPor sua vez a Secretaria Estadual da Agricultura, a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e\n\nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina (Epagri) e a Funda\u00e7\u00e3o de Meio Ambiente (Fatma) s\u00e3o os\n\nco-executores, al\u00e9m de contar com a participa\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es em a\u00e7\u00f5es\n\nespec\u00edficas .\n\nO objetivo principal do projeto \u00e9 melhorar a qualidade da \u00e1gua degradada pela\n\nsuinocultura nas bacias selecionadas atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de focos de contamina\u00e7\u00e3o por dejetos\n\n\n\n190\n\nde su\u00ednos. Para atender ao objetivo proposto, o PNMA II adota como estrat\u00e9gia geral a\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um modelo de gest\u00e3o ambiental para as propriedades produtoras de su\u00ednos\n\nbaseado na readequa\u00e7\u00e3o completa do atual modelo de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos (figura 11), desde os\n\nsistemas de manejo e produ\u00e7\u00e3o utilizados at\u00e9 os sistemas de tratamento e de disposi\u00e7\u00e3o final\n\nde dejetos no solo (PNMA  II) .\n\nO PNMA II foi configurado para ser desenvolvido em tr\u00eas etapas sucessivas de\n\nimplementa\u00e7\u00e3o, no total de 10 anos. A Fase I do Programa teve in\u00edcio em abril de 2002 e sua\n\nconclus\u00e3o est\u00e1 prevista para o segundo semestre do ano de 2005. Esse projeto dever\u00e1\n\ndesenvolver um modelo a ser irradiado para outras regi\u00f5es que apresentem a mesma\n\nproblem\u00e1tica no Estado de Santa Catarina.\n\nFigura 11  \u2013 Modelo da estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o do Projeto Controle da degrada\u00e7\u00e3o\nFonte: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2004\n\nNa p\u00e1gina do projeto na internet \u00e9 poss\u00edvel encontrar uma nota que faz o seguinte\n\ncoment\u00e1rio:\n\nO PNMA II pretende se transformar num exemplo de sucesso na recupera\u00e7\u00e3o\nambiental de regi\u00f5es que possuem produ\u00e7\u00e3o intensiva de su\u00ednos, caso do Oeste e do\nSul de Santa Catarina, nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Lageado dos Fragosos e\nCoruja/Bonito respectivamente, regi\u00f5es que est\u00e3o recebendo investimentos do\nprograma. O que diferencia este programa \u00e9 o foco que ele tem, ou seja, sua\nfinalidade s\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas nas propriedades com vistas a\nrecupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e n\u00e3o apenas diagnosticar e\npropor modelos de gest\u00e3o ambiental.\n\n\n\n191\n\nAs declara\u00e7\u00f5es acima servem para ilustrar que o projeto \u00e9 bastante pretensioso, pois\n\nbusca, atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, ser um exemplo de sucesso na recupera\u00e7\u00e3o\n\nambiental das regi\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o intensiva de su\u00ednos.\n\nDe fato, a julgar-se pelo o n\u00famero de entidades envolvidas, pelos recursos humanos e\n\nfinanceiros disponibilizados, pelo aporte tecnol\u00f3gico utilizado e pelo ac\u00famulo de experi\u00eancia\n\nque as institui\u00e7\u00f5es trazem de projetos anteriores, \u00e9 de se esperar que o PNMA venha a se\n\nconstituir num verdadeiro marco em termos de projeto de interven\u00e7\u00e3o ambiental em bacias\n\ncom elevada concentra\u00e7\u00e3o de animais.\n\nNo entanto, em um trabalho produzido por Berto (2004) por meio de um  criterioso\n\nbalan\u00e7o de nutrientes da sub-bacia do Lajeado Fragosos, constatou-se que, considerando os\n\nexcedentes, principalmente da suinocultura e da avicultura, mesmo sem levar em conta o\n\ningresso via fertilizante, os nutrientes superam a capacidade de exporta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\n\nvegetal em dez vezes para o N (sem considerar a volatiliza\u00e7\u00e3o) e em oito vezes para o f\u00f3sforo.\n\nNesse contexto,  por mais importantes que sejam as medidas relacionadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de\n\nperdas adotadas no \u00e2mbito de cada unidade de produ\u00e7\u00e3o \u2013 redu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua,\n\nrealoca\u00e7\u00e3o de esterqueiras e um maior e melhor aproveitamento dos dejetos como fertilizante\n\n\u2013, elas  ser\u00e3o insuficientes para enfrentar esse grande excedente de nutrientes que existe na\n\nbacia. Ou seja, as respostas apresentadas pelo projeto, por mais significativas que sejam, n\u00e3o\n\ns\u00e3o suficientes para atacar esse excedente em toda a sua magnitude.\n\nEssa constata\u00e7\u00e3o remete \u00e0 necessidade de que as bases do problema ambiental sejam\n\nrevistas, pois existe uma esp\u00e9cie de consenso entre os diversos atores regionais de que o\n\nproblema ambiental da suinocultura s\u00f3 poder\u00e1 ser resolvido atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de medidas\n\nrelacionadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o mais intensiva dos dejetos como fertilizante. Nesse sentido, o\n\ntrabalho de Berto (2004) desautoriza o otimismo, pois mesmo que fosse poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o\n\ndos dejetos em toda \u00e1 \u00e1rea agricult\u00e1vel da bacia, que fosse melhorada a produtividade das\n\nculturas e que se introduzissem novos cultivos com maior capacidade de exportar nutrientes, o\n\nsuper\u00e1vit ainda continuaria existindo. Al\u00e9m disso, mesmo combinando as diversas\n\nalternativas tecnol\u00f3gicas, tal como prop\u00f5e o PNMA, elas ser\u00e3o insuficientes para dar conta\n\ndesse excedente de nutrientes existente na bacia.\n\nMas admitindo-se que essas solu\u00e7\u00f5es do ponto de vista t\u00e9cnico fossem suficientes para\n\nequilibrar o balan\u00e7o de nutrientes, continuariam existindo problemas para sua\n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o. Uma das medidas mais importante para reverter o super\u00e1vit sugere a\n\n\n\n192\n\nintensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o vegetal por processos mais intensivos de rota\u00e7\u00e3o de cultura, pela\n\nutiliza\u00e7\u00e3o de plantas com maior potencial de extra\u00e7\u00e3o de nutrientes e pelo aumento da\n\nprodutividade das culturas; todavia, tal sugest\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil viabiliza\u00e7\u00e3o, pois implica em\n\nprofundas altera\u00e7\u00f5es na matriz de m\u00e3o-de-obra das propriedades.\n\nNesse contexto, uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es que o PNMA talvez possa prestar est\u00e1\n\nrelacionada \u00e0 explicita\u00e7\u00e3o dos limites das alternativas tecnol\u00f3gicas dispon\u00edveis e,\n\nconseq\u00fcentemente, da necessidade de se constru\u00edrem estrat\u00e9gias de gest\u00e3o ambiental que\n\nestejam vinculadas a processos mais amplos de desenvolvimento do territ\u00f3rio rural.\n\nOutro aspecto a ser mencionado diz respeito \u00e0 base de dados do programa: para a\n\nelabora\u00e7\u00e3o dos croquis das microbacias escolhidas e das propriedades selecionadas utilizam-\n\nse, por exemplo, imagens de sat\u00e9lites e outras tecnologias de informa\u00e7\u00e3o espacial que podem\n\nser consideradas uma das mais completas do Pa\u00eds. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para que\n\npossam ser elaboradas pol\u00edticas que vinculem de maneira direta sistemas sociais e naturais.\n\nPor isso, \u00e9 muito importante que essas ferramentas sejam dominadas, avaliadas e difundidas\n\npara outros programas de desenvolvimento regional.\n\nAl\u00e9m disso, espera-se que as informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir do programa possam servir\n\nde suporte para a valida\u00e7\u00e3o das tecnologias preconizadas, bem como de subs\u00eddio para o\n\naperfei\u00e7oamento das medidas de regula\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m disso, o programa, ao envolver\n\ndiversas institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 quest\u00e3o ambiental e ao desenvolvimento rural, deve preocupar-\n\nse em valorizar o aprendizado organizacional das institui\u00e7\u00f5es envolvidas e a forma\u00e7\u00e3o de\n\nequipes interdisciplinares.\n\nAssim, por tratar-se de um programa que foi concebido para servir de refer\u00eancia para\n\nas futuras interven\u00e7\u00f5es mais abrangentes, seria fundamental que o PNMA II, ao finalizar a sua\n\nprimeira etapa de interven\u00e7\u00e3o, fosse objeto de uma ampla avalia\u00e7\u00e3o em seus principais\n\nresultados, visando melhor sistematizar a experi\u00eancia, permitir uma aprendizado coletivo dos\n\nenvolvidos e aperfei\u00e7oar a qualidade das pr\u00f3ximas etapas que est\u00e3o previstas.\n\n8.6 O papel da pesquisa\n\nComo j\u00e1 comentado em outras se\u00e7\u00f5es deste trabalho, a pesquisa em rela\u00e7\u00e3o ao manejo\n\ndos dejetos acontece no Estado de Santa Catarina pelo menos desde o inicio da d\u00e9cada de 80,\n\nprincipalmente atrav\u00e9s de trabalhos realizados pela Embrapa (KONZEN, 1983) e Epagri\n\n(SCHERER et al., 1984; 1986). O que mudou nos anos recentes, todavia, \u00e9 que o tema deixou\n\n\n\n193\n\nde ser apenas uma quest\u00e3o de manejo dos dejetos para se transformar numa quest\u00e3o\n\nambiental.\n\nA d\u00e9cada de 90 foi especialmente importante nesse sentido, pois tradicionais institutos\n\nde pesquisa, historicamente vinculados ao modelo da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, tiveram que rever\n\nsuas agendas de trabalho e incluir demandas relacionadas ao meio ambiente e ao\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em seus projetos. Essa transi\u00e7\u00e3o, todavia, que ainda se apresenta\n\nem curso, traz graus diferenciados de exig\u00eancias de acordo com as caracter\u00edsticas da\n\ninstitui\u00e7\u00e3o, regi\u00e3o e/ou tipo de produtos priorizado nas diferentes institui\u00e7\u00f5es (QUIRINO,\n\n1999).\n\nEssa mudan\u00e7a no enfoque do tema deve-se tanto a fatores objetivos quanto a\n\nsubjetivos, ou seja, quer devido ao aumento e intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos que\n\naconteceu em determinadas regi\u00f5es, especialmente durante a d\u00e9cada de 90, quer a uma maior\n\nconsci\u00eancia da sociedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia de preservar o meio ambiente. Essa\n\ncombina\u00e7\u00e3o de aspectos apresentou um significado especial para as institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e\n\ntecnologia, que, al\u00e9m das tradicionais pesquisas voltadas para os aspectos produtivos da\n\natividade agropecu\u00e1ria, passaram a se preocupar com os aspectos ambientais da produ\u00e7\u00e3o.\n\nOutro aspecto importante nesse sentido pode ser atribu\u00eddo ao fato de que os grupos\n\nagroindustriais, principalmente desde os inicio dos anos 80, internalizaram a realiza\u00e7\u00e3o de\n\nmuitas pesquisas, sobretudo na \u00e1rea de melhoramento gen\u00e9tico, nutri\u00e7\u00e3o e sanidade,\n\nreduzindo assim o papel da pesquisa p\u00fablica (MIOR, 1992). Nesse contexto, a pesquisa\n\nambiental foi vista pelas empresas p\u00fablicas de pesquisa, especialmente pela Embrapa Su\u00ednos e\n\nAves, como um misto de amea\u00e7as e oportunidades: oportunidade ao abrir perspectivas para\n\num novo nicho de pesquisa que desfruta de grande prest\u00edgio social e de promessa de recursos;\n\namea\u00e7a ao representar uma \u00e1rea desconhecida para a unidade e que requer novas\n\ncompet\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es institucionais que fogem do campo habitual de um centro de\n\npesquisa por produto.  Assim, a quest\u00e3o dos dejetos surgiu como um tema importante para\n\nlegitima\u00e7\u00e3o da pesquisa realizada pela unidade.\n\n8.6.1 A Embrapa Su\u00ednos e Aves\n\nA pesquisa desenvolvida pela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, atrav\u00e9s\n\nde sua unidade sediada no munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia (Embrapa Su\u00ednos e Aves), ou seja, na\n\nregi\u00e3o que pode ser considerada o epicentro da quest\u00e3o ambiental, constitui-se num marco de\n\n\n\n194\n\nrefer\u00eancia, haja vista o papel de lideran\u00e7a que a institui\u00e7\u00e3o exerce em termos de defini\u00e7\u00e3o de\n\nlinhas de pesquisa no \u00e2mbito do Sistema Nacional de Pesquisas Agropecu\u00e1rias (SNPA) .\n\nQuirino (1999) j\u00e1 havia chamado a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia que as quest\u00f5es\n\nambientais apresentam para a pesquisa, mesmo que at\u00e9 recentemente n\u00e3o constassem na\n\nagenda de prioridades dos pesquisadores. Por isso, a pesquisa agropecu\u00e1ria tem sido obrigada\n\na repensar seus objetivos e sua miss\u00e3o e a realizar novos projetos de investiga\u00e7\u00e3o e\n\ndesenvolver novas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o como forma de se adaptar aos novos tempos.\n\nNo entanto, cabe indagar como uma institui\u00e7\u00e3o criada sob os ausp\u00edcios do modelo da\n\nRevolu\u00e7\u00e3o Verde (BELAT0,1985), historicamente voltada para os aspectos da produtividade\n\nsetorial da suinocultura e composta basicamente por pesquisadores com forma\u00e7\u00e3o\n\nespecializada nesse produto, est\u00e1 efetivamente internalizando essas novas demandas\n\nrelacionadas ao desenvolvimento rural sustent\u00e1vel no cotidiano de suas pesquisas.\n\nNum primeiro momento, a alternativa encontrada pela Embrapa Su\u00ednos e Aves para\n\ndar conta dessa demanda em rela\u00e7\u00e3o ao manejo dos dejetos foi a aproxima\u00e7\u00e3o com o\n\nDepartamento de Engenharia Ambiental e Sanit\u00e1ria da UFSC, que possu\u00eda uma pequena\n\nequipe de pesquisadores trabalhando com o desenvolvimento de tecnologias voltadas para o\n\ntratamento de efluentes de instala\u00e7\u00f5es suin\u00edcolas. Essa parceria foi fundamental para a\n\nestrutura\u00e7\u00e3o de diversas pesquisas na \u00e1rea, haja vista que a Universidade proporcionava o\n\nenfoque do saneamento ambiental a estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de\n\npesquisas, enquanto que a Embrapa Su\u00ednos e Aves fornecia a sua experi\u00eancia da \u00e1rea de\n\nprodu\u00e7\u00e3o animal e a sua estrutura de campos experimentais e laborat\u00f3rios para a realiza\u00e7\u00e3o\n\ndas pesquisas.\n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental pela Embrapa Su\u00ednos e Aves, todavia, constitui-\n\nse num processo conflituoso, pois envolve a unidade numa rede onde ela n\u00e3o possu\u00eda a\n\nmesma proemin\u00eancia que estava acostumada a desempenhar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa\n\nzoot\u00e9cnica. Em outros termos, essa amplia\u00e7\u00e3o na sua miss\u00e3o institucional ocorre de forma\n\nmuito gradual e contradit\u00f3ria, pois a obriga a sair de uma atua\u00e7\u00e3o mais restrita ao campo\n\nt\u00e9cnico para ter que se envolver com prefeitos, pol\u00edticos, programas de desenvolvimento rural,\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, termos de ajustamento de condutas. Ou seja, come\u00e7a a se movimentar\n\nnuma arena onde o seu discurso e o seu pr\u00f3prio monop\u00f3lio do conhecimento n\u00e3o possui a\n\nmesma import\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, precisa aprender a colaborar e a dividir espa\u00e7o com outras\n\n\n\n195\n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa, pois n\u00e3o possui a mesma desenvoltura que possu\u00eda em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nprojetos de cunho eminentemente zoot\u00e9cnicos.\n\nEssa reconvers\u00e3o com certeza \u00e9 conflitiva e feita de recuos e avan\u00e7os, pois exp\u00f5e as\n\ncontradi\u00e7\u00f5es da pesquisa cientifica de forma muito mais expressiva, tendo em vista que os\n\nresultados de determinadas pesquisas podem servir como crit\u00e9rios para a elabora\u00e7\u00e3o de\n\npol\u00edticas de regula\u00e7\u00e3o ambiental, podem ser incorporados em projetos de controle ambiental\n\nou mesmo contradizer os interesses de grandes agroind\u00fastrias. Desta forma, aumenta o\n\nescrut\u00ednio p\u00fablico sobre os limites e potenciais das pesquisas. Al\u00e9m disso, a complexidade da\n\nquest\u00e3o ambiental p\u00f5e em cheque a vis\u00e3o limitada que as tradicionais metodologias de\n\npesquisa quantitativa, fundamentadas em an\u00e1lises estat\u00edsticas de experimentos realizados em\n\ncondi\u00e7\u00f5es controladas nas unidades experimentais, representam para abordar o fen\u00f4meno\n\nambiental.\n\nEm que pese essas dificuldades nas pesquisas desenvolvidas pela unidade da Embrapa\n\nSu\u00ednos e Aves, aos poucos v\u00e3o se ampliando seus horizontes, saindo de uma pesquisa setorial.\n\nfocada exclusivamente na unidade de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e ou aves, para que se referir \u00e0\n\npropriedade como um todo, \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, ao desenvolvimento regional e at\u00e9 mesmo \u00e0\n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental.\n\n\u00c9 verdade que a press\u00e3o ambiental n\u00e3o atinge a unidade apenas no que se refere aos\n\nproblemas da gest\u00e3o dos res\u00edduos da suinocultura, pois impacta tamb\u00e9m outras \u00e1reas da\n\npesquisa tradicionalmente voltadas para o desempenho produtivo, que passam a desenvolver\n\nnovas linhagens de aves e su\u00ednos voltadas para sistemas menos intensivos de produ\u00e7\u00e3o, como\n\n\u00e9 ocaso de su\u00ednos criados ao ar livre e de aves em parques, aos quais, al\u00e9m da produtividade,\n\nincorporam-se outros atributos relacionados ao conceito de agroecologia e de\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nO envolvimento da Embrapa Su\u00ednos e Aves na busca de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas\n\nrelativas \u00e0 quest\u00e3o ambiental gerada pelos dejetos su\u00ednos est\u00e1 referendado no seu II Plano\n\nDiretor 2000-2003, consignando-se como diretriz estrat\u00e9gica. Outro aspecto que demonstra\n\nesse maior envolvimento com a quest\u00e3o ambiental pode ser constatado pela pr\u00f3pria\n\nincorpora\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel na miss\u00e3o da unidade .\n\nAl\u00e9m disso, o quadro de pesquisadores, que at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 90 era de apenas\n\ntr\u00eas, triplicou a partir do ano de 2002, constituindo-se, atualmente, como um dos n\u00facleos\n\ntem\u00e1ticos  com o maior n\u00famero de pesquisadores da unidade.\n\n\n\n196\n\nDe uma maneira geral pode-se dizer que as pesquisas est\u00e3o orientadas em tr\u00eas grandes\n\naspectos do problema: uma linha que visa a redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o dos dejetos, outra que busca\n\nalternativas de tratamento; e uma terceira linha, que se preocupa com o que \u00e9 denominado de\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, ou seja, formas que permitam aumentar o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o dos\n\ndejetos.\n\nUma nova linha que come\u00e7a a se constituir diz respeito aos trabalhos de diagn\u00f3stico e\n\nmonitoramento de bacias hidrogr\u00e1ficas em regi\u00f5es de alta concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o. Esta\n\nlinha de pesquisa, ainda em fase inicial, desenvolve-se em parceria com outras institui\u00e7\u00f5es,\n\ncomo a Epagri e Universidades.\n\nOutra demanda que est\u00e1 surgindo para as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas refere-se ao seu papel\n\nno processo regulador das atividades agropecu\u00e1rias. Ou seja, as entidades reguladoras\n\ndemandam crescentemente informa\u00e7\u00f5es para melhor legitimar suas decis\u00f5es.  A\n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Termo de Ajuste de Condutas da suinocultura evidenciou uma s\u00e9rie de\n\ndemandas nesse sentido, entre as quais destacam-se aquelas relacionadas \u00e0 necessidade de\n\ngerar indicadores mais atualizados que permitam subsidiar o dimensionamento de estruturas\n\nde armazenagem, a especifica\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo, a localiza\u00e7\u00e3o das\n\ninstala\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos cursos de \u00e1gua, estradas, divisas das propriedades, resid\u00eancias e a\n\nlargura ambientalmente adequada da mata ciliar, .\n\nSeifert (1999) j\u00e1 havia chamado a aten\u00e7\u00e3o para esse aspecto quando salientou que\n\n[...] a evolu\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento da base legal, bem como a aplica\u00e7\u00e3o da\nlegisla\u00e7\u00e3o, pressup\u00f5e a disponibilidade de conhecimentos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos\natualizados, para que os legisladores e minist\u00e9rio p\u00fablico possam atuar em sua\nplenitude. Tais \u00edndices t\u00e9cnicos atualizados s\u00e3o, via de regra, gerados pelas\ninstitui\u00e7\u00f5es cientificas, e formam a base sobre a qual se assenta a legisla\u00e7\u00e3o e a\nmedia\u00e7\u00e3o das demandas judiciais. \u00c8 de se prever, neste contexto, que a Embrapa e\nCNPSA venham a cumprir um papel de crescente import\u00e2ncia como institui\u00e7\u00e3o\ngeradora de subs\u00eddios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, para o aperfei\u00e7oamento e aplica\u00e7\u00e3o da\nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental.\n\nEm s\u00edntese, a pesquisa realizada at\u00e9 o momento pela Embrapa Su\u00ednos e Aves em\n\nconjunto com outras institui\u00e7\u00f5es do Estado de Santa Catarina, especialmente a UFSC e a\n\nEpagri, conseguiu importantes resultados ao desenvolver e transferir as unidades produtivas\n\nalternativas mais adequadas ao armazenamento, tratamento e manejo dos dejetos; todavia a\n\ndemanda pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel sugere a incorpora\u00e7\u00e3o de aspectos mais\n\nabrangentes. Nesse sentido, a sustentabilidade da atividade agropecu\u00e1ria deve ser vista como\n\n\n\n197\n\num sistema hier\u00e1rquico que redunda, por conseguinte, numa defini\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de\n\nsustentabilidade (VOTTO 1999).\n\nSegundo o modelo hier\u00e1rquico sugerido por Lowrance et al. (1986 citado por VOTTO,\n\n1999) existem diferentes n\u00edveis de sustentabilidade, de acordo com a escala de an\u00e1lise adotada\n\npelo observador. No menor n\u00edvel de an\u00e1lise aconteceria a sustentabilidade agron\u00f4mica, ou\n\nseja, aquela definida pela capacidade de uma determinada produ\u00e7\u00e3o (\u00e1rea de lavoura ou\n\ncria\u00e7\u00e3o de animais) em manter a mesma produtividade durante um longo per\u00edodo de tempo. A\n\nsustentabilidade microecon\u00f4mica assim seria definida pela capacidade de uma propriedade\n\nrural, como unidade econ\u00f4mica b\u00e1sica, de permanecer em atividade. Por sua vez, a\n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica \u00e9 aquela que se refere \u00e0 capacidade do ambiente em suprir fun\u00e7\u00f5es\n\nessenciais de manuten\u00e7\u00e3o da vida, tais como a purifica\u00e7\u00e3o e reciclagem do ar e da \u00e1gua, papel\n\nque, no \u00e2mbito de uma bacia hidrogr\u00e1fica, por exemplo, \u00e9 desempenhada pelos solos, matas\n\nciliares, rios, cursos d\u2019\u00e1gua e banhados, que assimilam e depuram os dejetos humanos e\n\nanimais, e pelas \u00e1reas e ref\u00fagios naturais de predadores de pragas agr\u00edcolas e habitacionais.\n\nFinalmente, a sustentabilidade macroecon\u00f4mica \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o definida pela capacidade de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o da viabilidade dos sistemas agr\u00edcolas estaduais, regionais e nacionais,\n\nespecialmente em fun\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas fiscais e monet\u00e1rias (taxas de juros) praticadas.\n\nDessa forma, \u00e0s estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria visando a\n\nsustentabilidade devem ser implementadas em cada n\u00edvel, isto \u00e9, segundo uma perspectiva\n\nhier\u00e1rquica dos sistemas agr\u00edcolas, mas n\u00e3o se deve esquecer que as estrat\u00e9gias dirigidas a\n\ncada n\u00edvel somente ser\u00e3o efetivas se considerarem tamb\u00e9m as suas implica\u00e7\u00f5es nos outros\n\nn\u00edveis hier\u00e1rquicos.\n\nConsiderando-se o modelo hier\u00e1rquico de Lowrance, a pesquisa agropecu\u00e1ria, at\u00e9 o\n\nmomento, tem se preocupado principalmente com a sustentabilidade em n\u00edvel agron\u00f4mico ou\n\nno m\u00e1ximo em termos de sustentabilidade microecon\u00f4mica, ou seja, em n\u00edvel de propriedade.\n\nPor isso, a pesquisa agropecu\u00e1ria tem sido desafiada a repensar sua atua\u00e7\u00e3o e a realizar novos\n\nprojetos de investiga\u00e7\u00e3o que exigem uma abordagem que vai muito al\u00e9m de um modelo de\n\ngest\u00e3o individual voltado ao produtor ou ao estabelecimento agr\u00edcola; h\u00e1 necessidade de uma\n\nvis\u00e3o mais abrangente e integrada da gest\u00e3o do territ\u00f3rio, que esteja voltada para a\n\ncomunidade rural local, observando as particularidades da microbacia hidrogr\u00e1fica e da regi\u00e3o\n\n(EMBRAPA, 2002).\n\n\n\n198\n\nSeifert (2000) comenta que \u00e9 poss\u00edvel antever que o objetivo do programa ambiental\n\nda Embrapa Su\u00ednos e Aves ser\u00e1 ampliado para englobar uma vis\u00e3o de desenvolvimento rural,\n\nna qual todas as potencialidades do espa\u00e7o rural estar\u00e3o inclu\u00eddas da forma integrada, uma vez\n\nque nele se encontra o principal estoque de recursos naturais (\u00e1gua, biodiversidade, espa\u00e7o\n\nf\u00edsico, minerais) indispens\u00e1veis para a sustenta\u00e7\u00e3o da economia e da atividade humana como\n\num todo.\n\nNo entanto, a passagem da dimens\u00e3o de unidade produtiva para o n\u00edvel da\n\nsustentabilidade ecol\u00f3gica requer o aumento do interc\u00e2mbio com extensionistas de empresas\n\nestatais, universidades, agroind\u00fastrias e organiza\u00e7\u00f5es de produtores. Al\u00e9m disso, como prev\u00ea\n\nQuirino (1998), a quest\u00e3o ambiental, combinada \u00e0s novas tecnologias \u2013 biotecnologia e\n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es \u2013, dever\u00e1 impactar a forma organizacional, decretando o fim do modelo de\n\npesquisa por produto (centros nacionais) e a consolida\u00e7\u00e3o do modelo interdisciplinar que j\u00e1\n\nest\u00e1 sendo implantado na Embrapa e que deve ganhar organicidade via Internet e outros\n\ninstrumentos de telecomunica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica dever\u00e1 priorizar a\n\nabordagem sist\u00eamica do processo produtivo e o enfoque anal\u00edtico e quantificador que tem\n\npredominado na pesquisa agropecu\u00e1ria dever\u00e1 ser superado por uma ci\u00eancia que produz\n\nresultados qualitativos atrav\u00e9s de enfoque hol\u00edstico que complemente a ci\u00eancia anal\u00edtica de\n\nquantidades.\n\n8.6.2 O papel da UFSC\n\nConforme j\u00e1 mencionamos anteriormente, a atua\u00e7\u00e3o da UFSC em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o\n\nambiental da suinocultura est\u00e1 intimamente associada com a Embrapa Su\u00ednos e Aves. Essa\n\nassocia\u00e7\u00e3o acontece, principalmente, por meio de um programa de pesquisas interinstitucional\n\nentre o Departamento de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental da Universidade Federal de Santa\n\nCatarina (UFSC) e a Embrapa Su\u00ednos e Aves (UFSC/EMBRAPA), com objetivo de\n\ndesenvolver e disseminar metodologias e tecnologias preventivas e corretivas da polui\u00e7\u00e3o\n\ndecorrente da suinocultura. Al\u00e9m disso, prev\u00ea a\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental nas\n\n\u00e1reas de suinocultura, e a subsidiar os \u00f3rg\u00e3o ambientais e o servi\u00e7o de extens\u00e3o rural p\u00fablico e\n\nprivado na defini\u00e7\u00e3o das formas mais adequadas de manejo dos dejetos (BELLI, 2000).\n\nAtrav\u00e9s dessa parceria entre a Embrapa e a UFSC foram desenvolvidas diversas\n\npesquisas abordando aspectos relacionados ao manejo dos dejetos e \u00e1 gest\u00e3o ambiental da\n\natividade, tais como: avalia\u00e7\u00e3o de peneiras e decantadores; avalia\u00e7\u00e3o de esterqueira e\n\n\n\n199\n\nbioesterqueira para armazenamento dos dejetos; lagoas naturais (lagoas anaer\u00f3bias, lagoas\n\nfacultativas, lagoas de alta taxa); reatores anaer\u00f3bios de manta de lodo com fluxo ascendente;\n\ncamas biol\u00f3gicas para cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos; capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo;\n\navalia\u00e7\u00e3o ambiental do SISCAL; influ\u00eancia da alimenta\u00e7\u00e3o animal na qualidade dos dejetos;\n\ngest\u00e3o ambiental das propriedades produtoras de su\u00ednos.\n\nO envolvimento da UFSC na quest\u00e3o ambiental da suinocultura pode ser avaliado pelo\n\nn\u00famero de trabalhos cient\u00edficos realizados em rela\u00e7\u00e3o a esse tema, que, segundo dados de\n\nMiranda et al. (2003) perfazem um total de 33 teses e disserta\u00e7\u00f5es, das quais 60,6% tratam de\n\naspectos referentes ao manejo e tratamento dos dejetos, 27,3% , da gest\u00e3o e diagn\u00f3stico\n\nambiental da atividade e 12,1 % de temas socioecon\u00f4micos da quest\u00e3o ambiental.\n\nAl\u00e9m disso, deve-se destacar os trabalhos desenvolvidos pelo Programa de P\u00f3s \u2013\n\nGradua\u00e7\u00e3o de Sociologia da UFSC que, sob a lideran\u00e7a da professora J\u00falia Guivant, permitiu\n\nque a tem\u00e1tica ambiental da suinocultura superasse os limites dos enfoques exclusivamente\n\ntecnol\u00f3gicos no estudo da polui\u00e7\u00e3o por dejetos su\u00ednos, enfatizando uma vis\u00e3o social cr\u00edtica\n\ndas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, explicitando os pressupostos subjacentes e suas poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es\n\nsocioeconomicas.\n\n8.6.3 O papel da Epagri\n\nA Epagri, apesar de ser a entidade respons\u00e1vel pela gest\u00e3o operacional do Programa\n\nMicrobacias II, do qual o componente ambiental \u00e9 um dos aspectos centrais, tem mantido uma\n\ncerta dist\u00e2ncia das quest\u00f5es que dizem respeito \u00e0 suinocultura, haja vista que a caracter\u00edstica\n\ndas rela\u00e7\u00f5es contratuais entre as agroind\u00fastrias e produtores retira a possibilidade de a\n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica oficial interferir na condu\u00e7\u00e3o da atividade. Assim, em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos\n\nprodutivos, a participa\u00e7\u00e3o da Epagri na atividade suin\u00edcola tem se limitado, nos \u00faltimos anos,\n\naos cursos profissionalizantes em suinocultura e \u00e0s a\u00e7\u00f5es de pesquisa relacionadas \u00e0\n\nrecomenda\u00e7\u00e3o de aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica como fertilizante .\n\nNo entanto, as conseq\u00fc\u00eancias ambientais que o modelo de desenvolvimento da\n\natividade suin\u00edcola tem provocado nos recursos naturais recolocou a Epagri como uma\n\ninstitui\u00e7\u00e3o-chave na viabiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para os problemas ambientais decorrentes do\n\nmanejo inadequado dos dejetos.\n\nA contribui\u00e7\u00e3o da Epagri em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental da suinocultura catarinense \u00e9\n\nproveniente de tr\u00eas subprojetos espec\u00edficos: Zoneamento da suinocultura em Santa Catarina,\n\n\n\n200\n\nGest\u00e3o para o saneamento agroambiental  com valoriza\u00e7\u00e3o de dejetos e res\u00edduos e melhoria\n\nda qualidade de \u00e1gua e Monitoramento de recursos h\u00eddricos em microbacias hidrogr\u00e1ficas.\n\n(EPAGRI, 2005).\n\nO subprojeto de Zoneamento da atividade suin\u00edcola, com inicio previsto para o ano de\n\n2005, ir\u00e1 utilizar os dados do Levantamento Agropecu\u00e1rio Catarinense (LAC) para conhecer\n\nas \u00e1reas de maior concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos no Estado. Os dados e informa\u00e7\u00f5es provenientes do\n\nZoneamento ser\u00e3o essenciais para o licenciamento ambiental da atividade da suinocultura,\n\nbem como para implementar e subsidiar a\u00e7\u00f5es ambientais a serem implementadas pelo\n\nProjeto Microbacias II visando minimizar os problemas de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelos dejetos\n\noriundos do sistema produtivo.\n\nO subprojeto Monitoramento de Recursos H\u00eddricos em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas\n\ntem por objetivo monitorar os recursos h\u00eddricos das microbacias selecionadas, descrever a\n\nsitua\u00e7\u00e3o atual e as tend\u00eancias de disponibilidade e qualidade da \u00e1gua superficial no que\n\nconcerne \u00e0s suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas, identificar as altera\u00e7\u00f5es e\n\ntend\u00eancias da qualidade e quantidade da \u00e1gua ao longo do tempo, visando avaliar se as\n\ninterven\u00e7\u00f5es na microbacia est\u00e3o atingindo os objetivos a que se prop\u00f5e, e fornecer subs\u00eddios\n\npara a educa\u00e7\u00e3o ambiental e para reajustar e repensar as a\u00e7\u00f5es na microbacia em tempo h\u00e1bil.\n\nPor sua vez, o subprojeto Gest\u00e3o para o saneamento agroambiental com valoriza\u00e7\u00e3o\n\nde dejetos e res\u00edduos e melhoria da qualidade de \u00e1gua objetiva promover estudos, pesquisas e\n\ndifundir tecnologias e informa\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o do saneamento agroambiental, visando a\n\nprodu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, o controle da polui\u00e7\u00e3o, a valoriza\u00e7\u00e3o dos dejetos e res\u00edduos e a\n\nagrega\u00e7\u00e3o de renda para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o de Santa Catarina.\n\nComo todos esses projetos est\u00e3o na fase inicial de seu desenvolvimento, n\u00e3o cabe a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, mas pode-se apontar como lacuna um certo\n\ndistanciamento que o Prapem/Microbacias parece apresentar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diretrizes\n\nestabelecidas pela Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433/97). Nota-se que,\n\napesar de o Prapem/Microbacias 2 em suas premissas b\u00e1sicas estar em sintonia com os\n\ngrandes objetivos da Lei 9.433/97, n\u00e3o est\u00e3o previstas a\u00e7\u00f5es que visem articular a atua\u00e7\u00e3o das\n\nentidades envolvidas no \u00e2mbito da bacia, bem como compatibilizar a\u00e7\u00f5es das microbacias\n\ncom o Plano de Recursos H\u00eddricos da Bacia onde elas  est\u00e3o inseridas. Al\u00e9m disso, a\n\ninterven\u00e7\u00e3o na escala da microbacias parece ser insuficiente para permitir a realiza\u00e7\u00e3o de\n\ndeterminadas pol\u00edticas de gest\u00e3o que requerem uma escala mais ampla de interven\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n201\n\n8.7 Considera\u00e7\u00f5es gerais\n\nO presente cap\u00edtulo se prop\u00f4s a apresentar a trajet\u00f3ria das principais respostas\n\ntecnol\u00f3gicas que a sociedade tem apresentado para fazer frente \u00e0 problem\u00e1tica ambiental da\n\natividade suin\u00edcola. Nesse contexto, percebe-se um indiscut\u00edvel avan\u00e7o desde o\n\nreconhecimento, no inicio da d\u00e9cada de 80, da problem\u00e1tica dos dejetos da suinocultura como\n\num problema ambiental, importante at\u00e9 os dias atuais. A evid\u00eancia dessa evolu\u00e7\u00e3o pode ser\n\ncomprovada atrav\u00e9s do n\u00famero expressivo de publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas dispon\u00edveis sobre o tema,\n\npesquisadores e t\u00e9cnicos envolvidos, trabalhos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o realizados, projetos de\n\npesquisa conclu\u00eddos ou em desenvolvimento e das tecnologias geradas ou adaptadas.\n\nAl\u00e9m disso, a institucionaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental e do conceito da\n\nsustentabilidade dentro das institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia, mesmo n\u00e3o sendo garantia de\n\nmudan\u00e7as no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico produtivista da suinocultura, deve ser visto como um passo\n\nimportante na solu\u00e7\u00e3o do problema, porque, como comenta Fert (2004, p. 30) pode \u201ctorn\u00e1-lo\n\nleg\u00edtimo perante o p\u00fablico, a comunidade cient\u00edfica, o governo, os planejadores, a m\u00eddia, etc.\n\nAl\u00e9m disso, a sua institucionaliza\u00e7\u00e3o pode torn\u00e1-lo vis\u00edvel e principalmente mensur\u00e1vel,\n\nsendo assim, poss\u00edvel de negocia\u00e7\u00f5es e acomoda\u00e7\u00f5es em arenas definidas\u201d\n\nOutro aspecto positivo nessa trajet\u00f3ria foi \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de uma verdadeira rede\n\nenvolvendo tr\u00eas importantes institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Estado de Santa Catarina, ou seja, a\n\nUFSC, a Embrapa e a Epagri, o que possibilitou a gera\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de pesquisas,\n\nprincipalmente aquelas relacionadas \u00e0 valida\u00e7\u00e3o de sistemas de tratamentos dos dejetos e\n\nestimulou a realiza\u00e7\u00e3o de dezenas de teses e disserta\u00e7\u00f5es sobre diferentes aspectos do\n\nproblema ambiental.\n\nPercebe-se tamb\u00e9m nos \u00faltimos anos uma amplia\u00e7\u00e3o dos temas de pesquisas que, al\u00e9m\n\ndos tradicionais aspectos de avalia\u00e7\u00e3o de tecnologias de tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o como\n\nfertilizante, passaram a tratar de quest\u00f5es como monitoramento e diagn\u00f3stico ambiental de\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, desenvolvimento de metodologias de gest\u00e3o e, inclusive, educa\u00e7\u00e3o\n\nambiental.\n\nEntretanto, mesmo reconhecendo o esfor\u00e7o que as institui\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia\n\nest\u00e3o realizando no sentido de desenvolver alternativas que contribuam para o\n\nequacionamento do problema e a cria\u00e7\u00e3o de programas que estimulam a difus\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de\n\num grande n\u00famero de estruturas de armazenamento, as respostas t\u00eam sido insuficientes para\n\n\n\n202\n\nreverter o quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, afirma\u00e7\u00e3o essa que pode ser compreendida\n\nquando se considera algum trabalho de diagn\u00f3stico que mostra o super\u00e1vit de dejetos\n\nexistentes em determinadas bacias hidrogr\u00e1ficas (EMBRAPA, 2003, BERTO, 2004).\n\nDo ponto de vista das solu\u00e7\u00f5es apontadas, no entanto, percebe-se ainda uma car\u00eancia\n\nde pesquisas que consigam dar um aporte mais abrangente e integrado \u00e0 problem\u00e1tica\n\nambiental, pois os trabalhos t\u00eam priorizado os aspectos tecnol\u00f3gicos da quest\u00e3o,\n\nprincipalmente aqueles relacionados ao desenvolvimento e valida\u00e7\u00e3o de sistemas de\n\ntratamento dos dejetos, desconsiderando outras dimens\u00f5es da quest\u00e3o, tais como as diferentes\n\nperspectivas sobre o problema da polui\u00e7\u00e3o por dejetos su\u00ednos e as rela\u00e7\u00f5es sociais (conflitos e\n\nnegocia\u00e7\u00e3o) que se estabelecem entre os atores envolvidos com o problema, n\u00e3o deixando de\n\nconsiderar como eles se situam dentro de processo mais amplo de mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas,\n\npress\u00f5es ambientais e globaliza\u00e7\u00e3o de mercados (GUIVANT, 1997).\n\nAl\u00e9m disso, os termos do debate da quest\u00e3o ambiental da suinocultura parecem estar\n\nmal colocados, haja vista a expectativa exagerada que tem sido depositada em torno de uma\n\ntecnologia redentora, que possa dar conta dos problemas relacionados ao manejo dos dejetos.\n\nEsperan\u00e7a essa que ora parece ser depositada num determinado sistema de tratamento dos\n\ndejetos, ora na constru\u00e7\u00e3o de novos modelos de biodigestores ou em alguma outra tecnologia\n\nredentora.\n\nOutro aspecto que deve ser considerado \u00e9 que n\u00e3o basta a comprova\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia\n\nde determinada tecnologia em escala experimental para que ela seja automaticamente\n\ndifundida, pois a sua efetiva ado\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das unidades produtivas fica na depend\u00eancia\n\ndos aspectos econ\u00f4micos do potencial adotante, da facilidade de operacionaliza\u00e7\u00e3o, da\n\nconcord\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e da compatibilidade com os interesses das\n\nempresas integradoras, caso for um produtor integrado.\n\nNesse sentido, a precariedade das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre os custos das\n\ntecnologias desenvolvidas demonstra ser uma das grandes lacunas das pesquisas existentes.\n\nS\u00e3o informa\u00e7\u00f5es essas que devem ser criteriosamente definidas, at\u00e9 mesmo para que se possa\n\nestimar o potencial de ado\u00e7\u00e3o da tecnologia pela realidade do segmento suin\u00edcola de Santa\n\nCatarina.\n\nPor outro lado, as alternativas tecnol\u00f3gicas muitas vezes s\u00e3o rejeitadas por n\u00e3o\n\nserem compat\u00edveis com os padr\u00f5es produtivos definidos pelas empresas agroind\u00fastrias, as\n\nquais em \u00faltima inst\u00e2ncia avalizam a conveni\u00eancia ou n\u00e3o da ado\u00e7\u00e3o de uma determinada\n\n\n\n203\n\ntecnologia. Como parece ter sido o caso do sistema de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos ao ar livre (SISCAL)\n\nque n\u00e3o se ajustou aos padr\u00f5es agroindustriais da regi\u00e3o devido \u00e0 exig\u00eancia de um n\u00famero\n\nm\u00ednimo de animais, bem como a tecnologia de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos sobre cama que foi rejeitada\n\ndevido a problemas sanit\u00e1rios, os quais, segundo um dos pesquisadores respons\u00e1vel pelo\n\ndesenvolvimento da tecnologia, poderiam ser contornados a partir de algumas adapta\u00e7\u00f5es na\n\norganiza\u00e7\u00e3o do processo produtivo.\n\nDessa forma a quest\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o da tecnologia para o controle da polui\u00e7\u00e3o revela\n\ncom toda clareza os conflitos de interesses existentes entre os diversos atores da cadeia\n\nprodutiva. Entretanto, como adverte Jackson (1998), deve-se atentar que o fato de uma\n\ntecnologia n\u00e3o se enquadrar dentro do modelo de produ\u00e7\u00e3o agroindustrial vigente n\u00e3o deve\n\nser motivo para que a pesquisa p\u00fablica a descarte como uma alternativa inv\u00e1lida, pois\n\npesquisando somente sistemas de produ\u00e7\u00e3o industriais se oferece \u00e0 sociedade a op\u00e7\u00e3o de\n\nescolher ma\u00e7\u00e3s ou nada, ao inv\u00e9s de oferecer ma\u00e7\u00e3s, laranjas e bananas ou uma combina\u00e7\u00e3o\n\ndas tr\u00eas. A experi\u00eancia com produ\u00e7\u00e3o concentrada de animais tem demonstrado que a\n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental associada pode ter efeitos extremos de longo prazo na resili\u00eancia, na\n\nprodutividade dos agroecossistemas e na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o humana. Portanto, \u00e9\n\nfundamental que se adote um enfoque conservativo e se explorem completamente todas as\n\nop\u00e7\u00f5es.\n\nAl\u00e9m disso, deve se ter em mente que desenvolver tecnologias dentro de uma vis\u00e3o\n\nestritamente setorial da problem\u00e1tica ambiental quando se trata da agricultura familiar tende a\n\nrefor\u00e7ar o processo de concentra\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o dos produtores, haja vista a dificuldade dos\n\nsuinocultores familiares em internalizar os custos relacionados a processos tecnol\u00f3gicos mais\n\nsofisticados, como aqueles provenientes de processos de tratamento dos dejetos, que exigem\n\numa escala m\u00ednima de animais para que possam ser viabilizados.\n\nEntretanto, essas informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo conhecimento cient\u00edfico devem ser\n\nentendidas como um importante subs\u00eddio para o processo de busca de solu\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o como\n\na \u00fanica e definitiva solu\u00e7\u00e3o, pois ela dever\u00e1 surgir de um debate mais amplo, no qual sejam\n\nexplicitadas as responsabilidades e estrat\u00e9gias dos diferentes atores sociais envolvidos e a\n\npartir delas negociadas as solu\u00e7\u00f5es.\n\nAssim, torna-se necess\u00e1ria \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de an\u00e1lise que vinculem a l\u00f3gica e\n\nas estrat\u00e9gias da cadeia agroindustrial com a l\u00f3gica da agricultura familiar, nos quais se\n\nconfronte o conhecimento cientifico dos especialista com o conhecimento emp\u00edrico e fatual\n\n\n\n204\n\ndos agricultores que implantam as tecnologias para  a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e o manejo dos\n\ndejetos; al\u00e9m disso \u00e9 necess\u00e1rio que se conhe\u00e7am os pressupostos que orientam as diferentes\n\npol\u00edticas de controle ambiental e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es concretas, bem como se\n\nprocure entender a percep\u00e7\u00e3o que motiva esses diferentes atores envolvidos na quest\u00e3o.\n\n\n\n205\n\n9 O TERMO DE AJUSTAMENTO DE CONDUTAS DA SUINOCULTURA\n\nApesar de a quest\u00e3o dos dejetos da suinocultura  ser reconhecida desde o in\u00edcio dos\n\nanos 80 como um problema importante, foi a partir da d\u00e9cada de 90 que o problema adquiriu\n\ngrandes propor\u00e7\u00f5es e deixou de ser considerado exclusivamente como uma quest\u00e3o\n\nagron\u00f4mica, relacionada ao maior ou melhor aproveitamento de um sub-produto da atividade\n\nagropecu\u00e1ria, para se transformar no que foi denominado por Franco e Tagliari (1994) \u201cmaior\n\nproblema ambiental do estado de Santa Catarina\u201d.\n\nTalvez a resposta mais abrangente que a sociedade, at\u00e9 o momento, empregou para\n\nenfrentar a problem\u00e1tica ambiental da suinocultura tenha sido o Programa de Expans\u00e3o da\n\nSuinocultura e Tratamento de seus Dejetos (1994-1996), todavia, algumas avalia\u00e7\u00f5es\n\nconclu\u00edram que o Programa significou uma solu\u00e7\u00e3o aparente do problema, pois, apesar de ter\n\npossibilitado que um n\u00famero expressivo de estruturas de armazenagem fossem constru\u00eddas e\n\nde obter licenciamento ambiental para cerca de 90% dos produtores integrados \u00e0s\n\nagroind\u00fastrias, nem as causas nem as conseq\u00fc\u00eancias do problema foram efetivamente\n\nalteradas com as estrat\u00e9gias implementadas pelo Programa (GUIVANT, 1996; GUIVANT;\n\nMIRANDA, 1999).\n\nA partir dessas constata\u00e7\u00f5es, o presente cap\u00edtulo preocupa-se em avaliar os\n\ndesdobramentos que a partir de ent\u00e3o ocorreram em torno dessa quest\u00e3o. O enfoque utilizado\n\nno presente cap\u00edtulo busca inspira\u00e7\u00e3o nas ci\u00eancias sociais ao procurar compreender o\n\nfen\u00f4meno da polui\u00e7\u00e3o como uma constru\u00e7\u00e3o social. Essa abordagem denominada sociologia\n\nda ci\u00eancia e tecnologia caracteriza-se por tomar como ponto de partida  \"os atores e seus\n\ninteresses, sugerindo-se que o observador deve seguir os atores para identificar as maneiras\n\ncomo definem e associam diferentes el\u00edcitos com os quais constroem e explicam seus\n\nmundos, sejam sociais ou naturais\u201d (GUIVANT, 1996, p.5).\n\nNesse sentido quatro importantes acontecimentos podem ser apresentados como novos\n\ningredientes que entram na discuss\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental da suinocultura. O primeiro\n\ndeles diz respeito \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um programa federal de controle do passivo ambiental\n\nda atividade suin\u00edcola em duas bacias hidrogr\u00e1ficas consideradas piloto do estado de Santa\n\nCatarina (PNMA II); o segundo se refere \u00e0 mudan\u00e7a na diretoria da Associa\u00e7\u00e3o Catarinense\n\ndos Criadores de Su\u00ednos, que foi assumida pela primeira vez em sua hist\u00f3ria por uma diretoria\n\n\n\n206\n\nsa\u00edda diretamente do segmento dos suinocultores familiares; o terceiro foi a constitui\u00e7\u00e3o, na\n\nmicrorregi\u00e3o do Alto Uruguai Catarinense, de uma ONG ambiental (Cons\u00f3rcio Lambari), que\n\ntem como uma de suas linhas priorit\u00e1rias de atua\u00e7\u00e3o o enfrentamento da problem\u00e1tica\n\nprovocada pelos dejetos da suinocultura e o quarto, a entrada mais efetiva do Minist\u00e9rio\n\nP\u00fablico estadual na quest\u00e3o ambiental da suinocultura.\n\nEssa combina\u00e7\u00e3o de acontecimentos proporcionou os novos ingredientes que\n\nconvergiram para a proposi\u00e7\u00e3o de um Termo de Ajustamento de Condutas (TAC), cujo\n\nper\u00edodo de prepara\u00e7\u00e3o durou aproximadamente 32 meses, at\u00e9 ser apresentado em sua vers\u00e3o\n\ndefinitiva, e envolveu os principais atores da cadeia suin\u00edcola e outros interessados na\n\nquest\u00e3o.\n\nO presente cap\u00edtulo preocupa-se em acompanhar as estrat\u00e9gias que os diferentes atores\n\nenvolvidos no TAC organizaram para fazer frente a essa medida. A import\u00e2ncia desse\n\nacompanhamento diz respeito ao fato de que as estrat\u00e9gias que eles inventaram e os tipos de\n\nintera\u00e7\u00f5es que ocorreram entre os atores moldaram a natureza dos resultados de tal\n\ninterven\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o central para an\u00e1lise \u00e9, portanto, entender como a quest\u00e3o ambiental foi\n\nsocialmente constru\u00edda e como os diferentes grupos lutaram para definir a natureza do\n\nproblema e a constru\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es para ele.\n\nAssim, o presente cap\u00edtulo prop\u00f5e-se a analisar como se configuraram as diverg\u00eancias\n\ne conflitos entre os diversos atores sociais envolvidos sobre a natureza, as causas e a extens\u00e3o\n\ndos problemas ambientais, assim como se negociaram as estrat\u00e9gias para que fosse poss\u00edvel a\n\nviabiliza\u00e7\u00e3o do referido Termo. A import\u00e2ncia de analisar o TAC da suinocultura da regi\u00e3o da\n\nAMAUC deve-se ao fato de que ele re\u00fane todos os ingredientes t\u00e9cnicos, pol\u00edticos,\n\necon\u00f4micos e legais relacionados \u00e0 problem\u00e1tica ambiental da suinocultura e envolve os\n\nprincipais atores regionais. Em s\u00edntese, o termo sintetiza toda a complexidade da quest\u00e3o\n\nambiental da atividade suin\u00edcola.\n\nPara dar conta dessas quest\u00f5es, preocupamo-nos seguir os atores para identificar as\n\nmaneiras em que definem e associam diferentes elementos com os quais constr\u00f3em e\n\nexplicam seus mundos, sejam sociais ou naturais. Para tanto, participamos dos principais\n\neventos que aconteceram na regi\u00e3o para tratar desse tema, entrevistamos suinocultores,\n\nt\u00e9cnicos, prefeitos, representantes da Fatma, agroind\u00fastrias e pesquisadores da \u00e1rea ambiental.\n\n\n\n207\n\n9.1 Os aspectos legais do TAC\n\nA nova ordem constitucional brasileira produziu o arcabou\u00e7o jur\u00eddico-institucional que\n\nregulamenta a quest\u00e3o ambiental no pa\u00eds. Uma dimens\u00e3o fundamental a ser considerada \u00e9 a\n\ninclus\u00e3o do direito a um meio ambiente saud\u00e1vel como parte dos direitos \u201cdifusos\u201d, coletivos,\n\ncujos mecanismos de garantia e prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o a A\u00e7\u00e3o Popular e a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica e uma\n\ninstitui\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fablico58 (MP).\n\nA nova configura\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-legal conferiu ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ap\u00f3s as Leis\n\nFederais da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, de 1981, da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, de 1985, e\n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a condi\u00e7\u00e3o de ser o principal int\u00e9rprete da lei ambiental,\n\ntransformando os membros do MP em cada Comarca, que pode abranger um ou mais\n\nMunic\u00edpios, em participantes autom\u00e1ticos das quest\u00f5es ambientais.\n\nO Termo de Ajustamento de Conduta - TAC \u00e9 um instrumento previsto na Lei de A\u00e7\u00e3o\n\nCivil P\u00fablica, que tem natureza de t\u00edtulo executivo extrajudicial e possibilita p\u00f4r fim ao\n\ninqu\u00e9rito civil mediante adequa\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o da conduta.\n\nO TAC, al\u00e9m de evitar a propositura de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, poupando assim o\n\ninteressado dos indesej\u00e1veis desgastes da condu\u00e7\u00e3o do processo e da exposi\u00e7\u00e3o de sua\n\nimagem, presta-se ainda para  possibilitar ao interessado a oportunidade de diferir\n\ninvestimentos e participar de forma ativa na defini\u00e7\u00e3o dos prazos e cronograma da\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es assumidas no TAC.\n\nDessa forma, o TAC, mediante a ado\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias, proporciona a\n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o de alguns aspectos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental para que o interessado disponha de\n\num prazo maior de tempo para realizar as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao atendimento integral da\n\nlegisla\u00e7\u00e3o (SANGLARD, 2000).\n\nNo caso do TAC da suinocultura, proposto por iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico\n\nEstadual, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 adequar as propriedades rurais que trabalham com suinocultura no Alto\n\nUruguai de Santa Catarina \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, e para tanto ele  flexibiliza alguns\n\naspectos da legisla\u00e7\u00e3o durante um determinado per\u00edodo de tempo para que os produtores\n\npossam se adaptar gradualmente \u00e0 integra da legisla\u00e7\u00e3o. Como resultado do Termo, espera-se\n\n                                                \n58 A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988 define que o Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o\np\u00fablica, permanente, porque pertencente ao Estado e \u00e9 a ele inerente, exercendo fun\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0\nadministra\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a, de forma independente e aut\u00f4noma dos Poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio,\n\n\n\n208\n\na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o do Alto Uruguai Catarinense, que sofre polui\u00e7\u00e3o\n\npor dejetos su\u00ednos. Al\u00e9m disso, a expectativa \u00e9 que, a partir dos resultados dessa iniciativa, a\n\nmedida passe a ser aplicada nas demais regi\u00f5es de Santa Catarina.\n\n9.2 Os antecedentes do TAC\n\nO Programa de Expans\u00e3o da Suinocultura e Controle de Dejetos Su\u00ednos (1994-1996),\n\nque assegurou recursos da ordem de US$ 100 milh\u00f5es, talvez tenha sido a resposta mais\n\nabrangente que a sociedade catarinense at\u00e9 aquele momento empregara para enfrentar a\n\nproblem\u00e1tica ambiental da suinocultura.  Todavia, esse programa, que acabou se encerrando\n\nsem a apresenta\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o oficial dos resultados, foi mais efetivo para a expans\u00e3o\n\nda atividade do que para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais.\n\nEm que pesa a \u00eanfase nos aspectos produtivos, o programa permitiu que um grande\n\nn\u00famero de estruturas para armazenagem dos dejetos fossem constru\u00eddas e que cerca de 90%\n\ndos produtores integrados conseguissem obter o licenciamento ambiental de suas granjas. No\n\nentanto, mudan\u00e7as nas regras do financiamento, provocadas por planos econ\u00f4micos, fizeram\n\ncom que as d\u00edvidas assumidas por muitos suinocultores se tornassem impag\u00e1veis.\n\nAssim, o programa, al\u00e9m de n\u00e3o resolver os problemas ambientais, contribuiu para a\n\nconcentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e colocou muitos produtores numa condi\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia. A partir\n\ndo inicio do ano de 1998, quando come\u00e7aram a vencer as primeiras parcelas dos\n\nfinanciamentos, os suinocultores perceberam que n\u00e3o teriam condi\u00e7\u00f5es de quit\u00e1-las dentro das\n\ncondi\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo contrato que haviam assinado. As noticias que circulavam nos\n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o apontavam que cerca de 70% dos produtores com contratos firmados\n\ncom o BNDES estavam inadimplentes. Segundo Federa\u00e7\u00e3o da Agricultura do Estado de Santa\n\nCatarina (Faesc), o problema era devido a dois motivos: a queda da renda do setor agr\u00edcola da\n\nordem de 30%, o que tornou insolvente grande parte dos criadores e os valores elevados das\n\ntaxas de juro banc\u00e1rio, que eram de 11% ao ano, ou seja, mais elevadas do que a pr\u00f3pria TJLP\n\n(A Noticia - 07 de novembro de 1998).\n\nA partir de ent\u00e3o ocorreram diversas mobiliza\u00e7\u00f5es dos suinocultores e de lideran\u00e7as\n\npol\u00edticas estaduais para que as d\u00edvidas dos suinocultores fossem revistas. Os jornais da \u00e9poca\n\napresentavam da seguinte forma a situa\u00e7\u00e3o:\n\n                                                                                                                                                        \ndefendendo a justi\u00e7a, a democracia e a sociedade. Por sua vez, em  seu artigo 128, estabelece que o Minist\u00e9rio\nP\u00fablico abrange o Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o e os Minist\u00e9rios P\u00fablicos dos Estados.\n\n\n\n209\n\nSuinocultores catarinenses devem R$ 170 mi Os d\u00e9bitos s\u00e3o de contratos de\nfinanciamento junto ao BNDES, principalmente com a linha para o desenvolvimento\nda suinocultura. O endividamento come\u00e7ou em 1994, quando o BNDES passou a\nfinanciar a constru\u00e7\u00e3o de esterqueiras, bioesterqueiras e outros sistemas de controle\nde polui\u00e7\u00e3o por dejetos de su\u00ednos para os criadores locais. Na \u00e9poca, os recursos\nvinham do Banco Mundial (Bird) e somavam cerca de US$ 100 milh\u00f5es, repassados\npelo Besc, Badesc e BRDE. Quatro anos mais tarde, em 1998, estes financiamentos\ncome\u00e7aram a vencer, mas os produtores n\u00e3o conseguiam pag\u00e1-los. De acordo com o\ndiretor da Faesc, Enori Barbieri, os juros altos e a perda da rentabilidade no neg\u00f3cio\nforam os grandes respons\u00e1veis pelo rombo no setor. (A N Economia,  25 de agosto\nde 1999).\n\nAs discuss\u00f5es em torno da renegocia\u00e7\u00e3o dos financiamentos dos suinocultores\n\nperduraram por cerca de tr\u00eas anos, per\u00edodo no qual aconteceram diversas manifesta\u00e7\u00f5es de\n\nprodutores, in\u00fameras viagens de representantes dos suinocultores e pol\u00edticos do Estado \u00e0\n\nBras\u00edlia, dezenas de encontros e a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o parlamentar com o objetivo\n\nespec\u00edfico de encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para o problema. Essa solu\u00e7\u00e3o s\u00f3 veio a ser definida no\n\nfinal do ano de 2000, com a amplia\u00e7\u00e3o dos prazos de financiamento para 20 anos e mudan\u00e7a\n\nno fator de corre\u00e7\u00e3o dos juros, que passou a ser calculado n\u00e3o mais pela TJLP, mas pelo IGP-\n\nDI.\n\nEm s\u00edntese, o programa n\u00e3o solucionou o problema ambiental da suinocultura, pois\n\nnem as causas nem as conseq\u00fc\u00eancias foram efetivamente alteradas com as estrat\u00e9gias\n\nimplementadas , e resultou no endividamento de uma parcela expressiva dos produtores\n\n(GUIVANT, 1996; GUIVANT; MIRANDA, 1999).\n\nPortanto, foi nesse contexto de pessimismo que, ap\u00f3s cerca de cinco anos do\n\nencerramento do programa, a quest\u00e3o ambiental da suinocultura retornou de forma mais\n\nampla ao cen\u00e1rio estadual, desta vez por iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico, atrav\u00e9s da\n\nproposi\u00e7\u00e3o de um Termo de Ajustamento de Condutas (TAC).\n\n9.3 Etapas do TAC\n\nO TAC da suinocultura, para efeitos de apresenta\u00e7\u00e3o, foi dividido em quatro etapas: a)\n\nprimeira fase \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o da proposta do Termo de Ajustamento de Condutas e assinatura\n\ndo TAC preliminar b) segunda fase \u2013 coleta dos dados necess\u00e1rios para o diagn\u00f3stico da\n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental das propriedades e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados c) terceira fase \u2013 discuss\u00f5es\n\nem torno das cl\u00e1usulas que constar\u00e3o no TAC e assinatura do termo d) quarta fase \u2013\n\nassinatura do Termo Definitivo e primeiras a\u00e7\u00f5es para implementa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n210\n\nNa seq\u00fc\u00eancia, obedecendo a essa periodiza\u00e7\u00e3o, iremos descrever como os diferentes\n\natores percebem e expressam suas posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos problemas atuais, procuram\n\njustific\u00e1-los com base  nos processos hist\u00f3ricos e projetam solu\u00e7\u00f5es para eles.\n\n9.3.1 A primeira fase: proposi\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento de Condutas\n\nA primeira audi\u00eancia p\u00fablica para discuss\u00e3o do Termo de Ajustamento de Condutas da\n\nSuinocultura aconteceu no dia 30 de outubro de 2001, em Conc\u00f3rdia, e partiu de uma\n\niniciativa de Promotoria Estadual do Meio Ambiente que, com base numa experi\u00eancia anterior\n\ndesenvolvida no munic\u00edpio de Agrol\u00e2ndia, pretendia viabilizar uma solu\u00e7\u00e3o semelhante para a\n\nsuinocultura da microrregi\u00e3o de Conc\u00f3rdia.\n\nNessa reuni\u00e3o ficou acertado que as entidades regionais ligadas a essa problem\u00e1tica,\n\ntais como governo do Estado, prefeituras, agroind\u00fastrias, institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e ensino,\n\nentidades ambientais, representantes dos suinocultores e o Cons\u00f3rcio Lambari deveriam\n\nelaborar um termo propondo o ajustamento das propriedades.\n\nNas palavras do Promotor de Justi\u00e7a e Coordenador de Defesa do Meio Ambiente\n\nAlexandre Herculano59, o termo iria definir responsabilidades para todas as partes: produtores,\n\nentidades ambientalistas e agroind\u00fastrias.\n\nAl\u00e9m disso, foi definido que o Cons\u00f3rcio Lambari se responsabilizaria pela\n\ncoordena\u00e7\u00e3o das atividades visando a realiza\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico de todas as propriedades\n\nda regi\u00e3o, com o objetivo de melhor conhecer o n\u00famero de suinocultores, o total de su\u00ednos\n\nexistentes, a \u00e1rea dispon\u00edvel para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos, a situa\u00e7\u00e3o das propriedades frente \u00e0\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e sanit\u00e1ria, e uma estimativa dos custos necess\u00e1rios para a adequa\u00e7\u00e3o das\n\npropriedades.\n\nPara viabilizar as medidas acertadas entre as partes foi constitu\u00eddo um grupo de\n\ntrabalho com os representantes das entidades que comp\u00f5em a cadeia suin\u00edcola (produtores,\n\nGoverno do Estado, prefeituras, Cons\u00f3rcio Lambari, entidades de ensino, pesquisa, extens\u00e3o\n\n                                                \n59 O Promotor - Promotor P\u00fablico MPE Alexandre Herculano Abreu recebeu o \u201cPr\u00eamio Porco\u201d, no ano de\n2003, da Federa\u00e7\u00e3o das Entidades Ecologistas Catarinenses (FEEC), segundo a entidade, em raz\u00e3o da\ninobserv\u00e2ncia das determina\u00e7\u00f5es legais no acompanhamento do Termo de Ajustamento de Conduta - TAC dos\nsuinocultores de Agrol\u00e2ndia. Este \u201cpr\u00eamio\u201d \u00e9 anualmente concedido \u00e0 pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, cujas\natividades contribuam para a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente em Santa Catarina. Informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em:\n http://www.feec.com.br/premiacao.htm. Acesso em 05 de dezembro de 2004.\n\n\n\n211\n\nrural e agroind\u00fastrias) e com a coordena\u00e7\u00e3o da Embrapa Su\u00ednos e Aves e do Cons\u00f3rcio\n\nLambari.\n\nO trabalho da comiss\u00e3o basicamente fixou-se na defini\u00e7\u00e3o dos principais objetivos que\n\nseriam contemplados pelo termo de ajuste: recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, licenciamento das\n\npropriedades, distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos su\u00ednos, estruturas de armazenagem, sistemas de\n\ntratamento, assist\u00eancia t\u00e9cnica, programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, fundo para despolui\u00e7\u00e3o dos\n\nrios, zoneamento da produ\u00e7\u00e3o e manejo e reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\nNessa primeira fase do processo, o Termo parecia receber a aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime das\n\npartes envolvidas: aos produtores permitiria a continuidade da atividade; \u00e0s entidades t\u00e9cnicas\n\ne \u00e0 sociedade em geral, uma oportunidade para avan\u00e7ar na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\n\nambientais; \u00e0s agroind\u00fastrias, maior seguran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de mat\u00e9ria prima;\n\naos suinocultores integrados , a obten\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a; ao Cons\u00f3rcio Lambari, uma\n\noportunidade concreta para implementar a\u00e7\u00f5es em uma das \u00e1reas que s\u00e3o consideradas como\n\npriorit\u00e1rias para a atua\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio.\n\n9.3.2 A segunda fase: o levantamento ambiental das propriedades\n\nNa data de 2 de dezembro de 2002, em Conc\u00f3rdia, foi assinado um  Termo de\n\najustamento de conduta preliminar, proposto pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santa Catarina,\n\nprevendo a\u00e7\u00f5es preventivas e corretivas para resolver o problema da polui\u00e7\u00e3o causada pela\n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos; envolvia os 16 munic\u00edpios que integram o Cons\u00f3rcio Lambari, \u00f3rg\u00e3os\n\nfederais e estaduais, entidades p\u00fablicas e privadas e agroind\u00fastrias da regi\u00e3o.\n\nA partir de ent\u00e3o teve inicio o levantamento das propriedades suin\u00edcolas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nsitua\u00e7\u00e3o ambiental, realizado pelos t\u00e9cnicos das agroind\u00fastrias, no caso dos produtores\n\nintegrados, ou pelos t\u00e9cnicos das prefeituras municipais, quando os produtores n\u00e3o possu\u00edam\n\nv\u00ednculo com as agroind\u00fastrias.\n\nPode-se considerar que a segunda fase da discuss\u00e3o do Termo de Ajustamento de\n\nConduta se encerra com uma audi\u00eancia p\u00fablica, realizada no munic\u00edpio de Ipumirim, em 15\n\nde julho de 2003, com a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos no diagn\u00f3stico ambiental das\n\npropriedades suin\u00edcolas na \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari.\n\nApesar de os resultados n\u00e3o serem surpreendentes para as pessoas que acompanhavam\n\na evolu\u00e7\u00e3o da atividade suin\u00edcola na regi\u00e3o, o diagn\u00f3stico revelou que das 3.821 granjas\n\n\n\n212\n\nlevantadas, apenas 319 propriedades (8,3%) possu\u00edam licenciamento ambiental. Em outras\n\npalavras, mais de 90% das granjas levantadas estavam operando sem o devido licenciamento.\n\nAl\u00e9m disso, entre as granjas n\u00e3o licenciadas, 78% apresentaram algum tipo de inadequa\u00e7\u00e3o, e\n\nos principais problemas eram a escassez de \u00e1rea para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos (64%), o d\u00e9ficit na\n\ncapacidade de armazenagem dos dejetos (71%) e localiza\u00e7\u00e3o inadequada das instala\u00e7\u00f5es\n\n(71%), ou seja, a maior parte das propriedades possu\u00eda dois ou mais fatores restritivos.\n\nAl\u00e9m das propriedades licenciadas (8,5%), cerca de 17% das demais propriedades\n\nteriam condi\u00e7\u00f5es de obter a licen\u00e7a ambiental de acordo com o que prop\u00f5em as regras do\n\nTermo de Ajustamento de Conduta, que flexibiliza alguns aspectos da legisla\u00e7\u00e3o.\n\nEssa constata\u00e7\u00e3o, todavia, chama a aten\u00e7\u00e3o quando se considera que durante a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Programa de Expans\u00e3o da Suinocultura e Tratamento de seus Dejetos em Santa\n\nCatarina, que durou no per\u00edodo 1994-1997, cerca de 90% das propriedades integradas da\n\nregi\u00e3o haviam obtido licenciamento60. No entanto, passados menos de seis anos da realiza\u00e7\u00e3o\n\ndo referido programa, constata-se que no \u00e2mbito dos munic\u00edpios da microrregi\u00e3o da AMAUC\n\napenas 8,3% das propriedades possu\u00edam licenciamento ambiental. Al\u00e9m disso, entre as\n\ngranjas n\u00e3o licenciadas, 78% apresentaram algum tipo inadequa\u00e7\u00e3o, constituindo-se os\n\nprincipais problemas a escassez de \u00e1rea para aplica\u00e7\u00e3o dos dejetos (64%), o d\u00e9ficit na\n\ncapacidade de armazenagem dos dejetos (71%) e localiza\u00e7\u00e3o inadequada das instala\u00e7\u00f5es\n\n(71%). Ou seja, as unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos n\u00e3o se preocuparam em revalidar o\n\nlicenciamento, uma vez que o prazo de validade de uma Licen\u00e7a Ambiental de Opera\u00e7\u00e3o\n\n(LAO) varia de tr\u00eas a seis anos.\n\nComo explicar tal defasagem na situa\u00e7\u00e3o das propriedades frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o\n\nambiental e sanit\u00e1ria num per\u00edodo de tempo t\u00e3o restrito? A primeira possibilidade que nos\n\nocorre \u00e9 que os processo de licenciamento ambientais anteriores foram realizados sem muito\n\nrigor, ou mesmo que faltou fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis pelo licenciamento.\n\nAtrav\u00e9s de entrevistas com os t\u00e9cnicos da extens\u00e3o rural e das prefeituras, que tiveram\n\na incumb\u00eancia de emitir um parecer, constatou-se que a forma como ocorrera o processo de\n\nlicenciamento da atividade na vig\u00eancia do programa anterior representara uma situa\u00e7\u00e3o\n\nbastante inc\u00f4moda para eles, pois tiveram que dar o seu aval em muitos processos em que era\n\nflagrante a inadequa\u00e7\u00e3o das propriedades em rela\u00e7\u00e3o ao que estabelecia a legisla\u00e7\u00e3o, mas\n\n                                                \n60 Atrav\u00e9s do Programa de Expans\u00e3o da Suinocultura e Tratamento de seus Dejetos em Santa Catarina foram\nencaminhados 6.719 pedidos de licenciamento, dos quais 88% os obtiveram l (5.912 ) (LINDNER, 1999)\n\n\n\n213\n\nsentiram-se constrangidos a agir daquela forma porque muitos dos produtores eram antigos\n\ncolaboradores do trabalho da extens\u00e3o rural. Assim, optaram por fazer vistas grossas para\n\ndeterminadas irregularidades e n\u00e3o comprometer uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e colabora\u00e7\u00e3o que\n\n\u00e9 \u00e0 base do trabalho extensionista. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, no entanto, essa omiss\u00e3o deveu-se \u00e0\n\ninseguran\u00e7a dos t\u00e9cnicos ao enfrentar o poder de press\u00e3o de determinados criadores, que\n\namea\u00e7aram recorrer \u00e0s influ\u00eancias pol\u00edticas para conseguirem o licenciamento, independente\n\nda posi\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico.\n\nAl\u00e9m disso, muitos t\u00e9cnicos optaram por fazer vistas grossas a determinados aspectos\n\nda legisla\u00e7\u00e3o por discordarem do rigor delas, principalmente nos aspectos relacionados ao\n\ndistanciamento das instala\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estradas, fontes d\u2019\u00e1gua e divisas, que, no seu\n\nentendimento, n\u00e3o consideram as especificidades hist\u00f3ricas e socioambientais da regi\u00e3o. Em\n\nparte tal posi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser explicada pelo pr\u00f3prio constrangimento que alguns\n\nt\u00e9cnicos demonstram em rela\u00e7\u00e3o a esses aspectos, pois, em muitos casos, foram eles pr\u00f3prios\n\nque orientaram os produtores na localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es e,  teriam que informar que o\n\nlocal estava em desacordo com a lei.\n\nNo entanto, um dos aspectos mais importantes que foi constatado pelo diagn\u00f3stico,\n\nmas que n\u00e3o recebeu maior aten\u00e7\u00e3o dos demais atores, foi o grau de concentra\u00e7\u00e3o existente na\n\natividade, pois  apenas 10 % dos produtores s\u00e3o respons\u00e1veis por mais de 50% da produ\u00e7\u00e3o\n\ntotal de dejetos. Era de se esperar que tal constata\u00e7\u00e3o suscitasse proposi\u00e7\u00f5es diferenciadas,\n\nvisando atacar prioritariamente esse segmento com maior escala de produ\u00e7\u00e3o e,\n\nconseq\u00fcentemente, com maior potencial de polui\u00e7\u00e3o. Todavia, as caracter\u00edsticas do Termo e a\n\ncentraliza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es em torno da quest\u00e3o da reparti\u00e7\u00e3o dos custos, como veremos na\n\nseq\u00fc\u00eancia, impediram uma maior aten\u00e7\u00e3o a esse aspecto.\n\nEssa audi\u00eancia, na qual foram apresentados os dados do diagn\u00f3stico ambiental, foi\n\nextremamente interessante porque os diferentes atores, atrav\u00e9s de seus representantes,\n\nexplicitaram o que acreditavam ser a sua responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao Termo e,\n\nprincipalmente, manifestaram suas expectativas quanto \u00e0s responsabilidades dos demais.\n\nEssa etapa, no entanto, que coincidiu com a mudan\u00e7a da diretoria da ACCS,\n\ncaracterizou-se pela disputa entre agroind\u00fastrias e suinocultores em torno da reparti\u00e7\u00e3o dos\n\ncustos necess\u00e1rios para a adequa\u00e7\u00e3o das propriedades ao que estabeleciam as diferentes\n\ncl\u00e1usulas do TAC.\n\n\n\n214\n\nNa oportunidade, o representante dos suinocultores foi enf\u00e1tico ao declarar que as\n\nquest\u00f5es do status sanit\u00e1rio do rebanho suin\u00edcola, apesar de muito importantes, poderiam ser\n\nconsideradas menos preocupantes do que as quest\u00f5es ambientais. Al\u00e9m disso, afirmou que a\n\nACCS iria assumir a problem\u00e1tica ambiental como uma de suas prioridades, pois ningu\u00e9m\n\nmais do que o produtor estava interessado em resolver essa quest\u00e3o que afetava diretamente a\n\nsua qualidade de vida e o pr\u00f3prio futuro da atividade. Como demonstra\u00e7\u00e3o dessa disposi\u00e7\u00e3o, o\n\nrepresentante da ACCS sugeriu a cria\u00e7\u00e3o de um f\u00f3rum permanente para discuss\u00e3o, espa\u00e7o\n\nonde os principais atores do setor e representantes de entidades regionais poderiam discutir as\n\nmelhores alternativas para a supera\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais da atividade. No entanto, ao\n\nconcluir seu pronunciamento, afirmou que esperava que as agroind\u00fastrias assumissem um\n\ncompromisso mais efetivo do que o simples apoio t\u00e9cnico aos suinocultores integrados.\n\nPor sua vez, os representantes do Estado, atrav\u00e9s dos prefeitos da regi\u00e3o e do pr\u00f3prio\n\nSecret\u00e1rio Estadual da Agricultura, deram uma demonstra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca de sua preocupa\u00e7\u00e3o\n\ncom o problema e manifestaram a necessidade do estabelecimento de medidas estruturais para\n\na sua supera\u00e7\u00e3o, pois at\u00e9 aquele momento o Estado tinha despendido preciosos e escassos\n\nrecursos em solu\u00e7\u00f5es paliativas, que s\u00f3 transferira o problema no tempo.\n\nNo entanto o pronunciamento mais enf\u00e1tico talvez tenha sido o do representante do\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, que reconheceu que alguns aspectos da legisla\u00e7\u00e3o que impedem o\n\nlicenciamento de milhares de produtores precisam ser revistos, pois carecem de embasamento\n\ncient\u00edfico, e o seu cumprimento n\u00e3o \u00e9 garantia de que o meio ambiente esteja protegido. Por\n\noutro lado, alertou que o TAC n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o para todos os problemas, mas apenas uma\n\nprimeira etapa do processo de supera\u00e7\u00e3o do problema ambiental, etapa na qual os\n\nrespons\u00e1veis admitem suas responsabilidades e estabelecem prazos realistas para o\n\ncumprimento da lei. E acrescentou que todas as pessoas e entidades deveriam assumir suas\n\nresponsabilidades frente aos problemas ambientais, quer fossem produtores, quer entidades\n\nambientalistas ou prefeituras municipais; referindo-se especificamente \u00e0s agroind\u00fastrias,\n\nadvertiu: \"... n\u00e3o \u00e9 mais permitido dizer que as agroind\u00fastrias n\u00e3o sabem que os rios est\u00e3o\n\nsendo polu\u00eddos pelos seus integrados. Ter\u00e3o que remunerar melhor o produtor para que ele\n\ntenha condi\u00e7\u00f5es de promover as mudan\u00e7as em sua propriedade\" (O Jornal, 2/11/2001 p.4).\n\nPor sua vez, as agroind\u00fastrias manifestaram a sua disposi\u00e7\u00e3o em buscar solu\u00e7\u00f5es para\n\no problema e refor\u00e7aram a import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de um f\u00f3rum permanente para a discuss\u00e3o\n\ndo tema e em rela\u00e7\u00e3o aos recursos afirmaram que estavam dispostos a somar for\u00e7as com os\n\n\n\n215\n\ndemais atores para reivindicar, junto ao governo, linhas de financiamento para que os\n\nprodutores pudessem adequar suas propriedades ao que estabelece a legisla\u00e7\u00e3o.\n\nEm resumo, o tom geral do encontro que marcou o encerramento da fase preliminar do\n\nTAC caracterizou-se pelo reconhecimento da gravidade da situa\u00e7\u00e3o, pela disposi\u00e7\u00e3o para\n\nencontrar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para o problema e  pelo compromisso com a constitui\u00e7\u00e3o de um\n\nf\u00f3rum permanente para discuss\u00e3o das melhores alternativas de solu\u00e7\u00e3o dos problemas\n\nambientais. Embora em larga medida o discurso de todos os atores envolvidos fosse\n\naparentemente coincidente, podia se prever que a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria f\u00e1cil. Isso porque as\n\nposi\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas eram radicalmente distintas: enquanto os suinocultores e o pr\u00f3prio promotor\n\ndemonstravam a expectativa de que as agroind\u00fastrias assumissem inclusive responsabilidade\n\nfinanceira na adequa\u00e7\u00e3o das propriedades dos seus integrados, as agroind\u00fastrias deixavam\n\nclaro que estavam dispostas a prestar apenas um apoio t\u00e9cnico e formal a eles.\n\n9.3.3 A terceira fase: a explicita\u00e7\u00e3o do conflito\n\nNo entanto, \u00e0 medida que o Tac passou a definir as obriga\u00e7\u00f5es das partes, acirraram-se\n\nas discuss\u00f5es em torno de quem iria pagar as despesas necess\u00e1rias para o ajuste das\n\npropriedades. No entendimento dos representantes dos suinocultores, que estavam\n\nenfrentando uma crise financeira que perdurava h\u00e1 mais de dois anos, os custos n\u00e3o poderiam\n\nser arcados exclusivamente por eles.\n\nA sua linha de argumenta\u00e7\u00e3o reportava-se \u00e0s caracter\u00edsticas do sistema de integra\u00e7\u00e3o,\n\nhaja vista que nessa modalidade de produ\u00e7\u00e3o na maioria das vezes os su\u00ednos n\u00e3o pertencem\n\naos produtores, como \u00e9 o caso do sistema de parceria, assim nada mais justo que as\n\nagroind\u00fastrias assumissem parte da responsabilidade pelos custos ambientais.\n\nO aspecto que mais preocupava os suinocultores dizia respeito aos gastos necess\u00e1rios\n\npara a distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos, tendo em vista que, conforme dados do diagn\u00f3stico, a maioria\n\ndas propriedades n\u00e3o possui \u00e1rea suficiente para essa opera\u00e7\u00e3o, necessitando assim que os\n\ndejetos sejam transferidos para \u00e1reas de terceiros e, portanto, acrescentando custos adicionais,\n\ninsuport\u00e1veis para uma atividade que j\u00e1 vinha enfrentando um per\u00edodo de forte crise.\n\nQual \u00e9, ent\u00e3o, o n\u00edvel de responsabilidade que essas agroind\u00fastrias t\u00eam ou deveriam\n\nter em rela\u00e7\u00e3o aos problemas ambientais ocasionados pelos dejetos nas propriedades dos\n\nintegrados?\n\n\n\n216\n\nFoi basicamente essa quest\u00e3o que suscitou boa parte das discuss\u00f5es que aconteceram\n\nnessa fase. Para os suinocultores, as despesas relacionadas com a distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos\n\ndeveriam ser divididas em tr\u00eas partes, ou seja, um ter\u00e7o para os suinocultores, um ter\u00e7o para o\n\nEstado, principalmente para as  prefeituras municipais, que, por sinal, em sua grande maioria\n\nj\u00e1 arcam com tal responsabilidade, e um ter\u00e7o para as agroind\u00fastrias.\n\nEssa reivindica\u00e7\u00e3o, que circulava de forma latente entre os suinocultores, s\u00f3 conseguiu\n\nser expressa  devido \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de duas circunst\u00e2ncias que se revelaram fundamentais. De\n\num lado, deveu-se \u00e0 mudan\u00e7a na diretoria da Associa\u00e7\u00e3o dos Criadores de Su\u00ednos (ACCS)\n\nque, pela primeira vez em sua hist\u00f3ria, elegeu como presidente um pequeno suinocultor\n\ndiretamente ligado \u00e0 atividade. Um dos  motes de sua campanha, \"por uma associa\u00e7\u00e3o com\n\ncheiro de porco\", resume a insatisfa\u00e7\u00e3o que boa parte do quadro de associados demonstrava\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao papel hist\u00f3rico que as sucessivas diretorias tinham assumido na representa\u00e7\u00e3o\n\ndo interesse dos suinocultores. A aus\u00eancia de \"cheiro de porco\" era uma alus\u00e3o ao\n\nafastamento que a diretoria demonstrava em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua base de associados, ao fato de um\n\ndos membros da diretoria n\u00e3o ser mais criador de su\u00ednos e \u00e0 postura conciliat\u00f3ria que a\n\nAssocia\u00e7\u00e3o mantinha na sua rela\u00e7\u00e3o com as agroind\u00fastrias. Assim, a discuss\u00e3o em torno do\n\nTAC da suinocultura, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o merecera uma preocupa\u00e7\u00e3o maior da ACCS, passou a\n\nser encarada como uma oportunidade de fazer com que as agroind\u00fastrias assumissem uma\n\nresponsabilidade maior na quest\u00e3o do manejo dos dejetos.\n\nOutro fator decisivo que estimulou os suinocultores a adotar uma postura exigindo\n\nmaior participa\u00e7\u00e3o das agroind\u00fastrias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental dos suinocultores\n\nintegrados, foi a pr\u00f3pria postura adotada por um dos Promotores, que, em diversas ocasi\u00f5es,\n\nmanifestou-se no sentido de que esperava uma postura mais ativa das agroind\u00fastrias.\n\nEssa combina\u00e7\u00e3o de fatores foi decisiva para que o TAC assumisse, nesse momento,\n\numa disputa de for\u00e7a entre agroind\u00fastrias e suinocultores. Cada um mobilizando suas redes de\n\naliados e artefatos da melhor maneira poss\u00edvel.\n\nA diretoria da ACCS, para tanto, promoveu audi\u00eancias p\u00fablicas, participou de\n\nreuni\u00f5es na Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado, promoveu atos p\u00fablicos, lan\u00e7ou notas na\n\nimprensa e realizou milhares de reuni\u00f5es. Sua estrat\u00e9gia centrou-se no fato de que a demora\n\nna assinatura do TAC e a sua manuten\u00e7\u00e3o em evid\u00eancia na m\u00eddia estadual interessava menos\n\n\u00e0s agroind\u00fastrias do que aos suinocultores, pelo  fato de essas empresas possu\u00edrem uma forte\n\n\n\n217\n\npreocupa\u00e7\u00e3o em passar para a opini\u00e3o p\u00fablica uma imagem de responsabilidade social e\n\nambiental .\n\nA postura de cobran\u00e7a adotada pela ACCS foi refor\u00e7ada por ocasi\u00e3o da visita da\n\nMinistra do Meio Ambiente Marina Silva ao munic\u00edpio de Xavantina, que se intitula a Capital\n\nNacional da Suinocultura, durante o m\u00eas de outubro de 2003, que defendeu a participa\u00e7\u00e3o das\n\nagroind\u00fastrias no pagamento da conta dos dejetos su\u00ednos (A Not\u00edcia, 14 dezembro de 2003).61\n\nAl\u00e9m disso, a entidade pressionou os prefeitos municipais da microrregi\u00e3o para que\n\nmanifestassem sua posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o mais estarem suportando as crescentes despesas com os\n\nservi\u00e7os de transporte dos dejetos para os suinocultores e para que reivindicassem uma contra-\n\npartida das agroind\u00fastrias. Essa press\u00e3o surtiu efeito apenas junto a alguns prefeitos, pois\n\nmuitos preferiram n\u00e3o se indispor diretamente com as empresas integradoras.\n\nAs agroind\u00fastrias, por sua vez, apostaram numa estrat\u00e9gia de atuar nos bastidores e,\n\npara tanto, procuraram, por um lado, desgastar e isolar as a\u00e7\u00f5es da ACCS, tentando\n\ndemonstrar que a postura da Associa\u00e7\u00e3o era de intransig\u00eancia e, por outro, conquistar aliados\n\nno \u00e2mbito regional, pela tentativa de coopta\u00e7\u00e3o dos prefeitos municipais e do pr\u00f3prio\n\nCons\u00f3rcio Lambari. Para este \u00faltimo intento foi fundamental uma reuni\u00e3o convocada pelas\n\nagroind\u00fastrias, para a qual foram convidados todos os prefeitos da microrregi\u00e3o da AMAUC e\n\num representante do Cons\u00f3rcio Lambari, ocasi\u00e3o na qual as agroind\u00fastrias enalteceram o\n\npapel que as prefeituras e, especialmente, o Cons\u00f3rcio estava desempenhando em rela\u00e7\u00e3o ao\n\nTermo e solicitavam que o bom senso continuasse prevalecendo na discuss\u00e3o, pois a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es radicais poderia comprometer a viabilidade de uma atividade que \u00e9\n\nfundamental para a sobreviv\u00eancia dos munic\u00edpios e da microrregi\u00e3o.\n\nEm outros termos, as agroind\u00fastrias procuraram convencer os prefeitos da regi\u00e3o\n\nquanto \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas negativas que poderia representar para toda a regi\u00e3o a\n\ncontinuidade desse confronto, ou seja, mesmo sem fazer alus\u00e3o \u00e0 ACCS, elas procuravam\n\nmostrar que a intransig\u00eancia da entidade representativa dos suinocultores precisaria ser\n\nquebrada para o bem de todos.\n\nEssa reuni\u00e3o teve como desdobramento uma nova reuni\u00e3o entre a ACCS,\n\nrepresentantes das prefeituras e do Cons\u00f3rcio Lambari, na qual o discurso desses\n\n                                                \n61 Essa visita aconteceu na data de 18 de novembro de 2003 e tinha como objetivo de conhecer os problemas\ncausados pelos dejetos su\u00ednos no Oeste de Santa Catarina, bem como as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Projeto de\nGest\u00e3o Ambiental Rural (GESTAR, ).\n\n\n\n218\n\nrepresentantes foi no sentido de interceder para que a ACCS tivesse bom senso e que\n\nassinasse o Termo na forma em que estava sendo proposto. A justificativa para tal proposta\n\nera que as agroind\u00fastrias j\u00e1 haviam cedido bastante, que a assinatura do Termo representava\n\napenas o in\u00edcio da discuss\u00e3o e, al\u00e9m disso, que as prefeituras comprometiam-se a manter os\n\nseus atuais programas de distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos.\n\nA partir de ent\u00e3o, a conjuntura pol\u00edtica come\u00e7ou a tornar-se desfavor\u00e1vel para que os\n\nsuinocultores mantivessem suas exig\u00eancias cobrando uma maior participa\u00e7\u00e3o das\n\nagroind\u00fastrias nos custos ambientais, pois o pr\u00f3prio representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico\n\nadmitia que o Termo j\u00e1 estava se prolongando em demasia e que os avan\u00e7os obtidos,\n\nconsiderando-se a proposta original, haviam sido significativos.\n\nAssim, na data de 29 de junho de foi assinado o Termo de Ajuste de Condutas em sua\n\nvers\u00e3o definitiva. Entre as conquistas obtidas pelo processo podem-se destacar a forma\u00e7\u00e3o de\n\num comit\u00ea regional para viabilizar o TAC; a realiza\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o\n\nambiental; o comprometimento das agroind\u00fastrias signat\u00e1rias em viabilizar aos seus\n\nintegrados, o acesso a cr\u00e9dito pelo sistema de troca-troca ou outras linhas de cr\u00e9dito existentes\n\nno mercado financeiro, a crit\u00e9rio de cada integrado, a fim de promover a adequa\u00e7\u00e3o das\n\npropriedades rurais; o parceiro integrado que respeitasse o cronograma previsto no projeto\n\nt\u00e9cnico a que se refere o item II da cl\u00e1usula 1.1, teria um abatimento de 10% em cada parcela\n\nda d\u00edvida (TAC, 2003).\n\n9.4 As expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao TAC\n\nAntes do que poder\u00edamos chamar de quarta-fase do TAC, ou seja, sua\n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o, pode-se antever alguns problemas que ir\u00e3o acontecer a partir da\n\nimplanta\u00e7\u00e3o do termo, pois n\u00e3o existe consenso em torno das solu\u00e7\u00f5es. Ao contr\u00e1rio, \u00e0\n\nmedida que se ampliou e se aprofundou o debate, os conflitos se tornaram mais agudos e as\n\nsolu\u00e7\u00f5es mais problem\u00e1ticas do que se poderia imaginar.\n\nO Tac, em um de seus par\u00e1grafos, determinou que fosse formalizado um comit\u00ea para\n\ntratar do desenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura regional, cuja atribui\u00e7\u00e3o central seria\n\nviabilizar a implementa\u00e7\u00e3o do TAC e tomar outras provid\u00eancias que contribu\u00edssem para o\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel regional. Apesar de o Comit\u00ea do Desenvolvimento da\n\nSuinocultura Regional ter sido uma id\u00e9ia que recebeu aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime de todas as\n\n\n\n219\n\nentidades signat\u00e1ria do Termo, a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o enquanto inst\u00e2ncia adequada para\n\ndiscutir e implementar tais determina\u00e7\u00f5es revelou-se muito mais dif\u00edcil e contradit\u00f3ria.\n\nTalvez a primeira e principal dificuldade diga respeito ao pr\u00f3prio conceito de\n\nsustentabilidade da suinocultura regional, que, a priori, j\u00e1 mostra algumas ambig\u00fcidades, pois\n\nseria poss\u00edvel pensar no desenvolvimento sustent\u00e1vel de uma atividade, quando se sabe que\n\nnos moldes em que ela mesma vem sendo atualmente realizada \u00e9 altamente impactante ao\n\nmeio ambiente? Estariam os representantes pensando em propor novas bases produtivas para\n\na suinocultura regional, ou s\u00e3o simples adapta\u00e7\u00f5es do modelo existente, de forma a atender \u00e0s\n\natuais press\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do mercado consumidor internacional?\n\nAssim, a pol\u00eamica discuss\u00e3o em torno das m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es que acontecem em\n\ntorno do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, equidade e sustentabilidade ambiental\u201d em\n\nf\u00f3runs mais acad\u00eamicos, tamb\u00e9m acontecem no Comit\u00ea, s\u00f3 que em rela\u00e7\u00e3o a aspectos bem\n\nmais concretos e imediatos.\n\nO que significa ent\u00e3o sustentabilidade ambiental na atividade suin\u00edcola para os\n\ndiferentes atores que est\u00e3o envolvidos nesse comit\u00ea? Nesse sentido, alguns referenciais das\n\nci\u00eancias sociais, por exemplo, atrav\u00e9s de seu conceito de representa\u00e7\u00f5es sociais, s\u00e3o\n\nfundamentais para que se busque entender como \u00e9 constru\u00edda socialmente a quest\u00e3o ambiental\n\ne como os diferentes grupos lutam para definir a natureza do problema e a constru\u00e7\u00e3o das\n\nsolu\u00e7\u00f5es para ele.\n\nNo entanto, como uma mesma palavra significa coisas diferentes para diferentes\n\npessoas, \u00e0 medida que a proposta do comit\u00ea come\u00e7ou a ser implementada explicitaram-se as\n\ndiferentes vis\u00f5es quanto ao papel que esse comit\u00ea deve (ria) desempenhar. Assim, para alguns\n\no CDSR  \u00e9 um comit\u00ea que ir\u00e1 tratar de viabilizar meios para implementar o TAC. Por isso,\n\nseus objetivos deveriam ficar restritos aos aspectos de agiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de licenciamento,\n\nde obten\u00e7\u00e3o de recursos para financiamento das medidas ambientais a serem implementadas\n\nnas propriedades dos suinocultores familiares.\n\nPara outros a fun\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea \u00e9 a de repensar a quest\u00e3o ambiental de uma forma\n\nmuito mais ampla, como demonstra a posi\u00e7\u00e3o apresentada pela Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental e Comunica\u00e7\u00e3o do TAC, quando convoca os interessados para participarem de\n\numa reuni\u00e3o onde a proposta \u00e9 a de pensar o TAC como:\n\n\n\n220\n\n[...] um espa\u00e7o a ser constru\u00eddo, no qual se possa acolher todos os seus protagonistas\nnum debate amplo e democr\u00e1tico da quest\u00e3o ambiental, em seus aspectos locais e\nglobais, em todo seu espectro de possibilidades. \u00c9 tamb\u00e9m, por esse motivo, uma\nconstru\u00e7\u00e3o relativamente imprevis\u00edvel, aberta \u00e0 aprendizagem e \u00e0 criatividade dos\ngrupos envolvidos  (COMISS\u00c3O DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL DO TAC, 2004)\n\nPara as agroind\u00fastrias, o entendimento da sustentabilidade \u00e9 bastante pragm\u00e1tico, ou\n\nseja, \u00e9 o cumprimento da lei ambiental atrav\u00e9s do licenciamento ambiental de todos os seus\n\nfornecedores de mat\u00e9ria prima e a implementa\u00e7\u00e3o gradual de um Sistema de Gest\u00e3o\n\nAmbiental para os frigor\u00edficos e outras unidades de produ\u00e7\u00e3o que s\u00e3o operados sob sua\n\nresponsabilidade direta.\n\nPara os suinocultores, a quest\u00e3o da sustentabilidade revela-se bem mais contradit\u00f3ria,\n\npois n\u00e3o conseguem perceber em muitas das medidas que s\u00e3o recomendadas, por exemplo, na\n\nquest\u00e3o das dist\u00e2ncias das instala\u00e7\u00f5es, uma rela\u00e7\u00e3o entre elas e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Al\u00e9m\n\ndisso, preferem apontar os aspectos econ\u00f4micos e sociais que t\u00eam dificultado a sua\n\nreprodu\u00e7\u00e3o como produtores familiares. Apontam que o \u00f4nus da quest\u00e3o ambiental da\n\natividade tem reca\u00eddo quase que inteiramente em seus ombros, quando na realidade os\n\nprincipais respons\u00e1veis pela situa\u00e7\u00e3o ambiental a que a regi\u00e3o chegou s\u00e3o, principalmente, as\n\nagroind\u00fastrias, que incentivaram a constru\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em locais inadequados e\n\nobrigaram os produtores a aumentar os seus plant\u00e9is, mesmo n\u00e3o possuindo \u00e1rea de terra\n\nsuficiente para a destina\u00e7\u00e3o dos dejetos. Reclamam tamb\u00e9m que a legisla\u00e7\u00e3o tem sido muito\n\nsevera em cobrar dos agricultores e que n\u00e3o tem sido cumprida com tanto rigor nas cidades,\n\nonde constata-se a falta de esgotamento sanit\u00e1rio, pr\u00e9dios localizados em locais proibidos,\n\nmas que contra isso ningu\u00e9m toma provid\u00eancias.\n\nAssim, apesar de reconhecerem que possuem uma determinada responsabilidade em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao problema, acreditam que deveriam receber maior apoio para que pudessem resolv\u00ea-\n\nlos. Para a maioria dos produtores a preocupa\u00e7\u00e3o central \u00e9 a de \u201cobter o papel\u201d que lhes\n\npermita continuar produzindo e que desta forma possam assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia\n\nenquanto unidade produtiva.\n\nPara as prefeituras a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 tentar manter um equil\u00edbrio entre os impostos, que\n\nrecebem pela exist\u00eancia da atividade em seus munic\u00edpios, e as crescentes despesas que a\n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte dos dejetos provoca em suas finan\u00e7as. No entanto, evitam\n\nadotar qualquer forma de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o da atividade, mesmo que a muitas das\n\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio estejam reconhecidamente saturada. Alguns\n\n\n\n221\n\nmunic\u00edpios, como \u00e9 o caso do munic\u00edpio de Seara, tentaram de forma volunt\u00e1ria orientar a\n\nexpans\u00e3o da atividade para determinadas \u00e1reas menos concentradas, mas os resultados foram\n\nmodestos, pela falta de recursos dos produtores para investir na atividade.\n\nO importante dessa discuss\u00e3o, no entanto, \u00e9 que a id\u00e9ia de sustentabilidade introduz na\n\ndiscuss\u00e3o fatores de perturba\u00e7\u00e3o das bases de legitimidade (a efici\u00eancia t\u00e9cnica convencional)\n\ndo conjunto de atividades. Portanto,  mais do que uma disputa entre alternativas t\u00e9cnicas mais\n\nadequadas, a discuss\u00e3o do conceito de sustentabilidade traz para a agenda p\u00fablica outras\n\nquest\u00f5es de interesse tais como justi\u00e7a, democratiza\u00e7\u00e3o e diversidade cultural (FERT, 2001,\n\np.26). Em torno da no\u00e7\u00e3o de sustentabilidade abre-se, por certo, uma disputa entre os que\n\npretendem alterar ou refor\u00e7ar a distribui\u00e7\u00e3o de legitimidade e, portanto, a diferencia\u00e7\u00e3o que\n\nela demonstra\n\nNesse sentido a coloca\u00e7\u00e3o de FERT (2001, p. 301) revela-se muito esclarecedora:\n\nos problemas ambientais ou a busca de uma sustentabilidade agr\u00edcola n\u00e3o pode ser\nvista como uma luta entre diferentes modelos, como por exemplo: agricultura\nmoderna\u201d versus \u201cagricultura sustent\u00e1vel\u201d, ou entre \u201cpoluidores\u201d versus \u201cdefensores\ndo meio ambiente\u201d , como uma luta irreconcili\u00e1vel entre atores que permanecem na\nsua incomensurabilidade, ou seja, que n\u00e3o conseguem traduzir a sua vis\u00e3o de mundo\nem inscri\u00e7\u00f5es que possam ser lidas pelo outros, n\u00e3o h\u00e1 uma verdade a ser disputada.\n\n9.4.1 O Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Santa Catarina com as quest\u00f5es\n\nambientais da atividade suin\u00edcola n\u00e3o s\u00e3o recentes, pois j\u00e1 existiam medidas anteriores que\n\nfaziam alus\u00e3o a esse problema ambiental. Entre elas cabe destacar a assinatura, na data de\n\n21/10/99, do Programa \u00c1gua Limpa, que firmou um Termo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica entre o\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente\n\n(SDM), a Secretaria de Estado do Desenvolvimento Rural e da Agricultura (SDA), a\n\nCompanhia de Pol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (CPPA), a Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio\n\nAmbiente (FATMA), a Companhia de \u00c1guas e Saneamento (CASAN), a Empresa de\n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina (EPAGRI) e o Instituto Brasileiro\n\ndo Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), com o objetivo de\n\ncontribuir para a preserva\u00e7\u00e3o dos mananciais do Estado e reverter os quadros de degrada\u00e7\u00e3o\n\nconstatados. As situa\u00e7\u00f5es constatadas pelo referido programa eram a destrui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o\n\nciliar, lan\u00e7amentos de res\u00edduos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos, agrot\u00f3xicos e entulhos nos riod, e\n\nmuitas outras. Para tanto se previa o emprego de campanhas educativas, reuni\u00f5es de\n\n\n\n222\n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional entre \u00f3rg\u00e3os\n\nestaduais, municipais e federais, monitoramento e fiscaliza\u00e7\u00e3o permanente dos mananciais,\n\nmultas e interdi\u00e7\u00f5es administrativas, ajustamentos de conduta, a\u00e7\u00f5es civis e criminais.\n\nNa mesma data (21/10/99) foi implementado o Programa de Preven\u00e7\u00e3o de Delitos e\n\nDanos Ambientais, firmando-se um Termo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico,\n\na Funda\u00e7\u00e3o Estadual do Meio Ambiente (FATMA) e a Companhia de Pol\u00edcia de Prote\u00e7\u00e3o\n\nAmbiental (CPPA), no qual se buscava n\u00e3o apenas a condena\u00e7\u00e3o criminal, mas\n\nprincipalmente a repara\u00e7\u00e3o do dano ecol\u00f3gico e a aplica\u00e7\u00e3o de medidas compensat\u00f3rias.\n\nAl\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual trazia em sua bagagem uma experi\u00eancia de\n\nviabiliza\u00e7\u00e3o de TAC relativamente bem sucedida, envolvendo a cria\u00e7\u00e3o consorciada de su\u00ednos\n\ne peixes que \u00e9 desenvolvida na regi\u00e3o do Alto Vale do Itaja\u00ed.\n\nEsse somat\u00f3rio de antecedentes, em combina\u00e7\u00e3o com as fun\u00e7\u00f5es institucionais do\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, dentre as quais se destaca a legitima\u00e7\u00e3o ativa para a defesa judicial e\n\nextrajudicial dos interesses relacionados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, para lavrar com os\n\ninteressados termo de compromisso de ajustamento de condutas \u00e0s exig\u00eancias legais62,\n\npreenchem as condi\u00e7\u00f5es para que o maior problema ambiental do meio rural constitua-se\n\nnuma das a\u00e7\u00f5es centrais do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual.\n\n9.4.2 As agroind\u00fastrias\n\n\u00c9 indiscut\u00edvel que as agroind\u00fastrias evolu\u00edram na sua consci\u00eancia ambiental quando\n\ncomparadas as posturas atuais com as anteriores. Algumas, inclusive, preparam-se para a\n\nado\u00e7\u00e3o de Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental (SGA) em todas as suas plantas agroindustriais. No\n\nentanto, quando se trata de assumir responsabilidades frente ao que acontece nas granjas de\n\nseus produtores integrados, a posi\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente. Na sua estrat\u00e9gia de negocia\u00e7\u00e3o no TAC, na\n\nqual estiveram representadas pelo Sindicarne, percebe-se uma posi\u00e7\u00e3o defensiva. Durante as\n\nin\u00fameras discuss\u00f5es proporcionadas para a viabiliza\u00e7\u00e3o do TAC, ficou evidente a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o das empresas em n\u00e3o aceitar nenhuma das alternativas de reparti\u00e7\u00e3o de custos\n\napresentadas pelo representante dos suinocultores.\n\n                                                \n62 Os poderes legais para que o MP interceda nas quest\u00f5es ambientais est\u00e3o previsto nos artigos 127 e 129, inciso\nIII, ambos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no artigo 25, inciso IV, al\u00ednea \u201ca\u201d, da Lei n\u00ba 8.625/93, no artigo 8\u00ba, \u00a71\u00ba, da\nLei n\u00ba 7.347/85 e ainda no artigo 89 da Lei Complementar Estadual n\u00ba 197/2000\n\n\n\n223\n\nEmbora existam diferen\u00e7as entre as agroind\u00fastrias quanto \u00e0s posturas adotadas em\n\nrela\u00e7\u00e3o ao TAC,  pode-se dizer que sua estrat\u00e9gia \u00e9 de licenciar o maior n\u00famero de produtores\n\ndentro do prazo estabelecido, repetindo a posi\u00e7\u00e3o adotada durante a vig\u00eancia do Programa da\n\nExpans\u00e3o da Suinocultura e Controle dos Seus Dejetos.. Nota-se, al\u00e9m disso, a preocupa\u00e7\u00e3o\n\nde cumprir os prazos junto aos agricultores integrados, criando um diferencial em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nprodutores \u201cindependentes\u201d ou \u00e0queles vinculados \u00e0s denominadas mini-integradoras, que\n\nestariam tendo dificuldades para o atendimento desses prazos.\n\nAs agroind\u00fastrias, apesar de agirem sob a cobertura legal do Sindicarne, n\u00e3o\n\napresentam uma posi\u00e7\u00e3o uniforme em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ambiental, adotam basicamente duas\n\nposi\u00e7\u00f5es: de um lado est\u00e3o aquelas mais avan\u00e7adas na internaliza\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o\n\nambiental e que, portanto, j\u00e1 v\u00eam promovendo uma sele\u00e7\u00e3o dos produtores pass\u00edveis de\n\nlicenciamento, pois pretendem que todos os seus integrados o possuam. De outro est\u00e3o as\n\nagroind\u00fastrias que agem negativamente ante a quest\u00e3o ambiental, ou porque possuem maior\n\ncontingente de produtores com problemas de adequa\u00e7\u00e3o, ou porque seus integrados\n\napresentam maiores dificuldades econ\u00f4micas. Para as empresas do primeiro grupo, mesmo\n\nque n\u00e3o o admitam publicamente, o maior rigor quanto ao processo de licenciamento poder\u00e1\n\nno m\u00e9dio prazo servir como uma vantagem competitiva, pois partir\u00e3o na frente das empresas\n\nconcorrentes. Para as demais, a quest\u00e3o ambiental revela-se um aspecto extremamente\n\ncomplicado, uma vez que, al\u00e9m da possibilidade de amea\u00e7ar o fluxo regular de oferta de\n\nmat\u00e9ria prima, poder\u00e1 provocar conflitos indesej\u00e1veis ao terem que interromper a rela\u00e7\u00e3o de\n\nintegra\u00e7\u00e3o com alguns produtores.\n\nA despeito dessa diferencia\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel perceber uma crescente press\u00e3o dos t\u00e9cnicos\n\ndas agroind\u00fastrias para que os suinocultores integrados se ajustem \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nSegundo a den\u00fancia de alguns produtores, determinadas agroind\u00fastrias est\u00e3o aproveitando a\n\nquest\u00e3o ambiental como pretexto para cortarem o contrato de integra\u00e7\u00e3o com produtores mais\n\nproblem\u00e1ticos. Nesse sentido o TAC poder\u00e1 servir como um fator de amplia\u00e7\u00e3o do processo\n\nde exclus\u00e3o de produtores da atividade.\n\nApesar da maior cobran\u00e7a ambiental que as empresas integradoras est\u00e3o exercendo\n\nsobre os seus produtores integrados, percebe-se que essas exig\u00eancias est\u00e3o mais relacionadas\n\naos aspectos legais da quest\u00e3o (obten\u00e7\u00e3o do licenciamento) do que propriamente a um esfor\u00e7o\n\neducativo para que os produtores entendam as quest\u00f5es ambientais como exig\u00eancias\n\nimportantes e necess\u00e1rias. Nesse sentido, as cobran\u00e7as centram-se nos aspectos mais vis\u00edveis\n\n\n\n224\n\ndo problema, tais como a constru\u00e7\u00e3o de estruturas de armazenagem dos dejetos, o emprego de\n\nbebedouros e equipamentos que reduzam o desperd\u00edcio de \u00e1gua e a correta localiza\u00e7\u00e3o das\n\ninstala\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos rios, curso d'\u00e1gua e nascentes (C\u00f3digo Florestal, Lei N\u00ba 4.771, de\n\n15 de setembro de 1965, Art. 20 ) e n\u00e3o demonstram uma preocupa\u00e7\u00e3o mais efetiva quanto ao\n\ndestino final que ser\u00e1 dado aos dejetos gerados no processo produtivo. Al\u00e9m de se\n\nconstatarem casos onde os t\u00e9cnicos incentivam que os produtores \u201cmaquiem\u201d a situa\u00e7\u00e3o\n\nambiental da propriedade, por exemplo drenando fontes de \u00e1gua existentes nas proximidades\n\ndas instala\u00e7\u00f5es para que dessa forma n\u00e3o tenham problemas em rela\u00e7\u00e3o as dist\u00e3ncias\n\nestabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o.\n\nT\u00e3o logo o TAC foi oficialmente assinado, as agroind\u00fastrias passaram a pressionar os\n\nprodutores a cumprir rigidamente os prazos estabelecidos pelo Termo. Essa pressa revela,\n\ntodavia, muito mais que uma preocupa\u00e7\u00e3o legal, elas querem  \u00e9 a garantia de que seu fluxo de\n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja comprometido pela exclus\u00e3o de alguns produtores, haja vista que o atraso\n\nno processo de ades\u00e3o ao termo poder\u00e1 dificultar a regula\u00e7\u00e3o de algumas propriedades. Desta\n\nforma, as agroind\u00fastrias est\u00e3o prevendo que os produtores que se atrasarem para obter tal\n\nautoriza\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ter dificuldades para se enquadrar no TAC.\n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o que as agroind\u00fastrias t\u00eam apresentado junto ao Comit\u00ea de\n\nDesenvolvimento da Suinocultura diz respeito aos prazos de libera\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as pelo \u00f3rg\u00e3o\n\nambiental  e \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o de uma das normas do \u00f3rg\u00e3o ambiental referente ao c\u00e1lculo do\n\nvolume das estruturas de armazenagem.\n\nEssa constata\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a firma\u00e7\u00e3o de Weydmann  (2002, 6):\n\nO fato de a ind\u00fastria processadora em SC estar credenciada para elaborar e\nencaminhar pedidos de licenciamento de integrados, poderia fazer dela um agente\nfiscalizador para induzir os produtores a usarem mais adequadamente os insumos\nambientais. Por\u00e9m, como estes insumos implicam custos para o produtor, e o\naumento destes pode comprometer a oferta de mat\u00e9ria prima para a ind\u00fastria, ent\u00e3o a\nefici\u00eancia da fiscaliza\u00e7\u00e3o se torna prejudicada\n\nNo caso do TAC essa constata\u00e7\u00e3o fica mais evidente, pois ficou acordado que as\n\nagroind\u00fastrias, al\u00e9m de se responsabilizarem na viabiliza\u00e7\u00e3o aos seus integrados do acesso a\n\ncr\u00e9dito, devem proporcionar abatimento de 10% em cada parcela da d\u00edvida caso o parceiro\n\nintegrado respeite o cronograma previsto no projeto t\u00e9cnico e o prazo para pagamento das\n\npresta\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n225\n\n9.4.3 Os suinocultores\n\nAntes da discuss\u00e3o sobre o papel dos suinocultores \u00e9 interessante observar algumas\n\nespecificidades que marcaram o processo de discuss\u00e3o do TAC.\n\nO acontecimento que marca a mudan\u00e7a de posicionamento da ACCS em rela\u00e7\u00e3o ao\n\nTAC, teve lugar m\u00eas de maio de 2003, ocasi\u00e3o em que ocorre o processo de escolha da nova\n\ndiretoria que, pela primeira vez na hist\u00f3ria da entidade, \u00e9 vencida por um representante do\n\nsegmento dos pequenos suinocultores familiares.\n\nA nova diretoria da ACCS63, rec\u00e9m sa\u00edda de um polarizado processo de disputa\n\neleitoral, rompe uma trajet\u00f3ria hist\u00f3rica da Associa\u00e7\u00e3o, caracterizada por uma linha de\n\natua\u00e7\u00e3o mais t\u00e9cnica e de colabora\u00e7\u00e3o com o setor agroindustrial, ao realizar sua campanha\n\npregando uma postura mais independente e mais ativa na defesa dos interesses dos\n\nsuinocultores integrados diante das grandes agroind\u00fastrias.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao processo de negocia\u00e7\u00e3o do TAC ocorre uma mudan\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o da\n\nentidade, cujo presidente se manifesta discordando da Assinatura de um Termo no qual,\n\nsegundo o seu entendimento, todo o \u00f4nus do processo de ajustamento ficaria sob a\n\nresponsabilidade dos produtores.\n\nAs cr\u00edticas feitas pela ACCS em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas apresentadas no Termo giram em\n\ntorno das especificidades do sistema de integra\u00e7\u00e3o, pois existindo um processo de pareceria\n\nentre agroind\u00fastrias e suinocultores, no qual as agroind\u00fastrias s\u00e3o as propriet\u00e1rias dos su\u00ednos e\n\nos produtores apenas fornecedores do espa\u00e7o f\u00edsico e da m\u00e3o-de-obra, deveriam existir co-\n\nresponsabilidade dos suinocultores e agroind\u00fastrias tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos custos ambientais\n\nprovocados pelo manejo dos dejetos. Al\u00e9m do mais a entidade acredita que boa parte dos\n\natuais problemas ambientais relacionados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o inadequada das instala\u00e7\u00f5es e ao\n\nexcesso de animais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade da \u00e1rea agr\u00edcola da propriedade deve-se a\n\norienta\u00e7\u00f5es que foram fornecidas pelos t\u00e9cnicos das agroind\u00fastrias.\n\nAl\u00e9m disso, os produtores alegam que a responsabilidade  pelos recursos necess\u00e1rios\n\npara o licenciamento recai exclusivamente sobre o produtor.\n\n                                                \n63 A Associa\u00e7\u00e3o dos Criadores de Su\u00ednos do Estado de Santa Catarina foi fundada no ano de 1959, e na maior\nparte de sua exist\u00eancia teve uma atua\u00e7\u00e3o mais voltada para os aspectos t\u00e9cnicos e produtivos da suinocultura,\nprincipalmente dos suinocultores produtores de material gen\u00e9tico,  do que propriamente para a reivindica\u00e7\u00e3o dos\ninteresses econ\u00f4micos dos suinocultores.\n\n\n\n226\n\nAs integradoras participam no processo produtivo da cadeia com a maior\nporcentagem da renda, s\u00e3o propriet\u00e1rias da tecnologia e da cria\u00e7\u00e3o das matrizes. Na\npratica s\u00e3o propriet\u00e1rias dos su\u00ednos e dos insumos, alem de apoiarem para a\ncanaliza\u00e7\u00e3o dos recursos para o agricultor investir no imobilizado (maquinas, silos,\netc.). Ap\u00f3s tudo isso, os responsabilizados ambientalmente s\u00e3o somente os\nprodutores enquanto as integradoras (agroind\u00fastrias) se dizem n\u00e3o respons\u00e1veis por\nn\u00e3o serem donas dos su\u00ednos. Tamb\u00e9m n\u00e3o se responsabilizam pela deterioriza\u00e7\u00e3o\ndas estradas com caminh\u00f5es cada vez maiores e pesados nem o transporte para a\ndistribui\u00e7\u00e3o dos dejetos, nem terraplanagem, atualmente quem assume o \u00f4nus s\u00e3o as\nprefeituras (GESTAR ARIRANHA, 2004, p.2)\n\nAssim, para os suinocultores, apesar de reconhecerem que possuem uma determinada\n\nresponsabilidade em rela\u00e7\u00e3o ao problema, acreditam que deveria receber maior apoio para que\n\npudessem resolv\u00ea-los. Ou seja, para a maioria dos produtores a preocupa\u00e7\u00e3o central \u00e9\n\nassegurar a reprodu\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia enquanto unidade produtiva.\n\nOs produtores com problemas menores acreditam que atrav\u00e9s do TAC poder\u00e3o receber\n\no seu licenciamento e assim continuar produzindo sem maiores restri\u00e7\u00f5es. Para outros, as\n\natuais exig\u00eancias que pesam sobre os produtores s\u00e3o exageradas e, mencionam que aos\n\nproblemas decorrentes da crescente perda de renda que enfrentam na atividade somam-se\n\nagora as cobran\u00e7as ambientais. Afirmam que se sentem discriminados, pois a cobran\u00e7a da lei\n\nn\u00e3o atinge a todos de forma igual.\n\nNesse aspecto, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 avaliada  por muitos agricultores apenas\ncomo mais uma tarefa a ser  cumprida e que pode significar preju\u00edzos econ\u00f4micos a\nsua atividade e, assim, o agricultor pressionado entre a necessidade de produzir e a\nobriga\u00e7\u00e3o de preservar, de certa forma \u00e9 penalizado (TRENTINI, 2004, p.62).\n\nQuanto \u00e0 \u00e1rea de mata ciliar, acham que dist\u00e2ncia de 30 metros \u00e9 exagerada,\n\nprincipalmente quando atinge as melhores \u00e1reas agricult\u00e1veis da propriedade, bem como em\n\nrela\u00e7\u00e3o as dist\u00e2ncias das fontes, pois acreditam que se a fonte est\u00e1 localizada na parte superior\n\ndas instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o representaria risco de polui\u00e7\u00e3o para as \u00e1guas, mas de forma preventiva\n\nest\u00e3o drenando muitas fontes para que esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja motivo de impedimento para a\n\nobten\u00e7\u00e3o do licenciamento. Por tudo isso, os suinocultores demonstram-se inseguros com os\n\nprazos previstos no TAC, com alguns aspectos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental que consideram\n\ndescabidos e com o tratamento desigual no cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental que ocorre\n\nentre os agricultores e moradores da \u00e1reas urbanas. Al\u00e9m disso, temem que o Tac s\u00f3 ir\u00e1 servir\n\npara prolongar o problema por mais alguns anos.\n\n\n\n227\n\n9.4.5 As prefeituras municipais\n\nPara as prefeituras municipais da regi\u00e3o os dejetos s\u00e3o um grande problema.\n\nDepoimentos de prefeitos e secret\u00e1rios de agricultura apresentam esse tema como uma das\n\nquest\u00f5es mais inc\u00f4modas para as administra\u00e7\u00f5es municipais da regi\u00e3o. Primeiro, devido aos\n\nelevados custos que isso representa; segundo, porque dificilmente conseguem atender de\n\nforma satisfat\u00f3ria o n\u00famero crescente de produtores que demandam tal servi\u00e7o. \u00c9 verdade que\n\nboa parte dos atuais prefeitos, por ocasi\u00e3o de suas campanhas eleitorais, prometeram solu\u00e7\u00f5es\n\ninexeq\u00fc\u00edveis para essa quest\u00e3o, tais como aumento do n\u00famero de equipamentos de\n\ndistribui\u00e7\u00e3o e/ou redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os cobrados pela presta\u00e7\u00e3o de tais servi\u00e7os.\n\nComo a constru\u00e7\u00e3o de estruturas de armazenagem tem crescido de forma consider\u00e1vel\n\nna regi\u00e3o, aumenta tamb\u00e9m a necessidade de m\u00e1quinas e equipamentos que realizem o\n\ntransporte dos dejetos at\u00e9 as \u00e1reas agr\u00edcolas. Mas o que complica ainda mais a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o\n\nfato de que em alguns per\u00edodos do ano, mais pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e9poca de implanta\u00e7\u00e3o das culturas de\n\nver\u00e3o, ocorre concentra\u00e7\u00e3o de pedidos de transporte de dejetos, que nem sempre conseguem\n\nser atendidos em tempo h\u00e1bil pelas patrulhas de m\u00e1quinas da PM, ocasionando vazamentos de\n\nesterqueiras e contamina\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. Isso, al\u00e9m dos danos ambientais, provoca\n\ngrande insatisfa\u00e7\u00e3o nos produtores, e se reflete na queda da popularidade dos administradores\n\nmunicipais.\n\nPor tudo isso, uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es das administra\u00e7\u00f5es municipais em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade suin\u00edcola \u00e9 a de encontrar alternativas para a quest\u00e3o ambiental.  Entre as\n\nsolu\u00e7\u00f5es buscadas aparece a terceiriza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e o repasse das m\u00e1quinas das prefeituras\n\nmunicipais para as associa\u00e7\u00f5es de agricultores, para que elas assumam as atividades\n\nrelacionadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos dejetos. Esta forma de terceiriza\u00e7\u00e3o, apesar de permitir uma\n\nmaior agilidade na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, proporciona uma s\u00e9rie de responsabilidades legais\n\npara as associa\u00e7\u00f5es, para os quais muitas delas n\u00e3o est\u00e3o preparadas; acabam sofrendo a\u00e7\u00f5es\n\ntrabalhistas, acionadas por operadores das m\u00e1quinas, o que as colocam at\u00e9 em situa\u00e7\u00e3o de\n\ninsolv\u00eancia.\n\n9.4.5 O Cons\u00f3rcio Lambari,\n\nPara o Cons\u00f3rcio Lambari, que basicamente representa os interesses das prefeituras\n\nmunicipais da regi\u00e3o, o TAC constituiu-se numa oportunidade para dar uma satisfa\u00e7\u00e3o para a\n\nsociedade em rela\u00e7\u00e3o ao problema ambiental decorrente da atividade suin\u00edcola, apontado,\n\n\n\n228\n\njuntamente com os lix\u00f5es e esgotamento sanit\u00e1rio, como uma das tr\u00eas prioridades ambientais\n\nda microrregi\u00e3o. Al\u00e9m disso, o TAC foi assumido pelo Cons\u00f3rcio como uma oportunidade\n\npara assegurar maior legitimidade \u00e0s diferentes administra\u00e7\u00f5es municipais e \u00e0 sociedade\n\nregional em geral. Nesse sentido, \u00e9 interessante recordar a trajet\u00f3ria sui-generis do Cons\u00f3rcio\n\nLambari. Criado no ano de 2000, foi entendido como uma oportunidade de dar mais\n\nvitalidade \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o pelo gerente executivo da Associa\u00e7\u00e3o Regional dos Munic\u00edpios do\n\nAlto Uruguai (AMAUC), um h\u00e1bil estrategista pol\u00edtico local, . Formalizando-se como um\n\ncons\u00f3rcio, assumiu o papel de verdadeiro bra\u00e7o verde da Associa\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o esta que foi\n\nfundamental para estancar o processo de perda de representatividade que a entidade vinha\n\nsofrendo junto \u00e0s administra\u00e7\u00f5es municipais da microrregi\u00e3o.\n\nComo o Cons\u00f3rcio Lambari representa basicamente a posi\u00e7\u00e3o dos prefeitos da\n\nmicrorregi\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a esse assunto percebe-se uma posi\u00e7\u00e3o amb\u00edgua da entidade: por um\n\nlado, faz reclama\u00e7\u00f5es a respeito das despesas decorrentes dos servi\u00e7os de transporte dos\n\ndejetos, mas por outro, n\u00e3o ousa  reduzi-los, pois sabe do desgaste eleitoral que tal medida\n\nrepresentaria e da pr\u00f3pria press\u00e3o que poderia ser exercida pelas agroind\u00fastrias da regi\u00e3o.\n\nEssa posi\u00e7\u00e3o parece ser uma resposta \u00e0 seguinte pergunta: Existe vontade pol\u00edtica\n\nsuficiente para impor aos produtores e \u00e0s grandes empresas gastos adicionais, cujos benef\u00edcios\n\ns\u00e3o difusos e de dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o?\n\nAt\u00e9 mesmo porque a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o regional prefere enfrentar os riscos\n\nda polui\u00e7\u00e3o a correr o risco da transfer\u00eancia das grandes agroind\u00fastrias para outras regi\u00f5es do\n\npa\u00eds. \u00c9 uma amea\u00e7a t\u00e1cita que paira sobre toda a popula\u00e7\u00e3o da microrregi\u00e3o. Percebe-se em\n\ntodos os n\u00edveis do governo uma aus\u00eancia efetiva de vontade pol\u00edtica para controlar essa\n\nsitua\u00e7\u00e3o, dessa forma, uma das melhores maneiras para n\u00e3o se avan\u00e7ar muito nessa quest\u00e3o \u00e9\n\ndeclarar n\u00e3o possuir maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a qualidade do ambiente. Somente dentro\n\ndesse contexto pode-se entender a falta de estrutura do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual, que possui\n\numa atua\u00e7\u00e3o limitada aos aspectos burocr\u00e1ticos da polui\u00e7\u00e3o, ou seja, simplesmente emite\n\nlicen\u00e7as, mas n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de efetivamente monitorar a evolu\u00e7\u00e3o do estado ambiental.\n\n9.4.6 A assist\u00eancia t\u00e9cnica\n\nAtualmente, apesar de a Epagri ser a entidade respons\u00e1vel pela gest\u00e3o operacional do\n\nPrograma Microbacias II, no qual o componente ambiental \u00e9 um dos aspectos centrais, ela\n\nprefere acompanhar a certa dist\u00e2ncia as discuss\u00f5es em torno da quest\u00e3o ambiental da\n\n\n\n229\n\nsuinocultura, uma vez que se trata de uma atividade na qual a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem mais se\n\nenvolvido diretamente desde meados dos anos 80  em vista das rela\u00e7\u00f5es contratuais existentes\n\nentre as agroind\u00fastrias e os produtores \u2013 assim, a responsabilidade pela orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9\n\nde total responsabilidade das empresas integradoras. A participa\u00e7\u00e3o da Epagri na atividade\n\nsuin\u00edcola est\u00e1 restrita a alguns cursos profissionalizantes realizados nos centros de\n\ntreinamento e a a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o da aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e ao diagn\u00f3stico e\n\nmonitoramento da qualidade da \u00e1gua em algumas bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\nPor isso, torna-se dif\u00edcil fazer uma generaliza\u00e7\u00e3o sobre o comportamento dos t\u00e9cnicos\n\nda Epagri quanto ao problema dos dejetos, no entanto, percebe-se neles uma grande\n\npreocupa\u00e7\u00e3o em assumir a \u00f3tica dos produtores. Os t\u00e9cnicos, apesar de realizarem reuni\u00f5es e\n\nvisitas incentivando o uso de alternativas para o aproveitamento dos dejetos, n\u00e3o concordam\n\ncom a ado\u00e7\u00e3o de alternativas mais complexas, que possam onerar em demasia o produtor. A\n\nmensagem levada pelos t\u00e9cnicos da extens\u00e3o \u00e9 de que os produtores devem construir\n\ndep\u00f3sitos que permitam a estocagem dos dejetos e o seu uso como fertilizante das \u00e1reas de\n\nlavoura, ou seja, a mensagem enfatiza a import\u00e2ncia econ\u00f4mica da utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos,\n\nquer pela redu\u00e7\u00e3o de custos na compra de adubos minerais, quer pela melhoria da\n\nprodutividade das lavouras que adubo org\u00e2nico pode proporcionar.  Por outro lado, eles tecem\n\ncr\u00edticas a algumas alternativas tecnol\u00f3gicas propostas pelos \u00f3rg\u00e3os de pesquisa, que, a seu ver,\n\nrevelam-se muitas vezes invi\u00e1veis para as condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos produtores da regi\u00e3o, seja\n\npela inexist\u00eancia de \u00e1reas adequadas para as propostas tecnol\u00f3gicas apontadas, seja pelo\n\nelevados custos das solu\u00e7\u00f5es sugeridas.\n\nPara boa parte dos t\u00e9cnicos da Epagri envolvidos com o Programa de Microbacias, por\n\nexemplo, DS sustent\u00e1vel, possui uma concep\u00e7\u00e3o que envolve o repensar do modelo da\n\nagricultura regional de uma forma mais ampla e que, inclusive, vai contra o atual modelo de\n\nsuinocultura intensiva que \u00e9 praticado na regi\u00e3o.\n\nPor outro lado, quando questionados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alternativas para a atual\n\nproblem\u00e1tica ambiental que envolve a suinocultura, reconhecem que o modelo da\n\nsuinocultura industrial \u00e9 uma realidade e que nele pouco espa\u00e7o existe para transforma\u00e7\u00f5es.\n\nNesse sentido a problem\u00e1tica dos dejetos \u00e9 vista por eles como o acerto de contas de\n\num modelo que se desvirtuou ao seguir a l\u00f3gica exclusiva das agroind\u00fastrias e esquecer\n\nalguns preceitos t\u00e9cnicos que sempre orientaram os princ\u00edpios da extens\u00e3o rural, entre os\n\nquais destacam-se: olhar a propriedade como um todo e priorizar o equil\u00edbrio entre produ\u00e7\u00e3o\n\n\n\n230\n\nanimal e vegetal, de forma que pelo menos 70% da produ\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os necess\u00e1rios para a\n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos animais sejam gerados na propriedade.\n\nAssim, o atual problema ambiental, visto por eles como uma esp\u00e9cie de \"cr\u00f4nica da\n\nmorte anunciada\", s\u00f3 poder\u00e1 ser revertido, pelo menos em parte, pelo retorno a um modelo\n\nmais integrado de produ\u00e7\u00e3o animal.\n\nEsta posi\u00e7\u00e3o tem sua defesa mais destacada num documento produzido pelos\n\npesquisadores da \u00e1rea de socioeconomia do Centro de Pesquisas de Agricultura Familiar da\n\nEpagri, sob o t\u00edtulo: Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Oeste Catarinense: uma proposta para\n\ndebate (TESTA et al., 1996), o  qual, al\u00e9m de mostrar a crise da agricultura familiar da regi\u00e3o,\n\nrevela os impasses que o modelo de intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, principalmente o da atividade\n\nsuin\u00edcola, provocou em termos de degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais e ambientais na Regi\u00e3o\n\nOeste catarinense.\n\n Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao TAC e \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, admitem que o termo\n\nem alguns aspectos \u00e9 importante e necess\u00e1rio, mas fazem considera\u00e7\u00f5es pontuais sobre sua\n\naplica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, argumentam que a recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar numa dist\u00e2ncia de at\u00e9\n\n10 metros dos rios e c\u00f3rregos deveria ser respeitada, mas se aplicada numa faixa maior, como\n\nprescreve o C\u00f3digo Florestal, ir\u00e1 representar a inviabiliza\u00e7\u00e3o de milhares de produtores, o que\n\nteria conseq\u00fc\u00eancias sociais e econ\u00f4micas insuport\u00e1veis para o conjunto da regi\u00e3o. Al\u00e9m disso,\n\nacreditam que a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 inadequada  em raz\u00e3o das peculiaridades topogr\u00e1ficas e da\n\nabund\u00e2ncia de c\u00f3rregos e pequenos riachos existentes na regi\u00e3o.\n\n Ali\u00e1s, muitos t\u00e9cnicos optaram por fazer vistas grossas a determinadas situa\u00e7\u00f5es,\n\nprincipalmente \u00e0quelas relacionadas ao distanciamento das instala\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0s estradas, fontes\n\nd'\u00e1gua e divisas de propriedade, considerarem as determina\u00e7\u00f5es a esse respeito muito\n\nrigorosas e n\u00e3o contemplarem as especificidades hist\u00f3ricas e socioambientais da regi\u00e3o. Esse\n\nposicionamentos pode ser melhor entendido quando se considera que, em muitas situa\u00e7\u00f5es,\n\nforam os pr\u00f3prios t\u00e9cnicos que ajudaram os produtores na defini\u00e7\u00e3o do local de constru\u00e7\u00e3o da\n\ngranja ou da esterqueira.\n\nPor isso, quando precisam orientar algum produtor, como sabem das dificuldades\n\nocasionadas pela mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o, optam por uma solu\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica, que \u00e9 a de\n\nreinterpretar a lei segundo crit\u00e9rios de bom senso, ou seja, procuram adaptar os diferentes\n\naspectos da legisla\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais da propriedade e at\u00e9 mesmo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\n\ndo produtor.\n\n\n\n231\n\nNo entanto, essa flexibilidade na aplica\u00e7\u00e3o da lei apresenta problemas, uma vez que,\n\nao gerar precedente, perde-se um dos pilares para a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer legisla\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o\n\nseu car\u00e1ter de universalidade. Por isso os profissionais, como precisam emitir pareceres\n\nrelacionados ao licenciamento ambiental, come\u00e7am a demonstrar preocupa\u00e7\u00e3o com o fato de\n\nque essa flexibilidade na aplica\u00e7\u00e3o da lei possa comprometer o seu credenciamento\n\nprofissional. Assim, alguns declaram que ir\u00e3o adotar uma postura mais r\u00edgida na elabora\u00e7\u00e3o\n\ndos projetos, mesmo que isso impe\u00e7a que muitas propriedades obtenham o licenciamento.\n\nAl\u00e9m disso, questionam o fato de que no Tac a exig\u00eancia de reposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar\n\nfique restrita apenas a propriedades que desenvolvem atividade suin\u00edcola, e que os demais\n\nprodutores n\u00e3o sejam obrigados a cumprir tal determina\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a fun\u00e7\u00e3o principal\n\nda mata ciliar, que \u00e9 a de assegurar a melhoria da qualidade da \u00e1gua, n\u00e3o fica assegurada;\n\nportanto tal exig\u00eancia deveria ser estendida ao conjunto dos produtores da bacia.\n\n9.4.7 A pesquisa agropecu\u00e1ria\n\nAs diversas pol\u00eamicas que aconteceram em torno da viabiliza\u00e7\u00e3o do TAC demonstram\n\nde forma clara o papel que a ci\u00eancia \u00e9 chamada a ocupar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais.\n\nNesse sentido, como comenta Hanningan (1995), uma \u00e1rea importante em que a ci\u00eancia\n\ninterage com a pol\u00edtica \u00e9 o processo regulador. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o ao TAC, o aval\n\ndos peritos cient\u00edficos foi fundamental tanto na realiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico  \u2013 permitindo que o\n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico tivesse maior legitimidade na proposi\u00e7\u00e3o do termo e no embasamento de\n\nsua a\u00e7\u00e3o  \u2013 quanto na proposi\u00e7\u00e3o das medidas a serem implementadas na viabiliza\u00e7\u00e3o desse\n\ntermo.\n\nPara a pesquisa agropecu\u00e1ria, considerando-se especificamente a a\u00e7\u00e3o da Embrapa\n\nSu\u00ednos e Aves, o TAC foi percebido como um misto de oportunidade e amea\u00e7a. Como\n\noportunidade, pelo fato de poder ser reconhecida pelos pares, pelo setor produtivo e pela\n\nsociedade como organiza\u00e7\u00e3o capaz de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas associados \u00e0\n\nprodu\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e uso sustentado de recursos naturais, capaz de promover\n\ndesenvolvimento regional e formular e executar pol\u00edticas p\u00fablicas (SALLES-FILHO, et al.,\n\n2000). Como amea\u00e7a, por envolver aspectos pol\u00eamicos sobre os quais n\u00e3o existe consenso\n\nnem entre os pr\u00f3prios especialistas, outros em que falta consenso quanto \u00e0s melhores\n\nalternativas tecnol\u00f3gicas, em que faltam  informa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a determinados aspectos da\n\n\n\n232\n\nquest\u00e3o e quanto \u00e0 efetiva viabilidade de muitas tecnologias no contexto pragm\u00e1tico das\n\npropriedades agr\u00edcolas.\n\nAs discuss\u00f5es para efetivar a regula\u00e7\u00e3o demandam com freq\u00fc\u00eancia a legitima\u00e7\u00e3o\n\ncient\u00edfica, por exemplo, quando se questiona a dose de dejetos a ser aplicada por hectare, as\n\ndist\u00e2ncias que as matas ciliares devem ocupar ou as alternativas tecnol\u00f3gicas dispon\u00edveis para\n\nque se enfrente o problema.\n\n9.4.8 A Fatma\n\nPara a FATMA64, por um lado, o TAC representou um importante avan\u00e7o, pois\n\nobrigou suinocultores e agroind\u00fastrias se mobilizarem para conseguir a sua regula\u00e7\u00e3o\n\nambiental; por outro, demonstrou a falta de recursos humanos e materiais que a entidade\n\npossui para atuar com a agilidade e a efici\u00eancia necess\u00e1rias na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas\n\nambientais.\n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao permitir a flexibiliza\u00e7\u00e3o de aspectos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental\n\ne sanit\u00e1ria, permitiu tamb\u00e9m que a entidade sa\u00edsse do impasse em que se encontrava, pois, ou\n\nfazia cumprir a legisla\u00e7\u00e3o e n\u00e3o mais emitiria licen\u00e7as e autoriza\u00e7\u00f5es para as propriedades em\n\ndesacordo com a lei, correndo o risco de tal atitude ser desautorizada pelas conseq\u00fc\u00eancias\n\necon\u00f4micas e sociais que acarretaria, ou faria vistas grossas e seria acusada de omiss\u00e3o. Dessa\n\nforma, o TAC possibilitou que a entidade tivesse um papel ativo no processo de licenciamento\n\nsem que, com isso, precisasse arcar com o \u00f4nus decorrente  do processo de ajustamento\n\nambiental.\n\nAssim, o TAC representou para a FATMA a oportunidade de superar sua dificuldade\n\nsobre um aspecto da legisla\u00e7\u00e3o de que a entidade isoladamente n\u00e3o conseguia dar conta e\n\nchamou  a aten\u00e7\u00e3o de segmentos importantes da sociedade quanto \u00e0 necessidade de melhor\n\nestruturar a entidade em termos de recursos humanos e materiais.\n\nAl\u00e9m disso, permitiu que ela se aproximasse de diversas outras institui\u00e7\u00f5es com as\n\nquais praticamente n\u00e3o mantinha contato mais efetivo (pesquisa, assist\u00eancia t\u00e9cnica,\n\nsuinocultores e ONGs), mas que s\u00e3o fundamentais para que se consiga desenvolve uma\n\nestrat\u00e9gia de gest\u00e3o ambiental mais efetiva.\n\n                                                \n64 A Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \u2013 FATMA \u00e9 juridicamente uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica, vinculada \u00e0 Secretaria de\nEstado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, entidade de car\u00e1ter cient\u00edfico, sem fins lucrativos,\ninstitu\u00edda pelo Decreto n\u00ba 662, de 30 de julho de 1975.\n\n\n\n233\n\n9.5 S\u00edntese do cap\u00edtulo\n\nAs negocia\u00e7\u00f5es e conflitos que ocorrem em torno do TAC mostram de forma muito\n\nn\u00edtida como se constituem os processos de transa\u00e7\u00e3o envolvendo negocia\u00e7\u00e3o sobre objetivos e\n\nmeios entre partes em conflito ou com interesses divergentes interesses e, portanto, n\u00e3o pode\n\nser entendida apenas como a simples aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica particular.\n\nPara os agricultores, individualmente, o TAC \u00e9 visto como a oportunidade de receber a\n\nlicen\u00e7a que lhes dar\u00e1 direito de continuar produzindo sem maiores transtornos; para as\n\nagroind\u00fastrias, \u00e9 a garantia da manuten\u00e7\u00e3o da oferta da mat\u00e9ria prima e a manuten\u00e7\u00e3o de uma\n\nimagem ambiental positiva; para a associa\u00e7\u00e3o dos suinocultores, a oportunidade de fortalecer\n\ne projetar a entidade e sua nova diretoria; para os t\u00e9cnicos da Fatma, a oportunidade de\n\nreivindicar o fortalecimento da institui\u00e7\u00e3o; para os t\u00e9cnicos da pesquisa e extens\u00e3o rural\n\np\u00fablica ou privada, a manuten\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental em evid\u00eancia, oportunizando a\n\nreivindica\u00e7\u00e3o de mais recursos para a pesquisa na \u00e1rea, bem como a intensifica\u00e7\u00e3o de\n\noportunidades de trabalho, pois se sup\u00f5e que mais profissionais ser\u00e3o demandados para atuar\n\nnas diferentes demandas proporcionadas por uma regula\u00e7\u00e3o mais rigorosa da atividade; para\n\nas Prefeituras, o TAC \u00e9 a garantia de que seus munic\u00edpios n\u00e3o ir\u00e3o correr o risco de perder\n\nreceitas devido ao fechamento de propriedades, bem como de  mostrar servi\u00e7os para uma\n\nparcela importante  da popula\u00e7\u00e3o rural que s\u00e3o os criadores de su\u00ednos; para o Cons\u00f3rcio\n\nLambari, por sua vez, o TAC permitiu que aumentasse seu prest\u00edgio frente aos prefeitos da\n\nregi\u00e3o, sua principal fonte financiadora, e frente \u00e0s pr\u00f3prias agroind\u00fastrias que encontraram\n\nno Cons\u00f3rcio um interlocutor mais adequado para discutir as quest\u00f5es ambientais, haja vista\n\nque n\u00e3o possui a intransig\u00eancia que a associa\u00e7\u00e3o dos suinocultores e o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio\n\nP\u00fablico demonstraram em determinados momentos da negocia\u00e7\u00e3o do termo.\n\nPara o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o TAC permitir\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o de in\u00fameros processos\n\npromovidos contra produtores individuais que se encontram em desacordo com a legisla\u00e7\u00e3o e\n\no aumento do prest\u00edgio social da institui\u00e7\u00e3o e dos pr\u00f3prios procuradores envolvidos na sua\n\nviabiliza\u00e7\u00e3o. Para o conjunto da sociedade, o TAC aparece como uma tentativa s\u00e9ria de\n\nenfrentar com determina\u00e7\u00e3o os problemas ambientais da suinocultura .\n\nPor isso, o TAC n\u00e3o deve ser visto apenas como uma determina\u00e7\u00e3o legal que permite a\n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o de algumas leis que regulamentam a atividade e que, em contrapartida,\n\nestabelece algumas medidas compensat\u00f3rias que assegurem uma melhoria progressiva das\n\nquest\u00f5es ambientais. Na verdade o TAC n\u00e3o se resume a essa flexibiliza\u00e7\u00e3o da lei que\n\n\n\n234\n\nbeneficiou os suinocultores e poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico . Pelo\n\ncontr\u00e1rio, o TAC constitui-se como um processo resultante de um fluxo de eventos e a\u00e7\u00f5es de\n\ndiferentes grupos de interesse que atuam na sociedade civil.\n\nNo entanto, apesar do avan\u00e7o que a celebra\u00e7\u00e3o do Termo de Ajustamento de Condutas\n\nparece permitir no enfrentamento da quest\u00e3o, percebe-se, \u00e0 medida que se progride na\n\ntentativa de defini\u00e7\u00e3o das responsabilidades das partes, a dificuldade de encontrar uma\n\nsolu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para o problema.\n\nAssim, constata-se que, para que ocorra de fato um avan\u00e7o nas discuss\u00f5es ambientais\n\nda regi\u00e3o, algumas quest\u00f5es fundamentais precisam ser superadas. Por exemplo, \u00e9\n\nfundamental que se realize uma avalia\u00e7\u00e3o mais ampla dos custos ambientais gerados pela\n\natividade e que, a partir disso, se inicie um processo amplo de discuss\u00e3o sobre sua partilha\n\nentre os diferentes atores regionais.\n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos econ\u00f4micos, \u00e9 fundamental a elabora\u00e7\u00e3o de previs\u00e3o\n\nrealista dos recursos totais necess\u00e1rios para a adequa\u00e7\u00e3o das propriedades ao que estabelece a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental em vigor. Essa estimativa de custo revela-se imprescind\u00edvel para que se\n\npossa ter uma dimens\u00e3o econ\u00f4mica do desafio ambiental regional e dos custos m\u00e9dios que tal\n\nadequa\u00e7\u00e3o representa para cada produtor.\n\nAl\u00e9m disso, \u00e0 medida que se avan\u00e7a na caracteriza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno, percebe-se que as\n\nmedidas de regula\u00e7\u00e3o ambiental que afetam a atividade suin\u00edcola precisam ser revisadas,\n\npois, caso sejam aplicadas na \u00edntegra, milhares de propriedades dever\u00e3o ser interditadas, uma\n\nvez que a maioria na regi\u00e3o n\u00e3o atendem de forma integral a legisla\u00e7\u00e3o ambiental e sanit\u00e1ria\n\nem vigor, principalmente naquilo que diz respeito  \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o\n\naos cursos d'\u00e1gua, estradas e outras instala\u00e7\u00f5es. Ou seja, a legisla\u00e7\u00e3o precisa ser melhor\n\nadequada \u00e0s especificidades hist\u00f3ricas, sociais e ecol\u00f3gicas da regi\u00e3o, sob pena de ser\n\nconsiderada avan\u00e7ada, mas inaplic\u00e1vel \u00e0s condi\u00e7\u00f5es efetivas do mundo real.\n\nAl\u00e9m disso, mesmo que as quest\u00f5es anteriores sejam viabilizadas, continua persistindo\n\num outro aspecto que, do ponto de vista ambiental, parece-nos mais problem\u00e1tico \u2013 diz\n\nrespeito \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o espacial da atividade existente em algumas bacias hidrogr\u00e1ficas da\n\nregi\u00e3o, nas quais mesmo a partir de uma an\u00e1lise r\u00e1pida constata-se que a capacidade suporte\n\nj\u00e1 est\u00e1 completamente esgotada, o que requer medidas de reconvers\u00e3o de suinocultores para\n\noutras atividades para que a press\u00e3o sobre os recursos naturais seja revertida.\n\n\n\n235\n\nNo entanto, o aspecto que parece ser mais problem\u00e1tico para o avan\u00e7o das solu\u00e7\u00f5es\n\ndiz respeito \u00e0 falta de consenso entre os diferentes atores quanto \u00e0 viabilidade das propostas\n\nat\u00e9 o momento sugeridas. Pois entendemos que existe uma insuficiente compreens\u00e3o, por\n\nparte dos diversos atores regionais, quanto \u00e0s dimens\u00f5es e conseq\u00fc\u00eancias que o problema\n\nambiental decorrente da suinocultura representa para o desenvolvimento sustent\u00e1vel regional.\n\nA inexist\u00eancia de consenso sobre as principais causas e conseq\u00fc\u00eancias do problema tem\n\ndificultado a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta de gest\u00e3o ambiental mais adequado \u00e0s\n\nespecificidades da suinocultura de base familiar que \u00e9 praticada na regi\u00e3o.\n\nNesse sentido julgamos que o papel a ser cumprido pelo Comit\u00ea de Desenvolvimento\n\nRegional Suinocultura (CDRS) ser\u00e1 decisivo no sentido de se passar de uma vis\u00e3o de gest\u00e3o\n\nambiental meramente administrativa por parte do Estado para uma nova perspectiva de gest\u00e3o\n\nconcertada, na qual a parceria p\u00fablico-privado desempenha um papel decissivo. Al\u00e9m disso, o\n\nCDRS dever\u00e1 servir para negociar estrat\u00e9gias de desenvolvimento da atividade que permitam\n\nconciliar os aspectos sociais, econ\u00f4micos e ambientais e que promovam rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a\n\ne coopera\u00e7\u00e3o entre os principais atores que comp\u00f5em a cadeia suin\u00edcola.\n\n\n\n236\n\n10   CONCLUS\u00d5ES\n\nNa presente tese a preocupa\u00e7\u00e3o foi avaliar a perspectiva suinocultura de base familiar\n\nque \u00e9 desenvolvida na regi\u00e3o Oeste catarinense frente a um novo contexto de produ\u00e7\u00e3o que se\n\ncaracteriza por uma crescente \u00eanfase na quest\u00e3o ambiental.\n\nNesse quadro, dois aspectos se revelaram fundamentais para um melhor entendimento\n\nda quest\u00e3o: o primeiro, definir melhor os termos do debate sobre a problem\u00e1tica ambiental da\n\natividade, que, em nosso entendimento, estava sendo realizada a partir de informa\u00e7\u00f5es e bases\n\nconceituais inadequadas, seja por utilizar dados censit\u00e1rios defasados, seja por priorizar o\n\nenfoque tecnol\u00f3gico da quest\u00e3o; o segundo, avaliar em que medida as estrat\u00e9gias legais e\n\ntecnol\u00f3gicas empregadas para enfrentar esse fen\u00f4meno de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental\n\nse revelavam adequadas.\n\nEm outras palavras, a preocupa\u00e7\u00e3o central do presente trabalho, considerando-se todas\n\nas especificidades relacionadas \u00e0 suinocultura desenvolvida na regi\u00e3o Oeste catarinense, foi a\n\nde melhor caracterizar o fen\u00f4meno ambiental decorrente da atividade suin\u00edcola e a de analisar\n\nos limites e potencialidades das estrat\u00e9gias que t\u00eam sido utilizadas para a solu\u00e7\u00e3o dessa\n\nimportante quest\u00e3o ambiental.\n\nNossa hip\u00f3tese central era que o denominado problema ambiental da suinocultura\n\nestava mal colocado, pois desconsiderava uma dimens\u00e3o espacial mais ampla do fen\u00f4meno, e\n\nque as respostas empregadas eram inadequadas, pois, al\u00e9m de partirem de informa\u00e7\u00f5es\n\nparciais, priorizavam os aspectos tecnol\u00f3gicos da polui\u00e7\u00e3o ambiental, desconsiderando o fato\n\nde a polui\u00e7\u00e3o decorrente da atividade suin\u00edcola estar intimamente associada \u00e0s perspectivas\n\nsocioecon\u00f4micas dos suinocultores familiares.\n\nPara a constru\u00e7\u00e3o de nosso objeto de pesquisa, procuramos adotar um enfoque\n\ninterdisciplinar que combinou referenciais das ci\u00eancias sociais e naturais. Das ci\u00eancias\n\nnaturais partiu a preocupa\u00e7\u00e3o em melhor descrever e limitar as caracter\u00edsticas biof\u00edsicas da\n\npolui\u00e7\u00e3o sobre um determinado ecossistema, que, no caso espec\u00edfico, foi a bacia do rio\n\nJacutinga. Por sua vez, das ci\u00eancias sociais trouxemos o entendimento de que a percep\u00e7\u00e3o do\n\nfen\u00f4meno da polui\u00e7\u00e3o \u00e9 produto de uma constru\u00e7\u00e3o social.\n\n\n\n237\n\nNesse itiner\u00e1rio, o modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta foi especialmente \u00fatil, pois serviu\n\ncomo roteiro b\u00e1sico para a constru\u00e7\u00e3o do trabalho, especialmente por permitir uma vis\u00e3o\n\ninterdisciplinar do fen\u00f4meno. Al\u00e9m disso, tivemos a oportunidade de contar com um feliz\n\nacontecimento para os prop\u00f3sitos da presente pesquisa, que foi a coincid\u00eancia de nosso\n\ntrabalho de campo com a realiza\u00e7\u00e3o do processo de discuss\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do Termo de\n\nAjustamento de Condutas da suinocultura na \u00e1rea da abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari, o\n\nqual proporcionou os dados necess\u00e1rios para a caracteriza\u00e7\u00e3o adequada do fen\u00f4meno da\n\npolui\u00e7\u00e3o, bem como para que acompanh\u00e1ssemos de forma privilegiada as in\u00fameras\n\ndificuldades e conflitos que se estabelecem nos processo de implementa\u00e7\u00e3o de medidas para\n\nregula\u00e7\u00e3o do meio ambiente rural.\n\nSeguindo o roteiro sugerido pelo modelo Press\u00e3o-Estado-Resposta tivemos a\n\noportunidade de verificar que as press\u00f5es ambientais da atividade est\u00e3o condicionadas por\n\numa tend\u00eancia do mercado global que conduz \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, na qual\n\no aumento da escala de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o indicador mais not\u00f3rio. Essa press\u00e3o \u00e9 motivada\n\nbasicamente pelas press\u00f5es econ\u00f4micas que atuam no sentido de redu\u00e7\u00e3o de custos e aumento\n\nda produtividade. Ou seja, as for\u00e7as de mercado est\u00e3o intensificando em \u00e2mbito global o\n\nprocesso de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial de su\u00ednos.\n\nEssas for\u00e7as de intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o suin\u00edcola proporcionaram que o Estado de\n\nSanta Catarina ocupasse a primeira posi\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio nacional, detendo o maior rebanho e os\n\nmelhores \u00edndices de produtividade do pa\u00eds. Em contrapartida, constata-se que a intensifica\u00e7\u00e3o\n\nda produ\u00e7\u00e3o provoca uma forte press\u00e3o sobre os recursos naturais, gerando impactos\n\nambientais altamente negativos, que podem ser comprovados pelo excedente de nutrientes\n\nencontrado na maior parte das unidades de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos dos 19 munic\u00edpios localizados\n\nna \u00e1rea de abrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari.\n\nPor outro lado, \u00e0 medida que melhor se dimensiona a atividade, percebe-se que as\n\nmedidas de regula\u00e7\u00e3o ambiental que afetam a atividade suin\u00edcola precisam ser revisadas, pois,\n\ncaso sejam aplicadas na \u00edntegra, milhares de propriedades poder\u00e3o ser interditadas, uma vez\n\nque a maioria das unidades de produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o estudada n\u00e3o atende de forma integral a\n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental e sanit\u00e1ria em vigor, principalmente naquilo que diz respeito \u00e0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d'\u00e1gua, estradas e outras instala\u00e7\u00f5es, ou\n\nseja, existe um conflito entre o que estabelece a legisla\u00e7\u00e3o e as especificidades hist\u00f3ricas,\n\nsociais e ecol\u00f3gicas de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da regi\u00e3o.\n\n\n\n238\n\nNo entanto, no que se refere diretamente ao controle ambiental da atividade suin\u00edcola,\n\nprincipalmente aqueles previstos pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa 11 (IN-11), percebe-se que as\n\nmedidas preconizadas n\u00e3o s\u00e3o as mais adequadas para o tipo de polui\u00e7\u00e3o provocado pela\n\natividade suin\u00edcola, uma vez que essa normativa prioriza o controle da polui\u00e7\u00e3o do tipo\n\npontual, ou seja, a localiza\u00e7\u00e3o das estruturas de armazenagem dos dejetos e das instala\u00e7\u00f5es,\n\nenquanto que os aspectos da polui\u00e7\u00e3o difusa, que s\u00e3o atualmente os mais impactantes,\n\npraticamente n\u00e3o recebem aten\u00e7\u00e3o, limitando-se \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o da dose m\u00e1xima de dejetos por\n\nhectare.\n\nNesse sentido, o diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcolas da \u00e1rea de abrang\u00eancia do\n\nCons\u00f3rcio Lambari, SC, demonstrou que \u00e9 essencial a ado\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o integrada de\n\nregula\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m dos aspectos relacionados \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e volume das estruturas de\n\narmazenamento, envolva tamb\u00e9m o transporte e a disposi\u00e7\u00e3o dos dejetos no solo, haja vista\n\nque aproximadamente 65% das propriedades possuem insufici\u00eancia de \u00e1rea para reciclagem\n\ndos dejetos, isso considerando-se tanto as \u00e1reas pr\u00f3prias quanto as de terceiros.\n\nPor isso, \u00e9 essencial que se coloquem sob o mesmo aspecto regulat\u00f3rio as quest\u00f5es da\n\ngera\u00e7\u00e3o, armazenamento, transporte e disposi\u00e7\u00e3o dos dejetos. Para tanto, o \u00f3rg\u00e3o de controle\n\nambiental (FATMA) deveria preocupar-se em implementar um sistema integrado de\n\nmonitoramento que permitisse obter informa\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o e o destino dos dejetos das\n\ndiferentes granjas, de forma que possa estabelecer um efetivo controle sobre a quest\u00e3o\n\nambiental e, inclusive, orientar as pol\u00edticas de expans\u00e3o da suinocultura.\n\nAl\u00e9m disso, mesmo que as quest\u00f5es anteriores sejam viabilizadas, continua persistindo\n\num outro aspecto que, do ponto de vista ambiental, parece-nos mais problem\u00e1tico \u2013 diz\n\nrespeito \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o espacial da atividade existente em munic\u00edpios da regi\u00e3o, em que,\n\nmesmo a partir de uma an\u00e1lise r\u00e1pida, constata-se que a capacidade suporte do ambiente j\u00e1 foi\n\nsuperada, o que requer medidas de reconvers\u00e3o da atividade suin\u00edcola.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas tecnol\u00f3gicas, constata-se que o problema ambiental da\n\nsuinocultura motivou a constitui\u00e7\u00e3o de uma verdadeira rede envolvendo tr\u00eas importantes\n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Estado de Santa Catarina, ou seja, a UFSC, a Embrapa e a Epagri, o\n\nque possibilitou a gera\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de pesquisas, principalmente relacionadas \u00e0 valida\u00e7\u00e3o\n\nde sistemas de tratamentos dos dejetos, e estimulou a realiza\u00e7\u00e3o de dezenas de teses e\n\ndisserta\u00e7\u00f5es sobre diferentes aspectos do problema ambiental.\n\n\n\n239\n\nNo entanto, do ponto de vista das solu\u00e7\u00f5es apontadas, percebe-se ainda uma car\u00eancia\n\nde medidas que consigam dar um aporte mais abrangente e integrado \u00e0 problem\u00e1tica\n\nambiental, pois os trabalhos t\u00eam priorizado os aspectos tecnol\u00f3gicos da quest\u00e3o,\n\nprincipalmente aqueles relacionados ao desenvolvimento e valida\u00e7\u00e3o de sistemas de\n\ntratamento dos dejetos, desconsiderando outras dimens\u00f5es da quest\u00e3o, tais como as diferentes\n\nperspectivas sobre o problema da polui\u00e7\u00e3o por dejetos su\u00ednos, as rela\u00e7\u00f5es sociais (conflitos e\n\nnegocia\u00e7\u00e3o) que se estabelecem entre os atores envolvidos com o problema, e o modo como\n\neles se situam dentro de processo mais amplo de mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, press\u00f5es ambientais\n\ne globaliza\u00e7\u00e3o do mercado.\n\nDessa forma, muitas das alternativas tecnol\u00f3gicas preconizadas tendem a refor\u00e7ar o\n\nprocesso de concentra\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o dos produtores, haja vista a dificuldade dos suinocultores\n\nfamiliares em internalizar os custos relacionados a processos tecnol\u00f3gicos mais sofisticados,\n\ncomo aqueles provenientes de processos de tratamento dos dejetos, que exigem uma escala\n\nm\u00ednima de animais para que possam ser viabilizados. Alia-se a isso o fato de que os custos\n\ndevem ser internalizados pelos suinocultores sem a devida contrapartida das agroind\u00fastrias,\n\ndo mercado ou do Estado. Assim, fica aberta uma quest\u00e3o: como desenhar um regime de\n\nregula\u00e7\u00e3o ambiental em que os custos sejam compartilhados de forma socialmente adequada\n\nentre os diferentes segmentos.\n\nPor outro lado, as negocia\u00e7\u00f5es e conflitos que ocorrem em torno do TAC da\n\nsuinocultura mostram de forma muito n\u00edtida os interesses divergentes existentes em torno da\n\nquest\u00e3o ambiental desse tipo de produ\u00e7\u00e3o. Assim, constata-se que, para que ocorra de fato um\n\navan\u00e7o nas discuss\u00f5es ambientais da regi\u00e3o, algumas quest\u00f5es fundamentais precisam ser\n\nsuperadas, entre as quais destacam-se: a) aperfei\u00e7oar o processo de licenciamento ambiental;\n\nb) promover utilizar uma estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o adequada; c) promover uma\n\navalia\u00e7\u00e3o ampla dos custos ambientais gerados pela atividade e, a partir disso, iniciar um\n\nprocesso amplo de discuss\u00e3o sobre sua partilha entre os diferentes atores regionais; d)\n\nempregar medidas relativas ao ordenamento e \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio.\n\nNesse sentido, julgamos que o TAC, atrav\u00e9s do papel a ser desempenhado pelo\n\nComit\u00ea de Desenvolvimento Regional Suinocultura, poder\u00e1 ser decisivo para viabilizar\n\nmedidas que articulem o controle ambiental \u00e0s pol\u00edticas de apoio \u00e0 agricultura familiar e \u00e0s\n\nestrat\u00e9gias de desenvolvimento regional, bem como para promover rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e\n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os principais atores que comp\u00f5em a cadeia suin\u00edcola, condi\u00e7\u00f5es essas que\n\n\n\n240\n\ns\u00e3o fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, pelo qual a\n\nsuinocultura de base familiar, que ainda \u00e9 majoritariamente praticada na regi\u00e3o, possa\n\ncontinuar persistindo de forma sustent\u00e1vel e as quest\u00f5es relativas ao impacto ambiental\n\nnegativo da atividade sobre o meio ambiente possam ser superadas.\n\n\n\n241\n\nREFER\u00caNCIAS\n\nABBOT, J.; GUIJT, I. Novas vis\u00f5es sobre mudan\u00e7a ambiental: abordagens participativas de\nmonitoramento. Rio de Janeiro: AS-PTA, 1999. (Metodologias Participativas).\n\nABIPECS Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria Produtora e Exportadora de Carne Su\u00edna.\nRelat\u00f3rio Anual 2002. ABIPECS, 2002. 46p.\n\nABIPECS - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria Produtora e Exportadora de Carne Su\u00edna.\nRelat\u00f3rio Anual 2004. S\u00e3o Paulo: ABIPECS. 58 p. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.abipecs.com.br/relatorio_2004.pdf >. Acesso em: 14 de jan. de 2005\n\nABRAMOWAY, Ricardo. O tortuoso caminho da sustentabilidade: tend\u00eancias recentes da\nagricultura na regi\u00e3o Sul. S\u00e3o Paulo, janeiro de 1999. AGENDA 21.  Agricultura Sustent\u00e1vel.\nDispon\u00edvel em:\n<http://www.econ.fea.usp.br/abramovay/outros_trabalhos/1999/O_tortuoso_caminho.pdf >.\nAcesso em: 13 de jan.de 2005.\n\nACQUATELLA, Jean (Ed.) El caso de Brasil  Dessafios y propuestas para la\nimplementaci\u00f3n m\u00e1s efectiva de instrumentos econ\u00f3micos en la gesti\u00f3n ambiental de\nAm\u00e9rica Latina y el Caribe; Estudios de caso Brasil, sub region Caribe, Colombia,\nGuatemala, Mexico Venezuela. - Divisi\u00f3n de Medio Ambiente y Asentamientos Humanos\nde la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe - CEPAL, Santiago do Chile,\n2002. 346p (S\u00e9rie Manuales n 18)\n\nAGRICULTURA sustent\u00e1vel. BEZERA, M. C.L.; VEIGA, J.E.(Coord.).. Subs\u00eddios \u00e0\nelabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Brasileira. Bras\u00edlia. Minist\u00e9rio do Meio Ambienta: Instituto\nBrasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis: Cons\u00f3rcio Museu Em\u00edlio\nGoeldi, 2000. 180 f.\n\n\u00c1GUA sobre investiga\u00e7\u00e3o. O Jornal, Conc\u00f3rdia, 14 de abril de 2000. p 4.\n\nALLEN, P. Connecting the social and the ecological in sustainable agriculture. In: ALLEN, P.\n(Ed.) Food for the Future: conditions and contradicctions of sustainability. New York, John\nWiley &amp; Sons, 1993. p. 213-233.\n\nALMEIDA, J., BRITO, A.G. A utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores ambientais como suporte ao\nplaneamento e gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos: o caso da regi\u00e3o aut\u00f4noma dos A\u00e7ores (Portugal).\nSevilla: In: III Congreso Ib\u00e9rico sobre Gesti\u00f3n y Planificaci\u00f3n Del \u00c1gua. A\u00e7ores, Dispon\u00edvel\nem: &lt;www.us.es/ciberico/sevilla101.pdf.>. Acesso em: 20 nov, 2002.\n\nALTMANN, R. A agricultura familiar e os contratos: reflex\u00f5es sobre os contratos de\nintegra\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o de produtores. Florian\u00f3polis: Ed. Pallotti,\n1997.\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE PRESERVA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE DO ALTO VALE DO\nITAJA\u00cd. Dossi\u00ea do borrachudo. Rio do Sul: APREMAVI, 1997. 48 p.\n\n\n\n242\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3ODE CR\u00c9DITO E ASSIST\u00caNCIA RURAL DE SANTA CATARINA.\nSuinocultura intensiva ao ar livre. Florian\u00f3polis: ACARESC, 1988. 111p.\n\nAVANCINI, C\u00e9sar A. Aspectos cr\u00edticos sobre a cria\u00e7\u00e3o animal (vers\u00e3o preliminar). Texto\nde colabora\u00e7\u00e3o para o Painel: A cria\u00e7\u00e3o animal sob aspecto \u00e9tico e ambiental. Porto Alegre,\nsetembro de 1995 (mimeo).\n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO RANCHO GRANDE: Projeto de despolui\u00e7\u00e3o e\nrecupera\u00e7\u00e3o. [Conc\u00f3rdia]: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 1993. 31 p (n\u00e3o publicado)\n\nBANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL - BNDES.\nPol\u00edticas operacionais do sistema BNDES: programa de expans\u00e3o da suinocultura e\ntratamento de seus dejetos em Santa Catarina. Rio de Janeiro: BNDES, 1994. 6 p.\n\nBANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL;\nMINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA. Efeito estufa e a conven\u00e7\u00e3o sobre\nmudan\u00e7a do clima, Setembro de 1999. 25 p. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mct.gov.br/clima/quioto/pdf/bndes.pdf.>. Acesso em : 10 set. 2004.\n\nBASTERRECHEA, Manuel et al. Lineaminetos para preparaci\u00f3n de proyectos de manejo\nde cuencas hidrogr\u00e1ficas para eventual financiamento del Banco  interamericano de\nDesarrollo. Washingnton, DC. Abril de 1966.\n\nBELLI, Paulo. Tecnologias ambientais para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura no\nsul do Brasil. In: MIRANDA, C.R de. PERDOMO, C.C. (Org.). In: Workshop sobre dejetos\nsu\u00ednos, 1997. Conc\u00f3rdia. Anais... Conc\u00f3rdia: Embrapa, CNPSA, 1999. 92p. p.9-12\n(EMBRAPA-CNPSA. Documento, 57)\n\nBELLI FILHO, P.; LISBOA, H.L. Avalia\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es odorantes. Engenharia Sanit\u00e1ria e\nAmbiental, Rio de Janeiro, v.3, n. 3, p. 101-106. 1998.\n\nBELLI FILHO, P. et al. Gest\u00e3o Ambiental dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos para o sul do\nBrasil. In: FRANKENBERG, C.L.C, RAYA-RODRIGUES M. T., CANTELLI, M. (Org.)\nGerenciamento de Res\u00edduos e Certifica\u00e7\u00e3o Ambiental. Porto Alegre:EDIPUCRS,2000.399\np.\n\nBERTO, J.L. Balan\u00e7o de nutrientes em uma sub-bacia com concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves\ncomo instrumento de gest\u00e3o municipal. 2004.196f. Tese (Engenharia) Universidade Federal\ndo Rio Grande do Sul, Porto Alegre.\n\nBEZERRA, M.CL.; VEIGA, J. ELI (Org.). Agricultura sustent\u00e1vel.. Minist\u00e9rio do Meio\nAmbiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. Instituto Brasileiro do Meio\nAmbiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis/ Cons\u00f3rcio Museu Em\u00edlio Goeldi, Bras\u00edlia,\n2000. 190 p. Na capa: Estrat\u00e9gias de Elabora\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Brasileira..\n\nBIN, Adriana. Agricultura e meio ambiente: contexto e iniciativas da pesquisa P\u00fablica.\n2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Pol\u00edtica Cientifica e Tecnol\u00f3gica) Instituto de Geoci\u00eancias,\nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas.\n\nBLEI. JR. C\u00edcero. Quest\u00f5es a resolver, para a adequa\u00e7\u00e3o ambiental da propriedade suin\u00edcola.\nIn: 9o Semin\u00e1rio Nacional de Desenvolvimento da Suinocultura. 2001.Gramado, RS.\nAnais...Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2001. p. 2-4.\n\n\n\n243\n\nBRANDJES, P.J. et al. Environmental impact of animal manure management. Working\ndocument livestock and the environment: finding a balance. Rome: FAO/World\nBank/USAID, 1996.\n\nBRASIL. Lei federal 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o C\u00f3digo Florestal Brasileiro.\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 16 de set. 1965 e retificada em 28 de set. 1965.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br>. Acesso em: 28 de jan. de 2004.\n\nBRASIL. Lei 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio\nAmbiente, seus fins e mecanismo de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio\nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia 02 de setembro de 1981. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.planalto.gov.br>. Acesso em: 12 de fev. de 2002.\n\nBRASIL. Lei 7.347, de 25 de jul. de 1985. Disciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade\npor danos causados ao meio-ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico,\nest\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico e paisag\u00edstico (VETADO) e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio\nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28 de ago. 1985. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.planalto.gov.br>. Acesso em: 12 de fev. de 2004.\n\nBRASIL Lei 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Institui\na Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de\nRecursos H\u00eddricos, regulamenta inciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e altera o art. 1\nda Lei n\u00ba 8.001, de 13 de mar\u00e7o de 1990, que modificou a Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de\n1989. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 9 jan. 1997. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.planalto.gov.br>. Acesso em: 22 de fev. de 2004.\n\nBRASIL Lei. 9.605 de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e\nadministrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras\nprovid\u00eancias. Publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 13 fev. de 1998. . Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.planalto.gov.br. Acesso em: 07 de mar. de 2004\n\nBRASIL. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20, 18 de jun. 1986. Disp\u00f5e\nsobre a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do Territ\u00f3rio Nacional. Di\u00e1rio Oficial\nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 30 de jul. de 1986. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mma.gov.br/port/conama>. Acesso em: 23 jul.2004.\n\nBRASIL. Conselho Nacional de Meio Ambiente . Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 237. Regulamenta os aspectos\nde licenciamento ambiental estabelecidos na Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente. Di\u00e1rio\nOficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 22 de dez. de 1997. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.mma.gov.br/port/conama>. Acesso em: 07 de jul. de 2004.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos no Brasil.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.energiabrasil.gov.br>. Acesso em: 30 de abr. de 2004.\n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. Secretaria do Desenvolvimento Territorial.\nRefer\u00eancia para um programa territorial de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel Bras\u00edlia,\nJunho de 2003.\n\nBRASIL, D\u00e9bora. M. Apontamentos sobre o valor do preju\u00edzo ecol\u00f3gico. alguns\npar\u00e2metros da suinocultura em Bra\u00e7o do Norte. 2002. 222f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\n\n\n\n244\n\nGeografia)- Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis.\n\nBRUCKMEIER, K.; P.TEHERANI-KR\u00d6NNER. Farmers and environmental regulation.\nExperiences in the Federal Republic of Germany, in Sociologia Ruralis, Vol.XXXII, N.1: 66-\n81, l992.\n\nBURSTYN, Maria Augusta A. Gest\u00e3o ambiental: instrumentos e pr\u00e1ticas. Minist\u00e9rio do\nMeio Ambiente e da Amaz\u00f4nia Legal - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos\nnaturais Renov\u00e1veis: Bras\u00edlia, 1994. 173p.\n\nCAMPBELL, K.L.I.; HODGSON, N.H.; GILL, M. (eds). Livestock and Environment\nToolbox. CD-ROM. Livestock, Environment and Development (LEAD) Initiative. Food and\nAgriculture Organisation of the United Nations FAO. Rome. 1999.\n\nCALLON, M. Some elements of a sociology of translation: Domestication of the scallops and\nthe fishermen of St Brieuc Bay. In: LAW, J. (Ed.) Power, action and belief. London:\nRoutledge.1986. p. 196-233.\n\nCALLON, M. The Sociology of an Actor-Network: The Case of the Electric Vehicle.\nMapping the Dynamics of Science and Technology. In: CALLON, M.; LAW, J; RIP, A.\n(Eds). London: Macmillan Press, 1986. p.19-34.\n\nCAMPOS, \u00cdndio. Os colonos do Rio Uruguai- rela\u00e7\u00f5es entre pequena produ\u00e7\u00e3o e\nagroind\u00fastria no Oeste catarinense. Campina Grande, 1987. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\nEconomia Rural) \u2013 Centro de Humanidades, Universidade Federal da Para\u00edba, Campina\nGrande.\n\nCAPRA, F. As conex\u00f5es ocultas: ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cultrix;\n2002. 296p\n\nCAVALCANTI, Cl\u00f3vis. (Org.) Desenvolvimento e Natureza: estudos para uma sociedade\nsustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995. 429 p.\n\nCEAG-SC. An\u00e1lise do Sistema de Integra\u00e7\u00e3o Industrial de Frigor\u00edficos de Su\u00ednos e Aves\nde  Santa Catarina. Florian\u00f3polis: CEAG-SC, 1978.\n\nSAO PAULO. CETESB. Relat\u00f3rio de Qualidade das \u00c1guas Interiores do Estado de S\u00e3o\nPaulo \u2013 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cetesb.sp.gov.br>. Acesso em: 05 de maio de 2004.\n\nCHRISTMANN, A. Sistema de manejo e utiliza\u00e7\u00e3o do esterco de su\u00edno nas pequenas\npropriedades rurais. Florian\u00f3polis: ACARESC, 1998. 48p.\n\nCOMISS\u00c3O DE FERTILIDADE DO SOLO-RS/SC. Recomenda\u00e7\u00f5es de aduba\u00e7\u00e3o e\ncalagem para os estados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. 3.ed. Passo Fundo:\nSBCS - N\u00facleo Regional Sul/EMBRAPA-CNPT, 1995. 224p\n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO. Nosso\nfuturo comum. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1991. 430 p.\n\nCONSELHO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO RURAL SUSTENT\u00c1VEL. Plano\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Brasil Rural, 1\u00aa vers\u00e3o do PNDRS, Junho 2002.\nDispon\u00edvel em: &lt;w w w . c n d r s . o r g . b r > . A c e s s o  e m :  1 0  d e  a go .  d e  2 0 0 2\n\n\n\n245\n\nCONTINI, Elisio; TALAMINI, Dirceu.J. D. Barreiras da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia para a\nimporta\u00e7\u00e3o de produtos de su\u00ednos e aves do Brasil. Dispon\u00edvel em&lt;\nhttp://www.cnpsa.embrapa.br/?/artigos/2004/artigo-2004-n020.html;ano=2004> Acesso em :\n08 de nov. de 2004.\n\nCORDEIRO, A; PETERSEN, P.; ALMEIDA, S.G Crise socioambiental e convers\u00e3o\necol\u00f3gica da agricultura brasileira, Rio de Janeiro: AS-PTA, 1996 (fotoc\u00f3pia).\n\nCOUTINHO, C. I. Planejamento para o manejo de dejetos su\u00ednos. Estudo de caso: bacia\ndos Fragosos, Conc\u00f3rdia/SC. 2001. 160f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental)\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis.\n\nDALLA COSTA, Osmar. Caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema hidr\u00e1ulico e da qualidade da \u00e1gua\nem granjas de su\u00ednos da regi\u00e3o sul do Brasil nas fases creche, crescimento e termina\u00e7\u00e3o\nCT / 247 / Embrapa Su\u00ednos e Aves, Junho/2000, p. 1\u20135\n\nDALLA COSTA, Osmar et al. Sistema intensivo de su\u00ednos criados ao ar livre - SISCAL:\ndimensionamento de um sistema. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2001 5p (Embrapa\nSu\u00ednos e Aves. Comunicado T\u00e9cnico, 289).\n\nDE HAAN, Cees; STEINFELD, Henning; BLACKBURN, Harvey. Livestock &amp; the\nEnvironment: finding a balance.1995. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.fao.org/ag/againfo/resources/documents/Lxehtml/tech/index.htm> Acesso em: 13\nde maio de 2003.\n\nDE HANN, Cees; STEINFELD Henning; BLACKBURN Harvey. The balance between\nlivestock and the environment; DE HAAN, C.Balancing livestock, the environment, and\nhuman needs. Electronic Conference - 10 March to 24 May 1997. Dispon\u00edvel em:\n<www.worldbank.org/.../26Doc>. Acesso em: 16 de nov. de 2003.\n\nDELGADO, C.; MARK, R.; STEINFELD, H.; EHUI, S.; COURBOIS, C. Livestock to 2020:\nthe next food revolution international. Food Policy Research Institute, Food and Agriculture\nOrganization of the United Nations, Internacioanal Livestock Research Institute: Washington,\nRome and Nairoby, 1999. (Discussion Paper,28)\n\nDEM\u00c9TRIO, Nilsa Maria et.al. Relat\u00f3rio avaliativo do levantamento de percep\u00e7\u00f5es sobre\na qualidade de vida  dos suinocultores das b\u00e1cias hidrogr\u00e1ficas do Rio\nCoruja/Bonito(Bra\u00e7o do Norte) e Lageado dos Fragosos(Conc\u00f3rdia). Programa Nacional\ndo Meio Ambiente - PMNA II, 2003 (mimeo).\n\nDIAGN\u00d3STICO ambiental da agricultura brasileira: subs\u00eddios \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de diretrizes\nambientais para o desenvolvimento agr\u00edcola sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: MMA, 1997. Vers\u00e3o\npreliminar\n\nDIAS, L Armazenagem de dejetos. In EMBRAPA-CNPSA (org.), Dia de campo sobre\nmanejo e utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos su\u00ednos. Documentos, 32. Conc\u00f3rdia, SC: EMBRAPA-CNPSA.\n\nDROS, Jan Maarten. Managing the soy boom: Two scenarios of soy production expansion in\nSouth America,  AIDEnvironment, Amsterdam, June 2004. 69p.\n\n\n\n246\n\nEGUREN, Lorenzo. El mercado de carbono en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: balance y\nperspectiva. Divisi\u00f3n de Desarrollo Sostenible y Asentamientos Humanos de la Comisi\u00f3n\nEcon\u00f3mica de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Santiago de Chile: CEPAL, n 83, marzo de 2004.\n56p. (CEPAL - Serie Medio Ambiente y Desarrollo).\n\nEMBRAPA. Su\u00ednos: o produtor pergunta, a Embrapa responde. Bras\u00edlia: Embrapa-SPI;\nConc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 1997.\n\nEMBRAPA. O meio ambiente e o compromisso institucional da Embrapa. Bras\u00edlia,\nEmbrapa. 2002. 87p\n\nEMBRAPA. Primeiro invent\u00e1rio brasileiro de emiss\u00f5es antr\u00f3picas de gases de efeito\nestufa - Relat\u00f3rios de Refer\u00eancia Emiss\u00f5es de Metano da Pecu\u00e1ria.  Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e\nTecnologia, 2002.\n\nEMBRAPA. Cen\u00e1rios do Ambiente de Atua\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es P\u00fablicas de P&amp;D para\no Agroneg\u00f3cio Brasileiro, no horizonte dos pr\u00f3ximos 10 anos - Cen\u00e1rios. Bras\u00edlia, Embrapa,\nAgosto de 2002.\n\nEMBRAPA Subs\u00eddios para o desenvolvimento da agricultura familiar em um contexto\nde pesquisa e desenvolvimento: Bras\u00edlia: Embrapa- Prodetab, 1998. 19 p.\n\nEMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Caracter\u00edsticas da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos no estado de Santa\nCatarina. Conc\u00f3rdia, Embrapa. 1979. 25 p.\n\nEMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Curso de capacita\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis:\ntreinamentos 2002. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2002. 112 p.\n\nEMBRAPA Su\u00ednos e Aves. S\u00edntese de Atividades da Embrapa Su\u00ednos e Aves: 1998 - 1999.\nConc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2000. 116p.\n\nEMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico e de Atividades - 2002. Conc\u00f3rdia. Embrapa\nSu\u00ednos e Aves, 2003. 168p.\n\nEMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Diagn\u00f3stico das propriedades suin\u00edcolas da \u00e1rea de\nabrang\u00eancia do Cons\u00f3rcio Lambari, SC: relat\u00f3rio preliminar. Embrapa Su\u00ednos e Aves.\nConc\u00f3rdia,2003. 32p. (Embrapa Su\u00ednos e Aves. Documentos, 84).\n\nEPAGRI;EMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Projeto de Despolui\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o. Bacia\nHidrogr\u00e1fica Rio Rancho Grande: Santa Catarina, 1993 (mimeo.)\n\nEPAGRI; EMBRAPA - Su\u00ednos e Aves. Diagn\u00f3stico S\u00f3cio-economico e ambiental da sub-\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Lajeado dos Fragosos - Conc\u00f3rdia, SC. Florian\u00f3polis,2000. 82\np.(Vers\u00e3o preliminar)\n\nEPAGRI. Aspectos pr\u00e1ticos do manejo de dejetos su\u00ednos. Florian\u00f3polis:\nEPAGRI/EMBRAPA - CNPSA. 1995. 106p.\n\nEPAGRI. Invent\u00e1rio das terras e diagn\u00f3stico s\u00f3cio-econ\u00f4mico e ambiental sub-bacia\nhidrogr\u00e1fica Lajeado dos Fragosos: Conc\u00f3rdia, SC. Florian\u00f3polis. EPAGRI \u2013 CIRAM,\n2000. 128 p.\n\n\n\n247\n\nEPAGRI. Plano Anual de Trabalho - PAT 2005. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.epagri.rct-\nsc.br/epagri/>. Acesso em 09 de fevereiro de 2005.\n\nESP\u00cdNDOLA, C.J. As agroind\u00fastrias no Brasil: o caso Sadia. Chapec\u00f3: Grifos, 199. 263p.\n\nFARRELL, Gilda; TRILL\u00d3N, Samuel; PAUL, Soto. La competitividad territorial:\nconstruir una estrategia de desarrollo territorial con base en la experiencia de LEADER.\nInnovaci\u00f3n en el Medio Rural. Bruselas: Observatorio Europeo LEADER, Cuaderno No. 6 -\nFasc\u00edculo 1, 1999.\n\nF\u00c1VERO J. A et al. Boas Pr\u00e1ticas Agropecu\u00e1rias na Produ\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos. Circular\nT\u00e9cnica 39. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2003.12p.(Embrapa Su\u00ednos e Aves, Circular\nT\u00e9cnica \u201339).\n\nF\u00c1VERO, J. A. Carne su\u00edna de qualidade: uma exig\u00eancia do consumidor moderno. In:\nPorkworld, Campinas, ano 2 n. 14, p 56-64, jul.ago. de 2003. Dossi\u00ea Porworld.\n\nFERNANDES, C. O. M.; OLIVEIRA, P.A.V. Armazenagem de dejetos su\u00ednos. In: Aspectos\nPr\u00e1ticos do Manejo de Dejetos Su\u00ednos. EPAGRI/Embrapa, 1995. 106 p.\n\nFERREIRA, L.da C. A Quest\u00e3o ambiental - sustentabilidade e pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil,\nEditora Boitempo, S\u00e3o Paulo. 1998.\n\nFERT, J.N. Problemas ambientais rurais e mudan\u00e7as s\u00f3cio-t\u00e9cnicas: a trajet\u00f3ria da\npiscicultura org\u00e2nica em Santa Catarina. 2001. 321 f. Tese (Doutorado Interdisciplinar em\nCi\u00eancias Humanas \u2013 Sociedade e Meio Ambiente) \u2013 Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas,\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\n\nFLORIT, L. F. Agricultores familiares frente aos dilemas da sustentabilidade : o caso da\nconstru\u00e7\u00e3o social da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na microbacia do Lajeado S\u00e3o Jos\u00e9. 1998. 136f.\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia Pol\u00edtica) \u2013 Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas,\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\n\nFOLADORI, Guilhermo. Marx and Nature. Ambiente e Sociedade. Florian\u00f3polis: UFSC,\n2001. p. 135-138.\n\nFRANCO Homero M; TAGLIARI, Paulo. SC prepara-se para enfrentar seu maior problema\nambiental. Revista Agropecu\u00e1ria Catarinense, Florian\u00f3polis, v.7, n2, p14-18 jun.1994\n\nFREIRE, PAULO V. Apresenta\u00e7\u00e3o In. LEFF, H. Epistemologia Ambiental. S\u00e3o Paulo : Cortez,\n2001. pp9-15. 240p.\n\nFREITAS, Marcos A; CAYE R. Br\u00e1ulio; MACHADO, Jos\u00e9 L. F (Org). Diagn\u00f3stico dos\nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos do oeste do Estado de Santa Catarina - Projeto Oeste de\nSanta Catarina. Porto Alegre: CPRM/SDM-SC/SDA-SC/EPAGRI. 2003. 100 p.\n\nGAMBOA, S\u00edlvio S\u00e1nchez.  Epistemologia da Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Praxis,\n1996.\n\nGARCIA, T.V.; BEIRITH, B. Quantifica\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o dos rios pela biomassa da\nsuinocultura em Santa catarina (Regi\u00e3o Oeste), estudo da comprova\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o dos\n\n\n\n248\n\nmananciais de abastecimento p\u00fablico. 1996. 49f. Monografia: (Especializa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade\nP\u00fablica) - Universidade do Oeste de Santa Catarina, Chapec\u00f3, 1996\n\nGESTAR Ariranha. Principais Problemas ambientais e suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es na b\u00e1cia\nhidrogr\u00e1fica do Ariranha . Notas de Reuni\u00e3o: Chapec\u00f3(SC), 2004 (mimeo).\n\nGLASBERGEN, P. Agro-environmental policy: trapped in an iron law? A comparative\nanalysis of agricultural pollution control in the Netherlands, the United Kingdom and France,\nin Sociologia Ruralis, Vol..XXXII, N.1: 30-48,  l992\n\nGOMES, M. et al. An\u00e1lise prospectiva do complexo agroindustrial de su\u00ednos no Brasil.\nConc\u00f3rdia: EMBRAPA-CNPSA, 1992. 108p.. (EMBRAPA-CNPSA. Documento, 26).\n\nGON\u00c7ALVES, C.W.P. Os (Des) caminhos do Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1998.\n148p.\n\nGONDOLO, G.C.F. Bacia do Guarapiranga, regi\u00e3o metropoliatan de S\u00e3o Paulo: desafios de\nsistema complexo de \u00e0 gest\u00e3o ambietal. In: VEIGA, J.E. (org.). Ci\u00eancia Ambiental:\nprimeiros mestrados. S\u00e3o Paulo : Annablueme :Fapesp, 1998.\n\nGOSMANN, H. A. 1997a. Estudos comparativos com bioesterqueira e esterqueira para\narmazenamento e valoriza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos. 126 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\nEngenharia Ambiental) - Universidade Federal Santa Catarina, Florian\u00f3polis. 127 p\n\nGOSMANN, H. A. Estudos comparativos com bioestequeira e esterqueira para\narmazenamento e valoriza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos. Florian\u00f3polis: UFSC \u2013 Centro\nTecnol\u00f3gico, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Ambiental)..\n\nGRAEDEL,T.; ALLENBY, B. Industrial Ecology,  Prentice Hall,  Englewood Cliffs, 1995.\n\nGUIVANT, J. Atores e arenas na forma\u00e7\u00e3o de uma rede para o controle da polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em\ncondi\u00e7\u00f5es de competitividade globalizada. In: ENCONTRO ANUAL DA ANPOCS, XX, 1996,\nCaxamb\u00fa, Anais... Caxamb\u00fa: Associa\u00e7\u00e3o nacional dos P\u00f3s \u2013Graduados em Ci\u00eancias Sociais,\n1996.\n\nGUIVANT, J. S. A trajet\u00f3ria da an\u00e1lise de risco. Da periferia ao centro da teoria social\u201d,\nin BIB: Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais (Rio de Janeiro)\nN\u00b0 46. 1998\n\nGUIVANT, J. S. Conflitos e Negocia\u00e7\u00f5es nas Pol\u00edticas de controle ambiental: o caso da\nsuinocultura em Santa Catarina.  In Ambiente e Sociedade (Florian\u00f3polis) Ano I, N\u00b0 2.\n\nGUIVANT, J. S. Conflitos e Negocia\u00e7\u00f5es nas Pol\u00edticas de Controle Ambiental: o caso da\nsuinocultura em Santa Catarina. Revista Ambiente e Sociedade. Florian\u00f3polis, Ano I, n\u00ba 2,\nprimeiro semestre de 1998.\n\nGUIVANT, J. S. Suinocultura e polui\u00e7\u00e3o: os desafios de implementar uma pol\u00edtica de\ncontrole ambiental, Cadernos de Pesquisa. PPGSP/UFSC, Florian\u00f3polis, N.\u00ba12, 1997.\n\n\n\n249\n\nGUIVANT, J. S.;MIRANDA, C. As Duas Caras de Jano: Agroind\u00fastrias e Agricultura\nFamiliar diante da Quest\u00e3o Ambiental. Cadernos de Ci\u00eancia e Tecnologia, Bras\u00edlia, v.16,\nn.3, setembro/dezembro, 1999.\n\nGUIVANT, J.S. Atores e arenas na forma\u00e7\u00e3o de uma rede para o controle da polui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\nem condi\u00e7\u00f5es de competitividade globalizada. Trabalho apresentado no XX Encontro Anual da\nANPOCS, Caxambu, l996.\n\nGUIVANT, Julia - Conflitos e negocia\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas de controle ambiental: o caso da\nsuinocultura em Santa Catarina- Ambiente e Sociedade (n\u00b0...pp. 101 a 123), 1997.\n\nHACKER, R.R. and Z. DU. 1993. Livestock pollution and politics. In: M.W.A. Verstegen,\nL.A. den Hartog, G.J.M. van Kempen and J.H.M. Metz (eds.), Nitrogen flow in pig\nproduction and environmental consequences, EAAP publications No.69, PUDOC,\nWageningen, pp.3-21.\n\nHADLICH, Gisele, M. Polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na bacia do rio coruja-bonito (Bra\u00e7o do Norte,\nSC) e suinocultura: uma perspectiva sist\u00eamica. Florian\u00f3polis \u2013 2004. Tese submetida ao\nCurso de Doutorado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de\nRecursos Naturais, doDepartamento de Geoci\u00eancias do Centro de Filosofia e\nCi\u00eanciasHumanas da Universidade Federal de Santa Catarina, 216f.\n\nHANNINGAN, J. Environmental sociology. A social constructionist perspective. Londres:\nRoutledge JOKINEN, P. \"The development of agricultural pollution control in Finland\", in\nSociologia Ruralis, Vol.XXXV, N.2:206-227. l995\n\nHARRISON, John D.  Managing for Sustainable Agriculture.  Utah State University,\nLogan, Utah, Journal of Extension, August 2002. v40. n4. Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.joe.org/joe/2002august/a5.shtml\n\nHASKONING, Arnhem. Environmental programme for the Danube River Basin. Final\nreport of the Danube integrated environmental study. A CEC-sponsored study. The\nNetherlands, 1994\n\nHODGSON, N.H; CAMPBELL, K.L.I. Pressure-State-Response Framework and\nEnvironmental Indicators Module. In: CAMPBELL, K.L.I.; HODGSON, N.H.; GILL, M.\n(eds). Livestock and Environment Toolbox. CD-ROM. Livestock, Environment and\nDevelopment (LEAD) Initiative. Food and Agriculture Organisation of the United Nations\nFAO. Rome. 1999. ISBN 92-5-104445-7\n\nIBGE. Banco de Dados Censo Demogr\u00e1fico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sidra.ibge.gov.br>.\nAcesso: em: Acesso em 27 de janeiro de 2003\n\nIKERD, J.E. Sustainable Agriculture, Rural Economic Development, a Large-Scale Swine\nProduction. In: THU, Kendall M, DERRENBERGER, E.P. Pigs, Profits, and Rural\nCommunities.State University of New York Press,1998.\n\nINRA. Rejets et pollution agricole. De l'obligation r\u00e9glementaire \u00e0 la gestion raisonn\u00e9e.\nINRA, Paris, 1996. 136 p.\n\n\n\n250\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE. Censo\nagropecu\u00e1rio 1995-1996: n\u00famero 21 Santa Catarina. Rio de Janeiro: IBGE, 1997.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE.- Sistema IBGE\nde Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica \u2013 SIDRA, 1996. Dispon\u00edvel em :\n<http://www.ibge.gov.br/sidra>.Acesso em : 05 de abr. de 2003.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA- IBGE. 2000. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http:\\\\www.sidra.ibge.gov.br> Acesso em: mar. 2003.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Pesquisa Agropecu\u00e1ria\nMunicipal. Dispon\u00edvel em:<http://www.sidra.ibge.gov.br>. Acesso em: 9 nov. 2003.\n\nINSTITUTO CEPA/SC. Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto Microbacias: Monitoramento da Qualidade\nda \u00c1gua - Outubro de 1999 (Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o Final)\n\nINSTITUTO CEPA/SC. S\u00edntese anual da agricultura de Santa Catarina 1998/99.\nFlorian\u00f3polis, ICEPA/SC, 1999\u00aa.\n\nICEPA. S\u00edntese anual da agricultura de Santa Catarina: 2000-2001. Florian\u00f3polis. 2001.\n247 p.\n\nINSTITUTO CEPA/SC. Avalia\u00e7\u00e3o do valor bruto da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria nas\nmocrorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2002.\n\nJAKCSON, L. L. Large-scale swine production and water quality. In. THU, M.K e\nDURRENBERGHER, E.P. Pigs, profits, and rural comunities. State University of New\nYork, 1998.cap.6,p.103-122.\n\nJONGBLOED, A. W.; LENIS, N. P. Environmental Concerns About Animal Manure.\nDispon\u00edvel em &lt;http://www.asas.org/jas/papers/1998/oct/oct2641.pdf> Acesso em 26 de\nnovembro de 2004\n\nKELLOGG, Rober, L.; LANDER, Charles, H.; MOFFITT,  David C.; GOLLEHON, Noel.\nManure Nutrients Relative to the Capacity of Cropland and Pastureland to Assimilate\nNutrients: Spatial and Temporal Trends for the United States. United States Department of\nAgriculture,  Natural Resources Conservation Service,  Economic Research Service.\nWashington, 1999. Dispon\u00edvel em &lt;www.nhq.nrcs.usda.gov/land/index/publication.html >.\nAcesso: em 12 de mar\u00e7o de 2004.\n\nKONZEN, E. A. Manejo e utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos. Conc\u00f3rdia: EMBRAPA-CNPSA,\n1983. 32p. (EMBRAPA/CNPSA. Circular T\u00e9cnica, 6)\n\nKUNZ, A.; PALHARES, J C. Cr\u00e9ditos de carbono e suas conseq\u00fc\u00eancias ambientais.\nDispon\u00edvel em: http://www.cnpsa.embrapa.br/?/artigos/2004/artigo-2004-n019.html. Acesso\nem 23 de dezembro de 2004.\n\nLATOUR, B. Science in Action. How to follow scientists and engineers through society.\nCambridge Massachusetts: Harvard University Press. 1987.\n\n\n\n251\n\nLATOUR, B. On actor network theory: A few clarifications.1998. Dispon\u00edvel em :\n<http://www.tao.ca/fire/nettime/old/4/0071.html> Acesso em : 6 de fevereiro de 2004.\n\nLAYRARGUES, Philippe P. A Cortina de Fuma\u00e7a: o discurso empresarial verde e a\nideologia da racionalidade econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1998. 236 p.\n\nLEFF, H. Epistemologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. 240p.\n\nLEFF, Henrique. Sociologia y ambiente: sobre el concepto de racionalidad ambiental y l\u00e3s\ntransformaciones del conocimiento. In: VIEIRA, P.F. (org.). As Ci\u00eancias Sociais e a Quest\u00e3o\nAmbiental: rumo \u00e0 interdisciplinaridade. Rio de Janeiro: Aped/Naea, 1993. p. 189-216.\n\nLIMA Magda A.; PESSOA, Maria C. P.Y; LIGO Marco Antonio Vieira. Primeiro\ninvent\u00e1rio brasileiro de emiss\u00f5es antr\u00f3picas de gases de efeito estufa: Relat\u00f3rios de\nrefer\u00eancia emiss\u00f5es de metano da pecu\u00e1ria. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa em Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto\nAmbiental \u2013 CNPMA. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia., 2002\n\nLIMA, Gustavo J. M. M. A polui\u00e7\u00e3o ambiental por dejetos de su\u00ednos e o papel dos t\u00e9cnicos e\nnutricionistas. Dispon\u00edvel em: http://www.cnpsa.embrapa.br/artigos/2000. Acesso em 15\nde setembro de 2004.\n\nLIMA, Maria, A.; PESSOA,  Maria, C. P.; LIGO, Marco . A. Primeiro Invent\u00e1rio\nBrasileiro de emiss\u00f5es antr\u00f3picas de gases de efeito estufa: Emiss\u00f5es de metano da\nPecu\u00e1ria. Embrapa Centro Nacacional de pesquisa em Monitoramenteo e Avalia\u00e7\u00e3o de\nImpacto Ambiental. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, 2002 (Relat\u00f3rio de Refer\u00eancia).\nDispon\u00edvel em &lt;http://www.mct.gov.br/clima/comunic_old/pdf/pecuaria_p.pdf > Acesso em:\n16 de dezembro de 2004.\n\nLIMA, R. B de. Da cr\u00edtica ao modelo de desenvolvimento \u00e0 gest\u00e3o dos problemas ambientais:\na rala\u00e7\u00e3o entre teoria cr\u00edtica e o conhecimento cient\u00edfico no campo de pesquisa sobre as\nrela\u00e7\u00f5es entre ambiente e sociedade no Brasil (1992-2002). In II Encontro Anual da\nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade, Maio de\n2004. Dispon\u00edvel em&lt;www.anppas.org.br/encontro/segundo/papers/gt/gt01/ricardo> Acesso\nem 03 de novembro de 2004.\n\nLINDNER, E. A. Diagn\u00f3stico da suinocultura e avicultura em Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis: FIESC-IEL, 1999 1 CD -ROM.\n\nLINDNER, E. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, in EMBRAPA-CNPSA (org.), Dia de campo\nsobre manejo e utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos de su\u00ednos. Documentos, 32, Conc\u00f3rdia: EMBRAPA-\nCNPSA. 1994.\n\nLOWE, P. Industrial agriculture and environmental regulation: a new agenda for rural\nsociology\", in Sociologia Ruralis, Vol.XXXII, N.1: 4-10, 1992.\n\nLOWE, P.; CLARK, J.; SEYMOUR, S.; WARD, N.  Moralizing the environment.\nCountryside change, farming and pollution. Londres: University College London Press, 1997.\n\n\n\n252\n\nLUCAS, Jorge de Jr.; SANTOS, T\u00e2nia M.B.  Aproveitamento de res\u00edduos da ind\u00fastria\nav\u00edcola para produ\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s.  In:  Simp\u00f3sio sobre Res\u00edduos da Produ\u00e7\u00e3o Av\u00edcola 12 de\nabril de 2000 \u2013 Conc\u00f3rdia, SC\n\nLUDKE, J.V; LUDKE, M. do C.M.M Considera\u00e7\u00f5es sobre a nutri\u00e7\u00e3o de su\u00ednos: uma\nabordagem para a produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. In: SEMANA ACAD\u00caMICA DE AGRONOMIA E\nMEDICINA VETERIN\u00c1RIA, 11., 2002,  Passo Fundo, RS. Resumo de Palestra...Passo\nFundo: UPF, 2002.p.191-202.\n\nLUDKE, Jorge, V. LUDKE, Maria. C. M. Produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos com \u00eanfase na preserva\u00e7\u00e3o do\nambiente. In Jornal Nossa Terra. Ano 83, n 68 , abril de 2003. p.10-12.\n\nMACHADO, J. A qualidade como requisito de compertitividade. In. II Confer\u00eancia\nInternacional Virtual sobre Qualidade de Carne Su\u00edna. 05 de novembro \u00e0 06 de dezembro\nde 2001 \u2014. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.conferencia.uncnet.br/pork/seg/pal/anais01p2_machado_pt.pdf> Acesso em: 24\nde dezembro de 2003\n\nMARGULIS, S. E GUSM\u00c3O, P.P. Problems of Environmental Management in the Real\nWorld: the Rio de Janeiro Experience, in Environmental Policy for Economies in Transition:\nlessons learned and future directions, editado por Marie L. Livingston, Proceeding of the\nResources Policy Consortium Symposium, Washington, D.C., May, 1996\n\nMARTINI, L. C. P. Medidas compensat\u00f3rias aplic\u00e1veis \u00e0 quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de\norigem agr\u00edcola. Porto Alegre: IPH/UFRGS, 2000. Tese (Doutorado em Engenharia) \u2013\n\nMEIO AMBIENTE E O COMPROMISSO INSTITUCIONAL DA EMBRAPA. Bras\u00edlia:\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, 2002.\n\nMEIO AMBIENTE, DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS E DA AMAZ\u00d4NIA LEGAL (MMA)\nConstruindo a Agenda 21 Local. 2a edi\u00e7\u00e3o revista e atualizada. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio\nAmbiente, Secretaria de Pol\u00edticas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, 2003.\n\nMERICO, Luiz F. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Economia Ecol\u00f3gica. Blumenau: FURB, 1996. 160 p.\n\nMIOR, L.C. Empresas agroalimentares, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar e competitividade no\ncomplexo de carnes de Santa Catarina. Rio de Janeiro, UFRJ, 1992. Tese de doutoramento\nda UFRJ/ CPDA\n\nMIRANDA, C. R. A tecnologia agropecu\u00e1ria e os produtores familiares de su\u00ednos do Oeste\nCatarinense. Tese de mestrado. Porto Alegre: Universidade Federal de Rio Grande do Sul.\n1995\n\nMIRANDA, C. R. A tecnologia agropecu\u00e1ria e os produtores familiares de su\u00ednos do Oeste\nCatarinense. 1995. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia). Universidade Federal de Rio\nGrande do Sul. Porto Alegre, 1995.\n\nMONTE, Bertrand. Implementation of a certified environmental management system in\npig farms in Brittany.  Dispon\u00edvel em:\n<http://www.inapg.inra.fr/ens_rech/dsa/ger_developpement/montelpub2en.htm>. Acesso em:\n13 nov. 2004.\n\n\n\n253\n\nMONTEL,B.; LOVATTO,P.A Certifica\u00e7\u00e3o de sistemas de gest\u00e3o ambiental em cria\u00e7\u00f5es\nsu\u00ednas: uma an\u00e1lise prospectiva. In: A Hora Veterin\u00e1ria. Ano 20 n. 119, jan-fev, 2001. p.33-\n37.\n\nMONTGOLFIER, Jean.; NATALI,J ean-Marc. Instrumentos para uma gest\u00e3o patrimonial.  In\nVIEIRA, P.F; WEBER, J (org.) Gest\u00e3o de recursos renov\u00e1veis e desenvolvimento: novos\ndesafgios para a pesquisa ambiental. 3. Ed. S\u00e3o Paulo, Cortez, 2002.\n\nMOR\u00c9S, Nelson. Produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em cama sobreposta (deep bedding): aspectos\nsanit\u00e1rios. 5o Semin\u00e1rio Internacional de Suinocultura, 2000. S\u00e3o Pulo. Anais... Conc\u00f3rdia:\nEmbrapa Su\u00ednos e Aves, 2000. p.101-107\n\nMORIN, E. Da necessidade de um pensamento complexo. In:. MARTINS, Francisco.M.;\nSILVA, Machado da. (Org.). Para Navegar no s\u00e9culo XXI. 2 ed. Porto Alegre:\nSulina/Edipucrs, 2000. p.19-42.\n\nMOTA, Ronaldo Serroa da. MENDES, Francisco, E. Estimativa dos custos de degrada\u00e7\u00e3o dos\nrecursos h\u00eddricos no Brasil. In: MOTA, Ronaldo Serroa da (Coord.).Contabilidade\nambiental: teoria, metodologia e estudos de casos no Brasil. Rio de janeiro: IPEA, 1995.\n126p.\n\nNADAL, R.de; MOREIRA, S. O complexo agroindustral de su\u00ednos e aves no oeste\ncatarinense. - Departamento de Economia : Chapec\u00f3, UNOESC/Campus Chapec\u00f3, 2000.\ndisquete, 3 \u00bd  pol. Word for Windows 7.0.\n\nNATURAL RESOURCES DEFENSE COUNCIL.. America's Animal Factories: How\nStates Fail to Prevent Pollution from Livestock Waste. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.nrdc.org/water/pollution/factor/acknow.asp>. Acesso em 23 de dezembro de\n2003.\n\nNEUMANN, P.S; LOCH, C. Legisla\u00e7\u00e3o ambiental, desenvolvimento rural e pr\u00e1ticas\nagr\u00edcolas. In: XXXVIII Congresso Brasileiro de Economia e Sociologia Rural. 2000. Anais...,\nRio de Janeiro: SOBER,\n\nOLIVEIRA, P. A. V. de. (Coord.). Manual de manejo e utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos.\nConc\u00f3rdia: EMBRAPA-CNPSA, 1993. 188 p. (EMBRAPA-CNPSA. Documentos, 27).\n\nOLIVEIRA, P. A. V. Manejo da \u00e1gua \u2013 influ\u00eancia no volume de dejetos produzidos. In :\nEPAGRI. Aspectos pr\u00e1ticos do manejo de dejetos su\u00ednos. Florian\u00f3polis :\nEPAGRI/EMBRAPA-CNPSA, 1995. 106 p., p. 29-33.\n\nOLIVEIRA, P.A.V. Manual de manejo e utiliza\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos. EMBRAPA-\nCNPSA. Documentos, 27, 1993. 188 p.\n\nOLIVEIRA, P.A.V. Produ\u00e7\u00e3o e manejo de dejetos de su\u00ednos. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.cnpsa.embrapa.br/pnma/pdf_doc/8-PauloArmando_Producao.pdf>. Acesso em:\n04 mai. 2004.\n\nOLIVEIRA, P.A.V; Higarashi, M.M.; NUNES,  M.L. Emiss\u00e3o de gases, na suinocultura,\nque provocam o Efeito Estufa. Dispon\u00edvel em:\n\n\n\n254\n\n<http://www.cnpsa.embrapa.br/?/artigos/2003/artigo-2003-n026.html>. Acesso em 12 de jan.\n2004\n\nOLIVEIRA, Paulo A.V. A escolha do sistema para o manejos dos dejetos de su\u00ednos : uma\ndif\u00edcil decis\u00e3o. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.cnpsa.embrapa.br/?/artigos/2000/artigo-2000-\nn018.html;ano=2000>.Acesso em: 12 de dezembro de 2004.\n\nOLIVEIRA, Paulo. A.V;  DIESEL, Roberto. Edifica\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica de\nsu\u00ednos: fases de crescimento e termina\u00e7\u00e3o.  Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2000. 2p\n(Embrapa Su\u00ednos e Aves. Comunicado T\u00e9cnico, 245).\n\nOLLAGNON, Henry. Estrat\u00e9gia patrimonial para gest\u00e3odos recuros e dos meios naturais.\nEnfoque integrado da gest\u00e3o do meio rural. In: VIEIRA, Paulo F.; WEBER, Jacques (org.).\nGest\u00e3o dos recursos naturais renov\u00e1veis e desenvolvimento: novos desafios para a\npesquisa ambiental. 3.ed. S\u00e3o Paulo, Cortez,2002.\n\nORGANIZATION FOR ECONOMIC COOPERATION AND DEVELOPMENT\u2013. Core Set\nof Indicators for Environmental Performance Reviews. OECD Publications: Paris, 1993.\n\nORGANIZATION FOR ECONOMIC COOPERATION AND DEVELOPMENT.\nDeveloping OECD Agri-Environmental Indicators. OECD: Paris, 1996.\n\nPAIVA, D.P.de. Controle integrado de moscas em cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos. Conc\u00f3rdia: Embrapa\nSu\u00ednos e Aves, 1994.5p. (Embrapa Su\u00ednos e Aves. Suinocultura Din\u00e2mica, 12).\n\nPAIVA, D.P.de; BRANCO, E. P. O borrachudo: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de biologia e controle.\nConc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2000. 48 p. (Embrapa Su\u00ednos e Aves. Circular T\u00e9cnica\n23).\n\nPAIVA, D.P.de. As moscas como indicadores biol\u00f3gicos da altera\u00e7\u00e3o ambiental, In: Curso de\ncapacita\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas ambientais sustent\u00e1veis: Treinamentos 2002. Embrapa su\u00ednos e\nAves, 2002, p28-38.\n\nPALHARES, J.C.P; MASSOTTI, Z. SOUZA, L. Biodigestores modelo Indiano: an\u00e1lise da\ntransfer\u00eancia de tecnologia com base no perfil ambiental, produtivo e social. Embrapa. 2003.\n(Boletim Pesquisa e Desenvolvimento 3 )\n\nPALHARES, J\u00falio C. P. Biodigestores modelo indiano; an\u00e1lise da transfer\u00eancia de\ntecnologia com base no perfil ambiental, produtivo e social. (S\u00e9rie Boletim de Pesquisa e\nDesenvolvimento \u2013 3. Embrapa Su\u00ednos e Aves. 2003)\n\nPELLINI, Tiago. Regulatory Impact Assessment of the implementation of the IPPC\nDirective to the pig industry in England and Wales. 2002. 292 f. (PhD Tesis) -Institute the\nWater and Environment, Cranfield University at Silsoe.Silsoe, UK.\n\nPENZ JUNIOR, A. Mario.  A influ\u00eancia da nutri\u00e7\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, In\nAnais ...  5o Semin\u00e1rio Internacional de Suinocultura. 27 e 28 de setembro de 2000 \u2014 Expo\nCenter Norte, SP.\n\nPENZ, A. M. JR.; A influ\u00eancia da nutri\u00e7\u00e3o na preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. In: 5o\n\nSEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE SUINOCULTURA, 2002. Expo Center Norte,SP.\n\n\n\n255\n\nAnais eletr\u00f4nicos .. S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: http://www.cnpsa.embrapa.br/publicacoes.\nAcesso em: 15 mai. 2002.\n\nPERDOMO, C. C. Sugest\u00f5es para o manejo, tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos su\u00ednos.\nConc\u00f3rdia: EMBRAPA-CNPSA, 2000. (EMBRAPA-CNPSA. Instru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para\nsuinocultor, 12). Endere\u00e7o eletr\u00f4nico:&lt;http://www.suino.com.br/embrapa/012.htm> Acesso\nem: mar.2003.\n\nPERDOMO, C. C.; LIMA, G. J. M. M. de. Considera\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o dos dejetos e o\nmeio ambiente. In : SOBESTIANSKY, J.; WENTZ, I.; SILVEIRA, P. R. S. da; SESTI, L. A.\nC. (ed.). Suinocultura intensiva : produ\u00e7\u00e3o, manejo e sa\u00fade do rebanho. Bras\u00edlia :\nEMBRAPA-SPI ; Conc\u00f3rdia : EMBRAPA \u2013 CNPSa, 1998. 388 p., p. 221-235.\n\nPERDOMO, C. C.; OLIVEIRA, P. A. V. de; KUNZ, A. Metodologia sugerida para estimar\no volume e a carga de poluentes gerados em uma granja de su\u00ednos. Conc\u00f3rdia:\nEMBRAPA-CNPSA, 2003. (Comunicado T\u00e9cnico, 332).\n\nPERDOMO, C.C., LIMA, G.J.M.M., NONES, K. 2001. Produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e meio ambiente.\nIn: 9 Semin\u00e1rio Nacional de Desenvolvimento da Suinocultura, 2001, Gramado. Anais ...\nGramado. p. 8-24.\n\nPERDOMO, Carlos C. et al. Considera\u00e7\u00f5es Sobre a Quest\u00e3o dos Dejetos e o Meio\nAmbiente. Bras\u00edlia: Embrapa, 1998. 388 p.\n\nPERDOMO, Carlos. C. Sugest\u00f5es para o manejo, tratamento e utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos\nsu\u00ednos. Instru\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica para o suinocultor- n\u00ba-12 Mar\u00e7o de 1999.\n\nPEREIRA, Jaildo S.; CANEPA, Eugenio M.; LANNA, Antonio E. O Princ\u00edpio usu\u00e1rio\npagador e a legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos do Estado do Rio Grande do Sul. Revista\nBrasileira de Recursos H\u00eddricos, vol. IV. n\u00ba 1, jan. mar. 1999. p.46-54.\n\nPINHEIRO, S. L. G. O enfoque sist\u00eamico e o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel: Uma\noportunidade de mudan\u00e7a da abordagem hard-systems para experi\u00eancias com soft-systems. In:\nX CONGRESSO INTERNACIONAL DE SOCIOLOGIA RURAL, 2000. Rio de Janeiro.\nAnais...:, Rio de janeiro: IRSA World Congress of Rural Sociology, 2000.\n\nPOND\u00c9, M. P. Estudos mistos e paradigmas em sa\u00fade. Psychiatry On-line Brazil (7)\nFevereiro 2003 (Artigo do m\u00eas). Dispon\u00edvel em:<\nhttp://www.polbr.med.br/arquivo/artigo0203.htm.> Acesso em: 05 set. 2003.\n\nPRETTY, Jules. Regenerating agriculture: policies and practice for sustainability and self-\nreliance. Londres: EarthscanNacional, 1995.\n\nPROESC. Projeto Oeste de Santa Catarina. Capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea no Oeste do\nEstado de Santa Catarina.  SDM, Florian\u00f3polis: 2002. 36p.\n\nQUIRINO, R.T.; IRIAS, L.J.M.; WRIGHT, J. Impacto agroambiental: perspectivas,\nproblemas, prioridades. S\u00e3o Paulo, Edgard Bl\u00fccher Ltda, 1999.\n\n\n\n256\n\nQUIRINO, T. R; IRIAS, L..J.M. Globaliza\u00e7\u00e3o, agricultura e degrada\u00e7\u00e3o ambiental no\nbrasil: perspectivas para a pesquisa e para pol\u00edticas agropecu\u00e1rias. Cadernos de Ci\u00eancia &amp;\nTecnologia, Bras\u00edlia, v.15, n.1, p.93-124, jan./abr. 1998\n\nQUIRINO, T. R.; MACEDO, M. M. C. Impacto social de tecnologia agropecu\u00e1ria: constru\u00e7\u00e3o\nde uma metodologia para o caso da Embrapa In: Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia,\nBras\u00edlia, v.17, n.1, p.123-127, jan.abr. 2000.\n\nRATTNER, H. Biodiversidade, ci\u00eancia e tecnologia. Revista CEJ, Bras\u00edlia, n. 8,  mai. ago\n1999. p. 98-102\n\nRELAT\u00d3RIO DA QUALIDADE DA \u00c1GUAS SUPERFICIAIS E DOS SOLOS NAS\nSUB-BACIAS LAJEADO DOS FRAGOSOS E CORUJA BONITO DURANTE O ANO\nDE 2003. Florian\u00f3polis: Programa Nacional do Meio Ambiente \u2013 PNMA II. Projeto\nsuinocultura Santa Catarina. Fase I : 2002-2004. 2004.53p.\n\nRENNER, V. P. Avalia\u00e7\u00e3o f\u00edsico-quimica e microbiologia da \u00e1gua de po\u00e7os tubulares\nprofundos da \u00e1rea rural do munic\u00edpio de Conc\u00f3rdia\u2013SC. Conc\u00f3rdia: UnC, 200134p.\nRelat\u00f3rio de Pesquisa  de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica,.\n\nREVIS\u00c3O de d\u00edvida \u00e9 inconstitucional. Jornal A Not\u00edcia. 25 de agosto de 1999. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http/ an.uol.com.br/1999/agosto/25/Oeco.htm. Acesso em: 16 abr.2005.\n\nRIBAUDO, M. et al. Manure Management for Water Quality: Costs to Animal Feeding\nOperations of Applying Manure Nutrients to Land. U.S. Washington, DC: Department of\nAgriculture, Economic Research Service, Resource Economics Division. Agricultural\nEconomic, Report 824, 2003, 97 p\n\nRIBEIRO, M. A. Ecologizar: pensando o ambiente humano. Belo Horizonte: Rona, 2000.\n398p.\n\nRIEU, M.; FANERJ, J.V.F. Situa\u00e7\u00e3o e perspectivas da produ\u00e7\u00e3o su\u00edna na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. In\nII Confer\u00eancia Internacional Virtual sobre Qualidade Carne Su\u00edna -05 de novembro \u00e0 06\nde dezembro de 2001. Dispon\u00edvel em&lt;www.cnpsa.embrapa.br. Acesso em 10 de junho de\n2003\n\nROCHA, C. R. O estado das \u00e1guas em Santa Catarina In: O estado das \u00e1guas no Brasil.\nDispon\u00edvel em http://www.mma.gov.br/port/srh/acervo/publica/doc/oestado/texto/243-\n254.html . Acesso em: 08 julho 2004.\n\nRODRIGUES, G.S. Avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e projetos de pesquisa  e\ndesenvolvimento agropecu\u00e1rio: fundamentos, princ\u00edpios e introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia.\nJaguari\u00fana: EMBRAPA-CNPMA, 1998. 66p. ( EMBRAPA-CNPMA. Documentos 14).\n\nRODRIGUES, J. B. Valoriza\u00e7\u00e3o do tratamento de dejetos su\u00ednos atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de\nmacr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas integradas \u00e0 pisicultura. In: Semin\u00e1rio sobre tecnologias para dejetos\nsu\u00ednos, 2004. Anais....Florian\u00f3polis: Epagri. (Apresenta\u00e7\u00e3o em Power Point). Dispon\u00edvel em:\n<http://www.epagri.rct-sc.br/epagri/seminario/>. Acesso em: 04 nov. 2004.\n\n\n\n257\n\nRODR\u00cdGUEZ-BECERRA, Manuel; ESPINOZA, Guillermo; WILK, David (Edit.). Gesti\u00f3n\nambiental en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Evoluci\u00f3n, tendencias y principales pr\u00e1cticas.\nWashington, D.C: Banco Interamericano de Desarrollo, Divisi\u00f3n de Medio Ambiente, 2002.\n\nROMEIRO, A R. et al. (Org.). Economia do Meio Ambiente: teoria, pol\u00edticas e a gest\u00e3o de\nespa\u00e7os regionais. Campinas: UNICAMP, 1996. 383 p.\n\nROPPA, L. A suinocultura na Am\u00e9rica Latina. Campinas, Porkworld, ano 2, n. 8, set. out,\n2002. p. 16-22.\n\nROPPA, L. Os novos n\u00fameros da suinocultura brasileira. Campinas, Porkworld, ano 2, n. 13,\nmai. jun. 2003. p. 20-31.\n\nROPPA, Luciano. A globaliza\u00e7\u00e3o e as perspectivas da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos no continente\nsul-americano. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.acsurs.com.br/resumo.html>. Acesso em: 23\ndez. de 2003.\n\nRUSSEL, Cliford. S.; POWEL, Philip, T. La seleci\u00f3n de instrumentos de pol\u00edtica\nambiental: problemas te\u00f3ricos y consideraciones pr\u00e1cticas. Washington, D.C. Diciembre de\n1997. 15 p Dispon\u00edvel em:&lt;www. iadb.org/sds/env/publication-488-shdm>. Acesso em :12\nde jun. 2004.\n\nSAFELY, L.M., CASADA, M.E., WOODBURY, J.W., ROOS, K.F. Global methane\nemissions from Livestock and Poultry Manure. Washington: US Environmental Protection\nAgency. EPA, 1992\n\nSALLES-FILHO, S., ALBUQUERQUE, R.; KAGEYAMA, A., BONACELLI, M. B.,\nZACKIEWICZ, M. Estudo de prioriza\u00e7\u00e3o das atividades de pesquisa do CNPSA \u2013\nEmbrapa Su\u00ednos e Aves. Relat\u00f3rio Final. Campinas: Unicamp, 1999.\n\nSANGLARD, PEDRO E. E. A atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual  na prote\u00e7\u00e3o do\nmeio ambiente de Mag\u00e9 e de Guapimirim, Brasil (1991/1998). 2000. 123f. Disserta\u00e7\u00e3o\n(Mestrado em Ci\u00eancia Ambiental ) - Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i.\n\nSANTA CATARINA - Programa de Recupera\u00e7\u00e3o Ambiental e de Apoio ao Pequeno\nProdutor Rural - PRAPEM - Projeto Microbacias 2 - Secretaria de Estado do\nDesenvolvimento Rural e da Agricultura - mimeo, Florian\u00f3polis, 24 pp.\n\nSANTA CATARINA . Programa Estadual de Controle do Borrachudo. Florian\u00f3polis:\nEpagri, Cidasc, Fatma, Ibama, ACCS. 1996\n\nSANTA CATARINA Lei n\u00ba 5.793, de 15 de outubro de 1980. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o e\nmelhoria da qualidade ambiental e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Estado de\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Secretaria de Desenvolvimento e Meio Ambiente/Funda\u00e7\u00e3o de\nAmparo a Tecnologia e ao Meio Ambiente, 1995.\n\nSANTA CATARINA. Centro Integrado de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos Ambientais. Invent\u00e1rio\ndas Terras da Sub-bacia do Rio Bonito/Coruja. Florian\u00f3polis: EPAGRI/CIRAM, 2000.\n\nSANTA CATARINA. Decreto n\u00ba 14.250, de 05 de junho de 1981. Regulamenta dispositivos\nda Lei n. 5.793, de 15 de outubro de 1980, referentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade\n\n\n\n258\n\nambiental. Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental B\u00e1sica do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis:\nSecretaria de Desenvolvimento e Meio Ambiente/ Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Tecnologia e ao\nMeio Ambiente, 1995.\n\nSANTA CATARINA. Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e de Extens\u00e3o Rural de Santa\nCatarina. Aprenda a combater o borrachudo. Joinville: EPAGRI/FMJ, 1997. 8 p.\n\nSANTA CATARINA. Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Tecnologia e Meio Ambiente. Portatia\nIntersetorial n\u00ba 01, de 27 de outubro de 1992. Define as atividades potencialmente\npoluidoras do Estado de Santa Catarina.\n\nSANTA CATARINA. Instituto Centro de Pesquisa Agropecu\u00e1ria de Santa Catarina \u2013 ICEPA.\nRelat\u00f3rio estat\u00edstico de produ\u00e7\u00e3o su\u00edna. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.icepa.com.br>. Acesso\nem: 05 de jul. 2001.\n\nSANTA CATARINA. Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina.\nAvalia\u00e7\u00e3o do Projeto Microbacias: monitoramento da qualidade da \u00e1gua. Relat\u00f3rio de\nAvalia\u00e7\u00e3o final. Dispon\u00edvel em:&lt;URL:http://www.icepa.com.br. Acesso em: 07 jan. 2001.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado da Agricultura e Abastecimento. Manual de uso,\nmanejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua: projeto de recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo\ndos recursos naturais em microbacias hidrogr\u00e1ficas. 2. ed. Florian\u00f3polis: EPAGRI, 1994.\n348 p.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Rural e da Agricultura.\nPrograma Integrado de Melhoria da Qualidade da \u00c1gua do Meio Rural de Santa\nCatarina. Florian\u00f3polis, 28 mai. 2001. 30p. (mimeo)\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente.\nResumo do projeto controle da degrada\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da suinocultura em\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: SDM \u2013 Embrapa Su\u00ednos e Aves \u2013 DAS \u2013 EPAGRI \u2013\nFATMA, 2002. (Programa Nacional do Meio Ambiente \u2013 PNMA II).\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente.\nBacias hidrogr\u00e1ficas de Santa Catarina: diagn\u00f3stico geral. Florian\u00f3polis: Governo do\nEstado, 1997. 163 p.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado e Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente.\nProjeto Oeste de Santa Catarina- PROESC: capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea no oeste do\nestado de Santa Catarina - Florian\u00f3polis: SDM, 2002.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado e Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente.\nDiagn\u00f3stico Geral das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina, Florian\u00f3polis,\nSC \u2013 1997.\n\nSANTA CATARINA. Secretaria do Desenvolvimento Rural e da Agricultura - Empresa de\nPesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina S.A. Invent\u00e1rio de Terras da\nSub-bacia do Rio Ariranha. Munic\u00edpios: Seara, Xavantina, Paial, Arvoredo e Ipumirim -\nSC, 2000.\n\n\n\n259\n\nSANTA CATARINA: Agenda 21 Catarinense: o desenvolvimento sustent\u00e1vel em Santa\nCatarina., Mar\u00e7o de 2004. (Documento Oficial)\n\nSANTA CATARINA. Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina. Portaria N. 11\nSuinocultura. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.fatma.sc.gov.br/temas/tema3/in12.htm>. Acesso em:\n12 de setembro de 2003\n\nSANTOS, T.M.B.; LUCAS J\u00daNIOR, J. Balan\u00e7o energ\u00e9tico e adequa\u00e7\u00e3o do uso de\nbiodigestores em galp\u00f5es de frango de corte. 2001. 166p. Tese (Doutorado em Zootecnia -\nProdu\u00e7\u00e3o Animal) - Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, Universidade Estadual\nPaulista, Jaboticabal.\n\nSCHERER, E. E; CASTILHOS E.G de; AITA,C. Utiliza\u00e7\u00e3o de esterco l\u00edquido de su\u00ednos\ncomo fonte de nitrog\u00eanio para culturas de milho e e feij\u00e3o.Chapec\u00f3: EMPASC, 1986.\n4p.(EMPASC. Pesquisa em Andamento,56).\n\nSCHERER, E.E. Utiliza\u00e7\u00e3o de esterco de su\u00ednos como fonte de nitrog\u00eanio: bases para\naduba\u00e7\u00e3o dos sistemas milho/feij\u00e3o e feij\u00e3o milho em cultivos de sucess\u00e3o. Florian\u00f3polis:\nEPAGRI, 1998. 49 p. (Boletim T\u00e9cnico, 99).\n\nSCHERER, E.E.. Avalia\u00e7\u00e3o de fontes e \u00e9pocas de aplica\u00e7\u00e3o de adubo nitrogenado na cultura\ndo milho no sistema plantio direto. Agropecu\u00e1ria Catarinense, Florian\u00f3polis, EPAGRI, v.\n14, p.48-53, 2001.\n\nSCHERER, E.E.; AITA, C.; BALDISSERA, I. T.. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do esterco\nl\u00edquido de su\u00ednos na regi\u00e3o oeste catarinense para fins de utiliza\u00e7\u00e3o como fertilizante.\nFlorian\u00f3polis: EPAGRI, 1996. 46 p. (Boletim T\u00e9cnico, 79).\n\nSCHERER, E.E.; CASTILHOS, E. G.. Esterco de su\u00ednos de esterqueira e biodigestor na\nprodu\u00e7\u00e3o de milho e soja consorciados. Agropecu\u00e1ria Catarinense, Florian\u00f3polis, EPAGRI,\nv. 7, n. 2, p. 19-22, 1994.\n\nSCHERER,E.E.; CASTILHOS E.G de;  JUCKSCH,I.; NADAL,R. de. Efeitos da aduba\u00e7\u00e3o\ncom esterco de su\u00ednos, nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo em milho. Florian\u00f3polis: EMPASC, 1984.\n26p.(EMPASC. Boletim T\u00e9cnico, 24).\n\nSCHR\u00d6DER, J.. Legislation on animal manure in Europe. Meststoffen 1992. 1992.\n\nSEGANFREDO, M. A. Efeito de dejetos l\u00edquidos de su\u00ednos sobre algumas caracter\u00edsticas\nf\u00edsicas do solo. II Reuni\u00e3o Sul-Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Santa Maria - RS, 1998. p.167\u2013\n169.\n\nSEGANFREDO, M. A. Estudo de dejetos de su\u00ednos sobre o nitrog\u00eanio total, am\u00f4nio e\nnitratos na superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie do solo. II Reuni\u00e3o Sul-Brasileira de Ci\u00eancia do Solo,\nSanta Maria \u2013 RS, 1998. p.167\u2013169.\n\nSEGANFREDO, M. A. Os dejetos de su\u00ednos s\u00e3o um fertilizante ou poluente do solo?.\nCaderno de Ci\u00eancia e Tecnologia, Bras\u00edlia, v.16, n.3, p. 129-141,set. dez., 1999..\n\nSEGANFREDO, M. A. An\u00e1lise dos riscos de polui\u00e7\u00e3o do ambiente, quando se usa dejetos\nde su\u00ednos como adubo do solo. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves. Comunicado T\u00e9cnico -\n343. (S\u00e9rie Comunicado T\u00e9cnico \u2013268.  Embrapa Su\u00ednos e Aves. Dezembro de 2000)\n\n\n\n260\n\nSEGANFREDO,M.A. A quest\u00e3o ambiental na utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos de su\u00ednos como\nfertilizante do solo. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2000. 35p. .\n\nSEGANFREDO, M. A. A aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio do balan\u00e7o de nutrientes no\npalnejamento do uso de dejetos de animais para aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Conc\u00f3rdia:\nEMBRAPA Su\u00ednos e Aves, 2001. 5 p. (EMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Comunicado t\u00e9cnico,\n291).\n\nSEGANFREDO, M.A. Os dejetos de animais podem causar polui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nos solos\nde baixa fertilidade e nos solos profundos, como aqueles da regi\u00e3o dos cerrados.\nConc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2001. 4p. (Embrapa Su\u00ednos e Aves. Comunicado\nT\u00e9cnico, 292).\n\nSEGANFREDO, M. A. Modelo simplificado de avalia\u00e7\u00e3o de risco ambiental na\nreciclagem dos dejetos de su\u00ednos como fertilizante do solo. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e\nAves, 2003. (Embrapa Su\u00ednos e Aves. Comunicado T\u00e9cnico -343)\n\nSEGANFREDO,M.A.; GIRROTO, A. F. Custo de armazenagem e transporte de dejetos\nsu\u00ednos usado como fertilizante do solo. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2004. 3p.\n(Embrapa Su\u00ednos e Aves. Comunicado T\u00e9cnico, 374)\n\nSEIFERT, N.F. O desafio da pesquisa ambiental. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia,\nBras\u00edlia, v.15, n.3, p.103-122, 1998.\n\nSEIFERT, Nelson, F. Uma contribui\u00e7\u00e3o ao processo de otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos\nambientais em microbacias hidrogr\u00e1ficas.1996, 253f. Tese ( Doutorado em Engenharia de\nProdu\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s\u2013Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal\nde Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\n\nSEIFERT, Nelson, F. Planejamento da atividade av\u00edcola visando qualidade ambiental. In: .\nSIMP\u00d3SIO SOBRE RES\u00cdDUOS DA PRODU\u00c7\u00c3O AV\u00cdCOLA, 2000, Conc\u00f3rdia. Anais...\nCocn\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves, 2000.\n\nSEIFFERT, N. F.; PERDOMO, C. C. Aptid\u00e3o de solos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio do\nPeixe para aporte de fertilizantes org\u00e2nicos. Conc\u00f3rdia: EMBRAPA Su\u00ednos e Aves, 1998.\n3 p. (EMBRAPA Su\u00ednos e Aves. Comunicado t\u00e9cnico, 230).\n\nSEIFFERT, Nelson F. O desafio da pesquisa ambiental. In. Cadernos de Ci\u00eancia e\nTecnologia, Bras\u00edlia, v15, n.3, p 103-122, set dez. 1998.\n\nSEP\u00daLVEDA, S\u00e9rgio. Desarrollo sostenible micror\u00e9gional: m\u00e9todos para la planificaci\u00f3n\nlocal. San Jose.: UNA/ CDT, 2001.\n\nSEYMOUR, Suzane; COX, Graham, LOVE, Philip. Nitrate in water: the politics of the\npolutter pays principle. In Sociologia Ruralis 1992. V.XXXII. p. 82-103.\n\nSILVA, A P. Diagn\u00f3stico s\u00f3cio, econ\u00f4mico e ambiental: aspectos sobre a sustentabilidade\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Fragosos, Conc\u00f3rdia/SC. 2000. 205f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\nEngenharia Ambiental) Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis\n\n\n\n261\n\nSILVA, J.G. A Globaliza\u00e7\u00e3o da agricultura. In SILVEIRA, M.A da. VILELA, S. L. de O., ed.\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e sustentabililidade da agricultura. Jaguari\u00fana: EMBRAPA-CNPMA, 1998.\n156p. (EMBRAPA-CNPMA, Documento 15)\n\nSIMON, \u00c1lvaro, A. Extens\u00e3o rural em microbacias hidrogr\u00e1ficas como estrat\u00e9gia de\ngest\u00e3o ambiental no meio rural catarinense: a qualidade dos sistemas sociais e ecol\u00f3gicos\ncomo um patrim\u00f4nio comum. 2003. 429 f. Tese (Doutorado Interdisciplinar em Ci\u00eancias\nHumanas \u2013Sociedade e Meio Ambiente) - Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas,\nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis.\n\nSOCIEDADE BRASILEIRA DE CI\u00caNCIA DO SOLO. N\u00facleo Regional Sul - Comiss\u00e3o de\nFertilidade do Solo. Recomenda\u00e7\u00f5es de aduba\u00e7\u00e3o e de calagem para os Estados do Rio\nGrande do Sul e de Santa Catarina. 3. ed. Santa Maria: SBCS, 1997. 223 p.\n\nSPIES, A The sustainabilility of the pig and poultry industries in Santa Catarina, Brazil:\na framework for change.2003. 370f. Thesis (PhD)  -School of Natural and Rural Systems\nManagement, The University of Queensland,. Australia.\n\nSTEINFELD, H, Haan C de; BLACKBURN H, Livestock-Environment Interactions.\nIssues and Options. A study coordinated by the Food and Agriculture Organisation, the US\nAgency for International Development and the World Bank, European Commission, 1996.\n\nSTROH, P. Y. As ci\u00eancias sociais na interdisciplinaridade do planejamento ambiental para o\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. In: CAVALCANTI, C. (Org.) Desenvolvimento e natureza:\nestudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez: Recife: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim\nNabuco, 2003.\n\nSUTTON, Alan L.; DON, Jones; JOERN Brad. Total Farm Nutrient Management -\nManure Utilization \u2013 PURDUE ANIMAL ISSUES Briefing,  1-888-EXT-INFO, page 1 of 2\n1999. AI-10. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ansc.purdue.edu/anissue/AI10.pdf>. Acesso em: 10\nnov. de 2004.\n\nTESTA, V. M. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e a suinocultura do Oeste catarinense: desafios\necon\u00f4micos, sociais e ambientais. In: GUIVANT, J; MIRANDA, C. R de. (Org.). Desafios\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura: uma abordagem multidisciplinar.\nChapec\u00f3; Argos, 2004. p.23-72.\n\nTESTA, V. M. et al. O desenvolvimento sustent\u00e1vel do Oeste Catarinense: proposta para a\ndiscuss\u00e3o. Florian\u00f3polis: CPPP/EPAGRI, 1996. 246 p\n\nTHEODORO, Suzi H; CORDEIRO, Pamora M; BEKE, Zeke. Gest\u00e3o ambiental: uma pr\u00e1tica\npara mediar conflitos socioambientais. In: Anais ...II Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e Sociedade (ANPPAS.)\nhttp://www.anppas.org.br/encontro/segundo/Papers/papers.html#3.\n\nTHU, K. M. ; DURRENBERGER, PAUL.(Eds) Pigs, profits, and rural communities.\nAlbany: State University of New York, 1998.\n\nTHU, M. K. Rural Healt and Large-Scale Swine Operations. Core 4 . Conservantio for\nAgriculture's Future. Dispon\u00edvel em:\n\n\n\n262\n\n<http://www.ctic.purdue.edu/Core4/Nutrient/ManureMgmt/Paper82.html> Acesso em: 10 de\njul. de 2003.\n\nTOMER, M. D.; BURKART, M. R. Long-Term Effects of Nitrogen Fertilizer Use on Ground\nWater Nitrate in Two Small Watersheds. Journal of Environmental Quality. p. 2158-2171,\n2003.\n\nTONNEAU, J.P. Articula\u00e7\u00e3o entre escalas territoriais e consequ\u00eancias sobre o planejamento\nrural. In: SABOURIN, E. ;OLIVIO, AT. (Ed.) Planejamento e desenvolvimento dos\nterrit\u00f3rios rurais: conceitos, controv\u00e9rsias e experi\u00eancias. Bras\u00edlia : Embrapa Informa\u00e7\u00e3o\nTecnol\u00f3gica, 2002. cap. 10. p.219-232\n\nTRUPP, L.A Political ecology of sustainable rural development; dynamics of social and\nnatural resource degratation. In: ALLEN, P. (Ed.). Food for the Future: conditions and\ncontradicctions of sustainability. New York, John Wiley &amp; Sons, 1993, pp. 47-74. 344p.\n\nTURNER, Jacky. Ganaderia industrial y medio ambiente. Compassion in World Farming\nTrust. Hampshire: Petersfield, Octubre 1999. 52 p\n\nU.S. Department of Agriculture and U.S. Environmental Protection Agency. Unified National\nStrategy for Animal Feeding Operations . USDA/EPA publication. 1998 (draft version).\n\nUSDA National enginering handbook: agricultural waste management field handbook \u2013 part\n651. [S.l.]: United State Department of Agriculture.1996. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.wcc.nrcs.usda.gov/awn/>. Acesso em: 13 mar. 2002.\n\nUSDA, U.S. Department of Agriculture National Agricultural Statistics Service Census of\nAgriculture 2002.Dispon\u00edvel em &lt;http://www.nass.usda.gov/census/> . Acesso em : 17 de\noutubro de 2003.\n\nVEIGA, M.; BASSI, L. Degrada\u00e7\u00e3o do Solo e \u00c1gua. In: SANTA CATARINA. Secretaria de\nEstado da Agricultura e Abastecimento. Manual de uso, manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e da\n\u00e1gua: projeto de recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos naturais em\nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas. Florian\u00f3polis: EPAGRI, 1994. 348 p. p. 97.\n\nVIEIRA, P.F. Meio ambiente, desenvolvimento e planejamento. Meio ambiente,\ndesenvolvimento e cidadania ; desafios para as ci\u00eancias sociais. 2.ed. \u2013S\u00e3o Paulo : Cortez;\nFlorian\u00f3polis ; Universidade Federal de Santa Catarina, 1998.\n\nVILLASSANTE, Tomas, R. Redes alternativas: estrat\u00e9gias e estilo criativos na\ncomplexidade social. Tradu\u00e7\u00e3o Carlos Alberto Silveira/ Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2002.\n\nVIOLA, Eduardo J. et al. (org.). Meio Ambiente, Desenvolvimento e Cidadania: desafios\npara as ci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez, Florian\u00f3polis: UFSC, 1995. 220 p.\n\nVOTTO, A. G. Zoneamento da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica causada por dejetos de su\u00ednos no\nextremo oeste de Santa Catarina. Florian\u00f3polis : UFSC, 1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em\nGeografia) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, 1999.\n\nWANDERELY, M.N.B . Territorialidade e ruralidade no nordeste: por um pacto pelo\ndesenvolvimento rural. In: SABOURIN, E. ;OLIVIO, AT. (Ed) Planejamento e\n\n\n\n263\n\ndesenvolvimento dos territ\u00f3rios rurais: conceitos, controv\u00e9rsias e experi\u00eancias. Bras\u00edlia :\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2002. cap. p.39-52\n\nWARD, N.; MUNTON, R.  Conceptualizing agriculture-environmental relations.\nCombining political economy and socio-cultural approaches to pesticide pollution. In\nSociologia Ruralis, Vol.XXX, (1):p\u00e1gs.127-145. 1992.\n\nWARD, N; MUNTON, R. Conceptualizing agriculture \u2013 environment relations.\nCombining political economy and socio-cultural approaches to pesticide pollution. Rural\nStudies Research Centre, London UK. 1992.\n\nWEBER, Jaques. Gest\u00e3o de Recursos Renov\u00e1veis: fundamentos te\u00f3ricos de um programa de\npesquisa. In. VIERA, P. F.; WEBER, J. (Org.)  Gest\u00e3o de recursos naturais renov\u00e1veis e\ndesenvolvimento: novos desafios para a pesquisa ambiental. Ed. Cotez 3a ed. S\u00e3o Paulo,\nCortez, 2002.\n\nWEYDMANN, Celso, L. O padr\u00e3o concorrencial na agroind\u00fastria su\u00edna e as estrat\u00e9gias\nambientais. In: GUIVANTA, J.S.;MIRANDA,C.R. Os desafios para o desenvolvimento\nsustent\u00e1vel da suinocultura. Uma abordagem multidisciplinar. Argos, Chapec\u00f3, 2004. p.\n173.199.\n\nWEYDMANN, Celso, L. Suinocultura e Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental nos EUA: perspectiva para\no setor brasileiro frente ao mercado externo. 2002 (mimeo)\n\nWILKINSON, J. Mercosul e produ\u00e7\u00e3o familiar: abordagens te\u00f3ricas e estrat\u00e9gias alternativas.\nEstudos Sociedade e Agricultura, abril, n.8: 25-50. l997\n\nWILKINSON, JOHN. As ci\u00eancias sociais e o mundo rural - impasses atuais, continuidades\ne desafios.\n\nZAMPIERI, S.L.; NEUMANN, P.S. ; BERNARDY, R.J. ; DALOTTO, R.S. ; SEIFFERT,\nW.Q. ; LOCH, C Defini\u00e7\u00e3o da Unidade Territorial na Regionaliza\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Ambiental\nem Santa Catarina..  In: Anais do XXXVIII Congresso Brasileiro de Economia e\nSociologia Rural. 2000,\n\nZIMBRES, E. Guia avan\u00e7ado sobre \u00e1gua subterr\u00e2nea, 2000. Endere\u00e7o eletr\u00f4nico: http:\nwww.meioambiente.pro.br.aguas subterranea.htm. Data de acesso: 12 de maio de 2004."}]}}}