{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13539"}, {"@name": "filename", "#text": "19566_v10_n2_a2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Experi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n70 \n \n\nAS ATIVIDADES LABORATORIAIS E DE CAMPO E A EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: O \n\nCASO DO PROGRAMA CHARCOS COM VIDA NA EBS DE AIR\u00c3ES \nThe Laboratory and Field Ativities and Environmental Education: the case of Ponds with Life \n\nprogram in EBS Air\u00e3es \n\n \n\nIn\u00eas de Oliveira Nunes [inesolinunes@gmail.com] \n\nLu\u00eds Dourado [ldourado@ie.uminho.pt] \n\nUniversidade do Minho, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCampus de Gualtar, 4710-057 BRAGA \u2013 Portugal \n\n \n\nResumo \n\nA necessidade de uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a Sustentabilidade \u00e9 evidente atrav\u00e9s de v\u00e1rios \n\ndocumentos de \u00e2mbito internacional e reconhecida pela comunidade em geral. Neste contexto, as \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares de Ci\u00eancias Naturais, Biologia e/ou Geologia sugerem a realiza\u00e7\u00e3o de \n\npequenas investiga\u00e7\u00f5es, incluindo preferencialmente atividades laboratoriais e atividades de campo, \n\nrecursos did\u00e1ticos que podem contribuir para a constru\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nbem como para se alcan\u00e7arem os objetivos desta mesma Educa\u00e7\u00e3o. A implementa\u00e7\u00e3o destas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es, em meio escolar, exige determinadas condi\u00e7\u00f5es que propiciem a realiza\u00e7\u00e3o integrada \n\nde atividades de campo e laboratoriais na abordagem de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. A Escola B\u00e1sica e \n\nSecund\u00e1ria de Air\u00e3es - Felgueiras, Porto, representa um bom exemplo a este n\u00edvel. Ao promover a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, atrav\u00e9s do \u201cProjeto Ci\u00eancias Experimentais\u201d e ao aderir ao \n\n\u201cPrograma Charcos com Vida\u201d, iniciou um percurso investigativo, caracterizado pela articula\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal e vertical, baseado em quest\u00f5es ambientais locais. \n\n \n\nPalavras-chave: Charcos; Laborat\u00f3rio; Campo; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nAbstract \n\nThe need for an Environmental Education for Sustainability is evident through various documents \n\nand recognized by the international community generally. In this context, curricular guidelines of \n\nNatural Science, Biology and/or Geology suggest performing small investigations, preferably \n\nincluding laboratory and field activities, teaching resources that can contribute to the construction of \n\nthe principles of environmental education, as well as to achieve objectives of that education. The \n\nimplementation of these investigations, in schools requires certain conditions conducive to the \n\nrealization of integrated field and laboratory activities in environmental education approach. A school \n\nlocated in Air\u00e3es \u2013 Felgueiras, Porto, Portugal, is a good example in this regard. To promote the \n\nrealization of practical activities, through the \"Experimental Science Project\" and join the \" Ponds \n\nwith Life Program \", initiated an investigative journey, characterized by horizontal and vertical \n\narticulations, based on local environmental issues. \n\nKey words: Ponds; Laboratory; Field; Environmental Education. \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (EA) nas escolas n\u00e3o constitui uma \u00e1rea curricular definida e, \n\nconsequentemente, deve ser abordada recorrendo \u00e0 interdisciplinaridade, atrav\u00e9s do desenvolvimento \n\nde projetos devidamente enquadrados no contexto escola-meio. Contudo, existem orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares para o desenvolvimento de tem\u00e1ticas ambientais em determinadas \u00e1reas disciplinares, \n\ncomo Conhecimento do Mundo, Estudo do Meio, Ci\u00eancias Naturais, Biologia e Geologia. De facto, \n\nmailto:lleite@ie.uminho.pt\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n71 \n \n\nao analisarmos as caracter\u00edsticas da Ci\u00eancia como objeto de estudo \u00e9 poss\u00edvel verificar que as quest\u00f5es \n\nrelacionadas com o ambiente envolvem aspetos dos quais o conhecimento e as compet\u00eancias \n\ncient\u00edficas s\u00e3o parte integrante (FERNANDES et al., 2007). \n\nNeste contexto, \u00e0 semelhan\u00e7a das recomenda\u00e7\u00f5es das Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Ensino \n\nB\u00e1sico, os documentos orientadores da pol\u00edtica educativa ao n\u00edvel do secund\u00e1rio destacam a \n\nnecessidade de se potenciarem atividades de indaga\u00e7\u00e3o e pequenas investiga\u00e7\u00f5es, incluindo, \n\npreferencialmente, a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais e de campo, que favore\u00e7am a explicita\u00e7\u00e3o \n\ndas conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, a formula\u00e7\u00e3o e confronta\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, a eventual planifica\u00e7\u00e3o \n\ne realiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais e respetivo registo de dados, atribuindo uma especial \u00eanfase \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novos conceitos e \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o nas representa\u00e7\u00f5es mentais dos \n\nalunos. Pretende-se, essencialmente, promover uma vis\u00e3o integradora da Ci\u00eancia, interdependente e \n\ninter-relacionada com a Tecnologia, a Sociedade e o Ambiente, produtora de conhecimento v\u00e1lido, \n\nmas em cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o (DEB, 2001; DES, 2001; DES, 2003; DES, 2004a e DES, 2004b).  \n\nComo parte substantiva do ensino das Ci\u00eancias est\u00e1 uma proposta did\u00e1tica que gira em torno \n\nda resolu\u00e7\u00e3o de problemas, importante na EA, principalmente quando os prop\u00f3sitos pedag\u00f3gicos mais \n\nimportantes n\u00e3o se referem \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de capacidades cognitivas, mas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de atitudes e \n\nvalores. Na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, a pertin\u00eancia de recorrer a situa\u00e7\u00f5es e quest\u00f5es problem\u00e1ticas \n\natuais e de contextualizar as aprendizagens e articul\u00e1-las com os saberes pr\u00e9vios dos discentes, tem \n\nvindo a ser salientado por um n\u00famero consider\u00e1vel, e crescente, de investigadores (WELLINGTON \n\n&amp; OSBORNE, 2001; WELLINGTON, 2002; ROTH &amp; LEE, 2004; HOFSTEIN et al., 2005; \n\nGONZALEZ GAUDIANO, 2005).  \n\nEstudos como os de Cachapuz, A; Praia, J. &amp; Jorge, M. (2000) e de Vilas Boas, F. Azeiteiro, \n\nU. &amp; Gon\u00e7alves, F. (2004) referem ainda que as investiga\u00e7\u00f5es com base na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\nque partem de quest\u00f5es ambientais, podem inequivocamente contribuir para a EA, contribuindo para \n\numa vis\u00e3o completa das problem\u00e1ticas inerentes ao conhecimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico-social onde \n\nest\u00e3o inseridas as problem\u00e1ticas ambientais. Imp\u00f5e-se, cada vez mais, \u00e0 escola a necessidade de criar \n\noportunidades para que todos os alunos adquiram uma forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de base, que os capacite a \n\ncompreender e intervir, de uma forma consciente e cr\u00edtica, no mundo em que vivem (FERNANDES \n\net al., 2007). As atividades laboratoriais e de campo constituem m\u00e9todos facilitadores da \n\naprendizagem das Ci\u00eancias e do desenvolvimento pessoal e social dos alunos, podendo exercer um \n\npapel importante no desenvolvimento de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 EA, como referem Freitas \n\n(2000) e Neves, M.; Oliveira dos Santos, Z. &amp; Moretti Lorena, C. (2009). \n\nO programa Charcos com Vida, constitui uma recurso por excel\u00eancia ao oferecer uma \n\ndiversidade metodol\u00f3gica, com apoio de investigadores, suportada por meios adequados ao p\u00fablico-\n\nalvo e aos conte\u00fados a trabalhar desde a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar ao Ensino Secund\u00e1rio, assente numa \n\nperspetiva inter, multi e transdisciplinar, promotora de abordagens hol\u00edsticas das problem\u00e1ticas \n\natuais. O trabalho que a seguir \u00e9 apresentado inicia-se com uma carateriza\u00e7\u00e3o do programa Charcos \n\ncom Vida, no ponto um. De seguida, no ponto dois, \u00e9 descrita a implementa\u00e7\u00e3o do programa \n\nambiental na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria de Air\u00e3es \u2013 Felgueiras, distrito do Porto (norte de Portugal), \n\nao qual aderiu no ano 2012/2013. No ponto tr\u00eas, \u00e9 feito um balan\u00e7o da participa\u00e7\u00e3o no projeto e no \n\nponto quatro, s\u00e3o apresentadas implica\u00e7\u00f5es do trabalho realizado. \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o do Programa Charcos com Vida \n\nO valor dos charcos \u00e9 frequentemente desconhecido ou at\u00e9 depreciado pela popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral, mas na verdade apresentam uma import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e fun\u00e7\u00f5es ambientais muito relevantes. \n\nContudo, existem v\u00e1rias amea\u00e7as a este tipo de ecossistema, como \u00e9 o caso da degrada\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica das zonas h\u00famidas, da polui\u00e7\u00e3o, da introdu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, das pr\u00e1ticas incorretas de \n\ngest\u00e3o de zonas h\u00famidas e de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.  \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n72 \n \n\nAtendendo ao valor da divulga\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da biodiversidade, das suas amea\u00e7as atuais \n\ne da necessidade de conserva\u00e7\u00e3o, o CIBIO-Div (Unidade de Divulga\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia \n\nem Biodiversidade do CIBIO - Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Recursos Gen\u00e9ticos, da \n\nUniversidade do Porto) foi criado com o intuito de melhorar a compreens\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o p\u00fablica pela \n\nbiodiversidade. Desenvolve atividades de divulga\u00e7\u00e3o muito diversificadas, incluindo exposi\u00e7\u00f5es \n\ntem\u00e1ticas, projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e atividades pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia, \n\ncoordenando tamb\u00e9m diferentes projetos de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade no terreno. \n\nA campanha Charcos com Vida surge neste contexto, sendo organizada e gerida pelo CIBIO-\n\nDiv. O projeto visa incentivar as entidades aderentes a descobrir, valorizar e investigar os charcos e a \n\nsua biodiversidade. Para tal, as entidades s\u00e3o convidadas a realizar um conjunto de atividades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e pedag\u00f3gica, nomeadamente ao n\u00edvel da inventaria\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de charcos, que visam contribuir para o conhecimento da biodiversidade e \n\nimport\u00e2ncia destes habitats, bem como sensibilizar e mobilizar a comunidade escolar e local para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos charcos enquanto reservat\u00f3rios de biodiversidade e laborat\u00f3rios vivos. \n\nEsta campanha \u00e9 direcionada a todas as escolas nacionais do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, \n\nsendo aberta \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de outras entidades, como associa\u00e7\u00f5es, c\u00e2maras municipais, centros de \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental e particulares. Consoante a exist\u00eancia de charcos nas redondezas ou a \n\ndisponibilidade de terrenos pr\u00f3prios com condi\u00e7\u00f5es apropriadas, as entidades aderentes poder\u00e3o \n\nadotar um charco natural em \u00e1reas pr\u00f3ximas ou construir um nas suas instala\u00e7\u00f5es, segundo as \n\ninstru\u00e7\u00f5es fornecidas. \n\nA campanha de educa\u00e7\u00e3o ambiental Charcos com Vida inclui v\u00e1rias vertentes enquadradas \n\ne coordenadas atrav\u00e9s do site pedag\u00f3gico www.charcoscomvida.org, onde se disponibiliza \n\ninforma\u00e7\u00e3o alargada sobre charcos, a sua import\u00e2ncia e diversidade biol\u00f3gica, bem como um conjunto \n\nde fichas de atividades (laboratoriais e de campo) e jogos de explora\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica adaptados aos \n\ndiferentes graus de ensino e aplic\u00e1veis em diversas disciplinas. O site serve tamb\u00e9m como plataforma \n\npara a recolha e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados compilados no \u00e2mbito da campanha, disponibilizando ainda \n\numa \u00e1rea para partilha de experi\u00eancias, contactos e esclarecimento de d\u00favidas por parte dos \n\nparticipantes.  \n\nPara o desenvolvimento do programa \u00e9 da responsabilidade do CIBIO-Div prestar apoio \n\nt\u00e9cnico \u00e0s escolas, via correio eletr\u00f3nico e contacto telef\u00f3nico, esclarecendo eventuais d\u00favidas, assim \n\ncomo apoio presencial, sempre que poss\u00edvel. Esta entidade tem ainda como pr\u00e1tica organizar a\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o, em ano letivo do projeto, em diferentes localidades distribu\u00eddas pelo territ\u00f3rio nacional. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es destinam-se a explicar os objetivos, o funcionamento e as atividades a desenvolver \n\npelas entidades envolvidas na campanha e s\u00e3o dirigidas a professores, t\u00e9cnicos de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne a qualquer pessoa e/ou associa\u00e7\u00e3o local que deseje participar no projeto. \n\n2. Implementa\u00e7\u00e3o do programa Charcos com Vida na EBS de Air\u00e3es \n\nA ades\u00e3o da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria de Air\u00e3es (EBS Air\u00e3es) ao programa Charcos com \n\nVida inseriu-se no Projeto Ci\u00eancias Experimentais, iniciado no ano letivo 2012/2013, no \u00e2mbito da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Plano de Melhoria do Agrupamento, cujo objetivo principal foi criar oportunidades \n\nde melhorar as pr\u00e1ticas no ensino das Ci\u00eancias.  \n\nUma vez constitu\u00edda a equipa respons\u00e1vel pelo projeto, definida com os prop\u00f3sitos de uma \n\nimplementa\u00e7\u00e3o vertical e interdisciplinar, considerou-se que a promo\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Experimentais \n\nal\u00e9m de decorrer em contexto de sala de aula, necessitava de um espa\u00e7o em contexto extracurricular. \n\nAssim, o refor\u00e7o das atividades pr\u00e1ticas/experimentais desenvolveu-se em todos os n\u00edveis de ensino, \n\nembora em contextos e frequ\u00eancias diferentes. No organograma de operacionaliza\u00e7\u00e3o (Figura1) \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar que no \u00e2mbito extracurricular o programa correspondeu \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n73 \n \n\nClube de Ci\u00eancias, espa\u00e7o que pretendeu ser complementar \u00e0s atividades desenvolvidas em contexto \n\ncurricular, sobretudo para alunos do 3\u00ba Ciclo e Secund\u00e1rio. Ao longo das sess\u00f5es do Clube de Ci\u00eancias \n\nforam desenvolvidos v\u00e1rios projetos/atividades, entre os quais se destacam trabalhos associados \u00e0 \n\ncampanha Charcos com Vida. \n\n \n\nFigura 1 - Organograma de operacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nBiologia e Geologia 11\u00baano Clube de \n\nCi\u00eancias \n\nAtividades de campo e laboratoriais \n\nem contexto extracurricular \n\nProfessora respons\u00e1vel pela \n\ndisciplina de Biologia e \n\nGeologia 11\u00ba ano \n\nArticula\u00e7\u00e3o \n\nentre ciclos/  \n\ndisciplinas \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \n\nentidades locais com \n\ninteresse na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nDivulga\u00e7\u00e3o das \n\natividades \n\nProfessores de \n\nCN/Biologia e \n\nGeologia \n\nProfessores de \n\nF\u00edsico-\n\nQu\u00edmica  \n\nProfessor de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica \n\nProjeto Embriog\u00e9nese \n\nAtividades de campo \n\ne laboratoriais em \n\ncontexto de curricular \n\nInterdisciplinaridade na \n\nabordagem de conte\u00fados \n\nambientais \nEscola Ambiental \n\nda Carri\u00e7a \n\nJunta de Freguesia de \n\nAir\u00e3es \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do programa \n\nCharcos com Vida \n\nArticula\u00e7\u00e3o com o \n\nPrograma Eco-Escolas \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \n\ninvestigadores \n\nda CIBIO \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n74 \n \n\nEste programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, associado ao projeto Ci\u00eancias Experimentais, \n\npreconiza uma implementa\u00e7\u00e3o vertical e interdisciplinar, de atividades diversas sobre a import\u00e2ncia \n\ndos charcos, a sua biodiversidade e conserva\u00e7\u00e3o. Deste modo, a dinamiza\u00e7\u00e3o do Clube de Ci\u00eancias \n\nfoi realizada por uma equipa multidisciplinar de professores de Ci\u00eancias Naturais, Biologia e \n\nGeologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica e Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Houve, assim, possibilidade de divis\u00e3o dos \n\nalunos em pequenos grupos para a realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias tarefas, acompanhados por professores. O \n\nfacto da equipa respons\u00e1vel pelo Clube ser de \u00e1reas disciplinares diferentes permitiu ent\u00e3o \n\ndesenvolver atividades em interdisciplinaridade. \n\nA inicia\u00e7\u00e3o deste programa na EBS Air\u00e3es constituiu um suporte para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades de articula\u00e7\u00e3o entre ciclos, que pode ter continuidade a m\u00e9dio/longo prazo. A intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o CIBIO - Div teve in\u00edcio no primeiro per\u00edodo, com a inscri\u00e7\u00e3o da escola na campanha Charcos \n\ncom Vida. A escola foi de seguida convidada a inscrever-se num projeto integrado na mesma \n\ncampanha, cujo objetivo consistia no estudo da embriog\u00e9nese de anf\u00edbios.  \n\nA embriog\u00e9nese \u00e9 um conte\u00fado abordado no m\u00f3dulo 5 da componente de Biologia de 11\u00baano \n\nreferente \u00e0 \u201cEvolu\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o de Seres Vivos\u201d. Deste modo, estiveram envolvidos no \n\nprograma Charcos com Vida os alunos inscritos no Clube de Ci\u00eancias, do 7\u00ba e 8\u00ba n\u00edveis de \n\nescolaridade, e no projeto Embriog\u00e9nese, uma turma do 11\u00baano.  \n\nEm finais de outubro de 2012 encetaram as atividades previstas na campanha Charcos com \n\nVida, que comportaram atividades de campo e laboratoriais. As atividades desenvolvidas com os \n\nalunos permitiam abordar mat\u00e9rias relacionadas com os conte\u00fados program\u00e1ticos de cada n\u00edvel de \n\nensino e das v\u00e1rias disciplinas envolvidas no programa ambiental, a referir Ci\u00eancias Naturais, F\u00edsico \n\nQu\u00edmica, Biologia e Geologia 11\u00baano e Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica.  \n\nNeste contexto, da descri\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o do programa Charcos com Vida na EBS de \n\nAir\u00e3es s\u00e3o ainda indicados os seguintes t\u00f3picos: atividades desenvolvidas no ano letivo 2012/2013, \n\narticula\u00e7\u00f5es e divulga\u00e7\u00e3o. \n\n2.1. Atividades desenvolvidas no ano letivo 2012/2013 \n\nEstudo do charco adotado \n\n \n\nA etapa inicial consistiu em informar os alunos da inscri\u00e7\u00e3o da escola no programa Charcos \n\ncom Vida, assim como dos objetivos e atividades previstas nesta campanha de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nOs alunos come\u00e7aram por fazer um levantamento, atrav\u00e9s do Google Earth e do Google Maps de \n\neventuais charcos nas redondezas. Fizeram tamb\u00e9m uma pesquisa entre familiares e amigos acerca \n\nda exist\u00eancia deste tipo de ecossistemas na envolv\u00eancia da escola. \n\nOs alunos participantes no Clube de Ci\u00eancias tinham, quase na totalidade autoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o para realizar sa\u00eddas de campo, fora da escola, ao longo do ano. Encontrar \n\ncharcos foi tarefa f\u00e1cil, uma vez que a escola apresenta terrenos agr\u00edcolas no seu meio envolvente. \n\nNa primeira sa\u00edda de campo localizaram-se dois charcos muito pr\u00f3ximos da escola, um deles com a \n\najuda de um popular. Para estudar a biodiversidade existente, escolheu-se um destes charcos, que \n\napresentava menos impacto humano e maior biodiversidade aparente (Figura 2). Procedeu-se ent\u00e3o \n\nao contacto com o propriet\u00e1rio, sensibilizando-o para a import\u00e2ncia e conserva\u00e7\u00e3o dos charcos, do \n\nqual resultou a ado\u00e7\u00e3o pela escola do charco da quinta do Mosteiro, terreno que lhe \u00e9 cont\u00edguo (Figura \n\n3). \n\nAntes das sa\u00eddas de campo, procedia-se a um di\u00e1logo com os alunos acerca das tarefas a \n\nrealizar e materiais a levar. Procedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 an\u00e1lise das atividades propostas no site do CIBIO, \n\nnomeadamente a ficha de campo \u201cCarateriza\u00e7\u00e3o do Charco\u201d, \u201cFicha de Registo da Biodiversidade do \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n75 \n \n\nCharco\u201d e \u201cInvent\u00e1rio de Biodiversidade do Charco\u201d, destinadas ao terceiro ciclo. De modo a facilitar \n\nos trabalhos de campo, os alunos dividiam-se em grupo para realizar v\u00e1rias tarefas no terreno e \n\nregistar os resultados. \n\nFiguras 2 e 3 - Charco adotado (Ca), num terreno cont\u00edguo \u00e0 EBS de Air\u00e3es. \n\nRecolheram-se amostras de \u00e1gua, plantas aqu\u00e1ticas e alguns animais. Com redes, fizeram-se \n\narrastamentos para recolha de seres vivos que vivem no fundo dos charcos (Figuras 4 e 5) \n\nFiguras 4 e 5 - Atividades de campo realizadas por alunos do Clube de Ci\u00eancias \u2013 outubro de 2012. \n\nPara a carateriza\u00e7\u00e3o do charco \u201cin situ\u201d analisaram-se par\u00e2metros f\u00edsicos, como a \n\nprofundidade, dimens\u00f5es, tipo de substrato e declive das margens, bem como par\u00e2metros biol\u00f3gicos \n\ncomo as esp\u00e9cies dominantes nas margens, quer ao n\u00edvel da flora, quer da fauna (Figuras 6 e 7). \n\nFiguras 6 e 7 \u2013 Atividades de campo realizadas por alunos do Clube de Ci\u00eancias \u2013 novembro de 2012. \n\nCa \n\nEBS Air\u00e3es \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n76 \n \n\nEntre as v\u00e1rias sa\u00eddas de campo realizadas ao longo do ano, destaca-se a do dia 23 de janeiro, \n\numa vez que teve o primeiro apoio presencial do investigador do CIBIO-Div. Apesar de chover \n\ncopiosamente, os alunos do 11\u00ba ano realizaram as atividades de campo, previstas no \u00e2mbito do projeto \n\nEmbriog\u00e9nese. Embora n\u00e3o tivessem encontrados ovos de anf\u00edbios, como era o seu prop\u00f3sito, \n\nobservaram uma enorme diversidade de vida nos charcos que compensou o esfor\u00e7o. Das atividades \n\ndesenvolvidas ao longo deste dia ressaltam as seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n- As atividades tiveram como objetivo alertar os alunos (11\u00baano - parte da manh\u00e3 e Clube de \n\nCi\u00eancias - parte da tarde) para a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e inventaria\u00e7\u00e3o dos charcos a \n\nn\u00edvel nacional, salientando-se a sua import\u00e2ncia para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos a n\u00edvel \n\nlocal. \n\n- Durante a sa\u00edda de campo com alunos do 11\u00baano, foram observadas v\u00e1rias esp\u00e9cies animais \n\ne vegetais caracter\u00edsticas destes ambientes, salientando-se a visualiza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas esp\u00e9cies \n\nde trit\u00f5es existentes a n\u00edvel nacional, sendo uma delas extremamente rara (Figuras 8, 9 e 10). \n\n- A constru\u00e7\u00e3o do charco no recinto da escola necessitou de ser repensada sobretudo ao n\u00edvel \n\nda localiza\u00e7\u00e3o. O investigador disponibilizou-se para ajudar na implementa\u00e7\u00e3o da atividade \n\ntendo trazido para a escola telas apropriadas \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do terreno. \n \n\n \n\nFiguras 8, 9 e 10 - Atividades de campo realizadas por alunos do 11\u00baano, com investigador da CIBIO - \n\njaneiro de 2013. \n \n\nAo longo do segundo e terceiro per\u00edodo deu-se continuidade \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o do charco \n\nadotado: an\u00e1lise biol\u00f3gica, f\u00edsico e qu\u00edmica da \u00e1gua do charco adotado. Uma vez que as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais n\u00e3o estavam prop\u00edcias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de anf\u00edbios e face \u00e0s procuras infrut\u00edferas de ovos \n\ndestes organismos n\u00e3o houve possibilidade de realizar o projeto Embriog\u00e9nese. \n\n \n\nAp\u00f3s as sa\u00eddas de campo, de regresso ao laborat\u00f3rio, as amostras recolhidas eram analisadas \n\nno pr\u00f3prio dia ou nos dias seguintes (Figuras 11 e 12). Ao n\u00edvel do estudo biol\u00f3gico da \u00e1gua, para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos organismos existentes, recorreu-se \u00e0 chave de identifica\u00e7\u00e3o \u201cMacroinvertebrados \n\nBent\u00f3nicos de \u00c1gua Doce\u201d e ao \u201cBI de fauna e flora\u201d dispon\u00edveis no site do programa Charcos com \n\nVida, assim como a outros links aqui sugeridos. \n\n \n\nIdentificaram-se macroinvertebrados como o escorpi\u00e3o de \u00e1gua, carochas (cole\u00f3pteros), \n\nlarvas de lib\u00e9lulas, de mosquito, de efemer\u00f3pteros, cicl\u00f3podes, minhocas e carac\u00f3is de \u00e1gua doce. \n\nEncontraram-se ainda v\u00e1rias microalgas (como diatom\u00e1ceas e espirogira) e protozo\u00e1rios ciliados. \n\nParalelamente \u00e0 an\u00e1lise biol\u00f3gica do charco, no laborat\u00f3rio de Ci\u00eancias Naturais, eram realizadas, no \n\nlaborat\u00f3rio de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas as an\u00e1lises f\u00edsicas e qu\u00edmicas, por outro grupo de alunos. \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n77 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara interpretar determinadas carater\u00edsticas do charco os alunos foram tendo acesso a todos \n\nos dados recolhidos at\u00e9 ao momento. Por exemplo, perante o facto da lentilha de \u00e1gua, uma planta \n\naqu\u00e1tica flutuante, cobrir praticamente o charco em estudo, os alunos foram confrontados com as \n\nan\u00e1lises qu\u00edmicas, de modo a relacionar o fen\u00f3meno com os elevados n\u00edveis de nitratos detetados na \n\n\u00e1gua. Tamb\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua ao longo do ano verificada no charco, associada ao sistema \n\nde regadio e \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, foram fatores considerados na discuss\u00e3o acerca de um eventual fen\u00f3meno \n\nde eutrofiza\u00e7\u00e3o no charco adotado. \n\nHaver\u00e1 muitos mais seres vivos para identificar neste charco. A inventaria\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade deve continuar ao longo dos pr\u00f3ximos anos, pretendendo-se monitorizar as suas \n\ncarater\u00edsticas biol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas, assim como sensibilizar a comunidade escolar e local \n\npara a import\u00e2ncia deste tipo de ambiente, promovendo a sua conserva\u00e7\u00e3o. \n\nConstru\u00e7\u00e3o do charco no recinto da EBS de Air\u00e3es \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nDurante a visita do investigador da CIBIO \u00e0 EBS de Air\u00e3es foram considerados tr\u00eas locais \n\nposs\u00edveis para a constru\u00e7\u00e3o do charco. Destes, o mais vi\u00e1vel corresponde ao campo das aveleiras, \n\nindicado no mapa que se segue (Figura 13), pela proximidade a outros charcos pr\u00f3ximos da escola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 13 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do charco na EBS de Air\u00e3es. \n\nFiguras 11 e 12 - Atividades laboratoriais realizadas por alunos do 11\u00baano e Clube de Ci\u00eancias, com \n\ninvestigador da CIBIO - janeiro de 2013. \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n78 \n \n\nPlaneamento, constru\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o \n\nCome\u00e7ou por contactar-se o investigador do CIBIO de modo a agendar a constru\u00e7\u00e3o do \n\ncharco. Fez-se um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o da Escola para a constru\u00e7\u00e3o do charco e contactou-\n\nse a Junta de Freguesia de Air\u00e3es para ced\u00eancia de equipamento e material (pedras, material de \n\nescava\u00e7\u00e3o e transporte de terra). As telas foram cedidas pelo CIBIO. \n\n \n\nO charco constru\u00eddo apresenta 2,5 metros de largura e 6 metros de comprimento e uma \n\nprofundidade m\u00e1xima de cerca de 70 cent\u00edmetro. Estabeleceram-se parcerias com os consortes da \n\n\u00e1gua e, em particular, com a Junta de Freguesia de Air\u00e3es. Face \u00e0 exist\u00eancia de outros charcos nos \n\ncampos envolvente \u00e0 escola, existiam condi\u00e7\u00f5es para uma coloniza\u00e7\u00e3o natural do novo ecossistema. \n\nDeste modo procedeu-se \u00e0 abertura de um canal/furo no muro que delimita o espa\u00e7o escolar, para \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma via de passagem de \u00e1gua e seres vivos. Numa faze inicial imediatamente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\ndo charco, houve transporte de \u00e1gua e de algumas plantas e animais do charco adotado para o novo \n\necossistema. Na constru\u00e7\u00e3o do charco estiveram presentes dois investigadores do CIBIO-Div, alguns \n\nalunos, funcion\u00e1rios e professores que ajudaram na sua execu\u00e7\u00e3o (Figuras 14 e 15).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 14 e 15 - \u00c0 esquerda charco em constru\u00e7\u00e3o e \u00e0 direita acabado de construir. \n\n2.2. Articula\u00e7\u00f5es  \n\nO programa Charcos com vida carateriza-se por possibilitar articular conte\u00fados quer ao n\u00edvel \n\ninterdisciplinar (horizontal), quer entre n\u00edveis de escolaridade (articula\u00e7\u00e3o vertical). Como exemplos \n\nde articula\u00e7\u00e3o horizontal destacam-se: \n\n- Articula\u00e7\u00e3o intradepartamental - reuni\u00f5es para a planifica\u00e7\u00e3o de atividades a desenvolver \n\nno Clube de Ci\u00eancias e Semana das Ci\u00eancias com professores de Biologia e Geologia, F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica e Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, de modo a poder estabelecer-se partilha de saberes, articula\u00e7\u00e3o \n\ncom conte\u00fados program\u00e1ticos e interajuda na execu\u00e7\u00e3o de objetivos. \n\n \n\n- Articula\u00e7\u00e3o intradepartamental - interdisciplinaridade entre as disciplinas de Ci\u00eancias \n\nNaturais e F\u00edsico-Qu\u00edmicas, ao n\u00edvel do 3\u00ba ciclo e entre Biologia e Geologia e F\u00edsico-Qu\u00edmica, no 11\u00ba \n\nano, na realiza\u00e7\u00e3o de atividades do programa Charcos com Vida, nomeadamente no estudo biol\u00f3gico, \n\nf\u00edsico e qu\u00edmico do charco adotado. Os conhecimentos de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica foram sendo \n\nnecess\u00e1rios continuamente, ao n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos laboratoriais e de \n\ncampo, na constru\u00e7\u00e3o de cartazes e outras estruturas, como \u00e9 o caso do charco da escola. \n\n \n\n Relativamente \u00e0s articula\u00e7\u00f5es verticais, estas consistiram em trabalhos complementares \n\nentre alunos de v\u00e1rios n\u00edveis de escolaridade. Ao n\u00edvel do Clube de Ci\u00eancias, foi realizada interajuda \n\nentre alunos do 7\u00ba e 8\u00baanos nas atividades do programa Charcos com Vida. O mesmo se verifica \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n79 \n \n\nrelativamente com estes n\u00edveis de ensino e o 11\u00ba ano, uma vez que algumas amostras recolhidas \n\ndurante as sa\u00eddas de campo de uns alunos serviam para estudos laboratoriais de outros. Os resultados \n\ne descobertas foram sendo continuamente partilhados atrav\u00e9s de afixa\u00e7\u00e3o, para que todos tomassem \n\nconhecimento. A constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do blogue do projeto de Ci\u00eancias Experimentais tamb\u00e9m \n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de alunos dos n\u00edveis de ensino referidos. \n\n \n\nUma vez que o programa Charcos com Vida \u00e9 uma campanha ambiental foi inserido na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o do programa Eco-Escolas da EBS de Air\u00e3es, um outro projeto j\u00e1 existente na escola. De \n\nmodo a articular atividades foram-se realizando reuni\u00f5es ao longo do ano. No dia sete de novembro \n\nde 2012 decorreu uma reuni\u00e3o entre a coordenadora do Programa Eco-Escolas, a representante da \n\nEscola Ambiental da Carri\u00e7a e a coordenadora do projeto Ci\u00eancias Experimentais e do programa \n\nCharcos com Vida, tendo-se considerado que a Escola Ambiental da Carri\u00e7a constitu\u00eda um bom \n\nrecurso para a dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades com os alunos. \n\n  \n\n Para o melhor planeamento e prepara\u00e7\u00e3o das atividades a desenvolver com os alunos, no \n\nsegundo e terceiro per\u00edodos, os professores respons\u00e1veis pelo Clube de Ci\u00eancias, no hor\u00e1rio \n\nestabelecido para o efeito, deslocaram-se \u00e0 Escola Ambiental, no dia 12 de dezembro, para uma visita \n\nguiada ao local, acompanhados pela bi\u00f3loga respons\u00e1vel.  \n\n \n\nUma vez que a tem\u00e1tica ambiental \u00e9 transversal ao percurso escolar, a equipa do projeto \n\nCi\u00eancias Experimentais do 1\u00ba CEB tamb\u00e9m participou nesta atividade. No terceiro per\u00edodo, os alunos \n\ndo Clube de Ci\u00eancias visitaram a Escola Ambiental da Carri\u00e7a, na qual prevalecem pr\u00e1ticas de \n\nsustentabilidade, entre as quais se inclui a exist\u00eancia de um charco (Figura 16).  \n\nFigura 16 - Visita \u00e0 Escola Ambiental da Carri\u00e7a e ao seu charco. \n\n \n\n2.3. Divulga\u00e7\u00e3o das atividades  \n \n\nA divulga\u00e7\u00e3o das atividades ocorreu atrav\u00e9s da afixa\u00e7\u00e3o de atividades realizadas, ao longo \n\ndo ano, nas vitrines da escola sede, destinadas ao projeto Ci\u00eancias Experimentais. Tamb\u00e9m pela \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de um blogue do projeto Ci\u00eancias Experimentais (www.pce-airaes.blogspot.com/), \n\nforam divulgados os principais projetos e atividades desenvolvidos ao longo do ano 2012/2013. Outro \n\nevento escolar importante, neste ponto, foi a realiza\u00e7\u00e3o da Feira da Ci\u00eancia, inserida na Semana da \n\nCi\u00eancia, cujos ateliers tinham como tema unificador a \u201c\u00c1gua\u201d, face ao contexto de Ano Internacional \n\nde Coopera\u00e7\u00e3o pela \u00c1gua. Esta feira esteve aberta aos alunos do 1\u00ba e 2\u00ba CEB, assim como a Pais e \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n80 \n \n\nEncarregados de Educa\u00e7\u00e3o, que tiveram oportunidade de realizar v\u00e1rias atividades, com o apoio de \n\nalguns alunos de 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio e respetivos professores. Entre os oito ateliers patentes na Feira \n\nda Ci\u00eancia, destacam-se tr\u00eas que promoviam a conserva\u00e7\u00e3o dos charcos. Um dos ateliers permitia a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de seres microsc\u00f3picos e de macroinvertebrados aqu\u00e1ticos, de amostras da \u00e1gua do charco \n\nadotado; um outro atelier permitia realizar a interpretar testes de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos da \u00e1gua \n\ndo charco e o \u00faltimo atelier permitia averiguar qual o efeito da polui\u00e7\u00e3o sobre os alfaiates, tipo de \n\ninsetos que vive \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua. \n\n \n\n3. Balan\u00e7o final da participa\u00e7\u00e3o no Programa Charcos com Vida \n\nAcreditando que o programa Charcos com Vida contribuiu para o desenvolvimento de \n\ncapacidades ao n\u00edvel conceitual (compreens\u00e3o de conte\u00fados te\u00f3ricos e explica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos), ao \n\nn\u00edvel procedimental (dom\u00ednio de t\u00e9cnicas laboratoriais e de campo), da metodologia cient\u00edfica \n\n(realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es) e ao n\u00edvel das atitudes e valores, dos alunos da EBS de Air\u00e3es, a equipa \n\nconsiderou que o plano de a\u00e7\u00e3o para o refor\u00e7o das Ci\u00eancias Experimentais, implementado em \n\n2012/2013, atingiu grande parte dos objetivos a que se prop\u00f4s, no \u00e2mbito do desenvolvimento da \n\nliteracia cient\u00edfica dos alunos.  \n\nO programa ambiental foi uma mais valia para a escola, tendo contribu\u00eddo para o \n\ncumprimento das metas/objetivos do Projeto Educativo do Agrupamento \u201cContinuar a Crescer\u201d, \n\nnomeadamente ao n\u00edvel das pr\u00e1ticas de aprendizagem, melhorando a qualidade de ensino, o \n\ndesenvolvimento integral dos alunos e do sucesso educativo. O programa Charcos com Vida permitiu \n\na realiza\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00f5es verticais e horizontais, al\u00e9m da incrementa\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es com a \n\ncomunidade educativa (outros projetos do Agrupamento), institui\u00e7\u00f5es locais (Escola Ambiental da \n\nCarri\u00e7a e Junta de Freguesia de Air\u00e3es) e institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (CIBIO-Div). Neste contexto, \u00e9 de \n\nsalientar o trabalho colaborativo e respons\u00e1vel entre os professores envolvidos, de v\u00e1rias \u00e1reas \n\ndisciplinares, essencial para que o programa cumprisse os seus prop\u00f3sitos. \n\nO programa Charcos com Vida ambiciona a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos alunos para quest\u00f5es \n\nambientais, recorrendo, entre outras, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades de campo e de laborat\u00f3rio de forma \n\nintegrada, metodologias que promovem uma vis\u00e3o mais integradora da Ci\u00eancia e da sua utilidade. \n\nAtrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito de satisfa\u00e7\u00e3o a alunos que frequentaram o Clube de Ci\u00eancias \n\nverificou-se que estes reconhecem a import\u00e2ncia deste espa\u00e7o extracurricular, pois permite realizar \n\natividades que nas aulas n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis, devido ao tempo e ao espa\u00e7o e realizar novas aventuras, \n\natividades extra que ajudam os alunos a melhorar o seu aproveitamento nas disciplinas de Ci\u00eancias. \n\nGrande parte dos alunos refere-se ao Clube de Ci\u00eancias como um espa\u00e7o que permite realizar \n\natividades experimentais e saber mais coisas sobre a natureza. H\u00e1 alunos que referem que o Clube de \n\nCi\u00eancias constitui uma forma de ficarem mais ligados \u00e0 Ci\u00eancia. \n\nAinda que a campanha ambiental preconize atividades para alunos de todos os n\u00edveis de \n\nensino, no primeiro ano de implementa\u00e7\u00e3o na EBS de Air\u00e3es s\u00f3 foi poss\u00edvel envolver alunos \n\nparticipantes no Clube de Ci\u00eancias e uma turma do 11\u00ba ano, no caso do Projeto Embriog\u00e9nese. Pelos \n\nmotivos anteriormente referidos, o programa Charcos com Vida, deve ter continuidade, num formato \n\nsemelhante, mas mais abrangente ao n\u00edvel do Agrupamento. \n\n4. Implica\u00e7\u00f5es \n\n  Al\u00e9m das vantagens da implementa\u00e7\u00e3o do programa Charcos com Vida, j\u00e1 referidas \n\nanteriormente, ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o vertical e da interdisciplinaridade, destaca-se a possibilidade \n\nde cria\u00e7\u00e3o de parcerias com institui\u00e7\u00f5es locais. No caso do Agrupamento de Escolas de Air\u00e3es, a \n\nEscola Ambiental da Carri\u00e7a e a Junta de Freguesia de Air\u00e3es constituem entidades que podem \n\nauxiliar a divulga\u00e7\u00e3o do projeto. Assim, sugere-se a cria\u00e7\u00e3o de percursos pedestres pelos charcos \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n81 \n \n\nexistentes nesta freguesia e/ou a realiza\u00e7\u00e3o de workshops para a sensibiliza\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos \n\ncharcos e da sua biodiversidade e respetiva inventaria\u00e7\u00e3o, destinados \u00e0 comunidade no geral. \n\n  A parceria do Agrupamento de Escolas de Air\u00e3es com a Escola Ambiental da Carri\u00e7a projeta \n\ne amplia a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O paradigma da Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade \n\npassa inevitavelmente pela sensibiliza\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es ambientais e o Agrupamento revela essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o promovendo o programa Eco-Escolas, evidenciado pela obten\u00e7\u00e3o da bandeira verde.  \n\n  As conce\u00e7\u00f5es defendidas e pr\u00e1ticas implementadas na Escola Ambiental da Carri\u00e7a \n\ncoincidem com o programa de Ci\u00eancias Naturais do 8\u00ba ano, nomeadamente no que diz respeito ao \n\nfuncionamento dos ecossistemas, recursos naturais \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias, gest\u00e3o sustent\u00e1vel \n\ndos recursos e prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Uma visita a esta Escola Ambiental constitui \n\numa aula de campo com interesse pedag\u00f3gico para os alunos, sobretudo do 8\u00baano, permitindo uma \n\ncompreens\u00e3o de determinados conceitos e processos que ocorrem na natureza, assim como a \n\nverifica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos preconizados em termos te\u00f3ricos, para a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos \n\nrecursos. \n\nReferencias bibliogr\u00e1ficas \n\nCACHAPUZ, A; PRAIA, J. &amp; JORGE, M. (2000). Reflex\u00e3o em torno de perspectivas de ensino das \n\nci\u00eancias:contributos para uma nova orienta\u00e7\u00e3o curricular - ensino por pesquisa. Revista de Educa\u00e7\u00e3o, \n\n9(1), 69-78. \n\nDEB. (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico - Compet\u00eancias Essenciais. Lisboa: Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\nDES (2001). Programa de Biologia e Geologia \u2013 10\u00ba ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDES (2003). Programa de Biologia e Geologia \u2013 11\u00ba ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDES (2004a). Programa de Biologia \u2013 12\u00ba ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDES (2004b). Programa de Geologia \u2013 12\u00ba ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nFERNANDES, A.; GONCALVES, F.; PEREIRA, M. &amp; AZEITEIRO, U. (2007). Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental: Caracter\u00edsticas, Conte\u00fados, Objectivos e Actividades Pr\u00e1ticas. O caso Portugu\u00eas. In \n\nGON\u00c7ALVES, F; PEREIRA, R.; AZEITEIRO, U. &amp; PEREIRA, M. (Eds). Actividades Pr\u00e1ticas em \n\nCi\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Instituto Piaget. Horizontes Pedag\u00f3gicos, 11-41. \n\nFREITAS, M. (2000). A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (e para a Sustentabilidade) como Projecto. In Actas \n\ndas III Jornadas de Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente. Viana do Castelo, 45-52. \n\nGONZAL\u00c9Z GAUDIANO, E. (2005). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Instituto Piaget. Horizontes \n\nPedag\u00f3gicos. \n\nHOFSTEIN, A.; NAVON, O.; KIPNIS, M. &amp; MAMLOK-NAAMAN, R. (2005). Developing \n\nstudents\u2019 ability to ask more and better questions resulting from inquiry-Type Chemistry \n\nLaboratories. Journal of Research in Science. Teaching. 42(7), 791\u2013806. \n\nNEVES, M.; OLIVEIRA DOS SANTOS, Z. &amp; MORETTI LORENA, C. (2009). Ensino Cient\u00edfico \n\ncomo Instrumento na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Projecto refloreste Vida \u2013 uma nova inser\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no ensino municipal de Mogi das Cruzes. In VI Congresso Iberoamericano de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nVILAS BOAS, F.; AZEITEIRO, U. &amp; GON\u00c7ALVES, F..(2004). A efic\u00e1cia dos percursos \n\ninvestigativos em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In AZEITEIRO, U.; PEREIRA, M.; LEAL-FILHO, W.; \n\n\n\nExperi\u00eancias em Ensino de Ci\u00eancias V.10, No. 2 2015 \n\n \n\n82 \n \n\nCAEIRO, S.; BACELAR NICOLAU, P.; MORGADO, F. &amp; GON\u00c7ALVES, F. (Eds.).Tend\u00eancias \n\nactuais em educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Discursos, Universidade Aberta, Lisboa, 740 \n\nWELLINGTON, J. (2002). What can science education do for citizenship and the future of the planet? \n\nCanadian Journal of Science, Mathematics and Technology Education, 2(4), 553-561. \n\nWELLINGTON, J. &amp; OSBORNE, J. (2001). Discussion in School Science: learning science through \n\ntalking. In OSBORNE, J. &amp; WELLINGYON, J. (Orgs.). Language and Literacy in Science \n\nEducation. Buckingham: Open University Press, 82-102.  \n\nROTH, W. &amp; LEE, S. (2004). Science Education as/for participation in the comunity. Science \n\nEducation, 88(2), 263-291."}]}}}