{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11260"}, {"@name": "filename", "#text": "16540_000870364.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                \n\n \n\n                                 PAULO FRANCISCO GRANJA JARDIM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICOFLORA COMPARATIVA DE DINOFLAGELADOS \n\nNA PRAIA DE TRAMANDA\u00cd \u2013 RS: 1976 VERSUS 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIMB\u00c9 \n\n2012 \n\n\n\n \n \n\n \n\nPAULO FRANCISCO GRANJA JARDIM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICOFLORA COMPARATIVA DE DINOFLAGELADOS \n\nNA PRAIA DE TRAMANDA\u00cd \u2013 RS: 1976 VERSUS 2011 \n\n \n\n \n\n                                                                   \n\n \n\n \n\n                                                                  Monografia apresentada como requisito \nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel \nem Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, com \u00eanfase em \nBiologia Marinha e Costeira, na \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \nem parceria com a Universidade Estadual \ndo Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Luciana de Souza Cardoso \n\n \n\n \n\nIMB\u00c9 \n\n2012 \n\n\n\n \n \n\n      Aos examinadores, \n\n \n\n \n\n      Este trabalho est\u00e1 formatado segundo as normas de GRANDI, Cleci et al. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos e relat\u00f3rios acad\u00eamicos.  \n\nPorto Alegre: UERGS, 2010. 95 p. O qual segue as normas da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Normas T\u00e9cnicas \u2013 ABNT  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJ37f   Jardim, Paulo Francisco Granja \n                Ficoflora comparativa de dinoflagelados na praia \n         de Tramanda\u00ed \u2013 RS: 1976 versus 2011. / Paulo \n         Francisco Granja Jardim. - - 2012. \n                X folhas  \n \n                Orientadora: Luciana de Souza Cardoso \n \n                 Trabalho de conclus\u00e3o de curso (bacharelado) \u2013  \n         Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de \n         Bioci\u00eancias, Universidade Estadual do Rio Grande do \n         Sul, Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \u00eanfase marinha e              \n         Costeira, Imb\u00e9 \u2013 RS.  \n \n                 1. Dinoflagelados. 2. Fitopl\u00e2ncton marinho. 3.            \n         An\u00e1lise Comparativa. 4. Tramanda\u00ed \u2013 RS. I. Cardoso,    \n         Luciana De Souza, orient. II. T\u00edtulo.  \n\n                          Adaptado do Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da  \n\nUFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a). \n\n\n\n \n \n\nPAULO FRANCISCO GRANJA JARDIM \n\n \n\n \n\n \n\nFICOFLORA COMPARATIVA DE DINOFLAGELADOS \n\nNA PRAIA DE TRAMANDA\u00cd \u2013 RS: 1976 VERSUS 2011 \n\n \n\n \n\n                                                                  \n                                                                    Monografia apresentada como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nBacharel em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas com \n\u00eanfase em Biologia Marinha e Costeira na \nUniversidade Federal do Rio Grande do \nSul em parceria com a Universidade \nEstadual do Rio Grande do Sul.  \n\n \n\n                                  Aprovado em ..../..../.... \n\n                                  BANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n                                  _________________________________ \n\n                                 Doutoranda Carolina Antuarte Islab\u00e3o  \n\n \n\n                                 __________________________________ \n\n                                 Doutorando Kaoli Pereira Cavalcante \n\n \n\n                                 __________________________________ \n\n                                Prof. Dr. Eduardo G. Barbosa \n\n                                (Coordenador da atividade de Trabalho  \n\nConclus\u00e3o II \u2013 CBM) \n\n \n\n                                                                   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente, gostaria de agradecer \u00e0 Petrobr\u00e1s pela sua disponibilidade nas \n\ncoletas bem como o apoio e o incentivo \u00e0 minha pesquisa. Ao Seu Castanha pela \n\nsua \u00f3tima atua\u00e7\u00e3o profissional dentro da empresa, sempre me avisando das \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de coleta e apoiando o meu trabalho.  \n\n\u00c0 minha professora e orientadora Luciana de Souza Cardoso, por me guiar com \n\nexcelente profissionalismo nesse trabalho. Tamb\u00e9m por me inserir no mundo da \n\npesquisa me incentivando sempre a fazer o melhor e o correto. \n\n\u00c0 Prof. Dra. Catarina Pedroso por me disponibilizar sua rede de pl\u00e2ncton. \n\n\u00c0 Me. Zulanira Meyer Rosa por disponibilizar aliquotas de suas amostras junto a \n\ncuradoria do Herb\u00e1rio Alarich Schultz (HAS) da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio \n\nGrande do Sul, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\u00c0 qu\u00edmica Cacinele M. Rocha por disponibilizar os materiais do Laborat\u00f3rio de \n\n\u00c1guas, Sedimento e Biologia do Pescado (CECLIMAR/UFRGS). para a amostragem, \n\nbem como pela realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise da salinidade, contribuindo decisivamente para \n\neste trabalho. \n\n\u00c0 Denise e Kaoli, doutorandos orientados tamb\u00e9m pela Profa. Luciana, por me \n\najudarem a montar as pranchas das ilustra\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies.  \n\nPor fim, agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia, principalmente \u00e0 minha m\u00e3e, por seu apoio nas \n\nhoras mais dif\u00edceis da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e pelo incentivo ao t\u00e9rmino desta \n\netapa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA regi\u00e3o sul do Brasil \u00e9 regida por uma n\u00edtida varia\u00e7\u00e3o sazonal das massas de \u00e1gua \n\nao longo do ano. Essa sazonalidade confere uma mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o e riqueza \n\nda comunidade de dinoflagelados. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais podem estar \n\nmodificando os padr\u00f5es de correntes, o que influenciaria este grupo planct\u00f4nico. Por \n\neste motivo, uma an\u00e1lise comparativa da comunidade de dinoflagelados no intervalo \n\nde 35 anos (1976 e 2011) foi efetuada para verificar se ocorreram respostas em \n\nrela\u00e7\u00e3o a  mudan\u00e7as regionais (derramamento de petr\u00f3leo e eutrofiza\u00e7\u00e3o) e/ou \n\nglobais. A \u00e1rea de estudo localiza-se no munic\u00edpio de Tramanda\u00ed \u2013 RS (latitude \n\n29?59\u201905\u201dS e longitude 50?08\u201901\u201dW). Para o presente trabalho ser realizado, foram \n\nsolicitadas al\u00edquotas das amostragens de 1976, tombadas no Herb\u00e1rio Alarich \n\nSchultz \u2013 HAS da Funda\u00e7\u00e3o Zoobotanica do Rio Grande do Sul. Al\u00e9m disso, foram \n\nefetuadas coletas no ver\u00e3o (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) e inverno (julho, agosto e \n\nsetembro) de 2011, com o apoio das embarca\u00e7\u00f5es da Petrobras nos mesmos pontos \n\ndo pesquisa anterior. Com o aux\u00edlio de uma rede de pl\u00e2ncton de malha 64\u00b5m e \n\ngarrafa de Van Dorn foram realizadas as amostragens para an\u00e1lise qualitativa e \n\nquantitativa, respectivamente. Al\u00e9m disso, dados f\u00edsicos e  qu\u00edmicos como \n\ntemperatura, salinidade e transpar\u00eancia Secchi foram obtidos concomitantemente a \n\namostragem bi\u00f3tica. Foram identificados 96 t\u00e1xons no presente estudo, sendo que \n\n77 foram registrados em 1976 e 63 em 2011. Nas an\u00e1lises quantitativas, 44 esp\u00e9cies \n\nforam encontradas, onde as amostras de inverno apresentou valores mais elevados. \n\nDos t\u00e1xons encontrados, 33 (34%) foram restritos a 1976, 19 (20%) a 2011 e 44 \n\n(46%) foram comuns aos dois anos. A an\u00e1lise comparativa permitiu verificar que, no \n\ninverno, a comunidade de dinoflagelados foi mais semelhante (52%) entre os dois \n\nanos, al\u00e9m da presen\u00e7a de correntes mar\u00edtimas t\u00edpicas para esta esta\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, no ver\u00e3o, a comunidade teve um menor grau de similaridade (34%), o \n\nque sugeriu uma mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es ambientais comprovada pela diferen\u00e7a \n\nnas massas de \u00e1gua entre os dois anos. Atrav\u00e9s dos resultados, verificou-se que os \n\npadr\u00f5es sazonais continuam ocorrendo no inverno de 2011. Por\u00e9m, no ver\u00e3o de \n\n2011, uma baixa riqueza chamou a aten\u00e7\u00e3o, o que necessitaria de estudos em longo \n\nprazo para verificar se esta est\u00e1 dentro da normalidade, ou seria ind\u00edcios de um \n\naumento da estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos oceanos, teoria sustentada por diversos \n\nautores. Palavras-chave: dinoflagelados, an\u00e1lise comparativa, mudan\u00e7as ambientais. \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe southern region of Brazil is drived by a clear seasonal variation of the water \n\nmasses throughout the year. It promotes a seasonal change of  dinoflagellate \n\ncommunity in relation to composition and richness. Global climate change may be \n\nmodifying the patterns of currents, which influence this planktonic group. For this \n\nreason, a comparative analysis of the dinoflagellate community in the range of 35 \n\nyears (1976 and 2011) was performed to determine if there were responses  in \n\nrelation to regional  (oil spills and eutrophication) and/or on global scale changes. \n\nThe study area is located in Tramanda\u00ed - RS (latitude 29?59'05\"S and longitude \n\n50?08'01\"W). For the present study, aliquots of samples collected in 1976 in this \n\nregion were requested to Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do Rio Grande do Sul, as well as \n\nthe sampling programm runned at the same points of the previous study in summer \n\n(January, February and March) and winter (July , August and September) of 2011, \n\nsupported by Petrobras' ships. For qualitative and quantitative analysis, samples \n\nwere collected using a plankton net (mesh 64\u00b5m) and Van Dorn bottle, respectively. \n\nIn addition, physical and chemical data such as temperature, salinity and Secchi \n\ntransparency were obtained concurrently with the planktonic sampling. 96 \n\ndinoflagellates taxa were registered in this study, which 77 of them was found in 1976 \n\nwhile 63 in 2011. For the quantitative analysis, 44 species were found, where the \n\nhigher values was found in winter. From the total taxa, 33 (34%) were restricted to \n\n1976, while 19 (20%) to 2011 and 44 (46%) were common to both years. The \n\ncomparative analysis showed that the winter\u2019s dinoflagellates communities was more \n\nsimilar (52%) between the two years, as well as the presence of typical ocean \n\ncurrents for this season. However, in the summer, the communities differed (34%) \n\nbetween the years, suggesting a change in environmental conditions that could be \n\nverified on the difference in waters masses between the years . These results \n\nshowed that the typical seasonal patterns still occurred during the winter of 2011, but \n\nnot in the summer. Probably, during the summer the currents dynamic changed \n\nfaster than during the winter , and it would require long-term studies to see if it is \n\nusual, or if it was evidence of increased thermal stratification of the oceans, a theory \n\nsupported by many authors. \n\nKeywords: dinoflagellates, comparative analysis, environmental changes. \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................................................7 \n\n1.1 JUSTIFICATIVA.....................................................................................................7 \n\n1.2 OBJETIVOS...........................................................................................................8 \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA....................................................................................9 \n\n2.1 DINOFLAGELADOS..............................................................................................9 \n\n2.2 TAXONOMIA........................................................................................................11 \n\n3 \u00c1REA DE ESTUDO................................................................................................16 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS.......................................................................................20 \n\n5 RESULTADOS........................................................................................................23 \n\n5.1 VARI\u00c1VEIS F\u00cdSICAS E QU\u00cdMICAS DA \n\n\u00c1GUA.........................................................................................................................23 \n\n5.2 ESTRUTURA DA COMUNIDADE........................................................................25 \n\n5.3 COMENT\u00c1RIOS ECOL\u00d3GICOS DOS G\u00caNEROS..............................................29 \n\n5.4 COMENT\u00c1RIOS TAXON\u00d4MICOS E ECOL\u00d3GICOS DAS ESP\u00c9CIES...............31 \n\n6 DISCUSS\u00c3O...........................................................................................................73 \n\n7 CONCLUS\u00c3O.........................................................................................................82 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..........................................................................84 \n\nANEXO 1 ...................................................................................................................96 \n\nANEXO 2 .................................................................................................................103 \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs dinoflagelados s\u00e3o microalgas pertencentes ao fitopl\u00e2ncton marinho \n\n(BALECH, 1988). Desempenham pap\u00e9is ecol\u00f3gicos centrais neste ambiente, como \n\nimportantes produtores prim\u00e1rios,al\u00e9m de import\u00e2ncias econ\u00f4micas como: libera\u00e7\u00e3o \n\nde toxinas e utiliza\u00e7\u00e3o como indicadores na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (ARAI; LANA, \n\n2003; PINO, 2007).  \n\nSua composi\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia mudam sazonalmente em Tramanda\u00ed (Rio \n\nGrande do Sul) pela din\u00e2mica de correntes a qual a regi\u00e3o est\u00e1 submetida. Autores \n\ncomo Hays et al. (2005) comprovaram que mudan\u00e7as nos padr\u00f5es biogeogr\u00e1ficos \n\ndestes microoganismos est\u00e3o ocorrendo devido \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Outros \n\nautores v\u00eam relatando a modifica\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es de correntes como a do Brasil \n\n(WU et al., 2012), que certamente influenciariam na composi\u00e7\u00e3o deste grupo \n\nfitopl\u00e2nct\u00f4nico, principalmente numa regi\u00e3o din\u00e2mica como a do sul do Brasil. Al\u00e9m \n\ndestas mudan\u00e7as, os derramamentos de petr\u00f3leo s\u00e3o frequentes em Tramanda\u00ed \n\n(RS) e poderiam influenciar na modifica\u00e7\u00e3o da comunidade deste grupo.  \n\nUma an\u00e1lise destes microoganismos entre dois anos (1976 e 2011) pode \n\nmostrar se estas mudan\u00e7as ambientais estariam ocorrendo, uma vez que estas \n\nest\u00e3o acontecendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas em algumas partes do globo (HAYS et al. \n\n2005).  \n\nSendo assim, a principal hip\u00f3tese deste trabalho \u00e9 que estas altera\u00e7\u00f5es \n\nglobais est\u00e3o ocorrendo e modificando os padr\u00f5es de ocorr\u00eancias dos \n\ndinoflagelados no litoral norte do Rio Grande do Sul. Sabe-se que as a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas aumentaram ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, e que estas seriam \n\nrespons\u00e1veis por mudan\u00e7as na comunidade do grupo.  \n\n  \n\n1.1 JUSTIFICATIVA  \n\n \n\nComo foi observado altera\u00e7\u00f5es locais e globais podem ter ocorrido nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas na regi\u00e3o sul do Brasil (RS). Para verificar se estas mudan\u00e7as \n\nestariam causando respostas na estrutura da comunidade bi\u00f3tica, a an\u00e1lise de um \n\nimportante grupo fitopl\u00e2nct\u00f4nico marinho mostrou-se conveniente em um espa\u00e7o \n\ntemporal de 35 anos (1976 e 2011).  \n\n\n\n8 \n \n\nAl\u00e9m destes fatores, a escassez de estudos espec\u00edficos sobre dinoflagelados \n\nno Rio Grande do Sul instigou a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Sabe-se que g\u00eaneros \n\ncomo Protoperidinium Bergh s\u00e3o pouco conhecidos taxonomicamente. Al\u00e9m disso, o \n\nconhecimento do grupo \u00e9 importante para \u00e1reas como toxicologia e geologia.   \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n \n\nO objetivo geral deste trabalho foi realizar uma an\u00e1lise comparativa da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica dos dinoflagelados entre dois anos distintos (1976 e 2011) e \n\nem duas esta\u00e7\u00f5es sazonais: inverno e ver\u00e3o. Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise comparativa, \n\ncom base em aspectos ecol\u00f3gicos dos t\u00e1xons encontrados, buscou-se investigar se \n\nhouve mudan\u00e7as ambientais entre os dois per\u00edodos estudados, tais como: mudan\u00e7a \n\nnas correntes mar\u00edtimas, acidentes com vazamento de \u00f3leo (ductos da Petrobras), \n\numa maior ou menor concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes dissolvidos, entre outros fatores \n\nlocais. \n\n \n\nComo objetivos espec\u00edficos: \n\na) Identificar as esp\u00e9cies encontradas at\u00e9 o menor n\u00edvel taxon\u00f4mico poss\u00edvel \n\ncomparando as amostragens de 2011 com as realizadas em 1976; \n\nb) Registrar novas ocorr\u00eancias para o estado do RS, numa \u00e1rea de alto \n\ndinamismo e pass\u00edvel de possuir registros novos devido \u00e0 escassez de pesquisas na \n\n\u00e1rea; \n\nc) Identificar t\u00e1xons dos g\u00eaneros Protoperidinium Bergh e Gonyaulax Diesing \n\nn\u00e3o identificados na amostragem de 1976 (KREMER; ROSA, 1983), \n\ncomplementando dados a este trabalho. \n\nd) Verificar se existiram padr\u00f5es sazonais e espaciais atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o \n\nda abund\u00e2ncia dos t\u00e1xons entre os meses de ver\u00e3o e inverno de 2011, bem como \n\nentre os dois pontos de amostragens (praia e monoboia). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n2 REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\nA seguir, s\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas e import\u00e2ncias dos \n\ndinoflagelados. Al\u00e9m disso, uma s\u00edntese em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxonomia do grupo \u00e9 \n\ndispon\u00edvel no item 2.2.  \n\n  \n\n2.1 DINOFLAGELADOS \n\n \n\nOs dinoflagelados podem ser considerados como algas microsc\u00f3picas que \n\nfazem parte do pl\u00e2ncton de diversos ambientes aqu\u00e1ticos, sendo um dos \n\nconstituintes mais importantes do ambiente marinho, pois determinam direta e \n\nindiretamente a fertilidade do mar. Constituem a base prim\u00e1ria da cadeia alimentar \n\nnos ambientes marinhos e ao morrerem, enriquecem o fundo do mar com nutrientes \n\nque podem ser ascendidos para a superf\u00edcie em fen\u00f4menos denominados \n\nressurg\u00eancias, ficando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos demais seres vivos novamente. Por serem a \n\nbase da cadeia alimentar, servem como importantes transferidores da energia na \n\ncadeia tr\u00f3fica (PASSAVANTE et al. , 1982; BALECH, 1988; SOUZA et al., 1999). \n\nA principal caracter\u00edstica deste grupo \u00e9 possu\u00edrem dois flagelos usados para \n\nse movimentarem na \u00e1gua, sendo um transversal alojado num sulco equatorial, \n\ndenominado c\u00edngulo, respons\u00e1vel por movimentos de rota\u00e7\u00e3o. Outro, longitudinal \n\nalojado no sulco ventral, \u00e9 respons\u00e1vel por movimentos de transla\u00e7\u00e3o (SOUZA et al., \n\n1999). Gom\u00e9z (2005) numa revis\u00e3o recente dos dinoflagelados marinhos de vida \n\nlivre estimou esse grupo em 1555 esp\u00e9cies. \n\nOcorrem nos mais variados h\u00e1bitats, desde \u00e1guas tropicais, onde apresentam \n\na sua maior diversidade, at\u00e9 \u00e1guas temperadas e polares (KOENING; LIRA, 2005). \n\nAlgumas esp\u00e9cies s\u00e3o exclusivamente polares (BALECH, 1976) outras de ambientes \n\ntemperados e tropicais, al\u00e9m das cosmopolitas como Neoceratium furca var. \n\neugrammum (Ehrenberg) Krachmalny que possui registro desde ambientes \n\nAnt\u00e1rticos at\u00e9 tropicais (BALECH, 1988). \n\nAproximadamente a metade dos componentes deste grupo planct\u00f4nico s\u00e3o \n\nfotossint\u00e9ticos (TAYLOR, 1987), enquanto outros podem adotar um modo de vida \n\nheterotr\u00f3fico, consumindo outros componentes fitoplanct\u00f4nicos e bact\u00e9rias (CARON, \n\n2000), sem falar da mixotrofia que \u00e9 uma das estrat\u00e9gias ecol\u00f3gicas \n\n\n\n10 \n \n\nUma import\u00e2ncia econ\u00f4mica \u00e9 que s\u00e3o utilizados na consecu\u00e7\u00e3o da \n\npalinoestratigrafia marinha aplicados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo. Os dinocistos s\u00e3o as \n\nformas utilizadas para este fim, pois s\u00e3o as \u00fanicas formas fossiliz\u00e1veis que s\u00e3o \n\nconservadas nos sedimentos e nas rochas sedimentares, possuindo in\u00fameros \n\nf\u00f3sseis-guias para a identifica\u00e7\u00e3o de bacias petrol\u00edferas (ARAI; LANA, 2004). \n\nEste grupo planct\u00f4nico pode ser simbionte em invertebrados marinhos \n\n(esponjas, an\u00eamonas, gastr\u00f3podes, turbel\u00e1rios) e especialmente em p\u00f3lipos de \n\ncnid\u00e1rios, tendo relevante participa\u00e7\u00e3o no ciclo do carbono atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nrecifes de corais. G\u00eaneros como o Symbiodinium, como o nome j\u00e1 sugere, s\u00e3o \n\nsimbiontes destes recifes e s\u00e3o chamados zooxantelas. Estas possuem import\u00e2ncia \n\nfundamental na constru\u00e7\u00e3o dos recifes, al\u00e9m de proverem parte da energia \n\nconsumida pelos corais. Grande parte destes vem sofrendo com as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas com o chamado branqueamento de corais, que s\u00e3o ocasionados pela \n\nperda da popula\u00e7\u00e3o de zooxantelas (BONALUME, 2006). \n\nProvavelmente a import\u00e2ncia econ\u00f4mica mais diretamente relacionada com a \n\nsa\u00fade do homem esteja relacionada com um grande potencial de produzirem \n\ntoxinas, e ao terem uma prolifera\u00e7\u00e3o descontrolada sob efeito de certas vari\u00e1veis \n\nf\u00edsicas e qu\u00edmicas formam as chamadas mar\u00e9s vermelhas ou HABs (Harmful Algal \n\nBlooms). Os efeitos destas prolifera\u00e7\u00f5es algais s\u00e3o danosas tendo consequ\u00eancias \n\nprincipalmente na aquacultura, na pesca, no turismo e sobretudo na sa\u00fade humana \n\n(PINO, 2007). O efeito cumulativo das toxinas causam mortalidade em massa de \n\npeixes e aves, e o consumo de certos invertebrados (p.ex. mariscos) contaminados \n\nna aquacultura, por exemplo, podem levar seres humanos \u00e0 morte por parada \n\nrespirat\u00f3ria (SCHMIEGELOW, 2004). Al\u00e9m destas consequ\u00eancias, as mar\u00e9s \n\nvermelhas causam deple\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio e limita\u00e7\u00e3o de luz aos organismos \n\nfotossintetizantes (ANDERSON, 1997). Nos \u00faltimos 20 anos tem havido um \n\nincremento na incid\u00eancia de prolifera\u00e7\u00f5es algais, principalmente devido \u00e0 \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o dos ambientes costeiros, transportes em \u00e1guas de lastro e mudan\u00e7as \n\nhidrometeorol\u00f3gicas (PINO, 2007). Cardoso (no prelo) registrou uma prolifera\u00e7\u00e3o \n\nalgal de Noctiluca scintillans (Macartney) Kofoid &amp; Swezy (144 x 103 cels. L-1) na \n\npraia de Tramanda\u00ed \u2013 RS, conferindo colora\u00e7\u00e3o avermelhada t\u00edpica, mencionando a \n\nnecessidade de monitoramento na regi\u00e3o, principalmente no ver\u00e3o, onde a \n\npopula\u00e7\u00e3o humana aumenta consideravelmente. Nesta ocorr\u00eancia n\u00e3o foi observada \n\nmortandade de animais e efeitos t\u00f3xicos na comunidade planct\u00f4nica.  \n\n\n\n11 \n \n\nAl\u00e9m das mar\u00e9s vermelhas, outro fen\u00f4meno vis\u00edvel associado com \n\ndinoflagelados \u00e9 a bioluminesc\u00eancia. As primeiras refer\u00eancias conhecidas aparecem \n\nno mediterr\u00e2neo (ANIX\u00cdMENES 500 a.c, ARIST\u00d3TELES 350 a.c, TITUS LIVIUS 215 \n\na.c, apud HARVEY, 1957). \u00c9 um fen\u00f4meno comum nos mares tropicais, \n\nespecialmente no Oceano \u00cdndico, Golfo P\u00e9rsico e o mar do sul da China (GOM\u00c9S, \n\n2006). Essa caracter\u00edsitica \u00e9 observada em v\u00e1rios g\u00eaneros entre eles: Pyrodinium, \n\nPyrocystis, Neoceratium, Protoperidinium e Noctiluca (TAYLOR, 1990). Cardoso (no \n\nprelo) tamb\u00e9m registrou um bloom de Noctiluca scintillans na praia de Tramanda\u00ed \u2013 \n\nRS, com produ\u00e7\u00e3o de bioluminesc\u00eancia, em 2005. \n\n A qu\u00edmica da bioluminesc\u00eancia \u00e9 complexa e ainda pouco compreendida. Em \n\ngeral a rea\u00e7\u00e3o envolve oxig\u00eanio, um substrato (luciferina) e uma enzima (luciferase) \n\n(SANTOS; SANTOS, 1993). Tal processo consiste na emiss\u00e3o de flashes de luz \n\nazul-esverdeada com uma emiss\u00e3o m\u00e1xima entre 474-476 nm, observados nas \n\nflora\u00e7\u00f5es em \u00e1guas costeiras e cultivos (WILSON; HASTINGS, 1998). \n\n \n\n2.2 TAXONOMIA \n\n \n\nG\u00f3mez (2005), numa recente revis\u00e3o, citou os g\u00eaneros de dinoflagelados \n\nmais representativos do ambiente marinho ao redor do mundo: Protoperidinium  (264 \n\nesp\u00e9cies), Gymnodinium Stein emend. G. Hansen &amp; Moestrup (173 esp\u00e9cies), \n\nNeoceratium F. G\u00f3mez et al. (64 esp\u00e9cies) e Gonyaulax Diesing (60 esp\u00e9cies). \n\nDe acordo com a Lista de Esp\u00e9cies da Flora do Brasil (ODEBRECHT et al., \n\n2012) os dinoflagelados possuem 78 g\u00eaneros na sua totalidade, tanto para ambiente \n\nmarinho quanto de \u00e1gua doce. No Brasil, os g\u00eaneros mais diversificados e mais \n\nimportantes sob o ponto de vista ecol\u00f3gico s\u00e3o: Protoperidinium, Neoceratium , \n\nDinophysis Ehrenberg,  Prorocentrum Ehrenberg e Gonyaulax  (ODEBRECHT et al., \n\n2012). Para estes g\u00eaneros s\u00e3o apresentados a seguir as principais caracteristicas \n\ndiagn\u00f3sticas e ecol\u00f3gicas. \n\nProtoperidinium \u00e9 um g\u00eanero cosmopolita de dinoflagelados tecados e \n\nmarinhos, em sua maioria heterotr\u00f3ficos, com mais de 200 esp\u00e9cies descritas \n\n(BALECH, 1974). Apesar disto, ainda restam muitas incertezas taxon\u00f4micas e a \n\nmaioria das esp\u00e9cies ainda n\u00e3o foram suficientemente ilustradas e descritas \n\n(GRIBBLE; ANDERSON, 2006). A impregna\u00e7\u00e3o de celulose no envolt\u00f3rio da c\u00e9lula \n\nresulta nas t\u00edpicas placas celul\u00f3sicas cuja posi\u00e7\u00e3o, forma e n\u00famero estabelecem \n\n\n\n12 \n \n\ncrit\u00e9rios importantes para a identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies tecadas, como ocorre neste \n\ng\u00eanero (SOURNIA, 1986). Balech (1974) criou este g\u00eanero diferenciando-o de \n\nPeridinium que passou a corresponder a esp\u00e9cies de \u00e1gua doce. Portanto, \n\nProtoperidinium a partir daquele ano passou a ser referido \u00e0s esp\u00e9cies de \u00e1gua \n\nmarinha (3 placas) que apresentam o n\u00famero de placas cingulares diferente das de \n\n\u00e1gua doce (5-6 placas). Muitos trabalhos deixam de identificar este g\u00eanero em nivel \n\nespec\u00edfico, pois al\u00e9m de ser necess\u00e1ria a visualiza\u00e7\u00e3o das placas 1\u2019 e 2a (vistas \n\nventral e dorsal, respectivamente), muitas vezes a microscopia eletr\u00f4nica torna-se \n\nindispens\u00e1vel na diferencia\u00e7\u00e3o deste grupo. No RS, 30 esp\u00e9cies foram catalogadas \n\nna lista, dentre as 58 registradas para o Brasil (GUIRY; GUIRY, 2012).  \n\nNeoceratium constitui um dos g\u00eaneros mais importantes no pl\u00e2ncton devido a \n\nsua grande quantidade de esp\u00e9cies e grande n\u00famero de indiv\u00edduos, sendo mais \n\ncomuns nas \u00e1guas oce\u00e2nicas que nas ner\u00edticas (CARBONELL, 1982). S\u00e3o \n\nlargamente distribu\u00eddos em todos os oceanos e habitam tamb\u00e9m \u00e1guas \n\nepicontinentais (G\u00d3MEZ et al., 2009). Possuem a caracter\u00edstica de ter o corpo mais \n\nou menos achatado dorsoventralmente e caracterizam-se por possu\u00edrem, \n\ngeralmente, tr\u00eas cornos, dos quais um \u00e9 apical e os outros dois antiapicais \n\n(KOENING; LIRA, 2005). Os principais caracteres para identificar as esp\u00e9cies de \n\nNeoceratium s\u00e3o: morfologia e dimens\u00f5es do corpo principal da c\u00e9lula (di\u00e2metro da \n\nc\u00e9lula), presen\u00e7a de ornamenta\u00e7\u00e3o na teca, morfologia do c\u00edngulo, morfologia do \n\nprocesso apical e orienta\u00e7\u00e3o dos processos antapicais (GON\u00c7ALVES et al., 2006). \n\n\u00c9 um dos g\u00eaneros mais estudados na taxonomia, pela sua facilidade na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, tendo estudos mais recentes para o Brasil como o de Koening e Lira \n\n(2005) com este g\u00eanero, onde a diferencia\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cie foi baseada somente na \n\nmorfologia externa, ou seja, sem a necessidade de identifica\u00e7\u00e3o de placas \n\ncelul\u00f3sicas. Recentemente, G\u00f3mez et al. (2009) criou o g\u00eanero Neoceratium (5 \n\nplacas) para as esp\u00e9cies marinhas, diferenciando-os do Ceratium (6 placas) de \u00e1gua \n\ndoce atrav\u00e9s da diferen\u00e7a no n\u00famero de placas cingulares . Esse mesmo \n\nprocedimento j\u00e1 havia sido realizado por Balech (1974) para o g\u00eanero \n\nProtoperidinium, conforme anteriormente mencionado. No RS existem 40 esp\u00e9cies \n\ncatalogadas nesse g\u00eanero, dentre as 58 esp\u00e9cies listadas para o Brasil \n\n(ODEBRECHT et al., 2012).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00eanero Dinophysis, o RS possui registro de 29 das 36 \n\nesp\u00e9cies do g\u00eanero que ocorrem no Brasil (ODEBRECHT et al., 2012). Muitas \n\n\n\n13 \n \n\nesp\u00e9cies foram descritas pelo recente trabalho de Haraguchi e Odebrecht (2010), \n\nbem como a distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal da ordem Dinophysiales ao longo de \n\ndois anos entre Albard\u00e3o-Chu\u00ed (RS) e Cabo da Santa Marta Grande (SC). O g\u00eanero \n\nre\u00fane esp\u00e9cies fototr\u00f3ficas ou heterotr\u00f3ficas, comuns em \u00e1guas tropicais e \n\ntemperadas, com distribui\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica e costeira (GON\u00c7ALVES et al., 2006). Os \n\nprincipais caracteres para identificar as esp\u00e9cies de Dinophysis s\u00e3o: morfologia, \n\ndimens\u00f5es (comprimento total e di\u00e2metro total), curvatura dos contornos dorsal e \n\nventral da c\u00e9lula e padr\u00e3o de ornamenta\u00e7\u00e3o da teca (GON\u00c7ALVES et al., 2006). \u00c9 \n\num g\u00eanero muito importante por apresentar esp\u00e9cies nocivas, pois muitas produzem \n\nas chamadas toxinas diarr\u00e9icas (DSP), que podem ser bioacumuladas (passadas \n\npara toda a cadeia tr\u00f3fica), especialmente em mariscos, que podem ser consumidos \n\npelo ser humano, afetando a sa\u00fade p\u00fablica (G\u00d3MEZ, 2007). Muitos casos da \n\nocorr\u00eancia destas toxinas j\u00e1 foram registradas, especialmente no litoral de Santa \n\nCatarina, devido \u00e0 aquacultura ser forte na regi\u00e3o, onde a Universidade de Itaja\u00ed \n\npresta este acompanhamento de monitoramento das FANs.(ALVES, 2009; JUNIOR \n\net al., 2006; PROEN\u00c7A et al. 1999; PROEN\u00c7A et al., 2001; TEDESCO, 2007). \n\nO g\u00eanero Prorocentrum \u00e9 caracterizado por uma inser\u00e7\u00e3o apical dos flagelos \n\ne aus\u00eancia de um c\u00edngulo e sulco. As c\u00e9lulas s\u00e3o marcadamente comprimidas \n\nlateralmente e sua teca \u00e9 constitu\u00edda por duas valvas! grandes unidas em suas \n\nbordas marginais (sutura) (COHEN-FERNANDEZ et al. , 2006). Os principais \n\ncaracteres morfol\u00f3gicos que diferenciam as esp\u00e9cies de Prorocentrum s\u00e3o a forma e \n\no tamanho das c\u00e9lulas, presen\u00e7a de processos apicais, o recuo da teca direita, \n\npadr\u00e3o de poros na superf\u00edcie tecal, o n\u00famero e o padr\u00e3o de placas periflagelares \n\n(STEIDINGER; TANGEN, 1997). S\u00e3o distribu\u00eddos principalmente nas zonas tropicais \n\ne subtropicais, ocorrendo em todos os mares do planeta. Possui import\u00e2ncia \n\necol\u00f3gica e econ\u00f4mica, pois algumas esp\u00e9cies s\u00e3o causadoras de mar\u00e9s vermelhas \n\nnas \u00e1reas costeiras bem como produtoras de toxinas diarr\u00e9icas (HERN\u00c1NDEZ-\n\nBECERRIL et al., 2000) \n\nO g\u00eanero n\u00e3o possui uma grande quantidade de esp\u00e9cies registradas no \n\nBrasil, por\u00e9m apresenta import\u00e2ncia sob o ponto de vista ecol\u00f3gico como \n\nmencionado anteriormente. Este g\u00eanero possui 9 esp\u00e9cies catalogadas no RS das \n\n17 totalizadas para o Brasil (refer\u00eancia). \n\nGonyaulax \u00e9 um g\u00eanero de dinoflagelado amplamente distribu\u00eddo em \u00e1guas \n\nquentes e temperadas. Uma caracter\u00edstica distintiva \u00e9 o sulco longitudinal que se \n\n\n\n14 \n \n\nestende desde a parte anterior at\u00e9 a posterior da c\u00e9lula (GRAHAM et al., 2009). A \n\nornamenta\u00e7\u00e3o, n\u00famero e forma das placas s\u00e3o de car\u00e1ter taxon\u00f4mico para este \n\ng\u00eanero (ESQUEDA-LARA; HERN\u00c1NDEZ-BECERRIL, 2010). Entre as 15 esp\u00e9cies \n\nregistradas para o Brasil somente 6 encontram-se no RS (refer\u00eancias). \n\nOs dinoflagelados possuem muitos outros g\u00eaneros al\u00e9m destes citados, \n\nsendo depois das diatom\u00e1ceas o grupo mais abundante e diversificado no h\u00e1bito \n\nfitoplanct\u00f4nico marinho (BALECH, 1988). \u00c9 um grupo que possui uma grande \n\ndiversidade morfol\u00f3gica, podendo certos organismos apresentar modifica\u00e7\u00f5es \n\naltamente bizarras (LAGE, 1996). Essas diversidades morfol\u00f3gicas s\u00e3o importantes \n\npara a classifica\u00e7\u00e3o em esp\u00e9cies dentro do vasto e importante campo da taxonomia. \n\nA impregna\u00e7\u00e3o de celulose no envolt\u00f3rio da c\u00e9lula resulta nas t\u00edpicas placas \n\ncelul\u00f3sicas cuja posi\u00e7\u00e3o, forma e n\u00famero estabelecem crit\u00e9rios importantes para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies tecadas, enquanto nas formas \u2018\u2019atecadas\u2019\u2019 ou desnudas, \n\nbaseia-se na pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o do anfiesma e na presen\u00e7a do sulco apical \n\n(SOURNIA, 1986). \n\nNuma escala mundial destacam-se trabalhos como: Schiller (1933, 1937) que \n\nreuniu em dois volumes tudo que havia sobre a taxonomia deste grupo at\u00e9 aquele \n\nper\u00edodo; Sournia (1978, 1984) que s\u00e3o importantes trabalhos para a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndestes organismos planct\u00f4nicos, al\u00e9m de obras de Balech (1964, 1971, 1978, 1988) \n\ne Balech et al. (1984) que contribu\u00edram decisivamente para o conhecimento \n\ntaxon\u00f4mico do grupo ao redor do mundo. \n\nNo Brasil constata-se uma maior quantidade de pesquisas dos dinoflagelados \n\nem \u00e1reas aplicadas, principalmente na \u00e1rea de toxicologia (ALVES, 2009; JUNIOR et \n\nal., 2006; PROEN\u00c7A et al. 1999; PROEN\u00c7A et al., 2001; TEDESCO, 2007) e \n\ngeologia (ARAI, 1990; ARAI; COIMBRA, 1990; ARAI, 1994; ARAI; LANA, 2004; \n\nLANA, 1997) destes microorganismos. A quantidade de trabalhos referentes a \n\ndinoflagelados marinhos e sua diversidade no Brasil s\u00e3o escassos, tendo \n\ncontribui\u00e7\u00f5es mais recentes como Tiburcio et al. (2011) em que 66 e 14 t\u00e1xons \n\nespec\u00edficos e infra-espec\u00edficos foram identificados para o Arquipel\u00e1go de S\u00e3o Pedro \n\ne S\u00e3o Paulo; Koening e Lira (2005) que identificaram 27 esp\u00e9cies e 24 variedades \n\ndo g\u00eanero Neoceratium para o estado de PE e Passavante et al. (1982) que \n\nanalisaram g\u00eaneros como Amphisolenia Stein, Ceratocorys Stein, Neoceratium, \n\nOrnithocercus Stein e Pyrocytis J.Murray ex Haeckel na plataforma continental do \n\n\n\n15 \n \n\nCear\u00e1. Cardoso et al.  (1994) mencionaram a falta de investiga\u00e7\u00e3o desse g\u00eanero na \n\ncosta brasileira, o que pode ser confirmado pela revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\n3 \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada no litoral norte do RS , munic\u00edpio de \n\nTramanda\u00ed (latitude 29?59\u201905\u201dS e longitude 50?08\u201901\u201dW). \n\nEsta regi\u00e3o possui o Terminal Aquavi\u00e1rio de Os\u00f3rio que \u00e9 constitu\u00eddo por dois \n\nsistemas de monoboias instalados em mar aberto. Estas s\u00e3o projetadas para a \n\namarra\u00e7\u00e3o de navios nas opera\u00e7\u00f5es de carga e descarga de petr\u00f3leo e derivados. \n\nPortanto, \u00e9 um local de relevante import\u00e2ncia econ\u00f4mica atendendo a refinaria \n\nAlberto Pasqualini (REFAP) e a petroqu\u00edmica Brasken pelo gasoduto Os\u00f3rio \u2013 \n\nCanoas (OSCAN) (TRANSPETRO, 2008). \n\nDerramamentos de petr\u00f3leo na regi\u00e3o s\u00e3o ocasionais, tendo registros de \n\ngrandes desastres ambientais como o ocorrido em Mar\u00e7o de 2000, quando 18 \n\nmilh\u00f5es de \u00f3leo cru vazaram no mar (PIRES et al., 2010). Em 1997 foram \n\nregistrados dois vazamentos na monoboia, entretando n\u00e3o ocasionaram grandes \n\ndanos ao ambiente (MADER et al., 2010). Os impactos ambientais destes \n\nderramamentos s\u00e3o mais pronunciados em animais de topo de cadeia, como o \n\npinguim-de-magalh\u00e3es (nome cient\u00edfico? Com autores e ano, de acordo com a \n\nnorma zool\u00f3gica), que usualmente \u00e9 observado impactado por estes acidentes \n\n(MADER et al.,2010). \n\nEssa regi\u00e3o \u00e9 influenciada pela converg\u00eancia Subtropical (CST) formada pela \n\ncorrente do Brasil (CB) que flui para o sul, transportando \u00c1gua Tropical (AT; T>20\u00b0C, \n\nS>36\u2030) (EMILSSON, 1961), e o ramo costeiro da Corrente das Malvinas (CM) que \n\nflui para o norte, transportando \u00c1gua Subant\u00e1rtica (ASA; T 4-15\u00b0C, S 33,70-34,15; \n\nSVERDRUP et al., 1942; THOMSEN, 1962). A converg\u00eancia e a mistura da AT e \n\nASA formam a \u00c1gua Subtropical tamb\u00e9m denominada \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ACAS). \n\nA \u00c1gua Tropical (AT) apresenta como caracter\u00edstica o teor reduzido de \n\nnutrientes dissolvidos, a alta salinidade e altas temperaturas (BRAGA; NIENCHESKI, \n\n2006). A \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS) \u00e9 uma massa de \u00e1gua rica em \n\nnutrientes fluindo na regi\u00e3o da picnoclina com temperaturas entre 6 e 20\u00b0C e \n\nsalinidades entre 34,6 e 36 (BRAGA; NIENCHESKI, 2006; SILVEIRA et al., 2000). A \n\n\u00c1gua Subant\u00e1rtica (ASA) representa uma fonte importante de nutrientes para os \n\nprodutores prim\u00e1rios, sendo caracterizada por baixas temperaturas e salinidades, \n\n\n\n17 \n \n\num pouco mais baixas que as massas de \u00e1gua anteriores (CIOTTI, 1990; CIOTTI et \n\nal. , 1995). \n\nAl\u00e9m destas massas de \u00e1gua, as descargas de rios exercem uma significativa \n\ninflu\u00eancia na regi\u00e3o (refer\u00eancia). As descargas continentais de consider\u00e1vel \n\ninflu\u00eancia na regi\u00e3o s\u00e3o as do Rio La Plata e da Lagoa dos Patos. A influ\u00eancia da \n\nPluma do Rio La Plata (PRP) \u00e9 relevantemente importante, influenciando desde o \n\nMar del Plata na Argentina at\u00e9 a Costa de Santa Catarina com vaz\u00e3o vari\u00e1vel de \n\nacordo com a esta\u00e7\u00e3o do ano. Durante o auge do inverno (Junho \u2013 Setembro) a \n\npluma deste rio se estende at\u00e9 o Cabo da Santa Marta em SC na latitude 28?S, \n\nenquanto que no ver\u00e3o (Dezembro \u2013 Mar\u00e7o) esta se limita a ter influ\u00eancia at\u00e9 a \n\nlatitude 32?S. O vento \u00e9 a principal vari\u00e1vel que influencia essa din\u00e2mica, pois no \n\ninverno os ventos predominantes s\u00e3o provenientes do quadrante sudoeste \n\nempurrando a pluma mais para o norte, enquanto no ver\u00e3o, s\u00e3o provenientes do \n\nquadrante nordeste que ocasiona um retraimento da pluma mais ao sul (MOLLER et \n\nal., 2008). \n\nA Pluma do Rio La Plata (PRP) quando se mistura com a \u00c1gua Tropical (AT) \n\nforma outra massa de \u00e1gua com potencial import\u00e2ncia na regi\u00e3o: A \u00c1gua Subtropical \n\nda Plataforma (ASTP), que possui como caracter\u00edstica temperaturas maiores que \n\n14\u00b0C e salinidades entre 33,5 e 36 (MOLLER et al. , 2008). \n\nA descarga do Rio La Plata e a da Lagoa dos Patos s\u00e3o conhecidas por \n\ncontribu\u00edrem com uma alta quantidade de nutrientes dissolvidos, assim como uma \n\nbaixa salinidade ao longo da regi\u00e3o sul do Brasil dependendo principalmente da \n\n\u00e9poca do ano e de eventos El Ni\u00f1o. Esse evento ocasiona uma alta descarga de \n\n\u00e1gua doce na regi\u00e3o devido \u00e0 alta pluviosidade gerando uma ampla zona de baixa \n\nsalinidade e riqueza de nutrientes (MOLLER et al., 2008; ODEBRECHT; \n\nSEELINGER, 2010). \n\nNesta \u00e1rea produtiva, a varia\u00e7\u00e3o da biomassa do fitopl\u00e2ncton tem sido \n\ncorrelacionada com o deslocamento sazonal da Converg\u00eancia Subtropical (CST) ao \n\nlongo do ano. Uma alta biomassa de fitopl\u00e2ncton normalmente acontece durante o \n\ninverno e a primavera, em decorr\u00eancia de \u00e1guas ricas em nutrientes da Corrente das \n\nMalvinas. Al\u00e9m da biomassa, a composi\u00e7\u00e3o fitoplanct\u00f4nica possui uma varia\u00e7\u00e3o de \n\nacordo com essa din\u00e2mica, a qual est\u00e1 submetida, pois cada corrente possui \n\ncomunidades de microalgas distintas (SELLINGER et al., 1998). Os dinoflagelados, \n\nfazendo parte do fitopl\u00e2ncton, tamb\u00e9m est\u00e3o dentro desse contexto e t\u00eam sua \n\n\n\n18 \n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o afetada pela varia\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Subtropical, pelas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es das influ\u00eancias das diferentes massas de \u00e1gua ao longo do ano e por \n\nfen\u00f4menos maiores como o El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, que indiretamente afetam a descarga \n\nde rios modificando os padr\u00f5es hidrol\u00f3gicos na regi\u00e3o Sul do Brasil (MOLLER et al., \n\n2008; SEELINGER; ODEBRECHT, 2010). Fen\u00f4menos de ressurg\u00eancia e intrus\u00f5es \n\nda ACAS tamb\u00e9m podem ter influ\u00eancia na riqueza e distribui\u00e7\u00e3o destes organismos \n\nplanct\u00f4nicos, pois podem fornecer nutrientes \u00e0s \u00e1guas pobres nestes compostos \n\nqu\u00edmicos em \u00e9pocas de influ\u00eancia da \u00c1gua Tropical (GAETA; BRANDINI, 2006). \n\nTrabalhos correlacionando as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas dessa regi\u00e3o altamente \n\ndin\u00e2mica com os dinoflagelados s\u00e3o escassos, predominando trabalhos analisando \n\na comunidade fitoplanct\u00f4nica como um todo. Os principais trabalhos que analisaram \n\ncomunidades de dinoflagelados focando a taxonomia destes na \u00e1rea da \n\nConverg\u00eancia Subtropical foram: Balech (1964, 1971, 1978, 1988), Balech et al., \n\n(1984), Kremer e Rosa (1983), Cardoso (1995, 1997 e 1998), Cardoso et al. (1994), \n\nHaraguchi e Odebrecht (2010), Islab\u00e3o (2010) e Islab\u00e3o e Odebrecht (2011). Enrique \n\nBalech foi o pesquisador mais dedicado aos estudos destas microalgas, \n\ndescrevendo 65 esp\u00e9cies novas na zona de Converg\u00eancia Subtropical. Seu principal \n\ntrabalho foi \u201cLos Dinoflagelados del Atl\u00e2ntico Sul Occidental\u2019\u2019 de 1988, onde \n\ncontribuiu para o conhecimento do grupo em escala local (Sudoeste do Atl\u00e2ntico) e \n\nglobal. Kremer e Rosa (1983) fizeram um levantamento na praia de Tramanda\u00ed, \n\nregistrando 44 t\u00e1xons espec\u00edficos e infraespec\u00edficos. Cardoso (1995, 1997, 1998) e \n\nCardoso et al. (1994) realizaram estudos taxon\u00f4micos com dinoflagelados \n\nencontrados em \u00e1guas catarinenses, registrando 83 t\u00e1xons espec\u00edficos e infra-\n\nespec\u00edficos. Haraguchi e Odebrecht (2010) contribu\u00edram para o conhecimento de \n\ng\u00eaneros (Amphisolenia Stein, Dinophysis, Histioneis Stein e Ornithocercus Stein) da \n\nordem Dinophysiales no extremo sul do RS ; Islab\u00e3o (2010) e Islab\u00e3o e Odebrecht \n\n(2011) em trabalhos mais recentes, registraram 25  esp\u00e9cies de dinoflagelados \n\n(Prorocentrum e Protoperidinium) para o RS, associando as ocorr\u00eancias com os \n\npadr\u00f5es hidrol\u00f3gicos da regi\u00e3o.  \n\nOs demais trabalhos analisaram toda a comunidade fitoplanct\u00f4nica focando \n\nmais na taxonomia das diatom\u00e1ceas e/ou de outros grupos fitoplanct\u00f4nicos: \n\n(CARRETO et al., 2008; CIOTII et al., 1995; FERNANDES; BRANDINI, 1999; \n\nGAYOSO; PODEST\u00c1, 1996;  OLGU\u00cdN et al., 2006). Ciotti et al.t (1995) e Carreto et \n\nal. (2008) focaram seus trabalhos mais na ecologia do fitopl\u00e2ncton, analisando \n\n\n\n19 \n \n\nbiomassa (clorofila-a) clorofila-a correlacionando com as diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\noceanogr\u00e1ficas desta regi\u00e3o. Fernandes e Brandini (1999) e Gayoso e Podest\u00e1 \n\n(1996) identificaram algumas esp\u00e9cies de dinoflagelados associando-os \u00e0s \n\ndiferentes massas de \u00e1gua. Olgu\u00edn et al. (2006) identificaram principalmente as \n\ndiatom\u00e1ceas dando pouco enfoque ao grupo planct\u00f4nico do presente estudo. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\n \n\nForam estabelecidos dois \n\npontos amostrados em 1976 pela equipe de pesquisadores do Museu de Ci\u00eancias \n\nNaturais da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do RS (KREMER; ROSA, 1983). O primeiro \n\nlocaliza-se logo ap\u00f3s a zona de arrebenta\u00e7\u00e3o (praia) e o segund\n\nmonoboia da Petrobras\n\ncoleta, dependendo do percurso das embarca\u00e7\u00f5es.\n\n \n\nFigura\n\nGeogr\n\nrealiz\n\ninver\n\nnesta\n\nZoob\n\n2419\n\namos\n\ndestin\n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\nForam estabelecidos dois pontos de amostragens (Fig.\n\npontos amostrados em 1976 pela equipe de pesquisadores do Museu de Ci\u00eancias \n\nNaturais da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do RS (KREMER; ROSA, 1983). O primeiro \n\nse logo ap\u00f3s a zona de arrebenta\u00e7\u00e3o (praia) e o segund\n\nda Petrobras, variando sutilmente a coordenada geogr\u00e1fica em cada \n\ncoleta, dependendo do percurso das embarca\u00e7\u00f5es. \n\nrealiz\n\ninver\n\nnesta\n\nZoob\n\n2419\n\namos\n\ndestin\n\n20 \n\npontos de amostragens (Fig. 1), baseados nos \n\npontos amostrados em 1976 pela equipe de pesquisadores do Museu de Ci\u00eancias \n\nNaturais da Funda\u00e7\u00e3o Zoobot\u00e2nica do RS (KREMER; ROSA, 1983). O primeiro \n\nse logo ap\u00f3s a zona de arrebenta\u00e7\u00e3o (praia) e o segundo na regi\u00e3o da \n\n, variando sutilmente a coordenada geogr\u00e1fica em cada \n\nrealiz\n\ninver\n\nZoob\n\n2419\n\namos\nE \n 1- \u00c1rea de estudo com os pontos de amostragem. Fonte (1\u00b0 figura \u00e0 esquerda): \n\n\u00e1fico - Mapas do Brasil, Estados e Cidades Brasileiras\n\n \n\nFoi solicitado apoio para Petrobras na utiliza\u00e7\u00e3o de suas embarca\u00e7\u00f5es para \n\nar as amostragens sazonais: ver\u00e3o/2011 (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) e \n\nno/2011 (julho, agosto e setembro). Al\u00edquotas das amostras coletadas em 1976 \n\n regi\u00e3o foram soli\n\not\u00e2nica do RS (n\u00famero de tombamentos no Herb\u00e1rio Alarich Schultz \n\n, 2421, 2430, 2436, 2443, 2442, 2478, 2484, 2490, 2496, 2500,e 2504). As \n\ntras coletadas em 1976 foram efetuadas com rede de\n\nadas apenas a an\u00e1lise qualitativa do material.\n\nudo com os pontos de amostragem. Fonte (1\u00b0 figura \u00e0 esquerda): \n\nMapas do Brasil, Estados e Cidades Brasileiras (2012); 2\u00b0 figura maior: Google Earth. \n\nFoi solicitado apoio para Petrobras na utiliza\u00e7\u00e3o de suas embarca\u00e7\u00f5es para \n\nar as amostragens sazonais: ver\u00e3o/2011 (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) e \n\nno/2011 (julho, agosto e setembro). Al\u00edquotas das amostras coletadas em 1976 \n\n regi\u00e3o foram solicitadas para Me. Zulanira Meyer Rosa, na Funda\u00e7\u00e3o \n\not\u00e2nica do RS (n\u00famero de tombamentos no Herb\u00e1rio Alarich Schultz \n\n, 2421, 2430, 2436, 2443, 2442, 2478, 2484, 2490, 2496, 2500,e 2504). As \n\ntras coletadas em 1976 foram efetuadas com rede de\n\nadas apenas a an\u00e1lise qualitativa do material. \n\n \n\n \nudo com os pontos de amostragem. Fonte (1\u00b0 figura \u00e0 esquerda): Guia     \n\n(2012); 2\u00b0 figura maior: Google Earth.  \n\nFoi solicitado apoio para Petrobras na utiliza\u00e7\u00e3o de suas embarca\u00e7\u00f5es para \n\nar as amostragens sazonais: ver\u00e3o/2011 (janeiro, fevereiro e mar\u00e7o) e \n\nno/2011 (julho, agosto e setembro). Al\u00edquotas das amostras coletadas em 1976 \n\n. Zulanira Meyer Rosa, na Funda\u00e7\u00e3o \n\not\u00e2nica do RS (n\u00famero de tombamentos no Herb\u00e1rio Alarich Schultz - HAS \n\n, 2421, 2430, 2436, 2443, 2442, 2478, 2484, 2490, 2496, 2500,e 2504). As \n\ntras coletadas em 1976 foram efetuadas com rede de arrasto, portanto, \n\n\n\n21 \n \n\nDados ambientais foram tomados juntamente com a amostragem de \u00e1gua \n\npara o pl\u00e2ncton, como: profundidade (ecobat\u00edmetro), transpar\u00eancia da \u00e1gua (disco \n\nde Secchi, Fig.2), temperatura da \u00e1gua (term\u00f4metro) e a salinidade (com \n\nsalin\u00f4metro, medida ap\u00f3s a coleta no Laborat\u00f3rio de \u00c1guas, Sedimento e Biologia \n\ndo Pescado (CECLIMAR/UFRGS). A classifica\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua foi efetuada \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos \u00edndices termohalinos citados por Moller et al. (2008). \n\nAmostras para an\u00e1lise dos dinoflagelados foram coletadas com uso de \n\ngarrafa de Van Dorn (an\u00e1lise quantitativa) e com rede de pl\u00e2ncton com malha de 64 \n\n\u00b5m (an\u00e1lise qualitativa), onde em m\u00e9dia 100 litros de \u00e1gua (Fig.3) foram filtrados, \n\nsendo as amostras fixadas em formol 4%. Amostras de \u00e1gua sem fixador tamb\u00e9m \n\nforam tomadas para observar os organismos vivos no per\u00edodo de uma semana. \n\nAs amostras qualitativas foram analisadas atrav\u00e9s de microscopia \u00f3ptica \n\n(Olympus IX30 e Zeiss West), utilizando bibliografias b\u00e1sicas (SCHILLER, 1933; \n\n1937, SOURNIA, 1978; 1984, BALECH, 1964; 1971; 1978, 1988 BALECH et al., \n\n1984) e em alguns casos, bibliografias especificadas no resultado para cada t\u00e1xon. \n\nPara a an\u00e1lise quantitativa, foram previamente sedimentadas al\u00edquotas de  25 \n\nmL e analisadas em c\u00e2maras de 5 a 10mL em microsc\u00f3pio invertido (Zeiss Telaval \n\n31), utilizando a t\u00e9cnica de Uterm\u00f6hl (1958). Ap\u00f3s a quantifica\u00e7\u00e3o, foi convertido o \n\nn\u00famero de ind.mL-1 contados para ind.L-1. \n\nDurante as an\u00e1lises qualitativas e/ou quantitativas, imagens dos t\u00e1xons mais \n\nfrequentes de dinoflagelados foram capturadas em um microsc\u00f3pio (Leica DM750) \n\ncom c\u00e2mara acoplada (DFC290HD), utilizando o software: Leica Application Suite, \n\nvers\u00e3o 3.4.1. Esta atividade foi realizada na Produvale no Instituto de Bioci\u00eancias da \n\nUFRGS. \n\nPara a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados foram efetuadas an\u00e1lises estat\u00edsticas como \n\nAn\u00e1lise de Componentes Principais (PCA) e de Correla\u00e7\u00e3o r-Pearson (p<0,005), \n\nutilizando os respectivos softwares PC-Ord\u00ae e Statistica\u00ae. Al\u00e9m disso, foram \n\ncalculados a efici\u00eancia, a riqueza, a equitabilidade e o \u00cdndice de Shannon para as \n\namostras de 2011. \n\nPara a an\u00e1lise de distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies no mundo foi consultado o Algae \n\nBase (GUIRY; GUIRY, 2012) e o World Register of Marine species (APPELTANS et \n\nal., 2011). \n\nRegistros de ocorr\u00eancia no RS e Brasil foram verificados atrav\u00e9s da Lista das \n\nesp\u00e9cies da Flora do Brasil (ODEBRECHT et al., 2012). \n\n\n\n22 \n \n\nO \u00cdndice de similaridade de Sorensen foi calculado entre as comunidades de \n\n1976 e 2011, bem como para o inverno e ver\u00e3o entre os dois anos. Abaixo, a \n\nf\u00f3rmula do \u00edndice:  \n\nS = 2a/2a + b + c, onde a= n\u00b0 de t\u00e1xons em comum, b= n\u00b0 de t\u00e1xons em 1976 \n\ne c= n\u00b0 de t\u00e1xons em 2011.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura\nSecchi\n\nFigura\n\n \n\n \n 2 \u2013 An\u00e1lise da transpar\u00eancia com o Disco de \n \n\n \n\n .3 \u2013 Filtragem com a Rede de pl\u00e2ncton. \n\n\n\n23 \n \n\n5 RESULTADOS \n\n \n\nAbaixo, os resultados do presente estudo:  \n\n \n\n5.1 VARI\u00c1VEIS F\u00cdSICAS E QU\u00cdMICAS DA \u00c1GUA \n\n \n\nSecchi: A transpar\u00eancia Secchi foi a vari\u00e1vel que mais variou com o pico em \n\njaneiro (monoboia) de 2011 (Tab. 1). Os meses de janeiro e fevereiro deste ano \n\ntiveram os maiores valores de transpar\u00eancia com a praia sempre com um menor \n\nvalor. O m\u00eas de mar\u00e7o teve uma relevante queda na transpar\u00eancia comparada com \n\nos meses anteriores com a praia e a monoboia com valores semelhantes. Nos \n\nmeses de inverno (julho, agosto e setembro) a transpar\u00eancia Secchi n\u00e3o variou \n\nmuito tendo valores bem inferiores aos registrados nos dois primeiros meses do ano \n\ne semelhantes com mar\u00e7o. A monoboia s\u00f3 teve valor inferior com a praia em mar\u00e7o, \n\ntendo os meses de janeiro e fevereiro uma diferen\u00e7a significativa entre os dois \n\npontos. O menor valor de transpar\u00eancia ocorreu em setembro (praia). \n\n \n\nTemperatura: A temperatura ao longo do estudo variou de 13\u00b0C a 25\u00b0C (Tab. \n\n1). O ver\u00e3o apresentou as maiores temperaturas sendo os meses de janeiro e \n\nfevereiro os mais quentes. O pico de temperatura ocorreu em janeiro (monoboia). Os \n\nvalores de temperatura foram decaindo gradativamente ao longo dos dois primeiros \n\nmeses do ano tendo uma queda mais brusca de fevereiro para mar\u00e7o variando 4\u00b0C \n\nentre os dois meses. As temperaturas da monoboia e da praia tiveram sempre \n\nvalores semelhantes entre si. \n\nO inverno teve temperatura abaixo de 16,5\u00b0C com o m\u00ednimo ocorrendo em \n\njulho (praia). Os valores foram aumentando gradativamente ao longo dos tr\u00eas meses \n\nde inverno diferindo muito pouco entre a praia e a monoboia. \n\n \n\nSalinidade: Os valores de salinidade variaram de 27,74\u2030 a 36,45\u2030 (Tab. 1). \n\nAs salinidades no ver\u00e3o foram relativamente baixas com menores valores na praia. \n\nNo inverno, as salinidades alcan\u00e7aram maiores valores comparado com o ver\u00e3o \n\natingindo o pico em setembro (monoboia). Apesar de ocorrerem maiores valores no \n\ninverno esta esta\u00e7\u00e3o teve o menor valor do estudo em agosto (praia). \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Dados f\u00edsicos e qu\u00edmicos das amostragens efetuadas na praia (P) e monoboia (M) \n\nem 2011. \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise multivariada (PCA) constatou que a salinidade n\u00e3o esteve \n\nrelacionada com a distribui\u00e7\u00e3o das unidades amostrais. Quase 90% da vari\u00e2ncia dos \n\ndados foram explicados pelas vari\u00e1veis Sechii e temperatura (Fig. 4), mostrando \n\numa distribui\u00e7\u00e3o sazonal das unidades amostrais. A transpar\u00eancia Secchi variou \n\nclaramente entre o ver\u00e3o e o inverno, onde a maior transpar\u00eancia ocorreu na \n\nmonoboia, em janeiro e fevereiro, e a menor na praia, em julho. A temperatura \n\napresentou uma n\u00edtida sazonalidade, como era esperado para a regi\u00e3o de estudo. \n\n \nFigura 4 \u2013 PCA das vari\u00e1veis f\u00edsicas e qu\u00edmicas da \u00e1gua nas unidades amostrais de 2011. \n\n \n\n \n\nsalinidade (\u2030) temperatura (\u00b0C) Secchi (m)\nP jan11 27,86 24,0 2,23\nM jan11 30,20 25,0 4,56\nP fev11 29,61 23,5 2,45\nM fev11 33,88 23,0 3,85\nP mar11 32,33 19,0 1,49\nM mar11 30,29 19,0 1,41\nP jul11 34,63 13,0 1,00\nM jul11 29,29 14,0 1,40\nP ago11 27,74 15,0 0,95\nM ago11 31,36 15,0 1,55\nP set11 33,42 16,5 0,62\nM set11 36,45 16,5 1,20\n\n\n\n \n\n5.2 ESTRUTURA DA COMUNIDADE\n\n  \n\nA an\u00e1lise qualitativa \n\ndistribu\u00eddos em 16 g\u00eaneros,\n\nVII), sendo que 44 destes \n\n(Tab. 3). Do total de t\u00e1xons registrados\n\n13 em n\u00edvel infra-espec\u00edfico\n\nrepresentativos nas amostras \n\n5). Novos registros para o \n\nTabela 2. \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o da riqueza de t\u00e1xons por g\u00eanero de dinoflagelados.\n\n \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons nos per\u00edodos estudados, a\n\nesp\u00e9cies (44) ocorreu em comum entre os dois anos estudados (1976 e 2011)\n\nsendo 33 restritas a 1976 e\n\nO \u00cdndice de similaridade de Sorensen entre as comunidades de 1976 e 2011 \n\nfoi 47%. Entre o inverno de 1976 e 2011 foi 52% e entre o ver\u00e3o dos dois anos, \n\n34%.  \n\n \n\n9%\n\n8%\n\n7%\n3%\n\n2%\n\n5.2 ESTRUTURA DA COMUNIDADE \n\nqualitativa das amostras  totalizaram 96 t\u00e1xons \n\ndistribu\u00eddos em 16 g\u00eaneros, para esta regi\u00e3o de estudo (Tab. 2 - \n\ndestes foram encontrados nas amostras de garrafa, em\n\nt\u00e1xons registrados, 83 foram identificados em n\u00edvel espec\u00edfico e \n\nespec\u00edfico. Protoperidinium e Neoceratium foram os\n\nnas amostras de rede, com 34 e 27 esp\u00e9cies respectivamente\n\n). Novos registros para o estado do RS (15) e para o Brasil (11) foram indicados na \n\nContribui\u00e7\u00e3o da riqueza de t\u00e1xons por g\u00eanero de dinoflagelados.\n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons nos per\u00edodos estudados, a\n\nem comum entre os dois anos estudados (1976 e 2011)\n\nrestritas a 1976 e 19, a 2011 (Tab. 2, Fig. 6).  \n\nO \u00cdndice de similaridade de Sorensen entre as comunidades de 1976 e 2011 \n\nfoi 47%. Entre o inverno de 1976 e 2011 foi 52% e entre o ver\u00e3o dos dois anos, \n\n \n\n37%\n\n24%\n\n10%\nProtoperidinium\n\nCeratium\n\nDinophysis \n\nGonyaulax\n\nProrocentrum\n\nOxytoxum\n\nPodolampas\n\nDemais g\u00eaneros\n\n25 \n\nt\u00e1xons de dinoflagelados, \n\n anexo, Pranchas I a \n\nde garrafa, em 2011 \n\nforam identificados em n\u00edvel espec\u00edfico e \n\nforam os g\u00eaneros mais \n\nesp\u00e9cies respectivamente (Fig. \n\ndo RS (15) e para o Brasil (11) foram indicados na \n\n \nContribui\u00e7\u00e3o da riqueza de t\u00e1xons por g\u00eanero de dinoflagelados. \n\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons nos per\u00edodos estudados, a maior parte das \n\nem comum entre os dois anos estudados (1976 e 2011), \n\nO \u00cdndice de similaridade de Sorensen entre as comunidades de 1976 e 2011 \n\nfoi 47%. Entre o inverno de 1976 e 2011 foi 52% e entre o ver\u00e3o dos dois anos, \n\nProtoperidinium\n\nCeratium\n\nDinophysis \n\nGonyaulax\n\nProrocentrum\n\nOxytoxum\n\nPodolampas\n\nDemais g\u00eaneros\n\n\n\n26 \n \n\nTabela 3 \u2013 Densidade dos dinoflagelados nas amostras de 2011 (legenda Tab.1). \n\n \n\n  \n\nP jan11 M jan11 P f ev11 M f ev11 P mar11 M mar11 P jul11 M jul11 P ago11 M ago11 P set11 M set11\n\nDinophysis acuminata 0 0 0 10 0 10 0 0 0 0 0 0\n\nDinophysis caudata 0 0 0 0 0 0 80 100 0 440 20 30\n\nDinophysis caudata var. tripos 0 0 0 0 0 0 0 20 0 0 0 0\n\nDinophysis ovum 0 0 0 10 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nDinophysis schroederi 0 0 0 0 0 0 0 0 0 20 0 0\n\nGonyaulax diengensis 0 0 0 0 0 0 0 0 0 20 0 0\n\nGonyaulax digitale 0 10 0 10 0 0 20 20 0 20 0 0\n\nGonyaulax polygramma 40 10 0 20 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nNeoceratium aestuarium* 0 0 0 0 0 0 20 0 0 0 0 0\n\nNeoceratium azoricum 0 0 0 0 0 0 0 0 0 20 0 10\n\nNeoceratium balechii 0 0 0 0 0 0 60 40 0 220 60 80\n\nNeoceratium candelabrum var. depressum 0 0 0 0 0 0 0 0 0 60 0 0\n\nNeoceratium furca var. eugrammum 0 10 0 0 0 0 220 480 0 600 160 80\n\nNeoceratium fusus var: seta 0 0 0 0 0 0 20 0 0 20 0 0\n\nNeoceratium horridum 0 0 0 0 0 0 20 20 0 0 10 0\n\nNeoceratium lineatum 0 0 0 0 0 0 0 260 20 320 0 10\n\nNeoceratium macroceros 10 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nNeoceratium massiliense 0 0 0 0 0 0 0 0 0 20 30 20\n\nNeoceratium trichoceros 0 10 10 0 0 0 0 0 0 0 10 0\n\nNeoceratium tripos var. pulchellum 0 0 0 0 0 0 60 100 0 500 10 0\n\nNoctiluca scintillans 0 0 0 0 0 0 0 20 0 0 0 10\n\nPodolampas palmites 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 10\n\nPreperidinium meunieri 0 0 0 0 0 0 40 0 10 40 10 10\n\nProrocentrum compressum 0 0 0 0 0 0 160 280 0 100 140 170\n\nProrocentrum gracile 90 50 210 670 10 0 0 20 0 0 0 10\n\nProrocentrum mexicanum* 0 0 10 10 30 10 0 0 0 0 30 0\n\nProrocentrum micans 60 0 40 90 0 20 0 0 0 0 0 0\n\nProrocentrum rhathymum 0 0 0 0 0 0 600 1240 10 60 10 0\n\nProrocentrum scutellum 0 10 20 80 200 50 200 220 10 220 60 130\n\nProtoceratium reticulatum 0 0 0 0 0 0 420 460 30 460 0 70\n\nProtoperidinium brochii 0 0 0 0 0 0 0 0 0 20 0 0\n\nProtoperidinium cf. latissimum 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 10 0\n\nProtoperidinium claudicans 0 0 0 0 0 0 40 20 0 0 10 10\n\nProtoperidinium conicum 0 0 0 0 0 0 0 0 10 60 10 10\n\nProtoperidinium depressum 0 0 0 0 0 0 0 20 0 40 0 0\n\nProtoperidinium divaricatum 0 0 0 0 0 0 0 20 10 40 0 10\n\nProtoperidinium divergens 0 0 0 0 0 0 0 80 0 0 0 10\nProtoperidinium globulus 0 0 0 10 0 10 160 300 0 0 0 0\n\nProtoperidinium leonis 0 0 0 0 0 0 20 0 0 60 0 10\n\nProtoperidinium paulsenii* 0 0 0 0 0 0 20 20 0 60 0 10\n\nProtoperidinium pentagonum 0 0 0 0 10 0 0 0 0 20 0 0\n\nPyrocystis lunula 0 0 10 0 0 0 0 0 0 0 0 0\n\nProtoperidinium steinii 0 10 0 0 0 0 0 0 0 40 0 0\n\nScrippsiella trochoidea 0 0 0 0 0 0 0 60 0 0 0 0\n\nTOTAL (ind.L-1) 200 110 300 910 250 100 2160 3800 100 3480 580 700\n\nRiqueza 4 7 6 9 4 5 17 21 7 25 15 19\n\nEquitabilidade 0,86 0,86 0,58 0,46 0,50 0,85 0,79 0,74 0,94 0,80 0,79 0,80\n\nDiversidade (bits.ind-1) 1,19 1,67 1,04 1,00 0,69 1,36 2,24 2,26 1,83 2,57 2,15 2,35\n\n\n\n \n\nFigura 6 \u2013 Riqueza das esp\u00e9cies nos per\u00edodos estudados.\n\n \n\nO estudo de Kremer e Rosa (1983) registrou 44 t\u00e1xons para o per\u00edodo de \n\njaneiro de 1976 a mar\u00e7o de 1977; entretanto, para os pontos 3 e 6, repetidos neste \n\nestudo, como praia e monob\n\nregistrados. Para as amostras de 1976\n\nforam acrescidos 44 t\u00e1xons \n\n(op. cit.) (Tab. 2, marcados com *\n\nQuanto \u00e0 sazonalidade, \n\nenquanto que 34 ocorreram somente no ver\u00e3o, sendo 31\n\nampla (Fig. 7, Tab. 2). \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o sazonal das esp\u00e9cies\n\nPorcentagem das esp\u00e9cies \nspp. restritas a 76\n\n32%\n\nRiqueza das esp\u00e9cies nos per\u00edodos estudados. \n\nO estudo de Kremer e Rosa (1983) registrou 44 t\u00e1xons para o per\u00edodo de \n\njaneiro de 1976 a mar\u00e7o de 1977; entretanto, para os pontos 3 e 6, repetidos neste \n\nestudo, como praia e monoboia respectivamente, apenas 24 t\u00e1xons haviam sido \n\nregistrados. Para as amostras de 1976 (pontos 3 e 6, meses de ver\u00e3o e inverno)\n\nt\u00e1xons aos 24 registrados anteriormente por Kremer e Rosa \n\nmarcados com *1). \n\nQuanto \u00e0 sazonalidade, 31 t\u00e1xons foram registrados so\n\nreram somente no ver\u00e3o, sendo 31 de distribui\u00e7\u00e3o sazonal \n\nDistribui\u00e7\u00e3o sazonal das esp\u00e9cies \n\n34%\n\n20%\n\n46%\n\nPorcentagem das esp\u00e9cies \nspp. restritas a 76 spp. restritas a 2011 spp. Comuns aos dois anos\n\n32%\n\n36%\n\ninverno ver\u00e3o ambos\n\n27 \n\n \n\nO estudo de Kremer e Rosa (1983) registrou 44 t\u00e1xons para o per\u00edodo de \n\njaneiro de 1976 a mar\u00e7o de 1977; entretanto, para os pontos 3 e 6, repetidos neste \n\n24 t\u00e1xons haviam sido \n\n(pontos 3 e 6, meses de ver\u00e3o e inverno) \n\nos 24 registrados anteriormente por Kremer e Rosa \n\nt\u00e1xons foram registrados somente no inverno, \n\nde distribui\u00e7\u00e3o sazonal \n\n \n\nspp. Comuns aos dois anos\n\n\n\n \n\nQuanto \u00e0 espacialidade, \n\nenquanto que 10 ocorre\n\nespacial ampla na regi\u00e3o (\n\npontos foi rara, enquanto os \n\nfrequ\u00eancia. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o espacial das esp\u00e9cies\n\n \n\nDos 44 t\u00e1xons regis\n\ng\u00eaneros Neoceratium e \n\numa esp\u00e9cie como Noctiluca\n\nO ver\u00e3o foi caracterizado com uma menor densidade comparado com o inverno\n\ncom pico m\u00e1ximo em julho, tanto na monob\n\nind.L-1) (Tab. 3). Exce\u00e7\u00f5es foram registradas \n1), onde 670 ind.L-1 corresponderam\n\n(praia, com 100 ind.L-1). \n\ncom 45 a 73% da densidade total nas amostras de janeiro e fevereiro, sendo \n\nsubstitu\u00edda por P. scutellum\n\nmonoboia, respectivamente). Entretanto, no inverno n\n\ncom 50% ou mais da densidade total, mostrando que um conjunto destas \n\napresentou densidades semelhantes.\n\nPadr\u00f5es de riqueza\n\nvalores mais elevados ocorreram no inverno (pico 25 spp\n\nmonob\u00f3ia) e as mais baixas no ver\u00e3o \n\n62%\n\nQuanto \u00e0 espacialidade, 27 t\u00e1xons foram registrados \n\nocorreram somente na monoboia, sendo 59\n\nespacial ampla na regi\u00e3o (Fig. 8, Tab. 2). Grande parte dos t\u00e1xons restritos a um dos \n\n, enquanto os t\u00e1xons comuns aos dois pontos tiveram \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial das esp\u00e9cies \n\nregistrados na quantifica\u00e7\u00e3o a maior parte pertenceu aos \n\ne Protoperidinium, ocorrendo alguns g\u00eaneros \n\nNoctiluca, Podolampas, Preperidinium, Pyrocistis\n\nO ver\u00e3o foi caracterizado com uma menor densidade comparado com o inverno\n\ncom pico m\u00e1ximo em julho, tanto na monoboia (3800 ind.L-1) quanto na praia (2160\n\nxce\u00e7\u00f5es foram registradas em fevereiro (monob\n\ncorresponderam \u00e0 esp\u00e9cie Prorocentrum gracile\n\n P. gracile foi esp\u00e9cie representativa do ver\u00e3o, contribuindo \n\ncom 45 a 73% da densidade total nas amostras de janeiro e fevereiro, sendo \n\nP. scutellum no final do ver\u00e3o, em mar\u00e7o (80 e 50% na praia e \n\nia, respectivamente). Entretanto, no inverno nenhuma esp\u00e9cie contribuiu \n\ncom 50% ou mais da densidade total, mostrando que um conjunto destas \n\napresentou densidades semelhantes. \n\nPadr\u00f5es de riqueza e diversidade seguiram os mesmos da densidade, onde \n\ns ocorreram no inverno (pico 25 spp e 2,57 bits.ind\n\nmonob\u00f3ia) e as mais baixas no ver\u00e3o (Tab. 3). \n\n10%\n\n28%\n\nmonob\u00f3ia praia ambos\n\n28 \n\nt\u00e1xons foram registrados somente na praia, \n\nia, sendo 59 de distribui\u00e7\u00e3o \n\nGrande parte dos t\u00e1xons restritos a um dos \n\ncomuns aos dois pontos tiveram maior \n\n \n\ntrados na quantifica\u00e7\u00e3o a maior parte pertenceu aos \n\nocorrendo alguns g\u00eaneros somente com \n\nPyrocistis e Scrippsiella. \n\nO ver\u00e3o foi caracterizado com uma menor densidade comparado com o inverno, \n\n) quanto na praia (2160 \n\nem fevereiro (monoboia, com 910 ind.L-\n\nProrocentrum gracile, e em agosto \n\nfoi esp\u00e9cie representativa do ver\u00e3o, contribuindo \n\ncom 45 a 73% da densidade total nas amostras de janeiro e fevereiro, sendo \n\nno final do ver\u00e3o, em mar\u00e7o (80 e 50% na praia e \n\nenhuma esp\u00e9cie contribuiu \n\ncom 50% ou mais da densidade total, mostrando que um conjunto destas \n\nseguiram os mesmos da densidade, onde \n\ne 2,57 bits.ind-1 em agosto \n\n\n\n29 \n \n\nA an\u00e1lise multivariada permitiu um reconhecimento da temporalidade como \n\nfator mais decisivo que a espacialidade na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, onde 77,3% da \n\nvariabilidade dos dados foram explicados nos eixos 1 e 2 da PCA (Fig. 9). \n\nGonyaulax polygramma, Prorocentrum gracile, P. mexicanum e P. micans foram \n\ncaracter\u00edsticos do per\u00edodo do ver\u00e3o. As esp\u00e9cies Protoperidinium steinii, P. \n\npentagonum e P. globulus foram esp\u00e9cies de transi\u00e7\u00e3o, com distribui\u00e7\u00e3o esparsa e \n\nem baixa densidade em ambas \u00e0s esta\u00e7\u00f5es (Tab. 3). A maior parte exibiu um padr\u00e3o \n\nde distribui\u00e7\u00e3o mais caracter\u00edstico de inverno, sendo que algumas foram indicadoras \n\ndesta esta\u00e7\u00e3o: Dinophysis caudata, Neoceratium balechii, Neoceratium tripos var. \n\npulchellum, Prorocentrum compressum, Protoceratium reticulatum, Protoperidinium \n\npaulsenii. \n\n \nFigura 9 \u2013 PCA das esp\u00e9cies de dinoflagelados nas unidades amostrais de 2011. \n\n \n\nA correla\u00e7\u00e3o r-Pearson (p<0,05) entre as esp\u00e9cies foi significante somente \n\ncom a temperatura, onde Gonyaulax polygramma (0,63) e Prorocentrum micans \n\n(0,65) foram caracter\u00edsticas de ver\u00e3o. Por outro lado, densidade total, riqueza e \n\ndiversidade foram mais elevadas no inverno, exibindo correla\u00e7\u00f5es negativas com a \n\ntemperatura (-0,61; -0,70; -0,72, respectivamente). As esp\u00e9cies que tiveram uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o negativa com a temperatura foram as seguintes: Neoceratium furca var. \n\neugrammum (-0,62), Neoceratium horridum (-0,61), Preperidinium meunieri (-0,63), \n\nProrocentrum scutellum (-0,66) e Protoperidinium claudicans (-0,62). \n\n\n\n30 \n \n\n5.3 COMENT\u00c1RIOS ECOL\u00d3GICOS DOS G\u00caNEROS \n\n \n\nNeoceratium - a maior parte das esp\u00e9cies ocorreu em comum entre os dois \n\nanos (14 spp.) com um maior n\u00famero de registros no per\u00edodo do inverno (Tab. 2). No \n\nver\u00e3o de 2011 n\u00e3o foram observados indiv\u00edduos dessas esp\u00e9cies em muitos pontos, \n\num pouco diferente do ver\u00e3o de 1976, que teve uma maior distribui\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons \n\nnessa situa\u00e7\u00e3o. As esp\u00e9cies do g\u00eanero Neoceratium restritas tanto em 1976 (8 spp.) \n\nquanto em 2011 (5 spp.) foram em baixa riqueza, indicando uma maior semelhan\u00e7a \n\ndesse g\u00eanero entre os dois anos. \n\nProtoperidinium - este g\u00eanero possuiu um maior n\u00famero de esp\u00e9cies (13 \n\nspp.) restrita a 1976 e um menor (6 spp.) restrito a 2011. As esp\u00e9cies comuns aos \n\ndois anos totalizaram 14 esp\u00e9cies, sendo, portanto, a maior parcela do g\u00eanero entre \n\nas 3 categorias. Portanto, a maior parte das esp\u00e9cies para Protoperidinium foram \n\nresidentes da regi\u00e3o entre os dois anos. Grande parte destes t\u00e1xons em comum teve \n\num padr\u00e3o de ocorr\u00eancia semelhante, como Protoperidinium divaricatum, que \n\nocorreu amplamente nos invernos de 1976 e 2011. No primeiro ano uma maior \n\nriqueza (27 spp.) foi encontrada para o g\u00eanero; j\u00e1 no segundo ano uma menor \n\nriqueza (20 spp) foi constatada. Este g\u00eanero apresentou uma maior distribui\u00e7\u00e3o nos \n\ninvernos dos dois anos. O ver\u00e3o de 1976 exibiu uma boa ocorr\u00eancia para o g\u00eanero, \n\npor\u00e9m em 2011 uma baixa frequ\u00eancia foi verificada. \n\nDinophysis \u2013 A maior parte das esp\u00e9cies (4 spp.) para este g\u00eanero foram em \n\ncomum entre os dois anos. As esp\u00e9cies restritas a 1976 e 2011 totalizaram a mesma \n\nquantidade de t\u00e1xons (2 spp.). As esp\u00e9cies comuns aos dois anos tiveram padr\u00f5es \n\nde distribui\u00e7\u00e3o relativamente semelhantes, como Dinophysis ovum com ocorr\u00eancia \n\ntanto no ver\u00e3o de 1976 quanto de 2011. Os dois anos exibiram as mesmas \n\nquantidades de esp\u00e9cies (6 spp.) apresentando, portanto, a mesma riqueza.  \n\nGonyaulax \u2013 A maior parte das esp\u00e9cies (4 spp.) para este g\u00eanero foram \n\nrestritas a 1976  As esp\u00e9cies restritas a 2011 apresentaram somente um t\u00e1xon nesta \n\ncondi\u00e7\u00e3o. Somente 2 esp\u00e9cies foram comuns aos dois anos: Gonyaulax digitale e \n\nGonyaulax polygramma que apresentaram um padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o mais amplo, \n\nsendo, portanto, residentes para a regi\u00e3o do estudo. O ano de 1976 apresentou uma \n\nmaior riqueza do g\u00eanero com 6 esp\u00e9cies enquanto 2011 exibiu uma menor riqueza \n\ncom 3 t\u00e1xons. \n\n\n\n31 \n \n\nProrocentrum \u2013 A maior parte das esp\u00e9cies (4 spp.) para este g\u00eanero foram \n\ncomuns aos dois anos estudados, sendo, residentes da regi\u00e3o do estudo. Nenhum \n\nt\u00e1xon foi restrito a 1976 e 2 foram restritos a 2011. Interessante notar que \n\nProrocentrum mexicanum que s\u00f3 ocorreu neste \u00faltimo ano n\u00e3o possui registro no \n\nBrasil. O ano de 2011 apresentou uma maior riqueza do g\u00eanero com 6 esp\u00e9cies e \n\n1976 uma menor riqueza com 4. Das esp\u00e9cies restritas a 2011, Prorocentrum \n\nmexicanum ocorreu somente no ver\u00e3o e Prorocentrum maximum somente no \n\ninverno. As esp\u00e9cies em comum aos dois anos exibiram uma distribui\u00e7\u00e3o ampla \n\ntanto no inverno quanto no ver\u00e3o. \n\n \n\n5.4 COMENT\u00c1RIOS TAXON\u00d4MICOS E ECOL\u00d3GICOS DAS ESP\u00c9CIES \n\n \n\nCladopyxsis brachiolata \n\nEssa esp\u00e9cie foi encontrada somente no inverno de 2011 (Tab. 2). Ausente \n\nnas amostras quantitativas. A temperatura em que ocorreu foi de 13\u00b0C e a salinidade \n\n34,63\u2030, estando associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. Distribu\u00edda no Atl\u00e2ntico \n\nTropical, Mediterr\u00e2neo, Oceano \u00cdndico, Oeste do Pac\u00edfico e barreira de corais na \n\nAustr\u00e1lia (WOOD, 1963). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1964b) encontrou essa esp\u00e9cie em temperatura maior \n\n(24\u00b0C) que a do presente estudo e salinidades semelhantes. Este autor encontrou \n\nvaria\u00e7\u00f5es principalmente no tamanho dos cornos. \n\nO \u00fanico esp\u00e9cime encontrado esteve de acordo com Balech (1964b) e \n\ndiferente de Balech (1964a) onde os cornos apresentaram-se em maior \n\ncomprimento.  Importante destacar, que Balech (1964b) foi realizado em \u00e1guas \n\nArgentinas vizinhas e Balech (1964a) em \u00e1guas do Pac\u00edfico. Portanto, essas \n\ndiferen\u00e7as provavelmente podem ter suas causas em diferen\u00e7as nos dados \n\nabi\u00f3ticos. \n\n \n\nDinophysis acuminata \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente nas amostras quantitativas do ver\u00e3o de 2011 \n\n(Tab. 2 e 3). Os limites de temperatura foram entre 19 a 23\u00b0C e de salinidade entre \n\n30,29 a 33,88\u2030. Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT). \n\n\n\n32 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es costeiras, \n\nexceto Regi\u00e3o Norte: Regi\u00e3o Nordeste (BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PA, SC, \n\nRS). No mundo possui ampla distribui\u00e7\u00e3o desde \u00e1reas tropicais at\u00e9 temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) observaram essa esp\u00e9cie em \n\ntemperaturas semelhantes com os limites um pouco maiores. As salinidades \n\nalcan\u00e7aram valores bem menores no trabalho dessas autoras chegando a 23\u2030. No \n\nRS possui ampla distribui\u00e7\u00e3o, pois Haraguchi e Odebrecht (2010) encontraram essa \n\nesp\u00e9cie tanto no ver\u00e3o quanto no inverno, com massas de \u00e1gua obviamente \n\ndistintas entre as duas esta\u00e7\u00f5es. Balech (1988) registrou essa esp\u00e9cie associada a \n\n\u00c1guas Subant\u00e1rticas, o que a caracteriza como amplamente tolerante. \n\n \n\nDinophysis caudata (Prancha I, Fig. 1) \n\nEssa esp\u00e9cie foi registrada nos dois anos, no inverno e no ver\u00e3o (Tab. 2). \n\nPresente nas amostras de garrafa somente no inverno de 2011 (Tab. 3), com pico de \n\ndensidade de 440 ind.L-1 em agosto (monoboia). Os limites de temperatura foram \n\namplos (13 \u2013 25,5\u00b0C) e os de salinidade tamb\u00e9m (19 \u2013 36,35\u2030). Associada \u00e0 todas \n\nmassas de \u00e1gua: \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma (ASP), \u00c1gua Tropical (AT) e Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o tem registro na \n\nRegi\u00e3o Norte: Nordeste (RN, PE, BA, AL e SE), Sudeste (ES, SP e RJ) e Sul (PR, \n\nSC e RS). Esp\u00e9cie distribu\u00edda em regi\u00f5es tropicais e temperadas (GUIRY; GUIRY, \n\n2012).  \n\nComent\u00e1rios: Haraguchi e Odebrecht (2010) relataram a sua maior \n\nabund\u00e2ncia no inverno, o que foi constatado no presente trabalho. Por isso, pode ter \n\nprefer\u00eancia por \u00e1guas mais frias e mais ricas em nutrientes. Balech (1988) \n\nmencionou a sua ampla toler\u00e2ncia a diferentes salinidades e temperaturas. Devido \n\nao fato desta esp\u00e9cie ser potencial produtora de toxinas diarr\u00e9icas (DSP) \n\n(FERN\u00c1NDEZ et al. 2006) \u00e9 necess\u00e1rio um monitoramento constante de nossas \n\n\u00e1guas, pois foi vista em densidades relativamente altas no presente estudo. \n\n \n\nDinophysis caudata var. tripos (Prancha I, Fig. 2) \n\nEssa esp\u00e9cie s\u00f3 ocorreu em 2011, no inverno e no ver\u00e3o (Tab. 2). Presente \n\nnas amostras de garrafa somente em julho na monoboia (Tab. 3), com abund\u00e2ncia \n\nde 20 ind.L-1. Os limites de temperatura encontrados foram amplos (13 \u2013 25\u00b0C) e os \n\n\n\n33 \n \n\nde salinidade consideravelmente (29,29 \u2013 36,35\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Central do \n\nAtl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subtropical da Plataforma (ASP), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma (ASP) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es, exceto no \n\nNorte: Regi\u00e3o Nordeste (BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, SP e RJ) e Regi\u00e3o Sul (SC e \n\nRS). Essa variedade tem distribui\u00e7\u00e3o ampla ocorrendo no Oceano Atl\u00e2ntico, \u00cdndico e \n\n\u00c1rtico e Mar Mediterr\u00e2neo (LEBOUR, 1925). Balech (1988) considerava essa \n\nvariedade ocorrendo com bastante frequ\u00eancia  em \u00e1guas frias. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) citou a problem\u00e1tica de considerar essa \n\nvariedade como uma esp\u00e9cie diferente de Dinophysis caudata. Realmente, na \n\nliteratura observam-se opini\u00f5es divergentes. Alguns pesquisadores em trabalhos \n\nmais recentes a consideram como esp\u00e9cie como Haraguchi e Odebrecht (2010); \n\nentretanto outros como Cardoso (1998) e Guiry e Guiry (2012) a consideraram como \n\nvariedade. \n\n \n\nDinophysis ovum \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no ver\u00e3o nos dois anos analisados (Tab. 2 e \n\n3).  Em fevereiro foi encontrada com densidade baixa (10 ind.L-1.). As temperaturas \n\nna qual foram encontradas foram pr\u00f3ximas a 23 e 25,5\u00b0C; por\u00e9m as salinidades \n\nforam levemente diferentes (27,2\u2030 e 33,88\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil ocorre em todas as regi\u00f5es, exceto na Regi\u00e3o Norte: \n\nRegi\u00e3o Nordeste (RN, BA e AL), Regi\u00e3o Sudeste (ES, RJ) e Regi\u00e3o Sul (SC). \n\nPrimeiro registro para o RS. Possui ampla distribui\u00e7\u00e3o no mundo desde regi\u00f5es \n\ntropicais at\u00e9 temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Esp\u00e9cie de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o por sua forma oval e \n\ncaracter\u00edstica, por\u00e9m pode ser confundida com Dinophysis fortii Pavillard que possui \n\numa forma mais alongada e menos oval comparada com D. ovum, al\u00e9m de possuir \n\numa hipoteca relativamente maior. \n\n \n\nDinophysis operculoides (Prancha I, Fig. 3) \n\nEssa esp\u00e9cie foi encontrada somente no inverno de 1976 (Tab. 2). Os limites \n\nde temperatura foram estritos (14,5 \u2013 16\u00b0C) e os de salinidade tamb\u00e9m (22,5 \u2013 \n\n27,8\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata. \n\n\n\n34 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil ocorre somente na Regi\u00e3o Sudeste (ES) e Sul (SC e \n\nRS). Balech (1988) mencionou a esp\u00e9cie como frequente em \u00e1guas frias e quentes. \n\nComent\u00e1rios: Esp\u00e9cie amplamente tolerante, pois foi encontrada por \n\nHaraguchi e Odebrecht (2010) no ver\u00e3o e no inverno em massas de \u00e1gua diferentes. \n\nSua distribui\u00e7\u00e3o mundial a torna potencialmente cosmopolita, pois ocorre desde \n\n\u00e1guas subant\u00e1rticas at\u00e9 \u00e1guas tropicais. \n\n \n\nDinophysis punctata \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados somente no inverno (Tab. 2). \n\nAusente nas amostras de rede. As temperaturas em que ocorreu foram baixas (16 \u2013 \n\n16,5\u00b0C) e as salinidades relativamente (27,8 - 33,42\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio \n\nLa Plata. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es, exceto \n\nna Regi\u00e3o Norte. Regi\u00e3o Nordeste (BA), Sudeste (ES, RJ) e Sul (RS). No mundo \n\npossui ampla distribui\u00e7\u00e3o desde regi\u00f5es polares at\u00e9 tropicais. \n\nComent\u00e1rios: Encontrado por Balech (1988) em temperatura semelhante \n\n(15,6\u00b0C) e salinidade mais alta (35,73\u2030). Haraguchi e Odebrecht (2010) observaram \n\nessa esp\u00e9cie no ver\u00e3o, o que sugere que seja tolerante \u00e0 diferentes temperaturas e \n\nassociada \u00e0 diferentes massas de \u00e1gua, pois tem registro na regi\u00e3o Nordeste do \n\nBrasil e tamb\u00e9m em \u00c1guas Subant\u00e1rticas (MCMINN; SCOTT, 2005). \n\n \n\nDinophysis rotundata \n\nEssa esp\u00e9cie teve ocorr\u00eancia somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A \n\ntemperatura em que foi registrada foi alta (25,5\u00b0C) e a salinidade de normal (33\u2030). \n\nAssociada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil registrada por Gon\u00e7alves et al. (2006) na cadeia de \n\nilhas oce\u00e2nicas de Vit\u00f3ria-Trindade. Cardoso (1998) observou essa esp\u00e9cie em \n\n\u00e1guas catarinenses. Haraguchi e Odebrecht (2010) encontraram no per\u00edodo do \n\ninverno alguns exemplares no RS.  \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) considerava essa esp\u00e9cie com prefer\u00eancia por \n\n\u00e1guas frias, pois encontrava sempre associada a \u00c1guas Subant\u00e1rticas e \u00e0 Corrente \n\ndas Malvinas. Apesar de parecer ter prefer\u00eancia por \u00e1guas frias, ocorre em \n\ntemperaturas mais altas, como encontrado por Wood (1968) em \u00e1reas pr\u00f3ximo ao \n\nCaribe. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nDinophysis schroederi \n\nEssa esp\u00e9cie foi registrada no inverno dos dois anos analisados (Tab. 2 e 3). \n\nPresente nas amostras quantitativas em agosto com densidade de 20 ind.L-1. Os \n\nlimites de temperatura foram estritos (14,5 \u2013 16\u00b0C) e os de salinidade amplos (22,5 - \n\n31,36\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente no RS (Kremer e Rosa, 1983; \n\nHaraguchi e Odebrecht, 2010). De acordo com Balech (1988) trata-se de uma \n\nesp\u00e9cie de \u00e1guas tropicais.  \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) comentou que essa esp\u00e9cie estava associada \n\ncom a Corrente do Brasil at\u00e9 a latitude 41\u00b045\u00b4S e ocorre com mais frequ\u00eancia acima \n\nde 15\u00b0C. Haraguchi e Odebrecht (2010) encontraram essa esp\u00e9cie tanto no inverno \n\nquanto no ver\u00e3o, o que a torna com uma distribui\u00e7\u00e3o mais ampla do que dito por \n\nBalech (1988) sendo associada \u00e0 outras massas de \u00e1gua como a Pluma do Rio La \n\nPlata (PRP) do presente estudo. \n\n \n\nGoniodoma acuminatum (Prancha I, Fig. 4) \n\nEssa esp\u00e9cie teve ampla distribui\u00e7\u00e3o nos dois anos analisados (Tab. 2). \n\nAusente nas amostras de garrafa. Os limites de temperatura foram amplos variando \n\nde 13 a 25\u00b0C. A salinidade variou bastante tamb\u00e9m (22,5 - 34,63\u2030). Associada \u00e0 \n\n\u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASP), \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La \n\nPlata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Possui distribui\u00e7\u00e3o ampla no Brasil em todas as regi\u00f5es. \n\nRegi\u00e3o Norte (PA), Regi\u00e3o Nordeste (MA, RN, PE, BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, SP, \n\nRJ) e Regi\u00e3o Sul (PR SC, RS) Esp\u00e9cie cosmopolita de \u00e1guas tropicais e subtropicais \n\n(WOOD, 1968). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) associou esta esp\u00e9cie \u00e0 Corrente do Brasil \n\natingindo o limite austral de 41?41\u00b4S. Por\u00e9m, no presente estudo esteve associada \n\n\u00c1gua Subant\u00e1rtica e \u00e0 Pluma do Rio La Plata, em temperaturas semelhantes \u00e0s \n\nencontradas por Balech (1988). \n\n \n\nGonyaulax diegensis \n\n\n\n36 \n \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente nas amostras de garrafa em agosto de 2011, \n\ncom abund\u00e2ncia de 20 ind.L-1 (Tab. 2 e 3). A temperatura em que ocorreu foi 15\u00b0C e \n\na salinidade 31,36\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 restrita no Brasil ocorrendo na Regi\u00e3o Norte \n\n(AP, PA) e Nordeste (RN). Esp\u00e9cie de \u00e1guas quentes e temperadas (GUIRY; \n\nGUIRY, 2012).  \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) inferiu que parece ser uma esp\u00e9cie com ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o registrando em amplos limites de temperaturas (2,50\u00b0C-20\u00b0C). Este fato \n\npode ser confirmado analisando sua distribui\u00e7\u00e3o mundial, que ocorre desde \u00e1guas \n\nquentes (Golfo do M\u00e9xico) at\u00e9 \u00e1guas mais frias (Inglaterra, Mar do Norte) (GUIRY; \n\nGUIRY, 2012). \n\n \n\nGonyaulax digitale (Prancha I, Fig. 5) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2). Presente nas \n\namostras de garrafa tanto no inverno quanto no ver\u00e3o, com baixa densidade (Tab. \n\n3). Os limites de temperatura em que ocorreu foram mais amplos (13 \u2013 25\u00b0C) que os \n\nde salinidade (27,1 - 34,63\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASP), \n\n\u00e0 \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro na Regi\u00e3o Sudeste (SP, RJ) e na \n\nRegi\u00e3o Sul (SC, RS). De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010), \n\ntrata-se de uma esp\u00e9cie cosmopolita.Coment\u00e1rios: Balech (1976) encontrou essa \n\nesp\u00e9cie em \u00e1guas da Ant\u00e1rtica mas a considerava invasora, pois n\u00e3o possu\u00eda seu \n\n\u00f3timo reprodutivo nessas \u00e1guas. \n\n \n\nGonyaulax fragilis \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). Ocorreu na \n\ntemperatura de 23\u00b0C e salinidade 27,2\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente na Regi\u00e3o Norte (AP) e na \n\nRegi\u00e3o Sul (SC). Portanto, de primeira ocorr\u00eancia para o RS. De acordo com \n\nCardoso (1998), trata-se de uma esp\u00e9cie de \u00e1guas quentes. \n\nComent\u00e1rios: Observando a distribui\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie parece ser mesmo \n\nde \u00e1guas quentes, com poucos registros em \u00e1guas mais frias. Cardoso (1998) \n\nencontrou essa esp\u00e9cie em temperaturas semelhantes ao presente estudo (21 a \n\n27\u00b0C)  e salinidades mais altas (32,91 a 34,73\u2030). Balech (1984) encontrou essa \n\n\n\n37 \n \n\nesp\u00e9cie em \u00e1guas argentinas, n\u00e3o mencionando as temperaturas e salinidades \n\nregistradas. \n\n \n\nGonyaulax polygramma \n\nEssa esp\u00e9cie teve registro em ambos os anos analisados (Tab 2). Presente \n\nnas amostras quantitativas no ver\u00e3o de 2011 atingindo m\u00e1ximo de densidade de 40 \n\nind.L-1 em janeiro (Tab. 3). Os limites de temperatura foram amplos (14,5 \u2013 25\u00b0C) e \n\nde salinidade tamb\u00e9m (22,5 \u2013 33,88\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma \n\ndo Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es da zona \n\ncosteira: Regi\u00e3o Norte (PA), Regi\u00e3o Nordeste (MA, RN), Regi\u00e3o Sudeste (ES) e \n\nRegi\u00e3o Sul (SC, RS). Term\u00f3fila (BALECH, 1988) ocorrendo no Banco das Bahamas, \n\nEstreito da Florida, Mar do Caribe (WOOD, 1968), amplamente encontrada no Golfo \n\ndo M\u00e9xico (LICEA et al., 2005) , sendo rara em \u00e1guas frias (WOOD, 1954). \n\nComent\u00e1rios: Analisando sua distribui\u00e7\u00e3o parece ter prefer\u00eancia clara por \n\ncorrentes quentes. A an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o mostrou que teve rela\u00e7\u00e3o direta com a \n\ntemperatura (r 0,63, p<0,05). Higueira e Ortiz (2007), ao analisar os efeitos do El \n\nNi\u00f1o na comunidade fitoplanct\u00f4nica do Pac\u00edfico, constataram que o aumento da \n\ntemperatura favorecia algumas esp\u00e9cies de dinoflagelados, entre elas Gonyaulax \n\npolygramma. \n\n \n\nGonyaulax polyedra  \n\nOcorreu somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A temperatura na qual foi \n\nregistrada foi 23\u00b0C e a salinidade 27,2\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: De primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. No mundo possui \n\nregistro em \u00e1guas tropicais e temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) correlacionou essa esp\u00e9cie com a Corrente do \n\nBrasil, ocorrendo de forma escassa no Atl\u00e2ntico Sul-Ocidental entre 38\u00b030\u00b4e \n\n43\u00b033\u00b4sempre em \u00e1guas quentes. Kofoid (1911) citou essa esp\u00e9cie como muito \n\nabundante no pl\u00e2ncton de ver\u00e3o na Baixa Calif\u00f3rnia atingindo \u00e1pices de densidade \n\nno ver\u00e3o. Ele tamb\u00e9m salientou que varia\u00e7\u00f5es intra-espec\u00edficas ocorreram \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho e desenvolvimento do ret\u00edculo. \n\n \n\nGonyaulax spinifera \n\n\n\n38 \n \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no inverno de 1976 (Tab. 2). A temperatura na \n\nqual foi registrada foi 16\u00b0C e a salinidade 27,1\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil \u00e9 encontrada em todas as regi\u00f5es da zona costeira: \n\nNa Regi\u00e3o Norte (PA), Regi\u00e3o Nordeste (RN), na Regi\u00e3o Sudeste (RJ) e Regi\u00e3o Sul \n\n(SC). De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) essa esp\u00e9cie \u00e9 \n\ntropical e subtropical. \n\nComent\u00e1rios: Possui ocorr\u00eancia tamb\u00e9m na Ant\u00e1rtica por Balech (1976), \n\npor\u00e9m n\u00e3o \u00e9 considerada por esse autor habitante dessas \u00e1guas, sendo assinalada \n\ncomo invasora. Balech (1988) inferiu ser uma esp\u00e9cie com prefer\u00eancia por \u00e1guas \n\nfrias ocorrendo em limites de temperatura baixos (2,15 \u2013 15,55\u00b0C) e salinidades \n\nentre 33 e 35\u2030 \n\n \n\nGonyaulax sphaeirodea \n\nEssa esp\u00e9cie foi registrada somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A \n\ntemperatura e a salinidade em que ocorreu foi igual \u00e0 Gonyaulax polyedra (23\u00b0C e \n\n27,1\u2030). Associada \u00c0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente no RS. No mundo possui \n\ndistribui\u00e7\u00e3o em \u00e1guas tropicais e temperadas.  \n\n           Coment\u00e1rios:  Balech (1988) assinalou essa esp\u00e9cie como term\u00f3fila \n\ntolerante, ocorrendo em \u00e1guas frias tamb\u00e9m. Balech (op. cit) a encontrou em \n\ntemperaturas mais baixas que o presente estudo (10 \u2013 20\u00b0C) e em salinidades mais \n\naltas (34 a 36\u2030). Esse mesmo autor mencionou como frequente na Corrente do \n\nBrasil at\u00e9 a latitude 41\u00b034\u00b4S no Sudoeste do Atl\u00e2ntico. \n\n \n\nHistioneis para \n\nEssa esp\u00e9cie foi encontrada somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A \n\ntemperatura e a salinidade de 23\u00b0C e 27,2\u2030, respectivamente. Associada \u00e0 Pluma \n\ndo Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil, registrado no Nordeste (BA), Sudeste (ES, RJ) e no \n\nSul (RS). Haraguchi e Odebrecht (2010) encontraram essa esp\u00e9cie no per\u00edodo de \n\ninverno, associada \u00e0 \u00c1gua Costeira influenciada por des\u00e1gues de rios e lagoas. \n\nGon\u00e7alves et al. (2006) registrou essa esp\u00e9cie pr\u00f3xima do Banco de Abrolhos e do \n\n\n\n39 \n \n\nCabo S\u00e3o Tom\u00e9 (latitudes 18\u00b0 S e 21\u00b0 30\u2019 S). De acordo com Esqueda-Lara e \n\nHernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie tropical e subtropical. \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988), \u00e9 encontrada na Corrente do \n\nBrasil at\u00e9 a latitude 37\u00b020\u00b4S do Atl\u00e2ntico Sul Ocidental. Conforme esse autor a \n\ntemperatura e a salinidade m\u00ednima encontrada para essa esp\u00e9cie foram: 16\u00b0C e \n\n35,9\u2030, respectivamente. \n\n \n\nNeoceratium aestuarium (Prancha I , Fig. 6) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no inverno de 2011 (Tab. 2 e 3). Presente nas \n\namostras quantitativas com densidade de 20 ind.L-1. Ocorreu em intervalos de \n\ntemperatura restritos (13 \u2013 14\u00b0C) e salinidades de 29,29\u2030 na praia e 34,63\u2030 na \n\nmonob\u00f3ia, condi\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP) e \u00c1gua Subtropical \n\nda Plataforma (ASTP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. \n\nComent\u00e1rios: Esta esp\u00e9cie foi encontrada por Balech (1984) em \u00e1guas \n\nArgentinas, sendo mencionada por este autor como pouco frequente e raramente \n\ndescrita ao redor do mundo. Balech (1984) comentou que as \u00fanicas cita\u00e7\u00f5es e \n\nilustra\u00e7\u00f5es dessa esp\u00e9cie foram efetuadas somente para o mediterr\u00e2neo e Mar \n\nAdri\u00e1tico. Esta esp\u00e9cie tamb\u00e9m \u00e9 considerada uma variedade de Neoceratium \n\nhexacanthum o que pode ocasionar uma confus\u00e3o na hora de verificar a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesta ao redor do mundo. Como variedade de C. hexacanthum s\u00f3 tem registro na \n\nFran\u00e7a, no mar mediterr\u00e2neo, concluindo que sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 restrita e rara. \n\n \n\nNeoceratium azoricum (Prancha I, Fig. 7) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos estudados (Tab. 2 e 3). Presente nas \n\namostras de garrafa no inverno (20 ind.L-1 ). Ocorreu em intervalos de temperatura \n\nentre 13 - 25,5\u00b0C e salinidades 27,2 \u2013 36,35\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ACAS).  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o ampla: Norte (PA), Nordeste (MA, \n\nRN, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS). No mundo possui registro em \n\nregi\u00f5es tropicais e temperadas.  \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988) \u00e9 uma esp\u00e9cie de \u00e1guas \n\nquentes, por\u00e9m relativamente tolerante. Esse mesmo autor a associou com a \n\n\n\n40 \n \n\nCorrente do Brasil, entretanto no presente estudo foi observada em \u00c1guas \n\nSubant\u00e1rticas, o que comprova o seu amplo limite de toler\u00e2ncia. \n\n \n\nNeoceratium balechii (Prancha I, Fig. 8)  \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu amplamente no inverno de 2011 (Tab. 2 e 3). Teve \n\nregistro nas amostras de garrafa com pico de densidade de 220 ind.L-1 em agosto. \n\nOcorreu em intervalos de temperatura relativamente estritos (13 \u2013 16,5\u00b0C) e \n\nsalinidade ampla (29,29 \u2013 36,35\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP), \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS. Essa esp\u00e9cie era referida como \n\nNeoceratium dens sendo distinguida da \u00faltima nas an\u00e1lises de Meave del Castillo et \n\nal. (2003). Neste trabalho, a esp\u00e9cie em quest\u00e3o foi criada mencionando as \n\nconfus\u00f5es acerca de N. dens. Portanto, muitos t\u00e1xons referidos anteriormente como \n\nN. dens, seriam na verdade N. balechii na distribui\u00e7\u00e3o brasileira.  Sua ocorr\u00eancia no \n\nBrasil teria que ser revisada com a mudan\u00e7a taxon\u00f4mica.  \n\nComent\u00e1rios: Os esp\u00e9cimes encontrados nas amostras do inverno de 2011 \n\nforam descritas por Balech (1988) como N.dens, uma esp\u00e9cie com alta varia\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica e com relevante confus\u00e3o taxon\u00f4mica. Recentemente, Meave del \n\nCastillo et al.  (2003) descreveram os esp\u00e9cimes encontrados do presente estudo \n\ncomo Neoceratium balechii, diferenciando de Neoceratium dens. Neste artigo de \n\n2003, N. balechii foi mencionado como amplamente distribu\u00eddo no Pac\u00edfico \n\nMexicano, tendo registros tamb\u00e9m na costa do Equador, Peru e Chile. \n\n.Meave del Castillo et al.  (2003) comentou as varia\u00e7\u00f5es infra-espec\u00edficas \n\ndessa esp\u00e9cie principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao corno antiapical esquerdo, bem como o \n\ncomprimento do corno apical semelhante ao observado no presente estudo. \n\n \n\nNeoceratium breve (Prancha II, Fig. 9) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos amostrados (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras de garrafa. Teve ocorr\u00eancia numa faixa ampla de temperatura (13 \u2013 25\u00b0C) \n\ne salinidade (22,5 \u2013 35,35\u2030). Associada \u00e0 todas as massas de \u00e1gua do presente \n\nestudo: \u00c1gua Tropical (AT), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma, Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP) e \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS). \n\n\n\n41 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(CE, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (SC, RS). De acordo com Esqueda-\n\nLara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie cosmopolita. \n\nComent\u00e1rios: Graham e Bronikovsky (1944) e Balech (1954) assinalaram \n\nessa esp\u00e9cie como intolerante, entretanto com os amplos limites encontrados neste \n\ne nos demais estudos, ela n\u00e3o poderia ser classificada como tal. \n\n \n\nNeoceratium candelabrum var. depressum (Prancha II, Fig. 10) \n\nVariedade com ocorr\u00eancia no inverno dos dois anos amostrados (Tab. 2 e 3). \n\nPresente nas amostras quantitativas somente em agosto (60 ind.L-1 ). Os limites de \n\ntemperatura foram estritos, ocorrendo entre 14 e 16,5\u00b0C, entretanto, a salinidade foi \n\nbastante ampla, de 22,5 a 36,35\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP) e \u00e0 \n\n\u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS). Foram encontradas formas em cadeias e \n\nsolit\u00e1rias. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(CE, RN, PE, BA, AL, SE), Sudeste (ES, RJ) e Sul (SC, RS). No mundo \u00e9 \n\namplamente distribu\u00edda nas regi\u00f5es tropicais. \n\nComent\u00e1rios: Diferentemente do presente trabalho, Kremer e Rosa (1983) \n\nregistraram essa esp\u00e9cie numa ampla faixa de temperatura (14,5\u00b0C \u2013 25\u00b0C) e de \n\nsalinidade (16\u2030 \u2013 32,1\u2030). Por\u00e9m, essas autoras observaram uma maior frequ\u00eancia \n\ndeste t\u00e1xon no inverno, igualmente ao presente estudo. \n\nBalech (1988) associou esta esp\u00e9cie mais \u00e0 Corrente do Brasil e mencionou \n\nocorrer raramente abaixo da Pluma do Rio La Plata. \n\n \n\nNeoceratium aff.declinatum \n\nEncontrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2) O limite de temperatura (23\u00b0 - 25\u00b0C) foi \n\nestrito e o de salinidade (27,2 \u2013 32,1\u2030) mais amplo. Associada \u00e0 Pluma do Rio La \n\nPlata (PRP).  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es: Norte (PA), \n\nNordeste (MA, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS) \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) mencionaram a afinidade de N. \n\ndeclinatum com N. arietinum (Cleve) F.G\u00f3mez, D.Moreira &amp; P.L\u00f3pez-Garcia e N. \n\nbucephalum (Cleve) Cleve e a dificuldade de diferenciar essas esp\u00e9cies.  \n\n \n\n\n\n42 \n \n\nNeoceratium furca var. eugrammum (Prancha II, Fig. 11) \n\nEsp\u00e9cie com ampla distribui\u00e7\u00e3o nos dois anos estudados (Tab. 2 e 3). \n\nPresente nas amostras de garrafa com pico em agosto (600 ind.L-1  ). O limite de \n\ntemperatura (13 a 25\u00b0C) e de salinidade (21,5 \u2013 36,35\u2030) foram amplos. Neste \n\nestudo, foi observada em todas as massas de \u00e1gua: \u00c1gua Tropical (AT), \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica da Plataforma (ASP), \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS) e Pluma do \n\nRio La Plata (PRP). Foram observadas c\u00e9lulas em cadeia em agosto (monoboia), \n\ndiferentemente dos demais pontos em que ocorreram esp\u00e9cimes solit\u00e1rios. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es da zona costeira: \n\nNorte (AP, PA), Nordeste (PE e BA), Sudeste (ES, SP e RJ) e Sul (PR, SC e RS). \n\nCosmopolita (BALECH, 1954), pois ocorre desde regi\u00f5es polares at\u00e9 tropicais. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou a sua grande amplitude de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, ocorrendo desde \u00e1guas ant\u00e1rticas at\u00e9 tropicais. Kremer e Rosa (1983) \n\nencontraram essa esp\u00e9cie uniformemente ao longo de um ano. Estes fatos \n\nconfirmam o quanto essa variedade est\u00e1 adaptada a diferentes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas sendo, portanto, cosmopolita e amplamente tolerante. \n\n \n\nNeoceratium furca var. hircus \n\nOcorreu somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). O limite de temperatura foi \n\nestrito (23 \u2013 23,5\u00b0C) e o de salinidade foi mais amplo (21,5 \u2013 33\u2030). Associada \u00e0 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: regi\u00e3o Norte (AP e PA), \n\nregi\u00e3o Nordeste (PE e BA), regi\u00e3o Sudeste (ES, SP e RJ) e regi\u00e3o Sul (PR, SC e \n\nRS). Amplamente distribu\u00edda nas regi\u00f5es tropicais. \n\nComent\u00e1rios: A an\u00e1lise de sua distribui\u00e7\u00e3o mundial mostra prefer\u00eancia por \n\n\u00e1guas mais quentes tropicais, bem como na regi\u00e3o Sul do Brasil, onde Cardoso \n\n(1995) registrou este t\u00e1xon nos per\u00edodos mais quentes. \n\n \n\nNeoceratium fusus var. seta (Prancha II, Fig. 12) \n\nVariedade encontrada nos dois anos analisados (Tab. 2 e 3). Presente nas \n\namostras de garrafa de inverno em baixa densidade (20 ind.L-1 ). O limite de \n\ntemperatura (13 \u2013 23\u00b0C) e o de salinidade (19 \u2013 34,63\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). \n\n\n\n43 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es da zona costeira: \n\nNorte (PA), Nordeste (MA, CE, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC, \n\nRS). Esp\u00e9cie cosmopolita (BALECH, 1954), pois tem ocorr\u00eancia desde regi\u00f5es \n\npolares at\u00e9 tropicais. \n\n           Coment\u00e1rios: Por ser cosmopolita (BALECH, 1954) esta esp\u00e9cie pode \n\nocorrer em diferentes correntes. No presente estudo, provavelmente beneficou-se da \n\nriqueza em nutrientes na corrente (Pluma do Rio La Plata), a qual fora encontrada. \n\n \n\nNeoceratium gibberum \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois per\u00edodos estudados (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras de garrafa. O limite de temperatura encontrado foi estrito (23 \u2013 25,5\u00b0C) e o \n\nde salinidade amplo (21\u2013 33\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio \n\nLa Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es da zona costeira: \n\nNorte (PA), Nordeste (MA, CE, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, \n\nRS). Encontra-se com mais frequ\u00eancia nas regi\u00f5es tropicais ao redor do mundo, por \n\nser term\u00f3fila (BALECH, 1988). \n\n           Coment\u00e1rios: Balech (1988) comentou que essa esp\u00e9cie ocorre \n\npredominantemente na Corrente do Brasil, fato que foi observado no presente \n\nestudo. De acordo com este autor ocorre quase sempre acima de 14\u00b0C. \n\n \n\nNeoceratium hexacantum \n\nEsp\u00e9cie encontrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). O limite de temperatura (23 \u2013 \n\n23,5\u00b0C) foi estrito e o de salinidade (27,2 - 33\u2030) mais amplo. Associada \u00e0 Pluma do \n\nRio La Plata (PRP).  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (Amap\u00e1, Par\u00e1), \n\nNordeste (Cear\u00e1, Rio Grande do Norte, Pernambuco, Bahia), Sudeste (Esp\u00edrito \n\nSanto, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro) e Sul (Paran\u00e1, Santa Catarina, Rio Grande do \n\nSul). No mundo possui ocorr\u00eancia em regi\u00f5es tropicais e temperadas (GUIRY; \n\nGUIRY, 2012).  \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) apontaram caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas \n\npara o t\u00e1xon: corpo regularmente reticulado e corno apical esquerdo geralmente \n\nretorcido. Estas autoras mencionaram que estes caracteres o distinguem das demais \n\nesp\u00e9cies do g\u00eanero.  \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nNeoceratium horridum  (Prancha II, Fig. 13) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no inverno nos dois anos analisados (Tab. 2). \n\nFoi encontrada nas amostras quantitativas em baixa densidade (Tab. 3). O limite de \n\ntemperatura foi estrito (13 \u2013 16,5\u00b0C) e o de salinidade amplo (19 \u2013 34,63\u2030). \n\nAssociada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e, principalmente, \u00e0 Pluma do \n\nRio La Plata, onde teve uma melhor distribui\u00e7\u00e3o. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (PA), Nordeste (RN, \n\nPE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (SC, RS). De acordo com Esqueda-Lara e \n\nHernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie de zona temperada e de \u00e1guas \n\nquentes. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) comentou a ampla varia\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie \n\nigualmente ao observado no presente estudo. Alguns esp\u00e9cimes encontrados foram \n\nidentificados por Balech (1988) como Neoceratium horridum horridum (Gran) \n\nF.Gomez, D.Moreira &amp; P.Lopez-Garcia uma subesp\u00e9cie da esp\u00e9cie em quest\u00e3o. \n\nEste autor comparou essa variedade como podendo ser muito parecida com \n\nNeoceratium arcticum longipes (Bailey) Graham &amp; Bronikovsky. O que \u00e9 interessante \n\nnotar, \u00e9 que na ilustra\u00e7\u00e3o de Balech (1988) s\u00e3o observados espinhos bem \n\npronunciados, o que n\u00e3o foi verificado nos exemplares deste estudo que s\u00e3o \n\nid\u00eanticos \u00e0s ilustra\u00e7\u00f5es desse autor. Neoceratium horridum horridum \u00e9 amplamente \n\nregistrada no litoral da Argentina, na Pluma do Rio La Plata (Balech, 1988), que \n\npode ter sido carreada para nossas \u00e1guas durante o inverno, que teve influ\u00eancia \n\ndireta dessa massa de \u00e1gua. \n\n \n\nNeoceratium horridum var. molle \n\nEssa variedade ocorreu somente no inverno de 1976 (Tab. 2). A temperatura \n\nverificada foi de 15\u00b0C e a salinidade 27,74\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. De acordo com \n\nEsqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma variedade tropical e \n\nsubtropical. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou essa variedade como sendo \n\nterm\u00f3fila, ocorrendo predominantemente na Corrente do Brasil. Entretanto, no \n\n\n\n45 \n \n\npresente estudo foi encontrada em \u00e1guas mais frias, por\u00e9m somente um indiv\u00edduo foi \n\nencontrado nas amostras. \n\n \n\nNeoceratium inflatum  \n\nEsp\u00e9cie encontrada no inverno de 1976 (Tab. 2). A temperatura na qual \n\nocorreu foi 14,5\u00b0C e a salinidade 22,5\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP).  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o ampla em todas as regi\u00f5es: Norte \n\n(PA), Nordeste (RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (RS). No mundo ocorre em \n\nregi\u00f5es tropicais e temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012).  \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) comentaram a identifica\u00e7\u00e3o precisa da \n\nesp\u00e9cie diferenciado-a de N. falcatum, (Kofoid) F.Gomez, D.Moreira &amp; P.Lopez-\n\nGarcia uma esp\u00e9cie estreitamente relacionada. O tamanho da epiteca \u00e9 sempre \n\nmenor que a hipoteca no t\u00e1xon em quest\u00e3o, diferente da \u00faltima esp\u00e9cie citada.  \n\n \n\nNeoceratium karstenii \n\nEsp\u00e9cie encontrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). O limite de temperatura (23 \u2013 \n\n25,5\u00b0C) foi estrito e o de salinidade (27,2 - 33\u2030) mais amplo. Associada \u00e0 Pluma do \n\nRio La Plata (PRP).  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es: Norte (PA), \n\nNordeste (MA, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS). No mundo \n\npossui registro em regi\u00f5es tropicais e temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012).  \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) mencionaram a semelhan\u00e7a com N. \n\ntripos. De acordo com estas autoras, N. karstenii \u00e9 mais robusto e possui os cornos \n\nanti-apicais mais longos.  \n\n \n\nNeoceratium lineatum (Prancha II, Fig. 14)  \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu no inverno de ambos os anos analisados (Tab. 2 e 3). \n\nPresente nas amostras de garrafa no inverno de 2011, com m\u00e1ximo de 320 ind.L-1 \n\nem agosto. \n\nO limite de temperatura ficou entre 13 e 16,5\u00b0C e o de salinidade entre 22,5 e \n\n36,35\u2030. Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma (ASP) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). Os esp\u00e9cimes n\u00e3o \n\napresentaram varia\u00e7\u00e3o intra-espec\u00edfica not\u00e1vel. \n\n\n\n46 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil ocorre em todas as regi\u00f5es da zona costeira: Norte \n\n(PA), Nordeste (RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC, RS). Conforme \n\nEsqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie de \u00e1guas \n\ntemperadas. Ampla distribui\u00e7\u00e3o no mundo, com mais frequ\u00eancia em regi\u00f5es \n\ntemperadas. (APPELTANS et al., 2012; GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComentarios: Cardoso (1995) e Kremer e Rosa (1983) registraram essa \n\nesp\u00e9cie em temperaturas mais altas: respectivamente 22\u00b0C a 26\u00b0C e 14\u00b0C a 25\u00b0C. \n\nAs salinidades estiveram dentro dos limites do presente estudo. \n\nV\u00e1rios autores correlacionaram essa esp\u00e9cie com \u00e1guas frias. Wood (1964) \n\nassinalou esta como indicadora de influ\u00eancia Subant\u00e1rtica; Balech (1988) comentou \n\nque sem d\u00favida \u00e9 uma esp\u00e9cie com \u00f3timo adaptativo em \u00e1guas frias penetrando, \n\ninclusive, em \u00c1guas Ant\u00e1rticas. Apesar dessa prefer\u00eancia comentada por esses \n\nautores, entre outros, ela tamb\u00e9m \u00e9 encontrada em \u00e1guas quentes, como registrado \n\npor Balech (1954), portanto, sendo tolerante. \n\n \n\nNeoceratium macroceros (Prancha II, Fig. 15) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu em ambos os anos analisados (Tab. 2 e 3), por\u00e9m com \n\nbaixa densidade no ver\u00e3o. O limite de temperatura foi amplo (14 a 24\u00b0C) e o de \n\nsalinidade mais estrito (22,5 a 29,29\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ACAS), \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es da zona costeira: \n\nRegi\u00e3o Norte (AP, PA), Nordeste (CE, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, \n\nSC, RS). No mundo possui maior frequ\u00eancia em regi\u00f5es temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Conforme Balech (1988) trata-se de uma esp\u00e9cie eurit\u00e9rmica, \n\ncom origem tropical e subtropical. Este mesmo autor registrou este t\u00e1xon em \n\ntemperaturas menores que o presente trabalho e salinidades maiores. \n\n \n\nNeoceratium macroceros var. gallicum (Prancha II, Fig.16) \n\nVariedade com ocorr\u00eancia no inverno de 2011 (Tab. 2). Ausente nas amostras \n\nquantitativas. O limite de temperatura foi entre 14 a 24\u00b0C e o de salinidade entre \n\n22,5 e 29,29\u2030 Associada \u00e0 Agua Tropical e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil foi encontrado registro na regi\u00e3o Nordeste, em \u00e1guas \n\nPernambucanas (KOENING; LIRA, 2005). De acordo com Kofoid (1907) \u00e9 comum \n\n\n\n47 \n \n\nnos oceanos tropicais e temperados, igualmente mencionado por Esqueda-Lara e \n\nHernand\u00e9z-Becerril (2010). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) apontou essa variedade como sendo de \u00e1guas \n\nquentes e mais associada \u00e0 Corrente do Brasil, em temperaturas de 14\u00b0C a 22\u00b0C e \n\nsalinidades de 34,8\u2030 a 36,11\u2030 \n\n \n\nNeoceratium massiliense (Prancha III, Fig. 17) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu em todas as esta\u00e7\u00f5es nos dois anos amostrados (Tab. \n\n2 e 3). Presente nas amostras quantitativas com densidade m\u00e1xima em Setembro \n\n(30 ind.L-1). Os limites de temperatura (14,5 \u2013 25,5\u00b0C) e de salinidade (22,5 \u2013 \n\n36,35\u2030) foram amplos. Associada a \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS) \u00c1gua \n\nTropical (AT) e Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o ampla: Regi\u00e3o Norte (AP, PA), \n\nNordeste (CE, RN, PE, BA, AL e SE), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC e RS). \n\nKlement (1964) mencionou essa esp\u00e9cie como sendo abundante em \u00e1guas quentes. \n\nApesar de ser mais abundante em \u00e1guas tropicais ocorre em outras faixas de \n\ntemperaturas, sendo, portanto, tolerante (BALECH, 1988). \n\nComent\u00e1rios: Foram observadas varia\u00e7\u00f5es nas dimens\u00f5es principalmente do \n\ntransdi\u00e2metro e no grau de inclina\u00e7\u00e3o do corno apical. Interessante notar, que foram \n\nencontrados dois morfotipos no presente trabalho, um nas amostragens de ver\u00e3o de \n\n2011 e outro nas amostragens de inverno desse mesmo ano. Os indiv\u00edduos do ver\u00e3o \n\n(24\u00b0C) apresentaram caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s ilustra\u00e7\u00f5es de Cardoso (1995), \n\ncom um menor transdi\u00e2metro e um maior grau de inclina\u00e7\u00e3o do corno apical para a \n\ndireita. Entretanto, no inverno foram encontrados indiv\u00edduos com maior \n\ntransdi\u00e2metro e pouca inclina\u00e7\u00e3o do corno apical. Lop\u00e9z (1966) estudou \n\nprofundamente os efeitos da temperatura no tamanho das c\u00e9lulas do g\u00eanero \n\nNeoceratium, chegando a conclus\u00f5es que a temperatura tem um efeito consider\u00e1vel \n\nna determina\u00e7\u00e3o do tamanho dos esp\u00e9cimes deste g\u00eanero. Os esp\u00e9cimes de \n\ntemperaturas mais baixas devido \u00e0 maior viscosidade apresentariam o transdi\u00e2metro \n\nda c\u00e9lula maior adaptado \u00e0 essas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Por outro lado, os esp\u00e9cimes de \n\ntemperaturas mais altas apresentariam c\u00e9lulas menores devido \u00e0 menor viscosidade \n\ndo meio. Este trabalho explicou como varia\u00e7\u00f5es no meio podem influenciar e criar \n\nsubesp\u00e9cies adaptadas \u00e0 diferentes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Com estas afirma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n48 \n \n\npoderia-se supor que, os dois morfotipos encontrados dessa esp\u00e9cie s\u00e3o \n\nadapta\u00e7\u00f5es para as diferentes caracter\u00edsticas das massas de \u00e1gua em cada esta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNeoceratium massiliense var. armatum \n\nEssa variedade ocorreu somente no inverno de 2011 (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. A temperatura na qual ocorreu foi 16,5\u00b0C e a salinidade foi \n\n33,42\u2030 Esteve associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). Foi encontrado somente \n\num exemplar bem caracter\u00edstico e semelhante \u00e0s ilustra\u00e7\u00f5es de Balech (1988). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em PE (KOENING; LIRA, 2005). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou a maior adaptabilidade dessa \n\nvariedade a \u00e1guas temperadas, tendo sido encontrada por esse autor entre 7\u00b0C a \n\n17\u00b0C. \n\n \n\nNeoceratium pentagonum var. robustum (Prancha III, Fig. 18) \n\nEssa variedade ocorreu somente no inverno de 2011 (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. A temperatura encontrada foi de 13\u00b0C e salinidade de \n\n34,63\u2030. Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA). Foi encontrado \n\nsomente um esp\u00e9cime e semelhante a ilustra\u00e7\u00e3o de Cardoso (1995). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(MA, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS). \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1962) \u00e9 uma variedade subant\u00e1rtica, \n\nportanto, indicadora destas \u00e1guas. No presente trabalho foi associada \u00e0 \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica da Plataforma. \n\n \n\nNeoceratium pentagonum var. subrobustum  \n\nVariedade encontrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A temperatura na qual \n\nocorreu foi 23\u00b0C e a salinidade 27,2\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP).  \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(MA, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS).  \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) avaliaram as diferen\u00e7as com a var. \n\ntenerum. Jorgensen. De acordo com estas autoras, a variedade em quest\u00e3o \u00e9 mais \n\nrobusta e apresenta o corpo mais desenvolvido no lado direito, o que leva a uma \n\nmaior inclina\u00e7\u00e3o para o lado esquerdo. \n\n \n\n\n\n49 \n \n\nNeoceratium setaceum \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). O limite de \n\ntemperatura foi compreendido entre 23 e 25,5\u00b0C. A salinidade encontrada foi de \n\n27,2\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es da zona \n\ncosteira: Regi\u00e3o Norte (AP, PA), Nordeste (RN, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul \n\n(PR, SC). Primeira ocorr\u00eancia para o RS. No mundo possui registro em regi\u00f5es \n\ntropicais e temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Esta esp\u00e9cie parece n\u00e3o ser muito comum na regi\u00e3o, pois \n\nBalech (1988), ao longo de d\u00e9cadas de estudo, n\u00e3o a encontrou. De acordo com \n\nWood (1968) trata-se de uma esp\u00e9cie tropical, por\u00e9m analisando sua distribui\u00e7\u00e3o, \n\nocorre desde ambientes tropicais at\u00e9 temperados. Parece estar mais associada \u00e0 \n\nCorrente do Brasil, pois sua ocorr\u00eancia \u00e9 frequente na costa Norte do pa\u00eds (WOOD, \n\n1968), al\u00e9m de n\u00e3o ter sido encontrada por Balech (1988) no Sudoeste do Atl\u00e2ntico. \n\nImportante salientar, que este autor mencionou a pouca frequ\u00eancia de certas \n\nesp\u00e9cies na regi\u00e3o o que sugere uma maior adaptabilidade destas em latitudes mais \n\nbaixas. \n\n \n\nNeoceratium trichoceros (Prancha III, Fig. 19) \n\nEsta esp\u00e9cie foi registrada nos dois anos amostrados e nas duas esta\u00e7\u00f5es \n\n(Tab. 2 e 3). Presente em baixa densidade nas amostras quantitativas (10 ind.L-1). \n\nOs limites de temperatura (13 \u2013 25,5\u00b0C) e de salinidade (21,5 \u2013 34,63\u2030) foram \n\namplos. Esteve associada a \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASP)  e \u00e0 Pluma do \n\nRio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Sua distribui\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 ampla ocorrendo no Norte (AP, \n\nPA), Nordeste (CE, PE, BA, AL, SE), Sudeste (ES, SP,RJ) e Sul (PR, SC e RS). No \n\nmundo possui distribui\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es tropicais e temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) encontrou essa esp\u00e9cie em temperaturas \n\nsemelhantes excetuando alguns exemplares provenientes de temperaturas mais \n\nbaixas (6 e 11\u00b0C). As salinidades encontradas por esse autor foram mais estritas e \n\nem torno de 34\u2030. Cardoso (1995) encontrou essa esp\u00e9cie na primavera e ver\u00e3o, \n\ncom limite de temperatura mais alto (27\u00b0C). Esta mesma autora registrou densidade \n\nm\u00e1xima de 100 ind.L-1 na primavera. \n\n\n\n50 \n \n\nBalech (1988) mencionou que \u00e9 uma esp\u00e9cie amplamente distribu\u00edda em \n\nmares tropicais, apesar de ter exemplares encontrados em \u00e1guas mais frias. De \n\nacordo com Sournia (1967), \u00e9 uma esp\u00e9cie estenoterma que prefere \u00e1guas quentes, \n\no que pode ser refor\u00e7ado pelo trabalho de Kremer e Rosa (1983) em que este t\u00e1xon \n\nocorreu frequentemente no ver\u00e3o, diminuindo no inverno. No trabalho atual tamb\u00e9m \n\nteve maior distribui\u00e7\u00e3o nesta esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\n \n\nNeoceratium tripos var. atlanticum \n\nEssa variedade ocorreu no ver\u00e3o de ambos os anos (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. O limite de temperatura foi estrito (23 \u2013 25\u00b0C) e o de \n\nsalinidade mais amplo (21,5 \u2013 33,88\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma \n\ndo Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o Rio Grande do Sul. Apesar de ter \n\nsido registrada em Santa Catarina (CARDOSO, 1995) n\u00e3o possui registro na Lista \n\nda Flora do Brasil (Odebrecht et al. 2012) De acordo com Balech (1954) trata-se de \n\numa esp\u00e9cie cosmopolita. No mundo possui registro desde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 \n\npolares (BALECH, 1988). \n\nComent\u00e1rios: Cardoso (1995) encontrou essa esp\u00e9cie em temperaturas \n\nsemelhantes e salinidades um pouco mais altas. \n\nBalech (1954) encontrou essa variedade no pl\u00e2ncton do Rio La Plata e \n\ntamb\u00e9m em \u00c1guas Subant\u00e1rticas. \n\n \n\nNeoceratium tripos var. pulchellum (Prancha III, Fig. 20) \n\nVariedade encontrada amplamente nos dois anos analisados (Tab. 2). \n\nPresente nas amostras quantitativas somente no inverno, com pico de densidade \n\n(500 ind.L-1) em agosto (Tab. 3). O limite de temperatura (13 \u2013 25,5\u00b0C) e de \n\nsalinidade (19 \u2013 34,63\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT), \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica da Plataforma (ASP) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o Norte (PA), Regi\u00e3o \n\nNordeste (CE, RN, PE, BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, SP, RJ) e Regi\u00e3o Sul (PR, SC, \n\nRS). De acordo com Balech (1954) \u00e9 uma esp\u00e9cie de \u00e1guas quentes e tropicais. \n\nComent\u00e1rios: Os valores encontrados por Kremer e Rosa (1983) estiveram \n\ndentro dos limites de temperatura e salinidade do presente trabalho. \n\n\n\n51 \n \n\nApesar de Balech (1954) a considerar term\u00f3fila, registrou essa variedade em \n\ntemperaturas baixas, o que confirmaria como sendo amplamente tolerante. \n\n \n\nNeoceratium tripos var. tripos (Prancha III, Fig. 21) \n\nVariedade encontrada nos dois anos estudados (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. O limite de temperatura foi mais amplo (16,5 \u2013 23\u00b0C) do que \n\nsalinidade (27,2 \u2013 33,42\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (PA), Nordeste (CE, \n\nRN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC, RS). No mundo possui ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desde regi\u00f5es polares at\u00e9 tropicais (BALECH, 1988). \n\nComent\u00e1rios: Encontrada em temperaturas mais baixas por Balech (1988), \n\nobservando exemplares em at\u00e9 9\u00b0C. Esse mesmo autor mencionou que essa \n\nvariedade ocorre em \u00e1guas quentes e frias, nunca abaixo da latitude 55\u00b050\u00b4S no \n\nSudoeste do Atl\u00e2ntico. \n\n \n\nNoctiluca scintillans (Prancha III, Fig. 22) \n\nEssa esp\u00e9cie foi registrada somente no inverno dos dois anos (Tab. 2), em \n\nbaixa densidade (Tab. 3). Os limites de temperatura foram estritos (14 - 16,5\u00b0C) e os \n\nde salinidade maiores (29,29 - 36,35\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil, \u00e9 distribu\u00edda em toda a costa: Norte (PA), Nordeste \n\n(BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC e RJ). Quase cosmopolita, exceto nas \n\nregi\u00f5es polares (ESQUEDA-LARA; HERN\u00c1NDEZ-BECERRIL, 2010). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou ser uma esp\u00e9cie frequente no litoral \n\nda Argentina ocorrendo em temperaturas de 9\u00b0C a 21\u00b0C sempre na regi\u00e3o ner\u00edtica. \n\nCardoso (no prelo) registrou flora\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie no litoral norte do RS em \n\nduas situa\u00e7\u00f5es distintas: efeito de bioluminesc\u00eancia no ver\u00e3o de 2005 e flora\u00e7\u00e3o de \n\ncolora\u00e7\u00e3o vermelha em dezembro de 2008, com densidade de 144x103 ind. L-1  na \n\npraia de Tramanda\u00ed.  \n\n \n\nOxytoxum longiceps \n\nEssa esp\u00e9cie s\u00f3 foi registrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A temperatura e a \n\nsalinidade na qual ocorreu foi de 23\u00b0C e 27,2\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP). \n\n\n\n52 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. Encontrada em \n\nambientes tropicais (LICEA et al., 2005) e temperados (GUIRY; GUIRY, 2012).  \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Odebrecht et al., (2012) n\u00e3o possui registro no \n\nBrasil, por\u00e9m Kremer e Rosa (1983) observaram essa esp\u00e9cie nas \u00e1guas de \n\nTramanda\u00ed (RS). A temperatura foi semelhante ao do presente estudo (24\u00b0C) e a \n\nsalinidade tamb\u00e9m (28,8\u2030). Embora Balech (1988) n\u00e3o encontrou essa esp\u00e9cie em \n\n\u00c1guas argentinas os indiv\u00edduos encontrados estiveram associados \u00e0 Pluma do Rio \n\nLa Plata (PRP), que tem sua origem em \u00e1guas Argentinas . \n\n \n\nOxytoxum sceptrum \n\nEsp\u00e9cie encontrada apenas no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). Teve mesma \n\ntemperatura e salinidade registrada para Oxytoxum longiceps: 23\u00b0C e 27,7\u2030 \n\nAssociada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o no Nordeste (RN, BA), \n\nSudeste (ES, RJ) e Sul (PR, SC E RS). De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-\n\nbecerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie tropical. \n\nComent\u00e1rios: Kremer e Rosa (1983) encontraram essa esp\u00e9cie em mar\u00e7o \n\ncom temperaturas e salinidades semelhantes: 24\u00b0C 28,8 \u2030 Essa esp\u00e9cie n\u00e3o foi \n\nregistrada por Balech (1988), igual \u00e0 Oxytoxum longiceps, por\u00e9m dada a massa de \n\n\u00e1gua a qual esteve associada (Pluma do Rio La Plata \u2013 PRP) ela \u00e9 pass\u00edvel de \n\nocorrer no litoral Argentino. Cardoso (1998) observou essa esp\u00e9cie em temperaturas \n\nsemelhantes (21\u00b0C a 27\u00b0C) e salinidades mais altas (32,9 \u2013 34,81\u2030). Essa mesma \n\nautora encontrou representatividade desta esp\u00e9cie no m\u00eas de setembro de suas \n\namostragens. \n\n \n\nOxytoxum scolapax \n\nOcorreu somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A temperatura e a salinidade em \n\nque ocorreu foi 24\u00b0C e 27,86\u2030, respectivamente. Associada \u00e0 Pluma do Rio La \n\nPlata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o ampla: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(RN, BA, AL e SE), Regi\u00e3o (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC, RS). De acordo com \n\nEsqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie tropical e \n\ntemperada. \n\n\n\n53 \n \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988) \u00e9 uma esp\u00e9cie term\u00f3fila, por\u00e9m \n\nmuito tolerante, sendo mais comum ter ocorr\u00eancia em temperaturas acima de 15\u00b0C. \n\n \n\nPodolampas bipes \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu somente no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). O limite de \n\ntemperatura (23 - 25,5\u00b0C) e o de salinidade (27,2 - 33\u2030) foram estritos. Associada \u00e0 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Possui uma distribui\u00e7\u00e3o ampla no Brasil: Norte (AP, PA), \n\nNordeste (RN, BA), Sudeste (ES, SP e RJ) e Sul (PR, SC, RS). No mundo possui \n\ndistribui\u00e7\u00e3o ampla desde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 temperadas. De acordo com Balech \n\n(1988) esp\u00e9cie associada com a Corrente do Brasil ou em \u00e1guas mescladas como \n\ndo presente estudo. Sua distribui\u00e7\u00e3o no Atl\u00e2ntico Sul Ocidental vai at\u00e9 43\u00b033\u00b4S. Foi \n\namplamente distribu\u00edda nas amostragens de Kremer e Rosa (1983), ocorrendo com \n\nmais frequ\u00eancia no ver\u00e3o. \n\nComent\u00e1rios: Segundo Balech (1963), trata-se de uma esp\u00e9cie altamente \n\nvari\u00e1vel nas suas dimens\u00f5es, por\u00e9m no estudo, como foi avistado somente um \n\nexemplar n\u00e3o foram observadas essas varia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPodolampas palmipes \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu em ambos os anos analisados (Tab. 2). Presente nas \n\namostras quantitativas em baixa densidade (10 ind.L-1 ) em setembro de 2011 (Tab. \n\n3). Os limites de temperatura (16,5 \u2013 25,5\u00b0C) e de salinidade (27,2 - 36,35\u2030) foram \n\namplos. Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS) e \u00e0 Pluma do Rio La \n\nPlata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(MA, RN, BA, AL, SE), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC e RS). De acordo com \n\nEsqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie tropical, \n\nsubtropical e temperada            .  \n\n            Coment\u00e1rios: Balech (1963) a considerou uma esp\u00e9cie eurit\u00e9rmica com \n\numa distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ampla, ocorrendo no Atl\u00e2ntico desde 49\u00b040\u00b4S at\u00e9 \n\n39\u00b020\u00b4S. Obviamente sua distribui\u00e7\u00e3o no Atl\u00e2ntico \u00e9 mais ampla, pois atualmente \n\ntem registros em v\u00e1rias partes do Brasil (ODEBRECHT et al., 2012). Balech (1963) \n\ninferiu como uma das esp\u00e9cies frequentes em temperaturas abaixo de 14\u00b0C. Nas \n\namostragens de Kremer e Rosa (1983) apresentou ampla distribui\u00e7\u00e3o, ocorrendo \n\n\n\n54 \n \n\ndurante todo o ano nas mais diferentes temperaturas e salinidades, concordando \n\ncom Balech (1988). Esse mesmo autor encontrou essa esp\u00e9cie em \u00e1guas bem \n\ngeladas, com m\u00ednimo de 2\u00b0C. \n\n \n\nPreperidinium meunieri (Prancha III, Fig. 23) \n\nOcorreu somente no inverno nos dois anos analisados (Tab. 2). Presente nas \n\namostras quantitativas com baixa densidade (40 ind.L-1,Tab. 3). Os limites de \n\ntemperatura foram estritos (13 \u2013 16,5\u00b0C) e de salinidade amplos (19- 36,35\u2030). \n\nAssociada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma \n\n(ASP) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o somente na Regi\u00e3o Norte (PA). \n\nPortanto, primeira ocorr\u00eancia para o RS. Possui distribui\u00e7\u00e3o cosmopolita no mundo \n\n(Balech, 1976). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou ser um dinoflagelado altamente \n\ntolerante, pois tem registros desde -2\u00b0C at\u00e9 24\u00b0C. Essa esp\u00e9cie \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\nDiplopeltopsis minor Pavillard e foi descrita em 1993 por Elbr\u00e4chter (GUIRY; GUIRY, \n\n2012). \n\n \n\nProrocentrum compressum (Prancha III, Fig. 24) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2). Presente nas \n\namostras quantitativas no inverno de 2011, atingindo o pico de abund\u00e2ncia (280 \n\nind.L-1) em julho (Tab. 3). Os limites de temperaturas (13 - 23,5\u00b0C) e de salinidade \n\n(19 - 36,35\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \n\n\u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASP) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: A distribui\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 ampla ocorrendo no Nordeste (RN, \n\nBA, AL, SE), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS). De acordo com Balech (1988) \n\ntrata-se de uma esp\u00e9cie cosmopolita. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou ocorrer numa ampla faixa de \n\ntemperaturas entre -2\u00b0C e 19\u00b0C. Esse mesmo autor inferiu que esta esp\u00e9cie tem \n\nclara prefer\u00eancia por \u00c1guas Subant\u00e1rticas sobretudo aquelas com temperaturas \n\nentre 6\u00b0C e 11\u00b0C, mencionando a alta variabilidade das dimens\u00f5es entre os \n\nrepresentantes da esp\u00e9cie. \n\n \n\nProrocentrum gracile (Prancha IV, Fig. 25) \n\n\n\n55 \n \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2 e 3). Presente nas \n\namostras quantitativas no ver\u00e3o de 2011, com pico de abund\u00e2ncia (670 ind.L-1  ) em \n\nfevereiro. Os limites de temperatura foram mais amplos (14 - 25\u00b0C) que os de \n\nsalinidade (27,2 - 33,88\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00e0 \n\n\u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, SC, RS). Possui amplo registro ao \n\nredor do planeta desde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012 \n\nComent\u00e1rios: H\u00e1 v\u00e1rios ind\u00edcios de que essa esp\u00e9cie tem prefer\u00eancia por \n\n\u00e1guas quentes. Islab\u00e3o (2010) mencionou que essa esp\u00e9cie ocorreu com maior \n\nfrequ\u00eancia no ver\u00e3o; Higuera e Ortiz (2007) chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que essa esp\u00e9cie \n\nera favorecida pelo aumento da temperatura ocasionada pelo El Ni\u00f1o no Pac\u00edfico; no \n\npresente estudo foi expressiva a densidade atingida no ver\u00e3o; Cardoso (1998) \n\nregistrou um m\u00e1ximo de densidade (300 ind.L-1) em fevereiro no auge do ver\u00e3o; \n\nBalech (1988) a considerava term\u00f3fila e de distribui\u00e7\u00e3o restringida no Atl\u00e2ntico Sul- \n\nOcidental. Devido a estes fatos ela pode ser uma potencial indicadora da Corrente \n\ndo Brasil, onde encontrou a maior densidade. \n\nIslab\u00e3o (2010) registrou grande varia\u00e7\u00e3o nas medidas principalmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao limite m\u00ednimo e m\u00e1ximo de comprimento, largura e do espinho apical. \n\n \n\nProrocentrum mexicanum (Prancha IV, Fig. 26) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu somente em 2011 (Tab. 2). Presente nas amostras \n\nquantitativas em baixa densidade de (m\u00e1ximo 30 ind.L-1 ) (Tab. 3). Os limites de \n\ntemperatura (19 - 25\u00b0C) e salinidades (27,86 - 33,88\u2030) foram relativamente estritos. \n\nAssociada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT). Em primeira vista, foi confundida com Prorocentrum \n\nscutellum, por\u00e9m observou-se que a esp\u00e9cie em quest\u00e3o \u00e9 mais oval e comprida, \n\nsendo consequentemente menos larga. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. Esp\u00e9cie amplamente \n\ndistribu\u00edda nas regi\u00f5es tropicais. \n\nComent\u00e1rios: Esta esp\u00e9cie n\u00e3o possui registros na literatura da regi\u00e3o do \n\nestudo, o que pode indicar como sendo invasora, pois Balech (1988), nos seus \n\namplos estudos ao longo de v\u00e1rias d\u00e9cadas, n\u00e3o observou essa esp\u00e9cie. Sabe-se \n\nque ela \u00e9 amplamente distribu\u00edda no Golfo do M\u00e9xico, em \u00e1guas quentes o que a \n\n\n\n56 \n \n\ncorrelaciona fortemente com a \u00c1gua Tropical (AT), massa de \u00e1gua na qual esteve \n\npresente. \n\n \n\nProrocentrum micans (Prancha IV, Fig. 27) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos, sendo mais frequente no ver\u00e3o (Tab. 2e \n\n3). Presente nas amostras quantitativas somente no ver\u00e3o com densidade m\u00e1xima \n\n(90 ind.L-1) em fevereiro. Os limites de temperatura foram amplos (13- 24\u00b0C ) e \n\nsalinidade relativamente amplos (27,86 - 34,63\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica \n\nda Plataforma (ASA) e \u00c1gua Tropical (AT). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (PA), Nordeste (MA, \n\nRN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS). Essa esp\u00e9cie possui ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no mundo desde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 temperadas (GUIRY; GUIRY, \n\n2012). \n\nComent\u00e1rios: Possui fortes indicativos de ser uma esp\u00e9cie com prefer\u00eancia \n\npor \u00e1guas mais quentes. Higuera e Ortiz (2007) relataram que sua presen\u00e7a foi \n\nbeneficiada com o aumento da temperatura em eventos de El Ni\u00f1o. Cardoso (1998) \n\na registrou em altas densidades (2600 ind.L-1) em fevereiro. Islab\u00e3o (2010) a viu \n\ntamb\u00e9m com maior frequ\u00eancia no ver\u00e3o. Al\u00e9m disso, a esp\u00e9cie apresentou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva com a temperatura (r 0,65, p<0,05). \n\nApesar da esp\u00e9cie em quest\u00e3o n\u00e3o ter apresentado varia\u00e7\u00f5es infra-\n\nespec\u00edficas entre os exemplares encontrados, P. micans \u00e9 conhecida por possuir \n\nvaria\u00e7\u00f5es infraespec\u00edficas significativas em comprimento e largura (BURSA, 1959). \n\n \n\nProrocentrum rhathymum (Prancha IV, Fig. 28.) \n\nEssa esp\u00e9cie foi encontrada somente no inverno de 2011 (Tab. 2 e 3). \n\nPresente nas amostras quantitativas com pico de densidade (1240 ind.L-1) em julho \n\nde 2011. Os limites de temperatura foram mais estritos (13 - 16,5\u00b0C) que os de \n\nsalinidade (27,74 - 34,63\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASP) e \n\n\u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro no Rio de Janeiro (ODEBRECHT et \n\nal., 2012) e em Santa Catarina (PROEN\u00c7A et al., 2011). No mundo encontrada em \n\nregi\u00f5es tropicais e temperadas (PROEN\u00c7A et al., 2011).  \n\nComent\u00e1rios: Foi registrada flora\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie em \u00e1guas Catarinenses \n\nno munic\u00edpio de Itaja\u00ed pr\u00f3xima \u00e0 desembocadura de rio (PROEN\u00c7A et al., 2011). \n\n\n\n57 \n \n\nSimilar condi\u00e7\u00e3o ocorreu na distribui\u00e7\u00e3o do presente estudo, o qual foi verificada \n\nassociada a \u00e1guas provenientes de rios (Pluma do Rio La Plata). Estes fatos \n\nmostram que, provavelmente, essa esp\u00e9cie beneficia-se de \u00e1guas com baixa \n\nsalinidade e ricas em nutrientes.  \n\n \n\nProrocentrum scutellum (Prancha IV, Fig. 29) \n\nEssa esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2). Presente nas \n\namostras quantitativas com pico de densidade (220 ind.L-1  ) no inverno (Tab. 3). Os \n\nlimites de temperatura (13 - 25\u00b0C) e salinidade (22,5 - 36,35\u2030) foram amplos. \n\nAssociada \u00e0 todas massas d\u00b4\u00e1gua do presente estudo: \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ACAS), \u00c0gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA), \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e1 Pluma do \n\nRio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Possui ampla distribui\u00e7\u00e3o no Brasil: Norte (AP, PA), Nordeste \n\n(RN, BA),Sudeste (ES, RJ), Sul (SC, RS). No mundo possui ocorr\u00eancia em regi\u00f5es \n\ntropicais e temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComent\u00e1rios: Assim como Islab\u00e3o (2010) registrou, a esp\u00e9cie apresentou \n\nmaior frequ\u00eancia e densidade no inverno, apesar de tamb\u00e9m ocorrer com certa \n\nrepresentatividade no ver\u00e3o. \n\n \n\nProtoceratium reticulatum (Prancha IV, Fig. 30) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu no inverno dos dois anos analisados (Tab. 2). Presente \n\nnas amostras quantitativas com pico de abund\u00e2ncia (460 ind.L-1  ) em julho e agosto \n\n(Tab. 3). Os limites de temperatura foram estritos (13 - 16,5\u00b0C) e os de salinidade \n\nmais amplos (27,1 - 36,35\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e \n\n\u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o em quase todas regi\u00f5es, exceto a \n\nNorte: Nordeste (BA), Sudeste (ES, RJ) e Sul (SC, RS). No mundo possui ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComent\u00e1rios: No trabalho de Kremer e Rosa (1983) foi encontrado com mais \n\nfrequ\u00eancia no m\u00eas de setembro. \n\nEsta esp\u00e9cie \u00e9 potencial produtora de Yesotoxina (YTX), tendo \n\nconsequ\u00eancias para os organismos parcialmente conhecidas (PINO, 2007). Este fato \n\n\u00e9 de relevante import\u00e2ncia, pois foram encontradas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao \n\n\n\n58 \n \n\ndesenvolvimento deste dinoflagelado na regi\u00e3o atingindo uma boa \n\nrepresentatividade no inverno. \n\n \n\nProtoperidinium anomaloplaxum (Prancha IV, Fig. 31) \n\nEsp\u00e9cie encontrada somente em 1976 (Tab. 2). Os limites de temperaturas \n\nforam mais amplos (14,5 - 23\u00b0C) que os de salinidades (21,5 - 27,8\u2030). Associada \u00e0 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). Primeiramente foi identificada como Protoperidinium \n\nsphaeirodeum, (P.Dangeard) Balech, por\u00e9m ap\u00f3s an\u00e1lises minuciosas de outros \n\nexemplares, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 placa 1\u2019, foi poss\u00edvel chegar \u00e0 este n\u00edvel \n\nespec\u00edfico. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. N\u00e3o foi encontrado na \n\nliteratura distribui\u00e7\u00e3o dessa esp\u00e9cie em outros locais do mundo, exceto feito por \n\nBalech (1988) em \u00e1guas argentinas. \n\nComent\u00e1rios: Foi encontrada por Balech (1988) entre as latitudes 37\u00b039\u00b4S e \n\n38\u00b042\u00b4S, a qual \u00e9 pr\u00f3xima \u00e0 regi\u00e3o de estudo que est\u00e1 acerca da latitude 30\u00b0S. O \n\nmesmo autor citou como uma esp\u00e9cie com distribui\u00e7\u00e3o muito particular, pois sempre \n\nfoi vista nas mesmas latitudes. Realmente, sua distribui\u00e7\u00e3o parece estar restrita \u00e0 \n\nregi\u00e3o sudoeste do Atl\u00e2ntico, pois n\u00e3o foi encontrada em nenhum registro na \n\nliteratura, exceto por Balech. Essa esp\u00e9cie junto com Protoperidinium lipopodium \n\nn\u00e3o possuem registros ao redor do mundo o que poderia supor a probabilidade de \n\nserem end\u00eamicas da regi\u00e3o do Sudoeste do Atl\u00e2ntico. \n\n \n\nProtoperidinium brochii (Prancha IV, Fig. 32) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2). Presente nas \n\namostras quantitativas (20 ind.L-1  ) somente em agosto (Tab. 3). Os limites de \n\ntemperatura (14,5 - 23\u00b0C) e salinidade (19 - 31,36\u2030) foram amplos. Associada \u00e1 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: De acordo com Esqueda- Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) \n\ntrata-se de uma esp\u00e9cie subtropical e temperada. No Brasil ocorre na Regi\u00e3o \n\nSudeste (SP) e Regi\u00e3o Sul (SC). Primeira ocorr\u00eancia para o RS. Esp\u00e9cie de ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no mundo desde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 temperadas (GUIRY; GUIRY, \n\n2012). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou que essa esp\u00e9cie quase sempre \n\nocorria em temperaturas acima de 13\u00b0C, e esteve distribu\u00edda em temperaturas entre \n\n\n\n59 \n \n\n9 e 20\u00b0C e salinidades entre 33\u2030 a 36\u2030. Cardoso (1997) registrou essa esp\u00e9cie em \n\nlimites de temperatura um pouco mais altos que o do presente estudo (21 a 27\u00b0C) e \n\nsalinidades semelhantes \u00e0 encontrados por Balech (1988): 32\u2030 \u2013 35\u2030. Essa \n\nmesma autora observou densidade m\u00e1xima de 100 ind.L-1 para essa esp\u00e9cie no m\u00eas \n\nde fevereiro. \n\nEssa esp\u00e9cie pode ser confundida com Protoperidinium divergens, \n\n(Ehrenberg) Balech, pois possuem formas semelhantes entre si. Balech (1988) \n\nconsidera essa \u00faltima mais angulosa que P. brochii o que realmente pode-se \n\nobservar, e esta apresenta o contorno fortemente sinuoso (CARDOSO, 1997), \n\ndiferente da primeira que possui um corno apical mais proeminente. \n\n \n\nProtoperidinium cf. decollatum \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o. Ocorreu somente em \n\nagosto de 2011 (Tab. 2), com temperatura de 15\u00b0C e salinidade de 31,36\u2030 \n\nAssociada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). Este t\u00e1xon possui formato e dimens\u00f5es \n\niguais a Protoperidinium decollatum. \u00c9 importante destacar, que \u00e0 primeira vista \n\npoderia ter sido identificado como P. conicum (Gran) Balech, por\u00e9m este exemplar \n\npossui uma forma menos c\u00f4nica, mais alongada e mais alta (BALECH, 1988) \n\ncomparada a esta \u00faltima, sendo de f\u00e1cil distin\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nProtoperidinium cf. granii \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o. Ocorreu somente em \n\njaneiro de 1976 (Tab. 2). A temperatura em que foi observado foi 23\u00b0C e salinidade \n\n21,5\u2030. Associado \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\n \n\nProtoperidinium cf. globulus var. ovatum \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o.  Teve registro somente \n\nem janeiro de 1976 (Tab.2), na temperatura de 23\u00b0C e salinidade 21,5\u2030. Associada \n\n\u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\n \n\nProtoperidinium cf. latissimum \n\n\n\n60 \n \n\nEste t\u00e1xon n\u00e3o foi identificado precisamente por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel analisar \n\nsuas placas necess\u00e1rias \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o. Foi registrado somente em setembro de \n\n2011 (Tab. 2), na temperatura de 16,5\u00b0C e salinidade 33,42\u2030. Associada \u00e0 Pluma \n\ndo Rio La Plata (PRP). \n\nEste t\u00e1xon foi primeiramente confundido com Protoperidinium pentagonum, \n\npor\u00e9m notou-se que este \u00faltimo possui uma dist\u00e2ncia muito maior dos antiapicais \n\ncomparada com o t\u00e1xon em quest\u00e3o. Por\u00e9m, as placas foram muito dif\u00edceis de \n\nserem visualizadas nos exemplares encontrados, o que impediu a identifica\u00e7\u00e3o \n\nprecisa em n\u00edvel de esp\u00e9cie. \n\n \n\nProtoperidinium cf. macrapicatum \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o. Foi observado somente \n\nem julho de 2011, na temperatura de 13\u00b0C e salinidade 34,63\u2030. (Tab. 2). Associada \n\n\u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA).  \n\n \n\nProtoperidinium cf. pellucidum \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o. Observado somente no \n\nver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). Os limites de temperatura foram estritos (23\u00b0C - 25,5\u00b0C) e \n\nde salinidade mais amplos (21,5\u2030 - 33\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP). \n\n \n\nProtoperidinium cf punctulatum \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o. Observado somente em \n\nagosto de 1976 (Tab. 2). A temperatura em que ocorreu foi 14,5\u00b0C e a salinidade \n\n19\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\n \n\nProtoperidinium cf subinerme \n\nEste t\u00e1xon ficou em n\u00edvel de cf. por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel conferir \n\nprecisamente as placas necess\u00e1rias para sua identifica\u00e7\u00e3o. Foi registrado somente \n\nem janeiro  de 1976 (Tab. 2). A temperatura na qual ocorreu foi 24\u00b0C e salinidade \n\n27,86\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nProtoperidinium claudicans (Prancha V, Fig. 33) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2 e 3). Presente nas \n\namostras quantitativas de inverno, com m\u00e1xima densidade (40 ind.L-1) em julho. Os \n\nlimites de temperatura (13 - 24\u00b0C) e salinidade (21,5 - 36,35\u2030) foram amplos. \n\nAssociada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma \n\n(ASA), \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Possui registro em todas as regi\u00f5es, exceto a Regi\u00e3o Norte: \n\nRegi\u00e3o Nordeste (BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, RJ) e Regi\u00e3o Sul (SC,RS). De acordo \n\ncom Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma esp\u00e9cie \n\ncosmopolita. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) encontrou essa esp\u00e9cie numa ampla faixa de \n\ntemperatura (9,45 - 20\u00b0C) mencionando sua poss\u00edvel prefer\u00eancia por \u00e1guas quentes. \n\nApesar desta afirma\u00e7\u00e3o, no presente estudo teve correla\u00e7\u00e3o negativa com a \n\ntemperatura (r -0,62, p<0,05). Este fato mostra que outros fatores podem ter tido \n\ninflu\u00eancia na sua presen\u00e7a, visto que as massas de \u00e1gua (\u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma e Pluma do Rio La Plata) em que obteve relativas densidades s\u00e3o \n\nconhecidas por serem ricas em nutrientes (BRAGA et al., 2008)  \n\nBalech (1988) mencionou a semelhan\u00e7a desta esp\u00e9cie com Protoperidinium \n\noceanicum. Entretanto, esta \u00faltima possui um maior tamanho e cornos mais \n\ncompridos comparados com a esp\u00e9cie em quest\u00e3o (BALECH, 1988). \n\n \n\nProtoperidinium conicoides (Prancha V, Fig. 34) \n\nOcorreu nos dois anos analisados somente no inverno (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. Os limites de temperatura foram estritos (14,5 - 16,5\u00b0C) e os \n\nde salinidade amplos (19 - 36,35\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ACAS) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o Brasil. Possui maior distribui\u00e7\u00e3o em \n\nregi\u00f5es temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComent\u00e1rios: Esp\u00e9cie procedente da Ant\u00e1rtica, ocorrente em \u00e1guas \n\nsubtropicais, encontrada em temperaturas mais baixas que o presente estudo (5\u00b0C \u2013 \n\n11\u00b0C) e salinidades dentro dos limites do presente estudo (33\u2030) (BALECH, 1988). \n\nAnalisando sua distribui\u00e7\u00e3o mundial nota-se uma maior frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia em \n\nregi\u00f5es temperadas e polares, o que confirma ser uma esp\u00e9cie de \u00e1guas mais frias. \n\n\n\n62 \n \n\nBalech (1988) limitou as diferen\u00e7as entre esta esp\u00e9cie e Protoperidinium conicum a \n\nqual s\u00e3o muito parecidas. No presente trabalho notou-se que os detalhes tabulares \n\nda placa 1\u00b4s\u00e3o diferentes entre as duas esp\u00e9cies , conforme dito por Balech (1988) e \n\nas bordas da esp\u00e9cie em quest\u00e3o s\u00e3o mais convexas. Foram observadas suturas \n\nintercalares bem pronunciadas, igualmente registrado para Protoperidinium conicum \n\n(CARDOSO, 1997). \n\n \n\nProtoperidinium conicum (Prancha V, Fig. 35) \n\nEsp\u00e9cie ocorrente nos dois anos analisados, por\u00e9m com maior frequ\u00eancia no \n\ninverno (Tab. 2 e 3). Presente nas amostras quantitativas de inverno, m\u00e1xima \n\ndensidade (60 ind.L-1) em agosto. Os limites de temperatura (14,5 - 23,5\u00b0C) e \n\nsalinidade (19 - 31,36\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ACAS), \u00c1gua Tropical (AT) e Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Esp\u00e9cie de ampla distribui\u00e7\u00e3o no Brasil ocorrendo em todas as \n\nregi\u00f5es: Regi\u00e3o Norte (AP, PA), Regi\u00e3o Nordeste (PE, BA, AL, SE), Regi\u00e3o Sudeste \n\n(SP, RS, ES) e Regi\u00e3o Sul (SC, RS). No mundo possui distribui\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es \n\ntropicais e temperadas (GUIRY; GUIRY, 2012). Balech (1988) comentou sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o ampla ao redor do mundo tanto em mares tropicais quanto temperados, \n\npor\u00e9m preferindo \u00e1guas quentes. As temperaturas em que esse autor a encontrou \n\neram quase sempre maiores que 14\u00b0C \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988) \u00e9 uma esp\u00e9cie altamente \n\nvari\u00e1vel, n\u00e3o tendo import\u00e2ncia sistem\u00e1tica a cria\u00e7\u00e3o de formas e variedades de \n\nacordo com este autor. \n\n \n\nProtoperidinium crassipes \n\nEsta esp\u00e9cie foi registrada somente em 1976 (Tab. 2). A temperatura na qual \n\nocorreu foi 23\u00b0C e salinidade 21,5\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). Foi \n\nobservado somente um exemplar dessa esp\u00e9cie. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente no Sudeste (SP) e Sul (SC, \n\nRS). De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) trata-se de uma \n\nesp\u00e9cie tropical, subtropical e temperada. \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988) trata-se de uma esp\u00e9cie \n\nterm\u00f3fila que foi encontrada bastante raramente na regi\u00e3o do Sudoeste do Atl\u00e2ntico. \n\n\n\n63 \n \n\nNesta regi\u00e3o, esse autor destacou a sua maior frequ\u00eancia em temperaturas maiores \n\nque 18\u00b0C. \n\nBalech (1988) mencionou a sua semelhan\u00e7a com Protoperidinium curtipes \n\n(Jorgensen) Balech destacando que essa \u00faltima poderia ser uma forma de \u00e1guas \n\nfrias, diferente da esp\u00e9cie em quest\u00e3o. \n\n \n\nProtoperidinium depressum (Prancha V, Fig. 36) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados com mais frequ\u00eancia no \n\ninverno (Tab. 2 e 3). Presente nas amostras quantitativas somente no inverno com \n\ndensidade m\u00e1xima de 40 ind.L-1. Os limites de temperatura (13 - 25\u00b0C) e salinidade \n\n(19 - 36,35\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \n\n\u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o ampla em todas as regi\u00f5es: \n\nRegi\u00e3o Norte (AP), Regi\u00e3o Nordeste (RN, BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, SP, RJ) e \n\nRegi\u00e3o Sul (SC, RS). .De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) \n\ntrata-se de uma esp\u00e9cie subtropical. \n\nComent\u00e1rios: Islab\u00e3o (2010) tamb\u00e9m encontrou essa esp\u00e9cie com mais \n\nfrequ\u00eancia no inverno. Balech (1949) demonstrou d\u00favida se um esp\u00e9cime \n\nencontrado realmente pertencia \u00e0 Protoperidinium depressum, deixando como cf. \n\nEste exemplar possui dimens\u00f5es muito parecidas com o do presente estudo, o que \n\ntamb\u00e9m geraria d\u00favidas se realmente pertencem a mesma esp\u00e9cie. Importante \n\ndestacar que Balech (1988) relatou as amplas varia\u00e7\u00f5es a qual essa esp\u00e9cie possui \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho dos cornos, devido \u00e0 ampla distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica a diferentes temperaturas e salinidades. Este fato confere uma \n\nprobabilidade dessa variedade aqui encontrada ser uma adapta\u00e7\u00e3o local \u00e0 nossa \n\nregi\u00e3o, pois Balech (1949) tamb\u00e9m encontrou exemplares no Atl\u00e2ntico Sul-Ocidental \n\ncom tamanho dos cornos e dimens\u00f5es parecidos com o estudo corrente. \n\n \n\nProtoperidinium divaricatum (Prancha V, Fig. 37) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados somente no inverno (Tab 2 e \n\n3). Presente nas amostras quantitativas com m\u00e1ximo de densidade (40 ind.L-1) em \n\nagosto. Os limites de temperatura foram estritos (13 - 16,5\u00b0C) e os de salinidade \n\namplos (19 - 36,35\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\n\n\n64 \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro na Regi\u00e3o Nordeste (PE), Regi\u00e3o \n\nSudeste (SP) e Regi\u00e3o Sul (RS). De acordo com Balech (1988), esp\u00e9cie de ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o em \u00e1guas quentes e temperadas, por vezes bem frias. \n\nComent\u00e1rios: Ocorreu em temperaturas baixas como encontrado por Balech \n\n(1988): 8\u00b0C \u2013 15\u00b0C. As salinidades encontradas por esse autor foram entre 33\u2030 e \n\n35\u2030 Islab\u00e3o (2010) registrou essa esp\u00e9cie principalmente durante o inverno em \n\n\u00e1guas costeiras, em temperaturas semelhantes ao estudo corrente podendo supor \n\nser uma esp\u00e9cie mais adaptada a \u00e1guas mais frias. \n\n \n\nProtoperidinium divergens (Prancha V, Fig. 38) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados, principalmente durante o \n\ninverno (Tab. 2 e 3). Presente nas amostras quantitativas com m\u00e1ximo de densidade \n\nde 80 ind.L-1 no inverno. Os limites de temperatura (13 - 25,5\u00b0C) e salinidade (22,5 - \n\n36,35\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 todas as massas d\u00b4\u00e1gua do estudo: \u00c1gua \n\nCentral do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA), \u00c1gua \n\nTropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o desde a Regi\u00e3o Norte (AP, \n\nPA), Regi\u00e3o Nordeste (MA, RN, BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, SP, RJ) e Regi\u00e3o Sul \n\n(SC, RS) (ODEBRECHT et al., 2012). De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-\n\nBecerril (2010) \u00e9 uma esp\u00e9cie tropical e temperada. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) a registrou em temperaturas quase sempre \n\nmaiores que 14\u00b0C. Conforme Balech (1988) \u00e9 uma esp\u00e9cie semelhante \u00e0 \n\nProtoperidinium brochii, por\u00e9m esta \u00faltima \u00e9 menor, mais elegante e mais sinuosa \n\n(CARDOSO, 1997). \n\n \n\nProtoperidinium elegans \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu somente em 1976 (Tab. 2). A temperatura na qual foi \n\nencontrada foi 23\u00b0C e salinidade 21,5\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata. Foi \n\navistado somente um exemplar nas an\u00e1lises efetuadas. \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil (ODEBRECHT et al., \n\n2012). No mundo possui distribui\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es tropicais e temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Esp\u00e9cie amplamente vari\u00e1vel nas suas dimens\u00f5es (BALECH, \n\n1988).De acordo com Balech (1988) trata-se de uma esp\u00e9cie term\u00f3fila parecendo \n\nintolerante, sendo encontrada poucas vezes no trabalho deste mesmo autor. \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nProtoperidinium excentricum (Prancha V, Fig. 39) \n\nEsp\u00e9cie presente no inverno dos dois anos analisados (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. Os limites de temperatura foram estritos (13 - 16\u00b0C) e os de \n\nsalinidade foram amplos (19 - 34,63\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma (ASA) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Esp\u00e9cie registrada para o Nordeste (BA), Sudeste (ES, RJ) e \n\nSul (SC, RS) (ODEBRECHT et al., 2012). Esp\u00e9cie de regi\u00f5es tropicais e \n\ntemperadas. \n\nComent\u00e1rios: Parece preferir \u00e1guas mais frias, pois de acordo com Balech \n\n(1988) a maioria dos seus registros para essa esp\u00e9cie foi abaixo de 14,5\u00b0C, e quase \n\nsempre associada \u00e0 Corrente das Malvinas. Este fato est\u00e1 de acordo com o que foi \n\nencontrado no presente estudo em \u00e1guas provenientes do sul do continente Sul-\n\nAmericano. Apesar disto, ocorre num amplo espectro de temperatura e salinidade \n\nsendo, portanto, tolerante (BALECH, 1988). \n\n \n\nProtoperidinium globulus (Prancha V, Fig. 40) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados com mais frequ\u00eancia no ver\u00e3o \n\n(Tab. 2 e 3). Entretanto, nas amostras quantitativas com densidade m\u00e1xima (300 \n\nind.L-1) no inverno. Os limites de temperaturas (13 - 25,5\u00b0C) e salinidade (21,5 - \n\n34,63\u2030) foram amplos. Associada \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA), Agua \n\nTropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui distribui\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Norte (PA), Regi\u00e3o \n\nNordeste (MA) e Sul (SC). Primeira ocorr\u00eancia para o RS. Esp\u00e9cie amplamente \n\ndistribu\u00edda em \u00e1guas quentes (WOOD, 1964). \n\nComent\u00e1rios: Parece ser bem tolerante, pois ocorreu em densidades altas \n\nver\u00e3o, no trabalho de Cardoso (1997). \n\n \n\nProtoperidinium grande \n\nEsta esp\u00e9cie foi registrada somente em 1976. A temperatura na qual ocorreu \n\nfoi 23,5\u00b0C e salinidade 29,61\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil distribui\u00e7\u00e3o no Nordeste (BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e \n\nSul (PR, SC e RS). Esp\u00e9cie amplamente distribu\u00edda em \u00e1guas quentes (BALECH, \n\n1988). \n\n\n\n66 \n \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou sua associa\u00e7\u00e3o com a Corrente do \n\nBrasil, sendo term\u00f3fila. \n\n \n\nProtoperidinium granii \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. Os limites de temperatura foram mais amplos (13 - 25,5\u00b0C) \n\nque os de salinidade (29,29 - 34,63\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma (ASA) e Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil presente na Regi\u00e3o Nordeste (PE, BA), Regi\u00e3o \n\nSudeste (ES, RJ) e Regi\u00e3o Sul (SC). Primeira ocorr\u00eancia para o RS (ODEBRECHT \n\net al., 2012). Esp\u00e9cie com ampla distribui\u00e7\u00e3o no mundo desde regi\u00f5es polares at\u00e9 \n\ntropicais (GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) mencionou sua poss\u00edvel prefer\u00eancia por \u00e1guas \n\ntemperadas-frias, de acordo com sua distribui\u00e7\u00e3o global, que ocorre com mais \n\nfrequ\u00eancia em \u00e1guas mais frias. Esse mesmo autor citou sua semelhan\u00e7a com \n\nProtoperidinium mite (Pavillard) Balech que \u00e9 diferente por ter cornos menos \n\ndesenvolvidos entre outras caracter\u00edsticas distintivas (BALECH, 1988). \n\n \n\nProtoperidinium leonis (Prancha VI, Fig. 41) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu frequentemente nos dois anos analisados (Tab. 2 e 3). \n\nPresente nas amostras com abund\u00e2ncia m\u00e1xima (60 ind.L-1) no inverno. Os limites \n\nde temperatura (13 - 25,5\u00b0C) e salinidade (19 - 36,35\u2030) foram amplos. Associada \u00e0 \n\n\u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e \u00e0 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil somente na Regi\u00e3o Sudeste (SP, RJ) e Regi\u00e3o Sul \n\n(SC). Primeira ocorr\u00eancia para o RS. No mundo possui registro em regi\u00f5es tropicais \n\ne temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Tornou-se dif\u00edcil diferenciar essa esp\u00e9cie de Protoperidinium \n\nobtusum, (Karsten) Parke &amp; Dodge a qual \u00e9 muito semelhante com o t\u00e1xon em \n\nquest\u00e3o. Os exemplares encontrados foram identificados com base na ilustra\u00e7\u00e3o de \n\nCardoso (1997). A morfologia das duas esp\u00e9cies \u00e9 semelhante, assim como o \n\npadr\u00e3o tabular. P. obtusum parece ser mais achatada antero-posteriormente \n\ncomparado com P. leonis al\u00e9m da placa 2a das duas esp\u00e9cies ser levemente \n\ndiferente na morfologia, baseado na ilustra\u00e7\u00e3o de Balech (1988). A esp\u00e9cie em \n\n\n\n67 \n \n\nquest\u00e3o n\u00e3o fora encontrada por esse autor, o que \u00e9 estranho, pois foi amplamente \n\nverificada nas amostras de 1976 e 2011 associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata. \n\n \n\nProtoperidinium lipopodium (Prancha VI, Fig. 42) \n\nEsta esp\u00e9cie foi registrada somente em 1976 (Tab. 2). Os limites de \n\ntemperatura foram amplos (16 - 25\u00b0C) e os de salinidade mais estrito (27,2 - 32,1\u2030). \n\nAssociada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente em SC por Cardoso (1997). \n\nNo mundo n\u00e3o possui registro de sua ocorr\u00eancia (GUIRY; GUIRY, 2012), exceto por \n\nBalech (1988). \n\nComent\u00e1rios: Cardoso (1998) questionou se essa esp\u00e9cie seria restrita ao \n\nsudoeste do Atl\u00e2ntico, pois o \u00fanico registro anterior ao trabalho dela tinha sido feito \n\npor Balech (1988). Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 nenhum registro desta esp\u00e9cie ao redor do \n\nmundo com exce\u00e7\u00e3o do sul do Brasil e das \u00e1guas da Argentina, o que \n\nprovavelmente, confirmaria a indaga\u00e7\u00e3o de Cardoso (1998), tornando a esp\u00e9cie \n\nend\u00eamica da regi\u00e3o. \n\n \n\nProtoperidinium oceanicum (Prancha VI, Fig. 43) \n\nEsta esp\u00e9cie foi registrada no ver\u00e3o de 1976 e inverno de 2011 (Tab. 2). \n\nAusente nas amostras quantitativas. Os limites de temperatura (13 - 25,5\u00b0C) e \n\nsalinidade (21,5 - 34,63\u2030 ) foram amplos. Associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da \n\nPlataforma (ASA) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente no Sudeste (RJ, SP) e Sul \n\n(SC, RS). De acordo com Balech (1988), uma esp\u00e9cie quase cosmopolita ocorrendo \n\ndesde a converg\u00eancia subant\u00e1rtica at\u00e9 o limite norte do Sudoeste do Atl\u00e2ntico. \n\nComent\u00e1rios: Islab\u00e3o (2010) a encontrou somente no inverno em \n\ntemperaturas abaixo dos limites para o presente estudo, por\u00e9m com salinidades \n\ndentro dos limites aqui registrados. \n\nBalech (1988) mencionou as amplas varia\u00e7\u00f5es que essa esp\u00e9cie pode exibir \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da c\u00e9lula, dos cornos e anomalias nas \n\nplacas, devido \u00e0 sua vasta distribui\u00e7\u00e3o.Na regi\u00e3o do sudoeste do Atl\u00e2ntico esteve \n\nmais associada com a Corrente das Malvinas (BALECH, 1988), o que foi encontrado \n\nno presente estudo. \n\n \n\n\n\n68 \n \n\nProtoperidinium ovum \n\nEsta esp\u00e9cie s\u00f3 foi registrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). Ocorreu na \n\ntemperatura de 23\u00b0C e salinidade 21,5\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente na Regi\u00e3o Sul (RS, SC). De \n\nacordo com Wood, (1968) encontra-se em \u00e1guas subtropicais e tropicais. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) citou a esp\u00e9cie como rara na regi\u00e3o (Sudoeste \n\ndo Atl\u00e2ntico), parecendo ser term\u00f3fila, pois os registros feitos por ele em \u00e1guas frias \n\nassociava-se com \u00e1guas mescladas. \n\n \n\nProtoperidinium pacificum (Prancha VI, Fig. 44)  \n\nEsta esp\u00e9cie s\u00f3 ocorreu no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). Os limites de temperatura \n\nforam estritos (23 \u2013 25,5\u00b0C) e salinidades mais amplas (27,2 \u2013 33\u2030). Associada \u00e0 \n\nPluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. No mundo possui \n\nregistro em regi\u00f5es tropicais e temperadas. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) encontrou os exemplares desta esp\u00e9cie sempre \n\npr\u00f3ximos a Corrente das Malvinas, tendo poucos registros acima de 14,5\u00b0C. \n\n \n\nProtoperidinium paulseni (Prancha VI, Fig. 45) \n\nEsta esp\u00e9cie foi registrada somente no inverno de 2011 (Tab. 2 e 3). Presente \n\nnas amostras quantitativas com m\u00e1ximo de 60 ind.L-1 em agosto. O limite de \n\ntemperatura (13 \u2013 16,5\u00b0C) e salinidade (29,29 \u2013 36,35\u2030) foram estritos . Associada \n\n\u00e0 \u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e \n\n\u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. N\u00e3o possui muitos \n\nregistros ao redor do mundo, exceto feito por Ochoa e Bayl\u00f3n (2005) em \u00e1guas \n\nPeruanas. \n\nComent\u00e1rios: Ochoa e Bayl\u00f3n (2005) registraram essa esp\u00e9cie pela primeira \n\nvez em \u00c1guas Peruanas, destacando caracter\u00edsticas essenciais para a identifica\u00e7\u00e3o \n\nfinal da mesma. Os caracteres que estes autores julgaram importante tamb\u00e9m foram \n\nos do presente trabalho, como os poros proeminentes na hipoteca que foram \n\navistados com destaque em alguns esp\u00e9cimes. Al\u00e9m disto, Ochoa e Bayl\u00f3n (2005) \n\nmencionaram a semelhan\u00e7a desta esp\u00e9cie com Protoperidinium punctulatum \n\n(Paulsen) Balech o qual foi verificada tamb\u00e9m no presente estudo. Estes autores \n\n\n\n69 \n \n\nsalientaram diferen\u00e7as diagn\u00f3sticas como o sulco mais escavado e o maior \n\ntransdi\u00e2metro comparados com P. punctulatum. Outro car\u00e1ter distintivo \u00e9 a placa 2a,  \n\nque \u00e9 hexa para a esp\u00e9cie em quest\u00e3o e penta para a \u00faltima.  \n\n \n\nProtoperidinium pentagonum (Prancha VI, Fig. 46) \n\nEsta esp\u00e9cie ocorreu nos dois anos analisados, principalmente no inverno \n\n(Tab. 2 e 3). Presente nas amostras quantitativas com baixa densidade (20 ind.L-1). \n\nO limite de temperatura (13 \u2013 25,5\u00b0C) e salinidade (19 \u2013 36,35\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua \n\nCentral do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS), \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA), \u00e0 \u00c1gua \n\nTropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es exceto, na \n\nRegi\u00e3o Norte: Nordeste (RN, PE), Sudeste (SP, RJ) e Sul (PR, SC, RS). De acordo \n\ncom Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010), trata-se de uma esp\u00e9cie subtropical \n\ne temperada. \n\nComent\u00e1rios: Islab\u00e3o (2010) a encontrou num amplo limite de temperatura, \n\nsemelhante ao presente estudo, sendo as frequ\u00eancias nas amostras de inverno e \n\nver\u00e3o parecidas.Esp\u00e9cie amplamente tolerante, term\u00f3fila ocorrendo normalmente \n\nem temperaturas maiores que 14\u00b0C (BALECH, 1988). \n\n \n\nProtoperidinium rampii \n\nEsta esp\u00e9cie s\u00f3 foi registrada no ver\u00e3o de 1976 (Tab. 2). A temperatura na \n\nqual ocorreu foi 23\u00b0C e a salinidade 21,5\u2030. Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata \n\n(PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Primeira ocorr\u00eancia para o RS e Brasil. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) comentou a sua semelhan\u00e7a com \n\nProtoperidinium pacificum (Kofoid &amp; Michener) F.J.R.Taylor &amp; Balech ex Balech, \n\ndiferenciando desta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 placa 1\u2019 (Meta na \u00faltima e Para na presente \n\nesp\u00e9cie) e ao tamanho dos cornos. Estas caracter\u00edsticas distintivas foram \n\nobservadas nos esp\u00e9cimes analisados. Verificou-se que os cornos anti-apicais de P. \n\npacificum s\u00e3o levemente maiores, al\u00e9m de possuir um contorno menos sinuoso \n\ncomparado com a esp\u00e9cie em quest\u00e3o. \n\nConforme Balech (1988) \u00e9 uma esp\u00e9cie amplamente distribu\u00edda nas \u00e1guas \n\nfrias argentinas, raramente acima de 14\u00b0C. Neste estudo foi encontrada em uma \n\ntemperatura relevantemente maior que a observada por esse autor. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nProtoperidinium steindigerae \n\nEsta esp\u00e9cie foi observada somente em janeiro (praia) de 2011 (Tab. 2). \n\nAusente nas amostras quantitativas. A temperatura na qual foi encontrada foi 24\u00b0C e \n\na salinidade 27,86\u2030 Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente no Sudeste (SP, RJ) e Sul \n\n(PR, SC, RS) (ODEBRECHT et al., 2012). \n\nComent\u00e1rios: Encontrada preferencialmente em \u00e1guas quentes no Atl\u00e2ntico \n\nSul-Ocidental (24\u00b0C \u2013 27\u00b0C) por Balech (1988), o que associaria mais a Corrente do \n\nBrasil. \n\nConforme Balech (1988) essa esp\u00e9cie pode ter sido confundida com outras \n\nesp\u00e9cies de contorno parecido, como Protoperidinium oblongum (Aurivillius) Parke e \n\nDodge. \n\n \n\nProtoperidinium steinii (Prancha VI, Fig. 47) \n\nEsta esp\u00e9cie foi encontrada nos dois anos analisados, com mais frequ\u00eancia \n\nno ver\u00e3o (Tab.2). Presente nas amostras quantitativas com m\u00e1ximo de densidade no  \n\ninverno (40 ind.L-1) (Tab. 3). Presente em um amplo limite de temperatura (15 \u2013 \n\n25\u00b0C) e em um limite mais restrito de salinidade (27,1 \u2013 32,1\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua \n\nTropical (AT) e \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro em todas as regi\u00f5es: Regi\u00e3o Norte \n\n(AP, PA), Regi\u00e3o Nordeste (BA), Regi\u00e3o Sudeste (ES, SP, RJ) e Regi\u00e3o Sul (SC). \n\nPrimeira ocorr\u00eancia para o RS. Possui distribui\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es tropicais e \n\ntemperadas (GUIRY; GUIRY, 2012). \n\nComent\u00e1rios: Em primeira vista foi confundida com Protoperidinium ovum, \n\npor\u00e9m observaram-se detalhes que dissociaram as duas esp\u00e9cies. A \u00faltima \n\napresenta a morfologia do corpo principal mais ov\u00f3ide, a epiteca do mesmo tamanho \n\nque a hipoteca (BALECH, 1988), diferente de Protoperidinium steinii que possui a \n\nepiteca mais alta que a hipoteca (CARDOSO, 1997). Al\u00e9m disso, a tabula\u00e7\u00e3o da \n\nplaca 1\u2019e 2a de P. steinii (Meta e Penta) e P. ovum (Para e Hexa) s\u00e3o diferentes, \n\nbem como a presen\u00e7a de membranas nos anti-apicais da primeira.   \n\n \n\nProtoperidinium symmetricum \n\n\n\n71 \n \n\nEsta esp\u00e9cie foi observada somente no ver\u00e3o de 2011 (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. O limite de temperatura foi estrito (23 \u2013 23,5\u00b0C) e o de \n\nsalinidade um pouco mais amplo (29,61 \u2013 33,88\u2030). Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: Possui registro somente na Regi\u00e3o Sudeste por Tenenbaum \n\n(2004) em \u00e1guas do RJ. Balech (1988) a mencionou como uma esp\u00e9cie de \n\nambientes tropicais. \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988) \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\ntropicalencontrada em \u00e1guas Brasileiras com temperaturas entre 20 e 26\u00b0C, sendo \n\nassim, estaria mais associada \u00e0 Corrente do Brasil \n\nConforme Balech (1988) \u00e9 muito parecida com Protoperidinium abei (Paulsen) \n\nBalech, entretanto pode ser facilmente distinguida principalmente pela morfologia. A \n\n\u00faltima apresenta um maior comprimento e uma menor largura. Por\u00e9m, P. \n\nsymmetricum possui uma maior largura e um espinho anti-apical facilmente \n\nvisualizado. \n\n \n\nProtoperidinium tristylum (Prancha VI, Fig. 48) \n\nEsta esp\u00e9cie teve ocorr\u00eancia somente no inverno de 1976 (Tab. 2). O limite \n\nde temperatura na qual ocorreu foi estrito (14,5 \u2013 16\u00b0C) e o de salinidade \n\nmoderamente amplo (19 \u2013 27,8\u2030). Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui registro somente noRS.  \n\nComent\u00e1rios: De acordo com Balech (1988), \u00e9 uma esp\u00e9cie term\u00f3fila \n\ntolerante, ocorrendo em temperaturas entre 5 e 20\u00b0C, raramente abaixo de 11\u00b0C. \n\nFoi uma esp\u00e9cie de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o pelo seu formato e forte escultura \n\nreticulada. As placas foram facilmente visualizadas, o que tamb\u00e9m contribuiu para a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o precisa. \n\n \n\nPyrocystis l\u00fanula \n\nEsta esp\u00e9cie foi observada somente no ver\u00e3o de 2011 (Tab. 2 e 3), sendo \n\nencontrada somente nas amostras quantitativas e com baixa densidade de 10 ind.L-\n\n1. A temperatura na qual foi registrada foi 23,5\u00b0C e a salinidade 29,61\u2030. Associada \u00e0 \n\n\u00c1gua Tropical (AT). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o em todas as regi\u00f5es: Norte \n\n(AP, PA), Nordeste (MA, CE, RN, PE, BA), Sudeste (ES, SP, RJ) e Sul (PR, RS, \n\n\n\n72 \n \n\nSC). De acordo com Esqueda-Lara e Hernand\u00e9z-Becerril (2010) \u00e9 uma esp\u00e9cie de \n\nambientes temperados. \n\nComent\u00e1rios: Esta esp\u00e9cie foi encontrada por Balech (1988) sempre em \n\ntemperaturas acima de 17\u00b0C e salinidade mais de 35\u2030, o que a associaria mais \u00e0 \n\nCorrente do Brasil. \n\n \n\nPyrophacus steinii \n\nEsta esp\u00e9cie foi encontrada somente no ver\u00e3o de 2011 (Tab. 2). Ausente nas \n\namostras quantitativas. A temperatura na qual ocorreu foi 23,5\u00b0C e salinidade \n\n29,61\u2030 Associada \u00e0 \u00c1gua Tropical (AT). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Nordeste (RN, PE, BA, AL, \n\nSE), Sudeste (ES, SP, RJ), Sul (PR, SC, RS). No mundo possui distribui\u00e7\u00e3o em \n\nregi\u00f5es tropicais e temperadas.  \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) a encontrou sempre em temperaturas acima de \n\n14\u00b0C, considerando-a estenot\u00e9rmica. Al\u00e9m disso, sempre observou essa esp\u00e9cie \n\nassociada \u00e0 Corrente do Brasil, o que tamb\u00e9m ocorreu no presente estudo. \n\n \n\nScrippsiella trochoidea (Prancha VII, Fig. 49) \n\nEsta esp\u00e9cie somente foi observada nas amostras quantitativas de 2011, em \n\nJulho, com densidade de 60 ind.L-1.(Tab. 2 e 3). A temperatura na qual foi registrada \n\nfoi 14\u00b0C e a salinidade 29,29\u2030 Associada \u00e0 Pluma do Rio La Plata (PRP). \n\nDistribui\u00e7\u00e3o: No Brasil possui ampla distribui\u00e7\u00e3o: Norte (PA), Nordeste (BA), \n\nSudeste (ES, RJ), Sul (SC, RS). Possui ampla distribui\u00e7\u00e3o ao redor do mundo, \n\ndesde regi\u00f5es tropicais at\u00e9 polares. \n\nComent\u00e1rios: Balech (1988) encontrou essa esp\u00e9cie com pouca abund\u00e2ncia \n\nna regi\u00e3o Sul \u2013 Ocidental do Atl\u00e2ntico, em temperaturas entre 8 e 21\u00b0C e salinidade \n\nentre 33\u2030 a 34\u2030 Esse mesmo autor destacou a ocorr\u00eancia de grandes densidades \n\ndessa esp\u00e9cie na Ba\u00eda de Guanabara no RJ (Brasil). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n6 DISCUSS\u00c3O  \n\n \n\n  A transpar\u00eancia Sechii variou consideravelmente entre as duas esta\u00e7\u00f5es \n\namostradas (ver\u00e3o e inverno), devido \u00e0 sazonalidade das massas de \u00e1gua a qual a \n\nregi\u00e3o do estudo esteve submetida. Durante o ver\u00e3o, onde a transpar\u00eancia Secchi \n\nobteve o maior valor, a \u00c1gua Tropical (AT) predominou. Essa massa de \u00e1gua tem \n\ncomo caracter\u00edstica a baixa quantidade de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, consequ\u00eancia \n\ndireta da aus\u00eancia de influ\u00eancia de \u00e1guas do continente (CIOTTI, 1990; FILLMANN, \n\n1990). Por outro lado, o inverno obteve os menores valores de transpar\u00eancia Secchi \n\ncoincidentemente com a presen\u00e7a da Pluma do Rio La Plata, a qual \u00e9 conhecida por \n\nter origem continental com valores altos de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o, principalmente na \n\nzona costeira (SEELINGER; ODEBRECHT, 2010).   \n\nClaro que a temperatura e a salinidade obedeceram tamb\u00e9m \u00e0 sazonalidade \n\nda regi\u00e3o. Altos valores da primeira vari\u00e1vel em 2011 estiveram associados com a \n\n\u00c1gua Tropical (AT), que compreende temperaturas acima de 20\u00b0C (SILVEIRA et al., \n\n2000). J\u00e1 a salinidade neste ano n\u00e3o esteve dentro dos limites da \u00c1gua Tropical, \n\nprovavelmente devido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o que foi registrada na noite anterior \u00e0s coletas \n\nde ver\u00e3o. Por\u00e9m, indiretamente verificou-se a presen\u00e7a desta massa d\u00b4 \u00e1gua, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o a  baixa riqueza fitoplanct\u00f4nica que \u00e9 causada pela \n\nescassez de nutrientes dissolvidos (BRAGA; NIENCHESKI, 2006). \n\nA temperatura no ver\u00e3o de 1976 tamb\u00e9m foi alta comparada a 2011, por\u00e9m a \n\nsalinidade obteve valores relativamente baixos para essa \u00e9poca. De acordo com \n\nBerlato e Fontana (2003), 1976 foi um ano de El Ni\u00f1o. Devido a maior pluviosidade \n\ncaracter\u00edstica deste fen\u00f4meno, a descarga de \u00e1gua doce, e tanto do Rio La Plata \n\nquanto da Lagoa dos Patos, aumentam substancialmente podendo atingir at\u00e9 o \n\nCabo da Santa Marta (SC) (MOLLER et al., 2008). Provavelmente, devido a este \n\nfato, baixas salinidades foram encontradas nesta \u00e9poca do ano em 1976.  \n\nA temperatura no inverno de 2011 esteve relacionada a presen\u00e7a de \u00e1guas \n\nmais frias como a \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e a ACAS, que ocorreram \n\nem julho e setembro respectivamente. A baixa salinidade neste per\u00edodo esteve \n\ncorrelacionada com a Pluma do Rio La Plata, que \u00e9 conhecida por ter baixos valores \n\ndesta vari\u00e1vel (MOLLER et al., 2008).  Um alto valor de salinidade foi registrado em \n\njulho (praia) e setembro (monob\u00f3ia), que foi consequ\u00eancia da intrus\u00e3o da \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e a ACAS. A primeira apresenta salinidades entre \n\n\n\n74 \n \n\n33,70\u2030 e 34,15\u2030, e a segunda acima de 35, 3\u2030 (SVERDRUP et al., 1942; \n\nTHOMSEN, 1962; MOLLER et al., 2008). Estas diferentes massas de \u00e1gua, al\u00e9m de \n\ninfluenciarem as vari\u00e1veis f\u00edsicas e qu\u00edmicas registradas, tiveram import\u00e2ncia na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e abund\u00e2ncia dos dinoflagelados. \n\nA maior parte dos novos registros para as amostragens de 1976 foram do \n\ng\u00eanero Protoperidinium pelo fato deste n\u00e3o ter sido analisado na \u00e9poca do trabalho \n\nde Kremer e Rosa (1983), al\u00e9m de ter sido um dos g\u00eaneros mais representativos dos \n\ndinoflagelados junto com o g\u00eanero Neoceratium. Os g\u00eaneros Gonyaulax e \n\nNeoceratium tamb\u00e9m tiveram uma boa quantidade de esp\u00e9cies acrescidas ao \n\ntrabalho publicado anteriormente destas amostras, pelo fato do primeiro n\u00e3o ter sido \n\nidentificado por Kremer e Rosa (1983) e o segundo, por ser um dos g\u00eaneros mais \n\nrepresentativos da classe Dinophyta. A composi\u00e7\u00e3o dos dinoflagelados foi mais \n\nhomog\u00eanea ao longo de 1976 comparada com 2011. Provavelmente, pela condi\u00e7\u00e3o \n\nsimilar de massas de \u00e1gua (Pluma do Rio La Plata) em 1976, contrastando com \n\n2011, onde as massas de \u00e1gua diferiram bastante entre as duas esta\u00e7\u00f5es.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es entre 1976 e 2011 foram mais similares somente no inverno, \n\nonde a Pluma do Rio La Plata (PRP) esteve atuante nos dois anos. O \u00cdndice de \n\nsimilaridade foi mais alto para esta esta\u00e7\u00e3o (52%) comparado com o ver\u00e3o (34%), o \n\nque sugere um maior grau de semelhan\u00e7a das condi\u00e7\u00f5es ambientais no inverno. \n\nEste fato pode ser confirmado pela influ\u00eancia da mesma massa d\u2019\u00e1gua nos dois \n\nanos (Pluma do Rio La Plata) com semelhante intensidade. Entretanto, no inverno \n\nde 2011 ocorreram influ\u00eancias de mais massas d\u2019\u00e1guas comparado com 1976, o que \n\nexplica a ocorr\u00eancia de algumas esp\u00e9cies restritas a 2011.  \n\nNo inverno de 2011 ocorreram esp\u00e9cies diferentes em rela\u00e7\u00e3o a 1976, \n\nprovavelmente pela influ\u00eancia de massas de \u00e1gua diferentes no primeiro ano. Por \n\nexemplo, Neoceratium pentagonum var. robustum e Cladopxsis brachiolata s\u00f3 \n\nocorreram em 2011 por estarem associadas diretamente \u00e0 l\u00edngua de \u00c1gua \n\nSubant\u00e1rtica presenciada em julho na regi\u00e3o. Cabe destacar que a primeira \u00e9 \n\nindicadora dessa corrente, pois \u00e9 uma variedade subant\u00e1rtica (BALECH, 1962). A \n\n\u00c1gua Central do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS) tamb\u00e9m foi presente no inverno de 2011 o \n\nque, provavelmente, influenciou na presen\u00e7a de esp\u00e9cies diferentes comparada ao \n\ninverno de 1976.  \n\nDe acordo com Balech (1988), Protoperidinium conicoides \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\nprocedente da Ant\u00e1rtica, tipicamente de \u00e1guas frias. Este t\u00e1xon ocorreu nos dois \n\n\n\n75 \n \n\nanos analisados, o que confirma que esp\u00e9cies de ambientes frios continuam a \n\ninfluenciar a regi\u00e3o de estudo. Esta, inclusive, possui uma distribui\u00e7\u00e3o global mais \n\nassociada a \u00e1guas frias, o que confirma sua prefer\u00eancia por estes tipos de \n\nambientes. Al\u00e9m desta esp\u00e9cie, Protoperidinium divaricatum, que tamb\u00e9m ocorreu \n\nem comum entre os dois anos, continuou sendo comum no inverno de 2011. Balech \n\n(1988) a encontrou sempre em temperaturas mais baixas. Islab\u00e3o (2010) a \n\nencontrou principalmente no inverno de 2007. Em 1976, foi encontrada amplamente \n\nno inverno tamb\u00e9m. Estes fatos confirmam que as sazonalidades nos padr\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie continuaram no per\u00edodo do estudo (1976 a 2011). Outra \n\nesp\u00e9cie que parece preferir \u00e1guas frias e, conforme Balech (1988), encontra-se \n\nassociada \u00e0 Corrente das Malvinas \u00e9 Protoperidinium excentricum. Esta ocorreu nos \n\ndois anos no per\u00edodo do inverno, o que sugere que seus padr\u00f5es sazonais de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o no estado continuam vigentes at\u00e9 a atualidade.  \n\nGrande parte das esp\u00e9cies encontradas (34%) no presente estudo foi restrita \n\na 1976. Esp\u00e9cies como Oxytoxum longiceps, O. sceptrum, O. scolapax, \n\nProtoperidinium elegans, P. grande e P. ovum, s\u00e3o, de acordo com Balech (1988) \n\nesp\u00e9cies tipicamente tropicais, com ocorr\u00eancia mais associada \u00e0 Corrente do Brasil. \n\nPorem, esta massa d\u2019\u00e1gua atuou na regi\u00e3o tanto em 1976 e quanto em 2011, mas \n\nestas esp\u00e9cies n\u00e3o foram registradas. Protoperidinium anomaloplaxum e P. \n\nlipopodium foram encontradas por Balech (1988) na Pluma do Rio La Plata, \n\nigualmente ao que foi visto no presente estudo em 1976. Porem, embora em 2011 \n\nessa massa d\u2019\u00e1gua tenha atuado plenamente a regi\u00e3o do estudo, estas esp\u00e9cies \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foram registradas. Em 2011 outras correntes estiveram presentes, \n\nportanto, a menor atua\u00e7\u00e3o da Pluma do Rio La Plata poderia explicar a aus\u00eancia \n\ndessas esp\u00e9cies em 2011.  \n\nConforme Balech (1988) Protoperidinium pacificum e P. rampii s\u00e3o esp\u00e9cies \n\ntipicamente de \u00e1guas mais frias e mais associadas a correntes frias como a das \n\nMalvinas. Em 1976 elas ocorreram associadas \u00e0 Pluma do Rio La Plata e, portanto \n\npoderiam ocorrer em 2011 nos pontos onde esta corrente foi atuante. Al\u00e9m disso, a \n\nprimeira esp\u00e9cie apresenta distribui\u00e7\u00e3o associada \u00e0 \u00c1gua Subant\u00e1rtica e esta \n\nocorreu em 2011, o que sugere que poderia ocorrer neste ano tamb\u00e9m. Entretanto, \n\nem um contexto de mudan\u00e7as ambientais, esp\u00e9cies de ambientes tipicamente frios \n\npodem estar tendo sua distribui\u00e7\u00e3o mais restringida. Esse fato n\u00e3o foi observado em \n\nProtoperidinium conicoides e P. divaricatum como anteriormente citado, o que \n\n\n\n76 \n \n\nsugere que uma menor atua\u00e7\u00e3o da Pluma do Rio La Plata (PRP) ocorreu em 2011. \n\nImportante salientar, que P. pacificum e P. rampii estiveram intimamente \n\nrelacionadas \u00e0 Pluma do Rio La Plata em 1976, que ocorreu de forma cont\u00ednua ao \n\nlongo deste ano.  \n\nEntretanto, apesar do ver\u00e3o de 2011 e 1976 terem apresentado correntes \n\ndivergentes entre si, este per\u00edodo teve um significante n\u00famero de esp\u00e9cies em \n\ncomum. Este fato evidencia que a temperatura e um fator importante na \n\nsazonalidade e distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies na regiao. A presen\u00e7a de esp\u00e9cies \n\nfortemente associadas a Corrente do Brasil foram encontradas como Neoceratium \n\ngibberum, Neoceratium trichoceros, Histioneis para e Protoperidinium grande \n\n(BALECH, 1988), o que indica que a \u00c1gua Tropical teve influ\u00eancia neste ano. Balech \n\n(1988) comentou sobre as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es que a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\npodem causar, pois muitas consideradas tipicamente de certas correntes, podem \n\nocorrer em outras massas d\u2019\u00e1guas. Este mesmo autor mencionou que este fato \u00e9 \n\ndecorrente do alto dinamismo das massas de \u00e1gua no espa\u00e7o e no tempo. Portanto, \n\nmesmo a Pluma do Rio La Plata (PRP) ter predominado nesta esta\u00e7\u00e3o de 1976, \n\ncertamente influ\u00eancias da \u00c1gua Tropical devem ter ocorrido, o que favoreceu para a \n\nsemelhan\u00e7a da composi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies entre os dois anos.  \n\nAs esp\u00e9cies diferenciadas entre os dois anos certamente foram decorrentes \n\ndas diferentes influ\u00eancias de massas de \u00e1gua entre os dois anos. Algumas esp\u00e9cies \n\ncomo Protoperidinium steindigerae, P. symmetricum confirmaram a presen\u00e7a da \n\nCorrente do Brasil no ver\u00e3o de 2011, pois de acordo com Balech (1988) tratam-se de \n\nesp\u00e9cies tipicamente tropicais, ocorrendo a temperaturas acima de 20\u00b0C e mais \n\nassociadas a esta corrente. Essas esp\u00e9cies n\u00e3o ocorreram no ver\u00e3o de 1976, \n\nprovavelmente pela pouca atua\u00e7\u00e3o dessa \u00faltima corrente na regi\u00e3o do estudo neste \n\nano. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 densidade, foram observados altos valores desta no inverno de \n\n2011. A Pluma do Rio La Plata \u00e9 conhecida por influenciar decisivamente na \n\nquantitade de nutrientes dissolvidos, principalmente silicatos e fosfatos de origem \n\nterrestre (BRAGA et al., 2008). Esta massa de \u00e1gua foi fortemente influente no \n\ninverno de 2011, assim como a \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma (ASA) e a \u00c1gua \n\nCentral do Atl\u00e2ntico Sul (ACAS) de forma secund\u00e1ria. Ciotti et al. (1995) registraram \n\naltos valores de clorofila \u2013 a consequentes do enriquecimento de nutrientes \n\nprovenientes da \u00c1gua Subant\u00e1rtica; Gayoso e Podest\u00e1 (1996) identificaram a maior \n\n\n\n77 \n \n\nabund\u00e2ncia de fitopl\u00e2ncton na regi\u00e3o do Sudoeste do Atl\u00e2ntico, tanto na \u00c1gua \n\nCentral do Atl\u00e2ntico Sul quanto na \u00c1gua Subant\u00e1rtica. Estes fatos demonstram o \n\nquanto as massas de \u00e1gua, a qual o inverno foi submetido, foram prop\u00edcias para \n\numa maior abund\u00e2ncia de dinoflagelados. Certamente, essa riqueza de nutrientes \n\njunto com a influ\u00eancia de tr\u00eas massas de \u00e1gua diferentes nesta esta\u00e7\u00e3o contribu\u00edram \n\npara um alto valor de riqueza e diversidade. A correla\u00e7\u00e3o negativa com a vari\u00e1vel \n\ntemperatura para estas vari\u00e1veis de estrutura de comunidade indicaram que a \n\npresen\u00e7a destas correntes frias e ricas em nutrientes influenciou-as decisivamente.  \n\nEntretanto, no inverno de 2011 houve um ponto (agosto \u2013 praia) com baixo \n\n\u00edndice de diversidade, comparado com os demais da esta\u00e7\u00e3o. Importante destacar \n\nque verificou-se grande turbul\u00eancia na hora da coleta neste ponto. Berdalet e Peters \n\n(2007) ao estudarem o efeito da turbul\u00eancia na taxa de desenvolvimento dos \n\ndinoflagelados, notaram que esta tem influ\u00eancia decisiva em v\u00e1rios aspectos de vida \n\ndeste grupo planct\u00f4nico. A taxa de crescimento seria um dos aspectos e \u00e9 \n\nprejudicada perante n\u00edveis variados de turbul\u00eancia. Portanto, a baixa densidade e a \n\nbaixa riqueza neste ponto poderiam estar associadas com o n\u00edvel alto de turbul\u00eancia \n\nencontrado neste ponto, visto que a corrente a qual este local esteve associada \n\n(Pluma do Rio La Plata) \u00e9 rica em nutrientes. \n\nA abund\u00e2ncia do ver\u00e3o de 2011 foi relativamente baixa, estando associada \u00e0 \n\npresen\u00e7a da \u00c1gua Tropical (AT). Ciotti et al. (1995) tamb\u00e9m registraram baixos \n\nvalores de abund\u00e2ncia e de nutrientes nesta massa de \u00e1gua. Carreto et al. (2008), \n\napesar de terem registrado esp\u00e9cies dos g\u00eaneros Neoceratium, Prorocentrum e \n\nOxytoxum, encontraram em baixa abund\u00e2ncia associada \u00e0 Corrente do Brasil; \n\nIslab\u00e3o (2010) tambem encontrou baixas valores de densidades de dinoflagelados \n\nfortemente associado a esta corrente. Todos estes fatos refor\u00e7am o quanto a \n\ninflu\u00eancia da oligotr\u00f3fica da \u00c1gua Tropical (AT) influenciou na baixa densidade \n\ndestes microorganismos. Apesar desta queda na riqueza, algumas esp\u00e9cies como \n\nProrocentrum gracile, Prorocentrum micans e Prorocentrum scutellum apresentaram \n\ndensidades consider\u00e1veis, demonstrando preferencia por esta corrente.  \n\nEppley (1972) discutiu o quanto a temperatura deixava de ser um fator \n\ndecisivo na distribui\u00e7\u00e3o dos t\u00e1xons do fitopl\u00e2ncton, dando mais destaque para a \n\npresen\u00e7a dos nutrientes. Entretanto, Castillo e Bravo (1993) e Higuera e Ortiz (2007) \n\nprovaram que a temperatura pode ter influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o e na vantagem para \n\nalgumas esp\u00e9cies. Nestes trabalhos foram identificados t\u00e1xons de microalgas que \n\n\n\n78 \n \n\ntiveram vantagem com o aumento da temperatura causado por fen\u00f4menos El Ni\u00f1o, \n\nentre elas dinoflagelados. Dentro deste contexto, Prorocentrum gracile e \n\nProrocentrum micans que obtiveram densidades altas em \u00e1guas pobres em \n\nnutrientes no presente estudo, tiveram vantagem no aumento da temperatura, \n\ncausada pelo El Ni\u00f1o no trabalho de Higuera e Ortiz (2007). Portanto, algumas \n\nesp\u00e9cies de dinoflagelados mesmo em condi\u00e7\u00f5es oligotr\u00f3ficas, podem ter \n\nabund\u00e2ncias relativamente altas em \u00e1guas quentes, como a Corrente do Brasil.  \n\nA riqueza e a diversidade tamb\u00e9m foram baixas comparadas com o inverno, o \n\nque foi decorrente da presen\u00e7a da \u00c1gua Tropical (AT). As condi\u00e7\u00f5es oligotr\u00f3ficas \n\nimpostas por essa \u00e1gua devem beneficiar o desenvolvimento de um numero menor \n\nde esp\u00e9cies, quando comparadas com \u00e1guas mais ricas em nutrientes encontradas \n\nno inverno. Consequentemente, uma menor diversidade estaria associada a essa \n\nmassa de \u00e1gua.  \n\nPoss\u00edveis derramamentos ou vazamentos de pequenos portes de petr\u00f3leo \n\ntamb\u00e9m poderiam ser a causa na queda da abund\u00e2ncia. Por\u00e9m no inverno, a \n\nmonoboia apresentou valores de riqueza e densidade maiores que na praia. Foram \n\nobservadas pequenas manchas de petr\u00f3leo na monoboia em alguns pontos do \n\nver\u00e3o. Por\u00e9m, Reynier (2003) mencionou que dentro do fitopl\u00e2ncton, os flagelados \n\neram mais tolerantes ao derramento de \u00f3leo, comparado com as diatom\u00e1ceas. Este \n\nautor comprovou que mesmo ap\u00f3s derramentos de petr\u00f3leo os fitoflagelados \n\naumentavam em diversidade e abund\u00e2ncia comparado com as diatom\u00e1ceas. \n\nPortanto, outros fatores como a influ\u00eancia da \u00c1gua Tropical (AT) seriam mais \n\ndecisivos na riqueza e abund\u00e2ncia deste grupo planct\u00f4nico.  \n\nAo longo destes 35 anos, foram observados alguns vazamentos de grandes \n\npropor\u00e7\u00f5es, como o registrado em 2000 (PIRES et al., 2010). Entretanto, Reynier \n\n(2003) observou que mesmo ap\u00f3s acidentes de petr\u00f3leo o fitopl\u00e2ncton voltava aos \n\nseus valores iniciais de diversidade e abund\u00e2ncia rapidamente. Por estes fatos, \n\nmesmo que derramentos de petr\u00f3leo possam ter aumentando em frequ\u00eancia ao \n\nlongo destes 35 anos, as flutua\u00e7\u00f5es de dinoflagelados se recuperariam rapidamente, \n\ne este n\u00e3o seria um fator decisivo na mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o destas microalgas \n\nentre 1976 e 2011.  \n\nA baixa densidade encontrada no ver\u00e3o de 2011 pode estar associada \n\ntamb\u00e9m ao fato das amostragens serem somente de superf\u00edcie, pois os \n\ndinoflagelados realizam a migra\u00e7\u00e3o vertical (HASLE, 1950) e poderiam estar em \n\n\n\n79 \n \n\nzonas mais profundas devida as elevadas intensidades luminosas neste per\u00edodo. \n\nCarreto et al. (2008) encontraram a maior quantidade de clorofila-a na base da \n\ncamada f\u00f3tica na Corrente do Brasil. Este fato aponta que grande parte do \n\nfitopl\u00e2ncton, incluindo os dinoflagelados, encontram condi\u00e7\u00f5es mais prop\u00edcias para \n\nse desenvolverem em zonas mais profundas durante meses de ver\u00e3o, onde \n\ncorrentes oligotr\u00f3ficas como a do Brasil s\u00e3o mais comuns. Estas microalgas, por \n\nterem essa capacidade migrat\u00f3ria, se deslocariam para correntes mais profundas \n\ncomo ACAS, que flui abaixo da \u00c1gua Tropical (AT) e \u00e9 rica em nutrientes (ROSSI-\n\nWONGTSCHOWSKI; MADUREIRA, 2006). Balech (1988) destacou o quanto coletas \n\nverticais s\u00e3o importantes para o estudo dos dinoflagelados nessa corrente, pois \n\nmuitos se encontraram em maiores concentra\u00e7\u00f5es na subsuperf\u00edcie. Coletas de \n\nsuperf\u00edcie, portanto, n\u00e3o amostram precisamente a comunidade de dinoflagelados, \n\nque podem ser encontrados em diversas profundidades. Assim, a baixa densidade \n\nna superf\u00edcie pode ter sido atribu\u00edda tamb\u00e9m a estes movimentos fotot\u00e1ticos. \n\nHasle (1950) estudou profundamente a migra\u00e7\u00e3o vertical dos dinoflagelados, \n\nchegando a conclus\u00f5es que diferentes esp\u00e9cies t\u00eam \u00f3ptimos reprodutivos em \n\ndiferentes profundidades, e que este depende da intensidade solar.  Portanto, \n\nmovimentos fotot\u00e1ticos com fun\u00e7\u00e3o de evitar danos \u00e0s c\u00e9lulas podem ocorrer, ainda \n\nmais no auge do ver\u00e3o quando as coletas foram efetuadas.  De acordo com Hasle \n\n(1950) Prorocentrum micans teve uma maior abund\u00e2ncia na superf\u00edcie mostrando \n\nque essa esp\u00e9cie, por ser essencialmente fotossint\u00e9tica (STEIDINGER; TANGEN, \n\n2007), prefere intensidades luminosas mais elevadas. No presente estudo, foram \n\nencontradas tr\u00eas esp\u00e9cies do g\u00eanero Prorocentrum em altas densidades no ver\u00e3o, o \n\nque mostra que a adapta\u00e7\u00e3o a maior luminosidade pode ser um fator decisivo para o \n\nsucesso deste g\u00eanero.  \n\nA baixa riqueza encontrada no ver\u00e3o de 2011 pode estar associada a outros \n\nfatores al\u00e9m dos j\u00e1 citados. De acordo com Jang et al. (2011) h\u00e1 fortes ind\u00edcios de \n\numa tend\u00eancia de estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica nos oceanos, o que seria causado pelo \n\naumento da temperatura superficial dos oceanos. Essa estratifica\u00e7\u00e3o seria \n\nocasionada pelo fortalecimento da termoclina impedindo que \u00e1guas mais ricas em \n\nnutrientes aflorassem na superf\u00edcie, gerando uma queda na produtividade prim\u00e1ria \n\nglobal. Outros autores como Knutson e Manabe (1995) provaram que o aumento da \n\nquantidade de g\u00e1s carb\u00f4nico da atmosfera, causado pelo aquecimento global, \n\nocasionaria um aumento substancial da temperatura dos oceanos. Este fato \n\n\n\n80 \n \n\ncertamente influenciaria na oligotrofiza\u00e7\u00e3o dos oceanos, gerando uma crescente \n\nqueda na riqueza do fitopl\u00e2nton, entre eles os dinoflagelados.  \n\nNum artigo recente publicado pela Nature, Wu et al. (2012) verificaram um \n\naumento substancial da temperatura superficial das correntes quentes, como a do \n\nBrasil, ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo. Este aumento da temperatura estaria associado a \n\nmudan\u00e7as nas concentra\u00e7\u00f5es de CO2 na atmosfera e causaria uma potencializa\u00e7\u00e3o \n\ndessas correntes. A influ\u00eancia destas massas de \u00e1gua consequentemente \n\naumentaria nas m\u00e9dias latitudes, ocasionando mudan\u00e7as impactantes em regi\u00f5es \n\ncomo a do presente estudo. Este fato poderia ocasionar uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprodutividade prim\u00e1ria e uma mudan\u00e7a na comunidade de dinoflagelados, visto que \n\ncorrentes como a do Brasil seriam mais atuantes.   \n\nDe acordo com Hays et al. (2005) h\u00e1 fortes evid\u00eancias que a estrutura e a \n\nabund\u00e2ncia das comunidades do pl\u00e2ncton est\u00e3o mudando ao longo das \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas em decorr\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Por\u00e9m, torna-se dif\u00edcil quantificar \n\nessas mudan\u00e7as, grande parte pela falta de estudos a longo prazo (HAYS et al., \n\n2005). Cabe destacar ainda, a presen\u00e7a de esp\u00e9cies novas registradas neste estudo \n\npara o Brasil e que sao tipicamente tropicais. Prorocentrum mexicanum \u00e9 \n\namplamente registrada no Golfo do M\u00e9xico e foi verificada no ver\u00e3o de 2011, o que \n\ntorna duvidoso se esta trata-se de uma esp\u00e9cie invasora. Conforme Hays et al. \n\n(2005), mudan\u00e7as nos padr\u00f5es biogeogr\u00e1ficos dos dinoflagelados podem estar \n\nacontecendo, fato evidenciado pelo aumento da amplitude da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nNeoceratium trichoceros no Mar do Norte, que \u00e9 conhecida por ser de \u00e1guas mais \n\nquentes. Portanto, n\u00e3o seria surpresa que esp\u00e9cies ainda n\u00e3o registradas na regi\u00e3o \n\npossam ocorrer com maior frequ\u00eancia, tal como Prorocentrum mexicanum. Outra \n\nesp\u00e9cie tipicamente tropical (Protoperidinium symmetricum) n\u00e3o possu\u00eda registro no \n\nRio Grande do Sul e foi observada no presente trabalho. Sua \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o \n\npode estar sendo ampliada, com o poss\u00edvel fortalecimento de correntes como a do \n\nBrasil (WU et al., 2012). Portanto, esp\u00e9cies como Prorocentrum mexicanum e \n\nProtoperidinium symmetricum podem estar sofrendo uma amplia\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o com as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, embasado nas evid\u00eancias de Hays et al. \n\n(2005) para o Mar do Norte.   \n\nDentro do contexto de poss\u00edveis mudan\u00e7as que possam ter ocorrido desde \n\n1976, alguns fatores podem ter aumentado a incid\u00eancia de per\u00edodos favor\u00e1veis para \n\na riqueza de dinoflagelados. Knutson e Manabe (1995) provaram que o aumento da \n\n\n\n81 \n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera poderia aumentar a frequ\u00eancia de eventos como \n\no El Ni\u00f1o. Sabendo que estes eventos aumentam a descarga do Rio La Plata e da \n\nLagoa dos Patos (MOLLER et al., 2008), uma eleva\u00e7\u00e3o da riqueza deste grupo \n\nplanct\u00f4nico poderia ocorrer no Atl\u00e2ntico Sudoeste ao longo dos \u00faltimos anos e no \n\nfuturo.  \n\nApesar de todas as poss\u00edveis mudan\u00e7as, observou-se uma sazonalidade \n\ncaracter\u00edstica em 2011, o qual foi registrada tamb\u00e9m por Islab\u00e3o (2010), com uma \n\nbaixa densidade e riqueza causada pela Corrente do Brasil no ver\u00e3o e um aumento \n\nda abund\u00e2ncia e riqueza no inverno. \u00c1guas Subant\u00e1rticas influenciaram a regi\u00e3o no \n\ninverno, o que evidencia que os padr\u00f5es t\u00edpicos da regi\u00e3o sul do Brasil ainda est\u00e3o \n\nocorrendo mesmo dentro de um contexto de poss\u00edveis mudan\u00e7as nos padr\u00f5es \n\noceanogr\u00e1ficos. Embora no ver\u00e3o de 2011 flora\u00e7\u00f5es tipicas de Asterionellopsis \n\nglacialis na regi\u00e3o nao tiveram sido registradas torna-se dif\u00edcil esclarecer se a baixa \n\nriqueza de dinoflagelados neste ver\u00e3o tenha sido decorrente das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas citadas anteriormente ou se fazem parte do ciclo natural a qual a regi\u00e3o \n\nsempre esteve submetida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n7 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nA comunidade de dinoflagelados mostrou-se diversificada em Tramanda\u00ed \u2013 \n\nRS, com 96 t\u00e1xons registrados. Esta elevada riqueza deveu-se a influ\u00eancia de \n\ndiferentes massas de \u00e1gua com caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas bem definidas, \n\ntanto em 1976 quanto em 2011. O primeiro ano teve uma maior quantidade de \n\nesp\u00e9cies devido \u00e0 influ\u00eancia da Pluma do Rio La Plata (rica em nutrientes) ao longo \n\nde todo o ano. Em 2011, a quantidade de esp\u00e9cies foi menor, pois teve a presen\u00e7a \n\nda Corrente do Brasil (pobre em nutrientes) no ver\u00e3o, com poucas esp\u00e9cies de \n\ndinoflagelados.  \n\nA an\u00e1lise comparativa da composi\u00e7\u00e3o dos dinoflagelados entre 1976 e 2011 \n\npermitiu observar que as condi\u00e7\u00f5es estiveram mais semelhantes (52%) durante o \n\ninverno. As massas de \u00e1gua identificadas para esta esta\u00e7\u00e3o realmente foram \n\nsemelhantes entre os dois anos indicando que a condi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas da regi\u00e3o \n\npermanecem at\u00e9 os dias atuais, como a caracter\u00edstica Pluma do Rio La Plata e a \n\npresen\u00e7a de \u00e1guas mais frias como a \u00c1gua Subant\u00e1rtica da Plataforma. A presen\u00e7a \n\nde esp\u00e9cies tipicamente de \u00e1guas frias como Protoperidinium conicoides continuam \n\na compor a flora de dinoflagelados da regi\u00e3o, comprovando que constituem bons \n\nindicadores biol\u00f3gicos destas massas de \u00e1gua mais frias no local de estudo.  \n\nNo ver\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es diferiram visto a maior diferen\u00e7a (34%) na riqueza e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o deste grupo planct\u00f4nico e pela presen\u00e7a de correntes mar\u00edtimas \n\ndiferentes entre os dois anos. Foi dif\u00edcil estabelecer uma compara\u00e7\u00e3o para o ver\u00e3o, \n\npois em 1976 uma condi\u00e7\u00e3o at\u00edpica de El Ni\u00f1o foi registrada. Em 2011, a baixa \n\nriqueza de dinoflagelados chamou a aten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da presen\u00e7a de esp\u00e9cies \n\n(tipicamente tropicais) de primeira ocorr\u00eancia para o Brasil ou RS, como \n\nProrocentrum mexicanum e Protoperidinium symmetricum. A presen\u00e7a destas \n\nesp\u00e9cies poderia indicar uma amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o de certas \n\nesp\u00e9cies de dinoflagelados no contexto de um fortalecimento da Corrente do Brasil. \n\nTodos estes fatos corroboram para uma necessidade de estudos mais aprofundados \n\ne em longo prazo, para analisar se uma mudan\u00e7a na comunidade de dinoflagelados \n\nest\u00e1 ocorrendo e se a baixa riqueza durante o ver\u00e3o e caracter\u00edstica ou seria um \n\nind\u00edcio de mudan\u00e7as oceanogr\u00e1ficas, como o aumento da estratifica\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos \n\noceanos.  \n\n\n\n83 \n \n\nAs mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o e riqueza deste grupo planct\u00f4nico estiveram \n\nintimamente associadas a varia\u00e7\u00f5es nas correntes mar\u00edtimas, mostrando serem \n\nbons indicadores biol\u00f3gicos destas. Portanto, impactos derivados de derramamentos \n\nde petr\u00f3leo e eutrofiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mostrariam-se secund\u00e1rios e necessitariam de \n\nestudos mais aprofundados que analisassem nutrientes e o impacto real do petr\u00f3leo \n\nnos dinoflagelados. \n\nForam totalizadas 14 novas ocorr\u00eancias para o estado do Rio Grande do Sul \n\ne 10 para o Brasil. Este fato indica o quanto ainda tem por se conhecer a respeito da \n\nflora de dinoflagelados no estado e no Brasil.  \n\nAl\u00e9m disto, foram acrescentados 44 t\u00e1xons aos 24 registrados por Kremer e \n\nRosa (1983), sendo os g\u00eaneros Gonyaulax e Protoperidinium os mais encontrados \n\npor n\u00e3o terem sido analisados por essas pesquisadoras na \u00e9poca. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n  \nALVES, T.P. Varia\u00e7\u00e3o espacial-temporal da ocorr\u00eancia de ficotoxinas em \u00e1reas \nde cultivo de molusco de Santa Catarina. 65 f. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \nCi\u00eancia e Tecnologia ambiental - Universidade do Vale do Itaja\u00ed, Itaja\u00ed, 2009. \n \n \nANDERSON, D. M. Turning back the harmful red tide. Nature, v. 388, n. 6642, p. \n513-14, 1997. \n \n \nAPPELTANS W, BOUCHET P, BOXSHALL G.A. et al. (eds). World Register of \nMarine Species. Dispon\u00edvel em: http://www.marinespecies.org, Acesso em: 24 jun \n2012.  \n \n \nARAI, M. Dinoflagelados f\u00f3sseis do Cret\u00e1ceo m\u00e9dio da Bacia  de Campos. \nPaleobot\u00e2nica Latinoamericana (Circular  Informativa ALPP), v. 9, n. 1, p. 5. \n(resumo), 1990. \n \n \nARAI, M. Dinoflagelados do Cret\u00e1ceo Superior (Turoniano \u2013 Maastrichtiano) da \nBacia de Campos, plataforma continental do Sudeste Brasileiro. In: SIMP\u00d3SIO \nSOBRE O CRET\u00c1CEO DO BRASIL, 3., Rio Claro-SP, 1994. Boletim... Rio Claro: \nUNESP, 1994. p.59-61.  \n \n \nARAI, M; LANA, C.C. Hist\u00f3rico do estudo de dinoflagelados f\u00f3sseis no Brasil: sua \nrela\u00e7\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera no Cret\u00e1ceo das bacias da  \nmargem  continental.  Boletim de Geoci\u00eancias da Petrobras, v. 12, n. 1, p. 175-\n189, 2004.  \n \n \nBALECH, E. Etude de quelques esp\u00e9ces de Peridinium solvente confoudues. \nHidrobiologia, The Hague (Holanda), v. 1, n. 4, p. 390-409, 1949. \n \n \nBALECH, E. Breves datos sobre la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica y estacional del pl\u00e2ncton \nmarino de la Argentina. Rev.biol.mar, v. 4, n. 1,2 e 3, p. 211-224, 1954. \n \n \nBALECH, E. Tintinnoinea y dinoflagellata del Pacifico seg\u00fan material de las \nexpediciones Norpac y Downwind del Instituto Scripps de Oceanografia. Revta. Mus \nArgent. Cienc. Nat. Bernandino Rivadavia. Ci\u00eancias zool\u00f3gicas, Buenos Aires, v. \n7, n. 1, p. 1-253, 1962. \n \n \nBALECH, E. La fam\u00edlia Podolampaceae (Dinoflagellata). Bol.Inst.Biol.Mar, Mar del \nPlata, v.2, p. 3-33, 1963. \n \n \n\n\n\n85 \n \n\nBALECH, E. El g\u00e9nero \u201cCladopyxsis\u201d(Dinoflagellata). Comun.Mus.Argen.Cienc. Nat.  \n\u201cBernardino Rivadavia\u201d, Hidrobiologia, The Hague (Holanda), v. 1, n. 4, p. 27-39, \n1964a. \n \n \nBALECH, E. El pl\u00e2ncton de Mar del Plata durante el per\u00edodo 1961-1962 (Buenos \nAires, Argentina). Boletim del Instituto de Biologia Marina, Mar del Plata, n.4, p.3-\n60, 1964b.  \n \n \nBALECH, E. Microplancton de la campa\u00f1a oceanogr\u00e1fica productividad III. Revista \ndel Museo Argentino de Ciencias Naturales Bernandino Rivadavia: Hidrobiologia, \nThe Hague (Holanda), v.3, n.1, p. 1-204, 1971.  \n \n \nBALECH, E. El genero Protoperidinium Bergh, 1881 (Peridinium Ehrenberg, 1831, \nPartim). Rev. Mus. Arg. Cien. Nat. \u2018\u2018B. Rivadavia\u2019\u2019 Inst. Nacional Invest. Cien. Nat., \nv. 4, p. 1\u201379, 1974  \n \n \nBALECH, E. Clave ilustrada de dinoflagelados ant\u00e1rticos. Publ. Inst. Ant\u00e1rt.Argent., \nBuenos Aires, v. 11, p. 1-99, 1976. \n \n \nBALECH, E. Microplancton de la campa\u00f1a oceanografica produtividade IV. Revista \nMus. Argent. Cienc. Nat. Bernardino Rivadavia: Hidrobiologia, The Hague \n(Holanda), v.5, n. 7, p.137-219, 1978. \n \n \nBALECH  et al. .,  Suplemento a \u201cLos Dinoflagelados del Atlantico Sudoccidental\u2019\u2019. \nRevista de Investigaciones del Desarollo Pesquero, Mar del Plata, n.4, p.5-20, \n1984. \n \n \nBALECH, E. Los dinoflagelados del Atlantico Sudoccidental. Madrid: Minist\u00e9rio \nde agricultura pesca y alimentaci\u00f3n, 1988. \n \n \nBERDALET, E; PETERS, F. Species-specific physiological response of \ndinoflagellates to quantified small-scale turbulence. Journal. Phycol, Barcelona \n(Spain), v. 43, p. 965-977, 2007. \n \n \nBERLATO, M.A.; FONTANA, D.C. El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a: impactos no clima, na \nvegeta\u00e7\u00e3o e na agricultura do RS; aplica\u00e7\u00f5es de previs\u00f5es clim\u00e1ticas na \nagricultura. Porto Alegre: UFRGS, 2003. 110p. \n \n \nBONALUME, C. Utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas fotom\u00e9tricas para estudo do \nbranqueamento e da quantidade de algas simbiontes em col\u00f4nias coralinas. \n\n\n\n86 \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u2013 Instituto de qu\u00edmica, Universidade estadual de Campinas, \nCampinas, 2006. \n \n \nBRAGA, E.S; CHIOZZINI, V.C; BERBEL, G.B.B et al. Nutrient distributions over the \nSouthwestern South Atlantic continental shelf from Mar del Plata (Argentina) to Itaja?\u00b4 \n(Brazil): Winter\u2013 summer aspects. Continental Shelf Research, Oxford (England),  \nv. 28, p. 1649-1661, 2008. \n \n \nBURSA, A. The genus Prorocentrum Ehrenberg. Morphodynamics, protoplasmic \nstructures and taxonomy. Cad. J. bot., Otawa, v. 37, p. 1-31, 1959.  \n \n \nCARBONELL, M.C. Ceratium Schrank (Dinoflagellatae, Peridiniales) de las islas del \nRosario, Caribe Colombiano. An. Inst. Inv. Mar. Punta de Bet\u00edn, Santa Marta \n(Col\u00f4mbia), v. 12, p. 71-91, 1982. \n \n \nCARDOSO, L. de S. O g\u00eanero ceratium SCHRANK (Dinophyta, Ceratiaceae) na ilha \ndo Arvoredo e na Praia de Ponta das canas, SC, Brasil; Bioci\u00eancias, Porto Alegre, \nBrasil, v.3, n.1, p. 3-41, 1995. \n \n \nCARDOSO, L de S. O g\u00eanero Protoperidinium BERGH (Dinophyta, Peridiniaceae) na \nIlha do Arvoredo e Praia de Ponta das Canas, SC, Brasil. Bioci\u00eancias, Porto Alegre, \nBrasil, v.5, n.1, p. 3-33, 1997. \n \n \nCARDOSO, L. de S. Dinoflagelados da Ilha do Arvoredo e da Praia de Ponta das \nCanas, SC, Brasil. Bioci\u00eancias, Porto Alegre, Brasil, v.6, n.1, p. 3-54, 1998. \n \n \nCARDOSO, L. de S. Bloom of Noctiluca scintillans (Macartney) Kofoid &amp; Swezy \n(Dinophyceae) in southern Brazil. No prelo. \n \n  \nCARDOSO, L de S; BAPTISTA L.R de M.; JEBRAM, D.H.A. Dinoflagelados da Ilha \ndo Arvoredo e Praia de Ponta das Canas \u2013 SC, Brasil (Setembro de 1991 a \nFevereiro de 1992): Condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas e lista de esp\u00e9cies. Iheringia, S\u00e9r. Bot., \nPorto Alegre, n. 45, p. 143-155, 1994. \n \n \nCARRETO, J.I; MONTOYA, N; CARIGNAN, M.O et al. Algal pigment patterns and \nphytoplankton assemblages in different water masses of the R?o de la Plata maritime \nfront. Continental Shelf Research, Oxford (England),. v.28, p. 1589- -1606, 2008. \n \n \nCARON, D.A. Symbiosis and mixotrophy among pelagic microorganisms. In DL \nKirchman (Ed) Microbial ecology of the oceans., New York: Wiley &amp; Sons, p. 495-\n523, 2000.  \n\n\n\n87 \n \n\n \n \nCASTILLO, F.A; BRAVO, Z.V. Observaci\u00f3n del fitoplancton del Pac\u00edfico Colombiano \ndurante 1991-1992 en condiciones El Ni\u00f1o. Bull. Inst. Fr. \u00c9tudes andines, \nCol\u00f4mbia, v.22, n.1, p. 179-190, 1993. \n \n \nCIOTTI, A.M. Fitopl\u00e2ncton da plataforma continental do sul do Brasil: clorofila-\na, feopigmentos e an\u00e1lise preliminar da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (outubro de 1987 e \nsetembro de 1988). Disseta\u00e7\u00e3o de mestrado. Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal do \nRio Grande, 1990. \n \n \nCIOTTI, A.M; ODEBRECHT, C; FILLMANN, G, et al.  Freshwater outflow and \nSubtropical Convergence influence on phytoplankton biomass on the southern \nBrazilian. Continental shelf research, England, v.15, n.14, p. 1737-1756, 1995. \n \n \nCOHEN-FERNANDEZ, E.J et al. Contribution of external morphology in solving a \nspecies complex: The case of Prorocentrum micans, Prorocentrum gracile and \nProrocentrum sigmoides (Dinoflagellata) from the Mexican Pacific Coast. \nPhycological Research, Mexico, v. 54, p. 330-340, 2006. \n \n \nDODGE, J,.D. The Prorocentrales (Dinophyceae) II. Revision of the taxonomy within \nthe genus Prorocentrum. Bot.J.Linnean Soc, London,. v. 71, n. 2, p. 103-125, 1975.  \n \n \nEMILSSON, I. The shelf and coastal waters off southern Brazil. Bolm Inst. \nOceanogr, S\u00e3o Paulo, v.11, n. 2, p. 101-112, 1961. \n \n \nEPPLEY, R.W. Temperature and phytoplankton growth in the sea. Fishery bulletin, \nCalifornia (EUA), v. 7, n. 4, 1972. \n \n \nESQUEDA-LARA, K; HERN\u00c1NDEZ-BECERRIL, D.U. Dinoflagelados \nmicroplant\u00f3nicos marinos del Pac\u00edfico central de M\u00e9xico (Isla Isabel, Nayarit y \ncostas de Jalisco y Colima). 1\u00b0edi\u00e7\u00e3o. M\u00e9xico: Instituto de Ciencias del mar y \nLimnologia, 2010.  \n \n \nFERNANDES, L.F; BRANDINI, F.P. Comunidades microplanct\u00f4nicas no oceano \natl\u00e2ntico sul: biomassa e distribui\u00e7\u00e3o em novembro de 1992. Rev. Brasileira de \nOceanografia, PR, Brasil, v.47, n.2, p. 189-205, 1999. \n  \n \nFERN\u00c1NDEZ, M.L; REGUERA, B; GONZ\u00c1LEZ-GIL, S. et al. Pectenotoxin-2 in \nsingle-cell isolates of Dinophysis caudata and Dinophysis acuta from the Galician \nR\u00edas (NW Spain). Toxicon, Spain, v. 48, n. 5, p. 477-90, 2006. \n \n\n\n\n88 \n \n\n \nFILLMANN, G. Caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das massas de \u00e1gua da plataforma \ncontinental do sul do Brasil. 129p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal \ndo Rio Grande, Rio Grande - Brasil, 1990. \n \n \nGAETA, S. A.; BRANDINI, F. P. Produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do fitopl\u00e2ncton na regi\u00e3o entre o \nCabo de S\u00e3o Tom\u00e9 (RJ) e o Chu\u00ed (RS). In: Carmen L,Rossi-Wongtschowski; Mauro \nSaint Pastous Madureira. (Org.). O Ambiente Oceanogr\u00e1fico da Plataforma \nContinental e do Talude na Regi\u00e3o Sudeste-Sul do Brasil. SP: EDUSP, 2006, p. \n219-264.  \n \n \nGAYOSO, A.M; PODEST\u00c1, G.P. Surface hydrography and phytoplankton of the \nBrazil-Malvinas currents confluence. Journal of Plankton research, Oxford, v.18, \nn.6, p. 941-951, 1996. \n \n \nGOM\u00c9Z, F. A list of free-living dinoflagellate species in the world\u2019s oceans. Acta Bot. \nCroat, Zagreb (Iugosl\u00e1via), v.64, n.1, p. 129\u2013212, 2005.  \n \n \nGOMEZ, P.A.D. Distribuci\u00f3n espacial y temporal de especies del g\u00e9nero \nDinophysis (Dinoflagellata: Dinophyceae), en el Estero Piti-Palena, Sur de \nChile. 71 p. Tese de gradua\u00e7\u00e3o \u2013 Facultad de ciencias, Universidade Austral do \nChile, Valdivia (Chile), 2007. \n \n \nGOM\u00c9Z, F; MOREIRA, D; LOP\u00c9Z-GARCIA, P. Neoceratium gen. Nov., a new genus \nfor all marine species currently assigned to Ceratium (Dinophyceae). Protist, Jena \n(Germain), v. 161, p. 35\u201354, 2010. \n \n \nGON\u00c7ALVES, C.P; PIMENTA, C.M.M; TENENBAUM, D.V. et al. Dinoflagelados e \ntintin\u00eddeos da regi\u00e3o central da Zona Econ\u00f4mica Exclusiva Brasileira \u2013 Guia de \nidentifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Museu Nacional, 2006.  \n \n \nGRAHAM, H.W; BRONIKOVSKY, N. The genus Neoceratium in the pacific and north \nAtlantic Oceans. Carnegie Inst. Wash, Washington, n. 565, p. 14-45, 1944. \n \n \nGRAHAM, L.E; WILCOX, L.W; GRAHAM, J. Algae. 2\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Francisco: \nPearson Benjamin Cummings, 2009. \n \n \nGRIBBLE, K.E. e ANDERSON, D.M. Molecular phylogeny of the heterotrophic \ndinoflagellates, Protoperidinium, Diplopsalis and Preperidinium (Dinophyceae), \ninferred from large subunit rDNA. Journal of Phycology, Lawrence (US), v.42, p. \n1081-1095, 2006. \n \n\n\n\n89 \n \n\n \nGUIA GEOGR\u00c1FICO - MAPAS DO BRASIL, ESTADOS E CIDADES BRASILEIRAS. \nDispon\u00edvel em: http://www.mapas-brasil.com/ Acesso em 04 jul. 2012. \n \n \nGUIRY, M.D; GUIRY, G.M. AlgaeBase. World-wide electronic publication, National \nUniversity of Ireland, Galway. Dispon\u00edvel em: http://www.algaebase.org Acesso em: \n24 jun. 2012. \n  \n \nHARAGUCHI, L; ODEBRECHT, C. Dinophysiales (dinophyceae) no extremo sul do \nBrasil (inverno de 2005; ver\u00e3o de 2007). Rev. Biota Neotropic, Campinas (S\u00e3o \nPaulo), v.10, n.3, 2010. \n \n \nHARVEY, E.N. A history of luminescence from the earliest times until 1900. vol \n44. Philadelphia: The American Philosophical Society, 1957. \n \n \nHASLE, G.R. Phototactic vertical migration in marine dinoflagellates. Oikos: a jornal \nof ecology, Copenhagen, v. 2, n. 2, 1950. \n \n \nHAYS, G.C; RICHARDSON, A.J; ROBINSON, C. Climate change and marine \nplankton. Trends in ecology and evolution, England, v.20, n. 6, 2005. \n \n \nHERN\u00c1NDEZ-BECERRIL, D.U.; ALTAMIRANO, R.C; ALONSO, R.R. The \ndinoflagellate genus Prorocentrum along the coasts of the Mexican Pacific. \nHydrobiologia, The Hague (Netherlands) , v. 418, p. 111-121, 2000. \n \n  \nHIGUERA, P.J.R; ORTIZ, J.R. Comportamento del fitoplancton durante el evento \nENOS en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico Colombiano. Ingenier\u00eda de Recursos naturales y del \nambiente, Col\u00f4mbia, n. 6, 2007. \n \n \nISLAB\u00c3O, C.A. Dinoflagelados do micropl\u00e2ncton da plataforma continental e \ntalude do extremo sul do Brasil (inverno 2005; ver\u00e3o 2007). Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado. P\u00f3s \u2013 gradua\u00e7\u00e3o em oceanografia biol\u00f3gica. Universidade Federal do Rio \nGrande, FURG. Rio Grande, 2010. \n \n \nISLAB\u00c3O, C.A.; ODEBRECHT, C. Dinoflagelados (Peridiniales, Prorocentrales) do \nmicropl\u00e2ncton na plataforma continental e talude do extremo sul do Brasil (inverno \n2005, ver\u00e3o 2007). Biota Neotrop, Campinas (S\u00e3o Paulo), v. 11, n. 3, 2011. \n  \n \nJANG, C.J; PARK, J; PARK, T et al. Response of the ocean mixed layer depth to \nglobal warming and its impacto on primary production: a case for the north Pacific \nOcean. ICES Journal of marine Science, Oxford, v.68, n.6, p. 996-1007, 2011. \n\nhttp://www.mapas-brasil.com/\nhttp://www.algaebase.org/\n\n\n90 \n \n\n \n \nJUNIOR, L.L.M.;FERNANDES, L.F.; PROEN\u00c7A, L.A.O. Harmful Algae and toxins in \nParanagu\u00e1 Bay, Brazil: bases for monitoring. Brazilian Journal of Oceanography, \nS\u00e3o Paulo, v. 54, n. \u00bd, p. 107-121, 2006. \n \n \nKLEMENT, K.W. Armored dinoflagellates of the Gulf of California. Bulletin of the \nscripps Institution Oceanography of the University of the California. La Jolla, v. \n8, n. 5, p. 347-72, 1964.  \n \n \nKNUTSON, T.R; MANABE, S. Time-mean response over the tropical Pacific to \nincreased CO2 in a coupled ocean-atmosphere model. Journal of climate, Boston \n(US), v.8, 1995. \n \n \nKOENING, M.L; LIRA, C. G de. O g\u00eanero ceratium Schrank (Dinophyta) na \nplataforma continental e \u00e1guas oce\u00e2nicas do Estado de PE, Brasil. Acta bot. Bras, \nRecife, v.19, n.2, p. 91-397, 2005. \n \n \nKOFOID, C. A. DinoflageIlata ofthe San Diego region. III. Descriptions of new \nspecies. University of California Publications in Zoology, v. 3, n. 13, p. 299-340, \n1907. \n \n \nKOFOID, C.A. Dinoflagellata of the San Diego region, IV. The genus Gonyaulax, with \nnotes on its skeletal morphology, and a discussion of its generic and specific \ncharacters. Univ. Calif. Publis. Zool. Berkeley, v. 8, n. 4, p. 187-287, 1911.  \n \n \nKREMER, M.R; ROSA, L.M. Dinoflagelados do micropl\u00e2ncton de Tramanda\u00ed, RS, \nBrasil. Iheringia, Porto Alegre, Brasil, v.30, p.3-35, 1983. \n \n \nLAGE, O.M.O de S. Estudo in vitro da toxicidade do cobre(ii) em dinoflagelados \nMarinhos. Tese de doutorado - Departamento de Bot\u00e2nica da Faculdade de \nCi\u00eancias, Universidade do Porto, Portugal, 1996.  \n \n \nLANA, C.C. Palinologia e estratigrafia integrada da se\u00e7\u00e3o Cenomaniano m\u00e9dio - \nTuroniano inferior da por\u00e7\u00e3o centro-leste da Bacia Potiguar, NE do \nBrasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado - Porto Alegre, Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul, 1997.  \n \n \nLEBOUR, M.V. The dinoflagellates of Northern Seas, Plymouth: Marine Biological \nAss. United Kingdom, VIII, 250p, 1925.  \n \n \n\n\n\n91 \n \n\nLICEA, L.; MORENO, J.L.; SANTOYO, H et al. Dinoflagelados del Golfo de \nCalifornia. Universidad Autonoma de Baja California Sur, 1995. \n \n  \nL\u00d3PEZ, J. Variaci\u00f3n y regulaci\u00f3n de la forma em el g\u00e9nero Neoceratium. Inv. Pesq., \nBarcelona (Espanha), v.30, p. 325-427, 1966. \n \n \nMADER, A; SANDER, M; CASA, G. Ciclo sazonal de mortalidade do pinguim?de?\nmagalh\u00e3es, Spheniscus magellanicus influenciado por fatores antr\u00f3picos e clim\u00e1ticos \nna costa do RS, Brasil. Revista Brasileira de Ornitologia, Porto Alegre, v.18. n.3, p. \n228-233, 2010. \n \n \nMcMINN, A; SCOTT, F.J. Dinoflagellates. In: Antarctic marine protists. (Scott, F.J. \n&amp; Marchant, H.J. Eds), pp. 202-250. Canberra &amp; Hobart: Australian Biological \nResources Study; Australian Antarctic Division, 2005.  \n \n \nMEAVE DEL CASTILLO, M.E; RESENDIZ, M.E.Z, OKOLODKOV, Y.B et al. ceratium \nbalechii sp. Nov. (dinophyceae: gonyaulacales) from the Mexican Pacific. \nHidrobiol\u00f3gica, Mexico, v.13, n.1, p. 75-91, 2003. \n \n \nMOLLER, O.O; PIOLA, A.R; FREITAS, A.N et al. The effects of river discharge and \nseasonal winds on the shelf off southeastern South America. Continental Shelf \nResearch, Oxford, v.28, 2008. \n \n \nOCHOA, N; BAYL\u00d3N, M. Dinofurcula cf. ventralis en la costa central del Per\u00fa y \nprimeros registros de dos especies de Protoperidinium. Rev. peru. Biol, Lima (Peru), \nv.12, n.3, p.377-382, 2005. \n \n\n \nODEBRECHT, C., MENEZES, M., CARDOSO, L. Dinophyceae in Lista de Esp\u00e9cies \nda Flora do Brasil. Jardim Bot\u00e2nico do RJ. Dispon\u00edvel em: \nhttp://floradobrasil.jbrj.gov.br/2012/FB098853, Acesso em: 04-07-2012.  \n \n \nOLGU\u00cdN, H.F; BOLTOVSKOY, D; LANGE, C.B. et al. Distribution of spring \nphytoplankton (mainly diatoms) in the upper 50m of the Southwestern Atlantic Ocean \n(30\u2013618S). Journal of plankton research, Oxford, v.28, n.12, p. 1107-1128, 2006. \n \n \nPASSAVANTE, J.Z de O; KOENING, M.L; ESKINAZI-LE\u00c7A, E. Dinoflagelados da \nplataforma continental do Ceara. Trab. Oceanogr. Univ. Fed. PE, Recife, v.17, p.47-\n66, 1982. \n \n \nPINO, B.P. Producci\u00f3n de YTX por cultivos de Protoceratium reticulatum: \nVariabilidad en el perfil de toxinas de diferentes cepas. Tese de doutorado - \n\nhttp://floradobrasil.jbrj.gov.br/2012/FB098853\n\n\n92 \n \n\nDepartamento de Qu\u00edmica Anal\u00edtica e Alimentaria, Universidade de Vigo, Chile, \n2007. \n \n \nPIRES, F.M.; PAULA, M.B de.; RITAHARA, J.R. et al. Responsabilidade \nsocioambiental e cultura organizacional, uma rela\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o. In: \nSemin\u00e1rios em Administra\u00e7\u00e3o, 2010, S\u00e3o Paulo.  \n \n \nPROEN\u00c7A, L.A; SCHMITT, F; GUIMAR\u00c3ES, S.P et al. An\u00e1lise de toxinas diarr\u00e9icas \nem duas esp\u00e9cies de Prorocentrum (dinophyceae) isoladas em \u00e1rea de cultivo de \nmoluscos. Notas t\u00e9c. facimar, v.3, p. 41-45, 1999.  \n \n \nPROEN\u00c7A, L.A de O.; TAMANAHA, M.S.; SOUZA, N.P.de. The toxic dinoflagellate \nGymnodinium catenatum GRAHAM in southern Brazilian waters: occurrence, \npigments and toxins. Atl\u00e2ntica, Rio Grande, v. 23: p. 59-65, 2001. \n \n \nPROEN\u00c7A, L. A de O.; FONSECA, R.S.; PINTO, T de O. Microalgas em \u00e1rea de \ncultivo do litoral de Santa Catarina. S\u00e3o Carlos: RiMa Editora, 2011.  \n \n \nREYNIER, M.V. Efeito de um derrame simulado de petr\u00f3leo sobre a \ncomunidade planct\u00f4nica costeira em Angra dos Reis (RJ). Tese de doutorado \nem Ecologia e Recursos naturais \u2013 Centro de ci\u00eancias biol\u00f3gicas e da sa\u00fade, \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2003. \n \n \nROSSI-WONGTSCHOWSKI, C.L del B; MADUREIRA, L.S-P. O ambiente \noceanogr\u00e1fico da plataforma continental e do talude na regi\u00e3o sudeste-sul do \nBrasil. SP: EDUSP, 2006. \n \n \nSANTOS, R.M.S; SANTOS, M.F. Quimioluminesc\u00eancia e Bioluminesc\u00eancia. \nQu\u00edmica Nova, Salvador (BA), v.16, n.3, 1993. \n \n \nSCHILLER, J. Dinoflagellatae (Peridineae) in monographischer Behandlung. In: \nRABENHORST, L. (ed). Kryptogamen \u2013 flora, Leipzig, Akademic Verlag, 1933. Teil \n1. 589p. \n \n \nSCHILLER, J. Dinoflagellatae (Peridineae) in monographischer Behandlung. In: \nRABENHORST, L. (ed). Krytopgamen \u2013 Flora. Teil 2, Leipzig, Akademic Verlag, \n1937. 617p. \n \n \nSCHMIEGELOW, J.M.M. O Planeta azul: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias marinhas. \nRJ: Interciencia, 2004. 202 p. \n  \n\n\n\n93 \n \n\n \nSELLIGER, U.; ODEBRECHT, C.; CASTELLO, J.P. Os ecossistemas costeiro e \nmarinho do extremo sul do Brasil. Universidade Federal do Rio Grande, FURG. \nEditora Ecoscientia, 1998. \n \n \nSELLIGER, U.; ODEBRECHT, C. (Ed). O estu\u00e1rio da Lagoa dos Patos: um s\u00e9culo \nde transforma\u00e7\u00f5es. 1\u00b0 edi\u00e7\u00e3o. Rio Grande: FURG, 2010.  \n \n \nSILVEIRA, I.C.A da; SCHMIDT, A.C.K; CAMPOS, E.J.D et al. A Corrente do Brasil \nao Largo da Costa Leste Brasileira. Rev. bras. Oceanogr., S\u00e3o Paulo, v. 48, n. 2, p. \n171-183, 2000. \n \n \nSOURNIA, A. Le genre Neoceratium (P\u00e9ridinien planctonique) dans del canal de \nMozambique. Contribution a une r\u00e9vision mondiale. Vie millieu, v. 18, n. 2, p. 375-\n440, 1967. \n \n \nSOURNIA, A, ed. Phytoplankton manual. Paris, United Nations Educacional, \nScientific e cultural Org, 1978. \n \n \nSOURNIA, A. Classification and nomenclature of several marine dinoflagellates \nDinophyceae). Phycology, Oxford, v.23, n.3, p. 345-56, 1984. \n \n \nSOURNIA, A. Atlas du phytoplankton Marin. Paris, Centre National de la \nRecherche Scientifique, 219p, 1986. \n \n \nSOUZA, L; RIVAS-CARBALLO, M.R; PAIS, J.  Dinoflagelados Nomenclatura \nportuguesa. Ci\u00eancias da Terra, Lisboa, n. 13, p. 35-57, 1999. \n \n \nSTEIDINGER, K. A.; TANGEN, K. Dinoflagellates. In: TOMAS, C. R.(Ed.). Identifying \nMarine Phytoplancton. San Diego: Academic Press, 1997. p. 397-583.  \n \n \nSVERDRUP, H. U.; JOHNSON, M. W. &amp; FLEMING, R. H. The oceans; their \nphysics, chemistry and, general biology. Englewood Cliffs: Prentice Hall, 1087p, \n1942. . \n \n \nTAYLOR, FJR. 1987. The biology of dinoflagellates. Botanical Monographs, 21. 785 \np. \n \n \n\n\n\n94 \n \n\nTAYLOR, F.J.R. Dinoflagellata (Dinomastigota). In: MARGULIS, L, CORLISS, J.O, \nMELKONIA, M et al. (eds). Handbook of Protoctista, Boston: Joner e Barttlett \nPublishers, pp. 419-437, 1990. \n \n \nTEDESCO, E.J. Algas nocivas e ficotoxinas no parque aqu\u00edcola de S\u00e3o \nFrancisco de Sul. 85 f. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Ci\u00eancia e Tecnologia \nAmbiental \u2013 Centro de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas da terra e do mar \u2013 Universidade do \nVale do Itaja\u00ed, Itaja\u00ed, 2007.  \n \n \nTHOMSEN H. Masas de \u00e1gua caracter\u00edsticas del Oceano Atlantico (Parte Sudoeste), \nSecrMar (Buenos Aires) H632:p. 1-27, 1962. \n \n \nTIBURCIO, A.S.X  da.; KOENING, M.L, MAC\u00caDO, S.J de. et al. A comunidade \nmicrofitoplanct\u00f4nica do Arquip\u00e9lago de S\u00e3o Pedro e SP (Atl\u00e2ntico Norte-Equatorial): \nvaria\u00e7\u00e3o diurna e espacial. Biota Neotrop, Campinas (S\u00e3o Paulo), v.11, n.2, 2011. \n \n \nTRANSPETRO. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.transpetro.com.br/TranspetroSite/appmanager/transpPortal/transpInternet\n?_nfpb=true&amp;_windowLabel=barraMenu_3&amp;_nffvid=%2FTranspetroSite%2Fportlets\n%2FbarraMenu%2FbarraMenu.faces&amp;_pageLabel=pagina_base&amp;formConteudo:codi\ngo=264, Acesso em: 04 jul. 2012, 2008. \n \n \nUTERMOHL, H. For the quantitative phytoplankton Vervolkommung = methodology. \nTheor. Angew. Limnol, Germany, v.9, p.1-38, 1958. \n \n \nWILSON, T. e HASTINGS, J.W. Bioluminescence Annu. Rev. Cell Devel. Biol, \nMassachusetts (EUA), v. 14, p. 197-230, 1998. \n \n \nWOOD, E.J.F. Dinoflagellates of Australian region. Austr. J. Mar. Freshwat. Res, \nMelbourne (Austr\u00e1lia), v. 5, n. 2, p. 171-351, 1954.  \n \n \nWOOD, E. J. F. Dinoflagellates in the Australian region. II. Recent collections. \nTechnical Papers of the Division of Fisheries, Australia, v. 14, n.(n\u00e3o achei), p. 1-\n55, 1963. \n \n \nWOOD, E.F.J. Studies in microbial ecology of the Australasian Region I-III. Nova \nHedwigia, Berlin, v. 8, n. 1,2, p. 5-54, 1964. \n \n \nWOOD, E.F.J. Dinoflagellates of the Caribbean sea and adjacent areas. Coral \nGables: University of Miami Press, 404 fig, 11p, apendice 143p, 1968. \n \n\nhttp://www.transpetro.com.br/TranspetroSite/appmanager/transpPortal/transpInternet?_nfpb=true&amp;_windowLabel=barraMenu_3&amp;_nffvid=%2FTranspetroSite%2Fportlets%2FbarraMenu%2FbarraMenu.faces&amp;_pageLabel=pagina_base&amp;formConteudo:codigo=264\nhttp://www.transpetro.com.br/TranspetroSite/appmanager/transpPortal/transpInternet?_nfpb=true&amp;_windowLabel=barraMenu_3&amp;_nffvid=%2FTranspetroSite%2Fportlets%2FbarraMenu%2FbarraMenu.faces&amp;_pageLabel=pagina_base&amp;formConteudo:codigo=264\nhttp://www.transpetro.com.br/TranspetroSite/appmanager/transpPortal/transpInternet?_nfpb=true&amp;_windowLabel=barraMenu_3&amp;_nffvid=%2FTranspetroSite%2Fportlets%2FbarraMenu%2FbarraMenu.faces&amp;_pageLabel=pagina_base&amp;formConteudo:codigo=264\nhttp://www.transpetro.com.br/TranspetroSite/appmanager/transpPortal/transpInternet?_nfpb=true&amp;_windowLabel=barraMenu_3&amp;_nffvid=%2FTranspetroSite%2Fportlets%2FbarraMenu%2FbarraMenu.faces&amp;_pageLabel=pagina_base&amp;formConteudo:codigo=264\n\n\n95 \n \n\n \nWU, L; CAI, W; ZHANG, L. et al. Enhanced warming over the global subtropical \nwestern boundary currents. Nature climate change, v. 2, p. 161-166, 2012. \n   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\nANEXO I \u2013 FOTOGRAFIAS DAS ESP\u00c9CIES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 8\n\nPRANCHA I \n\nFig. 1. Dinophysis caudata. 2. Dinophysis caudata var. tripos. 3. Dinophysis operculoides. \n4. Goniodoma acuminatum. 5.  Gonyaulax digitale. 6. Neoceratium aestuarium. 7. \nNeoceratium azoricum. 8. Neoceratium balechii.\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \n\n \n\nPRANCHA II\n\nFig. 9. Neoceratium breve. 10. Neoceratium candelabrum var. depressum. 11. \nNeoceratium furca var. eugrammum. 12. Neoceratium fusus var. seta. 13. Neoceratium\nhorridum. 14. Neoceratium lineatum. 15. Neoceratium macroceros. 16. Neoceratium\nmacroceros var. gallicum. \n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14\n\n15\n\n16\n\n\n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRANCHA III\n\nFig. 17. Neoceratium massiliense. 18. Neoceratium pentagonum var. robustum. 19. \nNeoceratium trichoceros. 20.  Neoceratium tripos var. pulchellum,. 21. Neoceratium tripos\nvar. tripos. 22. Noctiluca scintillans. 23. Preperidinium meunieri . 24. Prorocentrum\ncompressum\n\n17\n\n18\n\n19\n\n20\n\n21\n\n22\n\n23\n\n24\n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n \n\nPRANCHA IV \n\nFig. 25. Prorocentrum gracile. 26. Prorocentrum mexicanum. 27. Prorocentrum micans. \n28. Prorocentrum rhathymum. 29. Prorocentrum scutellum. 30. Protoceratium\nreticulatum. 31. Protoperidinium anomaloplaxum. 32. Protoperidinium brochii\n\n25\n\n26\n\n27\n\n28\n\n29\n\n30\n\n31\n\n32\n\n\n\n100 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRANCHA V \n\nFig. 33. Protoperidinium claudicans. 34. Protoperidinium conicoides. 35. Protoperidinium\nconicum. 36. Protoperidinium depressum. 37. Protoperidinium divaricatum. 38. \nProtoperidinium divergens. 39. Protoperidinium excentricum. 40. Protoperidinium globulus\n\n33\n\n34\n\n35\n\n36\n\n37\n\n38\n\n39\n\n40\n\n\n\n101 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRANCHA VI \n\nFig. 41. Protoperidinium leonis. 42. Protoperidinium lipopodium. 43. Protoperidinium\noceanicum. 44. Protoperidinium pacificum. 45. Protoperidinium paulseni. 46. Protoperidinium\npentagonum. 47. Protoperidinium steinii. 48. Protoperidinium trystilum.\n\n41\n\n42\n\n43\n\n44\n\n45\n\n46\n\n47\n\n48\n\n\n\n102 \n \n\n \n\n \n\nPRANCHA VII \n\nFig. 49. Scrippsiella trochoidea\n\n49\n\n\n\n10\n3 \n\n A\nN\nE\nX\nO\n 2\n -\n T\na\nb\n. \n2\n\n \u2013\n D\n\nis\ntr\n\nib\nu\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\ns \n\nt\u00e1\nxo\n\nn\ns \n\nd\ne\n\n d\nin\n\no\nfla\n\ng\ne\n\nla\nd\n\no\ns \n\nn\na\ns \n\nu\nn\n\nid\na\n\nd\ne\n\ns \na\nm\n\no\nst\n\nra\nis\n\n, \np\n\nra\nia\n\n (\nP\n\n) \ne\n\n m\no\nn\n\no\nb\n\n\u00f3\nia\n\n (\nM\n\n),\n d\n\ne\n 1\n\n9\n7\n\n6\n e\n\n 2\n0\n\n1\n1\n. \n\n(L\ne\ng\ne\n\nn\nd\na\n: \n\ne\nm\n\n g\ne\nlo\n\n -\n r\n\ne\nst\n\nri\nto\n\ns \na\n 1\n\n9\n7\n6\n\n; \ne\nm\n\n c\nin\n\nza\n -\n\n r\ne\nst\n\nri\nto\n\ns \na\n 2\n\n0\n1\n1\n; \n\nse\nm\n\n c\no\nr \n\n- \nco\n\nm\nu\nm\n\n a\nm\n\nb\no\ns \n\na\nn\no\ns;\n\n n\ne\ng\nri\nto\n\n -\n n\n\no\nva\n\n o\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\nci\n\na\n p\n\na\nra\n\n R\nS\n\n; \n* \n\n- \nn\no\nva\n\n o\nco\n\nrr\n\u00ea\nn\nci\n\na\n p\n\na\nra\n\n \n\nB\nR\n\n, \n*1\n\n -\n n\n\no\nvo\n\ns \na\ncr\n\n\u00e9\nsc\n\nim\no\ns \n\na\no\n e\n\nst\nu\n\nd\no\n d\n\ne\n K\n\nre\nm\n\ne\nr \n\n&amp;\n R\n\no\nsa\n\n, \n1\n9\n8\n\n3\n).\n\n \n\n \n\nP\n ja\n\nn\n/7\n\n6\nM\n\n ja\nn\n/7\n\n6\nP\n f\n\ne\nv\n/7\n\n6\nM\n\n f\ne\nv\n\n/7\n6\n\nP\n m\n\na\nr/\n\n7\n6\n\nM\n m\n\na\nr/\n\n7\n6\n\nP\n ju\n\nl/7\n6\n\nM\n ju\n\nl/7\n6\n\nP\n a\n\ng\no\n/7\n\n6\nM\n\n a\ng\no\n/7\n\n6\nP\n s\n\ne\nt/\n7\n6\n\nM\n s\n\ne\nt/\n7\n6\n\nP\n ja\n\nn\n/1\n\n1\nM\n\n ja\nn\n/1\n\n1\nP\n f\n\ne\nv\n/1\n\n1\nM\n\n f\ne\nv\n\n/1\n1\n\nP\n m\n\na\nr/\n\n1\n1\n\nM\n m\n\na\nr/\n\n1\n1\n\nP\n ju\n\nl/1\n1\n\nM\n ju\n\nl/1\n1\n\nP\n a\n\ng\no\n1\n1\n\nM\n a\n\ng\no\n/1\n\n1\nP\n s\n\ne\nt1\n\n1\nM\n\n s\ne\nt/\n1\n1\n\nC\nla\nd\no\np\ny\nxs\nis\n b\nra\nc\nh\nio\nla\nta\n S\n\nte\nin\n\n1\n\nD\nin\no\np\nh\nys\n\nis\n a\nc\nu\nm\nin\na\nta\n C\n\nla\np\na\nr\u00e8\n\nd\ne\n &amp;\n\n L\na\nc\nh\nm\n\na\nn\nn\n\n1\n1\n\nD\nin\no\np\nh\nys\n\nis\n c\na\nu\nd\na\nta\n S\n\na\nv\nill\ne\n-K\n\ne\nn\nt\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nD\nin\no\np\nh\nys\n\nis\n c\na\nu\nd\na\nta\n v\n\na\nr.\n\n t\nri\np\no\ns\n\n (\nG\n\no\nu\n\nrr\ne\n\nt)\n G\n\na\nil\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nD\nin\no\np\nh\ny\nsi\ns \no\nv\nu\nm\n\n*1\n  \n\nS\nc\n\nh\n\u00fc\ntt\n\n1\n1\n\nD\nin\no\np\nh\nys\n\nis\n o\np\ne\nrc\nu\nlo\nid\ne\ns\n\n*1\n  \n\n(S\nc\n\nh\n\u00fc\ntt\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nD\nin\no\np\nh\nys\n\nis\n p\nu\nn\nc\nta\nta\n J\n\n\u00f6\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\n1\n\nD\nin\no\np\nh\ny\nsi\ns \nro\ntu\nn\nd\na\nta\n\n C\nla\n\np\na\nr\u00e8\n\nd\ne\n &amp;\n\n L\na\nc\nh\nm\n\na\nn\n\nn\n1\n\nD\nin\no\np\nh\nys\n\nis\n s\nc\nh\nro\ne\nd\ne\nri\n P\n\na\nv\n\nill\na\nrd\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nG\no\nn\nio\nd\no\nm\na\n a\nc\nu\nm\nin\na\ntu\nm\n (\n\nE\nh\nre\n\nn\nb\ne\nrg\n\n) \nS\n\nte\nin\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nG\no\nn\ny\na\nu\nla\nx \nd\nie\ng\ne\nn\nsi\ns\n K\n\no\nfo\n\nid\n1\n\nG\no\nn\nya\n\nu\nla\nx\n d\nig\nit\na\nle\n\n*1\n  \n\n(P\no\nu\n\nc\nh\ne\nt)\n\n K\no\nfo\n\nid\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nG\no\nn\ny\na\nu\nla\nx \nfr\na\ng\nil\nis\n\n*1\n  \n\n(S\nc\nh\n\n\u00fc\ntt\n) \n\nK\no\nfo\n\nid\n1\n\nG\no\nn\nya\n\nu\nla\nx\n p\no\nly\ng\nra\nm\nm\na\n\n*1\n  \n\nS\nte\n\nin\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nG\no\nn\ny\na\nu\nla\nx \np\no\nly\ne\nd\nra\n*\n*1\n  \n\nF\n.S\n\nte\nin\n\n1\n\nG\no\nn\ny\na\nu\nla\nx \nsp\nin\nif\ne\nra\n\n*1\n  \n\n(C\nla\n\np\na\nr\u00e8\n\nd\ne\n\n &amp;\n L\n\na\nc\nh\nm\n\na\nn\nn\n) \n\nD\nie\n\ns\nin\n\ng\n1\n\nG\no\nn\nya\n\nu\nla\nx\n s\np\nh\na\ne\nro\nid\ne\na\n\n*1\n  \n\nK\no\nfo\n\nid\n1\n\nH\nis\nti\no\nn\ne\nis\n p\na\nra\n\n*1\n  \n\nM\nu\n\nrr\na\n\ny\n &amp;\n\n W\nh\nitt\n\nin\ng\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n a\ne\nst\nu\na\nri\nu\nm\n* \n\nS\nc\nh\nro\n\nd\ne\nr\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n a\nz\no\nri\nc\nu\nm\n C\n\nle\nv\ne\n\n \n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n b\na\nle\nc\nh\nii\n* \n\nM\ne\na\nv\ne\n\n d\ne\nl C\n\na\ns\ntil\n\nlo\n, \nO\n\nko\nlo\n\nd\nko\n\nv\n &amp;\n\n Z\na\nm\n\nu\nd\nio\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n b\nre\nve\n\n*1\n  \n\n(O\ns\nte\n\nn\nfe\n\nld\n &amp;\n\n S\nc\nh\nm\n\nid\nt)\n S\n\nc\nh\nro\n\nd\ne\nr\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n c\na\nn\nd\ne\nla\nb\nru\nm\n v\n\na\nr.\n\n d\ne\np\nre\ns\ns\nu\nm\n (\n\nP\no\nu\nc\nh\ne\nt)\n\n J\n\u00f8\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n a\nff\n. \nD\ne\nc\nli\nn\na\ntu\nm\n (\n\nK\na\nrs\n\nte\nn\n) \n\nJ\u00f8\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n f\nu\nrc\na\n v\n\na\nr.\n\n e\nu\ng\nra\nm\nm\nu\nm\n (\n\nE\nh\nre\n\nn\nb\ne\n\nrg\n) \n\nJo\nrg\n\ne\nn\n\ns\ne\nn\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n f\nu\nrc\na\n v\n\na\nr.\n\n h\nir\nc\nu\ns\n (\n\nS\nc\nh\nr\u00f6\n\nd\ne\nr)\n M\n\na\nrg\n\na\nle\n\nf \ne\nx\n S\n\no\nu\nrn\n\nia\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n f\nu\ns\nu\ns\n v\n\na\nr.\n\n s\ne\nta\n (\n\nE\nh\nre\n\nn\nb\n\ne\nrg\n\n) \nS\n\no\nu\nrn\n\nia\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n g\nib\nb\ne\nru\nm\n G\n\no\nu\nrr\n\ne\nt\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n h\ne\nx\na\nc\na\nn\ntu\nm\n G\n\no\nu\nrr\n\ne\nt\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n h\no\nrr\nid\nu\nm\n\n*1\n  \n\n(C\nle\n\nv\ne\n) \n\nG\nra\n\nn\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n h\no\nrr\nid\nu\nm\n v\n\na\nr.\n\n m\no\nll\ne\n\n*1\n  \n(K\n\no\nfo\n\nid\n) \n\nJ\u00f8\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n i\nn\nfl\na\ntu\nm\n (\n\nK\no\nfo\n\nid\n) \n\nE\n.G\n\n.J\n\u00f8\nrg\n\ne\nn\ns\ne\n\nn\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n l\nin\ne\na\ntu\nm\n (\n\nE\nh\nre\n\nn\nb\ne\nrg\n\n) \nC\n\nle\nv\n\ne\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n k\na\nrs\nte\nn\nii\n P\n\na\nv\nill\na\nrd\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n m\n\na\nc\nro\nc\ne\nro\ns\n\n*1\n  \n\n(E\nh\nre\n\nn\nb\ne\nrg\n\n) \nV\n\na\nn\nh\n\u00f6\nff\n\ne\nn\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n m\n\na\nc\nro\nc\ne\nro\ns\n v\n\na\nr.\n\n g\na\nll\nic\nu\nm\n (\n\nK\no\nfo\n\nid\n) \n\nS\no\nu\nrn\n\nia\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n m\n\na\ns\ns\nil\nie\nn\ns\ne\n (\n\nG\no\nu\nrr\n\ne\nt)\n E\n\n.G\n.J\n\n\u00f8\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n m\n\na\ns\ns\nil\nie\nn\ns\ne\n v\n\na\nr.\n\n a\nrm\n\na\ntu\nm\n (\n\nK\na\nrs\n\nte\nn\n) \n\nJo\nrg\n\ne\nn\ns\n\ne\nn\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n p\ne\nn\nta\ng\no\nn\nu\nm\n v\n\na\nr.\n\n r\no\nb\nu\ns\ntu\nm\n (\n\nC\nle\n\nv\ne\n) \n\nJo\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n p\ne\nn\nta\ng\no\nn\nu\nm\n v\na\nr.\n s\nu\nb\nro\nb\nu\ns\ntu\nm\n J\n\no\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n s\ne\nta\nc\ne\nu\nm\n\n*1\n  \n\nE\n.G\n\n.J\n\u00f8\nrg\n\ne\nn\ns\ne\n\nn\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n t\nri\nc\nh\no\nc\ne\nro\ns\n (\n\nE\nh\nre\n\nn\nb\ne\nrg\n\n) \nK\n\no\nfo\n\nid\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n t\nri\np\no\ns\n v\n\na\nr.\n\n a\ntl\na\nn\nti\nc\nu\nm\n (\n\nO\ns\n\nte\nn\nfe\n\nld\n) \n\nP\na\nu\n\nls\ne\n\nn\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n t\nri\np\no\ns\n v\n\na\nr.\n\n p\nu\nlc\nh\ne\nll\nu\nm\n (\n\nS\nc\nh\n\nr\u00f6\nd\ne\nr)\n\n L\n\u00f3\np\ne\nz\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nN\ne\no\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n t\nri\np\no\ns\n v\n\na\nr.\n\n t\nri\np\no\ns\n (\n\nM\n\u00fc\nlle\n\nr)\n N\n\nitz\ns\n\nc\nh\n\n1\n1\n\nN\no\nc\nti\nlu\nc\na\n s\nc\nin\nti\nll\na\nn\ns\n (\n\nM\na\nc\na\nrt\n\nn\ne\ny\n) \n\nK\no\n\nfo\nid\n\n &amp;\n S\n\nw\ne\nz\ny\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nO\nxy\nto\nxu\nm\n l\no\nn\ng\nic\ne\np\ns*\n S\n\nc\nh\n\nill\ne\nr\n\n1\n\nO\nx\nyt\no\nx\nu\nm\n s\nc\ne\np\ntr\nu\nm\n (\n\nS\nte\n\nin\n) \n\nS\nc\nh\nro\n\nd\ne\nr\n\n1\n\n\n\n10\n4 \n\n C\no\nn\nt.\n T\n\na\nb\n. \n\n2\n \n\n \n\n \n\nO\nx\nyt\no\nx\nu\nm\n s\nc\no\nla\np\na\nx\n S\n\nte\nin\n\n1\n\nP\no\nd\no\nla\nm\np\na\ns\n b\nip\ne\ns\n S\n\nte\nin\n\n1\n1\n\n1\n\nP\no\nd\no\nla\nm\np\na\ns\n p\na\nlm\n\nip\ne\ns\n S\n\nte\nin\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nre\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n m\ne\nu\nn\nie\nri\n\n*1\n  \n\n(P\na\nv\n\nill\na\nrd\n\n) \nE\n\nlb\nr\u00e4\n\nc\nh\nte\n\nr\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nro\nc\ne\nn\ntr\nu\nm\n c\no\nm\np\nre\ns\ns\nu\nm\n (\n\nJ.\nW\n\n.B\na\n\nile\ny\n\n) \nA\n\nb\n\u00e9\n e\n\nx\n D\n\no\nd\n\ng\ne\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nro\nc\ne\nn\ntr\nu\nm\n g\nra\nc\nil\ne\n S\n\nc\nh\n\u00fc\ntt\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nro\nc\ne\nn\ntr\nu\nm\n m\ne\nxi\nc\na\nn\nu\nm\n* \n\nO\ns\no\nri\n\no\n-T\n\na\nfa\n\nll\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nro\nc\ne\nn\ntr\nu\nm\n m\n\nic\na\nn\ns\n E\n\nh\nre\n\nn\nb\ne\nrg\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nro\nc\ne\nn\ntr\nu\nm\n r\nh\na\nth\nym\n\nu\nm\n A\n\n.R\n.L\n\no\ne\nb\n\nl. \ne\nt \na\nl.\n\n1\n1\n\nP\nro\nro\nc\ne\nn\ntr\nu\nm\n s\nc\nu\nte\nll\nu\nm\n*\n1\n  \n\nS\nc\nh\nr\u00f6\n\nd\ne\nr\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\nP\nro\nto\nc\ne\nra\nti\nu\nm\n r\ne\nti\nc\nu\nla\ntu\nm\n (\n\nC\nla\n\np\na\nr\u00e8\n\nd\ne\n &amp;\n\n L\na\nc\nh\nm\n\na\nn\nn\n) \n\nB\nu\nts\n\nc\nh\nli\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n a\nn\no\nm\na\nlo\np\nla\nxu\nm\n*\n\n*1\n  \n\n(B\na\n\nle\nc\nh\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n b\nro\nc\nh\nii\n\n*1\n  \n\n(K\no\nfo\n\nid\n &amp;\n\n S\nw\n\ne\nz\ny\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf.\n d\ne\nc\no\nll\na\ntu\nm\n (\n\nB\na\nle\n\nc\nh\n) \n\nB\na\n\nle\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf \ng\nra\nn\nii\n\n*1\n  \n\n(O\ns\nte\n\nn\nfe\n\nld\n) \n\nB\na\n\nle\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf \ng\nlo\nb\nu\nlu\ns\n v\n\na\nr.\n\n o\nva\n\ntu\nm\n\n*1\n  \n\n(P\no\nu\nc\nh\ne\nt)\n\n B\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf.\n l\na\nti\nss\nim\nu\nm\n* \n\n(K\no\nfo\n\nid\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf.\n m\n\na\nc\nra\np\nic\na\ntu\nm\n (\n\nB\na\nle\n\nc\nh\n) \n\nB\na\n\nle\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf \np\ne\nll\nu\nc\nid\nu\nm\n\n*1\n  \n\nB\ne\nrg\n\nh\n e\n\nx\n L\n\no\ne\nb\nlic\n\nh\n J\n\nr.\n&amp;\n\n L\no\ne\nb\nlic\n\nh\n II\n\nI\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf.\n p\nu\nn\nc\ntu\nla\ntu\nm\n\n*1\n  \n\n(P\na\nu\nls\n\ne\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nf \ns\nu\nb\nin\ne\nrm\n\ne\n*1\n\n  \n(P\n\na\nu\nls\n\ne\nn\n) \n\nL\no\ne\nb\nlic\n\nh\n II\n\nI\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nla\nu\nd\nic\na\nn\ns\n\n*1\n  \n\n(P\na\nu\n\nls\ne\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\no\nn\nic\no\nid\ne\ns*\n\n*1\n  \n\n(P\na\nu\nls\n\ne\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\no\nn\nic\nu\nm\n\n*1\n  \n(G\n\nra\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n c\nra\ns\ns\nip\ne\ns\n\n*1\n  \n\n(K\no\nfo\n\nid\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n d\ne\np\nre\ns\ns\nu\nm\n\n*1\n  \n\n(B\na\nile\n\ny\n) \n\nB\na\n\nle\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n d\niv\na\nri\nc\na\ntu\nm\n\n*1\n  \n\n(M\ne\nu\nn\nie\n\nr)\n B\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n d\niv\ne\nrg\ne\nn\ns\n\n*1\n  \n\n(E\nh\nre\n\nn\nb\ne\n\nrg\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n e\nle\ng\na\nn\ns*\n\n*1\n  \n\n(C\nle\n\nv\ne\n) \n\nB\na\n\nle\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n e\nx\nc\ne\nn\ntr\nic\nu\nm\n*1\n  \n\n(P\na\nu\nls\n\ne\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n g\nlo\nb\nu\nlu\ns\n\n*1\n  \n\n(S\nte\n\nin\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n g\nra\nn\nd\ne\n\n*1\n  \n\n(K\no\nfo\n\nid\n) \n\nB\na\n\nle\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n g\nra\nn\nii\n\n*1\n  \n\n(O\ns\nte\n\nn\nfe\n\nld\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n l\ne\no\nn\nis\n\n*1\n  \n\n(P\na\nv\nill\na\nrd\n\n) \nB\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n l\nip\no\np\no\nd\niu\nm\n\n*1\n  \n\n(B\na\nle\n\nc\nh\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n o\nc\ne\na\nn\nic\nu\nm\n\n*1\n  \n\n(V\na\nn\nH\n\n\u00f6\nff\n\ne\nn\n\n) \nB\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n o\nvu\nm\n\n*1\n  \n\n(S\nc\nh\nill\ne\nr)\n\n B\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n p\na\nc\nif\nic\nu\nm\n*\n*1\n  \n\n(K\no\nfo\n\nid\n &amp;\n\n M\nic\n\nh\ne\nn\ne\nr)\n\n F\n.J\n\n.R\n.T\n\na\ny\nlo\n\nr \n&amp;\n\n B\na\nle\n\nc\nh\n e\n\nx\n B\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n p\na\nu\nls\ne\nn\nii\n* \n\n(P\na\nv\n\nill\na\nrd\n\n) \nB\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n p\ne\nn\nta\ng\no\nn\nu\nm\n\n*1\n  \n(G\n\nra\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n r\na\nm\np\nii\n*\n*1\n  \n\n(B\na\nle\n\nc\nh\n\n) \nB\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n s\nte\nid\nin\ng\ne\nra\ne\n B\n\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n s\nte\nin\nii\n\n*1\n  \n\n(J\no\nrg\n\ne\nn\ns\ne\nn\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n1\n\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n s\ny\nm\nm\ne\ntr\nic\nu\nm\n (\n\nH\na\n\nlim\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\nP\nro\nto\np\ne\nri\nd\nin\niu\nm\n t\nri\ns\nty\nlu\nm\n\n*1\n  \n\n(S\nte\n\nin\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nP\nyr\no\nc\nys\n\nti\ns\n l\nu\nn\nu\nla\n (\n\nJ.\nS\n\nc\nh\n\u00fc\n\ntt\n) \n\nJ.\nS\n\nc\nh\n\u00fc\ntt\n\n1\nP\nyr\no\np\nh\na\nc\nu\ns\n s\nte\nin\nii\n (\n\nS\nc\nh\nill\ne\nr)\n\n W\na\n\nll \n&amp;\n\n D\na\nle\n\n1\n1\n\n1\n1\n\nS\nc\nri\np\np\ns\nie\nll\na\n t\nro\nc\nh\no\nid\ne\na\n (\n\nS\nte\n\nin\n) \n\nB\na\nle\n\nc\nh\n e\n\nx\n L\n\no\ne\nb\nlic\n\nh\n II\n\nI\n1\n\nT\nO\n\nT\nA\n\nL\n2\n9\n\n1\n5\n\n2\n0\n\n2\n5\n\n2\n4\n\n0\n0\n\n0\n1\n8\n\n3\n2\n\n2\n7\n\n3\n1\n\n1\n5\n\n7\n1\n4\n\n1\n7\n\n8\n8\n\n3\n3\n\n3\n3\n\n1\n6\n\n2\n9\n\n2\n2\n\n2\n4\n\n\n\n105 \n \n\n \n\n\n\tNo Brasil constata-se uma maior quantidade de pesquisas dos dinoflagelados em \u00e1reas aplicadas, principalmente na \u00e1rea de toxic"}]}}}