{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09428"}, {"@name": "filename", "#text": "14404_TeseFEAUSPMelissaFCavalcantiBandos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE ECONOMIA, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CONTABILIDADE \n\nDEPARTAMENTO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DOS CONFLITOS, DAS NEGOCIA\u00c7\u00d5ES E DOS CONTRATOS \n\nGERADOS PELO COMPARTILHAMENTO DE INFRA-ESTRUTURA ENTRE \n\nEMPRESAS REGULADAS PELAS AG\u00caNCIAS ANEEL, ANATEL E ANP \n\n \n\n \n\nMelissa Franchini Cavalcanti Bandos \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Augusto Giesbrecht da Silveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2008 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProfa. Dra. Suely Vilela \nReitora da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \nProf. Dr. Carlos Roberto Azzoni \n\nDiretor da Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade \n \n\nProf. Dr. Isak Kruglianskas \nChefe do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o \n\n \nProf. Dr. Lindolfo Galv\u00e3o Albuquerque \n\nCoordenador do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \n\n\n\nMELISSA FRANCHINI CAVALCANTI BANDOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE DOS CONFLITOS, DAS NEGOCIA\u00c7\u00d5ES E DOS CONTRATOS \n\nGERADOS PELO COMPARTILHAMENTO DE INFRA-ESTRUTURA ENTRE \n\nEMPRESAS REGULADAS PELAS AG\u00caNCIAS ANEEL, ANATEL E ANP \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Departamento de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, da Faculdade de Economia, \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo como requisito para \n\na obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Augusto \n\nGiesbrecht da Silveira \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2008 \n\n\n\n \n\nTese defendida e aprovada no Departamento de \nAdministra\u00e7\u00e3o da Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e \nContabilidade da Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, pela seguinte banca \nexaminadora: \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \nElaborada pela Se\u00e7\u00e3o de Processamento T\u00e9cnico do SBD/FEA/USP  \n\n \n \n  \n\n \n                           Bandos,  Melissa Franchini Cavalcanti \n                                An\u00e1lise dos conflitos, das negocia\u00e7\u00f5es e dos contratos gerados \n                            pelo compartilhamento de infra-estrutura entre empresas reguladas  \n                            pelas ag\u00eancias ANEEL, ANATEL e ANP / Melissa Franchini \n                           Cavalcanti Bandos. \u2013 S\u00e3o Paulo, 2008.  \n                                179 p. \n                                                                                                                   \n                                Tese (Doutorado) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008 \n                                Bibliografia \n                             \n\n   1. Ag\u00eancias reguladoras 2. Negocia\u00e7\u00e3o 3. Contratos    \n                           I. Universidade de S\u00e3o Paulo.Faculdade de Economia, \n                           Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade. II. T\u00edtulo. \n\n                                                                                      CDD \u2013 352.8                                     \n                                                                                                   \n\n\n\n ii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu filho Giorgio,  \n\namor, alegria e ilumina\u00e7\u00e3o de minha vida. \n\n \n\n\n\n iii\n\nAgrade\u00e7o, em primeiro lugar, a Deus pela for\u00e7a e ilumina\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, al\u00e9m do aux\u00edlio e \n\nprote\u00e7\u00e3o constante durante o doutorado e, principalmente, na elabora\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nAgrade\u00e7o ao meu amor, Rog\u00e9rio, pelo apoio constante e pela compreens\u00e3o, em raz\u00e3o da \n\nminha aus\u00eancia durante as necess\u00e1rias viagens e, sobretudo, durante a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ndocumento. \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, Saul e Rita, e \u00e0s minhas irm\u00e3s, Milena e Maricy, pelo eterno \n\namor e carinho, pelo aux\u00edlio e pelo incentivo permanente nesta caminhada. \n\nAgrade\u00e7o ao professor Dr. Jos\u00e9 Augusto Giesbrecht da Silveira, pelas orienta\u00e7\u00f5es, pela \n\nconfian\u00e7a e pelo est\u00edmulo constante.  \n\nAgrade\u00e7o ao professor Dr. Dante Pinheiro Martinelli, pelas importantes contribui\u00e7\u00f5es \n\nem minha vida, pela amizade de sempre e pelo apoio. \n\nAgrade\u00e7o ao professor Dr. D\u00e9cio Zylbersztajn pelas contribui\u00e7\u00f5es em aula, clareando \n\nconceitos afins entre Direito e Economia e pelas contribui\u00e7\u00f5es no exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o ao Centro Universit\u00e1rio de Franca Uni-FACEF pelo importante aux\u00edlio, \n\nviabilizando a elabora\u00e7\u00e3o desta tese, em especial, aos professores Dra. Edna Maria \n\nCampanhol e Dr. Alfredo Jos\u00e9 Machado Neto. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s ag\u00eancias reguladoras: ANATEL, ANEEL e ANP, que muito contribu\u00edram \n\nfornecendo dados para a conclus\u00e3o desta pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s empresas do setor de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00e3o que responderam o \n\nquestion\u00e1rio auxiliando na pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios da Se\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da FEA-USP pela pronta e \n\neducada orienta\u00e7\u00e3o durante todo o doutorado. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos aqueles que de alguma forma contribu\u00edram para que esta tese \n\nfosse conclu\u00edda. \n\n\n\n iv\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA paz n\u00e3o pode ser mantida \u00e0 for\u00e7a. Somente  \n\n                pode ser atingida pelo entendimento.\"  \n\n                                        Albert Einstein \n\n \n\n\n\n v\n\nRESUMO \n\n \nO compartilhamento de infra-estrutura entre empresas dos setores de energia el\u00e9trica, \ntelecomunica\u00e7\u00f5es e petr\u00f3leo \u00e9 fonte de negocia\u00e7\u00f5es, muitas vezes conflituosas, uma vez que a \ninfra-estrutura constru\u00edda para determinado servi\u00e7o deve, por lei, ser compartilhada por outro, \nsempre que poss\u00edvel. Neste contexto, a presente tese analisou os contratos homologados, \ngerados pela necessidade de compartilhamento de infra-estrutura, entre esses setores, \nprincipalmente sob a \u00f3tica do direito de propriedade, bem como eventuais conflitos que \nenvolvem as respectivas ag\u00eancias reguladoras (ANEEL, ANATEL e ANP). Para tanto, foi \nutilizada a pesquisa qualitativa, inicialmente explorat\u00f3ria, visando conhecer o assunto em \ngeral. Na seq\u00fc\u00eancia, foram desenvolvidas pesquisas descritiva e anal\u00edtica, com base nos \ncontratos de compartilhamento de infra-estrutura, em entrevistas e question\u00e1rios com os \nenvolvidos na quest\u00e3o, utilizando a an\u00e1lise de conte\u00fado. Constatou-se a efetiva aplicabilidade \npr\u00e1tica da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (que disp\u00f5e sobre o compartilhamento de infra-\nestrutura), e que o pre\u00e7o \u00e9 a principal diverg\u00eancia entre as empresas, existindo, todavia, uma \nabertura nas ag\u00eancias para essa discuss\u00e3o, como na Audi\u00eancia P\u00fablica no 07/2007, realizada \npela ANEEL e ANATEL. A liberdade de negocia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es comerciais e de pre\u00e7o deve \npermanecer como o meio das partes buscarem por interesses comuns, sugere-se, contudo, \nconsiderar altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o vigente, que permita a inser\u00e7\u00e3o de uma metodologia que \nsirva de par\u00e2metro legal nos conflitos para estabelecer pre\u00e7os, dando agilidade aos processos \nsubmetidos \u00e0 arbitragem pelas ag\u00eancias reguladoras. Com isso, ampliar-se-ia o uso da via \nadministrativa, em detrimento da via judicial, aumentando a utiliza\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o no \n02/2001 (que disp\u00f5e sobre a solu\u00e7\u00e3o de conflitos das empresas pelas ag\u00eancias) e o efetivo uso \ndo poder mediador das ag\u00eancias reguladoras, revertendo em benef\u00edcios \u00e0s pr\u00f3prias empresas.  \n \nPalavras-chave: ag\u00eancias reguladoras; negocia\u00e7\u00e3o; contratos. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n vi\n\nABSTRACT \n\n \n\nThe infrastructure shared among companies from the electric energy, telecommunications, \nand oil sectors is a source of avid negotiation but not devoid of frequent conflicts. This is due \nto fact that the infrastructure constructed for one of the services must by law, be used for the \nother ones whenever possible. Within this context, the present dissertation analyzed \nhomologated contracts, drawn up through the necessity of infrastructure sharing among these \nsectors, mainly in view of property rights, as well as eventual conflicts involving the \nrespective regulating agencies (ANEEL, ANATEL and ANP). Therefore qualitative research \nmethods were used, which were initially exploratory, in order to get to know the subject \nmatter in a general manner. Following this, descriptive and analytical researches were \ndeveloped based on infrastructure sharing contracts, interviews, and questionnaires among \nthe involved parties, using content analysis. The practical application of Resolution no \n01/1999 (which deals with infrastructure sharing) was taken into account, as well as the fact \nthat the price was the main divergence among the companies. However, there has been some \nflexibility when the topic has been discussed by the respective agencies, as in the Open \nMeeting no 07/2007, held by ANEEL and ANATEL. The free negotiation of commercial issues \nas well as the prices involved must remain the way in which all parties seek their common \ninterests. Furthermore, alterations can be suggested to the current law to permit the insertion \nof a methodology which would make a legal parameter possible in light of the conflicts \ninvolving establishing prices and quickening the processes submitted for arbitration by the \nregulating agencies. Thus, the use of the administrative method would be extended, in \ndetriment to the judicial method, increasing the use of Resolution no 02/2001 (which deals \nwith the solution of companies\u2019 conflicts by the agencies) and the effective use of their \nmediating power, providing benefits to the companies themselves. \n \nKeywords: regulating agencies; negotiation; contracts \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ................................................................................ 3 \n\nLISTA DE QUADROS .............................................................................................................. 4 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................................... 5 \n\n1 AS AG\u00caNCIAS REGULADORAS .................................................................................. 13 \n\n1.1 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) ....................................................... 17 \n\n1.2 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL)................................................. 23 \n\n1.3 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) ..................... 29 \n\n2 O DIREITO DE PROPRIEDADE .................................................................................... 35 \n\n2.1 Aspectos Gerais do Direito de Propriedade ................................................................ 37 \n\n2.2 Contratos a partir do Direito de Propriedade .............................................................. 40 \n\n3 CONFLITOS, NEGOCIA\u00c7\u00d5ES E COMPARTILHAMENTO DE RECURSOS ........... 43 \n\n3.1 Os Conflitos ................................................................................................................ 44 \n\n3.2 As Negocia\u00e7\u00f5es........................................................................................................... 47 \n\n3.3 O Compartilhamento de Recursos .............................................................................. 53 \n\n4 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS.................................................................................... 59 \n\n4.1 Tipo de Pesquisa ......................................................................................................... 60 \n\n4.2 Coleta de Dados .......................................................................................................... 61 \n\n4.3 Roteiro para as entrevistas .......................................................................................... 63 \n\n4.3.1 1\u00ba. Guia de Entrevista ........................................................................................... 63 \n\n4.3.2 2\u00ba. Guia de Entrevista ........................................................................................... 64 \n\n4.4 Question\u00e1rios usados .................................................................................................. 65 \n\n4.4.1 Question\u00e1rio enviado \u00e0 ANP................................................................................ 65 \n\n4.4.2 Question\u00e1rio enviado \u00e0s empresas do setor el\u00e9trico e de telecomunica\u00e7\u00e3o ......... 66 \n\n4.5 Cen\u00e1rio da Pesquisa: Contratos .................................................................................. 67 \n\n4.6 Etapas de Pesquisa ...................................................................................................... 72 \n\n4.7 Previs\u00e3o de An\u00e1lise de Dados..................................................................................... 73 \n\n4.8 Perguntas de pesquisa ................................................................................................. 75 \n\n5 AN\u00c1LISE DOS DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS.................................... 79 \n\n5.1 Pesquisa Explorat\u00f3ria.................................................................................................. 79 \n\n5.1.1 O Posicionamento da ANATEL........................................................................... 80 \n\n5.1.2 O Posicionamento da ANEEL.............................................................................. 82 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n5.2 Pesquisa Descritiva e Pesquisa Anal\u00edtica: Descri\u00e7\u00e3o, An\u00e1lises e Discuss\u00e3o dos \n\nResultados ............................................................................................................................. 85 \n\n5.2.1 O Posicionamento das Ag\u00eancias Reguladoras ..................................................... 85 \n\n5.2.1.1 O Contexto Regulat\u00f3rio................................................................................. 85 \n\n5.2.1.2 O Compartilhamento de Infra-Estrutura........................................................ 88 \n\n5.2.1.3 A Aplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas e a Busca da Solu\u00e7\u00e3o Judicial ........ 94 \n\n5.2.1.4 A Metodologia de Precifica\u00e7\u00e3o ..................................................................... 96 \n\n5.2.1.5 As Melhorias ao Processo de Compartilhamento de Infra-Estrutura ............ 97 \n\n5.2.2 An\u00e1lise dos Contratos........................................................................................... 98 \n\n5.2.2.1 O Lapso Temporal entre a Contrata\u00e7\u00e3o e a Homologa\u00e7\u00e3o .......................... 106 \n\n5.2.2.2 A Vig\u00eancia do Contrato ............................................................................... 107 \n\n5.2.2.3 As Partes ...................................................................................................... 107 \n\n5.2.2.4 O Local do Compartilhamento .................................................................... 108 \n\n5.2.2.5 O Pre\u00e7o ........................................................................................................ 108 \n\n5.2.2.6 A Previs\u00e3o de Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos ............................................................ 109 \n\n5.2.3 O Posicionamento das Empresas........................................................................ 110 \n\n5.2.3.1 A Negocia\u00e7\u00e3o .............................................................................................. 112 \n\n5.2.3.2 As Discuss\u00f5es Principais ............................................................................. 112 \n\n5.2.3.3 A Dura\u00e7\u00e3o da Negocia\u00e7\u00e3o ........................................................................... 113 \n\n5.2.3.4 A Vantagem em Negociar ........................................................................... 113 \n\n5.2.3.5 A Atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias.............................................................................. 114 \n\nCONCLUS\u00c3O ....................................................................................................................... 115 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 122 \n\nAP\u00caNDICES .......................................................................................................................... 129 \n\nANEXOS................................................................................................................................ 160 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n\n \n\n \n\n \n\nABAR \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Ag\u00eancias Reguladoras \n\nABRADEE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Distribuidores de Energia El\u00e9trica \n\nABTA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Telecomunica\u00e7\u00f5es por Assinatura \n\nANA - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua \n\nANAC - Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil \n\nANATEL - Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es  \n\nANCINE - Ag\u00eancia Nacional do Cinema \n\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nANP - Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis  \n\nANS - Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar \n\nANTAQ - Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios \n\nANTT - Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres \n\nANVISA - Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria \n\nAPTEL \u2013 Associa\u00e7\u00e3o das Empresas Propriet\u00e1rias de Infra-Estrutura e Sistemas Privados de \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es \n\nCELAET \u2013 Centro Latino Americano de Estudos da Economia das Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nDNAEE - Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica  \n\nLGT - Lei Geral de Telecomunica\u00e7\u00f5es  \n\nMARE \u2013 Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do Estado \n\nPCA \u2013 Presta\u00e7\u00e3o de Contas Anual \n\nPDRAE \u2013 Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado \n\nSCM - Superintend\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o em Massa \n\nSCT - Superintend\u00eancia de Concess\u00f5es e Autoriza\u00e7\u00f5es de Transmiss\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nSPB - Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os P\u00fablicos \n\nSPV - Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os Privados \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro no 1 - Habilidades dos Negociadores........................................................................... 51 \n\nQuadro no 2 - Contratos de Compartilhamento Homologados na ANEEL at\u00e9 fevereiro/ 2007\n\n.................................................................................................................................................. 69 \n\nQuadro no 3 - Contratos de Compartilhamento Homologados na ANEEL de mar\u00e7o/2007 a \n\nagosto/2008 .............................................................................................................................. 71 \n\nQuadro no 4 - Correla\u00e7\u00e3o entre Objetivos Espec\u00edficos, Perguntas de Pesquisa e Vari\u00e1veis .... 77 \n\nQuadro no 5- As Ag\u00eancias Reguladoras e o Governo .............................................................. 86 \n\nQuadro no 6 - As Ag\u00eancias Reguladoras e os Regulados......................................................... 86 \n\nQuadro no 7 - O Relacionamento entre as Ag\u00eancias Reguladoras ........................................... 86 \n\nQuadro no 8 - O Contexto de Compartilhamento de Infra-Estrutura ....................................... 88 \n\nQuadro no 9 - O Direito de Propriedade da Infra-Estrutura ..................................................... 89 \n\nQuadro no 10 - O Ambiente de Livre Negocia\u00e7\u00e3o ................................................................... 89 \n\nQuadro no 11 - Aplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos 01/1999 e 02/2001 .......................... 94 \n\nQuadro no 12 - A Busca da Solu\u00e7\u00e3o Judicial ........................................................................... 94 \n\nQuadro no 13 - A Metodologia de Precifica\u00e7\u00e3o em Discuss\u00e3o ................................................ 96 \n\nQuadro no 14 - Melhorias no Processo de Compartilhamento de Infra-Estrutura ................... 97 \n\nQuadro no 15 - Conte\u00fado Comum a respeito do Direito de Propriedade nos Contratos de \n\nCompartilhamento de Infra-Estrutura ...................................................................................... 98 \n\nQuadro no 16 \u2013 Codifica\u00e7\u00e3o e Categoriza\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado dos Contratos Analisados ......... 102 \n\nQuadro no 17 - Categoriza\u00e7\u00e3o do Conte\u00fado dos Question\u00e1rios ............................................. 111 \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Brasil vivenciou na d\u00e9cada de 90, do \u00faltimo s\u00e9culo, mudan\u00e7as sociais, jur\u00eddicas e \n\necon\u00f4micas, como reflexo de transforma\u00e7\u00f5es que ocorriam no cen\u00e1rio internacional, \n\nremodelando o papel do Estado e culminando no processo de privatiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA ideologia do processo de privatiza\u00e7\u00e3o no Brasil indicava que o \u201cnovo\u201d Estado n\u00e3o deveria \n\nintervir diretamente no dom\u00ednio econ\u00f4mico, deixando esta tarefa para os empreendedores \n\nprivados, pois o Estado deveria fortalecer o seu papel regulador, exercido por autoridades \n\nmais t\u00e9cnicas e menos pol\u00edticas. \n\n \n\nAssim, o Estado reduz sua atua\u00e7\u00e3o direta, em nome pr\u00f3prio, nos setores econ\u00f4micos de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o e d\u00e1 liberdade \u00e0 iniciativa privada, incentivando o desenvolvimento do \n\nmercado, impondo, contudo, forte regula\u00e7\u00e3o sobre as atividades dos particulares (JUSTEN \n\nFILHO, 2002). \n\n \n\nSurgem, no contexto, as ag\u00eancias reguladoras que atuam em nome do Estado e desempenham \n\nfun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de Estado, expedindo comandos normativos obrigat\u00f3rios, fiscalizando e \n\naplicando san\u00e7\u00f5es administrativas.  \n\n \n\nDeve-se ressaltar, entretanto, a importante observa\u00e7\u00e3o de Sundfeld (2002, p.19) acerca dos \n\nprocessos de privatiza\u00e7\u00e3o e as ag\u00eancias reguladoras: \n\n \nN\u00e3o \u00e9 correto supor que ag\u00eancia reguladora seja sin\u00f4nimo de processo de privatiza\u00e7\u00e3o, e vice-\nversa. Autoridades com poderes de regula\u00e7\u00e3o existem para todos os setores, n\u00e3o s\u00f3 para os \nprivatizados (mencionem-se \u00f3rg\u00e3os de defesa da concorr\u00eancia e os voltados para o mercado \nfinanceiro). Ag\u00eancias reguladoras existem em pa\u00edses que nunca conheceram fluxos de estatiza\u00e7\u00e3o \ne privatiza\u00e7\u00e3o, como os Estado Unidos. Privatiza\u00e7\u00f5es foram implementadas sem que o Estado se \npreocupasse em ampliar sua fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria, quer por o setor n\u00e3o o justificar (caso das \ndesestatiza\u00e7\u00f5es de empresas sider\u00fargicas e petroqu\u00edmicas federais no Brasil dos anos 80), quer por \nop\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (caso das privatiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os b\u00e1sicos na Argentina da d\u00e9cada de 80). \n\n \n\nO instituto das ag\u00eancias reguladoras foi originado no direito norte-americano (DI PIETRO, \n\n2002; MENEZELLO, 2002; MARQUES NETO, 2005; MAZZA, 2005), contexto esse, \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6 \n\ncompletamente distinto do direito brasileiro, sendo necess\u00e1ria uma adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas locais. \n\n \n\nA adapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi completa e encontrou diversas barreiras no contexto p\u00e1trio, pois algumas \n\nquest\u00f5es que surgiram n\u00e3o eram discutidas nos Estados Unidos, fato que gerou n\u00e3o s\u00f3 \n\nadapta\u00e7\u00f5es apressadas e superficiais, como abriu espa\u00e7o para pesquisas com o objetivo de \n\nsanar as lacunas deixadas. \n\n \n\nNo direito brasileiro, as ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o entidades aut\u00e1rquicas especiais com tarefa \n\ntipicamente de Estado: editam normas, fiscalizam, aplicam san\u00e7\u00f5es, resolvem disputas entre \n\nempresas, decidem reclama\u00e7\u00f5es de consumidores (DI PIETRO, 2002; JUSTEN FILHO, \n\n2002; ARAG\u00c3O, 2005). A natureza de autarquia especial \u00e9 caracterizada por independ\u00eancia \n\nadministrativa, aus\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, mandato fixo e estabilidade de seus \n\ndirigentes e autonomia financeira. Dever\u00e1, por\u00e9m, prestar contas de suas a\u00e7\u00f5es tanto \n\nqualitativa como quantitativamente, isto \u00e9, da parte financeira.  \n\n \n\nA exist\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras justifica-se na opini\u00e3o de Sundfeld (2002) em raz\u00e3o da \n\nnecessidade do Estado influenciar na organiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de modo constante \n\ne profundo, empregando instrumentos de autoridade, com autonomia frente \u00e0 estrutura \n\ntradicional do poder pol\u00edtico. \n\n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras de servi\u00e7os p\u00fablicos foram criadas no Brasil no \u00e2mbito da Reforma \n\ndo Estado e contempladas no Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado (PDRAE), \n\naprovado em 1995, sob a coordena\u00e7\u00e3o do antigo Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e Reforma do \n\nEstado (MARE), o qual concebia dois tipos de ag\u00eancias reguladoras: as ag\u00eancias de governo, \n\nque executam diretrizes do governo e as ag\u00eancias de Estado, que regulam a oferta de servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de infra-estrutura por meio da aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (SALGADO, apud \n\nSOUZA, 2004). \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel diferenciar tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es no processo de cria\u00e7\u00e3o do modelo regulador brasileiro no \n\nmandato do ex-presidente da rep\u00fablica Fernando Henrique Cardoso. (MARTINS, apud PECI, \n\n2004). A primeira gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o as ag\u00eancias de infra-estrutura, no per\u00edodo de 1995 a 1998, \n\nenglobando a ANEEL (Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica), a ANATEL (Ag\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7\n\nNacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es) e a ANP (Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis), foco desta tese. A segunda gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a busca por \n\nefici\u00eancia e moderniza\u00e7\u00e3o do Estado, abrangendo o per\u00edodo de 1999-2000, englobando a \n\nAg\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA), a Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade \n\nSuplementar (ANS) e a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1gua (ANA). Na terceira gera\u00e7\u00e3o englobando o \n\nper\u00edodo de 2001 e 2002 foram criadas: a Ag\u00eancia Nacional do Cinema (ANCINE), a Ag\u00eancia \n\nNacional de Transportes Terrestres (ANTT) e Ag\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios \n\n(ANTAQ). \n\n \n\nEm setembro de 2005, ap\u00f3s longa tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional, foi criada a Ag\u00eancia \n\nNacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC), instalada em 2006, durante o primeiro mandato (2003-\n\n2006) do presidente da rep\u00fablica Luis In\u00e1cio Lula da Silva (P\u00d3; ABRUCIO, 2006). Apesar da \n\ncria\u00e7\u00e3o de mais uma ag\u00eancia reguladora, foi um per\u00edodo marcado pelo inconformismo do \n\nPoder Executivo com a perda de poder para com os novos \u00f3rg\u00e3os criados nas tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es \n\nmencionadas, o que gerou uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa com as ag\u00eancias reguladoras.  \n\n \n\nIsso acontece porque h\u00e1 muitos problemas de entendimento do modelo regulador brasileiro, \n\ndesde a filosofia de concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 os pap\u00e9is dos diversos atores. E, ap\u00f3s a transi\u00e7\u00e3o de um \n\ngoverno de direita para outro \u201csupostamente\u201d de esquerda, trata-se de um experimento natural \n\nque as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e regulat\u00f3rias sejam colocadas sob press\u00e3o (MATTOS; \n\nMULLER, 2006). Atualmente, o processo regulat\u00f3rio \u201cenfrenta constante interfer\u00eancia do \n\nn\u00facleo governamental devido ao tradicional controle hier\u00e1rquico exercido na esfera do Poder \n\nExecutivo que, por vezes, em raz\u00e3o de interesses pol\u00edticos partid\u00e1rios, tolhe indevidamente a \n\natua\u00e7\u00e3o reguladora desses \u00f3rg\u00e3os administrativos\u201d (LEHFELD, 2008, p.5). \n\n \n\nO fato \u00e9 que a insatisfa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica deu origem, no in\u00edcio de 2004, ao Projeto de Lei no 3.337 \n\nque est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional at\u00e9 hoje, com o objetivo de estabelecer uma \n\nLei Geral das Ag\u00eancias Reguladoras. Este Projeto consolidou-se, via consulta p\u00fablica, a partir \n\nde dois anteprojetos de lei referentes \u00e0 gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, controle social e compet\u00eancias das \n\nag\u00eancias reguladoras federais no Brasil (MATTOS; MULLER, 2006). \n\n \n\nDurante esse tempo, isto \u00e9, de 2004 at\u00e9 2008, o projeto tem passado por diversas comiss\u00f5es, \n\nentretanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 um posicionamento final. As cr\u00edticas ao projeto est\u00e3o focadas no \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n8 \n\ntratamento \u00fanico previsto por ele \u00e0s ag\u00eancias de natureza diferente, ao aumento do controle do \n\ngoverno sobre as nomea\u00e7\u00f5es e demiss\u00f5es, e a interfer\u00eancia do governo no funcionamento das \n\nmesmas (BARBOSA, 2007).  \n\n \n\u00c9 do interesse da sociedade brasileira que a legisla\u00e7\u00e3o seja aperfei\u00e7oada, sem perder de vista a \ndefesa do interesse dos consumidores e usu\u00e1rios e o necess\u00e1rio controle da qualidade do servi\u00e7o \nprestado. No caso do Brasil, as ag\u00eancias s\u00e3o importantes tamb\u00e9m para tornar mais transparente a \nconcorr\u00eancia e para assegurar a estabilidade das regras contratuais, elementos cr\u00edticos na defini\u00e7\u00e3o \nde investimento por parte das empresas, sobretudo as estrangeiras, que buscam participar do \ncrescimento do mercado brasileiro (BARBOSA, 2007). \n \n\nComo visto, no momento, ainda existem diverg\u00eancias que precisam ser supridas no contexto \n\nregulat\u00f3rio. Dentre, as quais est\u00e3o os conflitos gerados pelo compartilhamento de infra-\n\nestrutura envolvendo as ag\u00eancias da primeira gera\u00e7\u00e3o: ANATEL, ANEEL, ANP, foco desta \n\ntese de doutorado. \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que compartilhamento de infra-estrutura refere-se ao conjunto de \n\ninstala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para servir de base \u00e0 presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de energia \n\nel\u00e9trica, telefonia, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, implicando no emprego compartilhado de postes, \n\ntorres, dutos, subsolo, condutos e servid\u00f5es administrativas (KOZIKOSKI, 2004). Dessa \n\nforma, o fato dos indiv\u00edduos ou empresas na sociedade competirem por recursos escassos, ou \n\ndividirem recursos, gera a necessidade de regras e crit\u00e9rios acerca do direito de propriedade \n\nde cada um, os quais visam evitar eventuais conflitos ou solucion\u00e1-los. \n\n \n\nPara tanto, foram aprovadas as Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas no 01/1999 (ANEXO A) e no 02/2001 \n\n(ANEXO B), as quais estabelecem um regulamento conjunto de compartilhamento de infra-\n\nestrutura entre ANEEL, ANATEL e ANP. Entretanto h\u00e1, ainda hoje, questionamentos dessas \n\nresolu\u00e7\u00f5es, bem como conflitos a serem solucionados a partir da necessidade de \n\ncompartilhamento, que gera a necessidade de estudos mais aprofundados, no tema.  \n\n \n\nNeste sentido, esta tese analisa os conflitos, as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos gerados pela \n\nnecessidade de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia el\u00e9trica, de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis, em espec\u00edfico os conflitos que \n\nenvolvem as ag\u00eancias reguladoras ANEEL, ANATEL e ANP. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9\n\nA escolha da an\u00e1lise dos conflitos, das negocia\u00e7\u00f5es e dos contratos que envolvem as ag\u00eancias \n\nreguladoras de primeira gera\u00e7\u00e3o justifica-se pelo papel fundamental que desempenham no \n\nprocesso de reforma por que passam esses setores no pa\u00eds e tamb\u00e9m por ser um estudo \n\npioneiro em \u00e1rea de crescente import\u00e2ncia na economia, certamente, fornecendo subs\u00eddios \n\npara uma an\u00e1lise cr\u00edtica do contexto atual, propondo mudan\u00e7as adequadas e fundamentais \u00e0 \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e nas pol\u00edticas de condu\u00e7\u00e3o desses neg\u00f3cios. \n\n \n\nConsiderando a import\u00e2ncia do tema, dado que ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o recente instituto na \n\nordem jur\u00eddico-econ\u00f4mica do pa\u00eds, e no momento tem aten\u00e7\u00e3o especial dos pesquisadores, \u00e9 \n\napresentada esta tese de doutorado descritiva e anal\u00edtica focada na An\u00e1lise Econ\u00f4mica do \n\nDireito em que o objeto de estudo s\u00e3o as leis formais, usando Teoria Econ\u00f4mica para \n\nrecomendar como as leis devem ser criadas e impostas para que induzam os agentes a agirem \n\nde forma eficiente (ZYLBERSZTAJN; SZTAJN; 2005a). Assim, a interdisciplinaridade entre \n\nas \u00e1reas de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas (organiza\u00e7\u00f5es), Economia e Direito, foram \n\ntrabalhadas, em conjunto, para conclus\u00f5es mais abrangentes. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o que existe em termos de legisla\u00e7\u00e3o para atuar na quest\u00e3o do compartilhamento \n\nde infra-estrutura parece n\u00e3o ser o suficiente para solucionar de forma efetiva todos os \n\neventuais conflitos que surjam, portanto verifica-se a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o do escopo \n\nlegislativo com solu\u00e7\u00f5es mais pr\u00e1ticas e c\u00e9leres, que permitam \u00e0s ag\u00eancias flexibilidade para \n\ndirimir os conflitos entre empresas.  \n\n \n\nE, finalmente, o interesse pelo tema justifica-se por estar inserido nas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora, al\u00e9m de ser uma continuidade no tema negocia\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias reguladoras \n\nabordado em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u201cA Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n(ANATEL) e as Negocia\u00e7\u00f5es no Setor de Telefonia Fixa\u201d. \n\n \n\nO problema de pesquisa definido para esta tese compreendeu analisar as negocia\u00e7\u00f5es e os \n\ncontratos gerados pela necessidade de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores \n\nde energia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis que \n\nforam homologados nas ag\u00eancias reguladoras, bem como os eventuais conflitos envolvendo a \n\nANEEL, a ANATEL e a ANP.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10 \n\nNeste sentido, conforme j\u00e1 abordado, as ag\u00eancias reguladoras de primeira gera\u00e7\u00e3o: ANEEL, \n\nANATEL e ANP foram criadas no \u00e2mbito federal e especializadas em setores da economia. \n\nOs setores de energia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00e3o, em especial, foram setores marcados por \n\ngrandes mudan\u00e7as, motivados pela necessidade de atra\u00e7\u00e3o de investimentos, que fossem \n\ncapazes de modernizar e diversificar a qualidade dos servi\u00e7os prestados, agregando interesses \n\na esse novo cen\u00e1rio e outros agentes econ\u00f4micos.  \n\n \n\nO setor de petr\u00f3leo tamb\u00e9m se viu frente a modifica\u00e7\u00f5es, pois atua em um segmento \n\necon\u00f4mico considerado de utilidade p\u00fablica, que exige a necessidade de licita\u00e7\u00e3o para \n\nconcess\u00e3o das reservas petrol\u00edferas consideradas bens p\u00fablicos, bem como a outorga de \n\nautoriza\u00e7\u00f5es para a comercializa\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, derivados ou g\u00e1s \n\nnatural. \n\n \n\nAssim, o necess\u00e1rio compartilhamento de infra-estrutura entre os prestadores de servi\u00e7os de \n\ndiferentes ag\u00eancias torna-se fonte de conflitos. Isso porque a infra-estrutura concebida por \n\numa prestadora de servi\u00e7o p\u00fablico, por exemplo, energia el\u00e9trica, pode ser utilizada por outra \n\nprestadora de outro servi\u00e7o p\u00fablico, por exemplo, telecomunica\u00e7\u00e3o, a partir de um contrato.  \n\n \n\nNeste contexto, deve-se observar que o art. 73 da Lei no 9.472/1997 assegura o direito de uso \n\n\u00e0s empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es e demais prestadoras de servi\u00e7os de interesse p\u00fablico, da \n\ninfra-estrutura constru\u00edda para energia el\u00e9trica no Brasil. \n\n \nArt 73. As prestadoras de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ter\u00e3o o direito \u00e0 \nutiliza\u00e7\u00e3o de postes, dutos, condutos e servid\u00f5es pertencentes ou controlados por prestadora de \nservi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es ou de outros servi\u00e7os de interesse p\u00fablico, de forma n\u00e3o \ndiscriminat\u00f3ria e a pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es justos e razo\u00e1veis. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o regulador do cession\u00e1rio dos meios a serem utilizados definir as \ncondi\u00e7\u00f5es para adequado atendimento do disposto no caput. (BRASIL. Lei 9.472 (1997), 2003). \n\n \n\nDessa forma, o assunto compartilhamento, no contexto regulador, aborda a quest\u00e3o do uso \n\ncomum da infra-estrutura, que desdobra na quest\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o dessa estrutura \n\ncompartilhada, ao gerar negocia\u00e7\u00f5es e conflitos para a forma\u00e7\u00e3o dos contratos. \n\n \n(...) a import\u00e2ncia do compartilhamento de infra-estrutura emerge de modo muito claro. Isto \nporque tal instituto permite economia na instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da infra-estrutura dos servi\u00e7os \ncompartilhados, o que gera o barateamento dos custos por parte das empresas prestadoras, \nagilizando no atendimento das metas de universaliza\u00e7\u00e3o, racionaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de recursos, \notimiza\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas da rede (KOZIKOSKI, 2004, p.1). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n11\n\n \n\nSundfeld (2001) esclarece que os custos de cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dessas infra-estruturas \n\ntornam-se mais brandos, quando dilu\u00eddos entre as v\u00e1rias atividades distintas, pois haver\u00e1 um \n\nmenor custo a amortizar, pois gera custos mais baixos aos usu\u00e1rios. \n\n \n\nCom o intuito, portanto, de analisar como os conflitos por direitos de propriedade das \n\nempresas reguladas por diferentes ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o de fato resolvidos, com o foco na \n\nremunera\u00e7\u00e3o da estrutura compartilhada, \u00e9 avaliada a oportunidade de sugest\u00f5es que venham \n\nsuprir eventuais lacunas legais do contexto, bem como a efetiva aplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es \n\nConjuntas mencionadas, trazendo uma an\u00e1lise cr\u00edtica das alternativas e sugest\u00f5es aos \n\nprocedimentos atuais. \n\n \n\nNeste sentido, s\u00e3o objetivos espec\u00edficos desta tese: \n\n \n\na) analisar os conflitos, as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos gerados pela necessidade de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia el\u00e9trica, de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural sob a \u00f3tica do direito de propriedade; \n\n \n\nb) analisar os conflitos e as negocia\u00e7\u00f5es envolvendo a ANEEL, a ANATEL e a \n\nANP; \n\n \n\nc) analisar, criticamente, as alternativas aos procedimentos atuais gerados pela \n\nnecessidade de compartilhamento de infra-estrutura.  \n\n \n\nDeste modo, a tese est\u00e1 estruturada por esta introdu\u00e7\u00e3o, que traz uma retrospectiva do tema \n\nag\u00eancia reguladora no cen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro, contextualiza e justifica a import\u00e2ncia da \n\npesquisa. Na seq\u00fc\u00eancia, no primeiro cap\u00edtulo aborda as caracter\u00edsticas das ag\u00eancias \n\nreguladoras em geral, trazendo em um segundo momento, as caracter\u00edsticas espec\u00edficas da \n\nANATEL, da ANEEL e da ANP, foco central da tese.  \n\n \n\nNo segundo cap\u00edtulo foi enunciado o direito de propriedade, no qual mostra as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nDireito e Economia previstas na An\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es e na Nova \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12 \n\nEconomia Institucional, que foram suporte \u00e0s conclus\u00f5es da pesquisa, al\u00e9m de esclarecer os \n\nsistemas de atribui\u00e7\u00e3o de direitos e forma\u00e7\u00e3o de contratos. \n\n \n\nNo terceiro cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os principais aspectos da negocia\u00e7\u00e3o, bem como as \n\nformas de solu\u00e7\u00e3o de conflitos e os aspectos gerais do compartilhamento de infra-estrutura, \n\npara se ter mais elementos para compreender os conflitos, as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos entre \n\nas empresas reguladas por diferentes ag\u00eancias reguladoras, al\u00e9m de eventuais conflitos entre \n\nas ag\u00eancias reguladoras.  \n\n \n\nNo quarto cap\u00edtulo foram abordados os aspectos metodol\u00f3gicos, que esclarecem o \n\ndesenvolvimento da pesquisa, a coleta de dados, o roteiro das entrevistas, os question\u00e1rios usados, \n\nos contratos pesquisados, as etapas da pesquisa, a previs\u00e3o de an\u00e1lise de dados e as perguntas de \n\npesquisa.  \n\n \n\nNo quinto cap\u00edtulo, a partir da an\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas, dos question\u00e1rios e dos \n\ncontratos, foram enunciados os aspectos gerais das negocia\u00e7\u00f5es, dos conflitos e dos contratos \n\ngerados pela necessidade de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia \n\nel\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis, bem como os \n\nconflitos envolvendo a ANEEL, a ANATEL e a ANP, usando os dados prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios para compor as observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO trabalho \u00e9 conclu\u00eddo, de forma a proporcionar uma an\u00e1lise cr\u00edtica e espec\u00edfica do assunto \n\ncompartilhamento no contexto de regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e contribui com sugest\u00f5es aos \n\nprocedimentos atualmente abordados. \u00c9 encerrado com as refer\u00eancias, que mencionam os \n\nautores citados, com os ap\u00eandices das entrevistas e com os anexos, contendo a \u00edntegra das \n\nResolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos 01/1999 e 02/2001 (ANEXOS A e B). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO modelo regulador brasileiro, assim chamado devido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, ao \n\ncontr\u00e1rio de pa\u00edses como os EUA, formou-se com o processo de privatiza\u00e7\u00e3o e desestatiza\u00e7\u00e3o \n\ndo setor p\u00fablico, iniciado pelo governo na d\u00e9cada de 80 e consolidado na d\u00e9cada de 90 do \n\n\u00faltimo s\u00e9culo (SOUZA, 2004). Arag\u00e3o (2005) destaca que, no Brasil, as ag\u00eancias reguladoras \n\ns\u00e3o novo instituto do Direito P\u00fablico Econ\u00f4mico, marcado pela natureza interdisciplinar, \n\noriginado em um importante contexto de desestatiza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de \n\nnoventa. \n\n \n\nPara este autor (2005), os Estados, at\u00e9 a d\u00e9cada de oitenta, eram direta ou indiretamente \n\ninterventores da economia, entretanto, surgiu um refluxo dessa tend\u00eancia em v\u00e1rios setores \n\necon\u00f4micos inclusive de servi\u00e7os p\u00fablicos, citando de forma exemplificativa algumas raz\u00f5es: \n\n \n(a) mudan\u00e7as no sistema de produ\u00e7\u00e3o com a desvaloriza\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio, principalmente da \nagropecu\u00e1ria, e valoriza\u00e7\u00e3o de emergentes setores-t\u00e9cnicos especializados; (b) acelera\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, o que acarretou o fim de alguns \nmonop\u00f3lios naturais at\u00e9 ent\u00e3o inevit\u00e1veis; (c) a globaliza\u00e7\u00e3o da economia que potencializada pela \nevolu\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica, mitigou bastante os empecilhos econ\u00f4micos e materiais para as trocas \ninternacionais e inter-regionais; (d) mudan\u00e7as na sociedade pluriclasse, com os sujeitos deixando \nde se organizar preponderantemente pela posi\u00e7\u00e3o que ocupam na cadeia produtiva (capital-\ntrabalho), ocupa\u00e7\u00e3o, por sinal, crescentemente inst\u00e1vel e cambiante, para reunirem-se em grupos \nsociais de variados substratos (idade, lazer, religi\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o cultural, \u00e9tnica, etc.); (e) eros\u00e3o do \nconceito cl\u00e1ssico de soberania do Estado, que vem perdendo espa\u00e7o, tanto a montante, para \nentidades internacionais (ONU, OMC, UE, etc.) e poderosas organiza\u00e7\u00f5es transnacionais, como a \njusante, para organiza\u00e7\u00f5es sociais locais e setoriais, o que tem causado sens\u00edvel altera\u00e7\u00e3o na teoria \ndas fontes do direito (...); (f) a diminui\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da pol\u00edtica estatal stricto sensu (ROSSI \napud ARAG\u00c3O, 2005, p. 4-5). \n\n \n\nComo parte deste refluxo e principal argumento da introdu\u00e7\u00e3o do modelo regulador brasileiro, \n\nSouza (2004) destacou a capta\u00e7\u00e3o de recursos financeiros no mercado para incrementar o \n\nsetor p\u00fablico e, desta forma, abrir a economia aos investimentos das grandes empresas \n\ncapitalistas atuantes no setor de infra-estrutura mundial, resultando em uma profunda \n\nmudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o do aparelho estatal com a sociedade, particularmente com a ordem \n\necon\u00f4mica (MARQUES NETO, 2005). Assim, \u201c(...) o Poder P\u00fablico abandonou a condi\u00e7\u00e3o \n\nde prestador direto de servi\u00e7os para desempenhar o papel apenas de fiscalizador de sua boa \n\nexecu\u00e7\u00e3o\u201d (MAZZA, 2005, p.54), criando as ag\u00eancias reguladoras. \n\n \n\n1 AS AG\u00caNCIAS REGULADORAS\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14 \n\nO termo ag\u00eancia foi importado do direito norte americano (DI PIETRO, 2002; \n\nMENEZELLO, 2002; MARQUES NETO, 2005; MAZZA, 2005), entretanto com sentido \n\nmais restrito, pois na realidade americana \"(...) abrange qualquer autoridade do governo dos \n\nEstados Unidos, esteja ou n\u00e3o sujeita ao controle de outra ag\u00eancia, com exclus\u00e3o do \n\nCongresso e dos Tribunais. (...) Nos Estados Unidos, falar em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nsignifica falar nas ag\u00eancias, exclu\u00eddas do conceito a pr\u00f3pria Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (...)\" \n\n(DI PIETRO, 2002, p.398).  \n\n \n\nA ag\u00eancia reguladora, no direito brasileiro, \u00e9 uma esp\u00e9cie do g\u00eanero ag\u00eancias e como j\u00e1 visto \n\nconfigura-se em uma entidade aut\u00e1rquica com regime especial, com tarefas tipicamente de \n\nEstado criada para tratar de determinados setores da economia. Assim, as ag\u00eancias s\u00e3o \n\nintegrantes da Administra\u00e7\u00e3o Indireta, \u201csendo criadas para realizar as tradicionais atribui\u00e7\u00f5es \n\nda Administra\u00e7\u00e3o Direta, na qualidade de Poder P\u00fablico concedente, nas concess\u00f5es, \n\npermiss\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos\u201d (MORAES, 2002, p 25).  \n\n \n\nMazza (2005, p.39) conceitua as ag\u00eancias reguladoras como \u201cautarquias com autonomia \n\nqualificada frente \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Direta, criadas para atuar no controle, fiscaliza\u00e7\u00e3o ou \n\nfomento de determinado setores\u201d. Motta (2003, p.101) esclarece que \"deve ser conceituada \n\ncomo um ente administrativo de autonomia, sendo que a sua cria\u00e7\u00e3o deve ser realizada por lei \n\nespec\u00edfica, com personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, patrim\u00f4nio pr\u00f3prio e \n\ncompet\u00eancias perfeitamente especificadas no texto legal criador daquela\u201d.  \n\n \n\nAssim, a ag\u00eancia reguladora atuar\u00e1 em nome do Estado, ao desempenhar as fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de \n\nEstado, ao expedir comandos normativos obrigat\u00f3rios, ao fiscalizar e aplicar san\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas (MENEZELLO, 2002). Entretanto, conforme esclarece Lehfeld (2008, p. 368) \n\n\u201cdificilmente, as ag\u00eancias reguladoras, em raz\u00e3o do sistema jur\u00eddico p\u00e1trio, chegar\u00e3o ao n\u00edvel \n\nde independ\u00eancia das cong\u00eaneres norte-americanas\u201d. \n\n \n\nNeste assunto, Di Pietro (2002) enuncia que a independ\u00eancia da ag\u00eancia reguladora deve ser \n\nanalisada em termos compat\u00edveis com o regime constitucional brasileiro. Na opini\u00e3o da \n\nautora, praticamente n\u00e3o existe independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Judici\u00e1rio, pois a ag\u00eancia \n\npode dirimir conflitos em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa, assim como, os outros \u00f3rg\u00e3os \n\nadministrativos, mas isso n\u00e3o impede o controle das suas decis\u00f5es pelo Poder Judici\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15\n\nTrata-se de direito constitucional assegurado a todos no art. 5\u00ba, XXXV, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal: \"a lei n\u00e3o excluir\u00e1 da aprecia\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio les\u00e3o ou amea\u00e7a a direito\". \n\n \n\nDa mesma forma, Di Pietro (2002) esclarece que n\u00e3o h\u00e1 independ\u00eancia ao Poder Legislativo, \n\npois os atos normativos emanados da ag\u00eancia n\u00e3o podem conflitar com as normas \n\nconstitucionais ou legais vigentes no pa\u00eds, pois por for\u00e7a do princ\u00edpio da legalidade \n\nestabelecido no art. 5\u00ba, II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal: \"ningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a fazer ou deixar \n\nde fazer alguma coisa sen\u00e3o em virtude de lei\". Al\u00e9m disso, os atos normativos das ag\u00eancias \n\nreguladoras est\u00e3o sujeitos ao controle legislativo pelo Congresso Nacional e ao controle \n\nfinanceiro, cont\u00e1bil e or\u00e7ament\u00e1rio exercido pelo Poder Legislativo, com o aux\u00edlio do \n\nTribunal de Contas. H\u00e1 maior independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo, entretanto, \n\ndentro dos limites da lei. \n\n \n\nJusten Filho (2002, p. 344) define a ag\u00eancia reguladora como: \n\n \numa autarquia especial, criada por lei para a interven\u00e7\u00e3o estatal no dom\u00ednio econ\u00f4mico, dotada de \ncompet\u00eancia para regula\u00e7\u00e3o de setor espec\u00edfico, inclusive poderes de natureza regulamentar para \narbitramento de conflitos entre particulares e sujeita a regime jur\u00eddico que assegure sua autonomia \nface a Administra\u00e7\u00e3o direta. \n \n\n \n\nVerifica-se que o doutrinador mencionou a compet\u00eancia para regula\u00e7\u00e3o, bem como os poderes \n\nde regulamenta\u00e7\u00e3o. Desta forma, nesse momento, \u00e9 necess\u00e1rio fazer distin\u00e7\u00e3o entre poder \n\nregulador e poder regulamentar, pois \u00e9 assunto amplamente discutido pelos autores. \n\n \nRegular \u00e9 termo mais gen\u00e9rico, que abrange regulamentar. No Direito brasileiro, por\u00e9m t\u00eam \nsignificados espec\u00edficos, sendo regular o ato de sujeitar a regras em geral, mais aproximando do \nsentido de normatizar, e regulamentar o ato de sujeitar a regulamentos, especificamente, cuja a \nedi\u00e7\u00e3o \u00e9 da compet\u00eancia privativa dos Chefes de Executivo, mediante seu ato administrativo \ncaracter\u00edstico, que \u00e9 o Decreto (ARAUJO, 2002, p.41). \n\n \n\nPara Mello (2000, p.305), a express\u00e3o \"poder regulamentar\" \u00e9 infeliz, melhor seria a \n\nexpress\u00e3o \"dever regulamentar\", em suas palavras \"o que o Chefe do Executivo tem \u00e9 o dever \n\nde regulamentar as leis que demandam tal provid\u00eancia e n\u00e3o meramente o 'poder' de faz\u00ea-lo\". \n\n \nO poder regulamentar \u00e9 o poder exclusivo atribu\u00eddo por dispositivo constitucional ao Chefe do \nPoder Executivo para disciplinar leis, por meio de atos normativos, denominados decretos. \nRegulamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o prevista em lei exclusiva do Poder Executivo para expedir atos que \norientam a fiel execu\u00e7\u00e3o das leis (MENEZELLO, 2002, p.97). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16 \n\nIndependente da terminologia mais adequada, o fato \u00e9 que o poder regulamentar diz respeito \n\nao Chefe do Poder Executivo, que como \u00f3rg\u00e3o supremo na hierarquia da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, tem o dever de especificar aos agentes a maneira de proceder, uniformizando \n\nprocessual e materialmente, em nome do princ\u00edpio da igualdade.  \n\n \n\nO poder regulador \u00e9 diferente do poder regulamentar, pois \u00e9 mais amplo. \u00c9 o poder que a \n\nag\u00eancia reguladora possui de produzir regras t\u00e9cnicas acerca do desempenho das atividades de \n\ndeterminado setor na economia. Assim, \u00e9 o poder do Estado por meio de um \u00f3rg\u00e3o aut\u00f4nomo \n\nde impor regula\u00e7\u00e3o. O poder regulador nas palavras de Menezello (2002, p.101) \"(...) \u00e9 o \n\npoder e um dever atribu\u00eddos institucionalmente pelo Poder Legislativo a uma autarquia, \n\ndenominada ag\u00eancia reguladora, quando da aprova\u00e7\u00e3o de sua lei de cria\u00e7\u00e3o\".  \n\n \n\nAl\u00e9m do poder regulador, as ag\u00eancias possuem o poder fiscalizador e o poder mediador. O \n\npoder fiscalizador diz respeito \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o outorgada \u00e0 ag\u00eancia de fiscalizar o cumprimento \n\nda legisla\u00e7\u00e3o no setor em que regula, al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da atividade. Para Bastos (2000, apud MENEZELLO, 2002, p.71) \"a fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\ntem o sentido de acompanhar a verifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do comportamento privado aos \n\nditames normativos\".  \n\n \n\nAssim, cabe \u00e0s ag\u00eancias reguladoras fiscalizar o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es legais e \n\nreguladoras, com a conseq\u00fcente aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es administrativas, buscando a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndos interesses da sociedade no setor em que regulam, pois a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o pode gerar \n\nresponsabilidade \u00e0 ag\u00eancia. \n\n \n\nJusten Filho (2002, p.321) agrega que:  \n\n \nCabe ao Estado fiscalizar a atividade do particular, se a ele tiver sido atribu\u00eddo o encargo de \nprestar o servi\u00e7o p\u00fablico. Isso significa impossibilidade de o particular invocar sigilo de neg\u00f3cio \nou interesse privado como argumento jur\u00eddico manter indevassados seus livros, documentos ou \ncondi\u00e7\u00f5es negociais. O particular que presta servi\u00e7o p\u00fablico encontra-se em situa\u00e7\u00e3o de \ntranspar\u00eancia perante a entidade concedente.  \n\n \n\nAs san\u00e7\u00f5es administrativas decorrentes do poder fiscalizador, no entanto, dever\u00e3o ser \n\ngraduadas em virtude da infra\u00e7\u00e3o cometida e da vantagem obtida com o comportamento \n\ncontr\u00e1rio \u00e0 norma, n\u00e3o podendo deixar de observar que a atividade de fiscalizar dever\u00e1 estar \n\nde acordo com a lei. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17\n\nOutro poder atribu\u00eddo \u00e0s ag\u00eancias \u00e9 o poder mediador, que diz respeito \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\ne as negocia\u00e7\u00f5es entre os agentes incluindo as empresas concession\u00e1rias, permission\u00e1rias ou \n\nautorizadas e tamb\u00e9m os usu\u00e1rios. Lehfeld (2008, p.3) esclarece que o \u201c\u00f3rg\u00e3o regulador, \n\nportanto, possui compet\u00eancia para solucionar conflitos entre os agentes econ\u00f4micos \n\nregulados, com o objetivo de garantir a manuten\u00e7\u00e3o dos marcos regulat\u00f3rios preestabelecidos \n\npelo modelo regulat\u00f3rio adotado pelo Estado\u201d. \n\n \n\nComo o foco da tese est\u00e1 centrado na an\u00e1lise dos conflitos, das negocia\u00e7\u00f5es e dos contratos \n\ngerados pela necessidade de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia \n\nel\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis, faz-se necess\u00e1rio \n\nesclarecer, a seguir, informa\u00e7\u00f5es sobre as respectivas ag\u00eancias reguladoras: ANEEL, \n\nANATEL e ANP. \n\n \n\n \n\n1.1 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica foi a primeira autarquia federal institu\u00edda no novo \n\nmodelo regulador, absorvendo as fun\u00e7\u00f5es do antigo Departamento Nacional de \u00c1guas e \n\nEnergia El\u00e9trica (DNAEE), que tinha como foco a gest\u00e3o da energia el\u00e9trica do pa\u00eds, por\u00e9m \n\nsem personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria e sem independ\u00eancia (WALTENBERG, 2002).   \n\n \n\nA ANEEL como autarquia especial foi criada para gerir a energia el\u00e9trica do pa\u00eds, com \n\npersonalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria, autonomia administrativa e financeira e independ\u00eancia \n\nfinanceira e funcional e com um amplo espectro de compet\u00eancias: a regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e \n\necon\u00f4mica, a titula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades ligadas ao seu setor regulado, bem como \n\nos direitos e deveres dos consumidores (MAZZA, 2005). \n\n \n\nEla est\u00e1 vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), institu\u00edda pela Lei no 9.427, de \n\n26 de dezembro de 1996, que disciplina o regime de concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\nenergia el\u00e9trica, regulamentada pelo Decreto no 2.335, de 6 de outubro de 1997, em vigor \n\nhoje, com importantes altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelas Leis nos 9.648 e 9.649, ambas de 27 de \n\nmaio de 1998. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18 \n\nO Regimento Interno da ANEEL foi aprovado pela Portaria MME no 349, de 28 de novembro \n\nde 1997, modificado pela Resolu\u00e7\u00e3o no 267,  de 13 de julho de 2001 e, posteriormente, pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o Normativa no 116, de 29 de novembro de 2004 (ANEEL, 2008d). \n\n \n\nNa internet, apresenta-se com a miss\u00e3o de \u201cproporcionar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que o \n\nmercado de energia el\u00e9trica se desenvolva com equil\u00edbrio entre os agentes e em benef\u00edcio da \n\nsociedade\u201d (ANEEL, 2007b). Nesse sentido, destacam-se como suas atribui\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\u2022 regular e fiscalizar a gera\u00e7\u00e3o, a transmiss\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o da energia \nel\u00e9trica, atendendo reclama\u00e7\u00f5es de agentes e consumidores com equil\u00edbrio entre as partes e em \nbeneficio da sociedade;  \n\u2022 mediar os conflitos de interesses entre os agentes do setor el\u00e9trico e entre estes e os \nconsumidores;  \n\u2022 conceder, permitir e autorizar instala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de energia;  \n\u2022 garantir tarifas justas;  \n\u2022 zelar pela qualidade do servi\u00e7o;  \n\u2022 exigir investimentos;  \n\u2022 estimular a competi\u00e7\u00e3o entre os operadores e  \n\u2022 assegurar a universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (ANEEL, 2007b). \n\n \n\nAssim, constata-se em suas atribui\u00e7\u00f5es, que a ANEEL atua na regula\u00e7\u00e3o, na fiscaliza\u00e7\u00e3o e na \n\nmedia\u00e7\u00e3o do mercado de energia el\u00e9trica com o objetivo do equil\u00edbrio entre os agentes e a \n\nsociedade. Trata-se de papel relevante, pois \u00e9 sua responsabilidade coordenar quatro \n\nsegmentos distintos: a gera\u00e7\u00e3o, a transmiss\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, com o intuito de harmonia entre os prestadores de servi\u00e7os e os usu\u00e1rios. \n\n \n\n\u00c9 importante esclarecer, nesse momento, os conceitos que permeiam os quatro segmentos, \n\npara compreens\u00e3o do complexo universo que envolve a energia el\u00e9trica. \n\n \n\nA gera\u00e7\u00e3o \u00e9 conceituada como produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, isto \u00e9, o processo em que h\u00e1 a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de outro tipo de energia, por exemplo: do sol, dos ventos, das \u00e1guas etc. em \n\nenergia el\u00e9trica (WALTENBERG, 2002).   \n\n \n\nA transmiss\u00e3o refere-se ao transporte da energia gerada a usu\u00e1rios eletrointensivos que \n\nexigem m\u00e9dias, altas ou extra-altas tens\u00f5es, como \u00e9 o caso das ind\u00fastrias de alum\u00ednio. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 um segmento de transporte da energia gerada a usu\u00e1rios que consomem tens\u00f5es \n\nmais baixas como resid\u00eancias, com\u00e9rcios e ind\u00fastrias (WALTENBERG, 2002).   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n19\n\nA comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica como atividade aut\u00f4noma \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o introduzida \n\nna segmenta\u00e7\u00e3o setorial, desmembrando-se da atividade de distribui\u00e7\u00e3o. Assim, a venda pode \n\nser exercida por outros agentes que n\u00e3o ativos na distribui\u00e7\u00e3o, estando sujeita ao regime \n\ncompetitivo, do qual diversos agentes podem participar (WALTENBERG, 2002).   \n\n  \n\nA ANEEL, portanto, dever\u00e1 implementar pol\u00edticas e estrat\u00e9gias governamentais em rela\u00e7\u00e3o ao \n\naproveitamento de potenciais hidr\u00e1ulicos, al\u00e9m de fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil em conformidade com as pol\u00edticas \n\ne diretrizes do governo federal (MAZZA, 2005).  \n\n \n\nEssa ag\u00eancia \u00e9 administrada por uma diretoria colegiada, formada pelo diretor-geral e outros \n\nquatro diretores, cujas fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o estabelecidas no ato administrativo que aprovar a \n\nestrutura organizacional da autarquia. O decreto de constitui\u00e7\u00e3o indicar\u00e1 qual dos diretores \n\nser\u00e1 o ouvidor, que zelar\u00e1 pela qualidade do servi\u00e7o p\u00fablico de energia el\u00e9trica, recebendo, \n\napurando e solucionando as reclama\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios (ANEEL, 2008d). \n\n \n\nNa estrutura administrativa constam um Gabinete do Diretor Geral, um conjunto de assessores \n\nda Diretoria, uma Secretaria Geral, uma Procuradoria Geral, uma Auditoria Interna, uma \n\nAssessoria de Comunica\u00e7\u00e3o e Imprensa e vinte Superintend\u00eancias de processos \n\norganizacionais, separadas em sete Superintend\u00eancias espec\u00edficas, identificadas a seguir. A \n\nmaioria dessas superintend\u00eancias concentra-se em quest\u00f5es t\u00e9cnicas como: regula\u00e7\u00e3o, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, media\u00e7\u00e3o e concess\u00e3o e outra parte dedica-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia com seu \n\np\u00fablico interno e a sociedade (ANEEL, 2008d). As Superintend\u00eancias da ANEEL s\u00e3o:  \n\n \n\nSuperintend\u00eancia de:  \n\n \n\n1. Planejamento e Gest\u00e3o Administrativa: \n\no Superintend\u00eancia de Gest\u00e3o T\u00e9cnico da Informa\u00e7\u00e3o \u2013 SGI; \n\no Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as \u2013 SAF; \n\no Superintend\u00eancia de Planejamento da Gest\u00e3o \u2013 SPG; \n\no Superintend\u00eancia de Licita\u00e7\u00f5es e Controle de Contratos e Conv\u00eanios \u2013 SLC; \n\no Superintend\u00eancia de Recursos Humanos \u2013 SRH; \n\no Superintend\u00eancia de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais \u2013 SRI. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\n \n\n2. Regula\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Padr\u00f5es de Servi\u00e7os: \n\no Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Gera\u00e7\u00e3o - SRG \n\no Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o da Comercializa\u00e7\u00e3o da Eletricidade - SRC; \n\no Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Distribui\u00e7\u00e3o \u2013 SRD; \n\no Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Transmiss\u00e3o \u2013 SRT. \n\no Superintend\u00eancia de Pesquisa e Desenvolvimento e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \u2013 \n\nSPE. \n\n \n\n3. Fiscaliza\u00e7\u00e3o da Gera\u00e7\u00e3o, da Qualidade do Servi\u00e7o e Econ\u00f4mico-Financeira: \n\no Superintend\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Eletricidade \u2013 SFE; \n\no Superintend\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Financeira \u2013 SFF; \n\no Superintend\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Gera\u00e7\u00e3o \u2013 SFG. \n\n \n\n4. Outorgas de Concess\u00f5es e Autoriza\u00e7\u00f5es: \n\no Superintend\u00eancia de Concess\u00f5es e Autoriza\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o \u2013 SCG; \n\no Superintend\u00eancia de Concess\u00f5es e Autoriza\u00e7\u00f5es de Transmiss\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 SCT. \n\n \n\n5.  Gest\u00e3o de Potenciais Hidr\u00e1ulicos: \n\no Superintend\u00eancia de Gest\u00e3o e Estudos Hidroenerg\u00e9ticos \u2013 SGH; \n\n \n\n6. Rela\u00e7\u00f5es com o Mercado e Ouvidoria: \n\no Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o e Imprensa \u2013 ACI; \n\no Superintend\u00eancia de Media\u00e7\u00e3o Administrativa  Setorial \u2013 SMA. \n\n \n\n7. Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica do Mercado e Est\u00edmulo \u00e0 Competi\u00e7\u00e3o: \n\no Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica \u2013 SRE; \n\no Superintend\u00eancia de Estudos Econ\u00f4micos do Mercado \u2013 SEM. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21\n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o no 1 - Organograma da ANEEL \n\nFONTE: ANEEL, 2008b \n\n \n\nA estrutura organizacional est\u00e1 representada no organograma da ANEEL, que era chamado de \n\n\u201cAneelograma\u201d e \u00e9 apresentado, na ilustra\u00e7\u00e3o no 1. Verifica-se na ilustra\u00e7\u00e3o que no centro \n\nest\u00e1 alocada a Diretoria, juntamente com a Secretaria de Gabinete, Procuradoria e Assessoria, \n\nAuditoria Interna e Assessoria de Imprensa. O contorno desses \u00f3rg\u00e3os \u00e9 chamado de \n\nmacroprocessos, pois se refere aos assuntos mais gerais da ag\u00eancia. Ao redor, encontram-se as \n\nsete Superintend\u00eancias Gerais, contornadas pelos processos organizacionais espec\u00edficos que \n\ndar\u00e3o origem \u00e0s vinte Superintend\u00eancias identificadas, anteriormente, que est\u00e3o na parte \n\nexterna da ilustra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22 \n\nO v\u00ednculo da ag\u00eancia com os usu\u00e1rios s\u00e3o as Audi\u00eancias e Consultas P\u00fablicas, pois permitem \n\nque a ANEEL compartilhe com a sociedade a reestrutura\u00e7\u00e3o do mercado de energia el\u00e9trica. \n\nAssim, o objetivo desses espa\u00e7os \u00e9 colher informa\u00e7\u00f5es para as mat\u00e9rias em an\u00e1lise e oferecer \n\naos interessados a oportunidade de darem opini\u00f5es e sugest\u00f5es sobre os assuntos discutidos, \n\nbem como a possibilidade de encaminhamento de quest\u00f5es sobre o mercado de energia \n\nel\u00e9trica. \n\n \nA Audi\u00eancia P\u00fablica \u00e9 um instrumento de apoio ao processo decis\u00f3rio da Ag\u00eancia Nacional de \nEnergia El\u00e9trica (ANEEL), de ampla consulta \u00e0 sociedade, que precede \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o dos atos \nadministrativos. J\u00e1 a Consulta P\u00fablica \u00e9 um instrumento administrativo, delegado pela Diretoria da \nAg\u00eancia aos superintendentes da ANEEL, para apoiar as atividades das unidades organizacionais \nna instru\u00e7\u00e3o de processos de regulamenta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o ou na implementa\u00e7\u00e3o de suas \natribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (ANEEL, 2007b). \n\n \n\nOs processos de Audi\u00eancias e Consultas P\u00fablicas podem ter sess\u00f5es p\u00fablicas, com \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o em viva voz, ou apenas por meio de documentos. Existe tamb\u00e9m, neste espa\u00e7o, \n\no F\u00f3rum T\u00e9cnico de Integra\u00e7\u00e3o da ANEEL e Sociedade, que \u00e9 um ambiente virtual para \n\ndebates de id\u00e9ias e assuntos de interesse do setor energ\u00e9tico do Pa\u00eds, permitindo maior \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do setor. \n\n \n\nAinda com vista \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, h\u00e1 transpar\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de \n\nsuas fontes de receita e despesas, em que todos os tributos arrecadados, recursos repassados, \n\nor\u00e7amento anual, execu\u00e7\u00e3o e balan\u00e7os or\u00e7ament\u00e1rios, contratos firmados e compras realizadas \n\ns\u00e3o discriminados e apresentados ao p\u00fablico em seus sites na internet no link \u201cContas \n\nP\u00fablicas\u201d. E ainda para cumprir uma exig\u00eancia do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, a ANEEL, \n\ndesde 2000, disponibiliza anualmente no site, um relat\u00f3rio chamado Presta\u00e7\u00e3o de Contas \n\nAnual (PCA) mostrando \u00e0 sociedade sua gest\u00e3o (ANEEL, 2007b).  \n\n \n\nA ANEEL como ag\u00eancia reguladora tem sob sua responsabilidade um valioso patrim\u00f4nio \n\ndocumental com dados sobre as atividades de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, com importantes informa\u00e7\u00f5es ao governo e \u00e0 sociedade, \n\ntendo o dever de prote\u00e7\u00e3o de forma eficiente, assegurado pela Lei no 8.159/1991.  \n\n \n\nDe acordo com a Lei 8.159/91 sobre a pol\u00edtica nacional de arquivos p\u00fablicos e privados, \u00e9 \nassegurado a todos o direito de receber dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos informa\u00e7\u00f5es de interesse particular, \ncoletivo ou geral, contidas em documentos. A exce\u00e7\u00e3o se d\u00e1 quando os dados t\u00eam car\u00e1ter sigiloso. \nO sigilo \u00e9 adotado nos casos em que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel para a seguran\u00e7a da sociedade e \n\nhttp://www.aneel.gov.br/arquivos/pdf/lei19918159.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\n23\n\ndo Estado ou para garantir a inviolabilidade da intimidade, vida privada, honra e imagem das \npessoas (ANEEL, 2007b). \n\n \n\nA Superintend\u00eancia de Gest\u00e3o T\u00e9cnica da Informa\u00e7\u00e3o inseriu, desde 1999, o modelo de \n\ngest\u00e3o de documentos de arquivos para dar mais qualidade e efici\u00eancia a seus processos, \n\nservi\u00e7os e produtos, o qual facilitou a gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e o acesso da sociedade. Tal \n\nfato permitiu a coleta de dados prim\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o desta tese. \n\n \n\nH\u00e1 atividades da ANEEL que s\u00e3o descentralizadas por meio de ag\u00eancias reguladoras \n\nestaduais, em raz\u00e3o das peculiaridades locais e regionais. S\u00e3o ag\u00eancias reguladoras estaduais \n\nque s\u00e3o credenciadas e conveniadas com o objetivo de acelerar e de aproximar as a\u00e7\u00f5es da \n\nag\u00eancia junto aos consumidores de energia el\u00e9trica, agentes setoriais e demais segmentos da \n\nsociedade (ANEEL, 2007b). \n\n \n\nNo PCA de 2007, divulgado em 2008, estabeleceu-se que as prioridades definidas na Agenda \n\nde Desafios Estrat\u00e9gicos e no Plano de Metas Bienais da Ag\u00eancia, concebidos para o per\u00edodo \n\n2006-2008 enfatizaram os seguintes compromissos: \u201ca coer\u00eancia dos regulamentos do setor, a \n\nmodicidade tarif\u00e1ria, o aprimoramento metodol\u00f3gico para a regula\u00e7\u00e3o do setor, a \n\ntranspar\u00eancia e o fortalecimento dos instrumentos de di\u00e1logos com a sociedade\u201d (ANEEL, \n\nPCA (2007), p.VII, 2008b). \n\n \n\n \n\n1.2 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL), com a fun\u00e7\u00e3o de atuar como ag\u00eancia \n\nreguladora das telecomunica\u00e7\u00f5es brasileiras, foi criada pelo artigo 8\u00b0 da Lei Geral de \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es (LGT), Lei no 9.472, de 16 de julho de 1997 e cujo regulamento foi \n\naprovado pelo Decreto n\u00b0 2.338, de 07 de outubro de 1997.  \n\n \n\nTrata-se de uma entidade, com sede no Distrito Federal, integrante da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\nFederal Indireta, submetida ao regime aut\u00e1rquico especial e vinculada ao Minist\u00e9rio das \n\nComunica\u00e7\u00f5es, podendo ser extinta apenas mediante lei espec\u00edfica. A ANATEL como \n\nautarquia da Administra\u00e7\u00e3o Indireta est\u00e1 sujeita ao controle administrativo exercido pelo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24 \n\nMinist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es e ao controle exercido pelo Congresso Nacional, mas como \n\nautarquia em regime especial, n\u00e3o ter\u00e1 seus atos revisados ou alterados pelo Poder Executivo. \n\n \n\nMazza (2005, p.59) esclarece que \u201c(...) como a ANEEL, a ANATEL tamb\u00e9m \u00e9 um ag\u00eancia \n\nreguladora incumbida de desempenhar com exclusividade as atividades pr\u00f3prias de poder \n\nconcedente, que anteriormente eram exercidas na \u00f3rbita da Administra\u00e7\u00e3o Direta\u201d. Agora, n\u00e3o \n\nmais a Administra\u00e7\u00e3o Direta exerce essas fun\u00e7\u00f5es e sim as ag\u00eancias reguladoras. \n\n \n\nDessa forma, ao regular a telecomunica\u00e7\u00e3o brasileira, cabe \u00e0 ANATEL exercer poder \n\nconcedente dos servi\u00e7os p\u00fablicos e administra\u00e7\u00e3o ordenadora das atividades privadas, com \n\nindepend\u00eancia decis\u00f3ria em inst\u00e2ncia administrativa para solucionar conflitos de interesses de \n\nconcession\u00e1rias e usu\u00e1rios, controlar as atividades realizadas no setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\nbem como fiscalizar a pol\u00edtica tarif\u00e1ria (CAVALCANTI, 2003b).  \n\n \n\nA ANATEL formalizou a seguinte miss\u00e3o em seu site na internet: \u201cPromover o \n\ndesenvolvimento das telecomunica\u00e7\u00f5es do Pa\u00eds, de modo a dot\u00e1-lo de moderna e eficiente \n\ninfra-estrutura de telecomunica\u00e7\u00f5es, capaz de oferecer \u00e0 sociedade servi\u00e7os adequados, \n\ndiversificados e a pre\u00e7os justos, em todo territ\u00f3rio nacional\u201d (ANATEL, 2007). \n\n \n\nVerifica-se, portanto, que a principal compet\u00eancia da ANATEL \u00e9 a de implementa\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica nacional de telecomunica\u00e7\u00f5es e deve ser alcan\u00e7ada adotando medidas para o \n\natendimento do interesse p\u00fablico, bem como para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e social das \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es do Brasil, atuando com independ\u00eancia, imparcialidade, legalidade, \n\nimpessoalidade e publicidade (CAVALCANTI, 2003b). \n\n \n\nOs principais objetivos da ANATEL s\u00e3o: \n\n \n\u2022 promover a universaliza\u00e7\u00e3o, a fim de possibilitar o acesso de todos os cidad\u00e3os e de \ninstitui\u00e7\u00f5es de interesse p\u00fablico aos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es, independentemente de \nlocaliza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica. \n\u2022 implantar a competi\u00e7\u00e3o entre empresas operadoras, com vistas \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da \noferta dos servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es para os usu\u00e1rios. \n\u2022 estimular no \u00e2mbito das operadoras, com base nos preceitos contratuais, t\u00e9cnicos, \nregulamentares e legais, a busca permanente da qualidade na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade. \n\u2022 conduzir a gest\u00e3o organizacional da Ag\u00eancia segundo os princ\u00edpios da qualidade e em torno \ndos valores que conformam a miss\u00e3o, objetivos e postulado \u00e9tico, de modo a: \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n25\n\n transmitir a seus servidores tais valores, facultando-lhes, ao mesmo tempo, \noportunidades de treinamento e aprimoramento profissional; \n\n sustentar permanente empenho pela melhoria nos sistemas estruturais e nos \nprocedimentos operacionais; \n\n incentivar a descentraliza\u00e7\u00e3o de poderes, a redu\u00e7\u00e3o de custos operacionais e a \ndinamiza\u00e7\u00e3o de suas atividades; \n\n estimular, entre os servidores, a busca constante da qualidade na elabora\u00e7\u00e3o de \nprodutos e na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 sociedade (ANATEL, 2007). \n\n \n\nA estrutura interna da ANATEL \u00e9 constitu\u00edda por um Conselho Diretor, um Conselho \n\nConsultivo, uma Procuradoria, uma Corregedoria, uma Ouvidoria, uma Biblioteca, entre \n\noutros \u00f3rg\u00e3os especializados com diferentes fun\u00e7\u00f5es. Os dois primeiros destacam-se por \n\nserem os \u00f3rg\u00e3os superiores da ag\u00eancia. \n\n \n\nO Conselho Diretor \u00e9 composto por cinco conselheiros que possuem estabilidade no cargo. \n\nInicialmente, foram investidos em mandatos de tr\u00eas, quatro, cinco, seis, sete anos, para que \n\nn\u00e3o encerrassem ao mesmo tempo, por\u00e9m os conselheiros subseq\u00fcentes ter\u00e3o mandatos de \n\ncinco anos, sendo vedada a recondu\u00e7\u00e3o. Assim, a modifica\u00e7\u00e3o do conselho ocorre de forma \n\ngradativa (BRASIL. Lei 9.472 (1997), 2003). \n\n \n\n\u00c9 ele \u00f3rg\u00e3o que exerce a dire\u00e7\u00e3o superior, isto \u00e9, em \u00faltima inst\u00e2ncia administrativa \u00e9 o \n\nConselho Diretor que decide as quest\u00f5es de compet\u00eancia da ANATEL por maioria absoluta \n\nde votos (voto de tr\u00eas conselheiros). Al\u00e9m do gerenciamento do setor, ele edita e aprova \n\nnormas gerais e abstratas de telecomunica\u00e7\u00f5es (PORTO NETO, 2002).  \n\n \n\nAs sess\u00f5es do Conselho Diretor s\u00e3o registradas em atas que ficam dispon\u00edveis para o \n\nconhecimento geral, na Biblioteca da ag\u00eancia. Os registros, entretanto, s\u00e3o mantidos em \n\nsigilo, quando a publicidade puder colocar em risco a seguran\u00e7a do pa\u00eds, ou violar segredo \n\nprotegido ou a intimidade de algu\u00e9m. As sess\u00f5es deliberativas que se destinarem a resolver \n\npend\u00eancias entre agentes econ\u00f4micos e entre esses e os usu\u00e1rios s\u00e3o p\u00fablicas, sendo permitida \n\na sua grava\u00e7\u00e3o por meios eletr\u00f4nicos e assegurados aos interessados o direito de obter \n\ntranscri\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nJ\u00e1 o Conselho Consultivo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o institucionalizada da sociedade, na \n\nANATEL. \u00c9 composto por 12 membros, entre eles representantes indicados pelo Senado \n\nFederal, pela C\u00e2mara dos Deputados, pelo Poder Executivo, pelas entidades de classe das \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26 \n\nprestadoras de servi\u00e7os e por entidades representativas dos usu\u00e1rios e da sociedade, nos \n\ntermos do regulamento (BRASIL. Lei 9.472 (1997), 2003). \n\n \n\nOs integrantes do Conselho Consultivo n\u00e3o s\u00e3o remunerados e possuem mandato de tr\u00eas anos, \n\no que permite uma modifica\u00e7\u00e3o gradativa, assim como ocorre no Conselho Diretor, em que os \n\nprimeiros foram nomeados para mandatos diferentes de um, dois e de tr\u00eas anos. Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconsultiva e n\u00e3o deliberativa, colaborando com o Poder Executivo na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica do \n\nsetor de telecomunica\u00e7\u00f5es e acompanha e fiscaliza a atua\u00e7\u00e3o da ANATEL (PORTO NETO, \n\n2002).  \n\n \n\nA Procuradoria \u00e9 \u00f3rg\u00e3o vinculado \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para fins de orienta\u00e7\u00e3o \n\nnormativa e supervis\u00e3o t\u00e9cnica. \n\n \nArt. 128. A Procuradoria tem as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \nI - representar judicialmente a Ag\u00eancia, com prerrogativas processuais de Fazenda P\u00fablica; \nII - representar judicialmente os ocupantes de cargos e fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, com refer\u00eancia a atos \npraticados no exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es institucionais ou legais, competindo-lhe, inclusive, a \nimpetra\u00e7\u00e3o de mandado de seguran\u00e7a em nome deles para defesa de suas atribui\u00e7\u00f5es legais; \nIII - apurar a liquidez e certeza dos cr\u00e9ditos, de qualquer natureza inerentes \u00e0s suas atividades \ninscrevendo-os em d\u00edvida ativa, para fins de cobran\u00e7a amig\u00e1vel ou judicial; \nIV - executar as atividades de consultoria e assessoramento jur\u00eddicos e emitir pareceres e notas \nt\u00e9cnicas; \nV - assistir as autoridades no controle interno da legalidade administrativa dos atos a serem \npraticados, inclusive examinado previamente os textos de atos normativos, os editais de licita\u00e7\u00e3o, \ncontratos e outros atos dela decorrentes, bem assim os atos de dispensa e inexigibilidade de \nlicita\u00e7\u00e3o; \nVI - opinar previamente sobre a forma de cumprimento de decis\u00f5es judiciais; \nVII - representar o Conselho diretor sobre provid\u00eancias de ordem jur\u00eddica que apare\u00e7am \nreclamadas pelo o interesse p\u00fablico e pela norma vigentes; \nVIII - supervisionar e orientar tecnicamente representa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da Ag\u00eancia nas Unidades \nRegionais (BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 270 (2001), 2003). \n\n \n\nA Corregedoria tem a fun\u00e7\u00e3o de realizar n\u00e3o s\u00f3 a correi\u00e7\u00e3o nos diversos \u00f3rg\u00e3os e unidades, \n\nmas tamb\u00e9m acompanhar o desempenho dos servidores da ANATEL e avaliar o cumprimento \n\ndos seus deveres, sua efici\u00eancia, al\u00e9m de realizar processos disciplinares. \u00c9 respons\u00e1vel por \n\ncoordenar o est\u00e1gio confirmat\u00f3rio dos integrantes das carreiras, emitindo parecer sobre o seu \n\ndesempenho e opinando quando da confirma\u00e7\u00e3o no cargo ou exonera\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nDever\u00e1, tamb\u00e9m, apreciar as den\u00fancias e representa\u00e7\u00f5es que forem encaminhadas relativas \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o dos servidores e instaurar por of\u00edcio ou por determina\u00e7\u00e3o superior, sindic\u00e2ncias e \n\nprocessos administrativos superiores (BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 270 (2001), 2003). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27\n\nA ouvidoria tem atribui\u00e7\u00e3o de elaborar documentos de aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre a atua\u00e7\u00e3o da \n\nANATEL. O ouvidor \u00e9 nomeado pelo Presidente da Rep\u00fablica para mandato de dois anos, \n\nadmitida a recondu\u00e7\u00e3o. Ele tem acesso a todos os assuntos, encaminhando semestralmente as \n\naprecia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas ao Conselho Consultivo, ao Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es, a outros \n\n\u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo e ao Congresso Nacional, publicando-as para o conhecimento. \n\n \n\nA Biblioteca, por fim, \u00e9 respons\u00e1vel por arquivar todos os documentos e autos, abertos \u00e0 \n\nconsulta do p\u00fablico, sem formalidades, ressalvados os que possam violar a seguran\u00e7a do pa\u00eds \n\nou a intimidade de algu\u00e9m (BRASIL. Lei 9.472 (1997), 2003). \n\n \n\nVerifica-se na ilustra\u00e7\u00e3o no 2 que a ANATEL est\u00e1 dividida em seis Superintend\u00eancias: a \n\nSuperintend\u00eancia de Servi\u00e7os P\u00fablicos (SPB), a Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os Privados \n\n(SPV), Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os de Comunica\u00e7\u00e3o de Massa (SCM), Superintend\u00eancia de \n\nRadiofreq\u00fc\u00eancia e Fiscaliza\u00e7\u00e3o (SRF), Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o Geral (SAD) e \n\nSuperintend\u00eancia de Servi\u00e7os Universaliza\u00e7\u00e3o (SUN), al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os descritos. \n\n \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o no 2 - Organograma da ANATEL \n\nFONTE: ANATEL, 2008 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n28 \n\n \n\nA Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os P\u00fablicos (SPB) tem jurisdi\u00e7\u00e3o sobre o servi\u00e7o telef\u00f4nico \n\nfixo comutado prestado, tanto em regime p\u00fablico, como em privado, enquanto que a \n\nSuperintend\u00eancia de Servi\u00e7os de Comunica\u00e7\u00e3o de Massa (SCM) tem jurisdi\u00e7\u00e3o sobre \n\nservi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica de massa, que s\u00e3o prestados somente em regime privado, \n\nj\u00e1 a Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os Privados possui jurisdi\u00e7\u00e3o sobre os servi\u00e7os prestados, \n\nexclusivamente, em regime privado, exceto a comunica\u00e7\u00e3o em massa, que fica sob a \n\nresponsabilidade da SCM e o telef\u00f4nico fixo comutado que fica sob a responsabilidade da \n\nSPB (VENTURA, 2004). \n\n \n\nA Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os Radiofreq\u00fc\u00eancia e Fiscaliza\u00e7\u00e3o (SRF) tem jurisdi\u00e7\u00e3o sobre \n\nengenharia do espectro radioel\u00e9trico, a certifica\u00e7\u00e3o de produtos de comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do recolhimento de fundos administrados pela ANATEL e a fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\nexecu\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; j\u00e1 a Superintend\u00eancia de Universaliza\u00e7\u00e3o (SUN) tem \n\njurisdi\u00e7\u00e3o sobre os aspectos relativos \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es e a \n\nSuperintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o Geral (SAD) tem jurisdi\u00e7\u00e3o sobre as atividades \n\nadministrativas de suporte aos \u00f3rg\u00e3o da ag\u00eancia (VENTURA, 2004). \n\n \n\nO modelo de flexibiliza\u00e7\u00e3o das telecomunica\u00e7\u00f5es baseado na universaliza\u00e7\u00e3o e na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, tem no instituto da regula\u00e7\u00e3o um aliado, j\u00e1 que \"a regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa eliminar \n\nfalhas do mercado, mas sim estabelecer uma pluralidade de escolhas e um amplo acesso ao \n\nconhecimento econ\u00f4mico, que jamais existir\u00e1 em um mercado livre\" (SALOM\u00c3O FILHO, \n\n2001, p.42). Verifica-se o estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que estimulem a concorr\u00eancia. \n\nPode-se destacar, tamb\u00e9m, dentre os princ\u00edpios o \"amplo acesso dos consumidores\", que \n\nasseguram a universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\n \n\nOs atos normativos produzidos pela ANATEL devem seguir o mesmo regime jur\u00eddico dos \n\natos emanados por toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, isto \u00e9, devem ser legais, leg\u00edtimos, \n\nobrigat\u00f3rios, visarem ao interesse p\u00fablico, terem a motiva\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e estarem em \n\nconformidade com o ordenamento jur\u00eddico vigente. Possuem, no entanto, a peculiaridade da \n\nconsulta p\u00fablica, pois os interessados, isto \u00e9, o p\u00fablico em geral, poder\u00e1 manifestar-se acerca \n\ndas disposi\u00e7\u00f5es dos regulamentos em um per\u00edodo espec\u00edfico destinado pela ag\u00eancia \n\nreguladora. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29\n\n1.3 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) foi criada pela Lei no \n\n9.478, de 06 de agosto de 1997, institu\u00edda pelo Decreto no 2.455, em 1998, vinculada ao \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia. Ela \u00e9 integrante da Administra\u00e7\u00e3o Indireta, tamb\u00e9m submetida \n\nao regime aut\u00e1rquico especial, assim como as demais ag\u00eancias, exerce suas compet\u00eancias \n\nconforme estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, nas diretrizes do Conselho Nacional de \n\nPol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE) e no Regimento Interno aprovado pela Portaria ANP no160, de \n\n2004. \n\n \nO qualificativo \u201cespecial\u201d ou \u201cregime especial\u201d atribu\u00eddo \u00e0 ANP remete a uma maior autonomia, \numa maior independ\u00eancia nas decis\u00f5es que se pretende conferir \u00e0s ag\u00eancias em geral. (...). \nEmbora cada uma das ag\u00eancias brasileiras possua peculiaridades e maior ou menor escopo de \natua\u00e7\u00e3o normativa e fiscalizat\u00f3ria, costumam-se atribuir a essas autarquias especiais e, no que nos \ninteressa \u00e0 ANP, as seguintes caracter\u00edsticas: i) independ\u00eancia; ii) poder normativo e iii) poder de \ndirimir conflitos (MESQUITA, 2005, p. 246). \n\n \n\nA ANP tem por finalidade ser \u00f3rg\u00e3o regulador das atividades econ\u00f4micas integrantes da \n\nind\u00fastria do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, seus derivados e biocombust\u00edveis, promovendo a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dessas atividades. A ag\u00eancia regula, \n\nestabelecendo regras por meio de portarias, instru\u00e7\u00f5es normativas e resolu\u00e7\u00f5es; contrata, \n\npromove licita\u00e7\u00f5es e celebra contratos em nome da Uni\u00e3o com os concession\u00e1rios em \n\natividades de explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e fiscaliza as \n\natividades das ind\u00fastrias reguladas, diretamente ou mediante conv\u00eanios com outros \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos (ANP, 2008a). \n\n \n\nPara compreens\u00e3o das terminologias petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, seus derivados e biocombust\u00edvel, o \n\nartigo 6\u00ba. da Lei no 9.478/97 conceitua-as explicando: petr\u00f3leo \u00e9 \u201ctodo e qualquer \n\nhidrocarboneto l\u00edquido em seu estado natural, a exemplo do \u00f3leo cru e condensado\u201d; g\u00e1s \n\nnatural \u00e9 \u201ctodo hidrocarboneto que permane\u00e7a em estado gasoso nas condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas \n\nnormais, extra\u00eddo diretamente a partir de reservat\u00f3rios petrol\u00edferos ou gase\u00edferos, incluindo \n\ngases \u00famidos, secos, residuais e gases raros\u201d; derivados de petr\u00f3leo s\u00e3o \u201cprodutos decorrentes \n\nda transforma\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\u201d e biocombust\u00edveis s\u00e3o combust\u00edveis derivados de \u201cbiomassa \n\nrenov\u00e1vel para uso em motores a combust\u00e3o interna ou, conforme regulamento, para outro \n\ntipo de gera\u00e7\u00e3o de energia, que possa substituir parcial ou totalmente combust\u00edveis de origem \n\nf\u00f3ssil\u201d, incluindo nesse \u00faltimo o biodiesel (BRASIL. Lei 9.478 (1997), 2007). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30 \n\n \n\nMazza (2005, p. 61) esclarece que as atividades componentes da ind\u00fastria do petr\u00f3leo s\u00e3o \n\nessencialmente sete: \n\n \na) pesquisa ou explora\u00e7\u00e3o \u2013 conjunto de opera\u00e7\u00f5es ou atividades destinadas a avaliar \u00e1reas, \nobjetivando a descoberta e a identifica\u00e7\u00e3o de jazidas de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural; b) lavra ou \nprodu\u00e7\u00e3o \u2013 conjunto de opera\u00e7\u00f5es coordenadas de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural de uma \njazida e de preparo para sua movimenta\u00e7\u00e3o; c) importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o; d) refino \u2013 prepara\u00e7\u00e3o do \nproduto para o consumo; e) transporte \u2013 locomo\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural para os v\u00e1rios \nEstados brasileiros; f) distribui\u00e7\u00e3o \u2013 atividade de comercializa\u00e7\u00e3o por atacado com a rede varejista \nou com grandes consumidores; g) revenda \u2013 atividade de venda a varejo de combust\u00edveis ao \nconsumidor final. \n\n \n\nAo tratar da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, \u00e9 importante destacar que em 1995, foi introduzida no texto \n\nconstitucional, a Emenda Constitucional no 9, alterando a reda\u00e7\u00e3o do artigo 177, o qual, ap\u00f3s \n\nmodifica\u00e7\u00e3o, permite a contrata\u00e7\u00e3o de empresas estatais ou privadas pela Uni\u00e3o para realizar \n\na pesquisa e a lavra das jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros hidrocarbonetos fluidos; a \n\nrefina\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nacional ou estrangeiro; a importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de seus produtos e o \n\ntransporte mar\u00edtimo do petr\u00f3leo bruto de origem nacional ou derivados e o transporte por \n\nmeio de conduto de petr\u00f3leo bruto, seus derivados e g\u00e1s natural de qualquer origem. \n\n(BRASIL. CONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL (1988), 2008).  \n\n \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o constitucional trouxe modifica\u00e7\u00f5es significativas para o setor, pois antes essas \n\natividades ligadas \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo eram diretamente desenvolvidas pela Uni\u00e3o. Deve-\n\nse ser salientado tamb\u00e9m, que foi essa Emenda Constitucional que determinou a necessidade \n\nde uma lei que dispusesse sobre a estrutura e funcionamento de um \u00f3rg\u00e3o regulador para a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas da ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo, surgindo a Lei no 9.478/1997 mencionada, com a cria\u00e7\u00e3o da ANP. \n\n \nA partir dessas Emendas, o Estado viu alterado o seu papel nesse mercado, de participante \nexclusivo a agente regulador das atividades desse setor, supervisionando-o e controlando indutiva \ne repressivamente, dentro dos limites da legisla\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um \u00f3rg\u00e3o regulador, a Ag\u00eancia \nNacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) (...) (MESQUITA, 2005, p.237-238) \n  \n\nDesta forma, assim como as demais ag\u00eancias reguladoras de infra-estrutura, a ANP realiza \n\natribui\u00e7\u00f5es de poder concedente como \u201cfazer editais, realizar licita\u00e7\u00f5es, celebrar contratos, \n\nfiscalizar sua execu\u00e7\u00e3o e aplicar san\u00e7\u00f5es\u201d (MAZZA, 2005, p.62) e de forma mais espec\u00edfica, a  \n \nANP deve implementar a pol\u00edtica nacional de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, promover licita\u00e7\u00f5es, celebrar \ncontratos de concess\u00e3o e fiscalizar sua execu\u00e7\u00e3o, outorgar autoriza\u00e7\u00f5es, estabelecer crit\u00e9rios para o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31\n\nc\u00e1lculo de tarifas de transporte dutovi\u00e1rio, aplicar san\u00e7\u00f5es, estimular a pesquisa e a ado\u00e7\u00e3o de \nnovas tecnologias, e regular as atividades relacionadas com o abastecimento nacional de \ncombust\u00edveis (art.8\u00ba) (MAZZA, 2005, p.62). \n \n\nPara tanto, no papel de \u00f3rg\u00e3o regulador do setor do petr\u00f3leo, a ANP destaca como importante \n\na comunica\u00e7\u00e3o efetiva com a sociedade, disponibilizando via internet, por meio do seu site, \n\nseus servi\u00e7os e produtos no \u00e2mbito da ag\u00eancia, inserindo-se em um processo de melhoria \n\ncont\u00ednua, que visa proporcionar um adequado atendimento \u00e0s necessidades de seus clientes. \n\n \nA cria\u00e7\u00e3o da ANP representou uma inova\u00e7\u00e3o, ao lado de outras ag\u00eancias, na ordem econ\u00f4mica \nbrasileira, pois se buscou atribuir a um ente dotado da maior autonomia (\u201cindepend\u00eancia\u201d) \nposs\u00edvel \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de normatizar, fiscalizar e sancionar uma atividade econ\u00f4mica com o intuito de \ntransitar de um mercado monopolizado pelo Estado brasileiro e a\u00ed instituir e manter um ambiente \nconcorrencial livre e justo (MESQUITA, 2005, p. 239-240). \n\n \n\nSua estrutura organizacional est\u00e1 dividida em uma unidade superior de gest\u00e3o estrat\u00e9gica e \n\ndelibera\u00e7\u00e3o colegiada, na qual fazem parte os diretores, logo abaixo, as unidades executivas, \n\nincluindo uma Secretaria Executiva, Superintend\u00eancias de Processos Organizacionais, \n\nCoordenadorias, N\u00facleos e Centro, logo ap\u00f3s, as unidades de consulta e assessoramento que \n\ns\u00e3o: a Procuradoria Geral, o Gabinete do Diretor Geral, Assessorias, Auditoria e Corregedoria \n\ne comit\u00eas tempor\u00e1rios, conforme verifica-se na ilustra\u00e7\u00e3o no 3 a seguir. \n\n \n\n \nIlustra\u00e7\u00e3o no 3 - Organograma ANP \n\nFONTE: ANP, 2008b \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32 \n\n \n\nAssim como a ANEEL, a ANP \u00e9 dirigida em regime colegiado, por uma Diretoria composta \n\nde um Diretor Geral e quatro diretores, nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica ap\u00f3s \n\naprova\u00e7\u00e3o dos nomes pelo Senado Federal, cumprindo mandatos de quatro anos. Como visto \n\nno organograma esbo\u00e7ado na ilustra\u00e7\u00e3o no 3, entretanto, atualmente o quadro est\u00e1 composto \n\napenas pelo Diretor Geral e mais dois diretores, mantendo duas diretorias vagas. \n\n \n\n\u00c0 Diretoria da ANP compete as responsabilidades de analisar, discutir e decidir, em inst\u00e2ncia \n\nadministrativa final, sobre mat\u00e9rias de compet\u00eancia da autarquia, bem como sobre: \n\n \nArt. 7\u00ba. ... \nI - planejamento estrat\u00e9gico da Ag\u00eancia;  \nII - pol\u00edticas administrativas internas e de recursos humanos e seu desenvolvimento;  \nIII - nomea\u00e7\u00e3o, exonera\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de pessoal, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o em \nvigor; \nIV - por delega\u00e7\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o do afastamento de funcion\u00e1rios do Pa\u00eds para desempenho de \natividades t\u00e9cnicas e de desenvolvimento profissional;  \nV - altera\u00e7\u00e3o do Regimento Interno nos itens relacionados com a gest\u00e3o administrativa da \nautarquia; \nVI - indica\u00e7\u00e3o do substituto do Diretor-Geral nos seus impedimentos (BRASIL. Decreto 2.455 \n(1998), 2007). \n\n \n\nVerifica-se, tamb\u00e9m, na ilustra\u00e7\u00e3o no 3 a Secretaria Executiva (SEC) como unidade de apoio \u00e0 \n\ngest\u00e3o estrat\u00e9gica e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de compet\u00eancia da ag\u00eancia e que ao \n\ntodo s\u00e3o quinze Superintend\u00eancias. Como \u00f3rg\u00e3os de car\u00e1ter executivo, atualmente, s\u00e3o sete \n\nsubordinadas \u00e0 diretoria geral, quatro subordinadas \u00e0 diretoria I e quatro \u00e0 diretoria IV, (ANP, \n\n2008b). \n\n \n\nSubordinadas s\u00e3o \u00e0 Diretoria Geral: a Superintend\u00eancia de Planejamento e Pesquisa (SPP), a \n\nSuperintend\u00eancia de Divulga\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Institucional (SCI); a Superintend\u00eancia de \n\nFiscaliza\u00e7\u00e3o do Abastecimento (SFI), a Superintend\u00eancia de Abastecimento (SAB), a \n\nSuperintend\u00eancia de Biocombust\u00edveis e de Qualidade de Produtos (SBQ), a Superintend\u00eancia \n\nde Gest\u00e3o Financeira e Administrativa (SFA) e a Superintend\u00eancia de Gest\u00e3o de Recursos \n\nHumanos (SRH) (ANP, 2008b).  \n\n \n\nE est\u00e3o subordinadas \u00e0 Diretoria I: a Superintend\u00eancia de Promo\u00e7\u00e3o e Licita\u00e7\u00f5es (SPL); a \n\nSuperintend\u00eancia de Gest\u00e3o e Obten\u00e7\u00e3o de Dados T\u00e9cnicos (SDT); a Superintend\u00eancia de \n\nMovimenta\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, seus Derivados e G\u00e1s Natural (SCM) e a \n\nSuperintend\u00eancia de Defini\u00e7\u00e3o de Blocos (SDB) e \u00e0 Diretoria IV: a Superintend\u00eancia de  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n33\n\nRefino e Processamento de G\u00e1s Natural (SRP); a Superintend\u00eancia de Desenvolvimento e \n\nProdu\u00e7\u00e3o (SDP); a Superintend\u00eancia de Controle das Participa\u00e7\u00f5es Governamentais (SPG) e a \n\nSuperintend\u00eancia de Explora\u00e7\u00e3o (SEP) (ANP, 2008b). \n\n \n\nA procuradoria da ANP dever\u00e1 assessorar, juridicamente, a Diretoria e as Superintend\u00eancias \n\nde Processos Organizacionais, bem como emitir pareceres jur\u00eddicos, quando solicitada, \n\nexercer a representa\u00e7\u00e3o judicial da ag\u00eancia e promover a representa\u00e7\u00e3o judicial dos Diretores \n\ne Superintendentes da ANP, na forma da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (ANP, PORTARIA no. 160 \n\n(2004), 2007). \n\n \n\nConstata-se a exist\u00eancia de um \u00f3rg\u00e3o de auditoria respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \n\nor\u00e7ament\u00e1ria, financeira, administrativa, t\u00e9cnica e patrimonial da ag\u00eancia, entre outras \n\natribui\u00e7\u00f5es e um \u00f3rg\u00e3o de corregedoria respons\u00e1vel pelas correi\u00e7\u00f5es no diversos \u00f3rg\u00e3os e \n\nunidades com o objetivo de verificar o fiel cumprimento da norma em vigor (ANP, \n\nPORTARIA no. 160 (2004), 2007). \n\n \n\nA ANP como importante \u00f3rg\u00e3o na estrutura pol\u00edtico-administrativa do pa\u00eds promove o \n\ndesenvolvimento por meio de a\u00e7\u00f5es como: est\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria nacional, o incentivo \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da pequena empresa, o incentivo ao biodisel e ao est\u00edmulo da pesquisa em \n\nuniversidades e institutos de pesquisas (ANP, 2008a).  \n\n \n\nDesde 2005, a ANP esteve presente no est\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria nacional, tornando obrigat\u00f3rio, \n\nnas licita\u00e7\u00f5es de \u00e1reas para a explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, o compromisso \n\ndas empresas com a aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os nacionais. Ainda, desde o mesmo ano, ela \n\ntem incentivado a pequena e a m\u00e9dia empresa, por meio da oferta de \u00e1reas inativas com \n\nacumula\u00e7\u00f5es marginais de petr\u00f3leo e g\u00e1s, com a inten\u00e7\u00e3o de reativar a ind\u00fastria, gerar \n\nempregos e renda, al\u00e9m de ampliar a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos. O incentivo ao biodisel \n\nfabricado \u00e0 base de soja, mamona, palma e girassol, contudo, data de janeiro de 2008, quando \n\npassou a ser misturado ao diesel na propor\u00e7\u00e3o de 2% (ANP, 2008a).  \n\n \n\nJ\u00e1 o apoio a universidades vem da Coordenadoria de Tecnologia e Forma\u00e7\u00e3o de Recursos \n\nHumanos (CTC) que \u00e9 a unidade organizacional que desenvolve a\u00e7\u00f5es de est\u00edmulo \u00e0 pesquisa, \n\n\u00e0 ado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos. Nesse sentido, os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n34 \n\ncontratos de concess\u00e3o firmados pela ANP incluem cl\u00e1usula de reserva de 1% das \n\nparticipa\u00e7\u00f5es especiais a projetos e programas de pesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico, \n\nassim como \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos de petr\u00f3leo de g\u00e1s (ANP, 2008a).  \n\n \n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas gerais das ag\u00eancias reguladoras, em espec\u00edfico da \n\nestrutura da ANEEL, ANATEL e ANP, ser\u00e3o abordados, na seq\u00fc\u00eancia, aspectos do direito de \n\npropriedade. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO direito de propriedade \u00e9 tema relevante no contexto do compartilhamento de infra-estrutura, \n\npois, para serem formados os contratos, os agentes econ\u00f4micos envolvidos, na quest\u00e3o, \n\ndever\u00e3o negociar seus interesses, estabelecendo quais os reais direitos e deveres sobre a infra-\n\nestrutura comum que ser\u00e1 usada, al\u00e9m das poss\u00edveis decorr\u00eancias a outros interessados. Neste \n\ncontexto, \u00e9 relevante tamb\u00e9m, compreender a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras na forma\u00e7\u00e3o \n\ndesses contratos e seu posicionamento ao ser estabelecido o direito de propriedade sobre a \n\ninfra-estrutura.  \n\n \n\nPara se chegar a conclus\u00f5es mais abrangentes, que retratem o mundo real em sua \n\ncomplexidade, n\u00e3o se pode focar o problema, em estudo, a partir, apenas, do aspecto \n\npuramente econ\u00f4mico, ou jur\u00eddico, ou organizacional. Conforme explicado na introdu\u00e7\u00e3o, \n\nfaz-se necess\u00e1ria uma an\u00e1lise conjunta da Economia, do Direito e da Administra\u00e7\u00e3o \n\n(organiza\u00e7\u00f5es), como sugerem Zylbersztajn e Sztajn (2005a) por meio de uma An\u00e1lise \n\nEcon\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nNeste contexto, portanto, ser\u00e1 usada a abordagem econ\u00f4mica trazida pela Nova Economia \n\nInstitucional (NEI), inaugurada por Coase em 1937, como a abordagem que aproximou os \n\nconceitos de mercado e firma de suas dimens\u00f5es jur\u00eddicas, ao tratar a firma como uma \n\nestrutura de governan\u00e7a e um nexo de contratos (FARINA, 2005).  \n\n \n\nAssim, a import\u00e2ncia da an\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es, entre outros \n\npressupostos, \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o dos custos de transa\u00e7\u00e3o que existem no mundo real conforme \n\nobservou Coase (1937, 1960) e a \u00eanfase nas organiza\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio do que pregam os \n\neconomistas neocl\u00e1ssicos, que focam o mercado e n\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es (DEMSETZ, apud \n\nZYLBERSZTAJN; SZTAJN, 2005a). A firma deixa o enfoque neocl\u00e1ssico de unidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e passa a ser vista como um nexo de contratos (COASE, 1937). \n\n \n\nAo enfatizar a import\u00e2ncia da an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es, faz-se necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, mencionar \n\nWilliamson (1985, 2005) e a Economia dos Custos de Transa\u00e7\u00e3o (ECT), como parte da NEI.  \n\n2 O DIREITO DE PROPRIEDADE\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36 \n\nPara o autor (2005) a import\u00e2ncia da an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es justifica-se, pois a conex\u00e3o \n\nDireito, Economia e Organiza\u00e7\u00f5es gera uma teoria mais ver\u00eddica, pois a Teoria das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es incluindo a descri\u00e7\u00e3o dos atores humanos em termos mais realistas e os seus \n\nmodos alternativos de governan\u00e7a como resultantes da presen\u00e7a de atributos complementares, \n\ntraz a an\u00e1lise econ\u00f4mica para um mundo pr\u00f3ximo do real. \n\n \n\nE ao tratar da Economia dos Custos de Transa\u00e7\u00e3o, Williamson (1985) citado por Paula e \n\nMartinelli (2004) esclarece que a transa\u00e7\u00e3o trata-se de um evento que ocorre quando um bem \n\nou servi\u00e7o \u00e9 transferido. Explica que al\u00e9m do pre\u00e7o final, existem custos gerados para que \n\nessa transa\u00e7\u00e3o ocorra, destacando que existem custos referentes \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, \n\nchamados ex-ante e custos referentes ao monitoramento e gest\u00e3o do cumprimento do \n\nacordado, chamados de ex-post, contudo, as partes envolvidas na transa\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam \n\nconhecimento absoluto sobre o comportamento, estrat\u00e9gia e as condi\u00e7\u00f5es de seus oponentes, \n\nem raz\u00e3o do o ambiente incerto, nesse contexto. \n\n \nA contribui\u00e7\u00e3o de Williamson baseia-se no fato de que as formas de governan\u00e7a ser\u00e3o arquitetadas \nbuscando lidar com possibilidades futuras de rompimento contratual. O seu trabalho ressalta o \npapel das organiza\u00e7\u00f5es como forma de coordenar e minimizar os custos de transa\u00e7\u00e3o, definidos \ncom os custos de desenhar, monitorar e exigir o cumprimento de contratos (ZYLBERSZTAJN; \nSZTAJN, 2005a, p. 9) \n\n \n\nZylbersztajn e Sztajn (2005a, p.8) afirmam que Williamson adiciona realismo \u00e0 Economia \n\nneocl\u00e1ssica, pois \u201capresenta um construto te\u00f3rico que busca explicar o alinhamento entre as \n\ncaracter\u00edsticas das transa\u00e7\u00f5es e a forma de governan\u00e7a, sob a \u00e9gide do comportamento \n\neficiente da minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o e transa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nTamb\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio enfatizar a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es conforme destacou North \n\n(1990). North (1990), citado por Macedo (2007), explica que as trocas n\u00e3o ocorrem em um \n\nambiente em que os direitos de propriedade s\u00e3o bem especificados e em que as informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes est\u00e3o dispon\u00edveis sem custo para os agentes em intera\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, os agentes \n\nincorrem em custos para especificar os direitos de propriedade e adquirirem informa\u00e7\u00f5es, que \n\ns\u00e3o os custos de transa\u00e7\u00e3o, justificando a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es. \n\n \nNa vis\u00e3o de North, portanto, as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o restri\u00e7\u00f5es ao comportamento predat\u00f3rio que os \nindiv\u00edduos tenderiam a adotar caso se guiassem apenas pelas informa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias que det\u00eam \nsobre suas propriedades e as propriedades alheias. As institui\u00e7\u00f5es seriam, assim, facilitadores das \ntrocas (MACEDO, 2007, p.6).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37\n\n \n\nAs institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o, portanto, as regras de comportamento, constru\u00eddas com o tempo, para \n\nreduzir os custos de transa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o as regras legais e formais, formas organizacionais, normas \n\nculturais de comportamento, al\u00e9m de mecanismos para fazer cumprir as regras que passam a \n\nfazer parte do aparato institucional da sociedade, conforme destaca Macedo (2007) citando \n\nNorth (1990). \u00c9 importante ressaltar, contudo, que por mais aperfei\u00e7oado que seja esse \n\naparato institucional, existir\u00e3o custos de transa\u00e7\u00e3o remanescente, assim, as institui\u00e7\u00f5es \n\nminimizar\u00e3o, mas n\u00e3o excluir\u00e3o a totalidade dos custos de transa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nCom um contexto interdisciplinar faz-se necess\u00e1rio, inicialmente, uma ampla conceitua\u00e7\u00e3o do \n\ndireito de propriedade que ser\u00e1 abordado a partir da concep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e tamb\u00e9m da \n\nconcep\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e na seq\u00fc\u00eancia, a sua formaliza\u00e7\u00e3o a partir dos contratos. \n\n \n\n \n\n2.1 Aspectos Gerais do Direito de Propriedade \n\n \n\nCooter e Ullen (2003), usando o ponto de vista legal, definem propriedade como um conjunto \n\nde direitos que descreve o que a pessoa pode ou n\u00e3o fazer com os recursos que possui. Este \n\nconjunto de direitos \u00e9 definido por Zylbersztajn e Sztajn (2005b) como um feixe que engloba \n\nos direitos de uso, usufruto e poder de disposi\u00e7\u00e3o e confere exclus\u00e3o \u00e0 coisa, permitindo \n\nafastar terceiros que dela pretenda se apropriar, usar e gozar. Barzel (1997) referiu-se aos \n\ndireitos de propriedade legais, como essencialmente o que o Estado designa a uma pessoa. \n\n \n\nVerifica-se que, sob o ponto de vista puramente legal, o direito de propriedade vem descrito, \n\ncertificando ao propriet\u00e1rio a legitimidade do bem, isto \u00e9, os direitos de uso, usufruto, \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, apropria\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, aliena\u00e7\u00e3o. Essa descri\u00e7\u00e3o, normalmente, est\u00e1 em um \n\ncontrato v\u00e1lido conforme lei, norma ou regulamento do local e o Estado garante a \n\nlegitimidade dessa posse, contra terceiros que venham intervir. \n\n \n\nNeste momento, \u00e9 oportuno lembrar-se de Silva (2006) que o regime jur\u00eddico da propriedade, \n\nno Brasil, tem seu fundamento na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, garantindo a fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade. O autor esclarece que ela n\u00e3o mais poder\u00e1 ser considerada instituto puramente de \n\ndireito individual, ou de direito privado, mas um complexo de normas administrativas, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38 \n\nurban\u00edsticas, empresariais (comerciais) e civis, sob fundamento das normas constitucionais, \n\nque ampliam sua abordagem jur\u00eddica, sistematizando-a. \n\n \n\nPara Carvalho (2008, p.736), ainda como enfoque jur\u00eddico, \u201ca propriedade n\u00e3o \u00e9, contudo, um \n\ndireito absoluto, estando ultrapassada a afirma\u00e7\u00e3o constante da Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do \n\nHomem e do Cidad\u00e3o, considerando-a sagrada\u201d. Para esse autor, quando a Carta \n\nConstitucional atual menciona a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, est\u00e1 desvinculando-a da \n\nconcep\u00e7\u00e3o individualista do s\u00e9culo XVIII. Carvalho (2008, p.737) explica que a \u201cpropriedade, \n\nsem deixar de ser privada, se socializou, com isso significando que deve oferecer \u00e0 \n\ncoletividade uma maior utilidade, dentro da concep\u00e7\u00e3o que o social orienta o individual\u201d.  \n\n  \n\nSegundo o ponto de vista puramente econ\u00f4mico, Barzel (1997) referiu-se aos direitos de \n\npropriedade, citando Achian e Cheung, como a habilidade de gozar ou desfrutar de um peda\u00e7o \n\nde propriedade. Para aquele autor, a presen\u00e7a do Estado designando e legitimando esse direito \n\nao propriet\u00e1rio seria o conceito de direito de propriedade sob o enfoque jur\u00eddico.  \n\n \n\nAo tratar do direito de propriedade usando o ponto de vista econ\u00f4mico, retoma-se \u00e0 quest\u00e3o \n\ndestacada por Coase (1960) da exist\u00eancia de custos de transa\u00e7\u00e3o. Esses custos de transa\u00e7\u00e3o \n\npositivos s\u00e3o causados por assimetrias de informa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, as distintas informa\u00e7\u00f5es do \n\nambiente e do contexto obtidas pelas organiza\u00e7\u00f5es, n\u00e3o permitem, que os direitos de \n\npropriedade sejam negociados a custo zero. Os custos de transa\u00e7\u00e3o existir\u00e3o em raz\u00e3o das \n\n\u201cfric\u00e7\u00f5es\u201d do mundo real, as quais impedem transa\u00e7\u00f5es sem custo. \n\n \n\nZylbersztajn e Sztajn (2005b), por\u00e9m, esclarecem que os custos de transa\u00e7\u00e3o mencionados s\u00e3o \n\nafetados pelo sistema legal e por normas n\u00e3o positivas, que recaem sobre a aloca\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos de propriedade. Verifica-se a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es, mencionadas por North \n\n(1990), que s\u00e3o as normas quer estejam em um sistema jur\u00eddico ou n\u00e3o, influenciando a \n\naloca\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade quando negociados.   \n\n \n\nDesta forma, apesar do ponto de vista, puramente econ\u00f4mico focar sua aten\u00e7\u00e3o na posse em si \n\ne na sua negocia\u00e7\u00e3o e o ponto de vista, puramente jur\u00eddico focar na garantia do exerc\u00edcio \n\ndessa posse, ambos s\u00e3o conceitos complementares que devem ser usados de forma integrada. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n39\n\nCom este objetivo, ao abordar a defini\u00e7\u00e3o dominante de direitos de propriedade, tanto em \n\nEconomia como em Direito, Muller (2005, p.92) cita Cooter e Ullen referindo-se ao direito de \n\npropriedade \u201ccomo sendo um conjunto de direitos sobre um recurso, que o dono est\u00e1 livre \n\npara exercer e cujo exerc\u00edcio \u00e9 protegido contra interfer\u00eancia por outros agentes\u201d.  \n\n \n\nConfirma-se, portanto, a observa\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ada, anteriormente, que ressalta a import\u00e2ncia da \n\nan\u00e1lise interdisciplinar do termo, pois o direito de propriedade n\u00e3o se restringe em usar, gozar \n\ne dispor do bem com a m\u00e1xima liberdade, pois a legisla\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo em que confere \n\nlegitimidade dessa posse, insere limites ao exerc\u00edcio da mesma. \n\n \n\nSomando-se a esse fato, apesar da prote\u00e7\u00e3o estatal e da legisla\u00e7\u00e3o conferir legitimidade \u00e0 \n\nposse, no mundo real o direito de propriedade n\u00e3o est\u00e1 plenamente seguro. Insere-se no \n\ncontexto a quest\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o do direito de propriedade. Barzel (1997) alerta neste caso, que \n\nos custos s\u00e3o crescentes \u00e0 medida que aumenta o n\u00edvel de seguran\u00e7a desejado pelo \n\npropriet\u00e1rio. O fato \u00e9 que na pr\u00e1tica, em raz\u00e3o disso, alguns atributos ficam no dom\u00ednio \n\np\u00fablico, gerando incentivos a outros agentes que despendam de recursos para tentar captur\u00e1-\n\nlos (MULLER, 2005).  \n\n \n\nNeste ponto, Muller (2005) destaca que \u00e9 importante mencionar a quest\u00e3o econ\u00f4mica, pois os \n\ndireitos de propriedade que n\u00e3o s\u00e3o perfeitamente seguros desestimulam investimentos, \n\ntrazendo conseq\u00fc\u00eancias sobre o desempenho econ\u00f4mico, sendo esta quest\u00e3o central de \n\ninteresse dos economistas. \n\n \n\nO mesmo autor esclarece que tal observa\u00e7\u00e3o deve ser feita, pois para a economia neocl\u00e1ssica \n\nos direitos de propriedade s\u00e3o definidos, completamente seguros e nenhum custo \u00e9 incorrido \n\nna obten\u00e7\u00e3o ou defesa dos mesmos. O mundo real, entretanto, apresenta vari\u00e1veis que s\u00e3o \n\ncontr\u00e1rias a esses pressupostos, pois, como j\u00e1 exposto, os direitos de propriedade n\u00e3o s\u00e3o \n\ntotalmente definidos, n\u00e3o s\u00e3o completamente seguros e existindo custos para sua defesa. E \n\nessas s\u00e3o quest\u00f5es que devem ser observadas na negocia\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de contratos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n40 \n\n2.2 Contratos a partir do Direito de Propriedade \n\n \n\nPara serem realizadas as diversas transa\u00e7\u00f5es no mercado, os contratos s\u00e3o usados como \n\ninstrumentos que definir\u00e3o os termos da negocia\u00e7\u00e3o entre os particulares, visto que as leis, as \n\nnormas e os regulamentos definir\u00e3o os limites para que sejam considerados v\u00e1lidos. Assim, as \n\npartes inserem seus direitos e deveres nos contratos, que se de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \n\nconsiderados v\u00e1lidos. Nesses direitos est\u00e3o inclu\u00eddos os direitos de propriedade que podem \n\nser negociados entre as partes. \n\n \n\nAnuatti Neto (2004) esclarece que ao se atribuir direitos, os titulares dos ativos t\u00eam autoridade \n\npara escolher o uso espec\u00edfico que desejam, dentre uma classe de usos poss\u00edveis e n\u00e3o \n\nproibidos, e tamb\u00e9m podem impedir que outros tenham acesso a esses recursos, ou seja, \n\ndeixam determinada atribui\u00e7\u00e3o, exclusiva ao titular. \n \n\nEsta possibilidade de comando sobre o ativo que o titular ou detentor, possui comporta tr\u00eas \n\ncategorias de direitos conforme esclarece Anuatti Neto (2004): o direito de uso, o direito de \n\nexplora\u00e7\u00e3o e o direito de aliena\u00e7\u00e3o. O direito de uso d\u00e1 ao titular poder de decidir como ir\u00e1 \n\nusufruir, transformar, ou at\u00e9 mesmo, destruir o ativo; o direito de explora\u00e7\u00e3o permite que o \n\ntitular decida como auferir\u00e1 renda do ativo, se explorasse diretamente, ou se contratasse \n\noutros para faz\u00ea-lo, e por fim o direito de aliena\u00e7\u00e3o, o qual d\u00e1 a possibilidade do titular \n\ntransferir o ativo de forma definitiva a outros.  \n\n \n\nO fato \u00e9 que ao se atribuir direitos de uso, de explora\u00e7\u00e3o e de aliena\u00e7\u00e3o ao mesmo titular \n\npode-se falar em direito de propriedade plena, isto \u00e9, o titular poder\u00e1 usar, explorar e alienar o \n\nativo conforme sua necessidade e desejo. \u00c9 dif\u00edcil, contudo, encontrar titulares que tenham a \n\npropriedade plena de um bem, pois muitas vezes o Estado exerce a titularidade \u201cde fato\u201d \n\nsobre os ativos ou sobre parte deles, ou at\u00e9 outras entidades exercem em conjunto a \n\ntitularidade desses ativos, ou h\u00e1 livre acesso da sociedade ao uso desses ativos. Assim, quanto \n\nmaior for a garantia estatal ao titular de direitos exclusivos de propriedade, maior ser\u00e1 o valor \n\ndo ativo (ANUATTI NETO, 2004), aumentando seu poder na negocia\u00e7\u00e3o, conforme ser\u00e1 \n\nvisto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n41\n\nO direito de propriedade tamb\u00e9m pode ser compartilhado, englobando o direito de uso e \n\nexplora\u00e7\u00e3o juntos. A possibilidade de sua realoca\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia depender\u00e1 da exist\u00eancia \n\nde custos de transa\u00e7\u00e3o. Zylbersztajn e Sztajn (2005b, p. 87) esclarecem que \u201ca realoca\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos de propriedade \u00e9 regulada por contratos que definem os termos da troca tanto nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es do uso do recurso quanto na divis\u00e3o dos resultados\u201d.  \n\n \n\nInsere-se, no contexto, a necessidade de contratar direitos de propriedade com o objetivo de \n\ncompartilhamento de recursos, em que \u00e9 necess\u00e1ria a descri\u00e7\u00e3o dos direitos e dos deveres de \n\ncada parte sobre os bens. Essas partes, no cen\u00e1rio estudado, s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es que podem \n\nser chamadas conforme o enfoque de Coase (1937) firmas contratuais (ZYLBERSZTAJN; \n\nSZTAJN, 2005a)  \n\n \n\nA terminologia bem, pelo qual se tem a propriedade, pode ser entendida como ativo e esse \n\nativo pelo qual se tem o direito de propriedade pode ser considerado um ativo espec\u00edfico, \n\naumentando a complexidade dos contratos, como no caso estudado. \n\n \n\nPara explicar ativos espec\u00edficos, Azevedo (2005, p.127) citou Williamson e Klein et al. que \n\nintroduziram esse termo no \u201cmundo da an\u00e1lise de contratos\u201d. \n\n \nUm ativo \u00e9 considerado espec\u00edfico se uma fra\u00e7\u00e3o relevante de seu retorno depende, para a sua \nrealiza\u00e7\u00e3o, da continuidade de uma transa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Nos casos em que os ativos s\u00e3o \nespec\u00edficos, as partes dependem de suas contrapartes para obter o ganho que imaginavam por \nocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do investimento. Configura-se, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia \necon\u00f4mica, sendo a especificidade dos ativos a magnitude dessa depend\u00eancia (AZEVEDO, 2005, \n127). \n\n \n\nO autor continua sua id\u00e9ia quando se volta para a problem\u00e1tica da depend\u00eancia econ\u00f4mica, \n\npois as partes n\u00e3o t\u00eam a capacidade de prever todas as poss\u00edveis conting\u00eancias e incorporar as \n\nrespectivas garantias na forma\u00e7\u00e3o dos contratos, tornando-os incompletos. Isto se deve ao fato \n\ndos indiv\u00edduos possu\u00edrem uma racionalidade limitada, isto \u00e9, os indiv\u00edduos possuem limites \n\ncognitivos dificultando o processamento de informa\u00e7\u00f5es e a solu\u00e7\u00e3o de problemas complexos, \n\nal\u00e9m das assimetrias de informa\u00e7\u00f5es presentes. \n\n \n\nAs assimetrias de informa\u00e7\u00f5es devem-se ao fato de nos contratos incompletos, os contratantes \n\nn\u00e3o possu\u00edrem todas as informa\u00e7\u00f5es acerca do objeto negociado, dos direitos de propriedade \n\nenvolvidos e das a\u00e7\u00f5es das partes, ampliando os custos da transa\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\n \n(...) em situa\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia econ\u00f4mica, o contrato ultrapassa a mera transfer\u00eancia de direitos \nde propriedade e passa a representar um complexo de transa\u00e7\u00f5es, em que os deveres n\u00e3o s\u00e3o todos \nexplicitamente considerados, mas est\u00e3o impl\u00edcitos na rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de interesses m\u00fatuo das \npartes (AZEVEDO, 2005, 128-129). \n \n\n \n\nSantana (2006) ao abordar os contratos regulat\u00f3rios, isto \u00e9, contratos envolvendo empresas \n\nreguladas por ag\u00eancias reguladoras, explica que a incompletude desses contratos, incluindo \n\ntransa\u00e7\u00f5es com ativos espec\u00edficos e os efeitos sobre a performance ex-ante dos investimentos \n\ne ex-post das empresas s\u00e3o vari\u00e1veis relevantes, no contexto. E continua ressaltando a \n\nimport\u00e2ncia do poder do governo sobre os envolvidos nesse tipo de contrato, independente de \n\nter ou n\u00e3o direitos de propriedade sobre o ativo negociado. O governo, na opini\u00e3o do autor, \u00e9 \n\ncapaz de criar instrumentos que influenciar\u00e3o o desempenho ou a conduta da empresa \n\nenvolvida, al\u00e9m da autoridade de alocar os direitos residuais. \n\n \n\nMostrou-se evidente a import\u00e2ncia do governo, mas as partes dever\u00e3o contratar mesmo que \n\nvia contratos incompletos estabelecendo o comportamento m\u00fatuo desejado, procurando \n\natenuar a depend\u00eancia econ\u00f4mica. Nesse sentido, Azevedo (2005) destaca que um contrato \n\nque atenue os diversos custos das transa\u00e7\u00f5es resulta em melhora de desempenho econ\u00f4mico \n\ndas firmas e mercados, com implica\u00e7\u00f5es diretas no desenvolvimento econ\u00f4mico e social. Para \n\nisso a negocia\u00e7\u00e3o, amplamente abordada no cap\u00edtulo a seguir, far\u00e1 com que as partes busquem \n\ncoordenar suas a\u00e7\u00f5es, realizando ganhos coletivos, com o intuito de atenuar as assimetrias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n43\n\n \n\n \n\n \n\nAs negocia\u00e7\u00f5es e os conflitos est\u00e3o presentes, no dia-a-dia das pessoas, desde o seu \n\nnascimento e nas organiza\u00e7\u00f5es antes mesmo de sua formaliza\u00e7\u00e3o. As crian\u00e7as choram ao \n\nnascer para negociar sua alimenta\u00e7\u00e3o e os propriet\u00e1rios ou futuros s\u00f3cios demandam horas de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o para definirem a abertura de uma empresa. Desta forma, evidenciam-se os \n\nambientes familiar, social ou organizacional como contextos de negocia\u00e7\u00f5es, em que as \n\npessoas est\u00e3o interagindo para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, recursos, bens, servi\u00e7os etc. \n\n \n\nEste trabalho est\u00e1 centrado no ambiente organizacional, inserido em um contexto de regula\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, em que h\u00e1 a presen\u00e7a de diferentes ag\u00eancias, apresentando-se, mais complexo que \n\nos demais, devido ao grande n\u00famero de interesses envolvidos, abrangendo empresas de \n\ndiferentes setores (energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis), usu\u00e1rios, governo, gestores, isto \u00e9, visualiza-se a necessidade da negocia\u00e7\u00e3o \n\natender aos diversos interesses p\u00fablicos e privados. \n\n  \n\nCitando Ury (2005) verifica-se que caiu em desuso a negocia\u00e7\u00e3o como instrumento exclusivo \n\nde obten\u00e7\u00e3o de vantagem, atendendo aos interesses de apenas um dos lados, pois a \n\nnecessidade de coopera\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o das parceiras e dos contratos de longo prazo est\u00e1 cada \n\nvez mais presente no ambiente de neg\u00f3cios. \u201cNo s\u00e9culo XXI, o diferencial para \n\ncompetitividade resulta paradoxalmente, da habilidade de cooperar \u2013 cooperar at\u00e9 mesmo \n\ncom os concorrentes ou aqueles com quem eventualmente tenhamos tido uma rela\u00e7\u00e3o \n\nantag\u00f4nica\u201d.  \n\n \n\nAssim, as negocia\u00e7\u00f5es no ambiente organizacional passam a ter maior relev\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos interesses envolvidos presentes nos acordos di\u00e1rios celebrados, nas parcerias e contratos \n\nformalizados, e nos conflitos solucionados. Quando o assunto \u00e9 o compartilhamento de \n\nrecursos, os conflitos s\u00e3o inevit\u00e1veis e a negocia\u00e7\u00e3o surge como forma pac\u00edfica de solucion\u00e1-\n\nlos, exigindo dos negociadores, habilidades b\u00e1sicas que garantam rela\u00e7\u00f5es duradouras.  \n\n \n\n3 CONFLITOS, NEGOCIA\u00c7\u00d5ES E COMPARTILHAMENTO DE \n\nRECURSOS \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n44 \n\n\u00c9 preciso ter-se mais elementos para compreender os conflitos, as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos \n\nentre as ag\u00eancias reguladoras da primeira gera\u00e7\u00e3o e as empresas reguladas por elas. Ser\u00e3o, \n\nportanto, estudados a seguir, os principais aspectos da negocia\u00e7\u00e3o, bem como as formas de \n\nsolu\u00e7\u00e3o de conflitos e os aspectos gerais do compartilhamento de infra-estrutura. \n\n \n\n \n\n3.1  Os Conflitos \n\n \n\nOs conflitos surgiram na pr\u00e9-hist\u00f3ria, potencialmente a partir da exist\u00eancia de duas pessoas ou \n\nmais pessoas, em raz\u00e3o dos recursos escassos que eram disputados, na \u00e9poca. Hoje, a situa\u00e7\u00e3o \n\nagravou-se, pois a competi\u00e7\u00e3o por recursos tornou-se mais acirrada, fomentando mais \n\nconflitos. Conflitos estes, que podem ser conceituados a partir da defini\u00e7\u00e3o de Weeks (1992) \n\ncomo resultado da diversidade caracterizada pelos pensamentos, atitudes, cren\u00e7as, percep\u00e7\u00f5es, \n\nbem como o sistema e a estrutura social. \n\n \n\nAssim, a an\u00e1lise dos elementos que ser\u00e3o chamados de pessoais (pensamentos, atitudes, \n\ncren\u00e7as e percep\u00e7\u00f5es) e contextuais (o sistema e a estrutura social) torna-se importante para a \n\ncompreens\u00e3o e extens\u00e3o do conflito no cen\u00e1rio de regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a diversidade \n\nmencionada n\u00e3o deve ser encarada como puramente negativa, pois poder\u00e1 trazer alternativas \n\npositivas ao processo, com solu\u00e7\u00f5es cooperativas aos lados envolvidos. \n\n \n\nIsto se justifica baseado nas considera\u00e7\u00f5es de autores como Hampton (1991), Hodgson \n\n(1996), Weeks (1992) que observaram ganhos m\u00fatuos, solu\u00e7\u00f5es criativas, enfim, aspectos \n\npositivos a partir da solu\u00e7\u00e3o de um conflito. Conclu\u00edram existirem duas maneiras de se \n\nproceder em rela\u00e7\u00e3o aos conflitos: uma encarando-o como provedor de boas alternativas \n\n(modo construtivo) e outra como algo depressivo, que deve ser evitado (modo destrutivo).  \n\n \n\nEstes autores conclu\u00edram que muitos conflitos podem ser oportunidades de crescimento \n\nm\u00fatuo, caso desenvolvidos e utilizados positivamente, com habilidades construtivas, geram \n\noportunidades de aprendizado, por meio da adapta\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, j\u00e1 que as diversidades \n\ns\u00e3o naturais, na sociedade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n45\n\nSeguindo esses autores Martinelli (2002, p. 28) enfatizou que \u201co conflito pode trazer \n\nalternativas abertas de pensamento e comportamento. Pode, tamb\u00e9m, levar a administrar a \n\nvida de maneira que se utilizem as diferen\u00e7as individuais para benef\u00edcios e crescimentos \n\nm\u00fatuos.\u201d Nesse sentido, ressalta-se que a melhor forma de se proceder em um conflito \u00e9 \n\nnegoci\u00e1-lo. \n\n \n\nGreenhalgh (2002) concorda com esta vis\u00e3o destacando aspectos positivos do conflito, pois \n\nem sua opini\u00e3o as decis\u00f5es de neg\u00f3cios s\u00e3o melhores quando h\u00e1 um conflito construtivo. O \n\nmesmo autor continua dizendo que, apesar dos benef\u00edcios, o conflito, em geral, \u00e9 visto \n\nnegativamente, pois as disputas s\u00e3o mal administradas, as quais d\u00e3o ao conflito essa fama de \n\nruim, sugerindo a negocia\u00e7\u00e3o como forma de solu\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n \n\nLewicki e Hiam (2003), seguindo a mesma dire\u00e7\u00e3o, explicam que os conflitos geram \n\noportunidades de inovar e criar solu\u00e7\u00f5es em que todos saem ganhando. Afirmam que ao \n\nutilizarem a criatividade e as t\u00e9cnicas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas para solucionar conflitos, \n\nser\u00e3o encontrados meios de melhorar o desempenho e a produtividade. Al\u00e9m disso, sugerem o \n\ntreinamento em negocia\u00e7\u00e3o para desenvolver confian\u00e7a e solucionar conflitos de forma \n\ncooperativa, o qual suscita uma for\u00e7a de trabalho mais criativa, transformando o problema em \n\noportunidade de neg\u00f3cios. \n\n \n\nO fato \u00e9 que o conflito surge a partir de for\u00e7as distintas, que podem ser a \u201ctese\u201d versus a \n\n\u201cant\u00edtese\u201d, originada de lados opostos, como opini\u00f5es, interesses ou necessidades. Em um \n\nambiente com muitas for\u00e7as distintas e muitos grupos como \u00e9 o contexto de regula\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, como j\u00e1 dito anteriormente, os conflitos s\u00e3o inevit\u00e1veis, pois a mera exist\u00eancia de \n\ngrupos j\u00e1 \u00e9 fonte latente de conflitos, lembrando Hodgson (1996).  \n\n \n\nLewicki e Hiam (2003) ampliam o conceito quando apontam que o conflito est\u00e1 em toda parte \n\ndesde que dois ou mais agentes tenham metas diferentes, e afirmam que est\u00e1 t\u00e3o inerente ao \n\ncomportamento humano que, na maioria das vezes, lida-se com o conflito de forma quase que \n\ninconsciente.  \n\n \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es, portanto, com tantos agentes inseridos dentro delas, s\u00e3o fontes inevit\u00e1veis de \n\nconflito e mesmo que as partes sejam independentes ou coordenadas, as pessoas tendem a ser \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n46 \n\nindividualistas vendo-se como mais importante que as demais, ou sua organiza\u00e7\u00f5es com \n\ninteresses mais relevantes que as demais.  \n\n \n\nAssim, a diversidade de relacionamentos, de recursos, de objetivos organizacionais, entre \n\noutros fatores, pode transformar-se em conflitos (CAVALCANTI, MARTINELLI, 2006). E, \n\nas ag\u00eancias reguladoras e as empresas reguladas por elas, nesse sentido, pelo simples fato de \n\nestarem em setores diferentes e se posicionarem regulando interesses distintos, aumentam \n\nessa diversidade. \n\n \n\nNeste momento, \u00e9 importante citar que Martinelli e Almeida (1998) destacam entre as causas \n\ndos conflitos: as diferen\u00e7as de personalidade, a exist\u00eancia de atividades interdependentes no \n\ntrabalho, as metas diferentes, os recursos compartilhados, as diferen\u00e7as em informa\u00e7\u00e3o e \n\npercep\u00e7\u00e3o, dentre outras. Destaque deve ser dado aos recursos organizacionais \n\ncompartilhados, foco desta tese, que ser\u00e3o abordados no t\u00f3pico espec\u00edfico.  \n\n \n\nMartinelli e Almeida (1998) exemplificam como causas de conflito por recursos \n\ncompartilhados: o tempo de uso do computador, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros limitados \n\npara a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, o espa\u00e7o limitado no escrit\u00f3rio, dentre outras. Esses s\u00e3o \n\nexemplos de conflitos causados que precisam ser solucionados.  \n\n \n\nO foco de discuss\u00e3o, desta tese, \u00e9 o conflito gerado pelo compartilhamento no contexto \n\nregulador, abordando o uso comum de infra-estrutura, isto \u00e9, o compartilhamento entre postes, \n\ntorres, dutos, subsolo, condutos e servid\u00f5es administrativas, que possam ser usadas em \n\nconjunto para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de energia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s \n\nnatural e biocombust\u00edveis. \n\n \n\nFoi visto que a negocia\u00e7\u00e3o destaca-se como umas das formas de se solucionar conflitos \n\n(MARTINELLI, 2002; GREENHALGH, 2002; LEWICKI e HIAM, 2003). Entretanto, n\u00e3o se \n\npode deixar de analisar outras atitudes que podem prevalecer ao se enfrentar conflitos, que s\u00e3o \n\ncomuns, no ambiente organizacional. \n\n \n\nRojot (apud MARTINELLI; ALMEIDA, 1998) destacou tr\u00eas atitudes b\u00e1sicas que podem \n\nprevalecer frente a conflitos: tentar suprimi-lo, j\u00e1 que ele \u00e9 negativo por si s\u00f3; tentar cur\u00e1-lo, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n47\n\nj\u00e1 que ele \u00e9 uma doen\u00e7a organizacional; reconhec\u00ea-lo e tentar administr\u00e1-lo.  Acrescenta-se a \n\nesse rol a possibilidade de evitar ou ignorar o conflito como sendo a primeira e mais comum \n\natitude adotada pelas pessoas.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 primeira postura de evitar conflitos, Lewicki e Hiam (2003) destacam que algumas \n\npessoas por considerar o local de trabalho um ambiente n\u00e3o prop\u00edcio para discuss\u00f5es \n\nacirradas, escondem as diferen\u00e7as relativas aos conflitos. Para evitar conflito, um chefe pode \n\nexercer sua autoridade ou um funcion\u00e1rio n\u00e3o demonstrar insatisfa\u00e7\u00e3o, contudo os autores \n\ndeixam o alerta, que ao evitar conflitos a pessoa deixa de aproveitar a negocia\u00e7\u00e3o cooperativa \n\ne pode levar o neg\u00f3cio at\u00e9 o limite. \n\n \n\nRojot (apud MARTINELLI; ALMEIDA, 1998) destaca que ao suprimir conflitos, \n\nconsiderando-os negativos, ou ao cur\u00e1-los, rotulando-os como uma doen\u00e7a organizacional, h\u00e1 \n\no reconhecimento do conflito, entretanto, n\u00e3o se percebe uma postura construtiva para \n\nsolucion\u00e1-lo. Deste modo, a atitude ideal frente ao conflito \u00e9 reconhec\u00ea-lo e administr\u00e1-lo \n\ncomo uma rede de negocia\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o amplamente exploradas, no t\u00f3pico a seguir. \n\n \n\n \n\n3.2 As Negocia\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA negocia\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 enunciada, assim como os conflitos, \u00e9 inerente \u00e0 vida, pois \n\nacompanha o ser humano desde o nascimento e n\u00e3o apenas os conflitos \u00e9 que s\u00e3o negociados, \n\nmas tamb\u00e9m acordos, parcerias e contratos que se inserem no contexto das negocia\u00e7\u00f5es \n\n(CAVALCANTI, 2003a). \n\n \n\nExiste um grande n\u00famero de defini\u00e7\u00f5es sobre a arte de negociar, que variam conforme o \n\naspecto que os autores consideram mais relevante: o uso da informa\u00e7\u00e3o, do tempo e do poder, \n\na import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o, a busca pelo acordo, a busca por rela\u00e7\u00f5es duradouras, a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de necessidades, a solu\u00e7\u00e3o de conflitos, entre outros. \n\n \n\nA negocia\u00e7\u00e3o, portanto, deve ser conceituada de maneira geral como um somat\u00f3rio dos \n\naspectos acima delineados. A negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que envolve duas ou mais partes, \n\nbaseado na comunica\u00e7\u00e3o, iniciado a partir de interesses comuns, sejam afinidades ou \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n48 \n\nconflitos, utilizando a informa\u00e7\u00e3o, o tempo e o poder na busca pelo acordo atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es \n\nduradouras que satisfar\u00e3o as necessidades de todos os envolvidos (CAVALCANTI, 2003a). \n\n \n\nA negocia\u00e7\u00e3o como instrumento exclusivo de obten\u00e7\u00e3o de vantagem, n\u00e3o visa a satisfa\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os envolvidos, atende apenas \u00e0s necessidades de um dos lados e n\u00e3o se preocupa com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do relacionamento. Este recurso trata-se de uma vis\u00e3o ultrapassada, \n\nprincipalmente no ambiente atual que a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 catalisadora dos processos gerenciais. \n\nOpini\u00e3o, recentemente, confirmada por Ury (2005). \n\n \n\nAo inserir a negocia\u00e7\u00e3o no contexto de compartilhamento de recursos, objeto desta tese, surge \n\na necessidade de coordena\u00e7\u00e3o das prefer\u00eancias e dos interesses dos lados envolvidos, no \n\nambiente organizacional, entre pessoas de diferentes empresas.  \n\n \n\nBurbridge et al.(2005) citando Fisher (1994,1997), Ury (1988, 1998, 1994, 2000), Patton \n\n(1994, 2004), Bazerman e Neale (1998), Thompson (1998), Sebenius (1986), Mnookin \n\n(2000), entre outros, destacaram a negocia\u00e7\u00e3o como um processo com in\u00edcio, meio e fim, e \n\nidentificam cinco elementos principais: preparar, criar, negociar, fechar e reconstruir.  \n\n \n\nPara os autores citados, a fase de prepara\u00e7\u00e3o inclui o que se deve fazer antes da negocia\u00e7\u00e3o. \n\nAqui \u00e9 o momento prop\u00edcio de se criar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para uma negocia\u00e7\u00e3o bem \n\nsucedida, tamb\u00e9m conhecida como planejamento. A fase de cria\u00e7\u00e3o inclui o que se faz ao \n\niniciar o contato com a outra parte, s\u00e3o atividades de cria\u00e7\u00e3o de valor e gera\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades para ganhos m\u00fatuos. A fase de negocia\u00e7\u00e3o, propriamente dita, est\u00e1 focada na \n\narte de fazer e receber propostas, com o intuito de estabelecer um acordo que satisfa\u00e7a os \n\nobjetivos. Finalmente, a fase de fechamento que \u00e9 a conclus\u00e3o da negocia\u00e7\u00e3o e a de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o que significa manter abertura para negocia\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\nNeste processo, portanto, de busca por rela\u00e7\u00f5es duradouras e acordos integrativos requer-se \n\nna negocia\u00e7\u00e3o a considera\u00e7\u00e3o dos poderes envolvidos, das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, do tempo \n\nnecess\u00e1rio, dos interesses comuns entre os grupos e subgrupos formados, al\u00e9m das \n\nhabilidades dos negociadores.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n49\n\nCohen (1980, 2005) enunciou o poder, o tempo e a informa\u00e7\u00e3o, como vari\u00e1veis b\u00e1sicas do \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o, condicionando-o, independente de seu objeto. Martinelli (2002, p.4) \n\nexplica que em uma negocia\u00e7\u00e3o efetiva \u201c\u00e9 importante ter pelo menos duas das tr\u00eas vari\u00e1veis \n\npresentes e, se poss\u00edvel, interligadas, al\u00e9m de saber utiliz\u00e1-las corretamente. Em muitas \n\nocasi\u00f5es se tem uma ou outra vari\u00e1vel, isoladamente, ou duas delas simultaneamente, ou \n\nainda, as tr\u00eas relacionadas\u201d. \n\n \n\na) Poder: \n\n \n\nO poder, no contexto da negocia\u00e7\u00e3o, \u00e9 a capacidade que se tem de mudar a realidade e \n\nalcan\u00e7ar seus objetivos atrav\u00e9s de uma caracter\u00edstica pessoal ou circunstancial que lhe foi \n\nfavorecida conforme o objeto e o ambiente da negocia\u00e7\u00e3o. Usando a analogia da balan\u00e7a com \n\ndois pratos, o prato mais pesado desiguala a situa\u00e7\u00e3o, assim, o lado que tem mais poder quer \n\nseja por uma caracter\u00edstica pessoal e nata, quer seja por uma circunst\u00e2ncia que lhe foi \n\nfavorecida na negocia\u00e7\u00e3o, desiguala a situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA concep\u00e7\u00e3o moderna, que visa parcerias e ganhos m\u00fatuos como j\u00e1 mencionada no in\u00edcio do \n\ncap\u00edtulo, n\u00e3o d\u00e1 espa\u00e7o para usar o poder durante a negocia\u00e7\u00e3o, a partir da conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa, isto \u00e9, dispondo de for\u00e7a, exercendo o controle e autoridade. Assim, mesmo que um \n\ndos lados tenha mais poder, desigualando a negocia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o dever\u00e1 us\u00e1-lo com vistas a ganhar \n\ndo outro lado. A parte deve construir uma rela\u00e7\u00e3o duradoura para as negocia\u00e7\u00f5es futuras, \n\nusando o poder de maneira positiva.  \n\n \n\nb) Tempo:  \n\n \n\nO tempo \u00e9 o ponto de apoio para projetar a negocia\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nenvolvidos. \u00c9 fundamental na determina\u00e7\u00e3o do sucesso ou fracasso, isto porque durante o \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o aumenta a press\u00e3o \u00e0 medida que se esgota o tempo, que culmina em \n\nconcess\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de um acordo.  \n\n \n\nEm alguns casos, por\u00e9m, as partes definir\u00e3o os limites temporais durante o processo, visto \n\ncomo uma vari\u00e1vel flex\u00edvel. Em qualquer caso, as emo\u00e7\u00f5es das partes devem ser controladas, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n50 \n\npara que a press\u00e3o do tempo n\u00e3o seja influ\u00eancia do insucesso. E para n\u00e3o se chegar a \n\nresultados negativos, as decis\u00f5es n\u00e3o dever\u00e3o ser, precipitadamente, tomadas.  \n\n \n\nRessaltam-se como caracter\u00edsticas vinculadas a essa vari\u00e1vel b\u00e1sica: a paci\u00eancia, a \n\npondera\u00e7\u00e3o, a tranq\u00fcilidade, a perseveran\u00e7a e a sensatez, presentes nas qualidades dos \n\nnegociadores, j\u00e1 que as concess\u00f5es e os acordos bem feitos acontecem nos instantes finais da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. De tal modo, o negociador deve saber avaliar os benef\u00edcios e preju\u00edzos de se \n\ncumprir ou ultrapassar os prazos, tendo flexibilidade de obedecer ou n\u00e3o ao tempo limite.  \n\n \n\nc) Informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA informa\u00e7\u00e3o \u00e9 identificada como o conhecimento pr\u00e9vio das partes antes de iniciada a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. Com uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es, evitam-se falsas expectativas e \n\nresultados inesperados. Hilsdorf (2005, p.25) diz \u201ca informa\u00e7\u00e3o \u00e9 tudo aquilo que reduz a \n\nincerteza\u201d. Assim, o ponto chave para o sucesso da negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 a busca das necessidades dos \n\nenvolvidos, do objeto a ser negociado e do objetivo da negocia\u00e7\u00e3o, na coleta do maior n\u00famero \n\nde informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.  \n\n \n\nNeste contexto, valorizam-se qualidades como: saber ouvir, entender o que est\u00e1 sendo \n\nomitido, al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o de express\u00f5es faciais e corporais, que s\u00e3o tamb\u00e9m importantes \n\nno desenvolvimento da negocia\u00e7\u00e3o. O bom negociador capta os fatores n\u00e3o verbais, \n\ninterligando-os, usando um \u201cterceiro ouvido\u201d e um \u201cterceiro olho\u201d para trazer informa\u00e7\u00f5es \n\nvaliosas, as quais permitem um entendimento melhor do quadro geral.  \n\n \n\nDeve-se ter cuidado com a assimetria de informa\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, quando uma das partes tem mais \n\ninforma\u00e7\u00f5es do que a outra, gera mais poder para o lado que tiver as melhores informa\u00e7\u00f5es \n\n(Hilsdorf, 2005), nesse sentido, \u00e9 importante comentar que h\u00e1 uma interliga\u00e7\u00e3o entre as \n\nvari\u00e1veis b\u00e1sicas, ou seja, informa\u00e7\u00e3o e tempo podem gerar poder, poder e informa\u00e7\u00e3o podem \n\ngerar tempo, tempo e poder podem gerar informa\u00e7\u00e3o (MARTINELLI; ALMEIDA, 1997). \n\n \n\n\u00c9 importante mencionar, nesse momento, algumas habilidades que devem fazer parte do \n\ncomportamento dos negociadores que aumentam a chance de um acordo integrativo. Assim, \n\nap\u00f3s ter ressaltado a import\u00e2ncia das vari\u00e1veis b\u00e1sicas no processo de negocia\u00e7\u00e3o, a partir dos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n51\n\nautores Martinelli e Almeida (1997) foi elaborado o \u201cQuadro no 1\u201d, a seguir, no qual se \n\nidentifica onze habilidades b\u00e1sicas que devem fazer parte do comportamento dos \n\nnegociadores, aumentando a chance de sucesso no acordo.  \n\n \n\nOs autores sugerem os pontos a seguir para melhor efic\u00e1cia na negocia\u00e7\u00e3o: concentrar-se nas \n\nid\u00e9ias, discutir proposi\u00e7\u00f5es, proporcionar alternativas \u00e0 outra parte, ter objetividade no \n\nequacionamento de problemas, apresentar propostas concretas, saber falar e ouvir, colocar-se \n\nno lugar da outra parte, ter consci\u00eancia que se negocia o tempo todo, saber interpretar o \n\ncomportamento humano e as rea\u00e7\u00f5es das pessoas, separar os relacionamentos pessoais dos \n\ninteresses e evitar estruturar um relacionamento e fun\u00e7\u00e3o de um acordo. No \u201cQuadro no 1\u201d, a \n\npartir de cada habilidade enunciada, \u00e9 explicado o comportamento ideal. \n\n \nQuadro no 1 - Habilidades dos Negociadores \n\nHabilidades Essenciais dos Negociadores Comportamento \n1. Concentrar-se nas id\u00e9ias Focar no objeto central da negocia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o discutir aspectos \n\npessoais. \n2. Discutir as Proposi\u00e7\u00f5es Centrar nas proposi\u00e7\u00f5es, visando uma discuss\u00e3o efetiva e \n\nobjetiva e n\u00e3o em casos e epis\u00f3dios isolados. \n3. Proporcionar Alternativas \u00e0 outra Parte Buscar alternativas, visando um acordo vi\u00e1vel \u00e0s partes. \n4. Ter objetividade no Equacionamento de \nProblemas \n\nConcentrar no assunto em discuss\u00e3o, pois a tentativa de \nresolver os problemas pode confundir e desviar a \nnegocia\u00e7\u00e3o. \n\n5. Apresentar propostas concretas Ter propostas concretas e vi\u00e1veis de serem implementadas \nna negocia\u00e7\u00e3o.  \n\n6. Saber falar e ouvir Falar o necess\u00e1rio e ouvir mais, visando buscar informa\u00e7\u00f5es \nessenciais ao neg\u00f3cio.  \n\n7. Colocar-se no lugar da outra parte Conhecer o outro lado, suas necessidades, suas dificuldades \ne se colocar no seu lugar para compreens\u00e3o do contexto \nnegociado. \n\n8. Ter consci\u00eancia que se negocia o tempo \ntodo \n\nMelhorar a capacidade de negocia\u00e7\u00e3o a partir de um \ninvestimento permanente em educa\u00e7\u00e3o gerencial. \n\n9. Saber interpretar o comportamento humano \ne as rea\u00e7\u00f5es das pessoas \n\nConhecer o comportamento humano a partir das rea\u00e7\u00f5es das \npessoas, das maneiras de agir e de pensar auxiliando durante \na negocia\u00e7\u00e3o. \n\n10. Separar os relacionamentos pessoais dos \ninteresses \n\nSeparar os relacionamentos pessoais dos interesses na \nnegocia\u00e7\u00e3o \n\n11. Evitar estruturar um relacionamento em \nfun\u00e7\u00e3o de um acordo \n\nN\u00e3o construir um relacionamento em fun\u00e7\u00e3o dos resultados \nque se pretende atingir, pois o acordo pode ser rompido, \npodendo comprometer seriamente o relacionamento. \n\nFONTE: Baseado em MARTINELLI; ALMEIDA, 1997, p.88-94. \n\n \n\nExistem, no entanto, algumas situa\u00e7\u00f5es de conflito e de negocia\u00e7\u00e3o, os quais \n\nindependentemente das habilidades dos negociadores, do poder, da informa\u00e7\u00e3o ou do tempo \n\nque se tem, n\u00e3o s\u00e3o suficientes. Torna-se imprescind\u00edvel uma terceira parte para se chegar a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n52 \n\numa solu\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o in\u00fameros os interesses envolvidos e as partes n\u00e3o s\u00e3o capazes de \n\nconcluir o processo que visa a ganhos m\u00fatuos, sem seu aux\u00edlio (MARTINELLI, 2002).  \n\n \n\nA terceira parte, ou terceira pessoa, ou terceiro lado, precisa ser imparcial e neutro ao \n\nprocesso. Dependendo do contexto, as partes podem conhec\u00ea-lo, podendo ser inclusive um \n\nprofissional qualificado para desempenhar esta atividade. Os tipos mais mencionados na \n\nliteratura s\u00e3o o mediador e o \u00e1rbitro. \n\n \n\nO mediador n\u00e3o tem o poder de impor um resultado na controv\u00e9rsia, mas sim auxiliar na \n\nbusca do consenso, ajudando as partes em conflito a tomarem suas pr\u00f3prias decis\u00f5es \n\n(MARTINELLI, 2002). O mediador, portanto, interfere no processo e n\u00e3o no resultado, seu \n\ninteresse \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o das partes. A media\u00e7\u00e3o tem como objetivo assistir as partes, para \n\nencontrar uma solu\u00e7\u00e3o definitiva para o problema (BURBRIDGE et al., 2005). \n\n \n\nO \u00e1rbitro ou comit\u00ea de arbitragem, sempre em n\u00famero \u00edmpar, emite uma decis\u00e3o final \n\n(BURBRIDGE et al., 2005). S\u00e3o estabelecidas as regras envolvidas na quest\u00e3o discutida e no \n\ndesenvolvimento do processo \u00e9 decidido pela solu\u00e7\u00e3o proposta pelo \u00e1rbitro ou comit\u00ea.  \n\n \n\nComo visto no primeiro cap\u00edtulo, faz parte das ag\u00eancias reguladoras o poder mediador que diz \n\nrespeito \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de conflitos envolvendo as empresas reguladas e os usu\u00e1rios. No contexto \n\ndo compartilhamento de infra-estrutura, a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 02/2001 (ANEXO B) \n\nestabelece as regras para resolu\u00e7\u00e3o de conflitos dos setores de energia el\u00e9trica, \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es e petr\u00f3leo por meio de uma Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos que atua \n\ncomo um comit\u00ea de arbitragem, com n\u00famero impar de membros. \n\n \n\nDeste modo, o art. 11 da Resolu\u00e7\u00e3o mencionada, explica que a Comiss\u00e3o varia em sua \n\nforma\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos setores a que se vinculem os agentes envolvidos no conflito, mas \n\nsempre com cinco representantes. De tal modo que s\u00e3o dois representantes da ag\u00eancia do setor \n\nde atua\u00e7\u00e3o do requerente, dois representantes da ag\u00eancia do setor de atua\u00e7\u00e3o do requerido e \n\num representante da ag\u00eancia do setor n\u00e3o envolvido no conflito. \n\n \n\n\u00c9 fundamental para as partes em negocia\u00e7\u00e3o, avaliarem a real necessidade de um interventor \n\nno processo, pois muitas vezes \u00e9 poss\u00edvel um consenso sem a utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n53\n\nContudo, quando o assunto \u00e9 compartilhamento de recursos, principalmente entre \n\norganiza\u00e7\u00f5es diferentes, \u00e9 muito comum a presen\u00e7a da terceira parte, na condu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso, por\u00e9m, essa interven\u00e7\u00e3o tem sido marcante do Poder Judici\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n3.3 O Compartilhamento de Recursos \n\n \n\nInicialmente, faz-se necess\u00e1rio definir que os recursos compartilhados em um ambiente \n\norganizacional s\u00e3o as pessoas, as terras ou propriedades, os insumos, as m\u00e1quinas, os \n\nequipamentos, o capital, a infra-estrutura que poder\u00e3o ser usados em conjunto por dois ou \n\nmais agentes quer eles sejam clientes, s\u00f3cios, colegas de trabalho, funcion\u00e1rios ou \n\norganiza\u00e7\u00f5es inteiras. Esta necessidade de intera\u00e7\u00e3o entre os agentes acontece, pois trar\u00e1 \n\nvantagens ao compartilharem a propriedade do bem.  \n\n \n\nCavalcanti e Martinelli (2006) visualizaram, nesse caso, quatro tipos de situa\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\n\u2022 1\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o: a que n\u00e3o est\u00e1 definida, claramente, de quem \u00e9 a propriedade do recurso; \n\n \n\n\u2022 2\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o: a que a propriedade do recurso \u00e9 compartilhada, isto \u00e9, ambos s\u00e3o donos \n\ndo recurso, isto \u00e9, s\u00e3o s\u00f3cios; \n\n \n\n\u2022 3\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o: a que a propriedade do recurso pertence a um dos agentes, que poder\u00e1 \n\nceder para o outro agente mediante alguma vantagem ou remunera\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\u2022 4\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o: a que a propriedade do recurso pertence a terceiro que n\u00e3o tem interesse \n\nem usar o recurso, disponibilizando a outros que tenham interesse. \n\n \n\nNo primeiro caso, surgir\u00e1 uma quest\u00e3o inicial, que \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o da posse do recurso, que \u00e9, \n\npotencialmente, um conflito, que dever\u00e1 ser previamente negociado antes da discuss\u00e3o sobre \n\no compartilhamento de recursos que gerar\u00e1 um processo mais longo. Nos demais casos, a \n\nposse j\u00e1 est\u00e1 claramente definida, estando estabelecido, anteriormente, quem s\u00e3o os \n\npropriet\u00e1rios do recurso: se pertence a ambos, se pertence a apenas um ou se pertence a um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n54 \n\nterceiro. Nesses casos, a dura\u00e7\u00e3o do processo de negocia\u00e7\u00e3o depender\u00e1 da objetividade e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre as partes. \n\n \n\nQuando o assunto \u00e9 compartilhamento de infra-estrutura, trata-se de uso conjunto de \n\ninstala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para servir de base \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia \n\nel\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00e3o, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis, compartilhando postes, \n\ntorres, dutos, gaseodutos, subsolo urbano etc. \n\n \n\nVerificou-se, em t\u00f3pico anterior, que o compartilhamento de recursos est\u00e1 entre as diversas \n\ncausas de conflitos nas organiza\u00e7\u00f5es e como visto tamb\u00e9m se sugere a negocia\u00e7\u00e3o como \n\nsolu\u00e7\u00e3o mais adequada ao caso. Isto porque, na maioria dos casos, quem tem a necessidade do \n\nrecurso ter\u00e1 interesse em obt\u00ea-lo por meio de um processo em que seja poss\u00edvel a intera\u00e7\u00e3o, \n\nou melhor, a comunica\u00e7\u00e3o com a outra parte, para ganhos m\u00fatuos, j\u00e1 que o contexto atual \n\nrequer coopera\u00e7\u00e3o e parcerias que almejam negocia\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n \n\nNeste momento, faz-se necess\u00e1ria a identifica\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos no processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, bem como o objeto da negocia\u00e7\u00e3o e a influ\u00eancia das vari\u00e1veis b\u00e1sicas neste contexto \n\nde compartilhamento de recursos: \n\n  \n\na) S\u00e3o atores do processo de compartilhamento de recursos, a partir das quatro situa\u00e7\u00f5es \n\ndescritas anteriormente: \n\n \n\n\u2022 1\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o - Quando n\u00e3o est\u00e1 definida, claramente, de quem \u00e9 a propriedade do \n\nrecurso: existem duas ou mais partes interessadas no recurso que negociar\u00e3o \n\npreviamente sua propriedade. \n\n \n\n\u2022 2\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o - Quando h\u00e1 sociedade no recurso, a propriedade \u00e9 compartilhada: \n\nexistem duas ou mais partes com poderes semelhantes. \n\n \n\n\u2022 3\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o - Quando a propriedade do recurso pertence a um dos agentes, que poder\u00e1 \n\nceder para o outro agente, mediante alguma vantagem ou remunera\u00e7\u00e3o. Verifica-se um \n\ndesequil\u00edbrio na situa\u00e7\u00e3o, favorecendo o propriet\u00e1rio.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n55\n\nNo contexto do compartilhamento de infra-estrutura, foco da tese, o art.3\u00ba, III, IV, da \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A) \u00e9 claro ao estabelecer que a propriedade da \n\ninfra-estrutura perten\u00e7a ao detentor, isto \u00e9, \u201cagente que det\u00e9m, administra ou controla, direta \n\nou indiretamente, uma infra-estrutura\u201d e a mesma dever\u00e1 ser cedida a outro agente chamado \n\nsolicitante, ou seja, \u201cagente interessado no compartilhamento de infra-estrutura \n\ndisponibilizada por um detentor\u201d. Como visto na introdu\u00e7\u00e3o, contudo, h\u00e1 um direito de uso do \n\nsetor solicitante, assegurado em lei, por for\u00e7a do art.73 da Lei no 9.472/1997 (LGT). Assim, \n\nexistindo a viabilidade t\u00e9cnica do compartilhamento, o detentor dever\u00e1 compartilhar. \n\n \n\n\u2022 4\u00aa. Situa\u00e7\u00e3o - Quando a propriedade do recurso pertence a terceiro que n\u00e3o tem \n\ninteresse em usar o recurso, disponibilizando a outros que tenham interesse: existem \n\nduas ou mais partes interessadas, no recurso. \n\n \n\nb) \u00c9 objeto da negocia\u00e7\u00e3o, no contexto de compartilhamento de recursos: a infra-estrutura, ou \n\nseja, postes, torres, dutos, subsolo, condutos e servid\u00f5es administrativas. \n\n \n\nc) S\u00e3o vari\u00e1veis b\u00e1sicas da negocia\u00e7\u00e3o que influenciam no processo, no contexto de \n\ncompartilhamento de recursos:  \n\n \n\n\u2022 Tempo: \u00e9 crucial para quem est\u00e1 interessado no recurso, isto \u00e9, para o solicitante, \n\npois a infra-estrutura \u00e9 base para amplia\u00e7\u00e3o de seus neg\u00f3cios. \n\n \n\n\u2022 Poder: \u00e9 maior para o propriet\u00e1rio da infra-estrutura (detentor), quando o mesmo j\u00e1 \n\nest\u00e1 definido. \n\n \n\n\u2022 Informa\u00e7\u00e3o: \u00e9 crucial para todos, pois a parceria ser\u00e1 obtida a partir dos interesses \n\nna negocia\u00e7\u00e3o. Deve-se buscar reduzir a assimetria de informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA seguir, na ilustra\u00e7\u00e3o no 4, foram delineados os principais aspectos dos conflitos e das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es no ambiente organizacional de compartilhamento de infra-estrutura, ao englobar \n\nos conceitos abordados no referencial te\u00f3rico em um esquema sint\u00e9tico, que auxiliou na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o do assunto pesquisado. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n56 \n\n \n\nR\nec\n\nur\nso\n\ns \nco\n\nm\npa\n\nrt\nilh\n\nad\nos\n\nNEGOCIA\u00c7\u00c3O:\n(preparar, criar, \nnegociar, fechar \ne reconstruir )\n\ncomunica\u00e7\u00e3o\nTempo, \npoder e \ninforma\u00e7\u00e3o\n\nAcordo \nContrato\n\nC\nO\n\nN\nF\n\nLI\nT\n\nO\nS\n\nSuprimir Curar\n\nNOVOS\nCONFLITOS\n\nAMBIENTE ORGANIZACIONAL\n\nAMBIENTE ORGANIZACIONAL\n\nTERCEIRA \nPARTE\n\nEvitar\n\nNOVOS \nCONFLITOS\n\nmedia\u00e7\u00e3o\n\narbitragem\n\nD\nire\n\nito\n d\n\ne \nP\n\nro\npr\n\nie\nda\n\nde\n\nN\nE\n\nG\nO\n\nC\nIA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n(p\n\nre\npa\n\nra\nr,\n\n c\nria\n\nr,\n \n\nne\ngo\n\nci\nar\n\n, f\nec\n\nha\nr \n\ne \nre\n\nco\nns\n\ntru\nir\n\n \n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o no. 4 - Principais Aspectos dos Conflitos e das Negocia\u00e7\u00f5es no Compartilhamento de Infra-\nEstrutura \n\n \nA partir da ilustra\u00e7\u00e3o no 4, verifica-se que as partes de organiza\u00e7\u00f5es diferentes, que est\u00e3o \n\ninteressadas em compartilhar recursos, por meio de uma parceira, com o objetivo de ganhos \n\nm\u00fatuos, iniciar\u00e3o o processo de negocia\u00e7\u00e3o, seguindo as cinco fases: prepara\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o, \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, fechamento e reconstru\u00e7\u00e3o, tendo a comunica\u00e7\u00e3o como meio, influenciadas pelo \n\ntempo, poder e informa\u00e7\u00e3o, buscando um acordo integrativo e como decorr\u00eancia o \n\nfechamento do contrato. Assim, a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A) sugere a livre \n\nnegocia\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, a pre\u00e7os justos e razo\u00e1veis, de forma n\u00e3o discriminat\u00f3ria para \n\nestabelecer os par\u00e2metros do compartilhamento. \n\n \n\nO acordo integrativo, todavia, pode ser dif\u00edcil de atingir rapidamente, principalmente no \n\ncen\u00e1rio pesquisado, pois conflitos poder\u00e3o surgir durante o processo de negocia\u00e7\u00e3o. De tal \n\nmodo, que as organiza\u00e7\u00f5es ter\u00e3o que negociar, inicialmente, esse conflito, pois se optarem por \n\nsuprimir, curar ou evitar o conflito, n\u00e3o ser\u00e1 solucionada a quest\u00e3o por completo e novos \n\nconflitos poder\u00e3o surgir. Esta negocia\u00e7\u00e3o, a partir do conflito que surgiu no contexto, tamb\u00e9m \n\ndever\u00e1 seguir as cinco fases enunciadas, passar pela comunica\u00e7\u00e3o e pelas vari\u00e1veis b\u00e1sicas em \n\nbusca do acordo.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n57\n\nAs partes, contudo, mesmo por meio da negocia\u00e7\u00e3o, podem chegar a um impasse e ficarem \n\nsem solu\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o de n\u00e3o usarem as habilidades sugeridas no \u201cQuadro no 1\u201d. Nesse \n\nmomento, a presen\u00e7a de uma terceira parte, auxiliar\u00e1 na conclus\u00e3o do processo. Esse terceiro \n\npoder\u00e1 ser um mediador, que conduzir\u00e1 o processo sem emitir decis\u00e3o final ou um \u00e1rbitro, que \n\ndar\u00e1 a decis\u00e3o final sobre o assunto. O art. 23 da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no. 01/1999 (ANEXO \n\nA) esclarece que eventuais conflitos no desenvolvimento das negocia\u00e7\u00f5es de contratos de \n\ncompartilhamento ser\u00e3o arbitrados pelas ag\u00eancias reguladoras conforme estabelece a \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 02/2001 (ANEXO B). \n\n \n\n\u00c9 importante mencionar, tamb\u00e9m, a poss\u00edvel presen\u00e7a do conflito, quando as organiza\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o compartilhando recursos, antes do direito de propriedade ou em raz\u00e3o do mesmo, mas \n\nessa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi retratada na ilustra\u00e7\u00e3o no 4, pois a inten\u00e7\u00e3o foi a visualiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nap\u00f3s a primeira negocia\u00e7\u00e3o acerca do compartilhamento de recursos, todavia podem existir \n\nconflitos anteriores, que devem ser negociados seguindo a mesma l\u00f3gica. \n\n \n\nAssim, terminada a negocia\u00e7\u00e3o, com ou sem a terceira parte e conclu\u00eddo o acordo, formaliza-\n\nse a situa\u00e7\u00e3o a partir de um contrato. Diniz (2004) explica que o contrato pressup\u00f5e acordo \n\nentre duas ou mais vontades, na conformidade da ordem jur\u00eddica, estabelecendo uma \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de interesses entre partes, que possam adquirir, modificar ou extinguir \n\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de natureza patrimonial. Deste modo, o contrato pactuado estabelecer\u00e1 a \n\nnova situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos contratantes. \n\n \n\nNo compartilhamento de infra-estrutura, o detentor e o solicitante estabelecer\u00e3o sua nova \n\nsitua\u00e7\u00e3o jur\u00eddica a partir do contrato pactuado e homologado pela ag\u00eancia reguladora do \n\ndetentor, conforme estabelece Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A). Em espec\u00edfico, \n\nser\u00e1 firmado um contrato de compartilhamento quando detentor e solicitante regulamentarem \n\no uso conjunto de um infra-estrutura nos setores de energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00e3o e \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis.  \n\n \n\nO artigo 20 da Resolu\u00e7\u00e3o citada esclarece que o contrato de compartilhamento de infra-\n\nestrutura dever\u00e1 dispor sobre: o objeto, o modo e a forma de compartilhamento de infra-\n\nestrutura, os direitos, as garantias e as obriga\u00e7\u00f5es das partes, os pre\u00e7os a serem cobrados e as \n\ndemais condi\u00e7\u00f5es comerciais, as formas de acertos de contas entre as partes, as condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n58 \n\nt\u00e9cnicas relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a dos servi\u00e7os e das instala\u00e7\u00f5es e qualidade, a \n\nproibi\u00e7\u00e3o de subloca\u00e7\u00e3o, as multas e as demais san\u00e7\u00f5es, os prazos e as demais san\u00e7\u00f5es, al\u00e9m \n\ndo foro e do modo para solu\u00e7\u00e3o extrajudicial de diverg\u00eancias contratuais. \n\n \n\nPor ser uma propriedade compartilhada, devem existir regras e crit\u00e9rios claros para que n\u00e3o \n\nsurjam conflitos a partir do contrato pactuado. A maior fonte de conflitos, entretanto, \u00e9 a \n\nquest\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o da infra-estrutura compartilhada, antes ou ap\u00f3s o contrato, deixando \n\no Poder Judici\u00e1rio com v\u00e1rios casos a serem solucionados, apesar da possibilidade de se \n\nestabelecer solu\u00e7\u00f5es extrajudiciais, como a arbitragem.  \n\n \n\nA negocia\u00e7\u00e3o, os conflitos e os contratos no compartilhamento de infra-estrutura entre os \n\nsetores de energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00e3o e petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis ter\u00e3o \n\nampla abordagem e tratamento pr\u00e1tico no cap\u00edtulo 5 que trata da an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos \n\nresultados da tese, contudo, no cap\u00edtulo seguinte, \u00e9 necess\u00e1rio abordar os aspectos \n\nmetodol\u00f3gicos da pesquisa, fundamentais para o seu desenvolvimento. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n59\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nA ci\u00eancia foi usada, nesta tese de doutorado, para analisar o complexo fen\u00f4meno das negocia\u00e7\u00f5es \n\ne dos contratos gerados pela necessidade de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores \n\nde energia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis que foram \n\nhomologados nas ag\u00eancias reguladoras, bem como os eventuais conflitos envolvendo a ANEEL, a \n\nANATEL e a ANP, sendo relevante e fundamental o uso de um m\u00e9todo compat\u00edvel. Justifica-se tal \n\nargumento baseado em Severino (2007, p.102):  \n\n \nA ci\u00eancia utiliza-se de um m\u00e9todo que lhe \u00e9 pr\u00f3prio, o m\u00e9todo cient\u00edfico, elemento fundamental do \nprocesso de conhecimento realizado pela ci\u00eancia para diferenci\u00e1-la n\u00e3o s\u00f3 do senso comum, mas \ntamb\u00e9m das demais modalidades de express\u00e3o da subjetividade humana, como a filosofia, a arte, a \nreligi\u00e3o. Trata-se de um conjunto de procedimentos l\u00f3gicos e t\u00e9cnicas operacionais que permitem o \nacesso \u00e0s rela\u00e7\u00f5es casuais constantes entre os fen\u00f4menos. \n\n  \n\nA partir do conhecimento cient\u00edfico ocorrer\u00e1 o progresso cient\u00edfico, que \u00e9 produto da atividade \n\nhumana, para a qual o homem, compreendendo o contexto no qual est\u00e1 inserido, passa a \n\ndesenvolv\u00ea-lo por meio de novas descobertas. Assim, o homem utiliza diversas formas de \n\nconhecimentos, buscando a evolu\u00e7\u00e3o no meio em que vive, trazendo contribui\u00e7\u00f5es para a \n\nsociedade (FACHIN, 1999). \n\n \n\nO conhecimento cient\u00edfico \u00e9 real, sistem\u00e1tico, verific\u00e1vel, fal\u00edvel e aproximadamente exato. Real \n\nporque lida com fatos; sistem\u00e1tico, j\u00e1 que se trata de um saber ordenado, formando um sistema de \n\nid\u00e9ias; verific\u00e1vel, sendo poss\u00edvel a confirma\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00f5es propostas; fal\u00edvel por n\u00e3o ser \n\ndefinitivo ou absoluto; aproximadamente exato porque permite o desenvolvimento de novas \n\nproposi\u00e7\u00f5es reformulando o contexto te\u00f3rico existente (LAKATOS; MARCONI, 2000). \n\n \n\nProp\u00f5e-se descrever, neste cap\u00edtulo metodol\u00f3gico, a estrutura desta tese de doutorado para \n\nesclarecer como ocorreu a an\u00e1lise da realidade de compartilhamento de infra-estrutura entre \n\nsetores distintos da economia, a partir do conhecimento cient\u00edfico. Apresenta-se o tipo de pesquisa \n\nque foi desenvolvido, bem como a coleta de dados, o roteiro das entrevistas e dos question\u00e1rios, \n\nos contratos, a previs\u00e3o de an\u00e1lise e ao final, as perguntas de pesquisa, os objetivos e as vari\u00e1veis \n\nidentificadas, que nortearam as conclus\u00f5es. \n\n4 ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n60 \n\n4.1 Tipo de Pesquisa \n\n \n\nAo buscar as respostas do problema investigado foi escolhida a pesquisa qualitativa como o \n\nm\u00e9todo mais adequado, justificando-se por ser uma forma adequada para entender a natureza de \n\num fen\u00f4meno social como o objeto estudado (RICHARDSON, 1999). Denzin e Lincoln (2000) \n\nesclarecem que a palavra qualitativa implica na \u00eanfase, na qualidade das entidades e nos processos \n\ne significados que n\u00e3o s\u00e3o experimentados ou medidos em termos de quantidade, montantes, \n\nintensidade ou freq\u00fc\u00eancia.  \n\n \n\nO estudo qualitativo, inicialmente, foi desenvolvido por meio de uma pesquisa explorat\u00f3ria \n\nbaseada em dados secund\u00e1rios e posteriormente complementada com dados prim\u00e1rios obtidos por \n\nmeio de entrevistas. Vieira (2002) destaca a pesquisa explorat\u00f3ria como um m\u00e9todo que \n\nproporciona ao pesquisador maior familiaridade com o problema em estudo, buscando torn\u00e1-lo \n\nmais expl\u00edcito, dada a sua complexidade, permitindo a constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses mais adequadas. \n\n \n\nAssim, o objetivo da pesquisa explorat\u00f3ria foi esclarecer as caracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o \n\nproposta, aumentando o conhecimento acerca do fen\u00f4meno, sendo fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o das dimens\u00f5es do problema em estudo, identificando quest\u00f5es importantes que \n\norientaram as entrevistas e os question\u00e1rios necess\u00e1rios para conclus\u00e3o do estudo.  \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, foi realizada uma pesquisa descritiva, baseada nos dados prim\u00e1rios coletados, \n\nintegrando-os com os dados secund\u00e1rios, com o objetivo de esclarecer as caracter\u00edsticas da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o proposta, aumentando o conhecimento sobre o fen\u00f4meno. Collis e Hussey (2005, \n\np.24) esclarecem que \u201ca pesquisa descritiva vai al\u00e9m da pesquisa explorat\u00f3ria, ao examinar o \n\nproblema, uma vez que avalia e descreve as caracter\u00edsticas pertinentes.\u201d \n\n \n\nA tese foi encerrada com uma pesquisa anal\u00edtica como continuidade da pesquisa descritiva, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de analisar o complexo contexto e os processos envolvidos no fen\u00f4meno em estudo, com \n\na discuss\u00e3o dos resultados e as reflex\u00f5es conclusivas. Segundo Collis e Hussey (2005) a pesquisa \n\nanal\u00edtica tem o objetivo de entender os fen\u00f4menos e descobrir as rela\u00e7\u00f5es causais entre eles. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n61\n\n4.2 Coleta de Dados \n\n \n\nO instrumento utilizado para coleta de dados da pesquisa explorat\u00f3ria inicial foi o levantamento \n\nde dados secund\u00e1rios, por meio de livros, teses, disserta\u00e7\u00f5es e artigos cient\u00edficos. Foram \n\nrealizadas tamb\u00e9m, nesta fase, entrevistas guiadas, em que foram pr\u00e9-estabelecidos t\u00f3picos para \n\nserem arg\u00fcidos aos respons\u00e1veis nas ag\u00eancias, para a contextualiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o (vide t\u00f3pico \n\n4.3.1). \n\n \n\nSeverino (2007, p.124) define a entrevista como uma \n\n \nT\u00e9cnica de coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre um determinado assunto, diretamente solicitadas aos sujeitos \npesquisados. Trata-se, portanto, de uma intera\u00e7\u00e3o entre pesquisador e pesquisado. Muito utilizada nas \npesquisas da \u00e1rea de Ci\u00eancias Humanas. O pesquisador visa apreender o que os sujeitos pensam, sabem, \nrepresentam, fazem e argumentam. \n\n \n\nInicialmente, ap\u00f3s solicitar entrevistas nas tr\u00eas ag\u00eancias envolvidas: ANEEL, ANATEL e \n\nANP, para tratar do assunto compartilhamento de infra-estrutura, obteve-se resposta positiva \n\nna ANEEL e na ANATEL. A ANP destacou a import\u00e2ncia da pesquisa e em sua resposta, \n\nentretanto, na \u00e9poca da solicita\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o ter na pr\u00e1tica contratos de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura e resolu\u00e7\u00f5es de conflitos, com o setor de energia el\u00e9trica ou com o setor de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o, sugeriu entrar em contato com as ag\u00eancias j\u00e1 citadas. \n\n \n\nQuando se diz que a entrevista \u00e9 guiada, ou semi-estruturada, o pesquisador conhece os aspectos \n\nque pretende pesquisar, formulando pontos a tratar na entrevista. Assim, as perguntas dependem \n\ndo entrevistador e o entrevistado tem a liberdade de expressar-se como quiser (RICHARDSON, \n\n1999). Foram, portanto, relacionados alguns t\u00f3picos que serviram de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisadora na \n\nsua coleta de dados prim\u00e1rios. \n\n \n\nPara a pesquisas descritiva que ocorreu na seq\u00fc\u00eancia \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do estudo, continuaram sendo \n\ncoletados dados secund\u00e1rios, com a constante atualiza\u00e7\u00e3o do assunto, todavia, o foco foi a coleta \n\nde dados prim\u00e1rios. Os dados foram coletados por meio de entrevistas guiadas com pessoas \n\nrespons\u00e1veis pela \u00e1rea de compartilhamento de infra-estrutura na ANEEL e na ANATEL (vide \n\nt\u00f3pico 4.3.2) e por meio de question\u00e1rio enviado por meio eletr\u00f4nico (e-mail) \u00e0 ANP (vide t\u00f3pico \n\n4.4.1). A op\u00e7\u00e3o pelo question\u00e1rio \u00e0 ANP foi utilizada, em raz\u00e3o da exig\u00fcidade de tempo.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n62 \n\nAs entrevistas realizadas por ocasi\u00e3o da pesquisa descritiva foram transcritas nos Ap\u00eandices 1 \n\ne 2. Richardson (1999) sugere ao pesquisador que, o mesmo tempo dedicado ao processo de \n\nentrevista, deva ser dedicado \u00e0 transcri\u00e7\u00e3o das fitas e an\u00e1lise do material, para que evite o \n\naparecimento de aspectos n\u00e3o compreens\u00edveis ao longo do trabalho. Tal sugest\u00e3o foi acatada.  \n\n \n\nFoi enviado, tamb\u00e9m, um question\u00e1rio estruturado com quest\u00f5es abertas (vide t\u00f3pico 4.4.2), \n\nvia correio, com \u201cAviso de Recebimento (AR)\u201d para as empresas que tiveram seus contratos \n\nhomologados e segundo informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinham cl\u00e1usula de sigilo, conforme esbo\u00e7ado no \n\n\u201cQuadro no 2\u201d, no t\u00f3pico 4.5. Junto ao question\u00e1rio foi enviada uma carta contextualizando o \n\nrespondente no cen\u00e1rio da pesquisa, esclarecendo a import\u00e2ncia de sua resposta para que seja \n\nalterado o sistema atual, al\u00e9m de um envelope endere\u00e7ado e selado facilitando o retorno do \n\nmesmo. Esclareceu-se ao respondente tamb\u00e9m, que o verso do question\u00e1rio poderia ser usado \n\npara complementar as respostas ou para eventuais observa\u00e7\u00f5es que julgasse importante. \n\n \n\nGil (1999) destaca o question\u00e1rio como a t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o composta por um n\u00famero de \n\nquest\u00f5es apresentadas por escrito \u00e0s pessoas, tendo o objetivo de conhecer as opini\u00f5es, cren\u00e7as, \n\ninteresses, situa\u00e7\u00f5es vivenciadas etc. Severino (2007, p.125) descreve como \u201cconjunto de \n\nquest\u00f5es, sistematicamente articuladas, que se destinam a levantar informa\u00e7\u00f5es escritas por parte \n\ndos sujeitos pesquisados, com vistas a conhecer a opini\u00e3o dos mesmos sobre os assuntos em \n\nestudo\u201d. \n\n \n\nOs question\u00e1rios costumam ser propostos por escrito aos respondentes, chamados, por isso, de \n\nauto-aplicados, conforme explica Gil (1999) e as quest\u00f5es, que podem ser abertas ou fechadas, \n\ndevem ser objetivas, para se obter respostas objetivas, evitando d\u00favidas e ambig\u00fcidades, \n\nconforme esclarece Severino (2007).  \n\n \n\nAssim, observaram-se as sugest\u00f5es dos autores na elabora\u00e7\u00e3o dos dois question\u00e1rios: o que foi  \n\nenviado \u00e0 ANP e o que foi \u00e0s empresas dos setores de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00e3o, ambos \n\ncom quest\u00f5es abertas, isto \u00e9, sem respostas pr\u00e9-estabelecidadas, com a inten\u00e7\u00e3o de deixar os \n\nrespondentes livres para discorrerem  sobre a situa\u00e7\u00e3o vivenciada, para uma coleta precisa de \n\ndados. No question\u00e1rio enviado \u00e0s empresas, n\u00e3o se exigiu a identifica\u00e7\u00e3o do respondente pelo \n\nnome, a fim de facilitar o seu retorno. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n63\n\nRichardson (1999) esclarece que os question\u00e1rios de perguntas abertas caracterizam-se por \n\nperguntas ou afirma\u00e7\u00f5es que levam o entrevistado a responder com frases ou ora\u00e7\u00f5es, sendo \n\nesta uma importante ferramenta na pesquisa, quando n\u00e3o se quer antecipar as respostas e sim \n\numa maior elabora\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es, permitindo ampla liberdade. Inseriu-se o question\u00e1rio \n\nrespondido pela ANP no Ap\u00eandice 3. \n\n \n\nS\u00e3o, tamb\u00e9m, dados prim\u00e1rios, os contratos de compartilhamento de infra-estrutura \n\ndisponibilizados para an\u00e1lise pela ANEEL (vide 4.5). Deste modo, todos os dados prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios coletados foram analisados, sendo respons\u00e1veis pela conclus\u00e3o do estudo a partir \n\nde uma pesquisa anal\u00edtica com o objetivo de explicar o motivo e a rela\u00e7\u00e3o dos fatos.  \n\n \n\nA seguir, contudo, s\u00e3o apresentados os roteiros usados nas entrevistas durante a pesquisa \n\nexplorat\u00f3ria inicial e durante a pesquisa descritiva e tamb\u00e9m os question\u00e1rios enviados.  \n\n \n\n \n\n4.3 Roteiro para as entrevistas \n\n \n\n    4.3.1 1\u00ba. Guia de Entrevista  \n\n \n\nEsta entrevista foi realizada em 22 e 23 de mar\u00e7o de 2006 e as an\u00e1lises s\u00e3o apresentadas no \n\nt\u00f3pico 5.1 do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Reguladora: \n\n\u2022 Raz\u00e3o Social \n\n\u2022 Miss\u00e3o  \n\n\u2022 Valores \n\nQualifica\u00e7\u00e3o do entrevistado \n\n\u2022 Nome  \n\n\u2022 Cargo \n\n\u2022 Tempo de trabalho na ag\u00eancia \n\n\u2022 Experi\u00eancia no setor de energia el\u00e9trica ou telecomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n64 \n\nAssuntos gerais a serem abordados: \n\n\u2022 Esclarecer o organograma da ag\u00eancia (ANEEL ou ANATEL) \n\n\u2022 Explicar o setor de energia el\u00e9trica ou telecomunica\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Explicar a rela\u00e7\u00e3o como os regulados \n\n\u2022 Explicar o relacionamento com as demais ag\u00eancias  \n\n\u2022 Explicar o relacionamento com o atual governo \n\nAssuntos espec\u00edficos \n\n\u2022 Explicar a import\u00e2ncia dos conflitos de compartilhamento no contexto regulat\u00f3rio \n\n\u2022 Explicar o processo que os regulados devem obedecer para ter o conflito solucionado \n\n\u2022 Verificar e discutir sobre os contratos que s\u00e3o pactuados \n\n\u2022 Verificar se a via judicial \u00e9 muito usada \n\n\u2022 Identificar a necessidade de melhorias no processo \n\n\u2022 Identificar a aplicabilidade das resolu\u00e7\u00f5es conjuntas \n\n\u2022 Solicitar um pedido de rela\u00e7\u00e3o de disputas entre empresas por causa de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura, no per\u00edodo p\u00f3s-privatiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n    4.3.2 2\u00ba. Guia de Entrevista  \n\n \n\nEsta entrevista foi realizada no dia 18 de abril de 2008 e as an\u00e1lises s\u00e3o apresentadas no \n\nt\u00f3pico 5.2.1 do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Reguladora: \n\n\u2022 Raz\u00e3o Social \n\n\u2022 Miss\u00e3o  \n\n\u2022 Valores \n\nQualifica\u00e7\u00e3o do entrevistado: \n\n\u2022 Nome  \n\n\u2022 Cargo \n\n\u2022 Tempo de trabalho na ag\u00eancia \n\n\u2022 Experi\u00eancia no setor de energia el\u00e9trica ou telecomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n65\n\nAssuntos gerais a serem abordados: \n\n\u2022 Atualizar o organograma da ag\u00eancia (ANEEL ou ANATEL) \n\n\u2022 Explicar o setor de energia el\u00e9trica ou telecomunica\u00e7\u00e3o, no atual governo \n\n\u2022 Explicar a rela\u00e7\u00e3o como os regulados, atualmente \n\n\u2022 Explicar o relacionamento com as demais ag\u00eancias, atualmente \n\nAssuntos espec\u00edficos \n\n\u2022 Explicar o processo que os regulados devem obedecer para ter o conflito solucionado \n\n\u2022 Verificar a quest\u00e3o do direito de propriedade no compartilhamento de infra-estrutrura \n\n\u2022 Discutir sobre os contratos que est\u00e3o sendo, atualmente pactuados \n\n\u2022 Identificar a necessidade de melhorias, no processo \n\n\u2022 Identificar a aplicabilidade das resolu\u00e7\u00f5es conjuntas, no contexto atual \n\n\u2022 Atualizar de rela\u00e7\u00e3o de disputas entre empresas por causa de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura, no per\u00edodo p\u00f3s-privatiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n4.4 Question\u00e1rios usados \n\n \n\n   4.4.1 Question\u00e1rio enviado \u00e0 ANP  \n\n \n\nO question\u00e1rio foi enviado dia 05 de agosto de 2008 e respondido dia 01 de setembro de \n\n2008. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Reguladora: \n\n\u2022 Raz\u00e3o Social: \n\n\u2022 Miss\u00e3o: \n\n\u2022 Valores: \n\nQualifica\u00e7\u00e3o do entrevistado: \n\n\u2022 Cargo: \n\n\u2022 Tempo de trabalho na ag\u00eancia: \n\n\u2022 Experi\u00eancia no setor: \n\nAssuntos gerais: \n\n\u2022 Qual o organograma da ANP? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n66 \n\n\u2022 Qual a rela\u00e7\u00e3o do setor no atual governo? \n\n\u2022 Qual a rela\u00e7\u00e3o com os regulados atualmente? \n\n\u2022 Qual o relacionamento com as demais ag\u00eancias atualmente, principalmente ANATEL \n\ne ANEEL? \n\nAssuntos espec\u00edficos: sobre o compartilhamento de infra-estrutura: \n\n\u2022 Existem muitos contratos de compartilhamento de infra-estrutura? \n\n\u2022 Quais os mais comuns? \n\n\u2022 Qual, normalmente, \u00e9 a empresa detentora da propriedade? \n\n\u2022 Quais as principais quest\u00f5es negociadas pelas empresas? \n\n\u2022 Quais os  conflitos que surgem? \n\n\u2022 Em caso de conflito, como os regulados ter\u00e3o o conflito solucionado? \n\n\u2022 Existem melhorias no processo? \n\n\u2022 Qual o seu posicionamento sobre a metodologia que est\u00e1 sendo discutida pelas \n\nag\u00eancias? \n\n\u2022 Existe aplicabilidade das resolu\u00e7\u00f5es conjuntas no contexto atual? \n\n\u2022 O Sr.(a) poderia citar o nome das empresas que est\u00e3o submetidas a esse \n\ncompartilhamento?  \n\n\u2022 Existe possibilidade de que eu tenha acesso aos contratos? \n\n \n\n \n\n    4.4.2 Question\u00e1rio enviado \u00e0s empresas do setor el\u00e9trico e de telecomunica\u00e7\u00e3o  \n \n\nOs question\u00e1rios foram enviados \u00e0s empresas, no m\u00eas de julho de 2008. \n\n \n\nEmpresa:  \n\n \n\nQualifica\u00e7\u00e3o do entrevistado (opcional) \n\n \n\n\u2022 Cargo: \n\n\u2022 Tempo de trabalho na empresa: \n\n\u2022 Experi\u00eancia no setor:  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n67\n\nCom base no compartilhamento de infra-estrutura realizado responda as seguintes \n\nquest\u00f5es: \n\n1) Como aconteceu a negocia\u00e7\u00e3o que deu origem ao contrato de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura? \n\n2) Quais foram as principais discuss\u00f5es? \n\n3) Qual a dura\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es (tempo)? Qual o impacto desta espera para a empresa? \n\n4) Qual a vantagem de se ter uma negocia\u00e7\u00e3o? \n\n5) Qual a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras no caso? \n\n \n\n \n\n4.5 Cen\u00e1rio da Pesquisa: Contratos \n\n \n\nConforme explicado, na coleta de dados, durante a pesquisa explorat\u00f3ria inicial, foram \n\nquestionadas as pessoas respons\u00e1veis pelos pareceres no compartilhamento de infra-estrutura \n\nem duas ag\u00eancias reguladoras, objeto da tese, a ANEEL e a ANATEL, e se descobriu a \n\nexist\u00eancia de contratos de compartilhamento de infra-estrutura homologados somente entre os \n\nsetores de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00e3o. Deste modo, foi proposta, inicialmente, uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do plano amostral, excluindo o setor de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. \n\n \n\nVerificou-se que a ANEEL, na maioria dos contratos de compartilhamento, configura-se \n\ncomo ag\u00eancia representante da empresa detentora da infra-estrutura, sendo respons\u00e1vel pela \n\nhomologa\u00e7\u00e3o dos contratos.  \n\n \n\nEm raz\u00e3o disso, no \u201cQuadro no 2\u201d, a seguir, est\u00e3o inseridos todos os contratos de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura, entre os setores de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00e3o, \n\nhomologados pela ANEEL at\u00e9 fevereiro de 2007. Os contratos est\u00e3o relacionados segundo \n\numa ordem cronol\u00f3gica de homologa\u00e7\u00e3o. Existe uma coluna no quadro que identifica quais \n\ncontratos foram disponibilizados pela ag\u00eancia e puderam ser analisados, pois os demais \n\ntinham cl\u00e1usula de confidencialidade. Para facilitar essa identifica\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m sombreada \n\na linha do quadro com os contratos que foram analisados. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n68 \n\nO \u201cQuadro no 2\u201d foi elaborado para que, com base nele, possa identificar-se as empresas que \n\ns\u00e3o foco da an\u00e1lise a partir de seus contratos e que foram submetidas ao question\u00e1rio, \n\nconstante no t\u00f3pico 4.4.2:  \n\n \n\n1. AES Sul Distribuidora Ga\u00facha de Energia S.A., \n\n2. CEEE (Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica), \n\n3. CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A.), \n\n4. CELPE (Companhia Energ\u00e9tica de Pernambuco), \n\n5. COPEL Distribui\u00e7\u00e3o S.A,\n\n6. COSERN (Companhia Energ\u00e9tica do Estado do Rio Grande do Norte), \n\n7. Elektro (Eletricidade e Servi\u00e7os S.A), \n\n8. ELETROACRE (Companhia de Eletricidade do Acre), \n\n9.   ELETROPAULO (atual AES ELETROPAULO), \n\n10. EMBRATEL, \n\n11. Global Telecom S.A.(atual Vivo), \n\n12. GVT (Global Village Telecom Ltda.), \n\n13. Impsat Comunica\u00e7\u00f5es Ltda., \n\n14. Intelig Telecomunica\u00e7\u00f5es Ltda, \n\n15. Light Servi\u00e7o de Eletricidade S.A, \n\n16. Sercomtel S.A., \n\n17. TCM (TV \u00e0 Cabo de Mossor\u00f3) - Sistema Oeste Servi\u00e7os Ltda., \n\n18. Telecomunica\u00e7\u00f5es do Rio de Janeiro S.A ( atual TELEMAR NORTE LESTE S.A), \n\n19. TELPE (Telecomunica\u00e7\u00f5es de Pernambuco S.A. \u2013 atualmente como Oi TELEMAR de \n\nPernambuco), \n\n20. TMais S.A., \n\n21. TV SP2 Comunica\u00e7\u00f5es Ltda. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n69\n\n \n\nQuadro no 2 - Contratos de Compartilhamento Homologados na ANEEL at\u00e9 fevereiro/ 2007 \n\nNo.  Empresas Contratantes \n(Processo no) \n\nDespacho (SCT, DR / \nANEEL) \nNo, Data (DO: data, etc.) \n\nContrato \nNo, Data (dd.mm.aa) \n\nContrato \ndispon\u00edvel \npara \nan\u00e1lise  \n\n1 CELESC/Global \nTelecom S.A. \n(48500.002118/00-96) \n\n314, de 26/07/00 \n(27/07/00, p\u00e1g. 67, Se\u00e7\u00e3o \nI, 144-E) \n\n00/06, de 24/03/00 Sim \n\n2 CELPE/TELPE \n(48500.002938/01-41) \n\n1.067, de 31/12/01 \n(08/01/02, p\u00e1g. 51, Se\u00e7\u00e3o \nI, no 5) \n\nGA 003/01, de 27/12/00 Sim \n\n3 CPFL(Paul.)/TELESP \n(48500.000325/02-31) \n\n293, de 21/05/02 \n(22/05/02, p. 81, se\u00e7\u00e3o 1, \nn. 97) \n\ns/no, de 14/12/01  N\u00e3o \n\n4 Band./TELESP \n(48500.002322/2002-14) \n\n536, de 27/08/02 \n(28/08/02, p\u00e1g. 107, Se\u00e7\u00e3o \n1, # 166) \n\nS/no, de 26/04/02 N\u00e3o \n\n5 CPFL (Pirat.)/TELESP \n(48500.001935/02) \n\n790, de 10/12/02 \n(11/12/02, p\u00e1g. 161, Se\u00e7\u00e3o \n1, no 239) \n\nS/no, de 01/03/02 N\u00e3o \n\n6 CFLO/GVT \n(48500.004766/02-49) \n\n290, de 21/05/03 \n(22/05/03, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. \n50, v. 140, n. 97) \n\n092/01, de 01/11/01 N\u00e3o \n\n7 CEMAT/EMBRATEL \n(48500.000822/02-76) \n\n291, de 21/05/03 \n(22/05/03, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. \n51, v. 140, n. 97) \n\n1.940/AJU/01, de 01/12/01 N\u00e3o \n\n8 ELEKTRO/TV SP2 \nComunica\u00e7\u00f5es. \n(48500.003633/2002-18) \n\n294, de 23/05/03 \n(26/05/03, p\u00e1g. 69, se\u00e7\u00e3o \n1, n. 99) \n\nno CIE/0/12/016/2002, de \n06/06/02, e Primeiro \nAditivo, de 22/10/02 \n\nSim \n\n9 COSERN/Sistema Oeste \nServi\u00e7os Ltda. \u2013 TCM. \n(48500.006864/00-77) \n\n346, de 10/06/03 \n(11/06/03, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. \n67, n. 111) \n\ns/no, de 14/09/01 Sim \n\n10 CPFL(Paul.)/CTBC \n(48500.004240/2002-22) \n\n386, de 01/07/03 \n(02/07/03, se\u00e7\u00e3o 1, p. 65, \nv. 140, n. 125) \n\ns/no, 01/07/02 N\u00e3o \n\n11 COPEL Distr./Global \nTelecom \n(48500.002120/02-08) \n\n389, de 01/07/03 \n(02/07/03, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. \n65, v. 140, n. 125) \n\ns/no, de 02/01/02, e Termo \nAditivo no 01, de 23/08/02 \n\nSim \n\n12 ELEKTRO/Tech Cable \n(48500.002887/2002-92) \n\n390, de 01/07/03 \n(02/07/03, p\u00e1g. 65, Se\u00e7\u00e3o \n1, v. 140, no 125.l \n\nCIE/0/11/014/2002, de \n14/05/02, e Primeiro Termo \nAditivo, de 22/10/02. \n\nN\u00e3o \n\n13 CPFL(Pirat.)/Transit do \nBrasil \n(48500.005806/02-05-) \n\n387, de 01/07/03 \n(02/07/03, se\u00e7\u00e3o 1, p. 65, \nv. 140, n. 125) \n\ns/no, de 01/11/02 N\u00e3o \n\n14 COSERN/Sidys \nComunica\u00e7\u00f5es Ltda. \n(48500.003497/00-31) \n\n859, de 11/11/03 (DO de \n12/11/03, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. \n182, n. 220) \n\n009/GA/2003, de 30/04/03 N\u00e3o \n\n15 RGE/EMBRATEL \n(48500.005227/2001-19) \n\n015, de 19/01/04 \n(21/01/04, se\u00e7\u00e3o 1, p. 69, \nv. 141, n. 14) \n\ns/no, de 30/08/01 N\u00e3o \n\n16 ELETROACRE/GVT \n(48500.001053/02-79) \n\n96, de 10/02/04 (11/02/04, \np. 137, se\u00e7\u00e3o 1, v. 141, n. \n29) \n\n134/2001, de 06/12/01 Sim \n\n17 CLFSC-Sta Cruz/TELESP \n(48500.003293/00-91) \n\n460, de 08/06/04 \n(09/06/04, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. \n46, n. 110) \n\n03-039416, de 17/09/03 N\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n70 \n\nNo. Empresas Contratantes \n(Processo no) \n\nDespacho (SCT, DR / \nANEEL) \nNo, Data (DO: data, etc.) \n\nContrato \nNo, Data (dd.mm.aa) \n\nContrato \ndispon\u00edvel \npara \nan\u00e1lise  \n\n18 Light/TELEMAR- \n(48500.003402/2002-97) \n\n636, de 03/08/04 \n(04/08/04, p\u00e1g. 37, Se\u00e7\u00e3o \n1, no 149) \n\n...de 07/01/01, e Primeiro \nTermo Aditivo, de 22/04/03 \n\nSim \n\n19 AES Sul Distr. \nGa\u00facha/TMais \n(48500.000997/03) \n\n879, de 05/11/04 \n(08/11/04, se\u00e7\u00e3o 1, p. 137, \nn.214) \n\ns/no, de 20/01/03. Sim \n\n20 ELEKTRO/EMBRATEL \n(48500.006823/01-71) \n\n1077, de 20/12/04 \n(24/12/04, se\u00e7\u00e3o 1, p. 72, \nv. 141, n. 247) \n\nCIE/0/62/003/2001, de \n01/10/01, e Primeiro \nAditivo, de 01/12/03 \n\nN\u00e3o \n\n21 Sta Cruz/EMBRATEL \n(48500.000796/04-20) \n\n080, de 10/01/05 \n(12.01.05, se\u00e7\u00e3o 1, p. 97, \nv. 142, n. 8) \n\ns/no, de 01/09/03 N\u00e3o \n\n22 ELETROPAULO/Impsat \n(48500.001205/04-87) \n\n56, de 12/01/06 (13/01/06, \nse\u00e7\u00e3o 1, no 10, p\u00e1g. 53) \n\ns/no, de 27/10/03, e \nrespectivos Aditamentos (1o, \nde 17/11/03, 2o, de \n01/04/04, e 3o, de 01/09/04) \n\nSim \n\n23 CEMIG/Telemar N/L \n(48500.004465/04-12) \n\n104, de 20/01/06 \n(23/01/06, se\u00e7\u00e3o 1 no 16, \np\u00e1g. 57) \n\n0286/04, de 25/06/04 N\u00e3o \n\n24 CEEE(Companhia \nEstadual de Energia \nEl\u00e9trica/EMBRATEL \n(48500.001572/2002-46) \n\n1187, 05/06/2006 \n\n(06/06/2006), Se\u00e7\u00e3o 1, v. \n143, n. 107 \n\nn\u00b0 CEEE/9913869, de \n\n14/01/02 \n\n \n\nSim \n\n25 CEMIG (MG)/ GVT \nGlobal Village Telecom \n(48500.004463/2004-89) \n\n1.373, de 28/06/06 \n(29/06/06, se\u00e7\u00e3o 1. p. 42, \nv.143, n.123) \n\n00295/2004, de 16/07/04 N\u00e3o \n\n26 ELEKTRO/ Canbr\u00e1s TV \n\u00e0 Cabo Ltda. \n(48500.003351/2000-96) \n\n2.278, 03/10/06 (04/10/06, \np.76, se\u00e7\u00e3o 1, n..191) \n\nCIE/O/GUA/005/2004, de \n01/09/04. \n\nN\u00e3o \n\n27 COPEL / Sercomtel S.A \n(48500.00.001862/2004-\n98) \n\n2.317, 05/10/06 (06/10/06, \nse\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1g. 71, v.143, n. \n193) \n\nSercomtel- \u00c1rea C\u00f3d. 43, \nde 05/01/04. \n\nSim \n\n28 CEEE (Companhia \nEstadual de Energia \nEl\u00e9trica) / Intelig \nTelecomunica\u00e7\u00f5es Ltda. \n(48500.000078/2005-15) \n\n10, 09/01/2007 \n(10/01/2007), se\u00e7\u00e3o 1, \np.34, v.144, n. 7. \n\nCEEE/AD/DED/2004-\n99243318, de 17/09/04. \n\nSim \n\n29 Eletropaulo / GVT \nTelecom Ltda. \n(485000.1204/2004-14) \n\n444, 21/02/2007 \n(22/02/2007), se\u00e7\u00e3o 1, p. \n49, v. 144, n. 36 \n\ns/no, de 19/02/04 Sim \n\nFONTE: ANEEL, 2007a  \n\n \n\n \n\nContudo, para complementar os dados, atualizando-os at\u00e9 agosto de 2008, foi elaborado o \n\n\u201cQuadro no 3\u201d, a seguir, para se obter a totalidade dos contratos de compartilhamento \n\nhomologados pela ANEEL, usando os mesmo crit\u00e9rios da identifica\u00e7\u00e3o pela coluna e pelo \n\nsombreado da linha para demonstrar, visualmente, quais foram analisados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n71\n\nQuadro no 3 - Contratos de Compartilhamento Homologados na ANEEL de mar\u00e7o/2007 a agosto/2008 \n\nNo.  Empresas Contratantes \n(Processo no) \n\nDespacho (SCT, DR / \nANEEL) \nNo, Data (DO: data, etc.) \n\nContrato \nNo, Data (dd.mm.aa) \n\nContrato \ndispon\u00edvel \npara \nan\u00e1lise  \n\n1 Cia Energ\u00e9tica de Minas \n(CEMIG) / Companhia \nde Telecomunica\u00e7\u00f5es do \nBrasil Central (CTBC) \n(48500.003201/2002-35) \n\n1279 de 26/04/2007 \n27/04/07, se\u00e7\u00e3o 1. p. 65, v. \n144, n. 81 \n\n0302/04, de 12/11/2004 N\u00e3o \n\n2 Elektro / Televis\u00e3o Mar \nAzul 200 Ltda \n(48500.003560/2004-08) \n \n\n1877 de 15/06/2007 \n18/06/2007 - Se\u00e7\u00e3o: 1, \nVolume: 144, N\u00famero: \n115, P\u00e1gina: 67 \n\nCIE/O/31/028/2003, de \n05/09/03 \n \n \n\nSim \n\n3 COSERN / Telecab \nTelecomunica\u00e7\u00f5es \n(48500.003544/2000-10) \n\n2006 de 21/06/2007 \n22/06/2007, se\u00e7\u00e3o 1, p. 64, \nv. 144, n. 119. \n\n008/GA/2003, de 30/04/03 \n \n\nN\u00e3o \n\n4 Eletropaulo / Net S\u00e3o \nPaulo \n(48500.001203/2004-51) \n\n2956 de 25/09/2007 \n26/09/2007, se\u00e7\u00e3o 1, p. 40, \nv. 144, n. 186. \n\ns/n\u00ba, de 3/03/04 \n \n\nN\u00e3o \n\n5 COPEL Distribui\u00e7\u00e3o S/A \n/ EMBRATEL \n(48500.002908/2007-28)  \n\n3147 de 17/10/2007 \n17.10.2007, se\u00e7\u00e3o 1, p. 79, \nv. 144, n. 200.  \n\ns/n\u00ba, de 5/01/2007 \n \n\nSim \n\n6 CEEE (Companhia \nEstadual de Distribui\u00e7\u00e3o \nde Energia El\u00e9trica) / \nPegasus Telecom S/A \n(48500.003324/2003-66) \n\n481 de 15/02/2008 \n18.02.2008, se\u00e7\u00e3o 1, p. 58, \nv. 145, n. 32.  \n \n\nCEEE/9918396, de \n12/06/2003  \n \n\nSim \n\n7 CEMIG Distribui\u00e7\u00e3o S/A \n/ Link Telecomunica\u00e7\u00f5es \nLtda. \n(48500.006827/2007-05)  \n\n637 de 20/02/2008 \n21.02.2008, se\u00e7\u00e3o 1, p. 48, \nv. 145, n. 35.  \n \n\nCT 0238/2007, de \n9/04/2007  \n \n\nSim \n\n8 CEMIG Distribui\u00e7\u00e3o S/A \n/ Link Telecomunica\u00e7\u00f5es \nLtda. \n(48500.006824/2007-63) \n\n649 de 21/02/2008 \n22.02.2008, se\u00e7\u00e3o 1, p. 56, \nv. 145, n. 36.  \n \n\nCT 0236/2007, de \n10/05/2007 \n \n\nSim \n\n9 CEMIG Distribui\u00e7\u00e3o S/A \n/ VSAT \nTelecomunica\u00e7\u00f5es Ltda. \n(48500.006825/2007-16)  \n\n650 de 21/02/2008 \n22.02.2008, se\u00e7\u00e3o 1, p. 56, \nv. 145, n. 36.  \n \n\nCT 0232/2007, de \n28/03/2007  \n \n\nSim \n\n10 Elektro / Horizon \nCablevision do Brasil \nS/A \n(48500.004949/2000-57) \n\n1775 de 05/05/2008 \n06.05.2008, se\u00e7\u00e3o 1, p. 69, \nv. 145, n. 85.  \n\n \n\nCIE/O/14/001/2000, de \n13/07/2000  \n \n\nN\u00e3o \n\n11 Companhia Luz e For\u00e7a \nSanta Cruz \u2013 CLFSC/ \n614 TVC Interior S.A \n(48500.006187/2005-65)  \n\n3051 de 19/08/2008 \n20.08.2008, se\u00e7\u00e3o 1, p. 80, \nv. 145, n. 160.  \n \n\nTVC-001/05, de 1\u00ba \n/03/2005  \n \n\nN\u00e3o \n\nFONTE: ANEEL, 2008a   \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que as empresas inseridas no \u201cQuadro no 3\u201d tiveram seus contratos \n\nanalisados, entretanto, em raz\u00e3o da exig\u00fcidade de tempo n\u00e3o foram inquiridas a partir do \n\nquestion\u00e1rio inserido, no t\u00f3pico 4.4.2. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n72 \n\nAp\u00f3s realizadas as entrevistas da pesquisa descritiva, em especial ap\u00f3s a entrevista realizada \n\nna ANEEL, conforme se pode constatar na transcri\u00e7\u00e3o do Ap\u00eandice 1, verificou-se a inser\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica da ANP no contexto de compartilhamento de infra-estrutura com contratos envolvendo \n\nempresas do setor de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis com empresas de energia \n\nel\u00e9trica. Sendo assim, optou-se por inserir novamente o setor de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\nbiocombust\u00edveis, questionando a ag\u00eancia via e-mail. \n\n \n\nAt\u00e9 o momento existe apenas um contrato, ainda n\u00e3o homologado. Trata-se de um contrato \n\nrealizado entre a Ampla Energia e Servi\u00e7os S/A e a Transportadora Gasene S.A, sendo \n\nsubmetido \u00e0 ANEEL, em 10 de outubro de 2007. Apesar de fato novo e relevante no contexto, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel a an\u00e1lise deste contrato em raz\u00e3o da confidencialidade antes da homologa\u00e7\u00e3o, \n\nassim, a pesquisa restringiu-se aos contratos homologados. \n\n \n\nDos 40 contratos de infra-estrutura homologados pela ANEEL: 29 do \u201cQuadro no 2\u201d e 11 do \n\n\u201cQuadro no 3\u201d, foram analisados 19 contratos disponibilizados pela ag\u00eancia, sem cl\u00e1usula de \n\nsigilo. Desta forma, todos os contratos disponibilizados pela ANEEL para a pesquisa, sem \n\ncl\u00e1usula de confidencialidade, foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise.  \n\n \n\n \n\n4.6 Etapas de Pesquisa \n\n \n\nVerificou-se, portanto, a presen\u00e7a de duas etapas, nitidamente delimitadas, para uma abordagem \n\nmais objetiva do assunto e dando uma ordem l\u00f3gica \u00e0 tese. A primeira etapa foi baseada na \n\npesquisa explorat\u00f3ria e a segunda etapa foi baseada na pesquisa descritiva e na pesquisa anal\u00edtica. \n\n \n\nA primeira etapa, com base na pesquisa explorat\u00f3ria, foi respons\u00e1vel pela contextualiza\u00e7\u00e3o da \n\npesquisadora a partir de uma an\u00e1lise documental do material bibliogr\u00e1fico inicialmente \n\nlevantando, que comp\u00f4s o referencial te\u00f3rico, cap\u00edtulos 1, 2 e 3, bem como uma an\u00e1lise de dados \n\nprim\u00e1rios coletados com os respons\u00e1veis pelos pareceres nos contratos de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura, nas ag\u00eancias reguladoras pesquisadas, para aumentar o conhecimento do \n\nfen\u00f4meno estudado.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n73\n\nA segunda etapa, com base na pesquisa descritiva e na pesquisa anal\u00edtica, auxiliou na descoberta \n\nde vari\u00e1veis importantes do problema da tese de doutorado e na explica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do \n\nfen\u00f4meno estudado. Verificou-se nesta fase, que o levantamento bibliogr\u00e1fico foi continuado para \n\na atualiza\u00e7\u00e3o do assunto, entretanto o foco esteve centrado na coleta, descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados \n\nprim\u00e1rios obtidos por meio dos contratos, das entrevistas com os respons\u00e1veis pelos assuntos de \n\ncompartilhamentos de infra-estrutura na ANEEL e ANATEL, por meio de question\u00e1rio enviado \n\npor meio eletr\u00f4nico (e-mail) \u00e0 ANP e tamb\u00e9m, por meio do question\u00e1rio enviado \u00e0s empresas \n\nprestadoras de servi\u00e7os que pactuaram contratos de infra-estrutura.  \n\n \n\n \n\n4.7 Previs\u00e3o de An\u00e1lise de Dados \n\n \n\nOs dados coletados foram analisados de formas distintas, principalmente, em raz\u00e3o da \n\nnatureza dos mesmos. Assim, os dados secund\u00e1rios foram interpretados a partir de uma \n\nan\u00e1lise documental e as entrevistas iniciais, foram descritas a partir de par\u00e1grafos (vide t\u00f3pico \n\n5.1), mostrando-se como um mapeamento do cen\u00e1rio de compartilhamento de infra-estrutura, \n\ndirecionando as pesquisas realizadas na segunda etapa, auxiliando na defini\u00e7\u00e3o das perguntas \n\nde pesquisa e sua rela\u00e7\u00e3o com os objetivos espec\u00edficos. \n\n \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado foi escolhida como m\u00e9todo formal de an\u00e1lise dos dados prim\u00e1rios \n\nqualitativos da segunda etapa. Foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise de conte\u00fado as entrevistas \n\nrealizadas com a ANEEL e ANATEL, os question\u00e1rios com perguntas abertas enviados \u00e0s \n\nempresas envolvidas nos contratos e \u00e0 ANP, al\u00e9m dos contratos de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura homologados. \n\n \n\nTal proposi\u00e7\u00e3o justifica-se porque a an\u00e1lise documental leva \u00e0 compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nregistrados nos documentos e as id\u00e9ias elaboradas a partir deles e a an\u00e1lise de conte\u00fado leva \u00e0 \n\ndescri\u00e7\u00e3o objetiva e sistem\u00e1tica do conte\u00fado de mensagens que infiram conhecimentos acerca \n\ndo objeto em estudo (RICHARDSON, 1999). Nas palavras de Bardin (2004, p.41): \n\n \nO objetivo da an\u00e1lise documental \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o condensada da informa\u00e7\u00e3o, para consulta e \narmazenagem; o an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 a manipula\u00e7\u00e3o de mensagens (conte\u00fado e express\u00e3o de \nconte\u00fado), para evidenciar os indicadores que permitam inferir sobre uma outra realidade que n\u00e3o \na da mensagem.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n74 \n\nBardin (2004, p.7) esclarece que a an\u00e1lise de conte\u00fado \u201c\u00e9 uma hermen\u00eautica controlada, \n\nbaseada na dedu\u00e7\u00e3o: a infer\u00eancia\u201d e continua explicando que se trata de  \n\n \nUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es visando obter, por procedimentos \nsistem\u00e1ticos e objectivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, indicadores (quantitativos ou \nn\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/ recep\u00e7\u00e3o \n(vari\u00e1veis inferidas) destas mensagens. (BARDIN, 2004, p.37).  \n\n \n\nA autora (2004) destaca duas fun\u00e7\u00f5es na an\u00e1lise de conte\u00fado, a fun\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, aumentando \n\na propens\u00e3o \u00e0 descoberta e a fun\u00e7\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o de provas, direcionando a an\u00e1lise para \n\nservir de prova, no sentido de uma confirma\u00e7\u00e3o ou afirma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo discorrer sobre o m\u00e9todo de an\u00e1lise de conte\u00fado Bardin (2004) explica que se subdivide \n\nem tr\u00eas fases organizadas, cronologicamente: a pr\u00e9-an\u00e1lise, a explora\u00e7\u00e3o do material e o \n\ntratamento dos resultados e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA fase de pr\u00e9-an\u00e1lise teve o objetivo de organiza\u00e7\u00e3o e de sistematiza\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias, \n\nelaborando um esquema preciso de desenvolvimento do trabalho. Bardin (2004) recomenda \n\numa primeira leitura superficial do material, permitindo um primeiro contato. Franco (2007) \n\ntrata essa fase como um momento n\u00e3o estruturado da an\u00e1lise, inserido, assim, como Bardin \n\n(2004) \u00e0s seguintes etapas: a leitura flutuante, a escolha dos documentos, a formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses e objetivos e a refer\u00eancia dos \u00edndices. Bardin (2004) inclui ainda a prepara\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial. \n\n \n\nSeguindo esse roteiro exposto pelas autoras, a partir dos documentos escolhidos que s\u00e3o as \n\nentrevistas transcritas, os question\u00e1rios e os contratos, o material foi submetido a uma leitura \n\nflutuante, com apenas um contato inicial, mas com o passar do tempo a leitura tornou-se mais \n\nprecisa. Os objetivos espec\u00edficos e as perguntas de pesquisas foram contrastadas com o \n\nmaterial permitindo uma orienta\u00e7\u00e3o (guia) nessa fase e ao final o material foi preparado \n\npermitindo a categoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que fazem parte, na fase seguinte. \n\n \n\nA segunda fase apresenta-se como a fase de explora\u00e7\u00e3o do material. Neste momento, as \n\nmensagens ser\u00e3o codificadas e categorizadas. Ao acatar o sugerido por Bardin (2004) e \n\nFranco (2007), as respostas das entrevistas e dos question\u00e1rios foram digitadas em grupos, \n\nreunidas por assunto, para facilitar a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material. E inicialmente o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n75\n\nconte\u00fado dos contratos foram categorizados e organizados cronologicamente para facilitar a \n\nan\u00e1lise do conte\u00fado dos mesmos. \n\n \n\nA terceira e \u00faltima fase prev\u00ea, segundo Bardin (2004), o tratamento dos resultados obtidos e a  \n\nsua interpreta\u00e7\u00e3o. Foram elaborados quadros comparativos, a partir do material (entrevistas, \n\nquestion\u00e1rios e contratos) selecionado. Identificou-se as informa\u00e7\u00f5es em t\u00f3picos facilitando a \n\ncompreens\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o, respondendo as perguntas de pesquisa e esclarecendo os \n\nobjetivos espec\u00edficos que s\u00e3o expostos a seguir. \n\n \n\n \n\n4.8 Perguntas de pesquisa \n\n \n\nKripperndorff (apud VENTURA, 2004, p.165) esclarece o conceito de perguntas de pesquisa \n\ne sua rela\u00e7\u00e3o com a an\u00e1lise de conte\u00fado. \n\n \nAs perguntas de pesquisa s\u00e3o a base para as infer\u00eancias dos analistas a partir dos textos \ndispon\u00edveis. Geralmente, as quest\u00f5es delineiam v\u00e1rias perguntas poss\u00edveis e inicialmente incertas. \nNesta perspectiva, a pergunta de pesquisa \u00e9 an\u00e1loga ao conjunto de hip\u00f3teses. N\u00e3o obstante, em \ncontraste com as hip\u00f3teses cient\u00edficas, provadas no contraste com evid\u00eancias observ\u00e1veis, as \nperguntas de pesquisa da an\u00e1lise de conte\u00fado s\u00e3o respondidas atrav\u00e9s de evid\u00eancias extra\u00eddas dos \ntextos. \n \n\nNeste sentido, a partir dos objetivos propostos, na introdu\u00e7\u00e3o da tese de doutorado, s\u00e3o \n\nidentificadas a seguir quais as perguntas que fazem parte da pesquisa e a partir de qual \n\nobjetivo, pois tais perguntas nortearam a an\u00e1lise de conte\u00fado realizada na segunda etapa. \n\n \n\nObjetivo 1: analisar os conflitos, as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos gerados pela necessidade de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis,  sob a \u00f3tica do direito de propriedade: \n\n \n\nPerguntas de pesquisa: \n\n \n\n1. Quais os conflitos que s\u00e3o gerados pela necessidade de compartilhamento de infra-\n\nestrutura entre os setores de energia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n76 \n\n2. Como s\u00e3o realizadas as negocia\u00e7\u00f5es que s\u00e3o geradas pela necessidade de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia el\u00e9trica, de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural? \n\n \n\n3. Com base nos contratos pactuados, quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas comuns entre os \n\nagentes regulados que compartilham infra-estrutura? E as caracter\u00edsticas divergentes? \n\n \n\n4. Com base na propriedade compartilhada por meio do contrato, a propriedade \n\necon\u00f4mica coincide com a propriedade legal?  \n\n \n\nObjetivo 2: analisar os conflitos e as negocia\u00e7\u00f5es que envolvem a ANEEL, a ANATEL e a \n\nANP: \n\n \n\nPerguntas de pesquisa: \n\n \n\n1. Quais os conflitos que existem entre ANEEL, a ANATEL e a ANP, quando o assunto \n\n\u00e9 compartilhamento de infra-estrutura? \n\n \n\n2. Como os conflitos gerados s\u00e3o negociados? \n\n \n\nObjetivo 3: analisar, criticamente, as alternativas aos procedimentos atuais gerados pela \n\nnecessidade de compartilhamento de infra-estrutura: \n\n \n\nPerguntas de pesquisa: \n\n \n\n1. Quais as principais lacunas do processo, hoje? \n\n \n\n2. As resolu\u00e7\u00f5es conjuntas s\u00e3o, efetivamente, aplicadas?  \n\n \n\n3. O que poderia ser melhorado no processo como um todo? \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n77\n\n \nQuadro no 4 - Correla\u00e7\u00e3o entre Objetivos Espec\u00edficos, Perguntas de Pesquisa e Vari\u00e1veis \n\nObjetivo Espec\u00edfico Pergunta de Pesquisa Vari\u00e1veis \nAnalisar os conflitos, as \nnegocia\u00e7\u00f5es e os contratos gerados \npela necessidade de \ncompartilhamento de infra-\nestrutura entre os setores de \nenergia el\u00e9trica, de \ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo e \ng\u00e1s natural e biocombust\u00edveis,  sob \na \u00f3tica do direito de propriedade \n\nQuais os conflitos que s\u00e3o gerados \npela necessidade de \ncompartilhamento de infra-\nestrutura entre os setores de \nenergia el\u00e9trica, de \ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo e \ng\u00e1s natural? \n \nComo s\u00e3o realizadas as \nnegocia\u00e7\u00f5es que s\u00e3o geradas pela \nnecessidade de compartilhamento \nde infra-estrutura entre os setores \nde energia el\u00e9trica, de \ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo e \ng\u00e1s natural? \n \nCom base nos contratos pactuados, \nquais as caracter\u00edsticas comuns \nentre os agentes regulados que \ncompartilham infra-estrutura? E as \ncaracter\u00edsticas divergentes? \n \nCom base na propriedade \ncompartilhada por meio do \ncontrato, a propriedade econ\u00f4mica \ncoincide com a propriedade legal?  \n \n \n\n- Ambiente de Livre Negocia\u00e7\u00e3o. \n\n- Diferen\u00e7as estruturais entre as \nempresas de telecomunica\u00e7\u00e3o \n(solicitantes). \n\n- Poder das empresas de energia \nel\u00e9trica (detentoras). \n\n - Pre\u00e7o da infra-estrutura. \n\n- Defini\u00e7\u00e3o da propriedade legal. \n\n- Defini\u00e7\u00e3o da propriedade \njur\u00eddica. \n\n- Posicionamento da ANATEL \nfrente ao compartilhamento. \n\n- Posicionamento da ANEEL frente \nao compartilhamento. \n\n- Posicionamento da ANP frente ao \ncompartilhamento \n\n- Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos \n01/1999 e 02/2001. \n\nAnalisar os conflitos e as \nnegocia\u00e7\u00f5es que envolvem a \nANEEL, a ANATEL e a ANP: \n \n\nQuais os conflitos que existem \nentre ANEEL, a ANATEL e a \nANP, quando o assunto \u00e9 \ncompartilhamento de infra-\nestrutura? \n \nComo os conflitos gerados s\u00e3o \nnegociados? \n\n- Contexto de compartilhamento de \ninfra-estrutura. \n\n- Metodologia para precificar a \ninfra-estrutura. \n\nAnalisar, criticamente, as \nalternativas aos procedimentos \natuais gerados pela necessidade de \ncompartilhamento de infra-\nestrutura \n\nQuais as principais lacunas do \nprocesso, hoje? \n \nAs resolu\u00e7\u00f5es conjuntas s\u00e3o, \nefetivamente, aplicadas?  \n \nO que poderia ser melhorado no \nprocesso como um todo? \n\n \n\n- Discuss\u00f5es econ\u00f4micas sobre \nmetodologia de pre\u00e7o. \n\n- Discuss\u00f5es jur\u00eddicas sobre \nmetodologia de pre\u00e7o. \n\n- Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos \n01/1999 e 02/2001. \n\n \n\nAssim, a partir dos objetivos definidos, das perguntas estabelecidas foi elaborado o \u201cQuadro \n\nno 4\u201d esclarecendo a correla\u00e7\u00e3o entre objetivo espec\u00edfico, pergunta de pesquisa e identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas respectivas vari\u00e1veis. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n78 \n\nNo cap\u00edtulo seguinte, os dados prim\u00e1rios da primeira e segunda etapa da pesquisa s\u00e3o \n\ndescritos, analisados e interpretados e ao final \u00e9 apresentada a discuss\u00e3o dos resultados. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n79\n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo \u00e9 respons\u00e1vel pela an\u00e1lise dos dados obtidos e a discuss\u00e3o dos resultados da \n\npesquisa e est\u00e1 divido em dois t\u00f3picos. O primeiro t\u00f3pico apresenta o resultado dos dados \n\nprim\u00e1rios obtidos na pesquisa explorat\u00f3ria. O segundo t\u00f3pico apresenta o resultado dos dados \n\nprim\u00e1rios obtidos na pesquisa descritiva e a partir da an\u00e1lise de conte\u00fado, juntamente, com a \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados esbo\u00e7am reflex\u00f5es conclusivas desenvolvendo a pesquisa anal\u00edtica \n\nao ligar os dados prim\u00e1rios e os secund\u00e1rios. \n\n \n\nA pesquisa explorat\u00f3ria, respons\u00e1vel pela contextualiza\u00e7\u00e3o da pesquisadora, auxiliou na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa, identifica\u00e7\u00e3o dos objetivos espec\u00edficos do trabalho, al\u00e9m da \n\ndefini\u00e7\u00e3o das perguntas de pesquisa, com base nos dados encontrados. Assim, \u00e9 apresentado no \n\nt\u00f3pico inicial, deste cap\u00edtulo, o resultado da an\u00e1lise dos dados prim\u00e1rios obtidos com os \n\nrespons\u00e1veis pelos pareceres nos contratos de compartilhamento de infra-estrutura, na fase inicial. \n\n \n\nAs pesquisas descritiva e anal\u00edtica foram respons\u00e1veis, sucessivamente, pela descri\u00e7\u00e3o e \n\nexplica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do fen\u00f4meno estudado, as quais possibilitaram a an\u00e1lise proposta no \n\nproblema de pesquisa. Assim, no segundo t\u00f3pico deste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os dados \n\nprim\u00e1rios obtidos a partir das entrevistas realizadas nas ag\u00eancias reguladoras ANEEL e \n\nANATEL, do question\u00e1rio respondido pela ANP, dos contratos analisados e dos question\u00e1rios \n\nrespondidos por algumas empresas que fazem parte da amostra. Estes dados foram elaborados em \n\nquadros para facilitar a compara\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos mesmos. Ao lado das an\u00e1lises est\u00e1 a \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados para o fechamento do assunto com os dados prim\u00e1rios e os dados \n\nsecund\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n5.1 Pesquisa Explorat\u00f3ria \n\n \n\nOs dados prim\u00e1rios que fizeram parte dessa pesquisa explorat\u00f3ria foram coletados, em mar\u00e7o \n\nde 2006, a partir da entrevista realizada na Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os P\u00fablicos (SPB), \u00e1rea \n\n \n\n5 AN\u00c1LISE DOS DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n80 \n\nque trata da telefonia fixa no pa\u00eds, realizada com duas advogadas respons\u00e1veis pelo \n\nacompanhamento dos contratos de compartilhamento de infra-estrutura dessa \n\nSuperintend\u00eancia e outra advogada respons\u00e1vel pelos contratos de compartilhamento na \n\nSuperintend\u00eancia de Comunica\u00e7\u00e3o em Massa (SCM), em que est\u00e3o inseridas as empresas de \n\ntelevis\u00e3o a cabo.  \n\n \n\nFoi esclarecido, tamb\u00e9m, que a Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os Privados (SPV), que envolve a \n\ntelefonia m\u00f3vel, tamb\u00e9m possui contratos de compartilhamento de infra-estrutura, contudo as \n\nadvogadas procuraram responder pelos contratos de compartilhamento de infra-estrutura que \n\nenvolvem a ANATEL como um todo, inclusive os de telefonia m\u00f3vel. \n\n \n\nA entrevista na ANEEL, tamb\u00e9m efetuada em mar\u00e7o de 2006, foi realizada na \n\nSuperintend\u00eancia de Concess\u00f5es e Autoriza\u00e7\u00f5es de Transmiss\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o (SCT), \u00e1rea \n\nrespons\u00e1vel por executar as atividades relacionadas ao processo de planejamento, licita\u00e7\u00e3o, \n\noutorga e contrata\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es e permiss\u00f5es e de autoriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transmiss\u00e3o \n\ne de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, e ainda, respons\u00e1vel pela homologa\u00e7\u00e3o dos contratos de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura nos quais a empresa de energia el\u00e9trica \u00e9 a detentora. Foi \n\nentrevistado o Superintendente da SCT e um engenheiro da \u00e1rea.  \n\n \n\n \n\n    5.1.1 O Posicionamento da ANATEL \n\n \n\nA entrevista iniciou-se com o questionamento acerca do relacionamento entre a ANATEL e as \n\ndemais ag\u00eancias envolvidas na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no. 01/1999 (ANEXO A) e da ANATEL e \n\no governo, pois os demais pontos a serem abordados identificados no roteiro como: miss\u00e3o, \n\nvalores, organograma e o setor de telecomunica\u00e7\u00e3o j\u00e1 haviam sido obtidos via dados \n\nsecund\u00e1rios. \n\n \n\nEm resposta, as entrevistadas afirmaram que o relacionamento entre a ANATEL e as demais \n\nag\u00eancias, ANEEL e ANP \u00e9 bom. Com rela\u00e7\u00e3o ao governo atual, esclareceram que o \n\nrelacionamento \u00e9 bom tamb\u00e9m, apesar da redu\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento p\u00fablico para a ag\u00eancia, o que \n\npoderia ter criado certo descontentamento. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n81\n\nNa seq\u00fc\u00eancia, o questionamento foi focado no objeto principal da pesquisa que s\u00e3o os \n\ncontratos de compartilhamento de infra-estrutura entre as empresas de telecomunica\u00e7\u00e3o, \n\nenergia el\u00e9trica, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. Ao serem questionadas sobre \n\neventuais conflitos que possam surgir no compartilhamento de infra-estrutura, foi esclarecido \n\nque \u00e9 facultativo \u00e0 empresa levar o problema para as ag\u00eancias antes da celebra\u00e7\u00e3o do contrato \n\nou diretamente \u00e0 Justi\u00e7a Comum.  \n\n \n\nCaso seja escolhida a primeira op\u00e7\u00e3o, o conflito \u00e9 submetido, segundo disposi\u00e7\u00e3o da \n\nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 02/2001 (ANEXO B), a uma comiss\u00e3o conjunta para resolu\u00e7\u00e3o, com \n\nos representantes das ag\u00eancias envolvidas no conflito, normalmente ANATEL e ANEEL, e \n\num terceiro representante, que no caso seria da ANP, acompanhando o processo.   \n\n \n\nNa \u00e9poca da entrevista foi informado que existiam dois processos sem solu\u00e7\u00e3o, entre \n\nempresas de televis\u00e3o a cabo (sob a responsabilidade da SCM) e empresas de energia el\u00e9trica, \n\nentretanto, maiores informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o poderiam ser obtidas em raz\u00e3o de cl\u00e1usula de sigilo. \n\n \n\nNos casos em que n\u00e3o h\u00e1 mais conflitos para a ag\u00eancia resolver, o contrato de \n\ncompartilhamento de infra-estrutura celebrado condiciona a sua efic\u00e1cia \u00e0 homologa\u00e7\u00e3o pela \n\nag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o da empresa detentora da infra-estrutura, isto \u00e9, da \n\npropriet\u00e1ria da infra-estrutura.  \n\n \n\nFoi explicado na entrevista, que na maioria dos contratos, a homologa\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pela \n\nANEEL. \u00c9 responsabilidade da ANATEL apenas dar um parecer sugerindo ou n\u00e3o a \n\nhomologa\u00e7\u00e3o, verificando se a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A) est\u00e1 sendo \n\nobservada e se a empresa de telefonia n\u00e3o est\u00e1 sendo lesada. Neste momento, a segunda etapa \n\nfoi direcionada aos contratos homologados pela ANEEL, limitando a investiga\u00e7\u00e3o da tese a \n\nesses contratos. \n\n \n\nTamb\u00e9m foi esclarecido que o principal ponto de diverg\u00eancia entre ANATEL e ANEEL \n\nrefere-se ao pre\u00e7o estabelecido ao se compartilhar a infra-estrutura, que na maioria dos casos \n\ns\u00e3o os postes, refor\u00e7ando mais uma vez a import\u00e2ncia do estudo sobre as negocia\u00e7\u00f5es e o \n\ndireito de propriedade no caso. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n82 \n\nAinda foi explicado que, em per\u00edodos anteriores, a discuss\u00e3o era maior. Isto porque n\u00e3o estava \n\nestabelecido se seria cobrado o pre\u00e7o por poste ou o pre\u00e7o por ponto de fixa\u00e7\u00e3o. Tal \n\npend\u00eancia gerou alguns conflitos, que, hoje, j\u00e1 est\u00e3o solucionados, pois se estabeleceu a \n\ncobran\u00e7a por pontos de fixa\u00e7\u00e3o, no poste. Restam, contudo, algumas diverg\u00eancias a serem \n\nsolucionadas, principalmente no que diz respeito ao posicionamento das ag\u00eancias reguladoras \n\nnos contratos de compartilhamento acerca do pre\u00e7o.  \n\n \n\nIsto ocorre, pois na pr\u00e1tica a infra-estrutura compartilhada, isto \u00e9, os postes, s\u00e3o de \n\npropriedade das empresas de energia el\u00e9trica, reguladas pela ANEEL que dar\u00e1 a palavra final \n\n(homologa\u00e7\u00e3o). Em raz\u00e3o disso, inicialmente, o contrato \u00e9 submetido para parecer da \n\nANATEL, que \u00e9 a ag\u00eancia reguladora das empresas de telefonia e televis\u00e3o a cabo, \n\ninteressadas, no compartilhamento. \n\n \n\nA ANATEL, em suas an\u00e1lises, discorda muitas vezes dos valores, contratualmente institu\u00eddos, \n\npois considera os pre\u00e7os altos e sem metodologia padr\u00e3o para serem estabelecidos, al\u00e9m de \n\nopinar em seus pareceres pela n\u00e3o homologa\u00e7\u00e3o do contrato, protegendo a empresa de \n\ntelefonia e televis\u00e3o a cabo. A ANATEL baseia-se em seu Regulamento Interno para \n\ncompartilhar infra-estrutura ao compor o que considera como pre\u00e7o justo, mas a ANEEL \n\npreza pela livre concorr\u00eancia e homologa o contrato independente da opini\u00e3o da ANATEL, \n\ngerando certo desconforto. \n\n \n\nAs entrevistadas, contudo, esclarecem que tal diverg\u00eancia n\u00e3o cria conflitos entre as ag\u00eancias, \n\nmas refor\u00e7am a necessidade de uma metodologia comum entre ANATEL e ANEEL para o \n\nc\u00e1lculo do pre\u00e7o, para um posicionamento harm\u00f4nico, entre as ag\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n    5.1.2 O Posicionamento da ANEEL \n\n \n\nOs entrevistados consideram o tema abordado pela tese de doutorado, assunto relevante, \n\nentretanto, tratado de forma reservada pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e pelas ag\u00eancias \n\nenvolvidas, ANEEL e ANATEL.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n83\n\nAo ser perguntado sobre a miss\u00e3o e objetivos da ANEEL, foi explicado que a finalidade da \n\nANEEL \u00e9 regular, fiscalizar e acompanhar o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\npara o benef\u00edcio da sociedade (consumidores) e citam tamb\u00e9m o benef\u00edcio de outros agentes \n\ncomo: geradores, transmissores, distribuidores e comercializadores de energia el\u00e9trica. Foi \n\ndestacado o relacionamento com os regulados, pois, a ANEEL preza pelo equil\u00edbrio de \n\ninteresses entre os agentes e os consumidores para que n\u00e3o existam conflitos. \n\n \n\nA ANEEL tamb\u00e9m tem a finalidade de acompanhar o desenvolvimento tecnol\u00f3gico das \n\nempresas de energia el\u00e9trica para verificar se est\u00e3o satisfazendo os consumidores. Neste \n\nsentido, a ag\u00eancia formulou um regulamento chamado de \u201c\u00edndices de qualidade de energia\u201d.  \n\n \n\nSobre o compartilhamento de infra-estrutura, foi esclarecido que os contratos somente estar\u00e3o \n\ndispon\u00edveis ao p\u00fablico depois de conclu\u00eddos e homologados. Por isso, a pesquisa dever\u00e1 se \n\nrestringir aos contratos j\u00e1 homologados e sem restri\u00e7\u00e3o de confidencialidade, n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel pesquisa dos contratos ou processos ainda em fase de discuss\u00e3o.  \n\n \n\nAo serem perguntados sobre conflitos em contratos de compartilhamento de infra-estrutura, \n\nfoi explicado que os contratos homologados s\u00e3o processos que podem ter sido conduzidos a \n\npartir de conflitos ou n\u00e3o, sendo que a pr\u00f3pria ANATEL recorreu de alguns processos que \n\nforam homologados e conclu\u00eddos pela ANEEL, mostrando certa diverg\u00eancia de opini\u00e3o entre \n\nas ag\u00eancias consideradas, neste estudo. \n\n \n\nOs entrevistados elucidaram tamb\u00e9m, que alguns processos foram submetidos para resolu\u00e7\u00e3o \n\nde conflitos na Superintend\u00eancia de Media\u00e7\u00e3o Administrativa Setorial (SMA) na ANEEL. Em \n\nresposta \u00e0 pesquisa, a SMA esclareceu que alguns agentes recorreram a ANEEL para dirimir \n\nconflitos relativos a valores cobrados pelas distribuidoras de energia no compartilhamento de \n\nredes. Alguns desses conflitos j\u00e1 foram finalizados, com acordo entre as partes, mas somente \n\npoderiam ser disponibilizadas informa\u00e7\u00f5es como o n\u00famero do processo e o tempo m\u00e9dio de \n\ntramita\u00e7\u00e3o, pois os agentes envolvidos e valores acordados n\u00e3o poderiam ser divulgados. \n\n \n\nDesta forma, com a entrevista que estava sendo realizada na SCT e com as informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas na SMA, ficou evidente mais uma vez que a maior fonte de conflitos \u00e9 o pre\u00e7o, sendo \n\nele o respons\u00e1vel pelas diverg\u00eancias entre empresas e entre ag\u00eancias. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n84 \n\n \n\nDentre as diverg\u00eancias citadas pelos entrevistados verifica-se que a ANATEL n\u00e3o concorda \n\ncom a maioria dos valores combinados entre as empresas, alegando que o propriet\u00e1rio da \n\ninfra-estrutura usa o poder para impor o pre\u00e7o que gostaria.  Citam tamb\u00e9m que a ANATEL \n\nusa o Regulamento de Compartilhamento de Infra-Estrutura Interno \u00e0s empresas de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o para justificar seus pareceres. \n\n \n\nOs entrevistados, entretanto, alegam que dependendo da infra-estrutura e de sua localiza\u00e7\u00e3o, \n\nos valores a serem cobrados devem ser mais altos do que em um compartilhamento entre \n\nempresas de telefonia, pois h\u00e1 altos gastos com a estrutura em si, como por exemplo, para que \n\no poste possa suportar as linhas de energia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente a infra-\n\nestrutura do que suportar apenas linhas de telefonia. Outra observa\u00e7\u00e3o feita, foi com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, em raz\u00e3o da diversidade geogr\u00e1fica. Caso seja uma regi\u00e3o montanhosa, ser\u00e3o \n\ncustos diferentes de uma regi\u00e3o plana. Portanto, uma metodologia padr\u00e3o n\u00e3o seria capaz de \n\nprever todas essas peculiaridades, ficando invi\u00e1vel um pre\u00e7o \u00fanico. \n\n \n\nForam taxativos de que a postura da ANEEL, nos contratos de compartilhamento de infra-\n\nestrutura, n\u00e3o \u00e9 de prote\u00e7\u00e3o e sim de manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre os agentes, homologando \n\no pre\u00e7o justo, em raz\u00e3o das circunst\u00e2ncias. Remetem ao art. 21 da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no. \n\n01/1999 (ANEXO A) que permite que os pre\u00e7os e as condi\u00e7\u00f5es comerciais sejam livremente \n\nnegociados pelos agentes, desde que observados os princ\u00edpios da isonomia e da livre \n\ncompeti\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo ser questionado sobre a participa\u00e7\u00e3o da ANP no processo e foi esclarecido que na pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o h\u00e1 contratos envolvendo a ANP, na ocasi\u00e3o desta entrevista inicial, mas ela est\u00e1 presente \n\nquando necess\u00e1rio o seu posicionamento em processos de compartilhamento de infra-\n\nestrutura. \n\n \n\nDentre as sugest\u00f5es destacadas pelo engenheiro que fez parte da entrevista est\u00e3o algumas de \n\nordem procedimental como, por exemplo: elaborar um manual de procedimentos para se \n\nredigir os contratos de compartilhamento, com destaque para os pontos principais que n\u00e3o \n\npodem ser omitidos para dar celeridade ao processo; inserir no manual, regras do tipo como \n\ndemonstrar o comprovante de publica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m destacar a import\u00e2ncia de aus\u00eancia de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n85\n\nrasuras nos contratos, para evitar que sejam novamente reelaborados. Enfim, sugest\u00f5es quanto \n\n\u00e0 forma, para se evitar maiores prazos at\u00e9 a efetiva homologa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.2  Pesquisa Descritiva e Pesquisa Anal\u00edtica: Descri\u00e7\u00e3o, An\u00e1lises e Discuss\u00e3o dos \n\nResultados \n\n \n\nOs dados prim\u00e1rios obtidos a partir das entrevistas efetuadas, em abril de 2008 (Ap\u00eandice 1 e \n\n2), e do question\u00e1rio respondido, em setembro de 2008 (Ap\u00eandice 3), realizados com as \n\nag\u00eancias reguladoras, foco da tese, foram, inicialmente, categorizados dando origem aos \n\n\u201cQuadros de nos 5 a 14\u201d, inseridos a seguir, descrevendo a situa\u00e7\u00e3o pesquisada a fim de \n\ncontrastar as opini\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3o reguladores com os principais assuntos que envolvem a \n\npesquisa e na seq\u00fc\u00eancia os quadros foram analisados e discutidos, com a possibilidade de \n\nconsidera\u00e7\u00f5es conclusivas sobre o assunto. \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia s\u00e3o apresentados os \u201cQuadros de nos 15 e 16\u201d como resultado da categoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo conte\u00fado obtido dos contratos analisados, facilitando a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. E ao \n\nfinal, o \u201cQuadro no 17\u201d extrai o conte\u00fado dos question\u00e1rios respondidos pelas empresas de \n\nenergia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00f5es questionadas sobre as negocia\u00e7\u00f5es ocorridas. \n\n \n\n \n\n    5.2.1 O Posicionamento das Ag\u00eancias Reguladoras  \n\n \n\n      5.2.1.1 O Contexto Regulat\u00f3rio \n\n \n\nOs \u201cQuadros nos 5, 6 e 7\u201d contrastam o posicionamento das ag\u00eancias reguladoras, de forma \n\nespec\u00edfica da ANATEL e da ANEEL acerca de quest\u00f5es gerais sobre o contexto regulat\u00f3rio. \n\nA ANP alegou a aus\u00eancia de resposta, pois como o question\u00e1rio foi direcionado a um servidor \n\nespec\u00edfico, precisaria de um posicionamento formal da ag\u00eancia, no tocante aos aspectos gerais \n\nperguntados, e em raz\u00e3o da exig\u00fcidade de tempo, optou por responder apenas as quest\u00f5es \n\nespec\u00edficas formuladas sobre o compartilhamento de infra-estrutura. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n86 \n\nQuadro no 5- As Ag\u00eancias Reguladoras e o Governo \n\nANEEL \u2022 Tem relacionamento aut\u00f4nomo e independente do governo; \n\u2022 Obedece \u00e0s diretrizes impostas em lei; \n\u2022 Afirma que a postura com rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento n\u00e3o mudou, no atual governo; \n\u2022 Esclarece que o Projeto de Lei que envolve as ag\u00eancias est\u00e1 em discuss\u00e3o no \n\nCongresso Nacional; \n\u2022 Explica que o governo n\u00e3o entrou na discuss\u00e3o sobre o compartilhamento de infra-\n\nestrutura e acredita que, \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, esse debate. \nANATEL \u2022 Comenta que o Projeto de Lei retira o poder das ag\u00eancias, retira o poder de outorga que \n\n\u00e9 transferido para os Minist\u00e9rios, insere um contrato de gest\u00e3o amarrando a ag\u00eancia \u00e0s \nmetas do governo; \n\n\u2022 Ilustra que houve melhora t\u00e9cnica nas nomea\u00e7\u00f5es. \nANP \u2022 Alegou que a resposta depende de um posicionamento formal da ag\u00eancia. \n\n \n\nQuadro no 6 - As Ag\u00eancias Reguladoras e os Regulados \n\nANEEL \u2022 Encara as empresas reguladas como subordinadas \u00e0s regras da ag\u00eancia reguladora; \n\u2022 Busca equil\u00edbrio entre as empresas e entre as empresas e os usu\u00e1rios; \n\u2022 Procura ter uma posi\u00e7\u00e3o neutra. \n\nANATEL \u2022 Acredita que h\u00e1 um bom relacionamento; \n\u2022 Procura dar feedback \u00e0 empresa quando procurada; \n\u2022 Considera que \u00e9 sua fun\u00e7\u00e3o tutelar os administrados no tocante ao compartilhamento \n\nde infra-estrutura; \n\u2022 Est\u00e1 preocupada com o usu\u00e1rio, para que n\u00e3o haja repasses do pre\u00e7o da infra-estrutura. \n\nANP \u2022 Alegou que a resposta depende de um posicionamento formal da ag\u00eancia. \n\n \n\nQuadro no 7 - O Relacionamento entre as Ag\u00eancias Reguladoras \n\nANEEL \u2022 Est\u00e1 reunida junto \u00e0s outras ag\u00eancias, na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias \nReguladoras (ABAR) que \u00e9 extra-legal (n\u00e3o institucional); \n\n\u2022 Tem relacionamento institucional com as outras ag\u00eancias, quando h\u00e1 interesses \ncomuns, sentam e discutem em conjunto, como na quest\u00e3o do compartilhamento de \ninfra-estrutura; \n\n\u2022 Consultou a sociedade juntamente com a ANATEL acerca da metodologia de pre\u00e7o de \nrefer\u00eancia, na quest\u00e3o de compartilhamento de infra-estrutura; \n\n\u2022 N\u00e3o concorda com a ANATEL que deva ter pre\u00e7o de refer\u00eancia para homologar \ncontratos; \n\n\u2022 Esclareceu que a ANP n\u00e3o participou das discuss\u00f5es sobre a metodologia e nem se \nposicionou no assunto; \n\n\u2022 Explicou que est\u00e3o distantes da ANP. \nANATEL \u2022 Tem posicionamento diferente ao da ANEEL no tocante \u00e0 an\u00e1lise de pre\u00e7o dos \n\ncontratos de compartilhamento de infra-estrutura; \n\u2022 Analisa se o pre\u00e7o fere a justa e livre competi\u00e7\u00e3o, diferente da ANEEL que n\u00e3o analisa \n\no pre\u00e7o; \n\u2022 Esclarece que a ANEEL concorda com a necessidade de uma metodologia para \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos. \nANP \u2022 Alegou que a resposta depende de um posicionamento formal da Ag\u00eancia. \n\n \n\nConstatou-se no momento presente, que apesar da tramita\u00e7\u00e3o, no Congresso Nacional, do \n\nProjeto de Lei no 3.337/2004 que retira parte do poder das ag\u00eancias reguladoras, ANEEL e \n\nANATEL n\u00e3o se sentem amea\u00e7adas. A ANEEL, inclusive, alegou autonomia e independ\u00eancia \n\npor parte do governo, o que \u00e9 positivo, pois a partir de tal postura, verifica-se certa \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n87\n\ncompreens\u00e3o por parte do Estado acerca do modelo regulat\u00f3rio introduzido no pa\u00eds, o que n\u00e3o \n\nocorreu no in\u00edcio do primeiro mandato do atual presidente (justificando-se pela propositura do \n\nProjeto de Lei retro mencionado). Tal argumento \u00e9 refor\u00e7ado quando a ANATEL ilustra a \n\nmelhora t\u00e9cnica das nomea\u00e7\u00f5es ocorridas. \n\n \n\nQuando o assunto \u00e9 direcionado ao relacionamento entre a ag\u00eancia reguladora e os regulados \n\na atitude \u00e9 diferente entre as ag\u00eancias pesquisadas. A ANEEL posiciona-se de forma neutra, \n\nregulando o setor de energia el\u00e9trica, cumprindo as diretrizes impostas em lei e encarando os \n\nregulados como subordinados \u00e0s regras impostas pela ag\u00eancia, pois o usu\u00e1rio est\u00e1 protegido \n\npela tarifa regulada. A ANATEL, no mesmo sentido, regula o setor de telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\ncumprindo as diretrizes legais, entretanto, mostra maior preocupa\u00e7\u00e3o com os interesses dos \n\nregulados, e como decorr\u00eancia disso dos usu\u00e1rios. \n\n \n\n\u00c9 oportuno mencionar que essa diferen\u00e7a de concep\u00e7\u00e3o decorre das diferen\u00e7as impostas pelos \n\nsetores, pois no setor de energia el\u00e9trica, o regulador imp\u00f5e a tarifa que deve ser cumprida \n\npela empresa, assegurando um pre\u00e7o regulado ao usu\u00e1rio; j\u00e1 no setor de telecomunica\u00e7\u00f5es o \n\nmesmo acontece apenas com o servi\u00e7o de telefonia fixa, pois nos demais servi\u00e7os prestados \n\npelas empresas reguladas os pre\u00e7os s\u00e3o livres e impostos pela competi\u00e7\u00e3o, em que motiva esta \n\nmaior preocupa\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia com o usu\u00e1rio.  \n\n \n\nNo tocante ao relacionamento entre as ag\u00eancias reguladoras, extraiu-se do conte\u00fado da \n\nentrevista realizada com a ANEEL a exist\u00eancia de uma Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias \n\nReguladoras, conhecida como ABAR, que \u00e9 extra-legal. Ap\u00f3s visita em seu site, examinou-se \n\nde que se trata de uma associa\u00e7\u00e3o civil, sem fins lucrativos, apartid\u00e1ria, com o objetivo de \n\npromover a m\u00fatua colabora\u00e7\u00e3o entre as ag\u00eancias reguladoras associadas (federais, estaduais e \n\nmunicipais) para consolidar a atividade regulat\u00f3ria, em todo Brasil (ABAR, 2008). \n\n \n\nAo considerar o relacionamento institucional entre as ag\u00eancias reguladoras, verificou-se uma \n\nabertura por parte da ANEEL e da ANATEL, quando existem assuntos comuns a serem \n\ndiscutidos, como no caso do compartilhamento. Por exemplo, juntas consultaram a sociedade \n\nacerca de uma metodologia de pre\u00e7o para a solu\u00e7\u00e3o de conflitos entre as empresas reguladas \n\nque est\u00e3o compartilhando infra-estrutura, apesar de possu\u00edrem percep\u00e7\u00f5es divergentes sobre o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n88 \n\ntema, conforme se examinar\u00e1 na seq\u00fc\u00eancia. A ANP, nesse contexto, encontra-se distante, \n\nsegundo constata-se no conte\u00fado extra\u00eddo da entrevista da ANEEL, no \u201cQuadro no 7\u201d. \n\n \n\n \n\n      5.2.1.2 O Compartilhamento de Infra-Estrutura \n\n \n\nO contexto do compartilhamento de infra-estrutura, a propriedade da infra-estrutura e o \n\nambiente de livre negocia\u00e7\u00e3o foram analisados a partir dos \u201cQuadros nos 8, 9 e 10\u201d, inseridos \n\na seguir, entretanto, para melhor expor o cen\u00e1rio inicial, deve-se fazer refer\u00eancia ao \u201cQuadro \n\nno 7\u201d,  j\u00e1 exposto. \n\n \nQuadro no 8 - O Contexto de Compartilhamento de Infra-Estrutura \n\nANEEL \u2022 Explica a exist\u00eancia de um conflito comercial, e mesmo assim, os servi\u00e7os de \ntelecomunica\u00e7\u00e3o e energia el\u00e9trica est\u00e3o sendo prestados; \n\n\u2022 Comenta que h\u00e1 dificuldade do processo de compartilhamento avan\u00e7ar, em raz\u00e3o do \nsegmento de TV a cabo, pois nos demais segmentos a discuss\u00e3o tem evolu\u00eddo; \n\n\u2022 Homologa os contratos a revelia da ANATEL; \n\u2022 Alega que n\u00e3o tem compet\u00eancia legal para estabelecer pre\u00e7o de refer\u00eancia; \n\u2022 Esclarece acerca de recente contrato a ser homologado com empresa regulada pela \n\nANP. \nANATEL \u2022 Esclarece que existem 7 processos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos na SCM para serem \n\narbitrados, mas a cl\u00e1usula \u201cpre\u00e7o\u201d est\u00e1 pendente, sem solu\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Informa que tem em torno de 300 contratos de compartilhamento de infra-estrutura \n\npara serem analisados, na ANATEL; \n\u2022 Acredita que as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo boas para os lados, comparando os 7 \n\nprocessos de conflito com os 300 contratos para serem homologados; \n\u2022 Identifica uma grande assimetria de informa\u00e7\u00f5es gerando fragilidade \u00e0 empresa \n\nsolicitante; \n\u2022 Explica que a forma de regula\u00e7\u00e3o do setor de energia el\u00e9trica e do setor \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es \u00e9 diferente, pois com exce\u00e7\u00e3o \u00e0 telefonia fixa que tem tarifa \nregulada, os demais servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es t\u00eam pre\u00e7o livre, sendo que um alto \ncusto de infra-estrutura pode ser repassado ao usu\u00e1rio. \n\nANP \u2022 Explica que existe um contrato aprovado, em 2007, o qual envolve empresa regulada \npela ANP; \n\n\u2022 Esclarece que se trata de compartilhamento de faixa de servid\u00e3o de gaseoduto; \n\u2022 Reconhece que por ser o primeiro caso de compartilhamento envolvendo empresa \n\nregulada pela ANP, ainda n\u00e3o foram identificados os conflitos existentes entre os \nagentes que merecesse interven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n89\n\nQuadro no 9 - O Direito de Propriedade da Infra-Estrutura \n\nANEEL \u2022 Esclareceu que quase 100% das empresas de energia el\u00e9trica s\u00e3o detentoras, via \nconcess\u00e3o; \n\n\u2022 Ilustrou que, no caso da energia el\u00e9trica, os bens s\u00e3o da Uni\u00e3o, assim qualquer neg\u00f3cio \nque for feito deve ser revertido em modicidade tarif\u00e1ria. \n\nANATEL \u2022 Esclareceu que quase 100% das empresas de energia el\u00e9trica s\u00e3o detentoras; \n\u2022 Explicou que existiram casos de empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es que tentaram construir \n\na infra-estrutura, mas n\u00e3o conseguiram, existindo pouca infra-estrutura de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es nas cidades. \n\nANP \u2022 Explica que depende do caso. No recente contrato, a propriedade \u00e9 da empresa de \nenergia el\u00e9trica que permitir\u00e1 a passagem do gaseoduto (faixa de servid\u00e3o). \n\n \n\nQuadro no 10 - O Ambiente de Livre Negocia\u00e7\u00e3o \n\nANEEL \u2022 Declara que o pre\u00e7o n\u00e3o \u00e9 regulado; \n\u2022 N\u00e3o d\u00e1 aten\u00e7\u00e3o se h\u00e1 diverg\u00eancia de pre\u00e7os entre os tipos de empresas que solicitam a \n\ninfra-estrutura; \n\u2022 Explica que receita capturada \u00e9 para a modicidade tarif\u00e1ria; \n\u2022 Conclui que desde o in\u00edcio do compartilhamento de infra-estrutura a discuss\u00e3o acerca \n\ndo pre\u00e7o \u00e9 a mesma; \n\u2022 Acredita que as empresas de energia el\u00e9trica concordam com o ambiente de livre \n\nnegocia\u00e7\u00e3o imposto pela a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n o 01/1999; \n\u2022 Acredita que os usu\u00e1rios de energia el\u00e9trica n\u00e3o s\u00e3o prejudicados frente \u00e0 livre \n\nnegocia\u00e7\u00e3o do compartilhamento; \n\u2022 Tem d\u00favida se haver\u00e1 repasses ao usu\u00e1rio de telecomunica\u00e7\u00f5es, em caso de regula\u00e7\u00e3o \n\ndo pre\u00e7o. \nANATEL \u2022 N\u00e3o homologa a grande maioria, em raz\u00e3o do pre\u00e7o considerado abusivo; \n\n\u2022 Acredita que no caso de conflito com a detentora, \u00e0 medida que o tempo passa, conta \ncontra a solicitante que se disp\u00f5e a aceitar um pre\u00e7o mais elevado que o ideal; \n\n\u2022 Concorda que a ag\u00eancia n\u00e3o tem instrumentos que garantam um pre\u00e7o melhor que o \nmercado, pois as empresas t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de visualizar as diferen\u00e7as f\u00edsicas e t\u00e9cnicas \nde terreno e localiza\u00e7\u00e3o da infra-estrutura (a ag\u00eancia n\u00e3o tem como captar essa \ndiverg\u00eancia);  \n\n\u2022 Acredita que dependendo do pre\u00e7o estabelecido pela detentora poder\u00e1 inibir a entrada \nde uma solicitante; \n\n\u2022 Analisa o pre\u00e7o da infra-estrutura, para o usu\u00e1rio de telecomunica\u00e7\u00f5es. \nANP \u2022 Declara que as principais quest\u00f5es negociadas devem ser a integridade das duas \n\ninstala\u00e7\u00f5es compartilhadas, as responsabilidades por danos e preju\u00edzos causados ao \nPoder P\u00fablico, aos usu\u00e1rios, a terceiros e ao meio ambiente. \n\n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras posicionam-se de forma diferente com rela\u00e7\u00e3o ao compartilhamento \n\nde infra-estrutura. \u00c9 oportuno esclarecer que a infra-estrutura compartilhada, em 99,9% dos \n\ncasos trata-se de compartilhamento entre empresas de energia el\u00e9trica e empresas de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es. Quase 100% das empresas de energia el\u00e9trica s\u00e3o detentoras da infra-\n\nestrutura, conforme se verifica no \u201cQuadro no 9\u201d. Existe, contudo, um contrato aprovado, \n\nainda n\u00e3o homologado, compartilhando faixa de servid\u00e3o de gaseoduto, envolvendo a ANP, \n\ncaso que tem a empresa de energia el\u00e9trica tamb\u00e9m como detentora da infra-estrutura. Todos \n\nos demais casos envolvem apenas empresas reguladas pela ANEEL e pela ANATEL.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n90 \n\nA opini\u00e3o distinta, entre ANEEL e ANATEL \u00e9 justificada pelas caracter\u00edsticas divergentes de \n\nimposi\u00e7\u00e3o de tarifa de cada setor, comentada anteriormente, al\u00e9m do fato de que uma regula \n\nos direitos e deveres da detentora e a outra os direitos e deveres da solicitante. Deve-se \n\ncomentar, neste momento, que n\u00e3o h\u00e1 inclina\u00e7\u00e3o da ANEEL em se colocar no lugar da \n\nANATEL e vice-versa, ao discutirem esse assunto, para a solu\u00e7\u00e3o do mesmo, inserida na \n\ns\u00e9tima habilidade que os negociadores deveriam ter, destacada no \u201cQuadro no 1\u201d, para um \n\nacordo final efetivo. Neste contexto de compartilhamento, o pre\u00e7o da infra-estrutura, isto \u00e9, o \n\npre\u00e7o do ponto no poste, destaca-se como o principal problema, dando margem a conflitos e \n\nem decorr\u00eancia disto aos posicionamentos contr\u00e1rios entre as ag\u00eancias reguladoras ao se \n\nanalisar os contratos submetidos a elas. \n\n \n\nA ANEEL n\u00e3o concorda com a ANATEL que deva existir um pre\u00e7o de refer\u00eancia para se \n\nhomologar os contratos, e alega n\u00e3o ser investida de tal compet\u00eancia legal. A ANATEL, \n\ncontudo, justifica a Audi\u00eancia P\u00fablica de abril de 2007 que prop\u00f5e a metodologia, esclarece \n\nque deveria existir um m\u00e9todo de apre\u00e7amento para solucionar os conflitos pendentes nas \n\nag\u00eancias, o qual pudesse gerar par\u00e2metro aos \u00f3rg\u00e3os reguladores ao se arbitrar a solu\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nevidente a assimetria de informa\u00e7\u00f5es no mercado, aumentando a fragilidade da empresa \n\nsolicitante, conforme destacou a ANATEL. Deste modo, uma refer\u00eancia de pre\u00e7o regulada \n\ndirecionaria a solu\u00e7\u00e3o dos conflitos, concluindo os processos pendentes nas ag\u00eancias e no \n\nPoder Judici\u00e1rio. \n\n \n\nO fato \u00e9 que a ANEEL homologa os contratos \u00e0 revelia da ANATEL, pois considera a livre \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, ou seja, independente da an\u00e1lise de pre\u00e7o feita pela ANATEL os contratos s\u00e3o \n\nhomologados, desde que dentro dos par\u00e2metros da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n o 01/1999. \n\n \n\nE os conflitos de compartilhamento de infra-estrutura s\u00e3o sintetizados pela ANEEL como \n\nconflitos, meramente comerciais, que n\u00e3o avan\u00e7am em termos de solu\u00e7\u00e3o, principalmente em \n\nraz\u00e3o do segmento de televis\u00e3o a cabo. E quando se verifica a exist\u00eancia de 7 processos \n\npendentes na SCM da ANATEL pela quest\u00e3o pre\u00e7o, constata-se que s\u00e3o processos que \n\nenvolvem empresas de televis\u00e3o a cabo, constatando um problema, no setor. \n\n \n\nA an\u00e1lise da ANATEL, entretanto, ao considerar que as negocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o boas ao comparar o \n\nn\u00famero de contratos a homologar, em torno de 300, com os 7 processos a arbitrar, pode ser \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n91\n\numa an\u00e1lise equivocada, pois, nesta conjuntura, deve-se considerar o n\u00famero de pend\u00eancias \n\njudiciais, que n\u00e3o s\u00e3o poucas, ap\u00f3s recente consulta ao Poder Judici\u00e1rio. Isto evidencia a \n\nnecessidade de avan\u00e7os legislativos nesse contexto, com leis, normas ou regras que induzam \n\nos agentes a atuarem de forma eficiente.  \n\n \n\nConforme j\u00e1 abordado, a propriedade da infra-estrutura, no momento atual, \u00e9 da empresa de \n\nenergia el\u00e9trica, informa\u00e7\u00e3o esta confirmada pela ANEEL e pela ANATEL a partir do \n\n\u201cQuadro no 9\u201d. As ag\u00eancias, contudo, referem-se a quase 100% da propriedade ser de \n\nempresas de energia el\u00e9trica, porque pode existir alguma empresa de telecomunica\u00e7\u00e3o com \n\ninfra-estrutura pr\u00f3pria.  \n\n \n\nAssim, o direito de propriedade econ\u00f4mico da infra-estrutura \u00e9 da detentora, todavia por se \n\ntratarem de bens do Estado h\u00e1 a necessidade de revers\u00e3o do pre\u00e7o negociado em modicidade \n\ntarif\u00e1ria ao usu\u00e1rio, e \u00e9 restrita a sua explora\u00e7\u00e3o. E ainda por for\u00e7a do art. 73 da Lei no \n\n9.472/1997 (LGT), o Estado assegura \u00e0 empresa solicitante o direito de uso dessa \n\npropriedade, inserindo a obrigatoriedade de atendimento do pedido feito pela empresa de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o ou de empresas que tenham outros interesses p\u00fablicos como no setor de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s.  \n\n \n\nDestarte, segundo estabelece o art.11, \u00a7 3\u00ba, da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A) o \n\ncompartilhamento somente poder\u00e1 ser negado em raz\u00e3o de limita\u00e7\u00f5es na capacidade, \n\nseguran\u00e7a, estabilidade, confiabilidade, viola\u00e7\u00e3o de requisitos de engenharia ou de cl\u00e1usulas \n\nemanadas do Poder Concedente, caso contr\u00e1rio deve ser negociado. Constata-se, portanto, que \n\no direito de propriedade legal da infra-estrutura da detentora, no Brasil, \u00e9 limitado, n\u00e3o \n\ncoincidido com o direito de propriedade econ\u00f4mico que \u00e9 mais amplo. \n\n \n\nE conforme se verifica no \u201cQuadro no 10\u201d, essa propriedade est\u00e1 inserida no ambiente de livre \n\nnegocia\u00e7\u00e3o estabelecido, no art. 21 da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A), em que \u00e9 \n\npalco para as diverg\u00eancias entre as empresas de energia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00f5es e em \n\ndecorr\u00eancia disso para a ANEEL e para a ANATEL, que regulam os respectivos setores. E \n\ndesde o in\u00edcio, entenda-se, desde a mudan\u00e7a para um modelo regulado, com empresas \n\nprivadas no contexto, constatam que a discuss\u00e3o acerca do pre\u00e7o \u00e9 a mesma. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n92 \n\nO centro da discord\u00e2ncia entre ANEEL e ANATEL est\u00e1 na interpreta\u00e7\u00e3o dos termos \u201campla, \n\nlivre e justa competi\u00e7\u00e3o\u201d estabelecidos pelo art. 15. da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 \n\n(ANEXO A) ao abordar as negocia\u00e7\u00f5es entre as empresas envolvidas. Apesar de verificado \n\nanteriormente, no \u201cQuadro no 7\u201d, h\u00e1 uma abertura entre as ag\u00eancias em discutirem esse \n\nassunto, mas sem objetividade no equacionamento dessa quest\u00e3o. Isto se remete \u00e0 quarta \n\nhabilidade que deveriam ter os negociadores, inserida no \u201cQuadro no 1\u201d, no cap\u00edtulo 3.  \n\n \n\nA ANEEL, de um lado, focaliza que o pre\u00e7o n\u00e3o \u00e9 regulado e alega a \u201campla e livre \n\ncompeti\u00e7\u00e3o\u201d, acredita que as empresas de energia el\u00e9trica concordam com essa postura e o \n\nusu\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 prejudicado, al\u00e9m disso, tem d\u00favidas se haveria repasses ao usu\u00e1rio de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o em caso de pre\u00e7os regulados. A ANATEL, por outro lado, foca na \u201cjusta \n\ncompeti\u00e7\u00e3o\u201d, analisa o pre\u00e7o dos contratos submetidos, opina acerca do pre\u00e7o pactuado, para \n\nproteger o usu\u00e1rio, e alega que em alguns casos, dependendo do pre\u00e7o a empresa solicitante \u00e9 \n\ninibida de compartilhar.  \n\n \n\nNeste ambiente de livre negocia\u00e7\u00e3o evidenciam-se as vari\u00e1veis b\u00e1sicas poder, tempo e \n\ninforma\u00e7\u00e3o condicionando o processo como um todo. Assim, \u00e9 not\u00f3rio o poder da empresa \n\ndetentora da infra-estrutura ao negociar o pre\u00e7o, quando imp\u00f5e sua vontade ao estabelec\u00ea-lo, \n\nal\u00e9m de muitas vezes, a necessidade de compartilhamento r\u00e1pido da solicitante (tempo), \n\naumentar o poder da detentora. Conforme destaca a ANATEL, \u00e0 medida que o tempo passa, \n\nem algumas situa\u00e7\u00f5es, a solicitante disp\u00f5e-se a aceitar um pre\u00e7o mais elevado que o ideal, ou \n\nmais elevado que o \u201cjusto\u201d, usando o termo da Resolu\u00e7\u00e3o, para fechar o acordo.  \n\n \n\nComo j\u00e1 explicado, a assimetria de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 grande, em raz\u00e3o da aus\u00eancia de par\u00e2metros \n\npara se determinar o pre\u00e7o, apesar do trabalho encomendado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo (FIA-USP) pela ABRADEE (SILVEIRA; \n\nANGELO, 2002) e do trabalho encomendado \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas (FGV) pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Telecomunica\u00e7\u00f5es por Assinatura - ABTA (FURTADO et al., \n\n2001).  \n\n \n\nNo primeiro trabalho citado, os autores defendem como forma ideal de determina\u00e7\u00e3o do \n\npre\u00e7o, a negocia\u00e7\u00e3o direta entre as empresas, entretanto, definem um intervalo, isto \u00e9, um \n\nlimite inferior e um limite superior, em que se situar\u00e1 a negocia\u00e7\u00e3o. No segundo trabalho, os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n93\n\nautores estabelecem uma \u201cMetodologia para C\u00e1lculo dos Valores M\u00ednimo e M\u00e1ximo de \n\nRefer\u00eancia para o Aluguel do Compartilhamento\u201d. Entretanto, n\u00e3o s\u00e3o metodologias \n\nreguladas e aceitas pacificamente pelos lados envolvidos na quest\u00e3o. \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1, portanto, uma refer\u00eancia estabelecida em lei que esclare\u00e7a o que \u00e9 \u201cpre\u00e7o justo\u201d, para \n\ndirecionar o mercado, pelo menos quando h\u00e1 conflito. Deve-se anotar, aqui, que se trata de \n\num infeliz termo usado pelas Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos 01/1999 e 02/2001 (ANEXOS A e B), \n\npois envolve um ju\u00edzo de valor, cuja decodifica\u00e7\u00e3o depende de quem interpreta, na qual \n\njustifica as diverg\u00eancias de posicionamento mencionadas, at\u00e9 o momento.  \n\n \n\nCom o passar do tempo, verificou-se, na ANATEL, uma mudan\u00e7a de atitude, comparando-a \n\ncom a an\u00e1lise de dados da pesquisa explorat\u00f3ria. No momento atual, ela passa a concordar \n\nque as empresas tenham condi\u00e7\u00f5es de estabelecer um pre\u00e7o melhor que o regulador, em raz\u00e3o \n\ndas especificidades t\u00e9cnicas do compartilhamento, pois a regi\u00e3o pode apresentar \n\npeculiaridades f\u00edsicas que a ag\u00eancia n\u00e3o conseguiria captar ao se estabelecer um par\u00e2metro \n\n\u00fanico.  Contudo, ao receber os contratos analisa o pre\u00e7o opinando e quando h\u00e1 conflitos \n\ndefende a necessidade de um par\u00e2metro de pre\u00e7o para solucionar conflitos. \n\n \n\n\u00c9 interessante analisar o posicionamento da ANP, no \u201cQuadro no 10\u201d acerca das principais \n\nquest\u00f5es a serem negociadas, no compartilhamento de infra-estrutura, envolvendo o setor de \n\npetr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis. As empresas envolvidas n\u00e3o t\u00eam, at\u00e9 o momento, \n\nconflitos, nem questionamentos conflitantes acerca de pre\u00e7o. A relev\u00e2ncia da an\u00e1lise das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, dada pela ag\u00eancia reguladora, portanto, \u00e9 pela integridade das instala\u00e7\u00f5es e pela \n\nresponsabilidade aos danos e preju\u00edzos, eventualmente, causados ao Poder P\u00fablico, aos \n\nusu\u00e1rios, a terceiros e ao meio ambiente. Essas quest\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m observadas pela ANEEL \n\ne ANATEL, nos casos em comum, entretanto, o pre\u00e7o \u00e9 a principal diverg\u00eancia do momento. \n\n \n\nDestarte, solucionada essa quest\u00e3o divergente do pre\u00e7o, as ag\u00eancias reguladoras atuariam de \n\nforma mais c\u00e9lere nos processos de compartilhamento, para regular os setores a partir das \n\nResolu\u00e7\u00f5es Conjuntas, adequar o termo \u201cpre\u00e7o justo\u201d, fiscalizar os setores via homologa\u00e7\u00e3o e \n\narbitrar os conflitos usando uma metodologia de refer\u00eancia. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n94 \n\n      5.2.1.3 A Aplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas e a Busca da Solu\u00e7\u00e3o Judicial \n\n \n\nO \u201cQuadro no 11\u201d,  a seguir, contrasta a opini\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores sobre a efetiva \n\naplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos 01/1999 e 02/2001 (ANEXOS A e B) e na seq\u00fc\u00eancia, \n\no \u201cQuadro no 12\u201d compara as id\u00e9ias da ANEEL e da ANATEL sobre a busca pela solu\u00e7\u00e3o \n\njudicial das empresas por elas reguladas. \n\n \nQuadro no 11 - Aplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas nos 01/1999 e 02/2001 \n\nANEEL \u2022 Homologa os contratos com base na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999; \n\u2022 Gostaria que se estabelecesse uma diretriz acerca da solu\u00e7\u00e3o de conflitos, \n\ninternamente (Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no  02/2001), mas na pr\u00e1tica as empresas n\u00e3o t\u00eam \nrecorrido a isso.  \n\n\u2022 Existem poucos processos submetidos \u00e0 arbitragem. \nANATEL \u2022 Analisa os contratos com base na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (art.20); \n\n\u2022 Formaliza a an\u00e1lise para ANEEL via informes; \n\u2022 Explica a import\u00e2ncia de sua an\u00e1lise, pois caso a ANEEL n\u00e3o homologue no prazo, \n\nvale sua an\u00e1lise (art.16, \u00a7 5\u00ba e \u00a7 6\u00ba. Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999); \n\u2022 Envia an\u00e1lise a ANEEL que decide se acata ou n\u00e3o, homologando ou n\u00e3o o contrato; \n\u2022 Acredita ser importante para as empresas o contrato, a homologa\u00e7\u00e3o, a resolu\u00e7\u00e3o,  e \n\nprev\u00ea as condi\u00e7\u00f5es do compartilhamento; \n\u2022 Existem 7 processos aguardando decis\u00e3o. \n\nANP \u2022 Considera a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 aplic\u00e1vel, destacando-a na an\u00e1lise do \nprocesso que envolve empresa regulada pela ANP; \n\n\u2022 Explica que no caso de conflito h\u00e1 a necessidade de an\u00e1lise t\u00e9cnica das Ag\u00eancias \nReguladoras envolvidas baseando-se, na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no  01/1999. \n\n \nQuadro no 12 - A Busca da Solu\u00e7\u00e3o Judicial \n\nANEEL \u2022 Explica que a solicitante (muitas vezes de TV a cabo) volta ao Poder Judici\u00e1rio para \nrever o contrato homologado; \n\n\u2022 Afirma que quando \u00e9 acionada tem ci\u00eancia sobre o que est\u00e1 sendo discutido \njudicialmente, caso contr\u00e1rio, eventualmente; \n\n\u2022 Cumpre a decis\u00e3o, ap\u00f3s decis\u00e3o judicial. \nANATEL \u2022 Acredita que as empresas buscam a solu\u00e7\u00e3o judicial por ser mais r\u00e1pida que a \n\nsolu\u00e7\u00e3o dada pela ag\u00eancia, em raz\u00e3o da possibilidade de liminares que s\u00e3o \nconseguidas de um dia para outro. \n\nANP \u2022 N\u00e3o houve questionamento. \n\n \n\n \n\nANEEL, ANATEL e ANP esclarecem que os contratos de compartilhamento de infra-\n\nestrutura s\u00e3o homologados a partir da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A), \n\nidentificando a sua aplicabilidade. ANEEL, contudo, ressalta que alguns contratos depois de \n\nhomologados, principalmente os que envolvem empresas de televis\u00e3o a cabo, voltam ao \n\nJudici\u00e1rio para discuss\u00e3o, aqui se identifica, mais uma vez, problema com o setor.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n95\n\nA ANATEL justifica a import\u00e2ncia de sua an\u00e1lise dos contratos, isto \u00e9, de seus informes \n\nopinando pela homologa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, remetendo ao art.16, \u00a7 5\u00ba e \u00a7 6\u00ba. da Resolu\u00e7\u00e3o citada, \n\npois no caso da aus\u00eancia de parecer da ANEEL no contrato, valer\u00e1 a sua opini\u00e3o.  \n\n \n\nA quest\u00e3o, da efetiva utiliza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 02/2001 (ANEXO B) para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de conflitos entre os setores de energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00e3o e petr\u00f3leo. Apesar \n\nda interessante e \u00fatil estrutura estabelecida, nesta Resolu\u00e7\u00e3o, para se arbitrar os conflitos, ela \u00e9 \n\npouco utilizada na pr\u00e1tica, na opini\u00e3o da ANEEL, pois a via judicial \u00e9 considerada mais \n\nr\u00e1pida pelas empresas, conforme se verifica no \u201cQuadro no 12\u201d, a partir da opini\u00e3o da \n\nANATEL.  Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada ao constar a exist\u00eancia de poucos processos \n\nsubmetidos \u00e0 arbitragem das ag\u00eancias e muitos processos no Poder Judici\u00e1rio.  \n\n \n\nAssim, quando h\u00e1 conflito entre empresa de energia el\u00e9trica e a empresa de telecomunica\u00e7\u00e3o \n\nem raz\u00e3o do pre\u00e7o, a maioria das empresas solicitam a interven\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a para que possam \n\ncompartilhar a infra-estrutura e discutirem os valores durante o processo. A possibilidade de \n\nse conseguir uma decis\u00e3o liminar de um dia para o outro, isto \u00e9, uma decis\u00e3o judicial exigindo \n\no compartilhamento rapidamente, muitas vezes ao permitir o acesso \u00e0 infra-estrutura de uma \n\nempresa solicitante, auxilia na realiza\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio indo ao encontro da celeridade exigida \n\npelos objetivos organizacionais de uma empresa. \n\n \n\nA independ\u00eancia entre as ag\u00eancias reguladoras e o Poder Judici\u00e1rio, tamb\u00e9m deve ser \n\nmencionada, pois garante \u00e0s empresas reguladas a possibilidade de solu\u00e7\u00e3o de seus conflitos \n\npela via administrativa (ag\u00eancia) e pela via judicial (Poder Judici\u00e1rio), pois segundo explica a \n\nANEEL a ag\u00eancia reguladora somente ter\u00e1 ci\u00eancia sobre uma discuss\u00e3o judicial quando \n\nacionada, entretanto, ap\u00f3s decis\u00e3o definitiva judicial comunicada, cumprem a decis\u00e3o. O que \n\nse afirma, mais uma vez, \u00e9 que a via administrativa, deveria ser mais \u00e1gil, em raz\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras entenderem das especificidades t\u00e9cnicas do compartilhamento, \n\njustificando mais uma vez a necessidade de posicionamento \u00fanico entre elas acerca do pre\u00e7o. \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n96 \n\n      5.2.1.4 A Metodologia de Precifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA ANEEL e a ANATEL, em abril de 2007, por meio da Audi\u00eancia P\u00fablica no. 007/2007 \n\nconsultaram a sociedade a respeito de uma metodologia para c\u00e1lculo do pre\u00e7o de refer\u00eancia \n\npara contratos de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia el\u00e9trica e \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es. As opini\u00f5es comparativas, das duas ag\u00eancias reguladoras envolvidas \n\ndiretamente na quest\u00e3o, est\u00e3o inseridas no \u201cQuadro no 13\u201d, na continua\u00e7\u00e3o. A ANP n\u00e3o \n\nparticipou do processo de consulta \u00e0 sociedade e nem opinou sobre a metodologia. \n\n \nQuadro no 13 - A Metodologia de Precifica\u00e7\u00e3o em Discuss\u00e3o \n\nANEEL \u2022 Reconhece que s\u00e3o setores distintos (energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00f5es) que \nprecificam de forma diferente os servi\u00e7os prestados, por isso encaram a metodologia \nde forma distinta; \n\n\u2022 Est\u00e1 convicta de que n\u00e3o h\u00e1 amparo na legisla\u00e7\u00e3o para que a ag\u00eancia reguladora \ntenha compet\u00eancia legal para estabelecer pre\u00e7o de refer\u00eancia ou faixa de pre\u00e7o; \n\n\u2022 Acredita que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer a metodologia de pre\u00e7o; \n\u2022 Objetivou com a Audi\u00eancia P\u00fablica a consulta da sociedade sobre a metodologia. \n\nANATEL \u2022 Acredita que a metodologia de pre\u00e7o para solu\u00e7\u00e3o de conflitos seria melhor para os \ndois setores, facilitando a conclus\u00e3o dos processos; \n\n\u2022 Esclarece que a metodologia n\u00e3o precificar\u00e1 ex ante; \n\u2022 Esclarece que existiram empresas que n\u00e3o entraram em opera\u00e7\u00e3o pela falta desse \n\npar\u00e2metro; \n\u2022 Desenvolveu a metodologia dentro da ag\u00eancia, junto a ANEEL; \n\u2022 Explicou que a metodologia \u00e9 baseada em uma empresa eficiente, assim como a \n\nANEEL usa para fazer a revis\u00e3o tarif\u00e1ria; \n\u2022 Consultou a sociedade sobre a metodologia de precifica\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Exp\u00f4s que na Consulta P\u00fablica houve questionamento jur\u00eddico da APTEL e \n\nABRADEE. \nANP \u2022 Sem resposta. \n\n \n\nAo se fazer uma an\u00e1lise comparativa do conte\u00fado das entrevistas das ag\u00eancias reguladoras \n\ncompreendidas na quest\u00e3o, verifica-se um posicionamento totalmente divergente entre elas. \n\nANEEL reconhece que as ag\u00eancias encaram a metodologia de forma distinta, pois precificam \n\nde forma diferente os servi\u00e7os prestados, conforme j\u00e1 explicado anteriormente. Al\u00e9m disso, \n\nANEEL est\u00e1 convicta de que n\u00e3o h\u00e1 amparo legal para que essa metodologia seja poss\u00edvel.  \n\n \n\nA ANATEL explica que a metodologia n\u00e3o precificar\u00e1 ex ante, ser\u00e1 usada como par\u00e2metro \n\npara a solu\u00e7\u00e3o de conflitos entre os setores, facilitando a conclus\u00e3o dos processos em \n\nandamento. A metodologia foi desenvolvida em conjunto pela ANEEL e pela ANATEL, \n\nbaseada em uma empresa eficiente. Em linhas gerais, idealiza-se uma empresa \u201cespelho\u201d da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n97\n\nempresa real, com custos eficientes e a partir desse par\u00e2metro elabora-se um valor de \n\nrefer\u00eancia para uso do poste, \u00e0 semelhan\u00e7a do que a ANEEL usa para fazer a revis\u00e3o tarif\u00e1ria. \n\n \n\nContudo, a ABRADEE, a APTEL e a Procuradoria Federal da ANEEL posicionam-se \n\ncontr\u00e1rios ao estabelecimento de uma metodologia, pois justificam a inexist\u00eancia de previs\u00e3o \n\nlegal expressa, interfer\u00eancia indevida em atividade econ\u00f4mica e viola\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da livre \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 uma finaliza\u00e7\u00e3o desse processo de Audi\u00eancia P\u00fablica, \n\niniciado em abril de 2007. \n\n \n\n \n\n      5.2.1.5 As Melhorias ao Processo de Compartilhamento de Infra-Estrutura \n\n \n\nO \u201cQuadro no 14\u201d tem o objetivo de expor a opini\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores sobre poss\u00edveis \n\nmelhorias no processo de compartilhamento de infra-estrutura. \n \n\nQuadro no 14 - Melhorias no Processo de Compartilhamento de Infra-Estrutura \n\nANEEL \u2022 Espera concluir o processo da Audi\u00eancia P\u00fablica acerca da metodologia de pre\u00e7os; \n\u2022 Identifica a necessidade de melhorias no processo de compartilhamento de infra-\n\nestrutura: \n Acredita que n\u00e3o haveria necessidade de homologa\u00e7\u00e3o dos contratos, pois as \n\nempresas seguiriam as diretrizes da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no. 01/1999, sem a \nnecessidade de homologa\u00e7\u00e3o;  \n\n A ag\u00eancia analisaria o contrato para verificar se n\u00e3o h\u00e1 extrapola\u00e7\u00e3o de \ndireitos e deveres e atuaria em casos de conflitos, exclusivamente. \n\nANATEL \u2022 Espera a aprova\u00e7\u00e3o da Metodologia de Pre\u00e7o para resolu\u00e7\u00e3o de conflitos; \n\u2022 Acredita que com a Metodologia aprovada a via administrativa, nas ag\u00eancias, para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de conflitos ser\u00e1 mais procurada que a via judicial; \n\u2022 Considera aplic\u00e1vel a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no. 01/1999 como est\u00e1. \n\nANP \u2022 Explica que ainda n\u00e3o existem pontos que mere\u00e7am ser aperfei\u00e7oados, j\u00e1 que n\u00e3o \nforam identificados problemas/conflitos que os justifiquem. \n\n \n\nA aus\u00eancia de conflitos envolvendo a ANP justifica a conclus\u00e3o de que n\u00e3o existem pontos \n\nque mere\u00e7am ser aperfei\u00e7oados no compartilhamento de infra-estrutura; na opini\u00e3o dessa \n\nag\u00eancia, entretanto, ANEEL e ANATEL t\u00eam contribui\u00e7\u00f5es ao processo. \n\n \n\nA ANEEL aguarda concluir o processo da Audi\u00eancia P\u00fablica para finalizar a consulta \n\niniciada. Explica que o processo poderia ser simplificado, caso inexistisse a necessidade de \n\nhomologa\u00e7\u00e3o, assim, as partes negociariam seus contratos observando a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n98 \n\nno 01/1999 (ANEXO A) e as ag\u00eancias analisariam os contratos para verificar os direitos e \n\ndeveres estabelecidos e atuariam no caso de solu\u00e7\u00e3o de conflitos.  \n\n \n\nA ANATEL por outro lado, considera aplic\u00e1vel a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO \n\nA) como est\u00e1 e espera a aprova\u00e7\u00e3o da metodologia de pre\u00e7o mencionada previamente, pois \n\nacredita que com esse par\u00e2metro estabelecido, a via administrativa para solu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\nseria mais procurada do que a via judicial. \n\n \n\n\u00c9 importante observar que a metodologia de pre\u00e7os para solu\u00e7\u00e3o de conflitos seria uma \n\nalternativa interessante para se estabelecer posicionamento \u00fanico das ag\u00eancias reguladoras a \n\nrespeito do pre\u00e7o, ao encontrar solu\u00e7\u00e3o para os casos pendentes na ag\u00eancia e no Poder \n\nJudici\u00e1rio. Inicialmente, entretanto, seria necess\u00e1ria uma revis\u00e3o legislativa dando \n\ncompet\u00eancia ao \u00f3rg\u00e3o regulador para tanto. \n\n \n\n \n\n    5.2.2 An\u00e1lise dos Contratos \n\n \n\nO \u201cQuadro no 15\u201d foi elaborado com a finalidade de reunir o conte\u00fado comum dos contratos \n\nde compartilhamento de infra-estrutura para interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lises e o \u201cQuadro no 16\u201d \n\ncategoriza as principais informa\u00e7\u00f5es a partir de cada contrato analisado, organizando-os \n\nsegundo a ordem cronol\u00f3gica de sua homologa\u00e7\u00e3o, para facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \nQuadro no 15 - Conte\u00fado Comum a respeito do Direito de Propriedade nos Contratos de \n\nCompartilhamento de Infra-Estrutura \n\n \n\n\u2022 Uso compartilhado de car\u00e1ter n\u00e3o exclusivo; \n\u2022 Apresentado como aluguel; \n\u2022 N\u00e3o permiss\u00e3o de co-propriedade; \n\u2022 N\u00e3o reconhecimento de direito de servid\u00e3o de uso; \n\u2022 N\u00e3o permiss\u00e3o de subloca\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Permiss\u00e3o de expans\u00e3o via nova negocia\u00e7\u00e3o e novo contrato/ou aditamento. \n\n \n\n \n\nAo tratar da interpreta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de contratos, Diniz (2004, p.77) orienta que  \n\n \nA interpreta\u00e7\u00e3o do contrato exerce, concomitantemente, fun\u00e7\u00e3o objetiva e subjetiva, pois al\u00e9m de \nanalisar o ato negocial e suas cl\u00e1usulas, dever\u00e1 examinar a inten\u00e7\u00e3o comum das partes \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n99\n\ncontratantes. Situa-se na seara do conte\u00fado da declara\u00e7\u00e3o volitiva, fixando-se em normas \nemp\u00edricas, mais de l\u00f3gica pr\u00e1tica do que de norma\u00e7\u00e3o legal. \n\n \n\nAo buscar esta declara\u00e7\u00e3o de vontades destacada, anteriormente, pela autora (2004), \n\nconstatou-se um conte\u00fado comum na maior parte deles. Dentre as disposi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas, \n\nforam destacadas, no \u201cQuadro no 15\u201d, aquelas que se relacionam com o direito de propriedade \n\nem torno da infra-estrutura. Assim, as firmas ser\u00e3o analisadas a partir de seus contratos, ou \n\nmelhor, como um nexo de contratos conforme destaca Coase (1937). \n\n \n\nO detentor, como titular do ativo (infra-estrutura) que est\u00e1 sendo negociado, tem autoridade \n\npara escolher seu uso espec\u00edfico desde que n\u00e3o proibido e amparado pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\nExaminou-se, portanto, que os detentores da infra-estrutura evidenciam nos contratos de que \n\nse trata de um uso compartilhado de car\u00e1ter n\u00e3o exclusivo, isto \u00e9, deixam claro que a infra-\n\nestrutura compartilhada poder\u00e1 ser negociada com outra empresa que requeira, para n\u00e3o \n\nficarem restritos a apenas uma empresa solicitante. Assim, desde que exista a possibilidade \n\nt\u00e9cnica, sem preju\u00edzo da qualidade e seguran\u00e7a dos servi\u00e7os, o detentor poder\u00e1 acordar outro \n\ncompartilhamento, respeitando o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A), ou \n\nseja, submetendo-o a homologa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPode-se dizer, que s\u00e3o contratos de loca\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 a cess\u00e3o tempor\u00e1ria do uso da infra-\n\nestrutura, sem a transfer\u00eancia da propriedade, pois existem cl\u00e1usulas expressas de que n\u00e3o h\u00e1 \n\na permiss\u00e3o de co-propriedade. Desta forma, trata-se de um contrato de loca\u00e7\u00e3o com algumas \n\npeculiaridades, pois haver\u00e1 o uso conjunto. Assim, dois setores da economia est\u00e3o \n\ncontratando a loca\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, em que um lado cede-a para uso conjunto, em troca \n\nde uma remunera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o aluguel, por parte do outro lado. No valor desse aluguel, ou \n\nmelhor, no pre\u00e7o da loca\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, devem estar inseridos os custos de transa\u00e7\u00e3o \n\nex ante e ex post, entretanto, em um ambiente com informa\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas. \n\n \n\nUma das peculiaridades destacadas \u00e9 que o detentor tem a gest\u00e3o sob a infra-estrutura cedida \n\npelo Estado, assim quando se diz que a propriedade econ\u00f4mica e jur\u00eddica da infra-estrutura \n\npertence ao detentor, quer dizer que ele tem poderes outorgados por lei para negoci\u00e1-la.  \n\n \n\nOutra peculiaridade, \u00e9 que a propriedade n\u00e3o \u00e9 plena, pois h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es legais. O detentor est\u00e1 \n\nobrigado a alugar por for\u00e7a do art.73 da LGT, ou seja, desde que n\u00e3o tenha limita\u00e7\u00f5es na \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n100 \n\ncapacidade, seguran\u00e7a, estabilidade, confiabilidade, viola\u00e7\u00e3o de requisito de engenharia ou de \n\ncondi\u00e7\u00f5es legais contr\u00e1rias, h\u00e1 a obrigatoriedade em compartilhar, n\u00e3o h\u00e1 faculdade. \n\n \n\nVerifica-se, portanto, de que n\u00e3o se trata de um contrato de loca\u00e7\u00e3o comum, apesar da \n\npossibilidade de livre negocia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o. Trata-se de um contrato com algumas limita\u00e7\u00f5es \n\nlegais impostas pelo contexto ao qual ele est\u00e1 inserido. Deve-se lembrar North (1990) ao \n\ndestacar as institui\u00e7\u00f5es que no caso s\u00e3o o Estado, as ag\u00eancias e a legisla\u00e7\u00e3o como facilitadores \n\ndas trocas impondo restri\u00e7\u00f5es ao comportamento predat\u00f3rio em um ambiente com \n\ninforma\u00e7\u00f5es incertas.  \n\n \n\nEm torno do direito de propriedade, \u00e9 interessante mencionar a presen\u00e7a da cl\u00e1usula que \n\npro\u00edbe a subloca\u00e7\u00e3o da infra-estrutura por parte do solicitante ou a sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins n\u00e3o \n\nprevistos no contrato sem a concord\u00e2ncia do detentor. Essa cl\u00e1usula \u00e9 obrigat\u00f3ria em todos os \n\ncontratos de compartilhamento de infra-estrutura em raz\u00e3o do art.20, IX, Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \n\nno 01/1999 (ANEXO A), a qual se trata de mais uma imposi\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nConstata-se, neste sentido, que a pr\u00f3pria resolu\u00e7\u00e3o reconhece a propriedade do detentor, \n\naumentando seu poder de negocia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o permitindo ao solicitante, futuros neg\u00f3cios sobre a \n\ninfra-estrutura, sem permiss\u00e3o. \n\n \n\nAinda tratando de futuros neg\u00f3cios sobre a infra-estrutura, observa-se que a maioria dos \n\ncontratos apresenta cl\u00e1usula que permite a expans\u00e3o da infra-estrutura, mas insere a \n\nnecessidade de nova negocia\u00e7\u00e3o e novo contrato ou aditamento ao contrato j\u00e1 pactuado. \n\nTrata-se de uma cl\u00e1usula que traz flexibilidade ao neg\u00f3cio tanto para a empresa detentora \n\nquanto para a empresa solicitante. A partir da an\u00e1lise dos contratos foi poss\u00edvel examinar \n\nalguns aditamentos com esse objetivo de expans\u00e3o, verificando essa flexibilidade na pr\u00e1tica, o \n\nque \u00e9 positivo para as organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nEm muitos casos, a empresa solicitante, ao longo do tempo, ampliou sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e \n\npara isto necessitou de infra-estrutura (postes) para expandir seus neg\u00f3cios. Deste modo, \n\nnegociou junto \u00e0 detentora um aditamento ao contrato, muitas vezes com novo pre\u00e7o, at\u00e9 \n\nabaixo do inicial, justificado pela diminui\u00e7\u00e3o da assimetria de informa\u00e7\u00f5es, reduzindo os \n\ncustos de transa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n101\n\n \n\nSob a \u00f3tica das negocia\u00e7\u00f5es, por um lado, a solicitante est\u00e1 atrelada \u00e0 detentora, representando \n\ncerta diminui\u00e7\u00e3o de seu poder, por outro lado, como visto, a grande complexidade do neg\u00f3cio \n\ngerou para a detentora a vantagem de continuar a parceira conhecida, com perspectivas de \n\nexpans\u00e3o, por isso pode fazer concess\u00f5es antes n\u00e3o pensadas. \n\n \n\nOutra cl\u00e1usula que deve ser destacada pela freq\u00fc\u00eancia nos contratos de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura \u00e9 o n\u00e3o reconhecimento expresso do direito de servid\u00e3o de uso, que reduz o \n\nuso locado pelo solicitante, limitando apenas ao exclusivo uso da infra-estrutura para os fins \n\ncontratados, nos locais especificados e durante o tempo estabelecido, para diminuir a \n\nincompletude dos contratos. \n\n \n\nEm prosseguimento \u00e0s an\u00e1lises, \u00e9 apresentado o \u201cQuadro no 16\u201d com os contratos analisados, \n\no qual mostra a identifica\u00e7\u00e3o do contrato. Na primeira coluna fica o n\u00famero do contrato com \n\nbase nos quadros do cap\u00edtulo 4. Assim, \u201cQuadro no 2\u201d \u00e9 Q2 e \u201cQuadro no 3\u201d \u00e9 Q3. Na \n\nseq\u00fc\u00eancia, foi inserida a data da homologa\u00e7\u00e3o e a data do contrato, para se ter uma no\u00e7\u00e3o de \n\ntempo at\u00e9 a homologa\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3xima coluna diz respeito \u00e0 vig\u00eancia do contrato, em seguida, \n\nidentifica-se o detentor e o solicitante segundo a legenda apresentada e sua sede. Esclarece-se, \n\ndepois, o local do compartilhamento, a infra-estrutura locada, o pre\u00e7o negociado e a forma de \n\nsolu\u00e7\u00e3o de conflitos adotada. \n\n \n\nLegenda: \n\nE.E = Empresa de energia el\u00e9trica \n\nT.F. = Empresa de telefonia fixa \n\nT.M. = Empresa de telefonia m\u00f3vel \n\nT.C. = Empresa de televis\u00e3o a cabo \n\nC.M. = Comunica\u00e7\u00e3o multim\u00eddia \n\nSRTT = Servi\u00e7o de rede de transporte de telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nN.D = N\u00e3o dispon\u00edvel \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \nQ\n\nua\ndr\n\no \nno\n\n 1\n6 \n\n\u2013 \nC\n\nod\nif\n\nic\na\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\n C\nat\n\neg\nor\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nC\n\non\nte\n\n\u00fad\no \n\ndo\ns \n\nC\non\n\ntr\nat\n\nos\n A\n\nna\nlis\n\nad\nos\n\n \n\nN\no.\n\n \n \n\nD\nat\n\na \nho\n\nm\nol\n\nog\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nD\nat\n\na \nco\n\nnt\nra\n\nto\n \n\nV\nig\n\n\u00ean\nci\n\na \nD\n\net\nen\n\nto\nr/\n\n \nSe\n\nde\n \n\nSo\nlic\n\nit\nan\n\nte\n/ \n\nSe\nde\n\n \nL\n\noc\nal\n\n(i\ns)\n\n \nco\n\nm\npa\n\nrt\nilh\n\nam\nen\n\nto\n \n\nIn\nfr\n\na-\nes\n\ntr\nut\n\nur\na \n\nP\nre\n\n\u00e7o\n \n\nSo\nlu\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n \n\nco\nnf\n\nlit\nos\n\n \nQ\n\n2/\n1 \n\n26\n/ju\n\nl/2\n00\n\n0 \n24\n\n/m\nar\n\n/2\n00\n\n0 \n1 \n\nan\no \n\n(p\nod\n\ne \npr\n\nor\nro\n\nga\nr p\n\nor\n =\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no,\n 4\n\n v\nez\n\nes\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nFl\n\nor\nia\n\nn\u00f3\npo\n\nlis\n \n\n(S\nC\n\n) \n \n\nT\n.M\n\n./ \nFl\n\nor\nia\n\nn\u00f3\npo\n\nlis\n \n\n(S\nC\n\n) \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\ndo\n \n\nE\nst\n\nad\no \n\nde\n S\n\nC\n \n\nPo\nst\n\nes\n e\n\n \nR\n\ned\nes\n\n \nsu\n\nbt\ner\n\nr\u00e2\nne\n\nas\n \n\nR\n$ \n\n4,\n33\n\n/p\nos\n\nte\n/m\n\n\u00eas\n \n\nR\n$0\n\n,4\n2.\n\nm\net\n\nro\n d\n\nut\no \n\n75\nm\n\nm\n d\n\na \nre\n\nde\n \n\nsu\nbt\n\ner\nr\u00e2\n\nne\na \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n : \n\nIG\nP-\n\nM\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n. \n\nFo\nro\n\n: \nFl\n\nor\nia\n\nn\u00f3\npo\n\nlis\n \n\nQ\n2/\n\n 2\n \n\n31\n/d\n\nez\n/2\n\n00\n1 \n\n27\n/d\n\nez\n/2\n\n00\n0 \n\n2 \nan\n\nos\n (p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr p\nor\n\n =\n \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no)\n\n \n\nE\n.E\n\n./ \nR\n\nec\nif\n\ne \n(P\n\nE\n)  \n\nT\n.F\n\n./ \nR\n\nec\nif\n\ne \n(P\n\nE\n) \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\ndo\n \n\nE\nst\n\nad\no \n\ndo\n P\n\nE\n \n\nPo\nst\n\nes\n \n\n \nR\n\n$1\n,0\n\n0/\npo\n\nst\ne/\n\nm\n\u00eas\n\n \nA\n\ntu\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n a\n\nnu\nal\n\n : \nIG\n\nP-\nD\n\nI \n\nPr\noc\n\ned\nim\n\nen\nto\n\n \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n n\n\nas\n \n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns.\n \n\nJu\n\u00edz\n\no \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n: \n\nFo\nro\n\n: R\nec\n\nif\ne \n\nQ\n2/\n\n8 \n23\n\n/m\nai\n\n/2\n00\n\n3 \n06\n\n/ju\nn/\n\n20\n02\n\n  \ne \n\nA\ndi\n\ntiv\no:\n\n \n22\n\n/o\nut\n\n/2\n00\n\n2 \n\n5 \nan\n\nos\n (p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr, \nm\n\nas\n n\n\n\u00e3o\n \n\nes\npe\n\nci\nfi\n\nco\nu \n\nte\nm\n\npo\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nC\n\nam\npi\n\nna\ns \n\n(S\nP)\n\n \n\nT\n.C\n\n./ \nL\n\nem\ne \n\n(S\nP)\n\n \n\nC\nid\n\nad\ne \n\nde\n L\n\nem\ne \n\n(S\nP)\n\n \nPo\n\nst\nes\n\n \nR\n\n$4\n,2\n\n5 \npo\n\nr p\non\n\nto\n/ m\n\n\u00eas\n. \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n IG\n\nP-\nD\n\nI \n\nPr\noc\n\ned\nim\n\nen\nto\n\n \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n n\n\nas\n \n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns.\n  \n\nT\nut\n\nel\na \n\nJu\ndi\n\nci\nal\n\n \npa\n\nra\n g\n\nar\nan\n\ntir\n \n\nar\nbi\n\ntr\nag\n\nem\n \n\nFo\nro\n\n: C\nam\n\npi\nna\n\ns \nQ\n\n2/\n 9\n\n \n10\n\n/ju\nn/\n\n20\n03\n\n \n14\n\n/s\net\n\n/2\n00\n\n1 \n15\n\n a\nno\n\ns \n(p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr p\nor\n\n =\n \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no,\n\n 3\n v\n\nez\nes\n\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nN\n\nat\nal\n\n \n(R\n\nN\n) \n\nT\n.C\n\n./ \nM\n\nos\nso\n\nr\u00f3\n \n\n(R\nN\n\n) \n\nC\nid\n\nad\ne \n\nde\n M\n\nos\nso\n\nr\u00f3\n \n\n(R\nN\n\n) \n \n\nPo\nst\n\nes\n \n\nD\nis\n\ncu\nss\n\n\u00e3o\n ju\n\ndi\nci\n\nal\n  \n\n20\n01\n\n.8\n4.\n\n00\n.0\n\n07\n67\n\n8-\n3 \n\n \n(D\n\n.O\n.E\n\n.: \nem\n\n 1\n3/\n\nm\nai\n\n/2\n00\n\n6 \nD\n\nec\nis\n\n\u00e3o\n J\n\nud\nic\n\nia\nl R\n\n$1\n,8\n\n0 \npo\n\nr \npo\n\nst\ne \n\n\u2013 \nem\n\n 2\n5/\n\nse\nt/2\n\n00\n7 \n\nne\nga\n\ndo\n p\n\nro\nvi\n\nm\nen\n\nto\n \n\nE\nm\n\nba\nrg\n\nos\n d\n\ne \nD\n\nec\nla\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \n\u2013 \n\nai\nnd\n\na \nse\n\nm\n fi\n\nna\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n25\n\n/ju\nn/\n\n20\n08\n\n \u2013\n J\n\nus\nti\u00e7\n\na \nF\n\ned\ner\n\nal\n d\n\no \nR\n\nN\n) \n\nJu\n\u00edz\n\no \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n \n\nFo\nro\n\n: N\nat\n\nal\n \n\nQ\n2/\n\n11\n \n\n01\n/ju\n\nn/\n20\n\n03\n \n\n02\n/ja\n\nn/\n20\n\n02\n \n\n1 \nan\n\no \n(p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr p\nor\n\n =\n \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no,\n\n 4\n v\n\nez\nes\n\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nC\n\nur\niti\n\nba\n \n\n(P\nR\n\n) \n\nT\n.M\n\n./ \nL\n\non\ndr\n\nin\na \n\n(P\nR\n\n) \n \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nde\n S\n\n\u00e3o\n \n\nJo\ns\u00e9\n\n d\nos\n\n P\nin\n\nha\nis\n\n e\n \n\nL\non\n\ndr\nin\n\na \n(P\n\nR\n) \n\nPo\nst\n\nes\n \n\n \nR\n\n$6\n,3\n\n1/\nPo\n\nnt\no/\n\nm\n\u00eas\n\n \nA\n\ntu\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n a\n\nnu\nal\n\n: \nIG\n\nP-\nM\n\n \n\nPr\noc\n\ned\nim\n\nen\nto\n\n \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n n\n\nas\n \n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns \n. \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n: C\nur\n\niti\nba\n\n \n\n102 \n\n \n\n\n\n \n\n   \nQ\n\n/N\no.\n\n \n \n\nD\nat\n\na \nho\n\nm\nol\n\nog\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nD\nat\n\na \nco\n\nnt\nra\n\nto\n \n\nV\nig\n\n\u00ean\nci\n\na \nD\n\net\nen\n\nto\nr/\n\n \nSe\n\nde\n \n\nSo\nlic\n\nit\nan\n\nte\n/ \n\nSe\nde\n\n \nL\n\noc\nal\n\n(i\ns)\n\n \nco\n\nm\npa\n\nrt\nilh\n\nam\nen\n\nto\n \n\nIn\nfr\n\na-\nes\n\ntr\nut\n\nur\na \n\nP\nre\n\n\u00e7o\n \n\nSo\nlu\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n \n\nco\nnf\n\nlit\nos\n\n \nQ\n\n2/\n16\n\n \n10\n\n/f\nev\n\n/2\n00\n\n4 \n06\n\n/d\nez\n\n/2\n00\n\n1 \n1 \n\nan\no \n\n(p\nod\n\ne \npr\n\nor\nro\n\nga\nr p\n\nor\n =\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no)\n \n\nE\n.E\n\n./ \nR\n\nio\n B\n\nra\nnc\n\no \n(A\n\nC\n) \n\nT\n.F\n\n./ \nM\n\nar\nin\n\ng\u00e1\n  \n\n(P\nR\n\n) \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\ndo\n \n\nE\nst\n\nad\no \n\ndo\n A\n\nC\n \n\nPo\nst\n\nes\n \n\n \nR\n\n$3\n,1\n\n0/\npo\n\nst\ne/\n\nm\n\u00eas\n\n \nJu\n\nst\ni\u00e7\n\na \nC\n\nom\num\n\n: \nR\n\nio\n B\n\nra\nnc\n\no \n\nQ\n2/\n\n18\n \n\n03\n/a\n\ngo\n/2\n\n00\n4 \n\n07\n/ja\n\nn/\n20\n\n01\n \n\nA\ndi\n\ntiv\no:\n\n \n22\n\n/a\nbr\n\n/2\n00\n\n3 \n\n4 \nan\n\nos\n (p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr =\n p\n\ner\n\u00edo\n\ndo\n) \n\nA\ndi\n\ntiv\no:\n\n v\nig\n\n\u00ean\nci\n\na \nde\n\n \n6 \n\nan\nos\n\n \n\nE\n.E\n\n./ \nR\n\nio\n d\n\ne \nJa\n\nne\nir\n\no \n(R\n\nJ)\n \n\nT\n.F\n\n./ \nR\n\nio\n d\n\ne \nJa\n\nne\nir\n\no \n(R\n\nJ)\n \n\nR\nio\n\n d\ne \n\nJa\nne\n\nir\no \n\n(R\nJ)\n\n \nPo\n\nst\nes\n\n \nR\n\n$2\n5.\n\n00\n0.\n\n00\n0,\n\n00\n: \n\nR\n$1\n\n0.\n00\n\n0.\n00\n\n0 \n(j\n\nan\n/1\n\n99\n7 \n\na \nde\n\nz/\n20\n\n01\n), \n\nR\n$ \n\n7.\n50\n\n0.\n00\n\n0 \n(2\n\n00\n2)\n\n, \nR\n\n$ \n7.\n\n50\n0.\n\n00\n0 \n\n(2\n00\n\n3)\n \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n: \n\nIG\nP-\n\nD\nI \n\nA\ndi\n\ntiv\no:\n\n R\n$ \n\n55\n.0\n\n95\n.0\n\n00\n \n\n#R\n$ \n\n9.\n20\n\n0.\n00\n\n0 \n(2\n\n00\n3)\n\n, \n#R\n\n$ \n9.\n\n46\n5.\n\n00\n0 \n\n(2\n00\n\n4)\n, \n\n#R\n$ \n\n9.\n46\n\n5.\n00\n\n0 \n(2\n\n00\n5)\n\n, \n#R\n\n$ \n9.\n\n46\n5.\n\n00\n0 \n\n(2\n00\n\n6)\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n: R\nio\n\n d\ne \n\nJa\nne\n\nir\no \n\nQ\n2/\n\n19\n \n\n05\n/n\n\nov\n/2\n\n00\n4 \n\n20\n/ja\n\nn/\n20\n\n03\n \n\n5 \nan\n\nos\n (p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr =\n p\n\ner\n\u00edo\n\ndo\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nPo\n\nrt\no \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\n(R\nS)\n\n \n\nT\n.F\n\n./ \nS\u00e3\n\no \nPa\n\nul\no \n\n(S\nP)\n\n \n \n\nL\naj\n\nea\ndo\n\n \n(R\n\nS)\n \n\nPo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n5,\n41\n\n/p\non\n\nto\n/m\n\n\u00eas\n \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n: \n\nIG\nP-\n\nD\nI \n\nJu\n\u00edz\n\no \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n \n\n(c\nas\n\no \nse\n\nja\n \n\nec\non\n\nom\nic\n\nam\nen\n\nte\n \n\nvi\n\u00e1v\n\nel\n) \n\nFo\nro\n\n: P\nor\n\nto\n \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\nQ\n/2\n\n2 \n12\n\n/ j\nan\n\n/2\n00\n\n6 \n27\n\n/o\nut\n\n/2\n00\n\n3 \nA\n\ndi\nta\n\nm\nen\n\nto\ns:\n\n \n17\n\n/n\nov\n\n/2\n00\n\n3 \n01\n\n/a\nbr\n\n/2\n00\n\n4 \n01\n\n/s\net\n\n/2\n00\n\n4 \n\n5 \nan\n\nos\n ( \n\npo\nde\n\n  \npr\n\nor\nro\n\nga\nr =\n\n p\ner\n\n\u00edo\ndo\n\n) \nE\n\n.E\n./ \n\nS\u00e3\no \n\nPa\nul\n\no \n(S\n\nP)\n \n\nT\n.F\n\n. e\n C\n\nM\n/ \n\nS\u00e3\no \n\nPa\nul\n\no \n(S\n\nP)\n \n\nA\nlp\n\nha\nvi\n\nlle\n \u2013\n\nB\nar\n\nue\nri\n\n \nA\n\np\u00f3\ns \n\nab\nri\n\nl/2\n00\n\n4:\n \n\nJa\nnd\n\nir\na-\n\n It\nap\n\nev\ni \n\nG\nui\n\ndo\n A\n\nlip\ner\n\nti \nB\n\nro\nol\n\nki\nn-\n\nA\nB\n\nC\n \n\n\u00c1\ngu\n\na \nfu\n\nnd\na \n\nS\u00e3\no \n\nB\ner\n\nna\nrd\n\no \n(S\n\nP)\n \n\nPo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n6,\n22\n\n/p\non\n\nto\n/m\n\n\u00eas\n \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n: \n\nIG\nP-\n\nM\n.  \n\nA\np\u00f3\n\ns \nag\n\nos\nto\n\n/2\n00\n\n4:\n \n\nR\n$2\n\n,0\n0/\n\npo\nnt\n\no/\nm\n\n\u00eas\n \n\n(C\nol\n\noc\nou\n\n a\n d\n\nis\npo\n\nsi\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n \nde\n\nte\nnt\n\nor\na \n\n5 \npo\n\nnt\nos\n\n s\nat\n\nel\nita\n\nis\n) \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n S\n\u00e3o\n\n P\nau\n\nlo\n \n\n  \n\n103 \n\n \n\n\n\n \n\n \nQ\n\n/N\no.\n\n \n \n\nD\nat\n\na \nho\n\nm\nol\n\nog\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nD\nat\n\na \nco\n\nnt\nra\n\nto\n \n\nV\nig\n\n\u00ean\nci\n\na \nD\n\net\nen\n\nto\nr/\n\n \nSe\n\nde\n \n\nSo\nlic\n\nit\nan\n\nte\n/ \n\nSe\nde\n\n \nL\n\noc\nal\n\n(i\ns)\n\n \nco\n\nm\npa\n\nrt\nilh\n\nam\nen\n\nto\n \n\nIn\nfr\n\na-\nes\n\ntr\nut\n\nur\na \n\nP\nre\n\n\u00e7o\n \n\nSo\nlu\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n \n\nco\nnf\n\nlit\nos\n\n \nQ\n\n2/\n24\n\n \n05\n\n/ju\nn/\n\n20\n06\n\n \n14\n\n/ja\nn/\n\n20\n02\n\n \n5 \n\nan\nos\n\n  \nE\n\n.E\n/ \n\nPo\nrt\n\no \nA\n\nle\ngr\n\ne \n(R\n\nS)\n \n\nT\n.F\n\n/ \nR\n\nio\n d\n\ne \nJa\n\nne\nir\n\no \n(R\n\nJ)\n \n\nTa\nm\n\nb\u00e9\nm\n\n \ntr\n\nan\nsm\n\nis\ns\u00e3\n\no \nde\n\n \nda\n\ndo\ns \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\ndo\n \n\nE\nst\n\nad\no \n\ndo\n R\n\nS \nPo\n\nst\nes\n\n \nR\n\n$ \n4,\n\n15\n/p\n\non\nto\n\n/m\n\u00eas\n\n \n(f\n\nib\nra\n\n \u00f3\npt\n\nic\na)\n\n \nR\n\n$ \n2,\n\n53\n/p\n\non\nto\n\n/m\n\u00eas\n\n \n(c\n\nab\no \n\nm\net\n\n\u00e1l\nic\n\no)\n \n\n(A\nN\n\nA\nTE\n\nL \nqu\n\nes\ntio\n\nno\nu \n\na \nfo\n\nrm\na \n\nde\n c\n\nob\nra\n\nn\u00e7\na,\n\n a\nl\u00e9\n\nm\n d\n\ne \npr\n\ne\u00e7\no \n\nel\nev\n\nad\no)\n\n \n\nPr\noc\n\ned\nim\n\nen\nto\n\n \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n n\n\nas\n \n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns.\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n  \n\nFo\nro\n\n P\nor\n\nto\n \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\nQ\n2/\n\n27\n \n\n05\n/o\n\nut\n/2\n\n00\n6 \n\n05\n/ja\n\nn/\n20\n\n04\n \n\n1 \nan\n\no \n(p\n\nod\ne \n\nse\nr \n\npr\nor\n\nro\nga\n\ndo\n p\n\nor\n 4\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\nos\n =\n\ns)\n \n\nE\n.E\n\n./ \nC\n\nur\niti\n\nba\n \n\n(P\nR\n\n) \n\nT\n.F\n\n./S\nR\n\nT\nT\n\n/ \nL\n\non\ndr\n\nin\na \n\n(P\nR\n\n) \n \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nno\n \n\nE\nst\n\nad\no \n\ndo\n P\n\nR\n. \n\nD\niv\n\nid\nid\n\nos\n e\n\nm\n R\n\neg\ni\u00f5\n\nes\n I,\n\n \nII\n\n e\n II\n\nI. \nE\n\n c\non\n\nfo\nrm\n\ne \npo\n\npu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n 5\n\n00\n0 \n\na \n25\n\n00\n0 \n\nha\nb.\n\n e\n a\n\nt\u00e9\n 5\n\n00\n0 \n\ne \n\u00e1r\n\nea\n r\n\nur\nal\n\n: \n\nPo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n5,\n74\n\n p\nar\n\na \nca\n\nda\n fo\n\nnt\ne \n\nde\n \n\nte\nns\n\n\u00e3o\n \n\n-R\nI:\n\nR\n$ \n\n2,\n87\n\n/p\non\n\nto\n/m\n\n\u00eas\n \n\n-R\nII\n\n:R\n$ \n\n2,\n76\n\n/p\non\n\nto\n/m\n\n\u00eas\n \n\n-R\nII\n\nI e\n p\n\nop\n 5\n\n.0\n00\n\n a\n \n\n25\n.0\n\n00\n: R\n\n$2\n,2\n\n8/\npo\n\nnt\no/\n\n \nm\n\n\u00eas\n; -\n\n p\nop\n\n a\nt\u00e9\n\n 5\n.0\n\n00\n/ \n\nA\nR\n\n:R\n$2\n\n,0\n1/\n\npo\nnt\n\no/\nm\n\n\u00eas\n.\n\nA\ntu\n\nal\niz\n\n. a\nnu\n\nal\n:I\n\nG\nP-\n\nM\n \n\nPr\noc\n\ned\nim\n\nen\nto\n\n \nar\n\nbi\ntr\n\nal\n n\n\nas\n \n\nag\n\u00ean\n\nci\nas\n\n. \nJu\n\nst\ni\u00e7\n\na \nC\n\nom\num\n\n: \nFo\n\nro\n: C\n\nur\niti\n\nba\n \n\nQ\n2/\n\n28\n \n\n09\n/ja\n\nn/\n20\n\n07\n \n\n17\n/s\n\net\n/2\n\n00\n4 \n\n2 \nan\n\nos\n ( \n\npo\nde\n\nr s\ner\n\n \npr\n\nor\nro\n\nga\ndo\n\n p\nor\n\n m\nai\n\ns \n3 \n\nan\nos\n\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nPo\n\nrt\no \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\n(R\nS)\n\n \n\nT\n.F\n\n./ \nR\n\nio\n d\n\ne \nJa\n\nne\nir\n\no \n(R\n\nJ)\n \n\n \n\nN\n.D\n\n  \nPo\n\nst\nes\n\n \nP\n\ner\nm\n\niti\nr\u00e1\n\n a\n \n\nam\npl\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \n d\n\ne \npt\n\nos\n s\n\nem\n n\n\nov\no \n\nco\nnt\n\nra\nto\n\n \n\nR\n$ \n\n3,\n59\n\n/p\non\n\nto\n/m\n\n\u00eas\n \n\n(c\nab\n\no \nm\n\net\n\u00e1l\n\nic\no)\n\n \nR\n\n$ \n5,\n\n52\n/p\n\non\nto\n\n/m\n\u00eas\n\n \n(f\n\nib\nra\n\n \u00f3\npt\n\nic\na)\n\n \nA\n\ntu\nal\n\niz\n.a\n\nnu\nal\n\n:I\nG\n\nP-\nM\n\n \n\nJu\n\u00edz\n\no \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n \n\nFo\nro\n\n: P\nor\n\nto\n \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\nQ\n2/\n\n29\n \n\n21\n/f\n\nev\n/2\n\n00\n7 \n\n19\n/f\n\nev\n/2\n\n00\n4 \n\n5 \nan\n\nos\n (p\n\nod\ne \n\nse\nr \n\npr\nor\n\nro\nga\n\ndo\n p\n\nor\n ig\n\nua\nl \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no)\n\n \n\nE\n.E\n\n/ \nS\u00e3\n\no \nPa\n\nul\no \n\n(S\nP)\n\n \n\nT\n.F\n\n./ \nM\n\nar\nin\n\ng\u00e1\n \n\n(P\nR\n\n) \n\nN\n.D\n\n \nPo\n\nst\nes\n\n \nR\n\n$ \n6,\n\n32\n/p\n\non\nto\n\n/m\n\u00eas\n\n (n\no \n\nad\nita\n\nm\nen\n\nto\n e\n\nst\n\u00e1:\n\n s\net\n\n a\n \n\nde\nz/\n\n20\n04\n\n c\nom\n\n d\nes\n\nc.\n \n\nR\n$4\n\n,3\n2)\n\n =\n R\n\n$ \n2,\n\n00\n/ \n\npo\nnt\n\no/\nm\n\n\u00eas\n. A\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \nja\n\nn/\n20\n\n05\n: R\n\n$2\n,0\n\n0/\npo\n\nnt\no \n\n/m\n\u00eas\n\n. A\ntu\n\nal\niz\n\n. a\nnu\n\nal\n: \n\nIN\nPC\n\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n: S\n\u00e3o\n\n P\nau\n\nlo\n \n\nQ\n3/\n\n2 \n15\n\n/ju\nn/\n\n20\n07\n\n \n05\n\n/s\net\n\n/2\n00\n\n3 \n5 \n\nan\nos\n\n (d\na \n\nas\nsi\n\nna\ntu\n\nra\n \n\nou\n h\n\nom\nol\n\nog\na\u00e7\n\n\u00e3o\n)  \n\npo\nde\n\n s\ner\n\n p\nro\n\nrr\nog\n\nad\no \n\nE\n.E\n\n./ \nC\n\nam\npi\n\nna\ns \n\n(S\nP)\n\n \n\nT\n.C\n\n./ \nA\n\nru\nj\u00e1\n\n \n(S\n\nP)\n \n\nA\nru\n\nj\u00e1\n \n\n(S\nP)\n\n \npo\n\nst\nes\n\n \nR\n\n$ \n5,\n\n70\n/p\n\non\nto\n\n/p\nos\n\nte\n/ \n\nM\n\u00eas\n\n. A\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \nan\n\nua\nl: \n\nIG\nP-\n\nD\nI \n\nPr\noc\n\ned\nim\n\nen\nto\n\n \nA\n\nrb\nitr\n\nal\n n\n\nas\n \n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns.\n T\n\nut\nel\n\na \nJu\n\ndi\nci\n\nal\n p\n\nar\na \n\nga\nra\n\nnt\nir\n\n a\n \n\nar\nbi\n\ntr\nag\n\nem\n. \n\nFo\nro\n\n: C\nam\n\npi\nna\n\ns \n \n\n104 \n\n \n\n\n\n \n\n   \nQ\n\n/N\no.\n\n \n \n\nD\nat\n\na \nho\n\nm\nol\n\nog\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nD\nat\n\na \nco\n\nnt\nra\n\nto\n \n\nV\nig\n\n\u00ean\nci\n\na \nD\n\net\nen\n\nto\nr/\n\n \nSe\n\nde\n \n\nSo\nlic\n\nit\nan\n\nte\n/ \n\nSe\nde\n\n \nL\n\noc\nal\n\n(i\ns)\n\n \nco\n\nm\npa\n\nrt\nilh\n\nam\nen\n\nto\n \n\nIn\nfr\n\na-\nes\n\ntr\nut\n\nur\na \n\nP\nre\n\n\u00e7o\n \n\nSo\nlu\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n \n\nco\nnf\n\nlit\nos\n\n \nQ\n\n3/\n5 \n\n17\n/o\n\nut\n/2\n\n00\n7 \n\n05\n/ja\n\nn/\n20\n\n07\n \n\n1 \nan\n\no \n(p\n\nod\ne \n\npr\nor\n\nro\nga\n\nr p\nor\n\n =\n \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no,\n\n n\no \n\nm\n\u00e1x\n\n. 4\n \n\nve\nze\n\ns)\n \n\nE\n.E\n\n./ \nC\n\nur\niti\n\nba\n \n\n(P\nR\n\n) \n\nT\n.F\n\n./ \nC\n\nur\niti\n\nba\n \n\n(P\nR\n\n) \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nno\n \n\nE\nst\n\nad\no \n\ndo\n P\n\nR\n \n\npo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n2,\n38\n\n a\n R\n\n$3\n,4\n\n0/\n \n\npo\nnt\n\no/\nm\n\n\u00eas\n c\n\non\nfo\n\nrm\ne \n\na \nR\n\neg\ni\u00e3\n\no \nI, \n\nII\n, I\n\nII\n \n\nR\n$6\n\n,8\n0 \n\npa\nra\n\n c\nad\n\na \nfo\n\nnt\ne \n\nde\n te\n\nns\n\u00e3o\n\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n:C\nur\n\niti\nba\n\n  \n\nQ\n3/\n\n6  \n15\n\n/f\nev\n\n/2\n00\n\n8 \n12\n\n/ju\nn/\n\n20\n03\n\n \n1 \n\nan\no \n\n(p\nod\n\ne \npr\n\nor\nro\n\nga\nr p\n\nor\n =\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no,\n n\n\no \nm\n\n\u00e1x\n. 4\n\n \nve\n\nze\ns)\n\n \n\nE\n.E\n\n./ \nPo\n\nrt\no \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\n(R\nS)\n\n \n\nC\n. M\n\n/ \nS\u00e3\n\no \nPa\n\nul\no(\n\nSP\n) \n\nin\nco\n\nrp\nor\n\nad\na \n\nR\nio\n\n d\ne \n\nJa\nne\n\nir\no \n\n(R\nJ)\n\n \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\ns \n\nna\n \u00e1\n\nre\na \n\nde\n c\n\non\nce\n\nss\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nte\n\nnt\nor\n\na \n\npo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n4,\n15\n\n/p\non\n\nto\n/p\n\nos\nte\n\n \n/m\n\n\u00eas\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n:P\nor\n\nto\n \n\nA\nle\n\ngr\ne \n\nQ\n3/\n\n7 \n20\n\n/f\nev\n\n/2\n00\n\n8 \n09\n\n/a\nbr\n\n/2\n00\n\n7 \n1 \n\nan\no \n\n(p\nod\n\ne \npr\n\nor\nro\n\nga\nr p\n\nor\n =\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no,\n 5\n\n v\nez\n\nes\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nB\n\nel\no \n\nH\nor\n\niz\non\n\nte\n \n\n(M\nG\n\n) \n\nT\n.C\n\n/ \nFo\n\nrm\nig\n\na \n(M\n\nG\n) \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne \nJo\n\n\u00e3o\n \n\nM\non\n\nle\nva\n\nrd\ne \n\n(M\nG\n\n) \npo\n\nst\nes\n\n \nR\n\n$ \n3,\n\n18\n/p\n\non\nto\n\n/p\nos\n\nte\n/ \n\nm\n\u00eas\n\n \u2013\n 1\n\n\u00ba. \nan\n\no \nR\n\n$ \n4,\n\n34\n/p\n\non\nto\n\n/p\nos\n\nte\n/ \n\nm\n\u00eas\n\n \u2013\n  a\n\n p\nar\n\ntir\n  2\n\n\u00ba. \nA\n\nno\n \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n a\n\n \npa\n\nrt\nir\n\n d\no \n\n3\u00ba\n. a\n\nno\n IG\n\nP-\nD\n\nI \nO\n\nbs\n: c\n\nl\u00e1\nus\n\nul\na \n\nqu\ne \n\na \nso\n\nlic\nita\n\nnt\ne \n\nco\nns\n\nid\ner\n\na \no \n\npr\ne\u00e7\n\no \nju\n\nst\no \n\ne \nra\n\nzo\n\u00e1v\n\nel\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n: B\nel\n\no \nH\n\nor\niz\n\non\nte\n\n \n\nQ\n3/\n\n8 \n21\n\n/f\nev\n\n/2\n00\n\n8 \n10\n\n/m\nai\n\n/2\n00\n\n7 \n1 \n\nan\no \n\n(p\nod\n\ne \npr\n\nor\nro\n\nga\nr p\n\nor\n =\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no,\n 5\n\n v\nez\n\nes\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nB\n\nel\no \n\nH\nor\n\niz\non\n\nte\n \n\n(M\nG\n\n) \n\nT\n.C\n\n/ \nFo\n\nrm\nig\n\na \n(M\n\nG\n) \n\nM\nun\n\nic\n\u00edp\n\nio\n d\n\ne \nFo\n\nrm\nig\n\na \n(M\n\nG\n) \n\npo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n4,\n38\n\n/p\non\n\nto\n/p\n\nos\nte\n\n/ \nM\n\n\u00eas\n. \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n: \n\nIG\nP-\n\nD\nI \n\nO\nbs\n\n: c\nl\u00e1\n\nus\nul\n\na \nqu\n\ne \na \n\nso\nlic\n\nita\nnt\n\ne \nco\n\nns\nid\n\ner\na \n\no \npr\n\ne\u00e7\no \n\nju\nst\n\no \ne \n\nra\nzo\n\n\u00e1v\nel\n\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n: B\nel\n\no \nH\n\nor\niz\n\non\nte\n\n \n\nQ\n3/\n\n9 \n21\n\n/f\nev\n\n/2\n00\n\n8 \n28\n\n/m\nar\n\n/2\n00\n\n7 \n1 \n\nan\no \n\n(p\nod\n\ne \npr\n\nor\nro\n\nga\nr p\n\nor\n =\n\n \npe\n\nr\u00ed\nod\n\no,\n 5\n\n v\nez\n\nes\n) \n\nE\n.E\n\n./ \nB\n\nel\no \n\nH\nor\n\niz\non\n\nte\n \n\n(M\nG\n\n) \n\nT\n.C\n\n./ \n \n\nV\ni\u00e7\n\nos\na \n\n(M\nG\n\n) \nM\n\nun\nic\n\n\u00edp\nio\n\n d\ne \n\nV\ni\u00e7\n\nos\na \n\npo\nst\n\nes\n \n\nR\n$ \n\n4,\n34\n\n/ p\non\n\nto\n/p\n\nos\nte\n\n/ \nM\n\n\u00eas\n \n\nA\ntu\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n a\nnu\n\nal\n: \n\nIG\nP-\n\nD\nI \n\nO\nbs\n\n: c\nl\u00e1\n\nus\nul\n\na \nqu\n\ne \na \n\nso\nlic\n\nita\nnt\n\ne \nco\n\nns\nid\n\ner\na \n\no \npr\n\ne\u00e7\no \n\nju\nst\n\no \ne \n\nra\nzo\n\n\u00e1v\nel\n\n \n\nJu\nst\n\ni\u00e7\na \n\nC\nom\n\num\n \n\nFo\nro\n\n: B\nel\n\no \nH\n\nor\niz\n\non\nte\n\n \n\n105 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n106 \n\n \n\nO foco da an\u00e1lise dos contratos homologados disponibilizados centrou-se nos seguintes \n\npontos: o tempo de demora entre o contrato e a homologa\u00e7\u00e3o, a vig\u00eancia dos contratos e a \n\npossibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o de detentores e solicitantes no pa\u00eds, quais os \n\nneg\u00f3cios envolvidos, quais os locais envolvidos, qual a infra-estrutura mencionada e a forma \n\nde solu\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n \n\n \n\n      5.2.2.1 O Lapso Temporal entre a Contrata\u00e7\u00e3o e a Homologa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO art. 16 da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A) estabelece em torno de 70 dias \n\ncomo o tempo de homologa\u00e7\u00e3o, desde a submiss\u00e3o do contrato na ag\u00eancia reguladora, caso \n\nn\u00e3o haja interrup\u00e7\u00e3o do prazo por parte das ag\u00eancias reguladoras ao solicitar informa\u00e7\u00f5es e \n\ncaso n\u00e3o sejam necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es no contrato (amplia\u00e7\u00e3o de mais 30 dias). \n\n \n\nVerifica-se, no quadro anterior, que ao comparar a coluna entre a assinatura do contrato e a \n\nhomologa\u00e7\u00e3o, que o menor tempo foi de quatro meses, referente ao contrato \u201cQ2/1\u201d, contudo \n\ntrata-se de fato isolado, pois na maioria dos contratos analisados, este lapso de tempo foi \n\nsuperior a um ano, em que aconteceram muitas interrup\u00e7\u00f5es ao longo do processo de \n\nhomologa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPerceberam-se ocorr\u00eancias freq\u00fcentes de intervalos de mais dois anos (Q2/16, Q2/27, Q2/28, \n\nQ2/29, Q3/2), e o tempo m\u00e1ximo dentre os contratos analisados foi de quatro anos e oito \n\nmeses (Q3/6). Nos \u00faltimos anos, entretanto, percebeu-se certa tend\u00eancia a um lapso temporal \n\nentre 9 e 11 meses (Q3/5, Q3/7, Q3/8, Q3/9). \n\n \n\nA resolu\u00e7\u00e3o, em seu art.16, condiciona a efic\u00e1cia do contrato \u00e0 sua homologa\u00e7\u00e3o pela ag\u00eancia \n\nreguladora de atua\u00e7\u00e3o da empresa detentora. Na pr\u00e1tica, todavia, as empresas n\u00e3o ficam \n\naguardando as ag\u00eancias para homologa\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a operar, pois muitas inserem nos \n\ncontratos, cl\u00e1usulas, em que se prev\u00eaem as responsabilidades de cada um, durante esta fase.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n107\n\n      5.2.2.2 A Vig\u00eancia do Contrato \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vig\u00eancia estabelecida no contrato, constata-se que o mais longo \u00e9 de 15 anos, \n\n\u201cQ2/9\u201d, com possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o por igual per\u00edodo de tr\u00eas vezes. Seriam 45 anos j\u00e1 \n\npactuados sobre a infra-estrutura. A situa\u00e7\u00e3o, contudo, \u00e9 peculiar, pois o pre\u00e7o que \u00e9 a \n\nprincipal diverg\u00eancia encontra-se em discuss\u00e3o na Justi\u00e7a Federal, mostrando diverg\u00eancias \n\nentre as partes at\u00e9 o momento. \n\n \n\nVerificaram-se duas situa\u00e7\u00f5es comuns: contratantes estabelecendo mais de quatro anos de \n\nvig\u00eancia (Q2/8, Q2/18, Q2/19, Q2/22, Q2/24, Q2/29) e contratantes estabelecendo um ano de \n\nvig\u00eancia (Q2/1, Q2/11, Q2/16, Q2/27, Q3/5, Q3/6, Q3/7, Q3/8, Q3/9), prorrog\u00e1vel, por mais \n\nquatro ou cinco vezes, esta \u00faltima, justificada pela complexidade do neg\u00f3cio.  \n\n \n\nIsto porque, as organiza\u00e7\u00f5es estabelecem estrat\u00e9gias, e precisam de seguran\u00e7a contratual para \n\nprojetar e viabilizar seus neg\u00f3cios. \u00c9 fato que se surgirem expans\u00f5es, como visto no \u201cQuadro \n\nno 15\u201d, elas ser\u00e3o objetos de novas negocia\u00e7\u00f5es, contudo, o neg\u00f3cio j\u00e1 estabelecido tem \n\ngarantia de implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n      5.2.2.3 As Partes \n\n \n\nNo tocante \u00e0s partes, a primeira observa\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s suas sedes. Nota-se que s\u00e3o \n\nempresas origin\u00e1rias de nove estados brasileiros: Acre, Minas Gerais, Paran\u00e1, Pernambuco, \n\nRio de Janeiro, Rio Grande do Norte, Rio Grande do Sul, Santa Catarina e S\u00e3o Paulo, \n\nmostrando uma an\u00e1lise dispersa no cen\u00e1rio nacional, n\u00e3o focada em apenas um estado ou uma \n\nregi\u00e3o do pa\u00eds. \n\n \n\nObserva-se tamb\u00e9m, que entre as empresas detentoras est\u00e3o 100% empresas de energia \n\nel\u00e9trica, pois os contratos foram homologados na ANEEL, contudo, esta situa\u00e7\u00e3o foi \n\nexplicada, anteriormente, pelas ag\u00eancias como o cen\u00e1rio do compartilhamento de infra-\n\nestrutura. Entre as empresas solicitantes est\u00e3o, em sua maioria, a telefonia fixa (Q2/2, Q2/16, \n\nQ2/18, Q2/19, Q2/22, Q2/24, Q2/27, Q2/28, Q2/29, Q3/5) em que se pode examinar que n\u00e3o \n\nh\u00e1 confidencialidade entre esse setor, talvez pelo seu car\u00e1ter p\u00fablico.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n108 \n\n      5.2.2.4 O Local do Compartilhamento \n\n \n\nAo analisar os locais de compartilhamento, os quais envolvem os nove estados mencionados, \n\nconstatam-se alguns contratos abrangendo toda a infra-estrutura da detentora no estado (Q2/1, \n\nQ2/2, Q2/16, Q2/24, Q2/27, Q3/5). Quanto \u00e0 infra-estrutura compartilhada, as ag\u00eancias \n\nreguladoras j\u00e1 tinham esclarecido que em sua maioria eram postes.  \n\n \n\n \n\n      5.2.2.5 O Pre\u00e7o \n\n \n\nAo examinar o pre\u00e7o, principal pend\u00eancia no contexto pesquisado, verifica-se grande varia\u00e7\u00e3o \n\nde R$1,00 (um real) a R$ 6,31 (seis reais e trinta e um centavos), com alguns casos de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o, inicialmente pactuado. Retoma-se a quest\u00e3o do conceito de \u201cpre\u00e7o \n\njusto\u201d, livremente, negociado. Este quesito \u00e9 extremante cr\u00edtico de se estabelecer, pela \n\ndiversidade t\u00e9cnica e de localidade, comentada nas entrevistas com as ag\u00eancias reguladoras. \n\n \n\nApesar da tese focar os contratos homologados e disponibilizados pela ANEEL \u00e9 pertinente a \n\ninser\u00e7\u00e3o da Tabela no 1, obtida dentre os documentos disponibilizados pela ANEEL em seu \n\nsite, por ocasi\u00e3o da 1\u00aa. fase da Audi\u00eancia P\u00fablica no 007/2007. Trata-se de uma Nota T\u00e9cnica \n\nelaborada pela Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Distribui\u00e7\u00e3o (SRD) e \n\nSuperintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (SER), em junho de 2006.  \n\n \n\nFoi ressaltado, na an\u00e1lise, que os valores dos contratos apresentados na Tabela no 1 foram \n\nobtidos a partir dos valores originais e corrigidos pelos \u00edndices constantes nos contratos, para \n\na data base de abril de 2006. Cabe a ressalva, que pelo n\u00famero de contratos analisados, nem \n\ntodos est\u00e3o homologados na ANEEL/SCT. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n109\n\n \n\n \nTabela no 1 \u2013 Contratos de Compartilhamento Analisados \n\n no. de \nContratos \n\nValor Min Valor Max Diferen\u00e7a \n\nCELPE 5 1,56 14,07 800,08% \nCEMIG 15 1,75 8,95 411,45% \nCPFL 21 1,97 8,83 349,22% \nCOPEL 21 2,71 11,52 325,46% \nELETROPAULO 11 2,10 8,53 305,74% \nCELPA 4 1,42 4,91 246,19% \nCEB 5 2,77 7,38 166,79% \nCEEE 11 2,37 5,76 143,31% \nCOSERN 5 1,93 4,20 117,72% \nMANAUS 2 4,77 10,25 114,76% \nCEMAT 7 3,73 5,70 52,88% \nELEKTRO 10 5,69 8,37 47,04% \nESCELSA 6 4,43 5,64 27,48% \nAES SUL 4 5,73 7,3 27,43% \nENERSUL 3 4,62 5,83 26,30% \nBANDEIRANTE 6 8,82 10,69 21,26% \n\n        FONTE: ANEEL (2006), 2008c \n \n\nA discrep\u00e2ncia entre os valores analisados pela pr\u00f3pria ANEEL \u00e9 maior, a partir de uma \n\nquantidade maior de contratos, referendando a an\u00e1lise, anteriormente, feita e a necessidade de \n\npar\u00e2metro legal para esta quest\u00e3o no tocante \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de conflitos que \u00e9 a opini\u00e3o conclusiva \n\nnesta Nota T\u00e9cnica mencionada. \n\n \n\n \n\n      5.2.2.6 A Previs\u00e3o de Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o final, exposta aqui, ser\u00e1 em torno da forma pactuada para eventuais conflitos \n\nque surjam a partir do contrato. A Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 01/1999 (ANEXO A) \u00e9 clara no art. \n\n20, IX ao determinar a necessidade das empresas estabelecerem um modo extrajudicial para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o das diverg\u00eancias contratuais, o que n\u00e3o se verifica na pr\u00e1tica dos contratos analisados, \n\npois muitos est\u00e3o contratando apenas a possibilidade de solu\u00e7\u00e3o judicial (Q2/1, Q2/16, Q2/18, \n\nQ2/22, Q2/29,Q3/5, Q3/6, Q3/7, Q3/8, Q3/9). \n\n \n\nConstatada a diverg\u00eancia, questionou-se ANEEL e ANATEL em e-mail espec\u00edfico, em \n\nsetembro de 2008, acerca da necessidade de previs\u00e3o de modo extrajudicial de solu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos. Ap\u00f3s resposta, nota-se mais um posicionamento discrepante entre as ag\u00eancias \n\npesquisadas: ANATEL entende que \u00e9 cl\u00e1usula obrigat\u00f3ria e na sua aus\u00eancia solicita \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n110 \n\nadequa\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, a ANEEL entende ser dispens\u00e1vel, podendo ser contratado apenas o \n\nforo para solu\u00e7\u00e3o judicial de conflitos ou cl\u00e1usula contratual prevendo arbitragem (Lei no \n\n9.307/1996). \n\n \n\nConclui-se, portanto, mais uma vez, a necessidade de posicionamento comum entre as \n\nag\u00eancias, para diminuir o tempo de an\u00e1lises, de solicita\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas, para reduzir a \n\nnecessidade de interrup\u00e7\u00e3o do prazo para homologa\u00e7\u00e3o, dando celeridade ao processo. \n\n \n\n \n\n    5.2.3 O Posicionamento das Empresas \n\n \n\nOs dados prim\u00e1rios obtidos a partir dos question\u00e1rios enviados \u00e0s empresas submetidas aos \n\ncontratos de compartilhamento de infra-estrutura homologados, foram categorizados no \n\n\u201cQuadro no 17\u201d. As respostas foram agrupadas por pergunta realizada a fim de facilitar o \n\ncontraste e an\u00e1lise do conte\u00fado. \n\n \n\nTodas as empresas envolvidas nos contratos de compartilhamento de infra-estrutura \n\nhomologados pela ANEEL, at\u00e9 fevereiro de 2007, que tinham seus contratos dispon\u00edveis para \n\nan\u00e1lise, foram questionadas (vide \u201cQuadro no 2\u201d). Entretanto, obteve-se retorno de apenas seis \n\nempresas: quatro detentoras e duas solicitantes, das quais uma detentora alegou \n\nconfidencialidade das informa\u00e7\u00f5es do compartilhamento a terceiros e outra detentora, \n\nrespons\u00e1vel por outros dois contratos, solicitou, em setembro de 2008, diversas autoriza\u00e7\u00f5es \n\npara conceder as informa\u00e7\u00f5es, o que se tornou invi\u00e1vel pelo tempo dispon\u00edvel. Deste modo, \n\nno quadro apresentado a seguir est\u00e3o as respostas de duas detentoras e duas solicitantes. \n\n \n\nO baixo \u00edndice de respostas \u00e9 considerado como uma limita\u00e7\u00e3o da pesquisa no que diz \n\nrespeito \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es entre as empresas envolvidas no compartilhamento de infra-estrutura, \n\ncontudo, a an\u00e1lise proposta foi realizada, pois interessantes considera\u00e7\u00f5es puderam ser \n\nextra\u00eddas das repostas, orientando o cen\u00e1rio acerca dos conflitos existentes, da condu\u00e7\u00e3o das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e da assimetria de informa\u00e7\u00f5es presentes na situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n  \n\nR\nes\n\npo\nnd\n\nen\nte\n\n/ \nA\n\nno\n \n\nH\nom\n\nol\nog\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n\nA\n N\n\neg\noc\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \n \n\nP\n1 \n\nD\nis\n\ncu\nss\n\n\u00f5e\ns \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nis\n \n\nP\n2 \n\nD\nur\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nne\ngo\n\nci\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nP\n3 \n\nV\nan\n\nta\nge\n\nm\n d\n\ne \nne\n\ngo\nci\n\nar\n \n\nP\n4 \n\nA\ntu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n A\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns \nP\n\n5 \n\n \nC\n\nom\no \n\nac\non\n\nte\nce\n\nu \na \n\nne\ngo\n\nci\na\u00e7\n\n\u00e3o\n q\n\nue\n d\n\neu\n o\n\nri\nge\n\nm\n a\n\no \nco\n\nnt\nra\n\nto\n d\n\ne \nco\n\nm\npa\n\nrt\nilh\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \nin\n\nfr\na-\n\nes\ntr\n\nut\nur\n\na?\n \n\nQ\nua\n\nis\n fo\n\nra\nm\n\n a\ns \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nis\n \n\ndi\nsc\n\nus\ns\u00f5\n\nes\n? \n\nQ\nua\n\nl a\n d\n\nur\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n \n\nne\ngo\n\nci\na\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\n(t\nem\n\npo\n)?\n\n Q\nua\n\nl o\n \n\nim\npa\n\nct\no \n\nde\nss\n\na \nes\n\npe\nra\n\n p\nar\n\na \na \n\nem\npr\n\nes\na?\n\n \n\nQ\nua\n\nl a\n v\n\nan\nta\n\nge\nm\n\n d\ne \n\nse\n te\n\nr \num\n\na \nne\n\ngo\nci\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n? \n \n\nQ\nua\n\nl a\n a\n\ntu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n a\n\ng\u00ea\nnc\n\nia\ns \n\nre\ngu\n\nla\ndo\n\nra\ns \n\nno\n c\n\nas\no?\n\n  \n \n\n1\u00aa\n.re\n\nsp\non\n\nde\nnt\n\ne:\n \n\nD\net\n\nen\nto\n\nra\n/ \n\n20\n00\n\n \n\nA\n s\n\nol\nic\n\nita\nnt\n\ne \npr\n\noc\nur\n\nou\n a\n\n d\net\n\nen\nto\n\nra\n, p\n\nro\npr\n\nie\nt\u00e1\n\nri\na \n\nda\n in\n\nfr\na-\n\nes\ntr\n\nut\nur\n\na,\n s\n\nol\nic\n\nita\nnd\n\no \nau\n\nto\nri\n\nza\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n u\nso\n\n. A\n in\n\nfr\na-\n\nes\ntr\n\nut\nur\n\na \n\u201c\u00f3\n\ntic\na\u201d\n\n \u00e9\n p\n\ner\nm\n\nut\nad\n\na \ne \n\no \nus\n\no \nde\n\n p\nos\n\nte\ns \n\n\u00e9 \nco\n\nbr\nad\n\no.\n \n\n- P\nre\n\n\u00e7o\n \n\n1 \nm\n\n\u00eas\n (n\n\n\u00e3o\n \n\nco\nns\n\nid\ner\n\nad\no \n\no \nte\n\nm\npo\n\n d\ne \n\nan\n\u00e1l\n\nis\ne \n\nde\n \n\npr\noj\n\net\nos\n\n). \n\nB\nus\n\nca\nr d\n\ne \nal\n\nte\nrn\n\nat\niv\n\nas\n t\u00e9\n\ncn\nic\n\nas\n d\n\ne \nin\n\nte\nre\n\nss\ne \n\nm\n\u00fat\n\nuo\n. \n\n- B\nur\n\noc\nr\u00e1\n\ntic\na.\n\n \n- A\n\nN\nE\n\nE\nL\n\n e\n A\n\nN\nA\n\nT\nE\n\nL\n n\n\n\u00e3o\n \n\nat\nua\n\nm\n e\n\nm\n c\n\non\nju\n\nnt\no,\n\n t\u00ea\nm\n\n \nin\n\nte\nre\n\nss\nes\n\n d\niv\n\ner\nge\n\nnt\nes\n\n, \nm\n\nui\nta\n\ns \nve\n\nze\ns \n\nco\nnf\n\nlit\nan\n\nte\ns.\n\n \n2\u00aa\n\n. r\nes\n\npo\nnd\n\nen\nte\n\n: \nD\n\net\nen\n\nto\nra\n\n/  \n20\n\n01\n \n\nA\n s\n\nol\nic\n\nita\nnt\n\ne \npr\n\noc\nur\n\nou\n a\n\n d\net\n\nen\nto\n\nra\n p\n\nar\na \n\nal\nug\n\nar\n p\n\nos\nte\n\ns.\n N\n\na \nse\n\nq\u00fc\n\u00ean\n\nci\na,\n\n e\nst\n\nab\nel\n\nec\ner\n\nam\n-s\n\ne \ndi\n\nsc\nus\n\ns\u00f5\nes\n\n d\nas\n\n c\non\n\ndi\n\u00e7\u00f5\n\nes\n \n\nco\nm\n\ner\nci\n\nai\ns \n\n- A\nlu\n\ngu\nel\n\n d\ne \n\npo\nst\n\ne \nou\n\n \npo\n\nnt\no,\n\n \n- P\n\nre\n\u00e7o\n\n. \n\n2 \na \n\n6 \nm\n\nes\nes\n\n \nE\n\nla\nbo\n\nra\nr c\n\non\ntr\n\nat\no \n\nqu\ne \n\nfa\nvo\n\nre\n\u00e7a\n\n a\ns \n\npa\nrt\n\nes\n. \n\nM\non\n\nito\nra\n\nm\nen\n\nto\n e\n\n \nac\n\nom\npa\n\nnh\nam\n\nen\nto\n\n d\nos\n\n \nco\n\nnt\nra\n\nto\ns.\n\n \n3\u00aa\n\n. r\nes\n\npo\nnd\n\nen\nte\n\n: \nSo\n\nlic\nita\n\nnt\ne/\n\n \n20\n\n03\n \n\n \n\nA\n s\n\nol\nic\n\nita\nnt\n\ne \npr\n\noc\nur\n\nou\n a\n\n d\net\n\nen\nto\n\nra\n, e\n\nnt\nre\n\nta\nnt\n\no,\n e\n\nm\n ra\n\nz\u00e3\no \n\ndo\n p\n\nre\n\u00e7o\n\n o\npt\n\nou\n p\n\nor\n im\n\npl\nan\n\nta\nr a\n\n p\nr\u00f3\n\npr\nia\n\n in\nfr\n\na-\nes\n\ntr\nut\n\nur\na \n\nco\nm\n\n \nav\n\nal\n d\n\na \npr\n\nef\nei\n\ntu\nra\n\n lo\nca\n\nl. \nA\n\np\u00f3\ns \n\nim\npl\n\nan\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ne \nin\n\n\u00edc\nio\n\n d\na \n\nco\nm\n\ner\nci\n\nal\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n, a\n d\n\net\nen\n\nto\nra\n\n e\nnt\n\nro\nu \n\nco\nm\n\n p\nro\n\nce\nss\n\no \nal\n\neg\nan\n\ndo\n q\n\nue\n a\n\n re\nde\n\n im\npl\n\nan\nta\n\nda\n p\n\nre\nju\n\ndi\nca\n\nva\n o\n\n s\nis\n\nte\nm\n\na \nel\n\n\u00e9t\nri\n\nco\n. A\n\np\u00f3\ns \n\n18\n m\n\nes\nes\n\n n\na \n\nju\nst\n\ni\u00e7\na,\n\n fo\ni e\n\nst\nab\n\nel\nec\n\nid\no \n\num\n \n\nac\nor\n\ndo\n e\n\n n\neg\n\noc\nia\n\ndo\n u\n\nm\n p\n\nre\n\u00e7o\n\n, c\non\n\nsi\nde\n\nra\ndo\n\n a\nlto\n\n e\n \n\nim\npo\n\nsi\ntiv\n\no \npe\n\nla\n s\n\nol\nic\n\nita\nnt\n\ne.\n \n\n- P\nre\n\n\u00e7o\n \n\nA\np\u00f3\n\ns \no \n\nac\nor\n\ndo\n, \n\nem\n 3\n\n0 \ndi\n\nas\n \n\nen\nce\n\nrr\nou\n\n a\n \n\nne\ngo\n\nci\na\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\n-N\n\u00e3o\n\n h\nou\n\nve\n n\n\neg\noc\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no,\n o\n\n p\nre\n\n\u00e7o\n \n\nfo\ni i\n\nm\npo\n\nst\no \n\npe\nla\n\n d\net\n\nen\nto\n\nra\n. \n\n- S\nol\n\nic\nita\n\nra\nm\n\n d\nim\n\nin\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n p\n\nre\n\u00e7o\n\n, \nse\n\nm\n s\n\nuc\nes\n\nso\n, a\n\np\u00f3\ns \n\nga\nnh\n\no \nde\n\n c\nau\n\nsa\n \n\nde\n o\n\nut\nra\n\n o\npe\n\nra\ndo\n\nra\n. \n\n- E\nnt\n\nra\nra\n\nm\n c\n\nom\n re\n\nvi\ns\u00e3\n\no \nde\n\n p\nre\n\n\u00e7o\n \n\nna\ns \n\nA\ng\u00ea\n\nnc\nia\n\ns,\n in\n\nic\nia\n\nnd\no \n\no \npa\n\nga\nm\n\nen\nto\n\n e\nm\n\n ju\n\u00edz\n\no.\n \n\nA\ns \n\nag\n\u00ean\n\nci\nas\n\n, \nes\n\npe\nci\n\nal\nm\n\nen\nte\n\n a\n \n\nA\nN\n\nA\nT\n\nE\nL\n\n s\nem\n\npr\ne \n\nfo\nra\n\nm\n \n\nom\nis\n\nsa\ns.\n\n, t\nem\n\nen\ndo\n\n \npr\n\nob\nle\n\nm\nas\n\n. \n\n4\u00aa\n. r\n\nes\npo\n\nnd\nen\n\nte\n: \n\nSo\nlic\n\nita\nnt\n\ne/\n \n\n20\n06\n\n \n \n\nA\n n\n\neg\noc\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \noc\n\nor\nre\n\nu \nco\n\nm\n o\n\n t\u00e9\nrm\n\nin\no \n\ndo\n \u00fa\n\nlti\nm\n\no \nco\n\nnt\nra\n\nto\n \n\nen\ntr\n\ne \nso\n\nlic\nita\n\nnt\ne \n\ne \nde\n\nte\nnt\n\nor\na.\n\n O\nco\n\nrr\ner\n\nam\n v\n\n\u00e1r\nia\n\ns \nre\n\nun\ni\u00f5\n\nes\n d\n\ne \nne\n\ngo\nci\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n, t\nro\n\nca\n d\n\ne \ne-\n\nm\nai\n\nls\n, c\n\nor\nre\n\nsp\non\n\nd\u00ea\nnc\n\nia\ns,\n\n e\ntc\n\n. \n\n- P\nre\n\n\u00e7o\ns \n\n(p\nar\n\na \na \n\nde\nte\n\nnt\nor\n\na \nes\n\nta\nva\n\n \naq\n\nu\u00e9\nm\n\n d\no \n\npr\nat\n\nic\nad\n\no \npe\n\nlo\n m\n\ner\nca\n\ndo\n);\n\n \n-R\n\nev\nis\n\n\u00f5e\ns \n\nna\n \n\nqu\nan\n\ntid\nad\n\ne \nde\n\n p\nos\n\nte\ns;\n\n \n- F\n\nor\nm\n\na \nde\n\n c\nob\n\nra\nn\u00e7\n\na \npo\n\nr p\nos\n\nte\n o\n\nu \npo\n\nnt\no.\n\n  \n\n-P\ner\n\n\u00edo\ndo\n\n lo\nng\n\no.\n \n\n- D\nur\n\nan\nte\n\n o\n \n\npe\nr\u00ed\n\nod\no,\n\n fo\nra\n\nm\n \n\npr\nat\n\nic\nad\n\nas\n a\n\ns \nco\n\nnd\ni\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\ndo\n \n\n\u00fal\ntim\n\no \nco\n\nnt\nra\n\nto\n, \n\nse\nm\n\n re\nfl\n\nex\nos\n\n \nne\n\nga\ntiv\n\nos\n p\n\nar\na \n\na \nso\n\nlic\nita\n\nnt\ne.\n\n \n\n- \u00c9\n im\n\npo\nrt\n\nan\nte\n\n n\na \n\nbu\nsc\n\na \ndo\n\n \nen\n\nte\nnd\n\nim\nen\n\nto\n e\n\nnt\nre\n\n a\ns \n\npa\nrt\n\nes\n. \n\n- N\n\u00e3o\n\n h\nou\n\nve\n s\n\nol\nic\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n a\ntu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nag\n\u00ean\n\nci\na \n\nna\n \n\nne\ngo\n\nci\na\u00e7\n\n\u00e3o\n. \n\n-F\noi\n\n u\ntil\n\niz\nad\n\na \na \n\nre\ngu\n\nla\nm\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\npe\nrt\n\nin\nen\n\nte\n. \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\nno\n 1\n\n7 \n- C\n\nat\neg\n\nor\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nC\non\n\nte\n\u00fad\n\no \ndo\n\ns \nQ\n\nue\nst\n\nio\nn\u00e1\n\nri\nos\n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n112 \n\n      5.2.3.1 A Negocia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nInicia-se a negocia\u00e7\u00e3o motivada pelo interesse da empresa solicitante em compartilhar o uso \n\nda infra-estrutura com a empresa detentora, conforme estabelece o art.11 da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta no 01/1999 (ANEXO A). Todavia, a empresa detentora j\u00e1 dever\u00e1 ter dado \n\npublicidade de sua inten\u00e7\u00e3o em compartilhar, pois caso n\u00e3o tenha feito, dever\u00e1 fazer ap\u00f3s a \n\nprocura da empresa solicitante. \n\n \n\nFoi esclarecido que a empresa detentora tendo a possibilidade de compartilhar sem preju\u00edzo \n\nt\u00e9cnico e de seguran\u00e7a na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, tem a obrigatoriedade de fazer. A infra-\n\nestrutura, contudo, somente ser\u00e1 compartilhada se a detentora tiver capacidade excedente, \n\ncaso contr\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e1. \n\n \n\nExamina-se uma situa\u00e7\u00e3o peculiar em negocia\u00e7\u00e3o, pois a propriedade da infra-estrutura, \n\noriginalmente do Estado, encontra-se sobre a gest\u00e3o da empresa de energia el\u00e9trica, que, \n\nobrigatoriamente, dever\u00e1 ceder \u00e0 empresa de telecomunica\u00e7\u00f5es caso tenha condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nAssim, os atores do processo n\u00e3o est\u00e3o em um ambiente, completamente de livre negocia\u00e7\u00e3o, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es sobre o pre\u00e7o e demais condi\u00e7\u00f5es comerciais, pois o Estado por \n\nmeio da legisla\u00e7\u00e3o procura induzir os agentes a atuarem de forma eficiente, com as regras pr\u00e9-\n\nestabelecidas. \n\n \n\n \n\n      5.2.3.2 As Discuss\u00f5es Principais \n\n \n\nAs discuss\u00f5es principais giram em torno do pre\u00e7o e de como ele ser\u00e1 cobrado. Evidente, pois \n\nas institui\u00e7\u00f5es deixaram estes aspectos livres para os atores negociarem. Estas discuss\u00f5es s\u00e3o \n\npositivas, pois a possibilidade de permuta, conforme o primeiro respondente esclareceu, pode \n\nser interessante para as organiza\u00e7\u00f5es. Todavia, as discuss\u00f5es s\u00e3o negativas, quando h\u00e1 \n\ndificuldade de solu\u00e7\u00e3o, por exemplo, quando as partes n\u00e3o usam das habilidades citadas no \n\n\u201cQuadro no 1\u201de n\u00e3o conseguem sozinhas fechar um acordo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n113\n\n      5.2.3.3 A Dura\u00e7\u00e3o da Negocia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAo analisar as repostas somente com foco no tempo, constata-se que ap\u00f3s o acordo, isto \u00e9, \n\nap\u00f3s a concord\u00e2ncia acerca do pre\u00e7o e condi\u00e7\u00f5es comerciais, o tempo para conclus\u00e3o do \n\ncontrato e finaliza\u00e7\u00e3o da negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 pequeno. A pergunta, entretanto, tinha a inten\u00e7\u00e3o de \n\nmedir a dura\u00e7\u00e3o de toda a negocia\u00e7\u00e3o, que somente foi poss\u00edvel, ap\u00f3s an\u00e1lise do conte\u00fado de \n\ntodas as respostas em conjunto.  \n\n \n\nVerifica-se, pois, um prazo maior ao analisar desde a procura pela detentora, discuss\u00e3o dos \n\nprojetos, at\u00e9 o fechamento do acordo, tendo em vista que situa\u00e7\u00f5es adversas poder-se-\u00e3o fazer \n\npresentes, no contexto. O prazo mais longo, no entanto, \u00e9 contradit\u00f3rio com a necessidade de \n\nacordo r\u00e1pido que as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam, em raz\u00e3o de seus investimentos e de seus servi\u00e7os. \n\nPor isso, a empresa solicitante que j\u00e1 tinha um contrato anterior, mesmo que n\u00e3o vigente, \n\nnegociou durante um per\u00edodo mais longo o novo compartilhamento, sem reflexos negativos. \n\n \n\nEsta necessidade de acordo r\u00e1pido, principalmente do lado da empresa solicitante, \u00e9 \n\nconfirmada analisando a terceira respondente. Nota-se que foi um processo longo de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, inserido inclusive na justi\u00e7a. A empresa solicitante explicita que n\u00e3o houve \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, e sim uma imposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o. Ap\u00f3s o longo tempo de discuss\u00f5es judiciais, a \n\nnecessidade do contrato fez com que a empresa fechasse o acordo e fosse discutir uma revis\u00e3o \n\nde pre\u00e7o posterior, nas ag\u00eancias reguladoras. \n\n \n\n \n\n      5.2.3.4 A Vantagem em Negociar \n\n \n\nA import\u00e2ncia da negocia\u00e7\u00e3o foi constatada ao longo de toda a pesquisa e \u00e9 interessante \n\nconfirmar esse conceito segundo a vis\u00e3o das pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es submetidas ao processo, \n\ninserindo as devidas ressalvas, devido ao baixo n\u00famero de respostas. Extrai-se do conte\u00fado de \n\ntr\u00eas respondentes, a negocia\u00e7\u00e3o como alternativa a buscar entendimento para as partes, isto \u00e9, \n\ninteresses m\u00fatuos.  \n\n \n\nA resposta de que n\u00e3o houve negocia\u00e7\u00e3o, sendo o pre\u00e7o imposto por parte da detentora \n\ntamb\u00e9m deve ser destacada, no contexto. A possibilidade de esta situa\u00e7\u00e3o acontecer j\u00e1 havia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n114 \n\nsido retratada, no referencial te\u00f3rico, em que o poder maior por parte da empresa detentora \n\npoderia levar \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o. A alternativa adotada pela empresa solicitante foi aceitar \n\na proposta, pois precisava do contrato para regular a situa\u00e7\u00e3o, e, posteriormente, discutir uma \n\nrevis\u00e3o de pre\u00e7o junto \u00e0s ag\u00eancias reguladoras. \n\n \n\nPercebe-se que os atores n\u00e3o est\u00e3o sozinhos, j\u00e1 que \u00e9 um contexto regulado, com forte \n\npresen\u00e7a do Estado e de agentes atuando por ele, que s\u00e3o as ag\u00eancia reguladoras. Refor\u00e7a-se \n\naqui a necessidade desses agentes atuarem de forma r\u00e1pida e eficiente ao solucionar conflitos \n\nsubmetidos a eles, fato que n\u00e3o tem acontecido. \n\n \n\n \n\n      5.2.3.5 A Atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias \n\n \n\n\u00c9 oportuno mencionar, na an\u00e1lise desta resposta, a presen\u00e7a dos poderes mencionados no \n\ncap\u00edtulo 1: o poder regulador e o poder fiscalizador. O poder regulador foi usado ao analisar a \n\nprimeira resposta \u201cburocr\u00e1tica\u201d e na quarta resposta \u201cfoi utilizada a regulamenta\u00e7\u00e3o \n\npertinente\u201d, pois as ag\u00eancias devem seguir as diretrizes e regulamentos estabelecidos, al\u00e9m da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o poder fiscalizador foi constatado na segunda resposta \u201cmonitoramento e \n\nacompanhamento dos contratos\u201d. Trata-se de uma burocracia e de uma fiscaliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\nao contexto regulador, com interesses p\u00fablicos e privados, para buscar isonomia aos setores. \n\n \n\nExamina-se o poder mediador na pergunta anterior, na terceira resposta, quando a empresa \n\nsolicitante entrou nas ag\u00eancias para revisar o pre\u00e7o do contrato. O problema est\u00e1 no \n\nposicionamento das ag\u00eancias frente \u00e0 quest\u00e3o do pre\u00e7o, conforme j\u00e1 foi observado. ANEEL e \n\nANATEL n\u00e3o atuam em conjunto, segundo o primeiro respondente e t\u00eam interesses \n\ndivergentes, muitas vezes conflitantes, conforme se pode observar tamb\u00e9m a partir das \n\nrespostas das pr\u00f3prias ag\u00eancias reguladoras, no t\u00f3pico 5.2.1. Constata-se, mais uma vez, a \n\nnecessidade de uma atitude comum entre as ag\u00eancias colocando par\u00e2metro ao mercado com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n115\n\n \n\n \n\n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras deram origem ao modelo regulador brasileiro, formado a partir do \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o e desestatiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico, consolidado na d\u00e9cada de 90 do \n\n\u00faltimo s\u00e9culo. Trata-se de entidades aut\u00e1rquicas, criadas por lei espec\u00edfica, aut\u00f4nomas e com \n\ntarefas de Estado: a regula\u00e7\u00e3o, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a solu\u00e7\u00e3o de conflitos, em setores espec\u00edficos \n\nda economia. \n\n \n\nAo abordar este cen\u00e1rio, esta tese de doutorado focou sua pesquisa nas tr\u00eas primeiras ag\u00eancias \n\nbrasileiras: ANEEL, ANATEL e ANP, criadas durante o per\u00edodo de 1995 a 1998. S\u00e3o as \n\nchamadas \u201cag\u00eancias reguladoras de infra-estrutura\u201d, pois regulam, fiscalizam e mediam (ou \n\narbitram) conflitos, em setores considerados de base, como: a energia el\u00e9trica, a \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o e o petr\u00f3leo. \n\n \n\nExistem, contudo, aspectos que devem ser tratados em conjunto pelas ag\u00eancias reguladoras, \n\ncomo \u00e9 o caso dos contratos de compartilhamento de infra-estrutura que \u00e9 assunto comum da \n\nANEEL, da ANATEL e da ANP, j\u00e1 que envolve negocia\u00e7\u00f5es e contratos com os setores \n\nmencionados. Entende-se por infra-estrutura, no contexto dos contratos, o conjunto de \n\ninstala\u00e7\u00f5es constru\u00eddas para servir de base \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de um dos servi\u00e7os dos setores \n\napontados, por outro setor. Esta infra-estrutura dever\u00e1 ser compartilhada a partir de um \n\ncontrato, com o intuito de dilui\u00e7\u00e3o dos custos de cria\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o para os envolvidos, \n\nn\u00e3o se permitido o ganho demasiado em raz\u00e3o da propriedade que se tem. \n\n \n\nCentrada neste cen\u00e1rio, a tese prop\u00f4s-se a analisar as negocia\u00e7\u00f5es e os contratos gerados pela \n\nnecessidade de compartilhamento de infra-estrutura entre os setores de energia el\u00e9trica, de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o e de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis que foram homologados nas \n\nag\u00eancias reguladoras, bem como os eventuais conflitos que envolvem a ANEEL, a ANATEL \n\ne a ANP, al\u00e9m de analisar, criticamente, as alternativas sugeridas pelos envolvidos aos \n\nprocedimentos atuais. \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n116 \n\nDeste modo, ao compor as reflex\u00f5es conclusivas presentes, neste encerramento, foi necess\u00e1ria \n\numa an\u00e1lise conjunta da Economia, do Direito e da Administra\u00e7\u00e3o para que fosse poss\u00edvel a \n\ncompreens\u00e3o da realidade estudada, em sua complexidade. Realidade esta que envolve setores \n\ndistintos da economia, com diversas organiza\u00e7\u00f5es inseridas, que prestam servi\u00e7os p\u00fablicos ou \n\nservi\u00e7os privados, pactuando contratos entre si, em um contexto regulado por ag\u00eancias, com a \n\nforte presen\u00e7a de institutos jur\u00eddicos. \n\n \n\nDesta forma, as organiza\u00e7\u00f5es estudadas foram consideradas e analisadas a partir de seus \n\ncontratos e apesar de inseridas em um ambiente delineado pelas institui\u00e7\u00f5es, como a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e as pr\u00f3prias ag\u00eancias reguladoras, verificaram-se assimetrias de informa\u00e7\u00f5es e \n\ncustos de transa\u00e7\u00e3o presentes ao longo das negocia\u00e7\u00f5es e dos contratos pactuados.  \n\n \n\nExaminou-se que durante as negocia\u00e7\u00f5es do direito de uso da infra-estrutura, os agentes \n\nincorrem em custos para especificarem a propriedade e para adquirirem informa\u00e7\u00f5es, e \n\nmesmo com o aparato institucional presente, formam contratos incompletos, com margem a \n\nconflitos e a futuras discuss\u00f5es. Tal fato pode ser explicado, tamb\u00e9m, pela racionalidade \n\nlimitada dos agentes ao acordarem. \n\n \n\nEm algumas situa\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o, h\u00e1 a falta de coopera\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia das habilidades \n\nessenciais dos negociadores, principalmente, no tocante a ter objetividade no equacionamento \n\ndos problemas, ao proporcionar alternativas \u00e0 outra parte e ao se colocar no lugar da outra \n\nparte, o que permite o aparecimento de conflitos ou a n\u00e3o resolu\u00e7\u00e3o dos existentes.  \n\n \n\nEsclarece-se que a propriedade da infra-estrutura a ser compartilhada foi compreendida a \n\npartir do aspecto conjunto jur\u00eddico e econ\u00f4mico, em raz\u00e3o da forte presen\u00e7a do Estado no \n\ncontexto, apesar do ambiente de livre negocia\u00e7\u00e3o para ajustar as condi\u00e7\u00f5es comerciais do \n\nneg\u00f3cio. Assim, o poder estatal, ao delegar ao detentor a sua negocia\u00e7\u00e3o, d\u00e1 liberdade frente \n\n\u00e0s quest\u00f5es comerciais, mas insere limites a essa negocia\u00e7\u00e3o, como a obrigatoriedade em \n\ncompartilhar imposta pelo art. 73 da LGT, restringindo o direito de propriedade.  \n\n \n\nConstatou-se, no Brasil, que a grande maioria dos contratos de compartilhamento de infra-\n\nestrutura reduz-se aos setores de energia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00e3o, no tocante ao uso \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n117\n\ncomum do poste. E, em quase 100% dos contratos existentes, as empresas de energia el\u00e9trica \n\ns\u00e3o detentoras da infra-estrutura.  \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos contratos, das entrevistas e dos question\u00e1rios verificou-se, de fato, a \n\npresen\u00e7a de conflitos em raz\u00e3o do pre\u00e7o, principalmente, com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o do ponto no \n\nposte. Estes conflitos aparecem durante a negocia\u00e7\u00e3o, antes da forma\u00e7\u00e3o do contrato, ou ap\u00f3s \n\nencerramento da negocia\u00e7\u00e3o, e pactuado o contrato. \n\n \n\nS\u00e3o conflitos originados em raz\u00e3o deste ambiente de livre negocia\u00e7\u00e3o, no qual \u00e9 permitido \n\npactuar as condi\u00e7\u00f5es comerciais dos contratos, conforme estabelece o art. 21 da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta no 01/1999 (ANEXO A). A diverg\u00eancia est\u00e1 na interpreta\u00e7\u00e3o do que seja \u201cpre\u00e7o \n\njusto\u201d, por parte das empresas detentoras e solicitantes, e das ag\u00eancias reguladoras envolvidas \n\nna quest\u00e3o. Nota-se que se trata de uma express\u00e3o inserida no texto legal, que d\u00e1 margem a \n\nju\u00edzo de valor, por parte de quem interpreta e cada lado a analisa conforme seus pr\u00f3prios \n\ninteresses.  \n\n \n\nDe tal modo, que a empresa detentora avalia seus custos de compartilhamento e estabelece o \n\nque seja pre\u00e7o justo e a empresa solicitante aceita ou n\u00e3o. Verifica-se um poder impl\u00edcito da \n\ndetentora, a partir da propriedade da infra-estrutura, e certa submiss\u00e3o da solicitante, pois \n\nprecisa do compartilhamento r\u00e1pido para entrar no mercado ou dar seq\u00fc\u00eancia \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\nseus neg\u00f3cios.  \n\n \n\nAumentando a complexidade da quest\u00e3o, durante o processo de homologa\u00e7\u00e3o dos contratos, \n\nas ag\u00eancias reguladoras, apesar de considerarem a import\u00e2ncia do ambiente de livre \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, posicionam-se de forma contr\u00e1ria quanto ao pre\u00e7o. A ANATEL opina sobre o \n\nmesmo e ANEEL n\u00e3o, confundindo os setores de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, independente da an\u00e1lise feita pela ANATEL, a ANEEL homologa os contratos. \n\nConstata-se que esta diverg\u00eancia aumenta o tempo de homologa\u00e7\u00e3o dos contratos. \n\n \n\nCompleta-se esta argumenta\u00e7\u00e3o, ao analisar o pre\u00e7o, ao longo da pesquisa, a partir dos dados \n\nprim\u00e1rios e secund\u00e1rios. Examinou-se, realmente, uma grande discrep\u00e2ncia entre os valores \n\nestabelecidos nos contratos, inclusive entre iguais empresas detentoras, como resultado deste \n\nambiente de livre negocia\u00e7\u00e3o. E a partir da interpreta\u00e7\u00e3o contextual esclarece-se que em \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n118 \n\nmuitos contratos foram pactuados pre\u00e7os, que as partes n\u00e3o concordam que seja um pre\u00e7o \n\njusto, principalmente, em raz\u00e3o da quantidade de conflitos submetidos ao Poder Judici\u00e1rio. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, os setores de energia el\u00e9trica e de telecomunica\u00e7\u00e3o divergem do que seja pre\u00e7o \n\njusto, tamb\u00e9m, pela a forma de imposi\u00e7\u00e3o de tarifas que cabe a cada um. No setor de energia \n\nel\u00e9trica, a empresa se obriga a uma tarifa regulada e no setor de telecomunica\u00e7\u00e3o, a regula\u00e7\u00e3o \n\nde tarifas se restringe ao servi\u00e7o de telefonia fixa, porque nos demais servi\u00e7os as empresas \n\nt\u00eam liberdade de pre\u00e7os, fomentando \u00e0 competi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 d\u00favida, no contexto, caso se pactuasse \n\num pre\u00e7o mais baixo, se haveria uma diminui\u00e7\u00e3o de tarifa ao usu\u00e1rio de telecomunica\u00e7\u00e3o ou \n\num repasse direto de eventuais lucros aos acionistas das empresas. \n\n \n\nContudo, o mercado \u00e9 livre e esta liberdade de negociar deve permanecer, pois buscar \n\nentendimento para as partes, com o intuito de interesses m\u00fatuos, amadurece o processo e pode \n\ndiminuir a quantidade de conflitos com o tempo, al\u00e9m da possibilidade de contratos prevendo \n\nas distintas peculiaridades estruturais que cabem a cada neg\u00f3cio: telefonia fixa, telefonia \n\nm\u00f3vel, transmiss\u00e3o de dados, televis\u00e3o a cabo etc.  \n\n \n\nArgumenta-se, ainda, que o pre\u00e7o deva ser livremente negociado, pois as organiza\u00e7\u00f5es, \n\nprestadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos ou de interesse coletivo, t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de com a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nConjunta no 01/1999 (ANEXO A) de forma\u00e7\u00e3o de um contrato, com cl\u00e1usulas comerciais \n\nadequadas \u00e0s duas empresas, al\u00e9m de liberdade para inserir trocas ao acordarem o pre\u00e7o, bem \n\ncomo de analisarem especificidades t\u00e9cnicas do neg\u00f3cio.  \n\n \n\nDeve-se comentar, entretanto, que est\u00e1 liberdade de contrata\u00e7\u00e3o em um contexto regulado, \n\ncom informa\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas e diversos custos de transa\u00e7\u00e3o, pode gerar contratos \n\nincompletos, com o aparecimento de conflitos futuros, sendo necess\u00e1rias melhorias no aparato \n\ninstitucional para se lidar com os conflitos a partir das diverg\u00eancias de pre\u00e7o. \n\n \n\nApesar da Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta no 02/2001 (ANEXO B), as ag\u00eancias reguladoras, em raz\u00e3o de \n\nseus posicionamentos distintos na quest\u00e3o, n\u00e3o atuam rapidamente na composi\u00e7\u00e3o dos \n\nconflitos, deixando o Poder Judici\u00e1rio com a grande parte dos casos. Este fato mostra certa \n\ninefici\u00eancia do modelo regulador frente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos de compartilhamento de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n119\n\ninfra-estrutura, entretanto a proposta de uma metodologia de precifica\u00e7\u00e3o realizada na \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica no 007/2007 viria suprir esta defici\u00eancia.  \n\n \n\nAp\u00f3s analise das contribui\u00e7\u00f5es feitas na Audi\u00eancia P\u00fablica mencionada, verificou-se que, \n\napesar da abertura da ANEEL e da ANATEL em discutirem conjuntamente o problema, o que \n\n\u00e9 positivo no contexto estudado, mostrando transpar\u00eancia \u00e0 sociedade, h\u00e1 uma grande \n\ndiscuss\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os e empresas contr\u00e1rios \u00e0 metodologia e mesmo posicionamentos \n\ndistintos das ag\u00eancias sobre o assunto.  \n\n \n\nDentre os \u00f3rg\u00e3os contr\u00e1rios \u00e0 metodologia est\u00e3o APTEL e ABRADEE, al\u00e9m da inclus\u00e3o do \n\nestudo realizado, em agosto de 2001, pelo Centro Latino Americano de Estudos de Economia \n\ndas Telecomunica\u00e7\u00f5es (CELAET). Na entrevista verificou-se a ANEEL, pautada no parecer \n\nda Procuradoria Geral da Uni\u00e3o, contr\u00e1ria \u00e0 metodologia e a ANATEL favor\u00e1vel \u00e0 \n\nmetodologia. \n\n \n\nN\u00e3o obstante, observou-se que estas diverg\u00eancias de posicionamento de ANEEL e ANATEL \n\nperturbam a situa\u00e7\u00e3o, pois as empresas precisam ter um posicionamento institucional de \n\nrefer\u00eancia, seja ao homologar contratos, seja quando surgem conflitos a serem arbitrados, seja \n\nfrente \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de uma metodologia. \n\n \n\nConclui-se que a metodologia viria suprir esta necessidade de par\u00e2metro legal nos conflitos, \n\ndando agilidade aos processos submetidos \u00e0 arbitragem nas ag\u00eancias reguladoras. Tal \n\nargumento est\u00e1 calcado no modelo regulador concebido, em que foi delegado poder mediador \n\n\u00e0s ag\u00eancias reguladoras para compor conflitos, al\u00e9m da necessidade de decis\u00e3o r\u00e1pida que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es t\u00eam pensando na execu\u00e7\u00e3o de suas atividades e na necessidade de diminui\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es que tem o Poder Judici\u00e1rio.  \n\n \n\nAo analisar a quest\u00e3o apenas do ponto de vista jur\u00eddico, percebe-se que as ag\u00eancias \n\nreguladoras n\u00e3o t\u00eam compet\u00eancia legal para impor metodologia de pre\u00e7o para a solu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos; sob o ponto de vista econ\u00f4mico, a liberdade imposta no mercado \u00e9 saud\u00e1vel, mas \n\nem alguns momentos, como no caso dos conflitos, as institui\u00e7\u00f5es precisam orient\u00e1-lo e, sob o \n\nponto de vista organizacional, as empresa precisam de posicionamento comum das ag\u00eancias \n\nreguladoras.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n120 \n\n \n\nSugere-se, portanto, a necessidade de altera\u00e7\u00e3o na atual legisla\u00e7\u00e3o, dando compet\u00eancia aos \n\n\u00f3rg\u00e3os reguladores para inserirem uma metodologia conjunta para resolver os conflitos \n\nrelacionados a pre\u00e7o, deixando, contudo, inicialmente, a liberdade de negocia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\ncomerciais e de pre\u00e7o como o meio das partes buscarem por interesses comuns, permitindo \n\npermutas e condi\u00e7\u00f5es adequadas aos contratantes.  \n\n \n\nDeve-se mencionar, ainda, que a Audi\u00eancia P\u00fablica no 07/2007 mostra-se como um ponto \n\npositivo dos conflitos entre as empresas e entre as ag\u00eancias reguladoras, pois movimentou os \n\n\u00f3rg\u00e3os dos setores, as empresas, os pr\u00f3prios reguladores, enfim a sociedade, a pensarem \n\nalternativas \u00e0 quest\u00e3o do pre\u00e7o justo nos contratos de compartilhamento de infra-estrutura. A \n\nmetodologia proposta pode ser melhorada, com o intuito de atender os lados envolvidos. \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o ativa da ANP, nos contratos de compartilhamento de infra-estrutura, \u00e9 recente, \n\nconforme se evidenciou na pesquisa de campo; entretanto, n\u00e3o se verifica sua participa\u00e7\u00e3o nas \n\ndiscuss\u00f5es sobre a pertin\u00eancia ou n\u00e3o da metodologia de pre\u00e7o. Assim, n\u00e3o se constataram \n\nconflitos e nem diverg\u00eancias envolvendo a ANP, at\u00e9 o momento. \n\n \n\nO foco da ANP, na an\u00e1lise dos contratos de compartilhamento de infra-estrutura, est\u00e1 voltado, \n\nexclusivamente, \u00e0 integridade das instala\u00e7\u00f5es e \u00e0 responsabilidade aos danos e preju\u00edzos, \n\neventualmente, causados ao Poder P\u00fablico, aos usu\u00e1rios, a terceiros e ao meio ambiente, \n\nobjetivo tamb\u00e9m da ANEEL e ANATEL ao analisar seus contratos, mas a quest\u00e3o do pre\u00e7o \n\ndireciona a quest\u00e3o a outro patamar.  \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel, portanto, ao pacificar esta quest\u00e3o do \u201cpre\u00e7o justo\u201d, no tocante aos conflitos \n\nenvolvendo empresas de energia el\u00e9trica e telecomunica\u00e7\u00e3o, que o foco da ANEEL e \n\nANATEL volte-se, exclusivamente, \u00e0s quest\u00f5es que mencionadas pela ANP, dando celeridade \n\nao processo como um todo. \n\n \n\nDentre as limita\u00e7\u00f5es da pesquisa, menciona-se o baixo \u00edndice de retorno dos question\u00e1rios \n\nenviados \u00e0s empresas, a substitui\u00e7\u00e3o da entrevista na ANP pelo question\u00e1rio, a diverg\u00eancia de \n\nforma\u00e7\u00e3o entre os entrevistados, bem como a cl\u00e1usula de sigilo inserida em muitos processos \n\nde compartilhamento de infra-estrutura.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n121\n\n \n\nEsta tese, contudo, vislumbra continuidade por meio de pesquisas futuras, ao inserir dados do \n\nPoder Judici\u00e1rio, ao permitir uma an\u00e1lise comparativa do processo de compartilhamento de \n\ninfra-estrutura entre diversos pa\u00edses, al\u00e9m de outros estudos espec\u00edficos envolvendo ANEEL, \n\nANATEL e ANP. \n\n \n\nEspera-se, com os resultados, ter contribu\u00eddo com o contexto regulador, em espec\u00edfico com os \n\nprocessos de an\u00e1lise dos contratos de compartilhamento de infra-estrutura que envolvem  as \n\nag\u00eancias reguladoras distintas, ressaltando a import\u00e2ncia da an\u00e1lise conjunta da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, do Direito e da Economia, para permitir reflex\u00f5es mais abrangentes. \n\n \n\n \n\n  \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n122 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABAR. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de Regula\u00e7\u00e3o. Hist\u00f3rico. Dispon\u00edvel em \n<http://www.abar.org.br>. Acesso em 06.ago.2008. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA (ANEEL). Contratos de \nCompartilhamento de Infra-Estrutura Homologados. Atualizados at\u00e9 ago.2008. 2008a \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA (ANEEL). Presta\u00e7\u00e3o de Contas Anual \n(PCA). 2007. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.aneel.gov.br>. Acesso em 15.jul.2008b. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA (ANEEL). Nota T\u00e9cnica no. 0027/2006 \nSRD-SRE/ANEEL. 06 jun.2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.aneel.gov.br>. Acesso em \n15.jul.2008c. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA (ANEEL). A ANEEL. Dispon\u00edvel em \n<http://www.aneel.gov.br>. Acesso em 22. jan.2008d. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA (ANEEL). Contratos de \nCompartilhamento de Infra-Estrutura Homologados. Atualizados at\u00e9 fev.2007. 2007a \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA (ANEEL). A ANEEL. Dispon\u00edvel em \n<http://www.aneel.gov.br>. Acesso em 29. jan.2007b. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS \n(ANP). Conhe\u00e7a a ANP. O que faz a ANP.Dispon\u00edvel em&lt;http://www.anp.gov.br>. Acesso \nem 11. ago.2008a. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS \n(ANP). Conhe\u00e7a a ANP. Organograma. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.anp.gov.br>. Acesso em \n11. ago.2008b. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS \n(ANP). Portaria ANP n.160, de 3/08/2004. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.anp.gov.br>. Acesso \nem 12 fev.2007. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES (ANATEL). Conhe\u00e7a a ANATEL. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.anatel.gov.br>. Acesso em 15 jul.2008. \n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES (ANATEL). Conhe\u00e7a a ANATEL. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.anatel.gov.br>. Acesso em 11. jan.2007. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n123\n\nANUATTI NETO, Francisco. Regulamenta\u00e7\u00e3o dos Mercados. In: PINHO, Diva Benevides; \nVASCONCELLOS, Marco Ant\u00f4nio. Manual de Economia: Equipe de Professores da USP. \nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004, p.227-243. \n \n\nARAG\u00c3O, Alexandre Santos de. Ag\u00eancias Reguladoras e a Evolu\u00e7\u00e3o do Direito \nAdministrativo Econ\u00f4mico. Rio de Janeiro: Forense, 2005. \n \n\nARAUJO, Edmir Netto. Aparente Autonomia das Ag\u00eancias Reguladoras. In: MORAES, \nAlexandre. (org). Ag\u00eancias Reguladoras. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002, p.39-58. \n \n\nAZEVEDO, Paulo Furquim de. Contratos \u2013 Uma Perspectiva Econ\u00f4mica. Parte II. In: \nZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; SZTAJN, Rachel (Orgs.). An\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das \nOrganiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005, p.112-133. \n \n\nBARBOSA, Rubens. Inovando Contra o Pa\u00eds. O Globo. Instituto Teot\u00f4nio Vilela. \n14/08/2007.  Dispon\u00edvel em &lt;http://www.itv.org.br/site/biblioteca/conteudoimpressao.aps?id \n=1148>. Acesso em 10.mar.2008 \n \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2004. \n \n\nBARZEL, Yoram. Economic Analysis of Property Rights. Cambridge: University Press, \n1997. \n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988). MORAES, Alexandre (Org.) 29.ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2008. \n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.472, de 16 de julho de 1997, Lei n\u00b0 9.691, de 22 de julho de 1998, Lei n\u00b0 \n9.986, de 18 de julho de 2000. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 199, de 16 de dezembro de 1999. Bras\u00edlia: \nANATEL, 2003. \n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.478, de 6 de agosto de 1997. A ANP.Dispon\u00edvel em \n<http://www.anp.gov.br>. Acesso em 10 fev.2007. \n \n\nBRASIL. Decreto n\u00b0 2.455, de 14 de janeiro de 1998. A ANP Dispon\u00edvel em \n<http://www.anp.gov.br>. Acesso em 10 fev.2007 \n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 270, de 19 de julho de 2001. Regimento Interno da Ag\u00eancia Nacional \nde Telecomunica\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia: ANATEL, 2003. \n \n\nBURBRIDGE, R. Marca; COSTA, S\u00e9rgio De Freitas; LIMA, Jos\u00e9 Guilherme H. Lima; \nSILVA, Alessandra Gomes N. Gest\u00e3o de Negocia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2005. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n124 \n\nCARVALHO, Kildare Gon\u00e7alvez. Direito Constitucional: Teoria do Estado e da \nConstitui\u00e7\u00e3o. Direito Constitucional Positivo. Belo Horizonte: Del Rey, 2008. \n \n\nCAVALCANTI, Melissa Franchini. Dos aspectos da negocia\u00e7\u00e3o no contratos internacionais: \nan\u00e1lise do service level agreement. In: FIORATI, Jete Jane; MAZZUOLI, Val\u00e9rio Oliveira \nde.(Org.) Novas Vertentes do Direito do Com\u00e9rcio Internacional. S\u00e3o Paulo: Manole, \n2003a, p.105-129. \n \n\n______. A Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) e as Negocia\u00e7\u00f5es no Setor \nde Telefonia Fixa. S\u00e3o Paulo, 2003b. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o).Programa de \nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, Departamento de Pol\u00edtica de Neg\u00f3cios e \nEconomia de Empresas, Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n \n\nCAVALCANTI, Melissa Franchini; MARTINELLI, Dante Pinheiro. Os Principais Aspectos \ndos Conflitos e das Negocia\u00e7\u00f5es e em um Ambiente Organizacional de Compartilhamento de \nRecursos. In: ENCONTRO DE PESQUISADORES EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, 7, 2006, \nFranca. Anais . Franca: UNI-FACEF, 2006. \n \n\nCOASE, Ronald. The Nature of The Firm. Economica, n.4, p. 386-405, 1937. \n \n\n______. The Problem of The Social Cost. Journal of Law and Economics. p.1-44. Chicago: \nUniversity of Chicago Press, 1960. \n \n\nCOOTER, Robert; ULEN, Thomas. Law &amp; Economics. EUA: Pearson, Addison Wesley, \n2003. \n \n\nCOHEN, Herb. Voc\u00ea pode Negociar Tudo. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005.  \n \n\n______. Voc\u00ea pode Negociar Qualquer Coisa. Rio de Janeiro: Record, 1980.  \n \n\nCOLLIS, Jill; HUSSEY, Roger. Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o.Um guia pr\u00e1tico para alunos de \ngradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2005. \n \n\nDENZIN, Norman K.; LINCOLN, Yvonna.Handbook of Qualitative Research. California: \nSage Publications, 2000.  \n \n\nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Direito Administrativo. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002. \n \n\nDINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro: Teoria das Obriga\u00e7\u00f5es Contratuais e \nExtracontratuais. 20 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004. \n \n\nFACHIN, Od\u00edlia. Fundamentos de Metodologia. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n125\n\n \n\nFARINA, Elisabeth. Pref\u00e1cio. In: In: ZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; SZTAJN, Rachel (Orgs.). \nAn\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005, p.XI-\nXIV. \n \n\nFRANCO, Maria Laura P. Barbosa. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Bras\u00edlia: Liber Livro, 2007 \n \n\nFURTADO, Cl\u00e1udio V. et al. Postes e Dutos: O Monop\u00f3lio Natural das Infra-Estruturas \nAnalisado sob a \u00f3tica do Direito Concorrencial e da Teoria Econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: ABTA, \n2001. \n \n\nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. Pesquisa Social. S\u00e3o Paulo: Atlas 1999. \n \n\nGREENHALGH, Leonard. Relacionamentos Estrat\u00e9gicos \u2013 A Chave do Sucesso nos \nNeg\u00f3cios. S\u00e3o Paulo: Neg\u00f3cio Editora, 2002. \n \n\nHAMPTON, D.R. Administra\u00e7\u00e3o - comportamento organizacional. S\u00e3o Paulo: MacGraw \nHill, 1991. \n \n\nHODGSON, J. Thinking on your feet in negotiations. London: Pitman, 1996. \n \n\nHILSDORF, Lup\u00e9rcio. Negocia\u00e7\u00f5es Bem Sucedidas: uma proposta inovadora para \nrelacionamentos duradouros. Colina: Editora Academia de Intelig\u00eancia, 2005. \n \n\nJUSTEN FILHO, Mar\u00e7al. O Direito das Ag\u00eancias Reguladoras Independentes. S\u00e3o Paulo: \nDial\u00e9tica, 2002. \n \n\nLAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Metodologia Cient\u00edfica. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2000.  \n \n\nLEHFELD, Lucas de Souza. Controles das Ag\u00eancias Reguladoras. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n \n\nLEWICKI, Roy J.; HIAM, Alexander. MBA Compacto \u2013 Estrat\u00e9gias de Negocia\u00e7\u00e3o e \nFechamento. Rio de Janeiro: Campus, 2003. \n \n\nKOZIKOSKI, Sandro Marcelo. O compartilhamento de infra-estrutura relacionado \u00e0 \npresta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de telefonia e a quest\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o pelo uso dos bens \ncompartilhados. Jus Navigandi, Teresina, a. 9, n.594, 22 fev. 2005. Dispon\u00edvel em : \n<http://jus2.uol.com.br/doutrina/texto.asp?id=6327> Acesso em 25 nov. 2005. \n \n\nMACEDO, Bernardo Gouthier. A Nova Economia Institucional e o desenvolvimento: \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a obra de Douglass North e o seu contraponto \u00e0 Economia Pol\u00edtica \n\nhttp://jus2.uol.com.br/doutrina/texto.asp?id=6327\n\n\n \n\n \n\n \n\n126 \n\nCepalina. In: XII ENCONTRO NACIONAL DE ECONOMIA POL\u00cdTICA (ENEP), 2007, \nS\u00e3o Paulo. Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria... S\u00e3o Paulo: ENEP, 2007. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.sep.org. \nbr/artigo/695_8271904eae2c1cd5aa96506b1070e3f6.pdf?PHPSESSID=93c69bf512f15aacfd4\ncac3a9c. Acesso em 10. mar. 2008. \n \n\nMARQUES NETO, Floriano de Azevedo. Ag\u00eancias Reguladoras Independentes. \nFundamentos e seu Regime Jur\u00eddico. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2005. \n \n\nMARTINELLI, Dante Pinheiro. Negocia\u00e7\u00e3o Empresarial: Enfoque Sist\u00eamico e Vis\u00e3o \nEstrat\u00e9gica. S\u00e3o Paulo: Manole, 2002. \n \n\nMARTINELLI, Dante Pinheiro; ALMEIDA, Ana Paula. Negocia\u00e7\u00e3o e Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos: \nDo impasse ao ganha-ganha atrav\u00e9s do melhor estilo. S\u00e3o Paulo: Atlas,1998. \n \n\n______. Negocia\u00e7\u00e3o: Como Transformar Confronto em Coopera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas,1997. \n \n\nMATTOS, C\u00e9sar Costa Alves de; MULLER, Bernardo. Regulando o Regulador: A Proposta \ndo Governo e a ANATEL. Revista de Economia Contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro, 10(3): \n517-546, set/dez.2006. \n \n\nMAZZA, Alexandre. Ag\u00eancias Reguladoras. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2005. \n \n\nMENEZELLO, Maria D'Assun\u00e7\u00e3o Costa. Ag\u00eancias Reguladoras e o Direito Brasileiro. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2002.  \n \n\nMELLO, Celso Antonio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. S\u00e3o Paulo: \nMalheiros, 2000.  \n \n\nMESQUITA, Rodrigo Oct\u00e1vio de Godoy Bueno Caldas. CADE E ANP: concorr\u00eancia e \nregula\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria do petr\u00f3leo no Brasil. In: Instituto de Tend\u00eancias de Direito e \nEconomia (Org). Ag\u00eancias Reguladoras: Mercados de Capitais, Energia El\u00e9trica e Petr\u00f3leo. \nS\u00e3o Paulo: Instituto de Tend\u00eancias de Direito e Economia, 2005. \n \n\nMORAES, Alexandre de. Ag\u00eancias Reguladoras. In: MORAES, Alexandre de (Org.). \nAg\u00eancias Reguladoras. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002, p.13-36. \n \n\nMOTTA, Paulo Roberto Ferreira. Ag\u00eancias Reguladoras. S\u00e3o Paulo: Manole, 2003. \n \n\nMULLER, Bernardo. Direitos de Propriedade na Nova Economia das Institui\u00e7\u00f5es e em \nDireito &amp; Economia. Parte II. In: ZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; SZTAJN, Rachel (Orgs.). \nAn\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005, p.91-\n101. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n127\n\nNORTH, Douglass C. Institutions, institutional change and economic performance. \nCambridge: Cambridge University Press, 1990. \n \n\nPAULA, Ver\u00f4nica Ang\u00e9lica Freitas de; MARTINELLI, Dante Pinheiro. Os Custos de \nTransa\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise de contratos: um estudo de caso. In: SEMIN\u00c1RIOS EM \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O (SEMEAD), 2004. Anais. S\u00e3o Paulo: SEMEAD, 2004. \n \n\nPECI, Alketa. Reforma Regulat\u00f3ria \u00e0 luz de outros esfor\u00e7os reformistas: Revistando o \nModelo de Kleber Nascimento. In: ENCONTRO NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E \nPESQUISA EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O (ENANPAD), 28, 2004, Curitiba. Anais. Curitiba: \nANPAD, 2004 \n \n\nP\u00d3, Marcos Vin\u00edcius; ABRUCIO, Fernando Luiz.  Desenho e funcionamento dos \nmecanismos de controle e accountability das ag\u00eancias reguladoras brasileiras: semelhan\u00e7as e \ndiferen\u00e7as. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro: RAP, 4,40, 679-698, jul/ago, \n2006. \n \n\nPORTO NETO, Benedicto. A Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es. In: SUNDFELD, \nCalos Ari. Direito Administrativo Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2002, p 286-298. \n \n\nRICHARDSON, Roberto Jarry.Pesquisa Social. M\u00e9todos e T\u00e9cnicas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \n\nSALOM\u00c3O FILHO, Calixto. Regula\u00e7\u00e3o da Atividade Econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n2001. \n \n\nSANTANA, Edvaldo Alves. Economia dos Custos de Transa\u00e7\u00e3o, Direitos de Propriedade \ne a Conduta das Empresas no setor el\u00e9trico Brasileiro. 2006. Dispon\u00edvel em \n<http://www.anpec.org.br/encontro 2006>. Acesso em 11. jan.2007. \n \n\nSEVERINO, Ant\u00f4nio Joaquim. Metodologia do Trabalho Cient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Cortez \nEditora, 2007. \n \n\nSILVA, Jos\u00e9 Afonso da. Curso de Direito Constitucional Positivo. S\u00e3o Paulo: Malheiros, \n2006. \n \n\nSILVEIRA, Jos\u00e9 Augusto Giesbrecht da; ANGELO, Cl\u00e1udio Felisoni. Determina\u00e7\u00e3o do \nPre\u00e7o de Ponto de Fixa\u00e7\u00e3o de Cabo de Telecomunica\u00e7\u00e3o no Uso Compartilhado de \nPostes de uma Distribuidora de Energia El\u00e9trica. S\u00e3o Paulo: FIA-USP, 2002. \n \n\nSOUZA, Ant\u00f4nio Ricardo. Ag\u00eancias Reguladoras de Servi\u00e7os P\u00fablicos e Campo \nOrganizacional: Limites e Possibilidades. In: ENCONTRO NACIONAL DE P\u00d3S-\nGRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O (ENANPAD), 28, 2004, Curitiba. \nAnais. Curitiba: ANPAD, 2004. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n128 \n\nSUNDFELD, Carlos Ari. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ag\u00eancias Reguladoras. In: SUNDFELD, Calos Ari. \nDireito Administrativo Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2002, p. 17-36. \n \n\n______. Estudo Jur\u00eddico sobre o pre\u00e7o de compartilhamento de estrutura de energia el\u00e9trica. \nRevista Di\u00e1logo Jur\u00eddico, Salvador, CAJ \u2013 Centro de Atualiza\u00e7\u00e3o Jur\u00eddicas, V.1, N.7. \nOUTUBRO, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.direito publico.com.br>. Acesso em \n02.out.2003. \n \n\nURY, William. Pref\u00e1cio. In: BURBRIDGE, R. Marca; COSTA, S\u00e9rgio De Freitas; LIMA, \nJos\u00e9 Guilherme H. Lima; SILVA, Alessandra Gomes N. Gest\u00e3o de Negocia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nSaraiva, 2005. p.XI-XIII. \n \n\nVENTURA, Carla Aparecida Arena. As Ag\u00eancias Reguladoras e seu Papel na \nReestrutura\u00e7\u00e3o do Setor de Telecomunica\u00e7\u00f5es: Um Estudo Comparativo da Ag\u00eancia \nNacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) \u2013 Brasil e da Federal Communications \nCommission (FCC) \u2013 EUA. S\u00e3o Paulo, 2004. Tese (Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o).Programa \nde P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, Departamento de Pol\u00edtica de Neg\u00f3cios e \nEconomia de Empresas, Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n \n\nVIEIRA, Valter Afonso. As tipologias, varia\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas da pesquisa de marketing. \nRevista FAE, v.5, n.1, p 61-70, jan/abr, 2002 \n \n\nZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; SZTAJN, Rachel. An\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das \nOrganiza\u00e7\u00f5es.In: ZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; SZTAJN, Rachel (Orgs.). An\u00e1lise Econ\u00f4mica \ndo Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005a.p. 1-15. \n \n\n______. A Economia e o Direito de Propriedade. Parte I. In: ZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; \nSZTAJN, Rachel (Orgs.). An\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es. Rio de \nJaneiro: Elsevier, 2005b. pp. 84-91. \n \n\nWALTENBERG, David A. M. O Direito de Energia El\u00e9trica e a ANEEL. In: SUNDFELD, \nCarlos Ari (Org.). Direito Administrativo Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2002. pp.352-\n377. \n \n\nWILLIAMSON, Oliver. The Economic Institutions of Capitalism. New York: The Free \nPress, 1985. \n \n\n______. Por que Direito, Economia e Organiza\u00e7\u00f5es? In: ZYLBERSZTAJN, D\u00e9cio; SZTAJN, \nRachel (Orgs.). An\u00e1lise Econ\u00f4mica do Direito e das Organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \nElsevier, 2005.p.16-59. \n \n\nWEEKS, Dudley. The Eight Essencial Steps to Conflict Resolution: preserving relationships \nat work, at home , and in the community. New York: G.P. Puntnam\u2019s Sons, 1992.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n129\n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\nAP\u00caNDICE 1  \u2013 ENTREVISTA ANEEL \n\nAP\u00caNDICE 2 \u2013 ENTREVISTA ANATEL \n\nAP\u00caNDICE 3 \u2013 QUESTION\u00c1RIO ANP \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n130 \n\nAP\u00caNDICE 1 \n\nENTREVISTA ANEEL1 \n\n \n\n \n\nData da entrevista - 18/04/2008 \u2013 10:00hs \nLocal da Entrevista - Superintend\u00eancia de Concess\u00f5es e Autoriza\u00e7\u00f5es de Transmiss\u00e3o \nDistribui\u00e7\u00e3o - SCT \nANEEL 1 - Superintendente da SCT \nANEEL 2 \u2013 Assessor da Superintend\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Distribui\u00e7\u00e3o - SRD  \nANEEL 3 - Analista Administrativo \n \nPesquisadora \u2013 O foco do trabalho \u00e9 o compartilhamento de infra-estrutura entre ag\u00eancias, por \nfavor, explique o posicionamento da ANEEL frente a essa quest\u00e3o. \nANEEL 1 - O que existe \u00e9 uma dificuldade nesse processo de compartilhamento avan\u00e7ar, \nbasicamente s\u00f3 com um segmento, que \u00e9 o segmento da TV a cabo. Nos outros segmentos h\u00e1 \numa discuss\u00e3o, entre os interessados, mas tem evolu\u00eddo. \nPesquisadora - Por que o problema \u00e9 maior na TV a cabo? \nANEEL 1 - Na minha avalia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as proje\u00e7\u00f5es que o pessoal de TV a cabo faz. Entendeu? \nEla faz avalia\u00e7\u00e3o de mercado, implanta, e o mercado n\u00e3o ocorre.... sazonalidade. A gente \nobservou ao longo do tempo. Por exemplo, quando h\u00e1 uma economia, dinheiro nas m\u00e3os das \npessoas torna-se dif\u00edcil, a primeira coisa que voc\u00ea vai cortar \u00e9 TV a cabo. Entendeu? Ele faz \numa proje\u00e7\u00e3o, estica os cabos, aposta naquilo, negocia um contrato para poder come\u00e7ar a \nfaturar r\u00e1pido, para liberar, tem prazos, tem tudo para implantar, ele faz o operacional e o \nmercado n\u00e3o ocorre, a\u00ed  ele tem que voltar para recuar, rediscutir o contrato, pois ele n\u00e3o vai \nconseguir cumprir aquela tarifa que eles discutiram. \nPesquisadora \u2013 E o pre\u00e7o pago pela TV a cabo \u00e9 mais caro? \nANEEL 1 \u2013 N\u00e3o \u00e9 que \u00e9 mais caro.... n\u00e3o existe o pre\u00e7o, \u00e9 essa a grande quest\u00e3o. O pre\u00e7o n\u00e3o \nest\u00e1 regulado. Pelo que est\u00e1 na Resolu\u00e7\u00e3o... \nPesquisadora - \u00c9 \u201clivre a negocia\u00e7\u00e3o\u201d. \nANEEL 1 - \u00c9 a\u00ed \u00e9 que reside a maioria dos conflitos no \u00e2mbito do setor el\u00e9trico e do setor de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es. \nPesquisadora \u2013 Ent\u00e3o, mas segundo minhas an\u00e1lises, quando se estabelece um \ncompartilhamento com uma empresa de TV a cabo, o pre\u00e7o cobrado \u00e9 mais alto do que o \ncobrado para uma empresa de telecomunica\u00e7\u00e3o normal? \nANEEL 1 \u2013 Isso a\u00ed ... se voc\u00ea pesquisou, voc\u00ea viu. Como eu disse: \u00e9 livre negocia\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, \neu n\u00e3o tenho aten\u00e7\u00e3o a isso. \u00c9 ... \nPesquisadora \u2013 Mas, mesmo depois de homologado o contrato, a empresa de TV a cabo \nretorna para ... \nANEEL 1  - ... vai para a Justi\u00e7a... \nANEEL 2 - ...  para mudar os termos do contrato.  \nPesquisadora - Ent\u00e3o ela chega a voltar \u00e0 Justi\u00e7a para pedir mudan\u00e7a nos termos do contrato, \nmesmo j\u00e1 tendo sido homologado aqui pela ag\u00eancia? \nANEEL 2 - Isso.  \nANEEL 1 - \u00c9 porque normalmente a ANATEL, se voc\u00ea viu, ela n\u00e3o concorda. A gente est\u00e1 \naprovando \u00e0 revelia da ANATEL. \n\n                                                 \n1 Autoriza\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o formalizada por e-mail no dia 26/08/2008  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n131\n\nPesquisadora - a homologa\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - ...porque  ela n\u00e3o concorda com aqueles pre\u00e7os diferenciais. \nPesquisadora \u2013 Voc\u00eas n\u00e3o entram na quest\u00e3o? \nANEEL 2 \u2013 ... a ANATEL n\u00e3o concorda que a gente n\u00e3o tenha um pre\u00e7o de refer\u00eancia... \nANEEL 1 - .... um pre\u00e7o regulado... \nANEEL 2 \u2013 um pre\u00e7o regulado, e n\u00f3s achamos que n\u00e3o, e parece que vamos caminhando \nmesmo nessa linha, de que n\u00e3o.  \nPesquisadora - Por isso que n\u00e3o \u00e9 essa metodologia ainda...?  \nANEEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - Quem que prop\u00f4s essa metodologia? Por que eu vi uma solicita\u00e7\u00e3o tanto da \nANEEL como da ANATEL. Eu achei que era uma decis\u00e3o conjunta. \nANEEL 2 - Foi feita at\u00e9 uma a Audi\u00eancia P\u00fablica... \nPesquisadora \u2013 \u00c9, foi feita... \nANEEL 1 - \u00c9... \nANEEL 2 \u2013 .... a gente foi .... em continuidade a essas discuss\u00f5es que a gente tem tido com \neles, eles tem insistido muito mais por causa da quest\u00e3o de telefonia, do que TV a cabo, mas \neles acham que tem que ter para a homologa\u00e7\u00e3o desses contratos, tem que ter um pre\u00e7o de \nrefer\u00eancia para que eles possam aprovar. Porque para a telefonia fixa, que \u00e9 tarifa regulada \npela ANATEL, o custo desse uso m\u00fatuo da infra-estrutura de energia el\u00e9trica vai para a tarifa \nde telefone e ao passo que para n\u00f3s aqui, essa receita adicional que a distribuidora recebe \u00e9 \ncapturada para modicidade tarif\u00e1ria, como uma receita extra-concess\u00e3o. Ent\u00e3o, esse \u00e9 o \n\u201cX\u201d(xis) da quest\u00e3o, se por um lado eles precisam do pre\u00e7o regulado, n\u00f3s aqui... \nPesquisadora - a pol\u00edtica \u00e9 outra? \nANEEL 2 - eu n\u00e3o diria que a pol\u00edtica. \nANEEL 1 - a lei, a lei. \nANEEL 2 - \u00e9, confortavelmente, n\u00f3s n\u00e3o temos, n\u00e3o sentimos a\u00ed que o nosso jur\u00eddico nos d\u00ea \namparo para que a gente tenha compet\u00eancia para estabelecer esse pre\u00e7o, mais ou menos isso, \nn\u00e3o \u00e9 ANEEL 1? \nPesquisadora - Provavelmente, ent\u00e3o, n\u00e3o vai sair essa metodologia? \nANEEL 2 - Provavelmente n\u00e3o. \nANEEL 1 - N\u00e3o, porque h\u00e1 recuos de ambos os lados, n\u00e3o se chega... \nPesquisadora - Entendi. Por que quem est\u00e1 de fora da situa\u00e7\u00e3o, s\u00f3 pesquisando pelo que \nacontece, pelas not\u00edcias.... A \u00faltima vez que eu estive aqui o ponto era o mesmo... \nANEEL 1 - o mesmo. \nANEEL 2 - desde 1988 \u00e9 o mesmo.  \nPesquisadora \u2013 a gente passou tr\u00eas anos... \nANEEL 1 - 1999??? \nANEEL 2 - \u00e9 1999. \nANEEL 1 - \u00c9 o mesmo. \nPesquisadora - e o interessante, eu me qualifiquei em 9 de abril e em 4 de abril que \nsolicitaram essa audi\u00eancia p\u00fablica; nossa eu pensei que iriam modificar o contexto da \npesquisa, e se passou um ano j\u00e1, ap\u00f3s isso e por isso que eu estou aqui para saber. \nANEEL 1 - Faz 10 anos que continua do mesmo jeito. N\u00e3o se consegue avan\u00e7ar. \nANEEL 2 - a ANATEL sempre pressionando para ter um pre\u00e7o regulado, ou um pre\u00e7o \nrefer\u00eancia, ou uma faixa regulada e a gente... N\u00e3o temos respaldo jur\u00eddico, nossa Procuradoria \nj\u00e1 se manifestou em diversas oportunidades nesse sentido ... e \nPesquisadora - E as empresas de energia n\u00e3o t\u00eam interesse no pre\u00e7o regulado tamb\u00e9m? \nANEEL 1 - Provavelmente, n\u00e3o. Elas concordam com o que est\u00e1 na Resolu\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Que \u00e9 a livre negocia\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - \u00c9 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n132 \n\nPesquisadora - E quando elas s\u00e3o detentoras da infra-estrutura, elas estabelecem o pre\u00e7o ao \nqual elas querem? \nANEEL 2 - Exatamente. \nANEEL 1 - Dentro daqueles princ\u00edpios que est\u00e3o l\u00e1, n\u00e9. \nPesquisadora - De uma forma ... isso. Elas t\u00eam que seguir toda ... De uma forma ou de outra, \nela acaba tendo um certo poder de estabelecer o pre\u00e7o que ela quer, em raz\u00e3o da propriedade \nser dela? \nANEEL 1 - \u00c9. E a maioria das vezes, a Justi\u00e7a est\u00e1 arbitrando e as ag\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o \nexercendo o seu papel ... e n\u00e3o deveria. \nPesquisadora - N\u00e3o deveria ser assim? \nANEEL 1 - N\u00e3o deveria ser assim. \nPesquisadora - E esses contratos que est\u00e3o indo para o Judici\u00e1rio voc\u00eas t\u00eam controle? \nANEEL 1 - S\u00f3 quando somos acionados. \nPesquisadora - \u00c9 ... Caso contr\u00e1rio? \nANEEL 1 - Caso contr\u00e1rio, eventualmente a gente tem informa\u00e7\u00e3o. \nANEEL 2 - As vezes eles acionam a gente como.... acho que se chama litisconsortes, n\u00e3o \u00e9, o \nnome \u00e9... pegamos alguns casos desses n\u00e3o \u00e9 ANEEL 1? \nANEEL 1 - Decidiu na Justi\u00e7a, a gente... \nANEEL 2 - Cumpre, cumpre. \nANEEL 1 \u2013 A gente homologa a decis\u00e3o. \nPesquisadora - E houve alguma decis\u00e3o, de que voc\u00eas se lembrem, contr\u00e1ria ao que j\u00e1 tinha \ndecidido aqui? \nANEEL 1 - Contr\u00e1ria, acho que n\u00e3o. Porque teve aquela que o juiz decidiu e a gente s\u00f3 \nreferendou depois. \nANEEL 2 - Tinha sido essa a\u00ed, s\u00f3. \nANEEL 1 - Decis\u00e3o judicial. E a quest\u00e3o deve descambar para exatamente esse poder de \nmercado a\u00ed, n\u00e9. Tem duas a\u00e7\u00f5es n\u00e9? Secretaria de Direito Econ\u00f4mico. \nPesquisadora - Eu posso ter acesso a essas a\u00e7\u00f5es? Ou tem sigilo? \nANEEL 2 - \u00c9 do Minist\u00e9rio de Justi\u00e7a, n\u00e3o sei se eles d\u00e3o publicidade na internet sobre essas \na\u00e7\u00f5es. \nANEEL 1 - Eu tenho certeza que n\u00e3o d\u00e1. \nPesquisadora - \u00c9, n\u00e9! \nANEEL 1 - \u00c9, enquanto n\u00e3o decidir. \nPesquisadora - Eu vou dar uma olhada aqui. \nANEEL 1 - Acho que s\u00e3o duas a\u00e7\u00f5es. A gente mandou documenta\u00e7\u00e3o. A gente tirou c\u00f3pia, \nmandou, eles pediram. \nANEEL 2 \u2013 Sobre compartilhamento. \nANEEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - Falando assim, sobre temas gerais - A rela\u00e7\u00e3o com os regulados, hoje em dia, \npermanece boa? Da ag\u00eancia com os regulados?  \nANEEL 1 - N\u00e3o entendi. \nPesquisadora - O relacionamento entre a ANEEL e os seus regulados? Eles t\u00eam um bom \nrelacionamento? Os regulados concordam com o posicionamento da ag\u00eancia? Voc\u00eas t\u00eam esse \ntipo de informa\u00e7\u00e3o? \nANEEL 2 - Se eles concordam com o nosso posicionamento? Com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o \nestabelecimento de um pre\u00e7o, \u00e9 isso que voc\u00ea est\u00e1 perguntando? \nPesquisadora - N\u00e3o, n\u00e3o espec\u00edfico. Em termos gerais. \nANEEL 2 - O regulado n\u00e3o tem escolha. Ele tem que obedecer.  \nANEEL 1 - N\u00e3o tem isso. \nANEEL 2 - Regulado, \u00e9 regulado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n133\n\nANEEL 1 - Ele n\u00e3o tem que gostar, ou n\u00e3o. Se n\u00e3o gostou ele entra com recurso. \nPesquisadora - E agora com rela\u00e7\u00e3o a esse posicionamento de n\u00e3o estabelecer essa \nmetodologia de pre\u00e7o, sem d\u00favida ele concorda? \nANEEL 1 - Voc\u00ea teria que pedir c\u00f3pia da audi\u00eancia p\u00fablica.  \nANEEL 2 - Esta no site, dispon\u00edvel. \nANEEL 1 - Ah! \u00c9.  \nANEEL 2 - Tem o posicionamento da ABRADEE l\u00e1 no site, voc\u00ea vai encontrar direitinho \ntodo, todas as informa\u00e7\u00f5es. O que \u00e9 que pensam os agentes do setor sobre isso. \nPesquisadora - Tem l\u00e1? Eu n\u00e3o encontrei... \nANEEL 2 \u2013 \u201cAn\u00e1lise das contribui\u00e7\u00f5es\u201d. \nPesquisadora - Ah, t\u00e1! Isso eu n\u00e3o achei. \nANEEL 1 - Porque isso \u00e9, tudo o que, todas as contribui\u00e7\u00f5es que chegam. A gente coloca l\u00e1. \nEla foi h\u00e1 dois anos? 2006 ou 2007? \nANEEL 2 - 2006. \nANEEL 1 - L\u00e1 est\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o. Deve estar inclusive das empresas de telecomunica\u00e7\u00f5es. \u00c9 \naberta. \nANEEL 2 \u2013 \u00c9 aberta. \nANEEL 1 -  A contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 de qualquer um. \nPesquisadora - E o relacionamento com as demais ag\u00eancias hoje em dia? N\u00e3o s\u00f3 no tocante \u00e0 \nquest\u00e3o do compartilhamento. Como convivem as ag\u00eancias hoje? Elas trocam informa\u00e7\u00f5es? \nCada uma vive isolada dentro do seu contexto regulat\u00f3rio? S\u00f3 quando h\u00e1 essas quest\u00f5es em \ncomum? \nANEEL 1 - Tem as rela\u00e7\u00f5es institucionais. Naquilo que h\u00e1 interesse comum, h\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o \nem termos da diretoria e dessas secretarias, tecnicamente quando h\u00e1, como foi o caso desta \nAudi\u00eancia que foi conjunta. Ent\u00e3o havendo interesse, senta, trabalha e coloca. \nANEEL 2 - Elas s\u00e3o reunidas em uma associa\u00e7\u00e3o a ABAR, que \u00e9 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nAg\u00eancias Reguladoras, e l\u00e1 tem suas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias. \nANEEL 1 - \u00c9, essa \u00e9 extra-legal. \u00c9 algo, como a gente pode chamar isso?  \nANEEL 2 - Nem sei. \nANEEL 1 - Porque n\u00e3o \u00e9 institucional. \nANEEL 2 - N\u00e3o \u00e9 institucional, mas existe... e tem.  \nPesquisadora - Ent\u00e3o, existe um bom relacionamento, em linhas gerais. Uma coopera\u00e7\u00e3o \nquando \u00e9 necess\u00e1rio? \nANEEL 1 - Quando elas t\u00eam os objetivos comuns.... \nPesquisadora - Comuns, caso contr\u00e1rio, como \u00e9 o caso deste assunto? \nANEEL 1 \u2013 A gente senta. \nPesquisadora - Voc\u00eas sentam. \nANEEL 1 - Sentou, discutiu, quase um ano, n\u00e9?  \nANEEL 2 - Discutiu, tecnicamente... \nANEEL 1 - Para essa Audi\u00eancia s\u00f3. A discuss\u00e3o desse tema, a\u00ed, tem 10 anos que a gente \ndiscute.  \nPesquisadora - E n\u00e3o se chega a um acordo? \nANEEL 1 - N\u00e3o, n\u00e3o se chega. \nPesquisadora - Por que s\u00e3o posicionamentos totalmente contr\u00e1rios? \nANEEL 1 - S\u00e3o filosofias diferentes. \nPesquisadora - De atua\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - \u00c9. A nossa filosofia \u00e9 que o pre\u00e7o \u00e9... \nPesquisadora - Livre negociado. \nANEEL 1 - Livre negociado e eles entendem que n\u00e3o deva ser, porque tem uma posi\u00e7\u00e3o de \ndomin\u00e2ncia, que deveria ser pre\u00e7o regulado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n134 \n\nPesquisadora - E os usu\u00e1rios, voc\u00eas n\u00e3o acham que saem prejudicados, tendo essa livre \nnegocia\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - Quais usu\u00e1rios? \nPesquisadora - De forma geral. \nANEEL 1 - \u00c9 isso que a gente discorda. \nANEEL 2 - Os de energia el\u00e9trica seguramente n\u00e3o. \nANEEL 1 - \u00c9 isso que a gente discorda, t\u00e1. Por exemplo. Porque quando a gente come\u00e7ou a \ndiscutir, falou \u2013 \u201cos bens est\u00e3o todos vinculados no caso do setor el\u00e9trico\u201d, t\u00e1. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 do \nconcession\u00e1rio at\u00e9 que ele tenha o t\u00edtulo da concess\u00e3o. Ele tendo mais o t\u00edtulo ele n\u00e3o leva \naquilo para casa. Ele tamb\u00e9m n\u00e3o pode fazer neg\u00f3cio naqueles bens. \nANEEL 2 - Os bens s\u00e3o da Uni\u00e3o. \nANEEL 1 - Entendeu? \nPesquisadora - hum, hum. \nANEEL 1 - Qualquer neg\u00f3cio que ele fizer naquilo l\u00e1 \u00e9 destinado \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria, mas \nos princ\u00edpios s\u00e3o totalmente incoerentes. Ent\u00e3o, voc\u00ea passa o cabo ali, a explora\u00e7\u00e3o dele \u00e9 \nlivre, ta?  \nPesquisadora - hum, hum. \nANEEL 1 - Qualquer dinheiro que ele ganhar ali, ele n\u00e3o reverte em modicidade, para o \nusu\u00e1rio das telecomunica\u00e7\u00f5es, seja ele qual for, n\u00e3o h\u00e1 repasses. Ent\u00e3o, s\u00e3o vis\u00f5es totalmente \ndiferenciadas.  \nPesquisadora - hum, hum. \nANEEL 1 - Ent\u00e3o, quando eles dizem l\u00e1 que o processo deles \u00e9 totalmente competitivo e ser\u00e1 \nbeneficiado, n\u00f3s temos muitas d\u00favidas sobre isso. Porque que ele vai repassar? Se o cabo \u00e9 \ndele ... eles n\u00e3o conseguem compartilhar, se voc\u00ea ler l\u00e1, o cabo passou, primeiro ele tem que ir \nao propriet\u00e1rio do cabo, para utilizar o espa\u00e7o remanescente. Eles n\u00e3o conseguem impor isso. \nA\u00ed, vem o outro e quer passar outro cabo, a\u00ed, vem outro e quer passar outro cabo .... \nPesquisadora - hum, hum. \nANEEL 1 - ..... ora, ent\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 igualdade de tratamento, n\u00e3o \u00e9 ison\u00f4mico. Est\u00e1 escrito na \nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta: primeiro ele procura o detentor da fibra l\u00e1, para passar o sinal dele, mas \no que ele faz, ele faz, \u00e9 passar outro cabo, para explorar o neg\u00f3cio e o outro n\u00e3o saber o que \nele est\u00e1 ganhando ou deixou de ganhar. Ent\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 repasses. No nosso entendimento, n\u00e3o \nh\u00e1 repasses para o usu\u00e1rio do servi\u00e7o de telecomunica\u00e7\u00f5es. \nANEEL 2 - E amanh\u00e3, se ele quiser ir l\u00e1, e tirar o cabo e levar para casa, ele pode, o cabo \u00e9 \ndele. \nANEEL 1 - Parece que agora, depois que a gente come\u00e7ou a discutir, eu coloquei isso na \nmesa l\u00e1, no \u00faltimo contrato eles fizeram, escreveram que os bens poder\u00e3o ser revertidos, \npoder\u00e3o... \nANEEL 2 - Isso eu n\u00e3o sabia. \nANEEL 1 - No \u00faltimo contrato que eles fizeram. Porque isso foi um neg\u00f3cio que eu coloquei \nna mesa, l\u00e1, e eles ficaram sem resposta. L\u00e1, atr\u00e1s. E a\u00ed, agora, no \u00faltimo contrato eu ainda \nperguntei para eles, voc\u00eas quando puseram isso no \u00faltimo contrato, pusemos. Eu n\u00e3o vi o \ncontrato, mas eu vi no jornal algumas condi\u00e7\u00f5es contratuais que eles tinham colocado no \n\u00faltimo contrato que fizeram com a empresa de telecomunica\u00e7\u00f5es. \nPesquisadora - A empresa de energia el\u00e9trica? \nANEEL 1 - N\u00e3o de telecomunica\u00e7\u00f5es... \nPesquisadora - De telecomunica\u00e7\u00f5es? \nANEEL 1 - Porque l\u00e1 eles s\u00e3o preocupados com servi\u00e7os. N\u00e3o com a forma como esse \nservi\u00e7o chega, a tecnologia. \nPesquisadora - Entendi. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n135\n\nANEEL 1 - Entendeu? Se voc\u00ea vai fazer por cabo, por sinal de microondas. Porque a \ndiferen\u00e7a \u00e9 muito grande entre um setor e outro. Ent\u00e3o, em um a tecnologia est\u00e1 evoluindo \nmuito, passou de sinal de microondas, passou de sinal de telefone para microondas, para fibra, \npara sat\u00e9lite,  e agora vem o TLC, que \u00e9 o sinal que n\u00e3o precisa do cabo mais, voc\u00ea passa o \nsinal por dentro do fio mesmo.  \nPesquisadora - hum. \nANEEL 1 - Essa \u00e9 que est\u00e1 sendo em desenvolvimento. Quer dizer. Enquanto que a energia \nel\u00e9trica anda a passo de tartarugas ou de caranguejos, anda de lado, s\u00f3 at\u00e9 aqui que eu falei \npara voc\u00ea, estou na quinta tecnologia. \nPesquisadora - Pode ser que uma hora n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio esse compartilhamento? De repente \n... Ser\u00e1? \nANEEL 1 \u2013 Olha... \nANEEL 2 - Se conseguem transmitir por sat\u00e9lite n\u00e3o precisa ter rede. \nPesquisadora - \u00c9 verdade. \nANEEL 2 - Mas cai... \nANEEL 1 - O problema \u00e9 o custo.  \nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - O problema \u00e9 o custo. Est\u00e3o doidinhos, a\u00ed, esse pessoal de telecomunica\u00e7\u00f5es. \nPesquisadora \u2013 Por fazer uma tecnologia mais avan\u00e7ada? \nANEEL 1 - \u00c9. Tem custo. Se for competitivo, pode ser que n\u00e3o use. Mas, hoje eles est\u00e3o \ndoidinhos. Aquilo que l\u00e1, na d\u00e9cada de 90 era, seria, iria \u201cbamburrar\u201d, ganhar dinheiro, isso \nn\u00e3o ocorreu, parece que agora quem tem fibra vai ganhar dinheiro.  \nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - Entendeu? Est\u00e3o faltando meios, est\u00e1 faltando infra-estrutura para atender a \ndemanda. E a\u00ed, agora, eles est\u00e3o desesperados, porque eles n\u00e3o est\u00e3o conseguindo prestar o \nservi\u00e7o. Ent\u00e3o, eles est\u00e3o deixando de ganhar dinheiro porque n\u00e3o t\u00eam infra-estrutura. E eles \nn\u00e3o compartilham, e eles n\u00e3o compartilham. Parece que se algu\u00e9m compartilhar, \u201celes v\u00e3o \nficar sabendo o que \u00e9 que estou fazendo\u201d, entendeu? Ent\u00e3o, eles n\u00e3o compartilham. Est\u00e3o \ndoidinhos atr\u00e1s de fibra para passar. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, torna-se mais vantajoso fazer esse compartilhamento com energia \nel\u00e9trica? \nANEEL 1 - \u00c9, eles preferem.  \nPesquisadora - Em termos de custo? \nANEEL 1 - \u00c9, eles preferem. Todos eles, seja as grandes teles, seja quem precisa passar, que \nn\u00e3o \u00e9 tele, mesmo servi\u00e7o privado, ent\u00e3o. \u00c9 o que eles chamam de provedor, n\u00e9? \nPesquisadora - hum. \n[...] \nPesquisadora - E o relacionamento da ag\u00eancia com o governo? \nANEEL 1 - Independente. \nPesquisadora - Continua... \nANEEL 1 - N\u00e3o tem relacionamento. \u00c9 independente. Aut\u00f4noma. E a gente prima por isso.  \nPesquisadora - Pela autonomia? \nANEEL 1 - Pela autonomia. E a\u00ed... \nPesquisadora - E ele n\u00e3o tem imposto mais regras gerais para serem seguidas? \nANEEL 1 - Ent\u00e3o, tudo que ele conseguir colocar em lei, s\u00e3o diretrizes, a\u00ed, a gente cumpre. \nPesquisadora - Quanto ao or\u00e7amento? Houve uma redu\u00e7\u00e3o grande de or\u00e7amento? \nANEEL 1 - O or\u00e7amento continua a mesma briga. Primeiro, tem o corte no que a gente \nprop\u00f5e, depois tem a a a , como \u00e9 que chama? \nANEEL 2 - O Contingenciamento. \nANEEL 1 - Contingenciamento, isso continua. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n136 \n\nPesquisadora - Mas, \u00e9 n\u00edtida a vis\u00e3o antes do governo atual, da atual? \nANEEL 1 - Mesma coisa. \nPesquisadora - Em termos de or\u00e7amento? \nANEEL 1 - Mesma coisa. \nPesquisadora - Mesma coisa. \nANEEL 1 - Mesma coisa. O crit\u00e9rio \u00e9 o mesmo. \nANEEL 2 - O super\u00e1vit prim\u00e1rio que o governo anterior fazia, esse governo faz... \nANEEL 1 - Mesma coisa, n\u00e3o tem diferen\u00e7a. \nANEEL 2 \u2013 Tanto um, quanto o outro, ou mais. \nPesquisadora - \u00c9 que no in\u00edcio do governo Lula houve uma certa... sei l\u00e1.... um certo medo do \npoder das ag\u00eancias dentro do Brasil, parece? \nANEEL 1 - \u00c9 o projeto que est\u00e1 ... \nPesquisadora - est\u00e1 at\u00e9 hoje. \nANEEL 1 - est\u00e1 at\u00e9 hoje no Congresso. Foi no primeiro ano, no segundo ano. \nANEEL 2 - 2004, n\u00e9 ? \nPesquisadora - E ele est\u00e1 parado? \nANEEL 1 - Est\u00e1 em discuss\u00e3o. \nPesquisadora \u2013 Discuss\u00e3o? \nANEEL 1 - J\u00e1 tiveram v\u00e1rias audi\u00eancias. E continua em discuss\u00e3o. Vai para a Comiss\u00e3o de \nConstitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, tem uma audi\u00eancia. Vai para a Comiss\u00e3o de Infra-Estrutura, tem outra \naudi\u00eancia, vai para a Comiss\u00e3o de \u201cn\u00e3o sei o que\u201d e tem outra audi\u00eancia. \nPesquisadora - E para as ag\u00eancias terem essa regra geral estabelecida pelo Congresso? \nANEEL 1 - Tem a posi\u00e7\u00e3o da ABAR sobre o projeto que est\u00e1 l\u00e1. \nPesquisadora \u2013 Tem? \nANEEL 1 - Essa semana mesmo, ele j\u00e1 deu entrevista. \nPesquisadora - Tem um site da ABAR que eu possa entrar? \nANEEL 1 - Tem \nANEEL 2 \u2013 Tem: abar.org.br \nPesquisadora \u2013 T\u00e1. \nANEEL 1 \u2013 D\u00e1, at\u00e9 a posi\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao projeto. Ele at\u00e9 se pronunciou, essa semana, ou \nsemana passada, sobre o projeto. Eu li um \u201cclipping\u201d a\u00ed, ele se posicionou. \nPesquisadora - Agora, no tocante a esse assunto espec\u00edfico, o governo ele n\u00e3o tem como \natuar?  \nANEEL 1 - N\u00e3o, n\u00e3o. At\u00e9 hoje, essa discuss\u00e3o \u00e9 entre a \u00e1rea de telecomunica\u00e7\u00f5es e a \u00e1rea de \nenergia el\u00e9trica, continua a discuss\u00e3o entre n\u00f3s e a ANATEL, nem do Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia, n\u00e3o recebemos nada. \nANEEL 2 - Nem o Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es.  \nANEEL 1 - Isso a\u00ed, o governo n\u00e3o entrou. \u00c9 uma discuss\u00e3o entre a gente, e \u00e9 uma atribui\u00e7\u00e3o \ndas ag\u00eancias mesmo tentar... \nPesquisadora - Ent\u00e3o, eu me lembro, porque aqui voc\u00eas cuidam da homologa\u00e7\u00e3o desses \ncontratos. H\u00e1 um setor que cuida, que cuidaria de media\u00e7\u00e3o de conflitos, n\u00e3o \u00e9? \nANEEL 1 - Tem, tem inclusive a segunda resolu\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Que no caso das empresas entrarem em conflito ao longo do processo, elas \npodem pedir para que a ag\u00eancia fa\u00e7a a media\u00e7\u00e3o ou arbitragem desse contrato, n\u00e3o \u00e9? \nANEEL 1 - Me parece que at\u00e9 hoje, se houve alguma... \nANEEL 2 - Eu n\u00e3o me recordo.  \nPesquisadora - Na \u00e9poca, parece-me que tinham sido dois casos, que voc\u00eas citaram. \nANEEL 1 - S\u00f3 aquilo mesmo.  \nPesquisadora \u2013 \u00c9, n\u00e9. \nANEEL 1 - E eu nem sei se foi para frente. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n137\n\nPesquisadora - \u00c9. Eu nem pude ter acesso. N\u00e3o tinha publicidade na a\u00e7\u00e3o. E ... caso contr\u00e1rio \nas empresas optam ...? \nANEEL 1 - Elas n\u00e3o t\u00eam recorrido a isso, nem um lado, nem o outro. \nPesquisadora - Elas preferem o Judici\u00e1rio?  \nANEEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - Provavelmente por ter uma decis\u00e3o, \u00e9... \nANEEL 1 - Porque a esperan\u00e7a nossa \u00e9 que, o pessoal trouxesse para essa Comiss\u00e3o e ali se \nestabelecesse uma diretriz, n\u00e9. \nPesquisadora - Se fosse mais r\u00e1pido, j\u00e1 pacificasse a hist\u00f3ria e j\u00e1... \nANEEL 1 - E sa\u00edsse uma diretriz. \nPesquisadora - Uma diretriz de l\u00e1?  \nANEEL 1 - Dentro daquilo. \nPesquisadora - Mas, quando vai para o Judici\u00e1rio, isso dispersa, e perde o controle. \nANEEL 1 - E cada decis\u00e3o... \nPesquisadora - Cada juiz uma decis\u00e3o, fica bem difuso o processo. Seria interessante ter tudo \nisso concentrado? Na constru\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia foi essa a inten\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - Em ter esse Poder Mediador? \nANEEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - Bom, a quest\u00e3o do direito de propriedade no compartilhamento de infra-\nestrutura, a propriedade \u00e9 realmente do detentor da infra-estrutura, e a grande maioria \u00e9 de \nempresa de energia el\u00e9trica, ou todas. Podemos generalizar? \nANEEL 2 - A grande maioria \u00e9 de empresa de energia el\u00e9trica mesmo. \nANEEL 3 - Quase 100%. \nANEEL 2 - Algumas empresas de Telecom, elas implantam algum poste ou outro, mas onde \nn\u00e3o tem energia el\u00e9trica. \nANEEL 1 - \u00c9 aqui em Bras\u00edlia, a GVT implantou os cabos delas independente. \nPesquisadora - E caso fosse ao contr\u00e1rio, a\u00ed o contrato seria homologado, l\u00e1 na ANATEL? \nANEEL 2 - Isso. \nPesquisadora - Mas isso n\u00e3o tem acontecido? \nANEEL 1 - N\u00e3o, porque, quem tem faixa, quem tem servid\u00e3o ... a pr\u00f3pria ANP, quando a \nPetrobr\u00e1s vai passar o duto, vai passar por uma faixa de servid\u00e3o. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, no caso da ANP, n\u00e3o existe algum contrato de compartilhamento? \nANEEL 1 - Existe, muito poucos. \nANEEL 3 - Existe, mas a detentora somos n\u00f3s. \nANEEL 1 - \u00c9. Elas passam nas faixas. \nPesquisadora - Mas, ent\u00e3o existe? \nANEEL 1 - Existe. Entre a Petrobr\u00e1s e as concession\u00e1rias, para uso da faixa para enterrar \ngaseoduto, oleoduto. \nPesquisadora - E existe a homologa\u00e7\u00e3o desses contratos da mesma forma que com a energia \nel\u00e9trica (queria dizer telecomunica\u00e7\u00f5es)? \nANEEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - E aonde \u00e9 que est\u00e3o esses contratos? \nANEEL 3 - Um contrato com certeza tem aqui. Eu estou at\u00e9 aqui com ele. Que a detentora \nseria uma concession\u00e1ria nossa, do setor el\u00e9trico, e a Petrobr\u00e1s est\u00e1 querendo implantar um \ngaseoduto. \nANEEL 1 - Utilizando a faixa. \nPesquisadora - E eu posso ter acesso a esses contratos? \nANEEL 1 - S\u00f3 depois de homologado. \nPesquisadora - E isso est\u00e1 indo para o site? N\u00e3o est\u00e1? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n138 \n\nANEEL 1 - N\u00e3o. \nPesquisadora - Porque at\u00e9 2006 quando eu estive aqui, falaram-me que as empresas \nvinculadas \u00e0 ANP n\u00e3o teriam nenhum contrato... \nANEEL 1 - N\u00e3o, n\u00e3o tinham. \nPesquisadora - .... de compartilhamento com energia el\u00e9trica e nem com telecomunica\u00e7\u00f5es. \nANEEL 1 - Com telecomunica\u00e7\u00f5es, eu n\u00e3o sei. Conosco aqui chegou agora a implanta\u00e7\u00e3o, \nest\u00e1 sendo implantado um gaseoduto, ent\u00e3o est\u00e1 chegando aqui. Uma coisa \u00e9 \ncompartilhamento de faixa outra coisa \u00e9 travessias, que \u00e9 totalmente diferente. \nPesquisadora - Mas tudo isso \u00e9 considerado compartilhamento de infra-estrutura? \nANEEL 1 - N\u00e3o. Uma coisa \u00e9 voc\u00ea atravessar uma faixa, outra ... \nANEEL 2 - \u00c9 voc\u00ea usar a faixa para passar um gaseoduto. \nPesquisadora - Entendi. Ent\u00e3o ele est\u00e1 usando, \u00e9 esse outro que ele disse? \nANEEL 1 - \u00c9. Travessia a gente faz v\u00e1rios. A\u00ed voc\u00ea vai l\u00e1, aprova um projeto de travessias e \nacabou. N\u00e3o, h\u00e1 .... Existe o compartilhamento de faixa, mas, ... e isso n\u00e3o \u00e9 cobrado. Voc\u00ea \npassou ali s\u00f3. \nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - Entendeu? O outro, voc\u00ea tem uma faixa que tem que ser preservada, e tem as \ncondi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, a\u00ed voc\u00ea usa ela todinha. Voc\u00ea est\u00e1 compartilhando a faixa. \nPesquisadora - E eu quero saber. Existe contrato desse tipo? \nANEEL 1 - Existe. S\u00f3 que a gente ainda est\u00e1 analisando. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, ainda n\u00e3o tem nada homologado?  \nANEEL 1 - Ainda n\u00e3o. \nPesquisadora - Mas isso \u00e9 recente, ent\u00e3o? \nANEEL 1 - Recente. \nANEEL 2 - Do ano passado. \nPesquisadora - Ano passado! N\u00e3o. \u00c9 importante eu abordar, pois eu tinha dito que n\u00e3o existia, \nde repente, \u00e9 at\u00e9 interessante eu colocar que .... \nANEEL 1 - Porque os gaseodutos e os oleodutos que estavam estabelecidos, estavam \nestabelecidos. Entendeu? Ent\u00e3o, n\u00e3o tinha. \nPesquisadora - Tanto que na minha qualifica\u00e7\u00e3o, os examinadores pediram para que eu fosse \nna ANP. E eu j\u00e1 solicitei uma visita l\u00e1, mas \u00e9 bem complicado, algu\u00e9m me receber l\u00e1, pois eu \npe\u00e7o, mas n\u00e3o acho quem deveria me receber l\u00e1, para me passar informa\u00e7\u00f5es. Voc\u00eas t\u00eam \nalgu\u00e9m conhecido? \nANEEL 1 - Hoje eu n\u00e3o tenho ningu\u00e9m conhecido l\u00e1 n\u00e3o. O pessoal conhecido saiu, todos. A  \ngente est\u00e1 muito distante da ANP, atualmente. \nANEEL 2 - At\u00e9 de localiza\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Ela n\u00e3o \u00e9 aqui ao lado? \nANEEL 2 - N\u00e3o a sede dela \u00e9 no Rio de Janeiro. \nPesquisadora - No Rio de Janeiro? \nANEEL 1 - Aqui \u00e9 s\u00f3 o laborat\u00f3rio. E uma instala\u00e7\u00e3o para quando algu\u00e9m deles vem. \nS\u00f3 o laborat\u00f3rio permanece. \nPesquisadora - Bom, ent\u00e3o, os contratos atuais que est\u00e3o sendo pactuados entre as empresas \nde energia e de telecomunica\u00e7\u00f5es, continuam seguindo a mesma metodologia, a mesma \nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta, os mesmos procedimentos? \nANEEL 1 - Mesmo. \nANEEL 2 - \u00c9. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, eu peguei uma rela\u00e7\u00e3o at\u00e9 na \u00e9poca que estive aqui e atualizei at\u00e9 \nfevereiro do ano passado. Os demais inseridos no site ap\u00f3s essa data, n\u00e3o v\u00e3o mudar a \nmetodologia?  \nANEEL 1 - N\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n139\n\nPesquisadora - Nem a forma de homologa\u00e7\u00e3o, de compartilhamento? \nANEEL 1 - N\u00e3o. \nPesquisadora - O que \u00e9 diferente aqui, \u00e9 o como elas negociam e o pre\u00e7o que elas \nestabelecem, mas o procedimento das ag\u00eancias perante essa situa\u00e7\u00e3o, continua a mesma \ncoisa? \nANEEL 2 - \u00c9. \nANEEL 1 - A\u00ed, \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o natural das gest\u00f5es delas, de cada ger\u00eancia que entra e sai. \nPesquisadora - Se eu precisar dos demais contratos, at\u00e9 abril, por exemplo, eu teria como ter \nacesso? \nANEEL 1 - De qual? \nPesquisadora - Eu tive at\u00e9 fevereiro de 2007, que foi a \u00faltima homologa\u00e7\u00e3o, que eu consegui \nacesso do contrato. \nANEEL 1 - As homologa\u00e7\u00f5es .... \nPesquisadora - Alguns n\u00e3o permitem a publicidade no contrato. Mas os que permitem me \nforam passados os contratos todos via CD. Eu posso atualizar o banco de dados todo via CD? \nANEEL 1 - Pode. \nPesquisadora - Tranquilamente. E a\u00ed eu falaria com quem?  \nANEEL 1 - Comigo? \nPesquisadora - Com o senhor direto? Eu fa\u00e7o um pedido? \nANEEL 1 - Formal, para constar do processo.  \nPesquisadora \u2013 Tudo bem. \nANEEL 1 \u2013 A\u00ed, voc\u00ea verifica no site, as homologa\u00e7\u00f5es que houveram e faz o pedido. \nPesquisadora - Voc\u00eas identificam alguma necessidade de melhoria nesse processo? \nANEEL 1 - Todas. Sim. \nPesquisadora \u2013 Quais, por exemplo? \nANEEL 1 - Essa que foi para Audi\u00eancia P\u00fablica que a gente n\u00e3o fechou. Essa \u00e9 uma. E outras \nseriam: essa burocracia de homologar isso. Isso \u00e9 consenso aqui que a gente n\u00e3o deveria \nhomologar. \nANEEL 2 - N\u00e3o deveria homologar. \nPesquisadora - N\u00e3o deveriam? Como deveria ser?  \nANEEL 1 - Tratado entre partes e cada uma fiscalizasse o seu lado. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, n\u00e3o seria necess\u00e1rio, a ag\u00eancia homologar? \nANEEL 1 - A Resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma, mas sem a necessidade de homologa\u00e7\u00e3o. As diretrizes \nest\u00e3o l\u00e1, mas sem a necessidade de homologa\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Qual outra melhoria poderia ser sugerida? A metodologia voc\u00eas s\u00e3o \ncontr\u00e1rios? Metodologia de pre\u00e7os? \nANEEL 2 - N\u00e3o \u00e9 que n\u00f3s somos contr\u00e1rios. \nANEEL 1 - \u00c9 o que est\u00e1 na legisla\u00e7\u00e3o.  \nANEEL 2 - N\u00f3s n\u00e3o encontramos na legisla\u00e7\u00e3o do setor, respaldo para que a gente estabele\u00e7a \numa metodologia para a defini\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o ou faixa de pre\u00e7o. \nANEEL 1 - Porque \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o nossa estabelecer tarifa de servi\u00e7o. \nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - Isso n\u00e3o \u00e9 um servi\u00e7o. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, voc\u00eas s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 metodologia porque n\u00e3o existe respaldo legal. \nANEEL 1 - N\u00e3o somos contr\u00e1rios. \nANEEL 2 - N\u00e3o somos contr\u00e1rios. \nANEEL 1 - O \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico n\u00e3o tem direito de ser contr\u00e1rio. \nPesquisadora - \u00c9 porque n\u00e3o h\u00e1 respaldo legal? \u00c9 a\u00ed que voc\u00eas se apegam. \nANEEL 1 - \u00c9. N\u00f3s podemos fixar pre\u00e7o do servi\u00e7o de energia el\u00e9trica. \nPesquisadora - Certo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n140 \n\nANEEL 1 - N\u00e3o posso fixar pre\u00e7o de uso de uma infra-estrutura de energia el\u00e9trica. \nANEEL 2 - N\u00f3s fixamos tarifas para os consumidores de energia el\u00e9trica, n\u00f3s fixamos tarifas \nde servi\u00e7os que as concession\u00e1rias de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica prestam aos \nconsumidores, isso n\u00f3s fixamos. \nPesquisadora - A partir do momento que voc\u00eas fixassem uma metodologia de faixa de pre\u00e7o, \nvoc\u00eas acham que estaria sendo ilegal? \nANEEL 1 - N\u00e3o \u00e9 que seria ilegal. N\u00e3o achamos n\u00e3o. Isso \u00e9 parecer da \u00e1rea jur\u00eddica da Uni\u00e3o, \nque n\u00e3o \u00e9 nem nossa, \u00e9 a Advocacia Geral da Uni\u00e3o. \nPesquisadora - Voc\u00eas estariam al\u00e9m de suas compet\u00eancias estabelecidas? \nANEEL 1 - \u00c9. A gente n\u00e3o tem o que ... \nPesquisadora - Voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam, entre aspas, essa compet\u00eancia para estabelecer essa faixa de \npre\u00e7o, porque n\u00e3o lhes foi dado esse poder e a ANATEL n\u00e3o concorda com isso ela acha que \nvoc\u00eas t\u00eam essa compet\u00eancia? \nANEEL 2 - A ANATEL acha que ela tem que fazer isso e tem que fazer isso junto conosco. \nPesquisadora - Mas, se fosse pensar em termos de convic\u00e7\u00e3o pessoal, para facilitar o processo, \nn\u00e3o seria...? \nANEEL 1 - N\u00e3o. N\u00f3s n\u00e3o podemos pensar em convic\u00e7\u00e3o pessoal em volta de Regulamento, \nmas em legisla\u00e7\u00e3o, pois n\u00f3s n\u00e3o somos legisladores. \nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - Voc\u00ea pode construir uma proposta e encaminhar para o Minist\u00e9rio. Da\u00ed, o \nMinist\u00e9rio avan\u00e7ar com isso, n\u00e3o existe. \nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - N\u00e3o h\u00e1 como a gente avan\u00e7ar. \nPesquisadora - Eu imaginava diferente. Eu imaginava que voc\u00eas n\u00e3o concordavam com isso, \npara que continuasse sobre o poder da ag\u00eancia de energia el\u00e9trica estabelecer esse pre\u00e7o. \nANEEL 1 - N\u00e3o. Se voc\u00ea olhar l\u00e1 na ABAR, n\u00e3o sei se ainda vai ter l\u00e1, mas voc\u00ea vai \nencontrar alguns coment\u00e1rios, que o pessoal, opini\u00f5es, que o pessoal acha que a ANATEL \ndefende o grupo deles e a ANEEL n\u00e3o defende. A gente foi acusado v\u00e1rias vezes disso. E a \ngente n\u00e3o est\u00e1 aqui para defender concession\u00e1rio nenhum. Muito pelo contr\u00e1rio. \nPesquisadora - Para regular o setor? \nANEEL 1 - Para tentar uma posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre os agentes e entre os agentes e os \nusu\u00e1rios do servi\u00e7o. \nPesquisadora \u2013 \u00c9, isso eu percebo claramente. \nANEEL 1 - Isso n\u00e3o \u00e9 servi\u00e7o. \nPesquisadora - Uma posi\u00e7\u00e3o neutra? \nANEEL 1 - Procuramos ter. \nPesquisadora \u2013 J\u00e1, a ANATEL tem uma posi\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - Isso \u00e9 o que o pessoal fala, mas no meu entendimento ela n\u00e3o atua, assim \ntamb\u00e9m, n\u00e3o. Essa \u00e9 uma vis\u00e3o que o pessoal tem de algumas posi\u00e7\u00f5es pessoais. Mas, a \nANATEL, eu entendo que ela n\u00e3o tem essa posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o. Pode ter tido l\u00e1, algumas posi\u00e7\u00f5es \npessoais, de algum dirigente, mas... mesmo assim \nPesquisadora - Tem que ser neutra ao processo? \nANEEL 1 - Tanto que eles t\u00eam a legisla\u00e7\u00e3o deles. Se voc\u00ea procurar l\u00e1. Eles n\u00e3o conseguem \ntamb\u00e9m estabelecer pre\u00e7os, que eles chamam de \u00faltima milha. \u00c9 a grande quest\u00e3o que eles \nt\u00eam l\u00e1 que n\u00e3o resolveram, at\u00e9 hoje. J\u00e1 fizeram uma legisla\u00e7\u00e3o e n\u00e3o resolveu. Por exemplo - \na EMBRATEL chega com sinal at\u00e9 a Telef\u00f4nica, mas ela n\u00e3o chega... ela tem que pagar um \ncusto... \nPesquisadora \u2013 Interconex\u00e3o? \nANEEL 1 - \u00c9. Isso n\u00e3o est\u00e1 regulado pela ANATEL. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n141\n\nPesquisadora - Isso foi minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Eu fiz esse aspecto: a interconex\u00e3o \nentre telecomunica\u00e7\u00f5es. Era outra briga. \nANEEL 1 - E n\u00e3o resolveram ainda. \nANEEL 2 - N\u00e3o est\u00e1 resolvido at\u00e9 hoje. \nANEEL 1 - Eles conseguem l\u00e1, negociam, pagam e tal e n\u00e3o est\u00e1 regulado pela ANATEL. \nPesquisadora - Eu acabei meu mestrado sem solu\u00e7\u00e3o. Eu acho que eu vou chegar a mesma \nconclus\u00e3o aqui. Eu s\u00f3 peguei problema complicado, que n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o. \nANEEL 1 - Ela n\u00e3o consegue. E a gente acha. Bom, pelo menos no setor el\u00e9trico isso a gente \nresolveu que \u00e9 a tal da tarifa do fio. \nANEEL 2 - hum, hum. \nANEEL 1 - Goste ou n\u00e3o isso est\u00e1 resolvido.  \nANEEL 2 - Achem caro ou n\u00e3o. \nANEEL 1 - \u00c9, mas est\u00e1 resolvido. A gente fixa e os caras t\u00eam que cumprir. E cumprem e \npagam. E a ANATEL n\u00e3o resolveu isso. \nPesquisadora - E de repente as ag\u00eancias, sentarem e estabelecerem nova resolu\u00e7\u00e3o voc\u00eas \nacham que s\u00f3 iria complicar o processo? \nANEEL 1 - N\u00e3o, n\u00e3o, \u00e9 porque.. \nPesquisadora - A Resolu\u00e7\u00e3o atual \u00e9 vi\u00e1vel? \nANEEL 1 - A gente acha o seguinte. Por exemplo - come\u00e7a por a\u00ed, a gente acha que ... voc\u00ea \nperguntou - qual \u00e9 a proposta? \nPesquisadora - \u00c9 n\u00e3o homologar. \nANEEL 1 - \u00c9 n\u00e3o homologar. A ANATEL acha que tem que regular, continuar homologando, \ntudo regulado, totalmente divergente.  \nPesquisadora - Entendi. Ent\u00e3o, posturas distintas com rela\u00e7\u00e3o a isso. \nANEEL 2 - Na nossa lei est\u00e1 escrito que \u00e9 a livre negocia\u00e7\u00e3o.  \nANEEL 1 - A pr\u00f3pria Resolu\u00e7\u00e3o fala isso. \nANEEL 2 - A pr\u00f3pria Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta fala em livre negocia\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o se \u00e9 livre \nnegocia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem homologa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem determina\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o ou de faixa de pre\u00e7os. \nANEEL 1 - Tem as condi\u00e7\u00f5es estabelecidas. \nANEEL 2 - Tem as condi\u00e7\u00f5es... Exatamente. E est\u00e1 escrito l\u00e1, que em havendo conflito, tem \nmedia\u00e7\u00e3o.  \nPesquisadora - Ou Judici\u00e1rio? \nANEEL 2 - Ou Judici\u00e1rio e a via administrativa. \nANEEL 1 - O Judici\u00e1rio vai sempre existir. \nANEEL 2 - Sempre vai existir. \nPesquisadora - E dentro desta quest\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o, pelo que eu tinha investigado na \n\u00faltima vez. \u00c9 voc\u00eas falaram se o contrato est\u00e1 dentro dos termos...? \nANEEL 1 \u2013 \u201cCheck list\u201d \nPesquisadora - \u00c9. \u00c9 basicamente isso. Voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o interferir dentro da negocia\u00e7\u00e3o j\u00e1 \nestabelecida? \nANEEL 1 - \u00c9 para ver se n\u00e3o h\u00e1 extrapola\u00e7\u00e3o de direitos e deveres. \nPesquisadora - Dentro do que foi estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o? \nANEEL 1 - \u00c9.  \nPesquisadora - E voc\u00eas acham que n\u00e3o existindo essa homologa\u00e7\u00e3o \u00e9 responsabilidade das \npartes fazer ...? \nANEEL 1 \u2013 \u00c9, e eventualmente surgir... \nPesquisadora - Um bom contrato? \nANEEL 1 - Contrato \u00e9 responsabilidade das partes. Por que n\u00e3o \u00e9 um servi\u00e7o, entendeu que \nn\u00f3s teremos que delimitar, isso j\u00e1 est\u00e1 delimitado aqui, se houver um conflito no \nestabelecimento do contrato, a\u00ed sim viria para dirimir. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n142 \n\nPesquisadora - Entendi. \nANEEL 1 - Entendeu? \nPesquisadora - A ag\u00eancia entraria mais na quest\u00e3o do conflito. \nANEEL 2 - De media\u00e7\u00e3o, administrativo. \nPesquisadora - E n\u00e3o...? \nANEEL 1 - E n\u00e3o estabelecer. A quest\u00e3o de cada um \u00e9 .... que tem que preservar o seu \nservi\u00e7o, ent\u00e3o, a id\u00e9ia \u00e9 que os contratos preservariam as condi\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. \nPesquisadora - As Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas continuam sendo aplicadas? \nANEEL 1 - Totalmente. Preza a divulga\u00e7\u00e3o, preza tudo isso da\u00ed, a gente preza. \nPesquisadora - Depois eu vou verificar os novos compartilhamentos que existiram para \nsolicitar os novos contratos? Prazo sobre a nova metodologia, n\u00e3o vai existir? ... Perguntar \nsobre a ANP, eu j\u00e1 perguntei, mas alguma observa\u00e7\u00e3o sobre o processo? Algum ponto que eu \nn\u00e3o tenha perguntado que voc\u00eas acham relevante eu abordar? \nANEEL 1 - Bom, como tese? \nPesquisadora - Bom, porque o meu foco era estudar o processo e tentar propor uma melhoria \nnesse contexto. \nANEEL 1 - \u00c9 isso exato, como tese. Como tese, voc\u00ea j\u00e1 teve at\u00e9 a de mestrado ... a quest\u00e3o \u00e9  \nque o servi\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 sendo prestado por causa disso? N\u00e3o, est\u00e1. Todos os dois lados est\u00e3o. O \nnosso, continua sendo prestado, e de l\u00e1, tamb\u00e9m. O que existe, no fundo? S\u00f3 um conflito \ncomercial. O servi\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 ...  ele est\u00e1 ficando custoso devido aos conflitos comerciais que \nest\u00e3o sendo trazidos para as ag\u00eancias reguladoras resolverem. E que uma acha que resolve por \nregulamenta\u00e7\u00e3o e a outra acha que resolve por princ\u00edpios de livre negocia\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, o que  \nvoc\u00ea pode ter? Apenas que um acha que est\u00e1 transferindo recurso de um setor para outro \nsetor. Ent\u00e3o, essa \u00e9 a grande quest\u00e3o comercial. N\u00e3o existe a\u00ed nenhuma dificuldade na \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. E as infra-estruturas est\u00e3o sendo disponibilizadas. E na hora de procurar \nesta infra-estrutura cada um maximizar o seu neg\u00f3cio. Sendo que do lado da gente, \nentendemos que a preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 ... dos pre\u00e7os s\u00e3o regulados e no outro, a gente entende que \nos pre\u00e7os s\u00e3o livres, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os no servi\u00e7o coletivo, ele diz que o \nservi\u00e7o coletivo \u00e9 feito pela modicidade alcan\u00e7ada pela competi\u00e7\u00e3o, ok! N\u00f3s n\u00e3o temos nada \ncom isso, acreditamos nisso, inclusive! Mas, essa competi\u00e7\u00e3o deve refletir aqui tamb\u00e9m no \nuso dessa instala\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - E a ANP entrando neste contexto, com essa quest\u00e3o que a gente comentou, \ndesse compartilhamento que possa vir a surgir, que est\u00e1 surgindo nesses contratos, o que \nvoc\u00eas acham que o posicionamento dela com rela\u00e7\u00e3o ao todo? \nANEEL 1 - A\u00ed n\u00f3s n\u00e3o temos... \nPesquisadora - Quando voc\u00eas sentam para discutir estas quest\u00f5es de compartilhamento de \ninfra-estrutura s\u00e3o sempre as duas, mesmo a ANP estando na Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ela n\u00e3o \nparticipa desse tipo de discuss\u00e3o. \nANEEL 1 - Inclusive \u00e9 ruim para ela. \nPesquisadora - Porque ela tem que aceitar o que foi decidido? \nANEEL 1 - N\u00e3o. Porque ela fica como \u201ctertis\u201d de um neg\u00f3cio que n\u00e3o \u00e9 o neg\u00f3cio dela. \nPesquisadora - Ela entrou no caso, porque ela era ag\u00eancia, uma das...? \nANEEL 1 - Porque tem os gaseodutos e oleodutos. \nPesquisadora - Poderia ter a possibilidade de compartilhamento? \nANEEL 1 - \u00c9, da pr\u00f3pria telecomunica\u00e7\u00f5es, ela tem oleodutos e gaseodutos, que voc\u00ea pode \nvir com duto das telecomunica\u00e7\u00f5es e usar naquela faixa.  \nPesquisadora -Mas, ela n\u00e3o entra nesse tipo de discuss\u00e3o - de metodologia de pre\u00e7o? \nANEEL 1 - N\u00e3o. \nPesquisadora - N\u00e3o se posicionou. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n143\n\nANEEL 1 - N\u00e3o. A gente nem consultou ela. Se ela se pronunciou. Ela chegou a se \npronunciar? \nANEEL 2 - N\u00e3o. \nANEEL 1 - Porque as faixas de gaseodutos s\u00e3o definidas. Agora que surgiram os gaseodutos, \nh\u00e1 pouco tempo, ent\u00e3o n\u00e3o tem assim, nenhuma... \nPesquisadora - Bom, a hora que eu estiver colocando minhas conclus\u00f5es, eu posso citar na \nentrevista, o nome de voc\u00eas? \nANEEL 1 - Pode. \nPesquisadora - Posso? \nANEEL 1 - Sem problemas. \nPesquisadora - O tempo que o senhor est\u00e1 no setor de energia el\u00e9trica? \nANEEL 1 - Estou na ANEEL desde que ela come\u00e7ou h\u00e1 10 anos.  \nANEEL 2 - Eu tamb\u00e9m estou na ANEEL desde que ela come\u00e7ou h\u00e1 10 anos. \nANEEL 3 - 2 anos. \nPesquisadora - Qual a sua fun\u00e7\u00e3o? \nANEEL 3 - Eu sou analista administrativo. \nANEEL 2 - Eu sou assessor de superintend\u00eancia. \nPesquisadora - Bom, ent\u00e3o em linhas gerais eu acho que voc\u00eas j\u00e1 me situaram no contexto. \nEssa presta\u00e7\u00e3o de contas que a ANEEL publica, a \u00faltima de 2007, ainda n\u00e3o foi para o site, \nvoc\u00ea tem id\u00e9ia quando isso \u00e9 publicado? \nANEEL 2 - Est\u00e1 prontinha para ir, foi at\u00e9 aprovado recentemente, deve estar fazendo alguns \najustes. \nANEEL 1 - No m\u00eas de abril mesmo. \n[...] \nPesquisadora - ... Ent\u00e3o, s\u00f3 a \u00faltima pergunta - se ter suscitado essa quest\u00e3o da metodologia \nseria algo necess\u00e1rio, apesar de n\u00e3o se ter previs\u00e3o legal, posso falar isso? \nANEEL 1 - Eu n\u00e3o entendi. \nPesquisadora - Por exemplo - se chegou.... \nANEEL 2 - A Audi\u00eancia P\u00fablica... \nANEEL 1 - Claro, sen\u00e3o n\u00e3o teria se levado a audi\u00eancia. \nPesquisadora - Se foi feito uma Audi\u00eancia P\u00fablica... \nANEEL 2 - Um dos objetivos de se levar a Audi\u00eancia P\u00fablica \u00e9 at\u00e9 mesmo para se discutir \ncom a sociedade a compet\u00eancia de cada de se fazer um neg\u00f3cio desse. Dentro do pr\u00f3prio \ncontexto da Audi\u00eancia P\u00fablica voc\u00ea vai observar, posi\u00e7\u00f5es, que foram apresentadas na \naudi\u00eancia p\u00fablica, posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas, uns dizendo que deveria ter e outros defendendo de \nforma veemente que n\u00e3o deveria ter essa metodologia, como \u00e9 o caso da pr\u00f3pria APTEL que a \nassocia\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios de est\u00fadios de telecomunica\u00e7\u00e3o, eles acham que n\u00e3o deve ter. \nPesquisadora - Deixando a livre negocia\u00e7\u00e3o. \nANEEL 1 - Sim. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, um dos motivos de se propor essa metodologia, foi essa consulta \u00e0 \nsociedade? \nANEEL 1 e ANEEL 2 - Tamb\u00e9m. \nPesquisadora - Eu estou perguntando isso, porque na \u00e9poca (da pesquisa explorat\u00f3ria) eu \nencaminhava para algo, nesse sentido uma metodologia... \nANEEL 1 - O que voc\u00ea poderia, no passo seguinte? N\u00e3o tem ... o ... n\u00e3o h\u00e1 compet\u00eancia para \nisso.... ent\u00e3o, a\u00ed voc\u00ea tem mais o passo seguinte. \nPesquisadora - Dar compet\u00eancia. \nANEEL 1 - Dar compet\u00eancia. Mas, o problema \u00e9 que n\u00e3o evolui daqui, ou seja, n\u00e3o houve \nconsenso, porque que eu vou dar o passo seguinte? Se n\u00e3o h\u00e1 consenso? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n144 \n\nPesquisadora - Entendi. \u00c9, mas era mais ou menos isso que eu estava pensando, que voc\u00ea \nprecisaria de um consenso para estabelecer uma metodologia, para voc\u00eas passarem a ter essa \ncompet\u00eancia para se estabelecer essa metodologia e n\u00e3o se ter mais esse...? \nANEEL 1 - A compet\u00eancia teria ... \nPesquisadora - Porque eu acho que \u00e9 um desgaste de tempo, de dinheiro ... \nANEEL 1 - \u00c9 custoso. \nPesquisadora - De recursos, enfim, por um problema, que de repente n\u00e3o precisaria estar \nsendo discutido. \nANEEL 1 - \u00c9 isso que a gente tamb\u00e9m acha. N\u00e3o h\u00e1 consenso. Ou seja, a sociedade, os \nagentes econ\u00f4micos que est\u00e3o envolvidos nesse processo ... n\u00e3o se conseguiu chegar pelo \nmenos a uma diretriz para poder buscar as compet\u00eancias. [...] \nPesquisadora \u2013 Bom, por enquanto, era isso que eu queria, obrigada. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n145\n\nAP\u00caNDICE 2 \n\nENTREVISTA ANATEL2 \n\n \n\nData da entrevista: 18/04/2008 \u2013 14:00hs \nLocal da Entrevista: SPB \u2013 Superintend\u00eancia de Servi\u00e7os P\u00fablicos \nANATEL 1: Especialista de Regula\u00e7\u00e3o, lotado na Ger\u00eancia de Acompanhamento e Controle \nde Obriga\u00e7\u00f5es de Interconex\u00e3o \u2013 PBQIO (\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o: economia) \nANATEL 2: Especialista de Regula\u00e7\u00e3o, lotado na Ger\u00eancia de Acompanhamento e Controle \nde Obriga\u00e7\u00f5es de Interconex\u00e3o \u2013 PBQIO (\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o: direito) \n \nPesquisadora - A minha tese \u00e9 sobre o compartilhamento de infra-estrutura. A minha inten\u00e7\u00e3o \nera estudar as tr\u00eas ag\u00eancias: a ANATEL, a ANEEL e a ANP. S\u00f3 que, em 2006, quando eu \ncomecei a investigar sobre o assunto, descobri que s\u00f3 existem contratos entre as empresas \nreguladas pelas Ag\u00eancias de Telecomunica\u00e7\u00e3o e Energia El\u00e9trica.  \nHoje que eu estive na ANEEL e me disseram que est\u00e1 come\u00e7ando algum tipo de contrato com \nempresas reguladas pela a ANP... \nANATEL 1 \u2013 Petr\u00f3leo e g\u00e1s. \nPesquisadora - Mas \u00e9 algo recente que eles n\u00e3o t\u00eam contrato homologado. Com as \ntelecomunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o sei, tem alguma coisa? \nANATEL 2 - At\u00e9 hoje a gente n\u00e3o recebeu nada. \nANATEL 1 - O que? \nANATEL 2 - Com a ANP? \nANATEL 1 - Com a ANP, n\u00e3o. \nPesquisadora - Nenhum contrato.  \nEnt\u00e3o, o meu foco ficou restrito a ANEEL e ANATEL e eu estou estudando essa quest\u00e3o do \ncompartilhamento de infra-estrutura. Na \u00e9poca, as pessoas que me receberam aqui, porque eu \nestive primeiro aqui, disseram que os contratos, a grande maioria, estavam todos na ANEEL, \nporque ela que homologa esses contratos.  \nANATEL 1 - hum. \nPesquisadora - E at\u00e9 no site e via e-mail consegui ter acesso a quais foram esses contratos e \nalguns n\u00e3o t\u00eam cl\u00e1usula de sigilo, solicitei, e, ent\u00e3o, eles me mandaram e eu tenho esses \ncontratos. Mas para dar seq\u00fc\u00eancia, o meu foco \u00e9 analisar como se deram essas negocia\u00e7\u00f5es, \nsurgiram conflitos. Hoje eu sei que s\u00e3o conflitos em raz\u00e3o do pre\u00e7o, que n\u00e3o h\u00e1 uma \nconcord\u00e2ncia, s\u00f3 que, como eu fiz um levantamento geral em 2006 eu preciso atualizar \nalgumas informa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 as que eu pego no site, mas informa\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias mesmo. \nANATEL 1 - Ok! \nPesquisadora - Bom, eu vou te fazer algumas perguntas para direcionar a conversa. \nANATEL 1 - hum, hum. \nPesquisadora - Qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre as empresas reguladas pela a ANATEL e a ANATEL? \u00c9 \nbom o relacionamento? N\u00e3o \u00e9? O que as empresas acham do regulador? Voc\u00eas t\u00eam como \nfazer essa...? \nANATEL 1 - Entre as empresas reguladas e a ag\u00eancia?  \nPesquisadora - E a ag\u00eancia? \nANATEL 1 - \u00c9 ... olha, a impress\u00e3o que a gente tem \u00e9 que o relacionamento \u00e9 bom. \nObviamente que existem algumas formas de atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, especificamente no nosso \ncaso aqui, as operadoras procuram a gente sempre com intuito de solucionar alguma quest\u00e3o, \n                                                 \n2 Autoriza\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o formalizada por e-mail no dia 03/09/2008. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n146 \n\nalgum problema de interpreta\u00e7\u00e3o que eles tenham, se \u00e9 algum conflito, tal. Ent\u00e3o... E a gente \nsempre procura dar um \u201cfeedback\u201d, tenta resolver isso, e a impress\u00e3o que a gente tem \u00e9 \nsatisfat\u00f3ria, \u00e9 sempre... \nPesquisadora - Com rela\u00e7\u00e3o ao compartilhamento de infra-estrutura, o que voc\u00ea acha? Que \neles concordam com o posicionamento da ag\u00eancia? \nANATEL 2 - Na verdade nunca procurou. \nANATEL 1 - Nunca procurou. \nANATEL 2 - Uma vez s\u00f3 que a GVT questionou, veio trazer uma coisa, pediu uma reuni\u00e3o, \nconversou sobre a dificuldade que tinha de fechar alguns contratos em rela\u00e7\u00e3o a pre\u00e7o, mas \ns\u00f3, elas n\u00e3o v\u00eam at\u00e9 a ag\u00eancia para .... \nANATEL 1 - Realmente nessa parte de compartilhamento... \nANATEL 2 - A impress\u00e3o que d\u00e1, \u00e9 que est\u00e1 tudo certo. \nANATEL 1 - S\u00e3o bem poucos problemas, bem poucos problemas que a gente tem. \nANATEL 2 - N\u00e3o tem conflito, assim, substancial. Com certeza, se elas estivessem dando \npreju\u00edzo, elas estariam solicitando a atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, mas fora isso. \nANATEL 1 - Sim. Acho que existem processos at\u00e9 .... \nANATEL 2 - Existem processos que a gente vai te dar o caminho para voc\u00ea procurar a \npessoa. \nANATEL 1 - hum, hum. \nANATEL 2 - Na verdade, devem ser uns sete processos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Est\u00e3o l\u00e1, na \nSCM. \nANATEL 1 - S\u00e3o processos que j\u00e1 est\u00e3o a\u00ed, j\u00e1 est\u00e3o a\u00ed, at\u00e9 h\u00e1 algum tempo, alguns deles. \nPesquisadora - Para serem arbitrados? \nANATEL 1 - Para serem arbitrados. \nPesquisadora - N\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o? \nANATEL 1 - N\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o, assim, parece que se conseguiu resolver todos os problemas, \nexceto a quest\u00e3o do pre\u00e7o. Quest\u00f5es como subloca\u00e7\u00e3o, \u00e9 forma, cl\u00e1usulas do contrato, l\u00e1, a \nforma como se d\u00e1 o compartilhamento, tudo isso se chegou a um acordo, sabe, mas com \nrela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o n\u00e3o. \nPesquisadora \u2013 N\u00e3o? \nANATEL 1 - A \u00fanica cl\u00e1usula que est\u00e1 pendente. \nPesquisadora - Porque a ag\u00eancia \u00e9 procurada, nesse caso do compartilhamento de infra-\nestrutura, por dois motivos: um, \u00e9 na realidade se a empresa fosse detentora da infra-estrutura \npara voc\u00eas homologarem o contrato, mas isso n\u00e3o \u00e9 a realidade, normalmente empresa de \nenergia el\u00e9trica que \u00e9 detentora, n\u00e3o \u00e9? (ou outro caso seria para acompanhamento do \nprocesso?) \nANATEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - Da infra-estrutura? \nANATEL 2 - Eu acho que quase 100% \nANATEL 1 - \u00c9. Na realidade a gente at\u00e9 chegou a ter casos, mas n\u00e3o vieram para a ag\u00eancia. \nA gente teve casos de empresas de telecomunica\u00e7\u00e3o que at\u00e9 que tentaram construir a infra-\nestrutura pr\u00f3pria, mas n\u00e3o conseguiram. Porque a maioria das cidades, j\u00e1 tem uma infra-\nestrutura de energia el\u00e9trica montada, os postes l\u00e1 e para a empresa de Telecom colocar mais \npostes... \nPesquisadora - N\u00e3o vale a pena? \nANATEL 1 - N\u00e3o vale a pena. Assim, at\u00e9 porque quest\u00f5es do governo local, n\u00e3o \npermitir...Sen\u00e3o, v\u00e3o colocar mais postes... \nPesquisadora - Polui muito? \nANATEL 1 - \u00c9 polui visualmente. Ent\u00e3o, realmente infra-estrutura de telecomunica\u00e7\u00f5es \ndentro das cidades, \u00e9, praticamente, n\u00e3o tem.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n147\n\nPesquisadora - N\u00e3o tem? \nANATEL 1 - N\u00e3o tem. \nPesquisadora - \u00c9 somente de energia el\u00e9trica? \nANATEL 1 - \u00c9. \nPesquisadora - E o outro caminho (dando seq\u00fc\u00eancia aos dois motivos) ... voc\u00eas atuam em que \nfase desse contrato de compartilhamento de infra-estrutura? Voc\u00eas d\u00e3o um parecer sobre \ncontrato, antes da ANEEL? Como \u00e9 o processo? \nANATEL 2 - Isso, a ANEEL recebe ... voc\u00ea j\u00e1 teve contato com a Resolu\u00e7\u00e3o? \nPesquisadora - J\u00e1. \nANATEL 2 - Ent\u00e3o, voc\u00ea vai dar uma olhada l\u00e1, que \u00e9 o seguinte. Eu acho que \u00e9 at\u00e9 melhor \npegar... \nANATEL 1 - Voc\u00ea tem a Resolu\u00e7\u00e3o? \nPesquisadora - Eu at\u00e9 tenho ela aqui .... a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta?  \nANATEL 2 - A zero, um (\u201c01\u201d) .... isso. \nANATEL 1 - Zero, um (\u201c01\u201d). \nANATEL 2 - Posso? \nPesquisadora - Sim. \nANATEL 2 - Cad\u00ea os prazos? ... Ent\u00e3o, a empresa celebra o contrato. As empresas celebram \no contrato e enviam para a ANEEL, no caso, elas t\u00eam que remeter para a ANEEL em at\u00e9 10 \ndias, pelo que a gente v\u00ea, n\u00e3o \u00e9 atendido. Que \u00e9 o artigo 16. Ap\u00f3s o recebimento do contrato \npela ANEEL, ela nos encaminha aqui dentro do prazo. Se n\u00e3o me engano, acho que tamb\u00e9m \ns\u00e3o 10 dias ANEEL1? \nANATEL 1 - \u00c9 ... para encaminhar para c\u00e1? \nANATEL 2 - Ah, n\u00e3o! Desculpe-me, esses 10 dias quem tem \u00e9 a ANEEL, para enviar para \nANATEL. Ent\u00e3o, assim que ela recebe o contrato l\u00e1, envia para c\u00e1 no prazo de 10 dias, e n\u00f3s \ntemos o prazo de 30 dias para dar um parecer, fazer uma an\u00e1lise do contrato. \nANATEL 1 - N\u00e3o vinculante. \nANATEL 2 - Isso. Ent\u00e3o, a gente analisa o contrato e fala olha: ... \u00e9 esse. Nos contratos voc\u00ea \nchegou a ver nossos informes? \nPesquisadora - N\u00e3o. Eu s\u00f3 tenho acesso ao contrato. \nANATEL 2 - Voc\u00ea s\u00f3 tem acesso ao contrato? Ah, t\u00e1. Porque no caso, analisamos o contrato, \nverificamos se atende \u00e0s cl\u00e1usulas constantes do artigo 20, t\u00e1? E damos o nosso parecer, ou \nseja, sugerimos que o contrato seja homologado, ou n\u00e3o homologado. \nANATEL 1 - hum, hum. \u00c9. \nPesquisadora - E normalmente, voc\u00eas sugerem o qu\u00ea? \nANATEL 1 - Depende das condi\u00e7\u00f5es do contrato. \nANATEL 2 - A grande maioria \u00e9 a n\u00e3o homologa\u00e7\u00e3o devido ao pre\u00e7o.  \nPesquisadora - Sempre voc\u00eas consideram o pre\u00e7o abusivo? \nANATEL 2 - Grande parte. \nANATEL 1 - N\u00e3o fa\u00e7o essa an\u00e1lise, ent\u00e3o, n\u00e3o posso responder. \nANATEL 2 - Grande parte dos contratos deles s\u00e3o considerados pre\u00e7os abusivos, a\u00ed, a gente \nsugere a n\u00e3o homologa\u00e7\u00e3o do contrato.  \nPesquisadora - E a\u00ed depois disso? \nANATEL 2 - Envia para a ANEEL. E ela que vai ... \nANATEL 1 - Tomar a decis\u00e3o  \nANATEL 2 - Tomar a decis\u00e3o se acata ou n\u00e3o. \nPesquisadora - A sua posi\u00e7\u00e3o? \nANATEL 2 - A posi\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia. \nANATEL 1 - Isso. Ela pode homologar, sem acatar a nossa posi\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, esse tr\u00e2mite de vir para c\u00e1, \u00e9 apenas um tr\u00e2mite legal? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n148 \n\nANATEL 1 - \u00c9 existe uma cl\u00e1usula na Resolu\u00e7\u00e3o 001 que fala o seguinte: \u00e9... um artigo que \nfala o seguinte: no caso da ag\u00eancia se manifestar, e eles n\u00e3o se manifestarem, ent\u00e3o, vale a \nnossa manifesta\u00e7\u00e3o. Entendeu? \nANATEL 2 - Entendeu? \nPesquisadora - Entendi. \nANATEL 1 - Ent\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 nessa hip\u00f3tese. \nPesquisadora - Se eles n\u00e3o falarem nada ...ent\u00e3o...? \nANATEL 2 - Se eles n\u00e3o falarem nada, o que vale \u00e9 a nossa manifesta\u00e7\u00e3o. \nANATEL 1 \u2013 \u00c9 a nossa manifesta\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Por isso voc\u00eas t\u00eam que dar um parecer na quest\u00e3o? \nANATEL 1 - Por isso que a ag\u00eancia tem que dar um parecer. \nPesquisadora - Mas, n\u00e3o \u00e9 ...  a pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 essa? Eles sempre d\u00e3o um parecer e acaba sendo \na decis\u00e3o final da ANEEL? \nANATEL 1 - \u00c9. Na realidade, a gente tem, acho que, v\u00e1rios casos, t\u00eam alguns casos em que \u00e9 \na gente que d\u00e1 o parecer e eles homologam, damos um parecer contr\u00e1rio e eles homologam \ncontra o nosso parecer. E h\u00e1 casos, em que eles questionam o nosso parecer e eles n\u00e3o chegam \na homologar, eles questionam o porqu\u00ea do parecer e informam as partes do nosso parecer, \nmas, no geral, muitas vezes, nem resposta temos tido deles. Ultimamente, at\u00e9 que n\u00e3o. \nUltimamente, at\u00e9 que t\u00eam respondido, por causa das nossas manifesta\u00e7\u00f5es. \nANATEL 2 - Por causa das nossas manifesta\u00e7\u00f5es eles t\u00eam. \nPesquisadora - E esses pareceres eu n\u00e3o tenho como ter acesso? \nANATEL 1 \u2013 N\u00e3o. S\u00e3o os informes, que s\u00e3o...? \nANATEL 2 - S\u00e3o os informes, agora eu n\u00e3o sei, \u00e9... \nANATEL 1 - Eu acho que eles s\u00e3o p\u00fablicos, n\u00e3o s\u00e3o? \nANATEL 2 - Eu n\u00e3o sei. Isso a\u00ed teria que conversar com o pessoal, trocar uma id\u00e9ia com eles, \nat\u00e9 que ponto eu poderia estar disponibilizando isso. \nANATEL 1 - Nos contratos que foram homologados j\u00e1, provavelmente eles v\u00e3o ser p\u00fablicos. \nANATEL 2 - \u00c9, alguns que eu tenho que a ANEEL homologou, sim. \nANATEL 1 - hum, hum. \nPesquisadora \u2013 Porque eu selecionei esses contratos aqui. Os que est\u00e3o em escuro, s\u00e3o os \nposs\u00edveis de se obter o contrato, mas eu n\u00e3o tenho o parecer, nem da ANEEL e nem da \nANATEL.  \nANATEL 1 - hum, hum. \nPesquisadora - Eu parei em fevereiro de 2007 a listagem. E hoje conversando com eles, os \ndemais que existem, devem ter mais no m\u00e1ximo, sei l\u00e1, cinco, seis, em que eu vou poder ter \nacesso a dois tr\u00eas. \nANATEL 1 - Mas essa lista aqui n\u00e3o est\u00e1 com todos os contratos? \nPesquisadora - Est\u00e1 com todos os contratos que tem no site (digo homologados). \nANATEL 1 - Que tem no site? Ah! Ent\u00e3o, acho que n\u00e3o colocaram muitos n\u00e3o. \nANATEL 2 \u2013 Porque, n\u00f3s temos hoje, s\u00f3 aqui na SPB... \nANATEL 1 - Aqui est\u00e3o somente os homologados? N\u00f3s temos aqui mais de 100 contratos \npara an\u00e1lise \nPesquisadora \u2013 Ah, n\u00e3o! Esses s\u00e3o apenas os contratos homologados. \nANATEL 1 - Tem mais de 100 contratos, s\u00f3 aqui na SPB, nas outras Superintend\u00eancias \ndevem ter mais 100, nem isso, uns 70. \nPesquisadora - Mas nem todos homologados? \nANATEL 1 - Nem todos homologados. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, esses aqui s\u00e3o apenas os homologados at\u00e9 fevereiro de 2007. \nANATEL 2 - E voc\u00ea s\u00f3 est\u00e1 fazendo um levantamento com as operadoras fixas? Operadoras \nde telefonia fixa? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n149\n\nPesquisadora - N\u00e3o todos. Todos os contratos. N\u00e3o necessariamente somente telefonia fixa. \nANATEL 1 - Porque as operadoras fixas s\u00e3o a maioria, n\u00e3o \u00e9 ANATEL 2? \nANATEL 2 - Porque ela poderia tentar falar na SPV. \nANATEL 1 - Mas na SPV n\u00e3o, tem muito pouco. \nANATEL 2 - Ou na SCM. \nANATEL 1 - Na SCM pode ter alguma coisa, mas... \nANATEL 2 - Na SPV tem Tiago. \nANATEL 1 - N\u00e3o, n\u00e3o tem muito n\u00e3o. Porque a empresa m\u00f3vel com.... \nANATEL 2 - \u00c9, mas tem as empresas de TV a cabo. \nPesquisadora \u2013 Nessa lista, tem contratos com as empresas de TV a Cabo [...] \n[...] Pesquisadora - Canbr\u00e1s TV? \nANATEL 1 - Essa \u00e9 TV a cabo. \n [...] \nPesquisadora \u2013 Bom, s\u00e3o esses que eu tenho. Depois, eu vou atualizar essa lista e me ater a \nesses contratos. Mas se eu tivesse acesso aos pareceres seria interessante. \nANATEL 2 \u2013 \u00c9, isso da\u00ed eu tenho que fazer.... \nANATEL 1 - Mas deixa eu entender, qual \u00e9 sua id\u00e9ia central? \nPesquisadora - Minha id\u00e9ia central \u00e9... \nANATEL 1 - Voc\u00ea est\u00e1 fazendo doutorado em? \nPesquisadora - Pol\u00edtica de Neg\u00f3cios. \nANATEL 1 - Pol\u00edtica de Neg\u00f3cios. \nPesquisadora - e Economia de Empresas. \nANATEL 1 - hum, hum. \nPesquisadora - O meu foco \u00e9 negocia\u00e7\u00e3o e contratos. Negocia\u00e7\u00e3o, conflitos e contratos. E o \ndireito de propriedade, no contexto, porque eu tenho forma\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. A princ\u00edpio, eu queria \na discuss\u00e3o desses sete processos que voc\u00eas me falaram. Quais s\u00e3o as media\u00e7\u00f5es e conflitos \nque t\u00eam surgido entre as ag\u00eancias no contexto de compartilhamento de infra-estrutura? Eu \npercebi que eu n\u00e3o ia poder ter acesso a esses casos e eu ia ficar sem discuss\u00e3o, ent\u00e3o eu \ncentrei e foquei nos contratos que \u00e9 o que eu tenho acesso. Ent\u00e3o, eu pretendo analisar esses \ncontratos, conversar com essas empresas. \nANATEL 1 - hum, hum. \nPesquisadora - E conversar com as ag\u00eancias e tentar colocar um parecer sobre essa hist\u00f3ria. A \nminha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 at\u00e9 verificar se a Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \u00e9 aplic\u00e1vel? Se ela \u00e9 usada e est\u00e1 \nadequada? Deveria ser proposta nova Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta? Se a metodologia de pre\u00e7o n\u00e3o \ndeveria ser inserida, isto \u00e9, ter uma metodologia padr\u00e3o? Sugest\u00f5es ao processo para evitar \numa morosidade no processo e preju\u00edzo para as empresas. Porque hoje em dia, o tempo que \nelas esperam, est\u00e3o deixando de ganhar dinheiro. Ou at\u00e9 perdendo dinheiro? \nANATEL 1 \u2013 \u00c9. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, se tivesse, um posicionamento, um procedimento mais claro, sem tantos \ntr\u00e2mites e possibilidades de conflito no meio, ser\u00e1 que n\u00e3o seria melhor para os dois setores? \nTanto para o de energia el\u00e9trica como de telecomunica\u00e7\u00f5es? \nANATEL 1 - O que a gente observa, \u00e9 que pelo fato de n\u00e3o existir nenhuma metodologia de \npre\u00e7o, especialmente na quest\u00e3o de conflito.... \n[...] \nANATEL 1 - O que acontece: o conflito vem para a ANATEL e para ANEEL. Ao ouvirem \nessas ag\u00eancias, as ag\u00eancias sentam, tentam resolver, mas elas n\u00e3o t\u00eam um par\u00e2metro que \npossam \u00e9 dizer alguma coisa sobre o pre\u00e7o e isso acaba atrasando muito o processo. A \nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos n\u00e3o chega ao fim, fica sempre em um impasse, n\u00e3o chegam numa \nconclus\u00e3o, eu acho que isso tamb\u00e9m leva as empresas at\u00e9 desistirem de procurarem a \nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos. O custo de voc\u00ea ter esse impasse, \u00e9 t\u00e3o elevado,  que voc\u00ea prefere \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n150 \n\nfazer um arranjo que n\u00e3o seja o melhor, est\u00e1 entendendo? Existe um chamado custo de \ntransa\u00e7\u00e3o muito elevado. A empresa, entrante pode aceitar um pre\u00e7o que seria at\u00e9 acima do \npre\u00e7o ideal para ela... \nPesquisadora - Do que um grande conflito? \nANATEL 1 - \u00c9, do que um grande conflito, que provavelmente vai demorar muito para ser \nresolvido, que voc\u00ea n\u00e3o tem um par\u00e2metro para ser resolvido. Enfim, ela pode, eu n\u00e3o tenho \ncerteza, mas tem at\u00e9 caso de empresa que n\u00e3o conseguiu entrar em opera\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o \nconseguiu um desfecho para o conflito que existia. Eu n\u00e3o ... , eu acho que, no caso, por \nexemplo, da STFC, especificamente, as empresas tem um ano para entrar em opera\u00e7\u00e3o, a \npartir do momento que ela recebe a outorga, ent\u00e3o, se elas n\u00e3o entram em um ano, elas est\u00e3o \nsujeitas a perder a outorga e se o acesso \u00e0 infra-estrutura for condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para ela \noperar e ela n\u00e3o tiver esse acesso, ela fica prejudicada, ent\u00e3o, \u00e0 medida que o tempo vai \npassando sabe ... \u00e9  \nPesquisadora - Conta contra a empresa? \nANATEL 1 - Conta contra a empresa. \u00c0 medida que o tempo vai passando ela se torna mais \ndisposta a aceitar um pre\u00e7o mais elevado, do que seria o ideal, ent\u00e3o tem esse problema. No \ncaso da TV por assinatura tamb\u00e9m ocorre isso. Eles tamb\u00e9m t\u00eam um prazo, agora, eu n\u00e3o sei \nte dizer, porque eu n\u00e3o conhe\u00e7o o prazo da TV por assinatura, mas, \u00e9  ... eu acho, que tem um \ncaso que at\u00e9 houve um preju\u00edzo \u00e0 empresa, eu n\u00e3o tenho certeza. Tem que procurar dentro das \narbitragens. \nPesquisadora - E com rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento de voc\u00eas? A hora que voc\u00ea est\u00e3o dando um \nparecer dentro do contrato, quanto que voc\u00eas consideram abusivo? Com base em que?  \n[...] \nANATEL 1 - Ent\u00e3o, a gente colocou em consulta p\u00fablica o regulamento para metodologia de \nprecifica\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - \u00c9 eu vi.  \nANATEL 1 - Apre\u00e7amento. \nPesquisadora - Faz um ano isso. \nANATEL 1 - \u00c9 faz um ano, para o caso de conflito, de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Essa \nmetodologia foi desenvolvida aqui na ANATEL, eu participei, teve mais duas pessoas das \noutras Superintend\u00eancias, da SPV e da SCM e teve tamb\u00e9m mais umas duas ou tr\u00eas pessoas \nda ANEEL que participaram diretamente da formula\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - Da metodologia. \nANATEL 1 - Da metodologia. Ela \u00e9 uma metodologia, ela \u00e9 baseada n\u00e3o nos custos da firma \nem si, da empresa em si, mas nos custos de uma chamada firma eficiente, empresa eficiente. \nO que acontece: voc\u00ea monta uma empresa sabe, por exemplo, voc\u00ea tem a CPFL l\u00e1 no interior \nde S\u00e3o Paulo. Ent\u00e3o, voc\u00ea montaria uma empresa que seria uma \u201cespelhinho\u201d da CPFL. Teria \numa estrutura e atuaria no mesmo lugar que a CPFL, seria uma empresa idealizada, como \neficiente, ent\u00e3o ela tem um custo eficiente, ela n\u00e3o tem desperd\u00edcio, ela trabalha de forma \notimizada, essa \u00e9 a id\u00e9ia. A partir dessa empresa de refer\u00eancia, voc\u00ea constr\u00f3i um valor de \nrefer\u00eancia para o uso do poste. \nPesquisadora - Mas n\u00e3o \u00e9 fora da realidade? \nANATEL 1 - N\u00e3o. Esse modelo, ele \u00e9 utilizado para a revis\u00e3o tarif\u00e1ria da ANEEL j\u00e1, sabe. \nPorque o que acontece, a id\u00e9ia \u00e9 voc\u00ea pegar os custos da firma que est\u00e1 l\u00e1. Os custos da \nCPFL, n\u00e3o necessariamente. \u00c9, por exemplo, a CPFL pode estar tendo um custo \nsuperestimado, ela pode estar alocando, pode estar tendo a inefici\u00eancia.... \nPesquisadora - Ent\u00e3o, voc\u00ea est\u00e1 fazendo essa idealiza\u00e7\u00e3o para trazer mais pr\u00f3ximo da \nrealidade? \nANATEL 1 - Para voc\u00ea ter uma compara\u00e7\u00e3o dessa empresa que voc\u00ea tem l\u00e1, com uma \nempresa que provavelmente trabalha de forma eficiente. Porque se voc\u00ea pega o custo dessa \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n151\n\nempresa, muitas vezes ela est\u00e1 trabalhando de forma ineficiente, ela tem desperd\u00edcio, ela tem, \nest\u00e1 contratando muita gente, est\u00e1 empregando muito capital, que voc\u00ea sabe e a\u00ed voc\u00ea se \nbaseia nessa empresa que est\u00e1 l\u00e1, o seu pre\u00e7o final vai ser mais elevado, agora se voc\u00ea se \nbaseia nessa empresa eficiente, voc\u00ea tende a ter um pre\u00e7o que reflita uma firma ideal, sabe. \nPesquisadora - Ent\u00e3o, pelo que eu tinha visto eu tinha entendido que essa consulta p\u00fablica, \nessa audi\u00eancia que voc\u00eas fizeram, era para sugest\u00f5es do mercado e a\u00ed sim seria montada a \nmetodologia? \nANATEL 1 - Isso. N\u00e3o, n\u00e3o, a metodologia j\u00e1 existe.  \nPesquisadora - Ah, ent\u00e3o era uma consultoria? (queria dizer uma consulta?) \nANATEL 1 - Isso, n\u00e3o. \nPesquisadora - Uma consulta p\u00fablica de uma metodologia existente? \nANATEL 1 - Isso. A metodologia, ela j\u00e1 existe. \nANATEL 2 - S\u00f3 falta o parecer agora das ag\u00eancias, da ANEEL para ser aprovado. \nANATEL 1 - O que acontece? N\u00e3o, n\u00e3o, mais ou menos... Porque o que falta \u00e9 ... \nO que acontece: a gente submeteu e nessa consulta p\u00fablica houve questionamento jur\u00eddico. \nANATEL 2 - Isso. Mas a metodologia est\u00e1 pronta. \nANATEL 1 - Est\u00e1 pronta. \nANATEL 2 - S\u00f3 faltam os tr\u00e2mites, mesmo legais, tal, para sair para ser publicada. \nANATEL 1 - Isso, que aconteceu. Dois questionamentos jur\u00eddicos: um por parte da APTEL e \noutro por parte da ABRADEE e a\u00ed esses questionamentos foram enviados \u00e0 ANEEL e eles \nquestionavam a legalidade de uma metodologia que viesse da ag\u00eancia impor um pre\u00e7o e a\u00ed \nesse questionamento jur\u00eddico foi para a Procuradoria da ANEEL, dar o parecer e est\u00e1 travado \nl\u00e1. Assim, sem previs\u00e3o, porque o AGU entrou de greve, est\u00e1 em greve, ent\u00e3o esse tr\u00e2mite \njur\u00eddico que est\u00e1 travando a sa\u00edda dessa resolu\u00e7\u00e3o. As contribui\u00e7\u00f5es que vieram, elas \nalteraram um pouco o texto da resolu\u00e7\u00e3o. A gente tentou refinar um pouco mais... \nPesquisadora - Da metodologia? \nANATEL 1 - Isso da metodologia. \nPesquisadora - Tem como voc\u00ea me passar ela, n\u00e3o? \nANATEL 1 - Eu tenho a vers\u00e3o \u00e9 que foi para consulta p\u00fablica. \nPesquisadora - Pode? \nANATEL 1 - Posso, posso. Acho que est\u00e1 aqui at\u00e9. \nPesquisadora - Voc\u00eas vislumbram a possibilidade de ser aprovado? \nANATEL 1 \u2013 A\u00ed, o que acontece. \nANATEL 2 - Vai ter que sair um posicionamento. J\u00e1 est\u00e1 pronta. \nANATEL 1 - Justamente. \nANATEL 2 - Alguma coisa vai ter que sair. \nANATEL 1 - Eu vou tirar c\u00f3pia dessa aqui que eu tenho. \nPesquisadora - Tudo bem. \nANATEL 1 - E a\u00ed eu te passo. Mas, a\u00ed, o que acontece. Agora a gente j\u00e1 est\u00e1 finalizando um \nprocesso aqui na ANATEL, a gente est\u00e1 partindo para simula\u00e7\u00f5es, para ver como \u00e9 que vai \nficar a aplica\u00e7\u00e3o dessa metodologia em todas as concess\u00f5es que existem. \nPesquisadora - Por que, a\u00ed, j\u00e1 v\u00e3o passar a partir de agora essa metodologia, o que j\u00e1 foi, foi, o \nque est\u00e1 homologado, est\u00e1, \u00e9 a partir de agora? \nANATEL 2 - Na verdade essa metodologia n\u00e3o \u00e9 para c\u00e1lculo do pre\u00e7o, \u00e9 para no caso de \nhaver algum conflito que ela vai ser aplicada. Eu vou continuar homologando os contratos \nnormalmente, mas se houver um conflito que essa metodologia entra. \nPesquisadora - Ah, entendi! \nANATEL 1 - Ela \u00e9 s\u00f3 para resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, ela n\u00e3o chega a ser uma metodologia que \nprecifica ex ante. \nPesquisadora - E n\u00e3o seria interessante uma metodologia? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n152 \n\nANATEL 1 - Pois \u00e9, a\u00ed \u00e9 um questionamento mais ... \nPesquisadora - Porque na resolu\u00e7\u00e3o conjunta, fala em livre negocia\u00e7\u00e3o? \nANATEL 1 - Fala em livre negocia\u00e7\u00e3o. Mas, qual \u00e9 a quest\u00e3o, o problema... A\u00ed, entra uma \nquest\u00e3o de voc\u00ea precificar em lugar do mercado. Quer dizer, que instrumento que eu tenho \npara dizer que eu vou precificar melhor que o mercado. Que eu vou dar um pre\u00e7o melhor do \nque aquele que foi discutido. Est\u00e1 falando aqui que \u00e9 uma metodologia para resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos. Mas ela n\u00e3o \u00e9 o \u00f3timo. \nANATEL 2 - Voc\u00ea j\u00e1 chegou a procurar os processos que est\u00e3o l\u00e1 no Rio Grande do Sul? \nPesquisadora - N\u00e3o. \n[...] \nANATEL 1 - Mas, como eu estava falando, quer dizer, a gente parte do princ\u00edpio seguinte, o \nmercado ele, assim, porque que a minha interfer\u00eancia vai ser melhor, a gente n\u00e3o conhece os \ncustos reais da firma, a gente est\u00e1 supondo um modelo de uma firma eficiente, tal. Mas muitas \nvezes, vamos dizer assim, em tal lugar, em tal regi\u00e3o, em tal munic\u00edpio a empresa tem que \nusar um poste mais refor\u00e7ado, a empresa tem que fixar um poste em um terreno que \u00e9 mais \ndif\u00edcil sabe, quer dizer, naquela localidade espec\u00edfica ali. \nPesquisadora - Tem varia\u00e7\u00f5es? \nANATEL 1 - Tem varia\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o e essa varia\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o consigo captar, est\u00e1 entendendo? E \na empresa conhece isso, ela sabe disso, ela vai levar isso em conta. Ent\u00e3o, naturalmente a \nempresa vai precificar melhor que o Estado, que a ANATEL, que a ANEEL. Mas, no caso a \nid\u00e9ia de voc\u00ea ter somente para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos \u00e9 justamente para aqueles casos em \nque voc\u00ea tem uma empresa entrante que ela precisa ter acesso \u00e0quela infra-estrutura para \npoder funcionar e a empresa detentora ela n\u00e3o, ela est\u00e1 colocando um pre\u00e7o que inibe a \nentrada. Ent\u00e3o, nesses casos \u00e9 que seria mais ideal a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. \nANATEL 2 - Agora voc\u00ea pode ver que esse n\u00famero de processos que tem a\u00ed \u00e9 muito pequeno \ndiante do cen\u00e1rio que a gente tem no mercado, ent\u00e3o quer dizer as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo \nboas para ambas as partes. \nANATEL 1 - Na maioria das vezes. \nANATEL 2 - Na maioria das vezes. Sete processos \u00e9 um n\u00famero muito pequeno para um, \nhoje vamos supor que tenha aqui uns 300 contratos. Digamos, sete \u00e9 muito pequeno. Ent\u00e3o, \nquer dizer, n\u00e3o est\u00e1 tendo, o pre\u00e7o est\u00e1 sendo bem negociado, porque as empresas n\u00e3o s\u00e3o \nbobas elas t\u00eam um corpo jur\u00eddico bem capacitado, qualquer problema elas estariam trazendo \nna ag\u00eancia, elas estariam solicitando a interven\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia e isso n\u00e3o tem acontecido. \nPesquisadora \u2013 Ent\u00e3o, eu percebi. Por isso que eu fiz essa mudan\u00e7a. Assim, eu preferi estudar \nmais o contrato, a quest\u00e3o da homologa\u00e7\u00e3o, a proposta de uma mudan\u00e7a e da aplica\u00e7\u00e3o da \nresolu\u00e7\u00e3o, algo que eu pudesse contribuir com esse cen\u00e1rio, do que ficar s\u00f3 preocupada com o \ntipo de conflito, principalmente por isso, porque \u00e9 pequeno aqui. \nANATEL 2 - O que eu sugiro, tamb\u00e9m, uma forma de voc\u00ea obter c\u00f3pia desses contratos \u00e9 \nvoc\u00ea ir direto \u00e0s empresas. Por exemplo, aqui voc\u00ea pode ir \u00e0 GVT, voc\u00ea pode tentar entrar em \ncontato com a Embratel, dizer olha, estou fazendo o trabalho, se a empresa, solicitando vistas, \nque eu vou dar vista. Se eu n\u00e3o puder dar vistas para voc\u00ea, elas podem dar c\u00f3pia disso para \nvoc\u00ea desenvolver o trabalho. \nPesquisadora - Entendi. \nANATEL 2 \u2013 Entendeu? Acho que \u00e9 at\u00e9 outra forma de voc\u00ea conseguir tudo.  \nPesquisadora - Pode ser. \nANATEL 2 \u2013 A\u00ed, voc\u00ea vai ter acesso completo a todos os dados, porque a responsabilidade \u00e9 \ndelas te darem c\u00f3pia desses processos. \nPesquisadora - Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia e do governo? Qual \u00e9 o relacionamento da \nag\u00eancia com o governo? N\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a esse assunto, mas de forma geral. Na \u00e9poca, \nvoc\u00eas tinham me comentado, que se perdeu um pouco o poder a ag\u00eancia, com o novo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n153\n\ngoverno. Hoje em dia tem um projeto de lei no Congresso em tramita\u00e7\u00e3o para modifica\u00e7\u00e3o do \ncontexto, o que voc\u00eas me dizem?  \nANATEL 2 - Para dar at\u00e9 mais autonomia. \nANATEL 1 - Esse projeto retira um pouco do poder da ag\u00eancia, porque tira o poder de \noutorga da ag\u00eancia. Ele volta o poder de outorga para os Minist\u00e9rios. \nANATEL 2 - \u00c9 esse que ela est\u00e1 falando? N\u00e3o \u00e9 aquele de dar mais autonomia n\u00e3o? \nANATEL 1 - N\u00e3o. \u00c9 aquele PL 3.337. Aquele que tem at\u00e9 o contrato de gest\u00e3o no meio, n\u00e3o? \nPesquisadora - Isso. \nANATEL 1 - Ent\u00e3o, tem inclusive essa quest\u00e3o do contrato de gest\u00e3o no meio. A ag\u00eancia fica \namarrada a metas que o governo estabelece.  \nPesquisadora - Assim, que o Lula entrou no poder houve essa mudan\u00e7a, essa proposta de \nmudan\u00e7a e at\u00e9 hoje n\u00e3o foi...? \nANATEL 1 - Esse \u00e9 um tema, eu at\u00e9 acho que, eu estava at\u00e9 lendo, que seria uma das \nprioridades para esse ano. Mas, a gente v\u00ea que o tr\u00e2mite legislativo nem sempre \u00e9 muito... \nPesquisadora \u2013 C\u00e9lere? \nANATEL 1 - C\u00e9lere. Ent\u00e3o, acaba que por ser um projeto pol\u00eamico, sabe, ele mexe muito \ncom... \nPesquisadora \u2013 Poder? \nANATEL 1 - Poder. Essa divis\u00e3o de poder dentro do Minist\u00e9rio, ag\u00eancia. E dentro do \nLegislativo, voc\u00ea tem tanto, aqueles que defendem que o poder seja concentrado na ag\u00eancia e \naqueles que defendem que haja mais poder para os Minist\u00e9rios, ent\u00e3o, realmente, \u00e9 muito \ndif\u00edcil o andamento dele. \nANATEL 2 - E... e a gente mexe t\u00e3o assim com a parte t\u00e9cnica que a gente n\u00e3o sente \ntamb\u00e9m... \nANATEL 1 - \u00c9 \nANATEL 2 - Voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea. \nANATEL 1 - O que a gente tem sentido, \u00e9 que ... eu vou falar isso no geral para as ag\u00eancias \nreguladoras, que o governo, muitas vezes, tem preferido nomea\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do que \nnomea\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.  \nPesquisadora - hum, hum. \nANATEL 1 - No caso da ANATEL, especificamente, a gente at\u00e9 que teve uma melhora nesse \nquadro, que ultimamente os que t\u00eam sido nomeados para ser Diretor t\u00eam sido pessoas que tem \nqualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica tamb\u00e9m. \u00c9 ent\u00e3o, eu acho que isso foi positivo, houve uma melhora no \nsegundo mandato, mas no geral. \nPesquisadora - Eu acho que no in\u00edcio ele n\u00e3o tinha muita no\u00e7\u00e3o de qual era o papel das \nag\u00eancias no contexto? \nANATEL 2 - Voc\u00ea vai colocar esse tema na sua tese? \nPesquisadora \u2013 N\u00e3o. Somente na introdu\u00e7\u00e3o, na hora que... \nANATEL 2 - Ser\u00e1 que ela n\u00e3o consegue uma entrevista com o Presidente? \n[...] \nANATEL 2 - Eu n\u00e3o sei se ele recebe. Ent\u00e3o, voc\u00ea poderia tentar falar com o assessor dele, \nou pelo menos voc\u00ea poderia tentar falar com o assessor. \n[...] \nPesquisadora - E me parece que n\u00e3o h\u00e1 mais esse relacionamento t\u00e3o pr\u00f3ximo da ag\u00eancia com \no Minist\u00e9rio? \nANATEL 1 - \u00c9.. eu acho que . \nANATEL 2 - Eu n\u00e3o tenho.... eu n\u00e3o sei, que a gente n\u00e3o tem, como eu falei para voc\u00ea o \ntrabalho \u00e9 muito t\u00e9cnico, a gente n\u00e3o tem essa.... como se diz, a gente v\u00ea o que est\u00e1 saindo na \nimprensa, mas agora aqui dentro. \nANATEL 1 - A nossa percep\u00e7\u00e3o \u00e9 mais limitada. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n154 \n\nANATEL 2 - \u00c9 muito limitada. \nANATEL 1 - Esse assunto mesmo em si, \u00e0s vezes o que eu falei aqui \u00e9 uma impress\u00e3o \npessoal. \nANATEL 2 - Ent\u00e3o, caso voc\u00ea falasse com algu\u00e9m aqui do departamento de imprensa? \nANATEL 1 - Eu tenho at\u00e9 um artigo de um Professor aqui da UNB, chamado C\u00e9sar Mattos, \nque ele comenta esse projeto de lei das ag\u00eancias reguladoras, ele faz uma an\u00e1lise dos avan\u00e7os \ne dos retrocessos. \nPesquisadora - Eu entro na UNB e consigo acessar, ou n\u00e3o? \nANATEL 1 - Eu acho que \u00e9 f\u00e1cil conseguir, l\u00e1 no \u201cGoogle\u201d e procurar... qualquer coisa, voc\u00ea \nme manda um e-mail, ou manda para a ANATEL 2 que eu vou procurar, eu acho que eu tenho \ne tento te mandar. \nPesquisadora - Est\u00e1 certo. \nANATEL 1 - A an\u00e1lise desse ... \nANATEL 2 - \u00c9 realmente, porque ele at\u00e9 trabalha l\u00e1 no Senado.  \nANATEL 1 - Ele \u00e9 consultor do Senado. \nANATEL 2 - Ele, que ele fez esse projeto, ele era o, ele deu parecer nesse processo, ele \nanalisou, ele trabalhou diretamente nesse processo, que eu lembro no meu curso de forma\u00e7\u00e3o. \nANATEL 1 - \u00c9 n\u00e3o mais ... \nANATEL 2 - Eu sei que ele \u00e9 alguma coisa ...um cargo. \nANATEL 1 - \u00c9 ele \u00e9 consultor do Senado. \nANATEL 2 - Ele deu parecer sim. \nANATEL 1 - Ele trabalha na UNB, trabalha muito com essa parte de telecomunica\u00e7\u00f5es, \nespecialmente, \u00e9 telecomunica\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, ele tem v\u00e1rios artigos no setor de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es, \u00e9 telecomunica\u00e7\u00f5es e regula\u00e7\u00e3o. Basicamente telecomunica\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, \npor exemplo, tem artigos que ele discute o modelo regulat\u00f3rio de telecomunica\u00e7\u00f5es brasileiro, \nn\u00e9. E esse artigo especificadamente ele fala sobre esse projeto de lei, mas ele fala no geral \nmesmo para todas as ag\u00eancias, ent\u00e3o eu acho que seria bem interessante... \nPesquisadora \u2013 Muito bom eu mencionar. Bom, ent\u00e3o, agora voltando para o assunto \nespec\u00edfico o processo que os regulados devem ter para ter o conflito solucionado voc\u00eas j\u00e1 me \nexplicaram, eles t\u00eam que entrar na SCM, \u00e9 isso? \nANATEL 2 - Na verdade eles v\u00e3o ... tem que olhar o regulamento, eles v\u00e3o ter que peticionar, \nprimeiro junto com a ANEEL, n\u00e3o \u00e9? Acho que o processo come\u00e7a na ANEEL? \nANATEL 1 - A Resolu\u00e7\u00e3o 002 fala isso. \nANATEL 2 - A 002 fala isso, depois voc\u00ea d\u00e1 uma lida. \nANATEL 1 - Existe uma Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos formada. Ela tem dois \nrepresentantes .... normalmente ela \u00e9 assim, ela tem dois representantes da detentora, dois \nrepresentantes da solicitante, e um da terceira ag\u00eancia. Ent\u00e3o, por exemplo, um conflito entre \nTelecom e energia el\u00e9trica, teria dois da ANATEL, dois da ANEEL e um da ANP, sabe. \nExistem pessoas que j\u00e1 s\u00e3o nomeados para fazer parte dessa comiss\u00e3o e quando existe um \nconflito essa comiss\u00e3o \u00e9 acionada para resolver. O processo em si, de como d\u00e1 entrada nesse \nconflito? Eu acho que est\u00e1 na 002, n\u00e3o \u00e9? \nANATEL 2 - Isso mesmo, a empresa que solicitar o processo, ela vai ter que protocolizar o \npedido na Ag\u00eancia Reguladora de atua\u00e7\u00e3o do requerente. \nPesquisadora - hum, hum. \nANATEL 1 - No caso, ent\u00e3o se for uma empresa de Telecom entrando contra uma empresa de \nenergia el\u00e9trica eu vou entrar na ANATEL.... \nANATEL 2 \u2013 ANATEL. Se for a empresa de energia el\u00e9trica contra Telecom a\u00ed entra l\u00e1 na \nANEEL. \nANATEL 1 - ANEEL.  \nANATEL 2 - Est\u00e1 aqui no artigo 21 e a\u00ed explica todo o procedimento. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n155\n\nPesquisadora \u2013 E, atualmente, com os contratos que est\u00e3o sendo homologados, est\u00e1 sendo \nusado o mesmo procedimento que sempre foi usado? \nANATEL 2 - Sempre. N\u00e3o mudou nada, sempre foi observado o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o 01, \nnunca a Resolu\u00e7\u00e3o 01 deixou de ser aplicada. \nPesquisadora \u2013 Certo. E essa metodologia que voc\u00ea me explicou agora, eu achava que voc\u00eas \nestavam propondo uma nova metodologia para esses contratos, n\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 no caso de \nresolu\u00e7\u00e3o? \nANATEL 1 - No caso de resolu\u00e7\u00e3o. \nANATEL 2 - No caso de conflitos. \nPesquisadora - Mas me parece que a posi\u00e7\u00e3o da ANEEL ela \u00e9 meio contr\u00e1ria a estabelecer \nessa resolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9? Pelo menos pelo que eles me falaram l\u00e1. Eu n\u00e3o sei se estamos falando \nde duas coisas diferentes. Por que at\u00e9 chegar de l\u00e1, eu tinha entendido que era uma \nmetodologia para dar um ponto pac\u00edfico nessa quest\u00e3o do pre\u00e7o. E eles me certificaram que a \nANEEL n\u00e3o tem, nem a ANATEL teria compet\u00eancia para estabelecer o pre\u00e7o justamente pelo \nque voc\u00ea me explicou? \nANATEL 2 \u2013 Mas, \u00e9 isso mesmo. O posicionamento \u00e9 que seja livre negocia\u00e7\u00e3o. \nPesquisadora - O de voc\u00eas tamb\u00e9m? \nANATEL 2 - S\u00f3 no caso .... \nANATEL 1 - \u00c9. O nosso \u00e9 um pouco mais restrito. \nANATEL 2 \u2013 O nosso \u00e9 mais restrito de se analisar o pre\u00e7o. O deles n\u00e3o. Se tem a cl\u00e1usula, \nindependente de ser R$1,00 ou R$10,00 eles n\u00e3o v\u00e3o se meter. Agora, o que eles est\u00e3o hoje \nconcordando com a gente \u00e9 que precisa de uma metodologia no caso de resolu\u00e7\u00e3o de \nconflitos. Isso precisaria. Fora isso, as empresas n\u00e3o trouxerem a desaven\u00e7a para as ag\u00eancias \u00e9 \nlivre negocia\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o est\u00e3o certos eles. Realmente eles s\u00e3o contr\u00e1rios a fixar o pre\u00e7o na \nan\u00e1lise do contrato, eles s\u00f3 v\u00e3o fixar no caso de resolu\u00e7\u00e3o de conflito. \nPesquisadora - E voc\u00eas, a hora que voc\u00eas homologam ou n\u00e3o, voc\u00ea se baseiam na \nmetodologia j\u00e1 explicada? \nANATEL 2 \u2013 hum, hum. \nANATEL 1 - \u00c9 e.... \nPesquisadora - E que tipo de melhoria poderia ter nesse processo, que voc\u00ea visualiza? \nANATEL 2 \u2013 Que tipo de melhoria? \nANATEL 1 - N\u00e3o sei. \nPesquisadora - Voc\u00eas acham que \u00e9 importante a ag\u00eancia homologar esse contrato ou dar um \nparecer no contrato? Ou n\u00e3o? De repente ficar uma livre negocia\u00e7\u00e3o? Eles pactuam os seus \ncontratos e pronto, caso exista um conflito, eles viriam buscar o aux\u00edlio da ag\u00eancia, mas n\u00e3o \nprecisaria que a ag\u00eancia estivesse acompanhando esse processo? \nANATEL 2 - Na verdade o acompanhamento da ag\u00eancia \u00e9 uma forma de fiscaliza\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m. Porque acaba que a gente n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 falando de empresas grandes, \u00e0s vezes tem \nempresas pequenas que, inclusive desconhecem o regulamento, n\u00e3o sabem que existe um \nregulamento, n\u00e3o sabem que existe um processo para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, ent\u00e3o, \u00e0s vezes \nelas se tornam hipo-suficientes mesmo, apesar de ser meio ... , acaba que a ag\u00eancia, pelo \nmenos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ANATEL querendo tutelar os administrados, sabe assim. \nPesquisadora - Isso eu percebo. A ANATEL protege as empresas, a ANEEL n\u00e3o. Para ela \nindepende, ela est\u00e1 olhando para o mercado. \nANATEL 2 - Est\u00e1 olhando para o mercado. Mas a preocupa\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 tanto de estar \nprotegendo as empresas, porque eu acho que as empresas tamb\u00e9m t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de se \nvirarem sozinhas. A quest\u00e3o \u00e9 que a ANATEL, no momento em que ela olha para as empresas \nela est\u00e1 querendo verificar o que est\u00e1 acontecendo com o usu\u00e1rio. Ent\u00e3o, por exemplo, se uma \nempresa ela vai pagar uma infra-estrutura com valor muito alto, com certeza n\u00e3o vai ser ela \nque vai bancar isso, ela vai tentar de alguma forma repassar para o usu\u00e1rio. Ent\u00e3o, essa \u00e9 uma \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n156 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m da ag\u00eancia, que as tarifas de telecomunica\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam influenciadas \npelo valor da infra-estrutura. \nPesquisadora - Foi isso que eu questionei l\u00e1. \nANATEL 2 - Ent\u00e3o, a nossa preocupa\u00e7\u00e3o se for ver, \u00e9 com o direito dos usu\u00e1rios. S\u00f3 que para \nisso eu tenho que olhar o que est\u00e1 acontecendo no neg\u00f3cio das empresas, ent\u00e3o acaba que \nvoc\u00ea tem que dar uma olhada no pre\u00e7o, dar uma analisada. Realmente, seria o ideal que voc\u00ea \nn\u00e3o tivesse preocupa\u00e7\u00e3o com esse aspecto, mas j\u00e1 que influencia. \nANATEL 1 - Eu acho que existe um ponto tamb\u00e9m que \u00e9 o seguinte. Voc\u00ea falou, quer dizer. \nEssas empresas entrantes, vamos dizer assim, elas conhecem, muitas vezes elas desconhecem \nmuita coisa, quer dizer: existe uma assimetria de informa\u00e7\u00e3o muito grande. E o fato de \ndesconhecer o processo, muitas vezes coloca ela numa posi\u00e7\u00e3o \u00e9, uma situa\u00e7\u00e3o mais ... \nANATEL 2 - De fragilidade. \nANATEL 1 - Mais fr\u00e1gil. Ent\u00e3o, o fato de voc\u00ea ter uma homologa\u00e7\u00e3o, uma resolu\u00e7\u00e3o que \nprev\u00ea o que precisa ter num contrato, as condi\u00e7\u00f5es de compartilhamento.... \n[...] (troca de fitas) \nANATEL 1 - A forma de regula\u00e7\u00e3o da ANEEL e da ANATEL ela s\u00e3o bem diferentes. Por \nexemplo, a ANATEL s\u00f3 regula tarifa nos casos das concession\u00e1rias de telefonia fixa, nos \noutros casos a tarifa \u00e9 livre, o pre\u00e7o \u00e9 livre, a empresa fixa o pre\u00e7o que ela quiser. No caso da \nenergia el\u00e9trica, todas as tarifas s\u00e3o reguladas, tanto a tarifa de distribui\u00e7\u00e3o, acho que a de \ntransmiss\u00e3o, eu n\u00e3o tenho certeza, e a de produ\u00e7\u00e3o de energia tamb\u00e9m \u00e9 regulada, mas de uma \nforma diferente, atrav\u00e9s de leil\u00e3o, ent\u00e3o no caso da ANATEL, voc\u00ea ter um custo de infra-\nestrutura muito elevado, pode elevar o pre\u00e7o final para o consumidor, por isso que a gente \nprocura ter essa regula\u00e7\u00e3o mais atenta \u00e0s empresas entrantes. \nPesquisadora - Entendi, por isso a postura diferente. Bom, ent\u00e3o melhorias no processo? \nVoc\u00eas n\u00e3o acham que deveria existir uma mudan\u00e7a? Desde que essa metodologia seja \naprovada, essa seria a melhoria? \nANATEL 2 - Eu acho que sim. \nANATEL 1 - Eu acho que sim, talvez. \nANATEL 2 \u2013 Porque n\u00e3o existe uma demanda muito grande que justificasse simplificar o \nprocesso de homologa\u00e7\u00e3o, eu acho que a 001 est\u00e1 bem enxuta, j\u00e1, n\u00e3o tem muita coisa, os \ncontratos s\u00e3o pequenos, simples, ent\u00e3o, talvez resolver essa pend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o. \nAs ag\u00eancias v\u00e3o realmente deixar a livre negocia\u00e7\u00e3o, v\u00e3o continuar se envolvendo em rela\u00e7\u00e3o \na isso, mas eu acho que isso da\u00ed \u00e9 uma decis\u00e3o em n\u00edvel superior que a gente n\u00e3o tem como se \nposicionar. \nPesquisadora \u2013 [...] Bom, a aplicabilidade das resolu\u00e7\u00f5es voc\u00ea j\u00e1 me disse: s\u00e3o aplic\u00e1veis. \nDepois eu vou atualizar a rela\u00e7\u00e3o dos contratos, mas isso tem que ser com a ANEEL. Voc\u00ea \nacha que tem um prazo para essa metodologia passar a valer? \nANATEL 1 \u2013 Olha, \u00e9  \nPesquisadora - Baseado em greve, 6 meses, 1 ano, 2 anos, quanto? \nANATEL 1 - Como que est\u00e1 a greve do AGU, hein? \nANATEL 2 - ANATEL 1, eu diria que ... depois do parecer vai vir para c\u00e1. \nANATEL 1 - Faz tr\u00eas meses que eles est\u00e3o de greve, n\u00e3o \u00e9? \nANATEL 2 - \u00c9, depois da Procuradoria l\u00e1 vai vir... \n[...] Depois da Procuradoria vem para c\u00e1, ou aqui j\u00e1 finalizou? \nANATEL 1 - N\u00e3o. Aqui o que acontece, nosso processo \u00e9 assim. N\u00f3s estamos fazendo uma \nsimula\u00e7\u00e3o aqui. Foi um pedido dos Superintendentes. E finda essa simula\u00e7\u00e3o, os \nSuperintendentes v\u00e3o assinar um informe e vai ser encaminhada para a Procuradoria daqui. \nComo aqui n\u00e3o h\u00e1 questionamento jur\u00eddico, nem nada relevante, acreditamos que a an\u00e1lise da \nProcuradoria vai ser bem r\u00e1pida.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n157\n\nPesquisadora - E a\u00ed, esses sete processos que est\u00e3o aqui v\u00e3o ser resolvidos a partir dessa \nmetodologia? \nANATEL 1 - A partir dessa metodologia. Assim, a Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos, ela \npode pegar, olha agora temos um par\u00e2metro, vamos calcular e vamos dar uma decis\u00e3o. \u00c9 \nposs\u00edvel que sejam resolvidos esses conflitos. A gente acredita tamb\u00e9m o seguinte: a partir do \nmomento que voc\u00ea tem esse par\u00e2metro aqui, voc\u00ea consegue dar celeridade ao processo de \nresolu\u00e7\u00e3o de conflito, voc\u00ea consegue diminuir o custo de transa\u00e7\u00e3o de voc\u00ea entrar na ag\u00eancia, \nvoc\u00ea vai ter mais procura pela resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. Por que se torna uma ferramenta.... \nANATEL 2 - Tem que ver se esses processos n\u00e3o foram resolvidos judicialmente.  \nANATEL 1 - N\u00e3o. \nANATEL 2 - Aqui n\u00e3o foram. \nANATEL 1 - Aqui n\u00e3o. \nANATEL 2 \u2013 Aqui est\u00e1 parado, pode at\u00e9 ser que as empresas j\u00e1 tenham acordado, s\u00e3o \nprocessos muito antigos, entendeu? \nPesquisadora - Provavelmente as empresas preferem o Judici\u00e1rio, por a decis\u00e3o final ter ...? \n(queria dizer car\u00e1ter definitivo). \nANATEL 1 - A quest\u00e3o \u00e9 a seguinte: a empresa quer resolver o problema dela e quer resolver \nr\u00e1pido, a empresa trabalha com o tempo. E se a ag\u00eancia n\u00e3o consegue dar uma resposta \nr\u00e1pida, ela vai buscar o Judici\u00e1rio. Muitas vezes \u00e9 de se esperar que o Judici\u00e1rio seja mais \nlento. \nPesquisadora - Seja mais lento. \nANATEL 1 - Seja mais lento do que ag\u00eancia, mas nesse caso a ag\u00eancia tem sido mais lenta \nque o Judici\u00e1rio, ent\u00e3o \u00e9 melhor procurar o Judici\u00e1rio. \nANATEL 2 - Mesmo porque a maioria dos processos estava todos em liminares. Liminares \nvoc\u00ea consegue de um dia para outro. \nANATEL 1 - \u00c9, ent\u00e3o. \nANATEL 2 \u2013 Entendeu? Porque que vai conseguir de um dia para o outro? Se voc\u00ea n\u00e3o me \npagar eu vou te desligar, havendo o desligamento vai ter preju\u00edzo para os usu\u00e1rios, ent\u00e3o, ... \nliminar, defiro, n\u00e3o desligue, fa\u00e7am isso, fa\u00e7am aquilo, depois corre o m\u00e9rito. \nANATEL 1 - Corre o m\u00e9rito. \nANATEL 2 - Por isso que l\u00e1 \u00e9 r\u00e1pido. \nANATEL 1 - Um processo que era esperado que fossem resolvidos rapidamente na ag\u00eancia \nelas preferem a via do Judici\u00e1rio. \nPesquisadora - E a ag\u00eancia existe justamente para isso? \nANATEL 1 - \u00c9. Existe justamente para isso. E a gente tem percebido, n\u00e3o s\u00f3 nesse caso, mas \nem outros casos de arbitragem, as empresas muitas vezes elas tem conflitos, algumas \npend\u00eancias, mas elas preferem continuar negociando, falando especificamente de \ninterconex\u00e3o. \nPesquisadora - Foi meu mestrado. \nANATEL 1 - Elas preferem chegar em um acordo via negocia\u00e7\u00e3o do que acionar arbitragem \nda ANATEL, que em alguns pontos tem sido...um pouco... \nPesquisadora - Essa foi a minha cr\u00edtica.... no mestrado. A ag\u00eancia existe justamente para dar \num posicionamento r\u00e1pido e acaba n\u00e3o dando. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n158 \n\nAP\u00caNDICE 3 \n\nQUESTION\u00c1RIO ANP3 \n\n \n\nData de envio do question\u00e1rio: 05/08/2008 \nData da resposta: 01/09/2008 \nRespondente: Especialista em Regula\u00e7\u00e3o - Superintend\u00eancia de Comercializa\u00e7\u00e3o e \nMovimenta\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, seus Derivados e G\u00e1s Natural  \n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Reguladora:  \n \n\n\u2022 Raz\u00e3o Social:  \n\u2022 Miss\u00e3o:  \n\u2022 Valores:  \n\n \nQualifica\u00e7\u00e3o do entrevistado: \n \n\n\u2022 Cargo: Especialista em Regula\u00e7\u00e3o  \n\u2022 Tempo de trabalho na ag\u00eancia: 6 anos  \n\u2022 Experi\u00eancia no setor: 8 anos  \n\n \nAssuntos gerais:  \n \n\n\u2022 Qual o organograma da ANP? Dispon\u00edvel no site.  \n\u2022 Qual a rela\u00e7\u00e3o do setor no atual governo? (sem resposta) \n\u2022 Qual a rela\u00e7\u00e3o como os regulados atualmente? (sem resposta) \n\u2022 Qual o relacionamento com as demais ag\u00eancias atualmente, principalmente, ANATEL \n\ne ANEEL? (sem resposta) \n \nAssuntos espec\u00edficos: sobre o compartilhamento de infra-estrutura  \n \n\n\u2022 Existem muitos contratos de compartilhamento de infra-estrutura? Apenas um \ncontrato, aprovado em 2007.  \n\n\u2022 Quais os mais comuns? Existe apenas um contrato de compartilhamento de infra-\nestrutura, no qual se utiliza a faixa de servid\u00e3o do gasoduto GASENE para passagem \ndas linhas de transmiss\u00e3o da empresa AMPLA Energia e Servi\u00e7os S. A..  \n\n\u2022 Qual, normalmente, \u00e9 a empresa detentora da propriedade? Cada caso ser\u00e1 \ndiferenciado.  No caso em quest\u00e3o a solicita\u00e7\u00e3o foi a passagem de linhas de \ntransmiss\u00e3o de eletricidade na faixa de servid\u00e3o do gasoduto.    \n\n\u2022 Quais as principais quest\u00f5es negociadas pelas empresas? As quest\u00f5es negociadas pela \nempresa s\u00e3o objeto de contrato espec\u00edfico e, portanto, tamb\u00e9m depender\u00e3o do tipo de \ncompartilhamento que se vai realizar.  De forma geral, a principal quest\u00e3o \u00e9 a \nintegridade das duas instala\u00e7\u00f5es e a forma como uma pode afetar a outra.  O contrato \ndeve estabelecer, tamb\u00e9m, as responsabilidades pelos danos e preju\u00edzos causados ao \nPoder P\u00fablico, aos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os objeto das infra-estruturas compartilhadas, a \nterceiros e ao meio-ambiente.  \n\n                                                 \n3 Autoriza\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00e3o formalizada por e-mail no dia 30/09/2008. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n159\n\n\u2022 Quais os conflitos que surgem? Como o primeiro caso de compartilhamento teve lugar \nno final do ano passado ainda n\u00e3o foram identificados conflitos entre os agentes que \nmerecessem interven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os reguladores.  \n\n\u2022 Em caso de conflito, como os regulados ter\u00e3o o conflito solucionado? A partir da \nan\u00e1lise t\u00e9cnica das Ag\u00eancias Reguladoras envolvidas, tendo como base a Resolu\u00e7\u00e3o \nConjunta ANEEL/ANATEL/ANP n\u00ba 001/1999.  \n\n\u2022 Existem melhorias no processo? Ainda n\u00e3o houve pontos que mere\u00e7am ser \naperfei\u00e7oados, uma vez que ainda n\u00e3o foram identificados problemas/conflitos que os \njustifiquem.  \n\n\u2022 Qual o seu posicionamento sobre a metodologia que est\u00e1 sendo discutida pelas \nag\u00eancias?  \n\n\u2022 Existe aplicabilidade das resolu\u00e7\u00f5es conjuntas no contexto atual? Sim. A Resolu\u00e7\u00e3o \nConjunta ANEEL/ANATEL/ANP n\u00ba 001/1999 foi utilizada para a an\u00e1lise do processo \naprovado (entre a Transportadora GASENE e a AMPLA).  \n\n\u2022 O Sr.(a) poderia citar o nome das empresas que est\u00e3o submetidas a esse \ncompartilhamento? Apenas a Transportadora Gasene S. A. E a AMPLA Energia e \nServi\u00e7os S. A.  \n\n\u2022 Existe possibilidade de que eu tenha acesso aos contratos? N\u00e3o, uma vez que o \ncontrato possui cl\u00e1usulas que garantem sua confidencialidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n160 \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO A \u2013 RESOLU\u00c7\u00c3O CONJUNTA No. 01 DE 24 DE NOVEMBRO DE 1999 \n\nANEXO B - RESOLU\u00c7\u00c3O CONJUNTA No. 02 DE 27 DE MAR\u00c7O DE 2001 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n161\n\nANEXO A \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O CONJUNTA N\u00ba 001, DE 24 DE NOVEMBRO DE 1999 \n \n\nAprova o Regulamento Conjunto para \nCompartilhamento de Infra-estrutura entre os \nSetores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e \nPetr\u00f3leo. \n \n\n(*) Vide altera\u00e7\u00f5es e inclus\u00f5es no final do texto \n \nO DIRETOR-GERAL DA AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \u2013 ANEEL, \nno uso de suas atribui\u00e7\u00f5es regimentais, nos termos da Lei n\u00ba 9.427, de 26 de dezembro de \n1996, regulamentada pelo Decreto n\u00ba 2.335, de 6 de outubro de 1997, de acordo com \ndelibera\u00e7\u00e3o da Diretoria, tomada em sua Reuni\u00e3o n\u00ba 46, de 23 de novembro de 1999; \n \nO PRESIDENTE DO CONSELHO DIRETOR DA AG\u00caNCIA NACIONAL DE \nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES - ANATEL, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es, nos termos da Lei n\u00ba 9.472, \nde 16 de julho de 1997, do Regulamento da Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es, \naprovado pelo Decreto n\u00ba 2.338, de 7 de outubro de 1997, do Regimento Interno da Ag\u00eancia, \naprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 001, de 17 de dezembro de 1997, de acordo com delibera\u00e7\u00e3o do \nConselho Diretor tomada em sua Reuni\u00e3o n\u00ba 95, de 24 de novembro de 1999; \n \nO DIRETOR-GERAL DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO - ANP, no uso de suas \natribui\u00e7\u00f5es legais, conferidas pela Lei n\u00ba 9.478, de 6 de agosto de 1997, regulamentada pelo \nDecreto n\u00ba 2.455, de 14 de janeiro de 1998, e de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o de Diretoria n\u00ba 535, \nde 23 de novembro de 1999; \n \nCONSIDERANDO que foi submetida \u00e0 consulta p\u00fablica, proposta de Regulamento Conjunto \npara Compartilhamento de Infra-estrutura dos Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es \ne Petr\u00f3leo, por meio da Consulta P\u00fablica Conjunta n\u00ba 001/99, de 13 de abril de 1999; \n \nCONSIDERANDO que foi conclu\u00edda a an\u00e1lise dos coment\u00e1rios recebidos decorrentes da \nConsulta P\u00fablica Conjunta n\u00ba 001/99; e \n \nCONSIDERANDO que o par\u00e1grafo \u00fanico, do art. 73, da Lei n\u00ba 9.472, de 1997 atribui \u00e0 \nANEEL, ANATEL e ANP a compet\u00eancia para definir as condi\u00e7\u00f5es para o compartilhamento \nde infra-estrutura, resolvem: \n \nArt. 1\u00ba Aprovar o Regulamento Conjunto para Compartilhamento de Infra-Estrutura entre os \nSetores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, na forma do Anexo a esta \nResolu\u00e7\u00e3o Conjunta. \n \nArt. 2\u00ba Esta Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n162 \n\nJOS\u00c9 M\u00c1RIO MIRANDA ABDO \nDiretor-Geral da ANEEL \n\n \nRENATO NAVARRO GUERREIRO \n\nPresidente do Conselho Diretor da ANATEL \n \n\nDAVID ZYLBERSZTAJN \nDiretor-Geral da ANP \n\n \nPublicado no D.O de 25.11.1999, se\u00e7\u00e3o 1, p. 30, v. 137, n. 225-E. \n\n \nANEXO \u00c0 RESOLU\u00c7\u00c3O CONJUNTA N\u00b0 001/99, DE 24/11/99 \n\n \nREGULAMENTO CONJUNTO PARA COMPARTILHAMENTO DE INFRA-\n\nESTRUTURA ENTRE OS \nSETORES DE ENERGIA EL\u00c9TRICA, TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES E PETR\u00d3LEO \n\n \nT\u00cdTULO I \n\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n \n\nCap\u00edtulo I \nDos Objetivos e da Abrang\u00eancia \n\n \nArt. 1\u00ba. Este Regulamento fixa diretrizes para o compartilhamento de infra-estrutura entre os \nsetores de energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es e petr\u00f3leo, observando os princ\u00edpios contidos na \nLei n.\u00ba 9.427, de 26 de dezembro de 1996, na Lei n.\u00ba 9.472, de 16 de julho de 1997, e na Lei \nn.\u00ba 9.478, de 6 de agosto de 1997. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As particularidades, bem como o compartilhamento de infra-estrutura entre \nagentes de um mesmo setor, ser\u00e3o objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, expedida conforme a \ncompet\u00eancia de cada Ag\u00eancia, observando-se as diretrizes contidas neste Regulamento. \n \nArt. 2\u00ba. As diretrizes dispostas neste Regulamento aplicam-se ao compartilhamento de infra-\nestrutura associada ao objeto da outorga expedida pelo Poder Concedente entre os seguintes \nagentes: \n \nI - exploradores de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica; \nII \u2013 prestadores de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse coletivo; e \nIII \u2013 exploradores de servi\u00e7os de transporte dutovi\u00e1rio de petr\u00f3leo, seus derivados e g\u00e1s \nnatural. \n \n\nCap\u00edtulo II \nDas Defini\u00e7\u00f5es \n\n \nArt. 3\u00ba Para os fins deste Regulamento ficam estabelecidas as seguintes defini\u00e7\u00f5es: \n \nI \u2013 Ag\u00eancia: \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o regulador do setor el\u00e9trico, do setor de telecomunica\u00e7\u00f5es e do setor de \npetr\u00f3leo, respectivamente, Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), Ag\u00eancia Nacional \nde Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) e Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP); \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n163\n\nII \u2013 Agente: \u00e9 toda pessoa jur\u00eddica detentora de concess\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o ou permiss\u00e3o para a \nexplora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica, servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse \ncoletivo ou servi\u00e7os de transporte dutovi\u00e1rio de petr\u00f3leo, seus derivados e g\u00e1s natural; \nIII - Detentor: \u00e9 o agente que det\u00e9m, administra ou controla, direta ou indiretamente, uma \ninfra-estrutura; \nIV \u2013 Solicitante: \u00e9 o agente interessado no compartilhamento de infra-estrutura \ndisponibilizada por um \nDetentor; \nV \u2013 Infra-estrutura: s\u00e3o as servid\u00f5es administrativas, dutos, condutos, postes e torres, de \npropriedade, utilizados ou controlados, direta ou indiretamente, pelos agentes que exploram \nos servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica, os servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse coletivo \ne os servi\u00e7os de transporte dutovi\u00e1rio de petr\u00f3leo, seus derivados e g\u00e1s natural, bem como \ncabos met\u00e1licos, coaxiais e fibras \u00f3pticas n\u00e3o ativados, na condi\u00e7\u00e3o estabelecida no \u00a7 1\u00ba do \nart. 7\u00ba deste Regulamento; \nVI - Compartilhamento: \u00e9 o uso conjunto de uma infra-estrutura por agentes dos setores de \nenergia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00f5es ou de petr\u00f3leo; e \nVII \u2013 Capacidade excedente: \u00e9 a infra-estrutura dispon\u00edvel para o compartilhamento com \noutros agentes dos setores de energia el\u00e9trica, de telecomunica\u00e7\u00f5es ou de petr\u00f3leo, definida \ncomo tal pelo Detentor. \n\n \nT\u00cdTULO II \n\nDo Compartilhamento de Infra-Estrutura \n \n\nCap\u00edtulo I \nDas Diretrizes B\u00e1sicas \n\n \nArt. 4\u00ba O agente que explora servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica, servi\u00e7os de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou servi\u00e7os de transporte dutovi\u00e1rio de petr\u00f3leo, seus \nderivados e g\u00e1s natural, tem direito a compartilhar infra-estrutura de outro agente de qualquer \ndestes setores, de forma n\u00e3o discriminat\u00f3ria e a pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es justos e razo\u00e1veis, na \nforma deste Regulamento. \n \nArt. 5\u00ba O atendimento a par\u00e2metros de qualidade, seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \nestabelecidos pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, assim como de obriga\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s concess\u00f5es, \npermiss\u00f5es ou autoriza\u00e7\u00f5es outorgadas ou expedidas pelo Poder Concedente e de boas \npr\u00e1ticas internacionais para presta\u00e7\u00e3o dos respectivos servi\u00e7os, n\u00e3o deve ser comprometido \npelo compartilhamento. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico - Caber\u00e1 \u00e0 Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Detentor regulamentar \nos requisitos m\u00ednimos aplic\u00e1veis ao cumprimento do disposto no caput deste artigo. \n \nArt. 6\u00ba O compartilhamento de infra-estrutura entre os agentes dos setores de energia el\u00e9trica, \ntelecomunica\u00e7\u00f5es e petr\u00f3leo deve estimular a otimiza\u00e7\u00e3o de recursos, a redu\u00e7\u00e3o de custos \noperacionais, al\u00e9m de outros benef\u00edcios aos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os prestados, atendendo \u00e0 \nregulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada setor. \n \n\nCap\u00edtulo II \nDas Condi\u00e7\u00f5es de Compartilhamento \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n164 \n\nArt. 7\u00ba As infra-estruturas e os correspondentes itens pass\u00edveis de compartilhamento ficam \ndivididos em tr\u00eas classes, da seguinte forma: \n \nI - Classe 1 \u2013 servid\u00f5es administrativas; \nII - Classe 2 \u2013 dutos, condutos, postes e torres; e \nIII \u2013 Classe 3 \u2013 cabos met\u00e1licos, coaxiais e fibras \u00f3pticas n\u00e3o ativados. \n \n\u00a7 1\u00ba. As infra-estruturas definidas no inciso III deste artigo somente poder\u00e3o ser \ndisponibilizadas para compartilhamento quando n\u00e3o forem controladas, direta ou \nindiretamente, por agente prestador de servi\u00e7o de telecomunica\u00e7\u00f5es. \n \n\u00a7 2\u00ba. As infra-estruturas definidas no inciso III deste artigo, associadas \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse restrito, poder\u00e3o ser disponibilizadas \npara compartilhamento com prestadores de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse \ncoletivo, nos termos da regulamenta\u00e7\u00e3o de telecomunica\u00e7\u00f5es. \n \nArt. 8\u00ba O compartilhamento dar-se-\u00e1 por meio da utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade excedente \ndisponibilizada por um Detentor, que a manter\u00e1 sob seu controle e gest\u00e3o, de forma a atender \n\u00e0s obriga\u00e7\u00f5es contidas no instrumento de concess\u00e3o, permiss\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O Detentor definir\u00e1, conforme disposto no art. 7\u00ba deste Regulamento, a infra-\nestrutura dispon\u00edvel, bem como as condi\u00e7\u00f5es de compartilhamento. \n \nArt. 9\u00ba Para disponibilizar a infra-estrutura o Detentor deve dar publicidade antecipada em, \npelo menos, dois jornais de circula\u00e7\u00e3o nacional e um jornal de circula\u00e7\u00e3o local, durante tr\u00eas \ndias, sobre a infra-estrutura e respectivas condi\u00e7\u00f5es para compartilhamento, dispostos \nconforme determina o art. 7\u00ba deste Regulamento. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. O Detentor deve tornar dispon\u00edvel, aos poss\u00edveis solicitantes, documentos \nque descrevam as condi\u00e7\u00f5es de compartilhamento, que n\u00e3o poder\u00e3o ser discriminat\u00f3rias, \nincluindo, entre outras, informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas da infra-estrutura a ser compartilhada, os pre\u00e7os \ne prazos. \n \nArt. 10 Na hip\u00f3tese de solicita\u00e7\u00e3o de compartilhamento de infra-estrutura sem a pr\u00e9via \npublica\u00e7\u00e3o da inten\u00e7\u00e3o do Detentor em torn\u00e1-la dispon\u00edvel, este, havendo a possibilidade de \natend\u00ea-la, dever\u00e1 cumprir o disposto no art. 9\u00ba deste Regulamento. \n \nArt. 11 A solicita\u00e7\u00e3o de compartilhamento dever\u00e1 ser feita formalmente, por escrito, e conter \nas informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para a an\u00e1lise da viabilidade do compartilhamento pelo \nDetentor.  \n \n\u00a7 1\u00ba A solicita\u00e7\u00e3o deve ser respondida, por escrito, num prazo de at\u00e9 noventa dias, contado da \ndata de seu recebimento, informando sobre a possibilidade ou n\u00e3o de compartilhamento. Em \ncaso de resposta negativa, as raz\u00f5es do n\u00e3o atendimento dever\u00e3o ser informadas ao \nSolicitante. \n \n\u00a7 2\u00ba. Caso o Detentor tenha a necessidade de realizar estudos t\u00e9cnicos especiais para avaliar a \nviabilidade de atendimento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de compartilhamento requeridas pelo Solicitante, \neste poder\u00e1, mediante pr\u00e9vio acordo, cobrar os custos a eles associados, que dever\u00e3o ser justos \ne razo\u00e1veis, desde que o contrato de compartilhamento n\u00e3o venha a ser formalizado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n165\n\n \n\u00a7 3\u00ba. O compartilhamento s\u00f3 poder\u00e1 ser negado por raz\u00f5es de limita\u00e7\u00e3o na capacidade, \nseguran\u00e7a, estabilidade, confiabilidade, viola\u00e7\u00e3o de requisitos de engenharia ou de cl\u00e1usulas e \ncondi\u00e7\u00f5es emanadas do Poder Concedente. \n \nArt. 12 O agente interessado no compartilhamento em trecho j\u00e1 compartilhado por outro \nagente de seu setor, dever\u00e1 negociar a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade excedente deste agente antes \nde solicitar o compartilhamento. \n \nArt. 13 Caso o Solicitante n\u00e3o concorde com as raz\u00f5es alegadas pelo Detentor para \ninviabilidade do compartilhamento, poder\u00e1 requerer a arbitragem das Ag\u00eancias, conforme os \narts. 23 e 24 deste Regulamento.4 \n \n\nT\u00cdTULO III \nDo Contrato de Compartilhamento \n\n \nCap\u00edtulo I \n\nDas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n \n\nArt. 14 As Ag\u00eancias dever\u00e3o ser informadas da formaliza\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o de \ncompartilhamento que envolva seus respectivos setores, no prazo de at\u00e9 trinta dias. \n \n\u00a71\u00ba O contrato de compartilhamento de infra-estrutura dever\u00e1 ser firmado at\u00e9 sessenta dias, \nap\u00f3s a resposta do Detentor informando sobre a viabilidade de compartilhamento. \n \n\u00a7 2\u00ba Esgotadas as tentativas de negocia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o havendo acordo entre as partes, qualquer \ndelas poder\u00e1 solicitar a arbitragem das Ag\u00eancias, nos termos dos arts. 23 e 24 deste \nRegulamento.5 \n \nArt. 15 Nas negocia\u00e7\u00f5es entre os agentes n\u00e3o s\u00e3o admitidos comportamentos prejudiciais \u00e0 \nampla, livre e justa competi\u00e7\u00e3o, em especial: \n \nI - pr\u00e1tica de subs\u00eddios para a redu\u00e7\u00e3o artificial de pre\u00e7os; \nII - uso, objetivando vantagens na competi\u00e7\u00e3o, de informa\u00e7\u00f5es obtidas de concorrentes; \nIII - omiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e comerciais relevantes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por \noutrem; \nIV - exig\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es abusivas para a celebra\u00e7\u00e3o de contratos; \nV - obstru\u00e7\u00e3o ou retardamento intencional das negocia\u00e7\u00f5es; \nVI - coa\u00e7\u00e3o visando \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o do contrato; \nVII - estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que impliquem utiliza\u00e7\u00e3o ineficiente da infra-estrutura; e \nVIII - subordina\u00e7\u00e3o do compartilhamento da infra-estrutura \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de um bem ou a \nutiliza\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o. \n                                                 \n4 Alterado o art. 13 do Cap\u00edtulo II, do T\u00edtulo II, pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANEEL/ANATEL/ANP 002, de \n27.03.2001, D.O de 29.03.2001, se\u00e7\u00e3o 1, p. 71, v. 139, n. 62-E. \n \n5 Alterado o par\u00e1g 2\u00ba do art. 14, do Cap\u00edtulo I do T\u00edtulo III, pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANEEL/ANATEL/ANP \n002, de 27.03.2001, D.O de 29.03.2001, se\u00e7\u00e3o 1, p. 71, v. 139, n. 62-E. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n166 \n\n \nArt. 16 A efic\u00e1cia do contrato de compartilhamento de infra-estrutura condiciona-se \u00e0 sua \nhomologa\u00e7\u00e3o pela Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Detentor. \n \n\u00a7 1\u00ba A homologa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 negada se o contrato for considerado prejudicial \u00e0 ampla, livre e \njusta competi\u00e7\u00e3o. \n \n\u00a7 2\u00ba O contrato dever\u00e1 ser protocolizado na Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do \nDetentor, que o remeter\u00e1, em at\u00e9 dez dias, para a Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do \nSolicitante, a fim de que esta formule sua an\u00e1lise. \n \n\u00a7 3\u00ba A Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Solicitante ter\u00e1 at\u00e9 trinta dias para devolver \no contrato, apresentando o resultado de sua an\u00e1lise. A n\u00e3o manifesta\u00e7\u00e3o da referida Ag\u00eancia \nno prazo estabelecido, afirma sua concord\u00e2ncia com os termos do contrato. \n \n\u00a7 4\u00ba Recebido o contrato com o resultado da an\u00e1lise referida no \u00a7 3\u00ba deste artigo, ou decorrido \no prazo nele estabelecido, sem o pronunciamento da Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o \ndo Solicitante, a Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Detentor homologar\u00e1 o contrato \nno prazo de at\u00e9 trinta dias. \n \n\u00a7 5\u00ba Em n\u00e3o havendo pronunciamento da Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Detentor \nno prazo estabelecido no \u00a7 4\u00ba deste artigo, o contrato ser\u00e1 considerado homologado. \n \n\u00a7 6\u00ba A homologa\u00e7\u00e3o na forma do \u00a7 5\u00ba deste artigo n\u00e3o se opera caso a Ag\u00eancia reguladora do \nsetor de atua\u00e7\u00e3o do Solicitante tenha se manifestado contrariamente \u00e0 sua efetiva\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 17 As Ag\u00eancias poder\u00e3o solicitar informa\u00e7\u00f5es adicionais para an\u00e1lise e homologa\u00e7\u00e3o dos \ncontratos de compartilhamento. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es por qualquer das Ag\u00eancias interrompe o prazo \npara a homologa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o atendimento da mesma. \n \nArt. 18 Caso as Ag\u00eancias solicitem altera\u00e7\u00f5es no contrato, as partes ter\u00e3o at\u00e9 trinta dias para \nrealiz\u00e1-las, encaminhando a nova vers\u00e3o para an\u00e1lise e homologa\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 19 Ap\u00f3s a homologa\u00e7\u00e3o, c\u00f3pia do contrato de compartilhamento , bem como de suas \naltera\u00e7\u00f5es posteriores, permanecer\u00e3o dispon\u00edveis na Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o \ndo Detentor para consulta do p\u00fablico em geral. \n\n \nCap\u00edtulo II \n\nDo Contrato \n \nArt. 20 O contrato de compartilhamento de infra-estrutura dever\u00e1 dispor, essencialmente, \nsobre o seguinte: \nI - objeto; \nII - modo e forma de compartilhamento da infra-estrutura; \nIII - direitos, garantias e obriga\u00e7\u00f5es das partes; \nIV - pre\u00e7os a serem cobrados e demais condi\u00e7\u00f5es comerciais; \nV - formas de acertos de contas entre as partes; \nVI - condi\u00e7\u00f5es de compartilhamento da infra-estrutura; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n167\n\nVII - condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a dos servi\u00e7os e das instala\u00e7\u00f5es e \nqualidade; \nVIII \u2013 cl\u00e1usula espec\u00edfica que garanta o cumprimento do disposto no art. 5\u00ba deste \nRegulamento; \nIX \u2013 proibi\u00e7\u00e3o de subloca\u00e7\u00e3o da infra-estrutura ou de sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins n\u00e3o previstos no \ncontrato sem a pr\u00e9via anu\u00eancia do Detentor; \nX - multas e demais san\u00e7\u00f5es; \nXI - foro e modo para solu\u00e7\u00e3o extrajudicial das diverg\u00eancias contratuais; \nXII \u2013 prazos de implanta\u00e7\u00e3o e de vig\u00eancia; e \nXIII - condi\u00e7\u00f5es de extin\u00e7\u00e3o \n \nArt. 21 Os pre\u00e7os a serem cobrados e demais condi\u00e7\u00f5es comerciais, de que trata o inciso IV \ndo artigo 20, podem ser negociados livremente pelos agentes, observados os princ\u00edpios da \nisonomia e da livre competi\u00e7\u00e3o. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os pre\u00e7os pactuados devem assegurar a remunera\u00e7\u00e3o do custo alocado \u00e0 \ninfra-estrutura compartilhada e demais custos percebidos pelo Detentor, al\u00e9m de compat\u00edveis \ncom as obriga\u00e7\u00f5es previstas no contrato de compartilhamento. \n \nArt. 22 A partir da homologa\u00e7\u00e3o do contrato pela Ag\u00eancia, o compartilhamento deve ser \noperacionalizado no prazo de at\u00e9 cento e oitenta dias. \n \n\u00a7 1\u00ba Havendo atraso, a parte respons\u00e1vel deve ressarcir a parte prejudicada, segundo \ncondi\u00e7\u00f5es e valores previstos no contrato de compartilhamento. \n \n\u00a7 2\u00ba Em fun\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e de comum acordo, as partes podem, no contrato de \ncompartilhamento, alterar o prazo previsto no caput deste artigo ou a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es \nrelativas ao seu descumprimento. \n \n\nCap\u00edtulo III \nDa Arbitragem6 \n\n \nArt. 23 Eventuais conflitos surgidos em mat\u00e9ria de interpreta\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o deste \nRegulamento, quando do desenvolvimento das negocia\u00e7\u00f5es de contratos de \ncompartilhamento, ser\u00e3o equacionados pelas Ag\u00eancias, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os \nreguladores, atrav\u00e9s de processo de arbitragem a ser definido em regulamento conjunto que \nser\u00e1 expedido pelas Ag\u00eancias. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A submiss\u00e3o de qualquer quest\u00e3o \u00e0 arbitragem n\u00e3o exime os agentes e as \nAg\u00eancias da obriga\u00e7\u00e3o de dar integral cumprimento a contratos de compartilhamento \nvigentes, nem permite a interrup\u00e7\u00e3o das atividades vinculadas a tais contratos. \n \nArt. 24 At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do regulamento sobre arbitragem conjunta entre as Ag\u00eancias, as \nregras aplic\u00e1veis para a solu\u00e7\u00e3o de conflitos entre os agentes ser\u00e3o as definidas em regimento \ninterno, ou outro ato normativo aplic\u00e1vel, da Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do \nDetentor. \n \n                                                 \n6 Alterado o T\u00edtulo do Cap\u00edtulo III, seu art 23 e par\u00e1grafo \u00fanico pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \nANEEL/ANATEL/ANP 002, de 27.03.2001, D.O de 29.03.2001, se\u00e7\u00e3o 1, p. 71, v. 139, n. 62-E. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n168 \n\nT\u00cdTULO IV \nDas Disposi\u00e7\u00f5es Finais e Transit\u00f3rias \n\n \nArt. 25 O compartilhamento de infra-estrutura n\u00e3o deve implicar em qualquer desvincula\u00e7\u00e3o \ndos ativos envolvidos, sendo obrigat\u00f3rio, em qualquer caso, o cumprimento dos contratos de \nconcess\u00e3o ou permiss\u00e3o ou termos de autoriza\u00e7\u00e3o e da regulamenta\u00e7\u00e3o emitida pelas \nrespectivas Ag\u00eancias. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A desvincula\u00e7\u00e3o dos ativos envolvidos, caso necess\u00e1ria e permitida pela \nlegisla\u00e7\u00e3o aplicada, ser\u00e1 objeto de autoriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia competente. \n \nArt. 26 As informa\u00e7\u00f5es trocadas entre as partes ser\u00e3o tratadas como confidenciais, \u00e0 medida \nque sejam expressamente identificadas como tal. \n \nArt. 27 As altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es de compartilhamento, por necessidade de qualquer das \npartes, poder\u00e3o ser efetivadas mediante acordo entre os interessados. \n \n\u00a7 1\u00ba As propostas de altera\u00e7\u00e3o devem ser informadas com anteced\u00eancia m\u00ednima de cento e \nvinte dias, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 data pretendida para sua efetiva\u00e7\u00e3o, ou conforme disposi\u00e7\u00e3o \ncontratual. \n \n\u00a7 2\u00ba Caso n\u00e3o haja acordo, poder\u00e1 ser solicitada a arbitragem das Ag\u00eancias, nos termos dos \narts. 23 e 24 deste Regulamento.7 \n \nArt. 28 Os custos de adapta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o na infra-estrutura compartilhada s\u00e3o de \nresponsabilidade das partes que se beneficiarem da modifica\u00e7\u00e3o implementada, salvo \ndisposi\u00e7\u00e3o contratual em contr\u00e1rio. \n \nArt. 29 As san\u00e7\u00f5es pelo n\u00e3o cumprimento das disposi\u00e7\u00f5es vinculadas ao compartilhamento de \ninfra-estrutura ser\u00e3o fixadas pelas respectivas Ag\u00eancias, conforme o infrator seja agente dos \nsetores de energia el\u00e9trica, telecomunica\u00e7\u00f5es ou petr\u00f3leo. \n \nArt. 30 Os contratos de compartilhamento de infra-estrutura celebrados anteriormente \u00e0 \nedi\u00e7\u00e3o deste Regulamento dever\u00e3o ser adequados e enviados \u00e0 Ag\u00eancia reguladora do setor de \natua\u00e7\u00e3o do Detentor, para homologa\u00e7\u00e3o, em at\u00e9 cento e oitenta dias, contados da publica\u00e7\u00e3o \ndo presente Regulamento. \n \nArt. 31 O processo de adequa\u00e7\u00e3o ou elabora\u00e7\u00e3o de contratos de compartilhamento n\u00e3o deve \ncausar descontinuidade dos servi\u00e7os prestados. \n \nArt. 32 As Ag\u00eancias atuar\u00e3o para solucionar os casos omissos e as diverg\u00eancias decorrentes \nda interpreta\u00e7\u00e3o e cumprimento das disposi\u00e7\u00f5es contidas neste Regulamento. \n \nArt. 33 Para os efeitos deste Regulamento, os prazos em dias contam-se de modo cont\u00ednuo, \nexcluindo-se da contagem o dia do come\u00e7o e incluindo-se o do vencimento. \n\n                                                 \n7 Alterado o par\u00e1grafo 2\u00ba. do art.27 do T\u00edtulo IV pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta ANEEL/ANATEL/ANP 002, de \n27.03.2001, D.O de 29.03.2001, se\u00e7\u00e3o 1, p. 71, v. 139, n. 62-E. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n169\n\n \nArt. 34 Os Detentores de infra-estrutura dever\u00e3o apresentar para a homologa\u00e7\u00e3o das \nrespectivas Ag\u00eancias, no prazo m\u00e1ximo de cento e oitenta dias a contar da publica\u00e7\u00e3o deste \nRegulamento, o plano de ocupa\u00e7\u00e3o de suas infra-estruturas, diretamente vinculado ao objeto \ndas outorgas expedidas pelo Poder Concedente. \n \nArt. 35 Este Regulamento entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n170 \n\nANEXO B \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES \nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \n\n \nRESOLU\u00c7\u00c3O CONJUNTA N.\u00ba 002, DE 27 DE MAR\u00c7O DE 2001. \n\n \nAprova o Regulamento Conjunto de Resolu\u00e7\u00e3o \nde Conflitos das Ag\u00eancias Reguladoras dos \nSetores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es \ne Petr\u00f3leo. \n \n\nO DIRETOR-GERAL DA AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \u2013 ANEEL, \nno uso de suas atribui\u00e7\u00f5es regimentais, nos termos da Lei n.\u00ba 9.427, de 26 de dezembro de \n1996, regulamentada pelo Decreto n.\u00ba 2.335, de 6 de outubro de 1997, de acordo com \ndelibera\u00e7\u00e3o da Diretoria, tomada em sua 8\u00aa Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria, de 06 de mar\u00e7o de 2001; \n \nO PRESIDENTE DO CONSELHO DIRETOR DA AG\u00caNCIA NACIONAL DE \nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES \u2013 Anatel, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es, nos termos da Lei n.\u00ba 9.472, \nde 16 de julho de 1997, do Regulamento da Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es, \naprovado pelo Decreto n.\u00ba 2.338, de 7 de outubro de 1997, do Regimento Interno da Ag\u00eancia, \naprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00ba 001, de 17 de dezembro de 1997, de acordo com delibera\u00e7\u00e3o do \nConselho Diretor tomada em seu Circuito Deliberativo n.\u00ba 220, de 01 de mar\u00e7o de 2001; e \n \nO DIRETOR-GERAL DA AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \u2013 ANP, no uso de suas \natribui\u00e7\u00f5es legais, conferidas pela Lei n.\u00ba 9.478, de 6 de agosto de 1997, regulamentada pelo \nDecreto n.\u00ba 2.455, de 14 de janeiro de 1998, e de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o de Diretoria n.\u00ba \n149, de 13 de mar\u00e7o de 2001,  nos termos do art. 73, da Lei n.\u00ba 9.472, de 1997, \n \nConsiderando o disposto no art. 23 do Regulamento Conjunto para Compartilhamento de \nInfra-Estrutura entre os Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, aprovado \npela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta n.\u00ba 001, de 24 de novembro de 1999, resolvem: \n \nArt. 1\u00ba Aprovar o Regulamento Conjunto de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos das Ag\u00eancias \nReguladoras dos Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, na forma do \nAnexo a esta Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta. \n \nArt. 2\u00ba Instituir a Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos das Ag\u00eancias Reguladoras dos Setores \nde Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, de car\u00e1ter permanente, composta por dois \nrepresentantes de cada Ag\u00eancia, a serem nomeados mediante portaria espec\u00edfica de cada \n\u00f3rg\u00e3o, em at\u00e9 vinte dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o deste Ato. \n \nArt. 3\u00ba Esta Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n\nJOS\u00c9 M\u00c1RIO MIRANDA ABDO \nDiretor-Geral da ANEEL \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n171\n\nRENATO NAVARRO GUERREIRO \nPresidente do Conselho \n\nDiretor da Anatel \n \n\nDAVID ZYLBERSZTAJN \nDiretor-Geral da ANP \n\n \nPublicado no D.O de 29.03.2001, se\u00e7\u00e3o 1, p. 71, v. 139, n. 62 - E. \n \n\nANEXO \u00c0 RESOLU\u00c7\u00c3O CONJUNTAN.\u00ba 002, DE 27 DE MAR\u00c7O DE 2001. \n \n\nREGULAMENTO CONJUNTO DE RESOLU\u00c7\u00c3O DE CONFLITOS \nDAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS DOS SETORES DE \n\nENERGIA EL\u00c9TRICA, TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES E PETR\u00d3LEO \n \n\nCap\u00edtulo I \nDos Princ\u00edpios Gerais \n\n \nArt. 1\u00ba Este Regulamento disp\u00f5e sobre o processo de resolu\u00e7\u00e3o administrativa de conflitos \nsobre compartilhamento de infra-estrutura, observados os princ\u00edpios contidos nas Leis n.\u00ba \n9.427, de 26 de dezembro de 1996, n.\u00ba 9.472, de 16 de julho de 1997, e n.\u00ba9.478, de 6 de \nagosto de 1997, o Regulamento Conjunto para Compartilhamento de Infra-Estrutura entre os \nSetores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o Conjunta \nn.\u00ba 001, de 24 de novembro de 1999 e a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel aos servi\u00e7os regulados pelos \nrespectivos setores. \n \nArt. 2\u00ba O processo de resolu\u00e7\u00e3o administrativa de conflitos sobre compartilhamento de infra-\nestrutura ser\u00e1 conduzido pelas Ag\u00eancias no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os reguladores, \nobjetivando assegurar a ampla, livre e justa competi\u00e7\u00e3o e os benef\u00edcios aos usu\u00e1rios dos \nservi\u00e7os. \n \nArt. 3\u00ba Quaisquer conflitos surgidos entre agentes exploradores de servi\u00e7os p\u00fablicos de \nenergia el\u00e9trica, prestadores de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es de interesse coletivo e agentes \nexploradores de servi\u00e7os de transporte dutovi\u00e1rio de petr\u00f3leo, seus derivados e g\u00e1s natural, em \nmat\u00e9ria de aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do Regulamento Conjunto para Compartilhamento de \nInfra-Estrutura entre os Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, quando das \nnegocia\u00e7\u00f5es e da execu\u00e7\u00e3o de contratos, poder\u00e3o ser submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias. \n \nArt. 4\u00ba No processo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos objeto deste Regulamento, as Ag\u00eancias e seus \nrepresentantes obedecer\u00e3o, dentre outros, aos princ\u00edpios da legalidade, finalidade, motiva\u00e7\u00e3o, \nrazoabilidade, proporcionalidade, moralidade, honestidade, imparcialidade, ampla defesa, \ncontradit\u00f3rio, seguran\u00e7a jur\u00eddica, interesse p\u00fablico e efici\u00eancia. \n \nArt. 5\u00ba A submiss\u00e3o de quaisquer conflitos \u00e0s Ag\u00eancias n\u00e3o exime os agentes da obriga\u00e7\u00e3o de \ndar integral cumprimento aos contratos vigentes, nem permite a interrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nvinculados a concess\u00f5es, permiss\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es outorgadas e expedidas pelo Poder \nConcedente. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n172 \n\nArt. 6\u00ba Aplicam-se a este regulamento, no que couber, as defini\u00e7\u00f5es constantes do art. 3\u00ba do \nRegulamento Conjunto para Compartilhamento de Infra-Estrutura entre os Setores de Energia \nEl\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo. \n \n\nCap\u00edtulo II \nDas Partes \n\n \nArt. 7\u00ba S\u00e3o partes leg\u00edtimas para participar do processo de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos os agentes \ndiretamente nele envolvidos. \n \nArt. 8\u00ba As partes poder\u00e3o postular por interm\u00e9dio de advogado, respeitada a faculdade de \ndesignarem quem as represente ou as assista no curso do processo. \n \nArt. 9\u00ba Sem preju\u00edzo de outros, s\u00e3o deveres das partes: \n \nI \u2013 expor os fatos conforme a verdade; \nII \u2013 proceder com lealdade, urbanidade e boa f\u00e9; \nIII \u2013 n\u00e3o agir de modo temer\u00e1rio; e \nIV \u2013 prestar as informa\u00e7\u00f5es que lhes forem solicitadas e colaborar para o esclarecimento dos \nfatos. \n \n\nCap\u00edtulo III \nDa Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos \n\n \nArt. 10. A Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos das Ag\u00eancias Reguladoras dos Setores de \nEnergia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo tem car\u00e1ter permanente, sendo composta por \ndois representantes de cada Ag\u00eancia. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As Ag\u00eancias nomear\u00e3o os dois representantes que ir\u00e3o compor a Comiss\u00e3o, \nbem como seus respectivos suplentes, no prazo de vinte dias contados da publica\u00e7\u00e3o deste \nRegulamento. \n \nArt. 11. A Comiss\u00e3o reunir-se-\u00e1 sempre que provocada, variando sua forma\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos \nsetores a que se vinculem os agentes envolvidos no conflito, da seguinte maneira: \n \nI \u2013 dois representantes da Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Requerente; \nII \u2013 dois representantes da Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do Requerido; e \nIII \u2013 um representante da Ag\u00eancia reguladora do setor n\u00e3o envolvido no conflito. \n \nArt. 12. Compete \u00e0 Comiss\u00e3o especialmente: \nI \u2013 assegurar \u00e0s partes igualdade de tratamento; \nII \u2013 zelar pela r\u00e1pida solu\u00e7\u00e3o do conflito; e \nIII \u2013 prevenir e reprimir qualquer ato prejudicial \u00e0 ampla, livre e justa competi\u00e7\u00e3o. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Para a adequada execu\u00e7\u00e3o das suas atividades, a Comiss\u00e3o poder\u00e1 solicitar \nos servi\u00e7os de profissionais das unidades organizacionais das Ag\u00eancias. \n \nArt. 13. A Presid\u00eancia da Comiss\u00e3o ser\u00e1 exercida por um dos membros da Ag\u00eancia para a \nqual o requerimento foi distribu\u00eddo. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n173\n\n\u00a7 1\u00ba O Presidente ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o integrada das atividades da Comiss\u00e3o, \natuando como elo entre as Ag\u00eancias envolvidas no processo. \n \n\u00a7 2\u00ba S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do Presidente: \n \na) convocar os demais membros para an\u00e1lise do processo; \nb) adotar atos necess\u00e1rios \u00e0 celeridade do processo; e \nc) intimar e notificar as partes. \n \nArt. 14. Os membros da Comiss\u00e3o n\u00e3o poder\u00e3o fazer uso de informa\u00e7\u00f5es ou obter qualquer \nvantagem em raz\u00e3o de sua fun\u00e7\u00e3o, sob pena de incorrerem em falta administrativa, sem \npreju\u00edzo do que prev\u00eaem as leis penal e de improbidade administrativa. \n \n\nCap\u00edtulo IV \nDos Impedimentos e da Suspei\u00e7\u00e3o \n\n \nArt. 15. N\u00e3o poder\u00e1 atuar como membro da Comiss\u00e3o quem tenha, com as partes ou com o \nconflito que lhe for submetido, qualquer rela\u00e7\u00e3o que caracterize caso de impedimento ou \nsuspei\u00e7\u00e3o, aplicando-se-lhe, no que couber, os mesmos deveres e responsabilidades previstos \nna Lei n.\u00ba 9.784, de 29 de janeiro de 1999. \n \nArt. 16. Os membros da Comiss\u00e3o t\u00eam o dever de revelar qualquer fato ou circunst\u00e2ncia que \npossa comprometer, direta ou indiretamente, sua imparcialidade e independ\u00eancia. \n \nArt. 17. Para arg\u00fcir impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o de membro da Comiss\u00e3o, a parte dever\u00e1 faz\u00ea-\nlo no prazo de at\u00e9 quinze dias, contado da ci\u00eancia do fato, por meio de requerimento dirigido \n\u00e0 Comiss\u00e3o. \n \nArt. 18. Arg\u00fcida a suspei\u00e7\u00e3o ou o impedimento de qualquer membro, este poder\u00e1 aceit\u00e1-la \nespontaneamente. Caso contr\u00e1rio, caber\u00e1 aos demais membros da Comiss\u00e3o decidir quanto ao \nseu acolhimento. \n \n\nCap\u00edtulo V \nDo Procedimento de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos \n\nSe\u00e7\u00e3o I \nDas Regras Gerais \n\n \nArt. 19. O in\u00edcio do procedimento administrativo de que trata este Regulamento condiciona-se \n\u00e0 exist\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o ou tentativa de negocia\u00e7\u00e3o entre as partes e \u00e0 ci\u00eancia dos agentes \nde que ser\u00e1 requerida a atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias no conflito. \n \n\u00a7 1\u00ba O agente interessado dever\u00e1 comunicar previamente e por escrito \u00e0quele com quem \ndiverge a inten\u00e7\u00e3o de requerer a atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias. \n \n\u00a7 2\u00ba A comunica\u00e7\u00e3o mencionada no par\u00e1grafo anterior ser\u00e1 obrigat\u00f3ria para que se instaure o \nprocesso de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e sua prova dever\u00e1 constar do requerimento dirigido \u00e0 \nComiss\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n174 \n\nArt. 20. A Comiss\u00e3o dever\u00e1 garantir o tratamento confidencial das informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \noperacionais, econ\u00f4mico-financeiras e cont\u00e1beis, prestadas pelas partes no processo, quando \nassim for requerido. \n \n\u00a7 1\u00ba Havendo risco \u00e0 seguran\u00e7a do Pa\u00eds ou de preju\u00edzo para qualquer das partes, estas podem, \njustificadamente, requerer tratamento confidencial, apontando as informa\u00e7\u00f5es que entendam \ndever ser mantidas em sigilo. \n \n\u00a7 2\u00ba A Comiss\u00e3o apreciar\u00e1 o pedido de sigilo no prazo de at\u00e9 vinte dias, declarando quais \ninforma\u00e7\u00f5es dever\u00e3o merecer tratamento confidencial. \n \n\u00a7 3\u00ba Enquanto n\u00e3o houver decis\u00e3o da Comiss\u00e3o a respeito do pedido de sigilo, as informa\u00e7\u00f5es \ncorrespondentes ter\u00e3o tratamento confidencial. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o II \nDo Requerimento e das Informa\u00e7\u00f5es \n\n \nArt. 21. O requerimento inicial dever\u00e1 ser dirigido \u00e0 Comiss\u00e3o de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos das \nAg\u00eancias Reguladoras dos Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, por \nmeio de peti\u00e7\u00e3o escrita, protocolizada na Ag\u00eancia reguladora do setor de atua\u00e7\u00e3o do \nRequerente. \n \n\u00a7 1\u00ba No protocolo, os documentos ser\u00e3o autuados e encaminhados \u00e0 Comiss\u00e3o, que os \ndistribuir\u00e1 alternadamente entre as Ag\u00eancias reguladoras dos setores de atua\u00e7\u00e3o do \nRequerente e do Requerido, no prazo de dez dias, observado o crit\u00e9rio da proporcionalidade. \n \n\u00a7 2\u00ba Distribu\u00eddo o processo, a Comiss\u00e3o ter\u00e1 at\u00e9 vinte dias para dar in\u00edcio ao exame do \npedido. \n \n\u00a7 3\u00ba O processo correr\u00e1 na Ag\u00eancia para a qual o requerimento foi distribu\u00eddo, devendo toda \ndocumenta\u00e7\u00e3o a ele referente, ap\u00f3s este momento, ser protocolizada naquele \u00f3rg\u00e3o. \n \nArt. 22. O requerimento dever\u00e1 indicar: \n \nI \u2013 a qualifica\u00e7\u00e3o das partes e a identifica\u00e7\u00e3o de seu representante legal; \nII \u2013 a sede ou domic\u00edlio do Requerente e do Requerido, ou local para recebimento de \nnotifica\u00e7\u00f5es; \nIII \u2013 os fatos e os fundamentos t\u00e9cnicos e jur\u00eddicos do pedido; \nIV \u2013 o pedido, com suas especifica\u00e7\u00f5es; e \nV \u2013 as provas com que o Requerente pretende demonstrar a verdade dos fatos alegados, se for \no caso. \n \nArt. 23. O requerimento e as informa\u00e7\u00f5es dever\u00e3o vir acompanhados das provas consideradas \nnecess\u00e1rias ao proferimento da decis\u00e3o, incluindo pareceres, laudos periciais e declara\u00e7\u00f5es de \ntestemunhas, prestadas em not\u00e1rio p\u00fablico. \n \n\u00a7 1\u00ba Al\u00e9m das provas que considerarem pertinentes, as partes dever\u00e3o apresentar: \n \nI \u2013 c\u00f3pia dos contratos firmados entre as partes e minuta de contrato ou de termo aditivo sobre \no qual possa residir o conflito, com os pontos controvertidos destacados; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n175\n\nII \u2013 documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da negocia\u00e7\u00e3o ou tentativa de negocia\u00e7\u00e3o entre as partes; e \nIII \u2013 c\u00f3pia da comunica\u00e7\u00e3o prevista no par\u00e1grafo \u00fanico do art. 19 deste Regulamento. \n \n\u00a7 2\u00ba N\u00e3o ser\u00e3o admitidas as provas obtidas por meios il\u00edcitos. \n \n\u00a7 3\u00ba As partes poder\u00e3o requerer \u00e0 Comiss\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de prova, justificadamente, diante de \nimpossibilidade material de sua pr\u00e9via apresenta\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 24. Verificando a Comiss\u00e3o que o requerimento n\u00e3o preenche os requisitos exigidos neste \nRegulamento ou que apresenta defeitos ou irregularidades capazes de dificultar a an\u00e1lise de \nm\u00e9rito, determinar\u00e1 que o Requerente o emende ou o complete, no prazo de at\u00e9 dez dias. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Se o Requerente n\u00e3o cumprir a dilig\u00eancia, a Comiss\u00e3o declarar\u00e1 a extin\u00e7\u00e3o \ndo processo, determinando o arquivamento dos autos e a notifica\u00e7\u00e3o das partes. \n \nArt. 25. Estando em termos o requerimento, a Comiss\u00e3o o admitir\u00e1, instaurando o processo e \nordenando a notifica\u00e7\u00e3o do Requerido para que, no prazo de at\u00e9 dez dias, apresente \ninforma\u00e7\u00f5es e documentos relativos ao conflito. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o III \nDa Instru\u00e7\u00e3o \n\n \nArt. 26. Decorrido o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de que trata o art. 25, a \nComiss\u00e3o, visando sanear ou instruir o processo, poder\u00e1 solicitar informa\u00e7\u00f5es, dilig\u00eancias, \nper\u00edcias ou quaisquer provid\u00eancias que considerar necess\u00e1rias. \n \n\u00a7 1\u00ba Caso tenha sido solicitada a produ\u00e7\u00e3o de provas por qualquer das partes, a Comiss\u00e3o \ndecidir\u00e1 o pedido no prazo de vinte dias. \n \n\u00a7 2\u00ba Ser\u00e3o recusadas, mediante decis\u00e3o fundamentada, as provas impertinentes, \ndesnecess\u00e1rias ou protelat\u00f3rias. \n \n\u00a7 3\u00ba Cada parte arcar\u00e1 com o custo da produ\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria que tiver requerido. \n \n\u00a7 4\u00ba Sendo requerida produ\u00e7\u00e3o de provas pela Comiss\u00e3o, seus custos ser\u00e3o repartidos \nigualmente entre partes. \n \nArt. 27. Instru\u00eddo o processo, nos termos do presente Regulamento, a Comiss\u00e3o notificar\u00e1 as \npartes para apresentarem alega\u00e7\u00f5es finais, no prazo de cinco dias, ou as intimar\u00e1 para \nparticiparem de audi\u00eancia, objetivando a concilia\u00e7\u00e3o dos interesses. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o IV \nDa Audi\u00eancia \n\n \nArt. 28. Na audi\u00eancia, as partes ser\u00e3o ouvidas, manifestando-se primeiro o Requerente e \ndepois o Requerido. \n \nArt. 29. Quando somente uma das partes tiver comparecido, ser-lhe-\u00e1 assegurada a \npossibilidade de manifesta\u00e7\u00e3o sobre o processo, sendo suas observa\u00e7\u00f5es reduzidas a termo e \nconsideradas pela Comiss\u00e3o para o proferimento da decis\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n176 \n\n \nArt. 30. Presentes as partes e obtida a concilia\u00e7\u00e3o, esta ser\u00e1 reduzida a termo e homologada \npor decis\u00e3o da Comiss\u00e3o. \n \nArt. 31. Se por qualquer motivo n\u00e3o for obtida a concilia\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o determinar\u00e1 os \npontos controvertidos, notificando as partes para apresentarem alega\u00e7\u00f5es finais no prazo de \ncinco dias. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As alega\u00e7\u00f5es finais poder\u00e3o ser produzidas oralmente na audi\u00eancia, sendo \nreduzidas a termo e juntadas ao processo. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o V \nDo Acordo entre as Partes \n\n \nArt. 32. Se as partes chegarem a um acordo sobre o conflito antes da decis\u00e3o final, a \nComiss\u00e3o, ap\u00f3s exame de sua legalidade, o homologar\u00e1. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o VI \nDas Decis\u00f5es \n\n \nArt. 33. Feitas as alega\u00e7\u00f5es finais ou decorrido o prazo para sua apresenta\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o \nproferir\u00e1 sua decis\u00e3o final no prazo de at\u00e9 vinte dias, salvo prorroga\u00e7\u00e3o por igual per\u00edodo \nexpressamente motivada. \n \n\u00a7 1\u00ba A Comiss\u00e3o far\u00e1 constar dos autos os dados necess\u00e1rios \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. \n \n\u00a7 2\u00ba A revelia n\u00e3o impedir\u00e1 que seja proferida a decis\u00e3o da Comiss\u00e3o. \n \nArt. 34. As decis\u00f5es da Comiss\u00e3o ser\u00e3o expressas, formais e conter\u00e3o os fatos e os \nfundamentos que as determinaram, al\u00e9m da obrigat\u00f3ria manifesta\u00e7\u00e3o dos representantes \nmencionados no art. 11 deste Regulamento. \n \n\u00a7 1\u00ba A decis\u00e3o somente ser\u00e1 adotada se aprovada por vota\u00e7\u00e3o da maioria. \n \n\u00a7 2\u00ba O membro a que se refere o inciso III do art. 11 s\u00f3 estar\u00e1 obrigado a votar em caso de \nempate. \n \n\u00a7 3\u00ba Em caso de voto divergente, este dever\u00e1 ser justificado em separado. \n \nArt. 35. Proferida decis\u00e3o, a Comiss\u00e3o notificar\u00e1 as partes. \n \nArt. 36. A decis\u00e3o da Comiss\u00e3o ter\u00e1 efeito vinculante para as partes e seus representantes, \ndela n\u00e3o cabendo nenhum recurso na esfera administrativa. \n \n\u00a7 1\u00ba O descumprimento de decis\u00e3o da Comiss\u00e3o constitui infra\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 apurado mediante \nprocesso administrativo instaurado pela Ag\u00eancia competente, em raz\u00e3o do setor a que se \nvincule o agente infrator, podendo resultar na aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00e3o conforme a legisla\u00e7\u00e3o \npertinente. \n \n\u00a7 2\u00ba Aplica-se a este Regulamento o disposto no art. 29 do Regulamento Conjunto para \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n177\n\nCompartilhamento de Infra-Estrutura entre os Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es \ne Petr\u00f3leo. \n \nArt. 37. As decis\u00f5es da Comiss\u00e3o permanecer\u00e3o dispon\u00edveis para consulta do p\u00fablico em \ngeral, nas bibliotecas e p\u00e1ginas das Ag\u00eancias na Internet. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. As decis\u00f5es finais da Comiss\u00e3o ter\u00e3o seu extrato publicado no Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o VII \nDo Pedido de Reconsidera\u00e7\u00e3o \n\n \nArt. 38. Das decis\u00f5es da Comiss\u00e3o caber\u00e1, por uma \u00fanica vez, pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o a ela \ndirigido, no prazo de at\u00e9 cinco dias, contado da data de sua notifica\u00e7\u00e3o. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. N\u00e3o ser\u00e3o objeto de pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o os atos de mero expediente. \n \nArt. 39. O pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 conhecido quando interposto: \n \nI \u2013 fora do prazo; \nII \u2013 perante \u00f3rg\u00e3o incompetente; e \nIII \u2013 por quem n\u00e3o seja parte. \n \nArt. 40. A tramita\u00e7\u00e3o do pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o observar\u00e1 as seguintes regras: \n \nI \u2013 recebido o pedido de reconsidera\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o notificar\u00e1 as demais partes para, no \nprazo de \nat\u00e9 cinco dias, apresentarem suas contra-raz\u00f5es; \nII \u2013 decorrido o prazo de contra-raz\u00f5es, a Comiss\u00e3o proferir\u00e1 sua decis\u00e3o no prazo de at\u00e9 \nvinte dias, salvo prorroga\u00e7\u00e3o por igual per\u00edodo expressamente motivada; e \nIII \u2013 proferida a decis\u00e3o, a Comiss\u00e3o notificar\u00e1 as partes. \n \n\nSe\u00e7\u00e3o VIII \nDas Notifica\u00e7\u00f5es \n\n \nArt. 41. As notifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o efetuadas por via postal com aviso de recebimento, por \ntelegrama ou por outro meio que assegure a certeza da ci\u00eancia das partes e conter\u00e3o: \n \nI \u2013 identifica\u00e7\u00e3o da parte; \nII \u2013 finalidade; \nIII \u2013 prazos; \nIV \u2013 indica\u00e7\u00e3o dos fatos e fundamentos legais pertinentes; e \nV \u2013 informa\u00e7\u00e3o de continuidade do processo independentemente de seu atendimento. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. A notifica\u00e7\u00e3o observar\u00e1 a anteced\u00eancia m\u00ednima de tr\u00eas dias \u00fateis quanto aos \nprazos estabelecidos para seu cumprimento. \n \nArt. 42. O desatendimento \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o importar\u00e1 no reconhecimento da verdade dos \nfatos, \nnem na ren\u00fancia a direito pela parte notificada, sendo-lhe mantido o direito de ampla defesa \nno prosseguimento do processo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n178 \n\n \nSe\u00e7\u00e3o IX \n\nDos Atos e dos Prazos \n \n\nArt. 43. Os atos produzidos pela Comiss\u00e3o dever\u00e3o ser reduzidos a termo, em vern\u00e1culo, com \na data e o local de sua emiss\u00e3o e a assinatura gr\u00e1fica ou eletr\u00f4nica, no m\u00ednimo, de seu \nPresidente. \n \nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os autos do processo dever\u00e3o ter suas p\u00e1ginas numeradas seq\u00fcencialmente e \nrubricadas por servidor da Ag\u00eancia. \n \nArt. 44. Os prazos come\u00e7am a correr a partir da data da cientifica\u00e7\u00e3o oficial, excluindo-se da \ncontagem o dia do come\u00e7o e incluindo-se o do vencimento, sendo contados de modo \ncont\u00ednuo. \n \n\u00a7 1\u00ba Considera-se prorrogado o prazo at\u00e9 o primeiro dia \u00fatil seguinte se o vencimento cair em \ndia em que n\u00e3o houver expediente na Ag\u00eancia onde corre o processo ou este for encerrado \nantes do hor\u00e1rio normal. \n \n\u00a7 2\u00ba Os prazos fixados em meses ou anos contam-se de data a data. Se no m\u00eas do vencimento \nn\u00e3o houver o dia equivalente \u00e0quele do in\u00edcio do prazo, tem-se como termo o primeiro dia \u00fatil \nseguinte. \n \nArt. 45. Salvo motivo de for\u00e7a maior devidamente comprovado, os prazos processuais n\u00e3o se \nsuspendem. \n \n\nCap\u00edtulo VI \nDas Disposi\u00e7\u00f5es Finais \n\n \nArt. 46 O artigo 13 do Cap\u00edtulo II, do T\u00edtulo II , o par\u00e1grafo 2\u00ba do artigo 14, do Cap\u00edtulo I do \nT\u00edtulo III, o t\u00edtulo do cap\u00edtulo III, seu artigo 23 e par\u00e1grafo \u00fanico do T\u00edtulo III e o par\u00e1grafo 2\u00ba \ndo artigo 27 do T\u00edtulo IV do Regulamento Conjunto para Compartilhamento de Infra-\nEstrutura entre os Setores de Energia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo, passam a vigorar \ncom a seguinte reda\u00e7\u00e3o, respectivamente: \n \n\u201cArt. 13. Caso o Solicitante n\u00e3o concorde com as raz\u00f5es alegadas pelo Detentor para \ninviabilidade do compartilhamento, poder\u00e1 requerer a atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias, conforme \nprevisto no art. 23 deste Regulamento.\u201d(NR) \n \n\u201cArt. 14................................... \n(...) \u201c\u00a7 2\u00ba Esgotadas as tentativas de negocia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o havendo acordo entre as partes, \nqualquer delas poder\u00e1 solicitar a atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias, conforme previsto no art. 23 deste \nRegulamento.\u201d (NR). \n \n\u201cCap\u00edtulo III \u2013 Da Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos.\u201d (NR). \n \n\u201cArt. 23. Eventuais conflitos de interesse entre agentes ser\u00e3o dirimidos pelas Ag\u00eancias em \nRegulamento Conjunto de Resolu\u00e7\u00e3o de Conflitos das Ag\u00eancias Reguladoras dos Setores de \nEnergia El\u00e9trica, Telecomunica\u00e7\u00f5es e Petr\u00f3leo a ser por elas expedido.\u201d (NR) \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n179\n\n\u201cPar\u00e1grafo \u00fanico. A submiss\u00e3o de qualquer conflito \u00e0s Ag\u00eancias n\u00e3o exime os agentes da \nobriga\u00e7\u00e3o de dar integral cumprimento a contratos de compartilhamento vigentes, nem \npermite a interrup\u00e7\u00e3o das atividades vinculadas a tais contratos.\u201d (NR). \n \n\u201cArt. 27. ........................................ \n(...) \u201c\u00a7 2\u00ba Caso n\u00e3o haja acordo, poder\u00e1 ser solicitada a atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias, nos termos do \nart.23 deste Regulamento.\u201d (NR). \n \nArt. 47. Aplicam-se a este Regulamento, subsidiariamente, os preceitos da Lei n.\u00ba 9.784, de \n1999. \n \nArt. 48. Os casos omissos ser\u00e3o resolvidos por atua\u00e7\u00e3o conjunta das Ag\u00eancias. \n \nArt. 49. Este Regulamento entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogando-se as \ndisposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n \n \n \n\n\n\t LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\t   \n\tLISTA DE QUADROS \n\t INTRODU\u00c7\u00c3O \n\t1 AS AG\u00caNCIAS REGULADORAS \n\t1.1 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL) \n\t1.2 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (ANATEL) \n\t1.3 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) \n\t2 O DIREITO DE PROPRIEDADE \n\t2.1 Aspectos Gerais do Direito de Propriedade \n\t2.2 Contratos a partir do Direito de Propriedade \n\n\t3 CONFLITOS, NEGOCIA\u00c7\u00d5ES E COMPARTILHAMENTO DE RECURSOS \n\t3.1  Os Conflitos \n\t3.2 As Negocia\u00e7\u00f5es \n\t3.3 O Compartilhamento de Recursos \n\n\t4  ASPECTOS METODOL\u00d3GICOS \n\t4.1 Tipo de Pesquisa \n\t4.2 Coleta de Dados \n\t4.3 Roteiro para as entrevistas \n\t4.3.1 1\u00ba. Guia de Entrevista  \n\t \n\t \n\t4.3.2 2\u00ba. Guia de Entrevista  \n\n\t4.4 Question\u00e1rios usados \n\t4.4.1 Question\u00e1rio enviado \u00e0 ANP  \n\t4.4.2 Question\u00e1rio enviado \u00e0s empresas do setor el\u00e9trico e de telecomunica\u00e7\u00e3o  \n\n\t4.5 Cen\u00e1rio da Pesquisa: Contratos \n\t4.6 Etapas de Pesquisa \n\t4.7 Previs\u00e3o de An\u00e1lise de Dados \n\t4.8 Perguntas de pesquisa \n\n\t  \n\t5 AN\u00c1LISE DOS DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS  \n\t5.1 Pesquisa Explorat\u00f3ria \n\t5.1.1 O Posicionamento da ANATEL \n\t5.1.2 O Posicionamento da ANEEL \n\n\t5.2  Pesquisa Descritiva e Pesquisa Anal\u00edtica: Descri\u00e7\u00e3o, An\u00e1lises e Discuss\u00e3o dos Resultados \n\t5.2.1 O Posicionamento das Ag\u00eancias Reguladoras  \n\t5.2.1.1 O Contexto Regulat\u00f3rio \n\t5.2.1.2 O Compartilhamento de Infra-Estrutura \n\t5.2.1.3 A Aplica\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es Conjuntas e a Busca da Solu\u00e7\u00e3o Judicial \n\t5.2.1.4 A Metodologia de Precifica\u00e7\u00e3o \n\t5.2.1.5 As Melhorias ao Processo de Compartilhamento de Infra-Estrutura \n\n\t5.2.2 An\u00e1lise dos Contratos \n\t5.2.2.1 O Lapso Temporal entre a Contrata\u00e7\u00e3o e a Homologa\u00e7\u00e3o \n\t5.2.2.2 A Vig\u00eancia do Contrato \n\t5.2.2.3 As Partes \n\t5.2.2.4 O Local do Compartilhamento \n\t5.2.2.5 O Pre\u00e7o \n\t5.2.2.6 A Previs\u00e3o de Solu\u00e7\u00e3o de Conflitos \n\n\t5.2.3 O Posicionamento das Empresas \n\t5.2.3.1 A Negocia\u00e7\u00e3o \n\t5.2.3.2 As Discuss\u00f5es Principais \n\t5.2.3.3 A Dura\u00e7\u00e3o da Negocia\u00e7\u00e3o \n\t5.2.3.4 A Vantagem em Negociar \n\t5.2.3.5 A Atua\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias \n\n\n\n\tCONCLUS\u00c3O \n\t REFER\u00caNCIAS \n\t AP\u00caNDICES \n\tANEXOS"}]}}}