{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07878"}, {"@name": "filename", "#text": "12620_PGCN0668-D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Geovano Pedro Hoffmann\n\nEFEITOS DA MODIFICA\u00c7\u00c3O DO USO DA TERRA \nSOBRE O COMPORTAMENTO DO ESCOAMENTO EM \u00c1REA\n\nDE DESCARGA DO SISTEMA AQU\u00cdFERO INTEGRADO\nGUARANI/SERRA GERAL\n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Geografia  da\nUniversidade  Federal  de  Santa\nCatarina  para  a  obten\u00e7\u00e3o  do  Grau  de\nMestre em Geografia\nOrientador:  Prof.  Dr.  Luiz  Fernando\nScheibe\nCoorientador: Prof. Dr. Arthur Schmidt\nNanni\n\nFlorian\u00f3polis\n2017\n\n\n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\n\n\u00a0\u00a0Hoffmann,\u00a0Geovano\u00a0Pedro\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Efeitos\u00a0da\u00a0modifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0uso\u00a0da\u00a0terra\u00a0sobre\u00a0o\n\u00a0\u00a0comportamento\u00a0do\u00a0escoamento\u00a0em\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0descarga\u00a0do\n\u00a0\u00a0Sistema\u00a0Aqu\u00edfero\u00a0Integrado\u00a0Guarani/Serra\u00a0Geral\u00a0/\u00a0\n\u00a0\u00a0Geovano\u00a0Pedro\u00a0Hoffmann\u00a0;\u00a0orientador,\u00a0Luiz\u00a0Fernando\u00a0\n\u00a0\u00a0Scheibe,\u00a02017.\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0259\u00a0p.\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0(mestrado)\u00a0\u00ad\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0de\n\u00a0\u00a0Santa\u00a0Catarina,\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Filosofia\u00a0e\u00a0Ci\u00eancias\n\u00a0\u00a0Humanas,\u00a0Programa\u00a0de\u00a0P\u00f3s\u00adGradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Geografia,\n\u00a0\u00a0Florian\u00f3polis,\u00a02017.\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Inclui\u00a0refer\u00eancias\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.\u00a0Geografia.\u00a02.\u00a0Gest\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e1guas.\u00a03.\u00a0Uso\u00a0e\n\u00a0\u00a0cobertura\u00a0da\u00a0terra.\u00a04.\u00a0Intera\u00e7\u00e3o\u00a0aqu\u00edfero\u00adrio.\u00a05.\n\u00a0\u00a0Sistema\u00a0Aqu\u00edfero\u00a0Integrado\u00a0Guarani/Serra\u00a0Geral.\u00a0I.\n\u00a0\u00a0Scheibe,\u00a0Luiz\u00a0Fernando.\u00a0II.\u00a0Universidade\u00a0Federal\u00a0\n\u00a0\u00a0de\u00a0Santa\u00a0Catarina.\u00a0Programa\u00a0de\u00a0P\u00f3s\u00adGradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\u00a0\u00a0Geografia.\u00a0IV.\u00a0T\u00edtulo.\n\n\n\nGeovano Pedro Hoffmann\n\nEFEITOS DA MODIFICA\u00c7\u00c3O DO USO DA TERRA SOBRE O\nCOMPORTAMENTO DO ESCOAMENTO EM \u00c1REA DE\n\nDESCARGA DO SISTEMA AQU\u00cdFERO INTEGRADO\nGUARANI/SERRA GERAL\n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo\nde  \u201cMestre  em  Geografia\u201d,  e  aprovada  em  sua  forma  final  pelo\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia.\n\nFlorian\u00f3polis, 13 de dezembro de 2017.\n\n________________________\nProf. Dr. Elson Manoel Pereira\n\nCoordenador do Curso\n\nBanca Examinadora:\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nProf. Dr. Luiz Fernando Scheibe\n\nOrientador\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nProf. Dr. Alberto Elvino Franke\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nProf. Dra. Maria Paula Casagrande Marimon\n\nUniversidade do Estado de Santa Catarina \u2013 UDESC\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\nProf. Dr. Joel Robert Georges Marcel Pellerin\n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC\n\n\n\n\n\nDedico este trabalho \u00e0 minha m\u00e3e \nVer\u00f4nica (in memorian).\n\n\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAo  prof.  Dr.  Luiz  Fernando  Scheibe,  coordenador  do  projeto\nRede Guarani/Serra Geral, por aceitar me orientar no Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o  em  Geografia,  pela  amizade  e  por  compartilhar  a  sua\nsabedoria e experi\u00eancia, os quais nortearam este estudo.\n\nAo  prof.  Dr.  Arthur  Schmidt  Nanni,  coordenador  do\nLaborat\u00f3rio  de  An\u00e1lise  Ambiental  (LAAm/UFSC),  meu  orientador  do\nTrabalho  de  Conclus\u00e3o  de  Curso  em  Geografia,  por  estabelecer  a\n\u201cponte\u201d com a Rede Guarani/Serra Geral, sugerir a tem\u00e1tica entre \u00e1guas\nsuperficiais e \u00e1guas subterr\u00e2neas relacionadas ao uso e cobertura da terra\ne coorientar as atividades de pesquisa no decorrer do desenvolvimento\ndo presente trabalho. Tamb\u00e9m pela amizade, parceria, pelo contato com\no  seu  pensamento  inovador,  criativo  e  sist\u00eamico  e  me  incentivar  na\ncarreira profissional e momentos dif\u00edceis da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\nAos membros da banca examinadora de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa,\nprof. Dra. Maria Paula Casagrande Marimon, Prof. Dr. Alberto Elvino\nFranke e Prof. Dr. Joel Robert Georges Marcel Pellerin (in memorian)\npelas cr\u00edticas, sugest\u00f5es  e outras contribui\u00e7\u00f5es que aperfei\u00e7oaram  esta\npesquisa.\n\nEm  especial  ao  prof.  Dr.  Alberto  Elvino  Franke  pela\ncolabora\u00e7\u00e3o  na  reconstitui\u00e7\u00e3o  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  precipita\u00e7\u00e3o  e  ao\nprof. Dr. Luiz Carlos Pittol Martini na tentativa de reconstituir a s\u00e9rie\nhist\u00f3rica de vaz\u00e3o.\n\nAo  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Geografia  pela\noportunidade  de  cursar  o  mestrado  e  aos  seus  professores  pelo\naprofundamento  do  conhecimento  geogr\u00e1fico  e  debate  em  torno  das\nquest\u00f5es relativas \u00e0 teoria e pr\u00e1tica cient\u00edfica.\n\n\u00c0  Secretaria  de  Estado  de  Planejamento  do  Estado  de  Santa\nCatarina por ceder as aerofotografias  digitalizadas  de 1957 e 1976 da\n\u00e1rea de estudo.\n\n\u00c0  Mariana  Muniz  Blank  por  georreferenciar  as  fotografias\na\u00e9reas  do  ano  de  1957  deste  trabalho,  fundamental  para  o\nprosseguimento das atividades a serem realizadas dentro do cronograma.\n\nAo   Escrit\u00f3rio  Municipal  de  S\u00e3o  Louren\u00e7o  do  Oeste  por\nfornecer informa\u00e7\u00f5es sobre o Projeto \u201cVida\u201d no contexto do Programa\nMunicipal da Mata Nativa.\n\n\u00c0  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas,  \u00e0  Secretaria  de  Estado  do\n\n\n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS), ao Instituto Brasileiro\nde Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \u00e0 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\ne  Extens\u00e3o  Rural  de  Santa  Catarina  (EPAGRI),  \u00e0  Companhia   de\nPesquisa de Recursos Minerais (CPRM) e  ao  United States Geological\nSurvey (USGS) por disponibilizarem dados de acesso p\u00fablico.\n\n\u00c0  Universidade  Federal  de  Santa  Catarina  por  oferecer\nqualifica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, em n\u00edvel de mestrado, atrav\u00e9s do ensino p\u00fablico\ne gratuito.\n\n\u00c0  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Aperfei\u00e7oamento  de  Pessoal  de  N\u00edvel\nSuperior (CAPES) pela bolsa de mestrado.\n\n\u00c0  Rede  Guarani/Serra  Geral  pelo  uso  de  recursos  financeiros\nutilizados  em atividade de campo e pela  oportunidade de participa\u00e7\u00e3o\nnas atividades de pesquisa.\n\n\u00c0s comunidades dos projetos de  softwares livres, como QGIS,\nInkscape,  LibreOffice,  Groundwater  Toolbox,  dentre  outros,  por\ndisponibilizar  o  acesso  e  o  uso  de  ferramentas  robustas  e  de  elevada\nqualidade.\n\n\u00c0s  amizades  da  Geografia,  Diana,  Driele,  Elaine,  Leonardo,\nKarine,  M\u00e1rcio,  Priscila,  Sabrina  e  Yanna;  da  Geologia,  no  LAAm,\nLeila, Mariana, Regiane e Rossana; e antonio-carlenses que conheci na\nUFSC, Filipe e Josi\u00e9ly, por todo o apoio e palavras de incentivo.\n\n\u00c0 todos que de alguma forma contribu\u00edram para o \u00eaxito deste\ntrabalho.\n\nMuito grato!\n\n\n\nNingu\u00e9m entra em um mesmo rio uma\nsegunda  vez,  pois  quando  isso\nacontece j\u00e1  n\u00e3o se \u00e9 o mesmo, assim\ncomo  as  \u00e1guas  que  j\u00e1  ser\u00e3o  outras\n(Her\u00e1clito de \u00c9feso).\n\n\n\n\n\nRESUMO\n\nUma das maneiras pelas quais a sociedade se relaciona com uma bacia\nhidrogr\u00e1fica,  de  forma  equilibrada  e/ou  conflituosa  no  contexto  dos\nreservat\u00f3rios h\u00eddricos de um ambiente, \u00e9 atrav\u00e9s do uso e cobertura da\nterra. Com enfoque na rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e bacia hidrogr\u00e1fica, sob\na perspectiva da an\u00e1lise ambiental sist\u00eamica, o presente estudo procura\nabordar  a  tem\u00e1tica  da  rela\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio.  Nesse  sentido,  a  pesquisa\nteve por objetivo investigar os efeitos da modifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura\nda terra sobre o escoamento superficial das \u00e1guas, em regime de fluxo\nde  base,  em  \u00e1rea  de  descarga  do  Sistema  Aqu\u00edfero  Integrado\nGuarani/Serra  Geral  (SAIG/SG)  e  de  abrang\u00eancia  da  esta\u00e7\u00e3o\nhidrometeorol\u00f3gica  Vila  Canoas/SC.  A  metodologia,  de  abordagem\nquantitativa-explorat\u00f3ria,  consistiu  em  identificar,  atrav\u00e9s  de\nmapeamento multitemporal (de 1957, 1976, 1997 e 2017) a evolu\u00e7\u00e3o do\nuso e cobertura da terra; caracterizar a din\u00e2mica f\u00edsico-temporal da \u00e1rea\nde estudo para o per\u00edodo em an\u00e1lise; estimar o fluxo de base e a recarga\nsubterr\u00e2nea a partir de dados de vaz\u00e3o; e estimar a velocidade m\u00e9dia do\nescoamento superficial para as categorias de uso e cobertura da terra. Os\ndados da recarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas, al\u00e9m das velocidades\nm\u00e9dias  do  escoamento  superficial,  mostraram  que  a  etapa  do\nescoamento  subterr\u00e2neo,  no contexto  do ciclo  hidrol\u00f3gico  das  \u00faltimas\nseis d\u00e9cadas, era acelerado no per\u00edodo 1957-1976 e foi sendo reduzido\nprogressivamente de 1976 a 2017 na \u00e1rea de estudo. Os dados obtidos\ntamb\u00e9m  comprovam  a  exist\u00eancia  de  efeitos  da  modifica\u00e7\u00e3o  do  uso  e\ncobertura  da  terra,  pela  interfer\u00eancia  de  a\u00e7\u00f5es  antropog\u00eanicas,  na\nredu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial e, consequentemente, no aumento do\nfluxo  d\u2019\u00e1gua  subterr\u00e2neo.  Sendo  a  \u00fanica  \u00e1rea  no  Estado  de  Santa\nCatarina que permite ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio\npara  o  SAIG/SG,  o  estudo  da  regi\u00e3o  de  pesquisa  permitiu  considerar\nestrat\u00e9gias de reconfigura\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra, apropriadas \u00e0\nconserva\u00e7\u00e3o  do  SAIG/SG,  como  mecanismo  da  gest\u00e3o  integrada  de\n\u00e1guas,  que  possam,  al\u00e9m  de  reduzir  a  explota\u00e7\u00e3o  do  sistema\nhidrogeol\u00f3gico, estimular a recarga/descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\nPalavras-chave: Uso e cobertura da terra. Intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio. Sistema\nAqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral.\n\n\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe relationship between society and the watershed can be harmonious\nor conflicting. It depends on land use and its coverage management. The\npresent  study  aims  to  explore  this  relationship  between  society  and\nwatershed, using the understanding about how aquifers may support the\nriver  flow,  with  systemic  environmental  analysis.  Thus,  the  study\ncompromised to investigate the land use and coverage modifications and\nits influences on runoff and base flow waters into a discharge area, the\ndrainage basin drew by Vila Canoas/SC meteorologic station, the unique\ninserted in  Guarani/Serra Geral Integrated Aquifer  System  (SAIG/SG)\nregion, the unique capable to offer this situation in the Santa Catarina\nState.  The  methodology  involved  a  quantitative-exploratory  mapping\ntechnique to identify the land use and coverage changes along the years\nof  1957,  1976,  1997  and  2017.  The  water  base  flow,  runoff  and\ngroundwater  recharge  were  evaluated  through  river-flow  data  for\ndifferent land coverage and uses. As a result, the river base flow data\nanalysis  shows  that  runoff  was  more  intense  for  the  scenery  between\n1957-1976 than 1976-2017. It occurs in response to changes in the land\ncoverage that registers an increase for forests coverage in the watershed,\nstarting  from  the  worse  condition  in  1957  to  better  nowadays.  Other\nimportant  result  was  the  validation  of  the  applied  methodology,  since\nthis  has  confirmed  land  modifications  and  base  flow  relationship,\nmaking  its  uses  possible  for  other  SAIG/SG  watershed  evaluations.\nFinally, some considerations about integrated management were made to\nstimulate the SAIG/SG waters conservation.\n\nKeywords:  Land  use  and  land  cover.  Aquifer-river  interaction.\nGuarani/Serra Geral Integrated Aquifer System.\n\n\n\n\n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o em estudo da por\u00e7\u00e3o alta da \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC....................................................35\n\nFigura 2. Mapa esquem\u00e1tico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani na Am\u00e9rica \ndo Sul.......................................................................................................39\n\nFigura 3. Mapa da distribui\u00e7\u00e3o dos blocos geomorfoestruturais do \nSAIG/SG no Estado de Santa Catarina...................................................44\n\nFigura 4. Se\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica do SAIG/SG no Estado de Santa \nCatarina....................................................................................................46\n\nFigura 5: Modelo de evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica em blocos \ngeomorfoestruturais e tect\u00f4nicos hidrogeol\u00f3gicos do SAIG/SG, tendo \ncomo exemplo as bacias dos rios Chapec\u00f3 e do Peixe/SC.....................48\n\nFigura 6. Perfil estrutural esquem\u00e1tico do Sistema Aqu\u00edfero Integrado \nGuarani/Serra Geral (SAIG/SG).............................................................51\n\nFigura 7. Cen\u00e1rios te\u00f3ricos de ocorr\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio......58\n\nFigura 8. Hidrograma e hietograma hipot\u00e9ticos de uma bacia \nhidrogr\u00e1fica.............................................................................................64\n\nFigura 9. Sequ\u00eancia geral de mudan\u00e7as dos padr\u00f5es espaciais de uso da \nterra no mundo.........................................................................................71\n\nFigura 10. Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea florestada e escoamento superficial........73\n\nFigura 11. Descarga m\u00e9dia mensal para os per\u00edodos 1 e 2 do Rio \nTocantins em Porto Nacional/TO............................................................76\n\nFigura 12. Hidrograma de antes da urbaniza\u00e7\u00e3o (1976) e depois (2005) \npara um per\u00edodo de retorno de 100 anos.................................................83\n\nFigura 13. Comportamento de hidrogramas por d\u00e9cada a partir de \nmodelagem no Haydon Wick (HW) e Rodbourne (ROD), sendo 2010a \nconsiderado a implanta\u00e7\u00e3o do sistema pluvial e 2010 como sem ele.....84\n\nFigura 14. Hidrograma hipot\u00e9tico das vaz\u00f5es m\u00e1ximas nos diferentes \ntipos de uso e cobertura da terra..............................................................85\n\nFigura 15. Respostas hidrol\u00f3gicas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de um ambiente rural\n\n\n\npara urbano..............................................................................................86\n\nFigura 16. Fluxograma de atividades da presente pesquisa....................93\n\nFigura 17. Localiza\u00e7\u00e3o de pontos visitados em atividade de campo......95\n\nFigura 18. Aerofotografias georreferenciadas do ano de 1957 da \u00e1rea de \nestudo.......................................................................................................99\n\nFigura 19. Imagens orbitais do ano de 1976 da \u00e1rea de estudo separadas \npor linha destacada em amarelo............................................................101\n\nFigura 20. Imagem orbital do ano de 1997 da \u00e1rea de estudo..............102\n\nFigura 21. Imagem orbital do ano de 2017 da \u00e1rea de estudo..............103\n\nFigura 22. Etapas de an\u00e1lise dos per\u00edodos de recess\u00e3o de um \nhidrograma.............................................................................................117\n\nFigura 23. Recomenda\u00e7\u00f5es gerais de uso do Groundwater Toolbox....120\n\nFigura 24. Etapas da obten\u00e7\u00e3o do \u00edndice de recess\u00e3o com o m\u00e9todo \nRECESS atrav\u00e9s do Groundwater Toolbox..........................................122\n\nFigura 25. Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o do Rio Flint (Michigan/EUA) com a \nvaz\u00e3o di\u00e1ria observada (k+1), em ft\u00b3/s, em fun\u00e7\u00e3o dos dados m\u00e9dios de \nvaz\u00e3o total dos per\u00edodos de recess\u00e3o (k) e com a linha tracejada do \ncoeficiente de recess\u00e3o (a), no valor de 0.975 dia-1.............................126\n\nFigura 26. Modelo esquem\u00e1tico das vari\u00e1veis usadas em gr\u00e1fico com \ndados di\u00e1rios de vaz\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo no m\u00e9todo do deslocamento\nda curva de recess\u00e3o, no RORA, para a estimativa de recarga \nsubterr\u00e2nea.............................................................................................132\n\nFigura 27. Perfil longitudinal e ocorr\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o rio-aqu\u00edfero para\na se\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise da por\u00e7\u00e3o alta da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nCanoas/SC.............................................................................................141\n\nFigura 28. Mapa da distribui\u00e7\u00e3o das nascentes por unidade geol\u00f3gica na \n\u00e1rea de estudo........................................................................................145\n\nFigura 29. Mapa de declividade da \u00e1rea de estudo...............................149\n\nFigura 30. Evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo, entre \n1957 e 2017, com valores obtidos a partir da classifica\u00e7\u00e3o do IBGE \n(2013)....................................................................................................152\n\n\n\nFigura 31. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n1957, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias. 155\n\nFigura 32. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n1976, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias. 163\n\nFigura 33. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n1997, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias. 169\n\nFigura 34. Modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial de uso e cobertura da terra \ndas pequenas propriedades situadas no fundo do vale do Rio Canoas, no \nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, situadas na \u00e1rea de estudo...........................172\n\nFigura 35. Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total para a \u00e1rea de \nestudo de 1960 a 2010...........................................................................175\n\nFigura 36. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n2017, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias. 177\n\nFigura 37. S\u00edntese das modifica\u00e7\u00f5es com agrupamento da classifica\u00e7\u00e3o \ndo uso e cobertura da terra do IBGE (2013), de 1957 a 2017, nas \ncategorias florestas, pastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos..................181\n\nFigura 38. Exemplo de padr\u00e3o linear para um per\u00edodo de recess\u00e3o \nocorrido entre os dias 22 e 29 de abril de 1987 para a esta\u00e7\u00e3o Vila \nCanoas/SC.............................................................................................183\n\nFigura 39. Gr\u00e1ficos com \u00edndices de recess\u00e3o individuais (k), expressos \nem dias, plotados em fun\u00e7\u00e3o da data da s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00e3o (1957-\n2017) da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC (c\u00f3digo 71200000) e em escala \nlogar\u00edtmica de vaz\u00e3o..............................................................................184\n\nFigura 40. Gr\u00e1fico de vaz\u00e3o, em escala semilogar\u00edtmica, em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo, em dias, com linha de tend\u00eancia exponencial da curva mestra de \nrecess\u00e3o para os \u00edndices de recess\u00e3o (k) dos per\u00edodos selecionados da \nesta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC entre 1957 e 2017...........................................185\n\nFigura 41. Separa\u00e7\u00e3o do hidrograma com dados de vaz\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o \nfluviom\u00e9trica Vila Canoas/SC para o per\u00edodo de 01/06/2016 a \n31/08/2016 ............................................................................................186\n\nFigura 42. Gr\u00e1fico da precipita\u00e7\u00e3o total anual, recarga subterr\u00e2nea e \ncategorias de uso e cobertura da terra para o per\u00edodo de 1957 a 2017. 187\n\nFigura 43. Correla\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o total anual e a recarga \n\n\n\nsubterr\u00e2nea para o per\u00edodo de 1957 a 2017..........................................188\n\nFigura 44. Gr\u00e1fico do escoamento de base anual e categorias de uso e \ncobertura da terra para o per\u00edodo de 1957 a 2017.................................192\n\nFigura 45. Gr\u00e1fico do \u00edndice m\u00e1ximo do escoamento de base (BFIm\u00e1x) \ne categorias de uso e cobertura da terra para o per\u00edodo de 1957 a 2017.\n...............................................................................................................194\n\nFigura 46. Mapa da estimativa da velocida m\u00e9dia do escoamento \nsuperficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017...........................205\n\nFigura 47. Balan\u00e7o h\u00eddrico quali-quantitativo, por bacias hidrogr\u00e1ficas e \nregi\u00f5es cont\u00edguas de Santa Catarina, com vaz\u00e3o de refer\u00eancia Q98 a \ncurto (2019), m\u00e9dio (2023) e longo prazo (2027)................................210\n\nFigura 48. Mapa de po\u00e7os tubulares cadastrados no Sistema de \nInforma\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas (SIAGAS) por prov\u00edncia \nhidrogeol\u00f3gicas e regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica de Santa Catarina.....................212\n\nFigura 49. Cota absoluta m\u00e9dia do topo da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu para os \nblocos hidrogeol\u00f3gicos do SAIG/SG em Santa Catarina.....................214\n\nFigura 50. Modelo de estrutura de prote\u00e7\u00e3o de fonte modelo caxambu.\n...............................................................................................................217\n\nFigura 51. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n1957, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013)..........................................256\n\nFigura 52. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n1976, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013)..........................................257\n\nFigura 53. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n1997, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013)..........................................258\n\nFigura 54. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em \n2017, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013)..........................................259\n\n\n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nQuadro 1. S\u00edntese dos grandes dom\u00ednios hidrodin\u00e2micos do SAG........41\n\nQuadro 2. Efeitos desempenhados pela vegeta\u00e7\u00e3o florestal na din\u00e2mica \nhidrol\u00f3gica. Os autores mencionados no quadro abaixo foram citados \npor Balbinot et al. (2008) e s\u00e3o aqui mantidos apenas para fins de \nrevis\u00e3o......................................................................................................73\n\nQuadro 3. Coeficientes de defl\u00favio para floresta e pastagem obtidos em \nexperimentos realizados em microbacias hidrogr\u00e1ficas. Os autores \nmencionados no quadro abaixo foram citados por Salemi et al. (2012) e \ns\u00e3o aqui mantidos apenas para fins comparativos..................................79\n\nQuadro 4. Imagens utilizadas para o mapeamento da evolu\u00e7\u00e3o do uso e \ncobertura da terra na \u00e1rea de estudo........................................................89\n\nQuadro 5. Rela\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos da pesquisa, materiais e \nm\u00e9todos, assim como resultados a serem alcan\u00e7ados.............................90\n\nQuadro 6. Classes de uso e cobertura da terra do IBGE (2013, p. 149) \nagrupadas nas categorias florestas, pastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos\nde Porto et al. (2000, p. 819).................................................................106\n\nQuadro 7. Rela\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas para o \npreenchimento de falhas mensais da s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados di\u00e1rios de \nprecipita\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC...............................................112\n\nQuadro 8. M\u00e9dia aritm\u00e9tica da s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados de cada esta\u00e7\u00e3o \npluviom\u00e9trica utilizada na t\u00e9cnica da pondera\u00e7\u00e3o regional..................112\n\nQuadro 9. Rela\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de preenchimento de falhas, n\u00famero de \ndias sem leitura e as respectivas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas para \no preenchimento de dados.....................................................................113\n\nQuadro 10. Rela\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos com falhas de vaz\u00e3o e respectivo \nn\u00famero de dias sem leitura para a esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC..................115\n\nQuadro 11. Quantidade de nascentes por unidade geol\u00f3gica da regi\u00e3o de \nestudo.....................................................................................................143\n\nQuadro 12. Conhecimento hidrogeol\u00f3gico aplicado \u00e0 pol\u00edticas p\u00fablicas.\n...............................................................................................................221\n\n\n\n\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS\n\nTabela 1. Classifica\u00e7\u00e3o da declividade.................................................135\n\nTabela 2. Velocidades m\u00e9dias de escoamento superficial (em m/s) em \nfun\u00e7\u00e3o da declividade (%).....................................................................136\n\nTabela 3. Valores convencionados atribu\u00eddos aos pixels do raster de uso \ne cobertura da terra (1957-2017) e declividade para multiplica\u00e7\u00e3o na \ncalculadora raster do QGIS...................................................................137\n\nTabela 4. Valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o total, recarga anual m\u00e9dia a \npartir do m\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \nda recarga m\u00e9dia a partir da precipita\u00e7\u00e3o total para os per\u00edodos de \nan\u00e1lise de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo...........................189\n\nTabela 5. Valores m\u00e9dios do escoamento de base anual m\u00e9dio para os \nper\u00edodos de an\u00e1lise de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo........193\n\nTabela 6. Valores utilizados para a estimativa da velocidade m\u00e9dia do \nescoamento superficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017.......197\n\n\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas\nCASAN \u2013 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento\nCPRM \u2013 Companhia  de Pesquisa de Recursos Minerais\nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de\nSanta Catarina\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nLAAm \u2013 Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise Ambiental\nMDE \u2013 Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o\nROI \u2013 Regions Of Interest\nSAG \u2013 Sistema Aqu\u00edfero Guarani\nSAIG/SG \u2013 Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral\nSASG \u2013 Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral\nSCS \u2013 Soil Conservation Service\nSDS  \u2013  Secretaria  de  Estado  do  Desenvolvimento  Econ\u00f4mico\nSustent\u00e1vel\nSIAGAS \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas Subterr\u00e2neas\nSIG \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas\nSNIRH \u2013 Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos\nSRTM \u2013 Shuttle Radar Topography Mission\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina\nUSGS \u2013 United States Geological Survey\n\n\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................27\n\n1.1. OBJETIVOS.....................................................................................30\n\n1.1.1. Objetivo geral..............................................................................30\n1.1.2. Objetivos espec\u00edficos...................................................................31\n\n1.2. JUSTIFICATIVA E HIP\u00d3TESE......................................................31\n\n1.3. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO....................................33\n\n2.  REFERENCIAL TE\u00d3RICO...........................................................37\n\n2.1. HIDROGEOLOGIA DO SAIG/SG.................................................37\n\n2.2. INTERA\u00c7\u00c3O AQU\u00cdFERO-RIO.....................................................53\n\n2.3. HIDROGRAMA..............................................................................62\n\n2.4. IMPACTOS DA MODIFICA\u00c7\u00c3O DO USO E COBERTURA DA\nTERRA NO ESCOAMENTO.................................................................68\n\n2.4.1. Florestas........................................................................................71\n2.4.2. Monocultivos................................................................................74\n2.4.3. Pastagens......................................................................................79\n2.4.4. \u00c1reas urbanizadas.......................................................................82\n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS.............................................................88\n\n3.1. PESQUISA DE CAMPO.................................................................93\n\n3.2. USO E COBERTURA DA TERRA.................................................97\n\n3.2.1. Fotointerpreta\u00e7\u00e3o........................................................................97\n3.2.2. Processamento digital de imagens de sat\u00e9lite.........................100\n3.2.3. Quantifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra.............................106\n3.2.4. Mudan\u00e7as populacionais..........................................................108\n\n3.3. S\u00c9RIES HIST\u00d3RICAS DI\u00c1RIAS DE VAZ\u00c3O E PRECIPITA\u00c7\u00c3O\n...............................................................................................................109\n\n3.3.1. Reconstitui\u00e7\u00e3o de falhas de registro da precipita\u00e7\u00e3o.............110\n3.3.2. Falhas de registro da vaz\u00e3o......................................................114\n\n3.4.  ESTIMATIVA  DE  RECARGA  E  DESCARGA  DE  \u00c1GUAS\nSUBTERR\u00c2NEAS................................................................................116\n\n3.4.1. Groundwater Toolbox...............................................................117\n3.4.2. \u00cdndice de recess\u00e3o (k)................................................................121\n\n\n\n3.4.3. Coeficiente de recess\u00e3o (a)........................................................123\n3.4.4. \u00cdndice m\u00e1ximo do escoamento de base (BFIm\u00e1x)..................126\n3.4.5. Separa\u00e7\u00e3o do hidrograma: filtro digital recursivo de Eckhardt\n...............................................................................................................128\n3.4.6. Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas: m\u00e9todo do deslocamento da \ncurva de recess\u00e3o.................................................................................130\n\n3.5.  ESTIMATIVA DA VELOCIDADE  M\u00c9DIA DO  ESCOAMENTO\nSUPERFICIAL PARA AS  CATEGORIAS  DE  USO  E  COBERTURA\nDA TERRA (1957-2017)......................................................................134\n\n3.6.  OCORR\u00caNCIA  DA  INTERA\u00c7\u00c3O  AQU\u00cdFERO-RIO:\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS NASCENTES.................................................138\n\n4. RESULTADOS................................................................................140\n\n4.1.  OCORR\u00caNCIA DA INTERA\u00c7\u00c3O  AQU\u00cdFERO-RIO  NA \u00c1REA\nDE ESTUDO.........................................................................................140\n\n4.2. DIN\u00c2MICA DO USO E COBERTURA DA TERRA (1957-2017)\n...............................................................................................................151\n\n4.2.1. Uso e cobertura da terra em 1957...........................................153\n4.2.2. Uso e cobertura da terra em 1976...........................................160\n4.2.3. Uso e cobertura da terra em 1997...........................................167\n4.2.4. Uso e cobertura da terra em 2017...........................................176\n4.2.5. S\u00edntese das modifica\u00e7\u00f5es do uso e cobertura da terra...........180\n\n4.3. AN\u00c1LISE DA ESTIMATIVA DE RECARGA E DESCARGA DE\n\u00c1GUAS.................................................................................................182\n\n4.3.1. Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG frente \u00e0 din\u00e2mica\nde uso e cobertura da terra................................................................186\n4.3.2. Descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG frente \u00e0 \ndin\u00e2mica de uso e cobertura da terra................................................191\n4.3.3. Velocidade m\u00e9dia do escoamento superficial frente \u00e0 din\u00e2mica\nde uso e cobertura da terra................................................................195\n\n4.4.  MONITORAMENTO  DO  USO  E  COBERTURA  DA  TERRA\nCOMO  MECANISMO  DA  GEST\u00c3O  INTEGRADA  DE  \u00c1GUAS\nSUBTERR\u00c2NEAS E SUPERFICIAIS NA REGI\u00c3O DO SAIG/SG. .207\n\n5. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.........................223\n\nREFER\u00caNCIAS..................................................................................229\n\n\n\n27\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA problem\u00e1tica  ambiental1 \u00e9  um  dos  maiores  desafios  que  v\u00eam\nsendo  debatidos  na  contemporaneidade  e  abrange  v\u00e1rias  discuss\u00f5es,\ndentre elas, a do clima, da \u00e1gua, energ\u00e9tica, da perda da biodiversidade,\nda eros\u00e3o gen\u00e9tica, do solo e outras (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006). Em\nsua  ess\u00eancia,  todas  apresentam  como  causa  em  comum  a  crise  do\nmodelo  civilizat\u00f3rio, que gera a degrada\u00e7\u00e3o da  natureza e nega\u00e7\u00e3o de\nculturas  pelo  modelo  econ\u00f4mico,  tecnol\u00f3gico  e  cultural  vigente.  A\nchamada crise civilizat\u00f3ria \u00e9 oriunda do modo de produ\u00e7\u00e3o dominante e\ndo  estilo  de  vida  \u00fanico  disseminado  para  todo  o  planeta,  o  qual  tem\ncomo  base  o  crescimento  econ\u00f4mico,  de  vertente  exclusivamente\ndesenvolvimentista, e que desconsidera a natureza como sendo limitada.\nA problem\u00e1tica ambiental, portanto, n\u00e3o se refere a uma crise ecol\u00f3gica,\nmas social, do processo econ\u00f4mico globalizado, da crise de institui\u00e7\u00f5es\npol\u00edticas, de rela\u00e7\u00f5es sociais injustas e que parte de a\u00e7\u00f5es humanas sob a\nvis\u00e3o mecanicista do mundo contra a vida (GALANO et al., 2002). \n\nA principal raz\u00e3o para este fato, segundo Porto-Gon\u00e7alves (2011),\n\u00e9 que o per\u00edodo desde os anos de 1960 \u00e9 tido como o mais devastador da\nhist\u00f3ria,  no  sentido  de  que  nunca  foi  t\u00e3o  r\u00e1pida  a  transforma\u00e7\u00e3o  da\nmat\u00e9ria pelo sistema social hegem\u00f4nico, citando como exemplo o caso\nde  ocupa\u00e7\u00e3o  da  regi\u00e3o  do  Cerrado  pelo  agroneg\u00f3cio,  no  Brasil,\nimportante \u00e1rea de recarga h\u00eddrica dos principais rios do pa\u00eds e de terras\nde uso comum, como pretexto de proteger a Amaz\u00f4nia, implicando em\nquest\u00f5es territoriais inseridas na economia mundializada, envolvendo a\nexpuls\u00e3o  do  povos  tradicionais,  a  urbaniza\u00e7\u00e3o,  a  desigualdade\nsocioecon\u00f4mica  e  a degrada\u00e7\u00e3o  ambiental  associada.  O  autor  tamb\u00e9m\ndestaca que tal processo devastador tem uma de suas ra\u00edzes na din\u00e2mica\ncapitalista, mas, antes de tudo \u00e9 uma crise social afirmando tamb\u00e9m que\n\u00e9  proveniente  do  atual  modelo  hegem\u00f4nico  de  sociedade,  a  partir  do\njogo de interesses nas revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas2 das rela\u00e7\u00f5es sociais e de\npoder.  Nela,  o  pensamento  filos\u00f3fico  antropoc\u00eantrico,  que  remete  ao\n\n1 Os  problemas  ambientais,  por  defini\u00e7\u00e3o,  \u201cs\u00e3o  todos  aqueles  que  afetam\nnegativamente  a  qualidade  de  vida  dos  invidiv\u00edduos  no  contexto  de  sua\nintera\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o, seja o espa\u00e7o natural [...]\u201d e/ou social do ser humano\n(SOUZA, 2000, p. 117). \n\n\n\n28\n\nRenascimento,  parte  da  ideia  de  domina\u00e7\u00e3o  da  natureza,  em  que\ndesenvolvimento  \u00e9  sin\u00f4nimo  de  urbaniza\u00e7\u00e3o  e  industrializa\u00e7\u00e3o.  Com\nesta linha racionalista, que separou sociedade da natureza ao longo dos\ns\u00e9culos, o homem passou a ser entendido como agente de transforma\u00e7\u00e3o\ne a natureza como um objeto a ser dominado. Assim, a crise ambiental \u00e9\nao mesmo tempo uma crise do conhecimento. \n\nSantos (1992) tamb\u00e9m coloca que, sob um modelo t\u00e9cnico \u00fanico,\nque chama de t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, o homem se tornou fator\ngeol\u00f3gico,  geomorfol\u00f3gico,  clim\u00e1tico  e  de  cataclismos,  cujas  a\u00e7\u00f5es\nprovocam  efeitos  espaciais  continuados  e  cumulativos,  resultantes  de\ngraves  problemas  no  relacionamento  da  \u201cciviliza\u00e7\u00e3o  material\u201d  e  a\nnatureza,  de  modo  que  as  preocupa\u00e7\u00f5es  ambientais  at\u00e9  agora\naumentaram  porque  os  problemas  tamb\u00e9m  foram  sendo  acumulados.\nNesse sentido, Leff (2006) acredita que a supera\u00e7\u00e3o da crise ambiental\nocorre atrav\u00e9s da verdadeira sustentabilidade, que \u00e9 aquela que agrega\nas diferentes formas de pensar, sentir, imaginar e de dar valor as coisas\nno planeta, constituindo  a racionalidade ambiental como maneira  pela\nqual a forma de se habitar o mundo pode ser delineada.\n\nDentro  disso,  o  debate  em  torno  da  quest\u00e3o  da  \u00e1gua,  centrado\nespecialmente no discurso de escassez, superficial e/ou subterr\u00e2nea, e de\nprivatiza\u00e7\u00e3o  representa,  no  contexto  do  ciclo  hidrol\u00f3gico,  a  crise  do\nsistema  urbano-industrial-agr\u00e1rio  do  atual  modelo  de  sociedade,  uma\nvez que n\u00e3o h\u00e1 nenhum processo de consolida\u00e7\u00e3o urbana, industrial ou\nagr\u00e1rio  que  n\u00e3o  implique  no  uso  da  \u00e1gua.  Em  outras  palavras,  n\u00e3o  \u00e9\nposs\u00edvel separar sociedade de natureza nessa din\u00e2mica. No entanto, tal\ndicotomia  apresenta reflexos  para  a compreens\u00e3o da gest\u00e3o de  bacias,\ndevendo-se  atentar  para  o  fato  de  que  a  problem\u00e1tica  ambiental  est\u00e1\nestritamente presente na rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a bacia hidrogr\u00e1fica\nem suas v\u00e1rias escalas geogr\u00e1ficas (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2011).\n\n2 Porto-Gon\u00e7alves  (2006,  p.  290)  considera  que  a  mundializa\u00e7\u00e3o  do  capital\nocorreu com revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, as quais separaram \u201c o lugar de extra\u00e7\u00e3o\nda  mat\u00e9ria  bruta,  o  lugar  da  transforma\u00e7\u00e3o  da  mat\u00e9ria-prima  (consumo\nprodutivo) e o lugar do consumo conformando toda uma complexa log\u00edstica de\nmat\u00e9ria e energia que materializa no espa\u00e7o-tempo as rela\u00e7\u00f5es sociais de poder\u201d\nnas suas diferentes escalas.\n\n\n\n29\n\nUma das maneiras pelas quais a sociedade se relaciona com uma\nbacia  hidrogr\u00e1fica,  de  forma  equilibrada  e/ou  conflituosa  no  contexto\ndos  reservat\u00f3rios  h\u00eddricos  em  um  ambiente  (formado  pela  atmosfera,\nlitosfera, hidrosfera, pedosfera e biosfera), \u00e9 atrav\u00e9s do uso e cobertura\nda terra. O uso da terra pode ser compreendido como a forma que o ser\nhumano  utiliza  o  seu  espa\u00e7o  num  dado  momento  (LOCH,  2008),\nrefletindo  a  sua  rela\u00e7\u00e3o  com  o  meio,  ou  seja,  a  pr\u00f3pria  quest\u00e3o\nambiental. Na condi\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 o uso inadequado da terra, a exemplo\ndas  a\u00e7\u00f5es  excessivas  de  desflorestamento  e  impermeabiliza\u00e7\u00e3o  dos\nsolos, s\u00e3o gerados efeitos que afetam direta ou indiretamente a din\u00e2mica\nhidrol\u00f3gica  e,  por  consequ\u00eancia,  as  popula\u00e7\u00f5es  que  dela  dependem\n(HOFFMANN &amp; NANNI, 2016). Dentre os processos que podem ser\nafetados est\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o entre rios e aqu\u00edferos. Esta intera\u00e7\u00e3o representa\num  importante  elo  do  ciclo  hidrol\u00f3gico,  visto  que  os  componentes  e\nelementos  envolvidos  realizam  tanto  a  manuten\u00e7\u00e3o  do  escoamento\nsuperficial quanto a recarga dos aqu\u00edferos. As componentes hidrol\u00f3gicas\ns\u00e3o  interdependentes  e atuam de forma  sist\u00eamica, de modo que o seu\nestudo  assume  um  papel  fundamental  no  planejamento  territorial\n(ARANTES, 2003).\n\nAssim,  com  enfoque  na  rela\u00e7\u00e3o  entre  sociedade  e  bacia\nhidrogr\u00e1fica,  sob  a  perspectiva  da  an\u00e1lise  ambiental  sist\u00eamica,  o\npresente  estudo  procura  abordar  quest\u00f5es  pertinentes  ao  escoamento\nsuperficial  na  rela\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero/rio  a  partir  da  vis\u00e3o  da  ci\u00eancia\ngeogr\u00e1fica.  A  pesquisa  tem  como  finalidade  suprir  a  car\u00eancia  de\ntrabalhos,  em  especial  neste  campo  da  Ci\u00eancia,  sobre  a  abordagem\nacerca das rela\u00e7\u00f5es entre a modifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra e a\ninflu\u00eancia quantitativa na intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio em \u00e1rea de descarga do\nSistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral (SAIG/SG), no Estado\nde Santa Catarina/Brasil.\n\nPara  tal,  o  estudo  teve  como  ponto  de  partida  o  seguinte\nquestionamento:  como  a  modifica\u00e7\u00e3o  do  uso  e  cobertura  da  terra\ninfluenciou  o  escoamento  superficial  durante  os  per\u00edodos  de\ncontribui\u00e7\u00e3o do fluxo de base desde 1957 aos dias atuais para a por\u00e7\u00e3o\nalta da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC? A partir disso, a pesquisa\npretende contribuir para uma gest\u00e3o ambiental planejada e adequada \u00e0s\n\n\n\n30\n\ncondi\u00e7\u00f5es  f\u00edsico-naturais  e  socioecon\u00f4micas  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  em\nquest\u00e3o  e  das  demais  situadas  na  regi\u00e3o  do  SAIG/SG,  em  Santa\nCatarina, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas.\n\nEspera-se com este trabalho guiar a\u00e7\u00f5es futuras que promovam a\nmanuten\u00e7\u00e3o  da  capacidade  de  descarga  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  e\nconsequentemente das \u00e1guas superficiais, frente a configura\u00e7\u00e3o do uso e\ncobertura  da  terra  a  partir  de  alguma  eventual  degrada\u00e7\u00e3o  acentuada\nprovocada  pela  interven\u00e7\u00e3o  humana.  Al\u00e9m  disso,  a  pesquisa  colabora\ncom o Projeto Rede Guarani/Serra Geral, vinculado ao Laborat\u00f3rio de\nAn\u00e1lise  Ambiental  (LAAm)  do  Departamento  de  Geoci\u00eancias  da\nUniversidade Federal de Santa Catarina (UFSC), que objetiva produzir\nconhecimento  compartilhado  sobre  a  gest\u00e3o  integrada  de  \u00e1guas\nsuperficiais e subterr\u00e2neas na regi\u00e3o Sul do Brasil.\n\nA disserta\u00e7\u00e3o  est\u00e1  organizada  em  cinco  cap\u00edtulos.  No  primeiro\ncap\u00edtulo foi elaborada a introdu\u00e7\u00e3o, com a delimita\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica\nde pesquisa, no que se refere aos impactos da modifica\u00e7\u00e3o dos tipos de\nuso  e  cobertura  da  terra  sobre  a  din\u00e2mica  de  \u00e1guas,  no  contexto  da\ntem\u00e1tica de an\u00e1lise ambiental; o objetivo geral e os objetivos espec\u00edficos\ndo trabalho; a justificativa e a hip\u00f3tese da pesquisa; e o recorte espacial,\ncom  a  localiza\u00e7\u00e3o  da  se\u00e7\u00e3o  em  estudo  da  por\u00e7\u00e3o  alta  da  Bacia\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC. O segundo cap\u00edtulo trata do referencial\nte\u00f3rico  sobre  o  qual  houve  a  revis\u00e3o  bibliogr\u00e1fica  com  os  principais\neixos que foram tomados como  essenciais  para  o desenvolvimento  do\ntrabalho,  a  saber,  hidrogeologia  do  SAIG/SG,  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero/rio,\nhidrograma  e os impactos da modifica\u00e7\u00e3o  do uso e cobertura  da terra\nsobre o escoamento. No terceiro cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os materiais e\nm\u00e9todos que ser\u00e3o empregados para atingir os objetivos da pesquisa. O\nquarto cap\u00edtulo diz respeito aos resultados e as discuss\u00f5es acerca deles.\nO  quinto  e  \u00faltimo  cap\u00edtulo  apresenta  as  considera\u00e7\u00f5es  finais  que\nencaminham para as respostas obtidas at\u00e9 o momento de finaliza\u00e7\u00e3o da\npesquisa.\n\n1.1. OBJETIVOS\n\n1.1.1. Objetivo geral\n\n\n\n31\n\nInvestigar os efeitos da modifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra\nsobre o escoamento superficial das \u00e1guas, em regime de fluxo de base,\nem \u00e1rea de descarga do Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral\ne de abrang\u00eancia da esta\u00e7\u00e3o hidrometeorol\u00f3gica Vila Canoas/SC.\n\n1.1.2. Objetivos espec\u00edficos\n\nJunto  ao  objetivo  geral  foram  tra\u00e7ados  os  seguintes  objetivos\nespec\u00edficos:\n\n\u2022 Identificar,  atrav\u00e9s  de  mapeamento  multitemporal  (de  1957,\n1976, 1997 e 2017) a evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra;\n\n\u2022 Caracterizar a din\u00e2mica f\u00edsico-temporal da \u00e1rea de estudo para o\nper\u00edodo em an\u00e1lise;\n\n\u2022 Estimar  o  fluxo  de  base  e  a  recarga  subterr\u00e2nea  a  partir  de\ndados de vaz\u00e3o;\n\n\u2022 Estimar a velocidade m\u00e9dia do escoamento superficial para as\ncategorias  de  uso  e  cobertura  da  terra  dos  cen\u00e1rios  de  1957,\n1976, 1997 e 2017;\n\n\u2022 Avaliar  a  influ\u00eancia  das  modifica\u00e7\u00f5es  do  uso  e  cobertura  da\nterra no comportamento do escoamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas;\n\n\u2022 Propor  formas  de  gest\u00e3o  integrada  de  \u00e1guas  para  a  \u00e1rea  de\nabrang\u00eancia  do  SAIG/SG  com  base  na  din\u00e2mica  das  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas da \u00e1rea de estudo.\n\n1.2. JUSTIFICATIVA E HIP\u00d3TESE\n\nEste  trabalho  partiu  do  interesse  de  vincular  o  trabalho  de\nconclus\u00e3o de curso em Geografia do autor desta disserta\u00e7\u00e3o, relacionado\nao tema da influ\u00eancia do uso e cobertura da terra sobre o escoamento\n\n\n\n32\n\nsuperficial  na  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Bigua\u00e7u/SC  (HOFFMANN,\n2014), ao Projeto Rede Guarani/Serra Geral3, pela Universidade Federal\nde  Santa  Catarina,  que  realiza  estudos  sobre  o  Sistema  Aqu\u00edfero\nIntegrado Guarani/Serra Geral (SAIG/SG), a fim de suprir a car\u00eancia de\ntrabalhos sobre a abordagem acerca das rela\u00e7\u00f5es entre a modifica\u00e7\u00e3o do\nuso e cobertura da terra e a influ\u00eancia na intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio em Santa\nCatarina.\n\nA \u00e1rea elencada para a pesquisa como estudo de caso dentro do\nProjeto  Rede  Guarani/Serra  Geral  abrange  a  se\u00e7\u00e3o  da  por\u00e7\u00e3o  alta  da\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC, correspondente \u00e0 \u00e1rea \u00e0 montante\ndo  exut\u00f3rio4,  definido  a  partir  da  esta\u00e7\u00e3o  hidrometeorol\u00f3gica  Vila\nCanoas/SC,  na  qual  est\u00e3o  inseridos  os  munic\u00edpios  de  Urubici,  Rio\nRufino  e  pequena  parte  do  munic\u00edpio  de  Bom  Retiro.  A escolha  da\nregi\u00e3o foi definida por participar, como \u00e1rea expressiva, da estreita faixa\nde afloramento do SAIG/SG, no Estado de Santa Catarina, na qual este\ncontribui para a manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos de base em virtude da topografia\ndo canal principal estar situada abaixo da superf\u00edcie potenciom\u00e9trica do\nSAIG/SG,  servindo,  assim,  como  \u00e1rea  de  descarga  das  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas; a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica apresentar dados di\u00e1rios de vaz\u00e3o\ne  precipita\u00e7\u00e3o,  de  acesso  aberto,  durante  um  per\u00edodo  longo  em\ncompara\u00e7\u00e3o com outras esta\u00e7\u00f5es no Estado, datados a partir do ano de\n1957; a \u00e1rea de estudo estudo n\u00e3o possuir represamento de \u00e1guas que\npossam interferir na avalia\u00e7\u00e3o dos dados de vaz\u00e3o, o que n\u00e3o \u00e9 comum\nno Estado e, inclusive, ao longo do pr\u00f3prio curso do Rio Canoas; e ter\nocorrido altera\u00e7\u00e3o significativa do uso e cobertura da terra durante esse\nlongo per\u00edodo na regi\u00e3o que permita verificar efeitos no comportamento\ndo escoamento subterr\u00e2neo. \n\nDe acordo com Almeida &amp; Silva (2011), apesar da \u00e1rea n\u00e3o ser\nconsiderada como uma das mais prop\u00edcias para a recarga direta do SAG,\ndevido ao alto grau de inclina\u00e7\u00e3o dos afloramentos do arenito Botucatu\nassociados \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o do relevo, possui as nascentes do rio Canoas,\n\n3 Dispon\u00edvel em:&lt;https://rgsgsc.wordpress.com>. Acesso em: 04.jan.2017.\n4 O exut\u00f3rio \u00e9 definido como sendo o ponto de menor cota altim\u00e9trica situado\nno limite do divisor de \u00e1guas, para o qual converge o escoamento de uma bacia\nhidrogr\u00e1fica (IBGE, 2004).\n\n\n\n33\n\ncom  frequ\u00eancia  de  vaz\u00e3o  condicionada  pela  descarga  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas presentes no substrato rochoso local, sendo um manancial\nde  relev\u00e2ncia  para  a  popula\u00e7\u00e3o  local  e  para  os  recursos  h\u00eddricos\nsuperficiais do Estado. Acrescenta-se, conforme Machado (2013), que a\n\u00e1rea  \u00e9  considerada  de  grande  import\u00e2ncia  hidrogeol\u00f3gica  pela\nCompanhia  de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM).\n\nTem-se  como  pressuposto  a  Pol\u00edtica  Nacional  de  Recursos\nH\u00eddricos  (BRASIL,  1997),  a  qual  prev\u00ea  que  deve  haver  a  articula\u00e7\u00e3o\nentre  a  gest\u00e3o  de  recursos  h\u00eddricos  e  do  uso  da  terra  aliada  \u00e0  gest\u00e3o\nambiental, assim como se deve assegurar a necess\u00e1ria disponibilidade de\n\u00e1gua  \u00e0  atual  e  \u00e0s  futuras  gera\u00e7\u00f5es;  e  a  preven\u00e7\u00e3o  e  a  defesa  contra\neventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos, de origem natural ou decorrentes de uso\ninadequado.\n\nCom base nas evid\u00eancias analisadas no referencial te\u00f3rico deste\ntrabalho,  apresentado  adiante,  a  hip\u00f3tese  levantada  \u00e9  de  que  as\nmudan\u00e7as nos usos da terra tenham contribu\u00eddo para aumentar o fluxo\nde base na \u00e1rea de pesquisa e, em consequ\u00eancia, provocado a redu\u00e7\u00e3o do\nescoamento  superficial  em  virtude  de  uma  eventual  recupera\u00e7\u00e3o  da\ncobertura vegetal nativa na \u00e1rea.\n\n1.3. LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\nA regi\u00e3o de estudo desta pesquisa refere-se a \u00e1rea de drenagem\nabrangida  pela  se\u00e7\u00e3o  da  por\u00e7\u00e3o  alta  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  Rio\nCanoas,  em  Santa  Catarina,  conformada  pela  \u00e1rea  \u00e0  montante  do\nexut\u00f3rio, ou seja, desde as  nascentes nos contrafortes da Serra Geral at\u00e9\na  esta\u00e7\u00e3o  hidrometeorol\u00f3gica  Vila  Canoas/SC,  situada  entre  os\nmunic\u00edpios de Rio Rufino e Bocaina do Sul, nas coordenadas de latitude\n27\u00ba48'14''S  e  longitude  49\u00ba46'45''O  (ANA,  2015),  distante  451\nquil\u00f4metros  da  conflu\u00eancia  da  foz  do  Rio  Canoas  com  o  Rio  Pelotas\n(Figura 1). O curso d\u2019\u00e1gua principal, o Rio Canoas, estende-se ao longo\nda regi\u00e3o de pesquisa em 126 quil\u00f4metros a partir do exut\u00f3rio da se\u00e7\u00e3o\nat\u00e9 a nascente mais distante.\n\n\n\n34\n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 compreendida entre as coordenadas 27\u00ba47' e\n28\u00ba08' de latitude Sul e 49\u00ba18' e 49\u00ba52' de longitude Oeste, possui \u00e1rea\ntotal  de  1021,05  km\u00b2,  com  drenagem  disposta  predominantemente  no\nsentido  leste-noroeste,  compreendendo  grande  parte  do  munic\u00edpio  de\nUrubici  (711,83  km\u00b2  ou  69,72%  da  \u00e1rea  de  estudo),  inteiramente  o\nmunic\u00edpio de Rio Rufino (281,58 km\u00b2 ou 27,58% da \u00e1rea de estudo) e\npequena parte do munic\u00edpio de Bom Retiro (27,64 km\u00b2 ou 2,7% da \u00e1rea\nde  estudo),   todos  agrupados  na  microrregi\u00e3o  de  Campos  de  Lages,\nmesorregi\u00e3o  Serrana.  A bacia  hidrogr\u00e1fica  inclui  o  Sistema  Aqu\u00edfero\nSerra  Geral  (SASG)  e  a  estreita  zona  de  afloramento  do  Aqu\u00edfero\nGuarani, em Santa Catarina, al\u00e9m de fazer parte do conjunto de rios da\nvertente  interior  catarinense,  inserida  na  regi\u00e3o  hidrogr\u00e1fica  do  Rio\nUruguai.\n\n\n\nFigura 1. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o em estudo da por\u00e7\u00e3o alta da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n36\n\n\n\n37\n\n2.  REFERENCIAL TE\u00d3RICO\n\n2.1. HIDROGEOLOGIA DO SAIG/SG\n\nO Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG)5 \u00e9 um manancial subterr\u00e2neo\ne transfronteiri\u00e7o  que  envolve  parte  dos territ\u00f3rios  do Brasil (735.918\nkm\u00b2),  da  Argentina  (228.255  km\u00b2),  do  Uruguai  (36.170  km\u00b2)  e  do\nParaguai  (87.536  km\u00b2),  totalizando  uma  \u00e1rea  estimada  de  cerca  de\n1.087.879 km\u00b2. \u00c9 considerado o corpo h\u00eddrico de maior  relev\u00e2ncia da\npor\u00e7\u00e3o  meridional  da  Am\u00e9rica  do  Sul,  em  termos  de  disponibilidade\nh\u00eddrica  e  de  potencial  para  o  desenvolvimento  socioecon\u00f4mico.  No\nBrasil, o SAG est\u00e1 presente nos Estados de Goi\u00e1s, Mato Grosso do Sul,\nMinas Gerais, S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul\n(OEA, 2009a).\n\nDo  ponto  de  vista  geol\u00f3gico  atual,  o  SAG  \u00e9  enquadrado  como\nunidade  hidroestratigr\u00e1fica  que  est\u00e1  vinculada  ao  conjunto  de  rochas\nsedimentares  de  idade  mesozoica  da  Bacia  Norte  (Uruguai),  da  Bacia\nChacoparanaense (Argentina) e da Bacia do Paran\u00e1 (Brasil e Paraguai).\nA  sua  g\u00eanese  remete  \u00e0  acumula\u00e7\u00e3o  de  part\u00edculas  silicicl\u00e1sticas,  em\ncamadas rochosas e que, no decorrer do tempo geol\u00f3gico, tiveram a sua\nestrutura  (geometria,  compartimenta\u00e7\u00e3o  e  arquitetura)  controlada  por\nelementos  de  destaque  regional,  como  os  Arcos  de  S\u00e3o  Vicente  e\nCanastra,  ao  norte  do  SAG;  o  Arco  do  Rio  da  Prata,  ao  sul;  o  Arco\nPampeano/Ponta e o Arco de Assun\u00e7\u00e3o, a oeste; e o Arco de Rio Grande,\no Arco de Ponta  Grossa  e  o Sinclinal de Torres (OEA, 2009b). Desta\nmaneira,  a  estrutura  complexa  e  heterog\u00eanea  do  SAG,  tamb\u00e9m  com\nfalhas e diques, funciona como divisor da bacia sedimentar e dos fluxos\nregionais  e  locais  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  tornando-o  um  grande\nreservat\u00f3rio subterr\u00e2neo formado por um conjunto de estratos rochosos\n\n5 A origem da express\u00e3o \u201cSistema Aqu\u00edfero Guarani\u201d foi sugerida pelo geol\u00f3go\nDanilo Ant\u00f3n e representa uma homenagem ao povo ind\u00edgena da Grande Na\u00e7\u00e3o\nGuarani, grupo cujos limites territoriais coincidiam no passado com a \u00e1rea do\nSAG, e que ainda vivem na regi\u00e3o. A denomina\u00e7\u00e3o, estabelecida em consenso\ninternacional entre universidades, em 1996, tamb\u00e9m teve a inten\u00e7\u00e3o de \u201cresgatar\nos  valores  humanos  e  a  rica  cultura  dessa  na\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica,  base  ancestral  de\nnossas sociedades mesti\u00e7as e nacionais\u201d (OEA, 2009a, p. 54).\n\n\n\n38\n\nextensos  e  com  caracter\u00edsticas  aqu\u00edferas.  Apesar  do  fluxo  h\u00eddrico\nsubterr\u00e2neo do SAG ser renov\u00e1vel, a sua circula\u00e7\u00e3o \u00e9 condicionada por\nesta estrutura com barreiras hidr\u00e1ulicas e compartimentos naturais, o que\ndificulta  a  sua  mobilidade  e  a  torna  lenta,  bem  como  reflete  em\ndiferentes caracter\u00edsticas hidroqu\u00edmicas nas suas \u00e1guas (OEA, 2009a).\n\nO arcabou\u00e7o geol\u00f3gico que comp\u00f5e o SAG est\u00e1 em contato, em\nsua base, com unidades de caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas distintas, tal\ncomo a argila da Forma\u00e7\u00e3o Corumbata\u00ed, ao norte da Bacia do Paran\u00e1; e\ndas unidades arenosas das Forma\u00e7\u00f5es Buena Vista, Tacuary, Sanga do\nCabral  e  Rio  do  Rastro,  ao  sul.  Este  limite  configura  uma  superf\u00edcie\nerosiva  na  forma  de  discord\u00e2ncia  regional,  denominada  de\npermotri\u00e1ssica, de 250 milh\u00f5es de anos, e que est\u00e1 presente na Bacia do\nParan\u00e1.  Em  sua  por\u00e7\u00e3o  superior,  o  SAG  est\u00e1  coberto  pelos  derrames\nbas\u00e1lticos que comp\u00f5em a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, de 145-130 milh\u00f5es\nde  anos.  Diante  desta  conjuntura  geotect\u00f4nica,  o  fluxo  das  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas tende a um direcionamento de norte para sul, condizente ao\neixo da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, correspondendo \u00e0 calha central do\nSAG e, em parte, coincidente com o Rio Paran\u00e1 (OEA, 2009b).\n\nAs  extremidades  leste  e  oeste  da  Bacia  do  Paran\u00e1  s\u00e3o  as\nprincipais  \u00e1reas  de  ocorr\u00eancia  das  zonas  de  afloramento  das  unidades\nhidroestratigr\u00e1ficas do SAG e definem os seus limites (Figura 2). Ao Sul\ndo  Brasil,  no  Rio  Grande  do  Sul,  o  afloramento  se  d\u00e1  em  uma  faixa\nleste-oeste  e  no  Nordeste  do  Uruguai,  numa  faixa  de  dire\u00e7\u00e3o  quase\nnorte-sul.  Ressalta-se  que  os  crit\u00e9rios  utilizados  para  esta  defini\u00e7\u00e3o\nutilizam diversos elementos para a delimita\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero, podendo ser\nestratigr\u00e1ficos, quando os sedimentos se dissipam gradualmente, como\nem  Goi\u00e1s  e  Minas  Gerais, ao  norte  do  SAG; e estruturais, quando os\nsedimentos  desaparecem  de  maneira  abrupta,  como  \u00e9  o  caso  das\nprov\u00edncias de Chaco e Santiago del Estero (OEA, 2009b).\n\n\n\n39\n\nFigura 2. Mapa esquem\u00e1tico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani na Am\u00e9rica do Sul.\n\nFonte: OEA (2009a, p. 112).\n\n\n\n40\n\nAs  principais  zonas  de  afloramento  do  SAG,  em  que  se\nencontram  as  principais  \u00e1reas  de  recarga  direta6 e  descarga  regional,\nsomam  124.650  km\u00b2  (OEA,  2009a).  No  caso  do  Estado  de  Santa\nCatarina, a zona de afloramento se estende por cerca de 1780 km\u00b2, em\numa  faixa  muito  delgada, que  em  alguns  pontos  atinge  menos  de  um\nquil\u00f4metro de largura (GOMES et al., 2006). \n\nAs  \u00e1reas  de  recarga  mais  expressivas  encontram-se  a  leste  do\nSAG, com tend\u00eancia de fluxo regional para a por\u00e7\u00e3o sul, geradas pelo\nsoerguimento  do  sistema  aqu\u00edfero  a  partir  da  borda  leste  da  Bacia  do\nParan\u00e1, dado o desenvolvimento da Dorsal Assun\u00e7\u00e3o\u2013Rio Grande, o que\nprovocou a eros\u00e3o das rochas sedimentares constituintes e condicionou\ntamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de descarga, especialmente ao longo dos\nrios  Paran\u00e1  e  Uruguai. Outra importante  estrutura da Bacia  do Paran\u00e1\nque  influi  no  comportamento  do  fluxo  \u00e9  o  Arco  de  Ponto  Grossa,\nexercendo a fun\u00e7\u00e3o de barreira hidr\u00e1ulica. Nos pontos mais elevados, as\nzonas de recarga t\u00eam como aspecto o fluxo radial, tal como ocorre no\nArco de Ponto Grossa e no Domo de Lages (OEA, 2009b).\n\nA  din\u00e2mica  de  fluxo  local  nas  \u00e1reas  de  afloramento  \u00e9\ncondicionada pelas caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas, podendo ser zonas\nque assumem a fun\u00e7\u00e3o de recarga, assim como de descarga. \u00c9 comum\nnas \u00e1reas de descarga que haja o suprimento do fluxo de base de rios e\nde  outros  corpos  d'\u00e1gua  a  partir  do  SAG,  o  que  promove  a  intera\u00e7\u00e3o\nentre \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais (OEA, 2009a).\n\nAs zonas de descarga do SAG est\u00e3o situadas em sua borda oeste,\nabastecendo  o escoamento  superficial  da  Bacia  do Rio  Paraguai, e  na\nfaixa de afloramento leste-oeste, no Estado do Rio Grande do Sul. Entre\nas  Bacias  dos  Rios  Paran\u00e1  e  Paraguai,  h\u00e1  a  exist\u00eancia  de  \u00e1reas  de\n\n6 No  \"Water  Science  Glossary  of  Terms\",  o  USGS  (2017)  define  a\nrecarga subterr\u00e2nea como sendo a entrada de \u00e1gua para um reservat\u00f3rio\nsubterr\u00e2neo a partir da superf\u00edcie, de modo que a infiltra\u00e7\u00e3o, a partir da\nprecipita\u00e7\u00e3o  e  o  seu  movimento  para  o  len\u00e7ol  fre\u00e1tico,  \u00e9  considerada\numa forma de recarga natural, assim como o volume de \u00e1gua adicionado\nno decorrer do processo.\n\n\n\n41\n\ndescarga no Estado do Mato Grosso do Sul e janelas de arenitos entre as\nrochas  bas\u00e1lticas,  condicionando  a  presen\u00e7a  de  um  divisor  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas  paralelo  ao  divisor  de  \u00e1guas  superficiais.  De  um  modo\ngeral, tanto nas zonas de recarga quanto nas zonas de descarga \u00e9 preciso\nnotar  que  o fluxo  de \u00e1guas  subterr\u00e2neas  apresenta  din\u00e2mica  pr\u00f3pria  e\nque, em fluxos locais, a descarga supre o escoamento de base da rede de\ndrenagem existente (OEA, 2009b).\n\nDe  acordo  com  a  OEA  (2009b),  dentre  os  quatro  grandes\ndom\u00ednios  hidrodin\u00e2micos  do  SAG  (Quadro  1)  a  \u00e1rea  de  estudo  desta\npesquisa  est\u00e1  situada  no  dom\u00ednio  leste,  especificamente  na  \u00e1rea  do\nDomo  de  Lages  at\u00e9  Torres,  considerada  uma  regi\u00e3o  de  n\u00e3o  fluxo  em\nraz\u00e3o  das  caracter\u00edsticas  geomorfol\u00f3gicas  da  zona  de  recarga,  em\nescarpas  e  pared\u00f5es,  tal  como  a  Serra  do  Rio  do  Rastro  em  Santa\nCatarina, que dificultam a entrada da \u00e1gua da chuva em raz\u00e3o da elevada\ndeclividade. N\u00e3o h\u00e1 a ocorr\u00eancia de recarga ou descarga do SAG neste\ntrecho, tendo em vista que as linhas potenciom\u00e9tricas s\u00e3o paralelas ao\nafloramento e os gradientes hidr\u00e1ulicos s\u00e3o homog\u00eaneos, com varia\u00e7\u00e3o\nde 2 a 3m/km. A \u00e1rea de descarga deste dom\u00ednio do SAG se d\u00e1 na zona\nde afloramento em dire\u00e7\u00e3o leste-oeste no Estado do Rio Grande do Sul,\noriunda da zona de recarga dos terrenos mais elevados da \u00e1rea do Domo\nde Lages (OEA, 2009b). No entanto, Curtarelli  et al. (2010) contestam\nesta afirma\u00e7\u00e3o e apontam duas raz\u00f5es: a primeira \u00e9 a de que, com base\nno  estudo  do balan\u00e7o  h\u00eddrico  superficial  na bacia  do Rio  Canoas,  em\nUrubici, pode estar havendo um armazenamento positivo de \u00e1gua nesta\nregi\u00e3o;  e,  a  segunda,  refere-se  a  algumas  \u00e1reas  planas  da  bacia\nhidrogr\u00e1fica, com declividade entre 0 e 3%, nas quais o rio Canoas e os\nseus tribut\u00e1rios escoam sobre as rochas aren\u00edticas da forma\u00e7\u00e3o Botucatu,\no que as tornam potenciais para a recarga direta do SAG, apesar de que,\nna \u00e1rea de estudo da presente pesquisa, essa segunda situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\ncomum.\n\nQuadro 1. S\u00edntese dos grandes dom\u00ednios hidrodin\u00e2micos do SAG.\n\nDom\u00ednio Nordeste Leste Oeste Sul\n\nZona de\nrecarga\n\nS\u00e3o Paulo e\nMinas Gerais\n\n(Brasil)\n\nBorda leste da\nBacia do\nParan\u00e1\n\nGoi\u00e1s, Mato\nGrosso e Mato\nGrosso do Sul\n\nRio Grande do\nSul (Brasil),\n\nRivera\n\n\n\n42\n\nDom\u00ednio Nordeste Leste Oeste Sul\n\n(Brasil)\n(Uruguai) e\nCorrientes\n(Argentina)\n\nCondicio-\nnantes do\n\nfluxo\n\nDiques\nassociados ao\nArco de Ponta\n\nGrossa\n\nEleva\u00e7\u00e3o da\nborda leste da\n\nBacia do\nParan\u00e1 e diques\nassociados ao\nArco de Ponta\n\nGrossa\n\nTerrenos\nelevados; Serra\ndo Maracaj\u00fa;\n\nposi\u00e7\u00e3o\ntopogr\u00e1fica\n\nbaixa\n\nDorsal\nAssun\u00e7\u00e3o\u2013Rio\nGrande (zona\nde conex\u00e3o\n\ncom os demais\ndom\u00ednios)\n\nDire\u00e7\u00e3o\npreferencial\n\ndo fluxo\nNorte Leste-oeste Radial Norte-Sul\n\nZona de\ndescarga\n\nCalha do rio\nParan\u00e1\n\nAfloramentos\nque cortam o\n\nRio Grande do\nSul; zona\ncentral da\nBacia do\nParan\u00e1\n\nBacia do Rio\nTaquari-Coxim\ne zona central\nda Bacia do\n\nParan\u00e1\n\nProv\u00e1vel\ndirecionamento\npara os  limites\n\nGradiente\nhidr\u00e1ulico\n\nm\u00e9dio\n\n3 a 5m/km\n(zona de\n\nrecarga); 0,1\nm/km (zona\nconfinada)\n\n2 a 3 m/km\n(homog\u00eaneo no\n\naqu\u00edfero)\n\n1,5 a 2 m/km\n(zona de\n\nrecarga); 0,8 a\n0,5 (em\naqu\u00edfero\nespesso)\n\n---------------\n\nFonte: Organizado a partir de OEA (2009b).\n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o de S\u00f3lidos Totais Dissolvidos, como Na,\nCl, SO4 e outros, mostra  que boa parte  da descarga  ocorre  por fluxos\nascendentes  nas  zonas  mais fraturadas. No limite sudoeste do SAG, a\ndescarga n\u00e3o ocorre por transfer\u00eancia lateral para outras forma\u00e7\u00f5es e  h\u00e1\ndescarga regional na rede hidrogr\u00e1fica dos rios Paran\u00e1, Pelotas, Igua\u00e7u e\nUruguai. Al\u00e9m da exist\u00eancia de fluxos ascendentes das \u00e1guas salinas do\npr\u00e9-SAG, outro fator que influencia a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos solutos \u00e9\na  exist\u00eancia  do  Arco  do  Rio  Grande\u2013Assun\u00e7\u00e3o  que  tamb\u00e9m  funciona\ncomo barreira hidr\u00e1ulica  (OEA, 2009b). A \u00e1gua do SAG \u00e9 considerada\nde boa qualidade natural e, com a ressalva de casos pontuais, n\u00e3o foram\n\n\n\n43\n\nidentificados problemas de explora\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o excessiva.\n\nSegundo  a  OEA  (2009a),  o  SAG  apresenta  continuidade  de\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica ao longo de toda a sua extens\u00e3o. No entanto, outros\nestudos realizados, como o trabalho de Machado (2005), Soares  et al.\n(2007)  e  Nanni  (2008),  comprovam  que  os  estratos  rochosos  que\ncomp\u00f5em  o  SAG  est\u00e3o  na  verdade  fragmentados  em  n\u00edvel  regional.\nRecentemente, Descovi Filho (2015) prop\u00f4s que o SAIG/SG em Santa\nCatarina  est\u00e1  fragmentado  em  16  blocos  geomorfoestruturais  e\ntect\u00f4nicos  hidrogeol\u00f3gicos.  Segundo  o  autor,  os  blocos\ngeomorfoestruturais  (Figura  3)  representam  as  \u00e1reas  que  possuem  um\npadr\u00e3o  geomorfol\u00f3gico  semelhante,  diferenciando-se  das  demais  pela\ndeclividade,  altitude  e  dire\u00e7\u00f5es  preferenciais  de  alinhamentos,\npossibilitando  a  sua  compartimenta\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  da  correla\u00e7\u00e3o  com  as\nunidades geol\u00f3gicas.\n\n\n\n44\n\nFigura 3. Mapa da distribui\u00e7\u00e3o dos blocos geomorfoestruturais do SAIG/SG \nno Estado de Santa Catarina.\n\nFonte: Descovi Filho (2015, p. 144).\n\nPor  sua  vez,  os  blocos  tect\u00f4nicos  hidrogeol\u00f3gicos  partem  dos\nblocos  geomorfoestruturais  e  s\u00e3o  caracterizados  como  \u00e1reas  com\ninforma\u00e7\u00f5es  hidrogeol\u00f3gicas  acerca  da  cota  absoluta  m\u00e9dia  da por\u00e7\u00e3o\nsuperior da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, no contato com a unidade Serra Geral.\nOs  blocos  tect\u00f4nicos  hidrogeol\u00f3gicos  est\u00e3o  representados  atrav\u00e9s  de\numa se\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica na  Figura 4 e s\u00e3o classificados em tr\u00eas tipos\npor Descovi Filho (2015, p. 150-151):\n\n\u2022 Blocos al\u00e7ados \u2013 aqueles que est\u00e3o mais\nelevados  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  seus  blocos\nvizinhos  (blocos  2,  3  e  12).  Nesses\nblocos  o  topo  do  SAG  encontra-se,\nnormalmente  mais  pr\u00f3ximo  da\nsuperf\u00edcie,  implicando  em  menores\n\n\n\n45\n\nespessuras do SASG a serem perfuradas,\npara o aproveitamento daquele aqu\u00edfero,\ne  eventualmente  tamb\u00e9m  numa  maior\nvulnerabilidade  do  mesmo  \u00e0\ncontamina\u00e7\u00e3o  a  partir  da  superf\u00edcie.\nTendo em vista que os contatos laterais\ndo  SAIG/SG  s\u00e3o  exclusivamente  com\nrochas  do  mesmo  sistema  aqu\u00edfero,  a\ntend\u00eancia  \u00e9  de  que  as  caracter\u00edsticas\nhidroqu\u00edmicas  tendam  a  ser  mais\npr\u00f3xima  \u00e0s  das  \u00e1guas  mete\u00f3ricas,  que\nsegundo  Lisboa  (1996),  Bittencourt  et\nal.  (2003)  e  Nanni  (2008)  s\u00e3o\npredominantemente  bicarbonatadas\nc\u00e1lcicas. \n\n\u2022 Blocos  escalonados \u2013  Com  tend\u00eancia\ngeral  de  aprofundamento  do  topo  do\nSAG para oeste (blocos 5, 10, 14 e 15).\nSua  intera\u00e7\u00e3o  lateral  com  unidades\ngeol\u00f3gicas  pr\u00e9-SAIG/SG  ocorre  apenas\nnesta dire\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de rejeitos de falha\nque  desconectam  lateralmente  o\nSAIG/SG. Nesta condi\u00e7\u00e3o os volumes de\nrecarga  de  \u00e1guas  nos  blocos  s\u00e3o\nexpressivos,  permitindo  a  comunica\u00e7\u00e3o\nhidr\u00e1ulica com \u00e1reas com potenciometria\nmais elevada a partir dos limites leste de\ncada  bloco,  podendo  conferir-lhes  uma\nhidroqu\u00edmica  de  f\u00e1cies  mista,\nevidenciando  uma  intensa  mistura  de\n\u00e1guas. \n\n\u2022 Blocos  abatidos \u2013  Os  blocos  1  e  11\nencontram-se  em  posi\u00e7\u00e3o  inferior  aos\ndois blocos vizinhos, gerando uma maior\nespessura  relativa  e  uma  situa\u00e7\u00e3o  de\nrelativo  confinamento,  configurando  o\nque tem sido colocado na literatura como\n\u201cc\u00e9lulas isoladas\u201d (Lisboa, 1996, Soares\n\n\n\n46\n\net  al.,  Nanni,  2008).  Nesta  situa\u00e7\u00e3o,  os\nblocos podem receber recarga lateral das\nunidades  aqu\u00edferas  ou  aquitardos  de\nidade  pr\u00e9-SAIG/SG.  Os  volumes  de\n\u00e1guas de recarga ser\u00e3o mais expressivos,\npor\u00e9m  a  maior  superf\u00edcie  de\ncomunica\u00e7\u00e3o  lateral  entre  SAIG/SG  e\nunidades  geol\u00f3gicas  pr\u00e9-SAIG/SG  pode\nconferir  \u00e0s  \u00e1guas  caracter\u00edsticas\nhidroqu\u00edmicas  de  maior  tempo  de\nresid\u00eancia,  constituindo  de  acordo  com\nLisboa (1996) e Nanni (2008) \u00e1guas do\ntipo bicarbonatadas s\u00f3dicas.\n\nO fato do SAG apresentar compartimenta\u00e7\u00e3o nesses diferentes\ntipos  de  blocos  hidrogeol\u00f3gicos  explica  a  segmenta\u00e7\u00e3o  tect\u00f4nica  em\ndiversos trechos, assim como as diferen\u00e7as de qualidade e quantidade\ndas \u00e1guas subterr\u00e2neas, dado o posicionamento do SAG, seja ao lado do\nSASG ou ao lado das camadas pr\u00e9-SAG (DESCOVI FILHO, 2015). Na\nFigura 5 \u00e9 apresentado o modelo geomorfol\u00f3gico proposto por Descovi\n\nFigura 4. Se\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica do SAIG/SG no Estado de Santa Catarina.\n\nFonte: Descovi Filho (2015, p. 153).\n\n\n\n47\n\nFilho  (2015,  p.  124)  que  mostra  a  g\u00eanese  e  evolu\u00e7\u00e3o  em  est\u00e1gios  da\ncompartimenta\u00e7\u00e3o em blocos do SAIG/SG, tomando como exemplo as\n\u00e1reas hoje das bacias dos rios Chapec\u00f3 e do Peixe/SC.\n\n\n\n48\n\nFigura 5: Modelo de evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica em blocos geomorfoestruturais e \ntect\u00f4nicos hidrogeol\u00f3gicos do SAIG/SG, tendo como exemplo as bacias dos \nrios Chapec\u00f3 e do Peixe/SC.\n\nFonte: Descovi Filho (2015, p. 124).\n\n\n\n49\n\nH\u00e1 pouco tempo foram encontradas evid\u00eancias da conectividade\nhidr\u00e1ulica  entre  o  Sistema  Aqu\u00edfero  Serra  Geral  (SASG)  e  o  SAG,\nprincipalmente  em  Santa  Catarina,  Paran\u00e1  e  Rio  Grande  do  Sul\n(SCHEIBE &amp; HIRATA, 2008). No SASG, de acordo com Fernandes et\nal. (2006),  a  circula\u00e7\u00e3o  da  \u00e1gua  subterr\u00e2nea  \u00e9  condicionada\nprincipalmente  por  fraturas  horizontais,  pr\u00f3ximas  do  contato  entre  os\nderrames, e por estruturas tect\u00f4nicas subverticais, que realizam a recarga\nvertical do SAG a uma velocidade muito lenta. A partir da liga\u00e7\u00e3o das\ndescontinuidades com a superf\u00edcie do terreno, as sa\u00eddas desta \u00e1gua criam\nas  nascentes  e  os  cursos  fluviais.  Descovi  Filho  (2015)  tamb\u00e9m\nacrescenta que os grandes alinhamentos do embasamento da Bacia do\nParan\u00e1  condicionam  a  estrutura\u00e7\u00e3o  do  SASG  e  do  SAG  em  blocos\ngeomorfoestruturais e tect\u00f4nicos hidrogeol\u00f3gicos, permitindo a conex\u00e3o\nentre os dois sistemas aqu\u00edferos. Diante disto, conforme Scheibe (2006)\napud Scheibe  &amp;  Hirata  (2008),  a  denomina\u00e7\u00e3o  que  melhor  define  no\nProjeto  Rede  Guarani/Serra  Geral  o  conjunto  formado  \u00e9  Sistema\nAqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral (SAIG/SG). \n\nNo  tr\u00eas  estados  da  regi\u00e3o  Sul  do  Brasil,  a  propor\u00e7\u00e3o  do\naproveitamento das \u00e1guas do SASG \u00e9 muito maior que a do Guarani.\nEste  fato  se  deve  ao  total  confinamento  do  SAG  e  a  explora\u00e7\u00e3o  das\n\u00e1guas  do  Serra  Geral  ser  facilitada  por  meio  de  po\u00e7os  de  pouca\nprofundidade  e  com  liga\u00e7\u00e3o  direta  com  as  \u00e1guas  superficiais.  Esta\nsitua\u00e7\u00e3o  o  torna  mais  vulner\u00e1vel  aos  processos  de  contamina\u00e7\u00e3o,  seja\npelas  pr\u00f3prias  fraturas  das  rochas  ou  por  defeitos  construtivos  dos\npo\u00e7os. Al\u00e9m disso, falhamentos de grande porte ligam os dois sistemas\naqu\u00edferos, de modo que o seu conjunto \u00e9 conectado hidraulicamente, o\nque requer uma gest\u00e3o integrada das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas\n(SCHEIBE &amp; HIRATA, 2008). \n\nNo Estado de Santa Catarina, o SAG ocupa uma \u00e1rea aproximada\nde  49.200  km\u00b2,  ocupando  a  por\u00e7\u00e3o  central  e  oeste.  As  duas  unidades\nhidroestratigr\u00e1ficas  que  o  constituem  s\u00e3o  as  Forma\u00e7\u00f5es  Piramboia  e\nBotucatu,  com  exce\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  aflorantes  onde  h\u00e1  litologias  que\ncorrespondem apenas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. Esta \u00faltima unidade possui\nestreita  \u00e1rea  de  exposi\u00e7\u00e3o,  raramente  ultrapassando  70  metros  de\nespessura e apresenta, nas proximidade de \u00e1reas escarpadas, po\u00e7os com\n\n\n\n50\n\nvaz\u00f5es  consideradas  insignificantes,  demonstrando  pouco\narmazenamento e transmiss\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas, em contraste com\npo\u00e7os em outras formas de relevo (MACHADO, 2013).\n\nO SAG vem sendo explorado no Estado de Santa Catarina atrav\u00e9s\nde po\u00e7os profundos constru\u00eddos pela Companhia Catarinense de \u00c1guas e\nSaneamento  (CASAN),  com  uso  de  import\u00e2ncia  estrat\u00e9gica  para  o\nabastecimento p\u00fablico, ind\u00fastria, agricultura, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais\ne  turismo.  Devido  \u00e0  sua  composi\u00e7\u00e3o  e  estrutura,  possui  maior\nvulnerabilidade  \u00e0  contamina\u00e7\u00e3o  antr\u00f3pica  nas  \u00e1reas  de  afloramento\n(SCHEIBE &amp; HIRATA, 2008).\n\nSegundo  Machado  (2013),  o  SASG  \u00e9  caracterizado  em  Santa\nCatarina por rochas vulc\u00e2nicas de composi\u00e7\u00e3o \u00e1cida e b\u00e1sica, oriundas\nde derrames bas\u00e1lticos. Cada derrame, resultado do intenso magmatismo\nde  fissura, t\u00eam  como elementos  de  estrutura  a  zona v\u00edtrea  basal,  com\ndisjun\u00e7\u00e3o horizontal; a zona intermedi\u00e1ria, com juntas verticais; a zona\nsuperior,  com  disjun\u00e7\u00e3o  horizontal  e  vertical;  e,  no  topo,  o  basalto\nvesicular.  As  litologias  desta  unidade  hidroestratigr\u00e1fica  confinam  as\nunidades hidroestratigr\u00e1ficas  do SAG e  comportam-se  como aqu\u00edferos\nfraturados. O contato concordante, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das camadas mais antigas\nda  Bacia  do  Paran\u00e1,  com  a  Unidade  Hidroestratigr\u00e1fica  Botucatu\ndemonstra a sucess\u00e3o de derrames bas\u00e1lticos sobre um ambiente \u00e1rido e,\npor  isso,  \u00e9  frequente  a  ocorr\u00eancia  de  lentes  e  camadas  de  arenitos\nintertraps.  De  acordo  com  Descovi  Filho  (2015),  o  SASG  possui\ndiferen\u00e7as  de  espessura  que  variam  de  1224  metros,  a  oeste,  at\u00e9  100\nmetros a leste do Estado de Santa Catarina.\n\nAs  caracter\u00edsticas  geomorfol\u00f3gicas  dos  derrames  bas\u00e1lticos\ndefinem as caracter\u00edsticas aqu\u00edferas na Unidade: na por\u00e7\u00e3o superior do\n\u201cplat\u00f4  gondw\u00e2nico\u201d,  favorece  apenas  a  recarga  dos  aqu\u00edferos\nsubjacentes; na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, h\u00e1 aqu\u00edferos suspensos, do contato entre\nzonas  de  disjun\u00e7\u00e3o  vertical  e  horizontal,  gerando  nascentes  para\nin\u00fameros  cursos  d'\u00e1gua;  h\u00e1  tamb\u00e9m  as  soleiras  (sills)  em  morros-\ntestemunhos,  formadas  pela  intrus\u00e3o  de  diab\u00e1sio  entre  as  camadas  de\nrochas sedimentares gondu\u00e2nicas, principalmente na Forma\u00e7\u00e3o Irati. A\ncondi\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 livre, quando  pr\u00f3ximo \u00e0\n\n\n\n51\n\nsuperf\u00edcie, e confinado nas zonas mais profundas. Esta unidade, mesmo\nn\u00e3o  contendo  a  maior  quantidade  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  em  Santa\nCatarina,  \u00e9  a  mais  importante  do  Estado,  dado:  o  expressivo\nperfuramento de po\u00e7os; a sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia, em 49,73% no Estado;\na maior facilidade de acesso e custo-benef\u00edcio para a explota\u00e7\u00e3o; e a boa\ndisponibilidade de \u00e1gua (MACHADO, 2013).\n\nNo  que  diz  respeito  \u00e0  gest\u00e3o  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  em  Santa\nCatarina, conforme Henning (2013), o Projeto Rede Guarani/Serra Geral\natua  com  o  desenvolvimento  de  um  modelo  de  uso  integrado  dos\nrecursos h\u00eddricos que garante a disponibilidade de \u00e1gua, ao considerar\nnos  estudos  as  inter-rela\u00e7\u00f5es  entre  as  \u00e1guas  superficiais,  o  SASG  e  o\nSAG.  O  Projeto  Rede  Guarani/Serra  Geral  re\u00fane  pesquisadores  de\ndiversas \u00e1reas e institui\u00e7\u00f5es de Santa Catarina que realizam estudos  e\npromovem  a  a\u00e7\u00e3o  ambiental  na  \u00e1rea  de  abrang\u00eancia  do  SAIG/SG  no\nEstado,  compreendendo  os  munic\u00edpios  situados  nas  bacias  dos  rios\n\nFigura 6. Perfil estrutural esquem\u00e1tico do Sistema Aqu\u00edfero Integrado \nGuarani/Serra Geral (SAIG/SG).\n\nFonte: Scheibe &amp; Hirata (2008, p. 3).\n\n\n\n52\n\nPelotas, do Peixe  e Canoas. O Projeto  \u00e9 considerado  como de car\u00e1ter\ndisseminador, ou seja, produz a informa\u00e7\u00e3o sobre o aproveitamento das\n\u00e1guas  superficiais  e  subterr\u00e2neas  de  forma  integrada  e  sustent\u00e1vel  no\nEstado, levando-a, em n\u00edvel local, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es usu\u00e1rias dos recursos\nh\u00eddricos por meio da assist\u00eancia t\u00e9cnica especializada de pesquisadores\ne laborat\u00f3rios equipados da rede interdisciplinar, al\u00e9m da continuidade e\nrealiza\u00e7\u00e3o de mais estudos com a entrada de novos pesquisadores.\n\nDe  acordo  com  Wildner  et  al. (2014)  a  regi\u00e3o  de  estudo  desta\npesquisa  apresenta  como  unidades  geol\u00f3gicas  o  Grupo  Serra  Geral\nIndiferenciado  e  as  Forma\u00e7\u00f5es  Gramado,  Rio  do  Rasto,  Teresina  e\nDep\u00f3sito  Aluvionares.  O  Grupo  Serra  Geral  Indiferenciado  \u00e9\nconsiderado como uma das unidades geol\u00f3gicas no Mapa Geol\u00f3gico do\nEstado de Santa Catarina, de 2014, e \u00e9 constitu\u00eddo por \u201cbasaltos, basalto\nandesitos,  riodacitos  e  riolitos,  de  filia\u00e7\u00e3o  tholeiitica,  com  arenitos\nintertr\u00e1picos  Botucatu  na  base\u201d,  al\u00e9m  de  \u201clitarenitos  e  sedimentos\nvulcanog\u00eanicos  da  por\u00e7\u00e3o  mediana   ao  topo  da  sequ\u00eancia\u201d.  Data  do\nCret\u00e1ceo Inferior, entre  145-100,5 milh\u00f5es de anos, juntamente com a\nForma\u00e7\u00e3o Gramado, composta por derrames bas\u00e1lticos, diferenciando-se\npelas \u201cformas de l\u00f3bulos, melanocr\u00e1ticos cinza; horizontes vesiculares\nespessos e abundantes\u201d, de modo que \u201cpredominam zeolitas, carbonatos,\napofilita e saponita, com estruturas de fluxo e  pahoehoe\u201d, assim como\nintercala\u00e7\u00f5es  intertr\u00e1picas  da  Forma\u00e7\u00e3o  Botucatu.  J\u00e1  a  Forma\u00e7\u00e3o\nBotucatu data do per\u00edodo Jur\u00e1ssico, entre 163,5 e 145 milh\u00f5es de anos, \u00e9\nde ambiente des\u00e9rtico e se refere a arenitos e\u00f3licos, em estratifica\u00e7\u00f5es\ncruzadas,  de  colora\u00e7\u00e3o  avermelhada  e  com  tamanho  de  part\u00edculas\nvariando de fino a m\u00e9dio, podendo conter arenitos argilosos de ambiente\nlacustre  em  sua  base.  Nesse  sentido,  no  estudo  de  caso  do  presente\ntrabalho pode-se colocar que a hidrogeologia da se\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o alta da\nBacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Canoas/SC  (Figura  1)  est\u00e1  diretamente\nrelacionada \u00e0s eleva\u00e7\u00f5es que a bordeiam, estruturadas pelo SAIG/SG e\nconstitu\u00eddas pela Forma\u00e7\u00e3o Gramado, Grupo Serra Geral Indiferenciado\ne Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. \n\nCom  idades  entre  252,17  e  247.2  milh\u00f5es  de  anos,  do  per\u00edodo\nTri\u00e1ssico, a Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto apresenta como litologias \u201cpelito e\narenito  com  domin\u00e2ncia  de  camadas  tabulares  ou  lenticulares  muito\n\n\n\n53\n\nestendidas\u201d, oriundas de ambiente lacustre, e \u201csiltito tabular, arenito fino\ntabular  ou lenticular\u201d  de  ambientes  \u201clacustre, deltaico, e\u00f3licos  e  raros\ndep\u00f3sitos  fluviais\u201d.  Mais  antiga,  a  Forma\u00e7\u00e3o  Teresina,  datada  do\nPermiano,  entre  259,8-252,17  milh\u00f5es  de  anos,  apresenta  \u201cdep\u00f3sitos\nmarinhos  rasos  representados  pela  altern\u00e2ncia  de  argilitos  e  folhelhos\ncinza-escuro  com  siltitos  e  arenitos  muito  finos  cinza-claro\u201d, havendo\n\u201cocorr\u00eancia  de  calc\u00e1rios,  por  vezes  ool\u00edticos  e  leitos  de  coquina\nintercalados na por\u00e7\u00e3o superior\u201d. Ambas as forma\u00e7\u00f5es integram o Grupo\nPassa  Dois,  originado  de  \u201csedimenta\u00e7\u00e3o  fluvial  \u00e0  lagunar  gradando  a\nplataforma costeiro raso e costa-afora\u201d (WILDNER  et al.,2014). Estas\nunidades afloram, predominantemente, no baixo curso da \u00e1rea de estudo,\nsendo pouco perme\u00e1veis e de pouca capacidade de transmiss\u00e3o de \u00e1gua,\no que as caracteriza como aquitardos. De acordo com Machado (2013),\na  unidade  hidroestratigr\u00e1fica  Rio  do  Rasto,  quando  confinado  pelo\nSAIG/SG,  comporta-se  com  armazenamento  reduzido,  e,  em  \u00e1reas\naflorantes,  como  aqu\u00edfero  livre  a  semiconfinado.  Por  sua  vez,  a\nForma\u00e7\u00e3o  Teresina,  n\u00e3o  apresenta  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  em  quantidades\nsignificativas, definindo-o como um aqu\u00edfero pouco produtivo. \n\nA  unidade  Dep\u00f3sitos  Aluvionares,  tamb\u00e9m  presente  no  baixo\ncurso da \u00e1rea de estudo, corresponde ao Holoceno, \u00e9poca mais recente, e\npossui \u201careias grossas a finas, cascalheiras e sedimentos s\u00edltico-argiloso,\nem calhas de rios e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o\u201d (WILDNER  et al.,  2014).\nPara a se\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o alta da Bacia do Rio Canoas, em fun\u00e7\u00e3o de sua\nlimitada distribui\u00e7\u00e3o espacial, \u00e9 pouco expressivo em termos de aqu\u00edfero\nlivre, sendo mencionada a sua ocorr\u00eancia de maneira mais abrangente na\nplan\u00edcie litor\u00e2nea (MACHADO, 2013).\n\nNeste  contexto,  \u00e9  poss\u00edvel  inferir  que  quase  a  totalidade  do\nvolume  de  \u00e1guas  superficiais  que  escoam  durante  os  per\u00edodos  de\nrecess\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  nesta  \u00e1rea  em  estudo  do  Estado  de  Santa\nCatarina  depende  diretamente  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  provenientes  do\nSAIG/SG, atrav\u00e9s do processo de intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio.\n\n2.2. INTERA\u00c7\u00c3O AQU\u00cdFERO-RIO\n\nO escoamento \u00e9 uma das etapas no contexto do ciclo hidrol\u00f3gico\n\n\n\n54\n\ne  \u00e9  caracterizado  pelo  deslocamento  das  \u00e1guas  superficiais  e\nsubterr\u00e2neas na bacia hidrogr\u00e1fica7. Atrav\u00e9s dos solos, aqu\u00edferos, canais\ne reservat\u00f3rios  a  \u00e1gua  circula  at\u00e9  encontrar  um  canal fluvial.  De  uma\nmaneira  geral,  o  escoamento  \u00e9  subdividido  em  superficial,  o  qual  \u00e9\nformado  sobre  a  superf\u00edcie  de  solo  saturado  e  pelos  seus  m\u00faltiplos\ncanais;  subsuperficial,  que  ocorre  pela  infiltra\u00e7\u00e3o  junto  \u00e0s  ra\u00edzes  da\ncobertura vegetal; e subterr\u00e2neo, que representa o fluxo de contribui\u00e7\u00e3o\nao  aqu\u00edfero.  O  escoamento  varia  de  acordo  com  os  fatores  que\ninfluenciam o seu comportamento. Podem ser citados o relevo, atrav\u00e9s\nda densidade de drenagem, declividade, capacidade de armazenamento e\nforma da bacia hidrogr\u00e1fica; a cobertura da terra, que ao ter a presen\u00e7a\nde  vegeta\u00e7\u00e3o  em  sua  maior  parte  tende  a  retardar  o  escoamento  e\naumentar as perdas por evapotranspira\u00e7\u00e3o; as modifica\u00e7\u00f5es artificiais no\nmorfologia  fluvial,  tais  como  reservat\u00f3rios,  canaliza\u00e7\u00f5es  e  outros;  a\ndistribui\u00e7\u00e3o, a dura\u00e7\u00e3o e a intensidade da precipita\u00e7\u00e3o; e o tipo de solo\nda \u00e1rea (TUCCI, 2009).\n\nO  suprimento  de  \u00e1guas  superficiais  por  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,\ndurante  per\u00edodos  de  recess\u00e3o  de  chuvas,  tal  como  \u00e9  analisado  no\npresente  estudo,  diz  respeito  \u00e0  rela\u00e7\u00e3o  que  ocorre  entre  aqu\u00edferos  e\nbacias  hidrogr\u00e1ficas,  denominada  de  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio.  Segundo\nCherepansky et al. (2009) a intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio se enquadra na etapa\nde  escoamento  como  o  processo  de  trocas,  gerado  por  gravidade  ou\nenergia  termal,  entre  as  \u00e1guas  superficiais  e  subterr\u00e2neas,  situadas\npermanentemente  ou  durante  certo  per\u00edodo  em  superf\u00edcie  ou  nas\ncamadas  rochosas  abaixo  dela.  Este  processo  \u00e9  influenciado  pela\ncombina\u00e7\u00e3o  de  condicionantes  naturais e  antr\u00f3picos  que  variam  no\ndecorrer do tempo e do espa\u00e7o.\n\nApesar da pertin\u00eancia pr\u00e1tica, \u00e9 recorrente a separa\u00e7\u00e3o tradicional\n\n7 O conceito de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 aqui empregado como sendo o definido por\nLima e Zakia (2000), o qual coloca que \u00e9 um sistema geomorfol\u00f3gico, do tipo\naberto, que recebe mat\u00e9ria e energia atrav\u00e9s do clima e as perde por defl\u00favio. A\nperturba\u00e7\u00e3o desse sistema por a\u00e7\u00f5es humanas, ocasionalmente com modifica\u00e7\u00e3o\nno  recebimento  ou  libera\u00e7\u00e3o  de  energia,  apresenta  a  tend\u00eancia  \u00e0  mudan\u00e7as\ncompensat\u00f3rias de auto-organiza\u00e7\u00e3o  que minimizam o efeito  da degrada\u00e7\u00e3o a\nfim de dar prosseguimento ao estado de equil\u00edbrio.\n\n\n\n55\n\nentre  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  e  superficiais  nos  estudos  de  din\u00e2mica\nhidrol\u00f3gica, em virtude da dificuldade de se observ\u00e1-las e mensur\u00e1-las.\nNo entanto, por se encontrarem normalmente no ambiente, por via de\nregra, hidraulicamente conectadas atrav\u00e9s de suas intera\u00e7\u00f5es, a mudan\u00e7a\ndeste  paradigma  \u00e9  crucial  para  a  prote\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  e  melhor\ncompreens\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das trocas (BRUNKE &amp; GONSER, 1997;\nWINTER et al., 1998; MONTEIRO, 2006; KALBUS et al., 2006).\n\nCada  componente  do  sistema  hidrol\u00f3gico,  seja  ela  um  rio  ou\naqu\u00edfero,  est\u00e1  em  cont\u00ednua  intera\u00e7\u00e3o  com  outra  componente,  e  o\nentendimento  dos  processos  envolvidos  \u00e9  importante  tanto  para  os\ngestores de recursos h\u00eddricos quanto para os pesquisadores (WINTER et\nal., 1998; SOPHOCLEOUS, 2002; IDOWU, 2007). As pesquisas acerca\nda  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  v\u00eam  sendo  desenvolvidas  desde  a  d\u00e9cada  de\n1960,  por\u00e9m  a  sua  intensifica\u00e7\u00e3o  vem  ocorrendo  apenas  nos  \u00faltimos\nanos.  Parte  destas  contribui\u00e7\u00f5es  focaram  no  processo  f\u00edsico  de  trocas\nentre as \u00e1guas, trazendo solu\u00e7\u00f5es anal\u00edticas para as equa\u00e7\u00f5es, enquanto\nque outros autores analisaram de maneira mais complexa a intera\u00e7\u00e3o em\nestudos  de  caso  espec\u00edficos  (LIMA  et  al.,  2007;  ALBUQUERQUE,\n2015). \n\nSegundo  Vasconcelos  et  al.  (2013)  os  estudos  sobre  recarga  e\ndescarga  de  aqu\u00edferos  em  an\u00e1lises  ambientais  suscitam  a\ninterdisciplinaridade, em termos de desenvolvimento cient\u00edfico e gest\u00e3o\nsustent\u00e1vel do solo e da \u00e1gua. Todavia, no que diz respeito aos aqu\u00edferos\nsubterr\u00e2neos, consideram que a base te\u00f3rica ainda n\u00e3o se mostra concisa\ne articulada, seja para demandas te\u00f3ricas ou pr\u00e1ticas.\n\nA rela\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio vem sendo estudada tamb\u00e9m do ponto de\nvista  ecol\u00f3gico,  onde  considera-se  que  na  miscigena\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas\nsuperficiais e subterr\u00e2neas h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de duas zonas, a zona rip\u00e1ria e\na  zona  hiporreica,  de  caracter\u00edsticas  hidrogeoqu\u00edmicas,  termais  e\nbiol\u00f3gicas diferenciadas e que geram um habitat din\u00e2mico para a biota\n(BRUNKE e GONSER, 1997; GARDNER, 1999; WOESSNER, 2000;\nKRAUSE et al., 2007; ALBUQUERQUE, 2015).\n\nOs  processos  de  recarga  e  descarga  fluvial  est\u00e3o  intimamente\n\n\n\n56\n\nrelacionados  \u00e0  intera\u00e7\u00e3o  entre  as  \u00e1guas  superficiais  e  subterr\u00e2neas\n(IDOWU, 2007). O processo de intera\u00e7\u00e3o ocorre basicamente por trocas\natrav\u00e9s  do  solo  insaturado  e  pela  infiltra\u00e7\u00e3o  ou  exfiltra\u00e7\u00e3o  em  zonas\nsaturadas. A dire\u00e7\u00e3o  das  trocas  dos  processos  varia  com  a  din\u00e2mica\nhidr\u00e1ulica (BRUNKE &amp; GONSER, 1997).\n\nA intera\u00e7\u00e3o  est\u00e1  ligada  \u00e0  transfer\u00eancia  intensiva  de  mat\u00e9ria  e\nenergia  do  sistema  hidrol\u00f3gico,  que  em  alguns  casos  modifica\nconsideravelmente  os  regimes  t\u00e9rmicos,  de  composi\u00e7\u00e3o  qu\u00edmica  das\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas  e  superficiais,  a  mineraliza\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  e  os\nprocessos biol\u00f3gicos. Entre os condicionantes naturais dos processos de\nintera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio podem-se citar as particularidades geoestruturais\nda  \u00e1rea  (como  plataformas,  escudos  cristalinos,  dobramentos  e\ndepress\u00f5es), geomorfol\u00f3gicas (plan\u00edcies, vales fluviais, relevo c\u00e1rstico,\nmaci\u00e7os de origem vulc\u00e2nica, depress\u00f5es, etc) e de permeabilidade das\nrochas. As  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas  do ambiente  tamb\u00e9m  s\u00e3o  importantes\npara determinar o regime da \u00e1gua superficial e os volumes de recarga e\ndescarga  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  (CHEREPANSKY  et  al.,  2009),  de\nmodo  que  eventos  de  precipita\u00e7\u00e3o  extrema  e  precipita\u00e7\u00f5es  sazonais\npodem alterar a din\u00e2mica hidr\u00e1ulica e induzir mudan\u00e7as na dire\u00e7\u00e3o do\nfluxo (BRUNKE &amp; GONSER, 1997). \n\nAl\u00e9m  destes  fatores  de  ordem  natural,  as  trocas  entre  rio  e\naqu\u00edfero  s\u00e3o  controlados  tamb\u00e9m  por  processos  biogeoqu\u00edmicos;\ntopografia  da  superf\u00edcie  do  terreno  e  do  leito  do  rio;  distribui\u00e7\u00e3o  e\nmagnitude da condutividade hidr\u00e1ulica na camada de sedimentos, solos\ne rochas; posi\u00e7\u00e3o dos  corpos h\u00eddricos em rela\u00e7\u00e3o ao sistema  de fluxo\nsubterr\u00e2neo; morfologia do canal, sinuosidade do rio e grau de incis\u00e3o\natrav\u00e9s  do  seu  aluvi\u00e3o;  infiltra\u00e7\u00e3o;  condi\u00e7\u00f5es  de  umidade  do  solo;\nreten\u00e7\u00e3o  de  gradientes  f\u00edsico-qu\u00edmicos;  e  funcionamento  do\nmetabolismo  da  biota.  A  grande  variedade  destes  fatores  revela  a\nimport\u00e2ncia da compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio e a necessidade\ndo  estudo  multidisciplinar  e  interdidisciplinar  que  aborde  os  v\u00e1rios\naspectos dos processos associados a ela (IDOWU, 2007).\n\nAdemais, as condi\u00e7\u00f5es naturais da intera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais\ne  subterr\u00e2neas  s\u00e3o  alteradas  de  maneira  expressiva  tamb\u00e9m  pelas\n\n\n\n57\n\natividades  humanas.  Em  diferentes  maneiras  ocorre  a  eleva\u00e7\u00e3o  ou\nrebaixamento  do  n\u00edvel  fre\u00e1tico,  principalmente  com  reservat\u00f3rios\nsuperficiais, explora\u00e7\u00e3o intensiva da \u00e1gua subterr\u00e2nea e o bombeamento\nde  \u00e1reas  de  minera\u00e7\u00e3o  com  rebaixamento  do  n\u00edvel  fre\u00e1tico  local\n(CHEREPANSKY et al., 2009).\n\nAs trocas entre \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas s\u00e3o classificadas\nde  diferentes  maneiras  na  literatura,  a  exemplo  da  categoriza\u00e7\u00e3o  pela\ndire\u00e7\u00e3o  dos  fluxos  (BRUNKE  e  GONSER,  1997;  WINTER  et  al.,\n1998), pelo tipo de conex\u00e3o hidr\u00e1ulica (CHEREPANSKY et al., 2009), e\npela  posi\u00e7\u00e3o  vertical  no  relevo  e  caracter\u00edsticas  do  escoamento\n(LERNER  et  al.,  2003).  As  classifica\u00e7\u00f5es  mencionadas  est\u00e3o\napresentadas a seguir.\n\nDe  acordo  com  Winter  et  al. (1998)  os  rios  interagem  com  as\n\u00e1guas subterr\u00e2neas (Figura 7) nos diversos tipos de ambientes atrav\u00e9s de\ntr\u00eas formas b\u00e1sicas: suprimento dos cursos d'\u00e1gua a partir da surg\u00eancia\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico em seu leito (exfiltra\u00e7\u00e3o ou descarga); perda de \u00e1gua\nsuperficial por escoamento para as \u00e1guas subterr\u00e2neas tamb\u00e9m atrav\u00e9s\ndo leito (infiltra\u00e7\u00e3o ou recarga); ou realizar as duas situa\u00e7\u00f5es, ganhando\n\u00e1gua  em  alguns  momentos  e  perdendo  em  outros.  Para  a  \u00e1gua  do\naqu\u00edfero descarregar em um canal fluvial, o n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico em\nsua vizinhan\u00e7a precisa ser maior que o n\u00edvel das \u00e1guas superficiais. Em\ncontrapartida, para que as \u00e1guas superficiais se infiltrem no aqu\u00edfero e\nocorra a recarga, o n\u00edvel das \u00e1guas subterr\u00e2neas na vizinhan\u00e7a deve ser\ninferior ao fluxo superficial do canal fluvial.\n\nA intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  (Figura  7)  descrita  no  cen\u00e1rio  B  \u00e9  a\npredominante na \u00e1rea de estudo, haja vista que o SAG est\u00e1 posicionado\nem cotas mais elevadas que as do Rio Canoas. As situa\u00e7\u00f5es descritas nos\ncen\u00e1rios  A,  F  e/ou  G,  onde  prevalece  a  intera\u00e7\u00e3o  rio-aqu\u00edfero, ocorre\napenas na regi\u00e3o dos campos de altitude, localizada nas cabeceiras da\nbacia  hidrogr\u00e1fica,  e  em  situa\u00e7\u00f5es  espor\u00e1dicas  de  alta  pluviosidade,\nonde o elevado n\u00edvel dos rios pode contribuir para o fluxo em dire\u00e7\u00e3o ao\naqu\u00edfero.  Em  outros  locais  da  \u00e1rea  de  estudo,  os  demais  cen\u00e1rios\nte\u00f3ricos, menos prov\u00e1veis de serem observados, tamb\u00e9m podem ocorrer\ne dependem das particularidades f\u00edsico-naturais de cada situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n58\n\nFigura 7. Cen\u00e1rios te\u00f3ricos de ocorr\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio.\n\nFonte: Modificado de Winter et al. (1998) apud Arantes (2003, p. 18-20).\n\n\n\n59\n\nBrunke &amp; Gonser (1997) colocam que essas dire\u00e7\u00f5es de fluxos\ntamb\u00e9m apresentam outra nomenclatura: a) situa\u00e7\u00e3o influente, quando a\n\u00e1gua  superficial  contribui  para  o  fluxo  subterr\u00e2neo  (chamada  de\ninfiltra\u00e7\u00e3o,  subsid\u00eancia,  alimenta\u00e7\u00e3o  do  aqu\u00edfero  ou  recarga  do\naqu\u00edfero); e b) situa\u00e7\u00e3o efluente, quando a \u00e1gua subterr\u00e2nea abastece o\ncurso  fluvial  (denominada  tamb\u00e9m  de  exfiltra\u00e7\u00e3o,  surg\u00eancia  ou  rio\nalimentado pelo aqu\u00edfero).\n\nO contato entre o escoamento das \u00e1guas superficiais em um rio e\nas  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  nos  aqu\u00edferos  significa  dizer  que  ambos,  rio  e\naqu\u00edfero,  est\u00e3o  hidraulicamente  conectados  (LIMA  et  al.,  2007).\nConforme Cherepansky  et al. (2009) tal conex\u00e3o pode ocorrer de tr\u00eas\nmaneiras poss\u00edveis: a) sem conex\u00e3o hidr\u00e1ulica, quando as trocas f\u00edsico-\nqu\u00edmicas  n\u00e3o  ocorrem;  b)  conex\u00e3o  hidr\u00e1ulica  constante,  quando  o\nprocesso de trocas entre as \u00e1guas \u00e9 frequente; e c) conex\u00e3o hidr\u00e1ulica\nperi\u00f3dica,  quando  as  trocas  entre  as  \u00e1guas  ocorre  somente  em\ndeterminados per\u00edodos. Estas conex\u00f5es modificam-se a todo momento,\nentre anos e esta\u00e7\u00f5es, ao longo dos cursos d'\u00e1gua e da \u00e1rea dos corpos\nh\u00eddricos  superficiais,  onde  at\u00e9  mesmo  cada  margem  de  um  rio  pode\napresentar caracter\u00edsticas diferenciadas de conex\u00e3o. Al\u00e9m disso, dentro\nde uma bacia hidrogr\u00e1fica, um mesmo curso d'\u00e1gua poder ser suprido\npor  diferentes  aqu\u00edferos,  assim  como  um  \u00fanico  aqu\u00edfero  pode  estar\nconectado com diferentes cursos fluviais.\n\nLerner et al. (2003) afirmam que os rios podem ser classificados\nainda na intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio pela sua posi\u00e7\u00e3o vertical no relevo em\nrios conectados, intermitentes ou de situa\u00e7\u00e3o remota. Os rios conectados\nocorrem comumente em climas temperados e \u00famidos e s\u00e3o alimentados\npelo fluxo de descarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Nesta condi\u00e7\u00e3o, a recarga\n\u00e9 um processo excepcional, ocorrendo quando h\u00e1 mudan\u00e7as geol\u00f3gicas,\nbombeamento de po\u00e7os ou durante o per\u00edodo de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das\n\u00e1guas  do  canal  fluvial.  As  trocas  aqu\u00edfero-rio  s\u00e3o  controladas  pelo\nescoamento do canal, len\u00e7ol fre\u00e1tico e geologia.\n\nOs  rios  intermitentes  s\u00e3o  os  mais  dif\u00edceis  de  analisar,  pois\nalternam  os  eventos  de  recarga  com  as  mudan\u00e7as  sazonais  do  len\u00e7ol\nfre\u00e1tico. \u00c9 frequente que em alguns meses do ano, como no ver\u00e3o, em\n\n\n\n60\n\nfun\u00e7\u00e3o  da  maior  evapora\u00e7\u00e3o  e/ou  menos  precipita\u00e7\u00e3o,  ocorra  perda\ncompleta da \u00e1gua superficial para o aqu\u00edfero, enquanto que no inverno,\n\u00e9poca  mais  chuvosa  em determinados  locais, a  intera\u00e7\u00e3o  na  forma  de\ndescarga da \u00e1gua subterr\u00e2nea favore\u00e7a a situa\u00e7\u00e3o de rio conectado. O rio\npode  ser  classificado  tamb\u00e9m  como  de  intera\u00e7\u00e3o  remota,  quando  as\n\u00e1guas subterr\u00e2neas n\u00e3o est\u00e3o em contato direto com a \u00e1gua superficial\n(LERNER et al., 2003).\n\nQuanto  \u00e0s  caracter\u00edsticas  do  escoamento,  Lerner  et  al. (2003)\ncolocam  que  os  rios  podem  ser  perenes  ou  ef\u00eameros.  Os  primeiros\ngeralmente  est\u00e3o  conectados  e  associados  com  a  descarga  da  \u00e1gua\nsubterr\u00e2nea, pr\u00f3prios de climas \u00famidos e bacias hidrogr\u00e1ficas maiores.\nOs  \u00faltimos  s\u00e3o  peculiares  a  climas  secos  e  sistemas  h\u00eddricos\nintermitentes.\n\nPor  sua  vez,  um  ambiente  montanhoso  apresenta  precipita\u00e7\u00e3o\nvari\u00e1vel  e  movimenta\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  em  terrenos  com  elevadas\ndeclividades. Nas encostas \u00edngremes, organismos escavadores e as ra\u00edzes\nde  plantas  criam  macroporos  por  onde  a  \u00e1gua  infiltra  rapidamente.\nAlguns  tipos  de  rocha  podem ser  muito  intemperizadas  ou fraturadas,\ntendo  a  capacidade  de  transmitir  consider\u00e1vel  quantidade  de  \u00e1gua\natrav\u00e9s do fluxo subsuperficial. \u00c9 principalmente nessa situa\u00e7\u00e3o, entre\nos  eventos  de  precipita\u00e7\u00e3o,  que  o  fluxo  superficial  \u00e9  sustentado  pela\ndescarga das \u00e1guas subterr\u00e2neas (WINTER et al., 1998).\n\nA resposta das \u00e1guas subterr\u00e2neas em fundos de vale e pr\u00f3ximos\na  rios  conectados  \u00e9  uma  parte  importante  das  intera\u00e7\u00f5es  de  \u00e1guas\nsuperficiais  e  subterr\u00e2neas.  Sem  a precipita\u00e7\u00e3o, a  descarga  se  d\u00e1  pelo\nescoamento de base, ou seja, a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea regional.\n\u00c9 apenas  necess\u00e1rio  um  pequeno  volume  de  \u00e1gua  para  saturar  o  solo\npara  provocar o aumento  do escoamento  superficial, assim  como uma\neleva\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico, deslocando  um pulso de \u00e1gua subterr\u00e2nea\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie, no caso o rio. Se o len\u00e7ol fre\u00e1tico fosse abaixo\ndo  leito  do  rio,  o  escoamento  superficial  seria  capaz  de  infiltrar  e\nrecarregar o solo e o aqu\u00edfero, mas o armazenamento limitado faria com\nque  o  len\u00e7ol  fre\u00e1tico  subisse  rapidamente  e  a  descarga  de  \u00e1guas\ncontinuasse (LERNER et al., 2003). \n\n\n\n61\n\nSobre a gest\u00e3o das \u00e1guas no tocante \u00e0 intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio na\nlegisla\u00e7\u00e3o  brasileira,  Costa  et  al. (2008)  apontam  que  representa  um\ngrande desafio na pr\u00e1tica, uma vez que a aplica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional\nde  Recursos  H\u00eddricos  e  da  atua\u00e7\u00e3o  do  Sistema  Nacional  de\nGerenciamento  de  Recursos  H\u00eddricos  tem  como  unidade  a  bacia\nhidrogr\u00e1fica, mas que normalmente os aqu\u00edferos ultrapassam os limites\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas, delimitadas a partir da topografia. Mesmo com\na  prerrogativa  de  que  as  \u00e1guas  superficiais  e  subterr\u00e2neas  devem  ser\ngerenciadas como um \u00fanico recurso, na pr\u00e1tica das normativas as \u00e1guas\nsuperficiais ainda est\u00e3o em mais evid\u00eancia.\n\nNa  literatura  cient\u00edfica  brasileira,  alguns  estudos  j\u00e1  foram\nrealizados  sobre  a  recarga  ou  descarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  no\ncontexto  da  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio.  As  pesquisas  s\u00e3o  frequentes  nos\nEstados  de  S\u00e3o  Paulo,  geralmente  relativas  \u00e0  bacia  experimental  do\nRibeir\u00e3o  da  On\u00e7a  (ARANTES,  2003;  BARRETO  et  al.,  2006;\nMAZIERO &amp; WENDLAND, 2008; RABELO &amp; WENDLAND, 2010;\nLUCAS  &amp;  WENDLAND,  2011;  WENDLAND  et  al.,  2015),  e  Rio\nGrande  do  Sul,  em  diferentes  bacias  hidrogr\u00e1ficas  (COLLISCHON  &amp;\nFAN, 2013; DORA, 2013, MATTIUZI et al., 2015; LEDESMA, 2016).\n\nAo  contr\u00e1rio  da  \u00e1gua  superficial,  que  \u00e9  de  f\u00e1cil  identifica\u00e7\u00e3o\nvisual  no  escoamento  do  rio  e  acess\u00edvel  a  mensura\u00e7\u00f5es,  a  \u00e1gua\nsubterr\u00e2nea \u00e9 apenas reconhecida quando h\u00e1 a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e a\nintercepta\u00e7\u00e3o  do  len\u00e7ol  fre\u00e1tico.  Quando  estas  \u00e1guas  est\u00e3o  em\ncomunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 dif\u00edcil estimar e quantificar as intera\u00e7\u00f5es, uma vez que\nn\u00e3o \u00e9 sempre poss\u00edvel diferenci\u00e1-las. Tal procedimento \u00e9 realizado sob o\nponto  de  vista  da  recarga  e/ou  descarga,  no  contexto  das  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas.  Na  an\u00e1lise  da  recarga  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  por  \u00e1guas\nsuperficiais,  \u00e9  essencial  considerar:  o  rio  como  a  principal  via  de\nrecarga, principalmente em zonas \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas, e a precis\u00e3o dos\nm\u00e9todos  de  avalia\u00e7\u00e3o.  J\u00e1  quando  h\u00e1  o  estudo  da  descarga  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas  em  um  rio,  como  medida  alternativa,  os  dados  das\nmedi\u00e7\u00f5es  de  vaz\u00e3o  dispon\u00edveis  s\u00e3o  o  melhor  recurso  para  an\u00e1lise  do\ncomportamento  dos  processos  de  intera\u00e7\u00e3o,  cujos  m\u00e9todos  de  an\u00e1lise\ntamb\u00e9m ser\u00e3o \u00fateis \u00e0 gest\u00e3o de \u00e1guas (LERNER et al., 2003).\n\n\n\n62\n\nKalbus  et  al. (2006)  apontam  para  a  exist\u00eancia  de  numerosos\nm\u00e9todos  para  quantificar  a  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  e  consideram  que\ntodos apresentam incertezas e limita\u00e7\u00f5es. Aplicados na \u00e1gua superficial,\nno aqu\u00edfero ou na zona de transi\u00e7\u00e3o entre ambos, os m\u00e9todos diferem\nquanto ao n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o, tamanho da amostra e escala de tempo. A\nescala  de  medida  em  uma  t\u00e9cnica  selecionada  exerce  influ\u00eancia\nsignificativa sobre  os resultados e o objetivo da pesquisa desempenha\num papel decisivo na escolha do conjunto de t\u00e9cnicas mais apropriado.\nA  melhor  representa\u00e7\u00e3o  das  condi\u00e7\u00f5es  locais  \u00e9  poss\u00edvel  atrav\u00e9s  da\nrealiza\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00f5es em m\u00faltiplas escalas de an\u00e1lise numa \u00fanica \u00e1rea\nde estudo, enquanto que em investiga\u00e7\u00f5es regionais, m\u00e9todos de larga\nescala s\u00e3o os mais adequados, mesmo que a an\u00e1lise dos processos exija\nresolu\u00e7\u00e3o detalhada.\n\nA quantifica\u00e7\u00e3o da troca entre rio e aqu\u00edfero pode ser determinada\npor m\u00e9todos diretos, tais como infiltr\u00f4metros, diferen\u00e7a de vaz\u00f5es em\ntrechos,  lis\u00edmetros  de  fundo  de  rio  e  minipiez\u00f4metros  (ARANTES,\n2003). Al\u00e9m destes, h\u00e1 ainda m\u00e9todos com tra\u00e7adores t\u00e9rmicos, m\u00e9todos\nbaseados  na  lei  de  Darcy  (para  defini\u00e7\u00e3o  de  gradiente  hidr\u00e1ulico,\ncondutividade hidr\u00e1ulica, velocidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea e porosidade),\nabordagens do balan\u00e7o de massa (incluindo o m\u00e9todo de descarga por\nse\u00e7\u00f5es transversais, a separa\u00e7\u00e3o do hidrograma, tra\u00e7adores ambientais e\ntra\u00e7adores  de  soluto),  assim  como  t\u00e9cnicas  para  determinar  a\nconcentra\u00e7\u00e3o de contaminantes (KALBUS et al., 2006).\n\nPara  fins  metodol\u00f3gicos,  na  presente  pesquisa  de  disserta\u00e7\u00e3o,\noptou-se  por  adotar  o  m\u00e9todo  de  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma  para\ndeterminar,  em  termos  quantitativos, a  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  na  se\u00e7\u00e3o\nconsiderada  da  por\u00e7\u00e3o  alta  da Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do Rio  Canoas. Tal\nm\u00e9todo \u00e9 explicado com maior profundidade no t\u00f3pico seguinte.\n\n2.3. HIDROGRAMA\n\nO  hidrograma,  fluviograma  ou  hidr\u00f3grafa  \u00e9  o  gr\u00e1fico  utilizado\npara a an\u00e1lise de dados do escoamento, ou seja, com  a representa\u00e7\u00e3o da\n\n\n\n63\n\nvaria\u00e7\u00e3o  da vaz\u00e3o8 no  tempo  para  a  se\u00e7\u00e3o  de  um  curso  d\u2019\u00e1gua\n(CARVALHO &amp; SILVA, 2006), de modo que a distribui\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \u00e9\ndecorrente da intera\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica de todos os componentes\ndo ciclo hidrol\u00f3gico (TUCCI, 2009). \n\nEm  um  hidrograma,  a  contribui\u00e7\u00e3o  total  para  o  escoamento  se\nrefere  principalmente  \u00e0  precipita\u00e7\u00e3o  ocorrida  na  \u00e1rea;  ao  escoamento\nsuperficial  direto,  incluindo  o  escoamento  subsuperficial;  e  ao\nescoamento  b\u00e1sico  (CARVALHO  &amp;  SILVA,  2006).  Na  Figura  8 \u00e9\ndemonstrado  um  hidrograma  acompanhado  de  um  hietograma9. \u00c9\nposs\u00edvel  notar  que  ap\u00f3s  o  in\u00edcio  da  precipita\u00e7\u00e3o  h\u00e1  um  intervalo  de\ntempo at\u00e9 que a vaz\u00e3o se eleve. Esse tempo de retardamento de resposta\nda bacia hidrogr\u00e1fica diz respeito ao deslocamento da \u00e1gua na superf\u00edcie\ntopogr\u00e1fica e inclui as perdas iniciais, que n\u00e3o contribuir\u00e3o diretamente\npara o escoamento superficial, como a reten\u00e7\u00e3o de chuva em depress\u00f5es,\na infiltra\u00e7\u00e3o no solo e a evapotranspira\u00e7\u00e3o com a intercepta\u00e7\u00e3o vegetal\n(BARBOSA J\u00daNIOR, 2007). Neste caso, h\u00e1 de se considerar que em\nfun\u00e7\u00e3o  da  modifica\u00e7\u00e3o  de  condi\u00e7\u00f5es  edafoclim\u00e1ticas,  a  exemplo  do\nmaior uso da irriga\u00e7\u00e3o pela expans\u00e3o de atividades agr\u00edcolas, a redu\u00e7\u00e3o\nda evapotranspira\u00e7\u00e3o, assim como da infiltra\u00e7\u00e3o, pode elevar o pico da\ncurva  do  hidrograma  pela  convers\u00e3o  do  volume  da  precipita\u00e7\u00e3o  em\nescoamento superficial (DIAS, 2013).\n\nAp\u00f3s  a  capacidade  de  infiltra\u00e7\u00e3o  ser  superada,  o  hidrograma\napresenta um per\u00edodo de ascens\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do suprimento\nde  \u00e1guas,  predominantemente  pelo  escoamento  superficial,  com  a\neleva\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da vaz\u00e3o at\u00e9 o seu valor m\u00e1ximo. A intensidade e a\ndistribui\u00e7\u00e3o da chuva \u00e9 o que determina a vaz\u00e3o de pico do hidrograma\n(BARBOSA J\u00daNIOR, 2007).\n\n A chuva, transformada em \u00e1gua superficial, leva um certo tempo\nat\u00e9 ser interceptada atrav\u00e9s do monitoramento da vaz\u00e3o por uma esta\u00e7\u00e3o\n\n8 A vaz\u00e3o  \u00e9  definida  como  o  volume  escoado  numa  bacia  hidrogr\u00e1fica  por\nunidade de tempo, expressa em metros c\u00fabicos por segundo (m3.s-1) ou em litros\npor segundo (L.s-1)  (CARVALHO &amp; SILVA, 2006).\n9 O  hietograma  \u00e9  a  representa\u00e7\u00e3o  gr\u00e1fica  da  varia\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  no\ndecorrer do tempo (TUCCI, 2009).\n\n\n\n64\n\nhidrometeorol\u00f3gica,  em  raz\u00e3o  das  condi\u00e7\u00f5es  f\u00edsico-naturais  do  trecho\nque  \u00e9  considerado  da  bacia  hidrogr\u00e1fica.  Assim,  apenas  quando  \u00e9\natingido  o  ponto  m\u00e9dio  do  hietograma,  ou  seja,  o  seu  centro  de\ngravidade, \u00e9 que h\u00e1 a correspond\u00eancia com o pico de vaz\u00e3o, sendo esse\nper\u00edodo denominado de tempo de pico (tp) (COLLISCHONN &amp; TASSI,\n2008).\n\nPor  via  de  regra,  a  vaz\u00e3o  diminui  ap\u00f3s  a  precipita\u00e7\u00e3o  cessar,\ndesde o pico de vaz\u00e3o, e o hidrograma passa a se caracterizar com uma\nlinha de recess\u00e3o. Durante o per\u00edodo de recess\u00e3o, a vaz\u00e3o apresenta um\nponto de inflex\u00e3o no escoamento, na medida  em que o fluxo  de base\npassa  a  ser  novamente  predominante  na  contribui\u00e7\u00e3o  da  vaz\u00e3o  para  a\nse\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica. O segmento que vai do ponto de inflex\u00e3o\nem  diante  \u00e9  designado  como  curva  de  deple\u00e7\u00e3o  ou  de  recess\u00e3o  do\nescoamento  de  base.  \u00c9  dif\u00edcil  identificar  com  exatid\u00e3o  o  ponto  de\ninflex\u00e3o, por\u00e9m, sabe-se que o escoamento superficial direto ocorre em\nresposta  mais  r\u00e1pida  que  o  escoamento  subterr\u00e2neo,  o  que  no\nhidrograma  \u00e9  representado  pela  linha  pontilhada  de  separa\u00e7\u00e3o  das\ncontribui\u00e7\u00f5es de cada tipo de escoamento (BARBOSA J\u00daNIOR, 2007).\n\nFigura 8. Hidrograma e hietograma hipot\u00e9ticos de uma bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nFonte: Hiscock &amp; Bense (2014, p. 272).\n\n\n\n65\n\nO  hidrograma  tamb\u00e9m  apresenta  valores  de  tempo  como\ncomponentes  de  sua  an\u00e1lise  e  que  permitem  identificar  o\ncomportamento  hidrol\u00f3gico  de  uma  bacia  hidrogr\u00e1fica.  Dentre  estes\nvalores, segundo Tucci (2009, p. 394), est\u00e1 o:\n\n[\u2026] tempo de retardo: \u00e9 definido como o intervalo\nde tempo entre o centro de massa da precipita\u00e7\u00e3o\ne o centro de gravidade do hidrograma;\n\n[\u2026]  tempo de pico: \u00e9 definido  como o intervalo\nentre o centro de massa da precipita\u00e7\u00e3o e o tempo\nda vaz\u00e3o m\u00e1xima;\n\n[\u2026] tempo de concentra\u00e7\u00e3o: \u00e9 o tempo necess\u00e1rio\npara a \u00e1gua precipitada no ponto mais distante da\nbacia,  deslocar-se  at\u00e9  a  se\u00e7\u00e3o  principal.  Esse\ntempo \u00e9 definido tamb\u00e9m como o tempo entre o\nfim  da  precipita\u00e7\u00e3o  e  o  ponto  de  inflex\u00e3o  do\nhidrograma;\n\n[\u2026] tempo de ascens\u00e3o: \u00e9 o tempo entre o in\u00edcio\nda chuva e o pico do hidrograma;\n\n[\u2026]  tempo de base: \u00e9 o tempo  entre o in\u00edcio da\nprecipita\u00e7\u00e3o  e  aquele  em  que  a  precipita\u00e7\u00e3o\nocorrida j\u00e1 escoou atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o principal, ou\nque  o  rio  volta  \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es  anteriores  a  de\nocorr\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o;\n\n[\u2026] tempo de recess\u00e3o: \u00e9 o tempo necess\u00e1rio para\na vaz\u00e3o  baixar  [...], quando  acaba  o  escoamento\nsuperficial.\n\nO  processo  de  an\u00e1lise  de  um  hidrograma  trata  de  definir  e\nquantificar  os  seus  diferentes  elementos.  A sua  forma  \u00e9  influenciada\nespecialmente  pelas  caracter\u00edsticas  fisiogr\u00e1ficas  da  bacia  hidrogr\u00e1fica\n(PUYOL &amp; VILLA, 2006). Em conformidade com os aspectos relativos\nao  relevo,  como  declividade,  densidade  de  drenagem,  forma  da  bacia\n\n\n\n66\n\nhidrogr\u00e1fica e capacidade de armazenamento. Bacias hidrogr\u00e1ficas com\nvertentes  \u00edngremes  possuem  boa  drenagem,  apresentando  hidrogramas\nmais pronunciados e com fluxo de base de menor contribui\u00e7\u00e3o. Por sua\nvez,  bacias  hidrogr\u00e1ficas  com  predom\u00ednio  de  \u00e1reas  planas  reduzem  o\nvalor  de  pico  e  suavizam  o  escoamento.  J\u00e1  as  bacias  hidrogr\u00e1ficas\ncirculares tendem a antecipar o escoamento e a ter picos de vaz\u00e3o mais\nelevados em compara\u00e7\u00e3o com bacias hidrogr\u00e1ficas alongadas (PORTO,\nZAHED FILHO &amp; MARCELLINI, 1999). \n\nA presen\u00e7a de cobertura vegetal tamb\u00e9m influencia na forma de\num  hidrograma,  haja  vista  que  as  florestas  aumentam  as  perdas  por\nevapotranspira\u00e7\u00e3o  e  retardam  o  escoamento.  Similarmente,  as\nmodifica\u00e7\u00f5es artificiais na morfologia fluvial alteram significativamente\na din\u00e2mica hidrol\u00f3gica, de modo que reservat\u00f3rios reduzem os picos de\nvaz\u00e3o  e  canaliza\u00e7\u00f5es  aumentam  (PORTO,  ZAHED  FILHO  &amp;\nMARCELLINI, 1999). O solo interfere no hidrograma de acordo com o\nseu tipo, natureza e n\u00edvel de umidade. Com pouca umidade e o n\u00edvel do\nlen\u00e7ol  fre\u00e1tico  baixo,  a  precipita\u00e7\u00e3o  pode  ser  retida,  reduzindo  o\nescoamento  superficial  e  as  curvas  do  hidrograma.  Por  fim,  as\ncaracter\u00edsticas  da  precipita\u00e7\u00e3o  (distribui\u00e7\u00e3o,  dura\u00e7\u00e3o  e  intensidade)\ntamb\u00e9m  s\u00e3o  essenciais  para  determinar  a  forma  do  hidrograma\n(BARBOSA J\u00daNIOR, 2007), uma vez que \u00e9 a vari\u00e1vel mais oscilante.\nUm  hidrograma  mais  pronunciado  revela  um  escoamento  superficial\nintenso  como  resposta  hidrol\u00f3gica  de  uma  bacia  hidrogr\u00e1fica  a  um\nevento  de chuva  volumoso, enquanto  que  hidrogramas  suavizados, de\nmenor  pico  de  vaz\u00e3o,  demonstram  chuva  pouco  significativa\n(COLLISCHONN &amp; TASSI, 2008). \n\nParticularmente no estudo da estimativa de descarga subterr\u00e2nea\nem um rio \u00e9 utilizado o m\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o do hidrograma, no qual s\u00e3o\nquantificados,  em  valores  aproximados,  o  escoamento  de  base  e  o\nescoamento  superficial a partir  dos  dados  de  vaz\u00e3o  e  precipita\u00e7\u00e3o, de\nmodo  que  o  escoamento  de  base  representa  a  contribui\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas para o fluxo superficial (KALBUS  et al., 2006). Existem\nv\u00e1rios procedimentos para separar os dois tipos de escoamento atrav\u00e9s\ndo  hidrograma  (VEGTER  &amp;  PITMAN,  2003),  sendo  os  principais  o\nm\u00e9todo gr\u00e1fico, o de tra\u00e7adores qu\u00edmicos, isot\u00f3picos e os que envolvem\n\n\n\n67\n\nan\u00e1lises  estat\u00edsticas  de  s\u00e9ries  temporais  e  filtro  autorrecursivos\n(FERNANDES et al., 2003).\n\nN\u00e3o  h\u00e1  at\u00e9  o  momento  uma  forma  segura  para  diferenciar  as\n\u00e1guas  superficiais  das  subterr\u00e2neas  depois  que  elas  se  misturam  e\nformam  o  fluxo  de  um  curso  fluvial  (BARBOSA J\u00daNIOR,  2007).  O\nm\u00e9todo da separa\u00e7\u00e3o da hidr\u00f3grafa, recebe cr\u00edticas, como, por exemplo,\npela  limita\u00e7\u00e3o  de  esta\u00e7\u00f5es  que  medem  o  fluxo  superficial em  trechos\nlongos  (KALBUS  et  al.,  2006).  Em  investiga\u00e7\u00e3o  sobre  a  t\u00e9cnica  de\nsepara\u00e7\u00e3o  do  hidrograma,  com  aplica\u00e7\u00e3o  em  bacias  hidrogr\u00e1ficas  de\ntodo o leste dos Estados Unidos e Montana, Halford &amp; Mayer (2000)\ntamb\u00e9m criticaram a abordagem ao afirmar que a descarga subterr\u00e2nea\nde \u00e1gua pode ter mais de uma origem, como da drenagem de margens de\narmazenamento, lagos, p\u00e2ntanos, solos ou neve de montanhas, e que os\npressupostos  do  m\u00e9todo  seriam  violados  nestas  condi\u00e7\u00f5es. Brondie  &amp;\nHostetler  (2005)  apontam  ainda  como  fatores  de  interfer\u00eancia  nos\nregistros hidrogr\u00e1ficos as perdas de \u00e1gua da corrente, como infiltra\u00e7\u00e3o\nem  aqu\u00edferos  ao  longo  de  \u00e1reas  espec\u00edficas  dos  cursos  d\u2019\u00e1gua,\ntranspira\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o  rip\u00e1ria  e  evapora\u00e7\u00e3o  direta,  dificultando  a\nidentifica\u00e7\u00e3o de maneira precisa a realidade da bacia hidrogr\u00e1fica.\n\nConforme  Miranda  et  al. (2014),  s\u00e3o  poucas  as  pesquisas  no\nBrasil  que  tratam  da  separa\u00e7\u00e3o  do  escoamento  subterr\u00e2neo  do\nescoamento superficial direto pela an\u00e1lise do hidrograma. Todavia, este\nm\u00e9todo permite a constitui\u00e7\u00e3o de uma importante base de dados, que d\u00e1\nsuporte \u00e0 gest\u00e3o  de bacias hidrogr\u00e1ficas no que concerne  \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o\nbrasileira  sobre  o  estudo  integrado  dos  recursos  h\u00eddricos.  Dentre  os\nautores  que  j\u00e1  utilizaram  a  separa\u00e7\u00e3o  do  escoamento,  pode-se  citar\nArantes (2003), Rabelo &amp; Wendland (2010),  Wendland  et al. (2015) e\nVasconcelos (2014), Collischon &amp; Fan (2013), Dora (2013), Mattiuzi et\nal., (2016) e Ledesma (2016).\n\nAinda a respeito dos procedimentos metodol\u00f3gicos na intera\u00e7\u00e3o\naqu\u00edfero-rio, Idowu (2007) afirma que a din\u00e2mica de fluxo do processo\nde  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  \u00e9  tridimensional,  e,  assim,  \u00e9  tamb\u00e9m\nimportante  que  as  ferramentas  de  pesquisa  simulem  as  condi\u00e7\u00f5es  de\ncampo para a sua melhor compreens\u00e3o.\n\n\n\n68\n\n2.4. IMPACTOS DA MODIFICA\u00c7\u00c3O DO USO E COBERTURA DA\nTERRA NO ESCOAMENTO\n\nJunto \u00e0s caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas, o clima e o uso da terra\ns\u00e3o  os  principais  fatores  que  afetam  a  din\u00e2mica  hidrol\u00f3gica  de  uma\nbacia hidrogr\u00e1fica. Na an\u00e1lise de s\u00e9ries hist\u00f3ricas de dados de vaz\u00e3o \u00e9\ncomum  haver  uma  n\u00e3o-linearidade,  em  raz\u00e3o  da  variabilidade\nhidrol\u00f3gica, que \u00e9 regulada pelas vari\u00e1veis de entrada e sa\u00edda de \u00e1gua de\numa bacia hidrogr\u00e1fica, ou seja, pelos aspectos do sistema f\u00edsico. Pela\nsua distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial, a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal vari\u00e1vel\nde entrada, enquanto que a evapora\u00e7\u00e3o possui menor efeito em regi\u00f5es\n\u00famidas. Os anos chamados de \u00famidos s\u00e3o caracterizados pela eleva\u00e7\u00e3o\nda precipita\u00e7\u00e3o, o que provoca o aumento do escoamento em detrimento\nda  satura\u00e7\u00e3o  do  solo  e  redu\u00e7\u00e3o  da  evapotranspira\u00e7\u00e3o  potencial.  Em\ncontrapartida,  nos  anos  secos,  a  evapotranspira\u00e7\u00e3o  e  a  infiltra\u00e7\u00e3o\nreduzem  o  escoamento  como  resposta  da  bacia  hidrogr\u00e1fica.  A\ncorrela\u00e7\u00e3o entre dados de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o ocorre, portanto, sob uma\ncondi\u00e7\u00e3o  de  proporcionalidade.  As  principais  influ\u00eancias  clim\u00e1ticas\nenvolvem  processos  em  escala  regional  e  global  como,  por  exemplo,\nmudan\u00e7as na atividade solar, circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, oscila\u00e7\u00f5es decadais\ne intercadais do Pac\u00edfico Sul, altera\u00e7\u00f5es da biosfera, no volume de terra\ne de gelo. Geralmente as s\u00e9ries hist\u00f3ricas de dados clim\u00e1ticos n\u00e3o s\u00e3o\nlongas e, em sua  maioria, compreendem  per\u00edodos entre  20 e 50 anos,\nsendo  que  quanto  maior  o  tempo,  maior  a  representatividade  para\nidentificar a variabilidade natural do clima no ciclo hidrol\u00f3gico (TUCCI,\n2002).\n\nEntretanto,  as  atividades  humanas  que  implicam  em  mudan\u00e7as\ndos tipos de uso e cobertura da terra atuam de tal maneira que podem\nalterar o comportamento do escoamento de forma mais r\u00e1pida e real\u00e7ar\nos seus extremos, ou seja, aumentar a frequ\u00eancia do escoamento m\u00ednimo\ne  m\u00e1ximo  como  resultado  da  degrada\u00e7\u00e3o  das  condi\u00e7\u00f5es  ambientais.\nNesse  sentido,  o  papel  das  altera\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas  no  ciclo  hidrol\u00f3gico,\nespecialmente  no  comportamento  de  escoamento,  vem  sendo\nextensivamente  discutido  (BRONSTERT,  NIEHOFF  &amp;  B\u00dcRGER,\n2002).  Estudos  de  caso  na  literatura  cient\u00edfica  internacional,  em\ndiferentes bacias hidrogr\u00e1ficas, t\u00eam demonstrado que as mofica\u00e7\u00f5es do\n\n\n\n69\n\nuso e cobertura da terra afetam a din\u00e2mica hidrol\u00f3gica (BROWN et al.,\n2005;  SHUSTER  et  al.,  2005;  ZHANG  &amp;  SCHILLING,  2006;\nHURKMANS  et  al.,  2009;  LIU  et  al.,  2014;  ZHANG  et  al.,  2014).\nNesse contexto, Ye et al., (2013) consideram que um trabalho cient\u00edfico\nda avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos relativos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades\nhumanas \u00e9 fundamental n\u00e3o apenas para a compreens\u00e3o do mecanismo\nde  resposta  hidrol\u00f3gica  na  bacia  hidrogr\u00e1fica,  mas  tamb\u00e9m  para\ncontribuir com informa\u00e7\u00f5es que possam ser utilizadas para a gest\u00e3o de\n\u00e1guas.\n\nAs pesquisas, intensificadas nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, revelam a\ncrescente conscientiza\u00e7\u00e3o acerca da import\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es do uso e\ncobertura da terra, nas escalas local e regional, dentro do planejamento\nbaseado em bacias hidrogr\u00e1ficas. Dentre as \u00e1reas em que esse foco tem\nsido  discutido  mais  amplamente  est\u00e3o  situadas  a  hidrologia,  gest\u00e3o\nambiental, agricultura, Geografia, Geologia, espa\u00e7os verdes, paisagem,\nassim  como  o  planejamento  de  preven\u00e7\u00e3o  de  desastres  (LIM  &amp;\nSASAKI, 2016). Tamb\u00e9m  h\u00e1 estudos que se  estendem  at\u00e9  mesmo  em\nn\u00edvel global, como, por exemplo, da influ\u00eancia da mudan\u00e7a da cobertura\nda  terra  do  planeta  no  ciclo  hidrogol\u00f3gico  terrestre  (STERLING,\nDUCHARNE &amp; POLCHER, 2013).\n\nConforme DeFries e Eshleman (2004), a investiga\u00e7\u00e3o destinada \u00e0\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a mudan\u00e7a do uso e cobertura da terra e\nos  processos  hidrol\u00f3gicos  proporcionaria,  para  o  momento  atual  e  as\npr\u00f3ximas d\u00e9cadas, subs\u00eddios te\u00f3ricos cada vez mais consistentes para as\ntomadas de decis\u00e3o, as quais devem equilibrar os compromissos entre os\nbenef\u00edcios positivos da altera\u00e7\u00e3o do uso da terra aos seres humanos e as\nconsequ\u00eancias  n\u00e3o  intencionais,  mas  potencialmente  negativas,  ao\nambiente. Chamam  aten\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  para  o  fato  de  que  o  enfoque  de\npesquisa  requer  uma  abordagem  multidisciplinar  e  com  uma  vis\u00e3o\nabrangente  para  os  processos  hidrol\u00f3gicos,  a fim  de  conciliar  a sa\u00fade\necol\u00f3gica e as necessidades humanas de alimentos, \u00e1gua e abrigo.\n\nApesar  dos  tipos  de  uso  e  cobertura  da  terra  variarem  em\ndiferentes partes do mundo, a sua finalidade \u00e9 quase sempre a mesma,\nou seja, a de apropria\u00e7\u00e3o de recursos naturais (FOLEY et al., 2005). A\n\n\n\n70\n\nmudan\u00e7a  no  uso  e  cobertura  da  terra  influencia  as  caracter\u00edsticas  do\nescoamento  em  uma  bacia  hidrogr\u00e1fica,  alterando  a  disponibilidade\nh\u00eddrica superficial e subterr\u00e2nea, o que promove novas mudan\u00e7as no uso\ne cobertura da terra em um c\u00edrculo vicioso (SAJIKUMAR &amp; REMYA,\n2015). No que se refere \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do uso da terra e os efeitos nas\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, as pesquisas  tem focado principalmente no estudo\nda  qualidade  da  \u00e1gua  e  negligenciado  estudos  sobre  a  quantidade\n(DAMS, WOLDEAMLAK &amp; BATELAAN, 2008).\n\nA  regula\u00e7\u00e3o  hidrol\u00f3gica,  realizada  pelo  balan\u00e7o  h\u00eddrico  e  as\nvari\u00e1veis hidrol\u00f3gicas, \u00e9, em grande medida, controlada pela presen\u00e7a\nde  vegeta\u00e7\u00e3o  na  \u00e1rea  de  drenagem  (NOSETTO  et  al.,  2012).  Para\nentender  os  efeitos  futuros  no  escoamento  fluvial  \u00e9  relevante\ncompreender  o  seu  comportamento  a  partir  dos  efeitos  das  mudan\u00e7as\nhist\u00f3ricas  do  uso  da  terra  (CROOKS  &amp;  DAVIES,  2001).  A  Figura  9\nmostra como a vegeta\u00e7\u00e3o vai sendo substitu\u00edda por outros usos da terra\natrav\u00e9s  de  padr\u00f5es  espaciais.  De  um  modo  geral,  os  tipos  de  uso  e\ncobertura da terra apresentam transi\u00e7\u00f5es em uma determinada regi\u00e3o no\ndecorrer  do  tempo  hist\u00f3rico.  Como  nos  casos  das  transi\u00e7\u00f5es\ndemogr\u00e1ficas  e  econ\u00f4micas,  as  sociedades  seguem  uma  sequ\u00eancia  de\npadr\u00f5es  de  uso  da  terra,  passando  da  vegeta\u00e7\u00e3o  natural  (fase  pr\u00e9-\nestabelecimento) para clareiras limitadas (fase lim\u00edtrofe), agricultura de\nsubsist\u00eancia  e  pequenas  fazendas  (fase  de  subsist\u00eancia),  agricultura\nintensiva (fase de intensifica\u00e7\u00e3o), e, por fim, com \u00e1reas urbanas e \u00e1reas\nde  prote\u00e7\u00e3o  recreativas  (fase  intensiva).  N\u00e3o  s\u00e3o  todas  as  partes  do\nmundo que passam linearmente por essas transi\u00e7\u00f5es, uma vez que elas\ndependem  da  hist\u00f3ria,  condi\u00e7\u00f5es  socioecon\u00f4micas  e  do  contexto\necol\u00f3gico de cada regi\u00e3o. Al\u00e9m disso, alguns lugares permanecem em\numa  mesma  fase  por  um  longo  per\u00edodo,  enquanto  outros  queimam\netapas, atravessando rapidamente os est\u00e1gios (FOLEY et al., 2005). \n\n\n\n71\n\nOs efeitos da convers\u00e3o de florestas para os principais tipos de\nuso e cobertura da terra sobre o escoamento est\u00e3o explicados a seguir. A\nliteratura  acerca  desse  tema  \u00e9  dispersa  e  fragmentada,  ou  seja,\ncompartilhada por v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e, para tal, optou-se por\ntrazer  algumas  investiga\u00e7\u00f5es  de  estudos  espec\u00edficos  com  dados\nconcretos obtidos a partir de experimentos ou modelos hidrol\u00f3gicos que\nsimulassem cen\u00e1rios dessa modifica\u00e7\u00e3o para monocultivos, pastagens e\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Vale ressaltar que as mensura\u00e7\u00f5es nas pesquisas variam em\nraz\u00e3o  dos  objetivos  de  cada  pesquisa,  dos  diferentes  m\u00e9todos\nempregados e das particularidades ambientais de cada regi\u00e3o analisada.\n\n2.4.1. Florestas\n\nO  v\u00ednculo  entre  as  florestas  e  as  \u00e1guas  faz  parte  de  um  dos\nmecanismos  de  regula\u00e7\u00e3o  do  equil\u00edbrio  din\u00e2mico  do  ambiente.  O\n\nFigura 9. Sequ\u00eancia geral de mudan\u00e7as dos padr\u00f5es espaciais de uso da terra no \nmundo.\n\nFonte: Foley et al. (2005).\n\n\n\n72\n\ncontexto  desse  v\u00ednculo  faz  parte  da  evolu\u00e7\u00e3o  da  paisagem,  quando\nmecanismos naturais, tamb\u00e9m chamados de \u201cservi\u00e7os ambientais\u201d, s\u00e3o\nestabelecidos para a regula\u00e7\u00e3o do controle da quantidade de \u00e1guas, na\nconserva\u00e7\u00e3o  das  vaz\u00f5es  m\u00ednimas,  bem  como  na  sua  qualidade  e  dos\necossistemas  aqu\u00e1ticos  presentes  (LIMA,  2010).  A cobertura  florestal\ndesempenha fun\u00e7\u00f5es eco-hidrol\u00f3gicas em diferentes posi\u00e7\u00f5es do relevo.\nNos  topos  de  morro  possibilita  a  recarga  de  aqu\u00edferos,  nas  encostas\ndiminui  o  escoamento  e  a  a\u00e7\u00e3o  erosiva,  nas  \u00e1reas  rip\u00e1rias  exerce  a\nfun\u00e7\u00e3o  de  prote\u00e7\u00e3o  dos  corpos  h\u00eddricos  e,  nos  intervales,  auxilia  nos\ndiferentes  processos.  Em  seu  conjunto,  as  fun\u00e7\u00f5es  eco-hidrol\u00f3gicas,\nreguladas  pela  presen\u00e7a  de  vegeta\u00e7\u00e3o  adequada  em  cada  posi\u00e7\u00e3o  do\nrelevo,  exerce  a  manuten\u00e7\u00e3o  h\u00eddrica  em  termos  de  quantidade  e\nqualidade  na  bacia  hidrogr\u00e1fica.  As  fun\u00e7\u00f5es  da  vegeta\u00e7\u00e3o  garantem\nmaior seguran\u00e7a h\u00eddrica frente a cen\u00e1rios de oscila\u00e7\u00f5es de pluviosidade,\ncomo  eventos  clim\u00e1ticos  extremos,  e  do  crescente  consumo  h\u00eddrico\n(TAMBOSI et al., 2015).\n\nA  remo\u00e7\u00e3o  da  floresta  para  tornar  a  terra  dispon\u00edvel  para  a\nagricultura e o crescimento urbano envolvem o corte das florestas e a\nremo\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o  ciliar.  O  desflorestamento  tende  a  diminuir  a\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e a aumentar o escoamento superficial e a eros\u00e3o do\nsolo.  Da  mesma  maneira,  reduz  a  infiltra\u00e7\u00e3o  e,  consequentemente,  o\nescoamento  de  base  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  do  suprimento  de  \u00e1gua  dos\ncursos fluviais durante os per\u00edodos secos (WINTER et al., 1998).\n\nPode-se  considerar  que  numa  bacia  hidrogr\u00e1fica  o  escoamento\nsuperficial \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 cobertura florestal. De acordo\ncom Burger (1976) apud Balbinot et al. (2008) o escoamento superficial\ntende a ser maior na medida em que a \u00e1rea de florestas diminui como\nresultado da pouca intercepta\u00e7\u00e3o vegetal e reten\u00e7\u00e3o no solo por meio da\ninfiltra\u00e7\u00e3o (Figura 10). Hoffmann e Nanni (2016) ressaltam, no entanto,\nque uma menor por\u00e7\u00e3o de floresta em bacia hidrogr\u00e1fica n\u00e3o quer dizer\nque haja uma reten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de vaz\u00f5es elevadas nos cursos fluviais,\numa vez que as \u00e1guas superficiais se concentram com vaz\u00f5es de pico\nelevadas em per\u00edodos muito curtos de tempo. Nessa situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o geradas\nenchentes ou inunda\u00e7\u00f5es seguidas de redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas durante\nos per\u00edodos p\u00f3s-precipita\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n73\n\nFigura 10. Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea florestada e escoamento superficial.\n\n*H\u00e1 de se ressaltar que nem sempre uma \u00e1rea sem nenhuma cobertura florestal\nter\u00e1 100% da \u00e1gua precipitada convertida em precipita\u00e7\u00e3o, o que representaria\numa  situa\u00e7\u00e3o  excepcional.  Os  valores  foram  aqui  mantidos  apenas  para  fins\ncomparativos.\nFonte: Adaptado a partir de Burger (1976) apud Balbinot et al. (2008, p. 141).\n\nAs  florestas,  dentro  do  balan\u00e7o  h\u00eddrico10,  possibilitam  os\nprocessos de intercepta\u00e7\u00e3o, infiltra\u00e7\u00e3o, escoamento e eros\u00e3o, que fazem\nparte  da  distribui\u00e7\u00e3o  de  energia  e  \u00e1gua  em  uma  bacia  hidrogr\u00e1fica.\n(BALBINOT et al., 2008). No  Quadro 2 notam-se os principais efeitos\nda din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o florestal sobre a quantidade de \u00e1guas.\n\nQuadro  2.  Efeitos  desempenhados  pela  vegeta\u00e7\u00e3o  florestal  na  din\u00e2mica\nhidrol\u00f3gica.  Os  autores  mencionados  no  quadro  abaixo  foram  citados  por\nBalbinot et al. (2008) e s\u00e3o aqui mantidos apenas para fins de revis\u00e3o.\n\nPapel da\nfloresta\n\nEfeito sobre a quantidade de \u00e1gua ofertada na bacia\nhidrogr\u00e1fica\n\nIntercepta\u00e7\u00e3o Ocorre quando as copas das \u00e1rvores recebem a precipita\u00e7\u00e3o, \n\n10 O  balan\u00e7o  h\u00eddrico  corresponde  \u00e0  quantifica\u00e7\u00e3o  dos  componentes  que\nenvolvem a transfer\u00eancia de \u00e1gua atrav\u00e9s de uma bacia hidrogr\u00e1fica, incluindo a\nprecipita\u00e7\u00e3o, a umidade do solo, a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a vaz\u00e3o (TUCCI, 2009).\n\n\n\n74\n\nPapel da\nfloresta\n\nEfeito sobre a quantidade de \u00e1gua ofertada na bacia\nhidrogr\u00e1fica\n\nvegetal\n\nonde cerca de 10% a 40% da \u00e1gua pode ficar retida pela \nbiomassa e ser evaporada para a atmosfera, perfazendo \nassim o seu primeiro fracionamento. A outra parte \u00e9 \ndirecionada, de modo que possa abastecer os len\u00e7\u00f3is d'\u00e1gua \nsubterr\u00e2neos e retardar os picos de cheias (BLACKE, 1975).\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o\ninterna\n\nChuva que passou pelos espa\u00e7os entre as copas das \u00e1rvores e\nque atingem o substrato da floresta, reduzindo-se na medida \nem que h\u00e1 o adensamento da vegeta\u00e7\u00e3o ou aumento da \ndemanda de \u00e1gua pela mesma (VALLEJO, 1982).\n\nEscoamento\npelo tronco\n\nRepresenta apenas algo em torno de 1,8% da parcela de \nprecipita\u00e7\u00e3o, variando de acordo com a morfologia da \nesp\u00e9cie vegetal e a estrutura do dossel (MIRANDA, 1992).\n\nFluxos de \u00e1gua\nno solo\n\nRefere-se \u00e0 \u00e1gua que infiltra no solo, tornando-se maior \nquando aumenta a \u00e1rea de cobertura, a densidade e a idade \nda floresta (LULL, 1963), sendo que a remo\u00e7\u00e3o do subtrato \nflorestal seguido do adensamento do solo restringe a \ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o em at\u00e9 40% (JOHNSON, 1940).\n\nEvapotrans-\npira\u00e7\u00e3o\n\nProcesso f\u00edsico que resulta da transpira\u00e7\u00e3o foliar em \ncombina\u00e7\u00e3o com a evapora\u00e7\u00e3o direta e que retorna a \u00e1gua \npara a atmosfera, reduzindo o armazenamento de \u00e1gua na \nbacia  hidrogr\u00e1fica  (ROBERTS, 1983).\n\nFonte: Balbinot et al. (2008) apud Hoffmann e Nanni (2016, p. 87-88).\n\n2.4.2. Monocultivos\n\nOs monocultivos envolvem o corte da vegeta\u00e7\u00e3o e o revolvimento\ndo solo em superf\u00edcie, o que reduz a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a infiltra\u00e7\u00e3o da\n\u00e1gua  em  compara\u00e7\u00e3o  com  uma  floresta  ou  agrofloresta.  Lucas  et  al.\n(2012), Paes et al. (2012), Costa, Botta &amp; Cardille (2003) e Woldesenbet\net  al. (2017)  demonstram  os  efeitos  na  din\u00e2mica  de  escoamento\nprovocada por culturas agr\u00edcolas.\n\nSobre o impacto da altera\u00e7\u00e3o do uso da terra de floresta nativa\n\n\n\n75\n\npara  cultivos,  Lucas  et  al.  (2012),  ao  estimarem  a  recarga  na  bacia\nhidrogr\u00e1fica  do  Ribeir\u00e3o  da  On\u00e7a/SP  pelo  tipo  de  cultura  agr\u00edcola,\nidentificaram  que  a  infiltra\u00e7\u00e3o  apresentava  valores  equivalentes  entre\n7% e 20% da precipita\u00e7\u00e3o total, sendo, respectivamente, de 1775 mm e\n1808 mm, considerando o per\u00edodo de 2004 a 2011. Dentre os tipos de\nculturas  agr\u00edcolas  analisadas  (cana  de  a\u00e7\u00facar,  citros,  pastagem  e\neucaliptos),  provou-se  que  o  uso  da  terra  com  eucaliptos  e  citros\nreduzem  as  taxas  de  recarga,  alertando  que  a  sua  expans\u00e3o  pode\npotencializar  o  problema.  Os  resultados  encontrados  por  Paes  et  al.\n(2012) demonstraram que a compacta\u00e7\u00e3o do solo por estas culturas na\nmesma bacia hidrogr\u00e1fica, em raz\u00e3o do manejo, elevam a contribui\u00e7\u00e3o\nao escoamento superficial, de modo que as \u00e1reas com antigos plantios de\ncitros  e cana de a\u00e7\u00facar eram mais  compactadas e com menor  taxa  de\ninfiltra\u00e7\u00e3o, enquanto que as \u00e1reas de eucalipto rec\u00e9m-plantado detinham\nmenor compacta\u00e7\u00e3o e maiores n\u00edveis de recarga.\n\nCosta, Botta &amp; Cardille (2003) avaliaram o efeito do uso da terra\nna s\u00e9rie hist\u00f3rica de 50 anos de descarga fluvial, de 1949 a 1998, de um\ntrecho do Rio Tocantins, no munic\u00edpio de Porto Nacional/TO. Houve a\ncompara\u00e7\u00e3o  entre  dois  per\u00edodos:  de  1949  a  1968,  quando  houveram\npoucas mudan\u00e7as na cobertura da terra, com o predom\u00ednio de agricultura\nem  30,2%  da  \u00e1rea  de  drenagem  no  ano  de  1960;  e  de  1979  a  1998\nquando  ocorreram  mudan\u00e7as  acentuadas  na  cobertura  da  terra,\nampliando  para  49,2%  o  uso  para  a  atividade  agropastoril  em  1995.\nEmbora  a  varia\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  seja  estatisticamente  pouco\nsignificante para os per\u00edodos em an\u00e1lise, a descarga m\u00e9dia anual para o\nsegundo per\u00edodo foi 24% maior do que no primeiro per\u00edodo. Do mesmo\nmodo,  a  descarga  durante  o  intervalo  de  maior  fluxo  sazonal  de\nescoamento  aumentou  em  28%  em  fun\u00e7\u00e3o  da  redu\u00e7\u00e3o  da\nevapotranspira\u00e7\u00e3o,  como  resposta  hidrol\u00f3gica  da  substitui\u00e7\u00e3o  da\nvegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado pela agricultura e pastagem (Figura 11).\n\n\n\n76\n\nOutro estudo de influ\u00eancia da agricultura no escoamento \u00e9 o de\nWoldesenbet  et  al. (2017)  que  pesquisaram  acerca  da  contribui\u00e7\u00e3o\nindividual do uso e cobertura da terra para o balan\u00e7o h\u00eddrico, entre os\nanos de 1986 e 2010, para a escala de duas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, a\ndo Beles e a do Lago Tana, na regi\u00e3o da Bacia Upper Blue Nile/Eti\u00f3pia.\nNo per\u00edodo considerado, a sub-bacia de Tana teve expans\u00e3o de 46,5%\npara  56,1%  de  \u00e1reas  de  cultivo  e  a  sub-bacia  de  Beles  de  6,1%  para\n40,8%. Ficou comprovado que a expans\u00e3o da agricultura \u00e9 diretamente\nproporcional ao escoamento superfical, dado que na sub-bacia de Tana\nhouve o aumento anual de 145,9 mm para 167,8 mm do defl\u00favio e na\nsub-bacia  de  Beles  passou  de  199,8  mm  para  302,3  mm.  Ao  mesmo\ntempo,  a  amplia\u00e7\u00e3o  de  cultivos  \u00e9  inversamente  proporcional  ao  fluxo\nsubterr\u00e2neo, de modo que na primeira sub-bacia reduziu o escoamento\nanual  de  297,8  mm  para  286,9  mm  e  na  segunda  de  504,4  mm  para\n416,8  mm.  Dessa  forma,  durante  as  esta\u00e7\u00f5es  de  chuvas  houve  um\nacr\u00e9scimo  no  escoamento  superficial,  intensificando  os  processos\nerosivos e de sedimenta\u00e7\u00e3o, enquanto que nas esta\u00e7\u00f5es secas  houve o\nrebaixamento do fluxo de base na \u00e1rea de estudo.\n\nFigura 11. Descarga m\u00e9dia mensal  para os per\u00edodos 1 e 2 do Rio Tocantins em \nPorto Nacional/TO\n\nFonte: Costa, Botta &amp; Cardille (2003, p. 214)\n\n\n\n77\n\nNo que diz respeito ainda aos monocultivos, cabe destacar ainda\nos impactos provocados pelas coberturas da terra com esp\u00e9cies florestais\nex\u00f3ticas, dos g\u00eaneros  Eucalyptus e  Pinus, as quais atendem ao sistema\nindustrial madeireiro e de papel e celulose.\n\nConforme  Van  Dijk  &amp;  Keenan  (2007),  os  monocultivos  de\nesp\u00e9cie  florestal  costumam  provocar  a  redu\u00e7\u00e3o  do  escoamento\nsuperficial  m\u00e9dio  e  a  capacidade  de  recarga  subterr\u00e2nea  e  varia  de\nacordo  com  as  caracter\u00edsticas  da  planta\u00e7\u00e3o  (diferen\u00e7as  de  fisiologia,\nconfigura\u00e7\u00e3o  e  gerenciamento,  al\u00e9m  de  opera\u00e7\u00f5es  florestais),\nfuncionamento  hidrol\u00f3gico  da  cobertura  terrestre  e  da  din\u00e2mica\nhidrol\u00f3gica  (como  o  tamanho  do  cultivo,  localiza\u00e7\u00e3o  na  bacia\nhidrogr\u00e1fica  e  perdas  internas).  Segundo  Vogelmann,  Prevedello  &amp;\nReichert  (2015),  uma  das  principais  caracter\u00edsticas  dessas  esp\u00e9cies\nflorestais  \u00e9  o  recobrimento  das  part\u00edculas  do  solo  por  compostos\norg\u00e2nicos  hidrof\u00f3bicos,  os  quais  agem  repelindo  do  solo  a  \u00e1gua,\nprovocando como principais impactos a gera\u00e7\u00e3o de fluxo preferencial,\nredu\u00e7\u00e3o  da  infiltra\u00e7\u00e3o,  altera\u00e7\u00e3o  da  sortividade  e  eleva\u00e7\u00e3o  do\nescoamento  superficial,  o  que  intensifica  a  a\u00e7\u00e3o  erosiva.  Para  melhor\nelucidar  os  efeitos  desse  tipo  de  cultivo  na  quantidade  de  \u00e1guas  s\u00e3o\napresentadas as contribui\u00e7\u00f5es de Viola  et al. (2014), Rodr\u00edguez-Su\u00e1rez,\nPerez &amp; Diaz-Fierros (2011), Chanie et al. (2013) e Mattos (2015).\n\nA simula\u00e7\u00e3o  da resposta hidrol\u00f3gica  provocada pelas mudan\u00e7as\nno uso e cobertura da terra a partir da silvicultura, com E ucalyptus, e da\nfloresta nativa foi realizada por Viola  et al. (2014) para um trecho da\nBacia do Rio Alto Grande, localizado entre os Estados de Minas Gerais\ne S\u00e3o Paulo. Foram definidos cinco cen\u00e1rios para o tamanho da \u00e1rea de\ncultivo. Os autores identificaram que o escoamento superficial m\u00e9dio se\ntornaria  reduzido  com  uma  cobertura  de  20,  50  e  100%  da  \u00e1rea  de\nEucalyptus, com os respectivos valores de cada cen\u00e1rio em 51,65 mm\nano?1, 110,29 mm ano?1 e 59,48  mm ano?1. J\u00e1 os cen\u00e1rios de 30 e 70%\nde  desflorestamento  da  vegeta\u00e7\u00e3o  nativa  resultariam  em  acr\u00e9scimo  do\nescoamento superficial m\u00e9dio, respectivamente, em 57,63 mm ano?1   e\n156,78 mm ano?1, apontando que tal mudan\u00e7a nas duas \u00faltimas situa\u00e7\u00f5es\nsimuladas poderia acarretar a ocorr\u00eancia de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es mais\nintensas. \n\n\n\n78\n\nRodr\u00edguez-Su\u00e1rez, Perez &amp; Diaz-Fierros (2011) analisaram como\no  crescimento  da  planta\u00e7\u00e3o  de  Eucalyptus  globulus afeta  o  n\u00edvel  do\nlen\u00e7ol  fre\u00e1tico  em  pequenas  bacias  hidrogr\u00e1ficas.  Em  uma  bacia\nhidrogr\u00e1fica  de  pequena  escala,  no  munic\u00edpio  de  Abegondo/Gal\u00edcia,\nsetor noroeste da Espanha, houve a convers\u00e3o de pastagem e cultivo de\nmilho para Eucalyptus globulus no ano de 1998. Desde ent\u00e3o, os autores\nobservaram que nos primeiros tr\u00eas anos de crescimento da planta\u00e7\u00e3o a\ntaxa  de  queda  do  len\u00e7ol  fre\u00e1tico  permaneceu  est\u00e1vel,  de  2  a  2,5  mm\ndia?1, atribuindo  o  valor  \u00e0 presen\u00e7a  de transpira\u00e7\u00e3o  pela  vegeta\u00e7\u00e3o  de\nfundo  na \u00e1rea  de drenagem. Contudo, no per\u00edodo  entre  o terceiro  e  o\nsexto ano, a taxa aumentou linearmente com o crescimento da folhagem\nda biomassa e os valores dobraram para 4,5 a 4,9 mm dia?1 no seu auge.\nFinalizado  o  crescimento  no  s\u00e9timo  ano,  a  taxa  de  queda  do  n\u00edvel\nfre\u00e1tico  passou  para  os  valores  iniciais  de  aproximadamente  2,2  mm\ndia?1. Tal experimento indica que a presen\u00e7a de monocultivos de esp\u00e9cie\nflorestal ex\u00f3tica precisa ser considerada na gest\u00e3o de \u00e1guas.\n\nA \u00e1rea  drenada  pelo  Eucalyptus \u00e9  mais  um  dos  fatores  a  ser\nconsiderado. Numa pesquisa sobre a dimens\u00e3o do dano provocado pelo\nEucalyptus no ecossistema, Chanie et al. (2013) realizaram experi\u00eancias\nde  campo  e  entrevistas  com  25  agricultores  na  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  de\nKoga, pr\u00f3ximo ao Lago Tana/Eti\u00f3pia. Os autores verificaram que, al\u00e9m\nda diminui\u00e7\u00e3o dos nutrientes no solo em um um raio de at\u00e9 20 metros\nem torno de cada \u00e1rvore, afetando a produtividade do cultivo de milho\nno entorno, houve a redu\u00e7\u00e3o do teor da umidade em at\u00e9 30 metros de\ncada  indiv\u00edduo,  resultado  que  foi  confirmado  pela  percep\u00e7\u00e3o  dos\nagricultores.\n\nA avalia\u00e7\u00e3o do efeito da convers\u00e3o de pastagem para Eucalyptus\nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o da On\u00e7a/SP, na zona de afloramento\ndo  SAG,  por  Mattos  (2015),  estimou  a  taxa  de  recarga  subterr\u00e2nea,\nvaria\u00e7\u00e3o  de  armazenamento,  fluxo  lateral  e  percola\u00e7\u00e3o  profunda.  Os\nresultados evidenciaram que com a mudan\u00e7a de uso e cobertura da terra,\nhouve  a  diminui\u00e7\u00e3o  da  recarga  direta  de  876  mm,  ou  seja,  51%  da\nprecipita\u00e7\u00e3o  anual,  em  2011,  para  147  mm,  ou  10  %  da  precipita\u00e7\u00e3o\nanual,  no  ano  de  2013.  Observou  tamb\u00e9m  que  surgiu  um  fluxo\ntransversal da \u00e1rea de pastagem pr\u00f3xima em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de cultivo da\n\n\n\n79\n\nesp\u00e9cie  florestal.  O  estudo  sugere  que a planta\u00e7\u00e3o  alterou  de maneira\nsignificativa nesta \u00e1rea o comportamento do balan\u00e7o h\u00eddrico sazonal e\nanual.\n\n2.4.3. Pastagens\n\nOs impactos das pastagens geralmente est\u00e3o associados ao baixo\nporte da vegeta\u00e7\u00e3o utilizada e \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo pisoteamento\nprovocado pelo gado. Os trabalhos de Salemi et al. (2012), Souza-Filho\net al. (2016), Zimmermann, Elsenbeer &amp; Moraes (2006), Marshal et al.\n(2009) e Germer et al. (2010) comprovam tal comportamento das \u00e1guas\nem bacias hidrogr\u00e1ficas com esse tipo predominante de uso e cobertura\nda terra.\n\nNa  pesquisa  relacionada  a  altera\u00e7\u00e3o  do uso  da terra  de floresta\npara  pastagem,  Salemi  et  al. (2012)  identificaram  que  a  microbacia\nlocalizada  em  Natividade  da  Serra/SP,  completamente  coberta  por\npastagem apresenta convers\u00e3o de 51% da precipita\u00e7\u00e3o (1433 mm) em\nescoamento  superficial  anual  (736  mm),  enquanto  que  em  uma\nmicrobacia  pr\u00f3xima  coberta  por  floresta  o  defl\u00favio  foi  de  40%  da\nprecipita\u00e7\u00e3o  durante  o  per\u00edodo  analisado.  Salemi  et  al. (2012)\ncompararam ainda os resultados de estimativa do escoamento superficial\ncom o de outros autores, mostrando que os coeficientes de defl\u00favio de\numa  pastagem  s\u00e3o  maiores  que  de  uma  floresta  (Quadro  3).  \u00c9\nimportante salientar que apesar dos usos da terra serem os mesmos, a\ndiferen\u00e7a  de  valores  para  os  autores  mencionados  se  d\u00e1  pelas\nparticularidades ambientais em cada local de estudo, como precipita\u00e7\u00e3o,\nposicionamento  do  ponto  de  monitoramento  no  relevo,  porte  da\nvegeta\u00e7\u00e3o, dentre outros fatores.\n\nQuadro  3.  Coeficientes  de  defl\u00favio  para  floresta  e  pastagem  obtidos  em\nexperimentos realizados em microbacias hidrogr\u00e1ficas. Os autores mencionados\nno quadro abaixo foram citados por Salemi  et al.  (2012) e s\u00e3o aqui mantidos\napenas para fins comparativos.\n\nLocal de estudo\nCoeficiente de defl\u00favio\n\n(vaz\u00e3o/precipita\u00e7\u00e3o)\n\n\n\n80\n\nMata Atl\u00e2ntica\n\nPastagem (SALEMI et al., 2012) 0,51\n\nFloresta (GROPPO, 2010) 0,40\n\nMata Atl\u00e2ntica\n\nFloresta (FUJIEDA et al., 1997) 0,70\n\nMata Atl\u00e2ntica\n\nFloresta (DONATO et al., 2008) 0,60\n\nAmaz\u00f4nia\n\nPastagem (MORAES et al., 2006) 0,17\n\nFloresta (MORAES et al., 2006) 0,03\n\nAmaz\u00f4nia\n\nPastagem (GERMER et al., 2009) 0,18\n\nFloresta (GERMER et al., 2009) 0,01\n\nAmaz\u00f4nia\n\nPastagem (BIGGS et al., 2006) 0,35\n\nFonte: Adaptado a partir de Salemi et al. (2012, p. 136).\n\nSouza-Filho  et al. (2016) investigaram os efeitos das mudan\u00e7as\nde  uso  e  cobertura  da  terra  a  partir  da  constru\u00e7\u00e3o  da  rodovia  Trans-\nAmaz\u00f4nica, na Bacia do Rio Itacai\u00fanas/AM. O estudo abrangeu quatro\nd\u00e9cadas, com a classifica\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite dos anos de 1973,\n1984, 1994, 2004 e 2013. Na d\u00e9cada de 1970 a regi\u00e3o apresentava 99%\nde Floresta Amaz\u00f4nica e 0,3% de Savana, enquanto que em 2013 havia\naproximadamente  48%  de  Floresta  Amaz\u00f4nica,  o  predom\u00ednio  de  50%\nde   pastagens  e  2% com  outros  usos. Na  pesquisa  em  quest\u00e3o  foram\nidentificadas  evid\u00eancias  de  que  a  temperatura  m\u00e9dia  do  ar  aumentou\n1,7\u00baC, a umidade relativa foi reduzida em 10% e houve um acr\u00e9scimo de\n85% no escoamento superficial entre 1973 e 2013.\n\nOutro  estudo  acerca  dos  efeitos  das  pastagens  \u00e9  o  de\nZimmermann,  Elsenbeer  &amp;  Moraes  (2006),  que  pesquisaram  sobre  os\n\n\n\n81\n\nimpactos  de  uso  e  cobertura  da  terra  em  \u00e1reas  representativas  de\ndesflorestamento na bacia amaz\u00f4nica  sobre a din\u00e2mica  hidrol\u00f3gica  no\nsolo, mensurando a infiltra\u00e7\u00e3o e a condutiva hidr\u00e1ulica. Dentre os usos\nda terra, a pastagem obteve o menor valor de infiltra\u00e7\u00e3o e condutividade\nhidr\u00e1ulica, seguido das \u00e1reas de cultivo (com banana e teca, esta \u00faltima\ntamb\u00e9m  conhecida  como  Tectona  grandis),  de  capoeira  e  floresta. Os\nautores destacam que mesmo ap\u00f3s 13 anos de pastejo, ainda era poss\u00edvel\nmensurar  o  efeito  provocado  pelo  pisoteamento  do  gado  nas\npropriedades do solo  na \u00e1rea de cultivo de teca. \n\nMarshal  et  al.  (2009)  tamb\u00e9m  confirmam  os  impactos  com\nexperimento na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Severn, no Reino Unido, para\nprever  os  efeitos  em  inunda\u00e7\u00f5es  a  jusante  de  \u00e1reas  de  pastagem.\nObservaram que a condutividade hidr\u00e1ulica e o teor de umidade saturada\nfoi maior na \u00e1rea florestada, mesmo com 10 anos de crescimento, o que\nrepresenta  redu\u00e7\u00e3o  significativa  de  contribui\u00e7\u00e3o  aos  picos  de\nescoamento superficial frente \u00e0s \u00e1reas de pastoreio.\n\nA estimativa dos efeitos do uso e cobertura da terra a partir da\nintensidade  das  chuvas  e  da  condutividade  hidr\u00e1ulica  do  solo  sobre  a\ncontribui\u00e7\u00e3o  ao  escoamento  de  base  e  superficial,  por  Germer et  al.\n(2010), ocorreu atrav\u00e9s de comparativo entre duas bacias hidrogr\u00e1ficas:\numa  florestada  (Floresta  Ombr\u00f3fila  Aberta)  e  outra  convertida  em\npastagem (com vegeta\u00e7\u00e3o predominante de Brachiaria humidicola) para\num  per\u00edodo  de 25  anos.  Ambas  estavam  situadas  na  fazenda  Rancho\nGrande/RO  e  em  condi\u00e7\u00f5es  ambientais  similares.  Na  pastagem  houve\num  aumento  17  vezes  maior  do  volume  de  chuvas,  acompanhada  da\nduplica\u00e7\u00e3o  da  frequ\u00eancia  do  escoamento  superficial  e  do  fluxo\nsubsuperficial.  Por  sua  vez,  a  gera\u00e7\u00e3o  do  fluxo  subsuperficial  estava\nlimitado  espacialmente  e  foi  somente  observado  na  proximidade  dos\ncanais  fluviais.  Ainda  na  floresta  foi  observado  o  fluxo  de  retorno\nr\u00e1pido, por macroporos, enquanto que na pastagem o fluxo de retorno do\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico foi mais lento. Os autores apontam que a convers\u00e3o de\nfloresta  para  pastagem  altera  substancialmente  os  mecanismos  de\ngera\u00e7\u00e3o de chuva e aumentam o volume do escoamento em superf\u00edcie. \n\n\n\n82\n\n2.4.4. \u00c1reas urbanizadas\n\nAs  constru\u00e7\u00f5es  e  a  pavimenta\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas  urbanas  s\u00e3o  os\nprincipais  coberturas  que  provocam  o  aumento  do  escoamento\nsuperficial e a diminui\u00e7\u00e3o na recarga da \u00e1gua subterr\u00e2nea (TEIXEIRA et\nal., 2009).  A principal interfer\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o urbana compreende o\ndesflorestamento, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo e a implanta\u00e7\u00e3o de obras\nhidr\u00e1ulicas que modificam a morfologia fluvial, assim como altera\u00e7\u00f5es\ndo clima em pequena escala, que introduzem mudan\u00e7as significativas no\nbalan\u00e7o h\u00eddrico. Tais mudan\u00e7as s\u00e3o verificadas pelo aumento dos picos\nde vaz\u00e3o, que t\u00eam como consequ\u00eancia a redu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es m\u00ednimas ao\nlongo do tempo e as inunda\u00e7\u00f5es (TUCCI, 2009). Os estudos realizados\npor  Tucci  (2000),  Maziero  &amp;  Wendland  (2008),  Suriya  &amp;  Mudgal\n(2012),  Miller  et  al. (2014)  e  Hoffmann  (2014)  revelam  a  resposta\nhidrol\u00f3gica de bacias hidrogr\u00e1ficas frente ao quadro de urbaniza\u00e7\u00e3o.\n\nDe  acordo  com  os  resultados  obtidos  por  Tucci  (2000),  a  cada\n10%  de  aumento  de  uma  \u00e1rea  imperme\u00e1vel  h\u00e1  cerca  de  100%  de\naumento no volume de escoamento superficial e no coeficiente de cheia.\nEm um arruamento, o valor torna-se ainda mais elevado, com volume e\ncoeficiente de escoamento em 260%. J\u00e1 a cada 13% de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea\nimperme\u00e1vel  de  ocupa\u00e7\u00e3o  em  um  lote,  h\u00e1  o  aumento  de  115%  do\ncoeficiente de escoamento. \n\nNo  caso  da  \u00e1rea  de  afloramento  de  um  aqu\u00edfero,  os  dados  de\navalia\u00e7\u00e3o  quantitativa  de  Maziero  e  Wendland  (2008)  mostram  que  a\nrecarga  subterr\u00e2nea  m\u00e9dia  sob  a  \u00e1rea  intensamente  urbanizada  do\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Carlos/SP \u00e9 de apenas 16,5% da precipita\u00e7\u00e3o total de\n1596,5 mm para o per\u00edodo analisado.\n\nSuriya  &amp;  Mudgal  (2012)  pesquisaram  sobre  os  impactos  da\nurbaniza\u00e7\u00e3o sobre o escoamento superficial na sub-bacia Thirusoolam,\numa  das  unidades  hidrogr\u00e1ficas  da  regi\u00e3o  metropolitana  de\nChennai/\u00cdndia, entre  os  anos  de  1976  e  2005. As  mudan\u00e7as  do  uso  e\ncobertura  da  terra  foram  refletidos  diretamente  no  comportamento  do\nescoamento, de modo que a \u00e1rea constru\u00edda aumentou seu tamanho de\n70,3 km\u00b2 para 107,64 km\u00b2; a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o de 31,7 km\u00b2 para 36,61\n\n\n\n83\n\nkm\u00b2 e a altura  dos eventos  de cheias  passou  de 3,71m  para  4,55m. O\naumento  do  escoamento  superficial  m\u00e9dio  pode  ser  verificado  pelo\nhidrograma da Figura 12. Os resultados demonstraram que a amplia\u00e7\u00e3o\nde  \u00e1reas  impermeabilizadas  altera  o  ciclo  hidrol\u00f3gico  e  o\ncomportamento de inunda\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de gerar riscos de vida.\n\nO  trabalho  desenvolvido  por  Miller  et  al. (2014)  avaliou  o\nescoamento  superficial  de  uma  bacia  periurbana  na  cidade  de\nSwindon/Reino  Unido.  Os  dados  revelaram  que  o  aumento  da  \u00e1rea\nurbana passou de 11%, na d\u00e9cada de 1960, para 44% em 2010, o que\nreduziu o tempo de dura\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es em 50% (de 7,75 horas para\n3,75 horas) e aumento o seu pico em 400%, de 0,31 m\u00b3s-1 para 1,65 m\u00b3s-\n1, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de drenagem pluvial nos anos 2000\n(Figura 13).  O estudo apontou que o tempo de resposta de uma bacia\nhidrogr\u00e1fica  \u00e9  maior  sob  a  condi\u00e7\u00e3o  de  um  desenvolvimento  urbano\nmenor,  sendo  que  a  rede  de  drenagem  \u00e9  um  elemento  que  aumenta\n\nFigura 12. Hidrograma de antes da urbaniza\u00e7\u00e3o (1976) e depois (2005) para um \nper\u00edodo de retorno de 100 anos.\n\nFonte: Suriya &amp; Mudgal (2012, p. 216).\n\n\n\n84\n\nsignificativamente o escoamento.\n\nAssim, a resposta hidrol\u00f3gica de uma bacia hidrogr\u00e1fica frente ao\ncen\u00e1rio  de  urbaniza\u00e7\u00e3o  est\u00e1  representada  pelas  curvas  do  hidrograma\nhipot\u00e9tico  da  Figura  14.  Nota-se  que,  sob  a  mesma  precipita\u00e7\u00e3o,  as\ncoberturas com floresta e agrofloresta se comportam com menores picos\nde vaz\u00e3o, curvas suavizadas e tempo maior de retardo, sendo explicado\npelo fato de promoverem a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas\nno solo. Entretanto, na medida em que a vegeta\u00e7\u00e3o florestal \u00e9 convertida\npara outros usos da terra, como agricultura, pastagem e urbaniza\u00e7\u00e3o, h\u00e1\nassociada a impermeabiliza\u00e7\u00e3o e a compacta\u00e7\u00e3o  do solo, impedindo  a\n\u00e1gua de retornar para a atmosfera via evapotranspira\u00e7\u00e3o ou de fazer a\nsua percola\u00e7\u00e3o subsuperficial e subterr\u00e2nea. \n\nFigura 13. Comportamento de hidrogramas por d\u00e9cada a partir de modelagem no \nHaydon Wick (HW) e Rodbourne (ROD), sendo 2010a considerado a \nimplanta\u00e7\u00e3o do sistema pluvial e 2010 como sem ele.\n\nFonte: Miller et al. (2014, p. 69).\n\n\n\n85\n\nFigura 14. Hidrograma hipot\u00e9tico das vaz\u00f5es m\u00e1ximas nos diferentes tipos de \nuso e cobertura da terra.\n\nFonte: Couto (2014).\n\nComo  consequ\u00eancia  da  substitui\u00e7\u00e3o  de  florestas  por  estes\n\u00faltimos tipos de cobertura da terra ao escoamento superficial, de acordo\ncom Tucci (2002), os picos de vaz\u00e3o tornam-se maiores, as curvas s\u00e3o\nmais acentuadas e o tempo de concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas nos cursos fluviais\n\u00e9  curto,  o  que  provoca  enchentes  ou  inunda\u00e7\u00f5es  mais  r\u00e1pidas,\nultrapassando o limite da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, e ocasiona a redu\u00e7\u00e3o do\nescoamento  m\u00ednimo  nos  per\u00edodos  secos (Figura  15). Dessa  forma,\ndurante  a  maior  parte  do  tempo, ocorre  a  menor  reten\u00e7\u00e3o  de  \u00e1gua  na\nbacia  hidrogr\u00e1fica, o que pode gerar  ou potencializar conflitos de uso\ndependendo dos tipos de atividades socioecon\u00f4micas presentes nela.\n\n\n\n86\n\nUma dessas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 apresentada na pesquisa de Hoffmann\n(2014), em que houve a identifica\u00e7\u00e3o dos condicionantes que promovem\nmodifica\u00e7\u00f5es  no  volume  das  \u00e1guas  na  bacia  hidrogr\u00e1fica  do  rio\nBigua\u00e7u/SC  a  partir  da  an\u00e1lise  do  uso  e  cobertura  da  terra,  em  um\ncomparativo  entre  os  anos  de  1982  e  2014,  e  da  estimativa  do\nescoamento  superficial.  Os  resultados  demonstraram  que  a  amplia\u00e7\u00e3o\ndas \u00e1reas urbanizadas e de solo exposto associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de canais\nfluviais retilinizados e \u00e0 restri\u00e7\u00e3o  da \u00e1rea florestal apenas no m\u00e9dio e\nalto curso provocou a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial no tempo,\n\nFigura 15. Respostas hidrol\u00f3gicas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de um ambiente rural para \nurbano.\n\nFonte: Adaptado de FISRWG (1998) apud Hoffmann &amp; Nanni (2016, p. 92).\n\n\n\n87\n\nlevando  ao aumento  do pico  de cheia  e redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00ednimo das\n\u00e1guas durante os per\u00edodos secos.\n\n\n\n88\n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS\n\nO  estudo  proposto  adotou  a  abordagem  metodol\u00f3gica  do  tipo\nquantitativa-explorat\u00f3ria,  com  levantamento  bibliogr\u00e1fico  e  o  uso  de\ndados  a  serem  quantificados  para  a  representa\u00e7\u00e3o  da  realidade  (GIL,\n2002) atrav\u00e9s de um estudo de caso em se\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o alta da Bacia\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC, em \u00e1rea de descarga do SAIG/SG. A\n\u00e1rea  de  estudo  apresenta  como  exut\u00f3rio  a  esta\u00e7\u00e3o  hidrometeorol\u00f3gica\nVila Canoas, situada entre os munic\u00edpios de Rio Rufino e Bocaina do\nSul. \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos, a pesquisa exigiu que se realizassem\natividades  em  gabinete  e  em  campo.  O  primeiro  passo  na  etapa  de\ngabinete  foi a pesquisa  bibliogr\u00e1fica  acerca  da  tem\u00e1tica  de estudo,  de\nmaneira que houve o aprofundamento do aporte te\u00f3rico no decorrer do\ndesenvolvimento  do  trabalho,  o  que  norteou  a  investiga\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica.\nDa  mesma  forma,  houve  o  resgate  de  informa\u00e7\u00f5es  auxiliares  para  a\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente natural e hist\u00f3rico-social que contribu\u00edssem\npara uma vis\u00e3o sist\u00eamica da regi\u00e3o.\n\nO segundo passo na etapa de gabinete foi relativo ao mapeamento\nmultitemporal do uso e cobertura da terra dos anos de 1957, 1976, 1997\ne 2017, utilizando como m\u00e9todo de aquisi\u00e7\u00e3o de dados o sensoriamento\nremoto (Quadro 4). O per\u00edodo de aproximadamente 20 anos de diferen\u00e7a\nentre cada ano de mapeamento foi utilizado para demonstrar com maior\ndetalhamento  a  evolu\u00e7\u00e3o  do  uso  da  terra  desde  o  in\u00edcio  do\nfuncionamento  da  esta\u00e7\u00e3o  hidrometeorol\u00f3gica  Vila  Canoas/SC,  em\n1957,  de  modo  a  responder  a  pergunta  desta  pesquisa.  Assim,  foram\nempregados  como  ferramentas  softwares livres  e  dados  de  dom\u00ednio\np\u00fablico.  A classifica\u00e7\u00e3o  foi  realizada  com  o  sistema  de  informa\u00e7\u00f5es\ngeogr\u00e1ficas QGIS 2.18 (QGIS DEVELOPMENT TEAM, 2016), sendo\nutilizadas  aerofotografias  da Secretaria  de Planejamento  do Estado  de\nSanta Catarina e imagens orbitais do sat\u00e9lite Landsat obtidas atrav\u00e9s do\nportal  do  United  States  Geological  Survey (USGS,  2017).  Ap\u00f3s  o\nprocessamento digital matricial foram extra\u00eddas informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0\na\u00e7\u00e3o  antropog\u00eanica  para  a  caracteriza\u00e7\u00e3o  da din\u00e2mica  f\u00edsico-temporal,\nna forma de \u00e1rea e porcentagem, em quatro categorias para estimativa da\n\n\n\n89\n\ncontribui\u00e7\u00e3o  de  cada  uso  da  terra  ao  escoamento,  a  saber:  florestas,\npastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos. \n\nQuadro  4.  Imagens  utilizadas  para  o  mapeamento  da  evolu\u00e7\u00e3o  do  uso  e\ncobertura da terra na \u00e1rea de estudo.\n\nAno de\ncobertura\n\nTipo de\nregistro\n\nResolu\u00e7\u00e3o\nespacial\n(metros)\n\nForma de\nmapeamento\n\nFonte\n\n1957 Aerofotografia 1 Fotointerpreta\u00e7\u00e3o\nSecretaria de\n\nPlanejamento/\nSC\n\n1976\nImagem de\n\nsat\u00e9lite\n60\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\nsupervisionada\n\nUSGS (2017)\n\n1997\nImagem de\n\nsat\u00e9lite\n30\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\nsupervisionada\n\nUSGS (2017)\n\n2017\nImagem de\n\nsat\u00e9lite\n15\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\nsupervisionada\n\nUSGS (2017)\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nOutro  procedimento  consistiu  em  estimar  o  comportamento  da\nrecarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas, com o  software Groundwater\nToolbox, a partir dos dados de vaz\u00e3o dispon\u00edveis do per\u00edodo de 1957 a\n2017.  Esses  dados  permitiram  a  identifica\u00e7\u00e3o  dos  principais\ncondicionantes  antropog\u00eanicos  que  afetam  o  escoamento  de  \u00e1guas  na\nbacia hidrogr\u00e1fica quando confrontados com os dados de uso e cobertura\nda  terra.  Para  confirmar  os  resultados  encontrados,  os  dados  foram\nconfrontados com a estimativa das velocidades m\u00e9dias do escoamento,\ncom base no uso e cobertura da terra do mapeamento multitemporal e na\ndeclividade obtida a partir  do Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o (MDE), da\nEPAGRI (2017), com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 metros.\n\nPor  fim,  o  estudo  possibilitou  discutir  perspectivas  de  gest\u00e3o\nintegrada  de  \u00e1guas  para  o  SAIG/SG  com  vistas  ao  melhoramento  da\ncondi\u00e7\u00e3o  ambiental  da  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  na  regi\u00e3o.  O  Quadro  5\nmostra em s\u00edntese os materiais e m\u00e9todos empregados, assim como os\nresultados alcan\u00e7ados em conformidade com os objetivos espec\u00edficos do\n\n\n\n90\n\ntrabalho.\n\nQuadro  5. Rela\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos da pesquisa, materiais e m\u00e9todos,\nassim como resultados a serem alcan\u00e7ados.\n\nObjetivo\nespec\u00edfico\n\nMateriais e m\u00e9todos Resultados\n\nIdentificar, atrav\u00e9s \nde mapeamento \nmultitemporal \n(1957, 1976, 1997 \ne 2017) a evolu\u00e7\u00e3o \ndo uso e cobertura \nda terra.\n\n-Uso de aerofotografias do ano \nde 1957;\n- Uso de imagens de sat\u00e9lite \ndos anos de 1976, 1997 e 2017;\n- Aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \nfotointerpreta\u00e7\u00e3o e de de \nsensoriamento remoto no SIG \nQGIS;\n- Agrupamento das classes de \nuso e cobertura da terra do \nIBGE (2013) em categorias \n(florestas, pastos, \u00e1reas \ncultivadas e pavimentos).\n\n- Mapas de uso e \ncobertura da terra \ndos anos de 1957, \n1976, 1997 e 2017.\n\nCaracterizar a \ndin\u00e2mica f\u00edsico-\ntemporal da \u00e1rea \nde estudo para o \nper\u00edodo em an\u00e1lise.\n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o do Modelo Digital \nde Eleva\u00e7\u00e3o (MDE);\n- Aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \nsensoriamento remoto no SIG \nQGIS;\n- Levantamento das condi\u00e7\u00f5es \nhist\u00f3ricas que expliquem as \nconfigura\u00e7\u00f5es espaciais de uso \ne cobertura da terra \nidentificadas;\n- Defini\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de uso \nda terra para cada ano em \nan\u00e1lise de acordo com as \ncaracter\u00edsticas do ambiente \nnatural da \u00e1rea de estudo.\n\n- Modelo \nsombreado de \nterreno;\n-Mapa de \nnascentes;\n- Mapa de \ndeclividade;\n- Comportamento \ndos padr\u00f5es f\u00edsico-\ntemporais de  uso e \ncobertura da terra \nnos \u00faltimos 60 \nanos.\n\n\n\n91\n\nQuadro 5 (continua\u00e7\u00e3o). Rela\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos da pesquisa, materiais\ne m\u00e9todos e resultados a serem alcan\u00e7ados.\n\nObjetivo\nespec\u00edfico\n\nMateriais e m\u00e9todos Resultados\n\nEstimar o fluxo de \nbase e a recarga \nsubterr\u00e2nea a partir\nde dados de vaz\u00e3o.\n\n- Dados de vaz\u00e3o da ANA \ndesde 1957;\n- Processamento de dados de \nvaz\u00e3o no software Groundwater\nToolbox;\n- Defini\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro \u00edndice\nde recess\u00e3o (k) com m\u00e9todo \nRECESS;\n- Defini\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro \ncoeficiente de recess\u00e3o (a) com \nm\u00e9todo RECESS e de Eckhardt\n(2008);\n- Defini\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro \u00edndice\nm\u00e1ximo do escoamento de base\n(BFIm\u00e1x) com m\u00e9todo de \nCollischonn &amp; Fan (2013);\n- Separa\u00e7\u00e3o do escoamento do \nhidrograma com m\u00e9todo de \nEckhardt (2005);\n-Recarga subterr\u00e2nea pelo \nm\u00e9todo  do deslocamento da \ncurva de recess\u00e3o com RORA;\n- Dados de precipita\u00e7\u00e3o anual \nda ANA desde 1957.\n\n- Dados de \ncontribui\u00e7\u00e3o do \nfluxo de base \nprovenientes do \naqu\u00edfero para a \nidentifica\u00e7\u00e3o da \nrecarga e descarga \nde \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas na \u00e1rea\nde estudo;\n\nEstimar a \nvelocidade m\u00e9dia \ndo escoamento \nsuperficial para as \ncategorias de uso e \ncobertura da terra \ndos cen\u00e1rios de \n1957, 1976, 1997 e\n2017.\n\n- Mapa de declividade;\n- Mapas de uso e cobertura da \nterra de 1957, 1976, 1997 e \n2017;\n- Cruzamento de dados de \ndeclividade e da evolu\u00e7\u00e3o do \nuso e cobertura da terra com \nm\u00e9todo utilizado em Hoffmann \n(2014) e Hoffmann &amp; Nanni \n(2017).\n\n- Dados de \nvelocidade m\u00e9dia \ndo escoamento \nsuperficial para \ncada intervalo de \ndeclividade.\n- Mapa de 1957, \n1976, 1997 e 2017 \ndas velocidades \nm\u00e9dias do \nescoamento \nsuperficial.\n\n\n\n92\n\nQuadro 5 (continua\u00e7\u00e3o). Rela\u00e7\u00e3o de objetivos espec\u00edficos da pesquisa, materiais\ne m\u00e9todos e resultados a serem alcan\u00e7ados.\n\nObjetivo\nespec\u00edfico\n\nMateriais e m\u00e9todos Resultados\n\nAvaliar a \ninflu\u00eancia das \nmodifica\u00e7\u00f5es do \nuso e cobertura da \nterra no \ncomportamento do \nescoamento das \n\u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\n- Dados da estimativa da \nrecarga/descarga de \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas, precipita\u00e7\u00e3o anual\ne velocidade m\u00e9dia do \nescoamento superficial;\n- An\u00e1lise dos fatores e \natividades humanas, de acordo \ncom categorias de uso e \ncobertura da terra, que \npromovem a altera\u00e7\u00e3o da \ndin\u00e2mica hidrol\u00f3gica das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas.\n\n- Comparativo dos \ndados de descarga \nsubterr\u00e2nea com os \ndados de recarga, \nprecipita\u00e7\u00e3o anual e\nvelocidade m\u00e9dia \ndo escoamento \nsuperficial.\n- Discuss\u00e3o dos \ncondicionantes \nantropog\u00eanicos que \nimpactam o \nescoamento de \n\u00e1guas na \u00e1rea de \nestudo para cada \nper\u00edodo (1957-\n1976, 1976-1997 e \n1997-2017).\n\nPropor formas de \ngest\u00e3o integrada de\n\u00e1guas para a \u00e1rea \nde abrang\u00eancia do \nSAIG/SG com \nbase na din\u00e2mica \ndas \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas da \n\u00e1rea de estudo.\n\n-Levantamento bibliogr\u00e1fico \nconsiderando aspectos de \ngest\u00e3o descentralizada de \u00e1guas\ne planejamento territorial;\n- Reflex\u00e3o acerca do uso e \ncobertura da terra como \nmecanismo da gest\u00e3o integrada \nde \u00e1guas subterr\u00e2neas e \nsuperficiais na regi\u00e3o do \nSAIG/SG em Santa Catarina.\n\n- Discuss\u00e3o de \nperspectivas na \nmudan\u00e7a de uso e \ncobertura da terra \nque possibilitem o \nreestabelecimento, \nno contexto do \nequil\u00edbrio din\u00e2mico \nambiental, da \nrecarga/descarga de \n\u00e1guas para a regi\u00e3o \ndo SAIG/SG em \nSanta Catarina.\n\nFonte: Modelo de quadro adaptado de Raitz (2012, p. 58-59). \n\nO  fluxograma  de  todas  atividades  da  pesquisa  encontra-se  na\nFigura  16.  O  detalhamento  das  atividades  relativas  aos  materiais  e\n\n\n\n93\n\nm\u00e9todos empregados \u00e9 apresentado no t\u00f3picos a seguir.\n\n3.1. PESQUISA DE CAMPO\n\nO trabalho de campo ocorreu entre os dias 08, 09 e 10 de mar\u00e7o\nde 2016, na se\u00e7\u00e3o de estudo da por\u00e7\u00e3o alta da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio\n\nFigura 16. Fluxograma de atividades da presente pesquisa.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n94\n\nCanoas/SC, nos munic\u00edpios de Rio Rufino, Urubici e pequena parte do\nmunic\u00edpio de Bom Retiro. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade foi utilizado\ncomo  hardware um  tablet  modelo  Samsung  Galaxy  Tab  2  10.1,\ncontendo  o  sistema  operacional  Android  4.3.1,  fornecido  pelo\nLAAm/UFSC. Para a tarefa houve o emprego do QGIS Brighton vers\u00e3o\n2.6.0 para a visualiza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica na \u00e1rea de estudo. Para\na  execu\u00e7\u00e3o,  o  projeto  foi  criado  externamente  no  ambiente  QGIS\nDesktop com as camadas: \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, limites municipais\ne imagem do  Google Sattelite Layer, do complemento  Openlayers, na\nescala de 1:10.000. \n\nNessa  fase  da  pesquisa  ocorreu  a  identifica\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  de\nabrang\u00eancia  da  esta\u00e7\u00e3o  hidrometeorol\u00f3gica  in  loco,  onde  foram\nfotografados e discutidos com a equipe do LAAm/UFSC os diferentes\nusos  da  terra  que  promovem  modifica\u00e7\u00f5es  na  quantidade  das  \u00e1guas.\nTamb\u00e9m  foi  discutida,  ao  longo  do  trajeto,  a  din\u00e2mica  de  \u00e1guas  em\nconformidade com as unidades hidrogeol\u00f3gicas e de uso e cobertura da\nterra da regi\u00e3o. O percurso partiu das eleva\u00e7\u00f5es que formam os divisores\nde  \u00e1guas  da  por\u00e7\u00e3o  alta  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  at\u00e9  a  esta\u00e7\u00e3o\nhidrometeorol\u00f3gica Vila Canoas, sendo registrados 19 pontos por quase\ntoda a \u00e1rea de pesquisa (Figura 17).\n\n\n\nFigura 17. Localiza\u00e7\u00e3o de pontos visitados em atividade de campo.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n96\n\n\n\n97\n\n3.2. USO E COBERTURA DA TERRA\n\nA representa\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra \u00e9 importante para a\nidentifica\u00e7\u00e3o  e  an\u00e1lise  dos  padr\u00f5es  de  organiza\u00e7\u00e3o  espacial,  a  fim  de\npermitir  realizar  a  rela\u00e7\u00e3o  com  informa\u00e7\u00f5es  da  din\u00e2mica  hidrol\u00f3gica\nsubterr\u00e2nea  nesta  pesquisa.  As  tend\u00eancias  de  modifica\u00e7\u00e3o  de  uso  e\ncobertura da terra podem ser determinadas  quando h\u00e1 atualiza\u00e7\u00e3o dos\nseus registros, dado que o uso da terra dificilmente permanece inalterado\n(LOCH, 2008).\n\n3.2.1. Fotointerpreta\u00e7\u00e3o\n\nA fotointerpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada como a t\u00e9cnica utilizada para\na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e que tem como fonte de dados fotografias\na\u00e9reas (NOGUEIRA, 2009). A fotointerpreta\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do uso e\ncobertura  da  terra  para  a  \u00e1rea  de  estudo  na  presente  pesquisa\ncompreendeu  aerofotografias  anal\u00f3gicas  digitalizadas  e  n\u00e3o\ngeorreferenciadas  dos  anos  de  1957,  cedidas  pela  Secretaria  de\nPlanejamento  do  Estado  de  Santa  Catarina.  A  cobertura\naerofotogram\u00e9trica  do  ano  de  1957  foi  executada  pela  Servi\u00e7os\nAerofotogram\u00e9tricos  Cruzeiro do Sul S.A., por ordem do Governo do\nEstado  de  Santa  Catarina. As  aerofotografias  foram  registradas  com a\nc\u00e2mera Cell 53, de dist\u00e2ncia focal de 15 mm e em filme pancrom\u00e1tico. A\nescala m\u00e9dia \u00e9 de 1:25.000 e re\u00fane para a regi\u00e3o de estudo o foto\u00edndice\ndas folhas 38, 39, 44 e 45 num total de 205 imagens.\n\nO  georreferenciamento  das  aerofotografias  tomou  como\nrefer\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o de coordenadas o aerolevantamento do tri\u00eanio\n2010-2011-2012,  fornecido  pela  Secretaria  de  Estado  do\nDesenvolvimento  Econ\u00f4mico  Sustent\u00e1vel  (SDS)  do  Estado  de  Santa\nCatarina.  A cobertura  aerofotogram\u00e9trica  foi  executada  pelo  cons\u00f3rcio\nEngemap/Hipparkhos,  atrav\u00e9s  de  sistema  aerofotogram\u00e9trico,  em\nimagens digitais e coloridas com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 39 cent\u00edmetros.\nO material se refere \u00e0s articula\u00e7\u00f5es SG-22-Z-C-VI-3, SG-22-Z-C-VI-4,\nSG-22-Z-D-IV-3, SH-22-X-A-III-1, SH-22-X-A-III-2 e SH-22-X-B-I-1\n(SANTA CATARINA, 2017).\n\n\n\n98\n\nA grande quantidade  de dados, no formato TIFF, exigiu que as\naerofotografias  do  tri\u00eanio  2010-2011-2012  fossem  convertidas  em\ncamada  raster virtual (formato OVR). Atrav\u00e9s da op\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o\nde  pir\u00e2mides  do  Geospatial  Data  Abstraction  Library (GDAL)  no\nQGIS,  pelo  comando  Raster/Miscel\u00e2nia/Construir  vis\u00e3o  geral\n(pir\u00e2mides),  houve  a  cria\u00e7\u00e3o  de  camada  de  menor  tamanho  no  disco\nr\u00edgido para visualiza\u00e7\u00e3o e manuseio das articula\u00e7\u00f5es, o que agilizou o\nprocesso  de  identifica\u00e7\u00e3o  e  correla\u00e7\u00e3o  de  pontos  de  controle  a  partir\ndestas imagens.\n\nPara  o  georreferenciamento  das  imagens  de  1957  (Figura  18)\nforam descartadas as aerofotos que fazem o recobrimento longitudinal,\nou seja, de superposi\u00e7\u00e3o em 60% entre fotografias a\u00e9reas, uma vez que\nn\u00e3o houve a necessidade de estereoscopia e se otimizou o processo para\no tempo  da pesquisa. Assim, nas  98  aerofotografias  georreferenciadas\nforam  definidos  seis  pontos  de  controle,  em  escala  de  1:3.000.  O\nprocesso  foi  realizado  no  QGIS  2.18  atrav\u00e9s  do  comando\nRaster/Georreferenciador/Georreferenciar,  gerando  como  resultado\nimagens no formato GEOTIFF.\n\n\n\n99\n\nO  processo  de  ortorretifica\u00e7\u00e3o,  para  corrigir  deforma\u00e7\u00f5es\ndecorrentes  do  processo  de  georreferenciamento  de  todas  as  cenas\ntrabalhadas, n\u00e3o foi realizado, tendo em vista a escala de mapeamento\nadotada  neste  trabalho,  de  1:50.000, que  seguiu  a  orienta\u00e7\u00e3o  proposta\npelo  Manual  T\u00e9cnico  de  Uso  da  Terra  do  IBGE  (2013),  sendo  uma\nescala do tipo intermedi\u00e1ria, entre um n\u00edvel regional e outro de maior\ndetalhamento, o que \u00e9 recomend\u00e1vel no estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas\nde porte como o da pesquisa. Nogueira (2009) tamb\u00e9m ressalta que para\nescalas  como  esta,  a  generaliza\u00e7\u00e3o  cartogr\u00e1fica  de  fei\u00e7\u00f5es  a  serem\nvetorizadas  torna-se  necess\u00e1ria.  Desta  forma,  a  vetoriza\u00e7\u00e3o  do  uso  e\ncobertura da terra sobre as aerofotografias de 1957 apresenta as \u00e1reas de\nseus  pol\u00edgonos  proporcionalmente  presentes.  Uma  vez  que  a  an\u00e1lise\nnum\u00e9rica final prev\u00ea a propor\u00e7\u00e3o relativa em \u00e1rea de cada uso da terra, a\ngeneraliza\u00e7\u00e3o  p\u00f4de  ser  adotada  sem  maiores  comprometimentos  de\nacur\u00e1cia dos resultados.\n\nFigura 18. Aerofotografias georreferenciadas do ano de 1957 da \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: Secretaria de Planejamento do Estado de Santa Catarina.\n\n\n\n100\n\nDessa maneira, a vetoriza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura do\nIBGE (2013) foi realizada manualmente, na escala de 1:50.000, atrav\u00e9s\nde fotointerpreta\u00e7\u00e3o, sendo identificadas as classes florestal, pastagem,\ncampestre,  cultura  tempor\u00e1ria,  cultura  permanente,  \u00e1rea  urbanizada  e\ncorpo  d\u2019\u00e1gua  continental.  Ap\u00f3s  a  vetoriza\u00e7\u00e3o,  ocorreu  a  valida\u00e7\u00e3o\ntopol\u00f3gica para a corre\u00e7\u00e3o de erros geom\u00e9tricos, como n\u00f3s duplicados,\nsobreposi\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es, geometrias inv\u00e1lidas, dentre outros.\n\n3.2.2. Processamento digital de imagens de sat\u00e9lite\n\nAs imagens dos anos de 1976, 1997 e 2017 foram selecionadas\nno  portal  do  USGS  usando  como  crit\u00e9rio  a  qualidade  radiom\u00e9trica  e\nvisual.  A classifica\u00e7\u00e3o  de  todas  foi do  tipo  supervisionada  e realizada\ncom o complemento Semi-Automatic Classification do QGIS 2.18.\n\nPara cobrir a \u00e1rea de estudo para o ano de 1976 foram necess\u00e1rias\nduas imagens orbitais (Figura 19), provenientes da plataforma Landsat\n2,  sensor  Multispectral  Scanner  System (MSS),  sendo  uma  delas  do\nponto 79 e outra do ponto 80, da \u00f3rbita 236, ambas com data de 09 de\nnovembro de 1976. O lan\u00e7amento do sat\u00e9lite ocorreu em 1975 e os seus\nprodutos apresentam resolu\u00e7\u00e3o espacial de 60 metros para as bandas 4,\n5, 6 e 7 (USGS, 2017). \n\n\n\n101\n\nA imagem de sat\u00e9lite  do ano de 1997 (Figura 20) \u00e9 oriunda do\nLandsat 5, ponto 79, \u00f3rbita 220, de 23 de maio de 1997. O sat\u00e9lite foi\nlan\u00e7ado em 1984 e operou com o sensor Thematic Mapper (TM), sendo\na  resolu\u00e7\u00e3o  espacial  de  30  metros  para  as  bandas  1,  2,  3,  4,  5  e  7\nutilizadas (INPE, 2017). \n\nFigura 19. Imagens orbitais do ano de 1976 da \u00e1rea de estudo separadas por \nlinha destacada em amarelo.\n\nFonte: USGS (2017).\n\n\n\n102\n\nA imagem do ano de 2017 (Figura 21) foi registrada no ponto 79,\nda  \u00f3rbita  220,  com  o  sensor  Operational  Land  Imager (OLI),  da\nplataforma Landsat 8 e com data de aquisi\u00e7\u00e3o em 28 de abril de 2017. O\nsat\u00e9lite  foi  lan\u00e7ado  no  ano  de  2013  e  disponibiliza  bandas\nmultiespectrais, das quais foram utilizadas as bandas 2, 3, 4, 5, 6 e 7,\ncom resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 metros, e a banda 8, ou pancrom\u00e1tica, de\n15 metros (INPE, 2017).\n\nFigura 20. Imagem orbital do ano de 1997 da \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: USGS (2017).\n\n\n\n103\n\nO  pr\u00e9-processamento  das  quatro  imagens,  de  formato  TIFF,\nenvolveu  as  seguintes  etapas  de  tratamento  no  complemento  Semi-\nAutomatic  Classification do  QGIS:  a)  reproje\u00e7\u00e3o  das  bandas  com  a\ntransforma\u00e7\u00e3o  do  sistema  de  refer\u00eancia  de  coordenadas  para  o  datum\nhorizontal  SIRGAS  2000  e  proje\u00e7\u00e3o  UTM/Zona  22  Sul;  b)  corre\u00e7\u00e3o\natmosf\u00e9rica  a  partir  da  convers\u00e3o  autom\u00e1tica  da  radi\u00e2ncia  para\nreflect\u00e2ncia com base no arquivo de metadados de cada cena orbital; c)\napenas para o ano de 2017 houve a fus\u00e3o da banda pancrom\u00e1tica com as\nbandas  multiespectrais,  o  que  resultou  na  melhoria  da  qualidade  da\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de todas as suas bandas de 30 metros para 15 metros;\nd) recorte espacial das bandas das quatro cenas orbitais com a camada,\nem formato SHP, da regi\u00e3o de estudo; e) empilhamento de bandas, de\nmodo a gerar uma imagem colorida RGB \u00fanica de cada cena de sat\u00e9lite\ncom as bandas anteriormente mencionadas e possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o\nde diferentes combina\u00e7\u00f5es de composi\u00e7\u00e3o espectral.\n\nFigura 21. Imagem orbital do ano de 2017 da \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: USGS (2017).\n\n\n\n104\n\nDurante a classifica\u00e7\u00e3o, foram selecionadas \u00e1reas de amostragem,\nna escala de trabalho de 1:15.000, de cada classe de uso e cobertura da\nterra  do  IBGE  (2013)  presente  na  \u00e1rea  de  pesquisa:  \u00e1rea  urbanizada,\ncultura tempor\u00e1ria, cultura permanente, pastagem, silvicultura, florestal,\ncampestre e corpo d\u00b4\u00e1gua continental.\n\nAo  mesmo  tempo,  cada  classe  de  uso  e  cobertura  da  terra  \u00e9\nmelhor identificada em uma imagem orbital de acordo com o realce da\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB escolhida. Assim, para diferenciar o conjunto\nde  pixels mais  representativo  durante  a  sele\u00e7\u00e3o  de  amostras  para  os\nrespectivos  anos  de  classifica\u00e7\u00e3o,  especialmente  aqueles  que\nvisualmente  pudessem  ser  semelhantes  e  confundidos  entre  categorias\nde uso e cobertura da terra com apenas uma determinada composi\u00e7\u00e3o,\nforam  utilizadas  as  combina\u00e7\u00f5es  de  bandas  4-3-2  (cor  natural),  6-5-4\n(falsa-cor) e 5-4-3 (falsa-cor).\n\nAs imagens de sat\u00e9lite do ano de 1976, em fun\u00e7\u00e3o da dificuldade\ncom a sua resolu\u00e7\u00e3o espacial, de 60 metros, em identificar as categorias\nde  uso  e  cobertura  da  terra  tiveram  como  fonte  de  dados  auxiliares\naerofotografias  do  tri\u00eanio  1977-1978-1979.  O  aerolevantamento  foi\nexecutado pela empresa Servi\u00e7os Aerofotogram\u00e9tricos Cruzeiro do Sul\nS.A., atrav\u00e9s do Governo do Estado de Santa Catarina em conv\u00eanio com\no  Departamento  Nacional  de  Obras  e  Saneamento  (DNOS),\nDepartamento  Nacional  de  Produ\u00e7\u00e3o  Mineral  (DNPM),  Eletrosul\nCentrais El\u00e9tricas, Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\n(INCRA) e Nuclebr\u00e1s. O registro ocorreu em filme pancrom\u00e1tico, com\nc\u00e2mera  Zeiss  RMK-15/23,  dist\u00e2ncia  focal  nominal  de  153  mm  e  em\nescala m\u00e9dia de 1:25.000. No presente estudo n\u00e3o foram utilizadas as\n298  aerofotos  que  cobrem  a  regi\u00e3o  para  a  fotointerpreta\u00e7\u00e3o,\nconsiderando-se o tempo exigido para a pesquisa em n\u00edvel de mestrado e\no  tempo  para  georreferenci\u00e1-las.  Com  os  foto\u00edndices  38,  39,  44  e  45\ngeorreferenciados, a \u00e1rea evidenciada pelo realce nas duas imagens de\nsat\u00e9lite  de  1976  foi  localizada  em  cada  foto\u00edndice  e  verificada  a\naerofotografia  n\u00e3o  georreferenciada  correspondente  ao  local  de  cada\n\u00e1rea  de  amostragem,  tornando  poss\u00edvel  atribuir  com  maior\nconfiabilidade um conjunto de  pixels escolhido a sua respectiva classe\nde uso e cobertura da terra. Para o referido ano foram identificadas seis\n\n\n\n105\n\ncategorias: \u00e1rea urbanizada, cultura tempor\u00e1ria, pastagem, silvicultura,\nflorestal  e  campestre.  Apesar  de  existente  em  poucas  e  pequenas\npropriedades,  n\u00e3o  foi  localizada  a  classe  cultura  permanente  junto  \u00e0s\nimagens  de  sat\u00e9lite  de  1976,  dada  a  grande  dimens\u00e3o  da  resolu\u00e7\u00e3o\nespacial. \n\nUma  limita\u00e7\u00e3o  encontrada para a classifica\u00e7\u00e3o  do IBGE (2013)\ndas  imagens  do  ano  de  1976  e  1997  \u00e9  a  confus\u00e3o  entre  as  classes\ncampestre  e pastagem pela  exist\u00eancia de dois  ambientes diferenciados\nna  \u00e1rea  de  estudo:  o  campo  nativo  e  a  pastagem  com  gram\u00edneas\nplantadas.  O  mesmo  ocorre  com  a  identifica\u00e7\u00e3o  de  alguns  pixels  nas\n\u00e1reas de campo nativo atribu\u00eddos \u00e0 agricultura, que pode ser explicado\npela exposi\u00e7\u00e3o do solo em per\u00edodos sazonais.\n\nPor sua vez, a imagem orbital de 1997, tomou como infer\u00eancia\npara a sele\u00e7\u00e3o de amostras o realce diferenciado de composi\u00e7\u00f5es RGB e,\npela pouca mudan\u00e7a de uso e cobertura da terra verificada em n\u00edvel de\nbacia hidrogr\u00e1fica, o mapeamento do ano de 2017. No que diz respeito a\neste  \u00faltimo  ano,  houve  como  aux\u00edlio  imagens  recentes  do  sistema\nRapidEye, de 6,5 metros de resolu\u00e7\u00e3o espacial, incorporadas ao QGIS\ncomo  Web Map Service (WMS), com o complemento  DSG Tools, al\u00e9m\nda aplica\u00e7\u00e3o do reconhecimento adquirido durante atividade de campo\nocorrida na \u00e1rea de estudo. Em ambos os anos de classifica\u00e7\u00e3o, foram\nidentificadas oito classes de uso e cobertura da terra: \u00e1rea urbanizada,\ncultura tempor\u00e1ria, cultura permanente, pastagem, silvicultura, florestal,\ncampestre e corpo d\u00b4\u00e1gua continental.\n\nDurante  a  finaliza\u00e7\u00e3o  do  processamento  das  imagens,  foi\nrealizada a classifica\u00e7\u00e3o com os algoritmos que melhor representavam a\nsitua\u00e7\u00e3o  real do  uso  e  cobertura  da  terra  em  cada  ano,  dentre  eles,  o\nSpectral Angle Map (SAM) que melhor se adequou aos anos de 1976 e\n1997, e o de M\u00e1xima  Verossimilhan\u00e7a  (MaxVer) para o ano de 2017,\ncujos resultados de ambos s\u00e3o considerados satisfat\u00f3rios em termos de\nacur\u00e1cia para estudos de uso e cobertura da terra (MENESES &amp; SANO,\n2013;  NERY  et  al.,  2013;  RODRIGUES  et  al.,  2014),  aplicados  em\npequenas \u00e1reas de cada cena orbital, de modo a verificar a consist\u00eancia\ndo  produto  final.  Para  os  erros  encontrados,  foram  exclu\u00eddas  ou\n\n\n\n106\n\ndefinidas  novas  \u00e1reas  de  amostragem  at\u00e9  que  a  classifica\u00e7\u00e3o  fosse\ncondizente com a resposta espectral de cada imagem. \n\nAo final, ocorreu a classifica\u00e7\u00e3o de toda a imagem e a cria\u00e7\u00e3o de\num arquivo  raster, no formato TIFF, e vetorial, no formato SHP, para\ncada  ano  mapeado,  bem  como  foram  geradas  as  \u00e1reas,  em  metros\nquadrados, e as porcentagens de cada classe de uso e cobertura da terra\npara a regi\u00e3o de estudo. \n\n3.2.3. Quantifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra\n\nEm  uma  planilha  do  LibreOffice  Calc,  foi  contabilizada  a  \u00e1rea\ndas classes de uso e cobertura da terra para o per\u00edodo em an\u00e1lise (1957-\n2017).  Os  valores  das  classifica\u00e7\u00f5es  com  processamento  digital\nexigiram a convers\u00e3o dos dados de metros quadrados para quil\u00f4metros\nquadrados  e,  por  conta  da  resolu\u00e7\u00e3o  espacial  das  imagens  e  do  seu\nrecorte  pela  camada  vetorial  envolt\u00f3ria  para  a  regi\u00e3o  de  pesquisa,  o\nsomat\u00f3rio das \u00e1reas em cada ano foi de 1013,1 km\u00b2, ou seja, menor que\no tamanho da \u00e1rea de estudo, de 1021,1 km\u00b2. Dessa maneira, o valor de\n\u00e1rea  de  cada  classe  de  uso  e  cobertura  da  terra   teve  o  seu  valor\ncompensado  proporcionalmente  pela  diferen\u00e7a  com  a  \u00e1rea  total,\nresultando em 1021,1 km\u00b2.\n\nAs  classes  de  uso  e  cobertura  da  terra  do  IBGE  (2013)  foram\nagrupadas,  para  fins  de  estudo  do  comportamento  do  escoamento\nsubterr\u00e2neo e superficial desta pequisa, em categorias de uso e cobertura\nda terra (florestas, pastagens, \u00e1reas cultivadas e pavimentos) de Porto et\nal. (2000)  (Quadro  6).  O  agrupamento  tomou  como  crit\u00e9rios  a\nsimilaridade f\u00edsico-natural quanto \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o, em conformidade com o\ntipo de superf\u00edcie, os quais podem influenciar a recarga subterr\u00e2nea, e o\nporte da vegeta\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra.\n\nQuadro 6. Classes de uso e cobertura da terra do IBGE (2013, p. 149) agrupadas\nnas categorias  florestas, pastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos de Porto  et  al.\n(2000, p. 819).\n\n\n\n107\n\nAno do uso e\ncobertura\nda terra\n\nClasses de uso e cobertura da\nterra do (IBGE, 2013, p. 149)\n\nCategorias de uso e\ncobertura da terra\n\n(PORTO et al., 2000, p.\n819)\n\n1957\n\nFlorestal Florestas\n\nPastagem e campestre Pastos\n\nCultura tempor\u00e1ria e cultura\npermanente\n\n\u00c1reas cultivadas\n\n\u00c1rea urbanizada Pavimentos\n\n1976\n\nFlorestal e silvicultura Florestas\n\nPastagem e campestre Pastos\n\nCultura tempor\u00e1ria \u00c1reas cultivadas\n\n\u00c1rea urbanizada Pavimentos\n\n1997\n\nFlorestal e silvicultura Florestas\n\nPastagem e campestre Pastos\n\nCultura tempor\u00e1ria e cultura\npermanente\n\n\u00c1reas cultivadas\n\n\u00c1rea urbanizada Pavimentos\n\n2017\n\nFlorestal e silvicultura Florestas\n\nPastagem e campestre Pastos\n\nCultura tempor\u00e1ria e cultura\npermanente\n\n\u00c1reas cultivadas\n\n\u00c1rea urbanizada Pavimentos\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nNa  quantifica\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  foi  realizada  a  inclus\u00e3o  da  classe  corpo\nd\u2019\u00e1gua continental do IBGE (2013), uma vez que n\u00e3o se enquadra em\nnenhuma das categorias de uso e cobertura da terra de Porto et al. (2000)\nque foram usadas no decorrer da pesquisa. Dessa forma, o valor de sua\n\u00e1rea  foi  compensado  igualitariamente  entre  as  categorias  de  uso  e\ncobertura da terra.\n\n\n\n108\n\nNo caso particular do ano de 1976, foi observado que a categoria\npavimentos teve o seu tamanho superestimado para 0,7% da \u00e1rea total,\nenquanto que o ano de 1997 registrou 0,5% da \u00e1rea total, de modo que o\nlevantamento  de  dados  da  popula\u00e7\u00e3o  urbana  na  \u00e1rea  de  estudo,\nverificados  em  IBGE  (1968)  e  IBGE  (1982),  indicavam  crescimento\nurbano cont\u00ednuo. O principal fator que explica esse problema pode ser\natribu\u00eddo \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o espacial de 60 metros frente a uma infraestrutura\nurbana  pouco  significativa  em  extens\u00e3o.  Nessa  perspectiva,  a  solu\u00e7\u00e3o\nencontrada  foi  calcular  a  m\u00e9dia  da  categoria  pavimentos  dos  anos  de\n1957 e 1997, de 0,3% e subtra\u00ed-la do valor encontrado, de 0,7%, cuja\ndiferen\u00e7a foi distribu\u00edda igualitariamente entre as outras tr\u00eas categorias\n(pastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos).\n\n3.2.4. Mudan\u00e7as populacionais\n\nOs  dados  de  popula\u00e7\u00e3o  para  a  \u00e1rea  em  quest\u00e3o  da  bacia\nhidrogr\u00e1fica  do  Rio  Canoas  considerou  os  recenseamentos  do  IBGE\nmais pr\u00f3ximos dos anos de mapeamento de uso e cobertura da terra, ou\nseja, com intervalos em torno de 20 anos. Os levantamentos incluiram\nos censos de 1960, 1980, 2000 e 2010 para os atuais munic\u00edpios de Rio\nRufino  e  Urubici.  Os  dados  do  munic\u00edpio  de  Bom  Retiro  n\u00e3o  foram\ncontabilizados  em  fun\u00e7\u00e3o  de  sua  \u00e1rea  reduzida  e  pouco  habitada  na\nregi\u00e3o de pesquisa.\n\nOs dados do recenseamento de 1960 foram atribu\u00eddos ao ano de\n1957 do mapeamento de uso e cobertura da terra da \u00e1rea de estudo e se\nbaseou nos dados da tabela \u201cPopula\u00e7\u00e3o urbana e rural por sexo segundo\nas zonas fisiogr\u00e1ficas os munic\u00edpios e os distritos\u201d (IBGE, 1968, p. 83).\nAt\u00e9  ent\u00e3o,  Urubici  havia  sido  elevado  \u00e0  categoria  de  munic\u00edpio,  em\n1957,  e  possuia  tr\u00eas  distritos:  Urubici,  \u00c1guas  Brancas  e  Rio  Rufino\n(IBGE,  2017a).  Para  fins  da  presente  pesquisa,  a  popula\u00e7\u00e3o  urbana  e\nrural dos distritos de Urubici e \u00c1guas Brancas foram agrupadas para o\nmunic\u00edpio  de  Urubici  e  separado  o  distrito  de  Rio  Rufino,  para  que\npudesse  haver  a  an\u00e1lise  evolu\u00e7\u00e3o  dos  dados  frente  a  configura\u00e7\u00e3o\nadministrativa municipal atual.\n\nPor sua vez, o recenseamento de 1980 foi relacionado ao ano de\n\n\n\n109\n\n1976 do mapeamento de uso e cobertura da terra da \u00e1rea de estudo e se\nbaseou  nos  dados  da  tabela  \u201cPopula\u00e7\u00e3o  residente,  por  situa\u00e7\u00e3o  do\ndomic\u00edlio  e  sexo,  segundo  as  mesorregi\u00f5es,  as  microrregi\u00f5es,  os\nmunic\u00edpios  e  os  distritos\u201d  (IBGE,  1982,  p.  25).  Permaneceram  aqui\nagrupados os distritos de Urubici e \u00c1guas Brancas e separados a parte os\ndados do distrito de Rio Rufino.\n\nOs  dados  do  recenseamento  do  ano  de  2000  e  2010  foram\natribu\u00eddos, respectivamente, ao mapeamento do uso e cobertura da terra\nde  1997  e  2017,  disponibilizados  no  portal  do  IBGE  (IBGE,  2017b;\nIBGE, 2017c), n\u00e3o havendo mais a separa\u00e7\u00e3o por distritos e o munic\u00edpio\nde  Rio  Rufino  passou  a  ser  considerado  munic\u00edpio,  dada  a  sua\nemancipa\u00e7\u00e3o em 1991 (IBGE, 2017a).\n\nOs gr\u00e1ficos gerados para este trabalho partiram dos dados obtidos\ndos recenseamentos e foram organizados em planilhas, do LibreOffice\nCalc, com as vari\u00e1veis popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total.\n\n3.3. S\u00c9RIES HIST\u00d3RICAS DI\u00c1RIAS DE VAZ\u00c3O E PRECIPITA\u00c7\u00c3O\n\nA  Ag\u00eancia  Nacional  de  \u00c1guas  (ANA)  utiliza  a  Rede\nHidrometeorol\u00f3gica Nacional para o monitoramento dos rios brasileiros.\nA  Rede  opera  com  4.543  esta\u00e7\u00f5es  pluviom\u00e9tricas  e  fluviom\u00e9tricas\nestrategicamente  localizadas  em  2.176  dos  12.963  rios  cadastrados.\nEstas  esta\u00e7\u00f5es  obt\u00eam  dados  referentes  \u00e0  precipita\u00e7\u00e3o,  evapora\u00e7\u00e3o  da\n\u00e1gua, quantidade de sedimentos, qualidade da \u00e1gua, n\u00edvel e vaz\u00e3o dos\nrios,  sendo  disponibilizadas  para  a  sociedade  em  tempo  real  pelo\nSistema de Informa\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas, atrav\u00e9s do portal Hidroweb, e no\nSistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Recursos H\u00eddricos (SNIRH). As\nesta\u00e7\u00f5es  de  monitoramento  da  ANA  s\u00e3o  operadas  por  entidades\ncontratadas e parceiras. A partir dos registros das esta\u00e7\u00f5es, podem ser\ndefinidas  pol\u00edticas  p\u00fablicas;  pesquisas;  avalia\u00e7\u00e3o  da  disponibilidade\nh\u00eddrica para projetos de produ\u00e7\u00e3o de energia, navega\u00e7\u00e3o, abastecimento\np\u00fablico  e  lazer,  ou  ainda,  sobre  eventos  considerados  cr\u00edticos,  como\ncheias e estiagens; entre outros (ANA, 2016). \n\n\n\n110\n\nNo que diz respeito \u00e0 esta\u00e7\u00e3o hidrometeorol\u00f3gica denominada de\n\u201cVila  Canoas\u201d,  \u00e9  de  responsabilidade  da  ANA  e  \u00e9  operada  pela\nCompanhia  de  Pesquisa  de  Recursos  Minerais  (CPRM).  A\ndisponibilidade de dados de vaz\u00f5es, cotas, qualidade da \u00e1gua, resumo de\ndescarga  e  perfil  transversal  s\u00e3o  referentes  ao  monitoramento\nfluviom\u00e9trico  (c\u00f3digo  71200000),  enquanto  que  os  dados  de\nprecipita\u00e7\u00e3o  constam  no  monitoramento  pluviom\u00e9trico,  sob  o  c\u00f3digo\n02749031.  O  monitoramento  da  precipita\u00e7\u00e3o  apresentava,  at\u00e9  o\ndesenvolvimento da presente pesquisa de disserta\u00e7\u00e3o, dados do per\u00edodo\nde 14/06/1957 a 30/04/2017, enquanto que o monitoramento da vaz\u00e3o\npossuia  dados  de  01/06/1957  a  31/05/2017  (ANA,  2016).  Consta  no\nhist\u00f3rico  da  esta\u00e7\u00e3o  Vila  Canoas  a  sua  opera\u00e7\u00e3o  em  modo  anal\u00f3gico\ncom observador desde o per\u00edodo inicial de instala\u00e7\u00e3o, em 01/06/1957 at\u00e9\n19/07/2013,  quando  a  esta\u00e7\u00e3o  passou  a  ser  monitorada  de  forma\nautomatizada somente com equipamento telem\u00e9trico.\n\nOs  dados  foram  pr\u00e9-processados  no  LibreOffice  Calc  e  foram\norganizados  em  colunas  por  dia/vaz\u00e3o  e  dia/precipita\u00e7\u00e3o.  Foi  dada  a\nprefer\u00eancia pelos dados j\u00e1 classificados como consistidos pela ANA no\nper\u00edodo de junho/1957 a dezembro/2005 em detrimento de dados brutos.\nO per\u00edodo subsequente, de dezembro/2005 a fevereiro/2017, apresenta\nexclusivamente  dados  brutos. Ao  longo  de  toda  a  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  h\u00e1  a\npresen\u00e7a de descontinuidades temporais, o que exigiu o preenchimento\npara os intervalos sem dados, conforme descrito a seguir. \n\n3.3.1. Reconstitui\u00e7\u00e3o de falhas de registro da precipita\u00e7\u00e3o\n\nNas falhas  da s\u00e9rie  hist\u00f3rica de dados de precipita\u00e7\u00e3o, houve  o\nutiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de pondera\u00e7\u00e3o regional. Nesse m\u00e9todo, as falhas\nem uma esta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica s\u00e3o preenchidas pela m\u00e9dia ponderada de\ndados de ao menos tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es vizinhas, na mesma regi\u00e3o clim\u00e1tica, e\nque apresentem no m\u00ednimo 10 anos de registros de precipita\u00e7\u00e3o. Uma\ndas limita\u00e7\u00f5es \u00e9 a possibilidade da t\u00e9cnica n\u00e3o identificar corretamente a\nvariabilidade  da  precipita\u00e7\u00e3o  ou  de  se  realizar  a  an\u00e1lise  isoladamente\nconsiderando  apenas  cada  valor  (TUCCI,  2009;  SILVA  et  al.,  2010).\nMesmo n\u00e3o sendo recomendado para a estimativa de dados di\u00e1rios de\nprecipita\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo da pondera\u00e7\u00e3o regional foi utilizado na presente\n\n\n\n111\n\npesquisa  por  ser  simples  e,  assim  como  outros  m\u00e9todos,  tal  como  a\nregress\u00e3o linear, utilizar como fonte de dados as esta\u00e7\u00f5es na vizinhan\u00e7a.\nPela insufici\u00eancia de postos pluviom\u00e9tricos nas proximidades da \u00e1rea de\nestudo  ou  que  registrassem  dados  correspondentes  aos  per\u00edodos  de\nfalhas  da  esta\u00e7\u00e3o  Vila  Canoas,  houve  a  necessidade  de  adapta\u00e7\u00e3o  da\nt\u00e9cnica  estat\u00edstica,  de  modo  que  foi  aplicada  a  Equa\u00e7\u00e3o  1,  conforme\nOliveira et al. (2010, p. 1188), que atendesse de maneira espec\u00edfica cada\nintervalo de dados di\u00e1rios:\n\nPx=\n1\nn\n?\ny=1\n\nn N x\nN y\n\nP y\n              (Equa\u00e7\u00e3o 1)\n\nSendo que:\n\n\u2022 Px \u00e9 o valor da precipita\u00e7\u00e3o anual da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas a ser\nencontrado para o preenchimento do intervalo (em mm); \n\n\u2022 n \u00e9 o somat\u00f3rio de postos pluviom\u00e9tricos na vizinhan\u00e7a; \n\n\u2022 Nx \u00e9  o  valor  da  m\u00e9dia  aritm\u00e9tica  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de\nprecipita\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas (em mm); \n\n\u2022 Ny \u00e9  o  valor  da  m\u00e9dia  aritm\u00e9tica  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de\nprecipita\u00e7\u00e3o do posto pluviom\u00e9trico vizinho, de ordem \u201ci\u201d para\no ano da falha (em mm); \n\n\u2022 Py \u00e9 o valor da precipita\u00e7\u00e3o do posto pluviom\u00e9trico vizinho de\nordem \u201cy\u201d para o ano de falha (em mm).\n\nAs  esta\u00e7\u00f5es  Urubici  e  Rio  Bonito  foram  selecionadas  por\napresentarem valores de precipita\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo correspondente ao\nde  falhas  da  esta\u00e7\u00e3o  Vila  Canoas,  estarem  em  proximidade  com  a\nmesma  e  possu\u00edrem  caracter\u00edsticas  clim\u00e1ticas  semelhantes.  Com  o\ndiferencial em serem mais distantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais, as esta\u00e7\u00f5es\nBom  Jardim  da  Serra  e  S\u00e3o  Joaquim  tiveram  os  dados  selecionados\n\n\n\n112\n\napenas para os per\u00edodos em que nenhuma das outras esta\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o\nde estudo p\u00f4de preencher a s\u00e9rie hist\u00f3rica da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas.\n\nQuadro  7. Rela\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas para o preenchimento\nde falhas mensais da s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o\nVila Canoas/SC.\n\nEsta\u00e7\u00e3o de\nrefer\u00eancia\n\nC\u00f3digo da\nesta\u00e7\u00e3o\n\nMunic\u00edpio\nda esta\u00e7\u00e3o\n\nLatitude Longitude\nPer\u00edodo de\n\ndados\n\nBom\nJardim da\n\nSerra\n02849009\n\nBom\nJardim da\n\nSerra\n-28,3397 -49,6214 1969-2017\n\nRio Bonito 02749035\nBocaina do\n\nSul\n-27,7464 -49,945 1959-2017\n\nS\u00e3o\nJoaquim\n\n02849003\nS\u00e3o\n\nJoaquim\n-28,2833 -49,9333 1942-1975\n\nUrubici 02849021 Urubici -28,0072 -49,5922\n1943-1945;\n1976-2017\n\nFonte: ANA (2017).\n\nAs  m\u00e9dias  aritm\u00e9ticas das  s\u00e9ries  hist\u00f3ricas  de  cada  posto\npluviom\u00e9trico foram calculadas sendo apresentadas no Quadro 8.\n\nQuadro  8.  M\u00e9dia  aritm\u00e9tica  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  dados  de  cada  esta\u00e7\u00e3o\npluviom\u00e9trica utilizada na t\u00e9cnica da pondera\u00e7\u00e3o regional. \n\nEsta\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica\nM\u00e9dia aritm\u00e9tica da s\u00e9rie hist\u00f3rica\n\nde dados (mm)\n\nBom Jardim da Serra 4,234\n\nVila Canoas 4,241\n\nRio Bonito 4,346\n\nS\u00e3o Joaquim 3,798\n\nUrubici 4,213\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n113\n\nOs  per\u00edodos  de  preenchimento  de  dados  e  as  suas  respectivas\nesta\u00e7\u00f5es  de  refer\u00eancia  est\u00e3o  listados  no  Quadro  9.  Em  cada  posto\npluviom\u00e9trico  foi realizada  a  m\u00e9dia  aritm\u00e9tica  de  sua  respectiva  s\u00e9rie\nhist\u00f3rica de dados e a identifica\u00e7\u00e3o dos valores do per\u00edodo correlato de\nfalhas  na  esta\u00e7\u00e3o  Vila  Canoas, os  quais  foram  processados  atrav\u00e9s  da\nEqua\u00e7\u00e3o 1. Mesmo com as cinco esta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, houve intervalos\nem que nenhuma delas apresentou registros, como foi o caso do m\u00eas de\nsetembro nos anos de 1991, 2007 e 2009.\n\nQuadro 9. Rela\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de preenchimento de falhas, n\u00famero de dias sem\nleitura e as respectivas esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas utilizadas para o preenchimento\nde dados.\n\nPer\u00edodo de falhas\nN\u00famero de dias sem\n\nleitura\nEsta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia\npara o preenchimento\n\n12/06/1957 \u2013 13/06/1957 2 S\u00e3o Joaquim\n\n01/12/1957 \u2013 09/09/1958 283 S\u00e3o Joaquim\n\n01/01/1973 \u2013 31/01/1973 31 Rio Bonito\n\n01/08/1991 \u2013 31/08/1991 31 Urubici\n\n01/09/1991 \u2013 30/09/1991 30 Esta\u00e7\u00f5es sem dados\n\n18/09/98 1 Rio Bonito e Urubici\n\n18/01/00 1 Rio Bonito e Urubici\n\n25/08/03 1 Rio Bonito e Urubici\n\n23/04/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n04/05/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n11/06/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n28/06/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n02/07/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n04/07/04 \u2013 06/07/04 3 Rio Bonito e Urubici\n\n15/07/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n31/07/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n28/08/04 1 Rio Bonito e Urubici\n\n\n\n114\n\n27/11/04 \u2013 30 /11/04 4 Rio Bonito e Urubici\n\n01/03/2006 \u2013 30/06/2006 30 Rio Bonito e Urubici\n\n01/07/2006 \u2013 31/08/2006 62 Bom Jardim da Serra\n\n01/07/2007 \u2013 31/08/2007 62 Urubici\n\n01/09/2007 \u2013 30/09/2007 30 Esta\u00e7\u00f5es sem dados\n\n01/10/2007 \u2013 31/12/2007 92 Rio Bonito\n\n01/09/2009 \u2013 30/09/2009 30 Esta\u00e7\u00f5es sem dados\n\n01/11/2009 \u2013 31/12/2009 61 Rio Bonito\n\n01/12/2016 \u2013 31/12/2016 31 Rio Bonito e Urubici\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nOs  dados  de  precipita\u00e7\u00e3o  anual,  ap\u00f3s  o  preenchimento  de\nfalhas,  foram  usados  para  confirmar  o  comportamento  da  recarga\nsubterr\u00e2nea no per\u00edodo da s\u00e9rie de dados de vaz\u00e3o, a partir do qual foi\nestimada.  O  comparativo  de  comportamento  foi  realizado  com  o\nsomat\u00f3rio  da  precipita\u00e7\u00e3o  di\u00e1ria  para  cada  ano  e  o  valor  m\u00e9dio  da\nrecarga subterr\u00e2nea anual, descrito mais a frente.\n\n3.3.2. Falhas de registro da vaz\u00e3o\n\nPelo  fato  da  estimativa  do  escoamento  subterr\u00e2neo  poder  ser\nrealizada mesmo com a exist\u00eancia de falhas de registro de vaz\u00e3o, n\u00e3o\nhouve a sua reconstitui\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos, como modelos chuva-vaz\u00e3o, isto \u00e9,\nequa\u00e7\u00f5es  que  preenchem  os  dados  de  vaz\u00e3o  a  partir  de  dados  de\nprecipita\u00e7\u00e3o,  utilizam  vari\u00e1veis  que  representam  as  condi\u00e7\u00f5es  do\nambiente  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  e  s\u00e3o  dependentes  de  par\u00e2metros,  tais\ncomo  evapotranspira\u00e7\u00e3o, percola\u00e7\u00e3o  de \u00e1gua subterr\u00e2nea, coeficientes,\ndentre  outros.  Estes  par\u00e2metros  variam  no  decorrer  do  tempo,  o  que\ntornaria invi\u00e1vel a calibra\u00e7\u00e3o desses modelos para a \u00e1rea de estudo, em\nvirtude da car\u00eancia de dados dos mesmos para uma s\u00e9rie hist\u00f3rica desde\no  ano  de  1957.  A regress\u00e3o  linear  simples  tamb\u00e9m  \u00e9  um  m\u00e9todo  de\npreenchimento  de  falhas  de  vaz\u00e3o  e  gera  resultados  aproximados  da\nrealidade,  por\u00e9m,  ainda  assim  pode  gerar  interfer\u00eancia  nos  resultados\n\n\n\n115\n\npor  tomar  como  refer\u00eancia  dados  de  outra  esta\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m  disso,\ncomparada \u00e0 outras esta\u00e7\u00f5es fluviom\u00e9tricas do Estado de Santa Catarina,\na Vila Canoas apresenta poucos intervalos com falhas, cerca de 505 dias\nsem leitura, sendo o maior no ano de 1958 (Quadro 10). Mesmo assim, a\nquantidade  de  dias  com  registro  na  s\u00e9rie  de  dados  de  vaz\u00e3o  \u00e9  maior,\nhavendo 21.379 dias com leitura. Optou-se tamb\u00e9m por analisar apenas\nos  dados  reais  de  vaz\u00e3o  obtidos  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  da  esta\u00e7\u00e3o  Vila\nCanoas.\n\nQuadro  10. Rela\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos com falhas de vaz\u00e3o e respectivo n\u00famero de\ndias sem leitura para a esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC.\n\nPer\u00edodo de falhas\nN\u00famero de dias\n\nsem leitura\n\n01/01/1958 \u2013 28/02/1958 59\n\n01/04/1958 \u2013 31/08/1958 153\n\n29/08/1971 \u2013 05/09/1971 8\n\n09/09/1971 \u2013 27/09/1971 19\n\n01/01/1976 \u2013 07/01/1976 7\n\n09/01/1976 \u2013 10/01/1976 2\n\n22/01/1976 \u2013 18/02/1976 28\n\n19/08/1977 \u2013 20/08/1977 2\n\n16/08/1991 \u2013 31/10/1991 77\n\n11/09/1994 1\n\n05/10/1994 1\n\n18/05/1995 \u2013 07/06/1995 21\n\n31/12/1997 \u2013 01/02/1998 33\n\n15/02/1998 \u2013 16/02/1998 2\n\n21/02/1998 1\n\n23/02/1998 \u2013 27/02/1998 5\n\n03/03/1998 \u2013 21/03/1998 19\n\n\n\n116\n\nPer\u00edodo de falhas\nN\u00famero de dias\n\nsem leitura\n\n01/10/2001 \u2013 03/10/2001 3\n\n25/02/2007 1\n\n01/11/2007 \u2013 31/12/2007 61\n\n31/01/2011 1\n\n22/07/2013 1\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n3.4. ESTIMATIVA  DE  RECARGA  E  DESCARGA  DE  \u00c1GUAS\nSUBTERR\u00c2NEAS\n\nA compreens\u00e3o  da  din\u00e2mica  da  descarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas\nem  cursos  fluviais  utiliza  como  estrat\u00e9gia  a  an\u00e1lise  do  hidrograma\n(BRODIE  &amp;  HOSTETLER,  2005).  No  caso  da  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio\npara  a  \u00e1rea  de estudo, o SAIG/SG  supre  os  cursos  d\u2019\u00e1gua  durante  os\nper\u00edodos  de  recess\u00e3o  das  chuvas.  Assim,  quantificar  o  escoamento  de\nbase  \u00e9  fundamental  para  saber  se,  em  propor\u00e7\u00f5es,  houve  redu\u00e7\u00e3o  das\nvaz\u00f5es em decorr\u00eancia de uma maior contribui\u00e7\u00e3o de recarga a partir das\nnascentes  durante  os  per\u00edodos  de  recess\u00e3o  de  chuvas. Considerando  a\nhip\u00f3tese  de  que,  com  o  passar  do  tempo,  as  modifica\u00e7\u00f5es  de  uso  e\ncobertura  da  terra  tenham  incentivado  o  escoamento  subterr\u00e2neo  na\nregi\u00e3o,  ent\u00e3o,  as  vaz\u00f5es  \"proporcionais\"  do  per\u00edodo  de  recess\u00e3o\n(escoamento de base) devem ter apresentado aumento tamb\u00e9m. Frente a\nesse  cen\u00e1rio,  a  identifica\u00e7\u00e3o  da  resposta  da  descarga  fluvial  com\nhidrogramas,  acompanhado  de  informa\u00e7\u00f5es  da  altera\u00e7\u00e3o  do  uso  e\ncobertura  da  terra  no  per\u00edodo  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  dados  de  vaz\u00e3o  e\nprecipita\u00e7\u00e3o, permitir\u00e1 confirmar ou n\u00e3o a hip\u00f3tese levantada.\n\nPartindo  desse  racioc\u00ednio,  um  dos  m\u00e9todos  de  an\u00e1lise  da\nsepara\u00e7\u00e3o  do  escoamento  \u00e9  o  da  deriva\u00e7\u00e3o  de  uma  curva  mestra  de\nrecess\u00e3o, tamb\u00e9m chamada de curva de deple\u00e7\u00e3o mestra, para se aplicar\na curvas individuais do hidrograma (Figura 22). A an\u00e1lise inicia com a\nidentifica\u00e7\u00e3o de segmentos de registro cont\u00ednuo de dados da vaz\u00e3o que\n\n\n\n117\n\nfazem parte dos per\u00edodos de recess\u00e3o de chuvas, em que (Q) representa\na  vaz\u00e3o  em  (a).  Em  seguida,  devem  ser  tra\u00e7ados  os  segmentos\nindividuais  dos  per\u00edodos  de  recess\u00e3o  de  fluxo  em  gr\u00e1fico  com  escala\nsemi-logar\u00edtmica (b). Em um segundo gr\u00e1fico, por\u00e9m, linear, deve haver\no  agrupamento  dos  segmentos  identificados, ou  curvas  de  recess\u00e3o,  o\nque possibilita a cria\u00e7\u00e3o de uma curva tangencial \u00fanica decrescente (c),\ndenominada  curva  de  recess\u00e3o  mestra,  cuja  representa\u00e7\u00e3o  indica  a\nquantidade m\u00e1xima da descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Dessa maneira,\nem qualquer hidrograma pode ser aplicada a curva de recess\u00e3o mestra,\nde  modo  que  os  seus  segmentos  s\u00e3o  comuns  a  ela  e  podem  ser\ncombinadas (d). O ponto N refere-se ao momento final de contribui\u00e7\u00e3o\ndo  escoamento  superficial  no  hidrograma  e  a  linha  MN  representa  o\nlimite entre a descarga de \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas (WILSON,\n1990 apud HISCOCK &amp; BENSE, 2014).\n\n3.4.1. Groundwater Toolbox\n\nFigura 22. Etapas de an\u00e1lise dos per\u00edodos de recess\u00e3o de um hidrograma.\n\nFonte: Wilson (1990) apud Hiscock &amp; Bense (2014, p. 248).\n\n\n\n118\n\nA separa\u00e7\u00e3o  do  escoamento  foi realizada  com  a  aplica\u00e7\u00e3o  do\nalgoritmo  de  Eckhardt  (2005)  atrav\u00e9s  do  software livre  de\nprocessamento  de  dados  hidrol\u00f3gicos  Groundwater  Toolbox,\ndesenvolvido pelo USGS11. O programa, lan\u00e7ado em 2014, possui um\npacote  com  seis  m\u00e9todos  de  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma  para  estimar  a\ndescarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  e  componentes  do  escoamento\nsuperficial, como precipita\u00e7\u00e3o, vaz\u00e3o, escoamentos de base e superficial,\nrecarga  subterr\u00e2nea,  al\u00e9m  de  evapotranspira\u00e7\u00e3o  (BARLOW  et  al.,\n2014). A partir de 2017, com a sua vers\u00e3o 1.3, incorporou tamb\u00e9m dois\nfiltros digitais recursivos, dentre eles, o de Eckhardt (2005) (BARLOW\net al., 2017).\n\nO Groundwater Toolbox \u00e9 um programa de f\u00e1cil manuseio, com\nsua  interface  integrada  ao  sistema  de  informa\u00e7\u00e3o  geogr\u00e1fica  livre\nMapWindow,  e  integra  os  modelos  de  separa\u00e7\u00e3o  do  escoamento  e\nestimativa  de  recarga  subterr\u00e2nea,  at\u00e9  ent\u00e3o  individualizados  em\nsoftwares espec\u00edficos  e  com  dados  em  diferentes  formatos,  o  que\ndificultava de uso para a obten\u00e7\u00e3o dos resultados. Basicamente, todos os\nseus m\u00e9todos (BFI, HYSEP, PART, RORA, RECESS e filtros digitais)\nempregam  s\u00e9ries  hist\u00f3ricas  de  dados  di\u00e1rios  de  vaz\u00e3o  para  estimar  o\nescoamento  de  base  e  a  recarga  subterr\u00e2nea,  exigindo,  por  padr\u00e3o,  o\nvalor  da  \u00e1rea  de  drenagem  para  a  convers\u00e3o  do  fluxo  superficial  em\nvolume  por  unidade  de  \u00e1rea.  O  programa  \u00e9  aplic\u00e1vel  em  bacias\nhidrogr\u00e1ficas que apresentam recarga difusa de \u00e1guas subterr\u00e2neas, com\nsua  distribui\u00e7\u00e3o  uniforme  sobre  uma  bacia,  e  desconsidera  as  perdas\nocorridas ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua nos c\u00e1lculos. Outros fatores que\npodem interferir para a incoer\u00eancia dos dados processados no  software\ns\u00e3o  a  presen\u00e7a  de  grandes  lagos,  \u00e1reas  \u00famidas,  reservat\u00f3rios  e\nderretimento de neve (BARLOW et al., 2014). Na \u00e1rea de estudo desta\npesquisa, as precipita\u00e7\u00f5es em neve apresentam ocorr\u00eancia anual, por\u00e9m,\npor  serem  eventos  de  pouca  intensidade,  consideram-se  de  pouca\ninflu\u00eancia nos registros identificados durante os per\u00edodos de recess\u00e3o de\nchuvas para toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados de vaz\u00e3o.\n\nOutros  pressupostos,  baseados  em  Rutledge  (2000)  e  utilizados\n\n11 Dispon\u00edvel  em: &lt;https://water.usgs.gov/ogw/gwtoolbox/>.  Acesso  em:\n10.ago.2017.\n\n\n\n119\n\nno Groundwater Toolbox, conforme Barlow et al. (2014), s\u00e3o de que h\u00e1\na coincid\u00eancia entre a \u00e1rea drenagem das \u00e1guas superficiais e as do fluxo\nsubterr\u00e2neo;  e  de  que  n\u00e3o  h\u00e1  perdas  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  para\nsistemas  regionais  ou  por  desvios,  incluindo  a  sua  explota\u00e7\u00e3o,  por\nexemplo,  para  a  agricultura.  O  programa  \u00e9  indicado  para  bacias\nhidrogr\u00e1ficas  perenes,  com  registros  de  vaz\u00e3o  di\u00e1rios  completos  e\nmaiores  do  que  um  ano,  tal  como  \u00e9  o  caso  da  presente  pesquisa.\nTamb\u00e9m \u00e9 sugerido o seu uso para bacias hidrogr\u00e1ficas de at\u00e9 1.300 km\u00b2\n(menor  que  500  milhas  quadradas)  (Figura  23),  dado  que  o\ndeslocamento do fluxo superficial n\u00e3o deve superar o tempo de um dia,\nentre  o  ponto  de  descarga  do  aqu\u00edfero  e  o  registro  pela  esta\u00e7\u00e3o\nfluviom\u00e9trica, o que depender\u00e1 tamb\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas,\ndos  par\u00e2metros  morfom\u00e9tricos  e  da  uniformidade  da  precipita\u00e7\u00e3o.\nRelevos de baixa declividade e hipsometria devem ser evitados, pois os\nvalores podem gerar inconsist\u00eancias quando \u00e9 utilizada apenas a \u00e1rea de\ndrenagem  como  par\u00e2metro  f\u00edsico-natural  para  a  separa\u00e7\u00e3o  do\nescoamento.\n\n\n\n120\n\nInicialmente,  os  dados  de  vaz\u00e3o  com  falhas  de  registro  foram\ncopiados  para  um  modelo  de  arquivo  no  formato  RDB  fornecido  na\ndocumenta\u00e7\u00e3o  do  Groundwater  Toolbox.  Esse  formato  permite  o\nprocessamento dos dados nos diferentes  m\u00e9todos  para  a estimativa de\npar\u00e2metros  e  da  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma.  Foram  substitu\u00eddos\ndeterminados dados, como c\u00f3digo da esta\u00e7\u00e3o, nome e \u00e1rea de drenagem,\nesta  \u00faltima  com  a  \u00e1rea  total  da  regi\u00e3o  de  estudo  de  1021  km\u00b2\nmultiplicado  pelo  fator  de  convers\u00e3o  de  0,386  de  milhas  quadradas,\nresultando em 394,21 mi\u00b2. Os dados de vaz\u00e3o originais, em m\u00b3/s, foram\nconvertidos  em  ft\u00b3/s,  o  que  \u00e9  exigido  para  o  processamento  de  dados\npelos m\u00e9todos no software, com a multiplica\u00e7\u00e3o pelo fator de convers\u00e3o\n35,31.  Em  seguida,  o  arquivo  foi  importado  para  o  Groundwater\nToolbox  para  o  c\u00e1lculo  de  par\u00e2metros,  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma  e\nestimativa de recarga subterr\u00e2nea.\n\nFigura 23. Recomenda\u00e7\u00f5es gerais de uso do Groundwater Toolbox.\n\nFonte: Barlow et al. (2014, p. 4).\n\n\n\n121\n\n3.4.2. \u00cdndice de recess\u00e3o (k)\n\nO  \u00edndice  de  recess\u00e3o  (k) indica  o  tempo  necess\u00e1rio  para  a\ndescarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas repetir um ciclo logar\u00edtmico depois que\no  per\u00edodo  de  recess\u00e3o  tornar-se  linear  no  gr\u00e1fico  semilogar\u00edtmico\n(RUTLEDGE,  2007b).  O  m\u00e9todo  considera  os  picos  de  vaz\u00e3o\nregistrados  pela  esta\u00e7\u00e3o  fluviom\u00e9trica  para  identificar  os  per\u00edodos  de\nrecess\u00e3o, ou seja, o tempo imediatamente ap\u00f3s o pico de vaz\u00e3o, em que\nh\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o ou estabilidade dos valores de vaz\u00e3o para cada dia at\u00e9 a\nocorr\u00eancia  de  um  novo  pico.  O  objetivo  do  m\u00e9todo  \u00e9  a  obten\u00e7\u00e3o  do\nvalor m\u00e9dio de v\u00e1rios segmentos de recess\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de uma\ncurva  mestra.  Inicialmente,  o  software fornece  uma  lista  com  os\nper\u00edodos de recess\u00e3o a partir de um n\u00famero m\u00ednimo de dias, em que o\nusu\u00e1rio  deve  selecionar  aqueles  que  apresentam  linearidade  ou  a  sua\naproxima\u00e7\u00e3o (cen\u00e1rio A da Figura 24), a fim de que o programa execute\na equa\u00e7\u00e3o linear (Equa\u00e7\u00e3o 2) mais apropriada a cada segmento e gere\num valor k individual (cen\u00e1rio B da Figura 24) (RUTLEDGE, 1998). O\n\u00edndice de recess\u00e3o k foi obtido pelo modelo RECESS, desenvolvido por\nRutledge (1998), atrav\u00e9s do software Groundwater Toolbox, do USGS, o\nqual auxilia na identifica\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de recess\u00e3o de chuvas.\n\n\n\n122\n\nA equa\u00e7\u00e3o 2 \u00e9  utilizada  automaticamente  pelo  RECESS ap\u00f3s  a\nsele\u00e7\u00e3o do segmento de recess\u00e3o pelo usu\u00e1rio, em que t \u00e9 o intervalo de\ntempo, em dias, LogQ \u00e9 o logaritmo do escoamento, expresso em ft\u00b3/s, e\nK1 e  K2 s\u00e3o  coeficientes  definidos  por  regress\u00e3o  linear  (RUTLEDGE,\n2007a). \n\nt = K1 . LogQ + K2                             (Equa\u00e7\u00e3o 2)\n\nAo final, os valores individuais de k s\u00e3o inseridos em uma fun\u00e7\u00e3o\npolinomial de segundo grau (Equa\u00e7\u00e3o 3) para criar uma curva mestra de\nrecess\u00e3o  (cen\u00e1rio  C  da  Figura  24)  e  obter  automaticamente  o  valor\nm\u00e9dio do \u00edndice de recess\u00e3o k (RUTLEDGE, 1998). Na equa\u00e7\u00e3o 3, t \u00e9 o\nintervalo de tempo, em dias, LogQ \u00e9 o logaritmo com valor calibrado de\ntodos os per\u00edodos de recess\u00e3o selecionados, expresso em ft\u00b3/s, e A, B e C\ns\u00e3o coeficientes (RUTLEDGE, 2007a).\n\nFigura 24. Etapas da obten\u00e7\u00e3o do \u00edndice de recess\u00e3o com o m\u00e9todo RECESS \natrav\u00e9s do Groundwater Toolbox.\n\nFonte: Modificado a partir de Rutledge (2007a, p. 4).\n\n\n\n123\n\nt = A . (LogQ)\u00b2 + B . (LogQ) + C              (Equa\u00e7\u00e3o 3)\n\nRutledge  (1998)  ressalta  que  o  \u00edndice  de  recess\u00e3o  k varia\nlinearmente, em decl\u00ednio, com os valores logar\u00edtmicos da vaz\u00e3o ao longo\ndo tempo, na unidade de dias, para cada segmento de recess\u00e3o. Assim, o\nmodelo RECESS exige a identifica\u00e7\u00e3o de segmentos de recess\u00e3o com\ndistribui\u00e7\u00e3o  dos  valores  logar\u00edtmicos  em  uma  curva  linear  ou  mais\npr\u00f3xima  da  linearidade,  quando  o  escoamento  superficial  cessa,  de\nmaneira  a  identificar  as  vaz\u00f5es  em  um  padr\u00e3o  de  estabilidade  que  \u00e9\ncaracter\u00edstico do comportamento da contribui\u00e7\u00e3o da descarga de \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas  fornecida  pelos  aqu\u00edferos.  A dificuldade  em  se  encontrar\nsegmentos com todos os valores nesse padr\u00e3o, e que s\u00e3o inclu\u00eddos como\npr\u00f3ximos da linearidade, podem ser ocasionados por diferentes fatores,\ncomo  a  oscila\u00e7\u00e3o  da  recarga  de \u00e1guas  do  aqu\u00edfero, evapora\u00e7\u00e3o  direta,\nevapotranspira\u00e7\u00e3o ou mesmo interfer\u00eancia do consumo de \u00e1guas do rio\nnos  per\u00edodos  sem  chuvas  para  atividades  humanas,  tal  como  a\nagricultura,  o  que  pode  tornar  a  curva  mestra  de  recess\u00e3o  n\u00e3o-linear.\nAl\u00e9m disso, ap\u00f3s o pico de vaz\u00e3o, h\u00e1 um tempo em que o escoamento\nsuperficial  ainda  estar\u00e1  contribuindo  para  a  vaz\u00e3o  total  registrada\n(RUTLEDGE,  1998).  Esse  per\u00edodo,  eliminado  manualmente  dos\nsegmentos de recess\u00e3o selecionados, foi determinado pela Equa\u00e7\u00e3o 4, de\nrela\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, em que N \u00e9 o n\u00famero de dias ap\u00f3s o pico de vaz\u00e3o e A\n\u00e9 a  \u00e1rea  de  drenagem  da  esta\u00e7\u00e3o  fluviom\u00e9trica,  na  unidade  de milhas\nquadradas,  elevada  \u00e0  pot\u00eancia  de  0,2  (LINSLEY  et  al.,  1982  apud\nRUTLEDGE, 1998). \n\nN = A (0,2)                                 (Equa\u00e7\u00e3o 4)\n\n3.4.3. Coeficiente de recess\u00e3o (a)\n\nO  coeficiente  de  recess\u00e3o  (a) define  o  comportamento\nhidrol\u00f3gico particular da bacia hidrogr\u00e1fica para uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de\ndados de vaz\u00e3o e tem como finalidade o estabelecimento de par\u00e2metros\nde  entrada  a  serem  utilizados  nos  filtros  num\u00e9ricos  de  separa\u00e7\u00e3o  do\nhidrograma, tal como o filtro de Eckhardt (2005), al\u00e9m de viabilizar a\nestimativa da recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas, com a obten\u00e7\u00e3o do \u00edndice\ndo fluxo de base (Base Flow Index  \u2013 BFI) (CARLOTTO  et al., 2015).\n\n\n\n124\n\nEsse coeficiente pode ser obtido a partir da convers\u00e3o externa do \u00edndice\nde recess\u00e3o (k), obtido pelo m\u00e9todo RECESS ou a partir do m\u00e9todo de\nEckhardt  (2008)  no  Groundwater  Toolbox.  Optou-se  por  ambos,  uma\nvez que os m\u00e9todos j\u00e1 est\u00e3o incorporados ao  software, tendo em vista\nque o valor do coeficiente de recess\u00e3o (a) obtido por eles seja utilizado,\ncomo  esperado,  nos  demais  modelos  integrados.  Nos  dois  m\u00e9todos\nadotados, o coeficiente de recess\u00e3o (a) \u00e9 obtido a partir de uma curva\ncom linearidade.\n\nNo primeiro m\u00e9todo, o valor m\u00e9dio do \u00edndice de recess\u00e3o (k), de\n63,39  dias/log,  foi  incorporado  \u00e0  Equa\u00e7\u00e3o  5,  com  ?t  equivalente  ao\nvalor de 1, para a sua convers\u00e3o ao coeficiente de recess\u00e3o (a), expresso\nem  dia-1 (inverso  do  \u00edndice  de  recess\u00e3o)  (ECKHARDT,  2008;\nLEDESMA,  2016)  atrav\u00e9s  de  planilha12 baseada  na  metodologia  de\nCollischonn &amp; Fan (2013), cujo valor identificado foi de 0,984 dia-1:\n\na=e\n?? t\n\nk                              (Equa\u00e7\u00e3o 5)\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de v\u00e1rios segmentos de recess\u00e3o, o coeficiente\nde  recess\u00e3o  a tamb\u00e9m  foi  determinado  pelo  m\u00e9todo  de  correla\u00e7\u00e3o  de\nEckhardt  (2008)  no  Groundwater  Toolbox,  atrav\u00e9s  do  comando\nAnalysis/Estimate  Hidrograph  Parameters/Two-Parameter  Digital\nFilter. O modelo utiliza dados m\u00e9dios di\u00e1rios da vaz\u00e3o (yk) de todos os\nper\u00edodos  de  recess\u00e3o  registrados  pela  esta\u00e7\u00e3o  fluviom\u00e9trica  e\ncorrelaciona, em gr\u00e1fico, os dados da  Equa\u00e7\u00e3o 6, na an\u00e1lise de cada dia\n(yk+1)  para  cada  per\u00edodo  de  recess\u00e3o  por  vez,  com  a  condi\u00e7\u00e3o  de  que\nsejam  per\u00edodos  que  apresentem,  no  m\u00ednimo,  5  dias  de  linearidade.  O\nm\u00e9todo presume que os per\u00edodos de recess\u00e3o sejam longos suficientes\npara os c\u00e1lculos, que n\u00e3o ocorre recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas para os\ntempos  k e  k+1 e  que  o  valor  do  coeficiente  de  recess\u00e3o  (a)\ncorresponder\u00e1  \u00e0  descarga  linear  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  at\u00e9  ent\u00e3o\narmazenadas  pelo  aqu\u00edfero  (ECKHARDT,  2008;  BARLOW  et  al.,\n\n12 Dispon\u00edvel  em: &lt;https://www.ufrgs.br/hge/equipe/professores/fernando-\nmainardi-fan/>. Acesso em: 01.out.2017.\n\n\n\n125\n\n2017).\n\na=\nyk +1\n\nyk\n                             (Equa\u00e7\u00e3o 6)\n\nNa  medida  em que  o gr\u00e1fico  \u00e9 constru\u00eddo,  o  modelo  gera  uma\nlinha limite  com os dados das  vari\u00e1veis da Equa\u00e7\u00e3o 6, com in\u00edcio no\nponto de origem (yk+1 e  yk), e que representa o valor do coeficiente de\nrecess\u00e3o  (a)  (ECKHARDT,  2008),  como  exemplificado  na  Figura  25.\nPara  a  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  dados  de  vaz\u00e3o  da  \u00e1rea  de  estudo,  o  valor\nidentificado pelo m\u00e9todo foi de 0,977 dia-1.\n\n\n\n126\n\n3.4.4. \u00cdndice m\u00e1ximo do escoamento de base (BFIm\u00e1x)\n\nO  \u00edndice  m\u00e1ximo do  escoamento  de  base  (Base  Flow  Index\nMaximum  \u2013  BFIm\u00e1x)  \u00e9  um  par\u00e2metro  utilizado,  assim  como  o\ncoeficiente de recess\u00e3o a, no algoritmo de Eckhardt (2005), com valores\nque variam at\u00e9 1 (0 a 100%), em conformidade com as caracter\u00edsticas\nhidrol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas de uma bacia hidrogr\u00e1fica (ECKHARDT,\n2005). O Groundwater Toolbox realiza a estimativa do  BFIm\u00e1x com o\nm\u00e9todo  de  Collischonn  &amp;  Fan  (2013).  Com  dados  de  15  esta\u00e7\u00f5es\n\nFigura 25. Gr\u00e1fico de dispers\u00e3o do Rio Flint (Michigan/EUA) com a vaz\u00e3o \ndi\u00e1ria observada (k+1), em ft\u00b3/s, em fun\u00e7\u00e3o dos dados m\u00e9dios de vaz\u00e3o total dos\nper\u00edodos de recess\u00e3o (k) e com a linha tracejada do coeficiente de recess\u00e3o (a), \nno valor de 0.975 dia-1.\n\nFonte: Adaptado de Eckhardt (2008, p. 169).\n\n\n\n127\n\nfluviom\u00e9tricas  no  Brasil,  Collischonn  &amp;  Fan  (2013)  utilizaram  a\nopera\u00e7\u00e3o do filtro inverso, comprovando a correspond\u00eancia dos valores\nBFIm\u00e1x com  as  caracter\u00edsticas  geol\u00f3gicas  diferenciadas  das  bacias\nhidrogr\u00e1ficas analisadas. O filtro inverso (Equa\u00e7\u00e3o 7) considera que o\nescoamento de base \u00e9 proveniente da descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas e \u00e9\nlinearmente proporcional ao armazenamento do aqu\u00edfero durante longos\nper\u00edodos de recess\u00e3o. Na Equa\u00e7\u00e3o 7, b\u2019i-1 \u00e9 o intervalo de tempo do dia\nantecedente menos 1 para o valor do escoamento de base atual (b\u2019i) e\nque  utiliza  o  coeficiente  de  recess\u00e3o  (a),  a  partir  de  um  ou  mais\nsegmentos de recess\u00e3o, com a condi\u00e7\u00e3o de que b\u2019i-1 seja menor que yi\u2019-1,\nisto  \u00e9,  que  o  valor  m\u00e1ximo  individualizado  e  calculado  pelo  filtro\nreverso seja menor que a vaz\u00e3o total observada para o tempo i menos 1.\n\nb ' i?1=\nb ' i\na\n\n                           (Equa\u00e7\u00e3o 7)\n\nO processamento come\u00e7a com o c\u00e1lculo de  b\u2019 i   (escoamento de\nbase estimado) com o dado de vaz\u00e3o di\u00e1rio final do \u00faltimo per\u00edodo de\nrecess\u00e3o da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Em seguida, o filtro inverso \u00e9 aplicado para o\nprimeiro dia de recess\u00e3o da s\u00e9rie de dados observados e acompanha o\ncomportamento  da  vaz\u00e3o  total,  com  exce\u00e7\u00e3o  dos  picos  elevados  de\nvaz\u00e3o. Pelo m\u00e9todo, nenhum filtro digital de separa\u00e7\u00e3o de hidrograma\npode  ser  maior  que  o  valor  di\u00e1rio  de  recess\u00e3o  identificado  pelo  filtro\nreverso (b\u2019i), visto que ele indica o valor m\u00e1ximo que o escoamento de\nbase pode ter, o que vai depender do valor do coeficiente de recess\u00e3o\n(a).  Dessa  forma,  o  BFIm\u00e1x \u00e9  obtido  pelo  somat\u00f3rio  de  b\u2019i  (do  filtro\ninverso) dividido pelo somat\u00f3rio da vaz\u00e3o total observada (y) da esta\u00e7\u00e3o\nfluviom\u00e9trica,  durante  determinado  tempo  (i)  (Equa\u00e7\u00e3o  8)\n(COLLISCHONN &amp; FAN, 2013).\n\nBFIm\u00e1x=\n?\ni=1\n\nN\n\nb ' i\n\n?\ni=1\n\nN\n\nyi\n\n                           (Equa\u00e7\u00e3o 8)\n\n\n\n128\n\nEm  raz\u00e3o  do  Groundwater  Toolbox,  na  sua  vers\u00e3o  1.3,  n\u00e3o\napresentar  a  sua  funcionalidade  em  opera\u00e7\u00e3o,  optou-se  por  realizar  o\nc\u00e1lculo em planilha com a metodologia de Collischonn &amp; Fan (2013). \n\n3.4.5. Separa\u00e7\u00e3o do hidrograma: filtro digital recursivo de Eckhardt\n\nA separa\u00e7\u00e3o do escoamento ou hidrograma determina o fluxo de\nbase  a  partir  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  dados  de  vaz\u00e3o  do  rio.  Nela,  h\u00e1  a\nidentifica\u00e7\u00e3o  dos  pontos  em  que  o  escoamento  de  base  intersecta  o\nescoamento superficial na parte ascendente e descendente de resposta do\nhidrograma.  Considerados  simples  e  robustos,  os  filtros  digitais\nrecursivos,  empregados  na  an\u00e1lise  de  dados  hidrol\u00f3gicos,  geram\nresultados  que  dependem  dos  par\u00e2metros  utilizados  em  cada  filtro,\ndevendo ser numericamente calibrados para torn\u00e1-los v\u00e1lidos (BRODIE\n&amp;  HOSTETLER,  2005).  O  algoritmo  de  Eckhardt,  embora  bastante\nsubjetivo  em  seu  uso,  quando  considerados  os  valores  propostos  por\nEckhardt (2005), fornece uma abordagem r\u00e1pida e de qualidade para a\nobten\u00e7\u00e3o de separa\u00e7\u00f5es do escoamento (O\u2019BRIEN et al., 2013).\n\nConforme  Eckhardt  (2005),  o  fluxo  de  base  geralmente  est\u00e1\nassociado \u00e0 descarga de \u00e1guas oriundas do armazenamento subterr\u00e2neo.\nEm  uma  s\u00e9rie  de  dados  de  vaz\u00e3o  de  um  hidrograma,  os  per\u00edodos  de\nrecess\u00e3o est\u00e3o relacionados ao escoamento de base e \u00e0 variabilidade de\nalta frequ\u00eancia do escoamento superficial. O filtro digital recursivo torna\nposs\u00edvel identificar o fluxo de base em uma hidr\u00f3grafa a partir de um\nfiltro  passa-baixo,  separando  a  vaz\u00e3o  em  escoamento  direto  ou\nsuperficial e escoamento de base, sendo representado pela Equa\u00e7\u00e3o 9, de\nmodo  que  y \u00e9  a  vaz\u00e3o  total  no  canal,  f \u00e9  o  escoamento  direto  ou\nsuperficial, b \u00e9 o fluxo de base, e k \u00e9 o tempo. O processo de separa\u00e7\u00e3o\ndo  hidrograma  \u00e9  automatizado  e  recomendado  pela  facilidade  em\nreproduzir os resultados.\n\nyk = fk + bk                     (Equa\u00e7\u00e3o 9)\n\nA t\u00e9cnica parte do pressuposto de que a vaz\u00e3o de um aqu\u00edfero \u00e9\nlinearmente  proporcional  ao  seu  armazenamento.  Entretanto,  n\u00e3o\n\n\n\n129\n\nsignifica que a entrada e a sa\u00edda de \u00e1guas do aqu\u00edfero ocorra de forma\nsimult\u00e2nea, em virtude das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas que\ncondicionam o tempo de resid\u00eancia das \u00e1guas subterr\u00e2neas atrav\u00e9s desse\narmazenamento, mas aproximada, o que \u00e9, portanto, uma limita\u00e7\u00e3o do\nm\u00e9todo enquanto modelo (ECKHARDT, 2005). \n\nCom o uso de dois par\u00e2metros, o coeficiente de recess\u00e3o (a) e o\n\u00edndice  m\u00e1ximo  do  escoamento  de  base  (BFIm\u00e1x),  a  f\u00f3rmula  geral  do\nfiltro de Eckhardt (2005) em que se deve considerar  bk ?  yk, ou seja,\ncom a condi\u00e7\u00e3o de que o valor do fluxo subterr\u00e2neo seja menor ou igual\n\u00e0  vaz\u00e3o  registrada  na  se\u00e7\u00e3o  do  posto  fluviom\u00e9trico,  \u00e9  a  seguinte\n(Equa\u00e7\u00e3o 10):\n\nbk=\n(1?BFIm\u00e1x) a\u00d7b( k?1)+(1?a)\u00d7 BFIm\u00e1x\u00d7 yk\n\n1?a\u00d7BFIm\u00e1x\n\n(Equa\u00e7\u00e3o 10)\n\nEm que (ECKHARDT, 2005):\n\n\u2022 a \u00e9 o coeficiente de recess\u00e3o;\n\u2022 BFIm\u00e1x \u00e9 o \u00edndice m\u00e1ximo do fluxo de base;\n\u2022 b \u00e9 a vaz\u00e3o estimada do fluxo de base; \n\u2022 y \u00e9 a vaz\u00e3o total registrada;\n\u2022 k \u00e9 o tempo.\n\nAs limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de Eckhardt (2005) s\u00e3o condicionadas a\nfatores de interfer\u00eancia mencionados para o \u00edndice de recess\u00e3o (k), tendo\nem vista que \u00e9 um par\u00e2metro utilizado para determinar o coeficiente de\nrecess\u00e3o (a) que, por sua vez, \u00e9 usado para definir o \u00edndice m\u00e1ximo do\nescoamento de base (BFIm\u00e1x).\n\nNo  Groundwater  Toolbox,  no  modo  interativo,  em  que  h\u00e1  o\nprocessamento  simples  de  uma  \u00fanica  s\u00e9rie  de  dados  (em  ft\u00b3/s)  e  que\nadmite a ocorr\u00eancia de falhas de registro de vaz\u00e3o, foram especificados\n\n\n\n130\n\nmanualmente os dois par\u00e2metros calibrados para a esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica\nVila Canoas/SC, com o coeficiente de recess\u00e3o, de valor m\u00e9dio entre o\nm\u00e9todo de Rutledge (1998) e de Eckhardt (2008), em  0,980 dia-1, e o\nBFIm\u00e1x, do m\u00e9todo de Collischonn &amp; Fan (2013), no valor de 0,510,\nal\u00e9m da \u00e1rea de drenagem em 394,21 mi\u00b2 (equivalente a 1021,1 km\u00b2). A\nsepara\u00e7\u00e3o do hidrograma gerou dados estimados do escoamento de base\npara  o  filtro  digital  recursivo  de  Eckhardt  (2005)  em  dados  do\nescoamento de base e BFIm\u00e1x di\u00e1rios, mensais e anuais para o per\u00edodo\nde  an\u00e1lise  das  modifica\u00e7\u00f5es  do  uso  e  cobertura  da  terra  (1957-2017).\nCom os dados anuais em planilha do LibreOffice Calc, foi gerado um\nhidrograma  com  o  escoamento  de  base,  cujos  dados  foram\ntransformados na unidade de ft\u00b3/s para m\u00b3/s pela divis\u00e3o com o fator de\nconvers\u00e3o  0,0283.  Ao  final,  foram  tra\u00e7adas  linhas  de  tend\u00eancia\npolinomial para a an\u00e1lise geral de cada cen\u00e1rio das mudan\u00e7as no uso e\ncobertura da terra na \u00e1rea de estudo.\n\nQuanto ao escoamento de base anual m\u00e9dio, em cada cen\u00e1rio de\nuso e cobertura da terra analisado (1957-1976, 1976-1997 e 1997-2017),\nfoi  obtido  pela  m\u00e9dia  aritm\u00e9tica  dos  valores  anuais  m\u00e9dios  do\nescoamento de base, estimados no Groundwater Toolbox com o filtro de\nEckhardt (2005).\n\n3.4.6. Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas: m\u00e9todo do deslocamento da\ncurva de recess\u00e3o\n\nO  estudo  da  recarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  \u00e9  importante  para\ncompreender  o  comportamento  do  balan\u00e7o  h\u00eddrico  em  qualquer  bacia\nhidrogr\u00e1fica.  V\u00e1rios  m\u00e9todos  s\u00e3o  utilizados  para  estimar  a  recarga  de\n\u00e1guas,  tendo  em  vista  a  dificuldade  de  mensur\u00e1-la  diretamente,  e  o\nm\u00e9todo  do  fluxo  de  base  \u00e9  um  dos  que  realizam  essa  aproxima\u00e7\u00e3o\n(RISSER,  GBUREK  &amp;  FOLMAR,  2005).  No  presente  trabalho,  o\nestudo  da  recarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  t\u00eam  a  import\u00e2ncia  de  gerar\ninforma\u00e7\u00f5es  auxiliares  \u00e0  compreens\u00e3o  do  comportamento  da  descarga\nde \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as do uso e\ncobertura  da  terra  para  o  per\u00edodo  em  an\u00e1lise.  A  recarga  mostra  a\nquantidade  de  \u00e1gua  que  est\u00e1  entrando  no  sistema  hidrogeol\u00f3gico  que\ncontribui para a descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas no recorte espacial da\n\n\n\n131\n\n\u00e1rea  de  estudo,  o  que  permite  inferir  acerca  da  variabilidade  da\ninfiltra\u00e7\u00e3o,  enquanto  m\u00e9todo  indireto.  Do  mesmo  modo,  \u00e9  poss\u00edvel\nverificar  com  os  dados  de  recarga  se  o  ciclo  hidrol\u00f3gico  tornou-se\nacelerado ou n\u00e3o no decorrer dos \u00faltimos 60 anos pelo comparativo com\nos  dados  de  sa\u00edda  do  sistema  hidrogeol\u00f3gico,  ou  seja,  a  descarga  de\n\u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\n Um dos m\u00e9todos que realiza a estimativa de recarga subterr\u00e2nea\n\u00e9  o  m\u00e9todo  do  deslocamento  da  curva  de  recess\u00e3o,  implementado  no\nprograma  RORA,  o  qual  est\u00e1  incorporado  ao  Groundwater  Toolbox\n(BARLOW et al,. 2014), que \u00e9 calibrado com o \u00edndice de recess\u00e3o (k),\nobtido  a  partir  de  uma  \u00fanica  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  di\u00e1ria  de  vaz\u00f5es  para\ndeterminar a curva de recess\u00e3o mestra. O m\u00e9todo do deslocamento da\ncurva  de  recess\u00e3o  \u00e9  derivado  de  equa\u00e7\u00f5es  de  Rorabaugh  (1964)  e\nfornece um valor m\u00e9dio de recarga subterr\u00e2nea (RUTLEDGE, 1998).\n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do valor m\u00e9dio do \u00edndice de recess\u00e3o (k), com o\nm\u00e9todo  RECESS,  e  do  tempo  m\u00ednimo,  em  dias,  que  antecede  as\nrecess\u00f5es,  com  a  Equa\u00e7\u00e3o  4,  o  Groundwater  Toolbox  realiza  a\nestimativa  da  recarga  subterr\u00e2nea  com  a  Equa\u00e7\u00e3o  11  no  programa\nRORA. Nessa equa\u00e7\u00e3o, R \u00e9 o total de recarga; Q1 \u00e9 a vaz\u00e3o extrapolada\ndo  escoamento  de  base  que  precede  o  evento  de  recarga  para  um\ndeterminado tempo cr\u00edtico; e Q2 \u00e9 a vaz\u00e3o extrapolada do escoamento\nde  base  posterior  ao  evento  de  recarga  para  um  determinado  tempo\ncr\u00edtico (RUTLEDGE, 2007b).\n\nR=\n2 .(Q 2?Q 1) . k\n\n2,3026\n                           (Equa\u00e7\u00e3o 11)\n\nCom os par\u00e2metros definidos, o \u00edndice de recess\u00e3o (k) e o tempo\nm\u00ednimo que antecede as recess\u00f5es, o algoritmo verifica os per\u00edodos de\nrecess\u00e3o  e  identifica  o  maior  pico  entre  dois  segmentos  da  vaz\u00e3o\nregistrada, representados com pontos na  Figura 26. Dessa maneira, um\nevento de recarga subterr\u00e2nea representa o tempo de dura\u00e7\u00e3o do maior\npico de vaz\u00e3o entre dois per\u00edodos consecutivos de recess\u00e3o, isto \u00e9, entre\nos  tempos  de  descarga  subterr\u00e2nea  registrados  (RUTLEDGE,  2007b).\n\n\n\n132\n\nAssim, o c\u00e1lculo ocorre pela diferen\u00e7a entre o total de descarga de \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas, em um determinado tempo cr\u00edtico imediatamente ap\u00f3s um\npico de vaz\u00e3o, quando s\u00e3o projetados, ou extrapolados, os per\u00edodos de\nrecess\u00e3o anterior e posterior a este pico, sendo v\u00e1lido para s\u00e9ries longas\nde vaz\u00e3o (RUTLEDGE, 1998).\n\nFigura  26.  Modelo  esquem\u00e1tico  das  vari\u00e1veis  usadas\nem gr\u00e1fico com dados di\u00e1rios de vaz\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do\ntempo  no  m\u00e9todo  do  deslocamento  da  curva  de\nrecess\u00e3o,  no  RORA,  para  a  estimativa  de  recarga\nsubterr\u00e2nea.\n\nFonte: Rutledge (2007b, p. 376).\n\n\n\n133\n\nO tempo cr\u00edtico \u00e9 o per\u00edodo entre o pico de vaz\u00e3o, ou do fim da\nprecipita\u00e7\u00e3o, e o valor final da vaz\u00e3o extrapolada do escoamento de base\npara dois per\u00edodos de recess\u00e3o sucessivos, determinado pelo \u00edndice de\nrecess\u00e3o (k), em que a curva de recess\u00e3o aparece inteiramente linear no\ngr\u00e1fico semilogar\u00edtmico (RUTLEDGE, 1998), cuja rela\u00e7\u00e3o ocorre pela\nEqua\u00e7\u00e3o  12  (RUTLEDGE,  2007b).  O  valor  resultante  do  c\u00e1lculo  do\ntempo cr\u00edtico \u00e9 usado para estimar Q1 e Q2 e, dessa maneira, calcular a\nrecarga subterr\u00e2nea com a Equa\u00e7\u00e3o 11 (ABO &amp; MERKEL, 2015).\n\ntc = 0,2144 . k                             (Equa\u00e7\u00e3o 12)\n\nO m\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o, no RORA, foi a\nsolu\u00e7\u00e3o mais vi\u00e1vel para a \u00e1rea de estudo em virtude da falta de dados\nde  evapotranspira\u00e7\u00e3o  para  o  tempo  que  compreende  a  an\u00e1lise  das\nmodifica\u00e7\u00f5es  do  uso  e  cobertura  da  terra,  de  1957  a  2017.  Para  a\nestimativa  de  recarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  tamb\u00e9m  n\u00e3o  foram\nprocessados  dados  de  po\u00e7os  tubulares  pela  insufici\u00eancia  de  po\u00e7os\ncadastrados na rede do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es em \u00c1guas Subterr\u00e2neas\n(SIAGAS) nessa regi\u00e3o.\n\nO m\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o, assim como o\nFiltro de Eckhardt, est\u00e1 sujeito \u00e0s limita\u00e7\u00f5es mencionadas no t\u00f3pico do\n\u00edndice de recess\u00e3o (k), j\u00e1 que utiliza esse par\u00e2metro nas equa\u00e7\u00f5es. No\ncaso espec\u00edfico do RORA, h\u00e1 outros fatores que podem influenciar os\nresultados  encontrados  dos  valores  m\u00e9dios  de  recarga  subterr\u00e2nea,\nprincipalmente a intensa evapotranspira\u00e7\u00e3o para os meses de primavera\ne  ver\u00e3o  e  consumo  de  \u00e1gua  pelas  atividades  agr\u00edcolas  e  de  pecu\u00e1ria.\nMesmo assim, foram considerados todas as esta\u00e7\u00f5es do ano em virtude\nda  estimativa  ser  anual  e  com  a  finalidade  de  verificar  os  efeitos  no\ncomportamento hidrol\u00f3gico das mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra na\n\u00e1rea de estudo do SAIG/SG. Outro fator limitador \u00e9 que a recarga em\nmil\u00edmetros por \u00e1rea requer a quantifica\u00e7\u00e3o pelo tamanho total da regi\u00e3o\nde estudo, e n\u00e3o especificamente do SAIG/SG.\n\nNo Groundwater Toolbox, o RORA foi configurado com a \u00e1rea\ntotal  de  394,21  mi\u00b2,  a  vaz\u00e3o  em  ft\u00b3/s,  o  \u00edndice  de  recess\u00e3o  em  63,39\ndias/log  e  o  tempo  m\u00ednimo  em  que  o  escoamento  superficial  ainda\n\n\n\n134\n\ncontribui para a vaz\u00e3o total registrada em 4 dias, conforme Equa\u00e7\u00e3o 4.\nOs  arquivos  gerados,  no  formato  CSV,  apresentavam  dados  em\npolegadas  por  ano,  para  cada  unidade  de  \u00e1rea  de  drenagem,  e  foram\nconvertidos em mil\u00edmetros por ano com o fator multiplicador no valor\nde 25,4. Ao final, o valor anual foi dividido pelo fator de convers\u00e3o 2,59\npara  a  transforma\u00e7\u00e3o  da  unidade  de  mil\u00edmetros  por  milhas  quadradas\npara mil\u00edmetros por quil\u00f4metros quadrados. \n\nA porcentagem da recarga m\u00e9dia anual da precipita\u00e7\u00e3o em cada\ncen\u00e1rio de uso e cobertura da terra analisado (1957-1976, 1976-1997 e\n1997-2017) foi obtida pela m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos percentuais anuais de\nrecarga  m\u00e9dia  da  precipita\u00e7\u00e3o  total.  Uma  limita\u00e7\u00e3o  \u00e9  a  falta  de  uma\nesta\u00e7\u00e3o  pluviom\u00e9trica  dentro  da  \u00e1rea  de  estudo  que  englobe  todo  o\nper\u00edodo de an\u00e1lise e que n\u00e3o esteja localizada no exut\u00f3rio, ponto no qual\no vale torna-se aberto e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas podem ser de alguma\nforma diferentes do interior da regi\u00e3o de pesquisa.\n\n3.5. ESTIMATIVA DA VELOCIDADE  M\u00c9DIA DO  ESCOAMENTO\nSUPERFICIAL PARA AS  CATEGORIAS  DE  USO  E  COBERTURA\nDA TERRA (1957-2017)\n\nA an\u00e1lise  da velocidade  m\u00e9dia  do escoamento  superficial \u00e9 um\nm\u00e9todo indireto para avaliar a correla\u00e7\u00e3o com a varia\u00e7\u00e3o do escoamento\nde base no decorrer do tempo. Esse m\u00e9todo foi utilizado em Hoffmann\n(2014) e Hoffmann &amp; Nanni (2017) para identificar o comportamento\ndo escoamento superficial para modifica\u00e7\u00f5es do uso e cobertura da terra\nna Bacia do Rio Bigua\u00e7u/SC e ser\u00e1 aqui empregado para confrontar com\nos resultados da estimativa do escoamento de base.\n\nInicialmente, as camadas vetoriais das duas cenas de sat\u00e9lite do\nano de 1976 foram mescladas em uma \u00fanica camada vetorial. Depois, os\narquivos vetoriais de uso e cobertura da terra da \u00e1rea de estudo de 1957,\n1976,  1997  e  2017  tiveram  o  valor  de  suas  classes  do  IBGE  (2013)\nsubstitu\u00edda pelo valor das quatro categorias de uso e cobertura da terra\nna  tabela  de  atributos  com  a  fun\u00e7\u00e3o  CASE WHEN  da  calculadora  de\ncampo do QGIS: 1 para florestas, 5 pastos, 7 para \u00e1reas cultivadas e 9\npara  pavimentos.  Esses  valores  foram  utilizados  nos  procedimentos\n\n\n\n135\n\nrealizados  adiante  para  estimativa  do  escoamento  superficial.  Em\nseguida, os arquivos vetoriais foram convertidos em arquivos raster no\nQGIS para haver a compatibilidade no c\u00e1lculo com outra camada raster,\na de declividade reclassificada.\n\nA  declividade utilizou  o  modelo  digital  de  eleva\u00e7\u00e3o  do  projeto\nShuttle  Radar  Topography  Mission,  com  resolu\u00e7\u00e3o  espacial  de  30\nmetros,  acur\u00e1cia  horizontal  absoluta  de  20  metros  e  vertical  de  16\nmetros,  em  formato  GEOTIFF,  disponibilizado  na  Mapoteca\nTopogr\u00e1fica Digital de Santa Catarina (EPAGRI, 2017). O modelo foi\nrecortado  com  a  camada  vetorial da  \u00e1rea  de estudo  e  utilizado  para  a\ngera\u00e7\u00e3o  das  camadas  de  declividade  e  sombreamento  no  presente\ntrabalho. A declividade foi gerada no QGIS atrav\u00e9s da barra de menus\nem  Raster/An\u00e1lise do terreno/Declividade, na qual foram determinados\npara  a  sua  representa\u00e7\u00e3o  na  Figura  29 os  intervalos  de  declive  e\ncaracter\u00edstica geomorfol\u00f3gica de Ramalho Filho &amp; Beek (1995) (Tabela\n1).\n\nTabela 1. Classifica\u00e7\u00e3o da declividade.\n\nIntevalo de declive (%) Caracter\u00edstica do relevo\n\n0-3 Plano\n\n3- 8 Suave ondulado\n\n8-13 Moderadamente ondulado\n\n13- 20 Ondulado\n\n20- 45 Forte ondulado\n\n45-100 Montanhoso\n\nFonte: Adaptado de Ramalho Filho &amp; Beek (1995, p. 31).\n\nOs  valores  usados  na  calculadora  raster  com  multiplica\u00e7\u00e3o  do\nvalor  de  declividade  de  cada  pixel  consideraram  a  m\u00e9dia  de  valores\nm\u00ednimos  e  m\u00e1ximos  da  velocidade  do  escoamento  superficial  nos\nintervalos  at\u00e9  11%  e  inclu\u00edram  os  valores  m\u00ednimos  de  velocidade  do\nescoamento superficial para declividade acima de 12% (Tabela 2).\n\n\n\n136\n\nTabela 2. Velocidades m\u00e9dias de escoamento superficial (em m/s) em fun\u00e7\u00e3o da\ndeclividade (%).\n\nUso e cobertura \nda terra\n\nDeclividade (%)\n\n0-3 4-7 8-11 >12\n\nFlorestas 0,25 0,65 0,9 1\n\nPastos 0,4 0,95 1,2 1,3\n\n\u00c1reas cultivadas 0,45 1,15 1,55 1,7\n\nPavimentos 1,3 3,3 4,6 5,2\n\nFonte: Adaptado de Kibler (1982) apud Porto et al. (2000, p. 819).\n\nOs  dados  admitidos  na  Tabela  2 s\u00e3o  geralmente  utilizados  em\nobras  de  engenharia  como  forma  de  estimar  a  vaz\u00e3o  m\u00e1xima  do\nescoamento  superficial  nos  espa\u00e7os  \u00e0  montante  do  dimensionamento\nhidr\u00e1ulico e resultam de estudos emp\u00edricos. Dessa maneira, a velocidade\nm\u00e9dia do escoamento superficial, agrupada em quatro categorias de uso\ne cobertura da terra (florestas, pastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos), \u00e9\numa das vari\u00e1veis do m\u00e9todo cinem\u00e1tico do  Soil Conservation Service\n(SCS) aplicadas \u00e0 equa\u00e7\u00e3o do tempo de concentra\u00e7\u00e3o (tc) de uma bacia\nhidrogr\u00e1fica  (Equa\u00e7\u00e3o  13).  O  tempo  de  concentra\u00e7\u00e3o  \u00e9  a  soma  dos\ntempos  do  escoamento  superficial  e  o  seu  valor  depende  do\ncomprimento do talvegue (L), em quil\u00f4metros, e da velocidade m\u00e9dia do\nescoamento  (V), em m/s, para cada tipo de superf\u00edcie de acordo com a\ndeclividade (KIBLER, 1982 apud Porto et al., 2000).\n\ntc=\n1000\n60\n\n. ? ( LV )                    (Equa\u00e7\u00e3o 13)\n\nA  calculadora raster  do  QGIS  \u00e9  uma  funcionalidade  que  n\u00e3o\npermite o uso de n\u00fameros decimais. Assim como no uso e cobertura da\nterra, foram definidos valores convencionados tamb\u00e9m para o raster de\ndeclividade, em que os intervalos da  Tabela 2 foram substitu\u00eddos por 2\n(0-3%), 4 (4-7%), 6 (8-11%) e 8 (maior que 12%). Essa substitui\u00e7\u00e3o dos\nvalores do pixel de declividade ocorreu com o uso do comando r.reclass\nda  caixa  de  ferramentas  do  QGIS.  A  multiplica\u00e7\u00e3o  dos  valores\n\n\n\n137\n\nconvencionados de declividade e uso e cobertura da terra resultaram em\nvalores  individuais  (Tabela  3)  e  correspondentes  a  cada  valor  da\nvelocidade m\u00e9dia do escoamento superficial da Tabela 2.\n\nTabela  3.  Valores  convencionados  atribu\u00eddos  aos  pixels  do  raster  de  uso  e\ncobertura da terra (1957-2017) e declividade para multiplica\u00e7\u00e3o na calculadora\nraster do QGIS.\n\nValor atribu\u00eddo aos pixels\ndo uso e cobertura da\n\nterra\n\nValor atribu\u00eddo aos pixels de declividade\n\n2 4 6 8\n\nFlorestas 1 2 4 6 8\n\nPastos 5 10 20 30 40\n\n\u00c1reas cultivadas 7 14 28 42 56\n\nPavimentos 9 18 36 54 72\n\nFonte: Elaborado por Arthur Schmidt Nanni.\n\nNa calculadora raster do QGIS, os arquivos raster reclassificados\nde  declividade  e  uso  e  cobertura  da  terra  tiveram  os  seus  valores\nconvencionados multiplicados pixel a pixel, para cada ano (1957, 1976,\n1997 e 2017), gerando quatro camadas raster com valores variando de 2\na 72, como demonstrado na Tabela 3. Essa camada raster foi convertida\nem  vetor  e  teve  calculada  a  \u00e1rea,  em  km\u00b2,  para  cada  valor\nindividualizado,  cujo  somat\u00f3rio  foi  realizado  pelo  complemento\nGroupStats.\n\nEm uma planilha do LibreOffice Calc, o somat\u00f3rio das \u00e1reas em\ncada ano foi menor que o tamanho da \u00e1rea de estudo, de 1021,1 km\u00b2 e,\npor essa raz\u00e3o, a \u00e1rea de cada valor de escoamento superficial para cada\nano  analisado  teve  o  seu  valor  compensado  proporcionalmente  pela\ndiferen\u00e7a com a \u00e1rea total. Dessa maneira, seguiu-se o m\u00e9todo adotado\nem  Hoffmann  &amp;  Nanni  (2017),  em  que  a  estimativa  do  escoamento\nsuperficial  m\u00e9dio  (Es),  em  m/s,  para  os  anos  de  1957,  1976,  1997  e\n2017, foi calculada multiplicando-se a \u00e1rea compensada, em km\u00b2 (dos\nvalores  de  2  a  72  das  categorias  florestas,  pastos,  \u00e1reas  cultivadas  e\npavimentos para cada  intervalo de declividade) pela velocidade m\u00e9dia\ndo  escoamento  superficial  correspondente  (VmES)  na  Tabela  2,  cujo\n\n\n\n138\n\nsomat\u00f3rio  foi  dividido  pela  extens\u00e3o  da  \u00e1rea  total  de  estudo  (1021,1\nkm\u00b2) (Equa\u00e7\u00e3o 14).\n\nES=\n[ A\u00d7VmES?\n\nfloresta\n\n+ A\u00d7VmES?\npastos\n\n+ A\u00d7VmES?\n\u00e1reascultivadas\n\n+ A\u00d7VmES?\npavimentos\n\n]\n\nSomat\u00f3rio de todas as \u00e1reas para todos os usos (100%)\n\n(Equa\u00e7\u00e3o 14)\n\nEm  um  gr\u00e1fico  de  colunas,  foi  comparada  a  vaz\u00e3o  m\u00e9dia  do\nescoamento  de  base,  estimado  pela  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma,  com  os\nvalores  da  velocidade  m\u00e9dia  do  escoamento  superficial,  no  intuito  de\ncomparar o comportamento de ambos para cada ano mapeado. Parte-se\nda  ideia  de  que  no  caso  das  velocidades  m\u00e9dias  do  escoamento\nsuperficial  diminu\u00edrem,  significa  que  o  escoamento  de  base  deve  ter\naumentado, assim como a recarga subterr\u00e2nea, e vice-versa, permitindo\nconfirmar  os  resultados  obtidos  com  a  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma  pelo\nfiltro de Eckhardt e a recarga subterr\u00e2nea com o m\u00e9todo RORA.\n\n3.6. OCORR\u00caNCIA  DA  INTERA\u00c7\u00c3O  AQU\u00cdFERO-RIO:\nDISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS NASCENTES\n\nA  ocorr\u00eancia da  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  na  \u00e1rea  de  estudo  foi\nexplicada com o perfil topogr\u00e1fico da estrutura geol\u00f3gica e o mapa de\nlocaliza\u00e7\u00e3o  das  nascentes.  O  perfil  topogr\u00e1fico  da  estrutura  geol\u00f3gica\nteve como fonte de dados para a altitude o modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o do\nprojeto SRTM, na resolu\u00e7\u00e3o de 30 metros (EPAGRI, 2017). No QGIS, o\nperfil  topogr\u00e1fico  foi  definido  pelo  complemento  Profile  Tool e  os\npontos cotados, para a delimita\u00e7\u00e3o das unidades geol\u00f3gicas, teve como\nrefer\u00eancia o Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina, na escala de\n1:500.000  (WILDNER  et  al.,  2014).  O  arquivo  gerado  no  QGIS,  em\nformato SVG, foi exportado para o p\u00f3s-processamento no software livre\nde  edi\u00e7\u00e3o  Inkscape,  no  qual  foi  gerada  a  figura  no  formato  PNG.  O\ncontato  entre  derrames  bas\u00e1lticos  e  os  fluxos  de  \u00e1guas,  de  recarga  e\ndecarga  subterr\u00e2nea,  consideraram  tamb\u00e9m  observa\u00e7\u00f5es  realizadas  em\natividade de campo.\n\n\n\n139\n\nPor sua vez, o mapa das nascentes utilizou a camada vetorial de\nnascentes, produzida ao padr\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA),\ncom restitui\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica a partir de modelo digital de eleva\u00e7\u00e3o, com\nresolu\u00e7\u00e3o  espacial  de  39  cent\u00edmetros,  produzido  pelo  levantamento\naerfotogram\u00e9trico  2010-2012  do  Estado  de  Santa  Catarina,  realizado\npela Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel\n(SDS)  (SANTA  CATARINA,  2017).  A  camada  de  nascentes  foi\nrecortada pelas unidades geol\u00f3gicas vetorizadas do Mapa Geol\u00f3gico do\nEstado de Santa Catarina e considerou a escala original deste mapa, em\n1:500.000  (WILDNER  et  al.,  2014).  Todas  as  camadas  foram\nsobrepostas  pelo  sombreamento,  gerado  pelo  modelo  digital  de\neleva\u00e7\u00e3o,  com  resolu\u00e7\u00e3o  espacial  de  30  metros  (EPAGRI,  2017).  A\nado\u00e7\u00e3o desses produtos cartogr\u00e1ficos se deve ao fato de serem estes os\nmateriais  mais  precisos  para  a  regi\u00e3o.  Em  procedimento  final,  as\nnascentes foram contabilizadas na tabela de atributos do arquivo vetorial\ngerado no QGIS.\n\n\n\n140\n\n4. RESULTADOS\n\n4.1. OCORR\u00caNCIA  DA  INTERA\u00c7\u00c3O  AQU\u00cdFERO-RIO  NA  \u00c1REA\nDE ESTUDO\n\nEncontram-se a seguir as ilustra\u00e7\u00f5es, na Figura 27, sobre a forma\nde  ocorr\u00eancia  da  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  para  a  \u00e1rea  de  estudo,  com  o\nperfil  longitudinal  ao  longo  do  curso  d\u2019\u00e1gua  principal  e  os  perfis\ntransversais da por\u00e7\u00e3o alta da bacia hidrogr\u00e1fica. As \u00e1reas de recarga s\u00e3o\npredominantemente  aquelas  em  que  est\u00e3o  presentes  as  forma\u00e7\u00f5es  do\nSASG (Grupo Serra Geral Indiferenciado e Forma\u00e7\u00e3o Gramado). Uma\nvez  infiltradas  e  percoladas  as  \u00e1guas  no  SASG,  estas  passam  a\nrecarregar o SAG. Os perfis evidenciam que as unidades geol\u00f3gicas e\nhidroestratigr\u00e1ficas  referentes  ao  SAIG/SG  est\u00e3o  acima  da  cota\naltim\u00e9trica  do  Rio  Canoas.  Nas  encostas  da  \u00e1rea,  essas  unidades  s\u00e3o\nencontradas em altitudes superiores a 1.100 metros (valor aproximado\npela  m\u00e9dia  dos  perfis  apresentados),  enquanto  que  o  Rio  Canoas,  no\ntrecho estudado, est\u00e1 situado em cotas inferiores a 1000 metros. Como\nobservado em campo, a maior parte das nascentes s\u00e3o encontradas no\ncontato entre o SAIG/SG e a Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto. Dessa forma, o\nSAIG/SG, que possui recarga direta por precipita\u00e7\u00e3o, somente contribui\ncom as vaz\u00f5es dos tribut\u00e1rios do Rio Canoas a partir da sua descarga. \n\nDe um modo geral, durante a percola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas , por poros e\nfraturas, as \u00e1guas ficam retidas junto ao contato com a forma\u00e7\u00e3o Rio do\nRasto, de menor  capacidade  de  armazenamento  e pouco perme\u00e1vel,  o\nque  provoca  o  seu  transporte  at\u00e9  algum  dos  pontos  de  surg\u00eancia  em\nsuperf\u00edcie  nas  vertentes.  Destaca-se  tamb\u00e9m  a  reten\u00e7\u00e3o  e  o\ndeslocamento das \u00e1guas at\u00e9 a superf\u00edcie junto ao contato geol\u00f3gico entre\nderrames bas\u00e1lticos do Grupo Serra Geral Indiferenciado e da Forma\u00e7\u00e3o\nGramado e nos seus respectivos interderrames. Desse modo, o processo\nde descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas provenientes do SAIG/SG supre cada\num  dos  cursos  fluviais  que  drenam  a  bacia  hidrogr\u00e1fica  e  constitui  a\nprincipal  fonte  do  escoamento  superficial  durante  os  per\u00edodos  de\nrecess\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nFigura 27. Perfil longitudinal e ocorr\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o rio-aqu\u00edfero para a se\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise da por\u00e7\u00e3o alta da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Canoas/SC.\n\nFonte: Elaborado por Geovano Pedro Hoffmann e Arthur Schmidt Nanni.\n\n\n\n142\n\n\n\n143\n\nA quantifica\u00e7\u00e3o das nascentes por unidade geol\u00f3gica (Quadro 11)\nevidencia que as \u00e1guas que infiltram por recarga pelo Grupo Serra Geral\nIndiferenciado e  Forma\u00e7\u00e3o  Gramado,  tem  passagem  pela  Forma\u00e7\u00e3o\nBotucatu,  como  demonstrado  pelo  menor  n\u00famero  de  nascentes,\npr\u00f3ximas do contato com a unidade geol\u00f3gica sotoposta (Figura 28), a\nForma\u00e7\u00e3o  Rio  do  Rasto,  a  qual  constitui  uma  barreira  aos  fluxos\ndescendentes  de  recarga  subterr\u00e2nea.  Essa  situa\u00e7\u00e3o  faz  com  que  o\nn\u00famero  de  nascentes  seja  maior  nesta  \u00faltima  unidade,  em  adi\u00e7\u00e3o  \u00e0s\ncaracter\u00edsticas  geomorfol\u00f3gicas  do  SAIG/SG  na  \u00e1rea  de  estudo,  em\nescarpas,  de  modo  que  o  n\u00edvel  fre\u00e1tico  n\u00e3o  permite  a  sa\u00edda  de  \u00e1gua\natrav\u00e9s da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. \u00c9 preciso chamar aten\u00e7\u00e3o para o fato de\nque  a  Forma\u00e7\u00e3o  Rio  do  Rasto  \u00e9  maior  em  \u00e1rea  do  que  as  demais\nunidades  geol\u00f3gicas  e  que  a  quantifica\u00e7\u00e3o  das  nascentes  pode  n\u00e3o\ncorresponder  integralmente  \u00e0  realidade  em  fun\u00e7\u00e3o  dos  produtos\ncartogr\u00e1ficos utilizados.\n\nQuadro 11. Quantidade de nascentes por unidade geol\u00f3gica da regi\u00e3o de estudo.\n\nUnidade geol\u00f3gica Quantidade de nascentes\n\nGrupo Serra Geral Indiferenciado e \nForma\u00e7\u00e3o Gramado\n\n688\n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu 309\n\nForma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto 1160\n\nForma\u00e7\u00e3o Teresina 33\n\nDep\u00f3sitos Aluvionares 21\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n144\n\n\n\nFigura 28. Mapa da distribui\u00e7\u00e3o das nascentes por unidade geol\u00f3gica na \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n146\n\n\n\n147\n\nN\u00e3o  foram  considerados  na  an\u00e1lise  em  quest\u00e3o  situa\u00e7\u00f5es  como\nbasculamentos  e  falhamentos  tect\u00f4nicos  locais  ou  regionais  da  Bacia\nGeol\u00f3gica  do  Paran\u00e1,  visto  que  a  quantifica\u00e7\u00e3o  do  fluxo  de  base  por\nmeio  de  dados  de  vaz\u00e3o  da  esta\u00e7\u00e3o  hidrometeorol\u00f3gica  Vila  Canoas\npartiu de dados do volume de \u00e1guas escoado superficialmente apenas na\n\u00e1rea  de  drenagem  da  se\u00e7\u00e3o  em  estudo  da  por\u00e7\u00e3o  alta  da  Bacia\nHidrogr\u00e1fica do Rio Canoas. Do mesmo modo, n\u00e3o foram avaliados a\ninflu\u00eancia dos solos e das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, que mesmo podendo\napresentar significativa contribui\u00e7\u00e3o durante os per\u00edodos de recess\u00e3o de\nchuvas  para  as vaz\u00f5es, fazem parte da  circula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas  de curto  a\nm\u00e9dio prazo no ambiente natural, enquanto que o objetivo da pesquisa\ntem  como  enfoque  verificar  a  possibilidade  da  modifica\u00e7\u00e3o  do  uso  e\ncobertura  da  terra  impactar  o  dinamismo  da  descarga  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas,  de  maior  tempo  de  resid\u00eancia  na  \u00e1rea  de  estudo,  no\nper\u00edodo dos \u00faltimos 60 anos.\n\nA declividade no fundo de vale (Figura 29) representa um relevo\nplano (0 a 3%) a suave plano (3 a 8%), enquanto que nas eleva\u00e7\u00f5es da\n\u00e1rea de estudo  o relevo \u00e9 moderadamente  ondulado nas  encostas (8 a\n13%)  a   ondulado  (13  a  20%).  Nesses  intervalos  de  declividade,\nencontram-se a Forma\u00e7\u00e3o Teresina e a Dep\u00f3sitos Aluvionares, enquanto\nque  a  Forma\u00e7\u00e3o  Rio  do  Rasto  apresenta-se  em  \u00e1reas  desde  o  relevo\nplano at\u00e9 ondulado (Figura 28). Nas proximidades do divisor de \u00e1guas, a\ndeclividade \u00e9 vari\u00e1vel e ocorre  de plano a ondulado, por\u00e9m, tem-se o\ndom\u00ednio de um relevo plano a moderadamente ondulado, o que favorece\na  recarga  subterr\u00e2nea  na  regi\u00e3o  a  partir  do  Grupo  Serra  Geral\nIndiferenciado e Forma\u00e7\u00e3o Gramado. As \u00e1reas abruptas entre os topos\nde morros e o fundo  de vale representam  relevo forte  ondulado  (20  a\n45%)  a  montanhoso  (45  a  100%),  com  extens\u00f5es  em  que  h\u00e1  a\ndescontinuidade geol\u00f3gica do SAIG/SG, na qual a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu\naflora  e  onde  o  processo  fluvial  erosivo  \u00e9  atuante.  Ao  longo  da\ndescontinuidade  geol\u00f3gica  do  SAIG/SG,  h\u00e1  a  descarga  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas  em  dire\u00e7\u00e3o  \u00e0  plan\u00edcie  da  regi\u00e3o,  o  que  \u00e9  mostrado  pela\nmaior quantidade de nascentes (Figura 28).\n\n\n\n148\n\n\n\nFigura 29. Mapa de declividade da \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n150\n\n\n\n151\n\n4.2. DIN\u00c2MICA DO USO E COBERTURA DA TERRA (1957-2017)\n\nAs modifica\u00e7\u00f5es do uso e cobertura da terra na regi\u00e3o de pesquisa\nconsideraram  o  per\u00edodo  de  funcionamento  da  esta\u00e7\u00e3o\nhidrometeorol\u00f3gica  Vila  Canoas/SC,  de  1957  ao  per\u00edodo  de\ndesenvolvimento deste trabalho, a fim de confrontar os resultados com\nos dados de recarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o espacial da din\u00e2mica do uso e cobertura da terra,\nde 1957 a 2017, \u00e9 diferenciada na regi\u00e3o de estudo para as eleva\u00e7\u00f5es\n(compreendidas tamb\u00e9m como encostas) e o fundo de vale (ou plan\u00edcie),\nespecialmente pela influ\u00eancia das caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais da \u00e1rea,\ncomo a boa disponibilidade h\u00eddrica, principalmente diante de estiagens;\no relevo que protege de ventos e evitam o ressecamento de cultivos em\nmeio aos planaltos dos campos gerais; solos f\u00e9rteis na plan\u00edcie aluvial; e\npela  estrutura  agr\u00e1ria  estabelecida.  Segundo  Machado  (2016),  nas\ngrandes e m\u00e9dias propriedades, instaladas desde a ocupa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 alguns\ns\u00e9culos,  tradicionalmente  era  praticada  a  pecu\u00e1ria  extensiva  nas  \u00e1reas\ndos  campos  naturais,  correspondente  \u00e0s  eleva\u00e7\u00f5es  da  \u00e1rea  de  estudo,\nenquanto que a pequena propriedade se dava ao longo da plan\u00edcie do Rio\nCanoas,  onde  a  agricultura  era  e  ainda  \u00e9  a  principal  atividade\necon\u00f4mica.\n\n\n\n152\n\nFigura 30. Evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo, entre 1957 e \n2017, com valores obtidos a partir da classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013).\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n153\n\nPor estas raz\u00f5es, a regi\u00e3o de pesquisa \u00e9 um caso particular dentro\ndo  contexto  da  forma\u00e7\u00e3o  socioespacial  do  planalto  serrano  de  Santa\nCatarina.  As  modifica\u00e7\u00f5es  do  uso  e  cobertura  da  terra  no  meio  rural\nmanifestaram  os  processos  socioecon\u00f4micos  e  t\u00e9cnicos  de  diferentes\nescalas  geogr\u00e1ficas,  em  menor  ou  maior  grau,  para  o  per\u00edodo  em\nquest\u00e3o. Na Figura 30 est\u00e3o apresentados os gr\u00e1ficos dos tipos de uso e\ncobertura da terra, classificados em conformidade com o IBGE (2013)\npara  os  intervalos  de  aproximadamente  20  anos  (1957,  1976,  1997  e\n2017), cuja an\u00e1lise \u00e9 realizada a seguir. Os mapas elaborados referentes\na classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013) encontram-se nos ap\u00eandices A, B, C e D\nao final deste trabalho.\n\n4.2.1. Uso e cobertura da terra em 1957\n\nDe  acordo  com  o  gr\u00e1fico  do  ano  de  1957  (Figura  30),  grande\nparte da bacia hidrogr\u00e1fica estava coberta por florestas (38,74%), com\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de cl\u00edmax ou em regenera\u00e7\u00e3o, e \u00e1reas  campestres\n(37,33%), incluindo pastagens \u201cabandonadas\u201d temporariamente e campo\nnativo. Os  demais usos identificados  estavam distribu\u00eddos em  culturas\ntempor\u00e1rias  (12,58%),  pastagem  (10,98%),  \u00e1rea  urbanizada  (0,1%),\n\u00e1gua continental (0,31 %) e cultura permanente (0,05%).\n\nNa  representa\u00e7\u00e3o  do  uso  e  cobertura  da  terra  do  ano  de  1957,\nagrupado  em  quatro  categorias  (florestas,  pastos,  \u00e1reas  cultivadas  e\npavimentos), observa-se na  Figura 31 que as \u00e1reas florestadas (38,8 %\nda \u00e1rea total) estavam situadas em locais de dif\u00edcil acesso, em raz\u00e3o da\nelevada  declividade  (Figura  29)  provocada  pela  descontinuidade\ngeomorfol\u00f3gica  entre  as  unidades  geol\u00f3gicas  Forma\u00e7\u00e3o  Botucatu,\nForma\u00e7\u00e3o  Rio  do  Rasto,  Forma\u00e7\u00e3o  Gramado  e  Grupo  Serra  Geral\nIndiferenciado, assim como n\u00e3o estavam sujeitas \u00e0 t\u00e9cnica agr\u00edcola de\nrota\u00e7\u00e3o de culturas.\n\n\n\n154\n\n\n\nFigura 31. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 1957, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n156\n\n\n\n157\n\nNa d\u00e9cada 1950, em Santa Catarina, a extra\u00e7\u00e3o da madeira nativa\nda  Floresta  Ombr\u00f3fila  Mista  mostrava  ind\u00edcios  de  decad\u00eancia,  com  a\nredu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e supress\u00e3o dessa vegeta\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es Oeste,\nMeio-Oeste  e  Planalto  Norte.  Dessa  maneira,  o  ciclo  econ\u00f4mico\nmadeireiro  no  Estado,  que  chegou  a  representar  70%  de  suas\nexporta\u00e7\u00f5es no mercado nacional at\u00e9 o fim da d\u00e9cada de 1960, passou a\nser  intensamente  explorada  no  planalto  sul  catarinense,  cujo\nbeneficiamento  era  realizado  em  diversas  serrarias,  de  propriet\u00e1rios\nga\u00fachos,  e  que  utilizavam  como  m\u00e3o-de-obra  migrantes  caboclos  na\ncondi\u00e7\u00e3o  de  assalariados.  A demanda  proporcionada  pelo  crescimento\ndos  centros  urbanos  do  pa\u00eds,  impulsionada  pela  constru\u00e7\u00e3o  civil,  a\nexemplo  de  Bras\u00edlia  nessa  \u00e9poca,  permitiu  \u00e0  regi\u00e3o,  como  reduto\nflorestal,  tornar-se  a  maior  fornecedora  de  madeira  no  come\u00e7o  da\nsegunda  metade  do  s\u00e9culo  XX  no  Estado,  na  tentativa  de  superar  a\nestagna\u00e7\u00e3o  do  tropeirismo  e  da  pecu\u00e1ria  (GOULART FILHO,  2007).\nAssim, em 1957, boa parte da vegeta\u00e7\u00e3o original da Floresta Ombr\u00f3fila\nMista  na  \u00e1rea  de  estudo  j\u00e1  havia  sido  extra\u00edda,  o  que  possibilitou  o\navan\u00e7o de pastagens e \u00e1reas campestres, estas \u00faltimas tamb\u00e9m utilizadas\npara a pecu\u00e1ria.\n\nDe  acordo  com  Buratto  et  al.,  (2013)  apud Hanashiro  (2015),\ndurante  o  ciclo  madeireiro  na  \u00e1rea  de  pesquisa,  de  1950  a  1970,  as\nserrarias  totalizavam  34  unidades  no  munic\u00edpio  de  Urubici  e  fez  com\nque a  popula\u00e7\u00e3o  total aumentasse  de  4.054  habitantes, em  1950, para\n10.505  habilitantes,  em  1960.  No  mapa  da  Figura  31,  a  classe  de\npavimentos,  constitu\u00edda  por  \u00e1reas  urbanizadas,  apresentava  tamanho\nreduzido na \u00e1rea de estudo (0,1% do total). A sede de Urubici era a mais\nexpressiva  em  extens\u00e3o,  todavia,  em  1960,  a  popula\u00e7\u00e3o  rural  era  de\n7.073  habitantes,  ainda  maior  que  a  popula\u00e7\u00e3o  urbana,  de  3.342\nhabitantes.  J\u00e1  Rio  Rufino,  distrito  de  Urubici,  apresentava  294\nhabitantes  na  \u00e1rea  urbana  e  1.744  habitantes  no  meio  rural  (IBGE,\n1968).  Urubici  foi elevada  \u00e0  categoria  de  munic\u00edpio  no  ano  de  1957,\ndesmembrado  do  munic\u00edpio  de  S\u00e3o  Joaquim  (IBGE,  2017a),  o  que\ncoincide  com  o  seu  r\u00e1pido  crescimento  populacional  ao  longo  dessa\nd\u00e9cada.\n\nA  pecu\u00e1ria  foi  explorada  como  atividade  econ\u00f4mica  de\n\n\n\n158\n\nimport\u00e2ncia regional no Estado de Santa Catarina e, juntamente com os\nEstados  do  Rio  Grande  do  Sul  e  Paran\u00e1,  foi  usada  como  economia\ncomplementar ao mercado interno brasileiro, tendo sido  implantada no\nplanalto norte e serrano no s\u00e9culo XVIII (BRANDT, 2012). Assim, na\nFigura 31 esta atividade se encontra associada \u00e0s categorias de pastos,\nna qual est\u00e3o inclu\u00eddas as classes pastagem e campestre, e que cobrem a\nmaior  parte  do  vale  do  Rio  Canoas  (48,4%  da  \u00e1rea  total).  O  campo\nnativo est\u00e1 presente na bacia hidrogr\u00e1fica nos topos das eleva\u00e7\u00f5es sobre\nas  unidades  geol\u00f3gicas  Grupo  Serra  Geral  Indiferenciado,  Forma\u00e7\u00e3o\nGramado e Forma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto. Outras \u00e1reas campestres, em torno\ndas  florestas  remanescentes  e  \u00e1reas  cultivadas,  estabelecidas  nas\nvertentes da regi\u00e3o de estudo, assim como na por\u00e7\u00e3o \u00e0 jusante do vale,\nforam utilizadas para a pecu\u00e1ria extensiva13 das grandes propriedades.\nConforme  Peixer  (1996)  apud Goulart  Filho  (2007),  os  grandes\npropriet\u00e1rios  de  terras  na  regi\u00e3o  do  Planalto  Sul  catarinense  viam  na\nextra\u00e7\u00e3o  de  madeira,  al\u00e9m  de  uma  atividade  rent\u00e1vel,  destinada  ao\ncapital  urbano-industrial, a  expans\u00e3o  para  as \u00e1reas  de  pastagem,  tanto\nque o ciclo econ\u00f4mico pecu\u00e1rio continuou juntamente com o ciclo da\nmadeira14.\n\nAl\u00e9m  da  explora\u00e7\u00e3o  florestal,  outro  reflexo  da  amplia\u00e7\u00e3o  do\ncrescimento demogr\u00e1fico e urbano nacional no planalto serrano, ap\u00f3s a\n\n13 Nas fotografias a\u00e9reas do ano de 1957 foi poss\u00edvel observar evid\u00eancias de\ninc\u00eandios  nas  vertentes  onde  estavam  situadas  as  \u00e1reas  campestres  e  de\npastagens.  De  acordo  com  Brandt  (2012),  as  pastagens  eram  queimadas\nsazonalmente, no fim do inverno, para a renova\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e engorda do\ngado.\n14 Em passagem, entre 1942 e 1943, pela Fazenda do Cedro, uma das maiores\ndo Planalto Sul e que se estendia sobre a \u00e1rea de estudo, at\u00e9 ent\u00e3o isolada de\nrede de comunica\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias, Victor Ant\u00f4nio Peluso J\u00fanior (1991) relata que o\nobjetivo  das  fazendas  era  a  cria\u00e7\u00e3o  extensiva  de  gado  nas  \u00e1reas  de  campo\nnativo, voltadas ao com\u00e9rcio com o litoral catarinense para o consumo de carne\ne couro, com a intermedia\u00e7\u00e3o dos tropeiros. As terras do fundo do vale do rio\nCanoas,  sob  a  propriedade  da  Fazenda  do  Cedro,  eram  utilizadas  por\narrendatat\u00e1rios, parte oriunda das col\u00f4nias italianas do litoral sul catarinense e\nparte formada por ex-agregados de fazendas, para a atividade agr\u00edcola, enquanto\nque a floresta de pinheiros de suas vertentes eram exploradas por madeireiros,\ntodos mantendo a sua rela\u00e7\u00e3o com a fazenda.\n\n\n\n159\n\nd\u00e9cada  de  1940  (CORR\u00caA  &amp;  GERARDI,  2002),  foi  a  horticultura\nintegrada  ao  circuito  interno  comercial  do  pa\u00eds.  Em  1953,  com  as\ncondi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias de mercado, japoneses, com suas origens no Estado\nde S\u00e3o Paulo, iniciaram a atividade de comercializa\u00e7\u00e3o de Urubici com\nPorto  Alegre  e  a  capital  paulista,  ampliando  a  atividade  para  outros\nmercados nas d\u00e9cadas seguintes. Outros agricultores familiares, com a\nsua pr\u00e1tica agr\u00edcola local, viram no cultivo de hortali\u00e7as uma das \u00fanicas\nformas para se integrar a rede comercial nacional e romper com o seu\nisolamento espacial (ISRAEL, 1991). Ademais, a estrutura fundi\u00e1ria em\npequena  propriedade  na  plan\u00edcie  do Rio  Canoas;  a fertilidade  do solo\nnessa  regi\u00e3o;  e  a  ocupa\u00e7\u00e3o  por  descendentes  de  imigrantes  de  outras\nforma\u00e7\u00f5es  socioespaciais,  principalmente  vales  litor\u00e2neos,  como\nitalianos e alem\u00e3es, al\u00e9m de portugueses, afrodescendentes e caboclos,\nos quais dominavam as t\u00e9cnicas agr\u00edcolas necess\u00e1rias para o cultivo em\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais semelhantes de suas origens (MACHADO, 2016),\nforam fatores que viabilizaram a situa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola encontrada para o ano\nde  1957,  apesar  da  dist\u00e2ncia  de  Urubici  com  algum  centro  urbano\ndesenvolvido.  Al\u00e9m  disso,  havia  a  falta  de  vias  de  comunica\u00e7\u00e3o\nterrestres eficientes, como relatado por Peluso J\u00fanior (1991), tal como a\nliga\u00e7\u00e3o  com  a  Capital  do  Estado  catarinense,  via  BR-282,  cuja\npavimenta\u00e7\u00e3o se deu apenas em meados da d\u00e9cada de 1970 (GOULART\nFILHO, 2005).\n\nAntes da moderniza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio, utilizavam-se t\u00e9cnicas\nagr\u00edcolas tradicionais no vale do Canoas (ISRAEL, 1991). A coivara ou\nagricultura itinerante era uma delas e consistia na queima de uma \u00e1rea\nflorestada e o seu uso para cultivos tempor\u00e1rios at\u00e9 o esgotamento da\nfertilidade  natural,  seguindo  com  o  abandono  da  \u00e1rea  e  o\ndesflorestamento  de  outra,  de  forma  a  estabelecer  a  vegeta\u00e7\u00e3o  em\nest\u00e1gio sucessional e repor novamente a fertilidade para o posterior uso\ncom  lavoura,  ou  seja,  incorporando  a  paisagem  florestal  na  atividade\nprodutiva  da  agricultura  familiar  (SIMINSKI  et  al.,  2011),  pr\u00e1tica\ncomum  neste  per\u00edodo  quando  havia  pouca  influ\u00eancia  da  Revolu\u00e7\u00e3o\nVerde. A coivara  tamb\u00e9m  explica  o fato  de parte  das  \u00e1reas  cultivadas\n(12,7%  da  regi\u00e3o  de  pesquisa)  estarem  localizadas,  al\u00e9m  da  plan\u00edcie\n\n\n\n160\n\naluvial  cortada  pelo  Rio  Canoas15,  nas  eleva\u00e7\u00f5es  da  se\u00e7\u00e3o  da  bacia\nhidrogr\u00e1fica em estudo. O uso de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas tradicionais, aliadas\n\u00e0  baixa  fertilidade  natural  nas  vertentes,  como  apontado  por  Caruso\nJ\u00fanior  (1991),  principalmente  com  solos  cujo  material  de  origem  \u00e9\nproveniente das Forma\u00e7\u00f5es Botucatu e Rio do Rasto, exigiam maiores\nextens\u00f5es de terra, o que foi aproveitado no momento de derrubada da\nFloresta  Ombr\u00f3fila  Mista  durante  o  ciclo  madeireiro,  assim  como\nocorreu com a pecu\u00e1ria (FLORIANI &amp; NETO, 2011).\n\n4.2.2. Uso e cobertura da terra em 1976\n\nO gr\u00e1fico do uso e cobertura da terra do ano de 1976 ( Figura 30)\nindica, em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1957, o aumento da classe florestal para\n58,5%  da  regi\u00e3o  de  estudo,  principalmente  nas  eleva\u00e7\u00f5es  onde\nanteriormente constavam usos associados \u00e0 classe campestre, \u00fanica que\ndiminuiu  de  tamanho,  para  13,02%.  Notam-se  o  aumento  das  classes\npastagem  (11,56%),  cultura  tempor\u00e1ria  (13,4%),  \u00e1rea  urbanizada\n(0,65%) e a inclus\u00e3o da atividade de silvicultura (2,87%) no vale.\n\nCom a supress\u00e3o da Floresta Ombr\u00f3fila Mista nos anos finais da\nd\u00e9cada  de  1960,  acompanhada  pela  falta  de  reflorestamento  e  de\nrestri\u00e7\u00f5es  ambientais  com  a  cria\u00e7\u00e3o  do  Instituto  Brasileiro  de\nDesenvolvimento  Florestal  (IDBF),  a  ind\u00fastria  de  extra\u00e7\u00e3o  de\nmadeireira  foi  encerrada  no  Planalto  serrano  (GOULART  FILHO,\n2007). No mapa de uso e cobertura da terra de 1976, observa-se que a\n\u00e1rea de florestas que inclui as classes florestal e silvicultura, aumentou\npara  61,5%  da  \u00e1rea  de  pesquisa,  no  espa\u00e7o  cedido  nos  morros  pelas\natividades, atribu\u00eddas em 1957, \u00e0 pastos (campestre, pastagem) e \u00e1reas\ncultivadas  (cultura  tempor\u00e1ria  e  permanente).  Essa  mudan\u00e7a  nas\nvertentes  provocou  a  regenera\u00e7\u00e3o  da  vegeta\u00e7\u00e3o,  encontrando-se\npredominantemente em est\u00e1gio sucessional. A silvicultura passou a ser\ninclu\u00edda como nova atividade, correspondendo a 2,9% da \u00e1rea total do\nvale  (Figura  32),  introduzindo  o  pinus  como  esp\u00e9cie  florestal  ex\u00f3tica\n\n15 Victor Ant\u00f4nio Peluso J\u00fanior (1991) tamb\u00e9m relata que o Vale do Canoas era\ncoberto  pela  floresta  de  arauc\u00e1rias  e  que  nas  suas  conflu\u00eancias  havia  a\nocorr\u00eancia  de  plan\u00edcies  aluviais  com  solos  f\u00e9rteis,  ao  contr\u00e1rio  de  suas\nimedia\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o eram indicadas para lavouras.\n\n\n\n161\n\n(FLORIANI &amp; NETO, 2011).\n\n\n\n162\n\n\n\nFigura 32. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 1976, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n164\n\n\n\n165\n\nA moderniza\u00e7\u00e3o do campo, a partir da d\u00e9cada de 1970, provocou\nprofundas  transforma\u00e7\u00f5es  na  agricultura  nacional.  O  processo  foi\nbaseado nos princ\u00edpios da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, com a difus\u00e3o de insumos\nqu\u00edmicos e mec\u00e2nicos, que foram levados aos produtores  rurais, tanto\npara  aqueles  situados  em  grandes  quanto  em  pequenas  propriedades,\natrav\u00e9s do apoio do Estado. Dentre as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para o\nespa\u00e7o agr\u00e1rio, havia o mecanismo de financiamento agropecu\u00e1rio com\no  Sistema  Nacional  de  Cr\u00e9dito  Rural,  que  permitia  a  aquisi\u00e7\u00e3o  dos\npacotes  tecnol\u00f3gicos  desenvolvidos  pelo  setor  industrial.  Assim,  a\ntecnifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria passou a ser integrada \u00e0 cadeia\nprodutiva  do  capital  urbano  industrial,  articulada  aos  sistemas  de\nfinanciamento e comercializa\u00e7\u00e3o. Em Urubici, houve a modifica\u00e7\u00e3o da\nagricultura familiar em pequena propriedade, na qual come\u00e7aram a ser\ndesenvolvidas  atividades  especializadas  no  intuito  de  atender  os\ninteresses mercadol\u00f3gicos, tais como o fumo, a olericultura, a ma\u00e7\u00e3 e o\nleite  (CORR\u00caA &amp; GERARDI, 2002).\n\nIsrael  (1991)  analisou  os  dados  dos  censos  agropecu\u00e1rios  do\nIBGE e verificou que o uso da for\u00e7a mec\u00e2nica em Urubici aumentou de\n0,86%, em 1960, para 45,72% de todos os estabelecimentos, sendo que\no per\u00edodo em que mais houve a sua dissemina\u00e7\u00e3o foi entre 1970 e 1975,\npassando  de  106  para  578  estabelecimentos  rurais.  A for\u00e7a  mec\u00e2nica\nmais utilizada era a de tratores, havendo, em consequ\u00eancia, a redu\u00e7\u00e3o da\ntra\u00e7\u00e3o  animal,  por\u00e9m,  at\u00e9  a  d\u00e9cada  de  1990,  as  duas  formas  ainda\ncoexistiam.  Para  o  mesmo  per\u00edodo,  de  1960  a  1985,  a  aplica\u00e7\u00e3o  de\nadubos qu\u00edmicos aumentou de 23,96% para 75,59% das propriedades e\no  calc\u00e1rio  era  utilizado  em  28,61%  delas  entre  1975-1985.  Ressalta\ntamb\u00e9m  que  os  cultivos  para  fins  de  mercado,  como  as  hortali\u00e7as,\nobrigavam o uso de insumos  industriais, o que s\u00f3  era  poss\u00edvel com a\npol\u00edtica  de  cr\u00e9dito  rural,  capaz  de  conduzir  os  agricultores\ndescapitalizados no custeamento das despesas de sua produ\u00e7\u00e3o e a sua\ninser\u00e7\u00e3o  no  mercado  consumidor  nacional  por  meio  da  rede  de\ncom\u00e9rcio.  Outras  culturas  comerciais  tamb\u00e9m  possuiam  n\u00edveis  de\nmoderniza\u00e7\u00e3o, como era o caso  do fumo  e da ma\u00e7\u00e3 (esta com  menor\nparticipa\u00e7\u00e3o,  com  cerca  de  5,37%  da  produ\u00e7\u00e3o,  em  1985).  Outras\nculturas,  por  outro  lado,  eram  utilizadas  para  a  subsist\u00eancia,  como  o\nfeij\u00e3o  e  o  milho.  Tamb\u00e9m  na  d\u00e9cada  de  1970  ocorre  a  amplia\u00e7\u00e3o  e\n\n\n\n166\n\ndiversifica\u00e7\u00e3o do mercado consumidor atrav\u00e9s das Centrais Estaduais de\nAbastecimento (CEASA), como em Santa Catarina e na regi\u00e3o Sudeste,\npelas quais havia o escoamento de mercadorias.\n\n\u00c0  vista  disso,  a  atividade  agr\u00edcola  tornou-se  a  economia\npreponderante e ocupou 13,5% da regi\u00e3o de pesquisa (Figura 32). O seu\npadr\u00e3o espacial foi modificado, reduzindo a sua presen\u00e7a nas eleva\u00e7\u00f5es,\nem  pequenas  por\u00e7\u00f5es  e  mais  distribu\u00eddas,  ainda  entremeadas  pela\npresen\u00e7a  de  floresta  em  regenera\u00e7\u00e3o  e  junto  \u00e0s  pastagens  ainda\nexistentes, combina\u00e7\u00e3o associada \u00e0 t\u00e9cnica de coivara, isto \u00e9, ainda com\na utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas tradicionais de uso do solo desde o fim\ndo  ciclo  da madeira. Na  plan\u00edcie, \u00e1reas  come\u00e7aram  a  ser  cultivadas  \u00e0\njusante da \u00e1rea de estudo, onde atualmente encontra-se o munic\u00edpio de\nRio  Rufino  e  pequena  parte  do  munic\u00edpio  de  Bom  Retiro  e,  tamb\u00e9m,\nonde  \u00e9  facilitada  a  mecaniza\u00e7\u00e3o  de  lavouras,  enquanto  que  ocorreu\npequena redu\u00e7\u00e3o no setor \u00e0 montante.\n\nO  leite  foi  mais  um  dos  produtos  comerciais  sugeridos  pela\nmoderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00e1ria  para  esta  regi\u00e3o,  dado  que  a  renda  obtida  era\ngerada ao longo de todo o ano e mantinha-se nos per\u00edodos entressafra.\nDe um modo geral, o gado de corte, de pouco suporte t\u00e9cnico e baixa\nprodutividade, ainda era mantido, de maneira extensiva, nas pastagens\ndas eleva\u00e7\u00f5es do vale do Rio Canoas16, na d\u00e9cada de 1970, e  a pecu\u00e1ria\nbovina  leiteira  estava  localizada  nas  pequenas  propriedades  familiares\nno fundo do vale (ISRAEL, 1991).\n\nNo  mapa  da  Figura  32,  \u00e9  poss\u00edvel  observar  que  no  setor  \u00e0\nmontante  da  plan\u00edcie  do  Rio  Canoas,  os  pastos  passaram  a  ocupar  o\n\n16 Dados do censo agropecu\u00e1rio de 1960 evidenciam que, para o munic\u00edpio de\nUrubici, 6,46% das propriedades rurais (45 estabelecimentos com mais de 500\nhectares)  detinham  cerca  de  54,91%  da  \u00e1rea  total  do  munic\u00edpio  (60.351\nhectares),  o  que  denotava  elevada  concentra\u00e7\u00e3o  fundi\u00e1ria.  No  censo\nagropecu\u00e1rio  de  1975,  no  entanto,  essa  concentra\u00e7\u00e3o  tornou-se  reduzida,\nhavendo  3,6%  propriedades (37  estabelecimentos  agropecu\u00e1rios com  mais  de\n500  hectares),  com  cerca  de  33,99%  da  \u00e1rea  total  do  munic\u00edpio  (34.592\nhectares),  ocorrendo  o  partilhamento  heredit\u00e1rio  em  propriedades  menores\n(ISRAEL, 1991).\n\n\n\n167\n\nespa\u00e7o  das  \u00e1reas  cultivadas  de  1957.  Entretanto,  considerando  o\npanorama  geral  da  regi\u00e3o  de  estudo,  os  pastos  foram  reduzidos  para\n24,6% da \u00e1rea total, valor condicionado principalmente pela redu\u00e7\u00e3o da\nclasse campestre nas vertentes, visto que a \u00e1rea de pastagem aumentou\nem rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo mapeado anteriormente, o que pode indicar que \u00e9\nmais uma das consequ\u00eancias do fim do ciclo madeireiro nessa regi\u00e3o e\ndas  transforma\u00e7\u00f5es  do  campo,  com  a  amplia\u00e7\u00e3o  da  atividade\nsemiextensiva para o fundo de vale.\n\nEnquanto  em  Rio  Rufino  a  popula\u00e7\u00e3o  rural  (976  habitantes)  e\nurbana  (225)  diminuiu,  a  popula\u00e7\u00e3o  urbana  (4.948  habitantes)  e  rural\n(6.112  habitantes)  aumentou  em  Urubici  (IBGE,  1982),  ampliando  a\n\u00e1rea  de  pavimentos  para  0,3%.  Os  dados  sugerem  que  os  servi\u00e7os\nurbanos em Urubici apresentaram um leve crescimento como resposta \u00e0s\nnovas  modifica\u00e7\u00f5es  impostas  ao  campo,  assim  como  em  Rio  Rufino,\nainda  um  distrito  e,  possivelmente,  mais  afetado  pelo  fim  do  ciclo\nmadeireiro e da falta de outras atividades econ\u00f4micas, concentradas nas\nproximidades da cidade de Urubici.\n\n4.2.3. Uso e cobertura da terra em 1997\n\nO  gr\u00e1fico  do  ano  de  1997  (Figura  30)  mostra  que  as  classes\nflorestal (60,6%)  e silvicultura (1,72%)  tiveram  pouca  redu\u00e7\u00e3o da sua\n\u00e1rea  em  compara\u00e7\u00e3o  com  1976.  As  \u00e1reas  de  cultivo  diminu\u00edram\nsignificativamente,  especialmente  cultura  tempor\u00e1ria  (5,78%).  As\nclasses  pastagem  (13,2%),  campestre  (17,21%)  e  \u00e1rea  urbanizada\n(0,36%), apresentaram pequeno crescimento nas d\u00e9cadas seguintes.\n\nNo  agrupamento  em  categorias  de  uso  e  cobertura  da  terra,  as\n\u00e1reas cultivadas diminu\u00edram pela metade (Figura 33), atingindo a menor\npropor\u00e7\u00e3o  nos  anos  mapeados,  com  6,6%  da  regi\u00e3o  de  pesquisa,\nmomento em que as atividades envolvendo lavouras deixaram de estar\npresentes  nas  eleva\u00e7\u00f5es  da  bacia  hidrogr\u00e1fica  e  passaram  a  ser\npraticadas  unicamente  no  fundo  de  vale,  principalmente  na  por\u00e7\u00e3o  \u00e0\njusante, onde encontrava-se o rec\u00e9m-instalado munic\u00edpio de Rio Rufino,\nque tradicionalmente, desde 1957, apresentava o uso predominante de\npastagens na plan\u00edcie do sistema hidrogr\u00e1fico do Rio Canoas.\n\n\n\n168\n\n\n\nFigura 33. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 1997, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n170\n\n\n\n171\n\nConforme Israel (1991), no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990 os cultivos\ntempor\u00e1rios  estavam  restritos  \u00e0  plan\u00edcie  do  Rio  Canoas,  em  que  a\nmecaniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  e  os  seus  insumos  ainda  eram  mais  eficientes.\nTamb\u00e9m  relata  que, em  certas  \u00e1reas, havia  anteriormente  a pr\u00e1tica  da\nlavoura e que, na \u00e9poca do seu estudo, passaram a ser utilizadas para\npastagens ou crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de sucess\u00e3o (Figura\n34). \n\n\n\n172\n\nFigura 34. Modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial de uso e cobertura da terra \ndas pequenas propriedades situadas no fundo do vale do Rio Canoas, no\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990,  situadas na \u00e1rea de estudo.\n\nFonte: Israel (1991, p. 116).\n\n\n\n173\n\nNos  censos  agropecu\u00e1rios  do  IBGE,  de  1960  a  1985,  Israel\n(1991) observou a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cultivadas em 30,84% e atribuiu \u00e0\ndegrada\u00e7\u00e3o dos solos nas vertentes pelos cultivos de subsist\u00eancia, como\no milho, que apresentou perda de 32,55% para o mesmo per\u00edodo, e o\ntrigo, bem como ao incremento dos cultivos comerciais, como hortali\u00e7as\ne fumo, que exigem pouca extens\u00e3o das propriedades. Outro fator a ser\nconsiderado nas modifica\u00e7\u00f5es das \u00e1reas ocupadas por lavouras, desde a\nd\u00e9cada de 1970, era a depend\u00eancia pela expectativa dos agricultores na\nrede comercial em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os e \u00e0 procura da safra antecedente.\nNo  caso  de  preju\u00edzos,  os  produtores  tendiam  a  diminuir  a  \u00e1rea  de\ncultivos  nos seus  estabelecimentos. Al\u00e9m  disso, realizava-se  a rota\u00e7\u00e3o\nde culturas de ver\u00e3o, com hortali\u00e7as e milho, e de inverno, com o plantio\nde  pastagens  nestas  mesmas  \u00e1reas  para  a  produ\u00e7\u00e3o  leiteira  do  gado\nbovino, salientando que em outras propriedades o solo era deixado em\ndescanso, com conserva\u00e7\u00e3o para a safra que viria a seguir.\n\nTamb\u00e9m contribuiu para a redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de cultivo na regi\u00e3o\nde pesquisa o enfraquecimento do mercado consumidor e de incentivos\nestatais  em  tempos  de  recess\u00e3o  econ\u00f4mica.  A partir  dos  anos  80,  o\nEstado  brasileiro  foi  abandonando  os  investimentos  no  planejamento\nnacional diante da crise econ\u00f4mica que se estabelecia, o que diminuiu\nsignificativamente a sua atua\u00e7\u00e3o (GOULART FILHO, 2007). No meio\nrural, Corr\u00eaa &amp; Gerardi (2002, p. 111) atentam para os desdobramentos\ndessa conjuntura na d\u00e9cada de 1990, momento em que continuava:\n\n[\u2026]  a  reorganiza\u00e7\u00e3o  da  economia\nmundial, expressa na onda neoliberal, associada \u00e0\ncrise  fiscal  do  Estado,  enquanto  agente\nviabilizador  das  pol\u00edticas  p\u00fablicas  para  a\nagricultura. \n\nNo  processo, conformou-se um ambiente\nde  reestrutura\u00e7\u00e3o  tecnol\u00f3gica  e  de  competi\u00e7\u00e3o\nentre  as  empresas  privadas,  tanto  no  \u00e2mbito\nnacional como no internacional, com reflexos em\ntodos  os  elos  das  diferentes  cadeias  produtivas,\nalcan\u00e7ando a agricultura familiar. Os juros altos, a\nelevada  carga  tribut\u00e1ria,  a  inexist\u00eancia  de  uma\n\n\n\n174\n\npol\u00edtica  agr\u00edcola  de  reconvers\u00e3o,  a  baixa\ncompetitividade  de  seus  produtos  no  mercado,\npassou  a  comprometer  a  reprodu\u00e7\u00e3o  daquele\nsegmento,  historicamente  marginalizado  pelas\npol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nA  redu\u00e7\u00e3o  da  categoria  pastos  na  plan\u00edcie  da  \u00e1rea  de  estudo\n(Figura 33), no comparativo com o ano de 1976, foi compensada com o\ncrescimento  do  uso  da  terra  das  classes  pastagem  e  campestre  nas\neleva\u00e7\u00f5es, principalmente nas vertentes do munic\u00edpio de Rio Rufino, o\nque  representou  30,5%  da  regi\u00e3o  de  estudo  em  1997.  Segundo  Israel\n(1991), na configura\u00e7\u00e3o das propriedades rurais, as pastagens estavam\npresentes na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria das propriedades, junto ao Rio Canoas\n(Figura 34).\n\nComo reflexo da decad\u00eancia econ\u00f4mica da extra\u00e7\u00e3o de madeira\nna d\u00e9cada de 1970 e de restri\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira 17,\nocorre  o  crescimento  da  vegeta\u00e7\u00e3o  em  regenera\u00e7\u00e3o  desde  o  per\u00edodo\nanalisado anteriormente. Nas eleva\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de estudo (Figura 33), as\nflorestas passaram a ocupar locais que em 1976 havia \u00e1reas cultivadas,\nno  entanto,  ampliaram  pouco  o  seu  tamanho,  aproximadamente  para\n62,4%, permanecendo sem ocorr\u00eancia no fundo de vale, ao menos desde\n1957, onde est\u00e3o presentes as \u00e1reas cultivadas e pastos.\n\nNa transi\u00e7\u00e3o de 1976 para 1997, o cen\u00e1rio populacional tornou-se\ninvertido pela primeira vez (Figura 35), com a popula\u00e7\u00e3o urbana (6.661\nhabitantes) maior que a popula\u00e7\u00e3o rural (3.591 habitantes) em Urubici\n(IBGE,  2017b).  Rio  Rufino,  at\u00e9  ent\u00e3o  distrito  de  Urubici,  foi\n\n17 O  C\u00f3digo  Florestal  de  1965  (BRASIL,  1965)  deu  in\u00edcio  \u00e0  prote\u00e7\u00e3o  das\nflorestas, prevendo o impedimento do corte da vegeta\u00e7\u00e3o nativa com a defini\u00e7\u00e3o\ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, tal como era o caso da Mata Atl\u00e2ntica, na\nqual  est\u00e1  inclu\u00edda  a  Floresta  Ombr\u00f3fila  Mista,  por\u00e9m,  o  corte  irregular  da\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, por diversas raz\u00f5es, ainda ocorreu. A proibi\u00e7\u00e3o definitiva se\ndeu  com a  cria\u00e7\u00e3o  do  Instituto  Brasileiro  do  Meio  Ambiente  e  dos  Recursos\nNaturais Renov\u00e1veis (IBAMA), no final da d\u00e9cada de 1980 (BRASIL, 1989),\nal\u00e9m do Decreto 750, de 1993 (BRASIL, 1993), que proibiu o corte e supress\u00e3o\nda floresta de Mata Atl\u00e2ntica, o que incentivou a explora\u00e7\u00e3o da silvicultura com\npinus e eucalipto na \u00e1rea de estudo (MACHADO, 2016).\n\n\n\n175\n\ndesmembrado  e  elevado  \u00e0  categoria  de  munic\u00edpio,  entretanto,  a\npopula\u00e7\u00e3o  rural  (1.861  habitantes)  continuou  maior  que  a  popula\u00e7\u00e3o\nurbana (553 habitantes) (IBGE, 2017a). \n\nInfere-se  como  causas  da  mudan\u00e7a  populacional  na  \u00e1rea  de\nestudo, no intervalo de 1980 a 2000, a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, iniciada na\nd\u00e9cada  de 1970, que exigia menos m\u00e3o de obra  no campo; a falta  de\nterras em pequena propriedade no fundo de vale para o partilhamento\nheredit\u00e1rio  das  fam\u00edlias  (ISRAEL,  1991);  a  inexist\u00eancia  de  pol\u00edticas\np\u00fablicas voltadas para a perman\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o rural no campo; a\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds que afetava a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria; al\u00e9m\ndo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 ocorria no pa\u00eds h\u00e1 algumas d\u00e9cadas e\npossibilitava o desenvolvimento do setor de servi\u00e7os, como foi o caso,\nsegundo  Hanashiro (2015), da introdu\u00e7\u00e3o do turismo. Os  pavimentos\naumentaram,  ainda  que  pouco,  somando  0,5%  da  \u00e1rea  total  da  bacia\n(Figura  33),  com  o  lento  crescimento  das  cidades  de  Urubici  e  Rio\nRufino.\n\nFigura 35. Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana, rural e total para a \u00e1rea de estudo de \n1960 a 2010.\n\nFonte: IBGE (1968), IBGE (1982), IBGE (2017b) e IBGE (2017c).\n\n\n\n176\n\n4.2.4. Uso e cobertura da terra em 2017\n\nEm 2017, segundo o gr\u00e1fico da Figura 30, com a classifica\u00e7\u00e3o do\nIBGE  (2013),  a  cobertura  florestal  aumentou  para  63,06%  e  a\nsilvicultura  para  4,97%.  Pastagens  diminu\u00edram  quase  pela  metade  da\n\u00e1rea,  passando  para  6,7%,  e  as  \u00e1reas  campestres  diminu\u00edram  para\n10,72%.  As  classes  cultura  tempor\u00e1ria  e  cultura  permanente\naumentaram, respectivamente, para 10,51% e 2,97%, bem como a \u00e1rea\nurbanizada  que representa 0,69% da \u00e1rea total da bacia.\n\nConsiderando  as  quatro  categorias  de  uso  e  cobertura  da  terra\n(Figura 36), a de pastos teve a maior redu\u00e7\u00e3o no comparativo com o ano\nde  1997,  com  quase  metade  (17,5%)  do  que  era  anteriormente,  mas\nainda assim \u00e9 maior que as \u00e1reas cultivadas. A participa\u00e7\u00e3o de pastagens\n\u00e9 maior no fundo de vale, sendo menor nas eleva\u00e7\u00f5es, enquanto que os\ntopos  de  morro  continuam  com  campo  nativo18.  A pecu\u00e1ria  extensiva,\ncom  gado  de  corte,  demonstra  que  nos  dias  de  hoje  n\u00e3o  \u00e9  mais  uma\natividade  rent\u00e1vel  como  j\u00e1  foi  em  1957  para  a  \u00e1rea  de  estudo,\ndiferentemente  do que ocorre  com  as  \u00e1reas  cultivadas  e  atividades  de\nturismo  e  lazer.  Outro  aspecto  \u00e9  que  os  pastos  continuam  junto  \u00e0s\npequenas propriedades na plan\u00edcie do Rio Canoas, voltados para o uso\ndo gado na produ\u00e7\u00e3o leiteira.\n\n18 Gomes  (2009)  coloca  que,  no  momento  atual,  existem  interfer\u00eancias\nhumanas  que  modificacam  os  campos  naturais,  como  desflorestamento,\npecu\u00e1ria extensiva e queimadas, assim como a presen\u00e7a dos chamados campos\nantr\u00f3picos, provocados pelo desflorestamento, e campos naturais em sucess\u00e3o.\nAcrescenta  tamb\u00e9m  que  inc\u00eandios  reduzem  o  avan\u00e7o  de  florestas,  mant\u00eam  a\ncondi\u00e7\u00e3o campestre e as transi\u00e7\u00f5es abruptas com as florestas.\n\n\n\nFigura 36. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 2017, com o agrupamento de classes do IBGE (2013) em categorias.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n178\n\n\n\n179\n\nAs florestas na \u00e9poca atual s\u00e3o de interesse ao turismo rural, no\nsentido  de  promover  o  contato  da  popula\u00e7\u00e3o  residente  em  m\u00e9dios  e\ngrandes  centros  urbanos  com  o  ambiente  em  conserva\u00e7\u00e3o,  ou  seja,\ndisposto como patrim\u00f4nio natural mercantilizado atrav\u00e9s de atividades\nde lazer e tur\u00edsticas (CORR\u00caA &amp; CORR\u00caA, 2006). Usos e coberturas\nnas vertentes da regi\u00e3o, como \u00e1reas cultivadas e pastos, ainda continuam\ninvi\u00e1veis,  pelas  raz\u00f5es  j\u00e1  citadas  na  an\u00e1lise  da  situa\u00e7\u00e3o  da  d\u00e9cada  de\n1990,  como  condicionantes  naturais  (solos  e  declividade)  e\nsocioecon\u00f4micos (insumos t\u00e9cnicos n\u00e3o adaptados \u00e0s caracter\u00edsticas das\neleva\u00e7\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es ao corte da Floresta Ombr\u00f3fila Mista). A por\u00e7\u00e3o\nsudeste da regi\u00e3o de estudo tamb\u00e9m \u00e9 protegida pelo Parque Nacional\nde  S\u00e3o  Joaquim,  criado  por  decreto  em  1961,  e  teve  ampliada  a  sua\nabrang\u00eancia  no  Vale  do  Canoas  no  intuito  de  preservar  a  vegeta\u00e7\u00e3o\nremanescente de arauc\u00e1rias, realizar a educa\u00e7\u00e3o ambiental e a visita\u00e7\u00e3o\n(ICMBIO,  2017).  O  papel das  florestas  tamb\u00e9m  tem  o  significado  de\npromover a perman\u00eancia das \u00e1guas subsuperficiais na bacia hidrogr\u00e1fica\npor  maior  tempo,  al\u00e9m  da  recarga  subterr\u00e2nea,  garantindo  a\ndisponibilidade para o abastecimento urbano, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais\ne irriga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cultivadas do fundo de vale.\n\nDentro disso, a categoria florestas aumentou para 68,1% no ano\nde  2017  (Figura  36),  em  fun\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  do  aumento  da  atividade  de\nsilvicultura nas eleva\u00e7\u00f5es, em locais at\u00e9 ent\u00e3o com a cobertura florestal\nem cl\u00edmax, ou em regenera\u00e7\u00e3o, ou que eram utilizados para pastagem\nem 1997. Ainda n\u00e3o h\u00e1 a sua ocorr\u00eancia nos fundos de vale, desde os\nanos finais da d\u00e9cada de 1950.\n\nAs \u00e1reas cultivadas foram ampliadas para 13,8%, ocupando quase\ntoda a plan\u00edcie da \u00e1rea de estudo, sendo entremeadas com poucos \u00e1reas\nde pastos situadas em pequenas propriedades. A categoria tamb\u00e9m est\u00e1\npresente novamente, em pequenas por\u00e7\u00f5es, nas eleva\u00e7\u00f5es e pr\u00f3ximas da\nplan\u00edcie. O retorno dos cultivos para as eleva\u00e7\u00f5es pode ter ocorrido em\nfun\u00e7\u00e3o da procura por mais \u00e1reas de lavoura, uma vez que a produ\u00e7\u00e3o\nagr\u00edcola  tornou-se  maior,  assim  como  a  demanda  pelo  mercado\nconsumidor,  a  partir  do  crescimento  cont\u00ednuo  dos  grandes  e  m\u00e9dios\ncentros  urbanos,  especialmente  no  Sul  e  Sudeste,  acompanhando  o\ncrescimento  econ\u00f4mico  do  pa\u00eds  nos  \u00faltimos  anos  e  ao  programa  de\n\n\n\n180\n\ncr\u00e9dito  rural  para  a  agricultura  familiar,  iniciado  em  1999  (MATTEI,\n2007).\n\nDentre  os  novos  cultivos  especializados,  na  participa\u00e7\u00e3o  do\ncircuito  produtivo,  al\u00e9m  daqueles  j\u00e1  implantados  no  passado  e  que\npermanecem na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, consta a introdu\u00e7\u00e3o do vime em Rio\nRufino e Urubici (RECH, 2006). Nas vertentes, os cultivos passaram a\nter  o  manejo  do  solo  com  o  investimento  em  insumos  qu\u00edmicos  que\npermitem  a  r\u00e1pida  reposi\u00e7\u00e3o  da  fertilidade,  substituindo  a  t\u00e9cnica  de\ncoivara. No entanto, para irriga\u00e7\u00e3o, as lavouras das vertentes t\u00eam menos\nacesso a cursos d\u2019\u00e1gua abundantes que possam permitir a sua dispers\u00e3o.\nAl\u00e9m disso, como j\u00e1 mencionado, as vertentes apresentam escarpas de\nelevada  declividade  em  diferentes  trechos  (Figura  29),  o  que  ainda\nrepresenta um obst\u00e1culo \u00e0 pr\u00e1tica ligada \u00e0 agricultura convencional.\n\nA popula\u00e7\u00e3o rural manteve-se est\u00e1vel na regi\u00e3o (3.633 habitantes\nem  Urubici  e  1.748  habitantes  em  Rio  Rufino),  enquanto  que  a\npopula\u00e7\u00e3o urbana, apesar do crescimento (7.066 habitantes em Urubici e\n2.436 habitantes em Rio Rufino) (IBGE, 2017c), apresenta leve queda\nno intervalo entre 2000 e 2010 (Figura 35), movimento registrado desde\no  censo  demogr\u00e1fico  de  1980  ao  se  observar  os  dados  de  popula\u00e7\u00e3o\ntotal, que em 2010 chegou a 13.135 habitantes, a maior do per\u00edodo em\nan\u00e1lise.  Nota-se  a  expans\u00e3o  horizontal  das  cidades  (Figura  36),\nespecialmente  a  de  Urubici,  de  modo  que  os  pavimentos  representam\n0,8% da \u00e1rea da regi\u00e3o de estudo. \n\n4.2.5. S\u00edntese das modifica\u00e7\u00f5es do uso e cobertura da terra\n\nA  an\u00e1lise  do  panorama  geral  das  modifica\u00e7\u00f5es  das  quatro\ncategorias de uso e cobertura da terra (florestas, pastos, \u00e1reas cultivadas\ne pavimentos) para o per\u00edodo de 1957 a 2017 permite a identifica\u00e7\u00e3o de\nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as para os quatro cen\u00e1rios mapeados (Figura 37).\n\n\n\n181\n\nNas eleva\u00e7\u00f5es, onde encontra-se o SAIG/SG, havia o predom\u00ednio\nda categoria pastos, seguida das categorias florestas e \u00e1reas cultivadas,\nno  ano  de  1957.  Em  1976,  houve  a  redu\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  das\ncategorias  pastagem  e  \u00e1reas  cultivadas  em  detrimento  do  avan\u00e7o  das\nflorestas, as quais passaram a cobrir grande parte das vertentes, processo\nque  se  intensificou  at\u00e9  o  ano  de  2017,  quando  houve  novamente  o\nretorno de \u00e1reas cultivadas em pequenas por\u00e7\u00f5es.\n\nPor outro lado, na plan\u00edcie aluvial do vale estavam concentrados\nem  1957  as  categorias  pastos  e  \u00e1reas  cultivadas,  sem  a  presen\u00e7a  de\nflorestas e, de forma incipiente, a categoria de pavimentos. No entanto,\nem 1976, os pastos foram cedendo espa\u00e7o \u00e0s \u00e1reas cultivadas e passou a\nhaver  o  crescimento  da  categoria  pavimentos.  Em  1997,  houve\nnovamente  o  aumento  da  categoria  pastos  e  redu\u00e7\u00e3o  das  \u00e1reas\n\nFigura 37. S\u00edntese das modifica\u00e7\u00f5es com agrupamento da classifica\u00e7\u00e3o do uso e\ncobertura da terra do IBGE (2013), de 1957 a 2017, nas categorias florestas, \npastos, \u00e1reas cultivadas e pavimentos.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n182\n\ncultivadas, situa\u00e7\u00e3o que se inverteu no ano de 2017. Verifica-se que o\ncrescimento  da  classe  pavimentos  \u00e9  cont\u00ednua  e  n\u00e3o  h\u00e1,  na  escala  de\nmapeamento adotada para a classifica\u00e7\u00e3o de uso e cobertura da terra, em\n1:50.000,  a  identifica\u00e7\u00e3o  da  categoria  florestas  no  fundo  de  vale  para\ntodo o per\u00edodo de estudo.\n\nAs mudan\u00e7as socioecon\u00f4micas influenciaram a din\u00e2mica do uso e\ncobertura  da  terra,  de  modo  que  o  ano  de  1957  \u00e9  o  que  apresenta,\nquantitavamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a da categoria de florestas, maior\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, com apenas 38,8% de \u00e1rea (Figura 37). A partir\nde 1976, as florestas passaram a ganhar \u00e1rea, atingindo, em 2017, 68,1%\nde cobertura, condi\u00e7\u00e3o ambiental mais pr\u00f3xima do ideal (de uma \u00e1rea\ntotalmente  coberta  por  florestas),  em  termos  de  extens\u00e3o  em  \u00e1rea  na\nregi\u00e3o de pesquisa para as \u00faltimas seis d\u00e9cadas.\n\n4.3. AN\u00c1LISE DA ESTIMATIVA DE RECARGA E DESCARGA DE\n\u00c1GUAS\n\nPara a estimativa da recarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do\nSAIG/SG  na  \u00e1rea  de  estudo  foram  obtidos  os  par\u00e2metros  \u00edndice  de\nrecess\u00e3o (k), coeficiente de recess\u00e3o (a) e \u00edndice m\u00e1ximo do escoamento\nde base (BFIm\u00e1x), os quais s\u00e3o apresentados a seguir.\n\nPara o c\u00e1lculo do \u00edndice de recess\u00e3o (k), foi definido um per\u00edodo\nm\u00ednimo de 15 dias de recess\u00e3o, tomando como crit\u00e9rio a recomenda\u00e7\u00e3o\nde  Rutledge  (1998)  de  considerar  entre  10  e  2019 dias,  para  todas  as\nesta\u00e7\u00f5es de cada ano, de 01/06/1957 a 31/05/2017, foram identificados\n116 per\u00edodos de recess\u00e3o. Destes, foram selecionados 29 intervalos de\nrecess\u00e3o  representativos,  valor  dentro  do  limite  m\u00e1ximo  sugerido  por\nRutledge (1998), com base na linearidade para o gr\u00e1fico da vaz\u00e3o (ft\u00b3/s)\npelo  tempo  (dias),  em  escala  semilogar\u00edtimica,  para  os  dados\nhidrol\u00f3gicos da \u00e1rea de estudo (como no exemplo da Figura 38).\n\n19 Conforme Rutledge (1998) a quantidade de recess\u00f5es depende do tamanho\nda s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados, visto que se o n\u00famero m\u00ednimo  de dias for  muito\nalto, poucos per\u00edodos de recess\u00e3o ser\u00e3o identificados em detrimento de outros\nque ser\u00e3o descartados na an\u00e1lise. Para uma s\u00e9rie de 15 a 40 anos de dados, por\nexemplo, o intervalo m\u00ednimo de 10 a 20 dias \u00e9 considerado suficiente.\n\n\n\n183\n\nNo  caso  da  esta\u00e7\u00e3o  Vila  Canoas/SC,  foi  utilizado  o  valor  de\n394,21 mi\u00b2 (1021 km\u00b2) no c\u00e1lculo da Equa\u00e7\u00e3o 4 e o limite da varia\u00e7\u00e3o\ndo valor de log resultou em 3,3 dias, isto \u00e9, o tempo m\u00ednimo em que o\nescoamento superficial ainda contribui para a vaz\u00e3o total. Dessa forma,\nforam  contabilizados  valores  de  vaz\u00e3o,  no  padr\u00e3o  linear,  em  cada\nsegmento de recess\u00e3o a partir do n\u00famero m\u00ednimo de 4 dias ap\u00f3s o pico\nde vaz\u00e3o. Outro crit\u00e9rio utilizado foi o comportamento de cada per\u00edodo\nespec\u00edfico de recess\u00e3o, de modo que  outliers de valores individuais de k\ntamb\u00e9m  foram  descartados,  especialmente  para  per\u00edodos  de  recess\u00e3o\nmuito longos e per\u00edodos de recess\u00e3o muito curtos, o que fez a dura\u00e7\u00e3o\npara a linearidade ou a sua aproxima\u00e7\u00e3o para os segmentos selecionados\nvariar entre 5 e 15 dias cont\u00ednuos.\n\nTodos os per\u00edodos de recess\u00e3o identificados na s\u00e9rie hist\u00f3rica de\nvaz\u00e3o  (1957-2017)  e  os  seus  respectivos  valores  k,  estimados  pela\nEqua\u00e7\u00e3o 2, encontram-se na  Figura 39. Nela, observa-se no gr\u00e1fico da\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de dados da \u00e1rea de estudos que os valores de k variam de\n\nFigura 38. Exemplo de padr\u00e3o linear para um per\u00edodo de recess\u00e3o ocorrido \nentre os dias 22 e 29 de abril de 1987 para a esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n184\n\n46 a 96 dias/logQ, enquanto que no gr\u00e1fico em escala logar\u00edtmica, os\nvalores de k variam de 2,34 a 2,91, o que \u00e9 explicado pela caracter\u00edstica\nde n\u00e3o-linearidade absoluta, como apontado por Rutledge (1998).\n\nAo final, o modelo  RECESS permitiu, atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 3, a\nconstru\u00e7\u00e3o da curva mestra de recess\u00e3o com base no valor individual do\n\u00edndice  de  recess\u00e3o k,  em  escala  logar\u00edtmica,  para os  29  per\u00edodos  de\nrecess\u00e3o  selecionados  (Figura  40).  Na  equa\u00e7\u00e3o  apresentada,  s\u00e3o\nencontrados  os  valores  dos  coeficientes  A,  B  e  C,  fornecidos\nautomaticamente pelo RECESS. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2), de\n0,9941, demonstra que o modelo de regress\u00e3o exponencial explica em\n99,41% das vezes  os valores  da amostra de recess\u00f5es selecionadas da\nFigura  39,  isto  \u00e9,  representados  com  uma  linha  de  tend\u00eancia  de  sutil\ncurvatura no gr\u00e1fico. O valor do \u00edndice de recess\u00e3o m\u00e9dio encontrado\npara esses per\u00edodos foi de 63,39 dias/logQ, utilizado como par\u00e2metro no\n\nFigura 39. Gr\u00e1ficos com \u00edndices de recess\u00e3o individuais (k), expressos em dias,\nplotados em fun\u00e7\u00e3o da data da s\u00e9rie hist\u00f3rica de vaz\u00e3o (1957-2017) da esta\u00e7\u00e3o \nVila Canoas/SC (c\u00f3digo 71200000) e em escala logar\u00edtmica de vaz\u00e3o.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n185\n\nm\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o no RORA.\n\nO valor estimado pelo coeficiente de recess\u00e3o (a) no Groundwater\nToolbox  para  a  s\u00e9rie  de  dados  foi  de  0,977  dia -1 para  os  per\u00edodos  de\nrecess\u00e3o  avaliados  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  dados  da  esta\u00e7\u00e3o  Vila\nCanoas/SC  (1957-2017).  O  valor  de  k convertido  em  coeficiente  de\nrecess\u00e3o  encontrado  foi  de  0,984  dia-1,  o  que  permite  confirmar  a\naproxima\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria ao resultado gerado pelo m\u00e9todo de Eckhardt\n(2008),  em  conformidade  com  os  dados  de  vaz\u00e3o  dispon\u00edveis  para  a\nesta\u00e7\u00e3o  da  \u00e1rea  de  estudo,  em  situa\u00e7\u00e3o  semelhante  demonstrada  na\nFigura 25. \n\nComo os dois m\u00e9todos utilizaram a mesma forma de obten\u00e7\u00e3o do\ncoeficiente de recess\u00e3o (a), com v\u00e1rios per\u00edodos de recess\u00e3o da s\u00e9rie de\ndados  de  vaz\u00e3o,  e  com  valores  pr\u00f3ximos,  foi  realizada  a  m\u00e9dia\naritm\u00e9tica entre eles, o que resultou em um coeficiente de recess\u00e3o (a)\nfinal de 0,980 dia-1. Esse dado foi utilizado mais a frente para o c\u00e1lculo\n\nFigura 40. Gr\u00e1fico de vaz\u00e3o, em escala semilogar\u00edtmica, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, \nem dias, com linha de tend\u00eancia exponencial da curva mestra de recess\u00e3o para \nos \u00edndices de recess\u00e3o (k) dos per\u00edodos selecionados da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC \nentre 1957 e 2017.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n186\n\ndo  \u00edndice  m\u00e1ximo  do  escoamento  de  base  (BFIm\u00e1x),  para  o  filtro  de\nEckhardt e no m\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o no RORA.\nConsiderando o coeficiente de recess\u00e3o como de 0,980 dia-1, o  BFIm\u00e1x\nresultou no valor de 0,510 pelo m\u00e9todo de Collischonn &amp; Fan (2013).\n\nUm  exemplo  do  resultado  da  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma  com  os\ndados de vaz\u00e3o de 1957 a 2017 est\u00e1 ilustrado na  Figura 41, em que \u00e9\nmostrado  o  gr\u00e1fico  com  a  vaz\u00e3o  di\u00e1ria  observada  na  esta\u00e7\u00e3o\nfluviom\u00e9trica Vila Canoas/SC e o escoamento de base di\u00e1rio estimado\npelo filtro de Eckhardt (2005), no per\u00edodo de 01/06/2016 a 31/08/2016,\nempregado no Groundwater Toolbox.\n\n4.3.1. Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG frente \u00e0 din\u00e2mica\nde uso e cobertura da terra\n\nAo longo de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados, a recarga subterr\u00e2nea\nna \u00e1rea de estudo,  estimada a partir dos dados de vaz\u00e3o com o m\u00e9todo\n\nFigura 41. Separa\u00e7\u00e3o do hidrograma com dados de vaz\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o \nfluviom\u00e9trica Vila Canoas/SC para o per\u00edodo de 01/06/2016 a 31/08/2016 .\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n187\n\ndo  deslocamento  da  curva  de  recess\u00e3o,  no  RORA,  apresentou\ncorrespond\u00eancia de comportamento com os dados de precipita\u00e7\u00e3o, como\nverificado na Figura 42.\n\nEssa  correspond\u00eancia  linear  \u00e9  verificada  no  gr\u00e1fico  da\nprecipita\u00e7\u00e3o pela recarga (Figura 43)l, o que sugere duas hip\u00f3teses. Uma\ndelas  \u00e9  que  a  descarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  pode  estar  ocorrendo\ndentro do per\u00edodo de um ano em que tamb\u00e9m ocorre a recarga. Isso pode\nser poss\u00edvel caso as velocidades de percola\u00e7\u00e3o nas rochas sejam altas,\ntanto  nas  fraturas  do  Grupo  Serra  Geral  Indiferenciado e  Forma\u00e7\u00e3o\nGramado, quanto pela porosidade da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. Outra hip\u00f3tese\nlevantada \u00e9 que pode estar atrelado ao fato de que quanto maiores e mais\n\nFigura 42. Gr\u00e1fico da precipita\u00e7\u00e3o total anual, recarga subterr\u00e2nea e categorias \nde uso e cobertura da terra para o per\u00edodo de 1957 a 2017.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n188\n\npersistentes  forem  as  chuvas,  maiores  ser\u00e3o  tamb\u00e9m  a  infiltra\u00e7\u00e3o  e  a\nrecarga  de  \u00e1guas,  aumentando,  por  sua  vez,  a  carga  hidr\u00e1ulica  no\nSAIG/SG, o que pode, consequentemente, aumentar os volumes de \u00e1gua\nque afloram nas nascentes em per\u00edodos de recess\u00e3o.\n\nOutro ponto a ser destacado \u00e9 que os dados de recarga, estimados\na  partir  da  separa\u00e7\u00e3o  do  hidrograma,  n\u00e3o  apresentam  resposta\nhidrol\u00f3gica imediata na descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Isso ocorre em\nvirtude  do  tempo  de  resid\u00eancia  das  \u00e1guas  no  sistema  hidrogeol\u00f3gico,\ncomo \u00e9 o caso do SAIG/SG, que inicia com a sua infiltra\u00e7\u00e3o em cada\ntipo  de  cobertura  do  solo  em  superf\u00edcie  e  que  termina  com  o\narmazenamento  e  a  sua  sa\u00edda,  na  forma  de  nascentes.  Apesar  de  sua\nimport\u00e2ncia, a avalia\u00e7\u00e3o do tempo de resid\u00eancia das \u00e1guas subterr\u00e2neas\ndo SAIG/SG n\u00e3o foi pretens\u00e3o da presente pesquisa.\n\nFigura 43. Correla\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o total anual e a recarga subterr\u00e2nea \npara o per\u00edodo de 1957 a 2017.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n189\n\nNo primeiro cen\u00e1rio de an\u00e1lise de uso e cobertura da terra da \u00e1rea\nde estudo (1957-1976), a recarga subterr\u00e2nea anual variou entre 111,8\nmm/ano e 378,73 mm/ano. A recarga anual m\u00e9dia desse per\u00edodo (Tabela\n4) foi de 217,34 mm/ano e a sua porcentagem da precipita\u00e7\u00e3o total anual\nfoi de 14,52%. No comparativo aos demais cen\u00e1rios da Tabela 4, nota-se\nque o valor m\u00e9dio da recarga subterr\u00e2nea entre 1957 e 1976 foi o menor\ndos \u00faltimos 60 anos (Figura 42), mesmo com a maior precipita\u00e7\u00e3o total\nm\u00e9dia  (1497,35mm)  em  rela\u00e7\u00e3o  ao cen\u00e1rio  seguinte,  de  1976 a 1997.\nEssa situa\u00e7\u00e3o leva a crer que o uso e cobertura da terra nas eleva\u00e7\u00f5es da\nregi\u00e3o de pesquisa, ou seja, do SAIG/SG, especialmente pela presen\u00e7a\nde pastos e \u00e1reas cultivadas identificados nos mapas de 1957 (Figura 31)\ne  1976  (Figura  32),  reduziram  a  capacidade  de  infiltra\u00e7\u00e3o  ao\nsubstitu\u00edrem as florestas em combina\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade madeireira.\n\nTabela  4. Valores m\u00e9dios de precipita\u00e7\u00e3o total, recarga anual m\u00e9dia a partir do\nm\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da recarga m\u00e9dia a\npartir  da precipita\u00e7\u00e3o  total  para os per\u00edodos de an\u00e1lise de uso  e cobertura da\nterra na \u00e1rea de estudo.\n\nPer\u00edodo\nPrecipita\u00e7\u00e3o\n\ntotal m\u00e9dia (mm)\nRecarga anual m\u00e9dia \n\n(mm/ano)\n\nRecarga m\u00e9dia a\npartir da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o total\nanual (%)\n\n1957-1976 1497,35 217,34 14,52\n\n1976-1997 1336,73 299,72 22,42\n\n1997-2017 1728,27 306,76 17,75\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nEntre 1976 e 1997, a \u00e1rea de estudo obteve recargas entre 15,0\nmm/ano  e  518,2  mm/ano,  enquanto  que  a  recarga  anual  m\u00e9dia  desse\nper\u00edodo  (Tabela  4)  foi  de  299,72  mm/ano  e  a  sua  porcentagem  da\nprecipita\u00e7\u00e3o total anual foi de 22,42%. Em rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio anterior,\nmesmo  com  a  redu\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  total  m\u00e9dia  (1336,73mm),  a\nmenor  da  s\u00e9rie  hist\u00f3rica  de  dados,  houve  o  incremento  da  recarga\nsubterr\u00e2nea  anual  m\u00e9dia.  No  mesmo  per\u00edodo,  as  vertentes  da  \u00e1rea  de\nestudo mantiveram a \u00e1rea em florestas (Figura 42), inferindo-se, assim,\nque essa categoria apresentou o crescimento do porte da vegeta\u00e7\u00e3o em\n\n\n\n190\n\nest\u00e1gio  sucessional,  o  que  possibilitou  a  descompacta\u00e7\u00e3o  dos  solos\ngerada  pelas  atividades  humanas  anteriores,  a  saber,  pastos  e  \u00e1reas\ncultivadas, como mostrado no mapa de uso e cobertura da terra de 1997\n(Figura 33). \n\nDa  mesma  maneira,  pode-se  inferir  que  a  precipita\u00e7\u00e3o  tem\ntamb\u00e9m a sua import\u00e2ncia na recarga, em determinados momentos, mais\ndo  que  o  tipo  de  uso  e  cobertura  da  terra.  Em  uma  situa\u00e7\u00e3o  em  que\nchove  menos,  a  \u00e1gua  fica  retida  junto  \u00e0s  copas  das  \u00e1rvores  e\nevapotranspira,  o  que  reduz  as  chances  de  infiltra\u00e7\u00e3o  e,  portanto,  de\nrecarga subterr\u00e2nea, condi\u00e7\u00e3o semelhante a de usos e coberturas da terra\ncom \u00e1reas cultivadas e pastos. O cen\u00e1rio de 1976 a 1997 apresenta essa\nsitua\u00e7\u00e3o de forma  mais  evidente  do que nos  demais  cen\u00e1rios, como a\npossibilidade de n\u00e3o haver uma recarga ainda maior, tendo em vista que\nhouve  aumento  da  \u00e1rea  florestada,  mas  redu\u00e7\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  total\nm\u00e9dia, o que pode ter ocorrido em per\u00edodos menores do que 20 anos,\npara a \u00e1rea de estudo, ao longo de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados. H\u00e1 de\nse  considerar  ainda  que,  a  localiza\u00e7\u00e3o  da  esta\u00e7\u00e3o  pluviom\u00e9trica  no\nexut\u00f3rio  da  \u00e1rea  de  estudo, no  qual  o  vale  \u00e9  aberto  e  com  condi\u00e7\u00f5es\nclim\u00e1ticas que podem ser diferentes do interior da regi\u00e3o em quest\u00e3o, \u00e9\num fator que pode interferir na interpreta\u00e7\u00e3o pelo comparativo com os\ndados de estimativa da recarga. \n\nO  cen\u00e1rio  de  1997  a  2017  (Tabela  4)  apresentou  valores  de\nrecarga subterr\u00e2nea que variaram de 57,47 mm/ano a 616,86 mm/ano. A\nrecarga anual m\u00e9dia foi a maior de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados, de\n306,76  mm/ano,  e  a  participa\u00e7\u00e3o  da  recarga  m\u00e9dia  a  partir  da\nprecipita\u00e7\u00e3o  total  foi  menor  em  compara\u00e7\u00e3o  com  o  cen\u00e1rio  de  1976-\n1997,  com  17,45%,  dado  o  aumento  da  precipita\u00e7\u00e3o  total  m\u00e9dia\n(1728,27mm). O pequeno aumento da recarga anual m\u00e9dia em rela\u00e7\u00e3o\nao per\u00edodo de 1976-1997 \u00e9 explicado pelo aumento das \u00e1reas florestais\nsobre  a  categoria  de  pastos,  existentes  em  1997  (Figura  42)  nas\neleva\u00e7\u00f5es  em  que  se  encontra  o  SAIG/SG  (Figura  33),  os  quais\ntornaram-se  menos  expressivos  em  extens\u00e3o  nessas  \u00e1reas  no  ano  de\n2017 (Figura 36).\n\nA linha de ajuste linear para a recarga subterr\u00e2nea anual (Figura\n\n\n\n191\n\n42) mostra uma tend\u00eancia de aumento para o per\u00edodo de 1957 a 2017. A\neleva\u00e7\u00e3o  cont\u00ednua  da  precipita\u00e7\u00e3o  aliada  \u00e0  expans\u00e3o  das  florestas  em\n\u00e1reas  em  que  ocorria  a  atividade  com  pastos  e  \u00e1reas  cultivadas  s\u00e3o\nfatores  que  justificam  os  dados  encontrados  com  o  m\u00e9todo  do\ndeslocamento da curva de recess\u00e3o no RORA. \u00c0 vista disso, a resposta\nhidrol\u00f3gica da tend\u00eancia geral de aumento de recarga anual \u00e9 percebida\nna descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas, o que \u00e9 explicado no t\u00f3pico seguinte.\n\n4.3.2. Descarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  do  SAIG/SG  frente  \u00e0\ndin\u00e2mica de uso e cobertura da terra\n\nA estimativa da taxa de descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas foi obtida\ncom  os  valores  do  escoamento  subterr\u00e2neo  m\u00e9dio,  no  per\u00edodo  de  20\nanos de mudan\u00e7a de uso da terra, comparados com a taxa de recarga de\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas,  aqui  chamada  de  recarga  m\u00e9dia  a  partir  da\nprecipita\u00e7\u00e3o total anual. Dessa forma, foi poss\u00edvel verificar se houve ou\nn\u00e3o  a  acelera\u00e7\u00e3o  do  armazenamento  de  \u00e1guas  no  sistema\nhidrol\u00f3gico/hidrogeol\u00f3gico  para  a  \u00e1rea  de  estudo  a  partir  da  m\u00e9dia\naritm\u00e9tica dos valores de escoamento de base obtidos pela separa\u00e7\u00e3o do\nhidrograma.\n\nA Figura 44 ilustra o gr\u00e1fico do escoamento de base anual para a\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de dados da esta\u00e7\u00e3o Vila Canoas/SC. Em linhas gerais, o\nper\u00edodo de 1957 a 2017 apresenta picos de vaz\u00e3o subterr\u00e2nea elevados,\npara  as  condi\u00e7\u00f5es  ambientais  naquele  momento  da  \u00e1rea  de  estudo,\nvariando de 15 a 30 m\u00b3/s e que intercalam, com certa regularidade, com\npicos  de  baixa  vaz\u00e3o  anual,  de  5  a  15  m\u00b3/s.  Sob  uma  \u00fanica  \u00e1rea  de\ndrenagem,  as  vari\u00e1veis  que  explicam  as  diferen\u00e7as  nos  valores  de\ndescarga  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas,  atrav\u00e9s  da  recarga  subterr\u00e2nea  do\nSAIG/SG, s\u00e3o a precipita\u00e7\u00e3o e as modifica\u00e7\u00f5es de uso e cobertura da\nterra. \n\n\n\n192\n\nH\u00e1  um  padr\u00e3o  de  diminui\u00e7\u00e3o  do  BFIm\u00e1x anual  de  1957  at\u00e9  o\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, com valores de 0,336 a 0,494 at\u00e9 1976 (Figura\n45).  A estimativa  do  escoamento  de  base  anual  reflete  essa  varia\u00e7\u00e3o,\ncom o valores entre 4,4 m\u00b3/s a 23,6 m\u00b3/s (Figura 44) e com valor m\u00e9dio\nde  13,41  m\u00b3/s  (Tabela  5).  Desde  1957,  ocorria  a  explora\u00e7\u00e3o  florestal\nnessa  regi\u00e3o, como mostrado no mapa de uso  e cobertura da terra do\nreferido  ano,  havendo  ainda  a  participa\u00e7\u00e3o  da  categoria  florestas  em\n38,8%  da  extens\u00e3o  da  \u00e1rea  total,  mas  com  pastos  em  48,4%  e  \u00e1reas\ncultivadas em 12,4% (Figura 31).  A extra\u00e7\u00e3o de madeira perdurou at\u00e9 o\ncome\u00e7o  da  d\u00e9cada  de  1970,  quando  ent\u00e3o  tornou-se  uma  atividade\neconomicamente invi\u00e1vel pelo seu esgotamento, provocando a redu\u00e7\u00e3o\nda  recarga  subterr\u00e2nea.  Os  dados  m\u00e9dios  de  descarga  de  \u00e1guas\n\nFigura 44. Gr\u00e1fico do escoamento de base anual e categorias de uso e cobertura \nda terra para o per\u00edodo de 1957 a 2017.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n193\n\nsubterr\u00e2neas nesse per\u00edodo s\u00e3o os menores de toda a s\u00e9rie hist\u00f3rica de\ndados, semelhante ao per\u00edodo de 2001-2009. Tendo em vista que houve\nmaior precipita\u00e7\u00e3o total m\u00e9dia durante esse espa\u00e7o de tempo, em rela\u00e7\u00e3o\nao cen\u00e1rio seguinte, de 1976 a 1997, quando ocorreu a diminui\u00e7\u00e3o da\nprecipita\u00e7\u00e3o  total  m\u00e9dia  e aumento  da recarga  subterr\u00e2nea  (Tabela  4),\ninfere-se o predom\u00ednio de pastagens como causas para essa situa\u00e7\u00e3o.\n\nTabela 5. Valores m\u00e9dios do escoamento de base anual m\u00e9dio para os per\u00edodos\nde an\u00e1lise de uso e cobertura da terra na \u00e1rea de estudo.\n\nPer\u00edodo Escoamento de base anual m\u00e9dio (m\u00b3/s)\n\n1957-1976 13,41\n\n1976-1997 16,76\n\n1997-2017 17,0\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n194\n\nEntre 1976 e 1997, o BFIm\u00e1x oscilou aproximadamente de 0,430\na 0,556  (Figura  45). Por  sua  vez, o escoamento  de base  anual variou\nentre 9,69 m\u00b3/s e 23,13 m\u00b3/s, com apenas um valor fora do padr\u00e3o desse\nper\u00edodo, de 29,36  m\u00b3/s  (Figura  44). O  valor  m\u00e9dio  do escoamento  de\nbase  nesse  cen\u00e1rio  foi  de  16,76  m\u00b3/s,  maior  que  o  valor  m\u00e9dio  entre\n1957 e 1976 (Tabela 5). As \u00e1reas que foram abandonadas pela atividade\nmadeireira  deram  a  lugar  \u00e0  vegeta\u00e7\u00e3o  em  est\u00e1gio  sucessional,  com\n61,5% da \u00e1rea  total, em 1976 (Figura  32), e 62,4%, em  1997 (Figura\n33). Da mesma maneira, essa situa\u00e7\u00e3o foi proporcionada tamb\u00e9m pela\nrestri\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cultivadas no fundo do vale (com 13,5%, em 1976, e\n6,6%, em 1997) e pastos (com 24,7%, em 1976, e 30,5%, em 1997), o\nque denota melhor infiltra\u00e7\u00e3o e aumento da recarga subterr\u00e2nea (Tabela\n\nFigura 45. Gr\u00e1fico do \u00edndice m\u00e1ximo do escoamento de base (BFIm\u00e1x) e \ncategorias de uso e cobertura da terra para o per\u00edodo de 1957 a 2017.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n195\n\n4),  como  demonstrado  nas  eleva\u00e7\u00f5es  da  regi\u00e3o  nos  mapas  de  uso  e\ncobertura da terra de 1976, com a categoria florestas em 61,5% da \u00e1rea\ntotal, e 1997, com 62,4% da \u00e1rea total.\n\nDe  1997 a  2017,  o  padr\u00e3o  do  BFIm\u00e1x apresentou  aumento  de\nvalores altos, de at\u00e9 0,576, intercalados com valores cada vez menores,\natingindo  0,395  (Figura  45).  No  entanto,  o  escoamento  subterr\u00e2neo\napresentou  diminui\u00e7\u00e3o  durante  o  per\u00edodo  2001-2009,  variando  entre\n8,32 m\u00b3/s e 21,5 m\u00b3/s, enquanto que houve o retorno do aumento dos\nanos  com  maiores  e menores  valores  de vaz\u00e3o  a partir  de 2010, com\namplitude de 11,61 m\u00b3/s a 26,57 m\u00b3/s (Figura 44). Para todo o cen\u00e1rio, o\nescoamento  de  base  anual  m\u00e9dio  foi  de  17,0  m\u00b3/s  (Tabela  5),  o  que\nrepresenta um aumento constante da descarga de \u00e1guas em rela\u00e7\u00e3o aos\nper\u00edodos  anteriores. A continuidade  do  aumento  florestal nas  \u00e1reas  do\nSAIG/SG, como representado no mapa de uso e cobertura da terra de\n2017, com a categoria florestas em 68,1%, e, principalmente no fundo\nde  vale,  pastos  em  17,5%  e  \u00e1reas  cultivadas  em  13,6%  (Figura  36),\npermitiu o maior incremento da recarga subterr\u00e2nea para todo o per\u00edodo\nde 1957-2017 (Tabela 4) e, em consequ\u00eancia, da descarga de \u00e1guas para\nos cursos fluviais.\n\nApesar das particularidades  nos intervalos de tempo em an\u00e1lise\nno presente trabalho, a linha de ajuste linear dos dados do escoamento\nde  base  anual  (Figura  44)  sugere  que  a  tend\u00eancia  \u00e9  de  aumento  da\ndescarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas nos cursos fluviais da regi\u00e3o de pesquisa\npara  o  per\u00edodo  das  \u00faltimas  seis  d\u00e9cadas,  assegurado  pelos  valores  de\ncada  cen\u00e1rio  de 1957 a 2017 da  Tabela 5. O ajuste linear do  BFIm\u00e1x\nanual  (Figura  45) tamb\u00e9m  demonstra  a  tend\u00eancia  de  aumento,  de\naproximadamente 0,46 em 1957, para 0,48, em 2017. Isso indica que a\nexpans\u00e3o  das  florestas  nas  vertentes  onde  constavam  atividades\nhumanas  que  facilitavam  a  convers\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  em  escoamento\nsuperficial,  como  pastagem  e  agricultura,  permitiu  o  aumento  da\ncapacidade  de  infiltra\u00e7\u00e3o  e  armazenamento,  havendo  como  resposta\nhidrol\u00f3gica o aumento da descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n\n4.3.3. Velocidade m\u00e9dia do escoamento superficial frente \u00e0 din\u00e2mica\nde uso e cobertura da terra\n\n\n\n196\n\nA  estimativa  da  velocidade  m\u00e9dia  do  escoamento  superficial\npermite  confirmar,  indiretamente,  o  comportamento  da  descarga  de\n\u00e1guas subterr\u00e2neas a partir da recarga. Maiores velocidades m\u00e9dias do\nescoamento  superficial  indicam  menor  capacidade  de  infitra\u00e7\u00e3o  e  s\u00e3o\ncondicionados  pelos  tipos  de  cobertura,  para  cada  uso  da  terra,  e\ndeclividade, correspondendo, portanto, \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre velocidade m\u00e9dia\ndo  escoamento  superficial  e  recarga  subterr\u00e2nea.  Os  dados  de\nescoamento superficial gerados pela separa\u00e7\u00e3o do hidrograma n\u00e3o foram\nutilizados  para  compara\u00e7\u00e3o,  pois  foram  gerados  pelo  mesmo  m\u00e9todo\npara recarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas e, assim, n\u00e3o permitiria\nconfrontar com os resultados encontrados. A seguir s\u00e3o apresentados os\ndados  calculados  da  estimativa  do  escoamento  superficial  para  cada\ncen\u00e1rio de uso e cobertura da terra pela Equa\u00e7\u00e3o 14 (Tabela 6).\n\n\n\n197\n\nTabela  6.  Valores  utilizados  para  a  estimativa  da  velocidade  m\u00e9dia  do\nescoamento superficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017.\n\n1957\nDeclividade\n\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\n(m/s)\n\n\u00c1rea\ncompensada\n\n(km\u00b2)\n\n\u00c1rea\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\nm\u00e9dio\ncalculada\n\n(m/s)\n\nFlorestas\n\n0 \u2013 3 0,25 14,62 1,43 0,004\n\n4 \u2013 7 0,65 43,66 4,28 0,028\n\n8 \u2013 11 0,9 77,60 7,60 0,068\n\n> 12 1 261,07 25,57 0,256\n\nPastos\n\n0 \u2013 3 0,4 60,43 5,92 0,024\n\n4 \u2013 7 0,95 105,19 10,30 0,098\n\n8 \u2013 11 1,2 113,81 11,15 0,134\n\n> 12 1,3 214,23 20,98 0,273\n\n\u00c1reas\ncultivadas\n\n0 \u2013 3 0,45 45,91 4,50 0,020\n\n4 \u2013 7 1,15 15,41 1,51 0,017\n\n8 \u2013 11 1,55 13,70 1,34 0,021\n\n> 12 1,7 54,01 5,29 0,090\n\nPavimentos\n\n0 \u2013 3 0,3 0,72 0,07 0,000\n\n4 \u2013 7 3,3 0,28 0,03 0,001\n\n8 \u2013 11 4,6 0,24 0,02 0,001\n\n> 12 5,2 0,23 0,02 0,001\n\nSomat\u00f3rio 1021,1 100,0 1,04\n\n\n\n198\n\nTabela 6 (continua\u00e7\u00e3o) Valores utilizados para a estimativa da velocidade m\u00e9dia\ndo escoamento superficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017.\n\n 1976\nDeclividade\n\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\n(m/s)\n\n\u00c1rea\ncompensada\n\n(km\u00b2)\n\n\u00c1rea\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\nm\u00e9dio\ncalculada\n\n(m/s)\n\nFlorestas\n\n0 \u2013 3 0,25 25,98 2,54 0,006\n\n4 \u2013 7 0,65 72,95 7,14 0,046\n\n8 \u2013 11 0,9 124,95 12,24 0,110\n\n> 12 1 404,80 39,64 0,396\n\nPastos\n\n0 \u2013 3 0,4 59,01 5,78 0,023\n\n4 \u2013 7 0,95 65,79 6,44 0,061\n\n8 \u2013 11 1,2 53,63 5,25 0,063\n\n> 12 1,3 71,73 7,02 0,091\n\n\u00c1reas\ncultivadas\n\n0 \u2013 3 0,45 34,59 3,39 0,015\n\n4 \u2013 7 1,15 24,79 2,43 0,028\n\n8 \u2013 11 1,55 25,87 2,53 0,039\n\n> 12 1,7 51,44 5,04 0,086\n\nPavimentos\n\n0 \u2013 3 0,3 3,35 0,33 0,001\n\n4 \u2013 7 3,3 0,86 0,08 0,003\n\n8 \u2013 11 4,6 0,41 0,04 0,002\n\n> 12 5,2 0,95 0,09 0,005\n\nSomat\u00f3rio 1021,1 100,0 0,98\n\n\n\n199\n\nTabela 6 (continua\u00e7\u00e3o) Valores utilizados para a estimativa da velocidade m\u00e9dia\ndo escoamento superficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017.\n\n1997\nDeclividade\n\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\n(m/s)\n\n\u00c1rea\ncompensada\n\n(km\u00b2)\n\n\u00c1rea\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\nm\u00e9dio\ncalculada\n\n(m/s)\n\nFlorestas\n\n0 \u2013 3 0,25 21,13 2,07 0,005\n\n4 \u2013 7 0,65 66,08 6,47 0,042\n\n8 \u2013 11 0,9 122,54 12,00 0,108\n\n> 12 1 430,42 42,15 0,422\n\nPastos\n\n0 \u2013 3 0,4 67,21 6,58 0,026\n\n4 \u2013 7 0,95 83,96 8,22 0,078\n\n8 \u2013 11 1,2 74,23 7,27 0,087\n\n> 12 1,3 86,25 8,45 0,110\n\n\u00c1reas\ncultivadas\n\n0 \u2013 3 0,45 31,53 3,09 0,014\n\n4 \u2013 7 1,15 13,74 1,35 0,015\n\n8 \u2013 11 1,55 8,12 0,80 0,012\n\n> 12 1,7 12,34 1,21 0,021\n\nPavimentos\n\n0 \u2013 3 0,3 2,01 0,20 0,001\n\n4 \u2013 7 3,3 0,75 0,07 0,002\n\n8 \u2013 11 4,6 0,39 0,04 0,002\n\n> 12 5,2 0,39 0,04 0,002\n\nSomat\u00f3rio 1021,1 100,0 0,95\n\n\n\n200\n\nTabela 6 (continua\u00e7\u00e3o) Valores utilizados para a estimativa da velocidade m\u00e9dia\ndo escoamento superficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017.\n\n2017\nDeclividade\n\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\n(m/s)\n\n\u00c1rea\ncompensada\n\n(km\u00b2)\n\n\u00c1rea\n(%)\n\nVelocidade\nm\u00e9dia do\n\nescoamento\nsuperficial\n\nm\u00e9dio\ncalculada\n\n(m/s)\n\nFlorestas\n\n0 \u2013 3 0,25 31,45 3,08 0,008\n\n4 \u2013 7 0,65 81,05 7,94 0,052\n\n8 \u2013 11 0,9 138,37 13,55 0,122\n\n> 12 1 447,87 43,86 0,439\n\nPastos\n\n0 \u2013 3 0,4 38,09 3,73 0,015\n\n4 \u2013 7 0,95 47,28 4,63 0,044\n\n8 \u2013 11 1,2 42,68 4,18 0,050\n\n> 12 1,3 49,68 4,87 0,063\n\n\u00c1reas\ncultivadas\n\n0 \u2013 3 0,45 48,74 4,77 0,021\n\n4 \u2013 7 1,15 34,50 3,38 0,039\n\n8 \u2013 11 1,55 23,33 2,28 0,035\n\n> 12 1,7 31,11 3,05 0,052\n\nPavimentos\n\n0 \u2013 3 0,3 3,96 0,39 0,001\n\n4 \u2013 7 3,3 1,63 0,16 0,005\n\n8 \u2013 11 4,6 0,79 0,08 0,004\n\n> 12 5,2 0,59 0,06 0,003\n\nSomat\u00f3rio 1021,1 100,0 0,95\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nNo ano de 1957 (Tabela 6), a velocidade m\u00e9dia do escoamento\nsuperficial calculada para a \u00e1rea de estudo foi de 1,04 m/s, a maior para\nos  quatro  anos  de  an\u00e1lise  (1957,  1976,  1997  e  2017).  A  maior\ncontribui\u00e7\u00e3o, em termos  de  velocidade  m\u00e9dia  do  escoamento,  ocorreu\n\n\n\n201\n\nnas eleva\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o de pesquisa, nas quais as vertentes apresentam\ndeclividade diferenciada. Na declividade de 8 a 11%, os pastos detinham\n11,95%  da  \u00e1rea  de  estudo,  com  1,2  m/s  de  velocidade  m\u00e9dia  do\nescoamento superficial, e 20,98% da \u00e1rea total para a velocidade m\u00e9dia\nde 1,3 m/s em declividades superiores a 12%. As \u00e1reas cultivadas, em\nmenor  propor\u00e7\u00e3o,  estendiam-se  em  1,34%  da  regi\u00e3o  com  declividade\nentre 8 e 11%, com velocidade m\u00e9dia de 1,55 m/s, assim como 5,29% da\n\u00e1rea  de  estudo  em  declividades  superiores  a  12%  e  que  geravam\nvelocidades  m\u00e9dias  de  1,7  m/s. As  florestas,  na  declividade  entre  8  e\n11%, com velocidade m\u00e9dia de 0,9 m/s, cobriam uma \u00e1rea de 7,6%. No\nentanto,  as  florestas  apresentavam  maior  contribui\u00e7\u00e3o  nas  \u00e1reas  com\ndeclividade superior a 12%, com valor de 1 m/s, por\u00e9m, o menor entre\nas  categorias  de  uso  e  cobertura  da  terra  para  esse  intervalo  de\ndeclividade,  e  que  representava  25,57%  da  \u00e1rea  de  estudo,  em  locais\ncuja vegeta\u00e7\u00e3o ainda era pouco explorada. \n\nPor  sua vez,  em  1976  (Tabela  6),  a  expans\u00e3o  das  florestas\ncontribuiu ao escoamento superficial, na declividade entre 8 e 11%, com\na  velocidade  m\u00e9dia  de  0,9  m/s,  em  12,24%  da  regi\u00e3o  de  pesquisa,\npassando para 12,0%, em 1997, e 13,55%, em 2017. Nas declividades\nsuperiores  a  12%,  com  a  velocidade  m\u00e9dia  predominante  de  1m/s,  as\nflorestas  representavam  39,64%  da  \u00e1rea  de  estudo  em  1976  e\naumentaram para 42,15% em 1997 e 43,86% em 2017. \n\nAs \u00e1reas cultivadas, na declividade entre 8 e 11%, apresentavam a\nvelocidade  m\u00e9dia  do  escoamento  superficial  est\u00e1vel  em  1976,  no\ncomparativo ao ano anterior, com 2,53% da \u00e1rea de estudo, redu\u00e7\u00e3o em\n1997, com 0,8%, e com aumento em 2017, para 2,28% (Tabela 6). Nas\ndeclividade superiores a 12%, a velocidade de 1,7 m/s pouco mudou em\nrela\u00e7\u00e3o  a  1957,  abrangendo  5,04%  da  regi\u00e3o  de  pesquisa  em  1976,\nreduzindo para 1,21% em 1997 e retornando com aumento em 2017.\n\nOs pastos, com auge de sua distribui\u00e7\u00e3o em 1957 nas eleva\u00e7\u00f5es,\npassou  a  contribuir  menos  no  decorrer  dos  cen\u00e1rios  seguintes  com  as\nsuas  maiores  velocidades  m\u00e9dias  ao  escoamento  superficial.  Na\ndeclividade  entre  8  e  11%,  com  velocidade  m\u00e9dia  de  1,2  m/s,\nrepresentava 5,25% da \u00e1rea total em 1976, 7,27% em 1997 e 4,18% em\n\n\n\n202\n\n2017  (Tabela  6).  Nas  declividades  superiores  a  12%,  em  que  a\nvelocidade m\u00e9dia \u00e9 de 1,3 m/s, a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o variou de 7,02%,\nem 1976, para 8,45%, em 1997, e 4,87% em 2017.\n\nA velocidade m\u00e9dia de escoamento superficial da \u00e1rea de estudo\nfoi  reduzida  para  0,98  m/s,  em  1976,  diminuindo  para  0,95  m/s,  em\n1997,  e  mantendo-se  estacion\u00e1ria  em  2017,  com  0,95  m/s  (Tabela  6).\nEntre 1976 e 1997, ocorreu o crescimento em \u00e1rea da categoria florestas\nnas  eleva\u00e7\u00f5es,  onde  at\u00e9  ent\u00e3o  havia  a  presen\u00e7a  de  pastos  e  \u00e1reas\ncultivadas no ano de 1957, o que reflete na redu\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o de\nvelocidades elevadas ao escoamento superficial na regi\u00e3o de estudo. J\u00e1\nno  per\u00edodo  de  1997  a  2017,  mesmo  com  o  maior  crescimento  das\nflorestas e redu\u00e7\u00e3o de pastos nas vertentes acima de 8% de declividade,\no retorno de \u00e1reas cultivadas nas eleva\u00e7\u00f5es compensou a contribui\u00e7\u00e3o\npara uma tend\u00eancia que seria de maior diminui\u00e7\u00e3o da velocidade m\u00e9dia\ndo escoamento superficial na \u00e1rea de estudo. Ainda assim, o per\u00edodo de\n1997 a 2017 foi o que teve a menor velocidade m\u00e9dia de escoamento\nsuperficial dos \u00faltimos 60 anos.\n\nA  categoria  pavimentos  teve  pouca  participa\u00e7\u00e3o  como\ncontribui\u00e7\u00e3o  ao  escoamento  superficial  durante  o  per\u00edodo  de  1957  a\n2017.  Apesar  de  apresentar  as  maiores  velocidades  m\u00e9dias  de\nescoamento superficial, o pequeno crescimento sobre a plan\u00edcie aluvial\ndesse tipo de uso e cobertura da terra n\u00e3o foi expressivo para a regi\u00e3o de\npesquisa.  \u00c1reas  com  pouca  declividade,  de  at\u00e9  8%,  para  as  quatro\ncategorias  de  uso  e  cobertura  da  terra  tamb\u00e9m  n\u00e3o  mostraram\ncontribui\u00e7\u00e3o  significativa  em  \u00e1rea  atrav\u00e9s  da  velocidade  m\u00e9dia  do\nescoamento superficial.\n\nNa  Figura 46 \u00e9 poss\u00edvel notar na representa\u00e7\u00e3o das velocidades\nm\u00e9dias  do  escoamento  superficial  que  o  ano  de  1957  possui  maiores\nvalores de velocidade, ou seja, a chuva que precipitou na \u00e1rea de estudo\ncontribuiu mais para o escoamento superficial nesse cen\u00e1rio do que nos\ndemais anos (1976, 1997 e 2017). Isso sugere que as categorias \u00e1reas\ncultivadas e pastos, situadas nas eleva\u00e7\u00f5es do vale, onde a declividade \u00e9\nmaior,  proporcionaram  menor  infiltra\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  e,  portanto,  da\nrecarga subterr\u00e2nea e da descarga de \u00e1guas do SAIG/SG entre 1957 e\n\n\n\n203\n\n1976.  Em  sentido  contr\u00e1rio,  houve  o  melhoramento  das  condi\u00e7\u00f5es  de\ninfiltra\u00e7\u00e3o de 1976 a 2017 a partir das modifica\u00e7\u00f5es de uso e cobertura\nda terra. Dessa forma, a varia\u00e7\u00e3o dos dados espacializados da velocidade\nm\u00e9dia  do  escoamento  superficial  da  regi\u00e3o  de  estudo  s\u00e3o  condizentes\ncom o comportamento  da recarga e descarga  de \u00e1guas identificado na\npresente pesquisa.\n\n\n\n204\n\n\n\nFigura 46. Mapa da estimativa da velocida m\u00e9dia do escoamento superficial para os anos de 1957, 1976, 1997 e 2017.\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\n206\n\n\n\n207\n\nEm s\u00edntese, os dados de recarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas,\nal\u00e9m  das  velocidades  m\u00e9dias  do  escoamento  superficial,  comprovam\nque a etapa do escoamento subterr\u00e2neo, no contexto do ciclo hidrol\u00f3gico\ndas  \u00faltimas  seis  d\u00e9cadas,  era  acelerado  no  per\u00edodo  1957-1976  e  foi\nsendo reduzido progressivamente de 1976 a 2017 na regi\u00e3o analisada. A\nexpans\u00e3o da \u00e1rea de florestas sobre o SAIG/SG permitiu que a \u00e1rea de\nestudo retornasse com aproxima\u00e7\u00e3o ao seu estado inicial de equil\u00edbrio\ndin\u00e2mico,  em  fun\u00e7\u00e3o  da  menor  influ\u00eancia  de  perturba\u00e7\u00f5es  no  sistema\nhidrogeol\u00f3gico/hidrogr\u00e1fico  provocadas  pelas  atividades  humanas,  ao\nlongo  de  um  processo  hist\u00f3rico,  atrav\u00e9s  da  rela\u00e7\u00e3o  com  o  uso  e\ncobertura da terra. \n\nNesse  sentido,  os  dados  indicam  a  exist\u00eancia  de  efeitos  da\nmodifica\u00e7\u00e3o  do  uso  e  cobertura  da  terra,  pela  interfer\u00eancia  de  a\u00e7\u00f5es\nantropog\u00eanicas,  no  aumento  do  fluxo  d\u2019\u00e1gua  subterr\u00e2neo  e,\nconsequentemente, na redu\u00e7\u00e3o do escoamento superficial nos per\u00edodos\nem  regime  de  fluxo  de  base  na  regi\u00e3o  de  pesquisa.  Isso  evidencia\ntamb\u00e9m  o  melhoramento  da  condi\u00e7\u00e3o  ambiental  da  \u00e1rea  de  estudo,\npor\u00e9m, ainda n\u00e3o ideal, o que exigiria uma \u00e1rea m\u00e1xima de cobertura\nflorestal e  pr\u00f3xima  da  situa\u00e7\u00e3o  anterior  ao  processo  de  ocupa\u00e7\u00e3o  que\ngerou  degrada\u00e7\u00f5es  ambientais,  incluindo  a  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  e\nsuperficiais.  Dessa  maneira,  como  forma  de  considerar  as  atividades\nhumanas  atrav\u00e9s  do  uso  e  conserva\u00e7\u00e3o  do  ambiente,  a  partir  dos\nresultados obtidos da \u00e1rea de estudo, torna-se necess\u00e1ria a discuss\u00e3o da\ngest\u00e3o integrada de \u00e1guas para a regi\u00e3o de descarga do SAIG/SG.\n\n4.4. MONITORAMENTO  DO  USO  E  COBERTURA  DA  TERRA\nCOMO  MECANISMO  DA  GEST\u00c3O  INTEGRADA  DE  \u00c1GUAS\nSUBTERR\u00c2NEAS E SUPERFICIAIS NA REGI\u00c3O DO SAIG/SG\n\nO  estudo  de  caso  na  Bacia  Hidrogr\u00e1fica  do  Rio  Canoas,  na\ncorrente pesquisa, mostra o que acontece com a intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio\nna \u00e1rea de abrang\u00eancia do SAIG/SG, tendo em vista que \u00e9 o \u00fanico local\nno Estado de Santa Catarina  que permite  ser realizada essa avalia\u00e7\u00e3o,\ncom  as  unidades  hidroestratigr\u00e1ficas  que  comp\u00f5em  o  SAIG/SG\ndispostas a possibilitar, tanto a recarga quanto a descarga do sistema.  \n\n\n\n208\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  demais  bacias  hidrogr\u00e1ficas  na  regi\u00e3o  do\nSAIG/SG, \u00e9 sabido que as \u00e1guas subterr\u00e2neas mant\u00eam as vaz\u00f5es dos rios\nque  fluem  sobre  as  rochas  do  Grupo  Serra  Geral  Indiferenciado,  nas\nocasi\u00f5es  de  recess\u00e3o  e  que,  em  dire\u00e7\u00e3o  \u00e0  Oeste  do  sistema  aqu\u00edfero\nintegrado, em que as misturas de \u00e1guas s\u00e3o mais intensas entre ambas as\nunidades hidroestratigr\u00e1ficas, chegando a haver a surg\u00eancia  natural de\n\u00e1guas da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu (BLANK, 2017).\n\nOs resultados da disserta\u00e7\u00e3o apresentam uma avalia\u00e7\u00e3o positiva\ndo  melhoramento  das  condi\u00e7\u00f5es  ambientais, de  recarga  e  descarga  de\n\u00e1guas. Isso significa que o uso e cobertura da terra est\u00e1 bem gerido na\n\u00e1rea de estudo da presente pesquisa e que esse melhoramento pode ser\nlevado  como  proposta,  em  n\u00edvel  de  escala,  \u00e0  \u00e1rea  do  SAIG/SG.  O\npresente estudo mostra que as mudan\u00e7as do uso da terra para coberturas\nque  inibam  o  escoamento  superficial  fazem  com  que  a  recarga  seja\nmaior e haja o est\u00edmulo \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o, com o aumento de vaz\u00f5es durante\nos per\u00edodos de estiagem20, uma vez que o SAIG/SG mant\u00eam os cursos\nd\u2019\u00e1gua durante os per\u00edodos de recess\u00e3o. \n\nNo  atual  modelo  de  desenvolvimento  da  sociedade,  que  \u00e9\nfortemente dependente da \u00e1gua, assentado na dimens\u00e3o exclusivamente\necon\u00f4mica, o setor produtivo n\u00e3o admite interrup\u00e7\u00f5es em seu circuito, o\nque  exige  subs\u00eddios  para  o  armazenamento  de  \u00e1guas.  Dentro  dessa\nperspectiva,  a  singularidade  da  \u00e1rea  de  estudo  na  presente  pesquisa\nmostrou que o uso e cobertura da terra com florestas \u00e9 um importante\nmecanismo  de  armazenamento  de  \u00e1gua. N\u00e3o  \u00e9  poss\u00edvel ainda  afirmar\ncomo  funciona  a  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio  na  \u00e1rea  do  SAIG/SG,  o  qual\ndeve ser  realizado atrav\u00e9s de pesquisas  sobre n\u00edvel est\u00e1tico das  \u00e1guas\n\n20 Conforme (FREITAS, SANTO &amp; OLIVEIRA, 2017, p. 9), o termo estiagem\nt\u00eam diferentes significados, sendo o mais preciso a de estiagem meteorol\u00f3gica,\nproposta pela Secretaria Nacional de Defesa Civil do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o\nNacional (SEDEC/MI), que se refere ao \u201catraso do in\u00edcio da \u00e9poca de chuva por\nmais de quinze dias e/ou as m\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o mensais dos meses chuvosos\ninferiores a 60% das m\u00e9dias\u201d. Por outro lado, ressaltam que tamb\u00e9m pode ser\ncompreendido como \u201cdesastre supostamente causado por estiagem clim\u00e1tica (o\nque  pode  contribuir  para  uma  sistem\u00e1tica  e  desadequada  \u2018naturaliza\u00e7\u00e3o\u2019 dos\ndesastres)\u201d.\n\n\n\n209\n\nsubterr\u00e2neas  e  que  considere  as  fraturas  e  blocos\ngeomorfol\u00f3gicos/hidrogeol\u00f3gicos.  Dados  de  outros  aqu\u00edferos,  como  o\nBauru, unidade hidrogeol\u00f3gica acima do SAIG/SG, no munic\u00edpio de S\u00e3o\nJos\u00e9 do Rio Preto, no Estado de S\u00e3o Paulo, revelam que ao longo dos\n\u00faltimos anos o n\u00edvel dos po\u00e7os v\u00eam sendo constantemente rebaixados,\nem  at\u00e9  7  metros,  com  explota\u00e7\u00e3o  de  \u00e1guas  maior  que  a  recarga\nsubterr\u00e2nea  (LOURENCETTI,  PRATES  &amp;  OLIVEIRA,  2012).  Nos\naqu\u00edferos  Bauru  e  Serra  Geral,  no  munic\u00edpio  de  Araguari,  em  Minas\nGerais, o rebaixamento m\u00e9dio atinge, respectivamente, 24 e 36 metros\n(VEL\u00c1SQUEZ  et  al.,  2008),  o  que  provavelmente  j\u00e1  deve  estar\nacontecendo  com o SAIG/SG  em Santa  Catarina. Assim, \u00e9  necess\u00e1rio\nconsiderar  estrat\u00e9gias  de  reconfigura\u00e7\u00e3o  do  uso  e  cobertura  da  terra,\napropriadas  \u00e0  conserva\u00e7\u00e3o  do  SAIG/SG,  que  possam  estimular  a\nrecarga/descarga  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  e  reduzir  o  seu  consumo\ndiretamente do sistema hidrogeol\u00f3gico.\n\nA regi\u00e3o do SAIG/SG apresenta atualmente um comportamento\nde  distribui\u00e7\u00e3o  de  uso  e  cobertura  da  terra  muito  diferente  daquele\nencontrado na \u00e1rea de estudo aqui pesquisada, que possui a agricultura\napenas no fundo de vale e florestas e campos nas \u00e1reas de recarga de\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas.  Nas  outras  \u00e1reas  do  SAIG/SG,  o  intenso\ndesflorestamento provocado pelo processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o para as\npr\u00e1ticas  agr\u00edcolas  com  monoculturas  (soja,  milho,  etc),  pecu\u00e1rias,  de\nmonocultivos  com  esp\u00e9cies  florestais,  como  pinus  e  eucalipto,  o\ncrescimento  de  cidades  e  a  drenagem  de  \u00e1reas  \u00famidas,  reduziu  a\ninfiltra\u00e7\u00e3o  e  elevou  o  escoamento  superficial,  levando  \u00e0  redu\u00e7\u00e3o  da\nreten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea no solo e ao agravamento dos eventos de\nestiagem e de cheias, com assoreamento dos rios (ROCHA et al., 2017). \n\nAl\u00e9m de reduzir a recarga do SAIG/SG ao longo do tempo, em\nvirtude  da   mudan\u00e7a de uso da terra, a tend\u00eancia  no Estado \u00e9 de que\nocorra  o  aumento  da  demanda  h\u00eddrica,  para  todas  as  regi\u00f5es\nhidrogr\u00e1ficas, diferentemente da \u00e1rea de estudo. A vaz\u00e3o utilizada para a\ndilui\u00e7\u00e3o de cargas org\u00e2nicas nos rios, a irriga\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas e\no aumento da popula\u00e7\u00e3o, com o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, comprometem\nas  \u00e1guas,  subterr\u00e2neas  e  superficiais,  em  termos  de  quantidade  e\nqualidade. Esses fatores enquadram a maioria das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas\n\n\n\n210\n\n(Figura 47) situadas sobre o SAIG/SG (RH1 \u2013 Extremo Oeste, RH2 \u2013\nMeio Oeste, RH3 \u2013 Vale do Rio do Peixe, RH4 \u2013 Planalto de Lages e\nRH5  \u2013  Planalto  de  Canoinhas)  em  situa\u00e7\u00e3o  cr\u00edtica  e  p\u00e9ssima  nos\ncen\u00e1rios de curto (2019), m\u00e9dio (2023) e longo prazo (2027) (CERTI,\n2017).  Esse  fato  \u00e9  ainda  mais  preocupante  durante  os  eventos  de\nestiagem, quando os rios s\u00e3o mantidos exclusivamente pelo regime de\nfluxo de base, e ent\u00e3o s\u00e3o sentidos os efeitos da baixa de recarga das\n\u00e1guas subterr\u00e2neas nas bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\nTamb\u00e9m no restante da \u00e1rea do SAIG/SG a extra\u00e7\u00e3o do volume\nde \u00e1guas subterr\u00e2neas tornou-se maior, dado o impacto provocado pela\nexpans\u00e3o  das  cidades  e  do  agroneg\u00f3cio,  al\u00e9m  da  contamina\u00e7\u00e3o  das\n\u00e1guas  superficiais.  Um  ind\u00edcio  para  essa  afirma\u00e7\u00e3o  \u00e9  a  quantidade  de\n\nFigura 47. Balan\u00e7o h\u00eddrico quali-quantitativo, por bacias hidrogr\u00e1ficas e regi\u00f5es\ncont\u00edguas de Santa Catarina, com vaz\u00e3o de refer\u00eancia Q98 a curto (2019), m\u00e9dio \n(2023) e longo prazo (2027).\n\nFonte: CERTI (2017, p. 25).\n\n\n\n211\n\npo\u00e7os tubulares registrados em Santa Catarina, que passou de 3.419, em\n2006, com dados do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos, para 7.165,\nem 2011, com dados de cadastro no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \u00c1guas\nSubterr\u00e2neas  (SIAGAS)  (SILVA  &amp;  KIRCHHEIM,  2011),  sendo\nverificado que no SIAGAS atualmente (at\u00e9 outubro/2017) h\u00e1 cerca de\n7.524  registros.  O  mapa  dos  po\u00e7os  tubulares  no  Estado  (Figura  48)\nmostra a sua concentra\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas RH1, RH2 e RH3,\nno Oeste e Meio-Oeste de Santa Catarina, que se encontram justamente\nna  \u00e1rea  de  abrang\u00eancia  do  SAIG/SG.  Levando  em  considera\u00e7\u00e3o  a\nclandestinidade de po\u00e7os tubulares, Silva &amp; Kirchheim (2011) acreditam\nque o n\u00famero \u00e9 dez vezes maior do que aqueles registrados no SIAGAS.\nO  aumento  da  quantidade  de  po\u00e7os,  ou  seja,  da  extra\u00e7\u00e3o  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas do SAIG/SG, coforme Silva &amp; Kirchheim (2011. p. 2) se\ndeve:\n\n(i)  a  deteriora\u00e7\u00e3o  progressiva  da  qualidade  dos\nrecursos  h\u00eddricos superficiais  e  crescentes  custos\nde capta\u00e7\u00e3o e tratamento; (ii) vulnerabilidade das\nreservas superficiais aos per\u00edodos de estiagem em\nalguns pontos do pa\u00eds; (iii)  avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos\ndas  bombas  el\u00e9tricas  (submersas  ou  de  eixo\nprolongado) que possibilitam a extra\u00e7\u00e3o segura de\ngrandes  vaz\u00f5es  a  grandes  profundidades;  (iv)\navan\u00e7os  na  tecnologia  de  perfura\u00e7\u00e3o  roto-\npneum\u00e1tica  e  na  diminui\u00e7\u00e3o  dos  investimentos\nnecess\u00e1rios  para  adquirir  e  operar  sondas;  (v)\nexpans\u00e3o  da  oferta  de  energia  el\u00e9trica;  (vi)\nprogressivo  barateamento,  redu\u00e7\u00e3o  dos  prazos  e\nriscos econ\u00f4micos da constru\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os; (vii)\naus\u00eancia  em  geral  de  impactos  ambientais\nassociados  \u00e0s  extra\u00e7\u00f5es  de  \u00e1gua  subterr\u00e2nea  e,\nfinalmente  (viii)  est\u00edmulo  \u00e0  clandestinidade  da\nextra\u00e7\u00e3o  sem  o  m\u00ednimo  registro  por  parte  dos\n\u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o.\n\n\n\n212\n\nApesar  das  vaz\u00f5es  no  Oeste  catarinense  indicarem  boa\ndisponibilidade  h\u00eddrica,  h\u00e1  per\u00edodos  de  desequil\u00edbrios  tempor\u00e1rios\n(VALDATI, LINHEIRA &amp; KABILIO, 2017). A falta de chuvas causada\npor bloqueios atmosf\u00e9ricos, de influ\u00eancia da Temperatura da Superf\u00edcie\ndo Mar (TSM) no Pac\u00edfico, e que perdura por per\u00edodos prolongados em\ntodos as esta\u00e7\u00f5es do ano, t\u00eam impactos nos rios da regi\u00e3o (MONTEIRO\n&amp; SILVA, 2017), o que os leva, por vezes, a secar. Atrelado ao uso da\nterra  predominante,  de  profundas  altera\u00e7\u00f5es  do  quadro  natural\n(FREITAS &amp; KAETSU, 2017),  e que dificulta  a entrada  de  \u00e1guas  no\nsistema hidrogeol\u00f3gico, as bacias hidrogr\u00e1ficas passaram da condi\u00e7\u00e3o de\nperenes, de um tempo passado, quando at\u00e9 ent\u00e3o a regi\u00e3o do SAIG/SG\napresentava a cobertura florestal original, para intermitentes. \n\nNo contexto da regi\u00e3o do SAIG/SG em Santa Catarina, tamb\u00e9m\nn\u00e3o \u00e9 comum a Forma\u00e7\u00e3o Botucatu aflorar em superf\u00edcie, assim como a\n\nFigura 48. Mapa de po\u00e7os tubulares cadastrados no Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de \n\u00c1guas Subterr\u00e2neas (SIAGAS) por prov\u00edncia hidrogeol\u00f3gicas e regi\u00e3o \nhidrogr\u00e1fica de Santa Catarina.\n\nFonte: Silva &amp; Kirchheim (2011).\n\n\n\n213\n\nocorr\u00eancia de sua  descarga  de \u00e1guas subterr\u00e2neas, tal como  ocorre  na\n\u00e1rea de estudo da presente pesquisa. A concentra\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares\nno Oeste e Meio-Oeste catarinense coincide com a redu\u00e7\u00e3o, de leste para\noeste,  da  cota  absoluta  m\u00e9dia  do  topo  da  Forma\u00e7\u00e3o  Botucatu\n(DESCOVI FILHO, 2015), como representado na Figura 4 e Figura 49.\nFoster  et  al. (2009)  mencionam  que  quando  o  topo  do  SAG  torna-se\nmaior que 400 metros de profundidade, as \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAG\nencontram-se  em  uma  zona  confinada  profunda,  que  n\u00e3o  permite  a\nrecarga subterr\u00e2nea e cujo tempo de resid\u00eancia das \u00e1guas \u00e9 maior que\n10.000 anos, isto \u00e9, diante do tempo de vida humana, a \u00e1gua subterr\u00e2nea\nconfinada \u00e9 um elemento n\u00e3o-renov\u00e1vel. Dessa maneira, profundidades\nmaiores  que  estas  s\u00e3o  economicamente  invi\u00e1veis  para  explota\u00e7\u00e3o,\nfazendo  com  que  os  po\u00e7os  tubulares  registrados  captem  \u00e1guas\ndiretamente do SASG que, segundo Freitas &amp; Caye (2003) e Scheibe &amp;\nHirata  (2008),  s\u00e3o  mais  acess\u00edveis,  possibilitando  o  maior\naproveitamento em rela\u00e7\u00e3o ao SAG e o tornam mais utilizado na regi\u00e3o\nSul do pa\u00eds.\n\n\n\n214\n\nFigura 49. Cota absoluta m\u00e9dia do topo da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu para os blocos \nhidrogeol\u00f3gicos do SAIG/SG em Santa Catarina.\n\nFonte: Descovi Filho (2015, p. 148).\n\nA explota\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAG \u00e9 preocupante, pois \u00e9\na pr\u00f3xima e a \u00faltima fronteira de \u00e1gua doce na regi\u00e3o. Enquanto isso, as\n\u00e1guas que percolam o SASG s\u00e3o bombeadas antes mesmo de surgirem\ncomo nascentes nas bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00e1rea do SAIG/SG, fazendo-\nas secar, contribuindo para a situa\u00e7\u00e3o de estiagens e de  estresse h\u00eddrico21\n\nem superf\u00edcie, interferindo negativamente na vaz\u00e3o ecol\u00f3gica dos rios. A\npopula\u00e7\u00e3o  das  cidades  e  as  atividades  agropecu\u00e1rias  dependem  das\n\u00e1guas superficiais em regime de fluxo de base, e, no caso em que elas\nn\u00e3o  s\u00e3o  mais  mantidas  pela  convers\u00e3o  da  precipita\u00e7\u00e3o  em  fluxo\n\n21 Segundo  Ribeiro  (2008, p. 62-72),  o  estresse  h\u00eddrico  se refere  \u00e0 \u201cpress\u00e3o\nexercida pela falta de \u00e1gua\u201d e \u00e9 quantificada pela \u201crela\u00e7\u00e3o entre o total de \u00e1gua\nutilizado anualmente e a diferen\u00e7a entre a pluviosidade e a evapora\u00e7\u00e3o (a \u00e1gua\nrenovada) que ocorre em uma unidade territorial\u201d.\n\n\n\n215\n\nsubterr\u00e2neo,  requerem  estrat\u00e9gias  para  minimizar  o  problema  de  m\u00e1\ngest\u00e3o. Nesse cen\u00e1rio, a gest\u00e3o de \u00e1guas superficiais e do uso da terra \u00e9\nmais vi\u00e1vel, em um m\u00e9dio e longo prazo, para a reposi\u00e7\u00e3o do volume de\n\u00e1guas  nesse  sistema  aqu\u00edfero  integrado,  buscando  reestabelecer  o\nequil\u00edbrio  din\u00e2mico  para  a  situa\u00e7\u00e3o  mais  pr\u00f3xima  da  original,  o  que\ntenderia  a  aumentar  a  quantidade  de  \u00e1guas  no  sistema\nhidrogeol\u00f3gico/hidrogr\u00e1fico.\n\nAs  \u00e1reas  protegidas,  a  exemplo  de  unidades  de  conserva\u00e7\u00e3o  e\n\u00e1reas  de  preserva\u00e7\u00e3o  permanente  (vegeta\u00e7\u00e3o  rip\u00e1ria),  \u00e9  uma  das\nestrat\u00e9gias de est\u00edmulo \u00e0 recarga/descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Esses\nlocais  costumam  ser  usados  para  o  abastecimento  p\u00fablico  e, por  isso,\nt\u00eam  instrumentos pr\u00f3prios, implementados pelo poder p\u00fablico, para que\no  fornecimento  n\u00e3o  seja  prejudicado  por  interfer\u00eancias  de  atividades\nhumanas. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o destinadas \u00e0 recarga de \u00e1guas, como\nas  \u00e1reas  de  prote\u00e7\u00e3o  de  mananciais,  j\u00e1  est\u00e3o  estabelecidas  em  alguns\nEstados,  como  S\u00e3o  Paulo  e  Minas  Gerais  (VASCONCELOS  et  al.,\n2013).  As  \u00e1reas  protegidas  t\u00eam  a  sua  import\u00e2ncia  por  fornecer  os\nservi\u00e7os ambientais associados \u00e0s \u00e1guas, n\u00e3o somente para as cidades,\ncomo  tamb\u00e9m  para  as  atividades  agropecu\u00e1rias,  dando  o  suporte  \u00e0\nintegridade  do   ambiente  na  regula\u00e7\u00e3o  dos  fluxos  subterr\u00e2neos  e\nsuperficiais  em  quantidade  e  qualidade  (STARZYNSKI  &amp;  SIM\u00d5ES,\n2015).  As  \u00e1reas  protegidas  representam  medidas  n\u00e3o-estruturais  que,\nal\u00e9m de promover a recarga do SAIG/SG, possibilitariam o uso de \u00e1guas\ncom  baixo  custo,  em  comparativo  com  a  demanda  por  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas, atrav\u00e9s de po\u00e7os tubulares, e de tratamento da qualidade\ncom as \u00e1guas superficiais.\n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de regulariza\u00e7\u00e3o das\n\n\n\n216\n\nunidades  rurais  por  meio  do  Cadastro  Ambiental  Rural  (CAR) 22 e  a\nnecessidade  do  processo  ser  apresentado  de  maneira  georreferenciada\n(geoprocessamento), seria relevante promover/exigir a ado\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\nprotegidas  em  altos  topogr\u00e1ficos  (zonas  de  recarga  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas)  como  sendo  os  20%  de  reserva  legal,  definida  para  o\nbioma Floresta Atl\u00e2ntica (BRASIL, 2012). No caso de ado\u00e7\u00e3o de altos\ntopogr\u00e1ficos  para  reservas  legais,  haveria  um  ganho  tanto  ambiental\nquanto econ\u00f4mico, uma vez que o propriet\u00e1rio de terras precisa destinar\n20%  do  tamanho  de  sua  propriedade  para  prote\u00e7\u00e3o  e  as  \u00e1reas  altas\nserem,  tamb\u00e9m,  as  que  secam  mais  rapidamente,  o  que  provocaria\nmaiores perdas de produtividade em situa\u00e7\u00f5es de estiagem. Al\u00e9m disso,\na  regenera\u00e7\u00e3o  natural  dessas  \u00e1reas,  promoveria  uma  diminui\u00e7\u00e3o  do\nescoamento superficial mantendo as \u00e1guas dispon\u00edveis por mais tempo\npara as culturas que estar\u00e3o sendo desenvolvidas \u00e0 jusante e melhoraria\na condi\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.\n\nComo forma de incentivo financeiro \u00e0s \u00e1reas protegidas, poderia\nhaver a implanta\u00e7\u00e3o de programas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas, a exemplo do\nque \u00e9 praticado no munic\u00edpio de Extrema-MG. Considerada a primeira\niniciativa  municipal  no  pa\u00eds,  os  propriet\u00e1rios  rurais  receberam  um\naux\u00edlio financeiro, via Pagamento por Servi\u00e7os Ambientais (PSA), em\nparceria com o \u201cPrograma Produtor de \u00c1gua\u201d, para manter as \u00e1reas de\nnascentes preservadas (JARDIM, 2010). O Programa Produtor de \u00c1gua\n\u00e9 um projeto desenvolvido pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), que\nfornece apoio, orienta\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de projetos de ades\u00e3o volunt\u00e1ria\ncom  propriet\u00e1rios  rurais  para  o  manejo  de  suas  propriedades  e\nconserva\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  nas  bacias  hidrogr\u00e1ficas.  Seguindo  uma\ntend\u00eancia mundial, o Programa Produtor de \u00c1gua realiza o pagamento\n\n22 O  Cadastro  Ambiental  rural  (CAR)  \u00e9  um  registro  p\u00fablico  que  tem  a\n\u201cfinalidade  de  integrar  as  informa\u00e7\u00f5es  ambientais  das  propriedades  e  posses\nrurais,  compondo  base  de  dados  para  controle,  monitoramento,  planejamento\nambiental e econ\u00f4mico e combate ao desmatamento\u201d(BRASIL, 2012). O novo\nc\u00f3digo  florestal  (BRASIL,  2012)  coloca  como  exig\u00eancias  para elabora\u00e7\u00e3o  de\nplanta  e  memorial  descritivo  de  cada  propriedade  rural  \u201ca  localiza\u00e7\u00e3o  dos\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, das \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, das\n\u00c1reas  de  Uso  Restrito,  das  \u00e1reas  consolidadas  e,  caso  existente,  tamb\u00e9m  da\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Reserva Legal\u201d.\n\n\n\n217\n\npor servi\u00e7os ambientais, com o princ\u00edpio do provedor-recebedor, atrav\u00e9s\ndo  instrumento  de  cobran\u00e7a  pelo  uso  da  \u00e1gua,  e  conta  com\nacompanhamento t\u00e9cnico (SANTOS, MELO &amp; CARVALHO, 2013). \n\nOutro  destaque  na  gest\u00e3o  integrada  de  \u00e1guas  para  a  regi\u00e3o  do\nSAIG/SG  \u00e9  o  uso  de  tecnologias  sociais  para  a  gest\u00e3o  de  \u00e1guas  que\nrequerem perspectivas de uso da terra, com implica\u00e7\u00f5es na conjuntura\nda  paisagem  local/regional.  Na  regi\u00e3o  Oeste  catarinense  \u00e9  largamente\ndifundido  o  uso  de  prote\u00e7\u00e3o  de  fontes  modelo  caxambu  nos\nestabelecimentos rurais. O protetor de fonte caxambu consiste em uma\nestrutura (Figura 50) de baixo custo, instalada junto a uma nascente. No\nintuito  de  proteger  e  garantir  as  condi\u00e7\u00f5es  de  disponibilidade  em\nquantidade  e  qualidade  das  nascentes,  que  afloram  pela  surg\u00eancia  de\n\u00e1guas do len\u00e7ol fre\u00e1tico profundo, a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria\ne  Extens\u00e3o  Rural  de  Santa  Catarina  (EPAGRI),  com  apoio  do  poder\np\u00fablico  estadual,  pela  Secretaria  dos  Neg\u00f3cios  do  Oeste,  e  as\nadministra\u00e7\u00f5es municipais, realiza atividades de extens\u00e3o para divulgar\no sistema caxambu para a gest\u00e3o de \u00e1guas (EPAGRI, TSGA, 2015).\n\nFigura 50. Modelo de estrutura de prote\u00e7\u00e3o de fonte modelo caxambu.\n\nFonte: Freitas (2002, p. 68).\n\n\n\n218\n\nO  manejo  de  uma  \u00e1rea  de  nascente,  como  exemplificado  pelo\nsistema  do  tipo  caxambu,  exige  o  isolamento  de  sua  \u00e1rea  de\ncontribui\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente em torno das nascentes,\ndependendo  de  sua  extens\u00e3o  no  contexto  de  uma  sub-bacia,  pode  ter\nefeitos na vaz\u00e3o, visto que a infiltra\u00e7\u00e3o ocorre em toda a \u00e1rea de uma\nbacia  hidrogr\u00e1fica.  Considerando  os  diferentes  tipos  de  cobertura  do\nsolo,  a  florestal  \u00e9  a  mais  indicada,  com  comprova\u00e7\u00e3o  em  estudos  de\ndisponibilidade  h\u00eddrica.  O  arranjo  das  atividades  e  a  infraestrutura  do\nsistema  produtivo  em  uma  propriedade  depende,  dessa  maneira,  da\ndisposi\u00e7\u00e3o da nascente em uma propriedade (CALHEIROS et al., 2009).\n\nA tecnologia social mencionada necessita, portanto, da interface\ncom um tipo de uso e cobertura da terra que permita a recarga de \u00e1guas\nnas vertentes e o seu melhor aproveitamento durante a capta\u00e7\u00e3o, o que\ns\u00f3  \u00e9  poss\u00edvel  com  o  desenvolvimento  de  florestas.  A regenera\u00e7\u00e3o  de\nflorestas nas \u00e1reas \u00e0 montante dos sistemas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do tipo\n\u201ccaxambu\u201d, pode abastecer as popula\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7adas pelo\nsistema centralizado de abastecimento, evitando a continuidade de uso\nde po\u00e7os e de novas perfura\u00e7\u00f5es no SAIG/SG. Isso tamb\u00e9m \u00e9 justificado\npela qualidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas explotadas dos aqu\u00edferos que nem\nsempre s\u00e3o  pr\u00f3prias  para  o consumo  humano pela  sua  n\u00e3o  adequa\u00e7\u00e3o\naos padr\u00f5es de potabilidade, como excessos de fl\u00faor (NANNI, 2008) e\nenxofre presentes nos sulfatos (BLANK, 2017). Por outro lado, as \u00e1guas\nde  fontes  supridas  pelo  escoamento  subsuperficial,  ou  seja,  junto  aos\nsolos, quando n\u00e3o comprometidas, s\u00e3o enquadradas muito pr\u00f3ximas da\npotabilidade, podendo at\u00e9 mesmo serem consumidas sem o tratamento\nconvencional que prev\u00ea a clora\u00e7\u00e3o para elimina\u00e7\u00e3o de pat\u00f3genos fecais.\nDa\u00ed a necessidade da modifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra nas \u00e1reas\nmais  elevadas,  em  que  ocorre  a  recarga  dos  aqu\u00edferos,  tanto\nsubsuperficiais como os profundos.\n\nA gest\u00e3o integrada tamb\u00e9m pode ser incorporada com a proposta\nde produ\u00e7\u00e3o de alimentos em sistema agroflorestal, nas \u00e1reas de topo e\nde encosta das bacias hidrogr\u00e1ficas, em que h\u00e1 a recarga de \u00e1guas pelos\naqu\u00edferos na \u00e1rea do SAIG/SG. Um exemplo desse tipo de experi\u00eancia \u00e9\no  que  o  ocorre  em  S\u00e3o  Louren\u00e7o  do  Oeste/SC  com  o  Programa\nMunicipal  da  Mata  Nativa  atrav\u00e9s  do  Projeto  \u201cVida\u201d,  parceria  entre\n\n\n\n219\n\nprefeitura municipal e escrit\u00f3rio municipal da EPAGRI. Com preju\u00edzos\necon\u00f4micos  constantes,  especialmente  na  produ\u00e7\u00e3o  leiteira,  os\nagricultores foram incentivados a revegetar \u00e1reas de topo de morro. O\ndecreto n. 3.526, de 21 de setembro de 2007 (S\u00c3O LOUREN\u00c7O DO\nOESTE,  2007)  coloca  que  o  Programa  prev\u00ea  a  recupera\u00e7\u00e3o  florestal\nnativa em \u00e1reas exploradas por atividades agr\u00edcolas ou pastoris que se\nencontram  degradadas,  em  regi\u00f5es  ribeirinhas  ou  de  encostas  com\ndeclividade  acentuada,  destinando-se  \u00e0  \u201cpreserva\u00e7\u00e3o  de  nascentes\nd\u2019\u00e1gua, mananciais e c\u00f3rregos existentes\u201d. Cada \u201cvida\u201d corresponde ao\nn\u00famero  de  tr\u00eas  \u00e1rvores,  uma  do  Pinheiro  Brasileiro  (Araucaria\nangustifolia) e mais duas esp\u00e9cies nativas da Mata Atl\u00e2ntica. No total,\naos propriet\u00e1rios  rurais parceiros, foram  distribu\u00eddas  50.000  mudas de\nPinheiro  Brasileiro  e  100.000  de  outras  esp\u00e9cies  silvestres,  para  uma\n\u00e1rea  m\u00ednima  de  1  hectare  em  cada  estabelecimento,  o  que\ncompreenderia 330 \u201cvidas\u201d. Em troca, para cada produtor era repassado\no valor  anual de um real para  cada \u201cvida\u201d plantada, como pagamento\npor servi\u00e7o ambiental, no que foi denominado de benef\u00edcio ecol\u00f3gico.\n\nEm  contato  com  o  Escrit\u00f3rio  Municipal  de  S\u00e3o  Louren\u00e7o  do\nOeste,  foi  informado  que  o  Projeto  continua  em  andamento  e  que  o\nbenef\u00edcio ecol\u00f3gico n\u00e3o est\u00e1 mais sendo efetivado, por\u00e9m, conta ainda\ncom  28  agricultores  (at\u00e9  outubro/2017).  O  Programa  \u00e9  realizado  com\nsistema  silvipastoril  nas  propriedades  rurais,  com  \u00e1rvores  forrageiras,\neucalipto e gado de leite em uma \u00e1rea \u00fanica.  Apesar de n\u00e3o haver uma\nquantifica\u00e7\u00e3o  acerca  da  disponibilidade  h\u00eddrica  ou  produ\u00e7\u00e3o  leiteira\npelos  propriet\u00e1rios que aderiram ao Programa, passou  a ser percebido\nque, ap\u00f3s o reflorestamento das \u00e1reas de recarga, os riachos aumentaram\na  vaz\u00e3o  para  os  per\u00edodos  de  seca,  quando  s\u00e3o  mantidos  pelo  fluxo\nsubterr\u00e2neo. Assim, o  gado  passou  a  ter  mais  \u00e1gua  para  beber,  o  que\nelevou  a  produ\u00e7\u00e3o  de  leite,  e  possibilitou  o  reestabelecimento  da\nirriga\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do retorno das \u00e1guas ocasionado pela escolha do\nuso e cobertura do solo original com florestas. \n\nO  exemplo  de  S\u00e3o  Louren\u00e7o  do  Oeste  exp\u00f5e  o  fato  de  que  o\nincentivo  realizado  por  pol\u00edticas  p\u00fablicas  descentralizadas  disp\u00f5em  de\nbons  resultados  para  a  melhoria  da  condi\u00e7\u00e3o  ambiental  de  bacias\nhidrogr\u00e1ficas. Al\u00e9m de promover a sustentabilidade econ\u00f4mica no meio\n\n\n\n220\n\nrural  com  m\u00ednima  degrada\u00e7\u00e3o  ao  ambiente,  por  meio  de  manejo\nconservacionista, pode ser um poss\u00edvel modelo em sistema agroflorestal\npara a regi\u00e3o do SAIG/SG em Santa Catarina. De maneira semelhante\nao que ocorre em S\u00e3o Louren\u00e7o do Oeste, o mesmo pode ocorrer com\ngrandes  rios  que  possuem  redu\u00e7\u00e3o  do  escoamento  superficial  nos\nper\u00edodos de recess\u00e3o de chuvas. A limita\u00e7\u00e3o da capacidade desses rios\nfavorece  a  irriga\u00e7\u00e3o  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  com  piv\u00f4s  centrais,\nespecialmente nas monoculturas em grandes propriedades, como trigo e\nsoja.  Dessa  forma,  com  o  aumento  do  volume  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas\npara os per\u00edodos de recess\u00e3o de chuvas nas bacias hidrogr\u00e1ficas dentro\nda \u00e1rea do SAIG/SG, poderia haver mais \u00e1gua dispon\u00edvel para irriga\u00e7\u00e3o\na partir do bombeamento de \u00e1guas superficiais outorgada junto aos rios,\nacompanhada de melhoria da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\n\nA gest\u00e3o integrada de \u00e1guas atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas tamb\u00e9m\ndeve ser concebida a partir de abordagens que relacionam o manejo de\naqu\u00edferos, rios e vegeta\u00e7\u00e3o sob o aspecto de conceitos hidrogeol\u00f3gicos\n(Quadro  12)   (VASCONCELOS,  2017).  As  implica\u00e7\u00f5es  em  pol\u00edticas\np\u00fablicas,  propostas  por  Vasconcelos  (2017),  est\u00e3o  vinculadas  a  uma\nconfigura\u00e7\u00e3o  espacial  de  uso  e  cobertura  da  terra  que  refor\u00e7a  a\nnecessidade  por  \u00e1reas  florestadas  como  garantia  da  disponibilidade\nh\u00eddrica subterr\u00e2nea e superficial. Com efeito, estas implica\u00e7\u00f5es devem\nconstar  nos  planos  de  recursos  h\u00eddricos  dos  comit\u00eas  de  bacia\nhidrogr\u00e1fica na regi\u00e3o do SAIG/SG e serem articuladas ao ordenamento\nterritorial  que  considere  as  especificidades  de  cada  munic\u00edpio  e  bacia\nhidrogr\u00e1fica.\n\n\n\n221\n\nQuadro 12. Conhecimento hidrogeol\u00f3gico aplicado \u00e0 pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nAbordagem\nhidrogeol\u00f3gica\n\nImplica\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas p\u00fablicas\n\nBalan\u00e7o h\u00eddrico\nAs \u00e1guas subterr\u00e2neas podem ser geridas tomando-se em \nconta as entradas (infiltra\u00e7\u00e3o das chuvas no solo) e sa\u00eddas \n(descarga nos rios, uso por seres humanos e pela vegeta\u00e7\u00e3o)\n\nRecarga de\naqu\u00edferos\n\nA gest\u00e3o do uso do solo e medidas estruturais podem ser \nimplementadas para aumentar a infiltra\u00e7\u00e3o das chuvas no \nsolo e, consequentemente, aumentar a disponibilidade de \n\u00e1guas subterr\u00e2neas\n\nEfeito pist\u00e3o\n\nConservar aqu\u00edferos e solos que cont\u00e9m maior teor de argila \ne mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 mais importante para a manuten\u00e7\u00e3o das \nvaz\u00f5es dos rios durante a esta\u00e7\u00e3o seca, enquanto aqu\u00edferos \nporosos sobrepostos por solos arenosos apresentam fluxo \nh\u00eddrico mais r\u00e1pido e podem ser melhor gerenciados como \nreservat\u00f3rios recarreg\u00e1veis para uso da \u00e1gua subterr\u00e2nea\n\nEfeitos sazonais\ndas mudan\u00e7as\nde uso do solo\n\nControlar o desmatamento das florestas e \u00e1reas \u00famidas pode \nmelhorar a manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos dos rios durante a esta\u00e7\u00e3o\nseca e auxiliar na regula\u00e7\u00e3o de enchentes durante a esta\u00e7\u00e3o \nchuvosa\n\nVaz\u00e3o de\nseguran\u00e7a\n\nRestringir o uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas para que se mantenha\ndentro do limite de infiltra\u00e7\u00e3o da chuva preveniria a \ndeple\u00e7\u00e3o das reservas de \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\nVaz\u00e3o\nsustent\u00e1vel\n\nOs limites para o uso de \u00e1guas subterr\u00e2neas devem levar em \nconta as influ\u00eancias sobre a vaz\u00e3o dos rios e sobre a \nvegeta\u00e7\u00e3o rip\u00e1ria, bem como os seus impactos econ\u00f4micos e\nsociais\n\nFonte: Vasconcelos (2017, p. 15).\n\nUm dos pontos mais emblem\u00e1ticos da gest\u00e3o integrada de \u00e1guas \u00e9\na depend\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es, especialmente das cidades, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s\n\u00e1guas subterr\u00e2neas. A regi\u00e3o do SAIG/SG tem participa\u00e7\u00e3o em cerca de\n35%  do  PIB  de  Santa  Catarina,  correspondente  \u00e0s  regi\u00f5es  Extremo\nOeste, Oeste, Meio Oeste e Serra (SEBRAE, 2014), alicer\u00e7ado no setor\nde  servi\u00e7os  e  agroindustrial.  Para  manter  a  popula\u00e7\u00e3o  na  regi\u00e3o  do\nSAIG/SG  com  os  seus  servi\u00e7os  e  neg\u00f3cios  agropecu\u00e1rios,  \u00e9  preciso,\nal\u00e9m  de  outras  perspectivas  de  desenvolvimento,  que  os  aqu\u00edferos\n\n\n\n222\n\nsejam  considerados  reservas  estrat\u00e9gicas.  Esse  novo  significado  \u00e9\nrelevante  para  a  conserva\u00e7\u00e3o  de  suas  \u00e1guas,  tendo  em  vista  que  os\naqu\u00edferos,  dentro  do  ciclo  hidrol\u00f3gico,  apresentam  uma  disparidade\nentre o tempo de perman\u00eancia de suas \u00e1guas no meio subterr\u00e2neo e o\ntempo  do  processo  \u201ccivilizat\u00f3rio\u201d  do  atual  modelo  hegem\u00f4nico  de\nsociedade,  que  \u00e9  intensificado  pelo  quadro  de  mudan\u00e7as  clim\u00e1ticas\nprevistas (SCHEIBE, NANNI &amp; HENNING, 2013). \n\nO descontrole no uso das \u00e1guas subterr\u00e2neas, como apontado por\nKirchhein &amp; Silva (2011), pode levar ao colapso desse sistema de uso\ndas  \u00e1guas  pela  redu\u00e7\u00e3o  do  armazenamento  dos  aqu\u00edferos. Partindo  da\nprecau\u00e7\u00e3o como pressuposto, \u00e9 melhor investir em estrat\u00e9gias de gest\u00e3o\nintegrada, mesmo que de m\u00e9dio a longo prazo, para evitar a amplia\u00e7\u00e3o\ndos conflitos de uso da \u00e1gua e se antecipar para um recurso que poder\u00e1\nser esgotado em algum momento. Assim, o SAIG/SG precisar\u00e1 ter a sua\ngest\u00e3o com diferentes mecanismos, dentre eles, o monitoramento do uso\ne  cobertura  da  terra,  os  quais  devem  ser  empregados  na  melhoria  da\ncondi\u00e7\u00e3o ambiental hidrogeol\u00f3gica e das bacias hidrogr\u00e1ficas.\n\n\n\n223\n\n5. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nO  estudo  foi  proposto  sob  a  perspectiva  da  an\u00e1lise  ambiental\nsist\u00eamica, a fim de realizar uma abordagem integradora dos elementos e\ncomponentes dos ambientes naturais e sociecon\u00f4micos, assim como das\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas  e  superficiais,  que  est\u00e3o  dispostas  naturalmente,  e\npara gest\u00e3o, integradas na forma de sistema aqu\u00edfero. Em linhas gerais,\nos resultados evidenciam que a recarga de \u00e1guas no SAIG/SG, na \u00e1rea\nde estudo, ocorre a partir da precipita\u00e7\u00e3o, com a sua infiltra\u00e7\u00e3o junto ao\nGrupo Serra Geral Indiferenciado e Forma\u00e7\u00e3o Gramado. A quantidade\nproporcional de nascentes por unidade geol\u00f3gica aponta que o processo\nde  percola\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  acontece  em  passagem  pela  Forma\u00e7\u00e3o\nBotucatu, unidade geol\u00f3gica com menor n\u00famero de nascentes, e que a\nForma\u00e7\u00e3o Rio do Rasto atua como barreira aos fluxos descendentes de\nrecarga,  direcionando-os  \u00e0  superf\u00edcie  da  bacia  hidrogr\u00e1fica.  Assim,  as\n\u00e1guas do SAIG/SG afloram em diferentes pontos das vertentes em que\nse  encontra  a  Forma\u00e7\u00e3o  Rio  do  Rasto,  unidade  geol\u00f3gica  com  maior\nn\u00famero de nascentes, os quais d\u00e3o origem aos cursos d\u2019\u00e1gua tribut\u00e1rios\ndo  Rio  Canoas,  sendo  esta  a  forma  mais  comum  de  ocorr\u00eancia  de\nintera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio para essa regi\u00e3o.\n\nA influ\u00eancia de caracter\u00edsticas f\u00edsico-naturais na ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea\nde estudo, como boa disponibilidade h\u00eddrica,  solos f\u00e9rteis na plan\u00edcie e\nrelevo  escarpado  e  na  forma  de  vale,  assim  como  mudan\u00e7as\nsocioecon\u00f4micas, a exemplo da atividade madeireira em \u00e1rea at\u00e9 ent\u00e3o\nconsiderada  reduto  florestal  do  Estado  de  Santa  Catarina,  difus\u00e3o  do\npacote tecnol\u00f3gico da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, inser\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o no circuito\nprodutivo  e  comercial  do  pa\u00eds,  consequ\u00eancias  de  regula\u00e7\u00f5es\nmercadol\u00f3gicas  nacionais  e  internacionais,  implicaram  em  uma\ndin\u00e2mica  de  uso  e  cobertura  da  terra  diferenciada  para  as  eleva\u00e7\u00f5es,\ntamb\u00e9m  denominadas  de  encostas,  onde  encontra-se  aflorante  o\nSAIG/SG,  e  o  fundo  de  vale.  A organiza\u00e7\u00e3o  espacial  para  o  per\u00edodo\nanalisado  mostrou  que,  em  1957,  as  eleva\u00e7\u00f5es  apresentavam  o\npredom\u00ednio  da  categorias  pastos, e, em  menor  extens\u00e3o,  as  categorias\nflorestas  e  \u00e1reas  cultivadas.  A partir  de  1976, as  florestas  passaram  a\nocupar o lugar das categorias pastos e \u00e1reas cultivadas, processo que se\nmanteve  at\u00e9  o  ano  de  2017,  mesmo  que,  em  pequenas  por\u00e7\u00f5es  das\n\n\n\n224\n\nencostas, houve a expans\u00e3o das \u00e1reas cultivadas para al\u00e9m do fundo de\nvale. Enquanto isso, a plan\u00edcie aluvial do vale era  ocupada, em  1957,\npelas categorias pastos e \u00e1reas cultivadas. Ao mesmo tempo que as \u00e1reas\ncultivadas  reduziram  a  sua  participa\u00e7\u00e3o  nas  encostas,  em  1976,\navan\u00e7aram no fundo de vale sobre as \u00e1reas at\u00e9 ent\u00e3o da categoria pastos,\nsitua\u00e7\u00e3o que foi invertida no ano de 1997. Em 2017, as \u00e1reas cultivadas\naumentaram  novamente  em  detrimento  da  categoria  pastos,  que\ndiminuiu o seu tamanho no comparativo com o ano de 1997. Nos quatro\nanos  mapeados, a categoria  florestas  n\u00e3o  foi identificada  no  fundo  de\nvale e a classe de pavimentos apresentou crescimento cont\u00ednuo, por\u00e9m,\nainda incipiente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais categorias de uso e cobertura da\nterra.\n\nNo per\u00edodo  das \u00faltimas seis d\u00e9cadas, pode-se  dizer que o ciclo\nhidrol\u00f3gico, especificamente na sua etapa do escoamento, era acelerado\nno  cen\u00e1rio  1957-1976, por  conta  da cobertura  da terra, compartilhada\nentre pastos, florestas e \u00e1reas cultivadas, que incentivavam a convers\u00e3o\nda precipita\u00e7\u00e3o em escoamento superficial, cujas velocidades eram mais\nelevadas  do  que  nos  cen\u00e1rios  de  1976-1997  e  1997-2017.  Nessa\ncircunst\u00e2ncia,  o  armazenamento  subterr\u00e2neo  era  reduzido  no  primeiro\ncen\u00e1rio, o que foi tamb\u00e9m verificado na descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas,\ncom o comportamento das vaz\u00f5es do Rio Canoas, durante os per\u00edodos\nde  contribui\u00e7\u00e3o  do  fluxo  de  base.  No  entanto,  a  tend\u00eancia  geral  do\ncomportamento do escoamento, de 1957 a 2017, indica o aumento  da\nrecarga  subterr\u00e2nea  anual  e  a  redu\u00e7\u00e3o  das  velocidades  m\u00e9dias  do\nescoamento  superficial,  principalmente  pela  expans\u00e3o  das  \u00e1reas  de\nflorestas nas encostas onde havia atividades com agricultura e pecu\u00e1ria,\no que permitiu o aumento da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e armazenamento\nonde  o  SAIG/SG  aflora,  acompanhado  do  aumento  da  precipita\u00e7\u00e3o.\nComo resposta hidrol\u00f3gica, os dados da estimativa de descarga de \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas  demonstram  que  houve  o  seu  aumento  ao  longo  dos\nper\u00edodos  de  recess\u00e3o  de  chuvas.  Dessa  forma,  os  resultados\ncomprovaram a ocorr\u00eancia de efeitos da modifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura\nda  terra,  pela  interfer\u00eancia  de  a\u00e7\u00f5es  antropog\u00eanicas,  no  aumento  do\nfluxo d\u2019\u00e1gua subterr\u00e2neo em \u00e1rea de descarga de \u00e1guas do SAIG/SG.\n\nA  redu\u00e7\u00e3o  da  influ\u00eancia  de  perturba\u00e7\u00f5es  provocadas  pelas\n\n\n\n225\n\natividades  humanas,  ao  longo  de  um  processo  hist\u00f3rico,  atrav\u00e9s  da\nrela\u00e7\u00e3o  com  o  uso  e  cobertura  da  terra  no  sistema\nhidrogeol\u00f3gico/hidrogr\u00e1fico,  permitiu que a \u00e1rea de estudo retornasse\ncom  aproxima\u00e7\u00e3o  ao  seu  estado  inicial  de  equil\u00edbrio  din\u00e2mico  pela\nexpans\u00e3o da \u00e1rea de florestas sobre o SAIG/SG. Contudo, essa regi\u00e3o \u00e9\numa exce\u00e7\u00e3o dentro do Planalto Catarinense, e do restante da \u00e1rea do\nSAIG/SG em Santa Catarina, em termos de condi\u00e7\u00e3o ambiental de bacia\nhidrogr\u00e1fica.  Nesse  sentido,  foram  propostas  estrat\u00e9gias  de\nreconfigura\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra, apropriadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o\ndo  SAIG/SG,  que  possam  estimular  a  recarga/descarga  das  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas  e  reduzir  o  seu  consumo  diretamente  do  sistema\nhidrogeol\u00f3gico  a  partir  do  reestabelecimento  do  equil\u00edbrio  din\u00e2mico\nambiental. \n\nDentre  as  estrat\u00e9gias  de  reconfigura\u00e7\u00e3o  de  uso  e  cobertura  da\nterra  para  a  regi\u00e3o  do  SAIG/SG,  foram  discutidas  a  necessidade  de\nimplanta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1reas  protegidas,  tal como  unidades  de  conserva\u00e7\u00e3o  e\n\u00e1reas  de  preserva\u00e7\u00e3o  permanente  em  altos  topogr\u00e1ficos,  buscando  o\nfornecimento de servi\u00e7os ambientais e a regula\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas\ne  superficiais;  uso  de  tecnologias  sociais  para  a  gest\u00e3o  de  \u00e1guas  que\nrequerem  perspectivas  de  mudan\u00e7a  de  uso  da  terra  na  conjuntura  da\npaisagem  local/regional,  a  exemplo  do  protetor  de  fonte  caxambu;  a\ngest\u00e3o integrada incorporada \u00e0 proposta de produ\u00e7\u00e3o de alimentos em\nsistema agroflorestal, o que possibilitaria a sustentabilidade econ\u00f4mica\nno  meio  rural  com  m\u00ednima  degrada\u00e7\u00e3o  ao  ambiente;  e  a  ado\u00e7\u00e3o  de\nabordagens  hidrogeol\u00f3gicas  que  tenham  efeito  pr\u00e1tica  nas  pol\u00edticas\np\u00fablicas,  como  balan\u00e7o  h\u00eddrico,  recarga  de  aqu\u00edferos,  efeito  pist\u00e3o,\nefeitos sazonais de uso da terra, vaz\u00e3o de seguran\u00e7a e vaz\u00e3o sustent\u00e1vel.\nPortanto,  o  uso  e  cobertura  da  terra  como  mecanismo  da  gest\u00e3o\nintegrada de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais, que privilegie a presen\u00e7a\nde  florestas  juntamente  com  o  uso  e  conserva\u00e7\u00e3o  do  ambiente  pelas\natividades  humanas,  tem  a  sua  import\u00e2ncia  por  ser  uma  forma  de\npreven\u00e7\u00e3o a  um recurso que poder\u00e1 ser esgotado em algum momento no\natual modelo de desenvolvimento hegem\u00f4nico.\n\nPortanto,  assim  como  a  expans\u00e3o  da  infraestrutura  urbana,  as\nmodifica\u00e7\u00f5es no uso e cobertura da terra no meio rural, com pastagens e\n\n\n\n226\n\nlavouras,  tamb\u00e9m  impactam  o  comportamento  hidrol\u00f3gico  e\nhidrogeol\u00f3gico de bacias hidrogr\u00e1ficas pelo simples fato de aumentar ou\ndiminuir  a  \u00e1rea  de  florestas,  principalmente  as  nativas,  as  quais\nconstituem  um  dos  agentes  reguladores  do  balan\u00e7o  h\u00eddrico.  A escala\nespacial de an\u00e1lise no meio rural, como foi o de bacia hidrogr\u00e1fica nesse\nestudo,  \u00e9  fundamental  para  essa  compreens\u00e3o  e  n\u00e3o  pode  deixar  de\ncontabilizar  as  intera\u00e7\u00f5es  que  se  desenrolam  no  decorrer  do  processo\nhist\u00f3rico  de  ocupa\u00e7\u00e3o  e  apropria\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  e  que  resultam  de\ntransforma\u00e7\u00f5es  nas  paisagens,  pr\u00f3prias  de  \u00e2mbito  local,  mas  que\ntamb\u00e9m  t\u00eam  influ\u00eancias  de  processos  de  escalas  espaciais  mais\nabrangentes,  inclusive  globais,  tal  como  ocorridas  no  mundo,  e  no\nBrasil, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX.\n\nAl\u00e9m disso, a discuss\u00e3o acerca da gest\u00e3o integrada de \u00e1guas para\na regi\u00e3o  do SAIG/SG  mostrou  que a  manuten\u00e7\u00e3o dos mananciais  n\u00e3o\ndependem  de  inova\u00e7\u00f5es  tecnol\u00f3gicas  complexas.  O  simples  fato  de\nocupar  as  \u00e1reas  de  recarga  subterr\u00e2nea  com  florestas,  permite  a\nrecupera\u00e7\u00e3o da estabilidade dos  processos  de  intera\u00e7\u00e3o  aqu\u00edfero-rio, o\nque  \u00e9  manifestado  pelo  volume  nos  cursos  d\u2019\u00e1gua  por  meio  do\nmecanismo  de  uso  e  cobertura  da  terra. A redu\u00e7\u00e3o  da  disponibilidade\nh\u00eddrica,  subterr\u00e2nea  e  superficial,  precisa  ser  encarada  como  um\nproblema ambiental que n\u00e3o \u00e9 apenas resultante da din\u00e2mica natural do\nambiente, mas  tamb\u00e9m  da  m\u00e1  gest\u00e3o  dos  recursos  h\u00eddricos,  em  vis\u00e3o\nsetorizada,  ou  da  falta  dela.  As  informa\u00e7\u00f5es  aqui  geradas  s\u00e3o  de\nrelev\u00e2ncia para tra\u00e7ar tend\u00eancias de quadros de ocupa\u00e7\u00e3o diferenciados\ne  que  possam  auxiliar  na  gest\u00e3o  integrada  de  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  e\nsuperficiais.  Espera-se,  dessa  forma,  que  o  est\u00edmulo  \u00e0  recarga\nsubterr\u00e2nea  e  o melhor  aproveitamento  das  \u00e1guas  superficiais  permita\nque  o  SAIG/SG  seja  utilizado  diretamente  apenas  como  reserva\nestrat\u00e9gica.\n\nPor fim, ressalta-se que os modelos matem\u00e1ticos ou m\u00e9todos n\u00e3o\ncostumam  incluir  a  vari\u00e1vel  uso  e  cobertura  da  terra,  em  virtude  das\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas  levarem  um  longo  tempo  para  realizar  sua\npercola\u00e7\u00e3o  nas  rochas.  Por\u00e9m,  os  resultados  da  pesquisa  indicam  que\npode haver a influ\u00eancia da modifica\u00e7\u00e3o do uso da terra para um tempo\nde resposta de curto prazo, ou seja, a materializa\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es\n\n\n\n227\n\nsociecon\u00f4micas  decorrentes  de  mudan\u00e7as  hist\u00f3ricas,  como  degrada\u00e7\u00e3o\nambiental,  nos  estudos  de  quantifica\u00e7\u00e3o  das  \u00e1guas  subterr\u00e2neas  pela\nsepara\u00e7\u00e3o do hidrograma, sendo essa a contribui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que esta\npesquisa em Geografia se prop\u00f4s a realizar.\n\nComo  limita\u00e7\u00f5es  e  dificuldades  encontradas,  s\u00e3o  realizadas\nsugest\u00f5es baseadas no processo de desenvolvimento desta pesquisa que\npodem ser aprimoradas:\n\n\u2022 estudo de basculamentos (de influ\u00eancia da Bacia Sedimentar do\nParan\u00e1  e  de  blocos  geomorfol\u00f3gicos-hidrogeol\u00f3gicos)  e  de\nrepresenta\u00e7\u00e3o  geol\u00f3gica  da  \u00e1rea  (lineamentos  estruturais,\ndetalhamento das unidades geol\u00f3gicas, etc.) e de solos;\n\n\u2022 uso de data\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica para precisar o tempo de resid\u00eancia das\n\u00e1guas  subterr\u00e2neas  no  SAIG/SG  e  uso  de  outros  m\u00e9todos\ndiretos;\n\n\u2022 considerar interfer\u00eancias externas no comportamento das \u00e1guas,\ncomo, por exemplo, a variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o\ndo relevo dentro da \u00e1rea de estudo;\n\n\u2022 no caso de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de separa\u00e7\u00e3o do hidrograma,\nnecessidade de instala\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica junto a uma\nvertente do SAIG/SG a fim de obter um resultado mais preciso;\n\n\u2022 estudos  de  qualidade  da  \u00e1gua  e  disponibilidade  h\u00eddrica  que\nagreguem  informa\u00e7\u00f5es  da  presente  pesquisa  e  que  possam\ncontribuir  para  a  gest\u00e3o  de  \u00e1guas  no  estudo  integrado  de\nquantidade/qualidade,  especialmente  nesta  \u00e1rea  em  que  a\natividade agr\u00edcola \u00e9 intensa no fundo de vale e que, inclusive,\npode ter influ\u00eancias nas estimativas do escoamento de base, a\nexemplo do bombeamento de \u00e1guas para irriga\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 uso de outros m\u00e9todos ou modelos matem\u00e1ticos que possam ser\nutilizados para o comparativo com os resultados desse estudo,\n\n\n\n228\n\numa  vez  os  dados  obtidos  s\u00e3o  uma  aproxima\u00e7\u00e3o  do\ncomportamento real das \u00e1guas subterr\u00e2neas;\n\n\u2022 realiza\u00e7\u00e3o  de  estudos  mais  aprofundados  de  separa\u00e7\u00e3o  do\nhidrograma, tal como o da altern\u00e2ncia de esta\u00e7\u00f5es ao longo do\nano;\n\n\u2022 necessidade de uma rede de po\u00e7os tubulares abrangente e com\ndados atualizados, para aprimorar os dados obtidos e confront\u00e1-\nlos  com  as  estimativas  a  partir  da  an\u00e1lise  do  n\u00edvel  de  \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas.\n\nA \u00e1rea de estudo pelas suas peculiaridades hist\u00f3ricas e geol\u00f3gicas\n(com  o  afloramento  do  SAIG/SG),  al\u00e9m  de  apresentar  s\u00e9rie  longa  de\ndados de vaz\u00e3o, pode servir como bacia-piloto para futuros estudos em\nSanta  Catarina  pela  Rede  Guarani/Serra  Geral. Tamb\u00e9m  \u00e9 pass\u00edvel de\ninvestiga\u00e7\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o do estudo da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio em outras\nbacias  hidrogr\u00e1ficas  do  Estado  de  Santa  Catarina,  representativas  de\ndom\u00ednios  hidrogeol\u00f3gicos,  como  ferramenta  de  an\u00e1lise  do\ncomportamento  das  \u00e1guas  superficiais  e  subterr\u00e2neas,  visto  que  \u00e9  um\ndesafio que se imp\u00f5e na pr\u00e1xis dos comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica.\n\n\n\n229\n\nREFER\u00caNCIAS\n\nABO, R. K.; MERKEL, B. J. Investigation of the potential surface\u2013\ngroundwater relationship using automated base-flow separation \ntechniques and recession curve analysis in Al Zerba region of Aleppo, \nSyria. Arabian. Journal of Geosciences, v. 8, n. 12, p. 10543-10563, \n2015.\n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA). Sistema de informa\u00e7\u00f5es \nhidrol\u00f3gicas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.ana.gov.br>. Acesso em: \n04.jul.2016.\n\n______________. Sistema de informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas Hidroweb. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.gov.br/>. Acesso em: 22.jun.2017.\n\nALBUQUERQUE, T. B. V. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e biol\u00f3gica da Zona \nHiporreica na intera\u00e7\u00e3o rio-aqu\u00edfero no Rio Beberibe \u2013 \nPernambuco. Recife, 2015. 166 p. Tese (Doutorado). Universidade \nFederal de Pernambuco, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil, Recife, 2015.\n\nALMEIDA, R. B. G. de; SILVA, D. J. An\u00e1lise de \u00e1reas mais prop\u00edcias a \nrecarga do Sistema Aqu\u00edfero Guarani na regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Planalto \nde Lages (SC): subs\u00eddios para a gest\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. In: XIX \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, 2011, Porto Alegre \u2013 RS. \nAnais... Porto Alegre \u2013 RS: ABRH, 2011, v.1, p. 1-20.\n\nARANTES, E. J. Emprego de infiltr\u00f4metros na caracteriza\u00e7\u00e3o da \nintera\u00e7\u00e3o entre rio e aqu\u00edfero. S\u00e3o Carlos, 2003, 103 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o \nPaulo.\n\nBALBINOT, R.; OLIVEIRA, N. K.; VANZETTO, S. C.; PEDROSO, \nK.; VALERIO, A. F. O papel da floresta no ciclo hidrol\u00f3gico em bacias \nhidrogr\u00e1ficas. In: Ambi\u00eancia. Guarapuava, v. 4, n. 1, p. 131-149, \njan./abr., 2008.\n\n\n\n230\n\nBARBOSA J\u00daNIOR, A. R. Escoamento superficial. In: Elementos de \nhidrologia aplicada. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.em.ufop.br/deciv/departamento/~antenorrodrigues/16_esco\namento%20superficial.pdf>. Acesso em: 04.jan.2017.\n\nBARLOW,  P.  M;  CUNNINGHAM,  W.  L.;  ZHAI,  T.;  GRAY,\nGroundwater  Toolbox, a graphical  and  mapping  interface  for\nanalysis of hydrologic data (version 1.0) \u2014 User guide for estimation\nof base flow, runoff, and groundwater recharge from streamflow data.\nTechniques and Methods, Book 3, Chapter B10. U.S. Department of the\nInterior: USGS, 2014.\n\n______________. Two digital filters for hydrograph separation with\nthe  Groundwater  Toolbox.  U.S.  Department  of  the  Interior:  USGS,\n2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://water.usgs.gov/ogw/gwtoolbox/>. Acesso\nem: 10.set.2017.\n\nBARRETO, C. E. A. G.; WENDLAND, E.; GOMES, L. H.; \nMARCUSSI, F. F. N. A intera\u00e7\u00e3o rio-aqu\u00edfero na Bacia do Ribeir\u00e3o da \nOn\u00e7a: aplica\u00e7\u00e3o de equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas para estimativa do escoamento \nde base. Anais do XIV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, \n2006, p. 1-20.\n\nBLANK, M. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o hidroqu\u00edmica e estrutural do \nSistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral nos munic\u00edpios de \n\u00c1guas Frias e Quilombo, SC. Florian\u00f3polis, 2017. 105p. Trabalho de \nConclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \nHumanas, Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nBRANDT, M. Uma hist\u00f3ria ambiental dos campos do planalto de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis, 2012. 332 p. Tese (Doutorado). \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Hist\u00f3ria, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, \n2012.\n\nBRASIL. Lei n. 4.771, de 15 de setembro de 1965. Disp\u00f5e sobre o \n\n\n\n231\n\nc\u00f3digo florestal brasileiro. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1960-1969/lei-4771-15-\nsetembro-1965-369026-publicacaooriginal-1-pl.html>. Acesso em: \n23.jan.2018.\n\n______________. Lei n. 7.735, de 22 de fevereiro de 1989. Disp\u00f5e \nsobre a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos\nNaturais Renov\u00e1veis (IBAMA). Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.camara.leg.br/legin/fed/lei/1989/lei-7735-22-fevereiro-\n1989-365694-normaatualizada-pl.html>. Acesso em: 23.jan.2018.\n\n______________. Decreto n. 750, de 10 de fevereiro de 1993. Disp\u00f5e \nsobre o corte, a explora\u00e7\u00e3o e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos \nest\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1993/decreto-750-10-\nfevereiro-1993-449133-publicacaooriginal-1-pe.html>. Acesso em: \n23.jan.2018.\n\n______________. Lei n. 9.433, de 8 de janeiro de 1997. Estabelece a \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9433.htm>. Acesso em: \n11.jul.2016.\n\n______________. Lei n. 12.651, de 25 de maio de 2012. Disp\u00f5e sobre \na prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3 nativa. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-\n2014/2012/lei/l12651.htm>. Acesso em: 31.out.2017.\n\nBRODIE, R. S.; HOSTETLER, S. A review of techniques for analysing \nbaseflow from stream hydrographs. In: Proceedings of the NZHS-\nIAH-NZSSS 2005 Conference, Auckland, Nova Zel\u00e2ndia, 2005.\n\nBRONSTERT, A.; NIEHOFF, D.; B\u00dcRGER, G. Effects of climate and \nland?use change on storm runoff generation: present knowledge and \nmodelling capabilities. Hydrological Processes, v. 16, n. 2, p. 509-529, \n\n\n\n232\n\n2002.\n\nBROWN, A. E.; ZHANG, L.; MCMAHON, T. A.; WESTERN, A. W.; \nVERTESSY, R. A. A review of paired catchment studies for determining\nchanges in water yield resulting from alterations in vegetation. Journal \nof Hydrology, v. 310, n. 1, p. 28-61, 2005.\n\nBRUNKE, M.; GONSER, T. The ecological significance of exchange \nprocesses between rivers and groundwater. Freshwater Biology, v. 37, \np. 1-33, 1997.\n\nBURATTO, L. G.; BURATTO, J. A. B.; MENEZES, N.; OLIVEIRA, O.\nR. Urubici e suas belezas naturais: uma hist\u00f3ria na Serra Catarinense. \n2. ed. Tubar\u00e3o: Coan Ind\u00fastria Gr\u00e1fica, 2013. 464p.\n\nBURGER, D. T\u00f3picos de manejo florestal ordenamento florestal: a \nprodu\u00e7\u00e3o florestal. Curitiba: UFPR, 1976.\n\nCALHEIROS, R. O.; TABAI, F. C. V.; BOSQUILIA, S. V.; \nCALAMARI, M. Cadernos da Mata Ciliar. Secretaria de Estado do \nMeio Ambiente, Departamento de Prote\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. S\u00e3o \nPaulo: SMA, 2009. 36p.\n\nCARLOTTO, T.; CHAFFE, P. L. B.; SILVA, R. V.; GRZYBOWSKI, J. \nM. V. Uma ferramenta computacional de an\u00e1lise de s\u00e9ries temporais de \nvaz\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. In: XXI Simp\u00f3sio \nBrasileiro de Recursos H\u00eddricos, 2015, Bras\u00edlia - DF. Anais\u2026 Bras\u00edlia - \nDF: ABRH, 2015. v. 1. p. 1-8. \n\nCARVALHO, D. F.; SILVA, L. D. B. Escoamento superficial. In: \nHidrologia. Rio de Janeiro/RJ: UFRRJ, 2006, p. 95-115. \n\nCERTI. Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos de Santa Catarina \u2013 \nPERH/SC: progn\u00f3stico das demandas h\u00eddricas de Santa Catarina. \nCen\u00e1rio tendencial. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Preliminar. Secretaria do \nDesenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel de Santa Catarina. \n\n\n\n233\n\nFlorian\u00f3polis, 2017. 41p.\n\nCHANIE, T.; COLLICK, A. S.; ADGO, E.; LEHMANN, C. J.; \nSTEENHUIS, T. S. Eco-hydrological impacts of Eucalyptus in the semi \nhumid Ethiopian Highlands: the Lake Tana Plain. Journal of \nHydrology and Hydromechanics, v. 61, n. 1, p. 21-29b, 2013.\n\nCHEREPANSKY, M. M.; VSEVOLOZHSKY, V. A.; ZEKTSER, I. S. \nInterconnection of surface and groundwater. In: KHUBLARYAN, M. G.\n(Org.). Types and properties of waters: Volume 1 \u2013 Encyclopedia of \nlife support systems. UNESCO/EOLSS: R\u00fassia, 2009. 468p.\n\nCOLLISCHONN, W.; TASSI, R. O hidrograma unit\u00e1rio. In: \nIntroduzindo Hidrologia. Apostila IPH/UFRGS, 2008, p. 110-128.\n\nCOLLISCHONN, W.; FAN, F. M. Defining parameters for Eckhardt's \ndigital baseflow filter. Hydrological Processes, v. 27, n. 18, p. 2614-\n2622, 2013.\n\nCORR\u00caA, W. K.; GERARDI, L. H. O. A produ\u00e7\u00e3o familiar e os \ndesafios do mercado. Revista de Ci\u00eancias Humanas, n.31, p. 109-131, \nabril/2002.\n\nCORR\u00caA, W. K.; CORR\u00caA, R. K. Lazer e potencialidades tur\u00edsticas no \nmeio rural na regi\u00e3o serrana catarinense: o exemplo do munic\u00edpio de \nUrubici. In: II Encontro de Grupos de Pesquisa, 2006, Uberl\u00e2ndia - MG.\nAnais\u2026 Uberl\u00e2ndia-MG: Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, 2006. v. \n1. p. 1-17. \n\nCOSTA, M. H.; BOTTA, A.; CARDILLE, J. A. Effects of large-scale \nchanges in land cover on the discharge of the Tocantins River, \nSoutheastern Amazonia. Journal of Hydrology, v. 283, n. 1, p. 206-\n217, 2003.\n\nCOSTA, M. L. M.; MEDEIROS, C. M.; BATISTA, M. L. C.; RIBEIRO,\nM. M. R. An\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas no \n\n\n\n234\n\naparato legal de recursos h\u00eddricos do Brasil e do Estado da Para\u00edba. In: \nXV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2008, Natal - RN. \nAnais\u2026 Natal - RN: ABRH, 2008, p. 1-11. \n\nCOUTO, J. L. V. Enchentes Urbanas. Imagem das vaz\u00f5es m\u00e1ximas em\nv\u00e1rios tipos de cobertura da terra. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ufrrj.br/institutos/it/de/acidentes/mma10.htm>. Acesso em: \n20.jan.2017.\n\nCROOKS, S.; DAVIES, H. Assessment of land use change in the \nThames catchment and its effect on the flood regime of the river. \nPhysics and Chemistry of the Earth, Part B: Hydrology, Oceans and\nAtmosphere, v. 26, n. 7-8, p. 583-591, 2001.\n\nCURTARELLI, M. P.; SILVA, D. J.; FERREIRA, C. M. Estudo do \nbalan\u00e7o h\u00eddrico na bacia do rio Canoas em Urubici, SC, Brasil: subs\u00eddio \n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o da zona de recarga direta do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. \nAmbi-Agua, Taubat\u00e9, v. 5, n. 3, p. 108-121, 2010.\n\nDAMS, J.; WOLDEAMLAK, S. T.; BATELAAN, Okke. Predicting \nland-use change and its impact on the groundwater system of the Kleine \nNete catchment, Belgium. Hydrology and Earth System Sciences, v. \n12, n. 6, p. 1369-1385, 2008.\n\nDEFRIES, R.; ESHLEMAN, K. N. Land?use change and hydrologic \nprocesses: A major focus for the future. Hydrological Processes, v. 18, \nn. 11, p. 2183-2186, 2004.\n\nDESCOVI FILHO, L. L. V. Geomorfoestruturas e compartimenta\u00e7\u00e3o\ntect\u00f4nica do Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral no \nEstado de Santa Catarina, Brasil. Florian\u00f3polis, 2015. 224 p. Tese \n(Doutorado). Universidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \nFlorian\u00f3polis, 2015.\n\nDIAS, L. C. P. Efeito da mudan\u00e7a na cobertura vegetal na \n\n\n\n235\n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o de microbacias na regi\u00e3o do Alto Xingu. \nVi\u00e7osa, 2013. 103p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de \nVi\u00e7osa, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia Agr\u00edcola, Vi\u00e7osa, \n2013.\n\nDORA, A. S. Quantifica\u00e7\u00e3o de reservas renov\u00e1veis de \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea em bacias hidrogr\u00e1ficas a partir de s\u00e9ries hist\u00f3ricas de \nvaz\u00e3o: uma ferramenta para a gest\u00e3o de bacias. Porto Alegre, 2013. 84p.\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o). Instituto de Pesquisas \nHidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\n\nECKHARDT, K. How to construct recursive digital filters for baseflow \nseparation. Hydrological processes, v. 19, n. 2, p. 507-515, 2005.\n\n______________. A comparison of baseflow indices, which were \ncalculated with seven different baseflow separation methods. Journal of\nHydrology, v. 352, n. 1, p. 168-173, 2008.\n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL\nDE SANTA CATARINA/ CENTRO INTEGRADO DE \nINFORMA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS DE SANTA CATARINA \n(EPAGRI/CIRAM). Mapas Digitais de Santa Catarina: Mapoteca \nTopogr\u00e1fica Digital de Santa Catarina. coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \nIBGE/EPAGRI. Dispon\u00edvel em: \n<http://ciram.epagri.sc.gov.br/mapoteca/>. Acesso em: 13.mar.2017.\n\nEMPRESA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA E EXTENS\u00c3O RURAL\nDE SANTA CATARINA/TECNOLOGIAS SOCIAIS PARA A \nGEST\u00c3O DE \u00c1GUAS (EPAGRI/TSGA). Prote\u00e7\u00e3o de fonte modelo \ncaxambu. Banner. Dispon\u00edvel em: \n<http://tsga.ufsc.br/index.php/biblioteca/materiais-\npedagogicos/banners>. Acesso em: 29.out.2017.\n\nFERNANDES, A. J.; MALDANER, C.; WAHNFRIED, I.; FERREIRA, \nL. M. R.; PRESSINOTTI, M. M. N.; VARNIER, C.; IRITANI, M. A.; \nHIRATA, R. Modelo conceitual preliminar de circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n\n\n236\n\nsubterr\u00e2nea no aqu\u00edfero Serra Geral, Ribeir\u00e3o Preto, SP. XIV Congresso\nBrasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2006.\n\nFERNANDES, A. M.; NOLASCO, M. B.; MORTATTI, J. Estimativa do\nescoamento superficial r\u00e1pido e sua carga em suspens\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o\ndo modelo de separa\u00e7\u00e3o de hidrogramas com filtros num\u00e9ricos: Bacia do\nRio Sorocaba \u2013 SP. Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, UNESP, v. 29, n. 1, p. 49-\n57, 2010.\n\nFEDERAL INTERAGENCY STREAM RESTORATION WORKING \nGROUP (FISRWG)). Stream corridor restoration: principles, \nprocesses, and practices. FISRWG: Natural Resources Conservations \nService (USDA), 1998. 637 p.\n\nFLORIANI, G. S.; NETO, J. F. A trajet\u00f3ria do uso do solo por florestas \nna regi\u00e3o dos campos de Lages. Revista de Ci\u00eancias Agroveterin\u00e1rias,\nv. 10, n.2, p 93-102, 2011.\n\nFOLEY, J. A.; DEFRIES, R.; ASNER, G. P.; BARFORD, C.; BONAN, \nG.; CARPENTER, S. R.; et al. Global consequences of land use. \nScience, v. 309, n. 5734, p. 570-574, 2005.\n\nFOSTER, S.; HIRATA, R.; SCHMIDT, G.; GARDU\u00d1O, H. A Iniciativa \ndo Programa Sistema Aqu\u00edfero Guarani \u2013 Rumo \u00e0 Gest\u00e3o Pr\u00e1tica da \n\u00c1gua Subterr\u00e2nea em um Contexto Transfronteiri\u00e7o. In: FOSTER, S.; \nKEMPER, K. (Orgs.). GWMATE \u2013 Banco Mundial. Cole\u00e7\u00e3o de Perfis\nde Caso. 3\u00aa ed., v. 9, 2009, pp. 1-28.\n\nFREITAS, M. A. Hidrogeologia. In: FREITAS, M. A.; CAYE, B. R.; \nMACHADO, J. L. F (Orgs.). Diagn\u00f3stico dos recursos h\u00eddricos \nsubterr\u00e2neos do Oeste do Estado de Santa Catarina \u2013 Projeto Oeste \nde Santa Catarina. Porto Alegre: CPRM/SDM-SC/SDA-SC/EPAGRI. \n2002. p. 54-69.\n\nFREITAS, M. A.; CAYE, B. R. Po\u00e7os tubulares no aqu\u00edfero fraturado \nSerra Geral do Oeste de Santa Catarina. In: I Simp\u00f3sio de Hidrogeologia\n\n\n\n237\n\ndo Sudeste e XIII Encontro Nacional de Perfuradores de Po\u00e7os, 2003, \nPetr\u00f3polis \u2013 RJ. Anais\u2026 Petr\u00f3polis \u2013 RJ: ABAS, 2003, v. 1, p. 313-319.\n\nFREITAS, M. J. C. C.; SANTO, M. A. D.; OLIVEIRA, F. H. \nIntrodu\u00e7\u00e3o. In: FREITAS, M. J. C. C.; OLIVEIRA, F. H (Orgs.). \nEstiagem no Oeste Catarinense: diagn\u00f3stico e resili\u00eancia. Relat\u00f3rio \nT\u00e9cnico Cient\u00edfico. Florian\u00f3polis, 2017. p. 24-33.\n\nFREITAS, M. J. C. C.; KAETSU, P. T. An\u00e1lise sist\u00eamica complexa da \nestiagem e contribui\u00e7\u00f5es para o planejamento de interven\u00e7\u00f5es. In: \nFREITAS, M. J. C. C.; OLIVEIRA, F. H (Orgs.). Estiagem no Oeste \nCatarinense: diagn\u00f3stico e resili\u00eancia. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Cient\u00edfico. \nFlorian\u00f3polis, 2017. p. 240-257.\n\nGALANO, C.; CURI, M.; MOTOMURA, O.; PORTO-GON\u00c7ALVES, \nC. W.; SILVA; M.; \u00c1NGEL, A.; \u00c1NGEL, F.; BORRERO, J. M.; \nCARRIZOSA, J. et al. Manifiesto por la vida por una \u00e9tica para la \nsustentabilidad. Ambiente &amp; Sociedade, v. 5, n, 10, 1\u00ba semestre/2002. \n\nGARDNER, K. M. The importance of surface water/groundwater \ninteractions. Issue paper. Seattle: Environmental Protection Agency \nReport, 1999. 22p.\n\nGERMER, S.; NEILL, C.; KRUSCHE, A. V.; ELSENBEER, H. \nInfluence of land-use change on near-surface hydrological processes: \nundisturbed forest to pasture. Journal of Hydrology, v. 380, n. 3, p. \n473-480, 2010.\n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2002. 175p. \n\nGOMES, M. A. F.; FILIZOLA, H. F.; SPADOTTO, C. A. Classifica\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas de recarga do Sistema Aqu\u00edfero Guarani no Brasil em \ndom\u00ednios pedomorfoagroclim\u00e1ticos \u2013 subs\u00eddio aos estudos de avalia\u00e7\u00e3o \nde risco de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Revista do \nDepartamento de Geografia, v. 18, p. 67-74, 2006.\n\n\n\n238\n\nGOMES, M. A. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de campos de \naltitude em unidades de paisagem na regi\u00e3o do Campo dos Padres, \nBom Retiro/Urubici, SC. Florian\u00f3polis, 2009. 115 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado). Universidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Biologia Vegetal, Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \nFlorian\u00f3polis, 2009.\n\nGOULART FILHO, A. O planejamento estadual em Santa Catarina de \n1955 a 2002. Ensaios FEE, v. 26, n. 1, p. 627-660, 2005.\n\n______________. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Santa Catarina. 2 ed. rev. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2007.\n\nHALFORD, K. J.; MAYER, G. C. Problems associated with estimating \ngroundwater discharge and recharge from stream-discharge records. \nGround Water, v. 38, n.3, p. 331-342, 2000.\n\nHANASHIRO, G. U. Apropria\u00e7\u00e3o tur\u00edstica na arquitetura da cidade \nde Urubici \u2013 SC. Florian\u00f3polis, 2015. 201p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Urbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade, Centro Tecnol\u00f3gico, \nFlorian\u00f3polis, 2015.\n\nHENNING, L. A. Uma abordagem cr\u00edtica do Projeto Rede \nGuarani/Serra Geral (RGSG), no Estado de Santa Catarina: \nespa\u00e7os de depend\u00eancia e espa\u00e7os de compromisso. Florian\u00f3polis, \n2013. 178 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de Santa \nCatarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, 2013.\n\nHISCOCK, K. M.; BENSE, V. F. Hidrogeology \u2013 principles and \npractice. 2\u00aa ed. Londres: Wiley Blackwell, 2014. 564p.\n\nHOFFMANN, G. P. O uso da terra e a influ\u00eancia sobre o volume das \n\u00e1guas na Bacia do Rio Bigua\u00e7u \u2013 SC. Florian\u00f3polis, 2014. 141 p. \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o). Centro de Filosofia e \n\n\n\n239\n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nHOFFMANN, G. P.; NANNI, A. S. A modifica\u00e7\u00e3o dos usos da terra e \nseus efeitos no escoamento das \u00e1guas: uma revis\u00e3o. In: Anais do XVI \nSimp\u00f3sio de Geografia da UDESC \u2013 \u00c1gua: Riscos Geoambientais, \nFlorian\u00f3polis/SC, v.1, p. 84-96, 2016.\n\n______________. O uso da terra e sua influ\u00eancia sobre o volume das \n\u00e1guas na Bacia do Rio Bigua\u00e7u/SC. Geosul, Florian\u00f3polis, v. 32, n. 63, \np. 97-117, jul. 2017. \n\nHURKMANS, R. T. W. L.; TERINK, W.; UIJLENHOET, R.; MOORS, \nE. J.; TROCH, P. A.; VERBURG, P. H. Effects of land use changes on \nstreamflow generation in the Rhine basin. Water Resources Research, \nv. 45, n. 6, p. 1-15, 2009.\n\nIDOWU, O. A. Hydrological processes of interaction between surface \nwater and groundwater \u2013 a review. International Journal of \nAgricultural Sciences, Sciences, Environment and Technology, v. 6, \nn. 2, p. 172-190, 2007.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \n(IBGE). Censo Demogr\u00e1fico de 1960. VII Recenseamento Geral do \nBrasil. S\u00e9rie Regional. Rio de Janeiro: volume I, tomo XV, 1\u00aa parte, \n1968.\n\n______________. Censo Demogr\u00e1fico de 1980. IX Recenseamento \nGeral do Brasil. Dados Distritais, Santa Catarina. Rio de Janeiro: \nvolume 1, tomo 3, n\u00famero 19, 1982.\n\n______________. Vocabul\u00e1rio b\u00e1sico de recursos naturais e meio \nambiente. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2004. 332 p.\n\n______________. Manual t\u00e9cnico de uso da terra. 3. ed. Rio de \nJaneiro: IBGE, 2013. 171p. \n\n\n\n240\n\n______________.Base cartogr\u00e1fica cont\u00ednua. Apresenta arquivos da \n\u00e1rea de Geoci\u00eancias da institui\u00e7\u00e3o para download. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm>. Acesso \nem: 14.fev. 2017.\n\n______________. Urubici. Fornece informa\u00e7\u00f5es acerca do \ndesenvolvimento hist\u00f3rico e administrativo do munic\u00edpio de Urubici. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://cidades.ibge.gov.br/painel/historico.php?\ncodmun=421890>. Acesso em: 12.set.2017a.\n\n______________. Censo Demogr\u00e1fico 2000 - Resultados do universo.\nFornece dados demogr\u00e1ficos de todos os munic\u00edpios do pa\u00eds para o ano \nde 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2000/defaultt\nab_munic.shtm>. Acesso em: 12.set.2017b.\n\n______________. Censo 2010.Fornece dados demogr\u00e1ficos de todos os \nmunic\u00edpios do pa\u00eds para o ano de 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://cidades.ibge.gov.br/xtras/perfil.php>. Acesso em: 12.set.2017c.\n\nINSTITUTO CHICO MENDES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA \nBIODIVERSIDADE (ICMBIO). Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim. \nFornece informa\u00e7\u00f5es sobre o Parque Nacional de S\u00e3o Joaquim. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.icmbio.gov.br/parnasaojoaquim/>. Acesso \nem: 20.set.2017. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS (INPE). \nDivis\u00e3o de Gera\u00e7\u00e3o de Imagens. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dgi.inpe.br/siteDgi/portugues/satelites.php#collapseLandsa\nt>. Acesso em: 20.jan.2017.\n\nISRAEL, C. J. Aspectos da organiza\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e da produ\u00e7\u00e3o \nfamiliar no munic\u00edpio de Urubici: o caso das hortali\u00e7as. Florian\u00f3polis, \n1991. 189 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de Santa \nCatarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, 1991.\n\n\n\n241\n\nJARDIM, M. H. Pagamentos por servi\u00e7os ambientais na gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos: o caso do munic\u00edpio de Extrema-MG. Bras\u00edlia, 2010.\n221p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade de Bras\u00edlia, Centro de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Bras\u00edlia, 2010.\n\nKALBUS, E.; REINSTORF, F.; SCHIRMER, M. Measuring methods \nfor groundwater \u2013 surface water interactions: a review. Hydrology and \nEarth System Sciences Discussions, v. 10, p. 873-887, 2006.\n\nKIBLER, D. F. Urban Stormwater Hydrology. Washington: American \nGeophisical Union, 1982.\n\nKRAUSE, S.; BRONSTERT, A.; ZEHE, E. Groundwater-surface water \nexchange fluxes in a Pleistocene lowland and the impacts on riparian \nzone water balance and nitrate conditions. Water quality and sediment\nbehavior of the future: predictions for the 21st century, v. 314, 2007, p.\n98-107. \n\nLEDESMA, P. A. M. Rela\u00e7\u00e3o do escoamento de base com a \nfisiografia e a hidrogeologia em rio efluente: Rio Gravata\u00ed/RS. Porto \nAlegre, 2016. 130p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Instituto de Pesquisas \nHidr\u00e1ulicas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\n\nLEFF, Enrique. Racionalidad ambiental: la reapropiaci\u00f3n social de la \nnaturaleza. M\u00e9xico: Siglo XXI, 2004.\n\nLERNER, D. N. Surface water-groundwater interactions in the context \nof groundwater resources. In: XU, Y.; BEEKMAN, H. E. Groundwater \nrecharge estimation in Southern Africa. UNESCO \u2013 International \nHydrological Programme, p. 91-107, 2003.\n\nLIM, L.; SASAKI, Y. Review of research trends in watershed-based \nland use analysis. Journal of JSCE, v. 4, n. 1, p. 227-242, 2016.\n\nLIMA, W. P.; ZAKIA, M. J. B. Hidrologia de matas ciliares. In: \nRODRIGUES, R. R.; FILHO, H. de F. L. (Orgs.). Matas ciliares: \n\n\n\n242\n\nconserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: EDUSP/FAPESP, 2000. p. \n33-44.\n\nLIMA, C. H. R.; FRISCHKORN, H.;BURTE, J. Avalia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o \nrio-aqu\u00edfero a partir de dados experimentais e de um modelo anal\u00edtico. \nRevista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 12, n.1, jan./mar., 2007, p. \n217-230.\n\nLIMA, W. P. A silvicultura e a \u00e1gua: ci\u00eancia, dogmas, desafios. Rio de \nJaneiro: Instituto Bioatl\u00e2ntica, 2010. 64 p. \n\nLINSLEY, R.K.; KOHLER, M.A.; PAULHUS, J.L.H. Hydrology for \nengineers. 3\u00aa ed. New York: McGraw-Hill, 1982. 508 p.\n\nLIU, Z.; YAO, Z.; HUANG, H.; WU, S.; LIU, G. Land use and climate \nchanges and their impacts on runoff in the Yarlung Zangbo river basin, \nChina. Land Degradation &amp; Development, v. 25, n. 3, p. 203-215, \n2014.\n\nLOCH, C. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e \nalgumas aplica\u00e7\u00f5es nos campos profissionais. 5 ed. rev. atual. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2008. 103p.\n\nLOURENCETTI, J.; PRATES, M. M.; OLIVEIRA, J. N. Rebaixamento \ndo aqu\u00edfero Bauru em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP. In: XVII Congresso \nBrasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas e XVIII Encontro Nacional de \nPerfuradores de Po\u00e7os, 2012, Bonito \u2013 MS. Anais\u2026 Bonito \u2013 MS: \nABAS, 2012, v. 1, p. 1-5.\n\nLUCAS, M. C.; WENDLAND, E. Estimativa de recarga subterr\u00e2nea a \npartir de an\u00e1lise da curva de recess\u00e3o do escoamento de base. In: XIX \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Recursos H\u00eddricos, 2011, Macei\u00f3 - AL. Anais\u2026 \nPorto Alegre-RS: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2011. v. \n1. p. 1-15. \n\nLUCAS, M. C.; GUANABARA, R. C.; WENDLAND, E. Estimativa de\n\n\n\n243\n\nrecarga subterr\u00e2nea em \u00e1rea de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero \nGuarani. Bolet\u00edn Geol\u00f2gico y Minero, v. 123, n. 3, p. 311-323, 2012.\n\nMACHADO, J. L. F. Compartimenta\u00e7\u00e3o espacial e arcabou\u00e7o \nhidroestratigr\u00e1fico do Sistema Aqu\u00edfero Guarani no Rio Grande do \nSul. S\u00e3o Leopoldo, 2005. 254 p. Tese (Doutorado). Universidade do \nVale do Rio dos Sinos, Programa de P\u00f3s-Gadua\u00e7\u00e3o em Geologia, S\u00e3o \nLeopoldo, 2005.\n\n______________. Mapa hidrogeol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina\n\u2013 Escala 1:500.000. Porto Alegre: CPRM, 2013.\n\nMACHADO, H. C. A territorializa\u00e7\u00e3o tur\u00edstica no munic\u00edpio de \nUrubici \u2013 SC. Florian\u00f3polis, 2016. 188 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Geografia, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis, \n2016.\n\nMARSHALL, M. R.; FRANCIS, O. J.; FROGBROOK, Z. L.; \nJACKSON, B. M.; MCINTYRE, N.; REYNOLDS, B.; et al. The impact\nof upland land management on flooding: results from an improved \npasture hillslope. Hydrological Processes, v. 23, n. 3, p. 464-475, 2009.\n\nMATTEI, L. Pol\u00edticas de apoio ao desenvolvimento da agricultura \nfamiliar no Brasil: o caso recente do Pronaf. Revista Econ\u00f4mica do \nNordeste, v. 38, n.1, jan./mar. de 2007.\n\nMATTIUZI, C. D. P.; KIRCHHEIM, R.; COLLISCHONN, W.; FAN, F. \nM. Estimativa de recarga subterr\u00e2nea a partir da separa\u00e7\u00e3o do \nescoamento de base na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ibicu\u00ed. \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas, v. 29 n. 3, p. 285-300, jan./ 2015.\n\nMATTOS, T. S. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto da substitui\u00e7\u00e3o de pastagem \npor eucalipto na recarga de aqu\u00edfero fre\u00e1tico. 2015. 141 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) \u2013 Departamento de Hidr\u00e1ulica e \nSaneamento, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos, 2015.\n\n\n\n244\n\nMAZIERO, T. A.; WENDLAND, E. Variabilidade espacial da recarga \nem \u00e1rea urbana. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 13, n. 3, \np. 35-46, 2008.\n\nMENESES, P. R.; SANO, E. E. Classifica\u00e7\u00e3o pixel a pixel de imagens \nIn: MENESES, P. R.; ALMEIDA, T. de (Orgs). Introdu\u00e7\u00e3o ao \nprocessamento de imagens de sensoriamento remoto. UNB: Bras\u00edlia, \n2012. 276 p.\n\nMILLER, J. D.; KIM, H.; KJELDSEN, T. R.; PACKMAN, J.; \nGREBBY, S.; DEARDEN, R. Assessing the impact of urbanization on \nstorm runoff in a peri-urban catchment using historical change in \nimpervious cover. Journal of Hydrology, v. 515, n. 1, p. 59-70, 2014.\n\nMIRANDA, A. C. R.; PRUSKI, F. F.; MARTINEZ, M. A.; CECON, P. \nR. M\u00e9todos de separa\u00e7\u00e3o dos escoamentos superficial direto e \nsubterr\u00e2neo: estudo de caso para a bacia do Rio das Velhas. Revista \nBrasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 19, n. 2, p. 169-181, abr./jun. 2014.\n\nMONTEIRO, J. P.; SILVA, J. M; GUERREIRO, P.; MARTINS, J.; \nREIS, E. Modela\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre as \u00e1guas superficiais e \nsubterr\u00e2neas nos aqu\u00edferos do Algarve Central. Semin\u00e1rios sobre \n\u00c1guas Subterr\u00e2neas. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Recursos \nH\u00eddricos, v. 1, p. 1-8, 2006.\n\nMONTEIRO, M.; SILVA, P. V. Clima, estiagem clim\u00e1tica e meses secos.\nIn: FREITAS, M. J. C. C.; OLIVEIRA, F. H (Orgs.). Estiagem no Oeste\nCatarinense: diagn\u00f3stico e resili\u00eancia. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Cient\u00edfico. \nFlorian\u00f3polis, 2017. p. 44-82. \n\nNANNI, A. S. O fl\u00faor em \u00e1guas do Sistema Aqu\u00edfero Serra Geral no \nRio Grande do Sul: origem e condicionamento geol\u00f3gico.  Porto \nAlegre, 2008. 127p. Tese (Doutorado). Instituto de Geoci\u00eancias, \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias,  Universidade Federal do \nRio Grande do Sul.\n\n\n\n245\n\nNERY, C. V. M.; FERNANDES, F. H. S.; MOREIRA, A. A.; BRAGA, \nF. L. Avalia\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o MAXVER, MAXVER \u2013 \nICM e Dist\u00e2ncia M\u00ednima Euclidiana de acordo com \u00cdndice Kappa. \nRevista Brasileira de Geografia F\u00edsica, v. 6, n. 2, p. 320-328, 2013.\n\nNOGUEIRA, R. Cartografia: representa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e \nvisualiza\u00e7\u00e3o de dados espaciais. 3. ed. rev. e. amp. Florian\u00f3polis: Ed. Da\nUFSC, 2009. 327p.\n\nNOSETTO, M. D.; JOBB\u00c1GY, E. G.; BRIZUELA, A. B.; JACKSON, \nR. B. The hydrologic consequences of land cover change in central \nArgentina. Agriculture, Ecosystems &amp; Environment, v. 154, p. 2-11, \n2012.\n\nO\u2019BRIEN, R. J.; MISSTEAR, B. D.; GILL, L. W.; DEAKIN, J. L.; \nFLYNN, R. Developing an integrated hydrograph separation and \nlumped modelling approach to quantifying hydrological pathways in \nIrish river catchments. Journal of Hydrology, v. 486, p. 259-270, 2013.\n\nOLIVEIRA, L. F. C.; FIOREZE, A. P.; MEDEIROS, A. M. M.; SILVA, \nM. A. S. Compara\u00e7\u00e3o de metodologias de preenchimento de falhas de \ns\u00e9ries hist\u00f3ricas de precipita\u00e7\u00e3o pluvial anual. Revista Brasileira de \nEngenharia Agricola e Ambiental-Agriambi, v. 14, n. 11, p. 1186-\n1192, 2010.\n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS ESTADOS AMERICANOS (OEA). Aqu\u00edfero \nGuarani: Programa Estrat\u00e9gico de A\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o bil\u00edngue (portugu\u00eas e \nespanhol). Relat\u00f3rio do Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani. 2009a. \n424p. \n\n______________. Aqu\u00edfero Guarani: S\u00edntese Hidrogeol\u00f3gica do \nSistema Aqu\u00edfero Guarani. Edi\u00e7\u00e3o bil\u00edngue (portugu\u00eas e espanhol). S\u00e9rie\nManuais e Documentos T\u00e9cnicos do Projeto de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Sistema Aqu\u00edfero Guarani, v.5, 2009b. \n105p.\n\n\n\n246\n\nPAES, C. O.; MEIRA NETO, A. A.; MANZIONE, R. L.; WENDLAND,\nE. Influ\u00eancia da compacta\u00e7\u00e3o de solos agr\u00edcolas na recarga subterr\u00e2nea \nem \u00e1rea de afloramento do Sistema Aqu\u00edfero Guarani (SAG). In: XVII \nCongresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2012, Bonito-MS. \nAnais\u2026 S\u00e3o Paulo-SP: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, v.\n1. p. 1-4, 2012. \n\nPORTO, R.; ZAHEL, F. K.; TUCCI, C. E. M.; BIDONE, F. Drenagem \nurbana. In: TUCCI, C. E. M (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 2. \ned. Porto Alegre. Ed. UFRGS/ABRH, 2000, p. 805-847.\n\nPEIXER, Z. I. A Princesa da Serra: entre a cidade ideal, cidade \nmem\u00f3ria, cidade vicenciada. Revista da Mem\u00f3ria. Lages, n.1, 1996.\n\nPELUSO J\u00daNIOR, V. A. Aspectos geogr\u00e1ficos de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: FCC Funda\u00e7\u00f5es/Editora da UFSC, 1991.\n\nPORTO, R. L. L.; ZAHED FILHO, K.; MARCELLINI, S. S. \nHidrologia aplicada. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da USP, 1999. \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, C.W. A geopol\u00edtica da \u00e1gua e a crise do \nconhecimento. In: TREVISOL; SCHEIBE. Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \ndo Peixe: Natureza e Sociedade. Joa\u00e7aba: Ed. Unoesc, 2011, p. 17-53. \n\n______________. A globaliza\u00e7\u00e3o da natureza e a natureza da \nglobaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006.\n\nPUYOL, A. F. B.; VILLA, M. A. J. Principios y fundamentos de la \nhidrolog\u00eda superficial. Cidade do M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma \nMetropolitana, 2006. 289p.\n\nQGIS DEVELOPMENT TEAM. QGIS 2.14 Geographic Information \nSystem User Guide. Open Source Geospatial Foundation Project. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://docs.qgis.org/2.14/pt_BR/docs/user_manual>. \nAcesso em: 03.fev.2017.\n\n\n\n247\n\nRABELO, J. L.; WENDLAND, E. Estudo da intera\u00e7\u00e3o rio-aqu\u00edfero no \nSistema Jacar\u00e9-Tiet\u00ea por meio de um modelo num\u00e9rico baseado em SIG.\nIn: XVI Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2010, S\u00e3o Luiz - \nMA. Anais\u2026 S\u00e3o Paulo-SP: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas \nSubterr\u00e2neas, 2010. v. 1. p. 1-15. \n\nRAITZ, C. S. An\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo como suporte a \npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. 2012. 140 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado\nem Arquitetura e Urbanismo) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo, Centro \nTecnol\u00f3gico, Florian\u00f3polis, 2012.\n\nRAMALHO FILHO, A.; BEEK, K. J. Sistema de avalia\u00e7\u00e3o de aptid\u00e3o\nagr\u00edcola das terras. 3. ed. rev. Rio de Janeiro: EMPRAPA-CNPS, 1995.\n65 p.\n\nRECH, T. D. Ramifica\u00e7\u00e3o e produtividade do vimeiro em diferentes \ncondi\u00e7\u00f5es ambientais e de manejo no planalto sul catarinense. \nCuritiba, 2006. 167 p. Tese (Doutorado). Universidade Federal do \nParan\u00e1, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia, Setor de Ci\u00eancias \nAgr\u00e1rias, Curitiva, 2006.\n\nRIBEIRO, W. C. Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Annablume,\n2008. 162p.\n\nRISSER, D. W.; GBUREK, W. J.; FOLMAR, G. J. Comparison of \nmethods for estimating ground-water recharge and base flow at a \nsmall watershed underlain by fractured bedrock in the eastern \nUnited States. Virginia:United States Geological Survey, Scientific \nInvestigations Report, 2005. 37p.\n\nROCHA, I. O.; GUTERRES, C. D.; ALBINO, L.; KABILIO, M. L. \nDesenvolvimento regional e din\u00e2micas socioecon\u00f4micas. In: FREITAS, \nM. J. C. C.; OLIVEIRA, F. H (Orgs.). Estiagem no Oeste Catarinense:\ndiagn\u00f3stico e resili\u00eancia. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico Cient\u00edfico. Florian\u00f3polis, \n2017. p. 117-163.\n\n\n\n248\n\nRODRIGUES, M. T.; POLLO, R. A.; RODRIGUES, B. T; \nMALHEIROS, J. M. CAMPOS, S. Sensoriamento remoto e \ngeoprocessamento aplicado no uso da terra para avalia\u00e7\u00e3o entre \nclassificadores a partir do \u00cdndice Kappa. Revista Cient\u00edfica Eletr\u00f4nica \nde Engenharia Florestal, v. 23, n. 1, p. 60-70, fev./2014.\n\nRODR\u00cdGUEZ-SU\u00c1REZ, J. A.; SOTO, B.; PEREZ, R.; DIAZ-\nFIERROS, F. Influence of Eucalyptus globulus plantation growth on \nwater table levels and low flows in a small catchment. Journal of \nHydrology, v. 396, n. 3, p. 321-326, 2011.\n\nRUTLEDGE, A. T. Computer programs for describing the recession \nof ground-water discharge and for estimating mean ground-water \nrecharge and discharge from streamflow records: update. Virginia: \nU.S. Geological Survey Water-Resources Investigations Report, 1998. \n52p.\n\n______________. Considerations for use of the RORA program to \nestimate ground-water recharge from streamflow records. Virginia: \nU.S. Geological Survey Open-File Report, 2000.\n\n______________. Program user guide for RECESS. Virginia: United \nStates Geological Survey (USGS), 2007a. 19p.\n\n______________. Update on the use of the RORA program for recharge\nestimation. Groundwater, v. 45, n. 3, p. 374-382, 2007b.\n\nSAJIKUMAR, N.; REMYA, R. S. Impact of land cover and land use \nchange on runoff characteristics. Journal of Environmental \nManagement, v. 161, p. 460-468, 2015.\n\nSALEMI, L. F.; GROPPO, J. D.; TREVISAN, R.; SEGHESI, G. B.; \nMORAES, J. M.; FERRAZ, S. F. B.; MARTINELLI, L. A. \nConsequ\u00eancias hidrol\u00f3gicas da mudan\u00e7a de uso da terra de floresta para \npastagem na regi\u00e3o da floresta tropical pluvial atl\u00e2ntica. Ambi-\u00c1gua, \nTaubat\u00e9, v. 7, n. 3, p. 127-140, 2012. \n\n\n\n249\n\nSANTA CATARINA. SIGSC \u2013 Sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. \nSecretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel \n(SDS). Fornece produtos de geoprocessamento derivados do \naerolevantamento do tri\u00eanio 2010-2011-2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://sigsc.sds.sc.gov.br/>. Acesso em: 30.mar.2017.\n\nSANTOS, M. 1992: A redescoberta da natureza (Aula inaugural da Fac. \nFilos. Letras Cienc. Humanas da USP, Sao Paulo). Estudos Avan\u00e7ados, \nv.6, n.14, p. 95-106, 1992.\n\nSANTOS, D. G.; MELO, V. G.; CARVALHO, F. H. Programa Produtor\nde  \u00c1gua.  In:  PAGIOLA,  S.;  GLEHN,  H.  C.  V.;  TAFFARELLO,  D.\n(Orgs.).  Experi\u00eancias  de  pagamentos  por  servi\u00e7os  ambientais  no\nBrasil. S\u00e3o Paulo: SMA/CBRN, 2013. p. 233-250.\n\nS\u00c3O LOUREN\u00c7O DO OESTE. Decreto n. 3.526, de 21 de setembro \nde 2007. Regulamenta a Lei municipal n. 1.701, de 20 de setembro de \n2007, que cria o \u201cPrograma Municipal de Recupera\u00e7\u00e3o da Mata Nativa\u201d.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.saolourenco.sc.gov.br/decretos/2707>. \nAcesso em: 29.out.2017.\n\nSCHEIBE, L. F.; HIRATA, R. O contexto tect\u00f4nico dos Sistemas \nAqu\u00edferos Guarani e Serra Geral em Santa Catarina: uma revis\u00e3o. In: \nXV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, v. 15, 2008, Natal-RN.\nAnais\u2026 S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \u00c1guas Subterr\u00e2neas, 2008.\n\nSCHEIBE, L. F.; NANNI, A.S.; HENNING, L. A. \u00c1gua, Energia e \nSustentabilidade: Sistema Aqu\u00edfero Integrado Guarani/Serra Geral e a \nAmea\u00e7a do G\u00e1s de Xisto na Bacia do Paran\u00e1. In: 18\u00ba congresso \nBrasileiro de Direito Ambiental, 2013, S\u00e3o Paulo. Licenciamento, \n\u00c9tica e Sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Instituto Direito por um Planeta \nVerde, 2013. v. 1. p. 203-218.\n\nSERVI\u00c7O BRASILEIRO DE APOIO \u00c0S MICRO E PEQUENAS \nEMPRESAS (SEBRAE). Colet\u00e2nea de informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \nde Santa Catarina. Plano plurianual 2015-2018. Florian\u00f3polis: \n\n\n\n250\n\nSEBRAE, 2014. 131p.\n\nSHUSTER, W. D.; BONTA, J.; THURSTON, H.; WARNEMUENDE, \nE.; SMITH, D. R. Impacts of impervious surface on watershed \nhydrology: a review. Urban Water Journal, v. 2, n. 4, p. 263-275, \n2005.\n\nSILVA, R. M; SILVA, L. P.; MONTENEGRO, S. M. G. L.; SANTOS, \nC. A. G. An\u00e1lise da variabilidade espa\u00e7o-temporal e identifica\u00e7\u00e3o do \npadr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o na Bacia do Rio Tapacur\u00e1, Pernambuco. \nSociedade &amp; Natureza, v. 22, n. 2, p. 357-372, 2010.\n\nSILVA, D. R. A.; KIRCHHEIM, R. R. Informa\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas \nb\u00e1sicas do Estado de SC. In: XIX Simp\u00f3sio Brasileiro de Recursos \nH\u00eddricos, 2011, Porto Alegre \u2013 RS. Anais... Porto Alegre \u2013 RS: ABRH, \n2011, v.1, p. 1-18.\n\nSIMINSKI, A.; SANTOS, K. L.; FANTINI, A. C.; REIS, M. S. \nRecursos florestais nativos e a agricultura familiar em Santa Catarina \u2013 \nBrasil. Bonplandia, v. 20, n.2, p.371-389, 2011.\n\nSOARES, A. P.; SOARES, P. C.; BETT\u00da, D. F.; HOLZ, M. \nCompartimenta\u00e7\u00e3o estrutural da Bacia do Paran\u00e1: a quest\u00e3o dos \nlineamentos e sua influ\u00eancia na  distribui\u00e7\u00e3o do Sistema Aqu\u00edfero \nGuarani. Geoci\u00eancias, v. 26, p. 297-311, 2007.\n\nSOPHOCLEOUS, M. Interactions between groundwater and surface \nwater: the state of the science. Hydrogeology Journal, v. 10, n.1, p. 52-\n67, 2002.\n\nSOUZA, M. L. O desafio metropolitano: um estudo sobre a \nproblem\u00e1tica s\u00f3cio-espacial nas metr\u00f3poles brasileiras. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2000. 368p.\n\nSOUZA-FILHO, P. W. M.; SOUZA, E. B.; SILVA J\u00daNIOR, R. O. S.; \nNASCIMENTO, W. R.; MENDON\u00c7A, B. R. V.; GUIMAR\u00c3ES, J. T. F.;\n\n\n\n251\n\nDALL\u2019AGNOL, R.; SIQUEIRA, J. O. Four decades of land-cover, land-\nuse and hydroclimatology changes in the Itacai\u00fanas River watershed, \nsoutheastern Amazon. Journal of Environmental Management, v. \n167, p. 175-184, 2016.\n\nSTARZYNSKI, R.; SIM\u00d5ES, S. J. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do uso dos \nrecursos h\u00eddricos em unidade de conserva\u00e7\u00e3o: estudo de caso do Parque \nEstadual Serra do Mar. Sociedade &amp; Natureza, v. 27, n. 2, p. 327-340, \nmai./ago. 2015.\n\nSTERLING, S. M.; DUCHARNE, A.; POLCHER, J. The impact of \nglobal land-cover change on the terrestrial water cycle. Nature Climate \nChange, v. 3, n. 4, p. 385-390, 2013.\n\nSURIYA, S.; MUDGAL, B. V. Impact of urbanization on flooding: The \nThirusoolam sub watershed\u2013A case study. Journal of Hydrology, v. \n412, n.1, p. 210-219, 2012.\n\nTAMBOSI, L. R.; VIDAL, M. M.; FERRAZ, S. F. B.; METZGER, J. P. \nFun\u00e7\u00f5es eco-hidrol\u00f3gicas das florestas nativas e o C\u00f3digo Florestal. \nEstudos Avan\u00e7ados, v. 29, n. 84, p. 151-162, 2015.\n\nTEIXEIRA, W.; FAIRCHILD, T. C.; TOLEDO, M. C. M.; TAIOLI, F. \nDecifrando a Terra. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, \n2009. 624 p.\n\nTUCCI, C. E. M. Coeficiente de escoamento e vaz\u00e3o m\u00e1xima de bacias \nurbanas. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, v. 5, n. 1, p. 61-68, \n2000.\n\n______________. Impactos da variabilidade clim\u00e1tica e uso do solo \nsobre os recursos h\u00eddricos. In: F\u00d3RUM BRASILEIRO DE \nMUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS, ANA, 2002. 150 p.\n\n______________. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 4. ed. Porto Alegre: \nEd. da UFRGS, 2009. 943p.\n\n\n\n252\n\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY (USGS). Earth Explorer.\nApresenta produtos derivados de imagens de sat\u00e9lite para todo o mundo.\nDispon\u00edvel em:&lt;https://earthexplorer.usgs.gov/>. Acesso em: \n13.mai.2017.\n\n______________. Water Science Glossary of Terms. Apresenta \ngloss\u00e1rio de termos hidrogeol\u00f3gicos. Dispon\u00edvel em: \n<https://water.usgs.gov/edu/dictionary.html>. Acesso em: 17.dez.2017.\n\nVALDATI, J.; LINHEIRA, G.; KABILIO, M. L. Recursos h\u00eddricos no \noeste catarinense. In: FREITAS, M. J. C. C.; OLIVEIRA, F. H (Orgs.). \nEstiagem no Oeste Catarinense: diagn\u00f3stico e resili\u00eancia. Relat\u00f3rio \nT\u00e9cnico Cient\u00edfico. Florian\u00f3polis, 2017. p. 83-116.\n\nVAN DIJK, A. I. J. M.; KEENAN, R. J. Planted forests and water in \nperspective. Forest Ecology and Management, v. 251, n. 1-2, p. 1-9, \n2007.\n\nVASCONCELOS, V. V.; MARTINS J\u00daNIOR, P. P.; HADAD, R. M.; \nKOONTANAKULVONG, S. Recarga de aqu\u00edferos: epistemologia e \ninterdisciplinaridade. Interthesis, v. 10, n.2, jul./dez, 2013, p. 360-409.\n\n______________. Recarga de aqu\u00edferos: subs\u00eddios \u00e0 gest\u00e3o h\u00eddrica e \nambiental \u2013 Bacia do Rio Paracatu - SF7. Ouro Preto, 2014. 302 p. Tese \n(Doutorado). Universidade Federal de Ouro Preto, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Evolu\u00e7\u00e3o Crustal e Recursos Naturais, Escola de Minas, \nOuro Preto, 2014.\n\n______________. O que mant\u00e9m as \u00e1guas fluindo em nossos rios? \nRepensando a hidrogeologia para aperfei\u00e7oar as pol\u00edticas p\u00fablicas \n[Vers\u00e3o traduzida]. Applied Water Science, v. 7, n. 4, p. 1-15, 2017. \n\nVEGNER, J. R.; PITMAN, W. V. Recharge and stream flow. In: XU, Y.; \nBEEKMAN, H. E. Groundwater recharge estimation in Southern \nAfrica. UNESCO \u2013 International Hydrological Programme, p. 109-123, \n2003.\n\n\n\n253\n\nVEL\u00c1SQUEZ, L. N. M.; BRANCO, O. E. A.; CARVALHO FILHO, C. \nA.; MINARDI, P. S. P.; COTA, S. D. S.; BOMTEMPO, V. L.; \nCAMARGOS, C. C.; RODRIGUES, P. C. H.; FIUMARI, S. L. \nCaracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica dos aqu\u00edferos Bauru e Serra Geral e \navalia\u00e7\u00e3o das reservas do aqu\u00edfero Bauru no munic\u00edpio de Araguari, \nMinas Gerais. In: XV Congresso Brasileiro de \u00c1guas Subterr\u00e2neas XVI \nEncontro Nacional de Perfuradores de Po\u00e7os, 2008, Natal \u2013 RN. \nAnais\u2026 Natal \u2013 RN: ABAS, 2008, v. 1, p. 1-20.\n\nVIOLA, M. R.; MELLO, C. R.; BESKOW, S.; NORTON, L. D. Impacts\nof land-use changes on the hydrology of the Grande River Basin \nHeadwaters, Southeastern Brazil. Water Resources Management, v. \n28, n. 13, p. 4537-4550, 2014.\n\nVOGELMANN, E. S.; PREVEDELLO, J.; REICHERT, J. M. Origem \ndos compostos hidrof\u00f3bicos e seus efeitos em florestas de Pinus e \nEucalyptus. Ci\u00eancia Florestal, v. 25, n. 4, p. 1067-1079, 2015.\n\nWENDLAND, E.; GOMES, L. H.; TR\u00d6GER, U. Recharge contribution \nto the Guarani Aquifer System estimated from the water balance method\nin a representative watershed. Anais da Academia Brasileira de \nCi\u00eancias, v. 87, n. 2, p. 595-609, 2015.\n\nWILDNER, W.; CAMOZZATO, E.; TONIOLO, J. A.; BINOTTO, R. \nB.; IGLESIAS, C. M. F.; LAUX, J. H. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de \nSanta Catarina. Escala 1:500.000. Programa Geologia do Brasil. \nSubprograma de Cartografia Geol\u00f3gica Regional. Porto Alegre: CPRM, \n2014.\n\nWILSON, E. M. Engineering Hydrology. 4\u00aa ed. London, Macmillan, \n1990.\n\nWINTER, T. C.; HARVEY, J. W.; FRANKE, O. L.; ALLEY, W. M. \nGroundwater and surface water: a single resource. Colorado: United \nStates Geological Survey, 1998.\n\n\n\n254\n\nWOESSNER, W. W. Stream and fluvial plain ground water interactions:\nrescaling hidrogeologic thought. Groundwater, v. 38, n. 3, mai./jun. \n2000, p. 423-429.\n\nWOLDESENBET, T. A.; ELAGIB, N. A.; RIBBE, L.; HEINRICH, J. \nHydrological responses to land use/cover changes in the source region \nof the Upper Blue Nile Basin, Ethiopia. Science of The Total \nEnvironment, v. 575, p. 724-741, 2017.\n\nYE, X.; ZHANG, Q.; LIU, J.; LI, X.; XU, C. Y. Distinguishing the \nrelative impacts of climate change and human activities on variation of \nstreamflow in the Poyang Lake catchment, China. Journal of \nHydrology, v. 494, p. 83-95, 2013.\n\nZHANG, Y. K.; SCHILLING, K. E. Increasing streamflow and baseflow\nin Mississippi River since the 1940s: Effect of land use change. Journal\nof Hydrology, v. 324, n. 1, p. 412-422, 2006.\n\nZHANG, Y.; GUAN, D.; JIN, C.; WANG, A.; WU, J.; YUAN, F. \nImpacts of climate change and land use change on runoff of forest \ncatchment in northeast China. Hydrological Processes, v. 28, n. 2, p. \n186-196, 2014.\n\nZIMMERMANN, B.; ELSENBEER, H.; MORAES, J. M. The influence\nof land-use changes on soil hydraulic properties: implications for runoff \ngeneration. Forest Ecology and Management, v. 222, n. 1, p. 29-38, \n2006.\n\n\n\n255\n\nAP\u00caNDICE A\n\nTodos  os  dados  utilizados  para  elabora\u00e7\u00e3o  e  discuss\u00e3o  dos\nresultados da \u00e1rea de estudo desta pesquisa (s\u00e9ries hist\u00f3ricas de vaz\u00e3o e\nprecipita\u00e7\u00e3o,  uso  e  cobertura  da  terra,  popula\u00e7\u00e3o  e  estimativas  do\nescoamento de base e da velocidade m\u00e9dia do escoamento superficial)\nest\u00e3o  organizados  em  planilhas, as  quais  est\u00e3o  dispon\u00edveis  a  partir  do\nseguinte  link:  https://drive.google.com/file/d/1ZMkhcd5LJstXM0a-\nAFeOCxhqVLSJz-ID/view?usp=sharing \n\nhttps://drive.google.com/file/d/1ZMkhcd5LJstXM0a-AFeOCxhqVLSJz-ID/view?usp=sharing\nhttps://drive.google.com/file/d/1ZMkhcd5LJstXM0a-AFeOCxhqVLSJz-ID/view?usp=sharing\n\n\nAP\u00caNDICE B\n\nFigura 51. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 1957, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013).\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\nAP\u00caNDICE C\n\nFigura 52. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 1976, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013).\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\nAP\u00caNDICE D\n\nFigura 53. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 1997, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013).\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\nAP\u00caNDICE E\n\nFigura 54. Mapa de uso e cobertura da terra para a \u00e1rea de estudo em 2017, com a classifica\u00e7\u00e3o do IBGE (2013).\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n\n\t1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1. Objetivos\n\t1.1.1. Objetivo geral\n\t1.1.2. Objetivos espec\u00edficos\n\n\t1.2. Justificativa e hip\u00f3tese\n\t1.3. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\n\t2. Referencial te\u00f3rico\n\t2.1. Hidrogeologia do SAIG/SG\n\t2.2. Intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio\n\t2.3. Hidrograma\n\t2.4. Impactos da modifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra no escoamento\n\t2.4.1. Florestas\n\t2.4.2. Monocultivos\n\t2.4.3. Pastagens\n\t2.4.4. \u00c1reas urbanizadas\n\n\n\t3. Materiais e m\u00e9todos\n\t3.1. Pesquisa de campo\n\t3.2. Uso e cobertura da terra\n\t3.2.1. Fotointerpreta\u00e7\u00e3o\n\t3.2.2. Processamento digital de imagens de sat\u00e9lite\n\t3.2.3. Quantifica\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra\n\t3.2.4. Mudan\u00e7as populacionais\n\n\t3.3. S\u00e9ries hist\u00f3ricas di\u00e1rias de vaz\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o\n\t3.3.1. Reconstitui\u00e7\u00e3o de falhas de registro da precipita\u00e7\u00e3o\n\t3.3.2. Falhas de registro da vaz\u00e3o\n\n\t3.4. Estimativa de recarga e descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas\n\t3.4.1. Groundwater Toolbox\n\t3.4.2. \u00cdndice de recess\u00e3o (k)\n\t3.4.3. Coeficiente de recess\u00e3o (a)\n\t3.4.4. \u00cdndice m\u00e1ximo do escoamento de base (BFIm\u00e1x)\n\t3.4.5. Separa\u00e7\u00e3o do hidrograma: filtro digital recursivo de Eckhardt\n\t3.4.6. Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas: m\u00e9todo do deslocamento da curva de recess\u00e3o\n\n\t3.5. Estimativa da velocidade m\u00e9dia do escoamento superficial para as categorias de uso e cobertura da terra (1957-2017)\n\t3.6. Ocorr\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio: distribui\u00e7\u00e3o das nascentes\n\n\t4. Resultados\n\t4.1. Ocorr\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o aqu\u00edfero-rio na \u00e1rea de estudo\n\t4.2. Din\u00e2mica do uso e cobertura da terra (1957-2017)\n\t4.2.1. Uso e cobertura da terra em 1957\n\t4.2.2. Uso e cobertura da terra em 1976\n\t4.2.3. Uso e cobertura da terra em 1997\n\t4.2.4. Uso e cobertura da terra em 2017\n\t4.2.5. S\u00edntese das modifica\u00e7\u00f5es do uso e cobertura da terra\n\n\t4.3. An\u00e1lise da estimativa de recarga e descarga de \u00e1guas\n\t4.3.1. Recarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG frente \u00e0 din\u00e2mica de uso e cobertura da terra\n\t4.3.2. Descarga de \u00e1guas subterr\u00e2neas do SAIG/SG frente \u00e0 din\u00e2mica de uso e cobertura da terra\n\t4.3.3. Velocidade m\u00e9dia do escoamento superficial frente \u00e0 din\u00e2mica de uso e cobertura da terra\n\n\t4.4. Monitoramento do uso e cobertura da terra como mecanismo da gest\u00e3o integrada de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais na regi\u00e3o do SAIG/SG\n\n\t5. Conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es finais\n\tRefer\u00eancias"}]}}}