{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14921"}, {"@name": "filename", "#text": "21308_340714.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ana Carolina Schveitzer \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIMAGENS DO IMP\u00c9RIO:  \n\nMULHERES AFRICANAS PELAS LENTES COLONIAIS \n\nALEM\u00c3S (1884-1914) \n\n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de Mestre em Hist\u00f3ria Cultural. \n\n Linha de Pesquisa: Migra\u00e7\u00f5es, Constru\u00e7\u00f5es \n\nSocioculturais e Meio Ambiente \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. S\u00edlvio Marcus de Souza \n\nCorrea.  \n\nCo-orientador(a): Eunice Sueli Nodari. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo Luiz Filipi Schveitzer, \n\npor ser meu exemplo de coragem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAos meus pais, Maria Goreti de Souza Schveitzer e Luiz \n\nSchveitzer, por toda aten\u00e7\u00e3o e carinho ao longo destes anos. Tamb\u00e9m ao \n\nmeu irm\u00e3o, Luiz Filipi Schveitzer, que sempre ser\u00e1 o Tide, mesmo que a \n\nbarba cres\u00e7a em seu rosto. Agrade\u00e7o por todo o afeto demonstrado atrav\u00e9s \n\ndas refei\u00e7\u00f5es, alegrias, tristezas e dificuldades compartilhadas. \n\nEspecialmente, por me fazer acreditar que o amor se faz nos pequenos \n\ngestos do cotidiano.  \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina e \u00e0 CAPES, pelos aux\u00edlios financeiros que \n\nviabilizaram esta pesquisa.  \n\nAo professor S\u00edlvio Marcus de Souza Correa, por todas as leituras, \n\nsugest\u00f5es e cr\u00edticas. Por fazer da orienta\u00e7\u00e3o um sin\u00f4nimo de aprendizado \n\ne est\u00edmulo.  \n\n\u00c0 professora Eunice Nodari, por todo aux\u00edlio e compet\u00eancia.  \n\nAos professores Ana Maria Veiga, Marcelo Bittencourt e Cl\u00e1udia \n\nMortari, agrade\u00e7o a disponibilidade, as contribui\u00e7\u00f5es, as sugest\u00f5es e \n\ncr\u00edticas.  \n\nAo professor Jo\u00e3o Klug, pela leitura e apontamentos desde a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. Obrigada por me permitir encontrar meus \u201cav\u00f3s \n\nberlinenses\u201d, Christa e Manfred, e por todas as formas de ajuda. Acho que \n\nfaltar\u00e1 maracuj\u00e1s para poder retribuir. \n\nAos colegas do LEHAF e LABIMHA, pelos anos de conv\u00edvio e \n\naprendizado. Em especial, (mano) Eric, Amanda, Ruben, Tiago, Giovana, \n\nEveli. Agrade\u00e7o ainda, \u00e0 Angela, Esther e Samira.  \n\n\u00c0 Simoni Mendes de Paula, a quem acredito ter abusado da \n\npaci\u00eancia, agrade\u00e7o a parceria nestes anos de conv\u00edvio. Tamb\u00e9m por \n\ninsistir na frase que quase virou mantra: \u201cAna, senta e escreve\u201d.   \n\nO mestrado possibilitou belos e agrad\u00e1veis encontros. Agrade\u00e7o a \n\noportunidade de ter conhecido e convivido com Fabiano Garcia, Clarissa \n\nGrahl, Tamy Amorim, Nath\u00e1lia Cadore, Jonat\u00e3 Clemes, Thays Tonin e \n\nHelo\u00edsia Nunes. \n\n\u00c0 Maysa Esp\u00edndola-Souza, pela cumplicidade desde as idas ao \n\nmercado at\u00e9 as pequenas e intensas crises existenciais. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \n\npelas frustradas tentativas de me fazer comer berinjela, pelos passeios de \n\nbicicleta e por ter aderido a noz moscada na sua sele\u00e7\u00e3o de temperos. Mas, \n\nespecialmente, por me permitir conhecer Janete, Elaine, Gu e Soss\u00f4. Eles \n\ns\u00e3o especiais e voc\u00ea tamb\u00e9m, mesmo sendo t\u00e3o rabugenta! \n\n\u00c0 Alexandra Lis Alvim, p\u00f3 de fofura em pessoa, e Jennifer \n\nGallagher, amiga-historiadora, que junto com Maysa, tornaram Baltazar \n\n\n\num s\u00edmbolo de amizade e encontro. Obrigada pelo carinho, pela \n\nsinceridade e \u201ccaf\u00e9s da manh\u00e3 do amor\u201d.  \n\n\u00c0 Ana Carolina Dion\u00edsio, Car\u00fa, pela sinceridade, agrad\u00e1vel \n\nacolhida e boa energia. Obrigada por todas as conversas \u201c\u00c9 n\u00f3is\u201d! \n\n\u00c0s amigas de longo prazo, Sabrina de Souza, Let\u00edcia Coelho e \n\nB\u00e1rbara Rafaela Brummer, por me mostrar que o respeito e o carinho que \n\nsentimos umas pelas outras supera nossas diferen\u00e7as.  \n\n\u00c0 Ver\u00f4nica Almeida, pela sensibilidade agu\u00e7ada para o humor e \n\npor admirar tanto a lua. Lua vai... (risos) \n\n\u00c0 Let\u00edcia Gondim, pela amizade sincera e carinhosa. Obrigada por \n\nexistir e compartilhar os sonhos! Eles se concretizar\u00e3o em breve, acredito. \n\nAo Luis Fernando Bernardi Junqueira, por ter me mostrado que \n\nverdadeiras amizades superam dist\u00e2ncias. Afinal, s\u00e3o 17 mil quil\u00f4metros \n\nque nos separam.  \n\n \u00c0 Isadora Nunes Tavares e ao Diego Schibelinski por terem sido \n\nt\u00e3o importantes num momento muito dif\u00edcil. Guardo as palavras e gestos \n\nno cora\u00e7\u00e3o. Voc\u00eas s\u00e3o incr\u00edveis! \n\nAo Allan Dannenhauer, Icles Rodrigues, Jo\u00e3o Borghezan, Silvane \n\nJorge, Gustavo Siqueira, pela compreens\u00e3o nas aus\u00eancias e por todas as \n\nalegrias dos encontros! Devassa!  \n\nAo Rodrigo Prates de Andrade, por toda a parceria neste \u00faltimo \n\nano. Pelos circuitos de bares, pelas tentativas de revis\u00e3o de texto e pela \n\npaci\u00eancia em me ouvir. Obrigada por sempre lembrar que a qualifica\u00e7\u00e3o \n\nestava pr\u00f3xima, n\u00e3o esquecerei de retribuir! \n\n\u00c0 Camila Goetzinger, irm\u00e3 de alma, pela sintonia que nos une. \n\nAo Leandro e Roberta, casal que guardo no cora\u00e7\u00e3o, agrade\u00e7o por \n\nnunca duvidar da minha fome! Obrigada por todas as gentilezas e carinho \n\ne apoio.  \n\n\u00c0s amigas que, al\u00e9m de servirem como apoio, atuaram como \n\nincr\u00edveis revisoras. Agrade\u00e7o imensamente \u00e0 Luana Mayra e \u00e0 Jeniffer \n\nSilva. Obrigada pela leitura atenta, por todos os apontamentos e \n\nsugest\u00f5es. Do mesmo modo, agrade\u00e7o ao Ant\u00f4nio Jos\u00e9, tamb\u00e9m pelas \n\nmensagens que serviram de \u00e2nimo nos dias mais intensos de trabalho. \n\n\u00c0s fam\u00edlias Souza e Schveitzer, em especial ao Davi Luiz, pelas \n\ncarinhosas ofertas de ajuda. Ainda agrade\u00e7o \u00e0s primas que se tornaram \n\namigas, \u00c9vilyn de Souza Pauli, Patr\u00edcia \u00b4Fernandes e Audrey Schmitz \n\nSchveitzer. Deixo aqui meu carinho e admira\u00e7\u00e3o.  \n\nAo Willian Vieira, pelo companheirismo desde que a Universidade \n\nainda era um sonho. Especialmente, por me fazer conhecer pessoas \n\nmaravilhosas, como Sirlei Leandro Vieira, Viviane Vieira, Sofia Vieira \n\nCabral e Alexandre Seelig Cabral.  \n\n\n\n\u00c0 Dirlei Thiel, professora de alem\u00e3o, mas que atuou diversas vezes \n\ncomo uma psic\u00f3loga de baixo custo. Obrigada por todo o carinho e pelos \n\ncaf\u00e9s! \n\nAo meu av\u00f4, por me ensinar diariamente o valor do tempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO colonialismo alem\u00e3o foi uma experi\u00eancia de poucas d\u00e9cadas, de 1884 \n\na 1914.  Neste per\u00edodo, o desenvolvimento da tecnologia fotogr\u00e1fica, \n\ncomo a inven\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da m\u00e1quina port\u00e1til, possibilitou a propaga\u00e7\u00e3o \n\ne o uso de fotografias nas col\u00f4nias europeias em \u00c1frica. Logo, diferentes \n\nimagens sobre estas regi\u00f5es foram produzidas e circularam em contexto \n\ncolonial, promovendo um conhecimento visual a respeito do continente \n\nafricano. Al\u00e9m de imagens sobre as paisagens, a fauna e a estrutura das \n\ncol\u00f4nias, tamb\u00e9m os seus habitantes foram focos das c\u00e2meras deste \n\nper\u00edodo. Esta pesquisa tem por escopo, analisar de que modo as imagens \n\nde mulheres africanas foram mobilizadas para a constru\u00e7\u00e3o deste \n\nconhecimento visual em contexto colonial. Para tanto, foram analisadas \n\nfotografias publicadas em tr\u00eas ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem \n\nfotogr\u00e1fica: a imprensa ilustrada, a literatura colonial e os cart\u00f5es postais. \n\nO estudo do circuito social dessas fotografias permitiu refletir acerca das \n\nimagens como produtos do colonialismo, o que motivou uma economia \n\nvisual colonial.  A partir da perspectiva da Hist\u00f3ria Visual, a an\u00e1lise \n\ndestas imagens identificou as particularidades de cada ve\u00edculo. Bem \n\ncomo, cruzamentos e di\u00e1logos entre eles. \n\n \n\nPalavras-chaves:  Hist\u00f3ria Visual; Hist\u00f3ria da \u00c1frica; colonialismo \n\nalem\u00e3o; mulheres \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\n \nThe German colonialism was an experience of few decades, from 1884 to \n\n1914. During this period, the development of photographic technology, \n\nas an invention and the diffusion of a portable machine, allowed the \n\npropagation and the use of photography by European colonies in Africa. \n\nThen, different images of these regions were produced and circulated in \n\ncolonial context, promoting a visual knowledge about the African \n\ncontinent. In addition to images of landscapes, fauna and colonial \n\nstructures, the inhabitants were also the cameras' focus during this period. \n\nThis scope of this research is to analysis in what way the images of \n\nAfrican women were mobilized in creating this visual knowledge in \n\ncolonial context. For this purpose, photographs published in three \n\ndisclosure means of photographic image were analyzed: illustrated press, \n\ncolonial literature and post cards. The study of \u201csocial circuit\u201d of these \n\nphotographs allowed a closer reflection of these images as a \u201cproduct of \n\ncolonialism\u201d, which motivated the development of a colonial visual \n\neconomy. From the perspective of Visual History, the analyses of these \n\nimages identified the particularities of each means. As well as, the \n\nintersections and dialogues between them. \n\n \n\nKeywords: Visual History ; History of Africa; German colonialism, \n\nwomen \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \nFigura 1: An\u00fancios da Kodak publicados na revista Kolonie und Heimat \n\nin Wort und Bild.....................................................................................40 \n\nFigura 2: An\u00fancios dos jornais locais das col\u00f4nias \n\nalem\u00e3s.....................................................................................................43 \n\nFigura 3: An\u00fancios de fot\u00f3grafos e ofertas de postais publicados em \n\njornais locais...........................................................................................44 \n\nFigura 4: An\u00fancio de fot\u00f3grafo profissional............................................45 \n\nFigura 5: Capa da revista Kolonie und Hemait In Wort und \n\nBild.........................................................................................................66 \n\nFigura 6: Fotografias de uma mulher Herero ........................................68 \n\nFigura 7: Fotografia de grupo Herero....................................................72 \nFigura 8: Fotografia de mulheres Ovambo.............................................74 \n\nFigura 9: Capa da revista Kolonie und Heimat \u2013 fotografia de mulheres \nSuaheli....................................................................................................76 \n\nFigura 10: Mulheres do Togo.................................................................77 \n\nFigura 11: Mulheres trabalhadoras.........................................................79 \n\nFigura 12: Cuidadora de crian\u00e7a..............................................................81 \n\nFigura 13: Empregada posando na cozinha............................................83 \nFigura 14: Trabalho mission\u00e1rio.............................................................84 \n\nFigura 15: Africana e a revista Kolonie und Heimat...............................86 \n\nFigura 16: Senhora Magda Mercker e jovem servi\u00e7al no jardim..........106 \n\nFigura 17: O lugar favorito: jardim da Fam\u00edlia Mercker......................108 \n\nFigura 18: Fotografia do grupo Bergdamara residente pr\u00f3ximo a fazenda \n\nda fam\u00edlia Mercker. ..............................................................................113 \n\nFigura 19: Jovem Nehoja......................................................................116 \n\nFigura 20: Carolina...............................................................................117 \n\nFigura 21: A cozinheira Ella.................................................................119 \n\nFigura 22: Cart\u00e3o Postal com grupo Herero........................................128 \n\nFigura 23: Cart\u00e3o Postal colorido com grupo Herero..........................132 \nFigura 24: Cart\u00f5es postais de mulheres Herero em frente \u00e0 moradia. \n\nColorido e Preto e branco. ...................................................................135 \n\nFigura 25: Cart\u00e3o postal de jovens de Aruscha......................................139 \n\nFigura 26: Cart\u00f5es sobre sobre o Frisur...............................................143 \n\nFigura 27: Postal sobre Frisur nos Camar\u00f5es. ....................................146 \nFigura 28: Postal com tr\u00eas mulheres da col\u00f4nia de Togo......................147 \n\nFigura 29: Cart\u00e3o Postal \u2013 jovem com tecido......................................149 \n\nFigura 30: Postal \u2013 jovem coberta com tecido......................................150 \n\n\n\nFigura 31: Postal de \u201cmulher moderna\u201d da \u00c1frica Oriental \n\nAlem\u00e3...................................................................................................152 \n\nFigura 32: Cart\u00f5es postais de ano-novo...............................................153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nDSWA Deutsch-S\u00fcdwestafrika \nDKG Deutschen Kolonialgesellschaft \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................................21 \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Imp\u00e9rio e imagens: uma hist\u00f3ria visual do \n\ncolonialismo .......................................................................................... 29 \n\n1.1 Imp\u00e9rio e Hist\u00f3ria Visual: breves apontamentos ............................. 30 \n\n1.2 Fot\u00f3grafos, ateli\u00eas, gr\u00e1ficas: uma economia visual colonial ............ 39 \n\nCap\u00edtulo 2 -  Die Eingeborenen: as nativas pela revista Kolonie und \n\nHeimat in Wort und Bild ...................................................................... 47 \n\n2.1 As col\u00f4nias em imagens: A imprensa ilustrada em contexto colonial \n\ne a revista Kolonie und Heimat in Wort und Bild .................................. 47 \n\n2.2 As nativas pelas lentes coloniais da Revista Kolonie und Heimat in \n\nWort und Bild ........................................................................................ 64 \n\nCap\u00edtulo 3 - Unser M\u00e4dchen: alteridade feminina na literatura \n\ncolonial escrita por alem\u00e3s .................................................................. 88 \n\n3.1 A literatura colonial produzida por mulheres alem\u00e3s ....................... 89 \n\n3.2 \u201cUnser M\u00e4dchen\u201d: fotogravuras da alteridade feminina ................ 104 \n\nCap\u00edtulo 4 -  Entre o er\u00f3tico e o ex\u00f3tico: imagens de africanas nos \ncart\u00f5es ................................................................................................. 121 \n\n4.1 Gr\u00fcss aus unseren Kolonie: Cart\u00f5es-postais como artefatos para o \nestudo do colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica ........................................... 121 \n\n4.2 O er\u00f3tico e ex\u00f3tico nas lentes coloniais ......................................... 145 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................ 155 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................. 158 \n\nFONTES ............................................................................................. 164 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n21 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nEm 2013, o fot\u00f3grafo brasileiro Sebasti\u00e3o Salgado lan\u00e7ou seu mais \n\nrecente trabalho intitulado \u201cG\u00eanesis\u201d. O livro composto por 250 \n\nfotografias foi produzido ao longo de viagens realizadas entre os anos de \n\n2004 e 2012. Sua proposta consistia em fotografar grupos humanos, \n\nanimais e paisagens que escaparam das mudan\u00e7as do mundo \n\ncontempor\u00e2neo, em uma \u201cbusca do planeta como ele existiu\u201d1. Salgado e \n\nsua equipe viajaram para diferentes regi\u00f5es, estas foram distribu\u00eddas em \n\nseu livro com os seguintes t\u00edtulos: Planeta Sul, Santu\u00e1rios, \u00c1frica, Terras \n\ndo Norte e Amaz\u00f4nia e Pantanal. Nas p\u00e1ginas que comp\u00f5e a se\u00e7\u00e3o \n\nintitulada \u00c1frica, est\u00e3o fotografias do Botswana, Nam\u00edbia, Sud\u00e3o, \n\nEti\u00f3pia, do Parque Nacional de Virunga (localizado na fronteira da \n\nRep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo com o Ruanda), Congo e Uganda. Ao \n\nfotografar o povo Himba, no norte da Nam\u00edbia, Salgado produziu algumas \n\nimagens apenas com as mulheres que comp\u00f5e este grupo pastoreio e \n\nn\u00f4made. Entre estas fotografias, destaco aquela em que se pode observar \n\numa mulher Himba ocupando o canto esquerdo da imagem, com seus \n\nbra\u00e7os erguidos, olhos baixos, como se estivessem se fechando e com \n\nseus seios \u00e0 mostra.  Ao fundo, a presen\u00e7a de animais acusa a poss\u00edvel \n\natividade em que se encontrava: a vigiar o gado. \n\nCem anos antes da publica\u00e7\u00e3o de G\u00eanesis, enquanto a Nam\u00edbia \n\nestava sob ocupa\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e era reconhecida como Deutsch \n\nS\u00fcdwestafrika (Sudoeste Africano Alem\u00e3o), foram produzidas fotografias \n\ncom mulheres africanas que circularam atrav\u00e9s da imprensa ilustrada e \n\nque tamb\u00e9m foram reproduzidas em cart\u00f5es postais. Nestas imagens, \n\nal\u00e9m daquelas que sugerem uma cena cotidiana, h\u00e1 fotografias onde \n\nmulheres se encontram com seios \u00e0 mostra e seus cotovelos e bra\u00e7os \n\nerguidos, de modo a enfatizar o formato dos mesmos. Muitas vezes \n\nassociadas a registro \u201cetnogr\u00e1fico\u201d ou sob a rubrica de \u201ccenas e tipos\u201d, \n\nestas fotografias foram produzidas e circularam nas col\u00f4nias alem\u00e3s, \n\ntodavia igualmente em col\u00f4nias francesas, portuguesas, brit\u00e2nicas em \n\n\u00c1frica. \n\nCabe aqui questionar a rela\u00e7\u00e3o entre as imagens feitas pelas lentes \n\ndo fot\u00f3grafo brasileiro, Sebasti\u00e3o Salgado, e aquelas produzidas por \n\nfot\u00f3grafos durante o contexto colonial alem\u00e3o. Ainda que estes fot\u00f3grafos \n\n                                                 \n1 SALGADO. L\u00e9lia Wanick. Exposi\u00e7\u00e3o GENESIS: Sebasti\u00e3o Salgado. \nDispon\u00edvel em: http://www.expogenesis.pt/ Acesso 5 jul. 2015. \n\n\n\n22 \n\n \n\ndo in\u00edcio do s\u00e9culo XX focassem suas lentes para as popula\u00e7\u00f5es das \n\ncol\u00f4nias, \u00e9 improv\u00e1vel que eles tenham associado as imagens destas \n\npopula\u00e7\u00f5es ao termo \u201cG\u00eanesis\u201d, como Salgado fez. Al\u00e9m disso, o que se \n\npretende elucidar ao propor esta breve aproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 que desde o per\u00edodo \n\ncolonial, fotografias sobre mulheres das regi\u00f5es colonizadas foram \n\nproduzidas e circularam em diferentes ve\u00edculos. Assim como as imagens \n\nde fauna, flora e das paisagens africanas, as imagens das africanas \n\ntamb\u00e9m constitu\u00edram um conhecimento visual do continente africano, \n\nseja em contexto colonial ou nos dias de hoje. A obra do fot\u00f3grafo \n\nbrasileiro n\u00e3o est\u00e1 isolada da sociedade que o possibilitou produzi-la e \n\nque a consome. Suas refer\u00eancias daquilo que pode ser focado, enquadrado \n\ne clicado s\u00e3o compartilhadas e historicamente constru\u00eddas. \n\nEvidentemente, isto n\u00e3o desqualifica ou desconsidera a dimens\u00e3o art\u00edstica \n\ne o car\u00e1ter de fotografia social que fazem com que o trabalho de Sebasti\u00e3o \n\nSalgado seja reconhecido no Brasil e internacionalmente, mas ajuda a \n\nrefletir sobre o conhecimento visual produzido e compartilhado em nossa \n\nsociedade atual. Auxilia ainda na compreens\u00e3o do papel das imagens, no \n\ncaso as fotografias, na constru\u00e7\u00e3o de um saber sobre o continente \n\nafricano. \n\nNesse sentido, apropriar-se das fotografias como fontes para o \n\ntrabalho historiogr\u00e1fico, propicia compreender \u00e2mbitos da sociedade que \n\noutras tipologias de fontes n\u00e3o permitem ter acesso. A partir desta \n\nconcep\u00e7\u00e3o, esta pesquisa tem por escopo analisar de que maneira as \n\nfotografias e suas variantes produzidas em contexto colonial alem\u00e3o \n\ncriaram e reproduziram diferentes modos de ver as mulheres africanas de \n\nsuas col\u00f4nias em \u00c1frica. Para tanto, ser\u00e3o utilizadas fotografias \n\nproduzidas durante os anos de 1884 e 1914, per\u00edodo em que os atuais \n\npa\u00edses de Togo, Camar\u00f5es, Nam\u00edbia e Tanz\u00e2nia estavam sob controle do \n\nII Imp\u00e9rio Alem\u00e3o. Cabe salientar, que o uso do termo nativos \n\n(\u201cEingeborenen\u201d, em alem\u00e3o) se deve ao fato que nas fontes selecionadas \n\npara o presente trabalho, este era o termo comum aos alem\u00e3es para \n\nnomear aqueles que n\u00e3o eram alem\u00e3es ou brancos e que possu\u00edam origem \n\nafricana. Desse modo, para os alem\u00e3es contempor\u00e2neos ao per\u00edodo \n\ncolonial, tanto uma mulher Herero como uma mulher Sua\u00edli eram \n\ndefinidas por \u201cnativas\u201d. \n\nAntes de discorrer acerca do caminho tra\u00e7ado para este estudo, \n\ncompete mencionar alguns trabalhos que possuem perspectivas na qual \n\nesta pesquisa se ancora e compartilha.  \n\nOs estudos que tratam do contexto considerado pelo historiador \n\nEric Hobsbawm por \u201cera dos Imp\u00e9rios\u201d h\u00e1 algum tempo j\u00e1 ultrapassaram \n\na perspectiva de trabalhos como os de Henry Wesseling e Henri \n\n\n\n23 \n\n \n\nBrunschwig2. Importantes para dar luz ao contexto definido por \u201cPartilha \n\nda \u00c1frica\u201d e promover a discuss\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios coloniais no \n\nfinal o s\u00e9culo XIX e, concomitante, demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras dentro do \n\ncontinente africano, estes dois autores enfatizaram em suas perspectivas \n\na atua\u00e7\u00e3o de agentes pol\u00edticos. Para dar um exemplo, ao tratar da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o chanceler alem\u00e3o Otto von Bismarck, o historiador \n\nHenry Wesseling enfatizou a autoridade decisiva deste sujeito pol\u00edtico. \n\nEm seu argumento, o autor explicita que mais de 90% do total das \n\npossess\u00f5es alem\u00e3s foram adquiridas ao tempo em que o chanceler \n\ngovernou o Estado Alem\u00e3o3. \n\nPassados cerca de quarenta anos destas publica\u00e7\u00f5es, os estudos \n\nsobre este contexto buscam discutir outros elementos, percursos e \n\nabordagens. O historiador S\u00edlvio Marcus de Souza Correa, por exemplo, \n\nprop\u00f4s discutir a Partilha da \u00c1frica a partir da imprensa teuto-brasileira, \n\ninvestigando de que modo os jornais do Rio Grande do Sul noticiaram as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e acordos do per\u00edodo4. Este \u00e9 um exemplo dos estudos que \n\ndemonstram como as discuss\u00f5es acerca da \u201cPartilha da \u00c1frica\u201d n\u00e3o \n\nficaram retidas nas fronteiras europeias. Ainda partindo de exemplos \n\nproduzidos no Brasil, os textos dos historiadores Marcelo Bittencourt e \n\nMarion Brepohl colaboraram ao tratar da \u201ccorrida diplom\u00e1tica\u201d que \n\nenvolveu l\u00edderes europeus e africanos no per\u00edodo anterior a 1884 e anos \n\nseguintes, bem como da presen\u00e7a em solo africano de mission\u00e1rios e \n\noutros sujeitos de origem europeia antes das delimita\u00e7\u00f5es definidas pela \n\nConfer\u00eancia de Berlim5. \n\n                                                 \n2 HOBSBAWM, Eric. A Era dos Imp\u00e9rios. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1996. \nBRUNSCHWIG, Henri. A partilha da \u00c1frica negra. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, \n\n1974. WESSLING, Henry. Dividir para dominar: a partilha da \u00c1frica (1880-\n\n1914). Rio de Janeiro: Editora da UFRJ/Revan, 1998. \n3 Sobre seu posicionamento em rela\u00e7\u00e3o as \u00eanfases dadas ao longo de seu livro, \n\nWesseling afirmou que \u201cA partilha da \u00c1frica, como tudo mais, pode ser \n\napresentada de v\u00e1rios modos. Pode-se enfatizar o imperialismo e o capitalismo, \n\nas causas e os efeitos, as estruturas e processos, e assim por diante. Este livro \n\npreocupa-se com as pessoas e suas motiva\u00e7\u00f5es\u201d. In: WESSLING, Henry. Dividir \n\npara dominar: a partilha da \u00c1frica (1880-1914). Rio de Janeiro: Editora da \n\nUFRJ/Revan, 1998, p.14. \n\n4 CORREA, S\u00edlvio M. de S.  A \u201cPartilha da \u00c1frica\u201d pela imprensa teuto-\n\nbrasileira. Cadernos de Pesquisa do CDHIS, Uberl\u00e2ndia, v.23, n.2, jul./dez. 2010. \n5 BITTENCOURT, Marcelo. Partilha, resist\u00eancia e colonialismo. In: \n\nBELLUCCI, Beluce (coord.) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria da \u00c1frica e da Cultura Afro-\n\nBrasileira. Rio de Janeiro: CEAA/CCBB, 2003. BREPOHL, Marion. Os \n\npangermanistas na \u00c1frica: inclus\u00e3o e exclus\u00e3o dos nativos nos planos \n\n\n\n24 \n\n \n\nD\u00e9cadas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o das cerca de mil p\u00e1ginas que comp\u00f5e o \n\ns\u00e9timo volume da cole\u00e7\u00e3o \u201cHist\u00f3ria Geral da \u00c1frica\u201d, organizado pela \n\nUNESCO, sob o t\u00edtulo \u201c\u00c1frica sob dom\u00ednio colonial 1880-1935\u201d, \n\ndivulgado em 1985, os estudos sobre o per\u00edodo do colonialismo em \u00c1frica \n\ntamb\u00e9m passaram por transforma\u00e7\u00f5es. Para esta disserta\u00e7\u00e3o, cabe \n\nressaltar algumas mudan\u00e7as nos estudos acerca do colonialismo alem\u00e3o \n\nem \u00c1frica, entre elas a tem\u00e1tica envolvendo a presen\u00e7a das mulheres.  \n\nO trabalho de Lora Wildenthal intitulado \u201cGerman Woman for \nEmpire\u201d, publicado em 2001, pode ser considerado pioneiro ao \n\nproblematizar a participa\u00e7\u00e3o de mulheres no projeto colonial alem\u00e3o6. \n\nContudo, ainda numa concep\u00e7\u00e3o de estudo que se assemelha a uma \n\nproposta de \u201cHist\u00f3ria das Mulheres\u201d, por ressaltar nomes de alem\u00e3s que \n\nse engajaram no projeto colonial, especialmente aquelas associadas \u00e0 Liga \n\nde Mulheres da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o, da qual ser\u00e1 tratada mais \n\nadiante. Mais recentes, os estudos de Nancy Reagin, Marianne Bechhaus, \n\nKatharina Walgenbach e Krista O\u2019Donnell se apropriam do conceito de \n\ng\u00eanero para compreender as rela\u00e7\u00f5es entre feminino, domesticidade e \n\ncolonialismo7. \n\nPor se propor a compreender a produ\u00e7\u00e3o de fotografias sobre \n\nmulheres africanas em contexto colonial alem\u00e3o, o reconhecimento da \n\ncategoria de g\u00eanero se faz necess\u00e1rio. Contudo, este trabalho n\u00e3o tem por \n\nfinalidade discutir a constru\u00e7\u00e3o ou uso de uma concep\u00e7\u00e3o de feminino ou \n\nfeminilidade em contexto colonial. Primeiro, por reconhecer que alguns \n\ndos trabalhos citados anteriormente j\u00e1 suscitaram e promoveram estas \n\nreflex\u00f5es; segundo, por considerar o conceito de g\u00eanero t\u00e3o relevante \n\nquanto os de classe e de ra\u00e7a para compreens\u00e3o da sociedade colonial \n\nalem\u00e3. Assim, estes tr\u00eas conceitos ser\u00e3o abordados articulados, como \n\nlentes que auxiliam a redimensionar o olhar do historiador para as \n\ncomplexidades de seu objeto de estudo. Postas estas lentes, j\u00e1 se parte \n\npara o estudo com o olhar agu\u00e7ado para estas querelas. Ou seja, parte-se \n\ndo entendimento que ser mulher, negra e pobre era diferente de ser \n\n                                                 \nexpansionistas do imp\u00e9rio, 1896-1914. Rev. Bras. Hist., S\u00e3o Paulo, v. 33, n. 66, p. \n\n13-29, Dec. 2013.   \n6 WILDENTHAL, Lora. German Women for Empire, 1884-1945. Duke \n\nUniversity Press, 2001. 337p. \n7 WALGENBACH, Katharina Die weisse Frau als Tr\u00e4gerin deutscher Kultur. \n\nCampus Verlga, 2005. 301 p. REAGIN, Nancy R.. Sweeping the German Nation: \n\nDomesticity and National Identity in Germany, 1870\u20131945. New York: \n\nCambridge University Press, 2007.  O\u2019DONNELL, Krista . The Heimat Abroad: \n\nThe Boundaries of Germanness. University of Michigan Press, 2005. \n\n\n\n25 \n\n \n\nhomem, branco e com posi\u00e7\u00e3o social reconhecida, ou ainda ser mulher de \n\norigem alem\u00e3 e pobre. Concebe-se que as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas em \n\ncontexto colonial v\u00e3o al\u00e9m dos estere\u00f3tipos dicot\u00f4micos: \n\ncolonizador/colonizado ou branco/negro.  \n\nNesse sentindo, ainda que versem acerca da experi\u00eancia colonial \n\nbrit\u00e2nica, os estudos de Anne McClintock e Ann Laura Stoler possuem \n\nperspectiva da qual este trabalho procura se apropriar8.  Relevadas as \n\nespecificidades de cada estudo, ambos se aproximam pois estabelecem \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os conceitos de g\u00eanero, classe e ra\u00e7a. Tamb\u00e9m consideram \n\no crescimento da presen\u00e7a de mulheres brancas nas col\u00f4nias como \n\ncomponente importante para reajustes de empecilhos e clivagens sociais \n\nem contexto colonial. Para o presente estudo, este \u00faltimo ponto comum \n\ndas pesquisas de Anne McClintock e Ann Laura Stoler s\u00e3o de suma \n\nimport\u00e2ncia, visto que, parte das fontes utilizadas pela pesquisa s\u00e3o \n\npublica\u00e7\u00f5es oriundas da Liga de Mulheres da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o \n\nAlem\u00e3 (Frauenbund der Deutschen Kolonialgesellschaft). Como ser\u00e1 \ntratado no segundo cap\u00edtulo, esta associa\u00e7\u00e3o de alem\u00e3s teve importante \n\natua\u00e7\u00e3o para o incentivo da participa\u00e7\u00e3o de mulheres no projeto colonial \n\ndo II Reich.  \n\nAl\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o das mulheres como sujeitos hist\u00f3ricos e das \n\nquest\u00f5es de g\u00eanero, a produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica acerca do colonialismo \n\nalem\u00e3o em \u00c1frica tamb\u00e9m ampliou as fontes utilizadas. Cartazes, \n\ncaricaturas, cart\u00f5es-postais e fotografias produzidas em contexto colonial, \n\ntornaram-se objetos de estudos para trabalhos mais recentes, assim como \n\na visualidade passou a ser considerada componente da vida social \n\ncolonial.  \n\nLogo, no primeiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o, intitulado \u201cImagens \n\ne imp\u00e9rio: uma hist\u00f3ria visual do colonialismo\u201d, busca-se discutir as \n\npesquisas que tratam dos objetos visuais como fontes para a pesquisa \n\nhist\u00f3rica sobre este contexto. Para tanto, ser\u00e1 realizado um levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico acerca dos estudos que relacionam imagens e imperialismo, \n\ncom intuito de identificar tanto as variantes como as perspectivas comuns \n\nentre estas publica\u00e7\u00f5es. Ser\u00e3o enfatizados os trabalhos que t\u00eam como foco \n\no caso alem\u00e3o. Igualmente, neste primeiro cap\u00edtulo, discutir-se-\u00e1 acerca \n\nda concep\u00e7\u00e3o de economia visual colonial. A partir dos an\u00fancios de \n\nfot\u00f3grafos, de editoras, gr\u00e1ficas e ateli\u00eas publicados em revista ilustrada \n\n                                                 \n8 MCCLINTOCK, Anne. Couro imperial: ra\u00e7a, g\u00eanero e sexualidade no embate \ncolonial. Trad. Pl\u00ednio Dentzien. Campinas, Editora da Unicamp, 2010. STOLER, \n\nAnn Laura. Carnal Knowledge and Imperial Power: Race and and the Intimate \n\nin Colonial Rule. California, Universtity of California Press, 2010. \n\n\n\n26 \n\n \n\ndo per\u00edodo, jornais locais das col\u00f4nias e no livro de endere\u00e7os de 1914 da \n\ncidade de Luderitzbucht (Nam\u00edbia) se pretende compreender como as \n\nfotografias foram utilizadas como mercadorias. Sendo assim, foram \n\nproduzidas e comercializadas durante os anos de colonialismo.  Como \n\nmercadorias, esses \u201cprodutos visuais\u201d difundiram-se em diferentes \n\nespa\u00e7os: imprensa ilustrada, acervos pessoais, literatura, cart\u00f5es postais, \n\ncartazes, an\u00fancios de propaganda, acervo de institui\u00e7\u00f5es.  \n\nOs cap\u00edtulos seguintes t\u00eam por escopo compreender como as \n\nmulheres africanas foram mobilizadas por meio dessa economia visual \n\ncolonial e de que modo os diferentes produtos visuais constru\u00edram e \n\ncompartilharam modos de ver estas mulheres. Desse modo, foram \n\nselecionados tr\u00eas ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem fotogr\u00e1fica: a \n\nimprensa ilustrada, a literatura colonial e os cart\u00f5es postais. Para cada \n\nqual, destinou-se um cap\u00edtulo. Esta distin\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas ve\u00edculos de \n\ncircula\u00e7\u00e3o da imagem fotogr\u00e1fica n\u00e3o impede que o di\u00e1logo entre eles \n\nocorra. Ao longo dos cap\u00edtulos, ser\u00e1 enfatizado as semelhan\u00e7as e \n\nespecificidades das imagens difundidas pela imprensa ilustrada, literatura \n\ncolonial e postais.  \n\nPosto isto, a partir do segundo cap\u00edtulo as fotografias sobre as \n\nafricanas ser\u00e3o problematizadas. Intitulado \u201cDie Eingeborenen: as \n\nnativas pela revista Kolonie und Heimat in Wort und Bild\u201d, este cap\u00edtulo \ntem por objetivo discutir as fotografias reproduzidas na imprensa \n\nilustrada alem\u00e3. De certa maneira, j\u00e1 possu\u00eda uma produ\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel \n\nnos primeiros anos do s\u00e9culo XX, o que impossibilita abarc\u00e1-la em apenas \n\num trabalho. Portanto, ser\u00e3o abordadas as fotografias publicadas nas \n\np\u00e1ginas da revista Kolonie und Heimat in Wort und Bild (Col\u00f4nia e P\u00e1tria \n\nem Palavra e Imagem), por considerar que esta teve papel importante \n\ncomo ve\u00edculo de propaganda colonial e produto da Liga de Mulheres da \n\nSociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3. Nesse sentido, esta revista divulgou \n\nfotografias que criaram uma imagem de unidade imperial, onde as \n\nmulheres das col\u00f4nias tamb\u00e9m fizeram parte desta unidade. Se faz \n\ncadente informar que parte dos exemplares desta revista foi adquirido \n\natrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o de um cd da Deutsches HistorischesTonarchiv. Essa \n\naquisi\u00e7\u00e3o foi realizada ainda no ano de 2011, quando a mestranda ainda \n\nera bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no projeto \u201cO mundo atl\u00e2ntico e a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 (1884-1919)\u201d, coordenado pelo professor S\u00edlvio \n\nMarcus de Souza Correa. Uma segunda parte dos exemplares da Kolonie \nund Heimat foi adquirido pela mestranda durante consulta ao acervo da \n\nStaatsbibliothek zu Berlin, em fevereiro de 2014. \n\nA literatura produzida em contexto colonial tamb\u00e9m fez uso de \n\nimagens em suas p\u00e1ginas. O terceiro cap\u00edtulo, intitulado \u201cUnser \n\n\n\n27 \n\n \n\nM\u00e4dchen: alteridade feminina na literatura colonial\u201d, enfatizar\u00e1 este \n\nve\u00edculo de circula\u00e7\u00e3o e as fotogravuras de africanas que nele foram \n\npublicadas. Conforme elucidado anteriormente, a experi\u00eancia colonial \n\nn\u00e3o foi exclusiva dos homens, visto que mulheres receberam diferentes \n\nincentivos para imigrarem ao continente africano. Nessa nova moradia, \n\nal\u00e9m de se deparar com a nova paisagem, encontravam outros sujeitos e \n\numa nova forma de rela\u00e7\u00e3o estabelecida pelo contexto colonial. Um \n\nn\u00famero consider\u00e1vel de mulheres alem\u00e3s escreveu sobre suas \n\nexperi\u00eancias em solo africano e publicaram seus escritos ainda naquele \n\nper\u00edodo. A partir de um levantamento realizado no arquivo digital Sophie \n\nLibrary foi compelido cerca de onze obras escritas por mulheres alem\u00e3s \n\ne publicadas durante o colonialismo. O primeiro t\u00f3pico deste cap\u00edtulo se \n\ndestina a identificar estas obras e autoras, ressaltando as particularidades \n\nde cada qual e as pesquisas acad\u00eamicas que j\u00e1 trataram de estud\u00e1-las. \n\nEssas obras, al\u00e9m de conterem relatos da experi\u00eancia dessas mulheres \n\nbrancas e suas rela\u00e7\u00f5es no cotidiano colonial, tamb\u00e9m s\u00e3o compostas por \n\nfotografias, no caso fotogravuras, assim, um segundo t\u00f3pico tem por \n\nfinalidade focar nestas imagens. Embora as fotografias n\u00e3o forne\u00e7am os \n\ndevidos cr\u00e9ditos aos fot\u00f3grafos, cabe neste terceiro cap\u00edtulo discutir os \n\nmodos de ver das mulheres alem\u00e3s sobre as mulheres africanas.  \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo abarcar\u00e1 um terceiro \u00e2mbito de ve\u00edculo de \n\ncircula\u00e7\u00e3o de fotografias: o cart\u00e3o postal. Sob o t\u00edtulo \u201cEntre o er\u00f3tico e \n\no ex\u00f3tico: imagens de africanas nos postais\u201d, este quarto cap\u00edtulo versar\u00e1 \n\nsobre as nuances das imagens de africanas impressas neste objeto. Para \n\ntanto, parte-se da concep\u00e7\u00e3o de que o cart\u00e3o postal \u00e9 um artefato de \n\ndiferentes usos, visto que pode servir como recorda\u00e7\u00e3o pessoal, uma \n\nlembran\u00e7a ou souvenir a ser enviado para familiares e amigos ou ainda \n\ncomo um registro de viagem, da passagem de um indiv\u00edduo em \n\ndeterminada localidade. Mesmo que seja complicado rastrear os \n\npercursos desse ve\u00edculo, negar a circula\u00e7\u00e3o das fotografias por interm\u00e9dio \n\nda materialidade do cart\u00e3o seria um descuido. Assim, este quarto e \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo dissertar\u00e1 a respeito das diferentes imagens de mulheres \n\n\u201cnativas\u201d que foram reproduzidas neste objeto, relacionando com aquelas \n\nimpressas nos demais ve\u00edculos citados nos cap\u00edtulos anteriores. Busca-se \n\ncompreender as especificidades do postal para promo\u00e7\u00e3o de fotografias \n\nque permeavam entre o interesse etnogr\u00e1fico e er\u00f3tico sobre as africanas.  \n\nPor fim, cabe ressaltar que estes quatro cap\u00edtulos se entrela\u00e7am \n\nao compartilhar a concep\u00e7\u00e3o de que as imagens circulam, n\u00e3o ficam \n\nestacionadas em estado de letargia, como bolas de bilhar aguardando a \n\na\u00e7\u00e3o de um terceiro, conforme argumentou o antrop\u00f3logo Etienne \n\n\n\n28 \n\n \n\nSamain9. De certo modo, analisar as fotografias a partir de seus ve\u00edculos \n\nde divulga\u00e7\u00e3o demonstra como \u00e9 dif\u00edcil a tarefa de mapear a circula\u00e7\u00e3o \n\nde imagens produzidas em determinado contexto. No entanto, por se tratar \n\nde uma pesquisa que tem par\u00e2metros da Hist\u00f3ria Visual, considera-se \n\nnecess\u00e1rio, ao tratar de circula\u00e7\u00e3o de imagens, abordar tamb\u00e9m sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Pois, concebe-se que, ao apertar o bot\u00e3o que aciona a c\u00e2mera, \n\no fot\u00f3grafo aciona tamb\u00e9m seus referenciais que fazem olhar para \n\ndeterminada paisagem, sujeito, animal, objeto e transform\u00e1-lo numa \n\nfotografia. Isso cabe tanto ao fot\u00f3grafo brasileiro Sebasti\u00e3o Salgado \n\nquanto aqueles que fotografaram mulheres africanas durante o \n\ncolonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n9 SAMAIN, Etienne Ghislain (Org.).  Como pensam as imagens. Campinas: \n\nEditora da Unicamp, 2012. v. I. p. 21- 37. \n\n\n\n29 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Imp\u00e9rio e imagens: uma hist\u00f3ria visual do colonialismo \n\n \n\n \nEm novembro de 1884, a Confer\u00eancia de Berlim reuniu \n\nrepresentantes de pa\u00edses europeus na capital alem\u00e3 e iniciou uma \n\nsequ\u00eancia de reuni\u00f5es e tratados que ocorreram ao longo da virada ao \n\ns\u00e9culo XX. A chamada \u201cPartilha da \u00c1frica\u201d faz refer\u00eancia ao per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1884 e 1914, quando as ent\u00e3o pot\u00eancias europeias \n\ndebru\u00e7aram seus interesses imperiais sobre o vasto territ\u00f3rio africano para \n\ncriar e discutir poss\u00edveis fronteiras.  \n\nMeses antes, em agosto de 1884, os norte-americanos George \n\nEastman e William Walker solicitaram a patente do filme de rolo, \n\ntornando a fotografia um objeto mais acess\u00edvel ao p\u00fablico de amadores. \n\nAt\u00e9 aquele momento, o fazer fotogr\u00e1fico estava restrito a profissionais, \n\nisto \u00e9, eram poucos aqueles que se prestavam a carregar os aparatos \n\nnecess\u00e1rios para produzir uma fotografia. Em alguns anos foi poss\u00edvel \n\nsubstituir as chapas de vidro por pel\u00edculas de rolo de nitrocelulose, que \n\ntornou o processo fotogr\u00e1fico mais simples e pr\u00e1tico. Com o an\u00fancio \u201cYou \n\npress the button, we do the rest\u201d, a empresa de Eastman, a Kodak, colocou \na c\u00e2mera port\u00e1til no mercado em 188810. \n\nEmbora estes dois norte-americanos n\u00e3o tivessem se reunido com \n\nrepresentantes de potencias europeias em 1884, muito menos tenham \n\nparticipado de alguma das reuni\u00f5es durante a Confer\u00eancia de Berlim, sua \n\ninven\u00e7\u00e3o tornou-se objeto presente nos territ\u00f3rios coloniais em \u00c1frica. \u00c9 \n\nnot\u00e1vel que os estudos sobre imperialismo reconheceram nos \u00faltimos \n\nanos como as imagens s\u00e3o pertinentes, sen\u00e3o necess\u00e1rias, para se \n\ncompreender e estudar os imp\u00e9rios coloniais na virada de s\u00e9culo. A partir \n\nde obras refer\u00eancia para os estudos de uma \u201cHist\u00f3ria Visual do \n\ncolonialismo\u201d, discutir-se-\u00e1 as variantes dos estudos que abordam as \n\nimagens como fontes para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o \n\n                                                 \n10A empresa fundada por Eastman promoveu a revela\u00e7\u00e3o do filme de modo \n\nindustrial pelo laborat\u00f3rio da firma e at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1890 lan\u00e7aria tr\u00eas \n\nmodelos diferentes de c\u00e2meras port\u00e1teis: o primeiro ainda em 1888 pesava cerca \n\nde 680 gramas e custavam vinte e cinco d\u00f3lares, o segundo modelo, a Kodak \n\nPocket, foi lan\u00e7ado em 1895 e podia ser adquirida por cinco d\u00f3lares, cinco anos \n\ndepois, a Kodak Brownie tornava o ato de fotografar plaus\u00edvel ao p\u00fablico infantil \n\na custo de um d\u00f3lar. Conforme: FABRIS, Annateresa (org.). Fotografia, usos e \n\nfun\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1991. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\ncolonialismo no continente africano. Tamb\u00e9m como an\u00e1lise destas fontes \n\nauxilia na descoloniza\u00e7\u00e3o do olhar sobre o imperialismo e colonialismo, \n\nao refutar a ideia de uma tipologia de \u201cfotografia colonial\u201d. Prop\u00f5e-se \n\nainda refletir acerca da a produ\u00e7\u00e3o dessas imagens e como se tornou \n\nposs\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de uma economia visual colonial.  \n\n \n\n1.1 Imp\u00e9rio e Hist\u00f3ria Visual: breves apontamentos \n\n \n\nAo analisar a pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica em grupos camponeses, o \n\nsoci\u00f3logo Pierre Bourdieu observou como a fotografia compunha grandes \n\ncerim\u00f4nias da vida familiar e coletiva, tornando quase obrigat\u00f3rio a ideia \n\nde registrar esses momentos por meio fotogr\u00e1fico. Considerando que, \n\nassim como o casamento e outras festividades coletivas t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o \n\nreafirmar a unidade de grupo, ideia promovida pelo soci\u00f3logo Durkheim, \n\no ato fotogr\u00e1fico se torna um modo de eternizar estas celebra\u00e7\u00f5es de \n\nreafirma\u00e7\u00e3o. O estudo de Bourdieu evidenciou que ao fazer uso dos \n\naparatos fotogr\u00e1ficos e expor a imagem das reuni\u00f5es e rituais de grupo, \n\nestes sujeitos utilizam a fotografia como suporte para sua condi\u00e7\u00e3o \n\nsocial11. Igualmente, que a fotografia embora seja objeto de estudo \n\nest\u00e9tico e t\u00e9cnico, carece tamb\u00e9m de uma leitura que pondere sua inser\u00e7\u00e3o \n\nem contexto social. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os estudos de hist\u00f3ria e imagens \u00e9 longa. J\u00e1 na \n\nd\u00e9cada de trinta, Walter Benjamin atentava para a falta de reflex\u00f5es que \n\nconsiderassem quest\u00f5es filos\u00f3ficas e hist\u00f3ricas para o uso da fotografia, \n\nmesmo ap\u00f3s quase noventa anos de sua inven\u00e7\u00e3o12. Ao longo do s\u00e9culo \n\nXX, as imagens passaram a ter seu lugar na paleta de fontes dos \n\nhistoriadores. Cartazes, filmes, quadrinhos, fotografias, caricaturas \n\nganharam o status de fonte para a pesquisa hist\u00f3rica. Os debates passaram \n\ntamb\u00e9m a considerar as rela\u00e7\u00f5es entre iconografia, iconologia, semi\u00f3tica, \n\nbem como as apropria\u00e7\u00f5es dos aportes de Aby Warburg e Ernst \n\nGombrich. Os trabalhos de Carlo Ginzburg e George Didi-Huberman s\u00e3o \n\nrefer\u00eancias para estas discuss\u00f5es13. Vale ressaltar tamb\u00e9m o trabalho de \n\n                                                 \n11 BOURDIEU, Pierre. O campon\u00eas e a fotografia. Rev. Sociol. Pol\u00edt., Curitiba, \n\n26, p. 31-39, jun. 2006. Parte destas reflex\u00f5es tamb\u00e9m comp\u00f5e o livro do mesmo \n\nautor, \u201cUn art moyen: essair sur lesd usages sociaux de la fhotographie\u201d, \n\npublicado em 1965.  \n12 BENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. 7. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nBrasiliense, 1994. \n13Conforme: GINZBURG, Carlo. Medo, rever\u00eancia, terror. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2014, 195 p. GINZBURG, Carlo. Olhos de Madeira: nove \n\n\n\n31 \n\n \n\nPeter Burke, onde se encontra um panorama sobre o uso de imagens para \n\nos trabalhos historiogr\u00e1ficos. No Brasil, as pesquisas de Boris Kossoy, \n\nAnnateresa Fabris, Eduardo Fran\u00e7a Paiva e Ana Maria Mauad t\u00eam por \n\nescopo discutir a produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo de imagens, \n\nespecialmente a imagem fotogr\u00e1fica, atentando para seu circuito social, \n\nanalisando-as como testemunho direto e indireto do passado14. \n\nApropriar-se das imagens como fontes tamb\u00e9m levou historiadores \n\na ampliar suas discuss\u00f5es, fazendo uso de outras disciplinas para sanar \n\nsuas pr\u00f3prias defici\u00eancias. O di\u00e1logo com a Antropologia da Imagem e \n\nSociologia da Imagem se fez pertinente. Assim, a intersec\u00e7\u00e3o de \n\nperspectivas e conceitos possibilitou que os trabalhos historiogr\u00e1ficos, \n\nal\u00e9m de refletir as imagens como fontes, problematizassem os modos de \n\nver comum em diferentes sociedades para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nconhecimento visual das rela\u00e7\u00f5es sociais e da cultura. Para tanto, coube \n\naos historiadores aceitar que tanto a express\u00e3o escrita quanto a visual \n\ncompartilham de registros do passado e ignorar isso exprime, em certa \n\nmedida, n\u00e3o reconhecer as m\u00faltiplas dimens\u00f5es da experi\u00eancia social, dos \n\ngrupos sociais e seus modos de vida. Igualmente, ignora que as imagens \n\ns\u00e3o resultado de uma opera\u00e7\u00e3o seletiva, pois s\u00e3o registros de grupos que \n\n                                                 \nreflex\u00f5es sobre a dist\u00e2ncia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001. DIDI-\n\nHUBERMAN, Georges.  A Imagem Sobrevivente. Hist\u00f3ria da Arte e Tempo dos \n\nFantasmas Segundo Aby Warburg. Rio de Janeiro: Contraponto, 2013, p. 386. \n\nBARROS, Jos\u00e9 D'Assun\u00e7\u00e3o. Por uma historiografia comparada da arte: uma \n\nan\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es de Riegl, Wolfflin e Didi-Huberman. Revista de Hist\u00f3ria \n\nComparada, vol.4, 2009. \n14 KOSSOY, B. Fotografia &amp; Hist\u00f3ria. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2014. \n\nv. 1. 180p. KOSSOY, B.. Os tempos da fotografia. O ef\u00eamero e o perp\u00e9tuo. 3. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2014. v. 1. 175p . KOSSOY, B.. Realidades e \n\nfic\u00e7\u00f5es na trama fotogr\u00e1fica. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2009. v. 01. 156p \n\n. FABRIS, A. (Org.). Fotografia: usos e fun\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 1991. FABRIS, A. Identidades virtuais: uma leitura do retrato \n\nfotogr\u00e1fico. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2004. 204p . MAUAD, Ana M.. \n\nPoses e Flagrantes: ensaios sobre hist\u00f3ria e fotografias. 1. ed. Niter\u00f3i: EDUFF, \n\n2008. v. 1. 261p . MAUAD, Ana M. . Sob o signo da imagem: A produ\u00e7\u00e3o da \n\nfotografia e o controle dos c\u00f3digos de representa\u00e7\u00e3o social, da classe dominante, \n\nna cidade do Rio de Janeiro. 1. ed. Niter\u00f3i: LABHOI/UFF, 2002. v. 1. 465p . \n\nMAUAD, Ana M. . Como nascem as imagens? Um estudo de hist\u00f3ria visual. \n\nHist\u00f3ria. Quest\u00f5es e Debates, v. 61, p. 105-131, 2014. MAUAD, Ana M. \n\nFotografia p\u00fablica e cultura do visual, em perspectiva hist\u00f3rica. Revista \n\nBrasileira de Hist\u00f3ria da M\u00eddia, v. vol.2, p. 11-20, 2013. PAIVA, E. F.. Hist\u00f3ria \n\n&amp; imagens - 2 ed. 2 reimpr. 2. ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2015. v. 1. 120p. \n\n \n\nhttp://lattes.cnpq.br/0725242773358250\n\n\n32 \n\n \n\nproduziram e se esfor\u00e7aram para que estas informa\u00e7\u00f5es visuais \n\nchegassem \u00e0s gera\u00e7\u00f5es posteriores. \n\nIncorporar a visualidade como dimens\u00e3o a ser compreendida pelos \n\nestudos hist\u00f3ricos pressup\u00f5e levar em considera\u00e7\u00e3o a m\u00faltipla presen\u00e7a \n\ndas imagens na intera\u00e7\u00e3o social. Isso significa identificar os sistemas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o visual, os ambientes visuais, as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\nculturais de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo dos artefatos visuais, \n\ncircunscrever a iconosfera, o conjunto de imagens-refer\u00eancias de \n\ndeterminado grupo ou sociedade, conceber aquilo que \u00e9 vis\u00edvel e \n\ninvis\u00edvel, o que se mostra e o que se oculta ou tenta ocultar. Ao esbo\u00e7ar \n\num \u201cRumo a uma Hist\u00f3ria Visual\u201d, o historiador Ulpiano Bezerra de \n\nMeneses tratou da dire\u00e7\u00e3o da caminhada do uso de fontes visuais pelas \n\ndiferentes correntes hist\u00f3ricas, avaliando seus obst\u00e1culos ultrapassados e \n\naqueles a superar.  \n\nNo entanto, para os estudos que abordam o imperialismo na virada \n\ndo s\u00e9culo XIX, o caminho a ser percorrido ainda \u00e9 longo. Refletir a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios europeus pressup\u00f5e reconhecer que houve uma \n\nbusca por domina\u00e7\u00e3o de recursos f\u00edsicos, humanos e discursivos, para a \n\nafirma\u00e7\u00e3o do poder imperial. N\u00e3o h\u00e1 como negar que os imp\u00e9rios usaram \n\nda for\u00e7a para ocupar os territ\u00f3rios e impor sua presen\u00e7a nestes locais, \n\ncontudo, a luta pela ocupa\u00e7\u00e3o se fez tamb\u00e9m por ideias, discursos e \n\nimagens. Bem como a rela\u00e7\u00e3o entre o uso destes recursos para afirma\u00e7\u00e3o \n\nde um \u201csaber colonial\u201d que permite impor suas ideias e, \n\nconsequentemente, executar seus projetos15. \n\nNesta perspectiva, cabe ressaltar a import\u00e2ncia dos estudos de \n\nEdward Said, que ao relacionar romances com o processo imperial pode \n\nreconhecer a cultura como campo de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ideol\u00f3gica16. Com \n\nisso, demonstrou qu\u00e3o intensamente os territ\u00f3rios sob dom\u00ednio imperial \n\ndesempenharam papel no campo da economia, vida social, cultura, \n\npol\u00edtica das sociedades inglesas e francesas, por exemplo. Fizeram-se \n\npresentes por meio da literatura, conforme analisou Said, todavia tamb\u00e9m \n\natrav\u00e9s das fotografias, cart\u00f5es postais, jornais, caricaturas, artes.  \n\n\u00c9 a partir destas fontes que o livro organizado por Paulo Landau e \n\nDeborah D. Kaspin discute a forma\u00e7\u00e3o e controle dos imp\u00e9rios \n\n                                                 \n15 THOMAZ, Omar Ribeiro. Ecos do Atl\u00e2ntico Sul: representa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nterceiro imp\u00e9rio portugu\u00eas. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2002, 358 p. \n16 SAID, Edward. Cultura e Imperialismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n2011, 464 p. \n\n\n\n33 \n\n \n\neuropeus17. Doze ensaios constituem a obra intitulada \u201cEmpire and \n\nImages: Visuality in Colonial and Postcolonial Africa\u201d. Neles as imagens \n\nn\u00e3o s\u00e3o abordadas como arte, pois concebem que este conceito \u00e9 \n\ninsuficiente para discutir a produ\u00e7\u00e3o visual existente. Ao tratar da \n\nvisualidade dos imp\u00e9rios coloniais e p\u00f3s-coloniais, os autores consideram \n\nas imagens como um consciente de ideias associadas \u00e0 \u00c1frica. Para citar \n\nexemplos, os artigos versam do sadismo nos quadrinhos de Tintim na \n\ncol\u00f4nia belga do Congo, da pol\u00edtica nas caricaturas do nigeriano Akinola \n\nLasekan, da est\u00e9tica colonial e as fotografias \u201cmutila\u00e7\u00e3o corporal\u201d de \n\nmulheres Manjaco de Guin\u00e9 Bissau, da representa\u00e7\u00e3o do \u201cautentico \n\nafricano selvagem\u201d e as Feiras Coloniais francesas.  \n\nAo buscar intersec\u00e7\u00f5es e fugir do dualismo colonial, os cap\u00edtulos \n\ncontribuem a refletir como as imagens s\u00e3o apropriadas, mudam seus \n\nsignificados sociais e podem \u201creconhecer\u201d os indiv\u00edduos de outro grupo \n\nsocial. Refletem ainda como o contato entre o continente africano e \n\neuropeu foi al\u00e9m do real, no trabalho, nas rela\u00e7\u00f5es pessoais, no controle \n\npolicial, na matan\u00e7a; ele tamb\u00e9m ocorreu num segundo \u00e2mbito, o virtual, \n\nonde a palavra escrita e a imagem impressa entram em cena, criando e \n\nreproduzindo estere\u00f3tipos, modos de visualizar determinado grupo ou \n\nsociedade, representando encontros e conflitos.  \n\nDe certo modo, grande parte dos europeus s\u00f3 entrou em contato \n\ncom as col\u00f4nias imperiais atrav\u00e9s deste segundo \u00e2mbito, o virtual. A \n\nimprensa ilustrada no final do s\u00e9culo XIX teve papel fundamental e se \n\ntornou uma ferramenta indispens\u00e1vel para constru\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios \n\neuropeus. A constru\u00e7\u00e3o de um \u201cimp\u00e9rio de papel\u201d por parte da imprensa \n\nilustrada portuguesa foi o argumento que orientou a obra de mesmo t\u00edtulo \n\nde Leonor Pires Martins18. Com acervo de cerca de 900 imagens, entre \n\ncaricaturas, desenhos e fotografias, em sua maioria publicada na imprensa \n\nilustrada portuguesa entre 1875 e 1940, ao atribuir sentindo ao acervo \n\niconogr\u00e1fico coletado, a autora concluiu que as imagens que estamparam \n\nos jornais portugueses auxiliaram na populariza\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de \n\nimp\u00e9rio, na familiariza\u00e7\u00e3o com as col\u00f4nias, ao se materializar nas p\u00e1ginas \n\ndos jornais de Portugal.   \n\nSobre o caso portugu\u00eas, h\u00e1 ainda trabalhos que analisam a vasta \n\nprodu\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica acerca das col\u00f4nias portuguesas em \u00c1frica que \n\n                                                 \n17 LANDAU, Paul; KASPIN, Deborah H.. Images and Empires: Visuality in \n\nColonial and Postcolonial Africa. University of California Press, London, 2002. \n18 MARTINS, Leonor Pires. Um Imp\u00e9rio de Papel: Imagens do Colonialismo \n\nPortugu\u00eas na Imprensa Peri\u00f3dica Ilustrada (1875-1940). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, \n\n2012. \n\n\n\n34 \n\n \n\nforam al\u00e9m da imprensa ilustrada. Em \u201cImp\u00e9rio da Vis\u00e3o\u201d, organizado \n\npela historiadora Filipa Lowndes Vicente, est\u00e3o reunidos vinte e oito \n\ntrabalhos de pesquisadores que partem das fontes visuais para discutir o \n\ncontexto colonial lusitano19. Nas quinhentas p\u00e1ginas que comp\u00f5e o livro, \n\npode-se ler um panorama das vertentes de estudos que relacionam as \n\nimagens e os imp\u00e9rios, circunscritos em temas como os olhares \n\nclassificat\u00f3rios das miss\u00f5es antropol\u00f3gicas, as fotografias e o saber \n\ncient\u00edfico, reprodu\u00e7\u00e3o de imagens e as exposi\u00e7\u00f5es coloniais. H\u00e1 ainda \n\numa parte da colet\u00e2nea de artigos que destina a abordar a resist\u00eancia e \n\nmem\u00f3ria, analisando as imagens oriundas da Guerra Colonial da Guin\u00e9, \n\ndo ano de 1961 em Angola e fotografias art\u00edsticas contempor\u00e2neas. Ao \n\nreunir tantos pesquisadores, h\u00e1 um reconhecimento da cultura visual e \n\nmaterial do imp\u00e9rio luso para al\u00e9m de sua cultura escrita. Demonstra \n\nainda as possibilidades de pesquisa e abordagens a estas fontes e como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o visual criou e permeou a experi\u00eancia colonial, visto que, se \n\nparte da concep\u00e7\u00e3o que as fotografias auxiliaram na produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o \n\ndo conhecimento colonial.  \n\nA pesquisa realizada pelos historiadores portugueses contribui ao \n\nanalisar as multiplicidades da fun\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o das imagens pelo \n\nImp\u00e9rio Portugu\u00eas. Tomando, por exemplo, os trabalhadores africanos. \n\nOra s\u00e3o representados como bo\u00e7ais e incapazes de se autogerir, ora \n\ncompreendidos dentro de um processo de moderniza\u00e7\u00e3o pleiteado pelos \n\nprojetos das ind\u00fastrias portuguesas em \u00c1frica20. Nesse sentido, cabe \n\ncriticar a concep\u00e7\u00e3o de uma \u201cfotografia colonial\u201d que reproduziria um \n\nmodo de ver \u00fanico.  \n\nAinda que desenvolvesse um olhar classificat\u00f3rio, por apropriar-se \n\ndo discurso do darwinismo social em voga no final do s\u00e9culo XIX, como \n\natentou Clara Carvalho, definir um tipo de fotografia colonial seria uma \n\ntarefa invi\u00e1vel21. Ao menos, tr\u00eas pontos podem ser colocados para refutar \n\nesta concep\u00e7\u00e3o de \u201cfotografia colonial\u201d.  \n\nO primeiro ponto vale ressaltar que este tipo de afirma\u00e7\u00e3o, de uma \n\n\u201cfotografia colonial\u201d desconsidera a vasta e ampla produ\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica \n\n                                                 \n19 VICENTE, Filipa Lowndes (org). O Imp\u00e9rio da Vis\u00e3o: Fotografia no contexto \n\ncolonial portugu\u00eas (1860-1960). Edi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa, 2014 \n20 Conforme DOMINGOS, Nuno. O feiti\u00e7o das Imagens: trabalhadores \n\nindustriais modernos na paisagem colonial de Mo\u00e7ambique. In VICENTE, Filipa \n\nLowndes (org). O Imp\u00e9rio da Vis\u00e3o: Fotografia no contexto colonial portugu\u00eas \n\n(1860-1960). Edi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa, 2014. \n21 CARVALHO, Clara. O Olhar Colonial: antropologia e fotografia no Centro de \n\nEstudos da Guin\u00e9. Texto cedido pelo autor. \n\n\n\n35 \n\n \n\nexistente nos anos de imperialismo em \u00c1frica. Mesmo avaliando um \n\nper\u00edodo de trinta anos, correspondente a Partilha da \u00c1frica (1884-1914), \n\ndiferentes foram os sujeitos que fotografaram e que foram fotografados \n\nnesse per\u00edodo, o mesmo cabe para os locais. Enquanto um fot\u00f3grafo \n\nprofissional fotografava trabalhadores em minas diamantinas na cidade \n\nde Luderitz, na Nam\u00edbia, para possivelmente vender estas imagens a \n\nrevistas ilustradas ou institui\u00e7\u00f5es; uma mulher alem\u00e3, Maria Karow, \n\nfotografava os lugares favoritos na fazenda da irm\u00e3 em Okombahe, \n\ntamb\u00e9m na Nam\u00edbia, e publicou estas imagens em seu livro de mem\u00f3rias.   \n\nNo segundo ponto, deve-se atentar para as altera\u00e7\u00f5es da tecnologia \n\nfotogr\u00e1fica ao longo destes anos de colonialismo em \u00c1frica, \n\npossibilitando que novos modos de produzir fotografias fossem poss\u00edveis \n\ne acess\u00edveis. Ou seja, os recursos usados em 1910 eram diferentes \n\ndaqueles manipulados em 1890. Essas mudan\u00e7as permitiram que os \n\nfot\u00f3grafos pudessem ampliar seus focos, produzir mais imagens com \n\nmenos custos, produzir fotografias a partir de \u00e2ngulos e locais de dif\u00edcil \n\nacesso que necessitavam do uso de equipamentos menores.  \n\nUm \u00faltimo ponto a se abordar se refere ao fato de que os trabalhos \n\nque compartilham da perspectiva de uma \u201cfotografia colonial\u201d, em sua \n\nmaioria, analisam fotografias oriundas de institui\u00e7\u00f5es dos governos \n\ncoloniais, centros de estudos e relat\u00f3rios coloniais. H\u00e1 elementos comuns \n\nneste tipo de fotografia, j\u00e1 que se visava classificar e tornar os povos \n\nnativos objeto para seus estudos, an\u00e1lises e discursos. Todavia, ainda que \n\nselecion\u00e1ssemos um mesmo grupo \u00e9tnico, ele poderia ser fotografado de \n\nmodos diferentes em contexto colonial. Isto n\u00e3o nega a concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cpadr\u00f5es de visualidade\u201d, apenas demonstra que mesmo uma imagem \n\nrefer\u00eancia \u00e9 resultado de um processo amplo e variado de produ\u00e7\u00e3o. Ao \n\nfocar apenas na imagem refer\u00eancia, corre-se o risco de perder esta \n\ndimens\u00e3o. Pode-se ignorar que alguns grupos usaram a fotografia como \n\nmoeda de negocia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas como modo de oprimi-los. Estes tr\u00eas \n\npontos elencados comp\u00f5em alguns dos argumentos e concep\u00e7\u00f5es que \n\norientam este trabalho e ser\u00e3o retomados ao longo dos cap\u00edtulos \n\nseguintes. \n\n H\u00e1 muito j\u00e1 se sabe que as fotografias n\u00e3o possuem um s\u00f3 \n\nsignificado, pelo contr\u00e1rio, permitem diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e podem \n\nser contestadas por diferentes sujeitos. Seus usos e apropria\u00e7\u00f5es nos \n\nauxiliam a aproximar das complexidades das rela\u00e7\u00f5es coloniais. Afinal, \n\nainda que existissem modos de ver compartilhados, n\u00e3o havia um modo \n\nsingular de fotografar no imp\u00e9rio colonial portugu\u00eas. Isso cabe tamb\u00e9m \n\npara o imp\u00e9rio alem\u00e3o, franc\u00eas, ingl\u00eas e belga. Neste \u00faltimo, por exemplo, \n\na produ\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica do casal Alice e Harry Harris serviu de den\u00fancia \n\n\n\n36 \n\n \n\naos maus tratos cometidos contra os congoleses for\u00e7ados a trabalhar na \n\ncoleta de borracha no Congo, sob dom\u00ednio de Leopoldo II. Ao analisar o \n\nacervo do Centro de Estudos da Guin\u00e9 Portuguesa (1945-1974) e as \n\nfotografias da Exposi\u00e7\u00e3o Colonial de 1934, realizada por Henrique \n\nGalv\u00e3o na cidade de Porto, Clara Carvalho observou como estas imagens \n\ndas \u201cind\u00edgenas\u201d representam em simult\u00e2neo o extremo ex\u00f3tico e a atra\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica22.  \n\nAs fotografias tamb\u00e9m serviram de base para agu\u00e7ar um \n\nsentimento de pertencimento, como nas imagens produzidas durante \n\ncolonialismo alem\u00e3o sobre o Kilimanjaro, montanha localizada no norte \n\nda Tanz\u00e2nia, antiga \u00c1frica Oriental Alem\u00e3. Jens Jaeger atentou para como \n\nestas fotografias n\u00e3o carregam s\u00edmbolos habituais indicando \u00c1frica, \n\ncomo, por exemplo, um tipo espec\u00edfico de flora, fauna ou algum habitante \n\nlocal. Percebeu a reprodu\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de \n\nmontanhas europeias, visto que havia uma analogia ao ser real\u00e7ado \n\ncontraste entre uma inclina\u00e7\u00e3o vasta com uma vegeta\u00e7\u00e3o escassa e seu \n\ncume aparecia coberto de neve e cercado de nuvens. Para o autor, estes \n\nforam parte dos esfor\u00e7os para familiarizar estas novas regi\u00f5es \u00e0s p\u00e1trias \n\nimperiais que passaram a compor, no caso as regi\u00f5es africanas que foram \n\nintegradas a Heimat do II Reich. \n\nOs trabalhos citados acima evidenciam a vasta produ\u00e7\u00e3o \n\niconogr\u00e1fica e seus diversos usos durante as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXIX e as primeiras d\u00e9cadas do XX. Para o caso alem\u00e3o, embora seja \n\nextenso o acervo de fontes visuais, s\u00e3o poucas as pesquisas que abordam \n\nestes arquivos. Segundo o levantamento realizado por Julia Hell e George \n\nSteinmetz, h\u00e1 um n\u00famero consider\u00e1vel de pesquisas sobre as fontes \n\nvisuais produzidas pela Alemanha durante e sobre o Holocausto23. Eles \n\natentam para a quantidade de estudos que consideram a circula\u00e7\u00e3o destas \n\nimagens, mas, que carecem de estudos que reconhe\u00e7am o legado da \n\nprodu\u00e7\u00e3o visual do colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica. Em parte, isso se \n\ndeve ao pouco reconhecimento do passado colonial da Alemanha. Sobre \n\nos estudos acerca dos conflitos que geraram um n\u00famero excessivo de \n\nmortes durante o colonialismo alem\u00e3o, Levante Herero (1904 a 1907) na \n\n                                                 \n22 CARVALHO, Claro. Ra\u00e7a e G\u00eanero na imagem colonial representa\u00e7\u00f5es de \n\nmulheres nos arquivos fotogr\u00e1ficos. CEA. Lisboa. 31p. CARVALHO, Clara. O \n\nOlhar Colonial: antropologia e fotografia no Centro de Estudos da Guin\u00e9. \n23 HELL, Julia.; STEINMETZ, George. The Visual Archive of Colonialism: \n\nGermany and Namibia. Public Culture. Duke University Press, 2006. \n\n\n\n37 \n\n \n\nNam\u00edbia e a Revolta de Maji-Maji (1905 a 1907) na Tanz\u00e2nia, poucos se \n\natentaram para a produ\u00e7\u00e3o visual24. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com os imp\u00e9rios coloniais franceses ou brit\u00e2nicos, \n\na Alemanha estava atrasada na corrida imperial, visto que, adquiriu a \n\nmaior parte de seus territ\u00f3rios coloniais entre 1884 e 1885. No continente \n\nafricano havia as col\u00f4nias do Sudoeste Africano Alem\u00e3o (DSWA, \n\nDeutsch-S\u00fcdwestafrika), atual Nam\u00edbia; Camar\u00f5es (Kamerun), Togo e \n\n\u00c1frica Oriental Alem\u00e3 (DOA, Deutsch-Ostafrika), atual Tanz\u00e2nia e partes \nde Ruanda e Burundi. Cabe lembrar a exist\u00eancia das pequenas possess\u00f5es \n\nno Pac\u00edfico: Deutsch-Neuguinea (Nova Guin\u00e9 Alem\u00e3), atual Papua \n\nGuin\u00e9, Melan\u00e9sia e Micron\u00e9sia, Deutsch-Samoa (Samoa alem\u00e3), atual \n\nSamoa, bem como Kiautschou (Kiaochow). Somado estas regi\u00f5es, a \u00e1rea \n\ndo Imp\u00e9rio do II Reich era quatro vezes maior que o Estado Alem\u00e3o. \n\nNo entanto, mesmo amplo em extens\u00e3o, o imp\u00e9rio colonial alem\u00e3o \n\nn\u00e3o era economicamente rent\u00e1vel e os investimentos feitos nas col\u00f4nias \n\nalem\u00e3s eram, na sua maioria, de financiamento privado. Mesmo ap\u00f3s a \n\ndemiss\u00e3o do chanceler alem\u00e3o, Otto von Bismarck, que tinha \n\nposicionamento contr\u00e1rio ao financiamento estatal nas col\u00f4nias, os \n\ninvestimentos feitos pelo II Reich foram modestos. Economicamente, as \n\ncol\u00f4nias desenvolveram planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9, algod\u00e3o, borracha, sisal e a \n\npecu\u00e1ria teve seu destaque na Nam\u00edbia. A explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais foi a principal atividade econ\u00f4mica na costa desta col\u00f4nia. \n\nDestacava-se tamb\u00e9m a extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios como cobre, f\u00f3sforo e \n\nm\u00e1rmore. No litoral da col\u00f4nia do Sudoeste Africano e na parte insular, \n\nal\u00e9m da extra\u00e7\u00e3o do guano, praticava-se a pesca e a ca\u00e7a \u00e0s baleias e le\u00f5es \n\nmarinhos. A m\u00e3o de obra para a execu\u00e7\u00e3o das atividades extrativistas era, \n\nem grande parte, de nativos africanos. \n\nEm termos imigrat\u00f3rios, cabe informar que no ano de 1912, havia \n\naproximadamente 22 mil brancos nas col\u00f4nias africanas, 14.816 no \n\nSudoeste Africano, 4.886 na Tanz\u00e2nia, 1.537 no Camar\u00f5es e 345 no \n\n                                                 \n24  O trabalho de Casper Erichsen analisa a situa\u00e7\u00e3o dos prisioneiros da Guerra \n\nColonial entre 1904 e 1907 que foram levados aos campos de concentra\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora n\u00e3o analise as imagens numa perceptiva de cultura visual, o estudo de \n\nErichsen contribui ao expor um levantamento de imagens que reproduziam os \n\nprisioneiros em fotografias e cart\u00f5es postais, demonstrando que a situa\u00e7\u00e3o deles \n\nera conhecida pelo p\u00fablico consumidor destas imagens. Conforme ERICHSEN, \n\nCasper W. \u201cThe Angel of Death.\u201d. A study of Namibia's concentration camps and \n\nprisoners-of-war, 1904-08. Leiden: ASC University of Leiden, 2005. \n\n\n\n38 \n\n \n\nTogo25. A descoberta de diamantes na Nam\u00edbia, em 1908, estimulou \n\nnovamente o afluxo de alem\u00e3es para a \u00c1frica. Mesmo assim, o grande \n\nfluxo migrat\u00f3rio, almejado pelo fundador da Sociedade para a \n\nColoniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 (Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Kolonisation), Carls \n\nPeters, n\u00e3o ocorreu26. \n\nEsse breve panorama do Imp\u00e9rio colonial do II Reich, demonstra \n\no quanto uma perspectiva que considere com maior propor\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es \n\necon\u00f4micas, n\u00e3o conseguir\u00e1 abranger a sociedade colonial alem\u00e3 em seus \n\nconflitos e conting\u00eancias. Para que se compreenda a influ\u00eancia das \n\nquest\u00f5es imperiais na vida cotidiana dos sujeitos, faz-se necess\u00e1rio o uso \n\nde fontes que sejam agentes ativos neste processo de constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\npor abarcar as pr\u00e1ticas sociais e culturais das sociedades que as produzem \n\ne consomem. Estas fontes explanam que a experi\u00eancia colonial alem\u00e3 n\u00e3o \n\nficou restrita exclusivamente a contratos, projetos, cartas oficiais e \n\njornais, Mas, tamb\u00e9m se fez presente por meio da imprensa ilustrada, de \n\ncart\u00f5es postais e fotografias. A partir destes registros foram criadas vis\u00f5es \n\nda \u201c\u00c1frica alem\u00e3\u201d, que tornaram vis\u00edveis sujeitos, paisagens e objetos. \n\nNesse sentindo, o livro \u201cImperial Projections\u201d de Wolfgang \n\nFuhrmann, contribuiu ao discutir a produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica alem\u00e3 em \n\ncontexto colonial27. Para este estudo, o pesquisador encontrou mais de \n\ncinquenta filmes, entretanto, nem todos foram assistidos, pois estavam \n\ndanificados ou o exemplar havia sido perdido. A partir dos filmes, o autor \n\ndiscutiu o conhecimento etnogr\u00e1fico e geogr\u00e1fico dos alem\u00e3es sobre suas \n\nent\u00e3o col\u00f4nias e atentou para como eram reproduzidas muitas das \n\nconcep\u00e7\u00f5es compartilhadas no imagin\u00e1rio da sociedade alem\u00e3. Por \n\nexemplo, o filme \u201cSigif\u00e4lle im Kamerun\u201d, embora fa\u00e7a refer\u00eancia \u00e0 \n\ncol\u00f4nia de Camar\u00f5es em seu t\u00edtulo, foi produzido na col\u00f4nia do Sudoeste \n\nAfricano Alem\u00e3o (atual Nam\u00edbia), o que talvez pouco tenha sido notado \n\npelo p\u00fablico.   \n\nVerificando os t\u00edtulos, o historiador percebeu ainda como o \n\nconte\u00fado e contextos poderiam ser enganosos. A primeira parte dos \n\nfilmes selecionados \u00e9 conhecida apenas por seu t\u00edtulo, mas raramente \n\nindicam exatamente onde eles foram filmados. Ao debru\u00e7ar seu olhar para \n\no circuito social destes filmes coloniais, a pesquisa de Wolfgang \n\n                                                 \n25  SMITH, Woodruff D. The German Colonial Empire. University of North \n\nCarolina Press, 1978, p. 51.   \n26 BREPOHL, Marion. Imagina\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e pol\u00edtica: os alem\u00e3es e o \n\nimperialismo -1880-1945. 1. ed. Uberl\u00e2ndia: EDUFU, 2010. \n27 FUHRMANN, Wolfgang. Imperial Projections:  Screening the Germany \n\nColonies, Oxford: Berghahn Books, 2015. \n\n\n\n39 \n\n \n\nFuhrmann auxilia a discutir a cultura visual em contexto colonial alem\u00e3o. \n\nSeriam estes espectadores familiarizados com os novos territ\u00f3rios nas \n\nterras africanas e poderiam identificar as suas contradi\u00e7\u00f5es nos filmes?   \n\nResponder esta quest\u00e3o pode ser uma tarefa invi\u00e1vel, mas aos \n\nestudos recentes cabe compreender de que maneira estes materiais visuais \n\ncontribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio colonial alem\u00e3o. Para o estudo \n\nda fotografia em contexto colonial alem\u00e3o, fazem-se necess\u00e1rios \n\napontamentos sobre o que podemos considerar uma \u201ceconomia colonial \n\nvisual\u201d.  \n\n \n\n \n\n1.2 Fot\u00f3grafos, ateli\u00eas, gr\u00e1ficas: uma economia visual colonial \n\n \n\nOs estudos sobre o imperialismo h\u00e1 muito j\u00e1 discutiram quest\u00f5es \n\nacerca das ambiguidades da presen\u00e7a europeia em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dos \n\nafricanos e o mercado de produtos feitos nas col\u00f4nias estabelecidas em \n\n\u00c1frica. Os alem\u00e3es, conforme j\u00e1 comentado, tamb\u00e9m se valeram \n\neconomicamente dos recursos naturais dos territ\u00f3rios africanos ocupados \n\ne enviaram produtos para a venda nas col\u00f4nias. Esse interc\u00e2mbio de \n\nmercadorias demonstra o estabelecimento de um mercado colonial. No \n\nentanto, a perspectiva que orienta esta pesquisa prop\u00f5e-se a compreender \n\nas imagens, no caso as fotografias e suas variantes, como produtos que \n\ncomp\u00f5e este mercado, promovendo uma economia visual colonial.  \n\nAs c\u00e2meras da Kodak, empresa citada no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, \n\npodiam ser adquiridas na Alemanha j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Para tomar \n\ncomo exemplo, nas p\u00e1ginas das revistas sat\u00edricas ilustradas alem\u00e3s \n\nSimplicissimus (1896-1967) e Kladderadatsch (1848-1944) encontram-se \nan\u00fancios de lojas de vendas de aparatos fotogr\u00e1ficos, entre eles, as \n\nc\u00e2meras da empresa norte-americana. Vale ressaltar que a pr\u00e1tica \n\nfotogr\u00e1fica foi intensamente difundida neste per\u00edodo e, em certa medida \n\nos an\u00fancios criados pela Kodak estimularam a propaga\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica.  \n\n\n\n40 \n\n \n\n \nFigura 1: An\u00fancios da Kodak publicados na revista Kolonie und Heimat in Wort \n\nund Bild. \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild, Ano 4, n. 45, 1911, p. 15; Ano 4. \n\nn. 40, 1911, p.13; Ano 4, n. 38, 1911,  p. 17. \n\n \n\nNos an\u00fancios reproduzidos acima fica evidente a presen\u00e7a de \n\ncrian\u00e7as, um idoso e de mulheres nas imagens, como tamb\u00e9m no texto \n\nque comp\u00f5e uma das propagandas: \u201cJung und Alt erfreuet die Kodak-\n\nPhotographie\u201d (Jovem e velho alegram-se com a fotografia Kodak). \n\nEstes elementos ajudaram a montar os argumentos utilizados para \n\npopularizar a pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica e, consequentemente, a compra dos \n\nprodutos da empresa. Tendo em vista que, de acordo com eles, fotografar \n\nera poss\u00edvel e acess\u00edvel a todos. Ainda nos an\u00fancios, a fotografia \u00e9 \n\nassociada \u00e0 viagem, como um novo modo de registro da experi\u00eancia e \n\nlembran\u00e7a. Isto evidencia aquilo que Boris Kossoy afirmou ao analisar a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica, isto \u00e9, que em paralelo ao \n\ndesenvolvimento da tecnologia fotogr\u00e1fica, h\u00e1 igualmente a difus\u00e3o de \n\num novo meio de conhecimento do mundo28. \n\nOs an\u00fancios acima foram publicados no ano de 1911 na revista \n\nKolonie und Heimat in Wort und Bild (Col\u00f4nia e P\u00e1tria em palavra e \nimagem). Parte do material iconogr\u00e1fico desta revista ser\u00e1 discutido no \n\n                                                 \n28 KOSSOY, Boris. Fotografia &amp; Hist\u00f3ria. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea editorial, \n\n2012, p. 27. \n\n\n\n41 \n\n \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, contudo alguns apontamentos ser\u00e3o realizados neste \n\nmomento. Como produto de propaganda colonial da Sociedade de \n\nColoniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 e assinada pela Liga de Mulheres da mesma \n\norganiza\u00e7\u00e3o, a revista ilustrada Kolonie und Heimat era vendida na \n\nAlemanha, nas suas col\u00f4nias em solo africano, nas linhas navais que \n\npercorriam os trechos entre Alemanha e suas col\u00f4nias, especialmente a \n\nlinha da companhia Woermann. A Kodak, ao buscar as p\u00e1ginas de \n\nrevistas ilustradas, como esta citada acima, para divulga\u00e7\u00e3o de seu \n\nproduto, sugere-nos que o p\u00fablico leitor era um potencial consumidor. \n\nAli\u00e1s, n\u00e3o seria absurdo pensar que o leitor de uma revista ilustrada \n\ndesejasse ser tamb\u00e9m um produtor de imagens. Os an\u00fancios ratificam esta \n\nideia ao publicar que \u201cPhotographie ist einfach und leicht\u201d (fotografia \u00e9 \n\nsimples e f\u00e1cil)29, reportando a concep\u00e7\u00e3o do famoso slogan da mesma \n\nempresa.   \n\nA circula\u00e7\u00e3o desta revista, incluindo seus an\u00fancios, explana de que \n\nmodo alguns viajantes e colonos tiveram conhecimento das novidades em \n\ntermos de tecnologia fotogr\u00e1fica. Ao folhear as p\u00e1ginas de uma Kolonie \n\nund Hemait em sua casa, na cidade de Luderitz ou Windhuk, em 1911, \n\num alem\u00e3o poderia se informar das vantagens do novo sistema lan\u00e7ado \n\npela Kodak naquele mesmo ano, que possu\u00eda um modo operat\u00f3rio mais \n\nlimpo, econ\u00f4mico e menos trabalhoso30. Ainda nas p\u00e1ginas de an\u00fancios \n\ndesta revista, encontra-se a seguinte chamada: \n\n \nNossos assinantes que vivem no exterior pedimos \n\no envio das fotografias que lidam com a \n\ngermanidade no exterior. Imagens \u00fateis s\u00e3o bem \n\npagas, as n\u00e3o utilizadas s\u00e3o devolvidas \n\nimediatamente. Editoria da Kolonie und Heimat..31 \n\n \n\nComo a chamada acima sugere, os alem\u00e3es residentes nas col\u00f4nias \n\nfotografavam e faziam uso de aparatos fotogr\u00e1ficos. Como modo de \n\nregistrar suas viv\u00eancias ou de aproveitar as horas livres, a pr\u00e1tica \n\n                                                 \n29 An\u00fancio da Kodak publicado em Kolonie und Heimat in Wort und Bild. \n\nAno4.N 46.1911p.12. \n30 An\u00fancio da Kodak. Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4.N \n\n45.1911p.12 \n31 Unsere im Ausland lebenden Abonnenten bitten wir um Einsendung von \n\nPhotographien, die das Deutschtum im Auslande behandeln. Brauchbare Bilder \n\nwerden gut bezahlt, nichtbrauchbare umgehend zur\u00fcckgeschickt.  \n\nSchriftleitung von Kolonie und Heimat. Berlin W. 66, Wihelmstrasse 45 In: \n\n.Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4.N 25.1911p.15. \n\n\n\n42 \n\n \n\nfotogr\u00e1fica poderia tamb\u00e9m gerar ganho. Tendo em vista que, era poss\u00edvel \n\nreceber pelos cliques feitos, como no caso daqueles que tiveram suas \n\nfotografias adquiridas pelo editorial da revista Kolonie und Heimat. O \nvalor pago por cada imagem n\u00e3o foi informado pela revista, mas acusa-se \n\num bom pagamento. No entanto, as p\u00e1ginas desta revista n\u00e3o eram o \u00fanico \n\nmodo de comercializar fotografias ou se informar sobre as tecnologias \n\nexistentes. Atrav\u00e9s de an\u00fancios de jornais locais \u00e9 poss\u00edvel compreender \n\na cria\u00e7\u00e3o de um mercado de produtos visuais nas col\u00f4nias alem\u00e3s em \n\n\u00c1frica: \n\n \nFigura 2: An\u00fancios dos jornais locais das col\u00f4nias alem\u00e3s. \n\nFonte:  Deutsch-Sudwestafrikanische Zeitung;  20 de fevereiro de 1902;  Deutsch-\n\nSudwestafrikanische Zeitung, 27 de setembro de 1905; Luderitzbuchter \n\nZeitung;  04 de mar\u00e7o de 1909;  Deutsch-Ostafrikanische Zeitung, 19 de \n\ndezembro de 1908. \n\n \n\n \n\nOs an\u00fancios acima selecionados s\u00e3o resultados de uma sele\u00e7\u00e3o \n\nrealizada nos jornais das col\u00f4nias do Sudoeste Africano Alem\u00e3o e da \n\n\u00c1frica Oriental. Eles contribuem para evidenciar a diversidade de \n\nprodutos comercializados nas col\u00f4nias alem\u00e3s em \u00c1frica. Conforme \n\ninformado, podiam-se adquirir pap\u00e9is (Papiere) para impress\u00e3o de fotos, \n\n\n\n43 \n\n \n\nfilmes da Kodak (Kodak-Films), c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas (Kamera) e \n\nprodutos considerados aparatos fotogr\u00e1ficos, como exemplificados nos \n\nan\u00fancios \u00e0 direita (Photographische Apparate). A oferta de produtos que \npermitem a pr\u00e1tica de fotografar e impress\u00e3o dessas fotos corrobora que \n\nera poss\u00edvel realizar todo o processo fotogr\u00e1fico sem sair das col\u00f4nias.  \n\nEra poss\u00edvel escolher a tecnologia que melhor conviesse atrav\u00e9s dos \n\nan\u00fancios, adquirir as c\u00e2meras e acess\u00f3rios nos locais de venda como a \n\n\u201cBuchhandlung Swakopmund\u201d (livraria Swakopmund) ou, por exemplo, \nem Dar-es-Salam, na rua ap\u00f3s os correios. Por fim, era poss\u00edvel imprimir \n\nnos locais informados nos an\u00fancios e vender estas imagens para uma \n\nrevista, como a Kolonie und Heimat, ou ainda para sal\u00f5es de arte \n\nestabelecidos nestas cidades e ateli\u00eas e gr\u00e1ficas que criavam cart\u00f5es \n\npostais. \n\nO com\u00e9rcio desses produtos era realizado em casas de impress\u00e3o, \n\neditoras ou gr\u00e1ficas. Como informa o an\u00fancio de Dar-es-Salam, na \u00c1frica \n\nOriental Alem\u00e3, fot\u00f3grafos profissionais utilizavam seus est\u00fadios para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos relacionados \u00e0 fotografia. Para abordar \n\noutros exemplos, nos jornais de Swakopmunder, os fot\u00f3grafos O. Ziegler \n\ne C. Schulte anunciam seu trabalho e a venda de aparatos fotogr\u00e1ficos em \n\nseus ateli\u00eas32.  \n\nAl\u00e9m das tecnologias, os an\u00fancios informam sobre a circula\u00e7\u00e3o de \n\nimagens, visto que neles s\u00e3o ofertados fotografias e cart\u00f5es postais para \n\ncompra. Abaixo alguns exemplos obtidos nos jornais locais podem \n\nelucidar o circuito social fotogr\u00e1fico: \n\n \n\n                                                 \n32 Deutsch-Sudwestafrikanische Zeitung; 01 de junho de 1909, p. 4; 14 de mar\u00e7o \n\nde1908,  p. 4. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \nFigura 03: An\u00fancios de fot\u00f3grafos e ofertas de postais publicados em jornais \n\nlocais. \n\nFonte: Deutsch-Ostafrikanische Zeitung, 7 de janeiro de 1911; Deutsch-\n\nSudwestafrikanische Zeitung; 9  de setembro de 1902; Luderitzbuchter Zeitung; \n\n15 de janeiro de 1910; Deutsch-Sudwestafrikanische Zeitung , 14 de mar\u00e7o de \n\n1908. \n\n \n\nOs cart\u00f5es postais podiam ser comprados no valor de um marco na \n\nloja de Hermann Hillman, em Luderitzbucht, ou por pre\u00e7os menores em \n\nWindhuk, com H. Gunkel. Fotografias dos \u201cEingeborenen\u201d (nativos) \n\ntamb\u00e9m eram produtos neste neg\u00f3cio e poderiam ser adquiridos por meio \n\ndo Sal\u00e3o de Arte de Walther Dobbertin, em Dar-es-Salam, como tamb\u00e9m \n\nem formato de cart\u00f5es postais, segundo an\u00fancio de fot\u00f3grafo do \n\nKaribib33.  \n\nAl\u00e9m dos jornais e revistas ilustradas, o livro de endere\u00e7os da \n\ncidade de Luderitzbucht, col\u00f4nia do Sudoeste Africano, publicado em \n\n1914, permite localizar dois ateli\u00eas fotogr\u00e1ficos: o primeiro de J. C. \n\nHubrich e o segundo de Emil Speer. Ambos vendiam materiais ou \n\nsuplementos fotogr\u00e1ficos, como aqueles que eram anunciados nos jornais \n\nlocais. Nas \u00faltimas p\u00e1ginas do livro de endere\u00e7o, h\u00e1 um an\u00fancio do ateli\u00ea \n\nde Emil Speer. Al\u00e9m de fotografar, ele vendia cart\u00f5es postais simples e \n\ncoloridos, fotografias de zonas diamantinas e de fazendas. \n\n \n\n                                                 \n33  Deutsch-Sudwestafrikanische Zeitung; 6 de janeiro de 1909. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \nFigura 4: An\u00fancio de fot\u00f3grafo profissional.  \n\nFonte: Adressbucht f\u00fcr Stadt und Bezirk L\u00fcderitzbucht. Deutsch S\u00fcdwest-Afrika. \n\n1914, p. 47. \n\n \n\nEstas fontes possibilitam refletir acerca da abrang\u00eancia de uma \n\neconomia visual colonial alem\u00e3, suas redes de reprodu\u00e7\u00e3o e venda dos \n\ndiferentes produtos visuais. Evidentemente, al\u00e9m de fotografias e suas \n\nvariantes, eram comercializados tamb\u00e9m livros de imagens, gravuras e \n\npinturas. Este cap\u00edtulo buscou demonstrar como o mercado fotogr\u00e1fico \n\nn\u00e3o ficava reduzido a poucos sujeitos. A variedade de an\u00fancios e produtos \n\nque tangem o universo fotogr\u00e1fico colonial consentiu a aquisi\u00e7\u00e3o de bens \n\ne o sustento de sujeitos que imigraram e se estabeleceram nas col\u00f4nias \n\nafricanas. Seja como fot\u00f3grafos profissionais, donos e atendentes de \n\nateli\u00eas, casas de impress\u00e3o ou lugares de venda desses produtos (livrarias, \n\ngr\u00e1ficas), existiram profissionais que trabalharam e obtinham sua renda \n\npor meio deste mercado.  \n\nOs an\u00fancios selecionados no decorrer do cap\u00edtulo eram publicados, \n\nem sua maioria, semanalmente nas p\u00e1ginas da imprensa colonial local. Se \n\na oferta de produto se faz presente, isso significa a exist\u00eancia de um \n\np\u00fablico consumidor que o faz uso. Cabe ressaltar que algumas \n\nmercadorias n\u00e3o vinham somente da Alemanha, poderiam ser importadas \n\nda \u00c1frica do Sul, tornando o tempo de transporte do produto mais r\u00e1pido \n\ne possivelmente o custo se reduziria. Isso significa tamb\u00e9m que essa \n\neconomia visual ultrapassa as fronteiras das coloniais alem\u00e3s.  Era \n\nposs\u00edvel ir \u00e0 Windhuk, na Nam\u00edbia, encomendar uma c\u00e2mera que estava \n\ndispon\u00edvel apenas na \u00c1frica do Sul. Ou ainda, as fotografias vendidas para \n\nrevistas ilustradas e cart\u00f5es postais tamb\u00e9m extrapolavam estas fronteiras \ncoloniais. Contudo, isto ser\u00e1 discutido nos cap\u00edtulos seguintes, ao se \n\nanalisar as fotografias de \u201cnativas\u201d africanas publicadas em revista \n\nilustrada, literatura colonial e cart\u00f5es postais.  \n\nSobre os sujeitos que produziam fotografias nas coloniais, embora \n\nos an\u00fancios da Kodak mostrassem a mulher como poss\u00edvel fot\u00f3grafa, em \n\n\n\n46 \n\n \n\nnenhum an\u00fancio nos jornais locais foi identificado um nome feminino, ou \n\nalguma refer\u00eancia a uma fot\u00f3grafa. Isto n\u00e3o significa que durante o \n\ncolonialismo alem\u00e3o, mulheres tamb\u00e9m n\u00e3o tenham produzido \n\nfotografias. No entanto, a aus\u00eancia desses sujeitos ofertando trabalhos \n\ndemonstra que no mercado formal, n\u00e3o havia espa\u00e7o para o trabalho de \n\numa fot\u00f3grafa profissional. Para isso, faz-se necess\u00e1rio procurar os locais \n\nonde estas mulheres puderam divulgar suas produ\u00e7\u00f5es, como a revista da \n\nLiga de Mulheres da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 e a literatura \n\ncolonial escrita por mulheres, que demonstra como estas produziram e \n\nreproduziram imagens das col\u00f4nias. \n\nPor fim, o panorama esbo\u00e7ado buscou compreender como havia \n\num suporte para a circula\u00e7\u00e3o de fotografias durante o colonialismo \n\nalem\u00e3o em \u00c1frica. Ateli\u00eas, sal\u00e3o de arte, casas de impress\u00e3o, editoras, \n\neram locais de venda e, consequentemente compra dessas imagens. Vale \n\nressaltar que n\u00e3o s\u00f3 fot\u00f3grafos profissionais alimentavam este mercado, \n\nfotos de amadores tamb\u00e9m eram fornecidas e comercializadas nestes \n\nespa\u00e7os. Cabe salientar que algumas destas reflex\u00f5es acerca da economia \n\nvisual colonial, n\u00e3o s\u00e3o exclusivas do Imp\u00e9rio Alem\u00e3o. O com\u00e9rcio de \n\nprodutos com a \u00c1frica do Sul elucida um mercado tamb\u00e9m existente ali, \n\nqui\u00e7\u00e1 maior, visto que a presen\u00e7a de brancos nesta col\u00f4nia era mais antiga \n\ne intensa. Mas isto certamente ocorreu em outros locais, como Louren\u00e7o \n\nMarques (atual Maputo, Mo\u00e7ambique), em Nair\u00f3bi, Dakar. Contudo, as \n\ndelimita\u00e7\u00f5es e sele\u00e7\u00f5es realizadas para esta pesquisa permite abordar \n\napenas o caso alem\u00e3o. \n\n Outros trabalhos, como o j\u00e1 citado de Filipa Lowndes Vicente, \n\npodem elucidar reflex\u00f5es sobre a din\u00e2mica da economia visual existente \n\nem outros imp\u00e9rios coloniais. Os an\u00fancios tratados neste cap\u00edtulo n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientes para discutir a diversidade de temas que s\u00e3o representados nas \n\nfotografias de origem colonial. Nos trabalhos citados que abordam as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre imagem e imperialismo, tamb\u00e9m escapam as diferentes \n\nprodu\u00e7\u00f5es visuais da \u201cera dos imp\u00e9rios\u201d. No entanto, fica claro que as \n\nfotografias foram mobilizadas de diferentes formas pelos imp\u00e9rios e \n\nsujeitos que a produziram. Nelas foram estampadas as paisagens \n\nafricanas, assim como suas mudan\u00e7as, as minas de diamantes, produ\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas, os trabalhadores, as estruturas coloniais e a vida social. Os \n\ncap\u00edtulos que seguem, buscam compreender como as mulheres africanas, \n\ntidas por \u201cnativas\u201d pelos alem\u00e3es, foram mobilizadas por meio das \n\nfotografias para a constru\u00e7\u00e3o do saber colonial. Como esta economia \n\nvisual colonial tamb\u00e9m produziu modos de ver esses sujeitos e tornaram \n\nseus corpos \u201cprodutos visuais\u201d que se difundiram em diferentes espa\u00e7os: \n\nimprensa ilustrada, acervos pessoais, literatura, cart\u00f5es postais. \n\n\n\n47 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 -  Die Eingeborenen: as nativas pela revista Kolonie und \n\nHeimat in Wort und Bild \n\n \n\n \n\nAo abrir um peri\u00f3dico em Berlim, entre os anos de colonialismo, \n\no leitor poderia com facilidade encontrar not\u00edcias oriundas das col\u00f4nias \n\nem \u00c1frica sob dom\u00ednio do II Reich. Por meio das p\u00e1ginas da imprensa \n\nalem\u00e3 circularam informa\u00e7\u00f5es acerca da administra\u00e7\u00e3o colonial, dos \n\nconflitos locais, dos habitantes das regi\u00f5es ocupadas e seus modos de \n\nvida, dos novos estabelecidos e estabelecimentos. Estas informa\u00e7\u00f5es \n\neram produzidas e circulavam atrav\u00e9s dos textos escritos por jornalistas, \n\ncolonos ou administradores coloniais. Mas n\u00e3o eram exclusividade da \n\nimprensa escrita. No final do s\u00e9culo XIX, a imprensa ilustrada j\u00e1 tinha \n\nprodu\u00e7\u00e3o expressiva nos pa\u00edses europeus e logo tratou de incorporar a \n\ntem\u00e1tica colonial em seus exemplares.  \n\nComo ve\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o, a imprensa ilustrada tamb\u00e9m atuou \n\na favor do colonialismo. N\u00e3o foi ao acaso que em setembro de 1907, a \n\nLiga de Mulheres da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 (institui\u00e7\u00e3o de \n\ncunho pangermanista e de importante atua\u00e7\u00e3o durante o colonialismo \n\nalem\u00e3o), publicou o primeiro exemplar da revista Kolonie und Heimat in \n\nWort und Bild (Col\u00f4nia e P\u00e1tria em Palavra e Imagem). Nesta publica\u00e7\u00e3o, \nfotografias das col\u00f4nias, dos alem\u00e3es e seus descendentes no al\u00e9m-mar \n\nestamparam suas p\u00e1ginas e serviram como suporte para promo\u00e7\u00e3o de uma \n\npropaganda colonial. Tamb\u00e9m promoveram a circula\u00e7\u00e3o de imagens dos \n\npovos nativos das regi\u00f5es colonizadas. Este cap\u00edtulo tem por escopo \n\nrefletir como a revista Kolonie und Heimat in Wort und Bild se valeu das \n\nfotografias produzidas sobre mulheres africanas para compor uma \n\nnarrativa visual do imp\u00e9rio colonial alem\u00e3o, ao fazer uso de suas imagens.  \n\n \n\n \n\n2.1 As col\u00f4nias em imagens: A imprensa ilustrada em contexto \n\ncolonial e a revista Kolonie und Heimat in Wort und Bild \n \n\nDimensionar a atua\u00e7\u00e3o da imprensa de l\u00edngua alem\u00e3 no momento \n\nque concerne sua experi\u00eancia colonial \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil, isso se deve \n\nespecialmente \u00e0 vasta circula\u00e7\u00e3o de peri\u00f3dicos neste per\u00edodo. Para tanto, \n\na consulta aos acervos dispon\u00edveis em modo digital pode auxiliar na \n\ncompreens\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es hemerogr\u00e1ficas em contexto colonial \n\nalem\u00e3o. Para expor alguns exemplos: no acervo da Biblioteca Nacional \n\nda \u00c1ustria est\u00e3o disponibilizados virtualmente cerca de 120 peri\u00f3dicos, \n\n\n\n48 \n\n \n\ndos mais diversos interesses, publicados entre os anos 1884 e 191434. Por \n\nserem escritos em l\u00edngua alem\u00e3, o acervo possui publica\u00e7\u00f5es oriundas \n\ntamb\u00e9m de cidades da Alemanha. Os leitores dos peri\u00f3dicos Der \nSilberspiegel, Illustrierte W\u00e4sche-Zeitung e Kindergarderobe podiam \n\nadquiri-los em Berlim, assim como aqueles que liam Der Kyffh\u00e4user,  \n\nAllgemeine Frauen-Zeitung e Die Lyra  podiam compr\u00e1-los nas cidades \nde Munique e Leipzig. \n\nVe\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o mais ativo neste per\u00edodo, especialmente \n\nap\u00f3s o desenvolvimento da tecnologia telegr\u00e1fica, os peri\u00f3dicos \n\npossibilitaram que alem\u00e3es e seus descendentes residentes em diferentes \n\nterrit\u00f3rios tivessem contato com as quest\u00f5es coloniais.  \n\nAinda que vivessem em um pa\u00eds independente, os imigrantes que \n\nse estabeleceram no Brasil mantiveram alguns v\u00ednculos, notadamente o \n\ninteresse na pol\u00edtica pangermanista. A circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e pessoas \n\nse fez presente no II Imp\u00e9rio Alem\u00e3o e em extens\u00f5es onde a presen\u00e7a de \n\nimigrantes era significativa, como no caso brasileiro. Escusado \u00e9 lembrar \n\nque concomitante ao colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica ocorreu a imigra\u00e7\u00e3o \n\nde alem\u00e3es ao Brasil. Em termos quantitativos, o n\u00famero de imigrantes \n\nalem\u00e3es que viajaram ao Brasil foi muito mais expressivo do que aqueles \n\nque foram para o continente africano. As pesquisas do historiador S\u00edlvio \n\nMarcus de Souza Correa sobre a imprensa teuto-brasileira demonstram \n\ncomo estas comunidades acompanharam os acontecimentos de tratados e \n\nconflitos coloniais35, publicados em sua maioria sob as rubricas \n\n\u201cAusland\u201d e \u201cAus aller Welt\u201d.36  Evidenciando como a imprensa teuto-\nbrasileira era atenta e inteirada nas not\u00edcias que eram publicadas pela \n\nimprensa alem\u00e3.  \n\nConforme o historiador, estes jornais locais s\u00f3 conseguiram \n\nacessar tais informa\u00e7\u00f5es por interm\u00e9dio daquilo que era publicado na \n\nAlemanha. Eram estas publica\u00e7\u00f5es que alimentavam a imprensa teuto-\n\nbrasileira. Todavia, as informa\u00e7\u00f5es sobre as pol\u00edticas coloniais n\u00e3o \n\n                                                 \n34ANNO: Austrian Newspapers Online. Historische Zeitungen und Zeitschriften. \n\n\u00d6sterreichische Nationalbibliothek Dispon\u00edvel em: &lt;http://anno.onb.ac.at/> \n\nAcesso 22 set. 2015. \n35 CORREA, S\u00edlvio M. de S. O perigo alem\u00e3o nas fronteiras do mundo luso-afro-\n\nbrasileiro (1914-1918). In: PAREDES, Mar\u00e7al de Menezes. (Org.). Portugal, \n\nBrasil, \u00c1frica: hist\u00f3ria, identidades e fronteiras. 1ed.S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2012, \n\nv. 1, p. 125-148. CORREA, S\u00edlvio M. de S.  A \u201cPartilha da \u00c1frica\u201d pela imprensa \n\nteuto-brasileira. Cadernos de Pesquisa do CDHIS, Uberl\u00e2ndia,  v.23, n.2, \n\njul./dez. 2010. \n\n36 Idem, p.476. \n\nhttp://anno.onb.ac.at/\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/cdhis/article/viewFile/7502/7152\nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/cdhis/article/viewFile/7502/7152\n\n\n49 \n\n \n\nestavam retidas apenas nos textos publicados em jornais, tamb\u00e9m a \n\nimprensa ilustrada se valeu das quest\u00f5es coloniais como pauta do dia, \n\ntornando-se fonte para o estudo da circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\ncol\u00f4nias no II Reich.   \n\nAo analisar a imprensa alem\u00e3 na virada de s\u00e9culo, Ann Taylor \n\nAllen observou que ao longo do s\u00e9culo XIX os h\u00e1bitos de leituras \n\nsofreram algumas altera\u00e7\u00f5es, passando a incluir mais jornais e revistas \n\nque livros. Isso permitiu o aumento de publica\u00e7\u00f5es, explorando tamb\u00e9m \n\nsua diversifica\u00e7\u00e3o, como a amplia\u00e7\u00e3o dos peri\u00f3dicos ilustrados e sat\u00edricos. \n\nPara Taylor, esta mudan\u00e7a de h\u00e1bito juntamente com a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nmercado impresso, possibilitou que a imprensa exercesse uma influ\u00eancia \n\nmais potente sobre a opini\u00e3o p\u00fablica na virada do s\u00e9culo que em outros \n\nmomentos. Desse modo, ampliou-se a quantidade de sua tipologia, bem \n\ncomo os temas a serem abordados. As col\u00f4nias alem\u00e3s no continente \n\nafricano eram assunto do dia nas p\u00e1ginas destas publica\u00e7\u00f5es. \n\nAo considerar apenas o caso da col\u00f4nia dos Camar\u00f5es, Albert \n\nGouaffo identificou mais de cinquenta jornais e revistas publicadas entre \n\nos anos de 1884 e 1914 que tratavam dessa regi\u00e3o por diferentes interesses \n\ne abordagens37. Na sele\u00e7\u00e3o analisada estatisticamente pelo pesquisador se \n\nencontram desde peri\u00f3dicos de cunho acad\u00eamico, como a \u201cZeitschriff \n\nEthnologhie\u201d, \u201cMitteilung aus der geographischen Gesellschaft in \nHamburg, Geographische Zeitschrift e Zeitschrift f\u00fcr Sozialwissenschaft; \n\nde cunho mission\u00e1rio, como a Der evangelische Heidenbote e a \n\nEvangelisches Missionsmagazin; a de cunho pangermanista, como a \nDeutsche Kolonialzeitung, Koloniale Zeitschrifft, Ausland e Der deutsche \n\nKulturpionie38. No copioso levantamento h\u00e1 ainda peri\u00f3dicos que se auto \n\nclassificam como revistas ilustradas, a exemplo da Globus e da Ilustrierte \nZeitung. Todavia, mesmo nos demais peri\u00f3dicos listados na pesquisa de \n\nGouaffo houve publica\u00e7\u00f5es de imagens. Cabe destacar que a publica\u00e7\u00e3o \n\nde imagens n\u00e3o era exclusividade da imprensa que se declarava ilustrada \n\nou sat\u00edrica. \n\nO estudo de Gouaffo contribui ao compreender a variada produ\u00e7\u00e3o \n\nperi\u00f3dica em contexto colonial como instrumento do que considerou uma \n\n\u201cKulturtransfer\u201d (transfer\u00eancia cultural). Conceito que utilizou para \n\nrefletir acerca da transfer\u00eancia cultural em diferentes espa\u00e7os nacionais, \n\nem simult\u00e2neo, atentando para seus elementos comuns, n\u00e3o restringindo \n\n                                                 \n37 GOUAFFO, Albert. Wissen und Kulturtransfer im kolonialen Kontext: das \n\nBeispiel Kamerun \u2013 Deustchland (1884-1919). Verlag K\u00f6nigshausen &amp; \n\nNeumann GmBH. W\u00fcrzburg, 2007, 285p. \n38 Idem, p. 286. \n\n\n\n50 \n\n \n\nessas rela\u00e7\u00f5es culturais ao uso de termos como adi\u00e7\u00e3o ou confronto, mas \n\nvislumbrando os interc\u00e2mbios e influ\u00eancias culturais39. Nesta perspectiva, \n\nseu trabalho tornou vis\u00edvel a ampla produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nque se fez apenas sobre a col\u00f4nia de Camar\u00f5es durante os anos de \n\ncolonialismo. Muitos dos jornais e revistas que comp\u00f5e seu levantamento \n\ntamb\u00e9m publicaram informa\u00e7\u00f5es acerca das demais col\u00f4nias alem\u00e3s em \n\n\u00c1frica. Embora tenha optado por reduzir o foco e selecionar apenas o \n\nCamar\u00f5es como estudo de caso, Albert Gouaffo conseguiu aproximar \n\ndesta complexa imprensa peri\u00f3dica da Alemanha colonial. \n\nA diversidade destas publica\u00e7\u00f5es demonstra que o tema do \n\ncolonialismo n\u00e3o ficou retido apenas nos jornais e revistas de cunho \n\ninstitucional ou colonial. A imprensa sat\u00edrica tamb\u00e9m se valeu da tem\u00e1tica \n\ncolonial em suas caricaturas. As revistas Der Wahre Jacob (1879 \u2013 1933), \n\nKladderadatsch (1848-1944) e Simplicissimus (1896- 1944) de ampla \ncircula\u00e7\u00e3o na Alemanha evidencia isto. A historiadora Ursula E. Koch \n\nrefletiu sobre a atua\u00e7\u00e3o destas duas \u00faltimas revistas de cunho sat\u00edrico na \n\nimprensa alem\u00e3 e como, mesmo tendo um p\u00fablico e per\u00edodo semelhante, \n\npossu\u00edam idiossincrasias40. A revista berlinense, Kladderadatsch, tinha \n\ncomo \u00eanfase as quest\u00f5es pol\u00edticas, enquanto a revista de Munique, \n\nSimplicissimus, a partir da s\u00e1tira textual e visual, contribuiu de forma mais \n\nintensa na concep\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de estere\u00f3tipos nacionais. Talvez, por \n\nesse envolvimento com as quest\u00f5es nacionais a revista tenha dedicado um \n\nn\u00famero especial para abordar as col\u00f4nias alem\u00e3s. \n\nSob o t\u00edtulo \u201co objetivo da civiliza\u00e7\u00e3o\u201d41 a caricatura que estampa \n\na capa desta edi\u00e7\u00e3o, faz uma cr\u00edtica ao escopo civilizacional do \n\ncolonialismo europeu. Nela, tr\u00eas homens negros olham para um animal \n\nao ch\u00e3o, um lagarto, ele informa que o ouro havia sido escondido \n\nrapidamente, de modo a evitar que os europeus retornassem para trazer a \n\nsua civiliza\u00e7\u00e3o.  No mesmo intuito, as caricaturas que seguem nas p\u00e1ginas \n\nposteriores criticam a rela\u00e7\u00e3o entre o colonialismo, o discurso de \n\nciviliza\u00e7\u00e3o e cultura, assim como o trabalho mission\u00e1rio.   \n\nAlgumas das cr\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o espec\u00edficas a pol\u00edtica colonial alem\u00e3, \n\nelas criticam o colonialismo como um todo, como uma pol\u00edtica europeia. \n\nUm exemplo elucidativo \u00e9 a caricatura intitulada \u201cPot\u00eancias Coloniais\u201d. \n\n                                                 \n39 Idem, p. 17. \n40 KOCH, Ursula E. O seman\u00e1rio sat\u00edrico Simplicissimus (1896-1944) de \n\nMunique: criador e divulgador de estere\u00f3tipos sociais e nacionais. In: LUSTOSA, \n\nIsabel (org). Imprensa, humor e caricatura: A quest\u00e3o dos estere\u00f3tipos culturais. \n\nBelo Horizonte: Editora UFMG, 2011, p. 296 \n41 \u201cDas Ziel der Zivilisation\u201d. Simplicissimus. Munique, 1904, Ano 9, N. 6, p.1 \n\n\n\n51 \n\n \n\nNela, h\u00e1 quatro quadros onde cada um faz refer\u00eancia a um modo de \n\ncolonizar: o modo alem\u00e3o aparece impondo uma ordem il\u00f3gica, ao alinhar \n\nas girafas; o modo ingl\u00eas que faz uso do corpo de um negro embebedando-\n\no com whisky e gerando dessa forma moedas de ouro, no modo franc\u00eas \n\nos soldados das tropas coloniais s\u00e3o desenhados como se mantivessem \n\nrela\u00e7\u00f5es afetivas com as mulheres negras, que foram desenhadas com os \n\nseios expostos;  por \u00faltimo, o modo de colonizar belga faz uso do corpo \n\nde um negro, que \u00e9 assado numa fogueira ao fundo, para se alimentar42.  \n\nOs quadros dessa caricatura abordam quest\u00f5es latentes no contexto \n\ncolonial, como por exemplo, a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, os \n\ncontratos de trabalho e o casamento inter-racial. Esta \u00faltima foi inclusive \n\ntema de outra caricatura desta edi\u00e7\u00e3o especial da Simplicissimus.  \n\nEm \u201ca for\u00e7a do h\u00e1bito\u201d, seis ilustra\u00e7\u00f5es formam uma narrativa em \n\nque um homem branco \u00e9 desenhado com uma mulher negra sob seus \n\nbra\u00e7os, em sua m\u00e3o direita se encontra um chicote43. A paisagem ao \n\nfundo, com coqueiros ao lado de uma casa com cercado, sugere que o \n\ncasal se encontrava nas col\u00f4nias africanas. Na figura seguinte, o mesmo \n\nhomem \u00e9 recebido por uma mulher branca ao desembarcar de um navio, \n\nque est\u00e1 vis\u00edvel ao fundo e indica o seu retorno da col\u00f4nia para Alemanha. \n\nNa narrativa visual que se segue, o homem ao observar sua mulher pintar \n\ncom uma tinta preta, possivelmente \u00f3leo, a lareira da casa, decide pint\u00e1-\n\nla com a mesma subst\u00e2ncia, como se assim pudesse \u201cenegrece-la\u201d. Ao \n\nfinalizar a pintura, enquanto a mulher coberta de tinta/graxa o observa \n\ncom temor, ele dobra as mangas da camisa e a chicoteia.  \n\nA quest\u00e3o dos casamentos entre alem\u00e3es e africanos se tornou uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica colonial pangermanista, por isso, n\u00e3o foi em v\u00e3o \n\nque a Simplicissimus dedicou uma p\u00e1gina de sua edi\u00e7\u00e3o especial para \npublicar uma caricatura com esta tem\u00e1tica. Nela, sugere-se que o homem \n\nbranco, ao regressar da col\u00f4nia, sente falta da rela\u00e7\u00e3o que l\u00e1 estabeleceu, \n\ntentando reproduzi-la de algum modo. Cabe apontar algumas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es presentes nesta caricatura, como por exemplo, a mulher \n\nnegra sempre nua. Assim como na primeira figura ela n\u00e3o possui \n\nvestimentas, a mulher branca ao ser pintada tamb\u00e9m se despe, ficando nua \n\ne assim permanecendo nas imagens seguintes. Atenta-se ainda para a \n\nideia de \u201crela\u00e7\u00e3o inter-racial\u201d proposta pela caricatura, que num primeiro \n\nmomento \u00e9 demonstrada de modo afetuoso, j\u00e1 que ele n\u00e3o faz uso do \n\nchicote e o casal troca car\u00edcias. Todavia, na \u00faltima imagem, quando a \n\nmulher branca est\u00e1 coberta de tinta, o homem faz uso do chicote contra \n\n                                                 \n42 Kolonialm\u00e4chte. Simplicissimus. Munique, 1904, Ano 9, N. 6, p.55. \n43 Die Macht der Gewohntheit. Simplicissimus. Munique, 1904, Ano 9, n. 6, p.2 \n\n\n\n52 \n\n \n\nela, como se esta fosse uma a\u00e7\u00e3o comum, um h\u00e1bito que era praticado na \n\ncol\u00f4nia e que ele sente falta. O pr\u00f3prio t\u00edtulo da caricatura, \u201ca for\u00e7a do \n\nh\u00e1bito\u201d, instiga seu leitor a pensar que as rela\u00e7\u00f5es inter-raciais eram \n\ncomuns, algo compartilhado entre aqueles que nas col\u00f4nias viveram. \n\nAssim como a nudez do corpo das mulheres negras e a viol\u00eancia \n\nempregada contra a mulher na \u00faltima figura, com o uso do chicote. Em \n\ncerta medida, a uni\u00e3o entre brancos e negros \u00e9 representada como \n\nconflituosa e que permite viol\u00eancia.  \n\nNo ano seguinte \u00e0 publica\u00e7\u00e3o desta edi\u00e7\u00e3o especial da \n\nSimplicissimus, em 1905, a col\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o \n\ndeclarou a Mischehenverbot, ou seja, a proibi\u00e7\u00e3o dos casamentos mistos \n\nou inter-raciais. Evidentemente, a proibi\u00e7\u00e3o estava relacionada com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o de brancura durante o colonialismo, que \n\nvia na assimila\u00e7\u00e3o um elemento negativo para a ideia de uma \n\n\u201csuperioridade branca\u201d vigente no per\u00edodo. Logo, o uso do termo \n\nVerkafferung se tornou recorrente nas discuss\u00f5es pol\u00edticas, assim como o \ntemor a ele. \n\nO arquivo colonial da Universidade de Frankfurt disponibiliza um \n\nl\u00e9xico sobre o colonialismo alem\u00e3o datado de 1920. Nele, o termo \n\nVerkafferung faz refer\u00eancia a um uso empregado nos anos de \n\ncolonialismo, especialmente na col\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o e, \nfoi descrito semelhante a uma degenera\u00e7\u00e3o que ocorria aos colonos \n\nbrancos quando estes entravam em contato com as culturas dos nativos \n\nafricanos44. Talvez a palavra que mais se adeque na l\u00edngua portuguesa \npara explicar o termo Verkafferung seja cafrealiza\u00e7\u00e3o. Visto que, em \n\nambos os termos, as trocas culturais e as rela\u00e7\u00f5es entre brancos e negros \n\nfoi compreendida como negativa e depreciativa.  \n\nTodavia, a uni\u00e3o entre nativos e advent\u00edcios nem sempre foi vista \n\npor esta \u00f3tica depreciativa. Segundo o historiador Felix Axster, o uso do \n\ntermo Verkafferung, bem como a preocupa\u00e7\u00e3o em torno dos casamentos \n\nmistos nas col\u00f4nias, n\u00e3o ocorreu desde o in\u00edcio do colonialismo alem\u00e3o, \n\ninclusive o aparecimento do termo na imprensa pode ser datado45.  Foi \n\napenas no ano de 1904 que Verkafferung passou a compor os textos e \n\n                                                 \n44 SCHNEE, Heinrich. Deutsches Kolonial-Lexikon,.  Leipzig: Quelle &amp; Meyer. \n\nBand III , 1920.p. 606  Dispon\u00edvel em:<http://www.ub.bildarchiv-dkg.uni-\n\nfrankfurt.de/Bildprojekt/Lexikon/php/suche_db.php?suchname=Verkafferung> \n\nAcesso: 4 nov. 2015. \n45 AXSTER, Felix. Die Angst vor dem Verkaffern: Politiken der Reinigung im \n\ndeutschen Kolonialismus. Werkstatt Geschichte, Klartext Verlag, Essen: 2005, n. \n\n39, p. 39-53. \n\n\n\n53 \n\n \n\npublica\u00e7\u00f5es dos jornais alem\u00e3es. O historiador enfatiza tamb\u00e9m que nos \n\nprimeiros anos da experi\u00eancia colonial alem\u00e3, haviam aqueles que \n\napoiavam o casamento misto. Em seu argumento, foi devido ao surto de \n\nguerras coloniais (a Guerra Colonial contra os grupos Herero e Nama na \n\ncol\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o entre 1904 e 1908 e a Revolta de \n\nMaji Maji na \u00c1frica Oriental Alem\u00e3 nos anos de 1905 e 1907) que ocorreu \numa virada nas alega\u00e7\u00f5es acerca dos chamados casamentos mistos. \n\nSomente a partir destes conflitos coloniais que as rela\u00e7\u00f5es inter-raciais \n\npassaram a ser problematizadas nos jornais e na pol\u00edtica colonial, \n\nacarretando a sua proibi\u00e7\u00e3o. \n\nIsso demonstra que a quantidade de casamentos mistos pouco \n\ninfluenciou para que fosse adotada a decis\u00e3o de proibi-lo, mas sim a \n\nconjuntura formada pelos conflitos coloniais. Este contexto de \n\nbeliger\u00e2ncia promoveu reflex\u00f5es sobre a aquisi\u00e7\u00e3o da cidadania nas \n\ncol\u00f4nias, visto que a lei de nacionalidade alem\u00e3 concedia aos filhos de \n\nalem\u00e3es a cidadania. Sendo assim, bastava o pai ou a m\u00e3e serem alem\u00e3es, \n\na crian\u00e7a automaticamente obtinha o direito do mesmo. At\u00e9 aquele \n\nmomento, a quest\u00e3o racial n\u00e3o desempenhava papel algum na lei de \n\nnacionalidade do Segundo Reich. Quando os conflitos tornaram parte do \n\ncotidiano colonial, as rela\u00e7\u00f5es inter-raciais e a Verkafferung passaram a \n\nser consideradas como amea\u00e7a para a ordem colonial. \n\nAl\u00e9m deste aspecto pol\u00edtico foi tamb\u00e9m e sobretudo o argumento \n\nbiol\u00f3gico que serviu como alicerce para os defensores do pangermanismo \n\ndifundir aquilo que Felix Axster identificou como um medo da \n\nmiscigena\u00e7\u00e3o e do potencial perigo dos mesti\u00e7os. Esses argumentos \n\nacerca das rela\u00e7\u00f5es inter-raciais e seus poss\u00edveis efeitos foram temas de \n\nestudos e publica\u00e7\u00f5es de cunho institucional e cient\u00edfico em contexto \n\ncolonial. O livro publicado pelo m\u00e9dico alem\u00e3o Paul Rohlstock, em 1908, \n\nintitulado \u201cRatgeber f\u00fcr Tropen\u201d \u00e9 um exemplo disto46. Como o t\u00edtulo \nsugere, seu livro tinha por objetivo servir como guia para aqueles alem\u00e3es \n\nque almejassem viver nos tr\u00f3picos, onde se localizavam as col\u00f4nias \n\nafricanas. Cabe ressaltar que Rohlstock atuou como m\u00e9dico na col\u00f4nia da \n\n\u00c1frica Oriental Alem\u00e3, em 1899 e, posteriormente foi diretor m\u00e9dico do \n\nDepartamento Colonial do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e professor \n\n                                                 \n46 ROHLSTOCK, Paul. Ratgeber f\u00fcr die Tropen. Berlin: Peters Verlag, 1905, 380 \n\np. Apud. HARTMANN, Wolfram. Sexual encounters and their implications on \n\nna open and closing frontier:  central Namibia from the 1840s to 1905. Doctorate \n\nof Plhilosophy in the Graduate School of Arts and Sciences.  Columbia \n\nUniversity, 2002, 330 p. \n\n\n\n54 \n\n \n\nde Higiene Tropical em Berlim47.  Seu livro tinha como p\u00fablico alvo \n\naqueles que viviam como mission\u00e1rios, comerciantes, viajantes ou \n\nemigrantes.  \n\nO historiador Wolfram Hartmann aponta este livro como uma das \n\nprincipais fontes para o estudo de como a sociedade colonial alem\u00e3, em \n\n\u00c1frica e na Alemanha, concebia as rela\u00e7\u00f5es inter-raciais48. A publica\u00e7\u00e3o \n\ndo m\u00e9dico alem\u00e3o foi uma das \u00fanicas a tratar das rela\u00e7\u00f5es sexuais entre \n\nos povos nativos e advent\u00edcios como situa\u00e7\u00e3o comum nas col\u00f4nias, uma \n\nvez proibidas, passaram a ser negadas ou silenciadas. Nesse sentido, o \n\nestudo de seu livro permite compreender como essas rela\u00e7\u00f5es eram \n\nnegociadas e estabelecidas. No entendimento de Hartmann, o m\u00e9dico \n\nalem\u00e3o compartilhava de concep\u00e7\u00f5es altamente generalizadas sobre as \n\nmulheres africanas, chegando a afirmar que, devido sua inferioridade \n\nracial, elas nunca seriam parceiras adequadas para os colonos alem\u00e3es.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de seu trabalho estava destinada \u00e0 sa\u00fade dos \n\nhomens brancos nas col\u00f4nias, vendo na rela\u00e7\u00e3o sexual com as nativas uma \n\nalternativa para o que considerava uma \u201cvoraz necessidade masculina\u201d. \n\nEsta voracidade era tida como um comportamento sexual masculino e \n\ndescrito pelo m\u00e9dico como sintoma do que definia por Tropenkoller, \ntermo usado para apontar as altera\u00e7\u00f5es nos residentes de zona temperada \n\nquando se deslocam para zona tropical. Entretanto, Rohlstock acusou \n\nessas rela\u00e7\u00f5es inter-raciais de promover doen\u00e7as ven\u00e9reas aos alem\u00e3es, \n\nvisto que, as nativas poderiam manter rela\u00e7\u00f5es com brancos e africanos \n\nao mesmo tempo. Sendo assim, elas seriam as culpadas pela transmiss\u00e3o \n\ndas doen\u00e7as. Como sugest\u00e3o para aqueles que tinham interesse em uma \n\nrela\u00e7\u00e3o monog\u00e2mica com as nativas, ele indicou que no contrato deveria \n\nhaver a possibilidade de castigos corporais caso a mulher tivesse alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o extraconjugal.   \n\nCom a proibi\u00e7\u00e3o dos casamentos mistos, penalidades e repress\u00f5es \n\npassaram a ser adotadas com aqueles que tinham como objetivo a \n\noficializa\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o. Importante salientar que as rela\u00e7\u00f5es inter-raciais \n\ntamb\u00e9m comportavam mulheres brancas e homens negros, embora se \n\ntenha poucos registros. Em seu estudo, Lora Windenthal cita ao menos \n\ntr\u00eas casos elucidativos em que alem\u00e3s mantiveram uni\u00f5es com \n\n                                                 \n47 W\u00c4TZOLD, Paul. Stammliste der Kaiser Wilhelms-Akademie f\u00fcr das \n\nmilit\u00e4r\u00e4rztliche Bildungswesen. Berlin: Springer Verlag. 1910, p. 239. \n48 HARTMANN, Wolfram. Sexual encounters and their implications on na open \n\nand closing frontier:  central Namibia from the 1840s to 1905. Doctorate of \n\nPlhilosophy in the Graduate School of Arts and Sciences.  Columbia University, \n\n2002, 330 p. \n\n\n\n55 \n\n \n\nafricanos49. Bertha Hilske e Mtoro bin Mwinyi Bakari se casaram em \n\nBerlim no ano de 1904, quando ainda n\u00e3o havia a proibi\u00e7\u00e3o. Devido ao \n\naumento da estigmatiza\u00e7\u00e3o racista pelo casamento, optaram por emigrar \n\npara a col\u00f4nia da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3, o local de nascimento de Bakari.  \n\nPor\u00e9m, a administra\u00e7\u00e3o local recusou-lhes conceder a entrada na col\u00f4nia, \n\nmesmo dada a origem de Bakari. A justificativa pelo impedimento de \n\nacesso \u00e0 col\u00f4nia foi que a presen\u00e7a do casal prejudicaria o prest\u00edgio \n\ndaquilo que os administradores coloniais consideravam um casamento. \n\nNo segundo caso comentado por Lora Windenthal, o argumento utilizado \n\nfoi semelhante. Togoleses que haviam residido na Alemanha durante anos \n\ndecidiram voltar para o Togo em 1912 e 1913 com suas esposas brancas. \n\nReceberam um comunicado das autoridades locais, informando que estas \n\nrela\u00e7\u00f5es feririam os sentimentos e o senso moral da popula\u00e7\u00e3o branca da \n\ncol\u00f4nia, pois a uni\u00e3o entre uma alem\u00e3 e um africano era uma viola\u00e7\u00e3o da \n\nmoralidade. Por fim, num \u00faltimo exemplo, a autora comenta de uma \n\nalem\u00e3 que foi expulsa da col\u00f4nia da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3 por \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es sexuais com africanos. \n\nOs casos elencados pela historiadora citada acima, explicitam \n\ncomo as regras vinculadas as rela\u00e7\u00f5es inter-raciais eram mais severas para \n\nas mulheres alem\u00e3s do que para os homens. Enquanto que para estes, a \n\nrela\u00e7\u00e3o sexual com africanas era consentida devido ao argumento de uma \n\n\u201cvoraz necessidade\u201d masculina (inclusive com publica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es de \n\ncomo manter uma uni\u00e3o com africanas), como traz o pr\u00f3prio livro do \n\nm\u00e9dico Rohlstock, para as mulheres alem\u00e3s, o mesmo significava uma \n\nofensa \u00e0 moral e \u00e0 sociedade colonial branca, resultando em puni\u00e7\u00f5es \n\nmais severas, como a expuls\u00e3o das col\u00f4nias. As discuss\u00f5es acerca das \n\nrela\u00e7\u00f5es inter-raciais e casamentos mistos contribuem para refletir de que \n\nmodo as san\u00e7\u00f5es dentro da sociedade colonial n\u00e3o s\u00f3 fizeram o uso da \n\nra\u00e7a como crit\u00e9rio para a discrimina\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m \n\ndo g\u00eanero. Ressalta igualmente como a sociedade colonial alem\u00e3 se \n\nmobilizou em torno destas categorias de an\u00e1lise (g\u00eanero, ra\u00e7a e tamb\u00e9m \n\nclasse), ao procurar estabelecer uma ordem colonial.  \n\nAinda nesse contexto, em que a miscigena\u00e7\u00e3o se tornou um \n\nproblema pol\u00edtico e adquiriu embasamento cient\u00edfico, a participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres alem\u00e3s no projeto colonial se modificou. Nos primeiros anos de \n\ndom\u00ednio colonial alem\u00e3o, elas eram esporadicamente presentes, atuando \n\nem sua maioria como c\u00f4njuges, enfermeiras ou mission\u00e1rias nas col\u00f4nias. \n\nOu seja, em espa\u00e7os sociais delimitados. Ainda que houvesse \n\n                                                 \n49 WILDENTHAL, Lora. German Women for Empire, 1884-1945. Duke \n\nUniversity Press, 2001, 336p. \n\n\n\n56 \n\n \n\nengajamento de alguns indiv\u00edduos, por exemplo, a atua\u00e7\u00e3o de Frieda \n\nFreiin von B\u00fclow (1856 -1909) que desde o final do s\u00e9culo XIX atuou \n\ncomo enfermeira e escreveu romances e livros de n\u00e3o-fic\u00e7\u00e3o com a \n\ntem\u00e1tica colonial50, uma organiza\u00e7\u00e3o de mulheres que pleiteasse a \n\natua\u00e7\u00e3o das mesmas no projeto colonial pangermanista alem\u00e3o foi ocorrer \n\napenas na virada de s\u00e9culo. Interessante ressaltar que desde o final do \n\ns\u00e9culo XIX houve um aumento de associa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es de \n\nmulheres, demonstrando uma mudan\u00e7a na estrutura social e pol\u00edtica. \n\nVisto que, d\u00e9cadas antes (em 1850), havia sido promulgada uma lei no \n\nImp\u00e9rio Prussiano acerca das associa\u00e7\u00f5es e que punia as atividades \n\npol\u00edticas de mulheres51.  A m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o da lei e a falta de uma defini\u00e7\u00e3o \n\npara o que se considerava \u201catividade pol\u00edtica\u201d possibilitou que eventos de \n\ncaridade fossem organizados. Assim, a cria\u00e7\u00e3o de ligas, associa\u00e7\u00f5es e \n\ngrupos voluntariados se tornou uma sa\u00edda para esta aus\u00eancia nas quest\u00f5es \n\npol\u00edticas. Todavia, muitas dessas organiza\u00e7\u00f5es apenas refor\u00e7avam as \n\natua\u00e7\u00f5es das mesmas nos espa\u00e7os j\u00e1 estabelecidos, n\u00e3o demonstravam \n\nentre seus objetivos uma preocupa\u00e7\u00e3o em ampliar ou modificar seus \n\ncampos de atua\u00e7\u00e3o, especialmente se avaliarmos a participa\u00e7\u00e3o no \n\ncolonialismo. \n\nPara citar alguns exemplos, em 1886, a \u201cDeutschnationale \n\nFrauenbund\u201d (Liga de Mulheres Nacional Alem\u00e3), foi fundada por \nMartha e Eva Pfeil, tamb\u00e9m com participa\u00e7\u00e3o de Frieda Freiin von \n\nB\u00fclow. Havia certo interesse nas quest\u00f5es coloniais, especialmente \n\ndevido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de Frieda B\u00fclow que mantinha um romance com o \n\natuante colonialista Carl Peters. Por\u00e9m, apenas dois anos ap\u00f3s sua \n\ncria\u00e7\u00e3o, com cerca de 300 membros a organiza\u00e7\u00e3o se desfez. Martha e \n\nEva Pfeil fundaram ainda no mesmo ano, a \u201cDeutschen Frauenverein f\u00fcr \nKrankenpflege in den Kolonien\u201d (Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres Alem\u00e3 para \n\nEnfermagem nas Col\u00f4nias). Durante os anos de 1887 e 1907, esta \u00faltima \n\nassocia\u00e7\u00e3o juntamente com a \u201cDeutschen Frauenverein zur Pflege und \n\nHilfe f\u00fcr Verwundeteim Kriege\u201d (Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres Alem\u00e3s para \n\ncuidado e ajuda dos feridos em guerra), assumiu a assist\u00eancia m\u00e9dica nas \n\ncol\u00f4nias.  Ou seja, estas organiza\u00e7\u00f5es de mulheres tiveram seus objetivos \n\nvinculados as atividades de enfermagem, uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e por \n\nmais que atuassem nas col\u00f4nias, n\u00e3o se envolviam de modo mais enf\u00e1tico \n\n                                                 \n50 Parte de sua produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abordada no cap\u00edtulo acerca da literatura colonial \n\nescrita por mulheres. \n51 TODZI, Kim Sebastian. Rassifizierte Weiblichkeit. Der \u201cFrauenbund der \n\ndeutschen Kolonialgesellschaft\u201c  zwischen weiblicher Emanzipation und \n\nrassistischer Unterdr\u00fcckung, Universit\u00e4t Hamburg, 2008, p.7. \n\n\n\n57 \n\n \n\nnas pol\u00edticas coloniais. Com a discuss\u00e3o acerca das rela\u00e7\u00f5es inter-raciais \n\ne o medo da miscigena\u00e7\u00e3o, discutido acima, o apelo para que as alem\u00e3s \n\nemigrassem para as col\u00f4nias, estimulando o casamento entre brancos, \n\ntornou-se mais evidente. Al\u00e9m disto, as mulheres alem\u00e3s engajadas no \n\ncolonialismo passaram a definir e promover quais eram suas fun\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de coloniza\u00e7\u00e3o, como o papel civilizat\u00f3rio para a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa na\u00e7\u00e3o imperial alem\u00e3.  \n\nA Frauenbund der Deutschen Kolonialgesellschaft (Liga de \nMulheres da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3) foi talvez o exemplo mais \n\nelucidativo desse engajamento e da busca pelo protagonismo das \n\nmulheres alem\u00e3s no projeto pangermanista do II Reich. Desde a sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o, em setembro de 1907, a Frauenbund buscou atuar atrav\u00e9s de \n\na\u00e7\u00f5es e conselhos para auxiliar a ida de alem\u00e3s que tivessem interesse de \n\nse estabelecer nas col\u00f4nias. Pois conforme j\u00e1 comentado anteriormente, o \n\ncontingente de mulheres brancas era muito inferior ao de homens nas \n\ncol\u00f4nias alem\u00e3s em \u00c1frica52.  \n\nDevido ao apoio da Deutschen Kolonialgesellschaft (Sociedade de \n\nColoniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3), doravante DKG, muitas das mulheres envolvidas \n\nlogo nos primeiros anos de cria\u00e7\u00e3o da Liga eram esposas dos membros da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Ou seja, vincularam-se as quest\u00f5es coloniais, pois seus \n\nmaridos j\u00e1 atuavam neste sentindo. Ao passar dos anos, o n\u00famero de \n\nafiliadas aumentou consideravelmente. No segundo ano, a Fraeunbund j\u00e1 \n\ncontabilizava cerca de 4000 associadas, chegando a 17.593 em 1913, \n\nsegundo o relat\u00f3rio publicado em 1914.53 Mesmo com o in\u00edcio da \n\nPrimeira Guerra Mundial e a ocupa\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias alem\u00e3s por tropas \n\nfrancesas, brit\u00e2nicas e sul-africanas, o n\u00famero de membros n\u00e3o reduziu, \n\npelo contr\u00e1rio, elevou-se para 18.516. O que denota uma expectativa pela \n\nretomada das posses sobre aquelas regi\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se \n\nconcretizou.  \n\nEmbora a institui\u00e7\u00e3o tenha criado um campo de atividade na \n\nquest\u00e3o colonial para as alem\u00e3s, a emancipa\u00e7\u00e3o feminina n\u00e3o constava \n\nentre suas finalidades. Seu interesse estava em promover a participa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n52 Inclusive na imprensa haviam publica\u00e7\u00f5es referentes ao baixo contingente, \n\ndestacando este como uma das quest\u00f5es importantes a serem resolvidas para o \n\ndesenvolvimento das col\u00f4nias. Nos jornais locais da col\u00f4nia do Sudoeste \n\nAfricano, regi\u00e3o de maior concentra\u00e7\u00e3o de alem\u00e3es, \u00e9 not\u00e1vel o uso do termo \n\n\u201cFrauenfrage\u201d (quest\u00e3o das mulheres) nas mat\u00e9rias relacionadas a falta de \n\nmulheres brancas na \u00c1frica alem\u00e3.  \n53 Jahresbericht der Frauenbund der Deutschen Kolonialgesellschaft 1914. \n\nKolonie und Hemait Verlagsgesellschaft: Berlim, 1915. \n\n\n\n58 \n\n \n\ndas mulheres na quest\u00e3o colonial alem\u00e3, criando incentivos, estimulando \n\na imigra\u00e7\u00e3o e o estabelecimento das mesmas. Para isso, tamb\u00e9m tinham \n\nelencados entre seus objetivos promover a quest\u00e3o escolar nas col\u00f4nias, \n\nsendo este um espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o para o trabalho das mulheres como \n\nprofessoras das crian\u00e7as brancas54.   \n\nNos primeiros anos de atua\u00e7\u00e3o, sob a presid\u00eancia da baronesa Adda \n\nvon Liliencron, a Frauenbund atuou exclusivamente como um apoio \n\nfeminino para as metas militares e coloniais do II Reich. \n\nAproximadamente tr\u00eas anos depois, Hedwig Heyl assumiu o posto de \n\npresidente e promulgou algumas transforma\u00e7\u00f5es na estrutura da \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Conforme apontou os estudos de Birthe Kundrus, a ascens\u00e3o \n\nde Heyl explanou a promo\u00e7\u00e3o das mulheres burguesas nas causas \n\ncoloniais, j\u00e1 que diferente de sua antecessora, ela n\u00e3o tinha nenhum t\u00edtulo \n\nque remetesse a aristocracia alem\u00e355.  Cabe ressaltar que a associa\u00e7\u00e3o \n\ntinha uma patrocinadora, a Elisabeth von Sachsen-Weimar-Eisenach \n\n(1854\u20131908), duquesa de Mecklenburg e esposa de Johann Albrecht \n\n(1857 \u2013 1920), duque de Mecklenburg que foi eleito presidente da DKG \n\nem 189556.  Estas liga\u00e7\u00f5es com membros da aristocracia e burguesia \n\nelucida que, mesmo compondo uma associa\u00e7\u00e3o com objetivos comuns, as \n\nmulheres que se envolveram com a Frauenbund n\u00e3o formavam um bloco \n\nhomog\u00eaneo, pelo contr\u00e1rio, a posi\u00e7\u00e3o social era demarcada n\u00e3o somente \n\nnos cargos administrativos como tamb\u00e9m naquelas que ofereciam ou \n\nrecebiam aux\u00edlios.  \n\nUma das maneiras de incentivar a ida de mulheres \u00e0s col\u00f4nias era \n\no custeio da passagem de navio e a doa\u00e7\u00e3o do enxoval. Para arrecadar o \n\ndinheiro destinado a estas aquisi\u00e7\u00f5es, a associa\u00e7\u00e3o promovia eventos, \n\njantares e palestras onde mulheres com maior poder financeiro faziam \n\ndoa\u00e7\u00f5es. Aquelas que recebiam as doa\u00e7\u00f5es, passagem e enxoval, tinham \n\nem sua maioria origem prolet\u00e1ria, camponesa, ou ainda, atuavam como \n\n                                                 \n54 KUNDRUS, Birthe. Die imperialistischen Frauenverb\u00e4nde des Kaiserreichs. \n\nKoloniale Phantasie- und Realgeschichte im Verein. BAB Working Paper. n. 3, \n\n2005. Acesso em 7 nov. 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.freiburgpostkolonial.de/Seiten/Kundrus.pdf> \n55 KUNDRUS, Birthe. \u201eWeiblicher Kulturimperialismus. Die imperialistischen \n\nFrauenverb\u00e4nde des Kaiserreichs.\u201c In Das Kaiserreich transnational, von J\u00fcrgen \n\nOsterhammel und Sebastian Conrad (Hrsg.), p. 213-235. G\u00f6ttingen, 2004. Apud: \n\nTODZI, Kim Sebastian. Rassifizierte Weiblichkeit. Der \u201cFrauenbund der \n\ndeutschen Kolonialgesellschaft\u201c  zwischen weiblicher Emanzipation und \n\nrassistischer Unterdr\u00fcckung, Universit\u00e4t Hamburg, 2008, p.7. \n56 Durante a sua gest\u00e3o (1895 \u2013 1914) o n\u00famero de associados da DKG triplicou, \n\npassando de cerca de 15 mil para 45 mil membros.   \n\n\n\n59 \n\n \n\nprostitutas. A ida para as col\u00f4nias era vista como uma possibilidade de \n\nascender socialmente, algo que dificilmente conseguiriam permanecendo \n\nna Alemanha. O deslocamento at\u00e9 as col\u00f4nias denotava tamb\u00e9m uma \n\ndist\u00e2ncia social, visto que, aquelas que faziam doa\u00e7\u00f5es dificilmente \n\nimigravam para as terras africanas. Assim como a primeira presidente da \n\nLiga, Adda von Liliencron, \u00e9 prov\u00e1vel que muitas outras associadas da \n\nFrauenbund nunca tenham conhecido as possess\u00f5es pessoalmente. \n\nMesmo nas col\u00f4nias, aquelas que ocupavam cargos de diretoria nos \n\nescrit\u00f3rios da associa\u00e7\u00e3o, como secret\u00e1rias ou representantes da \n\nassocia\u00e7\u00e3o, tinha posi\u00e7\u00e3o social diferenciada. Como no caso do escrit\u00f3rio \n\nna col\u00f4nia do Sudoeste Africano que continha na diretoria a senhora \n\nKreplin, ent\u00e3o mulher do prefeito da cidade de Luderitzbucht, tamb\u00e9m a \n\nesposa do governador do Sudoeste Africano Alem\u00e3o, a senhora \n\nSchuckmann, era membro honor\u00e1ria da Liga na cidade de Windhuk57. \n\nSe o status social acusava a diferen\u00e7a, foi por meio de um discurso \n\ncultural que se promoveu a uni\u00e3o destas mulheres. Ao enfatizar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do Deutschtum, ou seja, do modo de ser alem\u00e3o e da \n\ngermanidade, como o compromisso espec\u00edfico das mulheres alem\u00e3s, \n\ndefiniam a cultura como um elo comum. Sendo assim, todas aquelas \n\npessoas envolvidas com a Liga estavam tamb\u00e9m envolvidas com a \n\npromo\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dessa germanidade. Estes discursos iam ao \n\nencontro daqueles que temiam a cafrealiza\u00e7\u00e3o dos alem\u00e3es em solo \n\nafricano e eram contr\u00e1rios aos casamentos mistos. Fica evidente como o \n\ncontexto de funda\u00e7\u00e3o desta organiza\u00e7\u00e3o estava vinculado \u00e0s pol\u00edticas \n\ncoloniais vigentes.  \n\nAl\u00e9m das atua\u00e7\u00f5es comentadas anteriormente, a Frauenbund \n\ncontou com um instrumento importante para divulga\u00e7\u00e3o de seus \n\ntrabalhos, atividades e ideias: a revista Kolonie und Heimat in Wort und \n\nBild. No dia primeiro de outubro de 1907, em Berlim, foi publicado seu \nprimeiro exemplar, ao custo de 10 centavos de marcos alem\u00e3es.  Abaixo \n\ndo nome da revista, no cabe\u00e7alho, uma frase informa que a mesma era \n\n\u00f3rg\u00e3o da Frauenbund.   \nComo a organiza\u00e7\u00e3o era vinculada \u00e0 DKG, parte do financiamento \n\nvinha desta institui\u00e7\u00e3o, bem como alguns dos dirigentes, como o primeiro \n\neditor Eduard Buchmann. Importante ressaltar que a DKG j\u00e1 tinha uma \n\npublica\u00e7\u00e3o de cariz colonial, o Deutsche Kolonial Zeitung (Jornal \n\n                                                 \n57 Adressbuch f\u00fcr Stadt und Bezirk L\u00fcderitzbucht.L\u00fcderitzbucht: R. Geschke, \n\n1904, p. 11.  Mitteilungen des Deutschkolonialen Frauenbundes. In Kolonie und \n\nHeimat in Wort und Bild. Verlag kolonialpolitischen Zeitschriffen. Berlin, Ano I, \n\nN. I, 1907, p. 10. \n\n\n\n60 \n\n \n\nColonial Alem\u00e3o), mas este tinha valor mais alto e era destinado a \n\ndivulgar quest\u00f5es pol\u00edticas coloniais. Diferente da Kolonie und Heimat, \n\nque tinha baixo custo aos leitores e promovia a experi\u00eancia colonial dos \n\nalem\u00e3es, com o intuito de envolver n\u00e3o s\u00f3 os militares, mas as mulheres \n\ne jovens que moravam nas col\u00f4nias do ultramar.  \n\nAs treze p\u00e1ginas que comp\u00f5e o primeiro n\u00famero da revista s\u00e3o \n\nformatadas numa estrutura que permaneceu nos anos seguintes do \n\nperi\u00f3dico. Na capa, o cabe\u00e7alho e uma imagem que faz refer\u00eancia a um \n\nartigo no interior do exemplar, ou a artigos publicados em n\u00fameros \n\nanteriores, no caso das edi\u00e7\u00f5es seguintes. Ainda na publica\u00e7\u00e3o de 1907, \n\nh\u00e1 uma p\u00e1gina dedicada aos governadores das col\u00f4nias de Kamerun, \n\nSamoa, Kiautschou, Neuguinea, Ostafrika, S\u00fcdwestafrika e Togo, al\u00e9m \n\nde seus nomes tamb\u00e9m foram publicadas fotografias individuais, como \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o. Outra p\u00e1gina era dedicada \u00e0s \u201cNeues aus den \nKolonien\u201d (novidades das col\u00f4nias), onde se publicava notas acerca das \n\nnovas constru\u00e7\u00f5es, mudan\u00e7as da administra\u00e7\u00e3o, expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, \n\nnot\u00edcias sobre as planta\u00e7\u00f5es e outras atividades econ\u00f4micas \n\ndesenvolvidas nas col\u00f4nias. O primeiro par\u00e1grafo desta se\u00e7\u00e3o era sempre \n\ndedicado a informa\u00e7\u00f5es gerais (Allgemeine), em seguida, cada col\u00f4nia \nrecebia uma rubrica e um trecho era destinado para suas novidades. Esta \n\nse\u00e7\u00e3o permaneceria ao longo dos anos de publica\u00e7\u00e3o, assim como a se\u00e7\u00e3o \n\nintitulada \u201cMitteilungen des Frauenbund der Deutschen \n\nKolonialgesellschaft\u201d (Informa\u00e7\u00f5es da Liga de Mulheres da Sociedade \n\nColonial Alem\u00e3).  \n\nAssim como o pr\u00f3prio t\u00edtulo sugere, esta se\u00e7\u00e3o tinha por fun\u00e7\u00e3o \n\nnoticiar as atua\u00e7\u00f5es da Frauenbund, os eventos organizados, palestras e \n\ntamb\u00e9m trechos de textos destes eventos eram publicados Todos eles \n\ncompartilhavam a ideia de ressaltar um papel destinado as mulheres \n\nalem\u00e3s nas col\u00f4nias. De certo modo, estas publica\u00e7\u00f5es auxiliaram na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um ideal de mulher alem\u00e3. Na primeira se\u00e7\u00e3o de \n\nMitteilungen publicada na Kolonie und Heimat, foi realizada uma breve \n\ncoloca\u00e7\u00e3o abordando os objetivos da associa\u00e7\u00e3o e convidando aos leitores \n\npara se afiliar. No texto, h\u00e1 reflex\u00f5es em torno da necessidade da ida de \n\nalem\u00e3s para as col\u00f4nias, pois somente com a presen\u00e7a delas seria poss\u00edvel \n\ncriar fam\u00edlia e transformar estes locais em \u201cuma nova Alemanha\u201d. Nesse \n\nsentindo, associar-se a Frauenbund e contribuir para promo\u00e7\u00e3o da \n\nimigra\u00e7\u00e3o de mulheres \u00e0s col\u00f4nias era posto como um modo de apoiar e \n\nauxiliar o desenvolvimento das quest\u00f5es nacionais e coloniais. Como \n\njustificativa e exemplo, comentam que, com o dinheiro que havia sido \n\narrecadado at\u00e9 o momento, nove mo\u00e7as embarcaram para a col\u00f4nia do \n\nSudoeste Africano com alojamento e ocupa\u00e7\u00e3o definida. Importante \n\n\n\n61 \n\n \n\nressaltar que al\u00e9m dos auxilio nas viagens, esta organiza\u00e7\u00e3o se ocupou de \n\narranjar casamentos, locais para o trabalho e moradia para as jovens que \n\nimigravam atrav\u00e9s de seus subs\u00eddios. Inclusive em sua pr\u00f3pria revista \n\nhaviam an\u00fancios de homens que estavam a emigrar para as col\u00f4nias e \n\ngostariam de ir casados, divulgando assim o interesse para um casamento \n\npr\u00f3ximo. \n\nInforma\u00e7\u00f5es referentes a como se tornar membro da associa\u00e7\u00e3o e \n\nassinar sua revista tamb\u00e9m foram publicadas nessa se\u00e7\u00e3o. Com tr\u00eas \n\nmarcos anuais era poss\u00edvel manter sua vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 Frauenbund e receber \n\nquinzenalmente em seu endere\u00e7o, os exemplares do peri\u00f3dico ilustrado. \n\nEvidentemente, doa\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es de maior valor eram bem \n\nrecebidas e no fim da p\u00e1gina o endere\u00e7o da secretaria em Berlim informa \n\npara onde devem ser destinadas as correspond\u00eancias e doa\u00e7\u00f5es.  \n\nUm levantamento das publica\u00e7\u00f5es realizadas entre os anos de 1907 \n\ne 1914 (per\u00edodo que compreende a presente pesquisa) permite inferir que \n\na revista Kolonie und Heimat apesar de ser publicada por uma associa\u00e7\u00e3o \nde Mulheres, n\u00e3o era escrita exclusivamente por mulheres e destinadas \n\napenas \u00e0 elas. Inclusive a diretoria da edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava sob comando de \n\numa mulher, mas sim de Eduard Buchmann. Fica dif\u00edcil dimensionar se a \n\nmaioria dos textos era de autoria feminina ou masculina, devido \u00e0 \n\naus\u00eancia do nome do autor (a) nas publica\u00e7\u00f5es. Todavia, a assinatura \n\nR.W. de Rudolf Wagner se fez presente em muitos dos artigos, assim \n\ncomo outras publica\u00e7\u00f5es assinadas por m\u00e9dicos, cientistas e etn\u00f3grafos.   \n\nHaviam tamb\u00e9m espa\u00e7os destinados a discutir a quest\u00e3o das \n\nmulheres nas col\u00f4nias, para citar alguns exemplos: \u201cDie Frauenfrage in \n\ndeutschen Kolonie\u201d, \u201cDeustchen Frauen in S\u00fcdwest\u201d, Deustchen \n\nFrauenleben in S\u00fcdwest e \u201cDie deutschen Hausfrau in Kolonien\u201d.58 \nNeles, a maioria das publica\u00e7\u00f5es era de autoria feminina, mas mesmo ali \n\nn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar uma exclusividade dessa autoria. Isso porque, \n\nconforme abordado, seus artigos buscavam apresentar o Imp\u00e9rio colonial \n\nalem\u00e3o de forma atrativa e aproximar seu leitor da vida colonial alem\u00e3. \n\nSeu p\u00fablico alvo compreendia homens e mulheres, sendo assim, a revista \n\ntentou atender ambos. Tamb\u00e9m existiam leitores residentes em solo \n\nafricano, pois ela tamb\u00e9m era vendida nas col\u00f4nias. Inclusive, h\u00e1 \n\nan\u00fancios e fotografias de vendedores ofertando a Kolonie und Heimat nas \n\nruas de Windhuk. Desde 1908 ela era ofertada nos an\u00fancios de jornais \n\nlocais. Vale ressaltar que, assim como esta, outras revistas tamb\u00e9m eram \n\nvendidas nas col\u00f4nias alem\u00e3s em \u00c1frica, como a Berliner Ilustrierte \n\n                                                 \n58 Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 6, n 15 p.08; Ano 2. n. 22, p.08; \n\nAno 2 .n. 11 p. 08; Ano 1.n.19 p.13. \n\n\n\n62 \n\n \n\nZeitung, Jungend, Fliegende Bl\u00e4tter e a revista Simplicissimus, que foi \n\ndiscutida no in\u00edcio deste cap\u00edtulo59. \n\nSobre a periodicidade da revista, sua publica\u00e7\u00e3o iniciou sendo \n\nquinzenalmente e a partir do segundo ano se tornou semanal. Seus \n\nexemplares eram vendidos na Alemanha e tamb\u00e9m circulavam nas linhas \n\nde diferentes companhias de navega\u00e7\u00e3o que viajavam para a \u00c1frica \n\nalem\u00e3, Am\u00e9rica do Sul, Holanda e Am\u00e9rica do Norte. Sua circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nse dava somente pelas companhias alem\u00e3s, tamb\u00e9m companhias inglesas, \n\ncomo The Royal Mail Steam Packet Company, e japonesas, The Nippon \n\nYusen Kaisha-Line 60. \n\nPara atender a esta diversidade de leitores, al\u00e9m daquelas se\u00e7\u00f5es \n\nreportadas anteriormente, muitos de seus artigos tinham como temas os \n\naparelhos urbanos constru\u00eddos nas col\u00f4nias (casas, hot\u00e9is, hospitais, \n\nescolas, bancos), os recursos naturais explorados, e as fazendas e \n\nplanta\u00e7\u00f5es institu\u00eddas no ultramar. Com t\u00edtulos como \u201cWie der Neger in \n\nTogo wohnt\u201d (Como vive o negro no Togo), \u201cDie Bewohnervon Ruanda\u201d \n(O povo de Ruanda), os artigos da revista Kolonie und Heimat abordavam \n\no modo de vida dos nativos, em alguns casos fazendo compara\u00e7\u00f5es com \n\no estilo de vida dos colonos alem\u00e3es61. Haviam artigos destinados as \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micas como \u201cViehwirtschaftund Ansiedlung in S\u00fcdwest\u201d \n\n(Agropecu\u00e1ria e Povoado no Sudoeste), e sobre a vida dos alem\u00e3es na \n\n\u00c1frica \u201cEine Reise durch die Deutsche Kolonien\u201d (Uma viagem pela \n\ncol\u00f4nias alem\u00e3s )62. \n\nAl\u00e9m dos artigos de diferentes temas envolvendo a presen\u00e7a alem\u00e3 \n\nnas col\u00f4nias, a Kolonie und Heimat tamb\u00e9m era composta por textos de \n\nfic\u00e7\u00e3o serializada, versos, mem\u00f3rias de colonos e soldados da \n\nSchutztruppe, ilustra\u00e7\u00f5es de autoria de Fritz Nassen e fotografias. Assim \ncomo o pr\u00f3prio t\u00edtulo sugere, \u201cKolonie und Heimat in Wort und Bild\u201d \n\n(Col\u00f4nia e P\u00e1tria em Palavra e Imagem), esta era uma revista ilustrada \n\nque compartilhava seus ideais n\u00e3o s\u00f3 em seus textos, como tamb\u00e9m nas \n\nfotografias impressas em suas p\u00e1ginas.  \n\n                                                 \n59 Conforme an\u00fancios: Swakopmunder Zeitung, 13, jan.1912, p. 04; Deutsch-\n\nSudwestafrikanische Zeitung, 01 abril 1908, p.10. \n60 Estas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o contidas em todos os exemplares da Kolonie und \n\nHeimat, desde seu primeiro n\u00famero. A listagem das companhias que recebiam a \n\nrevista era publicada na capa, abaixo do seu nome. \n61Kolonie und Heimat in Wort und Bild, Ano 3, Nr. 2, 1909, p.06; Ano 3, Nr. 3, \n\n1909, p.03   \n62 Idem. Ano 3, Nr. 3, 1909, p.03;. Ano 3, Nr. 5, 1909, p.02   \n\n\n\n63 \n\n \n\nPara este estudo foi realizado um levantamento com os exemplares \n\npublicados entre os anos de 1907 e 1914, per\u00edodo que compreende esta \n\npesquisa. Nos mais de 170 exemplares haviam cerca de 800 fotografias \n\nsobre as col\u00f4nias em \u00c1frica. Todavia, imagens sobre as col\u00f4nias alem\u00e3s \n\nna \u00c1sia (especialmente de Samoa), sobre a presen\u00e7a de alem\u00e3es no Chile \n\ne na col\u00f4nia de Blumenau (localizada no sul do Brasil), tamb\u00e9m s\u00e3o \n\npresentes nas p\u00e1ginas da revista. Cabe informar que a revista foi publicada \n\nininterruptamente at\u00e9 1920. Com a eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial \n\no foco de sua edi\u00e7\u00e3o mudou, tornando-se um informativo da guerra. Sua \n\npublica\u00e7\u00e3o foi retomada na d\u00e9cada de trinta, quando uma nostalgia \n\ncolonial incentivada pela reabertura de um gabinete destinadas \u00e0s \n\nquest\u00f5es coloniais no governo do III Reich. \n\nAo folhear os exemplares da Kolonie und Heimat \u00e9 not\u00e1vel a \n\npresen\u00e7a destas imagens. Nos exemplares consultados foram poucas as \n\np\u00e1ginas em que a aus\u00eancia de imagens se fez presente. Mesmo naquelas \n\ndestinadas aos an\u00fancios, era comum uma fotografia alinhada ao centro da \n\np\u00e1gina, envolta pela publicidade. Isso se deve ao fato de que as fotografias \n\npublicadas nem sempre serviam como ilustra\u00e7\u00e3o ou suporte visual para \n\num artigo. Faz-se cadente refletir acerca de uma narrativa visual criada \n\npela revista, em que suas concep\u00e7\u00f5es e ideias s\u00e3o vinculadas a esta \n\nlinguagem visual, n\u00e3o necessitando a leitura do texto para se compreender \n\nas opini\u00f5es que se tinha por finalidade promover. \n\nOs estudos publicados at\u00e9 o momento acerca da cria\u00e7\u00e3o, ideias e \n\natua\u00e7\u00e3o da Kolonie und Heimat in Wort und Bild, pouco trataram de \ndiscutir as fotografias que comp\u00f5e este importante instrumento de \n\npromo\u00e7\u00e3o da Frauenbund. As pesquisas que serviram como base para \n\neste cap\u00edtulo como o de Lora Windenthal, Birthe Kundrus, Kim Todzi, \n\nNancy Reagin fizeram uso da revista para refletir o envolvimento das \n\nmulheres alem\u00e3s com o colonialismo, a cria\u00e7\u00e3o de ideal de mulher alem\u00e3, \n\nas rela\u00e7\u00f5es inter-raciais. No entanto, suas an\u00e1lises s\u00e3o fundamentadas \n\nexclusivamente a partir dos textos publicados na mesma.  Mais recente, o \n\nestudo de Catherine Repussard problematiza a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nimagin\u00e1rio colonial vinculado a um imagin\u00e1rio m\u00edtico63. Para a autora, h\u00e1 \n\numa rela\u00e7\u00e3o entre a nostalgia das origens, a luta entre Bem e o Mal e, um \n\nretorno a uma Alemanha idealizada nos discursos coloniais. Para isso \n\nanalisa as publica\u00e7\u00f5es da Kolonie und Heimat entre os anos de 1909 e \n\n1914, abordando de modo secund\u00e1rio as imagens. \n\n                                                 \n63 REPUSSARD, Catherine. Id\u00e9ologie coloniale et Imaginaire mythique: La \n\nrevue Kolonie und Heimat de 1909 \u00e0 1914. Presses universitaires de Strasbourg, \n\n2015, 275p. \n\nhttp://pus.unistra.fr/fr/livre/?GCOI=28682100134140&amp;fa=author&amp;person_ID=6068\n\n\n64 \n\n \n\nPara o presente estudo, as imagens s\u00e3o entendidas como objetos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e imagin\u00e1rios e, foram \n\nmobilizadas durante o colonialismo como produtos de uma economia \n\nvisual e meio de promo\u00e7\u00e3o desses discursos coloniais. Sob esta \n\nperspectiva, acredita-se que as discuss\u00f5es acerca da imprensa ilustrada \n\ncolonial n\u00e3o podem ignorar as imagens por elas produzidas e difundidas. \n\nComo no exemplo dado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, a caricatura da revista \n\nSimplicissimus fez uso de imagens de mulheres africanas e, assim como \na caricatura citada, outras imagens sobre as africanas circularam na \n\nimprensa ilustrada de l\u00edngua alem\u00e3 durante o colonialismo. Entretanto, a \n\ndifus\u00e3o destas imagens n\u00e3o ocorreu somente por meio de caricaturas, \n\nfotografias sobre africanas eram igualmente produzidas nas col\u00f4nias e \n\nestamparam as p\u00e1ginas de revistas, como a pr\u00f3pria Kolonie und Heimat \n\nund in Wort und Bild. Ao analisar estas fotografias pode-se compreender \ncomo ocorreu o uso de imagens das mulheres africanas para auxiliar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o visual do imp\u00e9rio do II Reich. \n\n \n\n \n\n2.2 As nativas pelas lentes coloniais da Revista Kolonie und Heimat \n\nin Wort und Bild \n\n \nA sele\u00e7\u00e3o das imagens a serem publicadas em um exemplar de \n\nperi\u00f3dico, pode acontecer por meio de diferentes processos e com atua\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes sujeitos: os autores dos textos podem escolher as imagens \n\nque ir\u00e3o compor as p\u00e1ginas de seu artigo, o editor da revista pode fazer a \n\nsele\u00e7\u00e3o, ou ainda, esta pode ser uma fun\u00e7\u00e3o destinada a um grupo ou a \n\numa pessoa do corpo editorial. Al\u00e9m disso, estas imagens podem ter \n\ndiferentes origens: o autor do artigo pode t\u00ea-las produzido, h\u00e1 \n\npossibilidade de a revista ter seu pr\u00f3prio fot\u00f3grafo e fazer uso de suas \n\nimagens para as publica\u00e7\u00f5es. Ou ainda podem compor um acervo \n\norganizado pela pr\u00f3pria revista que prov\u00e9m de imagens feitas por \n\ndiferentes fot\u00f3grafos, tanto profissionais quanto amadores, inclusive os \n\nleitores podem ter participa\u00e7\u00e3o nesse acervo, ao enviar fotografias que \n\neles produziram. Esses diferentes percursos evidenciam o quanto \u00e9 dif\u00edcil \n\nmapear o caminho tra\u00e7ado por uma imagem, no caso fotografia, desde o \n\nmomento de sua produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua publica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das escolhas que \n\npermearam a mente do fot\u00f3grafo que a fez, h\u00e1 ainda outras quest\u00f5es que \n\nlevaram esta ou aquela fotografia a estar nas p\u00e1ginas dos artigos, em meio \n\naos an\u00fancios, ou talvez estampando a capa da publica\u00e7\u00e3o.  \n\nMas, mesmo que todo esse processo de produ\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias fosse facilmente mapeado e, as informa\u00e7\u00f5es sobre as etapas \n\n\n\n65 \n\n \n\nque levaram a escolha de tal imagem para a capa e outros espa\u00e7os fossem \n\nconhecidas, ainda assim n\u00e3o seria poss\u00edvel ter conhecimento de uma etapa \n\nfinal: a do leitor do peri\u00f3dico. Pois por maior que seja o esfor\u00e7o e trabalho \n\nde um editorial para criar uma cr\u00f4nica visual em seu exemplar, o leitor \n\npode facilmente folhear descompromissado algumas dessas p\u00e1ginas, \n\nignorando muitas dessas imagens e dedicar minutos a observar uma da \n\np\u00e1gina final, a que est\u00e1 meio da revista ou na pr\u00f3pria capa. Logo, a \n\nsequ\u00eancia criada na revista n\u00e3o impossibilita que o seu leitor-espectador \n\npossa ignor\u00e1-la. Mesmo assim, ciente da autonomia do leitor, n\u00e3o se pode \n\nnegar a cria\u00e7\u00e3o de uma narrativa visual nas p\u00e1ginas das revistas ilustradas. \n\nSobre as fotografias que foram impressas na revista Kolonie und \n\nHeimat in Wort Bild, a pr\u00f3pria revista faz refer\u00eancia aquelas que faziam \n\nparte do acervo dos autores, sendo as mat\u00e9rias sobre expedi\u00e7\u00f5es e relatos \n\nde viagens exemplos disso, mas a maioria das fotografias eram adquiridas \n\npela revista. Conforme comentado no cap\u00edtulo anterior, a Kolonie und \n\nHeimat noticiava a compra de fotografias, e, por meio de an\u00fancio, \nsolicitava aos seus leitores que morassem fora da Alemanha o envio de \n\nfotografias, caso fossem escolhidas, seriam reembolsadas64.  Estas \n\nfotografias, que possivelmente foram as maiores fontes do acervo do \n\nperi\u00f3dico da Frauenbund, dificilmente constavam suas informa\u00e7\u00f5es na \n\nlegenda. Ali\u00e1s, muitas fotografias publicadas na Kolonie und Heimat n\u00e3o \npossuem legenda, o que de certo modo d\u00e1 maior autonomia \u00e0 imagem, ao \n\ndesprend\u00ea-la deste elemento que pode condicionar a sua leitura. \n\nAinda quando se reduz a sele\u00e7\u00e3o das fotografias publicadas pela \n\nrevista, t\u00eam-se estes empecilhos, desvios de caminhos percorridos pelas \n\nimagens. Por outro lado, seu car\u00e1ter ilustrado, a aus\u00eancia de legendas e \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a origem das imagens, apenas expressam o modo como \n\nestas imagens eram vinculadas \u00e0 Kolonie und Heimat e ao \u00f3rg\u00e3o que a \n\nadministrava, a Frauenbund. Sendo assim, ao selecionar para esta \npesquisa as fotografias sobre mulheres africanas teve-se por escopo \n\ntamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o estes elementos espec\u00edficos do ve\u00edculo no \n\nqual foram impressas.  \n\nNesse \u00e2mbito, ao atentar para os elementos e estrutura de uma \n\nrevista ilustrada torna-se evidente a visibilidade que a capa fornece \u00e0 \n\nimagem que ali foi divulgada. A fotografia abaixo (figura 5) foi publicada \n\nna capa da Kolonie und Heimat em cinco de fevereiro de 1911. \n\n \n\n \n\n                                                 \n64 Para citar um exemplo: Kolonie und Heimat in Wort und Bild.Berlim, 1911, \n\nAno 4, N. 25, p.15 \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n \n\nFigura 5: Capa da revista Kolonie und Hemait In Wort und Bild. \n\nFonte:Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Hereroweib Ano 4, n 20, 1911, p. \n\n01 \n\n \n\n \n\nSob o logotipo da revista a fotografia de uma jovem, com tra\u00e7os \n\ndiacr\u00edticos do grupo pastoreio Herero, com chap\u00e9u de couro, adere\u00e7os nas \n\npernas, bra\u00e7os e envoltos ao seu pesco\u00e7o. Em sua m\u00e3o esquerda h\u00e1 um \n\nrecipiente que aparenta ser uma bacia ou jarra, mas na imagem ela n\u00e3o \n\nposa como se exercesse algum uso dele, apenas o segura. Semelhante a \n\numa est\u00e1tua, seus l\u00e1bios e cabe\u00e7a est\u00e3o retos, seus ombros, bra\u00e7os e pernas \n\nalinhados, os cotovelos pr\u00f3ximos ao corpo, bem como sua postura fixa \n\nereta. Apesar de seu olhar fixar a c\u00e2mera, ela n\u00e3o encara o fot\u00f3grafo. N\u00e3o \n\n\n\n67 \n\n \n\nh\u00e1 em seu rosto uma express\u00e3o de enfrentamento. Sozinha, apenas a terra \n\nseca e pequenas \u00e1rvores ao fundo formam a paisagem que a cerca. \n\nAbaixo da fotografia uma legenda com o t\u00edtulo \"Hereroweib\" \n(mulher Herero), informa que a mulher integrava o grupo que no passado \n\nhavia sido um \"Herrenvolk\" (povo dominante), mas desde a guerra, eles \n\nsofriam com a pobreza e depend\u00eancia. Ainda na legenda, a guerra \u00e9 posta \n\ncomo evento promovido pelo grupo Herero e devido a este acontecimento \n\nseus rebanhos foram perdidos, obrigando-os a precisar do trabalho nas \n\nfazendas alem\u00e3 para se manter. Uma breve descri\u00e7\u00e3o das vestes da mulher \n\nda fotografia se encerra informando que aqueles trajes, inclusive as \n\nroupas de pele, n\u00e3o existem mais. Por fim, a frase \"Unser Hereroweib \n\ngemahnt an vergangene Zeiten\" (Nossa mulher Herero que lembra os \n\ntempos passados) evidencia o intuito desta publica\u00e7\u00e3o. A imagem desta \n\nmulher n\u00e3o tem por escopo torn\u00e1-la uma hero\u00edna, aquela que sobreviveu \n\na Guerra Colonial. Sugiro frase nova Pelo contr\u00e1rio, nas ideias vinculadas \n\n\u00e0 esta publica\u00e7\u00e3o (fotografia e legenda) ela \u00e9 posta como um vest\u00edgio, um \n\nresqu\u00edcio daquilo que um dia foi algo de maior propor\u00e7\u00e3o, uma \n\nreminisc\u00eancia do grupo Herero. \n\nEmbora a legenda seja um elemento importante, pois condiciona o \n\nolhar do espectador-leitor, a fotografia carrega consigo elementos que \n\nentram em conson\u00e2ncia com este argumento: a Hereroweib \u00e9 uma \nreminisc\u00eancia para a Kolonie und Heimat. N\u00e3o h\u00e1 nesta fotografia uma \n\nperspectiva de exalta\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, n\u00e3o se sabe seu nome, sua idade, \n\napenas que pertencia a determinado grupo que entre os anos 1904 e 1908, \n\nsofrendo de modo brutal com o genoc\u00eddio do seu povo65. Os elementos \n\napontados enfatizam em especial a pose na qual a mulher foi fotografada. \n\nTamanho alinhamento, ressalta a interfer\u00eancia do fot\u00f3grafo ou um \n\nauxiliar na composi\u00e7\u00e3o da imagem. Certamente ela recebeu indica\u00e7\u00f5es \n\npara como deveria se portar, onde apoiar os membros e como deveria \n\npermanecer inerte at\u00e9 o clique do fot\u00f3grafo, evitando uma poss\u00edvel \n\nmancha na imagem, devido ao movimento.  \n\nOutros elementos ainda podem ser discutidos nesta fotografia a \n\npartir de uma compara\u00e7\u00e3o com outra imagem que muito se assemelha a \n\nesta publicada na capa de 1911.  No Arquivo de Imagens Coloniais da \n\nUniversidade de Frankfurt, encontra-se mais de cinquenta mil imagens \n\noriundas do acervo da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3, organiza\u00e7\u00e3o na \n\n                                                 \n65 Sobre o genoc\u00eddio do grupo Herero durante a Guerra Colonial Alem\u00e3 (1884 \u2013 \n\n1914) e as discuss\u00f5es acerca da mem\u00f3ria e uso do termo ver: CORREA, S\u00edlvio \n\nM. de S. Hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e comemora\u00e7\u00f5es: em torno do genoc\u00eddio e do passado \n\ncolonial no sudoeste africano. S\u00e3o Paulo, v. 31, n\u00ba 61, p. 85-103 \u2013 2011. \n\n\n\n68 \n\n \n\nqual a Frauenbund era vinculada. Uma busca a partir do termo \u201cHerero\u201d \n\nforneceu cerca de 130 fotografias, entre elas a que se encontra adiante \n\n(Figura 6). Esta foi reproduzida juntamente com a fotografia da \n\nHereroweib, para propiciar uma melhor leitura comparativa destas \n\nimagens.  \n\n \nFigura 6: Fotografias de uma mulher Herero. \n\nFonte: Bildarchiv der deutschen Kolonialgesellschaft in der \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Frankfurt am Main. Bildnummer: 071-2999-007. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\nDispostas lado a lado, semelhan\u00e7as s\u00e3o vis\u00edveis: a mesma mulher \n\nteve sua imagem reproduzida nas duas fotografias, sua posi\u00e7\u00e3o permanece \n\nigual, bem como a paisagem ao fundo. Na m\u00e3o direita ainda se encontra \n\no recipiente, a esquerda segue pr\u00f3xima ao corpo. Todavia, h\u00e1 elementos \n\ndivergentes como a luz, alguns detalhes do recipiente e do chap\u00e9u que \n\nest\u00e3o mais ressaltados na fotografia publicada na capa da Kolonie und \n\nHeimat. Tamb\u00e9m em algumas partes do corpo s\u00e3o not\u00e1veis certas \ndiferen\u00e7as, como os dedos do p\u00e9 direito que n\u00e3o aparecem na imagem \n\noriunda Arquivo Colonial. Nela, os dedos est\u00e3o cobertos pela terra e os \n\nseios da mulher est\u00e3o expostos. Ainda na segunda fotografia, foi escrita \u00e0 \n\nm\u00e3o sobre a imagem o termo \u201cHerero-Frau\u201d (mulher Herero). Expostas \n\nas particularidades das duas imagens, a compara\u00e7\u00e3o entre elas fornece \n\nduas possibilidades sobre tamanha semelhan\u00e7a: ou trata-se de duas \n\nfotografias diferentes ou de duas imagens da mesma fotografia.  \n\nNo primeiro argumento, que considera presen\u00e7a de duas \n\nfotografias, pode-se inferir que ambas fazem parte de uma sess\u00e3o \n\nfotogr\u00e1fica e desse modo comp\u00f5e uma sequ\u00eancia. Como a paisagem ao \n\nfundo, a pose e a sombra parecem inalteradas, demostrando que n\u00e3o \n\nhouve movimenta\u00e7\u00e3o por parte da mulher fotografada, o manto que cobre \n\nseus seios em uma das imagens pode ter sido colocado pelo fot\u00f3grafo ou \n\npor um assistente. Colocado ou retirado, j\u00e1 que n\u00e3o se sabe a sequ\u00eancia \n\nem que estas imagens teriam sido feitas. Sabe-se que os fot\u00f3grafos \n\ninterferiam nas poses e adere\u00e7os nos momentos de produ\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica, \n\ntornando poss\u00edvel que estas fossem duas fotografias diferentes, dois \n\nmomentos.  \n\nNo entanto, outros elementos possibilitam inferir que as duas \n\nimagens s\u00e3o a mesma fotografia, evidenciando assim uma pr\u00e1tica j\u00e1 \n\nexistente nas fotografias da virada de s\u00e9culo: o Retoucheur (retoque). A \npartir da base do Arquivo de Imagens Coloniais da Universidade de \n\nFrankfurt se tem conhecimento do sobrenome do fot\u00f3grafo: Albrecht. \n\nTodavia, n\u00e3o h\u00e1 an\u00fancios deste fot\u00f3grafo nos jornais locais, como o \n\nSwakopmunder Zeitung ou Deutsch-S\u00fcdwestafrikanische Zeitung, o que \n\ndesconsidera que ele fosse um fot\u00f3grafo profissional residente na col\u00f4nia \n\nou com alguma loja de impress\u00e3o ou ateli\u00ea. Nas outras fotografias \n\nassociadas a este sobrenome, no mesmo acervo, \u00e9 not\u00e1vel a quantidade de \n\nimagens militares na col\u00f4nia do Sudoeste Africano. Com isso, pode-se \n\ninferir que ele fosse membro da Schutztruppe e eventualmente \n\nfotografava, ou ainda, Albrecht poderia ser um fot\u00f3grafo contratado pelo \n\nservi\u00e7o militar alem\u00e3o.  \n\n\n\n70 \n\n \n\nApesar de o mesmo acervo possuir mais de cem fotografias com a \n\nautoria deste mesmo fot\u00f3grafo, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma outra fotografia desta \n\nmulher Herero e n\u00e3o h\u00e1 uma sequ\u00eancia da fotografia reproduzida \n\nanteriormente (Figura 6). Conforme informado, o acervo do Arquivo \n\nColonial \u00e9 oriundo da Sociedade Colonial Alem\u00e3 (DKG), na qual a \n\nFrauenbund era vinculada.  Possibilitando que estas imagens servissem \ntanto para a organiza\u00e7\u00e3o quanto para as publica\u00e7\u00f5es da revista Kolonie \n\nund Heimat in Wort und Bild. Sendo assim, os editores da revista se \nutilizaram da fotografia de Albrecht, que pode ter sido vendida ou cedida, \n\ne fizeram altera\u00e7\u00f5es na imagem ou num termo mais apropriado, retoucher \n\n(retoque). Al\u00e9m dos detalhes real\u00e7ados no chap\u00e9u e no vaso, a forma dos \n\ndedos do p\u00e9 direito tamb\u00e9m tem uma pequena distor\u00e7\u00e3o. A manta que \n\ncobre os seus seios n\u00e3o aparece em nenhuma outra fotografia em que \n\nmulheres Herero se fazem presentes, nem em imagens publicadas na \nrevista ou no acervo arquivo colonial. Al\u00e9m da aus\u00eancia deste elemento \n\nem outras fotografias de mulheres do mesmo grupo, o formato dos seios \n\ncoberto difere daquele que est\u00e3o expostos, sugerindo que foi feito um \n\ncontorno.  Levando a crer que os editores da Kolonie und Heimat fizeram \n\nuso da pr\u00e1tica de retoque para, al\u00e9m de real\u00e7ar elementos da fotografia, \napagar a imagem dos seios da \u201cHereroweib\u201d. \n\nImportante ressaltar que esta pr\u00e1tica era conhecida j\u00e1 no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX. Conforme o estudo de Claus Tiedemann, acerca das \n\nfotografias de esporte, o retoucheur foi utilizado em uma fotografia de \n\n1907 onde se v\u00ea um homem do grupo Tutsi (no per\u00edodo eram chamados \nde Watussi pelos alem\u00e3es) praticando salto em altura sobre a cabe\u00e7a de \n\ndois alem\u00e3es66. Sua an\u00e1lise demonstrou como a imagem do corpo do \n\nhomem saltando foi inserida na fotografia, forjando a cena do salto sobre \n\nas cabe\u00e7as. A revista da Frauenbund tamb\u00e9m fez uso desta pr\u00e1tica em \n\noutras fotografias de seus exemplares, para citar alguns exemplos: h\u00e1 \n\nfotografias de pessoas segurando exemplares abertos da revista em que o \n\nnome da Kolonie und Heimat aparece, todavia, este cabe\u00e7alho s\u00f3 era \n\nimpresso na primeira p\u00e1gina da revista e n\u00e3o no seu interior67; h\u00e1 ainda \n\nfotografias em que o fundo foi apagado ou fotos sequenciais colocadas \n\n                                                 \n66 TIEDEMANN, Claus. Sport-Bilder - ihre Bedeutung f\u00fcr Sport-Historiker. \n\nVortrag vom 18. Sept. 2006 beim Internat. CESH-Kongre\u00df in Wien. p. 9. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sportwissenschaft.uni-\n\nhamburg.de/tiedemann/tiedemann.html> Acesso 20 nov. 2015. \n67 Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano II, n. 1, 1908, p.01. \n\n\n\n71 \n\n \n\nlado a lado, com fundo transparente, dando a entender que comp\u00f5e uma \n\ns\u00f3 imagem, quando na verdade s\u00e3o v\u00e1rias68.  \n\nCabe questionar o uso do retoucheur nesta fotografia, visto que \noutras imagens de mulheres do grupo Herero foram publicadas pela \n\nrevista sem o apagamento dos seios. O modo como a fotografia foi \n\nevidenciada, tanto pela posi\u00e7\u00e3o que ocupa na revista (a capa) como com \n\na legenda que a descreve, \u00e9 levado a crer que ao dar esta visibilidade \u00e0 \n\nimagem, estaria se enfatizando alguns elementos do pr\u00f3prio grupo e no \n\ncaso da pr\u00f3pria mulher que serviu como \u201cmodelo\u201d.  Apagar os seios da \n\nimagem oculta, em certa medida, tentar apagar uma conota\u00e7\u00e3o sexual que \n\nela poderia carregar, pois apesar de muitos grupos n\u00e3o considerarem os \n\nseios como elemento sexual, a sociedade ocidental europeia o percebia, e \n\nainda percebe deste modo. Por ser uma publica\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres baseada num discurso cultural de superioridade racial e \n\ncivilizacional, talvez a exposi\u00e7\u00e3o dos seios da \u201cHereroweib\u201d n\u00e3o seria \n\nvista com bons olhos pelos seus leitores e s\u00f3cias, especialmente o p\u00fablico \n\nfeminino.  \n\nConforme comentado, embora na fotografia da mulher Herero \n\n(Figura 5) ela esteja sozinha, como se representasse a unidade do grupo, \n\nlevando a crer que havia um modo de ser \u201cmulher Herero\u201d e que este \n\npudesse ser representado por uma fotografia. Outras imagens das \n\nmulheres deste grupo foram publicadas nas p\u00e1ginas da Kolonie und \n\nHeimat. Entre elas a fotografia abaixo. \n\n \n\n                                                 \n68 Idem. 1911Ano III, n. 09, p.05.  \n\n\n\n72 \n\n \n\n \nFigura 7: Fotografia de grupo Herero.  \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 30 1911, p. 04 \n\n \n\n \n\nEsta imagem foi publicada no exemplar n\u00famero trinta de 1911, \n\nalinhada ao texto intitulado \u201cDie eingeborene Bevolkerung von Deutsch-\n\nS\u00fcdwestafrika\u201d (os povos nativos do Sudoeste Africano Alem\u00e3o). \n\nImportante salientar, mesmo que n\u00e3o seja o objetivo desta pesquisa, tanto \n\no texto possui um car\u00e1ter etnogr\u00e1fico, quanto esta fotografia (Figura 7) \n\ncompartilha elementos neste mesmo sentido. As seis mulheres que se \n\nencontram na imagem, possuem o traje muito semelhante \u00e0quela da capa \n\npublicada e comentada anteriormente, apesar de seus seios n\u00e3o estarem \n\nnitidamente evidenciados, nenhuma manta os cobre. A presen\u00e7a de dois \n\nhomens foi ignorada pela legenda, que faz uso do mesmo termo da \n\nfotografia da capa para identificar os sujeitos fotografados: \n\n\u201cHereroweiber\u201d (mulheres Herero). Foi ignorada pela legenda, mas n\u00e3o \npelo produtor da foto que organizou o grupo de um modo que todos \n\npermanecessem lado a lado e inseriu um dos homens na posi\u00e7\u00e3o central \n\nda imagem. \u00c9 recorrente nas fotografias deste per\u00edodo, uma hierarquia na \n\nposi\u00e7\u00e3o ocupada pelos sujeitos fotografados. Em imagens de colonos \n\nbrancos era comum que o homem ocupasse sempre a posi\u00e7\u00e3o de maior \n\ndestaque, seja em p\u00e9 ou no centro, seguido pela mulher branca e depois \n\nos africanos. Interessante perceber que ao fotografar apenas os grupos \n\nnativos, a hierarquia de posi\u00e7\u00e3o se mantem, ainda que n\u00e3o haja sujeitos \n\n\n\n73 \n\n \n\nbrancos em cena. Nesta fotografia (figura 7), por exemplo, o centro \u00e9 \n\nocupado pelo homem. Ele poderia ter se posicionado no outro extremo, \n\nigual aquele que ocupa o canto direito da foto, mas isto n\u00e3o ocorreu.  A \n\nincompatibilidade das informa\u00e7\u00f5es presentes na imagem e na legenda \n\nratificam que n\u00e3o foi o fot\u00f3grafo que a sugeriu, a legenda era escrita pelo \n\ncorpo editorial da revista. \n\nQuanto ao uso do termo \u201cWeib\u201d, ou seu plural \u201cWeiber\u201d, cabe \n\nsalientar que assim como \u201cFrau/Frauen\u201d, estes termos podem significar \nmulher ou f\u00eamea. Segundo Wolfram Hartmann, o termo em alem\u00e3o foi \n\nusado de modo coloquial em contexto colonial e tem um vi\u00e9s pejorativo, \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o foi feita para as mulheres sem origem alem\u00e3 ou europeia69. \n\nNo caso espec\u00edfico das publica\u00e7\u00f5es da Kolonie und Heimat, este termo \n\nsempre esteve associado \u00e0s africanas, como nas fotografias vinculadas \u00e0 \n\nrevista e reproduzidas anteriormente. Por outro lado, nas legendas das \n\nfotografias de mulheres alem\u00e3s o mesmo termo n\u00e3o foi empregado, \n\nexplicitando a afirma\u00e7\u00e3o de Hartmann.  \n\nA cabe\u00e7as e olhares baixos, bem como o alinhamento reafirmam \n\nque esta fotografia n\u00e3o foi feita ao grupo. \u00c9 poss\u00edvel que estas mulheres \n\n(e homens) nunca tenham se quer visto as imagens na qual seus corpos \n\nforam representados. Seus posicionamentos frente a c\u00e2mera, est\u00e3o \n\ndiretamente relacionados com a situa\u00e7\u00e3o colonial em que viveram70. Em \n\nseus escritos sobre a fotografia, Susan Sontag afirma que \u201cfotografar \u00e9 \n\napropriar-se da coisa fotografada\u201d71. Nessa perspectiva, aquilo ou aquele \n\nque se fotografa estabelece uma rela\u00e7\u00e3o com o fot\u00f3grafo no momento que \n\nantecede a fotografia, durante a sua produ\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s a ela. As mulheres \n\nHerero tiveram seus corpos fotografados durante um contexto em que sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o social, assim como de outras mulheres africanas, pouco lhe dava \n\nautonomia para decidir ou escolher como gostariam de ser fotografadas. \n\nNa fotografia abaixo, tr\u00eas mulheres do grupo Ovambo foram \ndispostas de diferentes modos para a confec\u00e7\u00e3o da seguinte imagem. \n\n \n\n                                                 \n69 HARTMANN, Wolfram. Op.cit. p.183. \n70 Sobre o termo situa\u00e7\u00e3o colonial, ver: BALANDIER,Georges. A situa\u00e7\u00e3o \n\ncolonial: uma abordagem te\u00f3rica. In: SANCHES, Manuela Ribeiro (org). As \n\nmalhas que os imp\u00e9rios tecem: textos anticoloniais, contextos p\u00f3s-coloniais. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011, pp. 219-252.  \n71 SONTAG, Susan. Sobre Fotografia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2004. \n\np. 14.  \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n \n\nFigura 8: Fotografia de mulheres Ovambo. \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 30, 1911, p. 04 \n \n\nDo mesmo modo que as mulheres Herero (figura 7), os seios da \nmulher Ovambo nesta imagem tamb\u00e9m n\u00e3o foram cobertos, refor\u00e7ando a \n\ninflu\u00eancia dos espa\u00e7os ocupados pelas fotografias na estrutura da revista \n\nilustrada. Todavia, aquilo que pode causar indaga\u00e7\u00e3o ou estranhamento \n\nao leitor de hoje, talvez era tido comum, ou no m\u00ednimo recorrente, nas \n\n\n\n75 \n\n \n\nfotografias de africanas: o posicionamento fotogr\u00e1fico. Nesta imagem \n\n(figura 8), as tr\u00eas mulheres est\u00e3o dispostas em tr\u00eas poses: frente, lado e \n\ncostas. Pr\u00e1tica comum de fotografias de uso cient\u00edfico na virada de s\u00e9culo, \n\neste tipo de imagem serviu de suporte para os estudos de etn\u00f3grafos e \n\noutros cientistas do per\u00edodo colonial. O estudo de Clara Carvalho acerca \n\ndas fotografias encontradas no acervo do Centro de Estudos da Guin\u00e9 \n\nPortuguesa ao longo dos 29 anos da sua exist\u00eancia (1945-1974), \n\ndemonstra alguns elementos que podem ser encontrados j\u00e1 nas fotografias \n\nproduzidas em contexto colonial alem\u00e3o e impressas nas p\u00e1ginas da \n\nKolonie und Heimat72.  \n\nAo dar visualidade ao corpo destas mulheres, estas fotografias \n\nbuscam acentuar as diferen\u00e7as entre aqueles que s\u00e3o fotografados e \n\naqueles que visualizam, que consomem a imagem. O alvo e o Spectator, \n\nnas defini\u00e7\u00f5es de Roland Barthes73. Em situa\u00e7\u00e3o colonial, tanto o \n\nSpectator quanto o Operator (aquele que opera a c\u00e2mera \u2013 fot\u00f3grafo), \n\npartem de uma vis\u00e3o comum, de um c\u00f3digo visual que os permite \n\nvisualizar aquelas mulheres tidas como nativas deste modo: r\u00edgido, \n\npassivo, intocado.  \n\nAssim como as imagens das mulheres da Guin\u00e9 Portuguesa, \n\nanalisadas por Carvalho, as fotografias reproduzidas anteriormente \n\nexaltam as diferen\u00e7as f\u00edsicas e tamb\u00e9m culturais, refor\u00e7am uma ideia de \n\n\u201cprimitivismo ideal\u201d, onde estes sujeitos s\u00e3o seus representantes \n\npassivos74. Cabe ressaltar que ao exaltar a diferen\u00e7a, buscava-se reiterar \n\na dist\u00e2ncia cultural e privilegiar a posi\u00e7\u00e3o social do Operator e do \nSpectator, dos produtores e consumidores destas imagens. Conforme \n\napontado nas legendas, n\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com a identifica\u00e7\u00e3o destas \n\nmulheres, sendo assim, a classifica\u00e7\u00e3o se faz atrav\u00e9s do g\u00eanero e grupo \n\n\u00e9tnico. Al\u00e9m deste olhar classificat\u00f3rio, que enquadra estes corpos, as \n\nfotografias de vi\u00e9s etnogr\u00e1fico procuraram ilustrar o cotidiano destes \n\nsujeitos, por meio de fotografias de \u201ccenas e tipos\u201d, como a fotografia a \n\nseguir.  \n\n                                                 \n72 CARVALHO, Claro. Ra\u00e7a e Genero na imagem colonial representa\u00e7\u00f5es de \n\nmulheres nos arquivos fotogr\u00e1ficos. CEA. Lisboa.  \n73 BARTHES, Roland. A c\u00e2mara clara: nota sobre a fotografia. Rio de Janeiro: \n\nNova Fronteira, 2015. \n74 CARVALHO, Clara. O Olhar Colonial: antropologia e fotografia no Centro de \n\nEstudos da Guin\u00e9. CEA. Lisboa. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \nFigura 9: Capa da revista Kolonie und Heimat \u2013 fotografia de mulheres Suaheli \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 8. 1910, p.01 \n\n \n\nNesta perspectiva de fotografias de cenas e tipos, s\u00e3o as imagens \n\n\u201cde Toillette\u201d que mais foram publicadas nas p\u00e1ginas da Kolonie und \n\nHeimat. Evidentemente, h\u00e1 uma concep\u00e7\u00e3o europeia de \u201ctoillette\u201d, de \n\ncuidados com higiene e corpo. Por mais que o foco estava em registrar \n\ncenas desse intuito, muitos destes penteados eram feitos apenas para \n\neventos espec\u00edficos, ritos, celebra\u00e7\u00f5es. Na fotografia de mulheres do \n\ngrupo Suaheli (figura 9), a legenda informa que aquela era uma arte dos \n\npovos das \u201cnossas col\u00f4nias da \u00c1frica oriental\u201d, novamente sua imagem \n\nserve para representar um grupo. Embora a mulher que se encontra em p\u00e9 \n\nesteja penteando o cabelo de apenas uma mulher, que se encontra no \n\ncentro da imagem, h\u00e1 ainda duas jovens nas extremidades da fotografia. \n\nA dispor esta montagem de cena, o fot\u00f3grafo buscou expor os processos \n\n\n\n77 \n\n \n\nde produ\u00e7\u00e3o dos penteados, o modo de fazer, tidos como arte pela legenda \n\nda revista. Dessa maneira, tem-se numa mesma imagem dois momentos: \n\no fazer e o feito. Nas ideias veiculadas, seria a mulher que se encontra em \n\np\u00e9 a \u201cautora\u201d dos penteados das demais, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 outros sujeitos na \n\nfotografia, o fundo da imagem parece isolar a cena e suas \u201cmodelos\u201d.  \n\nO foco no ato do \u201ctoillette\u201d ou \u201cFrisur\u201d (penteado) faz com que a \nlegenda ignore tamb\u00e9m as vestimentas destas mulheres, como se este \n\nfosse um elemento de pouco import\u00e2ncia. O que se pretendeu evidenciar \n\nfoi esse costume, o \u201cFrisur\u201d, comum \u00e0s mulheres alem\u00e3s, visto que n\u00e3o \n\neram fotografadas com os cabelos soltos, mas de modo divergente. Uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m \u00e9 permeada pelo distanciamento cultural. No \n\nentanto, o interesse pelo \u201cFrisur\u201d das africanas motivou a revista a \n\npublicar outras imagens desta \u201carte\u201d.  \n\nDo mesmo modo que a fotografia das mulheres Suaheli, a \nfotografia abaixo tamb\u00e9m se utiliza do corpo das africanas para informar \n\nsobre a pr\u00e1tica do Frisur, sendo assim estas imagens s\u00e3o s\u00edmbolos de \ninforma\u00e7\u00e3o, de um modo colonial de se compreender a cultura dos \n\nsujeitos fotografados e de seus corpos.  \n\n \n\n \n\n \nFigura 10: Mulheres do Togo. \n\nFonte:  Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 31, 1911, p. 05 \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nAs sete mulheres que comp\u00f5e a imagem s\u00e3o representadas como \n\num suporte do \u201cFrisur\u201d, o objetivo central da foto. A legenda informa \n\napenas que s\u00e3o da col\u00f4nia do Togo e \u201cnegras da costa/litoral\u201d. As cabe\u00e7as \n\nnovamente enquadradas em poses eretas, r\u00edgidas, alinhadas.  Ao exaltar o \n\ncostume, o modo de fazer, estas imagens poderiam tamb\u00e9m exaltar estes \n\nsujeitos, estas mulheres. Mas a reprodu\u00e7\u00e3o das poses, dos olhares baixos \n\ne rostos pouco expressivos demonstram que este n\u00e3o era o m\u00e9rito da \n\nimagem. Na cr\u00f4nica visual criada pela revista, as mulheres do litoral do \n\nTogo, bem como as mulheres Suaheli partilham de um mesmo costume, \n\nfoco do interesse e reprodu\u00e7\u00e3o das fotografias. Por isso, ocupam espa\u00e7os \n\nsemelhantes na estrutura da revista: as p\u00e1ginas destinadas a descrever e \n\napresentar costumes dos povos nativos aos seus leitores. Em sua maioria, \n\nestas fotografias de Frisur foram publicadas nas se\u00e7\u00f5es intituladas se\u00e7\u00f5es \n\nintituladas \u201cWie der Neger in Togo wohnt\u201d (Como vive o negro no Togo) \nou \u201cBewohner von\u201d (moradores de), onde grupos de diferentes regi\u00f5es \n\neram \u201capresentados\u201d, visualizados. \n\nAinda que n\u00e3o estivesse preocupada com as fotografias produzidas \n\nem contexto colonial, as assertivas de Susan Sontag podem auxiliar no \n\nestudo destas imagens. Segundo a autora, as fotografias contribu\u00edram para \n\na cria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de um novo c\u00f3digo visual. Nele, se estabelece uma \n\n\u00e9tica do ver ao definir aquilo que pode ser visto, o que vale a pena ser \n\nobservado e, por fim, fotografado.  O ato de fotografar, bem como de \n\nexpor esta imagem, est\u00e1 intrinsicamente associado a um direito sobre a \n\nimagem e, em certa medida, daquilo que foi fotografado. As imagens de \n\nmulheres africanas reproduzidas na revista Kolonie und Heimat v\u00e3o ao \n\nencontro destas afirmativas, ao se considerar a a\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica elemento \n\nde poder.  H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre o direito de fotografar (tamb\u00e9m de \n\nreproduzir a imagem) e a viol\u00eancia imbu\u00edda \u00e0 ela. \n\nFotografar n\u00e3o \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o neutra, em uma situa\u00e7\u00e3o colonial este \n\nato n\u00e3o est\u00e1 isento de viol\u00eancia, de reafirma\u00e7\u00e3o de poder. Como enfatiza \n\na autora, \u201cfotografar pessoas \u00e9 viol\u00e1-las, v\u00ea-las como elas nunca se veem, \n\nao ter delas um conhecimento que elas nunca podem ter transforma estas \n\npessoas em objetos que podem ser simbolicamente possu\u00eddos\u201d75. Quando \n\nas imagens produzidas sequer tornam-se conhecimento das pessoas que \n\nali foram expostas, essa concep\u00e7\u00e3o de propriedade, de direito sobre a \n\nimagem e o que nela est\u00e1 representado, fica mais manifestado. Para as \n\nfotografias de mulheres africanas publicadas na Kolonie und Heimat, \napesar da circula\u00e7\u00e3o da revista nas col\u00f4nias africanas, permitindo que \n\numa dom\u00e9stica africana pudesse ver a imagem da capa sobre um m\u00f3vel \n\n                                                 \n75 SONTAG, Susan. Op.cit. p. 25. \n\n\n\n79 \n\n \n\nno interior de uma casa de alem\u00e3es, sabe-se que este n\u00e3o era seu p\u00fablico \n\nalvo. A sele\u00e7\u00e3o das fotografias tinha por foco justificar e ressaltar a \n\npresen\u00e7a colonial alem\u00e3, sua atua\u00e7\u00e3o e aquilo que consideravam seus \n\n\u201cbenef\u00edcios ou contribui\u00e7\u00f5es\u201d. N\u00e3o era uma preocupa\u00e7\u00e3o tornar estas \n\nfotografias do conhecimento destas mulheres.  \n\nAl\u00e9m de informar aquilo que pode ser fotografado, este c\u00f3digo \n\nvisual compartilha ainda os modos como isto pode ou deve ser feito. Por \n\nisso, n\u00e3o seria absurdo que mesmo fot\u00f3grafos amadores produzissem \n\nimagens de cunho etnogr\u00e1fico, ainda que esta n\u00e3o fosse a finalidade do \n\nuso da imagem. Ou ainda, que africanas inseridas no cotidiano urbano \n\ncolonial, ao serem fotografadas tivessem suas imagens com este mesmo \n\nestilo classificat\u00f3rio do olhar. Conforme as fotografias abaixo, publicadas \n\nno mesmo ano (1912), mas em n\u00fameros diferentes. \n\n \n\n \n \n\nFigura 11: Mulheres trabalhadoras. \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 6, n 18.1913. p.04; Ano 6, n \n\n27.1913. p.02; \n\n \n\nEm ambas fotografias, nota-se elementos comuns \u00e0quelas \n\ndiscutidas anteriormente: a descri\u00e7\u00e3o da legenda, que uso da etnia e do \n\ng\u00eanero para identifica\u00e7\u00e3o; a posi\u00e7\u00e3o, que as coloca de lado como se fosse \n\num registro de cunho etnogr\u00e1fico e n\u00e3o um retrato das trabalhadoras; o \n\n\n\n80 \n\n \n\nolhar, que novamente n\u00e3o encara a c\u00e2mera. Essas semelhan\u00e7as condizem \n\ncom este c\u00f3digo visual identificado anteriormente, que molda o olhar para \n\ndeterminados sujeitos. Mesmo aquelas que circularam pelos espa\u00e7os \n\nurbanos coloniais, atuando como trabalhadoras nas casas, hot\u00e9is e demais \n\nservi\u00e7os, foram representadas com perspectiva muito comum as \n\nanteriores, transmitindo uma ilus\u00e3o do real, uma passividade. Ao \n\nreproduzir estas imagens, a revista faz uso de uma concep\u00e7\u00e3o que \n\nobjetifica estes sujeitos, fazendo uso de sua imagem para diferentes \n\nutilidades. Ao objetific\u00e1-las, ignora e recusa os sujeitos presentes na \n\nimagem.  Estas, por sua vez, engendram o papel social destas mulheres \n\nafricanas e sua capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o dentro do sistema colonial.  \n\nEmbora suas condi\u00e7\u00f5es estivessem atravessadas pela quest\u00e3o de g\u00eanero e \n\nra\u00e7a, ao v\u00ea-los como sujeitos passivos e submissos, corre-se o risco de \n\nn\u00e3o perceber seus espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o. Mesmo numa situa\u00e7\u00e3o em que as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder colocadas fazem com que estas mulheres ocupem o \n\npapel mais inferior numa \u201chierarquia de poder\u201d, visto que eram mulheres, \n\nnegras e trabalhadoras.  \n\nN\u00e3o era do interesse da Kolonie und Heimat promover uma \n\nimagem que tornasse vis\u00edvel as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancias que a \n\nconviv\u00eancia nas col\u00f4nias promovia. Como por exemplo, era por meio das \n\nmulheres africanas que as alem\u00e3s tomavam conhecimento do novo espa\u00e7o \n\nque estavam estabelecidas. Conhecimentos acerca da fauna e flora das \n\nregi\u00f5es, aux\u00edlio para a adapta\u00e7\u00e3o ao clima e ao local. Isso fica mais \n\nevidente para o caso das alem\u00e3s que viveram em fazendas, com certa \n\ndist\u00e2ncia dos centros urbanos. Ao ocupar cargos como dom\u00e9sticas ou \n\nbab\u00e1s, estas mulheres tamb\u00e9m exerciam um poder sobre o cotidiano \n\ncolonial. Afinal, a alimenta\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o da higiene da casa e os \n\ncuidados das crian\u00e7as ficavam sob a responsabilidade destas \n\ntrabalhadoras africanas. Em suas p\u00e1ginas, a revista da Frauenbund \npublicou algumas fotografias mostrando estas mulheres ocupando estes \n\nespa\u00e7os de trabalho. Como na imagem a seguir: \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n  \n\nFigura 12: Cuidadora de crian\u00e7a. \n\nFonte:  Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 36.1911. p.08 \n\n \n\n \n\nNa figura 12, a legenda informa a ocupa\u00e7\u00e3o desta jovem, trata-se \n\nde uma \u201cKinderm\u00e4dchen\u201d (bab\u00e1). H\u00e1 tr\u00eas elementos que chamam \naten\u00e7\u00e3o: o carrinho de beb\u00ea, a crian\u00e7a branca e as vestimentas da \n\ndom\u00e9stica. O carrinho como s\u00edmbolo da modernidade chegando \u00e0s \n\ncol\u00f4nias, desmistificando a ideia que os alem\u00e3es vivendo no ultramar \n\nficavam isentos destes recursos. Acusa ainda que um modo de vida \n\nmetropolitano poderia ser reproduzido nos territ\u00f3rios africanos sob \ndom\u00ednio alem\u00e3o. A crian\u00e7a branca aparece \u00e0 frente na imagem, mesmo \n\nestando sob os cuidados da dom\u00e9stica africana. Cabe salientar um \n\nelemento que acentua a disparidade entre as fotografias africanas \n\ndiscutidas no in\u00edcio deste t\u00f3pico (figuras 5,7,8, 9 e 10) e desta \n\n\u201cKinderm\u00e4dchen\u201d: a vestimenta. Conforme estas mulheres foram \n\n\n\n82 \n\n \n\ninseridas nos espa\u00e7os urbanos, como trabalhadoras, o modo de vestir foi \n\nalterado. Os vestidos longos com aventais (em sua maioria brancos) e \n\ntamb\u00e9m os len\u00e7os na cabe\u00e7a, s\u00e3o elementos presentes nas fotografias \n\ndestas dom\u00e9sticas e trabalhadoras urbanas. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da cor branca nos tecidos serviu de elemento para a \n\ndistin\u00e7\u00e3o, visto que, era associado \u00e0 higiene e esta \u00faltima era sin\u00f4nimo de \n\nciviliza\u00e7\u00e3o. Os estudos de Anne McClintock acerca das propagandas de \n\nsab\u00e3o do per\u00edodo vitoriano explicitam uma rela\u00e7\u00e3o entre o r\u00e1pido \n\ncrescimento do seu uso e o \u201cfardo civilizat\u00f3rio do homem branco\u201d em \n\ncontexto colonial brit\u00e2nico. A utiliza\u00e7\u00e3o do sab\u00e3o era apresentada como \n\nritual de higiene e de distin\u00e7\u00e3o, tendo em vista que, eram anunciados \n\ncomo sinal de superioridade evolutiva76. Na an\u00e1lise de McClintock, estes \n\nelementos contribu\u00edram para uma \u201cinven\u00e7\u00e3o da brancura\u201d em contexto \n\ncolonial77.  \n\nSobre este o culto \u00e0 brancura, a historiadora Nancy Reagin discutiu \n\ncomo ele e a domesticidade foram elementos importantes na constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u201cidentidade alem\u00e3\u201d e sua \u201cauto percep\u00e7\u00e3o\u201d em contexto \n\ncolonial78. Segundo a autora, o desenvolvimento da limpeza agregado a \n\nqualidades como ordem, economia, gest\u00e3o do tempo e tamb\u00e9m com a \n\ndomesticidade se fez de modo mais intenso e de porcentagem mais \n\nelevada no colonialismo alem\u00e3o que em outros pa\u00edses.  \n\nO estudo de Nancy Reagin se ocupa a refletir acerca da auto \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos alem\u00e3es, em espacial das mulheres, durante o \n\ncolonialismo. Todavia, as representa\u00e7\u00f5es das africanas n\u00e3o ficaram \n\nisentas desta am\u00e1lgama de ideias de limpeza, ordem e civiliza\u00e7\u00e3o. Na \n\nfotografia da bab\u00e1 com a crian\u00e7a (figura 12), estes elementos se fazem \n\npresentes, como apontado, nas vestes, no branco e no len\u00e7o que cobre seu \n\ncabelo. Interessante perceber como ora se exalta o \u201cFrisur\u201d, ora esta \n\npr\u00e1tica \u00e9 ocultada das imagens e da vida social. N\u00e3o h\u00e1 fotografias de \n\n                                                 \n76 Cabe ressaltar, j\u00e1 na d\u00e9cada de 30, Sigmund Freud atentou para uma poss\u00edvel \nassocia\u00e7\u00e3o do uso do sab\u00e3o como elemento de distin\u00e7\u00e3o de civiliza\u00e7\u00e3o. Nas \n\nassertivas do m\u00e9dico alem\u00e3o, \u201cn\u00e3o nos surpreendemos se algu\u00e9m coloca o uso do \n\nsab\u00e3o como medida direta do grau de civiliza\u00e7\u00e3o. O mesmo sucede com a ordem, \n\nque, tal como a limpeza, est\u00e1 ligada inteiramente com a obra humana. FREUD. \n\nSigmund. FREUD (1930-1936) -  Obras completas volume 18: O mal-estar na \n\nciviliza\u00e7\u00e3o, Novas confer\u00eancias introdut\u00f3rias e outros textos. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das letras, 2010, p. 54 \n77 MCCLINTOCK, Anne. Couro Imperial: Ra\u00e7a, g\u00eanero e sexualidade no embate \n\ncolonial. S\u00e3o Paulo: Unicamp, 2010. \n78 REAGIN, Nancy R.. Sweeping the German Nation: Domesticity and National \n\nIdentity in Germany, 1870\u20131945. New York: Cambridge University Press, 2007.   \n\n\n\n83 \n\n \n\ndom\u00e9sticas africanas (baba, cozinheiras) com penteados em seus cabelos, \n\nao contr\u00e1rio, nestas imagens elas est\u00e3o continuamente com os cabelos \n\nenvoltos por len\u00e7os. Como se, ao assumir tarefas em espa\u00e7os urbanos as \n\npr\u00e1ticas culturais fossem eliminadas, desfeitas e outras passassem a ser \n\nadquiridas. \n\nA fotografia em que uma jovem aparece encenando uma atividade \n\nlaboral numa cozinha permite algumas considera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n \n\nFigura 13: Empregada posando na cozinha.  \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 25.1911. p.08 \n\nNela, v\u00ea-se uma parte da cozinha onde h\u00e1 utens\u00edlios dom\u00e9sticos \n\neuropeus, como as panelas, pratos e talheres, tudo ordenado. H\u00e1 \nigualmente um rel\u00f3gio na parede. Nas roupas da cozinheira, os tons s\u00e3o \n\nclaros. Seu olhar est\u00e1 direcionado para sua tarefa, como se a presen\u00e7a do \n\nfot\u00f3grafo n\u00e3o tivesse sido percebida. Pela pose e a\u00e7\u00e3o, a mulher \n\ndemonstra conhecimento e familiaridade com os instrumentos de \n\ntrabalho, estes s\u00e3o inclusive, o centro da fotografia. Ao ser posicionada \n\n\n\n84 \n\n \n\nno canto direito da imagem, a presen\u00e7a da mulher foi diminu\u00edda, dado \n\nmenos import\u00e2ncia. Sua presen\u00e7a ali est\u00e1 apenas para reafirmar e \n\njustificar o trabalho civilizat\u00f3rio alem\u00e3o, que transmitia e ensinava seus \n\ncostumes e Kultur desde o trabalho mission\u00e1rio aos modos de fazer. Al\u00e9m \n\nde criar representa\u00e7\u00f5es sobre as col\u00f4nias e suas popula\u00e7\u00f5es, estas \n\nfotografias foram elementos atuantes na cria\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\nimperial alem\u00e3.   \n\nDe acordo com o discurso da Frauenbund, a tarefa de levar e \nmanter a Kultur nos territ\u00f3rios coloniais estava imbu\u00edda \u00e0s mulheres \n\nalem\u00e3s. Sua presen\u00e7a era posta como sin\u00f4nimo de manuten\u00e7\u00e3o dos \n\ncostumes e da civilidade. Nas fotografias em que as mulheres africanas \n\naparecem fazendo uso da roupa branca, de utens\u00edlios e pr\u00e1ticas europeias, \n\na presen\u00e7a das alem\u00e3s se faz not\u00e1vel. Estas imagens, referem-se \n\nespecialmente \u00e0s figuras 12 e 13, acusam a presen\u00e7a na aus\u00eancia. Seus \n\ncorpos n\u00e3o possuem espa\u00e7o nelas, mas isto n\u00e3o significa que sua presen\u00e7a \n\nn\u00e3o fosse registrada. Na concep\u00e7\u00e3o da revista, de car\u00e1ter propagand\u00edstico \n\ncolonial, as mulheres africanas dependiam dos ensinamentos das \n\nadvent\u00edcias para poder manipular e reproduzir tal padr\u00e3o de civilidade. \n\nLeva-se a crer que sozinhas, as nativas n\u00e3o seriam capazes de tal \n\nconhecimento. Assim, esta fotografia ressalta e justifica o discurso \n\ncivilizador colonial. Como tamb\u00e9m a imagem seguinte. \n\n \n\n \nFigura 14: Trabalho mission\u00e1rio. \n\nFonte: Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 47.1911. p.08 \n \n\n\n\n85 \n\n \n\nEm certa medida, com a presen\u00e7a de mulheres brancas e a \n\nexalta\u00e7\u00e3o dessa presen\u00e7a aconteceu uma inferiorizar\u00e3o das africanas. Pois \n\nnas ideias veiculadas por meio da Kolonie und Heimat, o conhecimento \nera transmitido em apenas um sentido: das alem\u00e3s para africanas. Ao \n\nintensificar sua import\u00e2ncia no processo colonial, diminui-se ou \n\ninferioriza um segundo ator, neste caso, as africanas. Novamente a \n\nfotografia (figura 14) acusa uma troca unilateral de conhecimento, neste \n\ncaso, a costura. \n\nA presen\u00e7a da mulher branca torna o contraste mais latente, n\u00e3o \n\nsomente pela a\u00e7\u00e3o que exerce na imagem, como tamb\u00e9m pela aus\u00eancia do \n\nlen\u00e7o em seu cabelo. Conforme as imagens divulgadas pela revista, as \n\nalem\u00e3s n\u00e3o usavam seus cabelos soltos, estavam sempre presos em \n\npenteados com grampos, o uso do chap\u00e9u tamb\u00e9m era habitual. Todavia, \n\nos len\u00e7os que envolvem e cobrem os cabelos das mulheres destas \n\nfotografias, como das demais imagens discutidas, n\u00e3o aparece em \n\nnenhuma fotografia cobrindo os cabelos de uma mulher alem\u00e3.   \n\nAtentas ao comando da mulher do mission\u00e1rio, segundo informa a \n\nlegenda, as africanas se mant\u00e9m com a cabe\u00e7a inclinada, reproduzindo o \n\ngesto que lhes \u00e9 ensinado. Novamente, s\u00e3o passivas e obedientes. Na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da imagem, a \u00eanfase na atua\u00e7\u00e3o da alem\u00e3, que ocupa quase a \n\nposi\u00e7\u00e3o central, pois a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada nela. Um elemento presente, \n\ntalvez tenha escapado do objetivo do fot\u00f3grafo ao acionar o bot\u00e3o para \n\nprodu\u00e7\u00e3o da imagem:  as duas crian\u00e7as \u00e0 frente das mulheres. Este \n\n\u201cpunctum\u201d, elemento que pulsa na imagem, deixa escapar o conv\u00edvio que \nas crian\u00e7as brancas nascidas em solo africano e em contexto colonial, \n\ntinham com as popula\u00e7\u00f5es africanas. A crian\u00e7a branca n\u00e3o demonstra \n\nestranhamento com a presen\u00e7a da jovem ao seu lado, pelo contr\u00e1rio, lhe \n\nparece familiar. Diferente da fotografia da bab\u00e1 com o carrinho de beb\u00ea \n\n(figura 12), aqui a fun\u00e7\u00e3o da jovem africana n\u00e3o est\u00e1 diretamente \n\nmarcada. Pode-se inferir que ela est\u00e1 ali para cuidar da crian\u00e7a branca e \n\nn\u00e3o para compartilhar um momento l\u00fadico. Todavia, n\u00e3o h\u00e1 como ignorar \n\na conviv\u00eancia que transparece na imagem.  \n\nO conv\u00edvio colonial entre mulheres advent\u00edcias e nativas era pouco \n\npresente nas fotografias da revista, em sua maioria, ele era demonstrado \n\nnas fotografias mission\u00e1rias, como a anterior. Mas h\u00e1 pontos que nos \n\nacusam essa presen\u00e7a, alguns j\u00e1 discutidos (como as figuras 11, 12 e 13), \n\noutros podem ser instigados a partir da pr\u00f3xima imagem.   \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n \n\nFigura 15: Africana e a revista Kolonie und Heimat.  \n\nFonte:  Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano 4, n 49.1911. p.12 \n\n \n\nSobre a legenda \u201cKolonie und Heimat in Kamerun\u201d (Kolonie und \nHeimat nos Camar\u00f5es), a fotografia de uma mulher africana que parece \n\nestar lendo a publica\u00e7\u00e3o da Frauenbund. N\u00e3o se informa a etnia desta \n\nmulher, nem se acusa a sua presen\u00e7a na legenda. O que se pretende \n\nmostrar s\u00e3o dois \u00eaxitos da organiza\u00e7\u00e3o a qual a revista \u00e9 vinculada: num \n\nprimeiro, que seu alcance chega \u00e0s col\u00f4nias, h\u00e1 leitores no ultramar; num \n\nsegundo, que sua atua\u00e7\u00e3o como institui\u00e7\u00e3o foi bem sucedida. A leitora \u00e9 \n\numa africana, algu\u00e9m a ensinou a ler em l\u00edngua alem\u00e3, a se vestir deste \n\nmodo, a pentear os cabelos igualmente. O exemplar usado para a \nprodu\u00e7\u00e3o da imagem, tamb\u00e9m n\u00e3o foi escolhido aleatoriamente. A \n\naproxima\u00e7\u00e3o da imagem da capa com a leitora acusa justamente o \n\n\u201cdistanciamento cultural\u201d promovido pelo colonialismo, pela atua\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres alem\u00e3s ou da pr\u00f3pria Frauenbund, segundo suas concep\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n87 \n\n \n\nNo entanto, o bra\u00e7o esquerdo que eleva a revista possibilitando a \n\nvis\u00e3o da capa, n\u00e3o se encontra apoiado. Caso a\u00e7\u00e3o de ler fosse mantida, \n\nesta posi\u00e7\u00e3o logo seria mudada, j\u00e1 que a falta de apoio para o cotovelo \n\niria cansar a eleva\u00e7\u00e3o do mesmo bra\u00e7o. A presen\u00e7a da capa na fotografia \n\nevidencia aquilo que a leitora l\u00ea: a \u00faltima p\u00e1gina. Como j\u00e1 tratado, a \n\nKolonie und Heimat destinou as \u00faltimas p\u00e1ginas de seus exemplares para \nanunciantes, em sua maioria da Alemanha, para promover seus produtos \n\ne ofertas. Cabe questionar, at\u00e9 que ponto esta mulher estaria realmente \n\nlendo a revista, visto que, embora poss\u00edvel leitora, ela n\u00e3o era \n\nconsumidora plaus\u00edvel dos produtos ali ofertados. Aqueles an\u00fancios n\u00e3o \n\ns\u00e3o destinados a ela. Nem mesmo os textos da revista.  Esta imagem, \n\nainda que promova a africana como leitora, a representa como resultado \n\nda atua\u00e7\u00e3o da Frauenbund, da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o e do \n\ncolonialismo. Ali, ela \u00e9 vista como o produto da a\u00e7\u00e3o civilizadora.  \n\nA\u00e7\u00e3o esta que n\u00e3o est\u00e1 marcada pela presen\u00e7a de um homem \n\nbranco em posi\u00e7\u00e3o superior, mas pelo exemplar da revista, pelos detalhes \n\nj\u00e1 citados da roupa, cabelo, pose e olhar. Este \u00faltimo \u00e9 inclusive um \n\nelemento comum a todas as fotografias discutidas neste cap\u00edtulo. Atrav\u00e9s \n\ndo olhar, ora reclinado, ora fixo, a situa\u00e7\u00e3o colonial se faz marcada nas \n\nimagens veiculadas pela Kolonie und Heimat. \n\nJulia Hell e George Steimetz explanam sobre a import\u00e2ncia de se \n\nanalisar o olhar como elemento de express\u00e3o de poder colonial.79 \n\nProp\u00f5em ainda que, mesmo quando o corpo do colonizador n\u00e3o se faz \n\npresente na fotografia, sua presen\u00e7a \u00e9 not\u00e1vel por meio da \u201cfus\u00e3o dos \n\nolhares\u201d. O modo como estas africanas se portaram em frente \u00e0s c\u00e2meras, \n\nsugere que o momento destas fotografias n\u00e3o era t\u00e3o apraz\u00edvel quanto os \n\nan\u00fancios da Kodak demonstravam ser.  \n\nPor fim, as fotografias publicadas na revista da Frauenbund \n\nreduzem as africanas a sujeitas passivas, obedientes e submissas. Isso se \n\ndeve, em grande medida, a exalta\u00e7\u00e3o do papel atribu\u00eddo \u00e0s mulheres \n\nalem\u00e3s no discurso colonial. No entanto, estas imagens n\u00e3o contemplam \n\nos diferentes modos que as mulheres africanas se portaram em frente \u00e0s \n\nc\u00e2meras fotogr\u00e1ficas. Para que se possa contemplar e compreender os \n\nmodos de fotograf\u00e1-las, bem como as rela\u00e7\u00f5es entre as advent\u00edcias e \n\nnativas, faz-se necess\u00e1rio mirar o olhar para outro ve\u00edculo de circula\u00e7\u00e3o \n\nde fotografias: a literatura colonial escrita por mulheres alem\u00e3s.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n79 HELL, Julia.; STEINMETZ, George. The Visual Archive of Colonialism: \n\nGermany and Namibia. Public Culture. Duke University Press, 2006. \n\n\n\n88 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 - Unser M\u00e4dchen: alteridade feminina na literatura \n\ncolonial escrita por alem\u00e3s \n\n \n\n \n\n \nA col\u00f4nia est\u00e1 a alterar-se e j\u00e1 se alterou desde que \n\nl\u00e1 vivi. Se eu registar com tanta precis\u00e3o quanto \n\nposs\u00edvel as minhas experi\u00eancias na fazenda, no pa\u00eds \n\ne com alguns dos seus habitantes das plan\u00edcies dos \n\nbosques, isso pode vir a ter um qualquer interesse \n\nhist\u00f3rico.80  \n\n \n\nKaren Blixen \n \n\n \n\nA frase acima foi escrita pela dinamarquesa Karen Blixen (1885-\n\n1962) e publicada em 1937, no livro de sua autoria, intitulado \u201c\u00c1frica \n\nminha\u201d. Nele, a autora relata as mem\u00f3rias dos dezessete anos (1914-1931) \n\nque viveu e administrou uma fazenda no Qu\u00eania. No trecho citado, Blixen \n\nreconhece que aquilo que viveu e observou nas terras africanas j\u00e1 havia \n\nsido modificado ou estava a se transformar, como um futuro inevit\u00e1vel. \n\nEmbora n\u00e3o deixe evidente, sua perman\u00eancia na \u00c1frica ocorreu durante \n\nos anos de colonialismo brit\u00e2nico e muitas das mudan\u00e7as observadas por \n\nela, possuem rela\u00e7\u00e3o com este per\u00edodo hist\u00f3rico.  \n\nAl\u00e9m da consci\u00eancia da transforma\u00e7\u00e3o, h\u00e1 outra reflex\u00e3o \n\nimportante na escrita de Karen Blixen: o entendimento de que seus \n\nregistros, experi\u00eancias e escrita poderiam servir de algum modo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico. Mesmo assim, passaram-se \n\nd\u00e9cadas desde a publica\u00e7\u00e3o de seu livro, para que os estudos referentes ao \n\ncontexto colonial em \u00c1frica tratassem de utilizar a literatura como fonte, \n\nmais ainda a literatura colonial escrita por mulheres.  \n\nEste cap\u00edtulo tem por escopo discutir as fotografias de mulheres \n\nafricanas, produzidas durante o colonialismo e que foram publicadas \n\nnesta literatura. Para tanto, no primeiro t\u00f3pico ser\u00e1 identificada a \n\ndiversidade desta produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, bem como o levantamento realizado \n\nno acervo digital da Sophie Library. A partir de pondera\u00e7\u00f5es feitas a este \n\nacervo, ser\u00e3o analisadas as fotografias que comp\u00f5e o livro de Maria \n\nKarow. Busca-se refletir acerca da alteridade feminina que esta autora \n\n                                                 \n80 BLIXEN, Karen. \u00c1frica minha. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Europa-am\u00e9rica, 2001. p. \n\n25. \n\n\n\n89 \n\n \n\nlogrou ao compor a narrativa visual de sua obra. Bem como, interessa \n\ncompreender as especificidades e influ\u00eancias no seu modo de ver as \n\nmulheres africanas.  \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 A literatura colonial produzida por mulheres alem\u00e3s \n\n \n\n \n\nConforme j\u00e1 mencionado no primeiro cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o, o \n\ntrabalho de Edward Said se tornou refer\u00eancia para os estudos acerca das \n\nexpress\u00f5es culturais e do colonialismo. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria de Kipling e Conrad, Said demonstrou como cada obra cultural \u00e9 \n\n\u201ca vis\u00e3o de um momento81\u201d e que \u00e9 preciso buscar as ideias, conceitos e \n\nconcep\u00e7\u00f5es \u00e0s quais estas produ\u00e7\u00f5es se vincularam e se estruturaram. \n\nPara o autor, os romances coloniais e o imperialismo s\u00e3o inconceb\u00edveis \n\nseparadamente e se fortaleciam reciprocamente82. Deste modo, o uso da \n\nliteratura como fonte para o estudo do colonialismo se torna vi\u00e1vel. \n\nNo que tange o uso da literatura como fonte hist\u00f3rica para o estudo \n\nda experi\u00eancia colonial alem\u00e3, as pesquisas acerca das publica\u00e7\u00f5es de \n\nFrieda von B\u00fclow (1857 \u2013 1909) s\u00e3o as mais expressivas83. A primeira \n\nobra desta autora, intitulada \u201cReiseskizzen und Tagebuchbl\u00e4tter aus \n\nDeutsch-Ostafrika\u201d (Esbo\u00e7os de viagem e di\u00e1rios da \u00c1frica Oriental \n\nAlem\u00e3), foi publicada em 1899. Nos dez anos seguintes, B\u00fclow escreveu \n\nmais de trinta obras, entre livros de n\u00e3o-fic\u00e7\u00e3o, novelas publicadas em \n\nrevistas, romances, artigos.  Seu engajamento n\u00e3o se deu somente como \n\n                                                 \n81 SAID, Edward. Op. cit., p.124.  \n82 Ibid., p. 129. \n83 Para citar alguns exemplos: HAMMERSTEIN, Katharina von. Einleitung zu \n\nFrieda von B\u00fclow. \u2018Eine unblutige Eroberungsfahrt an der ostafrikanischen \n\nK\u00fcste\u2019 und \u2018Allerhand Allt\u00e4gliches aus Deutsch-Ostafrika. In: HEYDEN, Ulrich \n\nvan der (Hg.): Kolonialer Alltag in Ostafrika in Dokumenten. Berlin: trafo (Im \n\nDruck), 2007.  KLOTZ, Marcia (1994): White women and the dark continent. \n\nGender and sexuality in German colonial discourse from the sentimental novel to \n\nthe fascist film. Ph.D. Dissertation. Stanford University. LAURIEN, Ingrid: \u2018A \n\nLand of Promise?\u2019 Autobiography and Fiction in Frieda von B\u00fclow\u2019s East-\n\nAfrican Novels. In: MALTZAN, Carlotta von (Hg.) Africa and Europe. \n\nEncountering myths. Essays on literature and cultural politics. Frankfurt am \n\nMain, New York., P. Lang, 2003. WILDENTHAL, Lora. When Men Are Weak. \n\nThe Imperial Feminism of Frieda von B\u00fclow. Gender &amp; History, v 10, n. 1, 1998. \n\npp.53 - 77 \n\n\n\n90 \n\n \n\nescritora, pois conforme comentado no cap\u00edtulo anterior, B\u00fclow atuou em \n\nassocia\u00e7\u00f5es de mulheres e no \u00e2mbito privado, manteve um \n\nrelacionamento com Carl Peters, influente pol\u00edtico colonialista.  \n\nAinda assim, foi devido a sua escrita que ela adquiriu visibilidade \n\ne espa\u00e7o nas quest\u00f5es coloniais alem\u00e3s. Para a historiadora Lora \n\nWildenthal, B\u00fclow foi a mulher mais conhecida no movimento colonial \n\nalem\u00e3o, antes da Primeira Guerra Mundial. Isto se deve aos temas \n\nentrela\u00e7ados em suas obras, abarcando desde as col\u00f4nias alem\u00e3s \u00e0 \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da Alemanha. Incluindo as dificuldades das mulheres da \n\nnobreza prussiana, da burguesia e o conflito racial nas pol\u00edticas coloniais. \n\nSua preocupa\u00e7\u00e3o estava, sobretudo, em esculpir um lugar para as \n\nmulheres no projeto colonial do II Reich, interesse compartilhado pelas \n\nassocia\u00e7\u00f5es a qual a pr\u00f3pria B\u00fclow se envolveu e, por outras mulheres84.  \n\nA primeira presidente da Frauenbund, institui\u00e7\u00e3o cuja atua\u00e7\u00e3o foi \ndiscutida no cap\u00edtulo anterior, Adda von Liliencron (1844 -1913), \n\ntamb\u00e9m teve copiosa bibliografia publicada. Embora nunca tenha ido \u00e0s \n\ncol\u00f4nias, suas publica\u00e7\u00f5es se tornaram importantes instrumentos para \n\ndifus\u00e3o das ideias compartilhadas pela autora acerca da participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres no projeto colonial alem\u00e3o.  Entre os anos de 1904 e 1912, a \n\nbaronesa Liliencron publicou ao menos doze obras, entre livros, poemas, \n\ncole\u00e7\u00f5es de cartas, que versam acerca da col\u00f4nia do Sudoeste Africano \n\nAlem\u00e3o e a Guerra Colonial contra o grupo Herero.  \n\nAo atentar para a popularidade destas narrativas, o historiador \n\nManuel Junge discutiu sobre o imagin\u00e1rio de \u00c1frica e dos africanos na \n\nliteratura de Liliencron85. Junge observou que o termo \u201cFeind\u201d (inimigo) \n\n\u00e9 associado diversas vezes ao grupo Herero e foi aplicado pela autora \n\ncomo sin\u00f4nimo. Crian\u00e7as, mulheres e homens, todos eram considerados \n\num \u201cschwarze Feind\u201d (inimigo negro). Isto denota outra caracter\u00edstica \n\ndestas obras, o uso dos termos \u201cSchwarzen\u201d (negros) e Wei?en (brancos) \npara a constru\u00e7\u00e3o dos personagens de suas narrativas. Conforme o mesmo \n\n                                                 \n84 Conforme comentado no cap\u00edtulo anterior, Frieda von B\u00fclow auxiliou na \n\ncria\u00e7\u00e3o da Evangelische Missionsgesellschaft f\u00fcr Deutsch-Ostafrika (Miss\u00e3o \n\nEvang\u00e9lica para a \u00c1frica Oriental Alem\u00e3) e depois na Deutsch-nationalen \n\nFrauenbundes f\u00fcr Krankenpflege in den Kolonien (Liga nacional das mulheres \n\nalem\u00e3s para a enfermagem nas col\u00f4nias).  \n85 JUNGE, Manuel. Das Afrika - und Afrikanerbild in den Texten der Adda \n\nFreifrau von Liliencron: Ein literaturhistorischer Beitrag zur kolonialen \n\nFremdwahrnehmung im Deutschen Kaiserreich um 1900. In GLUNZ, Claudia; \n\nSCHNEIDER, Thomas. Attitudes to War: Literatur Und Film Von Shakespeare \n\nBis Afghanistan. Universit\u00e4tsverlag Osnabr\u00fcck. Osnabr\u00fcck: 2002, p. 41-58. \n\n\n\n91 \n\n \n\nestudo, h\u00e1 uma dicotomia presente nas obras de Liliencron, que parte de \n\num esquema entre Freund-Feind (amigo-inimigo) para Wei?-Schwarz \n\n(branco-negro). Sendo Schwarz (negro) considerada a cor do inimigo.  \nOutros apontamentos feitos por Junge demonstram como \n\nLiliencron compartilhava de uma percep\u00e7\u00e3o colonial racista, definida \n\npelo historiador por \u201cWeltbild\u201d (vis\u00e3o de mundo). Nela, a autora associa \nos africanos \u00e0 pregui\u00e7a, \u00e0 falta de cultura e \u00e0 crueldade. \u00c9 importante \n\nressaltar que o momento de produ\u00e7\u00e3o das obras de Liliencron foi \n\nconcomitante as guerras coloniais j\u00e1 citadas e, como representante de \n\norganiza\u00e7\u00f5es coloniais, n\u00e3o causa espanto a postura escolhida pela autora \n\ne reproduzida em suas obras. \n\nA literatura colonial alem\u00e3 escrita por mulheres n\u00e3o teve \n\nparticipa\u00e7\u00e3o apenas daquelas que estiveram vinculadas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, \n\ncomo Frieda von B\u00fclow e Adda von Liliencron. Se faz cadente evidenciar \n\nas publica\u00e7\u00f5es destas autoras devido \u00e0 popularidade que tiveram. Mesmo \n\nna atualidade, estas s\u00e3o as escritoras mais conhecidas e estudadas quando \n\nse trata de pesquisas que versem sobre a literatura colonial. Por\u00e9m, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria colonial foi ampla e contou com a escrita de diferentes \n\nautoras.  \n\nEm 1913, Leonore Niessen-Deiters (1879-1939) publicou o livro \n\nintitulado \u201cDie deutsche Frau im Auslande und in den Schutzgebieten\u201c (a \nmulher alem\u00e3 no exterior e nas \u00e1reas protegidas), com a finalidade de criar \n\num levantamento da atua\u00e7\u00e3o das alem\u00e3s nos territ\u00f3rios estrangeiros e nas \n\ncol\u00f4nias86. Dividido por regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, o livro reuniu os espa\u00e7os de \n\ntrabalho e de organiza\u00e7\u00e3o destas mulheres. Assim como em outras \n\npublica\u00e7\u00f5es do per\u00edodo, esta ressaltou a atua\u00e7\u00e3o das alem\u00e3s como \n\nmission\u00e1rias, enfermeiras, educadoras e trabalhadoras dom\u00e9sticas. No \n\nentanto, ao tratar do protagonismo feminino na col\u00f4nia do Sudoeste \n\nAfricano Alem\u00e3o, Leonore Niessen-Deiters destacou a literatura escrita \n\npor mulheres sobre aquela regi\u00e3o. Segundo ela, \u201cSudoeste \u00e9 a \u00fanica \n\ncol\u00f4nia sobre a qual j\u00e1 existe uma s\u00e9rie de livros de autores do sexo \n\nfeminino87\u201d. Leonore ainda dividiu estas obras em categorias, por \n\nconsiderar que continham percep\u00e7\u00f5es diferentes. De certo modo, esta \n\ndivis\u00e3o sup\u00f5e uma heterogeneidade. Ao todo foram identificados quatro \n\n                                                 \n86 NIE\u00dfEN-DEITERS, Leonore. Die deutsche Frau im Auslande und in den \n\nSchutzgebieten. Berlin: Egon Fleischel &amp; Co, 1913, 315 p. \n87 \u201eS\u00fcdwest ist die einzige Kolonie, \u00fcber die es schon eine ganze Reihe von \n\nB\u00fcchern weiblicher Autoren gibt.\u201c NIE\u00dfEN-DEITERS, Leonore. Ibid., p.64. \n\n\n\n92 \n\n \n\npontos de vista: mission\u00e1rio, pol\u00edtico e oficial, imigrante, de observa\u00e7\u00e3o \n\nou de espectador88.  \n\nOs livros da baronesa Adda von Liliencron aparecem como \n\nexemplos de obras de cunho oficial, sua atua\u00e7\u00e3o com as associa\u00e7\u00f5es \n\ncoloniais explica esta classifica\u00e7\u00e3o. De car\u00e1ter mission\u00e1rio foram \n\napontados os livros de Hedwig Irle (1857-1938), mission\u00e1ria na col\u00f4nia \n\ndo Sudoeste Africano Alem\u00e3o. Em suas obras h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nrefor\u00e7ar o valor do trabalho mission\u00e1rio nas col\u00f4nias e sua rela\u00e7\u00e3o com \n\nos povos envolvidos com as miss\u00f5es. Em suas obras, o pronome \n\npossessivo se faz presente ao referir-se aos grupos nativos da col\u00f4nia do \n\nsudoeste. Os termos \u201cmein\u201d (meu) ou \u201cunser\u201d (nosso) aparecem em seus \n\nt\u00edtulos e cap\u00edtulos ao tratar da popula\u00e7\u00e3o Herero, evidenciando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de pertencimento e posse.  \n\nEmbora a classifica\u00e7\u00e3o feita por Leonore Niessen-Deiters n\u00e3o \n\navance em termos anal\u00edticos, mesmo porque esta n\u00e3o era sua inten\u00e7\u00e3o, \n\ncabe ressaltar outro importante ponto de vista diferente destas duas \n\nautoras citadas acima, Liliencron e Irle. Conforme j\u00e1 discutido, na escrita \n\nde Liliencron h\u00e1 dicotomias que associam os negros ao inimigo, isso n\u00e3o \n\nocorre nos textos de Irle. Mesmo ciente da Guerra Colonial, a mission\u00e1ria \n\nressaltou uma rela\u00e7\u00e3o pac\u00edfica entre os africanos e alem\u00e3es. Foi \n\nespecialmente em seu livro \u201cWie ich die Herero lieben lernte\u201d (como \naprendi a amar os Herero) que esta \u201cboa rela\u00e7\u00e3o\u201d foi destacada89. \n\nComposto por textos autobiogr\u00e1ficos escritos desde sua chegada \u00e0 miss\u00e3o, \n\nem 1890, ao retorno \u00e0 Alemanha, em 1903, os africanos s\u00e3o descritos \n\ncomo bons servos. Essa descri\u00e7\u00e3o compete aos homens quanto as \n\nmulheres.  \n\nPara o ponto de vista considerado imigrante, destacaram-se duas \n\nautoras: Margareth von Eckenbrecher (1875-1955) e Helene von \n\nFalkenhausen (1873-1945). Ambas, viveram anos de suas vidas na \n\ncol\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o. Sendo assim, embora Leonore \n\nNiessen-Deiters n\u00e3o use o termo, o que h\u00e1 em comum na escrita destas \n\nautoras \u00e9 o modo que seus relatos destacam principalmente suas \n\nexperi\u00eancias enquanto colonas. Ambas constru\u00edram grande parte de suas \n\nvidas em solo africano e dedicaram seus livros para tratar de suas \n\nviv\u00eancias, do cotidiano colonial e da mem\u00f3ria. \n\n                                                 \n88 A autora utiliza o termo \u201cStandpunkten\u201d, em portugu\u00eas significa pontos de \n\nvista. \n89 IRLE, Hedwig. Wie ich die Herero lieben lernte. Bertelsmann Verlag.  2\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. 1910. 171 p. \n\n\n\n93 \n\n \n\nNesse \u00e2mbito, suas hist\u00f3rias de vida est\u00e3o intimamente ligadas \u00e0s \n\nsuas obras liter\u00e1rias. Margareth von Eckenbrecher emigrou para a col\u00f4nia \n\ndo Sudoeste Africano Alem\u00e3o com o marido, em 1902. A Guerra Colonial \n\ntornou-se um per\u00edodo marcante na vida da autora, pois al\u00e9m dos saques \n\nocorridos na sua fazenda, do assassinato de parentes e vizinhos, ela \n\ntamb\u00e9m sofreu um aborto. Estes motivos a levaram a retornar \u00e0 Alemanha \n\nem 1905, onde permaneceu por poucos anos. Foi neste per\u00edodo que \n\nescreveu o livro \u201cWas Afrika mir gab und nahm\u201d (o que a \u00c1frica me deu \ne tirou), publicado em 190790. At\u00e9 a d\u00e9cada de quarenta, este t\u00edtulo teve \n\noito edi\u00e7\u00f5es. Margareth von Eckenbrecher ainda escreveu outro livro, Im \n\ndichten Pori: Reise und Jagdbilder aus Deustche Ostafrika, mas n\u00e3o teve \n\ntanta repercuss\u00e3o quanto o primeiro91. Ap\u00f3s a ida para a Alemanha e a \n\nviagem \u00e0 col\u00f4nia da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3, Margareth viveu os anos \n\nseguintes na col\u00f4nia do Sudoeste Africano, trabalhando como professora. \n\nCom uma trajet\u00f3ria semelhante, Helene Nitze von Falkenhausen92, \n\na segunda escritora de cunho imigrante, viajou para a \u00c1frica \n\nacompanhada por familiares, aos vinte anos, em 1894. Sua fam\u00edlia foi \n\numa das primeiras a imigrar e se estabelecer na col\u00f4nia do Sudoeste \n\nAfricano. Trabalhou como professora e se casou na col\u00f4nia. Assim como \n\nMargareth, teve a vida afetada abruptamente pela Guerra Colonial: seu \n\nmarido foi assassinado e a propriedade em que viviam foi invadida. Por \n\nconta disto e devido \u00e0 gravidez, retornou \u00e0 Alemanha com seus dois \n\nfilhos. Durante a viagem de navio, o filho mais novo veio a falecer. Nos \n\nanos seguintes, Helene escreveu Ansiedler-Schicksale (colonizadores\u2013\ndestinos), onde relatou suas experi\u00eancias durante os conflitos beligerantes \n\ne o cotidiano. Ainda na Alemanha, assumiu em 1908, a dire\u00e7\u00e3o da Escola \n\nColonial para Mulheres (Kolonialfrauenschulen), na cidade de \nWitzenhausen. Anos depois, Helene viajou novamente para a col\u00f4nia do \n\nSudoeste Africano e auxiliou na cria\u00e7\u00e3o de uma fazenda escolar \n\n(Lehrfarm), em Windhuk. \n\n\u00c9 poss\u00edvel considerar que a sele\u00e7\u00e3o destas autoras, por parte de \n\nLeonore Niessen-Deiters, se deu devido as hist\u00f3rias de vida marcadas \n\npela guerra e o retorno \u00e0 col\u00f4nia, mesmo ap\u00f3s as trag\u00e9dias pessoais. Em \n\n                                                 \n90 ECKENBRECHER, Margareth von. Was Afrika mir gab und nahm: Erlebnisse \n\neiner deutschen Ansiedlerfrau in S\u00fcdwestafrika. Berlim: K\u00f6nigliche \n\nHofbuchhandlung, 1907. 243 p. \n91 ECKENBRECHER, Margareth. Im dichten Pori: Reise ud Jagdbilder aus \n\nDeustche Ostafrika. Berlin: K\u00f6nigliche Hofbuchhandlung, 1912. 243 p. \n92 FALKENHAUSEN, Helene Nitze von. Ansiedler-Schicksale.: Elf Jahre in \n\nDeutsch-S\u00fcdwestafrika 1893 \u2013 1904. Berlin: Reimer Verlag, 1906. 196 p. \n\n\n\n94 \n\n \n\ncerta medida, este retorno faz alus\u00e3o a um n\u00e3o abandono. Os livros de \n\nMargareth e Helene serviram como exemplos de supera\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \n\nde insist\u00eancia e cren\u00e7a no projeto colonial alem\u00e3o. Pois, al\u00e9m da \n\nafetividade criada ao longo dos anos de moradia nas terras africanas que \n\npoderia ter servido como motiva\u00e7\u00e3o para seus retornos, isso somente \n\nocorreu devido \u00e0 esperan\u00e7a de uma vida colonial pr\u00f3spera. A perda das \n\ncol\u00f4nias no in\u00edcio da Primeira Guerra Colonial n\u00e3o estava no horizonte \n\nde expectativas destas autoras, nem de seus leitores. Menos ainda no \n\nhorizonte de Leonore, posto que esta sua \u201crevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica\u201d da \n\nliteratura colonial escrita por mulheres, foi publicada em 1913. Essa \n\norganiza\u00e7\u00e3o entre esses quatro pontos de vistas aludem a temporalidade e \n\na experi\u00eancia vivida pela pr\u00f3pria Leonore.  \n\nNo \u00faltimo ponto de vista, considerado como de observa\u00e7\u00e3o ou \n\nespectador, elegeu-se o livro de Maria Karow, Wo sonst der Fu\u00df des \nKriegers trat (onde mais o p\u00e9 do guerreiro pisou), publicado em 190993. \n\nNele, a autora comenta acerca dos tr\u00eas anos em que morou na fazenda da \n\nirm\u00e3, entre 1905 e 1908. Sua ida \u00e0 col\u00f4nia do Sudoeste foi devido \u00e0 \n\nfragilidade de sa\u00fade que sua irm\u00e3 se encontrava. Neste per\u00edodo em que \n\nviveu no solo africano, a autora n\u00e3o criou v\u00ednculo empregat\u00edcio e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o casou. Talvez, a aus\u00eancia destes v\u00ednculos tenha sido a raz\u00e3o pela qual \n\nLeonore tenha classificado esta obra de modo diferente das demais. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que tenham existido outros motivos, como a presen\u00e7a de n\u00famero \n\nconsider\u00e1vel de fotografias e o modo como descreveu a fazenda e seus \n\nmoradores. Todavia, a classifica\u00e7\u00e3o feita por Leonore \u00e9 sucinta, \n\npermitindo ao leitor, inclusive aos historiadores, apenas especular os \n\nmotivos que a levaram a tomar tal decis\u00e3o. \n\nA listagem e apontamentos feitos por Leonore Niessen-Deiters em \n\nseu livro, possibilitam tecer algumas considera\u00e7\u00f5es acerca da escrita \n\nfeminina em contexto colonial alem\u00e3o. Ao destinar trecho de seu \n\nlevantamento para tratar da literatura produzida por mulheres, Leonore \n\nevidenciou a presen\u00e7a dessas publica\u00e7\u00f5es e de sua import\u00e2ncia, pois como \n\nela mesma ressaltou, j\u00e1 havia uma quantidade consider\u00e1vel de livros \n\npublicados. Isso n\u00e3o descarta a publica\u00e7\u00e3o de outros livros, tamb\u00e9m de \n\nautoria feminina, que tratassem das demais col\u00f4nias (Camar\u00f5es, Togo e \n\n\u00c1frica Oriental Alem\u00e3). Na pr\u00f3pria sele\u00e7\u00e3o de Leonore h\u00e1 autoras que \n\nexemplificam esta produ\u00e7\u00e3o sobre as demais col\u00f4nias, visto que, \n\n                                                 \n93 KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in S\u00fcdwest \n\nnach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn K\u00f6nigliche, \n\nBerlin, 1909. \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\nMargarethe von Eckenbrecher publicou um livro sobre a col\u00f4nia do \n\nSudoeste e outro acerca da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3. O esfor\u00e7o de Leonore \n\nem reunir as obras, elucida a diversidade desta bibliografia, mas, \n\nevidentemente, n\u00e3o abarca sua totalidade.  \n\nOutro apontamento importante \u00e9 a falta de argumentos acerca da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o estabelecida pela autora. No par\u00e1grafo onde cita os livros de \n\nautoria feminina, h\u00e1 apenas seus t\u00edtulos, os nomes das autoras e o ponto \n\nde vista definido por Leonore. Conforme j\u00e1 apontado, n\u00e3o h\u00e1 uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em analisar aquelas publica\u00e7\u00f5es, apenas fazer um breve \n\nlevantamento. Logo, embora seja uma fonte interessante para se refletir \n\nsobre a promo\u00e7\u00e3o dessa literatura escrita por mulheres, os apontamentos \n\nda autora s\u00e3o vagos e, ao tom\u00e1-los como \u00fanicos, corre-se o risco de \n\nignorar outros elementos e produ\u00e7\u00f5es destas obras. Ou ainda, de outras \n\nprodu\u00e7\u00f5es deste contexto. \n\nEntre os elementos que muitas vezes escapam aos estudos acerca \n\ndessa produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, est\u00e1 a presen\u00e7a de fotografias entre as p\u00e1ginas \n\ndestes livros. O estudo de Marianne Bechhaus-Gerst sobre as obras de \n\nduas alem\u00e3s, Marie Paulie Thorbecke e Meg Gehrts, contribuiu ao \n\nenfatizar que a escrita feminina pode conter especificidades que a \n\ndistinguem dos escritos de autoria masculina94. Em seu argumento, essas \n\nespecificidades est\u00e3o na aten\u00e7\u00e3o dada pelas autoras aos seus encontros \n\ncom mulheres, crian\u00e7as e ao relato da vida cotidiana. Para as escritoras \n\ncitadas, Marianne Bechhaus-Gerst assinalou ainda que ambas diferem \n\nacerca da constru\u00e7\u00e3o racista dos africanos presentes na literatura colonial. \n\nNo entanto, ao privilegiar a escrita destas alem\u00e3s, a historiadora ignorou \n\nas imagens reproduzidas nestas mesmas obras.  \n\nMais conhecida como Meg Gehrts (1891-1966), Emma Augusta \n\nGehrts foi uma atriz alem\u00e3 e esteve no Togo entre 1913 e 1914, para \n\ngrava\u00e7\u00e3o de um filme, dirigido por Hans Schomburgk. Nele, Meg fazia o \n\npapel de uma deusa branca. Durante os intervalos das filmagens, a atriz \n\nocupava seu tempo escrevendo e fotografando parte da produ\u00e7\u00e3o do filme \n\ne das regi\u00f5es que visitou. Ao fim deste trabalho e com a repercuss\u00e3o do \n\nmesmo, Meg Gehrts publicou seus escritos em formato de livro e intitulou \n\n\u201cA camera actress in the wild of Togoland\u201d95. Embora publicado em \n\ningl\u00eas, os escritos e as fotografias tratavam de uma col\u00f4nia alem\u00e3. O livro \n\n                                                 \n94 BECHHAUS-GERST, Marianne. Selbstzeugnisse reisender Frauen in Afrika. \n\nIn: BECHHAUS-GERST, Marianne; LEUTNER, Mechthild. Frauen in den \n\ndeustchen Kolonien. Berlin: Links Verlag, 2009. p. 50-56. \n95 GEHRTS, Emma Augusta. A camera actress in the wild of Togoland. Londres: \n\nSeeley, Service &amp; Co. Ltd., 1915. 310 p. \n\n\n\n96 \n\n \n\npossui mais de cinquenta fotografias que podem servir de fontes para o \n\nestudo da produ\u00e7\u00e3o de imagens durante o colonialismo. Meg Gehrts \n\nproduziu estas imagens fotogr\u00e1ficas e atuou tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de \n\nimagens em movimento, ou seja, o cinema. No entanto, o estudo feito pela \n\nhistoriadora Marianne Bechhaus-Gerst desconheceu, ou desconsiderou, \n\nestas especificidades da produ\u00e7\u00e3o da atriz alem\u00e3 e, focou apenas na \n\nnarrativa escrita.  \n\nO mesmo ocorreu em sua an\u00e1lise da obra de Marie Pauline \n\nThorbecke.  O livro \u201cNa Savana\u201d de Marie Pauline (1882 \u2013 1971), \n\npublicado em 1914, possui registros de sua viagem \u00e0 col\u00f4nia de \n\nCamar\u00f5es96. Ao acompanhar o marido, o ge\u00f3grafo Franz Thorbecke, ela \n\nembarcou para uma expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que durou cerca de dois anos \n\n(1911 a 1913). O financiamento foi realizado pela Sociedade de \n\nColoniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3, a coordena\u00e7\u00e3o ficou sob responsabilidade de seu \n\nmarido. A expedi\u00e7\u00e3o tinha por objetivo a an\u00e1lise geogr\u00e1fica e econ\u00f4mica \n\ndas localiza\u00e7\u00f5es visitadas, bem como a coleta de material que poderia \n\nservir para um estudo etnogr\u00e1fico. Contudo, Marie Pauline n\u00e3o se absteve \n\nde participar ativamente da empreitada, ao longo dos 2000 quil\u00f4metros \n\npercorridos durante os treze meses de viagem, ficando respons\u00e1vel pelo \n\nregistro fotogr\u00e1fico. Todavia, como destacou Marianne Bechhaus-Gerst, \n\nembora tenha atuado como assistente do marido e fot\u00f3grafa da expedi\u00e7\u00e3o, \n\nMarie Pauline n\u00e3o recebeu nenhuma remunera\u00e7\u00e3o financeira por estas \n\natividades.  \n\nDiferentes publica\u00e7\u00f5es foram feitas a partir desta expedi\u00e7\u00e3o, em \n\nalgumas a senhora Thorbecke assinou cap\u00edtulos e artigos. Inclusive, \n\nmesmo ap\u00f3s a morte do marido, ela trabalhou ainda na reedi\u00e7\u00e3o de mais \n\num volume de publica\u00e7\u00f5es oriundas desta viagem. Mesmo engajada \n\nnestas atividades e publica\u00e7\u00f5es, Marie Pauline dedicou parte de seu tempo \n\npara escrever cartas e remet\u00ea-las ao seu pr\u00f3prio endere\u00e7o na Alemanha. \n\nPossivelmente, temia que algo pudesse acomet\u00ea-la ou ao acervos escritos \n\ndurante a jornada. O envio das cartas possibilitou um \u201carquivamento do \n\neu\u201d, que em 1912 foi publicado em formato de livro, sob o t\u00edtulo \u201cNa  \n\nSavana\u201d. J\u00e1 a motiva\u00e7\u00e3o para a publica\u00e7\u00e3o do livro pode estar relacionada \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o de um p\u00fablico leitor que consumisse literatura escrita por \n\nmulheres. Um leitorado feminino, possivelmente, que descartaria as \n\npublica\u00e7\u00f5es de cunho acad\u00eamico e etnogr\u00e1fico, mas que tamb\u00e9m nutria \n\ninteresse por quest\u00f5es coloniais e pelos moradores destas regi\u00f5es.  \n\n                                                 \n96 THORBECKE, Marie Pauline. Auf der Savana: Tagebuch einer Kamerun-\n\nReise. Berlin: Verlag E. S. Mittler &amp; Sohn, 1914. \n\n\n\n97 \n\n \n\nComo bem ressaltou Marianne Bechhaus-Gerst, h\u00e1 uma \n\nespecificidade na escrita da senhora Thorbecke. Assim como a \n\ndinamarquesa Karen Blixen, cujo trecho foi comentado no in\u00edcio deste \n\ncap\u00edtulo, a escritora alem\u00e3 tamb\u00e9m acreditava que o colonialismo \n\nprovocava mudan\u00e7as nas sociedades africanas e reconhecia a sua escrita \n\ncomo um modo de registrar o que estava prestes a ser alterado. No \n\nentanto, conforme analisou o historiador S\u00edlvio Correa, al\u00e9m da escrita, \n\nMarie Pauline publicou em \u201cNa Savana\u201d 16 fotogravuras e ilustra\u00e7\u00f5es \n\nque foram feitas a partir de seus pr\u00f3prios desenhos e fotografias97.  \n\nAo privilegiar as fontes visuais produzidas pela autora, Correa \n\nidentificou uma mirada diferenciada desta alem\u00e3. Influenciada tanto pela \n\netnografia, na qual estava profundamente envolvida durante e ap\u00f3s a \n\nexpedi\u00e7\u00e3o, quanto pelo movimento feminista no in\u00edcio do s\u00e9culo XX e \n\npelas vanguardas art\u00edsticas. Para tanto, al\u00e9m do livro \u201cNa Savana\u201d, o \n\nhistoriador buscou analisar outras publica\u00e7\u00f5es em que as fotografias feitas \n\npor Thorbecke foram reproduzidas.  \n\nAl\u00e9m das obras relacionadas ao trabalho de estudo da col\u00f4nia dos \n\nCamar\u00f5es e do livro autobiogr\u00e1fico, ela tamb\u00e9m escreveu para a revista \n\nKolonie und Heimat in Wort und Bild um texto intitulado \u201cAus der \nschwarzen Frauenwelt Kameruns: das Leben der Tikar-Frauen\u201d (Do \n\nmundo das mulheres negras do Camar\u00f5es: a vida das mulheres Tikar)98. \nNo artigo h\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o ao cotidiano das mulheres deste grupo e as \n\nmudan\u00e7as percebidas pela autora quando ocorre o nascimento de uma \n\ncrian\u00e7a ou o casamento. Interessante que Thorbecke descreve algumas \n\natividades destas mulheres como \u201cHausfrauenpflichten\u201d (tarefas de donas \n\nde casa/dom\u00e9sticas), embora talvez sua concep\u00e7\u00e3o de atividade dom\u00e9stica \n\nfosse diferente das atividades praticadas no cotidiano das comunidades \n\nTikar visitadas por ela. O reconhecimento do trabalho \u00e1rduo das mulheres \n\ndo grupo tamb\u00e9m \u00e9 descrito, a autora comenta do \u201cschwere Arbeit\u201d \n(trabalho pesado/duro).  \n\nO estudo de S\u00edlvio Correa enfatiza como, nas fotografias da alem\u00e3, \n\n\u00e9 tamb\u00e9m atribu\u00edda grande import\u00e2ncia as atividades realizadas pelas \n\nmulheres Tikar. Em suas assertivas, as imagens feitas por Marie Paulie \n\n                                                 \n97 CORREA, S\u00edlvio Marcus de Souza. Mulheres na \u00c1frica pelo olhar colonial de \n\nMarie P. Thorbecke. Texto cedido pelo autor. 2014. \n98 THORBECKE, Marie Pauline. Aus der schwarzen Frauenwelt Kameruns: das \n\nLeben der Tikar-Frauen. Kolonie Und Heimat In Wort Und Bild, Berlin, v. 7, n. \n\n14, p.2-3, 1913. \n\n\n\n98 \n\n \n\nThorbecke, e reproduzidas em suas publica\u00e7\u00f5es, lograram, em certa \n\nmedida, de uma empatia e \u201chomologia da alteridade feminina\u201d99.  \n\nAssim como Meg Gehrts e Marie Pauline Thorbecke, outras \n\nalem\u00e3s escreveram livros e publicaram em suas p\u00e1ginas fotografias feitas \n\nem contexto colonial. Importante salientar que, mesmo na atualidade, a \n\nliteratura colonial carece de uma investiga\u00e7\u00e3o aprofundada. Para o \n\npresente estudo, utilizou-se o acervo da Sophie Digital Library por \n\nconsiderar que esta possui o levantamento mais extenso das obras em \n\nl\u00edngua alem\u00e3 e de autoria feminina, publicadas durante os anos de \n\ncolonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica100.  \n\nDispon\u00edvel em dom\u00ednio virtual, a biblioteca re\u00fane escritos de \n\nmulheres alem\u00e3s, produzidos entre o s\u00e9culo XVII ao in\u00edcio do XX. O \n\nacervo \u00e9 composto por livros, partituras, roteiros, dramas e textos \n\nliter\u00e1rios e jornal\u00edsticos. A Sophie Digital Library \u00e9 resultado de um \nprojeto iniciado em 2001, por Michelle Stott James e Robert McFarland, \n\nambos os professores associados ao departamento de estudos em l\u00edngua \n\nalem\u00e3 da Brigham Young Universiy. O levantamento dessas obras \u00e9 \n\nrealizado desde ent\u00e3o, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o de alunos de gradua\u00e7\u00e3o e \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o desta universidade e tamb\u00e9m por interm\u00e9dio de membros \n\nassociados ao projeto. A listagem com os nomes dos acad\u00eamicos que \n\ntrabalharam no projeto conta com cerca de 150 membros que, desde 2001, \n\nauxiliaram na aquisi\u00e7\u00e3o, cataloga\u00e7\u00e3o, digitaliza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nescritos que se encontram na biblioteca.101 Al\u00e9m da composi\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n99 Al\u00e9m das publica\u00e7\u00f5es citadas, a senhora Thorbecke tamb\u00e9m escreveu um \n\ncap\u00edtulo para o livro \u201c Die deustchen Kolonien in Wort und Bild\u201d onde tratou \n\ntamb\u00e9m das mulheres da col\u00f4nias dos Camar\u00f5es. A primeira edi\u00e7\u00e3o foi publicada \n\nem 1926, per\u00edodo em que a Alemanha j\u00e1 n\u00e3o detinha mais as col\u00f4nias em solo \n\nafricano. Isso permite inscrever esta obra num acervo de publica\u00e7\u00f5es em que a \n\nnostalgia colonial se fez presente. Cabe ressaltar ainda que as fotografias \n\nThorbecke foram reproduzidas nas p\u00e1ginas de seu cap\u00edtulo e tamb\u00e9m serviram \n\npara ilustrar os textos de outros autores do mesmo livro. Conforme apontou o \n\nS\u00edlvio Correa no trabalho supracitado.  THORBECKE, Marie Paulie. Die \n\nschwarze Frau in Kamerun. In: ZACHE, Hans (org.). Die deustchen Kolonien in \n\nWort und Bild. Berlin/Leipzig: Wilhelm Andermann Verlag,1926, p. 296-307. \n\nCORREA, S\u00edlvio Marcus de Souza. Op.cit. 2014.  p. 2. \n100 Sophie Digital Library: A Digital Library of Works by German-Speaking \n\nWomen. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sophie.byu.edu/>. Acesso em: 28 dez. \n\n2015. \n101 Sophie Project Staff. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sophie.byu.edu/content/sophie-project-\n\nstaff> Acesso 15 dez. 2015. \n\n\n\n99 \n\n \n\nacervo, o projeto conta com uma publica\u00e7\u00e3o, a Sophie Journal, onde s\u00e3o \n\npublicados ensaios e artigos acerca da escrita de mulheres alem\u00e3s.  \n\nOs mais de 1000 arquivos que comp\u00f5e a Sophie Digital Library \n\nforam compelidos em catorze cole\u00e7\u00f5es: arte, biografias e mem\u00f3rias, \n\nliteratura colonial, drama, pr\u00e9-1750, tradu\u00e7\u00f5es em ingl\u00eas, filme, \n\njornalismo, literatura mission\u00e1ria, m\u00fasica (composi\u00e7\u00f5es), poesia, \n\nliteratura de viagem, ci\u00eancia e tecnologia. Nestas cole\u00e7\u00f5es se encontram \n\nescritos acerca destas tem\u00e1ticas, ou seja, textos de autoria feminina que \n\ntinham por assunto as miss\u00f5es, a m\u00fasica, o cinema, o trabalho como atriz. \n\nH\u00e1 ainda duas cole\u00e7\u00f5es destinadas a homenagear Dr. Kaye Goodman e \n\nWaltraud Maierhofer, por seus trabalhos pioneiros nos estudos acerca da \n\nliteratura de mulheres alem\u00e3s. Importante salientar que todos os arquivos \n\ndispon\u00edveis possuem permiss\u00e3o de direitos autorais e somente s\u00e3o \n\ndisponibilizados na plataforma virtual a partir deste consentimento. \n\nTalvez, devido \u00e0 falta deste documento que algumas obras j\u00e1 conhecidas \n\nda literatura colonial feminina n\u00e3o estejam ainda dispon\u00edveis neste \n\nacervo. Estas \u201caus\u00eancias\u201d de determinados t\u00edtulos e escritoras ser\u00e3o \n\ncomentadas adiante.  \n\nEste estudo vai priorizar a cole\u00e7\u00e3o da Sophie Digital Library \nintitulada \u201cliteratura colonial\u201d. Cabe fazer alguns apontamentos a respeito \n\nda sele\u00e7\u00e3o realizada pelo projeto Sophie. Cerca de trinta autoras est\u00e3o \n\nclassificadas nesta se\u00e7\u00e3o, somando mais de cinquenta obras consideradas \n\nde cunho colonial. Embora categorizados desse modo, para o presente \n\nestudo faz-se necess\u00e1rio alguns apontamentos, pois se observou \n\nelementos discrepantes nas obras que comp\u00f5em esta cole\u00e7\u00e3o.    \n\nUm primeiro apontamento est\u00e1 na diferen\u00e7a das localidades \n\ntratadas. Nem todas as obras fazem refer\u00eancia \u00e0s col\u00f4nias em \u00c1frica. \n\nAlgumas fazem alus\u00e3o \u00e0s col\u00f4nias nas Am\u00e9ricas ou demais regi\u00f5es. Os \n\nlivros de Frieda Pfinzner e Frieda Zieschank podem ser mencionados \n\ncomo exemplos102. Outro apontamento importante est\u00e1 relacionado \u00e0s \n\ndatas de publica\u00e7\u00e3o. Em sua maioria, elas versam entre os anos de 1890 \n\ne 1914, mas h\u00e1 tamb\u00e9m algumas datadas de anos seguintes (1915 em \n\ndiante). \u00c9 poss\u00edvel que estas obras tenham sido escritas durante os anos \n\nde colonialismo e apenas foram publicadas posteriormente.  \n\n                                                 \n102 PFINZNER, Frieda. Nur Ein Prinz von Korea. Frankfurt A. M: Verlag Orient, \n\n1912. ZIESCHANK, Frieda. Ein Jahrzehnt in Samoa-1906-1916. Leipzig: E. \n\nHaberland, 1918. 160 p. As datas de nascimento e morte de Frieda Pfinzner  e \n\nFrieda Zieschank s\u00e3o desconhecidas. Sabe-se apenas os anos de suas publica\u00e7\u00f5es \n\ne viagens.  \n\n\n\n100 \n\n \n\nExemplos disso s\u00e3o as obras de Helene Grunicke e Adda Schnee. \n\nO livro \u201cNach Deutsch-Ost-Afrika: Reiseerlebnisse\u201d (Para \u00c1frica \n\nOriental Alem\u00e3: experi\u00eancias de viagem), de Helene Grunicke, foi \n\npublicado apenas em 1916, enquanto sua viagem \u00e0 col\u00f4nia ocorreu cerca \n\nde quatro anos antes103. Por tratar da ida \u00e0 \u00c1frica Oriental num momento \n\nem que esta regi\u00e3o ainda estava sob dom\u00ednio alem\u00e3o, o volume foi \n\ninserido na se\u00e7\u00e3o colonial. Assim como \u201cMeine Erlebnisse\u201d (meu \n\naprendizado) de Adda Schnee, foi impresso apenas em 1918. Mas, esta \n\nautobiografia re\u00fane escritos feitos desde 1914, quando Adda vivia na \n\n\u00c1frica Oriental Alem\u00e3104. Logo, s\u00e3o livros escritos por alem\u00e3s, durante o \n\ncolonialismo, mas que foram divulgados e lidos apenas nos anos \n\nseguintes.  \n\nH\u00e1 ainda obras cuja autoria \u00e9 de mulheres que viveram a \n\nexperi\u00eancia colonial alem\u00e3, mas que foram escritos apenas d\u00e9cadas \n\ndepois, num momento em que havia uma nostalgia colonial em voga e \n\nestimulava a produ\u00e7\u00e3o e consumo desta literatura105. Este segundo \n\nargumento, se aplica de modo mais eficaz aos livros publicados ap\u00f3s a \n\nd\u00e9cada de 20, quando a Primeira Guerra Mundial j\u00e1 havia encerrado e as \n\nesperan\u00e7as dos movimentos pangermanistas foram retomadas. \n\nEm linhas gerais, a se\u00e7\u00e3o intitulada \u201cliteratura colonial\u201d da Sophie \n\nDigital Library \u00e9 composta por obras escritas por alem\u00e3s acerca das \n\ncol\u00f4nias no ultramar ou da situa\u00e7\u00e3o colonial em que estas autoras se \n\nencontravam. Como para o caso brasileiro de col\u00f4nias de imigrantes e \n\nque, n\u00e3o necessariamente foram publicadas no momento de produ\u00e7\u00e3o ou \n\nviv\u00eancia colonial. Os exemplos citados acima ajudam a elucidar estas \n\nidiossincrasias presentes entre as obras apresentadas como \u201cliteratura \n\ncolonial\u201d. \n\nPosto isso, cabe ressaltar a presen\u00e7a dos escritos de autoras j\u00e1 \n\ncomentadas como a baronesa Frieda B\u00fclow, Adda von Liliencron, Helene \n\nvon Falkenhausen, Margareth von Eckenbrecher e Maria Karow. \n\nInclusive o livro de Leonore Niessen-Deiters tamb\u00e9m comp\u00f5e esta \n\nlistagem. Outra alem\u00e3 presente no acervo \u00e9 Clara Brockmann, autora de \n\n                                                 \n103 GRUNICKE, Helene. Nach Deutsch-Ost-Afrika: Reise Erlebnisse. Dresden: \n\nVerlag Aurora, 1916. 71 p.  \n104 SCHNEE, Ada. Meine Erlebnisse. Leipzig: Verlag Quelle Und Meyer, 1918. \n\n104 p. \n105 Vale lembrar, que esta nostalgia motivou a literatura mas tamb\u00e9m a imprensa, \n\nvide a manuten\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o da revista Kolonie und Heimat in Wort und Bild \n\nat\u00e9 a d\u00e9cada de 30, conforme discutido no cap\u00edtulo que antecede.  \n \n\n\n\n101 \n\n \n\n\u201cDie deutsche Frau in S\u00fcdwestafrika\u201d (A mulher alem\u00e3 no Sudoeste \n\nAfricano), publicado em 1910106. Esta obra j\u00e1 foi citada em diversas \n\npesquisas acerca da participa\u00e7\u00e3o de mulheres no colonialismo, isso se \n\ndeve, em certa medida, aos seus coment\u00e1rios um tanto cr\u00edticos \u00e0 atua\u00e7\u00e3o \n\nda Liga de Mulheres da Sociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3107. \n\nNesta pesquisa, algumas pondera\u00e7\u00f5es foram necess\u00e1rias para \n\ndefini\u00e7\u00e3o do que seria considerada literatura colonial e daquilo que ser\u00e1 \n\nutilizado como fonte para o presente trabalho. A partir do acervo da \n\nSophie Digital Library, definiu-se por literatura colonial escrita por \n\nmulheres, aquelas obras que tivessem sua publica\u00e7\u00e3o datada no momento \n\ndo colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica (1884-1914) e que tivesse autoria de \n\nalem\u00e3s que viajaram para as terras africanas nesse per\u00edodo. Buscou-se \n\nenfatizar as obras de car\u00e1ter autobiogr\u00e1fico, o que significou preterir os \n\nromances, dramas e demais escritos. \n\nCabe ressaltar que a escolha em privilegiar os livros publicados \n\ndurante os anos de colonialismo, se deve ao objetivo de refletir acerca das \n\nimagens que circularam neste per\u00edodo por meio das p\u00e1ginas da literatura \n\ncolonial escrita por alem\u00e3s. Desse modo, os livros publicados nos anos \n\nseguintes, ainda que possam ser importantes fontes para o estudo do \n\ncolonialismo em \u00c1frica, n\u00e3o contemplam a discuss\u00e3o proposta pela \n\npresente pesquisa.  \n\nA partir dos crit\u00e9rios apresentados acima, realizou-se um \n\nlevantamento na biblioteca digital j\u00e1 citada, para identifica\u00e7\u00e3o de obras \n\nde cunho autobiogr\u00e1fico e que reproduzissem fotografias em suas \n\np\u00e1ginas. Chegou-se, ent\u00e3o, a seguinte listagem: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n106  BROCKMANN, Clara. Die deutsche Frau in S\u00fcdwestafrika. Berlin: Verlag \n\nE. S. Mittler &amp; Sohn, 1910. 38 p. \n107 Para citar exemplos: COOPER, Frederick; STOLER, Ann Laura. Tensions of \n\nEmpire: Colonial Cultures in a Bourgeois World. Los Angeles: University \n\nCalifornia Press, 1997, p.280. WALTHER, Daniel Joseph. Creating Germans \n\nAbroad: Cultural Policies and National Identity in Namibia. Athens: Ohio \n\nUniversty Press, 2002. 267 p. \n\n\n\n102 \n\n \n\nAutora Obra e ano de publica\u00e7\u00e3o \n\nElse Sonnenberg Wie es am Waterberg zuging  (1905) \n\nHedwig Irle \nWie ich die Herero lieben lernte \n\n(1910) \n\nMagdalene von \n\nPrince \n\nEine deutsche Frau im Innern \n\nDeutsch-Ostafrikas (1908) \n\nMaria Karow \nWo sonst der Fu\u00df des Kriegers trat \n\n(1909) \n\nMargarethe von \n\nEckenbrecher \n\nDeutsch S\u00fcdwestafrika Kriegs- und \n\nFriedensbilder  (1907) \n\nWas Afrika mir gab und nahm (1907) \n\nIm dichten Pori  -  Reise und \n\nJagdbilder aus Deustche Ostafrika (1912) \n\nPaula Karsten \nWer ist mein N\u00e4chster? Negertypen \n\naus Deutschwestafrika (1903) \n\n \nTabela 1: Lista de autoras, em ordem alfab\u00e9tica, consideradas de \n\nliteratura colonial. \n\n \n\nSegundo informa a tabela acima, oito livros de seis autoras foram \n\npublicados durante o colonialismo alem\u00e3o e reproduziram fotografias de \n\nmulheres africanas em suas p\u00e1ginas. Evidentemente, ao imprimir \n\nfotografias nas p\u00e1ginas dos livros, o custo se elevava. Pode-se inferir que \n\neste seja um dos motivos para que apenas algumas escritoras fizessem uso \n\ndesse recurso em suas obras. \u00c9 poss\u00edvel que isso tenha levado algumas \n\ndas autoras listadas anteriormente, a n\u00e3o reproduzir imagens em suas \n\noutras publica\u00e7\u00f5es. \n\nSe umas fizeram uso de modo contido deste recurso imag\u00e9tico, \n\noutras o utilizaram com mais intensidade. Por exemplo, Margarethe von \n\nEckenbrecher utilizou este recurso nas tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es que realizou entre \n\n1907 e 1912. No entanto, a autoria da obra n\u00e3o determina a autoria das \n\nfotografias. Ou seja, mesmo que tenham escritos os livros listados acima, \n\nas fotogravuras que os comp\u00f5e, n\u00e3o necessariamente foram produzidas \n\npor estas alem\u00e3s. A presen\u00e7a das autoras em algumas destas fotografias, \n\nbem como a reprodu\u00e7\u00e3o de fotografias de institui\u00e7\u00f5es (escolas, casa de \n\nadministra\u00e7\u00e3o) e panor\u00e2micas de paisagem, demonstram que se fez uso \n\ndo trabalho de fot\u00f3grafos profissionais. As imagens tamb\u00e9m poderiam ter \norigem do acervo pessoal ou familiar, ou ainda de terceiros que \n\ncompartilharam juntamente as experi\u00eancias coloniais destas mulheres. No \n\nlivro \u201cIm dichten Pori  -  Reise und Jagdbilder aus Deustche Ostafrika\u201c \n(Na densa Pori \u2013 Viagem e imagens de ca\u00e7a da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3) , \n\n\n\n103 \n\n \n\nde Margarethe von Eckenbrecher, a autora possivelmente se apropriou \n\ndas fotografias de algum dos participantes da viagem e ca\u00e7ada108.   \n\nNo entanto, o uso de imagens feitas por terceiros, n\u00e3o impede as \n\nescritoras de t\u00ea-las visto antes da publica\u00e7\u00e3o de seus livros e participado \n\nda sele\u00e7\u00e3o destas imagens. Tamb\u00e9m n\u00e3o anula o fato de que estas \n\nfotografias, cujas origens s\u00e3o distintas, foram vinculadas aos escritos das \n\nmulheres alem\u00e3s, quando impressas nas p\u00e1ginas de seus livros. Portanto, \n\nestas publica\u00e7\u00f5es atuaram tamb\u00e9m como suportes para circula\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias sobre africanas.  \n\nEstes livros n\u00e3o foram lidos apenas pelos residentes da Alemanha, \n\nhaviam aqueles que liam nas col\u00f4nias. Conforme os an\u00fancios publicados \n\nnos jornais locais das cidades de Swakopmund e Luderitzbucht, era \n\nposs\u00edvel adquirir o livro de Margarethe von Eckenbrecher pelo valor de 6 \n\nmarcos na Swakopmunder Buchhandlung (livraria de Swakopmund). O \n\nmesmo estabelecimento tamb\u00e9m vendia as obras das demais autoras \n\ncitadas, inclusive a de Karow, por pre\u00e7os que variavam de 2 a 6 marcos109. \n\nA exist\u00eancia de leitores nas col\u00f4nias motivou inclusive a publica\u00e7\u00e3o de \n\numa not\u00edcia, em fevereiro de 1909, sobre a chegada do livro de Maria \n\nKarow nas livrarias locais do Sudoeste Africano Alem\u00e3o110. Sob a \n\nchamada \u201cnovo interessante livro\u201d, pode-se ler um breve resumo da obra \n\ndesta alem\u00e3. Estes an\u00fancios acusam que o fluxo de informa\u00e7\u00f5es entre \n\nAlemanha e col\u00f4nias ocorria de modo cont\u00ednuo. \u201cWo sonst der Fu\u00df des \n\nKriegers trat\u201d foi publicado no in\u00edcio de 1909 e em poucas semanas j\u00e1 \n\nfora anunciada sua venda pelas livrarias estabelecidas nas col\u00f4nias.  \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das oito obras selecionadas para a presente \n\npesquisa, verificou-se que no livro de Maria Karow h\u00e1 uma quantidade \n\nexpressiva destas fotografias. Enquanto nas demais obras h\u00e1 entre uma a \n\ntr\u00eas imagens em que as africanas se fazem presentes. No livro \u201cWo sonst \n\nder Fu\u00df des Kriegers trat\u201d, foram contabilizadas dezessete fotografias111. \nElas tamb\u00e9m se sobressaem ao analisar o conjunto publicado na obra de \n\nKarow, visto que, a imagem de mulheres africanas se faz presente em \n\ntrinta por cento das fotografias impressas no livro. Cabe informar que o \n\nlivro \u00e9 composto por cinquenta fotografias distribu\u00eddas em 255 p\u00e1ginas.  \n\nAdemais, ao fazer uso de modo t\u00e3o intenso deste recurso \n\nimag\u00e9tico, pode-se inferir que Maria Karow tenha produzido estas \n\n                                                 \n108 ECKENBRECHER, Margareth. Op.cit. 1914. \n109 Conforme Deutsch-Sudwestafrikanische Zeitung; 12 dez. 1906, p.08; \n\nDeutsch-Sudwestafrikanische Zeitung; 06 set.. 1905. p.09. \n110 Swakopmunder Zeitung, fev. 1909, p. 07 \n111 KAROW, Maria. Op.cit. 1909.  \n\n\n\n104 \n\n \n\nfotografias ou pelo menos algumas delas. Embora esta afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nesteja presente em seus escritos, n\u00e3o seria absurdo que na casa onde \n\nresidiu durante os dois anos que esteve na col\u00f4nia do Sudoeste Africano \n\nAlem\u00e3o, tivesse uma c\u00e2mera fotogr\u00e1fica.  \n\nDesse modo, ser\u00e1 a partir das fotografias presentes no livro de \n\nMaria Karow que discutir-se-\u00e1 sobre o conhecimento visual acerca das \n\nmulheres africanas na literatura colonial de autoria feminina. Interessa \n\ntamb\u00e9m refletir como este recurso imag\u00e9tico t\u00e3o utilizado pela autora, \n\ntamb\u00e9m permite aos historiadores compreender as rela\u00e7\u00f5es entre estas \n\nmulheres (nativas e advent\u00edcias) e suas interdepend\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n3.2 \u201cUnser M\u00e4dchen\u201d: fotogravuras da alteridade feminina  \n\n \nEm 25 de janeiro de 1905, o jornal local de Swakopmund, \n\nlocalizado na col\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o, informava em suas \n\np\u00e1ginas a lista de navios que haviam desembarcado no porto da cidade \n\ndias antes. A bordo do \u201cR.P.D Gouverneur\u201d, oriundo da Alemanha, seis \n\npassageiros desembarcaram no porto alem\u00e3o da col\u00f4nia. Entre eles o \n\njornal descreve: a senhora Merckel, seu filho e a senhorita Karow. Cerca \n\nde quarenta meses ap\u00f3s esta publica\u00e7\u00e3o, em maio de 1908, o mesmo \n\nperi\u00f3dico informou que a senhorita Karow partiu na embarca\u00e7\u00e3o de nome \n\n\"\u201cR.P.D  Prinzregent\", cujo destino era o porto de Hamburgo.  \n\nA presen\u00e7a desta alem\u00e3 na col\u00f4nia africana poderia ter ficado \n\nretida apenas nas listagens destas embarca\u00e7\u00f5es e do jornal local, assim \n\ncomo ocorreu com outros passageiros que desembarcaram no porto de \n\nSwakopmunder. No entanto, esse per\u00edodo foi registrado por Karow por \n\nmeio de anota\u00e7\u00f5es e fotografias. Em 1909, a partir destes recursos ela \n\ncomp\u00f4s seu livro, intitulado \u201cWo sonst der Fuss des Kriegers trat: \nFarmerleben in S\u00fcdwest nach dem Kriege\u201d (Onde mais o p\u00e9 do guerreiro \n\nchegou: vida na fazenda no Sudoeste ap\u00f3s a guerra). \n\nEste foi seu primeiro e \u00fanico livro, como resultado de sua \n\nexperi\u00eancia colonial, Karow compartilha nas p\u00e1ginas alguns momentos, \n\nviv\u00eancias e opini\u00f5es sobre o que viu e viveu durante os tr\u00eas anos que \n\nmorou em solo africano. Isso leva a crer que, possivelmente ela n\u00e3o teria \n\nescrito um livro e o publicado, caso n\u00e3o tivesse ido \u00e0 col\u00f4nia. Logo, \n\ntornar-se escritora, ou publicar um livro, foi resultado desta experi\u00eancia \n\ncolonial. Pode-se inferir que a autora teve incentivo para a escrita e \n\ntamb\u00e9m apoio para a publica\u00e7\u00e3o. Isto ser\u00e1 tratado mais adiante.   \n\nO que levou Karow a viajar para o Sudoeste Africano Alem\u00e3o foi \n\na fragilidade f\u00edsica da irm\u00e3, esta \"motiva\u00e7\u00e3o\" para a viagem foi descrita \n\n\n\n105 \n\n \n\nlogo no primeiro cap\u00edtulo de seu livro. Na lista de passageiros citada \n\nacima, h\u00e1 o sobrenome de uma senhora com seu filho, esta era a irm\u00e3 de \n\nKarow, cujo nome era Magdanela Mercker. Casada com Lebrecht \n\nMercker, tinham uma fazenda em Okombahe, onde Karow residiu \n\ndurante os anos que esteve na regi\u00e3o. \n\nAo longo dos dezoito cap\u00edtulos que comp\u00f5e seu livro, ela se deteve \n\nem refazer sua trajet\u00f3ria desde a chegada \u00e0 \u00c1frica at\u00e9 sua partida. A \n\ndivis\u00e3o dos cap\u00edtulos evidencia isto, pois j\u00e1 no segundo, intitulado \n\n\"Ankunft in Afrika\" (Chegada em \u00c1frica), ela inicia uma narrativa sobre \n\nos seus primeiros dias na col\u00f4nia, a cidade portu\u00e1ria de Swakopmund e \n\numa breve descri\u00e7\u00e3o da viagem feita at\u00e9 chegar \u00e0 fazenda de propriedade \n\nda fam\u00edlia Merckel. Nos demais, Karow optou por escrever acerca das \n\nsuas primeiras impress\u00f5es da col\u00f4nia e as modifica\u00e7\u00f5es percebidas por \n\nela na paisagem e cotidiano. Ali\u00e1s, este \u00e9 o alicerce de seu livro: a sua \n\nimpress\u00e3o do cotidiano na col\u00f4nia alem\u00e3. Um estudo que tenha por \n\nobjetivo analisar a constru\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria a partir da \"escrita de si\" feita \n\npor Karow, poderia trazer contribui\u00e7\u00f5es interessantes sobre a perspectiva \n\ncolonial desta alem\u00e3. No entanto, esta pesquisa enfatizar\u00e1 os modos como \n\nas africanas aparecem nas fotografias escolhidas por Karow, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua mem\u00f3ria colonial.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre nativas e advent\u00edcias era estabelecida, em sua \n\nmaioria, no \u00e2mbito dom\u00e9stico. Isso n\u00e3o impede que os encontros \n\nocorressem de outro modo. Vale ressaltar que as africanas tamb\u00e9m \n\ntrabalhavam nos espa\u00e7os urbanos, como empregadas de hot\u00e9is e outros \n\nestabelecimentos, ainda vendiam frutas e verduras nas ruas de cidades \n\ncomo Luderitzbucht e Windhuk. Contudo, foi no trabalho dom\u00e9stico, seja \n\nnas casas em meio urbano ou nas fazendas mais distantes, que o conv\u00edvio \n\nse deu de modo mais intenso. Logo, n\u00e3o seria absurdo que as mulheres \n\nafricanas presentes nas fotografias do livro de Karow fossem, em sua \n\nmaioria, empregadas da fazenda em que ela residiu. Na fotografia a \n\nseguir, a senhora Magda Mercker posa frente \u00e0 c\u00e2mera com uma segunda \n\nmulher, cujo nome n\u00e3o foi informado. \n\n\n\n106 \n\n \n\n \nFigura 16: Senhora Magda Mercker e jovem servi\u00e7al no jardim. \n\nFonte: KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \n\nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909, p. 57. \n\n \n\n \n\nApesar de estas duas mulheres estarem com seus corpos e faces \n\nvoltados para quem as fotografa, elas n\u00e3o est\u00e3o pr\u00f3ximas uma da outra. \n\nOu seja, ao posar para a c\u00e2mera, cada uma ocupou um local que lhe foi \n\nindicado, demarcando um espa\u00e7o entre seus corpos. Al\u00e9m da dist\u00e2ncia \n\ncorporal, outros elementos presentes refor\u00e7am as idiossincrasias que \n\nseparam estas duas mulheres: a vestimenta e modo como se portaram \n\nfrente a c\u00e2mera.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vestimentas, os adere\u00e7os usados pela senhora \n\nMercker se sobressaem. Al\u00e9m do chap\u00e9u, seu vestido tem mais detalhes \n\nnas mangas, h\u00e1 tamb\u00e9m uma gola e o comprimento \u00e9 maior que aquele \n\nusado pela mulher a que est\u00e1 a sua direita. Mesmo n\u00e3o sendo poss\u00edvel ver \n\no que ela cal\u00e7a nos p\u00e9s, certamente n\u00e3o est\u00e1 descal\u00e7a como a servi\u00e7al ao \n\nseu lado. Interessante que, enquanto uma faz uso de variados recursos \n\npara se proteger do sol e, possivelmente, do calor, a outra se encontra \n\nexposta ao mesmo sol, sem nenhuma prote\u00e7\u00e3o al\u00e9m da saia e camisa que \n\ncobrem apenas parte do seu corpo.  \n\n\n\n107 \n\n \n\nO segundo elemento que denota as diferen\u00e7as entre elas, \u00e9 postura \n\nde ambas perante a c\u00e2mera. Enquanto a senhora Mercker aparece \n\nocupando o centro da imagem, envolta pelas folhagens que est\u00e3o na \n\nestrutura montada no jardim, direcionada para a c\u00e2mera e com a cabe\u00e7a \n\nmirada para a mesma, a segunda mulher se encontra mais distante do \n\ncentro da imagem, sua cabe\u00e7a est\u00e1 levemente inclinada, assim como os \n\nolhos e os ombros. \u00c9 poss\u00edvel que, a posi\u00e7\u00e3o a qual cada uma se manteve \n\ntenha sido sugest\u00e3o do fot\u00f3grafo, de um auxiliar ou ainda, que cada uma \n\ntenha optado por se portar desse modo. Embora esta \u00faltima op\u00e7\u00e3o pare\u00e7a \n\nmais dif\u00edcil, j\u00e1 que sugere uma autonomia da mulher africana em se \n\nposicionar perante a c\u00e2mera. Ao considerar o acervo fotogr\u00e1fico de \n\nKarow que foi impresso em seu livro, a op\u00e7\u00e3o n\u00e3o se torna t\u00e3o absurda. \n\nEm outras fotografias, as africanas  presentes tamb\u00e9m se posicionaram do \n\nmesmo modo, mantendo certo distanciamento das alem\u00e3s presentes nas \n\nfotos e com os olhares e membros inclinados. Possivelmente, num \n\nprimeiro momento, estas africanas receberam alguma instru\u00e7\u00e3o de como \n\ndeveriam se posicionar, depois apenas reproduziram estas recomenda\u00e7\u00f5es \n\nnas demais fotografias que participaram.    \n\nPor escolha ou indica\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o desta africana \u00e9 secund\u00e1ria na \n\nimagem. O foco est\u00e1 no centro da imagem, onde se encontra a senhora \n\nMercker. A estrutura, as folhagens e a africana atuam como componentes \n\nda paisagem que serve para envolver aquela figura principal que foi \n\nfotografada. Cabe ent\u00e3o um questionamento: o que levou a senhora \n\nMercker ou o fot\u00f3grafo a sugerir que esta africana participasse da \n\nfotografia? Talvez, outra imagem do livro de Maria Karow pode auxiliar \n\na entender esta presen\u00e7a. \n\nAssim como a fotografia anterior, a seguinte comp\u00f5e o quarto \n\ncap\u00edtulo intitulado \u201cder Garten\u201d (o jardim). Nela tamb\u00e9m \u00e9 not\u00e1vel a \n\npresen\u00e7a de uma mulher com vestes simples e pose submissa: \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \nFigura 17: O lugar favorito: jardim da Fam\u00edlia Mercker.  \n\nFonte: KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \n\nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909, p. 57. \n\n \n\n \n\nNa legenda desta fotografia (Figura 17), Karow escreveu \u201cmein \n\nLieblingsplatz in Merckerschen Garten: kleine Boten bringen\u201c (meu \n\nlugar favorito no jardim dos Mercken: pequeno mensageiro traz a \n\ncorrespond\u00eancia). Novamente, a mulher que ocupa a posi\u00e7\u00e3o de maior \n\ndestaque na fotografia, localizada a frente dos demais, est\u00e1 vestida com \n\num longo vestido branco, repleto de detalhes na costura. Ela tamb\u00e9m faz \n\nuso de um adere\u00e7o para se proteger do sol: um distinto guarda-sol \n\nrendado. Um tanto afastados, se encontram uma crian\u00e7a (que Karow \n\ndescreve como \u201cpequeno mensageiro\u201d) e uma mulher. Por mais que a \n\nautora n\u00e3o forne\u00e7a outras informa\u00e7\u00f5es sobre estes dois servi\u00e7ais, \u00e9 not\u00e1vel \n\nque, assim como a mulher africana da fotografia anterior (Figura 16), a \nque se encontra nesta tamb\u00e9m \u00e9 jovem. Al\u00e9m disso, suas vestimentas s\u00e3o \n\nsimples e seus p\u00e9s tamb\u00e9m est\u00e3o descal\u00e7os. No mais, apenas h\u00e1 um len\u00e7o \n\nenvolto em seu cabelo.  \n\nPode-se inferir que a mulher sentada, seja a pr\u00f3pria autora do livro, \n\ndevido as semelhan\u00e7as entre a imagem desta mulher e o retrato de Maria \n\n\n\n109 \n\n \n\nKarow nas primeiras p\u00e1ginas desta publica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a legenda, \u201cmeu \n\nlugar favorito\u201d, sugere a sua presen\u00e7a. Por fim, todas as pessoas que \n\naparecem nas fotografias de seu livro foram identificadas de algum modo \n\nnas legendas, o pequeno mensageiro e a Magda Mercker s\u00e3o exemplos \n\ndisto. O mesmo, por\u00e9m, n\u00e3o ocorreu com as duas africanas das imagens \n\nacima e para a mulher que est\u00e1 sentada. Talvez, a autora n\u00e3o tenha \n\ninformado na legenda aquilo que para ela poderia estar evidente: sua \n\npresen\u00e7a na imagem.  \n\nAs duas africanas presentes nas imagens anteriores est\u00e3o ausentes \n\nnas legendas e, no texto do cap\u00edtulo sobre o jardim tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 \n\nrefer\u00eancia a elas. No entanto, algumas informa\u00e7\u00f5es presentes em seu \n\nlivro, permitem inferir que estas mulheres s\u00e3o do grupo Herero. No \n\ncap\u00edtulo em que se dedica a tratar da fazenda da fam\u00edlia, Karow comenta \n\nsobre a regi\u00e3o em que se encontra, em Okombahe (ao norte da col\u00f4nia). \n\nEla tamb\u00e9m faz men\u00e7\u00e3o aos moradores pr\u00f3ximos, \u201cHerero Leute\u201d (o \n\npovo Herero). Importante salientar que, quando faz refer\u00eancia aos \nvizinhos em seu texto, a autora n\u00e3o est\u00e1 mencionando as comunidades \n\npr\u00f3ximas em que vivem os Herero, mas sim as propriedades de outros \n\ncolonos brancos de origem alem\u00e3.  \n\nH\u00e1 ainda um aspecto em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo em que Karow esteve \n\nno Sudoeste Africano Alem\u00e3o, que pode fornecer informa\u00e7\u00f5es acerca \n\ndestas africanas presentes nas fotografias anteriores. Entre 1904 e 1908, \n\nesta col\u00f4nia estava em contexto de beliger\u00e2ncia, devido \u00e0 Guerra \n\nColonial, tamb\u00e9m conhecido como Levante Herero, j\u00e1 tratado em outro \nmomento desta disserta\u00e7\u00e3o. Em sua maioria, as popula\u00e7\u00f5es Herero e \n\nNama foram levadas ao campo de concentra\u00e7\u00e3o na Shark Island, pr\u00f3ximo \n\n\u00e0 ba\u00eda de Luderitz e for\u00e7ados a trabalhar. Muitos destes prisioneiros \n\nmorreram devido as p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es em que foram mantidos.  \n\nCasper Erichsen fez um copioso levantamento de fontes sobre o \n\nconflito colonial e o uso do trabalho dos prisioneiros de guerra. O \n\npesquisador identificou que, al\u00e9m de mantidos em campos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, haviam aqueles que foram recrutados pelos mission\u00e1rios e \n\ntrabalhavam nas colheitas. Ao comparar a propor\u00e7\u00e3o de homens e \n\nmulheres, Erichsen atentou para as altas taxas de mortalidade, pois elas \n\nacusam que mulheres n\u00e3o foram poupadas dos trabalhos duros for\u00e7ados. \n\nAs prisioneiras mulheres sofriam ainda com amea\u00e7as de abusos sexuais. \n\nA partir de mar\u00e7o de 1905, o uso do trabalho de prisioneiros da Guerra \n\nColonial por empresas, passou a ser considerado legal. Eles poderiam ser \n\n\u201calugados\u201d pelas companhias, empresas privadas pequenas, agricultores \n\ne colonos. Isso abarcava tanto os presos homens, quanto as mulheres e \n\ncrian\u00e7as. Pagava-se ao governo cerca de 10 marcos alem\u00e3es \n\n\n\n110 \n\n \n\nmensalmente, por indiv\u00edduo. Esta taxa era conhecida como \u201cKopfsteuer\u201d, \n\ntaxa de/por cabe\u00e7a, e era enviada diretamente ao governo colonial112. \n\nVisto as condi\u00e7\u00f5es em que viviam nos campos de concentra\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que para muitas destas mulheres Herero e Nama o trabalho para \n\nservi\u00e7os privados tenha sido uma alternativa. Evidentemente elas n\u00e3o \n\ntinham o poder de escolha. Por meio de fotografias discutidas em sua \n\npesquisa, Casper Erichsen atentou para o modo como os prisioneiros eram \n\n\u201cselecionados\u201d pelos seus futuros patr\u00f5es: postos lado a lado, eles eram \n\nmedidos, avaliados e escolhidos, como uma mercadoria. Assim, estas \n\nprisioneiras foram coagidas a trabalhar no servi\u00e7o privado, em casas e \n\nfazendas dos colonos alem\u00e3es. Mesmo com o fim da guerra, em 1908, o \n\ncom\u00e9rcio de trabalho humano n\u00e3o diminuiu. Embora o estatuto de \n\nprisioneiro de guerra tenha sido abolido em abril de 1908, os povos \n\nHerero, Nama e San permaneceram trabalhando de modo compuls\u00f3rio \naos alem\u00e3es. \n\nMaria Karow destina o primeiro cap\u00edtulo de seu livro para tratar do \n\nque considerou os \u201chorrores da guerra\u201d, mas nada comenta acerca do uso \n\nde trabalho de prisioneiros. Todavia, mesmo destinando outro cap\u00edtulo ao \n\npovo Herero, n\u00e3o aborda como se davam os contratos de trabalho na \nfazenda em que morou. Posto isto, n\u00e3o seria absurdo que as duas africanas \n\npresentes nas fotografias tivessem sido prisioneiras da Guerra Colonial. \n\n\u00c9 poss\u00edvel que, devido a esta origem do c\u00e1rcere, Karow tenha omitido as \n\nidentifica\u00e7\u00f5es destas duas mulheres.  Assim, evitaria, de certo modo, \n\ntratar da proced\u00eancia destas trabalhadoras e das quest\u00f5es dos prisioneiros \n\ne uso do trabalho. \n\nA condi\u00e7\u00e3o as quais est\u00e3o dispostas nas duas fotografias evidencia \n\nque, estas duas africanas est\u00e3o ali para servir as mulheres brancas \n\npresentes. Suas poses e vestes, conforme comentado, denotam e refor\u00e7am \n\nsuas posi\u00e7\u00f5es sociais na condi\u00e7\u00e3o colonial em que viviam. No entanto, \n\nisso cabe tamb\u00e9m para as duas mulheres brancas das imagens anteriores. \n\nSuas vestes e poses tamb\u00e9m servem para acusar e reafirmar seu espa\u00e7o \n\nno contexto em que se encontravam. Al\u00e9m de se reafirmar perante a \n\nsociedade colonial, elas refor\u00e7am suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade alem\u00e3.  \n\nAssim como os elementos apontados, a paisagem que serviu de \n\nfundo para a fotografia, ajuda a compor esta reafirma\u00e7\u00e3o. O jardim e a \n\nvaranda das casas coloniais tornaram-se um importante espa\u00e7o para a \n\nsociabilidade nas col\u00f4nias. Estes locais eram compartilhados entre \n\n                                                 \n112 ERICHSEN, Casper W. \u201cThe Angel of Death.\u201d . A study of Namibia's \n\nconcentration camps and prisoners-of-war, 1904-08. Leiden: ASC University of \n\nLeiden, 2005. p. 119. \n\n\n\n111 \n\n \n\nnativos e advent\u00edcios, no entanto, o seu uso era feito de modo distinto. \n\nEnquanto para as mulheres alem\u00e3s estes eram espa\u00e7o de lazer, onde \n\npromoviam reuni\u00f5es e encontros, para as africanas, estes eram espa\u00e7os \n\nonde exerciam suas tarefas, seus trabalhos. Evidentemente, homens \n\ntamb\u00e9m faziam uso destes locais. Por\u00e9m, a apropria\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito \n\ndom\u00e9stico se deu de maneira mais efetiva pelas mulheres. N\u00e3o apenas por \n\ninteresse das mesmas, tamb\u00e9m pelo culto \u00e0 domesticidade113.  \n\nNa obra de Karow, um cap\u00edtulo \u00e9 destinado a descrever o jardim, \n\nas mudan\u00e7as ao longo dos tr\u00eas anos, os investimentos feitos pela fam\u00edlia \n\nMercker para modificar a paisagem e torn\u00e1-la agrad\u00e1vel, o seu lugar \n\nfavorito. O que est\u00e1 presente nestas fotografias \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o de \n\nelementos que constituem o saber social incorporado. Ou seja, o que o \n\nsoci\u00f3logo Norbert Elias definiu como o habitus, a \u201ccomposi\u00e7\u00e3o social dos \n\nindiv\u00edduos\u201d114.  Para Elias, \u00e9 atrav\u00e9s de modos de agir e pensar comuns \n\nque as sociedades se estruturam. Ele concebe que as subjetividades \n\ntamb\u00e9m transparecem no cunho econ\u00f4mico, sendo transposto no material \n\njunto com os modos de agir e pensar. Escusado lembrar que o soci\u00f3logo \n\nn\u00e3o faz uso do termo \u201csubjetividade\u201d, na verdade identifica \n\n\u201cespecificidades do indiv\u00edduo\u201d e considera que este est\u00e1 em constante \n\nliga\u00e7\u00e3o com a sociedade em que vive. A constru\u00e7\u00e3o de ambos, sociedade \n\ne indiv\u00edduo, se d\u00e1 de forma m\u00fatua. Por isso, desconsidera a dicotomia \n\nsociedade-indiv\u00edduo e se pauta numa rela\u00e7\u00e3o entre \u201ceu-n\u00f3s\u201d. Pois nesta \n\nrela\u00e7\u00e3o ambos se comp\u00f5em. \n\nAo expor nestas imagens a paisagem natural modificada (o jardim) \n\ne a maneira como fazia o uso do tempo (o costume da leitura), Karow \n\ncompartilhava com seus leitores aquilo que lhes era comum, o habitus \n\nalem\u00e3o. A pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica se insere nesse saber compartilhado, como \n\numa a\u00e7\u00e3o e um novo c\u00f3digo visual. Deste modo, ela se aproximava e \n\nreafirmava perante a sociedade alem\u00e3 ao passo que tamb\u00e9m se distanciava \n\ndaqueles que est\u00e3o colocados ao seu redor na fotografia anterior (Figura \n\n17). Isto foi levado em considera\u00e7\u00e3o, tanto no momento de composi\u00e7\u00e3o \n\nda fotografia, ao escolher os elementos presentes na imagem, quanto na \n\nsele\u00e7\u00e3o daquelas que seriam impressas no seu livro. \n\nO seu olhar sobre o outro, neste caso, sobre as africanas tamb\u00e9m \n\nfoi influenciado. Mesmo que sua experi\u00eancia na col\u00f4nia do Sudoeste \n\nAfricano Alem\u00e3o tenha lhe proporcionado uma aproxima\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio \n\n                                                 \n113 REAGIN, Nancy. Op.cit.  \n114 ELIAS, Norbert. Sociedade dos Indiv\u00edduos. Rio de Janeiro: Editora Jorge \n\nZahar, 1987.  P. 150. \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\ncom as mulheres do grupo Herero, Karow n\u00e3o estava alheia as ideias e \n\nconcep\u00e7\u00f5es pangermanistas e coloniais do per\u00edodo em que viveu. Estas \n\ninflu\u00eancias afetam de diferentes modos, entre elas, por meio dos produtos \n\nculturais que consome e pela imprensa. Na figura 17, a mulher ao fundo \n\nsegura um exemplar de peri\u00f3dico, sugerindo que Karow estava a l\u00ea-lo, \n\nantes da chegada do correio. No letreiro inscrito na capa se pode ler \n\n\u201cKolonie und Heimat\u201d, assim como tamb\u00e9m o estilo gr\u00e1fico da capa, \n\nsugerem que este era um exemplar da revista da Liga de Mulheres da \n\nSociedade de Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3115. \n\nFaz-se cadente lembrar que esta revista passou a ser publicada em \n\nsetembro de 1907 e, conforme j\u00e1 tratado no cap\u00edtulo anterior, era vendida \n\ntanto nas col\u00f4nias em \u00c1frica como nos navios que tinham por destino \n\nestas regi\u00f5es. Logo, \u00e9 compreens\u00edvel o acesso de Karow \u00e0 revista. Al\u00e9m \n\nde consumir como leitora, ela tamb\u00e9m contribuiu para a edi\u00e7\u00e3o da revista \n\ncom escritos e fotografias. No exemplar de 16 de agosto de 1908, seu \n\nartigo intitulado \u201cDie S\u00fcdwestafrikanischen Gartenfr\u00fcchte und ihre \nVerwertung\u201d, (As frutas do jardim do Sudoeste Africano e sua utiliza\u00e7\u00e3o) \n\nna se\u00e7\u00e3o intitulada \u201cDie deutsche Hausfrau in den Kolonien\u201d (a dona de \n\ncasa alem\u00e3 nas col\u00f4nias)116. O texto muito se assemelha com o cap\u00edtulo \n\nintitulado \u201co jardim\u201d que foi publicado em seu livro, pois destina-se a \n\ndescrever os frutos plantados e as adapta\u00e7\u00f5es feitas.  \n\nContudo, nas cinco fotografias impressas no artigo da revista, \n\nnenhuma mulher africana se faz presente.  Apenas h\u00e1 imagens dos frutos \n\ne de um trabalhador Herero cujo nome n\u00e3o \u00e9 informado. As fotografias \nforam cedidas \u00e0 revista por Karow, conforme informa a pr\u00f3pria \n\npublica\u00e7\u00e3o. Houve tamb\u00e9m mais duas participa\u00e7\u00f5es suas, em 1910 e \n\n1912. Em todas elas, h\u00e1 sugest\u00f5es e dicas de ocupa\u00e7\u00f5es para as mulheres \n\nalem\u00e3s e uso do seu tempo livre nas col\u00f4nias, seja na manuten\u00e7\u00e3o dos \n\njardins como nos passeios a cavalo. Os tr\u00eas artigos de sua autoria tamb\u00e9m \n\nforam compostos por fotografias de seu acervo. Algumas destas \n\nfotografias tamb\u00e9m foram reproduzidas em seu livro, no entanto, n\u00e3o h\u00e1 \n\nmulheres africanas nas imagens cedidas \u00e0 Kolonie und Heimat in Wort \nund Bild. Conforme j\u00e1 discutido, nesta revista, poucas foram as imagens \n\nem que africanas e alem\u00e3s partilhavam espa\u00e7o, mesmo fotografias do \n\n\u00e2mbito dom\u00e9stico.  \n\n                                                 \n115 Em outra fotografia, a fam\u00edlia Mercker posa na varanda de sua casa, em frente \n\na senhora Mercker e sobre um banco est\u00e1 outro exempla da revista Kolonie und \n\nHeimat in Wort und Bild. \n116 Kolonie und Heimat in Wort und Bild. Ano I. 1908.  \n\n\n\n113 \n\n \n\nO interc\u00e2mbio com o comit\u00ea editorial da revista durou anos, visto \n\nas diferentes datas de publica\u00e7\u00f5es. Rudolf Wagner, um dos principais \n\nautores e editores da Kolonie und Heimat, assinou o pref\u00e1cio do livro de \nKarow. Sendo assim, ao analisar as demais fotografias de sua obra, \u00e9 \n\nnot\u00e1vel que algumas fotografias se assemelham com algumas das \n\npublica\u00e7\u00f5es desta revista. Como a imagem a seguir.   \n\n \n\n \n\n \nFigura 18: Fotografia do grupo Bergdamara residente pr\u00f3ximo a fazenda da \n\nfam\u00edlia Mercker. \n\nFonte: KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \n\nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909, p. 175. \n\n \n\n \n\nNela, \u00e9 poss\u00edvel observar nove adultos e quatro crian\u00e7as do grupo \n\nque Karow identificou por Bergdamara, residentes das regi\u00f5es \n\nmontanhosas pr\u00f3ximas de Okombahe, onde estava localizada a fazenda \n\nda fam\u00edlia Mercker. No lado direito da fotografia, parte de uma estrutura \n\nse faz vis\u00edvel, possivelmente era a resid\u00eancia de alguns dos sujeitos da \n\nfotografia. Imagens de grupos considerados nativos, reunidos em frente \n\n\u00e0s suas resid\u00eancias circularam nas publica\u00e7\u00f5es de cunho cient\u00edfico, em \n\npostais e tamb\u00e9m na imprensa. Em seu livro, Karow reproduz ao menos \n\ncinco fotografias em que grupos de Herero, Ovambo e Bergdamara \nposam ao lado ou frente as suas moradias. O seu interesse por este modo \n\nde fotografar os grupos nativos, pode ser oriundo da influ\u00eancia das \n\n\n\n114 \n\n \n\nrevistas ilustradas que consumiam, como a pr\u00f3pria Kolonie und Heimat. \n\nOu ainda de uma curiosidade etnogr\u00e1fica. Mas, diferente de Marie Paulie \n\nThorbecke, que acompanhou o marido ge\u00f3grafo de uma expedi\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, Karow n\u00e3o registrou em nenhum de seus escritos contato ou \n\nencontros com etn\u00f3grafos e cientistas. Muito menos escreveu acerca de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em alguma viagem de cunho cient\u00edfico ou institucional. \n\nLogo, n\u00e3o possu\u00eda nenhum v\u00ednculo com este meio.  \n\nEssas influ\u00eancias fotogr\u00e1ficas podem ser melhores compreendidas, \n\nao fazer uso da concep\u00e7\u00e3o de cultura visual. O historiador Paulo Knauss, \n\nrealizou copiosa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e apontamentos acerca deste \n\ntermo117. Para esta pesquisa, compreende-se que os h\u00e1bitos visuais e os \n\nmodos de percep\u00e7\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddos socialmente, definindo assim a \n\ncultura visual. Ao fazer um levantamento de imagens que foram \n\nproduzidas e circularam num determinado contexto, \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\na cria\u00e7\u00e3o de modelos de imagens ou padr\u00f5es de visualidade.  \n\nA fotografia em que mulheres Bergdamara est\u00e3o presentes com \noutros membros de sua comunidade, reproduz um dos padr\u00f5es de \n\nvisualidade promovidos em contexto colonial. Karow est\u00e1 inserida numa \n\nsociedade que compartilha paradigmas cient\u00edficos e est\u00e9ticos sobre os \n\nmodos de fotografar. Isso ajuda a compreender a escolha de Karow, em \n\nselecionar cinco fotografias t\u00e3o semelhantes, com estes elementos \n\napontados. Sua percep\u00e7\u00e3o visual era condicionada por sua experi\u00eancia \n\nvisual.  \n\nO consumo de imagens n\u00e3o ocorre como um ato passivo, como \n\nbem destacou Paulo Knauss. Ao se afirmar a ideia de cultura visual e \n\nmesmo a reprodu\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de visualidade, compartilha-se que os \n\nmodos de ver s\u00e3o constru\u00eddos socialmente. Karow tamb\u00e9m \u00e9 agente neste \n\nprocesso, ao produzir e reproduzir fotografias das mulheres africanas. Na \n\nsua sele\u00e7\u00e3o de imagens, h\u00e1 associa\u00e7\u00f5es \u00e0quilo que viu, percebeu e viveu. \n\nO seu modo de ver integra estas tr\u00eas dispositivos: o olhar, a percep\u00e7\u00e3o e \n\na experi\u00eancia.  \n\nNa fotografia do grupo Bergdamara, os sorrisos presentes nas \nfaces de alguns dos sujeitos, tamb\u00e9m o modo como se portam frente a \n\nc\u00e2mera, sugerem um momento de descontra\u00e7\u00e3o. Os instrumentos \n\nmusicais auxiliam na constru\u00e7\u00e3o desta ideia. \u00c9 poss\u00edvel que por sugest\u00e3o \n\ndo fot\u00f3grafo ou da pr\u00f3pria Karow (ou ainda da fot\u00f3grafa Karow), este \n\ngrupo tivesse se dirigido ao lado da resid\u00eancia. Mas, suas poses n\u00e3o foram \n\n                                                 \n117 KNAUSS, Paulo. O desafio de fazer hist\u00f3ria com imagens: arte e cultura \n\nvisual. ArtCultura (UFU), v. 8, p. 97-119, 2006. \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\ndemarcadas como nos registros etnogr\u00e1ficos. A mulher em p\u00e9 no canto \n\nesquerdo, por exemplo, usa uma das m\u00e3os para proteger os olhos do sol e \n\npoder ver algo al\u00e9m ou mirar a c\u00e2mera. O mesmo pode ser observado nas \n\nposes das crian\u00e7as, que est\u00e3o dispersas de modo livre. Ainda que alguns \n\nolhares e poses demonstrem um estranhamento, isso n\u00e3o est\u00e1 posto por \n\ntodos aqueles presentes nesta imagem.  \n\nNa narrativa visual criada por Karow, h\u00e1 uma quantidade \n\nsignificativa de fotografia de grupos. S\u00e3o nestas fotografias que a \n\npresen\u00e7a de mulheres africanas \u00e9 mais intensa. Mas, a sele\u00e7\u00e3o da autora \n\ntamb\u00e9m destacou fotografias em que estas mulheres foram fotografadas \n\nsozinhas. Na figura a seguir, uma jovem ocupa a posi\u00e7\u00e3o central da \n\nimagem, sem a presen\u00e7a de homens ou mulheres alem\u00e3s.  \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \nFigura 19: Jovem Nehoja \n\nFonte: KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \n\nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909, p. 120. \n\n \n\nNa legenda, a autora informa que esta \u00e9 uma jovem Ovambo de \nnome Nehoja. Em suas m\u00e3os e ao ch\u00e3o, est\u00e3o caba\u00e7as que Karow \n\nidentificou como proveniente dos Ovambo e cestos feitos de fibra de \n\npalmeira. A posi\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o destes utens\u00edlios foi posta para a \n\n\n\n117 \n\n \n\nfotografia, tamb\u00e9m a pose de Nehoja. Mas, assim como na fotografia \n\nanterior, a jovem compartilha de um olhar mais livre. Novamente os \n\nelementos da fotografia remetem a influ\u00eancias de cunho etnogr\u00e1fico. \n\nComo se seu objetivo fosse capturar uma \u201ct\u00edpica Ovambo\u201d com seus \n\nobjetos \u201ct\u00edpicos\u201d. A disposi\u00e7\u00e3o dos objetos e a pose na qual a jovem se \n\nencontra sugerem isto. Seu traje se assemelha ao daquelas mulheres das \n\nfiguras 16 e 17, logo Nehoja deveria ser uma servi\u00e7al da fazenda dos \n\nMercker.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da jovem (consta o nome na legenda) e o fato de \n\nela ocupar o centro da imagem, demonstram certa aten\u00e7\u00e3o da mirada de \n\nKarow para estas mulheres. Ainda que reproduzisse alguns padr\u00f5es \n\nest\u00e9ticos, ela centraliza esta jovem na fotografia e a identifica. Esta \u00e9 uma \n\nfotografia de Nehoja e n\u00e3o apenas de uma \u201cjovem Ovambo\u201d ou \u201cOvambo \n\nWeib\u201d. Karow poderia ter optado por este tipo de legenda, comum na \nimprensa. Mas n\u00e3o o fez. E isso n\u00e3o foi exclusividade da fotografia de \n\nNehoja, conforme exemplifica a imagem a seguir. \n\n \n\n \nFigura 20: Carolina.  \n\nFonte: KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \n\nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909, p. 209. \n\n \n\nA \u201cHerero Carolina\u201d tamb\u00e9m recebeu identifica\u00e7\u00e3o na legenda da \n\nimagem em que aparece no livro de Karow. Al\u00e9m do nome e do grupo a \n\n\n\n118 \n\n \n\nqual pertence, h\u00e1 ainda a seguinte descri\u00e7\u00e3o \u201craucht und dr\u00fcckt Tabak \n\nklein\u201d (fuma e prensa pequeno tabaco). Carolina n\u00e3o encara quem a \n\nfotografa, seus olhos est\u00e3o fixos em suas m\u00e3os e no movimento que \n\nrealizava. N\u00e3o s\u00f3 consta na legenda, como a fuma\u00e7a pr\u00f3xima ao seu rosto, \n\nacusa que estava fumando. Sua posi\u00e7\u00e3o sugere que ela estava indiferente \n\nao momento fotogr\u00e1fico, como se seu foco estivesse na a\u00e7\u00e3o que \n\nexecutava e n\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o da imagem. Evidentemente, esta \u00e9 a \n\nsensa\u00e7\u00e3o que a imagem provoca, como se esta fosse a captura de uma \n\ncena cotidiana, um \u201cregistro\u201d do h\u00e1bito da Herero Carolina. \n\nFunde-se nesta imagem, elementos de fotografias de \u201ccenas e \n\ntipos\u201d com algumas especificidades do modo de ver de Karow. Pois, \n\nassim como na fotografia de Nehoja, nesta tamb\u00e9m se faz uso de recursos \n\nusados para classificar os povos nativos. Em ambas, as legendas est\u00e3o \n\ninformando n\u00e3o s\u00f3 o nome, mas tamb\u00e9m ao grupo \u00e0 qual estas mulheres \n\npertenciam. Como se fosse necess\u00e1rio acusar esta informa\u00e7\u00e3o. \n\nNovamente n\u00e3o \u00e9 a foto de Carolina, mas da Herero Carolina. E ela n\u00e3o \nest\u00e1 a posar para um retrato, apenas executa uma a\u00e7\u00e3o no momento em \n\nque foi fotografada. Assim como Rehoja, ela possivelmente ouviu \n\nsugest\u00f5es acerca do modo como deveria permanecer durante a produ\u00e7\u00e3o \n\nda imagem. Claro que Carolina sabia que estava sendo fotografada, visto \n\nque a c\u00e2mera foi posta na sua frente. No entanto, o produto deste \n\nmomento, a fotografia, n\u00e3o foi feita para ela, como uma recorda\u00e7\u00e3o \n\npessoal. Se a fotografia n\u00e3o estava destinada \u00e0s sujeitas fotografadas, elas \n\nforam feitas com outro intuito. Novamente a pr\u00e1tica de fotografar e a \n\ncuriosidade etnogr\u00e1fica podem ter sido catalizadores da produ\u00e7\u00e3o destas \n\nimagens.  \n\nAinda que reproduzisse alguns padr\u00f5es est\u00e9ticos, ela insere estes \n\nsujeitos nas fotografias. Destina espa\u00e7os de seu livro para reproduzir \n\nimagens em que as africanas s\u00e3o o \u00fanico indiv\u00edduo presente, de destaque. \n\nNas imagens escolhidas por Karow, a presen\u00e7a das mulheres Herero e \n\nBergdamara \u00e9 constante. Assim como na narrativa escrita, em que se \n\ndestina um cap\u00edtulo ao povo Herero e outro aos Bergdamara, quanto na \nnarrativa visual (conforme a contagem j\u00e1 apresentada), as mulheres \n\nafricanas est\u00e3o em dezessete das cinquenta fotos que comp\u00f5e o livro. Isso \n\nd\u00e1 visibilidade \u00e0 presen\u00e7a delas na vida de Karow, como tamb\u00e9m das \n\ndemais mulheres de origem alem\u00e3 que compartilharam esta experi\u00eancia \n\ncolonial. Nesses detalhes incorporados nas legendas e na imagem, \u00e9 \n\nposs\u00edvel se aproximar dessas rela\u00e7\u00f5es produzidas por meio do conv\u00edvio \n\nnas col\u00f4nias. A partir destas assertivas, a fotografia a seguir se destaca \n\ndas demais imagens que comp\u00f5e sele\u00e7\u00e3o da autora.  \n\n\n\n119 \n\n \n\n \nFigura 21: A cozinheira Ella. \n\nFonte:  KAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \n\nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909, p 209. \n\n \n\nO t\u00edtulo deste cap\u00edtulo, \u201cUnser M\u00e4dchen\u201d (nossa menina), faz \nrefer\u00eancia a legenda desta fotogravura do livro da alem\u00e3 Maria Karow. \n\nNesta imagem, \u00e9 poss\u00edvel ver uma mulher, com len\u00e7o preso aos cabelos, \n\nvestimenta estampada e bot\u00f5es que cobrem todo o seu peito. H\u00e1 apenas \n\num adere\u00e7o envolto em seu pesco\u00e7o. Em seu rosto h\u00e1 um sorriso que \n\npossibilita visualizar seus dentes tortos, o seu olhar fixo \u00e0 c\u00e2mera acusa \n\numa confian\u00e7a e proximidade com a pessoa que a fotografou. N\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel ver suas pernas e pulsos. O enquadramento arranjado pelo \n\nfot\u00f3grafo (a) faz lembrar uma fotografia de retrato. Abaixo da imagem, \n\nl\u00ea-se a seguinte legenda: \u201cUnser K\u00fcchenm\u00e4dchen, die Herero Ella\u201d \n\n(nossa cozinheira, a Herero Ella). \n\nNos apontamentos feitos acima, fica n\u00edtido a conflu\u00eancia de \n\ndiferentes elementos nesta fotografia. Ao passo que esta se assemelha a \n\n\n\n120 \n\n \n\num retrato pessoal, h\u00e1 elementos que lembram outro estilo fotogr\u00e1fico, \n\nonde o apontamento do grupo \u00e9tnico se faz como necess\u00e1rio. Se o olhar, \n\no sorriso e a pose de Ella sugerem uma proximidade e certa intimidade \n\ncom aquele que a fotografa, a legenda funciona como um marcador da \n\nsitua\u00e7\u00e3o colonial que vivia. Assim como suas vestes e o len\u00e7o em sua \n\ncabe\u00e7a, o pronome possessivo na legenda acusa seu v\u00ednculo com a autora \n\ndo livro. Ella era uma dom\u00e9stica africana, que trabalhava na cozinha da \n\nfazenda da fam\u00edlia Mercker.  \n\nEsta imagem permite refletir acerca da ideia de \u201cfotografia \n\ncolonial\u201d como sin\u00f4nimo de fotografias produzidas em contexto colonial. \n\nOs modos que Maria Karow v\u00ea as africanas que participavam do \n\ncotidiano da fazenda em que vivia, demonstram como a concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cfotografia colonial\u201d n\u00e3o abarca a diversidade da cultura visual durante o \n\ncolonialismo. Isso n\u00e3o nega algumas especificidades do per\u00edodo. Embora \n\nseja bastante peculiar, especialmente devido ao sorriso e ao olhar, a \n\nimagem feita de Ella tamb\u00e9m reproduz elementos de uma est\u00e9tica \n\nclassificat\u00f3ria, de curiosidade etnogr\u00e1fica. Se a visse como igual, Karow \n\npoderia ter posado ao lado de Ella nesta fotografia. Refor\u00e7ando ainda mais \n\na rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica de poder entre nativas e advent\u00edcias. Mas Karow se \n\nausentou das fotografias em que estas africanas (Nehoja, Carolina e Ella) \n\naparecem de modo mais livre. Nas imagens em que ela ou outra mulher \n\nbranca se fizeram presentes (figura 17 e 18), os posicionamentos est\u00e3o \n\nnitidamente demarcado: nas posturas, no enquadramento, nos olhares.  \n\nAo compor as imagens das africanas para seu livro, Karow tamb\u00e9m \n\nconstruiu sua autoimagem. Promoveu seu modo de ver estas mulheres, ao \n\npasso que tamb\u00e9m refor\u00e7ou padr\u00f5es est\u00e9ticos vigentes no per\u00edodo. Mesmo \n\ncomposta dessa complexidade de elementos, sua sele\u00e7\u00e3o n\u00e3o comportou \n\na diversidade de imagens produzidas sobre as mulheres africanas. Em \n\nnenhuma destas fotografias, por exemplo, o corpo das africanas \u00e9 \n\nevidenciado. Pelo contr\u00e1rio, seus corpos est\u00e3o sempre cobertos com \n\nvestidos simples e adere\u00e7os sutis. Isso n\u00e3o significa que n\u00e3o foram \n\nproduzidas fotografias de cunho er\u00f3tico, cujo um dos objetivos era expor \n\nos corpos destas mulheres. Este tipo de imagem foi feita e difundida \n\ndurante o colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica, mas fez uso de outro suporte \n\nmaterial: o cart\u00e3o-postal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 -  Entre o er\u00f3tico e o ex\u00f3tico: imagens de africanas nos \n\ncart\u00f5es  \n\n \n\n \n\nSob a rubrica \u201cGr\u00fcss aus unseren Kolonie\u201d (sauda\u00e7\u00f5es da nossa \n\ncol\u00f4nia), milhares de cart\u00f5es postais circularam entre as fronteiras do \n\nimp\u00e9rio colonial alem\u00e3o e alhures. A partir deles, lembran\u00e7as e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es eram intercambiadas. Se de um lado a mensagem do \n\nremetente se fazia presente, do outro a imagem tornava tamb\u00e9m este \n\nobjeto atrativo para aquisi\u00e7\u00e3o e envio. Imagens de paisagens, edifica\u00e7\u00f5es, \n\nca\u00e7as e sujeitos foram reproduzidas e circularam atrav\u00e9s deste artefato. \n\nLogo, o postal serviu como ve\u00edculo de fotografias durante o colonialismo. \n\nComo objeto de consumo de massa, ele ainda auxiliou na multiplica\u00e7\u00e3o \n\nda exposi\u00e7\u00e3o das fotografias impressas em seu papel.  \n\nDesse modo, busca-se refletir sobre a circula\u00e7\u00e3o de fotografias de \n\nmulheres oriundas das regi\u00f5es colonizadas e que foram vinculadas a este \n\nobjeto.  Para tanto, faz-se necess\u00e1rio alguns apontamentos sobre seus usos \n\ne o modo ele interagiu com a sociedade colonial alem\u00e3. A partir de postais \n\nque reproduziram diferentes imagens de africanas, pretende-se \n\ncompreender as reprodu\u00e7\u00f5es, idiossincrasias e especificidades entre as \n\nfotografias veiculadas por este artefato.  \n\n \n\n \n\n4.1 Gr\u00fcss aus unseren Kolonie: Cart\u00f5es-postais como artefatos \n\npara o estudo do colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica \n\n  \n\nA venda de postais com imagens das col\u00f4nias n\u00e3o era \n\nexclusividade das lojas instaladas na Alemanha, j\u00e1 no final do s\u00e9culo XIX \n\nera poss\u00edvel adquirir um postal com imagem das col\u00f4nias em solo \n\nafricano. Ao tratar da economia visual colonial, no primeiro cap\u00edtulo desta \n\npesquisa, foram analisados os an\u00fancios de jornais locais da col\u00f4nia do \n\nSudoeste Africano e da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3 demonstrando o \n\nexpressivo n\u00famero de ofertas de vendas de cart\u00f5es postais, em casas de \n\nimpress\u00e3o, ateli\u00eas de artes, livrarias e est\u00fadios de fot\u00f3grafos profissionais. \n\nCabe ressaltar que os cart\u00f5es postais, como produtos deste mercado, \n\ntamb\u00e9m contribu\u00edram para o florescimento desta economia, ao reproduzir \n\nfotografias produzidas nas col\u00f4nias africanas e torna-los objeto de venda. \n\nDesse modo, tornam importantes fontes para o estudo da hist\u00f3ria visual \n\ndo colonialismo.  \n\nAssim como para a revista ilustrada e a literatura colonial, faz-se \n\nnecess\u00e1rio tecer algumas considera\u00e7\u00f5es acerca do postal como objeto \n\n\n\n122 \n\n \n\npresente na vida social em contexto colonial. Afinal, foi deste modo, \n\ncomo artefato, que ele possibilitou a circula\u00e7\u00e3o das imagens de mulheres \n\nafricanas em diferentes lugares, desde as col\u00f4nias at\u00e9 a Alemanha e \n\nalhures. Como bem refletiu o historiador Ulpiano Bezerra de Meneses, \n\nem confer\u00eancia realizada durante XII Jornada de Hist\u00f3ria Cultural, \n\n\u201cestudar a imagem como fonte \u00e9 lembrar que ela j\u00e1 foi objeto\u201d118. \n\nSomente ao lembrar de sua materialidade que poderemos nos aproximar \n\nda visualidade de uma \u00e9poca, da intera\u00e7\u00e3o entre a imagem e a sociedade \n\nque a produziu. Apenas deste modo \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m entender como, \n\nainda hoje, estas imagens circulam e s\u00e3o ressignificadas. Considerar a \n\nimagem como objeto \u00e9 compreender que ela faz parte do jogo social. Elas \n\nest\u00e3o presente no cotidiano e contribuem para a nossa concep\u00e7\u00e3o de \n\nmundo. Desta maneira, interagimos com elas. No entanto, como bem \n\nressaltou Ulpiano Bezerra de Meneses, o artefato interage com o sujeito, \n\ndepende de um ator, pois sozinho o artefato n\u00e3o gera nenhuma a\u00e7\u00e3o.  \n\nA sugest\u00e3o do historiador, para que se possa estudar esta intera\u00e7\u00e3o \n\nentre imagem/artefato e sujeito, \u00e9 inverter o caminho. Ou seja, refazer os \n\npercursos do objeto-imagem, desde o momento em que ele chegou \u00e0s \n\nm\u00e3os do pesquisador ao instante em que ele foi produzido. Deve-se \n\natentar para os poss\u00edveis percursos percorridos por este objeto. \n\nDiferentemente da literatura colonial e da imprensa ilustrada, que \n\ninformam acerca de seu p\u00fablico alvo, conselho editorial, autores, locais \n\nde publica\u00e7\u00e3o; os cart\u00f5es postais nem sempre cont\u00eam estas informa\u00e7\u00f5es. \n\nPor isso, mapear sua trajet\u00f3ria ou as redes em que esse objeto era \n\ncompartilhado se torna uma tarefa mais complexa. Mesmo o processo de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do acervo de fontes tamb\u00e9m possui suas adversidades.  \n\nO livro da historiadora Daniela Moreau, publicado recentemente, \n\npode auxiliar a compreender algumas dessas adversidades no uso de \n\ncart\u00f5es postais como fontes para a pesquisa hist\u00f3rica. Intitulado \u201cEdmond \n\nFortier viagem a Timbuktu: fotografias da \u00c1frica do Oeste em 1906\u201d, a \n\nautora se prop\u00f5e a analisar os postais publicados pelo fot\u00f3grafo \n\nrelacionando com a presen\u00e7a colonial francesa na regi\u00e3o119. Durante uma \n\nd\u00e9cada Moreau coletou os postais da autoria do fot\u00f3grafo Edmond Fortier \n\n(1862-1928), contabilizando milhares de postais da regi\u00e3o tida por \u00c1frica \n\ndo Oeste. Ao longo de sua vida o fot\u00f3grafo assinou cerca de oito mil \n\n                                                 \n118 MENESES, Ulpiano Bezerra de. Hist\u00f3ria e Cultura visual: reflex\u00f5es \n\ncautelares\u201d. In: XII Jornada de Hist\u00f3ria Cultural: Hist\u00f3ria, Cultura e Imagem, \n\n2015, Porto Alegre. Confer\u00eancia. Porto Alegre: Anpuh-RS, 2015. \n119 MOREAU. Daniela. Edmond Fortier viagem a Timbuktu: fotografias da \n\n\u00c1frica do Oeste em 1906. S\u00e3o Paulo: Literart, 2015, 465p. \n\n\n\n123 \n\n \n\npostais. Este n\u00famero n\u00e3o comporta a quantidade de postais reproduzidos, \n\nvisto a impossibilidade de se conhecer o n\u00famero das tiragens de cada \n\nimpresso. Mas, com base no seu levantamento acerca das produ\u00e7\u00f5es de \n\nFortier, Daniela Moreau acredita que cerca de 1 milh\u00e3o de postais foram \n\neditados pelo fot\u00f3grafo e circularam nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nOs caminhos percorridos por estes impressos foram variados: \n\ndaqueles que foram postados, a maioria teve como destino a Fran\u00e7a; \n\noutros chegaram \u00e0 Java, Nova Caled\u00f4nia, Brasil e alhures. Aqueles que \n\nn\u00e3o foram postados, compuseram acervos pessoais de colecionadores, ou \n\nainda, o acervo do pr\u00f3prio fot\u00f3grafo ou das casas de impress\u00e3o. Esses \n\nm\u00faltiplos destinos, demonstram as dificuldades de se reunir tal material, \n\nmesmo num estudo em que o objetivo seja congregar as produ\u00e7\u00f5es de \n\nsomente um fot\u00f3grafo. O esfor\u00e7o da historiadora em reunir e recompor \n\nquase integralmente a obra de Fortier \u00e9 admir\u00e1vel. Como o pref\u00e1cio \n\nassinado por Paulo Fernando de Morais Faria bem define: \u00e9 resultado de \n\numa longa caminhada120. Em seu livro, Moreau admite a import\u00e2ncia de \n\nwebsites que intermediam a compra e venda de postais para a \n\nexequibilidade do seu feito. Esses sites se tornaram ferramentas \n\nimportantes para localiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de muitas das fontes que reuniu. \n\nDo mesmo modo, foram ferramentas fundamentais para esta pesquisa. \n\nMuitos dos postais produzidos durante o colonialismo europeu em \n\n\u00c1frica transformaram em produtos de antiqu\u00e1rios e websites destinados \u00e0 \n\nvenda de postais antigos. Isto denota que, mesmo produzidos a mais de \n\ncem anos, estes cart\u00f5es continuam a fazer parte de um mercado visual. \n\nNo entanto, a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram possui caracter\u00edsticas \n\ndiferentes daquele mercado visual do per\u00edodo colonial. Para aqueles \n\npostais que permaneceram conservados e hoje s\u00e3o vendidos nestes \n\nwebsites, o tempo se tornou um elemento agregador. No sentido de que \n\naumentou o valor do produto. O objeto de venda \u00e9 o mesmo: um cart\u00e3o \n\npostal, por\u00e9m a sociedade que o consome hoje difere daquela que o \n\nproduziu. O tempo serviu de elemento para que a sociedade transformasse \n\numa mercadoria colonial em um objeto de antiguidade.   \n\nN\u00e3o cabe a este estudo analisar as motiva\u00e7\u00f5es que levam pessoas \n\na adquirir, via websites, postais impressos h\u00e1 mais de cem anos. Contudo \n\na exist\u00eancia de dezenas de sites de venda acusa um mercado consumidor \n\nativo e que n\u00e3o pode ser ignorado. Cabe apenas enfatizar as mudan\u00e7as de \n\npercep\u00e7\u00e3o: os modos como estes postais s\u00e3o vistos hoje, diferem dos \n\n                                                 \n120 FARIA, Paulo Fernando de Morais. Pref\u00e1cio. In: MOREAU, Daniela. Edmond \n\nFortier viagem a Timbuktu: fotografias da \u00c1frica do Oeste em 1906. S\u00e3o Paulo: \n\nLiterart, 2015. p. 12-14. \n\n\n\n124 \n\n \n\nmodos como eram vistos pela sociedade a produziu. A intera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o \u00e9 igual. A exist\u00eancia deles s\u00f3 se justifica ao analisarmos a partir de \n\numa ressignifica\u00e7\u00e3o, os postais coloniais passaram a ter novo sentido: s\u00e3o \n\nhoje objetos de mem\u00f3ria. Por isso o com\u00e9rcio deles n\u00e3o ocorre nos mesmo \n\nlocais de venda dos postais que s\u00e3o produzidos hoje. Estes s\u00e3o adquiridos \n\natrav\u00e9s de lojas de souvenires de viagem ou papelarias, j\u00e1 os antigos \n\nsomente por interm\u00e9dio de antiqu\u00e1rios (virtuais ou n\u00e3o).   \n\nPara esta pesquisa foram consultados diferentes websites de \n\nvendas. Em sua maioria, os postais coloniais vendidos nestes sites eram \n\ndas antigas col\u00f4nias francesas. Como o pr\u00f3prio estudo de Daniela Moreau \n\ndemonstra, a produ\u00e7\u00e3o de postais nas regi\u00f5es de colonialismo franc\u00eas foi \n\nexpressiva. O exemplo do acervo do fot\u00f3grafo Fortier j\u00e1 evidencia uma \n\nvasta produ\u00e7\u00e3o. Entre os crit\u00e9rios usados para delimitar a sele\u00e7\u00e3o de \n\nfontes, estava a verifica\u00e7\u00e3o daqueles que continham quantidade \n\nconsider\u00e1vel de postais oriundos das col\u00f4nias alem\u00e3s.  \n\nMuitos destes websites vendem postais de diferentes regi\u00f5es e \n\nper\u00edodos, como o Delcampe121. Esta p\u00e1gina serve como um portal de \n\nvendas que associa postais ofertados por diferentes antiqu\u00e1rios ou \n\ncolecionadores individuais de locais diversos. Criado em 2000, por \n\nSebastian Delcampe, o website tem por intuito servir como uma galeria \n\nde venda virtual de objetos de colecionadores, em sua maioria postais, \n\nmoedas e selos antigos122. Atualmente possui mais de um milh\u00e3o de \n\nusu\u00e1rios registrados, de diferentes pa\u00edses.  \n\nAcerca dos cart\u00f5es vendidos, nenhum outro site de compra \n\nconsultado possui tamanho acervo reunido. Algumas considera\u00e7\u00f5es \n\ndevem ser feitas sobre o modo como se d\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o \n\nrealizada pelo website Delcampe. \u00c9 a partir da localidade da imagem que \n\nse encontra estampada no postal que ocorre a reuni\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o do \n\nacervo. Logo, um cart\u00e3o pode ter sido impresso na Alemanha, mas se a \n\n                                                 \n121 Delcampe. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.delcampe.net/> Acesso 30 jan. 2016. \n122 H\u00e1 inclusive selos do per\u00edodo do colonialismo. Embora n\u00e3o seja objetivo desta \n\npesquisa, cabe citar que trabalhos recentes j\u00e1 desenvolveram an\u00e1lise acerca da \n\nprodu\u00e7\u00e3o visual durante o colonialismo e a produ\u00e7\u00e3o de selos. Interessante \n\nidentificar estes pequenos objetos como (re)produtores de modos de se visualizar \n\na situa\u00e7\u00e3o colonial em que a sociedade que os produziu se encontrava. Para o caso \n\ndo colonialismo portugu\u00eas cabe citar: MELO, Victor. A.. Pequenas-grandes \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es do imp\u00e9rio portugu\u00eas: a s\u00e9rie postal \u201cmodalidades desportivas\u201d \n\n(1962). In: Victor Melo, Nuno Domingos, Marcelo Bittencourt, Augusto \n\nNascimento. (Org.). Esporte e lazer na \u00c1frica: novos olhares. 1ed.Rio de Janeiro: \n\nEditora 7 Letras, 2013, v. 1, p. 129-174. \n\n\n\n125 \n\n \n\nimagem estampada \u00e9 de uma paisagem da Nam\u00edbia, o postal estar\u00e1 \n\nalocado com a marca\u00e7\u00e3o \"Nam\u00edbia\". Para se ter dimens\u00e3o do acervo \n\ndispon\u00edvel para aquisi\u00e7\u00e3o no website, ao selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Postcards\", \nsurgem como op\u00e7\u00f5es quase um milh\u00e3o de postais. Para os pa\u00edses que \n\nforam col\u00f4nias alem\u00e3s, pode-se encontrar 807 postais com imagens \n\noriundas da Nam\u00edbia, 2232 da Tanz\u00e2nia, 8136 dos Camar\u00f5es e 1565 do \n\nTogo.  \n\nTodavia, estes n\u00fameros comportam postais produzidos desde os \n\nanos de colonialismo at\u00e9 os dias atuais. Afinal, vale ressaltar, o p\u00fablico \n\nalvo do website s\u00e3o colecionadores, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma exclusividade para \n\nalgum momento hist\u00f3rico espec\u00edfico, apenas nos objetos. A partir do uso \n\ndas ferramentas de busca do website Delcampe, foram selecionados \n\npostais com imagens de mulheres africanas e que forneciam informa\u00e7\u00f5es \n\nque permitissem inferir que sua produ\u00e7\u00e3o ocorreu em contexto colonial \n\nalem\u00e3o (1890 -1914). Evidentemente, ao fazer uso destes filtros, reduziu-\n\nse drasticamente o n\u00famero de postais ofertados pelo website Delcampe.  \nOutros dois websites de vendas tamb\u00e9m foram consultados: \n\nAnsichtskarten Center e AK Ansichtskarte. Como os nomes acusam, estes \n\ns\u00e3o sites alem\u00e3es destinados exclusivamente a venda de postais. O \n\np\u00fablico alvo s\u00e3o colecionadores, embora ambos estejam em l\u00edngua alem\u00e3, \n\nas entregas ocorrem para qualquer regi\u00e3o. O acervo dispon\u00edvel para \n\ncompra nestes websites tamb\u00e9m \u00e9 vasto, ultrapassa um milh\u00e3o. Uma \n\ndiferen\u00e7a not\u00e1vel entre eles est\u00e1 no fato do AK Ansichtskarte \n\ncomercializar apenas postais que foram publicados antes de 1945, \n\nenquanto que o Ansichtskarten Center, assim como o Delcampe, n\u00e3o faz \n\nnenhuma restri\u00e7\u00e3o as datas de impress\u00e3o dos cart\u00f5es123.  \n\nA partir das ferramentas de buscas destes tr\u00eas websites foram \n\nselecionados postais impressos durante o per\u00edodo de colonialismo alem\u00e3o \n\ne que continham imagens de africanas. Para tanto, foram inseridos \n\ndiversos termos de busca, desde aqueles superficiais como \u201cmulheres\u201d, \n\n\u201cmulheres negras\u201d, \u201cafricanas\u201d; como tamb\u00e9m nomes das etnias \n\n\u201cHerero\u201d, \u201cSuahili\u201d, \u201cOvambo\u201d124. A partir das informa\u00e7\u00f5es de legendas \nde fotografias publicadas na impressa do per\u00edodo colonial, como a pr\u00f3pria \n\n                                                 \n123 Cabe informar que o website AK Ansichtskarte destina parte de sua p\u00e1gina \n\nvirtual para a apresentar a equipe que trabalha para o funcionamento do mesmo. \n\nIdentificando desde o processo de compra, determina\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o, marketing da \n\nloja, o armazenamento at\u00e9 o seu envio. Ver mais em: http://www.ak-\n\nansichtskarten.de/ak/103-Postcards-Information \n124 Evidentemente, os termos foram inseridos em l\u00edngua alem\u00e3. Desse modo, \n\nforam buscados: \u201cFrauen\u201d, \u201cschwarzen Frauen\u201d. \n\n\n\n126 \n\n \n\nrevista Kolonie und Heimat in Wort und Bild, pode-se ampliar as \n\npossibilidades de busca, inserindo termos que foram utilizados em \n\ncontexto colonial e que hoje pouco se aplica, ou ocorreu desuso. Entre \n\neles: \u201cNeger\u201d (negro), considerado atualmente pejorativo, devido a sua \n\nassocia\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo colonial125; \u201cEingeborenen\u201d (nativos), termo mais \n\nutilizado para referenciar ao africanos de modo geral, sem identificar suas \n\nregi\u00f5es de origem ou grupos; \u201cWeiber\u201d (f\u00eameas/mulheres), este termo \n\ninclusive foi discutido no cap\u00edtulo II devido sua aplica\u00e7\u00e3o exclusiva as \n\nlegendas de fotografias mulheres africanas. Foi aplicado tamb\u00e9m a jun\u00e7\u00e3o \n\ndestes termos, para citar exemplos, buscou-se \u201cOvamboneger\u201d, \n\n\u201cHererofrauen\u201d, \u201cOvambom\u00e4dchen\u201c. A partir destas informa\u00e7\u00f5es acerca \n\nda coleta das fontes websites, verificou-se que estes termos em voga no \n\nper\u00edodo colonial continuaram a ser reproduzidos na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\npostais elaborada pelos pr\u00f3prios websites. Mesmo que seu uso j\u00e1 n\u00e3o seja \n\nmais socialmente adequado na atualidade.  \n\nSe por um lado o uso de websites permite ao pesquisador ampliar \n\nseu leque de fontes, por outro lado, a coleta de fontes a partir de websites \n\nde vendas tamb\u00e9m possui seu empecilho. Em muitos casos as \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas sobre os seus produtos, os postais, s\u00e3o imprecisas \n\ne fragmentas. Ou ainda, a qualidade gr\u00e1fica da imagem \u00e9 ruim, \n\ncomprometendo sua reprodu\u00e7\u00e3o. Ao realizar o levantamento de postais \n\nde Edmund Fortier para seu estudo, Moreau identificou a mesma \n\ndificuldade nas aus\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es nos websites. A sa\u00edda \n\nencontrada pela historiadora foi buscar as fotografias originais, os \n\nnegativos das s\u00e9ries que faltavam. Isso s\u00f3 foi poss\u00edvel devido seu foco na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um fot\u00f3grafo.  \n\nNesta pesquisa o foco n\u00e3o est\u00e1 mirado para determinado produtor, \n\nmas para o produto, a imagem de mulheres africanas impressas nos \n\ncart\u00f5es. Sendo assim, na aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es nos websites, a busca \n\npelas fotografias originais e negativos se tornou tarefa invi\u00e1vel. Fortier \n\nfoi um grande produtor de imagens e postais, possivelmente o maior \n\ndurante o colonialismo em \u00c1frica. Isso fez com que, desde a d\u00e9cada de \n\n50, houvesse levantamentos de sua produ\u00e7\u00e3o e estudos que buscavam os \n\nmapeamento de seu trabalho para a constitui\u00e7\u00e3o de uma cole\u00e7\u00e3o. Todavia, \n\nnenhum fot\u00f3grafo alem\u00e3o do per\u00edodo colonial recebeu tamanha \n\nvisibilidade, nem possuiu copiosa produ\u00e7\u00e3o. Por isso, o caminho \n\npercorrido pela historiadora Daniela Moreau, ainda que interessante e \n\n                                                 \n125 Atualmente para identificar a cor emprega-se o termo \u201cSchwarzen\u201d e n\u00e3o mais \n\u201cNeger\u201d, embora possua especificidades pode-se comparar essa discuss\u00e3o acerca \n\nda mudan\u00e7a de termo com o uso dos termos \u201cnegro\u201d e \u201cpreto\u201d no Brasil. \n\n\n\n127 \n\n \n\nfundamental para seu estudo de Fortier, difere do percurso optado para \n\nesta pesquisa. Ap\u00f3s a constata\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es nos \n\nwebsites de vendas, se fez cadente realizar um levantamento em outros \n\nlocais. Logo, os acervos institucionais passaram a ser uma possibilidade \n\nvi\u00e1vel para a coleta de informa\u00e7\u00f5es e fontes.   \n\nA consulta em outros locais permitiu o cruzamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, visto que que postais encontrados em determinados \n\nwebsites poderiam ter uma reimpress\u00e3o catalogada nos acervos de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Novamente, outra dificuldade referente a estas fontes: \n\npoucos s\u00e3o os aqueles que possuem postais catalogados. Muitos arquivos \n\noptam por reunir estes objetos \u00e0 acervos pessoais, como \n\ncorrespond\u00eancias, evitando ou postergando uma cataloga\u00e7\u00e3o efetiva que \n\npermita ao pesquisador realizar um levantamento adequado. Ao definir o \n\npostal como simples correspond\u00eancia, ignora a presen\u00e7a da imagem no \n\nseu verso e sua intera\u00e7\u00e3o social como suporte de imagem. Parte das fontes \n\ndeste cap\u00edtulo foram selecionadas a partir do acervo da Universit\u00e4t zu \nK\u00f6ln. Cabe ressaltar que esta disponibiliza por meio virtual o seu acervo, \n\nsem isto n\u00e3o seria poss\u00edvel a consulta e o alcance a estas fontes. \n\nAl\u00e9m de postais, encontra-se tamb\u00e9m caricaturas, aquarelas, \n\ndesenhos e fotografias. A peculiaridade deste arquivo institucional est\u00e1 \n\nna cataloga\u00e7\u00e3o dos postais como categoria do acervo de imagens, \n\npermitindo ao pesquisador acesso a base de dados. Ou seja, os postais \n\nreunidos por esta institui\u00e7\u00e3o tinham classifica\u00e7\u00e3o diferente das imagens \n\nimpressas em papel fotogr\u00e1fico. Ao identificar esta diferen\u00e7a, a \n\nUniversit\u00e4t zu K\u00f6ln e concebe o postal como um suporte diferenciado e, \n\nsobretudo, atentam para a imagem presente no mesmo.  \n\nEstes apontamentos sobre os caminhos percorridos nesta pesquisa \n\npara a coleta das fontes permitem compreender como, apesar da \n\nexist\u00eancia de estudos que evidenciam o postal como suporte de imagem, \n\nos acervos institucionais nem sempre atentam para esta especificidade \n\ndurante o armazenamento dos arquivos. Por outro lado, contemplar a sua \n\nfun\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o torna aparente o motivo pelo qual \u00e9 dif\u00edcil a coleta \n\ndesta fonte. H\u00e1 diferentes sujeitos presentes na vida social deste suporte \n\nde imagem: o fot\u00f3grafo, que produziu a imagem a casa de impress\u00e3o, o \n\nestabelecimento de venda, o comprador/remetente, o destinat\u00e1rio. H\u00e1 \n\npostais que jamais foram comprados, outros foram comprados mas n\u00e3o \n\nforam remetidos. Ainda existem aqueles que foram postados e \n\npermaneceram guardados numa caixa de lembran\u00e7as, esquecidos, \n\nindispon\u00edveis para a consulta do pesquisador.  \n\nOs acervos dos websites de venda e das institui\u00e7\u00f5es \u00e9 composto \n\ntanto por aqueles que foram remetidos, quanto por aqueles que nunca \n\n\n\n128 \n\n \n\npassaram por este processo. Estes podem ter sido adquiridos atrav\u00e9s das \n\ncasas de impress\u00e3o, de colecionadores, ou tamb\u00e9m de acervos familiares. \n\nPois poderiam ter sido comprados como lembran\u00e7a de viagem, pois ainda \n\nque a populariza\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera fotogr\u00e1fica seja concomitante ao \n\ncolonialismo, algumas fotografias necessitavam de um aparelho \n\nprofissional126. As fotografias panor\u00e2micas de paisagens s\u00e3o exemplos \n\ndisso. Posto que era mais simples comprar um postal com a imagem de \n\ndeterminada paisagem, que fotograf\u00e1-la.  \n\nPor fim, al\u00e9m destes acervos virtuais h\u00e1 ainda a possibilidade de se \n\nadquirir um postal impresso durante o colonialismo em antiqu\u00e1rios ou \n\nfeiras de rua. Apenas o postal a seguir foi adquirido em um antiqu\u00e1rio.  \n\n \n\n \nFigura 22: Cart\u00e3o Postal com grupo Herero.  \n\nFonte: Hereros. Verlag der Swakopmunder Buchhandlung: Nam\u00edbia. Acervo da \n\nautora. \n\n \n\n \n\nA partir do que se abordou anteriormente, acerca do com\u00e9rcio atual \n\ndestes postais, cabe ressaltar que s\u00e3o especialmente nos antiqu\u00e1rios e \n\nfeiras de antiguidades que esses objetos podem ser adquiridos. Cabe \n\napontar duas mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a este postal reproduzido acima (figura \n\n22): antes ele poderia ter sido vendido numa casa de impress\u00e3o, como \n\n                                                 \n126 Conforme discutido no primeiro cap\u00edtulo, a inven\u00e7\u00e3o da c\u00e2mera port\u00e1til pela \n\nKodak e sua intensa propaganda incentivou tanto o consumo deste produto, \n\nquanto iniciou o processo de populariza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica fotogr\u00e1fica.  \n\n\n\n129 \n\n \n\nobjeto de souvenir ou para comunica\u00e7\u00e3o; passados cem anos, ele foi \n\ncomprado num antiqu\u00e1rios, para servir de fonte para pesquisa. Isso afetou \n\no seu valor, visto que foi adquirido em 2015 por 25 euros. O decorrer dos \n\nanos pouco afetou o objeto, talvez a fibra do papel esteja mais fraca e o \n\ntom da imagem tenha amarelado, s\u00f3 que n\u00e3o houve modifica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \n\nnele.  \n\nNo entanto a sociedade no qual este objeto interagiu se modificou \n\ne isso afetou tamb\u00e9m o modo como a intera\u00e7\u00e3o ocorria. Ao passo que hoje \n\nseria inconceb\u00edvel adquirir um postal com esta imagem numa loja de \n\nsouvenir ou uma papelaria. Tamb\u00e9m seria considerado curioso que o \n\ncomprador utilizasse este postal (figura 22) como meio de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o h\u00e1 o que se estranhar no uso de um postal como meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m o uso deste em espec\u00edfico, devido \u00e0 imagem que ele \n\nreproduz. Isso evidencia que, alguns postais produzidos durante o \n\ncolonialismo continuam a circular, por\u00e9m em outros espa\u00e7os.  \n\nEmbora o cart\u00e3o acuse o nome do grupo que foi fotografado, \n\nHerero, n\u00e3o consta na impress\u00e3o nenhuma data. Este postal (figura 22) \n\nn\u00e3o possui nenhum selo, nem seu verso foi rabiscado, ou seja, ele nunca \n\nfoi postado. Apesar disso, tr\u00eas elementos presentes neste objeto permitem \n\ninferir que, tanto a fotografia, quanto a impress\u00e3o do postal, foram \n\nrealizadas durante o per\u00edodo do colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica.  \n\nO primeiro elemento est\u00e1 no nome da casa de impress\u00e3o, que se \n\nencontra no canto inferior esquerdo da figura 22. Foi na \u201cVerlag der \n\nSwakopmunder Buchhandlung\u201d (editora da livraria de Swakopmund) que \neste cart\u00e3o foi impresso. Ao discutir acerca da forma\u00e7\u00e3o de uma economia \n\nvisual colonial, no primeiro cap\u00edtulo deste trabalho, apontou-se o \n\nsurgimento de casas de impress\u00e3o e est\u00fadios de fot\u00f3grafos profissionais \n\ncomo evidencia de um mercado destinado \u00e0 imagem nas col\u00f4nias. Entre \n\nos an\u00fancios citados, se fez presente a Swakopmunder Buchhandlung. \nConforme comentado no mesmo cap\u00edtulo, os an\u00fancios nos jornais locais \n\nda col\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o demonstram o crescimento \n\necon\u00f4mico e a expans\u00e3o desse estabelecimento. Num per\u00edodo de dez \n\nanos, al\u00e9m de ter uma sede na cidade de Swakopmund, a empresa tamb\u00e9m \n\ntinha uma filial em Windhuk. A amplia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser notada ao se \n\natentar para a oferta de produtos deste local: vendia-se livros, revistas \n\nilustradas, itens de papelaria, aparatos fotogr\u00e1ficos, fotografias e cart\u00f5es \n\npostais. H\u00e1 inclusive an\u00fancios da Swakopmunder Buchhandlung \ndestinados apenas a divulgar os cart\u00f5es postais. Para citar um exemplo, \n\nem maio de 1903, a loja anunciou uma novidade: doze novos cart\u00f5es \n\npostais de Swakopmund, podiam ser adquiridos pelo valor de um marco \n\n\n\n130 \n\n \n\nalem\u00e3o, o produto poderia ser adquirido tanto na cidade de sede quanto \n\nna filial.  \n\nContudo, o funcionamento deste estabelecimento n\u00e3o cessou com \n\no fim do colonialismo alem\u00e3o, em 1914. \u00c9 poss\u00edvel que durante alguns \n\nanos, a Swakopmunder Buchhandlung tenha permanecido fechado, mas \n\nhoje o atendimento ocorre na cidade sede, Swakopmund.  Em an\u00fancio \n\npublicado na p\u00e1gina virtual do estabelecimento eles informam \u201csince \n\n1900/seit 1900\u201d (desde 1900), em dois idiomas, acusando uma clientela \nde origem teuto presente na Nam\u00edbia.  \n\nDesse modo, cabe afirmar que a rubrica da livraria acusa o local de \n\nimpress\u00e3o do postal com as imagens das mulheres Herrero, todavia, n\u00e3o \n\ngarante que isso tenha ocorrido at\u00e9 1914, j\u00e1 que os estabelecimento segue \n\nativo. Portanto, faz-se necess\u00e1rio outros apontamentos. \n\nO segundo elemento que pode auxiliar na localiza\u00e7\u00e3o temporal \n\ndeste artefato se encontra impresso acima da marca da casa de impress\u00e3o. \n\nA sigla \u201cD.S.W. \u2013 Afrika\u201d informa o lugar de origem do grupo \nfotografado, pois era a rubrica de Deutsch S\u00fcdwestafrika (Sudoeste \n\nAfricano Alem\u00e3o). Como a partir de 1914 esta regi\u00e3o tornou protetorado \n\nda Uni\u00e3o Sul-Africana, posteriormente brit\u00e2nico, o termo \u201cDeutsch\u201d \n(alem\u00e3o) foi obliterado do nome, designando a regi\u00e3o apenas como \n\nSudoeste Africano. Logo, a rubrica D.S.W acusa que a impress\u00e3o deste \n\npostal ocorreu no momento em que aquela regi\u00e3o estava sob dom\u00ednio \n\nalem\u00e3o.  \n\nH\u00e1 ainda um terceiro elemento que pode apontar mais informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca do contexto de produ\u00e7\u00e3o deste postal. Este elemento est\u00e1 \n\nrelacionado com os sujeitos presentes na imagem, notadamente aquela \n\nque se se encontra no canto direito. Assim como esta mulher, as outras \n\nseis pessoas que comp\u00f5e a imagem foram dispostas lado a lado, os bra\u00e7os \n\nretos, postura ereta. Os olhos miram a c\u00e2mera, os l\u00e1bios fechados e em \n\nseus rostos a express\u00e3o \u00e9 a mesma. Est\u00e3o todos firmes, fixos. \n\nPossivelmente, receberam indica\u00e7\u00e3o para que assim permanecessem. Os \n\nadere\u00e7os em seus corpos e os utens\u00edlios em suas m\u00e3os contribuem para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma imagem \u201ct\u00edpica do grupo\u201d, com o objetivo de \n\ndemonstrar como este grupo se caracterizava e vivia. A fotografia deste \n\npostal pode ser prontamente um exemplo das imagens de \u201ccenas e tipos\u201d. \n\nEntretanto, a imagem da mulher presente no canto direito tamb\u00e9m foi \n\nreproduzida em outras fotografias, como na capa da revista Kolonie und \nHeimat in Wort und Bild. \n\nA partir da figura 5 deste trabalho, no segundo cap\u00edtulo, foi \n\nanalisada a fotografia de uma mulher Herero, cuja legenda informava \n\u201cHereroweib\u201d. Em seguida, discutiu-se acerca do pano que cobria seus \n\n\n\n131 \n\n \n\nseios, evidenciando um retoque na imagem. Para tanto, foi utilizada \n\ntamb\u00e9m a figura 6, fotografia do acervo do Arquivo de Imagens de \n\nFrankfurt em que a mulher Herero est\u00e1 com os seios expostos. Esta \nmulher, presente nas suas figuras (5 e 6), encontra-se tamb\u00e9m no postal \n\nanterior (figura 22). Nele, \u00e9 not\u00e1vel a aus\u00eancia do pano que foi inserido \n\nna capa da revista ilustrada. Estas tr\u00eas imagens citadas (figura 5, 6 e 22) \n\npossuem muitos elementos comuns: a paisagem ao fundo, assim como o \n\nch\u00e3o arenoso, a mulher Herero e os utens\u00edlios. Enquanto no postal acima \nn\u00e3o h\u00e1 nada em suas m\u00e3os, na fotografia reproduzida no acervo da \n\nUniversidade de Frankfurt (figura 6) e na capa da Kolonie und Hemait \n\n(figura 5), h\u00e1 um dos vasos em sua m\u00e3o direita. Uma amplia\u00e7\u00e3o da \n\nimagem permite identificar este mesmo vaso nas m\u00e3os da segunda mulher \n\n\u00e0 esquerda do postal (figura 22). \n\nSua imagem na capa da revista ilustrada, com os mesmo adere\u00e7os \n\ne utens\u00edlios, tamb\u00e9m a paisagem comum, acusam que estas fotografias \n\ncomp\u00f5e uma s\u00e9rie fotogr\u00e1fica. A capa citada foi publicada em cinco de \n\nfevereiro de 1911, isso permite inferir que a fotografia impressa no postal \n\nanterior foi produzida antes desta data. Os tr\u00eas elementos apontados (o \n\nnome da casa de impress\u00e3o, a rubrica da col\u00f4nia alem\u00e3 e a imagem da \n\nmulher Herero na capa da Kolonie und Heimat) acusam que este postal \n\nfoi produzido durante o colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica. Se impress\u00e3o n\u00e3o \n\nocorreu em 1911, como a fotografia da capa, a presen\u00e7a da rubrica D.S.W. \n\ndemonstra que isso foi antes de 1914. Como a revista Kolonie und Heimat \n\npossu\u00eda um acervo de imagens feito a partir do envio de seus leitores, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que tenha recebido a fotografia antes de 1911. No entanto, a casa \n\nde impress\u00e3o onde o postal foi impresso iniciou sua atua\u00e7\u00e3o em 1900 e \n\napenas no ano de 1903 come\u00e7ou a vender postais. Sendo assim, ainda que \n\nn\u00e3o se tenha uma data precisa, pode-se afirmar que este postal foi \n\nimpresso entre os anos de 1903 e 1914127. \n\nAl\u00e9m destes elementos citados, outro postal contribui para a \n\nafirma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica em s\u00e9rie. A imagem a seguir foi \n\ncoletada a partir do levantamento feito nos websites de vendas citados. O \n\npostal a seguir, pode ser adquirido atrav\u00e9s do website Delcampe pelo \n\nvalor de 26 euros. Assim como no anterior, no canto direito deste postal, \n\nencontra-se a imagem mesma mulher Herero. \n\n \n\n                                                 \n127 Conforme os an\u00fancios publicados nos jornais locais. \n\n\n\n132 \n\n \n\n \nFigura 23: Cart\u00e3o Postal colorido com grupo Herero.  \n\nFonte: Delcamp.net. Jochen Baeuerle, Versandantiquariat. \n\n \n\nEntre as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo website de venda acerca do \n\nseu produto, constam que ele foi impresso pela Swakopmunder \nBuchhandlung em 1906. Colado sobre a imagem est\u00e1 o selo, onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel ler \u201c3 Pfenning\u201d (3 centavos), seu valor, e \u201cDeutsch \n\nS\u00fcdwestafrika\u201d128. O nome da col\u00f4nia alem\u00e3 no selo \u00e9 um indicativo de \nque ele foi postado quando a regi\u00e3o ainda estava sob dom\u00ednio do II Reich. \n\nOutros elementos s\u00e3o comuns entre estes postais, al\u00e9m do per\u00edodo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da casa de impress\u00e3o. Todas as mulheres presentes no \n\nprimeiro postal apresentado (figura 22) tamb\u00e9m comp\u00f5e a imagem deste \n\nsegundo (figura 23). Exceto a primeira mulher do canto esquerdo. Sua \n\nimagem s\u00f3 se encontra neste segundo postal. Nota-se uma pequena \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o entre o intervalo de produ\u00e7\u00e3o destas duas imagens: alguns \n\nrostos foram levemente inclinados, bra\u00e7os foram unidos sobre as pernas \n\ne todas ficaram mais pr\u00f3ximas, j\u00e1 que os homens est\u00e3o ausentes. Os \n\nutens\u00edlios tamb\u00e9m se repetem, somente aquele que se encontra na m\u00e3o da \n\nmulher \u00e0 esquerda \u00e9 \u201cnovo\u201d. Embora as semelhan\u00e7as nas duas imagens \n\nacusem a produ\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie, n\u00e3o h\u00e1 como identificar, somente com \n\nestas fontes, qual delas foi produzida primeiro. Do mesmo modo que n\u00e3o \n\n                                                 \n128 O website Delcampe tamb\u00e9m vende selos antigos do per\u00edodo do colonialismo. \nO selo id\u00eantico aquele que aparece na figura 23 pode ser adquirido por setenta \n\ncentavos de euro atrav\u00e9s do website.  \n\n\n\n133 \n\n \n\nse pode afirmar o que foi inserido ou retirado, pois sup\u00f5e o conhecimento \n\nda sequ\u00eancia em que as fotografias foram feitas. Como n\u00e3o h\u00e1 \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca desta ordem, pode-se apenas apontar as diferen\u00e7as e \n\nsemelhan\u00e7as entre as duas imagens.  \n\nA presen\u00e7a da mulher Herero em quatro imagens diferentes denota \n\ninforma\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o de fotografias durante o colonialismo. \n\nEvidencia a produ\u00e7\u00e3o de fotografia em s\u00e9rie e como o suporte de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da imagem fotogr\u00e1fica nem sempre estava definido j\u00e1 no \n\nmomento do clique. Mesmo que j\u00e1 tivesse em seu planejamento vender \n\nestas imagens a uma casa de impress\u00e3o, o fot\u00f3grafo destas quatro imagens \n\n(figuras 5, 6, 22 e 23) n\u00e3o teria como prever no instante fotogr\u00e1fico os \n\nlocais a qual elas seriam veiculadas. Talvez, a venda para o acervo da \n\nrevista Kolonie und Heimat in Wort und Bild fosse uma possibilidade \n\nmais efetiva, j\u00e1 que haviam an\u00fancios na pr\u00f3pria revista. Bem como a \n\nvenda das fotografias para a casa de impress\u00e3o Swakopmunder \n\nBuchhandlung, que atuava desde 1900. Por\u00e9m a divulga\u00e7\u00e3o de suas \nimagens em arquivos institucionais, como o Arquivo de Imagens da \n\nUniversidade de Frankfurt, n\u00e3o poderia estar no horizonte de \n\npossibilidades do fot\u00f3grafo. Apesar de produtor, o fot\u00f3grafo dificilmente \n\nconsegue controlar a circula\u00e7\u00e3o das imagens que produz. A aus\u00eancia de \n\nsua rubrica nos postais, mesmo na capa da revista citada e no arquivo \n\ninstitucional acusam duas possibilidades: ou o nome do fot\u00f3grafo j\u00e1 era \n\ndesconhecido desde o momento em que estas imagens chegaram ao locais \n\ncitados e por isso n\u00e3o foi informado em nenhum suporte, ou ao vender as \n\nimagens ele acabava por conceder tamb\u00e9m o direito de reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nmesma sem associ\u00e1-la ao seu produtor.   \n\nSe o fot\u00f3grafo pouco poderia medir sobre a circula\u00e7\u00e3o dessas \n\nfotografias, menor ainda era a dimens\u00e3o que as mulheres fotografadas \n\ntinham em rela\u00e7\u00e3o as suas imagens. Qui\u00e7\u00e1 estas imagens nunca tenham \n\nsido vistas por elas. Ao levar em considera\u00e7\u00e3o o circuito social destes \n\nobjetos-imagens \u00e9 bem prov\u00e1vel que eles nunca tenham chegado pr\u00f3ximo \n\na estas mulheres Herero. Conforme j\u00e1 tratado, tra\u00e7ar as rotas do circuito \nsocial de um postal \u00e9 uma tarefa complicada, especialmente por dois \n\nelementos: sua fun\u00e7\u00e3o, como objeto de comunica\u00e7\u00e3o entre duas pessoas \n\ndistantes; seu alcance, que excede as barreiras lingu\u00edsticas j\u00e1 que n\u00e3o \n\nobrigada ao seu consumidor ter o conhecimento de determinado idioma \n\npara fazer uso dele.   \n\nDiferentemente da imprensa ilustrada e da literatura que dependem \n\ndo conhecimento do idioma alem\u00e3o para serem consumidas e lidas, o \n\ncart\u00e3o postal nesse sentido tem \u201cautonomia\u201d. Um sujeito pode adquirir \n\num dos postais apresentados anteriormente sem necessariamente ter \n\n\n\n134 \n\n \n\ndom\u00ednio do idioma alem\u00e3o. Durante uma viagem a alguma das col\u00f4nias \n\nalem\u00e3s em \u00c1frica ou a Alemanha, poderia adquirir um daqueles postais e \n\nenviar no verso uma mensagem a um colega em outro pa\u00eds. Este receptor, \n\no destinat\u00e1rio, pode ser franc\u00eas. Talvez tenha dificuldade em ler a \n\nlegenda, mas a mensagem do verso ser\u00e1 escrita no idioma de seu \n\nconhecimento. Atentar para a quest\u00e3o do p\u00fablico consumidor dos postais \n\n\u00e9 compreender que tamb\u00e9m seu uso como objeto. Isso n\u00e3o ignora a \n\nimagem que ele divulga, pelo contr\u00e1rio, importa ressaltar essas \n\nespecificidades de seu circuito social para acusar que este objeto \u00e9 mais \n\nabrangente que os demais suportes citados.  \n\nA autonomia do idioma permite que os postais impressos durante \n\no colonialismo alem\u00e3o tenham ultrapassado as fronteiras das col\u00f4nias, \n\ndiversificando assim o contingente de indiv\u00edduos que tiveram contato \n\ncom este objeto.  Enquanto o p\u00fablico consumidor da literatura colonial \n\nalem\u00e3 e a da imprensa ilustrada alem\u00e3 era, sobretudo, formado pelos \n\nalem\u00e3es e seus descendentes, o mesmo n\u00e3o ocorreu com os postais. Ao \n\nextrapolar as fronteiras do idioma, este objeto ampliou a intera\u00e7\u00e3o social. \n\nPor\u00e9m, cabe lembrar que a tiragem de uma revista pode ser muito maior \n\nque a tiragem de um postal. Em todos os suportes h\u00e1 limita\u00e7\u00f5es. Ora na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, ora na circula\u00e7\u00e3o.  \n\nPor mais que seu intento n\u00e3o fosse ser um ve\u00edculo de difus\u00e3o de \n\nconhecimento e informa\u00e7\u00e3o, isto n\u00e3o impediu que imagens de car\u00e1ter \n\netnogr\u00e1fico tenham sido impressas em postal. Assim como os dois postais \n\ncomentados anteriormente, a imagens a seguir tamb\u00e9m reproduzem estes \n\nelementos. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \nFigura 24: Cart\u00f5es postais de mulheres Herero em frente a moradia. Colorido e \n\nPreto e branco. \n\nFonte:  Hererofrauen vor der H\u00fctte. Ansichtskarten \u2013 Center. Hererofrauen: \n\nDelcamp.net \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\nNestes dois postais nota-se as imagens de mulheres dispostas lado \n\na lado. Como tamb\u00e9m estavam aquelas presentes nas figuras 22 e 23. Os \n\ntrajes tamb\u00e9m s\u00e3o semelhantes e auxiliam a identificar o grupo \u00e0 qual \n\nfaziam partes, os Herero. As legendas impressas abaixo da primeira \n\nimagem e o verso da segunda cont\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o \"Hererofrauen\" \n\n(mulheres Herero). Ainda neste \u00faltimo, a legenda informa que estas \nmulheres est\u00e3o localizadas a frente da moradia. Tendo em vista estes \n\napontamentos fica evidente a associa\u00e7\u00e3o destas imagens com aquelas \n\ndescritas como de cunho etnogr\u00e1fico. \u00c9 interessante constatar a presen\u00e7a \n\ndeste tipo de imagem, deste modo de ver as mulheres africanas e seu \n\ngrupos, sendo reproduzidos em formato de cart\u00f5es postais. Conceber o \n\npostal como um objeto de consumo de massas, ajuda a compreender a \n\nvincula\u00e7\u00e3o de imagens de cunho etnogr\u00e1fico neste suporte. \n\nFoi a partir de 1880 que o uso deste objeto como meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e lembran\u00e7a se propagou, considerado por muitos \n\npesquisadores um objeto de alcance das massas. Em seu estudo acerca \n\ndos usos e fun\u00e7\u00f5es da fotografia no s\u00e9culo XIX, Annateresa Fabris \n\nenfatizou este artefato como um \u201cgrande aliado na difus\u00e3o da imagem \n\nfotogr\u00e1fica\u201d129. Considera ainda que este auxiliou na democratiza\u00e7\u00e3o da \n\nfotografia, que ao longo do s\u00e9culo XIX era restrita a poucos grupos. Nesta \n\nafirma\u00e7\u00e3o, a autora aborda apenas o caso brasileiro, pois o mesmo n\u00e3o se \n\naplica aos locais em situa\u00e7\u00e3o colonial. Neles, a populariza\u00e7\u00e3o deste objeto \n\nteve como limite a barreira racial.  \n\nMesmo presente nas papelarias, casas de impress\u00e3o, est\u00fadios \n\nfotogr\u00e1ficos e correios, a aquisi\u00e7\u00e3o do postal n\u00e3o era plaus\u00edvel a todos. \n\nOu seja, este artefato n\u00e3o alcan\u00e7ou todos os segmentos da sociedade \n\ncolonial. Isso seria ignorar a grande parcela da popula\u00e7\u00e3o de origem \n\nafricana que estampou estes postais, sem conhecimento sobre eles. Ignora \n\nas mulheres Herero que se fazem presentes nas imagens anteriores. Sua \npopulariza\u00e7\u00e3o, mesmo com a proje\u00e7\u00e3o intercontinental, n\u00e3o alcan\u00e7ou \n\ntodos os segmentos das sociedades. Isto enfatiza como um estudo acerca \n\nde determinado objeto deve levar em considera\u00e7\u00e3o as especificidades \n\nlocais. O contexto colonial tornou objetos considerados de massa na \n\nEuropa ou alhures, em objetos de distin\u00e7\u00e3o social. \n\nTendo em vista estas ressalvas em rela\u00e7\u00e3o a sua populariza\u00e7\u00e3o, \n\ntorna-se poss\u00edvel compreender o p\u00fablico a qual o postal era destinado, \n\nseus consumidores. A partir das pr\u00f3prias imagens destes postais pode-se \n\ntecer considera\u00e7\u00f5es acerca de seu p\u00fablico. Como bem ressaltou o \n\n                                                 \n129 FABRIS, Annateresa. Fotografia: usos e fun\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XIX, S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 1991, p.33 \u2013 35. \n\n\n\n137 \n\n \n\nhistoriador Paulo Farias, foi neste mesmo momento de populariza\u00e7\u00e3o que \n\na constru\u00e7\u00e3o do Outro africano como objeto visual deu seus primeiros \n\npassos130. N\u00e3o por acaso, fotografias que reproduziam o olhar \n\nclassificat\u00f3rio dos estudos etnogr\u00e1ficos tamb\u00e9m foram impressas nos \n\npap\u00e9is postais. Em seu estudo sobre o fot\u00f3grafo franc\u00eas Edmund Fortier, \n\nDaniela Moreau ressaltou que ele tamb\u00e9m teve seu trabalho influenciado \n\npela venda de seus postais. Sendo assim, se a venda de fotografias de \n\ncenas e tipos aumentava, isto o estimulava a produzir mais destas \n\nimagens131. Ou seja, o mercado \u00e9 um elemento que n\u00e3o pode ser ignorado, \n\nj\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o do postal tamb\u00e9m via no lucro seu objetivo.  \n\nNas assertivas de Filipa Lowndes Vicente, o advento do postal e \n\ndos \u00e1lbuns fotogr\u00e1ficos possibilitou ampliar a resson\u00e2ncia visual da \n\nfotografia, pois a tornou um objeto vend\u00e1vel132. Isso permitiu a amplia\u00e7\u00e3o \n\nde suas possibilidades de circula\u00e7\u00e3o e mobilidade. O interesse e \n\npopulariza\u00e7\u00e3o do postal afetou igualmente a oferta deste produto. Em \n\npoucos anos, diferen\u00e7as foram surgindo, como novidades. Por exemplo, \n\nno final do s\u00e9culo XIX, as imagens eram impressas ao lado dedicado para \n\nse escrever a mensagem ao destinat\u00e1rio, o verso era utilizado apenas para \n\ndescri\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o. Em seguida, o espa\u00e7o para a mensagem foi \n\ninserido ao lado do local para o endere\u00e7o, tornando um lado exclusivo da \n\nimagem. A inser\u00e7\u00e3o de cores tamb\u00e9m foi ofertada como novo atributo do \n\nproduto.  \n\nOs postais reproduzidos anteriormente (figura 23 e 24) \n\ndemonstram este processo. As imagens da figura 24 o tornam mais \n\nevidente. A mesma fotografia foi reproduzida de modo diferente em cada \n\npostal. Enquanto em um, a imagem divide espa\u00e7o com a mensagem \n\nescrita pelo remetente e com a legenda; no outro, a fotografia foi \n\nampliada, ocupando todo o lado do postal. Neste \u00faltimo as cores se \n\nsobressaem. Nota-se que, em ambos os postais coloridos reproduzidos \n\nneste cap\u00edtulo (figura 23 e 24), todos os elementos s\u00e3o pintados, desde a \n\npaisagem ao fundo, passando pela moradia, o c\u00e9u e as express\u00f5es f\u00edsicas \n\ndas mulheres. No entanto, s\u00e3o as vestes que recebem mais cores. \n\nPossivelmente o fot\u00f3grafo n\u00e3o participava no processo de colora\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nque o tons escolhidos para a imagem se distanciam dos tons amarronzados \n\ndos panos de origem animal que eram usados pelo grupo Herero. \u00c9 \n\n                                                 \n130 FARIAS, Paulo.Op.cit. p. 12. \n131 MOREAU. Op.cit. 2015. p. 18. \n132 VICENTE, Filipa Lowndes. Fotografia e colonialismo: para l\u00e1 do vis\u00edvel. \n\nJER\u00d3NIMO, Miguel Bandeira. O imp\u00e9rio colonial em quest\u00e3o (s\u00e9cs. XIX \u2013 XX): \n\nPoderes, saberes e institui\u00e7\u00f5es. Lisboa: edi\u00e7\u00f5es 70, 2012. P. 439.  \n\n\n\n138 \n\n \n\ninteressante constatar que a oferta de postais coloridos j\u00e1 ocorre desde o \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo, enquanto a impress\u00e3o da fotografia em cores s\u00f3 surgiu \n\nem 1907, com muitas limita\u00e7\u00f5es. Talvez, o interesse sobre este produto \n\ntenha motivado o uso de t\u00e9cnicas para suprir algo que ainda n\u00e3o podia ser \n\nfornecido: a fotografia colorida.  \n\nAo enfatizar determinados elementos com a colora\u00e7\u00e3o, influencia-\n\nse, em certa medida, o olhar do espectador da imagem. Exalta aquilo que \n\ndeve ser observado. A populariza\u00e7\u00e3o dos postais com imagens de cenas e \n\ntipos evidencia o interesse, sobretudo das massas de cidad\u00e3os europeus, \n\nsobre imagens coloniais de culturas distantes. Este interesse era \n\nincentivado n\u00e3o s\u00f3 pela oferta de imagens, mas pelas pr\u00f3prias exposi\u00e7\u00f5es \n\ncoloniais que ocorriam em grandes cidades europeias at\u00e9 meados do \n\ns\u00e9culo XX e expuseram determinados grupos como selvagens e \n\nprimitivos. Com isso, foi se moldando e popularizando os modos de ver \n\no outro em situa\u00e7\u00e3o colonial. \n\nPostais que reproduziam imagem de cenas e tipos foram muito \n\npresentes neste per\u00edodo. Nos websites de venda constituem um \n\ncontingente significativo. Todavia, os postais tamb\u00e9m veicularam \n\nimagens em que este olhar etnogr\u00e1fico e classificat\u00f3rio misturava-se com \n\noutros modos de ver os grupos africanos. O postal a seguir exp\u00f5e algumas \n\ndestas contradi\u00e7\u00f5es destas fotografias produzidas em contexto colonial. \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \nFigura 25: Cart\u00e3o postal de jovens de Aruscha. \n\nFonte:Heidnische Schulm\u00e4dchen aus Aruscha: Ostafrika. Digitale Sammlungen \n\nder Universit\u00e4t zu K\u00f6ln. \n\n \n\n \n\nAtrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es gravadas no verso do cart\u00e3o, esta \nfotografia foi feita em Aruscha, regi\u00e3o localizada ao norte da \u00c1frica \n\nOriental Alem\u00e3. Sua impress\u00e3o ocorreu na cidade de Leipzig, na \n\nAlemanha. Diferente das imagens anteriores, estas cinco jovens \n\nencontram-se em c\u00edrculo, como se estivessem a interagir, ao passo que \n\n\n\n140 \n\n \n\nestariam ignorando a presen\u00e7a da c\u00e2mera, do fot\u00f3grafo e de um poss\u00edvel \n\nassistente. As poses das jovens ao centro sugerem que se riam com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Uma delas cobre a boca com a m\u00e3o, impossibilitando \n\ncompreender sua express\u00e3o. Est\u00e3o todas atentas a esta jovem, menos a \n\nque se encontra no canto esquerdo da imagem. Ela est\u00e1 de perfil, ereta, \n\ncom os bra\u00e7os posados sobre o ventre. Se houvesse a possibilidade de \n\nisolar sua imagem das demais jovens presentes, seria not\u00e1vel as \n\nrefer\u00eancias de elementos de fotografias de cunho etnogr\u00e1fico. \u00c9 poss\u00edvel \n\nque ela tenha se portado deste modo, indiferente \u00e0 rea\u00e7\u00e3o das outras ao \n\nseu redor, ou o fot\u00f3grafo pode ter sugerido este posicionamento.  \n\nAs reflex\u00f5es feitas pelo historiador Juan Naranjo no livro que \n\norganizou, intitulado \u201cFotograf\u00eda, antropologia y colonialismo (1845-\n\n1860)\u201d pode auxiliar a compress\u00e3o da imagem anterior133. Nele, Naranjo \n\nfez um breve balan\u00e7o hist\u00f3rico dos usos da fotografia como instrumentos \n\ndos estudos de etnografia e antropologia durante o colonialismo134. Assim \n\ncomo outros autores j\u00e1 citados neste trabalho, o historiador compartilha \n\nda ideia de que a fotografia desempenhou papel fundamental na virada de \n\ns\u00e9culo XX para o estudo e categoriza\u00e7\u00e3o do outro. Para ele, o que \n\ncolaborou para que a fotografia tivesse tamanha fun\u00e7\u00e3o foi sua \n\npossibilidade de desfocar as fronteiras entre realidade e representa\u00e7\u00e3o, \n\nsomado a isto estava a f\u00e1cil reprodu\u00e7\u00e3o da imagem produzida e seu baixo \n\ncusto de produ\u00e7\u00e3o devido o desenvolvimento da tecnologia fotogr\u00e1fica.  \n\n                                                 \n133 NARANJO, Juan (org.) Fotograf\u00eda, antropolog\u00eda y colonialismo (1845-2006) \n\nBarcelona: Editorial Gustavo Gili, 2006.  \n134 A rela\u00e7\u00e3o entre estas ci\u00eancias e o colonialismo levou a discuss\u00f5es dentro das \n\npr\u00f3prias disciplinas. Para citar um exemplo disto, em 1950, Michel Leiris proferiu \n\numa palestra, cujo o texto foi publicado no mesmo ano, intitulada \u201co etn\u00f3grafo \n\nperante o colonialismo\u201d. Para Leiris, era evidente que os estudos etn\u00f3grafos se \n\ndesenvolveram ao mesmo tempo em que ocorria a expans\u00e3o colonial europeia. \n\nSendo assim, considerava que a etnografia estava estritamente ligada ao \n\ncolonialismo, isto independia da vontade dos pr\u00f3prios etn\u00f3grafos. Seu discurso \n\nprop\u00f5e reflex\u00f5es acerca da atua\u00e7\u00e3o do etn\u00f3logo em locais que, ainda na d\u00e9cada \n\nde 50, viviam sob regime colonial.  A forma\u00e7\u00e3o de etn\u00f3grafos aut\u00f3ctones ou \n\nnativos (termos usados pelo autor) seria um dos modos de evitar uma produ\u00e7\u00e3o \n\nmetropolitana, no entanto, o mesmo atenta para o fato de que estes seriam \n\ncolonizados com forma\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica.  A situa\u00e7\u00e3o colonial mantinha-se \n\nimbricada na condi\u00e7\u00e3o de trabalho. LEIRIS, Michel. O etn\u00f3grafo perante o \n\ncolonialismo. In SANCHES, Manuela Ribeiro. Malhas que os imp\u00e9rios tecem: \n\ntextos anticoloniais, contextos p\u00f3s-coloniais. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2001, p. 199-\n\n218. \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\nEssa \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o visual\u201d na virada do s\u00e9culo \n\ntamb\u00e9m afetou os modos de observar realizados pelos estudos cient\u00edficos, \n\nespecialmente a antropologia e a etnografia. A fotografia supriu a falta de \n\ntrabalhos de campos, pois se podia ter acesso a informa\u00e7\u00f5es a partir dela. \n\nSe alguns fot\u00f3grafos produziram imagens com intuito de vend\u00ea-las para \n\ninstitui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, j\u00e1 no final do s\u00e9culo XIX ocorreram queixas \n\nacerca da falta de par\u00e2metros em algumas destas fotografias, \n\nimpossibilitando o uso das mesmas. Observou-se que embora houvesse \n\ngrande produ\u00e7\u00e3o de fotografias sobre os grupos a serem estudados, muitas \n\ndelas acabaram por n\u00e3o servir para esta finalidade. Buscou-se ent\u00e3o um \n\n\u201crigor cient\u00edfico\u201d na produ\u00e7\u00e3o destas imagens para fins de pesquisa. O \n\nrompimento entre a etnografia e a antropologia, na virada de s\u00e9culo, foi \n\napontado pelo historiador como elemento importante para esta busca de \n\nrigor. Essa mudan\u00e7a corroborou para uma nova gera\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos \n\nque tinham por objetivo o estudo de uma cultura e tornava o processo de \n\ncontato e observa\u00e7\u00e3o fundamental.  \n\nLogo, o trabalho de campo se tornou premissa para estes estudos, \n\nlevando v\u00e1rios pesquisadores ao continente africano. Estas mudan\u00e7as \n\ncient\u00edficas tamb\u00e9m influenciaram na produ\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica durante o \n\ncolonialismo, pois ao adotar a fotografia como modo de coleta de dados, \n\nmuitos pesquisadores passaram a contratar profissionais para esta tarefa \n\nde \u201cregistro\u201d. Ou ent\u00e3o, passaram a tornar o ato fotogr\u00e1fico como fun\u00e7\u00e3o \n\nde um dos membros das equipes, como ocorreu como Marie Pauline \n\nThorbecke, cuja produ\u00e7\u00e3o foi comentada no cap\u00edtulo anterior, que \n\nacompanhou uma expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e foi respons\u00e1vel pelos registros \n\nfotogr\u00e1ficos.  \n\nAlguns fot\u00f3grafos profissionais possivelmente continuaram a \n\nvender suas imagens a pesquisadores e institui\u00e7\u00f5es, mas, j\u00e1 no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XX, este tipo de imagem adquiriu maior valor comercial do que \n\ninvestigativo. A impress\u00e3o em cart\u00e3o postal acusa a propaga\u00e7\u00e3o destas \n\nimagens e de seu consumo. Conforme apontado, no postal anterior (figura \n\n25) o posicionamento da jovem localizada \u00e0 esquerda acusa as refer\u00eancias \n\nde imagens de cunho etnogr\u00e1fico. Todavia, h\u00e1 uma breve refer\u00eancia no \n\npostal acerca do grupo \u00e9tnico destas jovens. A legenda ao fundo informa \n\napenas que s\u00e3o jovens estudantes pag\u00e3s (Heidnische) da regi\u00e3o de \n\nAruscha (atualmente Arusha). Localizado ao norte da Tanz\u00e2nia, neste \n\nlocal residem principalmente o grupo Massai. \u00c9 poss\u00edvel que, o fazer \n\nrefer\u00eancia apenas ao local, o autor da legenda considerasse isto suficiente \n\npara a identifica\u00e7\u00e3o do grupo. Como um sin\u00f4nimo, devido a intensa \n\npresente nesta regi\u00e3o. Estas sucintas informa\u00e7\u00f5es acerca do grupo e os \n\ndiferentes posicionamentos das jovens, possivelmente invalidariam o uso \n\n\n\n142 \n\n \n\ndesta imagem para fins cient\u00edficos. Talvez, o fot\u00f3grafo tenha tentado \n\nvend\u00ea-las a alguma institui\u00e7\u00e3o, prov\u00e1vel que n\u00e3o obteve sucesso, optou \n\npor vender a uma casa de impress\u00e3o.  \n\nEsses elementos apontados podem n\u00e3o ter sido observados pelo \n\npr\u00f3prio fot\u00f3grafo. A populariza\u00e7\u00e3o do postal, tornou, de certa maneira, \n\npopular as imagens que este suporte reproduziu. N\u00e3o seria absurdo que \n\nalguns reproduzissem alguns elementos ao fotografar, sem questionar \n\nsuas refer\u00eancias e escolhas. A demanda de consumidores tamb\u00e9m pode \n\nter sido um grande motivador na produ\u00e7\u00e3o destas imagens. Os tr\u00eas postais \n\na seguir, cont\u00eam imagens semelhantes e ajudam a compreender esta \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as imagens das mulheres africanas como produto de \n\nconsumo de massa, sobretudo, de uma massa europeia.  \n\n\n\n143 \n\n \n\n \nFigura 26: Cart\u00f5es sobre o Frisur. \n\nFonte:  Deutsch-Ostafrika: Suahelifrauen beim Frisieren. Digitale Sammlungen \n\nK\u00f6hn. Schwarze Friseuse bei der Arbeit. Digitale Sammlungen K\u00f6hn. \n\nVersch\u00f6nerungsversuche: Ausschu\u00df f\u00fcr Deutsche Kolonial. Ansichtskarten \u2013 \n\nCenter. \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\nNos postais acima reproduzem a pr\u00e1tica de Frisur (pentado), \n\napontada tamb\u00e9m no cap\u00edtulo dois como imagem tamb\u00e9m presente na \n\nrevista da Liga de Mulheres. Em sentido hor\u00e1rio, a primeira imagem foi \n\ncoletada em website de compras e n\u00e3o teve a data de impress\u00e3o \n\nidentificada; a segunda imagem comp\u00f5e o acervo da Universidade de \n\nK\u00f6hn e data de 1907; por fim, a terceira tamb\u00e9m faz parte do acervo \n\ninstitucional e foi publicada em 1910. Conforme j\u00e1 discutido, ainda que \n\nem alguns postais n\u00e3o se tenha a data da impress\u00e3o, pode-se inferir seu \n\ncontexto devido alguns elementos. No caso do primeiro postal com \n\nimagem de Frisur, a rubrica com o nome da col\u00f4nia a alem\u00e3 se faz \n\npresente. Todas as tr\u00eas fotografias foram feitas na \u00c1frica Oriental Alem\u00e3.  \n\nApenas o terceiro postal acusa o grupo \u00e0 qual estas mulheres \n\npertencem, s\u00e3o Sua\u00edli. Al\u00e9m disto, legenda informa que elas est\u00e3o fazendo \n\no \u201cFrisur\u201d. Nos outros dois postais, que possuem a mesma fotografia, as \nlegendas usam os termos \u201cSchwarzen\u201d (negras) e descrevem o ato a ser \n\npraticado como um processo de embelezamento (a primeira imagem) ou \n\ntrabalho (a segunda imagem). Nos dois primeiros postais, a paisagem de \n\nfundo foi obliterada. Estes tr\u00eas postais, embora reproduzam a imagem de \n\numa pr\u00e1tica conhecida e divulgada na imprensa colonial e de interesse \n\netnogr\u00e1fico, possivelmente pouco serviriam para fins cient\u00edficos. Eles \n\ndemonstram a mercantiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de imagem, em que elementos \n\nde cenas e tipos se fundem com elementos de fotografias comerciais: a \n\ninser\u00e7\u00e3o de cores, como no caso da segunda e da terceira imagem. Estas \n\ncaracter\u00edsticas visam atender um mercado de consumo que tinha por \n\ninteresse ver o ex\u00f3tico, numa concep\u00e7\u00e3o um tanto rom\u00e2ntica e idealizada.  \n\nE o postal, como objeto de massa, foi fundamental na difus\u00e3o e \n\npropaga\u00e7\u00e3o deste tipo de imagem, na populariza\u00e7\u00e3o das mesmas. J\u00e1 que \n\natendia um p\u00fablico maior que a imprensa e as publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. \n\nA evid\u00eancia de que a mesma fotografia foi impressa em dois \n\nmomentos, bem como a inclus\u00e3o de cores, acusa que ela estava voltada \n\npara uma economia (visual e colonial) que contribuiu na constru\u00e7\u00e3o e \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o da imagem do outro. As imagens fotogr\u00e1ficas de mulheres \n\nafricanas reproduzidas em postais durante o colonialismo confirmam que \n\na concep\u00e7\u00e3o de um continente ex\u00f3tico n\u00e3o ficou retida apenas nas \n\nfotografias de paisagem. O amplo consumo possibilitou a difus\u00e3o delas, \n\ntodavia isso n\u00e3o impediu a cria\u00e7\u00e3o de estilos de postais. Esses \u201cestilos\u201d \n\nespec\u00edficos s\u00e3o imagens que usam o elemento do ex\u00f3tico para promover \n\num outro, o er\u00f3tico, e fizeram uso do postal como ve\u00edculo de difus\u00e3o, \n\nvisto que dificilmente este tipo de imagem seria reproduzido pela \n\nimprensa ilustrada ou na literatura colonial.  \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n4.2 O er\u00f3tico e ex\u00f3tico nas lentes coloniais \n\n \n\n \n\nAo longo da pesquisa nos websites de venda de postais foi \n\nobservado que, em alguns deles, havia uma sele\u00e7\u00e3o de imagens de \n\nmulheres africanas espec\u00edfica, onde elas se encontravam com os seios \n\ndespidos. As se\u00e7\u00f5es n\u00e3o se dedicam a um grupo espec\u00edfico e \u00e9 not\u00e1vel a \n\nassocia\u00e7\u00e3o da sexualiza\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o de cor, por exemplo, no \n\nwebsite Ansichtskarten-center, h\u00e1 um grupo de postais definidos como \n\n\u201cSchwarzafrikaner (Erotik)\u201d (africana negra \u2013 er\u00f3tico). Assim como este \n\nwebsite, outros destinam se\u00e7\u00f5es intituladas \u201cAfrican acts\u201d, onde \n\ndiferentes postais produzidos na primeira metade do s\u00e9culo XX \n\nreproduzem fotografias de mulheres com despidos. Tendo em vista que \n\nessas se\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas pelos pr\u00f3prios administradores dos websites, \n\nmuitas imagens que tinham por intuito reproduzir fotografias de \u201ccenas e \n\ntipos\u201d foram consideradas er\u00f3ticas na concep\u00e7\u00e3o visual destes \n\nadministradores. Ao observar fotografias de cunho etnogr\u00e1fico, \u00e9 comum \n\nque mulheres de alguns grupos n\u00e3o cubram os seios, j\u00e1 que na sociedade \n\nque vivem eles n\u00e3o carregam um sentido sexual. Todavia, ao analisar as \n\nsele\u00e7\u00f5es feitas pelos websites e tamb\u00e9m os demais acervos consultados, \n\nobservou-se que, em algumas destas fotografias consideradas pelos \n\nwebsites \u201cer\u00f3ticas\u201d, encontram-se postais onde as poses e o \n\nenquadramento da imagem real\u00e7avam os seios destas mulheres.  \n\nComo se informou, postais eram anunciados pelas casas de \n\nimpress\u00e3o e papelarias em suas propagandas publicadas nos jornais \n\nlocais. Por\u00e9m, em nenhum destes an\u00fancios o termo er\u00f3tico se fez \n\npresente. Isso n\u00e3o significa que a sociedade colonial n\u00e3o considerava \n\nestas imagens er\u00f3ticas, apenas n\u00e3o as destacava em seus an\u00fancios. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que os consumidores deste tipo de imagem fossem um grupo \n\nmais seleto. Mas, o circuito social destes postais n\u00e3o ficou restrito as \n\ncol\u00f4nias, elas foram enviadas tamb\u00e9m para Alemanha e possivelmente \n\nalhures. Uma evid\u00eancia disto \u00e9 uma caricatura feita pela revista sat\u00edrica \n\nalem\u00e3, a Simplicissimus, em que foi reproduzido um desenho de um \n\ncart\u00e3o postal com uma mulher negra deitada ao centro. Seu bra\u00e7o direito \n\nest\u00e1 erguido e a m\u00e3o se encontra apoiada na cabe\u00e7a, tornando seus seios \n\nmais vis\u00edveis, como se estivesse a exibi-los. O bra\u00e7o esquerdo segue a \n\nlinha da cintura e se apoia sobre o pano que cobre sua genit\u00e1lia. Abaixo \n\ndeste desenho, l\u00ea-se a frase \u201cGruss aus Swakopmund\u201d (sauda\u00e7\u00f5es de \n\nSwakopmund), cidade da col\u00f4nia do Sudoeste Africano Alem\u00e3o.  \n\n\n\n146 \n\n \n\nApesar de a caricatura exaltar e enfatizar esse tipo de postal, nem \n\ntodas as imagens reunidas pelos websites como \u201cer\u00f3ticas\u201d tinham estas \n\ncaracter\u00edstica. A imagem do postal a seguir poderia ser demarcada como \n\nimagem de cunho etnogr\u00e1fico, um reprodu\u00e7\u00e3o de cena da pr\u00e1tica de \n\nFrisur. Todavia, o fundo da imagem acusa que ela foi feita em local \n\naberto, como a maioria das imagens desta pr\u00e1tica, \u00e9 poss\u00edvel que tenha \n\nsido feita num est\u00fadio. Os seios das duas mulheres podem ser vistos, \n\ninclusive a mulher que faz o penteado n\u00e3o se encontra atr\u00e1s da que \u00e9 \n\npenteada, mas ao seu lado, tornando seu corpo vis\u00edvel.  \n\n \n\n \n \n\nFigura 27: Postal sobre Frisur nos Camar\u00f5es. \n\nFonte: Victoria Kamerun: Westafrikanische Pflanzungs-Gesellschaft - Digitale \n\nSammlungen K\u00f6hn \n\n \n\nSegundo o historiador S\u00edlvio Marcus de Souza Correa, em seu \n\nestudo acerca das produ\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas de um ca\u00e7ador belga, o interesse \n\netnogr\u00e1fico serviu, em muitos casos, como uma m\u00e1scara para disfar\u00e7ar \n\nimagens que tinham por intuito exibir o corpo das africanas135. Este tipo \n\nde imagem n\u00e3o foi exclusiva do colonialismo alem\u00e3o ou belga, nos \n\nacervos consultados a quantidade de fotografias que exibiam os corpos \ndestas mulheres, ressaltando os seios em especial, foram produzidas nos \n\nterrit\u00f3rios sob dom\u00ednio franc\u00eas. \u00c9 poss\u00edvel que o per\u00edodo de colonialismo \n\n                                                 \n135 CORREA, S\u00edlvio Marcus de Souza. Imagens femininas como trof\u00e9us pelas \n\nlentes de um ca\u00e7ador no Congo belga. 2014. Texto cedido pelo autor. p. 16. \n\n\n\n147 \n\n \n\ntenha sido fator multiplicador destas imagens, j\u00e1 que a experi\u00eancia \n\ncolonial alem\u00e3 durou at\u00e9 1914, enquanto a francesa permeou a segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX. Inclusive, Daniela Moreau reconheceu que na \n\nampla produ\u00e7\u00e3o do franc\u00eas Fortier h\u00e1 fotografias de mulheres africanas \n\ncom os seios nus136. No seu entendimento, Fortier se interessava por \n\naquilo que atra\u00eda seu p\u00fablico. Se estas imagens eram facilmente vendidas, \n\nele tornava a fotograf\u00e1-las. Se faz cadente ressaltar que a exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nseios poderia ser considerada comum nas col\u00f4nias, mas para a sociedade \n\neuropeia isto era at\u00edpico. Logo, os seios nus tinham outros sentidos para \n\na sociedade que consumia estas imagens.  \n\nA aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre a pr\u00e1tica do Frisur na legenda do \n\npostal anterior (figura 27) denotam que havia pouco interesse pelo \n\nconhecimento desta pr\u00e1tica. Na legenda consta apenas que fotografia foi \n\nproduzida na cidade de Victoria (atual Limbe) na col\u00f4nia dos Camar\u00f5es, \n\nem 1905. Se neste postal o interesse etnogr\u00e1fico mascara outros \n\nelementos, talvez o mesmo n\u00e3o seja poss\u00edvel para a imagem seguinte. \n\n \n\n \nFigura 28: Postal com tr\u00eas mulheres da col\u00f4nia de Togo. \n\nDreier Frauen \u2013 Lom\u00e9. Digitale Sammlungen K\u00f6hn. \n\n \n\nO postal informa que a imagem foi feita na cidade de Lom\u00e9, \n\ncol\u00f4nia do Togo. No verso \u00e9 poss\u00edvel ler que uma mensagem foi escrita \n\n                                                 \n136 MOREAU, Daniela. Op.cit. p. 30-33. \n\n\n\n148 \n\n \n\nem 1914, mas n\u00e3o h\u00e1 o endere\u00e7o do destinat\u00e1rio. Tamb\u00e9m n\u00e3o consta \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca do grupo \u00e9tnico dessas tr\u00eas jovens. Novamente, os \n\nseios nus s\u00e3o evidenciados na imagem. Foram centralizados pelo olhar do \n\nfot\u00f3grafo, na escolha do enquadramento. Somado a isto, os sorrisos nos \n\nrostos destas jovens e a eleva\u00e7\u00e3o dos bra\u00e7os, que permite destacar a forma \n\ndos seios, acusam uma fotografia amb\u00edgua. Mesmo nas fotografias da \n\nliteratura colonial escrita por mulheres, imagens que africanas aparecem \n\nsorrindo s\u00e3o escassas, as fotografias do livro de Maria Karow, discutidas \n\nno cap\u00edtulo anterior, se tornaram uma particularidade.  \n\nOs sorrisos podem indicar que estavam tranquilas no instante da \n\nfotografia. Ou ainda, pode encobrir e disfar\u00e7ar poss\u00edveis embara\u00e7os e \n\nimposi\u00e7\u00f5es a que estas jovens poderiam ter sido submetidas. No entanto, \n\nnem todas as mulheres submeteram a este tipo de fotografia apenas por \n\nimposi\u00e7\u00e3o. No caso do fot\u00f3grafo belga, Correa identificou que ele fazia \n\npagamentos com sal ou ofertava presentes para que as mulheres, de \n\ndiferentes etnias, se despissem frente \u00e0 sua c\u00e2mera. O pr\u00f3prio \n\nca\u00e7ador/fot\u00f3grafo relata em seu livro um momento de tumulto provocado \n\npor mulheres que foram at\u00e9 sua barraca e cuspiram em sua dire\u00e7\u00e3o, \n\nproferindo frases curtas. Por interm\u00e9dio de um guia local, o belga \n\ncompreendeu que elas estava a desejar-lhe m\u00e1 sorte e azar. Correa sugere \n\nque a manifesta\u00e7\u00e3o destas mulheres pode ter sido motivada por uma \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o \u00e0 retribui\u00e7\u00e3o de seus pr\u00e9stimos para as fotografias do belga.   \n\nEmbora isso n\u00e3o pode ser aplicados a todas as mulheres que \n\ntiveram seus corpos expostos, n\u00e3o se pode ignorar que algumas delas \n\nfizeram uso deste momento para negocia\u00e7\u00f5es. Isso n\u00e3o nega que a \n\nviol\u00eancia e poder colonial estiveram presentes na produ\u00e7\u00e3o estas imagens. \n\nPois, mesmo que elas aceitassem ser fotografadas e recebessem alguma \n\nretribui\u00e7\u00e3o para isto, ainda assim h\u00e1 um ju\u00edzo de valor sobre quem se pode \n\nfotografar, aquele que pode ser fotografado e o modo como tamb\u00e9m \u00e9 \n\nfotografado. Nas assertivas de Anne McClintock, as fotografias \n\nproduzidas em contexto colonial s\u00e3o contradit\u00f3rias por ess\u00eancia137. Estas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es poderiam at\u00e9 ser incorporadas nas imagens, mas isto n\u00e3o as \n\nresolve, nem as anula. \n\n Al\u00e9m de exibir o corpo destas mulheres como espet\u00e1culo do \n\nexotismo colonial, parte destas fotografias tamb\u00e9m reproduziu elementos \n\ner\u00f3ticos. De certo modo, serviram de espet\u00e1culo para o consumo popular \n\ndessas imagens. Como nos postais a seguir. \n\n \n\n                                                 \n137 MCCLINTOCK, Anne. Op.cit. p. 191. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \nFigura 29: Cart\u00e3o Postal \u2013 jovem com tecido.  \n\nFonte: Mischlingsfrau mit weissem Tuch - Acervo AK Ansichtskarte - \n\nBildnummer 4685156 \n\n \n\nComo bem definiu Roland Barthes, as fotografias er\u00f3ticas e \n\npornogr\u00e1ficas possuem suas especificidades. Entre elas, ele destaca a \n\ninstiga\u00e7\u00e3o da espectador. Na fotografia pornogr\u00e1fica, o corpo \u00e9 exposto, \n\npode ser visto de modo escancarado, n\u00e3o sobrando espa\u00e7o para o \n\nimagin\u00e1rio daquele que a observa. \u00c9 o \u201ccampo cego\u201d que distingue este \n\ndois tipos de imagem. Na fotografia de cunho er\u00f3tico o sexo n\u00e3o \u00e9 o objeto \n\ncentral da imagem, pode-se muito bem ocultar e ainda sim, ser uma \n\nfotografia er\u00f3tica. Ao fazer isso, segundo Barthes, as imagens er\u00f3ticas \n\nlevam o espectador para al\u00e9m do enquadramento e isso o motiva. Pois \u00e9 \n\na aus\u00eancia e o ocultamento que acusam \u201co resto da nudez\u201d ou ainda \u201co \n\nfantasma de uma pr\u00e1tica\u201d138.  \n\nPosto isso, fica n\u00edtido o cunho er\u00f3tico da imagem reproduzida na \n\nfigura 29. Al\u00e9m de seu rosto, de parte do peito e do bra\u00e7o esquerdo, \n\napenas um p\u00e9 est\u00e1 vis\u00edvel na fotografia. Todo o resto do corpo desta \n\njovem, cuja etnia foi ignorada pela legenda, foi coberto pelo pano branco. \n\nContudo, este manto instiga a imagina\u00e7\u00e3o do espectador para o que se \n\nencontra coberto, visto que ele ressalta alguns dos contornos do corpo \ndesta mulher. \n\nEm sua descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das fotografias de cunho \n\ner\u00f3tico, Barthes aux\u00edlia a compreens\u00e3o destes postais e de sua \n\n                                                 \n138 BARTHES, Roland. Op.cit. p. 52 -53. \n\n\n\n150 \n\n \n\npropaga\u00e7\u00e3o. Ainda que o circuito de consumo fosse mais circunscrito, j\u00e1 \n\nque destinava-se aos homens europeus, isso n\u00e3o significa que sua \n\npropaga\u00e7\u00e3o foi reduzida. Por exemplo, o historiador Carlo Ginzburg \n\nanalisou como fotografias de Edmond Fortier fizeram parte do acervo de \n\nimagens de Pablo Picasso e influenciaram as obras deste pintor. Ou seja, \n\npostais produzidos em contexto colonial tamb\u00e9m afetaram, em certa \n\nmedida, as produ\u00e7\u00f5es art\u00edsticas europeias. O historiador italiano \n\ndescreveu as imagens dos postais como \u201cfotografias er\u00f3ticas apresentadas \n\ncomo documentos etnogr\u00e1ficos\u201d139. Para Ginzburg, o contato de Picasso \n\ncom estes postais tem um significado simb\u00f3lico, pois demonstra que as \n\ndiferentes culturas n\u00e3o disp\u00f5e do mesmo poder. Mais que isso, no \n\nentendimento dele, o pintor espanhol s\u00f3 teve acesso a novas concep\u00e7\u00f5es \n\nfigurativas n\u00e3o europeias devido a produ\u00e7\u00e3o destas imagens oriundas do \n\ncolonialismo140. Evidentemente, o trabalho e t\u00e9cnicas desenvolvidas pelo \n\npintor a partir disto tamb\u00e9m fazem jus a sua forma\u00e7\u00e3o e tradi\u00e7\u00e3o \n\nfigurativa. Mas a reflex\u00e3o de Ginzburg acerca da produ\u00e7\u00e3o de Picasso \n\najuda a compreender como \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o deste tipo de imagem n\u00e3o pode \n\nser medida apenas pela sua tiragem. \n\nAssim como no postal anterior (figura 29) no seguinte (figura 30) \n\nestas caracter\u00edsticas apontadas por Barthes se fazem evidente. Nelas, \n\napenas parte dos corpos destas mulheres est\u00e3o expostos. O restante foi \n\ncoberto, tamb\u00e9m se fez uso do mesmo recurso, uma manta clara. \n\nPossibilitando e instigando o espectador a imaginar al\u00e9m do que est\u00e1 \n\nvis\u00edvel. Logo, ainda que fotografassem mulheres em outro local, partia-\n\nse dos padr\u00f5es est\u00e9ticos europeus. As poses s\u00e3o refer\u00eancias claras de \n\nformas cl\u00e1ssicas e foram usadas para aproximar o expetador da imagem. \n\n \n\n                                                 \n139 GINZBURG, Carlo. Rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a: Hist\u00f3ria, ret\u00f3rica, prova. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2002. p.126. \n140 Idem, p. 134. \n\n\n\n151 \n\n \n\n \nFigura 30: Postal \u2013 jovem coberta com tecido. \n\nFonte: Kaffernsch\u00f6nheit mit vorderseitiger. Acervo de Johann- Albrechtsh\u00f6ne. \n\nDelcamp.net. \n\n \n\nO moderno tamb\u00e9m foi tem\u00e1tica que permeou as fotografias das \n\njovens africanas. No postal abaixo ele est\u00e1 evidenciado pelos adere\u00e7os \n\nusados pela jovem, as roupas (masculinas) modernas, tamb\u00e9m o modelo \n\nda bicicleta. A legenda enfatiza, nela a jovem \u00e9 descrita como \u201cModerne \nFrau\u201d (mulher moderna). Assim como todas as demais, apenas h\u00e1 a \n\nrefer\u00eancia ao nome da col\u00f4nia em que a fotografia foi produzida, nada \n\nconsta sobre a etnia da jovem. Informa-se apenas que esta foi produzida \n\nna \u00c1frica Oriental Alem\u00e3, na cidade de Dar-es-Salam, pelo fot\u00f3grafo \n\nI.M.Santos. Pelo sobrenome portugu\u00eas, \u00e9 poss\u00edvel que este residia num \n\nprimeiro momento na col\u00f4nia portuguesa de Mo\u00e7ambique e depois se \n\nmudou para a \u00c1frica Oriental Alem\u00e3.  \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\n \nFigura 31: Postal de \u201cmulher moderna\u201d da \u00c1frica Oriental Alem\u00e3. \n\nFonte: Moderne Frau DOA - Digitale Sammlungen K\u00f6hn. \n\n \n\nEssa refer\u00eancia ao moderno enfatiza tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ntempo e os postais produzidos em contexto colonial. Muitos fazem uso de \n\nrecursos no plano de fundo como palmeiras, paisagens ou ainda \n\npir\u00e2mides. Ainda nos ensaios feitos por Anne McClintock sobre as \n\n\n\n153 \n\n \n\nfotografias em postas coloniais, a autora define o tempo no postal como \n\nparte do espet\u00e1culo que ele pretendia criar141. N\u00e3o somente para tratar do \n\nex\u00f3tico como atemporal, mas para tamb\u00e9m enfatizar a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nprovocada pela presen\u00e7a do colonizador. Nesse entendimento, h\u00e1 uma \n\nnarrativa presente nesses postais que associa a presen\u00e7a europeia, atrav\u00e9s \n\ndos adere\u00e7os e instrumentos inseridos na imagem, a estas mulheres \n\nfotografadas. Nota-se que estes postais compartilham tamb\u00e9m uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de progresso imperial.  \n\nOs dois postais a seguir permitem evidenciar esta rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ntempo e a imagem-postal. A mesma imagem foi reproduzida em dois \n\npostais, o primeiro publicado em 1906, o segundo 1911. Ambos possuem \n\na mesma mensagem. Os cinco anos que separam e distanciam estas duas \n\nimpress\u00f5es n\u00e3o podem ser percebidos por meio da imagem, ressaltando a \n\natemporalidade como elemento presente nestas fotografias. \n\n \n\n \nFigura 32: Cart\u00f5es postais de ano-novo \n\nFonte: Prosit Neujahr! 1906 e Prosit Neujahr! 1911 (2). Digitale Sammlungen \n\nK\u00f6hn. \n\n \n\n                                                 \n141 MCCLINTOCK, Anne. Op.cit. p. 192-193. \n\n\n\n154 \n\n \n\nAmbos os postais da figura 32 reproduzem a mesma imagem: uma \n\njovem, com os seios nus, real\u00e7ados pela presen\u00e7a de adere\u00e7os e pelo bra\u00e7o \n\nerguido. A m\u00e3o esquerda apoiada na cintura, atenta o olhar do espectador \n\npara as linhas de seu corpo. O distanciamento dos bra\u00e7os, formando um \n\n\u00e2ngulo entre eles e seu tronco, real\u00e7am ainda o formato de seus seios. A \n\nta\u00e7a que segura na m\u00e3o esquerda pode ser associada a uma comemora\u00e7\u00e3o, \n\nfestividade. Isto fica evidenciado pelo letreiro sobrescrito na imagem: \n\n\u201cProsit Neujahr\u201d (sauda\u00e7\u00e3o de ano-novo em alem\u00e3o). Conforme foi \ninformado, h\u00e1 cincos anos de diferen\u00e7a na impress\u00e3o destes postais. \n\nTodavia, al\u00e9m do tom do papel, nada se alterou. Como se a imagem desta \n\njovem estivesse numa temporalidade que n\u00e3o foi afetada pelas mudan\u00e7as \n\ndos anos.  \n\nCom seus trajes e adere\u00e7os \u201ct\u00edpicos\u201d, fazendo refer\u00eancia \u00e0 uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o do primitivo intocado, esta jovem sa\u00fada o futuro. A imagem \n\nune diferentes elementos presentes nas fotografias produzidas em \n\ncontexto colonial: desde a idealiza\u00e7\u00e3o do primitivo ao progresso, este \n\nconcebido como um futuro inevit\u00e1vel, nas concep\u00e7\u00f5es coloniais. A jovem \n\nmulher, cuja origem n\u00e3o se informa, n\u00e3o olha para a c\u00e2mera. Ela tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o foca o espectador. Muito menos encara a c\u00e2mera com a cabe\u00e7a \n\ninclinada, como nas fotografias presentes em publica\u00e7\u00f5es do per\u00edodo. Sua \n\nmirada est\u00e1 numa dire\u00e7\u00e3o diagonal, como se pudesse contemplar algo que \n\nest\u00e1 al\u00e9m.  Talvez, o futuro considerado inevit\u00e1vel que foi provocado pela \n\npresen\u00e7a colonial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nEm abril de 1955, a revista carioca \u201cO Cruzeiro\u201d publicou uma \n\nreportagem acerca da vida do alsaciano Albert Schweitzer. Sob o t\u00edtulo \n\n\u201cEm um dos lugares mais atrasados da \u00c1frica realiza-se o ideal de \n\nSchweitzer\u201d, o rep\u00f3rter Luciano Carneiro abordou o cotidiano do hospital \n\ncriado pelo m\u00e9dico de origem alem\u00e3 em Lambar\u00e9n\u00e9, localizado no Gab\u00e3o. \n\nQuando ele construiu o hospital, em 1913, a regi\u00e3o ainda estava sob \n\ndom\u00ednio colonial, mas isto n\u00e3o foi informado na reportagem de Carneiro. \n\nNela, o foco est\u00e1 na atua\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico e como este abriu m\u00e3o de uma \n\nvida confort\u00e1vel para tratar de doentes \u201cprimitivos\u201d na \u201cselva africana\u201d. \n\nEntre as fotografias, tamb\u00e9m feitas pelo mesmo rep\u00f3rter, destaca-se uma \n\nem que Schweitzer se encontra entre dois homens negros. Estes est\u00e3o com \n\nduas p\u00e1s em suas m\u00e3os, enquanto o primeiro mexe na terra, Schweitzer \n\nobserva com os bra\u00e7os apoiados na cintura, atr\u00e1s dele, o segundo homem \n\nnegro se mant\u00e9m parado, com o instrumento de trabalho nas m\u00e3os. \n\nApenas o alem\u00e3o faz uso de chap\u00e9u e sapato, os demais est\u00e3o descal\u00e7os e \n\nsuas vestes s\u00e3o visivelmente mais simples. A legenda, escrita por \n\nCarneiro, informa: \u201cos nativos s\u00f3 produzem quando fiscalizados; da\u00ed a \n\npresen\u00e7a cont\u00ednua do Dr. Schweitzer. A foto surpreende magnificamente \n\num trabalhador entregue ao repouso, mas Dr. Schweitzer lhe deu as \n\ncostas\u201d.  \n\nAo referenci\u00e1-los como nativos, associar seus posicionamentos \u00e0 \n\npregui\u00e7a, visto que s\u00f3 produzem quando observados pelos olhos de um \n\nhomem branco, exaltar a atua\u00e7\u00e3o deste como superior a dos demais, o \n\nrep\u00f3rter reproduz elementos de um modo de ver pautado durante os anos \n\nde colonialismo. Carneiro n\u00e3o atenta para o repouso do pr\u00f3prio \n\nSchweitzer, ali\u00e1s, o \u00fanico que n\u00e3o se encontra com instrumento de \n\ntrabalho em m\u00e3os na fotografia. O rep\u00f3rter brasileiro n\u00e3o foi consumidor \n\nde imagens ao longo do colonialismo alem\u00e3o em \u00c1frica, mas isso n\u00e3o o \n\nimpediu de reproduzi-las. Sua reportagem tamb\u00e9m evidencia que, ao \n\ntratar de imagens, as fronteiras nacionais precisam ser ultrapassadas. As \n\nfotografias produzidas ao longo dos trinta anos de colonialismo alem\u00e3o \n\nem \u00c1frica n\u00e3o ficaram retidas entre Alemanha e suas col\u00f4nias. Como foi \n\ntratado no cap\u00edtulo quatro, postais deste per\u00edodo podem ser adquiridos \n\nainda hoje, em antiqu\u00e1rios parisienses ou enviados por websites a alhures. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do jornal brasileiro \u201cO Cruzeiro\u201d demonstra tamb\u00e9m \n\nos limites deste estudo. Ao buscar compreender as produ\u00e7\u00f5es fotogr\u00e1ficas \n\nsobre as mulheres africanas ao longo do colonialismo alem\u00e3o, fez-se \n\nnecess\u00e1rio definir demarca\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo e as regi\u00f5es a \n\n\n\n156 \n\n \n\nserem tratadas. Estas escolhas partem de uma concep\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria \n\nVisual, que considera as imagens tamb\u00e9m como objetos. Reconhece que \n\npossuem materialidade. Foi a partir deste modo que foi poss\u00edvel analisar \n\na intera\u00e7\u00e3o social destas fotografias em contexto colonial. Por isso, a \n\nescolha em definir os diferentes ve\u00edculos de divulga\u00e7\u00e3o da imagem \n\nfotogr\u00e1fica (imprensa ilustrada, literatura colonial e cart\u00e3o postal) como \n\nelementos para conduzir a an\u00e1lise. Buscou-se compreender o que h\u00e1 de \n\ncomum, tamb\u00e9m as especificidades. Atentando ainda para a rela\u00e7\u00e3o \n\ncomercial destes objetos, como tratado no primeiro cap\u00edtulo, essas \n\nimagens foram produtos de uma economia visual entre Alemanha, suas \n\ncol\u00f4nias e outros locais. Al\u00e9m de instigarem o imagin\u00e1rio colonial, estas \n\nimagens geraram renda para diferentes sujeitos.  \n\nFoi somente atrav\u00e9s do uso de diferentes suportes que se pode \n\nevidenciar as manipula\u00e7\u00f5es feitas e compreender como um ve\u00edculo pode \n\nalterar o modo de ver uma fotografia. As an\u00e1lises realizadas ao longo do \n\ncap\u00edtulo dois, demonstram o quanto a revista da Liga de Mulheres fez uso \n\ndestas imagens para reafirmar o papel civilizat\u00f3rio do colonialismo \n\nalem\u00e3o, sobretudo das mulheres brancas. Para tanto, fez uso de recursos \n\ncomo o retoque. Cabe lembrar a capa da mulher Herero publicada na \nrevista Kolonie und Heimat in Wort und Bild, em que os seios da jovem \n\nforam cobertos.  \n\nEspecificidades tamb\u00e9m puderam ser apontadas nas fotografias \n\nreproduzidas pela literatura colonial escrita por mulheres. Nas imagens \n\ndo livro da alem\u00e3 Maria Karow, atentou-se para a demonstra\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de proximidade, que identificam nas legendas os nomes dos \n\nsujeitos fotografados, como ainda permitem outros posicionamentos. \n\nDiferente das imagens da Kolonie und Heimat. Na narrativa visual \nimpressa no livro de Karow h\u00e1 sorrisos e gestos cotidianos, como o ato \n\nde fumar. Todavia, a an\u00e1lise demonstrou como esta alem\u00e3 tamb\u00e9m \n\nreproduziu elementos de uma est\u00e9tica classificat\u00f3ria, de curiosidade \n\netnogr\u00e1fica. \n\nEmbora as diferen\u00e7as destes ve\u00edculos fotogr\u00e1ficos, isso n\u00e3o \n\nimpediu de se atentar para os di\u00e1logos entre as imagens reproduzidas pela \n\nimprensa, pela literatura e pelos postais. Os elementos comuns nas \n\nimagens das mulheres Herero e Ovambo impressas no livro de Maria \n\nKarow demonstram um interc\u00e2mbio visual durante o colonialismo. \n\nFazendo com que, mesmo com o contato cotidiano, ela reproduzisse \n\nelementos de fotografias de cunho etnogr\u00e1fico. Ou ainda, que tenha \n\nocultado a aproxima\u00e7\u00e3o entre elas, ao se ausentar de imagens mais \n\n\u201cespont\u00e2neas\u201d e menos classificat\u00f3rias, como a fotografia da jovem Ella \n\nou da Carolina. \n\n\n\n157 \n\n \n\nO \u00faltimo ve\u00edculo discutido, o cart\u00e3o postal, permitiu conceber a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de um tipo de imagem em que o ex\u00f3tico aparece como \n\nm\u00e1scara para disfar\u00e7ar elementos er\u00f3ticos associados as mulheres \n\nafricanas. No entanto, ele tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela populariza\u00e7\u00e3o das \n\nfotografias de cenas e tipos, ainda que carecessem de informa\u00e7\u00f5es.  \n\nFinalmente, este estudo buscou compreender a participa\u00e7\u00e3o destas \n\nmulheres consideradas nativas dentro de uma situa\u00e7\u00e3o colonial, que al\u00e9m \n\nde fazer uso de seus trabalhos, fez uso de suas imagens como produto da \n\neconomia visual colonial. Os aspectos apontados em cada cap\u00edtulo, desde \n\nos an\u00fancios de est\u00fadios fotogr\u00e1ficos nas col\u00f4nias, passando pelos seus \n\ndiferentes suportes e reprodu\u00e7\u00f5es, serviram para elucidar como o conceito \n\nde \u201cfotografia colonial\u201d n\u00e3o cabe para a defini\u00e7\u00e3o destas imagens. Menos \n\nainda, para aproximar dos circuitos sociais percorridos por elas. Conceb\u00ea-\n\nlas como imagens produzidas em situa\u00e7\u00e3o colonial, que compartilham \n\naspectos, auxilia a entender a diversidade destas imagens e como foram \n\nmobilizadas em contexto colonial por diferentes interesses, usos e \n\nfinalidades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAXSTER, Felix. Die Angst vor dem Verkaffern: Politiken der Reinigung \n\nim deutschen Kolonialismus. Werkstatt Geschichte, Klartext Verlag, \n\nEssen: 2005, n. 39, p. 39-53. \n\nBALANDIER,Georges. A situa\u00e7\u00e3o colonial: uma abordagem te\u00f3rica. In: \n\nSANCHES, Manuela Ribeiro (org). As malhas que os imp\u00e9rios tecem: \ntextos anticoloniais, contextos p\u00f3s-coloniais. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2011, \n\npp. 219-252.  \n\nBARROS, Jos\u00e9 D'Assun\u00e7\u00e3o. Por uma historiografia comparada da arte: \n\numa an\u00e1lise das concep\u00e7\u00f5es de Riegl, Wolfflin e Didi-Huberman. Revista \n\nde Hist\u00f3ria Comparada, vol.4, 2009. \n\nBARTHES, Roland. A c\u00e2mara clara: nota sobre a fotografia. Rio de \nJaneiro: Nova Fronteira, 2015. \n\nBENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica, arte e pol\u00edtica. 7. ed. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1994. \n\nBITTENCOURT, Marcelo. Partilha, resist\u00eancia e colonialismo. In: \n\nBELLUCCI, Beluce (coord.) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria da \u00c1frica e da Cultura \nAfro-Brasileira. Rio de Janeiro: CEAA/CCBB, 2003.  \n\nBLIXEN, Karen. \u00c1frica minha. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Europa-am\u00e9rica, \n2001. \n\nBOURDIEU, Pierre. O campon\u00eas e a fotografia. Rev. Sociol. Pol\u00edt., \n\nCuritiba, 26, p. 31-39, jun. 2006.  \n\nBREPOHL, Marion. Imagina\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e pol\u00edtica: os alem\u00e3es e o \n\nimperialismo -1880-1945. 1. ed. Uberl\u00e2ndia: EDUFU, 2010. \n\nBREPOHL, Marion. Os pangermanistas na \u00c1frica: inclus\u00e3o e exclus\u00e3o \n\ndos nativos nos planos expansionistas do imp\u00e9rio, 1896-1914. Rev. Bras. \n\nHist., S\u00e3o Paulo, v. 33, n. 66, p. 13-29, Dec. 2013.   \nBRUNSCHWIG, Henri. A partilha da \u00c1frica negra. S\u00e3o Paulo: \n\nPerspectiva, 1974.  \n\nCARVALHO, Clara. O Olhar Colonial: antropologia e fotografia no \nCentro de Estudos da Guin\u00e9. Texto cedido pelo autor. \n\nCARVALHO, Claro. Ra\u00e7a e G\u00eanero na imagem colonial representa\u00e7\u00f5es \n\nde mulheres nos arquivos fotogr\u00e1ficos. CEA. Lisboa. 31p \n\nCOOPER, Frederick; STOLER, Ann Laura. Tensions of \n\nEmpire: Colonial Cultures in a Bourgeois World. Los Angeles: \nUniversity California Press, 1997, p.280.  \n\nCORREA, S\u00edlvio M. de S.  A \u201cPartilha da \u00c1frica\u201d pela imprensa teuto-\n\nbrasileira. Cadernos de Pesquisa do CDHIS, Uberl\u00e2ndia, v.23, n.2, \njul./dez. 2010. \n\n\n\n159 \n\n \n\nCORREA, S\u00edlvio M. de S. Hist\u00f3ria, mem\u00f3ria e comemora\u00e7\u00f5es: em torno \n\ndo genoc\u00eddio e do passado colonial no sudoeste africano. S\u00e3o Paulo, v. \n\n31, n\u00ba 61, p. 85-103 \u2013 2011. \n\nCORREA, S\u00edlvio M. de S. O perigo alem\u00e3o nas fronteiras do mundo luso-\n\nafro-brasileiro (1914-1918). In: PAREDES, Mar\u00e7al de Menezes. (Org.). \n\nPortugal, Brasil, \u00c1frica: hist\u00f3ria, identidades e fronteiras. 1ed.S\u00e3o \nLeopoldo: Oikos, 2012, v. 1, p. 125-148.  \n\nCORREA, S\u00edlvio Marcus de Souza. Imagens femininas como trof\u00e9us \npelas lentes de um ca\u00e7ador no Congo belga. 2014. Texto cedido pelo \n\nautor. \n\nCORREA, S\u00edlvio Marcus de Souza. Mulheres na \u00c1frica pelo olhar \n\ncolonial de Marie P. Thorbecke. Texto cedido pelo autor. 2014. \n\nDIDI-HUBERMAN, Georges.  A Imagem Sobrevivente. Hist\u00f3ria da Arte \n\ne Tempo dos Fantasmas Segundo Aby Warburg. Rio de Janeiro: \n\nContraponto, 2013, p. 386.  \n\nELIAS, Norbert. Sociedade dos Indiv\u00edduos. Rio de Janeiro: Editora Jorge \nZahar, 1987. \n\nERICHSEN, Casper W. \u201cThe Angel of Death.\u201d . A study of Namibia's \n\nconcentration camps and prisoners-of-war, 1904-08. Leiden: ASC \n\nUniversity of Leiden, 2005 \n\nFABRIS, Annateresa (Org.). Fotografia: usos e fun\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo XIX. \nS\u00e3o Paulo: EDUSP, 1991.  \n\nFABRIS, Annateresa. Identidades virtuais: uma leitura do retrato \n\nfotogr\u00e1fico. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2004. 204p .  \n\nFARIA, Paulo Fernando de Morais. Pref\u00e1cio. In: MOREAU, \n\nDaniela. Edmond Fortier viagem a Timbuktu: fotografias da \u00c1frica do \n\nOeste em 1906. S\u00e3o Paulo: Literart, 2015. p. 12-14. \n\nFREUD. Sigmund. FREUD (1930-1936) -  Obras completas volume 18: \n\nO mal-estar na civiliza\u00e7\u00e3o, Novas confer\u00eancias introdut\u00f3rias e outros \n\ntextos. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 2010 \n\nFUHRMANN, Wolfgang. Imperial Projections:  Screening the Germany \n\nColonies, Oxford: Berghahn Books, 2015. \n\nGINZBURG, Carlo. Medo, rever\u00eancia, terror. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 2014, 195 p.  \n\nGINZBURG, Carlo. Olhos de Madeira: nove reflex\u00f5es sobre a dist\u00e2ncia. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001.  \n\nGINZBURG, Carlo. Rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a: Hist\u00f3ria, ret\u00f3rica, prova. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 2002. \n\nGOUAFFO, Albert. Wissen und Kulturtransfer im kolonialen Kontext: \n\ndas Beispiel Kamerun \u2013 Deustchland (1884-1919). Verlag K\u00f6nigshausen \n\n&amp; Neumann GmBH. W\u00fcrzburg, 2007, 285p. \n\n\n\n160 \n\n \n\nHAMMERSTEIN, Katharina von. Einleitung zu Frieda von B\u00fclow. \u2018Eine \n\nunblutige Eroberungsfahrt an der ostafrikanischen K\u00fcste\u2019 und \u2018Allerhand \n\nAllt\u00e4gliches aus Deutsch-Ostafrika. In: HEYDEN, Ulrich van der (Hg.): \n\nKolonialer Alltag in Ostafrika in Dokumenten. Berlin: trafo (Im Druck), \n\n2007.   \n\nHARTMANN, Wolfram. Sexual encounters and their implications on na \nopen and closing frontier:  central Namibia from the 1840s to 1905. \n\nDoctorate of Plhilosophy in the Graduate School of Arts and Sciences.  \n\nColumbia University, 2002, 330 p. \n\nHELL, Julia.; STEINMETZ, George. The Visual Archive of Colonialism: \n\nGermany and Namibia. Public Culture. Duke University Press, 2006. \n\nHOBSBAWM, Eric. A Era dos Imp\u00e9rios. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n\n1996. \n\nJ\u00c4GER, Jens. Heimat in Afrika. Oder: die mediale Aneignung der \nKolonien um 1900 , in: zeitenblicke 7, Nr. 2, [01.10.2008], URL: \n\nhttp://www.zeitenblicke.de/2008/2/jaeger/index_html, URN: \n\nurn:nbn:de:0009-9-15447 \n\nJUNGE, Manuel. Das Afrika - und Afrikanerbild in den Texten der Adda \n\nFreifrau von Liliencron: Ein literaturhistorischer Beitrag zur kolonialen \n\nFremdwahrnehmung im Deutschen Kaiserreich um 1900. In GLUNZ, \n\nClaudia; SCHNEIDER, Thomas. Attitudes to War: Literatur Und Film \nVon Shakespeare Bis Afghanistan. Universit\u00e4tsverlag Osnabr\u00fcck. \n\nOsnabr\u00fcck: 2002, p. 41-58. \n\nKLOTZ, Marcia. White women and the dark continent. Gender and \n\nsexuality in German colonial discourse from the sentimental novel to the \n\nfascist film. Ph.D. Dissertation. Stanford University, 1994. \n\nKNAUSS, Paulo . O desafio de fazer hist\u00f3ria com imagens: arte e cultura \n\nvisual. ArtCultura (UFU), v. 8, p. 97-119, 2006. \n\nKOCH, Ursula E. O seman\u00e1rio sat\u00edrico Simplicissimus (1896-1944) de \n\nMunique: criador e divulgador de estere\u00f3tipos sociais e nacionais. In: \n\nLUSTOSA, Isabel (org). Imprensa, humor e caricatura: A quest\u00e3o dos \n\nestere\u00f3tipos culturais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2011. \n\nKOSSOY, B. Fotografia &amp; Hist\u00f3ria. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, \n\n2014. v. 1. 180p. \n\n KOSSOY, B.. Os tempos da fotografia. O ef\u00eamero e o perp\u00e9tuo. 3. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2014. v. 1. 175p .  \n\nKOSSOY, B.. Realidades e fic\u00e7\u00f5es na trama fotogr\u00e1fica. 4. ed. S\u00e3o \nPaulo: Ateli\u00ea Editorial, 2009. v. 01. 156p .  \n\nKUNDRUS, Birthe. Die imperialistischen Frauenverb\u00e4nde des \n\nKaiserreichs. Koloniale Phantasie- und Realgeschichte im Verein. BAB \n\n\n\n161 \n\n \n\nWorking Paper. n. 3, 2005. Acesso em 7 nov. 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.freiburgpostkolonial.de/Seiten/Kundrus.pdf> \n\nLANDAU, Paul; KASPIN, Deborah H.. Images and Empires: Visuality \nin Colonial and Postcolonial Africa. University of California Press, \n\nLondon, 2002. \n\nLAURIEN, Ingrid: \u2018A Land of Promise?\u2019 Autobiography and Fiction in \n\nFrieda von B\u00fclow\u2019s East-African Novels. In: MALTZAN, Carlotta von \n\n(Hg.) Africa and Europe. Encountering myths. Essays on literature and \ncultural politics. Frankfurt am Main, New York., P. Lang, 2003.  \n\nLEIRIS, Michel. O etn\u00f3grafo perante o colonialismo. In SANCHES, \n\nManuela Ribeiro. Malhas que os imp\u00e9rios tecem: textos anticoloniais, \n\ncontextos p\u00f3s-coloniais. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2001, p. 199-218. \n\nMARTINS, Leonor Pires. Um Imp\u00e9rio de Papel: Imagens do \n\nColonialismo Portugu\u00eas na Imprensa Peri\u00f3dica Ilustrada (1875-1940). \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2012. \n\nMAUAD, Ana M. . Como nascem as imagens? Um estudo de hist\u00f3ria \n\nvisual. Hist\u00f3ria. Quest\u00f5es e Debates, v. 61, p. 105-131, 2014.  \n\nMAUAD, Ana M. . Sob o signo da imagem: A produ\u00e7\u00e3o da fotografia e \n\no controle dos c\u00f3digos de representa\u00e7\u00e3o social, da classe dominante, na \n\ncidade do Rio de Janeiro. 1. ed. Niter\u00f3i: LABHOI/UFF, 2002. v. 1. 465p \n\n.  \n\nMAUAD, Ana M. Fotografia p\u00fablica e cultura do visual, em perspectiva \n\nhist\u00f3rica. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria da M\u00eddia, v. vol.2, p. 11-20, \n\n2013.  \n\nMAUAD, Ana M.. Poses e Flagrantes: ensaios sobre hist\u00f3ria e \n\nfotografias. 1. ed. Niter\u00f3i: EDUFF, 2008. v. 1. 261p .  \n\nMCCLINTOCK, Anne. Couro imperial: ra\u00e7a, g\u00eanero e sexualidade no \nembate colonial. Trad. Pl\u00ednio Dentzien. Campinas, Editora da Unicamp, \n\n2010.  \n\nMELO, Victor. A.. Pequenas-grandes representa\u00e7\u00f5es do imp\u00e9rio \n\nportugu\u00eas: a s\u00e9rie postal \u201cmodalidades desportivas\u201d (1962). In: Victor \n\nMelo, Nuno Domingos, Marcelo Bittencourt, Augusto Nascimento. \n\n(Org.). Esporte e lazer na \u00c1frica: novos olhares. 1ed.Rio de Janeiro: \n\nEditora 7 Letras, 2013, v. 1, p. 129-174. \n\nMOREAU. Daniela. Edmond Fortier viagem a Timbuktu: fotografias da \n\n\u00c1frica do Oeste em 1906. S\u00e3o Paulo: Literart, 2015, 465p. \n\nNARANJO, Juan (org.) Fotograf\u00eda, antropolog\u00eda y colonialismo (1845-\n2006) Barcelona: Editorial Gustavo Gili, 2006.  \n\nO\u2019DONNELL, Krista . The Heimat Abroad: The Boundaries of \n\nGermanness. University of Michigan Press, 2005. \n\n\n\n162 \n\n \n\nPAIVA, E. F.. Hist\u00f3ria &amp; imagens - 2 ed. 2 reimpr. 2. ed. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 2015. v. 1. 120p. \n\nREAGIN, Nancy R.. Sweeping the German Nation: Domesticity and \nNational Identity in Germany, 1870\u20131945. New York: Cambridge \n\nUniversity Press, 2007.   \n\nREPUSSARD, Catherine. Id\u00e9ologie coloniale et Imaginaire mythique: La \nrevue Kolonie und Heimat de 1909 \u00e0 1914. Presses universitaires de \n\nStrasbourg, 2015, 275p. \n\nROHLSTOCK, Paul. Ratgeber f\u00fcr die Tropen. Berlin: Peters Verlag, \n\n1905, 380 p. Apud. HARTMANN, Wolfram. Sexual encounters and their \n\nimplications on na open and closing frontier:  central Namibia from the \n\n1840s to 1905. Doctorate of Plhilosophy in the Graduate School of Arts \n\nand Sciences.  Columbia University, 2002, 330 p. \n\nSAID, Edward. Cultura e Imperialismo. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 2011, 464 p. \n\nSAMAIN, Etienne Ghislain (Org.) . Como pensam as imagens. \nCampinas: Editora da Unicamp, 2012. v. I. p. 21- 37. \n\nSCHNEE, Heinrich. Deutsches Kolonial-Lexikon,.  Leipzig: Quelle &amp; \n\nMeyer. Band III , 1920.p. 606  Dispon\u00edvel em:<http://www.ub.bildarchiv-\n\ndkg.uni-\n\nfrankfurt.de/Bildprojekt/Lexikon/php/suche_db.php?suchname=Verkaff\n\nerung> Acesso: 4 nov. 2015. \n\nSMITH, Woodruff D. The German Colonial Empire. University of North \n\nCarolina Press, 1978, p. 51.   \n\nSONTAG, Susan. Sobre Fotografia. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n2004 \n\nSTOLER, Ann Laura. Carnal Knowledge and Imperial Power: Race and \nand the Intimate in Colonial Rule. California, Universtity of California \n\nPress, 2010. \n\nTHOMAZ, Omar Ribeiro. Ecos do Atl\u00e2ntico Sul: representa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nterceiro imp\u00e9rio portugu\u00eas. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2002, 358 p. \n\nTIEDEMANN, Claus. Sport-Bilder - ihre Bedeutung f\u00fcr Sport-\nHistoriker. Vortrag vom 18. Sept. 2006 beim Internat. CESH-Kongre\u00df in \n\nWien. p. 9. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sportwissenschaft.uni-\n\nhamburg.de/tiedemann/tiedemann.html> Acesso 20 nov. 2015. \n\nTODZI, Kim Sebastian. Rassifizierte Weiblichkeit. Der \u201cFrauenbund der \n\ndeutschen Kolonialgesellschaft\u201c  zwischen weiblicher Emanzipation und \n\nrassistischer Unterdr\u00fcckung, Universit\u00e4t Hamburg, 2008 \n\nVICENTE, Filipa Lowndes (org). O Imp\u00e9rio da Vis\u00e3o: Fotografia no \n\ncontexto colonial portugu\u00eas (1860-1960). Edi\u00e7\u00f5es 70, Lisboa, 2014 \n\n\n\n163 \n\n \n\nWALGENBACH, Katharina Die weisse Frau als Tr\u00e4gerin deutscher \n\nKultur. Campus Verlga, 2005. 301 p.  \n\nWALTHER, Daniel Joseph. Creating Germans Abroad: Cultural Policies \nand National Identity in Namibia. Athens: Ohio Universty Press, 2002. \n\n267 p. \n\nW\u00c4TZOLD, Paul. Stammliste der Kaiser Wilhelms-Akademie f\u00fcr das \nmilit\u00e4r\u00e4rztliche Bildungswesen. Berlin: Springer Verlag. 1910, p. 239. \n\nWESSLING, Henry. Dividir para dominar: a partilha da \u00c1frica (1880-\n1914). Rio de Janeiro: Editora da UFRJ/Revan, 1998. \n\n WILDENTHAL, Lora. German Women for Empire, 1884-1945. Duke \n\nUniversity Press, 2001. 337p. \n\nWILDENTHAL, Lora. When Men Are Weak. The Imperial Feminism of \n\nFrieda von B\u00fclow. Gender &amp; History, v 10, n. 1, 1998. pp.53 - 77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\nFONTES \n\n \n\nFontes hemerogr\u00e1ficas \n\nDeutsch-S\u00fcdwestafrikanische Zeitung (1901-1907)  \n\nKolonie und Heimat in Wort und Bild (1907 \u2013 1914) \nL\u00fcderitzbuchter Zeitung (1909-1914) \n\nSwakopmunder Zeitung (1901-1914)  \nWindhoeker Anzeiger (1898-1901)  \n\n \n\nLiteratura Colonial \n\n \n\nBROCKMANN, Clara. Die deutsche Frau in S\u00fcdwestafrika. Berlin: \n\nVerlag E. S. Mittler &amp; Sohn, 1910. \n\nECKENBRECHER, Margareth von. Was Afrika mir gab und \n\nnahm: Erlebnisse einer deutschen Ansiedlerfrau in S\u00fcdwestafrika. \nBerlim: K\u00f6nigliche Hofbuchhandlung, 1907. 243 p. \n\nECKENBRECHER, Margareth. Im dichten Pori: Reise ud Jagdbilder aus \n\nDeustche Ostafrika. Berlin: K\u00f6nigliche Hofbuchhandlung, 1912. 243 p. \n\nFALKENHAUSEN, Helene Nitze von. Ansiedler-Schicksale.: Elf Jahre \n\nin Deutsch-S\u00fcdwestafrika 1893 \u2013 1904. Berlin: Reimer Verlag, 1906. 196 \n\np. \n\nGEHRTS, Emma Augusta. A camera actress in the wild of \n\nTogoland. Londres: Seeley, Service &amp; Co. Ltd., 1915. 310 p. \nIRLE, Hedwig. Wie ich die Herero lieben lernte. Bertelsmann Verlag.  2\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. 1910. 171 p. \n\nKAROW, Maria. Wo sonst der Fuss des Kriegers trat: Farmerleben in \nS\u00fcdwest nach dem Kriege. Verlegt bei Ernst Siegfried Mittler und Sohn \n\nK\u00f6nigliche, Berlin, 1909. \n\nNIE\u00dfEN-DEITERS, Leonore. Die deutsche Frau im Auslande und in den \n\nSchutzgebieten. Berlin: Egon Fleischel &amp; Co, 1913, 315 p. \n\nTHORBECKE, Marie Paulie. Die schwarze Frau in Kamerun. In: \n\nZACHE, Hans (org.). Die deustchen Kolonien in Wort und Bild. \n\nBerlin/Leipzig: Wilhelm Andermann Verlag,1926, p. 296-307. \n\nTHORBECKE, Marie Pauline. Auf der Savana: Tagebuch einer \n\nKamerun-Reise. Berlin: Verlag E. S. Mittler &amp; Sohn, 1914. \n\n \n\nLivro de endere\u00e7os \n\nAdressbucht f\u00fcr Stadt und Bezirk L\u00fcderitzbucht. Deutsch S\u00fcdwest-\n\nAfrika. 1914 \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\nAcervos dispon\u00edveis online \n\nAK Ansichtskarte. Dispon\u00edvel em:&lt;ak-ansichtskarten.de>Acesso em jan. \n\n2016; \n\nAnsichtskarten Center. Dispon\u00edvel em:&lt;ansichtskarten-center.de> \n\nAcesso em jan. 2016; \n\nDelcampe. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.delcampe.net/> Acesso em jan. \n2016. \n\nDigitale Sammlungen K\u00f6hl. Kolonialismus und afrikanische Diaspora auf \nBildpostkarten.  Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ub.uni-\n\nkoeln.de/cdm/search/collection/kolonial> Acesso em jan. 2016. \n\nDer Bildbestand der Deutschen Kolonialgesellschaft in der \n\nUniversit\u00e4tsbibliothek Frankfurt am Main. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.ub.bildarchiv-dkg.uni-frankfurt.de/Default.htm> Acesso em \n\njan. 2016. \n\nSALGADO. L\u00e9lia Wanick. Exposi\u00e7\u00e3o GENESIS: Sebasti\u00e3o Salgado. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.expogenesis.pt/ Acesso 5 jul. 2015."}]}}}