{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14171"}, {"@name": "filename", "#text": "20441_Monografia-Final..pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\n    FACULDADE DE DIREITO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    HELENA ROCHA MATOS \n\n \n\n \n\nA CRISE DA PRIS\u00c3O PREVENTIVA \u00c0 LUZ DO FEN\u00d4MENO DO \n\nENCARCERAMENTO EM MASSA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   Niter\u00f3i, 2016\n\n\n\n  HELENA ROCHA MATOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA CRISE DA PRIS\u00c3O PREVENTIVA \u00c0 LUZ DO FEN\u00d4MENO DO \n\nENCARCERAMENTO EM MASSA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMonografia apresentada \u00e0 banca avaliadora como \nparte dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Bacharel em Direito na Faculdade de \nDireito da Universidade Federal Fluminense. \n\nOrientador: Rog\u00e9rio Dultra dos Santos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNiter\u00f3i, 2016.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMatos, Helena \n\n A crise da pris\u00e3o preventiva \u00e0 luz do fen\u00f4meno \n\ndo encarceramento em massa/ Helena Rocha Matos. \u2013 2016.  \n\n 56 f.: il ,; 30 cm.  \n\n \n\n Monografia (Bacharelado em Direito)  -  \n\nUniversidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2016.  \n\n Orienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Rog\u00e9rio Dultra dos \n\nSantos.   \n\n \n\n1. Pris\u00e3o preventiva. 2. Processo Penal Cautelar. 3. \n\nSuperlota\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria. 4. Encarceramento em massa. 5. Lei \n\n\n\nHELENA ROCHA MATOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA crise da pris\u00e3o preventiva \u00e0 luz do fen\u00f4meno do encarceramento em massa.  \n\n \n\nMonografia apresentada \u00e0 banca avaliadora como \n\nparte dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Bacharel em Direito na Faculdade de \n\nDireito da Universidade Federal Fluminense.  \n\nNiter\u00f3i, _____ de mar\u00e7o de 2016.  \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n__________________________________ \n\nOrientador: Prof. Dr. Rog\u00e9rio Dultra dos Santos \n\n \n\n \n\n____________________________________ \n\nProf. Convidado: Prof. Me. Douglas Guimar\u00e3es Leite \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nProf\u00aa. Convidada: Prof\u00aa. Dra. Helena Elias Pinto \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResumo. \n\n O presente trabalho de conclus\u00e3o de curso aborda os aspectos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos \n\nrelacionados \u00e0 pris\u00e3o preventiva no contexto do superencarceramento. Hoje no Brasil, \n\nos presos \u00e0 espera de julgamento correspondem a quase metade do sistema \n\npenitenci\u00e1rio. Tem-se no cen\u00e1rio atual uma equival\u00eancia num\u00e9rica entre presos \n\nprovis\u00f3rios e presos em regime fechado (CNJ, 2014, p. 6). S\u00e3o 222.190 indiv\u00edduos em \n\nregime cautelar para 249.701 em regime fechado. O excesso no uso da pris\u00e3o preventiva \n\nse apresenta ent\u00e3o como um fen\u00f4meno heterog\u00eaneo, de ordem administrativa, \n\njurisdicional e legislativa. Nesse contexto, surge a Lei 12. 403/11, que alterou os \n\nparadigmas da cautelaridade no processo penal, expandindo o rol de medidas \n\nalternativas \u00e0 pris\u00e3o preventiva e pondo termo ao antigo bin\u00f4mio pris\u00e3o-liberdade ao \n\nqual o magistrado ficava adstrito. Promove-se, portanto, no curso dessa monografia, um \n\nestudo te\u00f3rico quanto ao processo penal cautelar e suas finalidades, em justaposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o de dados relativos ao sistema carcer\u00e1rio, ao manejo da pris\u00e3o preventiva e \n\n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas alternativas a ela ap\u00f3s 2011.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract.  \n\nThis course conclusion work deals with the theoretical and practical aspects \n\nrelated to preventive detention in the context of super-incarceration. Today in Brazil, \n\nprisoners awaiting trial account are almost half of the prison system. There have been in \n\nthe current scenario a numerical equivalence between pre-trial detainees and inmates in \n\nclosed regime (CNJ, 2014, p. 6). Are 222,190 individuals in provisional regime to \n\n249,701 in closed regime. The excess in the use of preventive detention is then \n\npresented as a heterogeneous phenomenon, administrative, judicial and legislative. In \n\nthis context, there is the Law 12 403/11, which has changed the paradigms of \n\nprovisionary proceedings in criminal law, expanding the list of alternatives to remand \n\nand ending the old binomial prison-freedom to which the magistrate was attached. \n\nPromotes, therefore, in the course of this thesis, a theoretical study on the interim \n\ncriminal proceedings and their purpose, in juxtaposition to the presentation of data on \n\nthe prison system, the management of custody and the application of alternative \n\nmeasures to it after 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSum\u00e1rio. \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................................................................................8\n\n1. PROCESSO PENAL CAUTELAR ..........................................................................9 \n\n1.1. Teoria geral da tutela cautelar no processo penal.............................................9 \n\n1.1.1. Fun\u00e7\u00e3o da tutela cautelar..............................................................11 \n\n1.2. As medidas cautelares na legisla\u00e7\u00e3o ..............................................................12 \n\n1.3. Caracter\u00edsticas das medidas cautelares............................................................12 \n\n1.3.1. Instrumentalidade hipot\u00e9tica........................................................13  \n\n1.3.2. Jurisdicionalidade.........................................................................14 \n\n1.3.3. Preventividade..............................................................................14  \n\n1.3.3. Cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria.........................................................................15 \n\n1.4. A pris\u00e3o preventiva e a constitui\u00e7\u00e3o de 1988.................................................16 \n\n1.4.1. Princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia..............................................16 \n\n1.4.2. Pris\u00e3o preventiva e teoria da apar\u00eancia acusat\u00f3ria.........................18 \n\n1.4.3. A dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel da pris\u00e3o preventiva.....................................20 \n\n2. O INSTITUTO DA PRIS\u00c3O PREVENTIVA E SEUS REFLEXOS POL\u00cdTICO \n\nCRIMINAIS...................................................................................................................23  \n\n2.1. Pris\u00e3o preventiva em n\u00fameros........................................................................24  \n\n2.2. A pris\u00e3o cautelar e (im)possibilidade de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela no processo \n\npenal.......................................................................................................................25 \n\n2.3. Os fundamentos da pris\u00e3o preventiva na doutrina e na \n\njurisprud\u00eancia.........................................................................................................28 \n\n2.3.1.  Garantia da ordem p\u00fablica...........................................................29  \n\n2.3.2.  Garantia da ordem econ\u00f4mica......................................................33 \n\n2.3.3. Conveni\u00eancia da instru\u00e7\u00e3o criminal.............................................34 \n\n2.3.4. Assegurar a aplica\u00e7\u00e3o da lei penal...............................................34  \n\n2.4. A pris\u00e3o preventiva sob o enfoque da cultura do encarceramento em \n\nmassa......................................................................................................................35 \n\n3. A LEI 12.403/11 E A BUSCA POR MEDIDAS \n\nDESENCARCERADORAS..........................................................................................38 \n\n3.1. Os impactos da Lei 12.403/11 no uso abusivo da pris\u00e3o \n\npreventiva...............................................................................................................40 \n\n3.2. A substitui\u00e7\u00e3o por medidas alternativas \u00e0 pris\u00e3o............................................43  \n\n3.3. Mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o das cautelares.....................................................43  \n\n\n\n \n\n3.4. A audi\u00eancia de cust\u00f3dia no combate ao uso abusivo da pris\u00e3o \n\npreventiva...............................................................................................................45 \n\n3.4.1. A resolu\u00e7\u00e3o 214 do Conselho Nacional de Justi\u00e7a e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias de cust\u00f3dia no Brasil..............................42 \n\n3.4.2. Os impactos da audi\u00eancia de cust\u00f3dia............................................48 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ......................................................................................49 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................51 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n      Introdu\u00e7\u00e3o \n\nUma breve an\u00e1lise na estrutura carcer\u00e1ria do Brasil nos informa que existe uma \n\nsintom\u00e1tica rela\u00e7\u00e3o entre as medidas cautelares pessoais do processo penal e a \n\nsuperlota\u00e7\u00e3o prisional. De acordo com o Conselho Nacional de Justi\u00e7a em seus dados \n\nmais recentes (CNJ, 2014, p. 9), dos 607.731 presos no pa\u00eds, 41% est\u00e3o presos a t\u00edtulo \n\nde pris\u00e3o preventiva e ainda n\u00e3o foram submetidos a julgamento.  \n\nSe quase 50% da popula\u00e7\u00e3o prisional corresponde a presos cautelares, parece \n\nclaro que a medida n\u00e3o vem sendo utilizada em car\u00e1ter excepcional. \u00c9 neste sentido que \n\nfoi feita a escolha do tema: o manejo excessivo do instituto da pris\u00e3o preventiva \n\nsubverte a l\u00f3gica da tutela cautelar e cumpre finalidade diversa a que se prop\u00f5e este \n\nimportante instrumento processual.  \n\nTrata-se de um paradoxo entre a teoria e a pr\u00e1tica que hoje alimenta um das mais \n\ns\u00e9rias quest\u00f5es sociais da realidade brasileira: a superlota\u00e7\u00e3o penitenci\u00e1ria no contexto \n\nde uma cultura de encarceramento em massa.  \n\nTendo em vista essa contraposi\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1xis forense e a teoria processual \n\ncautelar, torna-se fundamental que se pesquise os fundamentos te\u00f3ricos da pris\u00e3o \n\nprocessual para se identificar os aspectos incongruentes entre elas. A identifica\u00e7\u00e3o \n\nviabiliza um mapeamento dos eventos pol\u00edtico- criminais que culminaram na \n\ncautelariza\u00e7\u00e3o do processo penal, proporcionando ent\u00e3o um entendimento mais \n\nfidedigno ao estado de coisas atual da pris\u00e3o preventiva no Brasil.  \n\nDecidiu-se, ent\u00e3o, optar por uma metodologia de pesquisa explorat\u00f3ria, de forma \n\nque o levantamento bibliogr\u00e1fico constitui parte fundamental da constru\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica \n\nentre a teoria e a pr\u00e1tica. A explora\u00e7\u00e3o da literatura acerca do tema tem por finalidade \n\nestabelecer referenciais te\u00f3ricos para a pesquisa, apresentando as informa\u00e7\u00f5es relativas \n\n\u00e0 pr\u00e1tica contextualizadas num lastro te\u00f3rico e cr\u00edtico. Por esse m\u00e9todo, objetiva-se \n\nquestionar a aplica\u00e7\u00e3o do instituto da pris\u00e3o preventiva em face da principiologia da \n\ntutela cautelar e do direito posto acerca das medidas cautelares pessoais; intenta-se aqui \n\nexpor de forma clara e concatenada os mais diversos aspectos que influenciam na \n\nsuperlota\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria e na cautelariza\u00e7\u00e3o do processo penal. Por fim, objetiva-se nessa \n\npesquisa estudar os impactos das mudan\u00e7as que vem sendo implementadas no tocante \n\nao tema.   \n\nDessa forma, a pesquisa encontra-se estruturada nos seguintes termos: \n\nprimeiramente, o levantamento bibliogr\u00e1fico com os principais marcos te\u00f3ricos acerca \n\nda principiologia das medidas cautelares penais. Nesse bojo, a origem, as \n\n\n\n9 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas, os fundamentos e as finalidades da pris\u00e3o preventiva \u00e0 luz da teoria do \n\nprocesso penal cautelar constitucionalizado.  \n\nApresentada a teoria do macrossistema cautelar, passa-se \u00e0 pesquisa adstrita ao \n\ntema da pris\u00e3o preventiva. Neste ponto nos interessa estudar as vari\u00e1veis que comp\u00f5e o \n\ninstituto nos mais distintos aspectos: jur\u00eddicos, sociais e pol\u00edtico-criminais. Ap\u00f3s \n\nabordar a pris\u00e3o preventiva, a pesquisa procura estudar as inova\u00e7\u00f5es relativas ao tema \n\nde pris\u00e3o cautelar e que tem influenciado na conjuntura do sistema penitenci\u00e1rio.  \n\nPata tanto, pesquisas emp\u00edricas acerca da aplica\u00e7\u00e3o da Lei das Cautelares de 2011 \n\ns\u00e3o apresentadas, de forma que seus dados possibilitem um estudo quanto aos impactos \n\nda aplica\u00e7\u00e3o dessa lei em seus 5 (cinco) anos de vig\u00eancia.  \n\nLogo ap\u00f3s, dados relativos \u00e0 recente inova\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias de cust\u00f3dia s\u00e3o \n\nexpostos. As informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o deste novo expediente s\u00e3o prematuras \n\ntendo em vista o pouco tempo desde o in\u00edcio de sua aplica\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, os dados do CNJ j\u00e1 s\u00e3o sintom\u00e1ticos e revelam a otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos dos presos em flagrante, em termos de compara\u00e7\u00e3o entre pris\u00f5es preventivas \n\nanteriormente convertidas e o quantitativo atual de liberdades provis\u00f3rias concedidas.   \n\n1. Processo penal cautelar.  \n\n1.1. Teoria geral da tutela cautelar no processo penal. \n\nDe acordo com a literatura processualista cl\u00e1ssica, a tutela cautelar deve ser \n\nencarada como ramo aut\u00f4nomo da ci\u00eancia jur\u00eddica, ao lado dos processos de cogni\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o. Mesmo para aqueles que n\u00e3o concordam com a exist\u00eancia de uma teoria geral \n\ndo processo\n1\n, vale a men\u00e7\u00e3o dos eminentes juristas italianos Liebman (1962, p. 110) e \n\nCarnelutti (1958, p. 355), quando sustentam que o processo cautelar n\u00e3o se trata de \n\nmero procedimento, mas de verdadeiro processo, um tertius genus, o que destaca sua \n\nautonomia em rela\u00e7\u00e3o ao processo de cogni\u00e7\u00e3o e de execu\u00e7\u00e3o.  \n\nNa doutrina brasileira, Barbosa Moreira (1974, p. 270) defende a \n\ninstrumentalidade \u2013 acessoriedade \u2013  do processo cautelar em face dos demais, uma vez \n\nque sua fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua \u00e9 uma tutela jurisidicional mediata, enquanto o processo de \n\nconhecimento e de execu\u00e7\u00e3o objetivam tutelas imediatas.\n2\n \n\n                                                      \n\n1\n Nesse sentido: COUTINHO, Jacinto Nelson de Miranda. A lide e o conte\u00fado do processo penal, \n\nCuritiba: Imprenta, 1989, p. 119.  \n2\n  \u201cAo meu ver, ali\u00e1s, talvez n\u00e3o seja muito contrapor-se o processo cautelar, como um terceiro g\u00eanero, a \n\nesses dois antes mencionados. Creio que ele mais verdadeiramente se contrap\u00f5e ao processo de \n\nconhecimento e ao processo de execu\u00e7\u00e3o considerados em conjunto, j\u00e1 que um e outro t\u00eam natureza \n\nsatisfativa, visando, portanto, \u00e0 tutela jurisdicional imediata, ao passo que o processo cautelar se distingue \n\n\n\n10 \n\n \n\nNo Processo Penal, embora n\u00e3o haja propriamente uma a\u00e7\u00e3o penal cautelar \n\naut\u00f4noma, como h\u00e1 no Processo Civil, temos a previs\u00e3o de medidas cautelares \n\nassecurat\u00f3rias que possuem um regimento jur\u00eddico pr\u00f3prio. A terminologia utilizada, \n\nensina Jos\u00e9 Roberto dos Santos Bedaque (1998, p. 150), n\u00e3o \u00e9 o ponto nevr\u00e1lgico, tendo \n\nem vista que  \n\nO estudo da cautelar deve ser feito a partir da ideia de tutela jurisdicional, sendo \n\nabsolutamente irrelevante o aspecto de essa modalidade de medida ser concedida \n\nmediando o exerc\u00edcio do direito de a\u00e7\u00e3o, em processo aut\u00f4nomo, ou como decis\u00e3o \n\njudicial incidental no procedimento em curso. A\u00e7\u00e3o cautelar, processo cautelar, medida \n\ncautelar incidente, s\u00e3o apenas mecanismos para a obten\u00e7\u00e3o da tutela cautelar.  \n\n \n\n Nesse sentido, a tutela cautelar penal corresponde a incidentes processuais do \n\nprocesso de conhecimento principal, o que n\u00e3o retira seu car\u00e1ter de tutela de urg\u00eancia.  \n\n Por sua natureza, as medidas cautelares devem ser interpretadas e aplicadas \n\ndentro dos princ\u00edpios processuais penais, como o contradit\u00f3rio, a ampla defesa, a \n\npresun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, imparcialidade do julgador, a legalidade, dentre outros. \n\n Exemplo disso \u00e9 o principio da legalidade. De acordo com Francisco de Assis \n\nToledo (1994, p. 22), a acep\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-penal desse princ\u00edpio \u00e9 ampla e n\u00e3o se limita \u00e0 \n\nprevis\u00e3o estrita do art. 5, XXXIX da Constitui\u00e7\u00e3o Federativa do Brasil, verbis: \u201cn\u00e3o h\u00e1 \n\ncrime sem lei anterior que o defina, nem pena sem pr\u00e9via comina\u00e7\u00e3o legal\u201d.  \n\n Nesse sentido, o pr\u00edncipio da legalidade tamb\u00e9m \u00e9 aplicado \u00e0s medidas \n\ncautelares penais, motivo pelo qual n\u00e3o existem cautelares at\u00edpicas. Gustavo Badar\u00f3 \n\n(2014, p. 710) explica que, ao contr\u00e1rio do Processo Civil, no Processo Penal Cautelar, \n\nn\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o do poder geral de cautela, no qual o juiz autoriza a decreta\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas cautelares n\u00e3o previstas em lei. \n3\n \n\n Magalh\u00e3es Gomes Filho (1991, p. 57) explica com clareza a incid\u00eancia do \n\nprincipio da legalidade na seara penal, sen\u00e3o vejamos,  \n\n[...] n\u00e3o se pode cogitar em mat\u00e9ria criminal de um \u201cpoder geral de cautela\u201d, por meio \n\ndo qual o juiz possa impor ao acusado restri\u00e7\u00f5es m\u00e3o expressamente previstas pelo \n\nlegislador, como sucede no \u00e2mbito da jurisdi\u00e7\u00e3o civil; tratando-se de limita\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade, \u00e9 imprescind\u00edvel a expressa permiss\u00e3o legal para tanto, pois o principio da \n\nlegalidade dos delitas e das penal n\u00e3o diz respeito apenas ao momento da comina\u00e7\u00e3o, \n\nmas `\u201dlegalidade da inteira repress\u00e3o\u201d, que p\u00f5e em jogo a liberdade da pessoa desde os \n\nmomentos iniciais do processo at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o da pena imposta.  \n\n \n\n                                                                                                                                                            \n\nprecisamente por constituir uma tutela mediata, uma tutela de segundo grau\u201d (MOREIRA, Jos\u00e9 Carlos \n\nBarbosa. O processo cautelar: estudo sobre um novo c\u00f3digo de processo civil, L\u00edber J\u00faris, 1974) \n3\n No C\u00f3digo de Processo Civil vigente \u00e0 \u00e9poca de elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, a previs\u00e3o do poder geral de \n\ncautela se encontra no art. 798. No entanto, em 18 de mar\u00e7o deste ano, a lei 13.105/15 entra em vigor, \n\ninaugurando o Novo C\u00f3digo de Processo Civil, no qual consta a mesma previs\u00e3o,  agora no art. 297.  \n\n\n\n11 \n\n \n\nOu seja, as medidas cautelares s\u00e3o apenas aquelas previstas taxativamente na lei. \n\nA taxatividade sempre decorreu do principio da legalidade que rege a persecu\u00e7\u00e3o penal \n\ne \u00e9 a forma mais adequada de evitar a arbitrariedade e o casu\u00edsmo, dando-se total \n\ntranspar\u00eancia \u00e0s \u201cregras do jogo\u201d. (ISASCA, 2004, p.104).  \n\nNo direito comparado, o princ\u00edpio da legalidade das cautelares penais tem \n\nprevis\u00e3o expressa, como no CPP portugu\u00eas\n4\n  e italiano\n\n5\n. No Brasil, mesmo com a \n\nreforma de 2011, o princ\u00edpio n\u00e3o foi expresso no C\u00f3digo.  \n\nGustavo Badar\u00f3 (2014, p. 711) esclarece que, nesse caso, basta que \n\ninterpretemos o C\u00f3digo de acordo com o que prev\u00ea o art. 5, caput c/c LIII, CF, quando \n\nprotege o direito \u00e0 liberdade com a garantia do devido processo legal.  \n\nMesmo em sendo o princ\u00edpio da legalidade consect\u00e1rio constitucional no que \n\ntange \u00e0s garantias fundamentais, vale a men\u00e7\u00e3o ao art. 7.1 da Conven\u00e7\u00e3o Americana de \n\nDireitos Humanos (ou Pacto de San Jos\u00e9 da Costa Rica), que possui status supralegal \n\nde acordo com o plen\u00e1rio do STF.\n6\n O dispositivo prev\u00ea que: \u201c7.2 Ningu\u00e9m pode ser \n\nprivado de sua liberdade f\u00edsica, salvo penas causas e nas condi\u00e7\u00f5es previamente fixadas \n\npelas constitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos Estados-partes ou pelas leis de acordo com elas \n\npromulgadas.\u201d.  \n\n1.1.1. Fun\u00e7\u00e3o da tutela cautelar.  \n\nPaulo Rangel (2014. p. 764) faz o seguinte coment\u00e1rio quando aborda a fun\u00e7\u00e3o \n\ndas medidas cautelares,  \n\n[...] A medida cautelar tutela o processo e n\u00e3o o direito material discutido neste \n\nprocesso. O direito material \u00e9 objeto do processo de conhecimento. A medida cautelar \u00e9 \n\nobjeto do processo cautelar. Portanto, a medida cautelar serve de instrumento para se \n\natingir o fim colimado pelo processo de conhecimento, qual seja: a solu\u00e7\u00e3o do caso \n\npenal.  \n \n\n Ou seja, a medida cautelar n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo, sen\u00e3o um instrumento \n\nassecurat\u00f3rio da investiga\u00e7\u00e3o criminal ou dos processos de conhecimento/execu\u00e7\u00e3o.  \n\nCompreender a medida cautelar como n\u00e3o sendo fim em si mesma \u00e9 de especial \n\nimport\u00e2ncia quando tratamos das pris\u00f5es cautelares.  \n\n                                                      \n\n4\n Art. 191 do CPP portugu\u00eas tem a seguinte previs\u00e3o: \u201cA liberdade das pessoas s\u00f3 pode ser limitada, total \n\nou  parcialmente, em fun\u00e7\u00e3o de exigencias processuais de natureza cautelar , pelas medidas de coa\u00e7\u00e3o e \n\nde garantia patrimonial previstas na lei\u201d. \n5\n J\u00e1 no CPP italiano, o art. 272 prev\u00ea: \u201cAs liberdades da pessoa podem ser limitadas com medidas \n\ncautelares somente de acordo com as normas do presente t\u00edtulo\u201d.  \n6\n STF, Pleno, RExt n\u00ba 466.343/SP, Rel. Min. Cezar Peluso, j. 22/11/2006. Posteriormente, em outros \n\njulgados, o STF voltou a reiterar o entendimento pela status normativo supralegal dos tratados de direitos \n\nhumanos subscritos pelo Brasil antes da emenda 45/2004: STF, Segunda Turma, HC n\u00ba 90.172/SP, Rel. \n\nMin. Gilmar Mendes, j. 05/06/2007, v.u.  \n\n\n\n12 \n\n \n\nA ideia a ser inferida de uma pris\u00e3o preventiva \u00e9 de presun\u00e7\u00e3o de periculosidade \n\ne n\u00e3o de culpabilidade, pois sua decreta\u00e7\u00e3o tem como fim acautelar o processo, e n\u00e3o \n\npunir o r\u00e9u; \u00e9 o Estado privando o indiv\u00edduo de sua liberdade antes da senten\u00e7a \n\ncondenat\u00f3ria para atingir o bem comum - a efetiva persecu\u00e7\u00e3o penal -  desde que haja \n\nextrema e comprovada necessidade (como veremos mais adiante).  \n\n O mestre Afr\u00e2nio Silva Jardim (1997, p. 255) corrobora esse entendimento ao \n\nexplicar que \n\nHoje, n\u00e3o pode restar a menor d\u00favida de que a pris\u00e3o em nosso direito tem a natureza \n\nacauteladora, destinada a assegura a efic\u00e1cia da decis\u00e3o a ser prolatada afinal, bem \n\ncomo a possibilitar a instru\u00e7\u00e3o probat\u00f3ria. Trata de tutelar os meios e os fins do \n\nprocesso de conhecimento, e por isso mesmo, de tutela da tutela. \n\n1.2. As medidas cautelares na legisla\u00e7\u00e3o. \nO processo penal cautelar \u00e9 inaugurado no T\u00edtulo IX do C\u00f3digo de Processo \n\nPenal, em seu art. 282, qual seja \u201cDa Pris\u00e3o, Das Medidas Cautelares e Da Liberdade \n\nProvis\u00f3ria\u201d.  \n\nDentre as medidas cautelares, temos as pessoais e as patrimoniais (ou reais). As \n\nprimeiras s\u00e3o a pris\u00e3o preventiva (arts. 312 a 315, CPP) e as medidas alternativas \u00e0 \n\npris\u00e3o (arts. 319 e 320, CPP), j\u00e1 as patrimoniais est\u00e3o previstas a partir do art. 125 do \n\nCPP (sequestro de bens im\u00f3veis; sequestro de bens m\u00f3veis; especializa\u00e7\u00e3o e registro de \n\nhipoteca legal; arresto de bens im\u00f3veis pr\u00e9vio ao registro e especializa\u00e7\u00e3o de hipoteca \n\nlegal e, por  \u00faltimo, arresto subsidi\u00e1rio de bens m\u00f3veis.  \n\nA pris\u00e3o em flagrante (CPP, art. 302) ap\u00f3s a reforma operada pela Lei 12. 403/11 \n\npassou a gozar de status de pr\u00e9-cautelar; um est\u00e1gio inicial da pris\u00e3o preventiva ou das \n\ndemais medidas cautelares, podendo ser considerada uma medida cautelar aut\u00f4noma. \n\n(BADAR\u00d3, 2014. p. 704).   \n\nAs medidas cautelares que nos interessam neste trabalho s\u00e3o as pessoais, \n\nprincipalmente a pris\u00e3o preventiva, por motivos que iremos abordar ao longo do \n\ntrabalho. Toda forma, com as inova\u00e7\u00f5es trazidas pela 12.403/11, a doutrina \n\nesquematizou uma rela\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas das tutelas cautelares que s\u00e3o de \n\nsignificativa import\u00e2ncia para que possamos maneja-las da maneira mais adequada.   \n\n1.3.  Caracter\u00edsticas das medidas cautelares.  \n\nA lei 12. 403/11 trouxe ao CPP, primordialmente, um paradigma de necessidade, \n\nadequa\u00e7\u00e3o e proporcionalidade que devem reger a aplica\u00e7\u00e3o das medidas cautelares.  \n\nO art. 282, al\u00e9m desse trin\u00f4mio, \u00e9 literal ao dispor que a pris\u00e3o preventiva \u00e9 de \n\nuso subsidi\u00e1rio, sendo cab\u00edvel quando n\u00e3o forem as demais; o dispositivo demonstra o \n\n\n\n13 \n\n \n\nintuito inequ\u00edvoco do legislador em desprestigiar a aplica\u00e7\u00e3o da medida em face da \n\nnova gama de cautelares do art. 319, CPP. \n7\n   \n\nSendo assim, necessidade, adequa\u00e7\u00e3o e proporcionalidade s\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\nregentes das medidas cautelares com o novo sistema de 2011, isto \u00e9, a medida cautelar a \n\nser adotada deve ser proporcional a eventual condena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo permitida restri\u00e7\u00e3o \n\nde liberdade, no curso de investiga\u00e7\u00e3o/processo, que seja mais severa que a san\u00e7\u00e3o que \n\nser\u00e1 aplicada caso o pedido seja julgado procedente.  \n\nPaulo Rangel (2014, p. 766) denomina a rela\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas fatores (necessidade, \n\nadequa\u00e7\u00e3o e proporcionalidade) como homogeneidade, que para o autor \u00e9 exatamente a \n\nproporcionalidade que deve existir entre o que est\u00e1 sendo dado e o que ser\u00e1 concedido. \n\nComplementa o autor,  \n\nExemplo disso \u00e9: admite-se pris\u00e3o preventiva em um crime de furto simples? A resposta, \n\nem princ\u00edpio, \u00e9 negativa. Tal crime, primeiro, permite a concess\u00e3o de fian\u00e7a pela \n\nautoridade policitar (art. 322, CPP). Segundo, permite a suspens\u00e3o condicional do \n\nprocesso (art. 89, da Lei 9.099/95). Terceiro, se houver condena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o haver\u00e1 pena \n\nprivativa de liberdade face \u00e0 possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade  \n\npor restritiva de direitos (art. 44 do CP). Nesse caso, n\u00e3o haveria homogeneidade entre a \n\nprisao preventiva a ser decretada e eventual condena\u00e7\u00e3o a ser proferida. O mal causado \n\ndurante o processo \u00e9 bem maior que aquele que, possivelmente, poderia ser infligido ao \n\nacusado quando de seu t\u00e9rmino. \n\n \n\nGustavo Badar\u00f3 (2014, p. 710), pautando-se no processualista Luis Guilherme \n\nMarinoni\n8\n, utiliza a nomeclatura referibilidade. De acordo com Badar\u00f3, \u201cno processo \n\npenal, a tutela cautelar assegura um direito acautelado, o hipot\u00e9tico direito de punir \n\nrelativo ao crime espec\u00edfico da den\u00fancia, em rela\u00e7\u00e3o ao qual a cautelar se mostra \n\nnecess\u00e1ria\u201d.  \n\n Ou seja, haver\u00e1 referibilidade quando a cautelar guardar compatibilidade com o \n\ndireito assegurado por ela (o direito de punir). Se eventual condena\u00e7\u00e3o for de lesividade \n\ninferior a uma cautelar pessoal, \u00e9 porque esta n\u00e3o \u00e9 refer\u00edvel \u00e0quela.  \n\n1.3.1. Instrumentalidade hipot\u00e9tica \n\nComo mencionamos no item 2.1 supra, as medidas cautelares surgem como um \n\ninstrumento que assegura o provimento final do processo de cogni\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                      \n\n7\n Art. 282, \u00a7. 6 \u201cA pris\u00e3o preventiva ser\u00e1 determinada quando n\u00e3o for cab\u00edvel a sua substitui\u00e7\u00e3o por outra \n\nmedida cautelar (art. 319).\u201d \n8\n Para Marinoni, \u201cna tutela cautelar h\u00e1 sempre uma referibilidade a um direito acautelador. O direito \n\nreferido \u00e9 que \u00e9 protegido (assegurado) cautelarmente.\u201d. (1994, p. 79).  \n\n\n\n14 \n\n \n\nQuando se estuda a decreta\u00e7\u00e3o de uma cautelar, seus pressupostos, como tutela de \n\nurg\u00eancia que \u00e9, precisam estar presentes, quais sejam, o fummuns comissi delicti e o \n\npericulum in mora.  \n\nImporta-nos aqui o primeiro, oriundo de um ju\u00edzo de probabilidade \u2013 ju\u00edzo \n\nsum\u00e1rio, e n\u00e3o de certeza - de que ao final do processo o acusado ser\u00e1 condenado. \u00c9 \n\nnesse sentido que, havendo o fummus comissi delicti, a condena\u00e7\u00e3o \u00e9 a hip\u00f3tese mais \n\nprov\u00e1vel, e a cautelar se revela como o instrumento para assegurar o resultado de uma \n\nhipot\u00e9tica condena\u00e7\u00e3o.  \n\nPor outro lado, h\u00e1 doutrina que prefere identificar essa caracter\u00edstica como uma \n\ndupla instrumentalidade\n9\n. O processo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo a partir do momento \n\nem que \u00e9 o instrumento para a realiza\u00e7\u00e3o do direito material.  \n\nO processo penal \u00e9 a \u00fanica forma de aplica\u00e7\u00e3o de uma san\u00e7\u00e3o penal dentro de um \n\nEstado de Direito, sendo, portanto, uma instrumentalidade necess\u00e1ria. (BADAR\u00d3, \n\n2014. p. 705).  \n\nA essa premissa de instrumentalidade necess\u00e1ria deve ser somada uma segunda, \n\naqui j\u00e1 apresentada, de que medida cautelar \u00e9 o instrumento h\u00e1bil a assegurar a utilidade \n\ne a efic\u00e1cia do resultado final do processo. Forma-se ent\u00e3o uma dupla \n\ninstrumentalidade, o instrumento do instrumento.  \n\n1.3.2. Jurisdicionalidade. \n\nPor se tratarem de medidas restritivas de direitos por excel\u00eancia, as cautelares, em \n\nregra, s\u00e3o sujeitas \u00e0 decis\u00e3o judicial a priori. Excepcionalmente, como ocorre no \n\nflagrante, o crivo judicial se d\u00e1 a posteriori. \n\nA jurisdicionalidade \u00e9 a necessidade de que a restri\u00e7\u00e3o dos direitos e bens \n\nassegurados na Constitui\u00e7\u00e3o e nas Conven\u00e7\u00f5es Internacionais somente possa ser feita \n\npor decis\u00e3o judicial, a fim de evitar excessos ou abusos de poder (SENDRA; CATENA; \n\nDOM\u00cdNGUEZ, 1999. p, 473).   \n\n1.3.3. Preventividade.  \n\nA preventividade  se consubstancia na l\u00f3gica de que a tutela cautelar tem como \n\nfinalidade prevenir a ocorr\u00eancia de um dano irrepar\u00e1vel ou de dif\u00edcil repara\u00e7\u00e3o. No \n\nprocesso penal, especificamente, as medidas cautelares visam evitar que o decurso do \n\ntempo provoque a inutilidade ou inefici\u00eancia prov\u00e1vel senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria. \n\n                                                      \n\n9\n Calamandrei (1983, p. 175-176) se referia a uma instrumentalidade qualificada, instrumentalidade ao \n\nquadrado. Na doutrina nacional, o mesmo ponto de vista tem Weber Batista (1981, p. 6) \n\n\n\n15 \n\n \n\nNo entanto, vale aqui a li\u00e7\u00e3o de Ada Pellegrini Grinover, Antonio Gomes Filho e \n\nAntonio Scarance (2001, p. 346),  \n\n[...] n\u00e3o se deve confundir tutela preventiva com tutela cautelar ou antecipat\u00f3ria: esta tem \n\ncar\u00e1ter instrumental e visa assegurar o proprio processo, raz\u00e3o pela qual o provimento \n\nque a concede tem car\u00e1ter provis\u00f3rio; na tutela preventiva, ao contr\u00e1rio, ocorre uma \n\nverifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do direito, em face da urg\u00eancia do rem\u00e9dio postulado, mas a \n\nprovidencia judicial adotada assume o car\u00e1ter de definitividade. Nessa ultima situa\u00e7\u00e3o \n\nenquadram-se o habeas corpus e o mandado de seguran\u00e7a preventivos, pois para a \n\nconcess\u00e3o destes rem\u00e9dios o prgao resolve completa e definitivamente sobre o direito \n\naplic\u00e1vel \u00e0 hip\u00f3tese.  \n\n \n\n1.3.4. Cogni\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria.  \n\nSegundo sistematiza\u00e7\u00e3o proposta por Watanabe (2005, p. 83) \n\nA cogni\u00e7\u00e3o pode ser vista em dois planos distintos: horizontal (extens\u00e3o, amplitude) e \n\nvertical (profundidade). A cogni\u00e7\u00e3o, no plano horizontal tem por limite os elementos \n\nobjetivos do processo: pressupostos processuais, condi\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o e m\u00e9rito. Neste \n\nplano a cogni\u00e7\u00e3o pode ser plena ou limitada (ou parcial), segundo a extens\u00e3o. J\u00e1 no \n\nplano vertical, a cogni\u00e7\u00e3o pode ser classificada, segundo o grau de profundidade, em \n\nexauriente (completa) e sum\u00e1ria. \n\n  \n\n Em raz\u00e3o da urg\u00eancia que \u00e9 inerente \u00e0 tutela cautelar, n\u00e3o h\u00e1 que se falar aqui \n\nem ju\u00edzo de certeza. H\u00e1, na realidade, verifica\u00e7\u00e3o da probabilidade de exist\u00eancia do \n\ndireito, pois, em regra, n\u00e3o \u00e9 viabilizado ao juiz decidir com base em cogni\u00e7\u00e3o profunda \n\ndos pressupostos f\u00e1ticos.  \n\n Ante ao perigo da demora, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel desenvolver uma cogni\u00e7\u00e3o exauriente. \n\nCalamandrei (1983, p. 83), parecendo dissertar sobre o processo cautelar brasileiro, \n\nexplica que \n\n[...] a fun\u00e7\u00e3o dos provimentos cautelares nasce, pois, da rela\u00e7\u00e3p que se passa entre esses \n\ndois termos, a necessidade de que o provimento seja eficaz e a inaptid\u00e3o do processo \n\nordin\u00e1rio a criar, sem demora, o provimento definitivo. Os provimentos cautelares \n\nrepresentam uma concilia\u00e7\u00e3o entre as duas exig\u00eancias geralmente contrastantes na \n\nJusti\u00e7a, ou seja: a da celeridade e a da pondera\u00e7\u00e3o. Entre fazer logo, por\u00e9m mal, e fazer \n\nbem, mas tardiamente, os provimentos cautelares visam, sobretudo, a fazer logo, \n\ndeixando que o problema do bem e do mal, isto \u00e9, da justi\u00e7a intr\u00ednseca do provimento, \n\nseja resolvido mais tarde com a necess\u00e1ria pondera\u00e7\u00e3o, nas necess\u00e1rias formas do \n\nprocesso ordin\u00e1rio. \n\n  \n\n Nesse sentido, o juiz s\u00f3 poder\u00e1 prover a tutelar cautelar quando presentes os \n\nrequisitos exigidos pela lei: fumus boni iuris e periculum in mora. Ou seja, a parte que \n\nhouver pedido a tutela jurisdicional, ter\u00e1 que fazer prova da probabilidade do direito e a \n\nprobabilidade do perigo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n1.4. A pris\u00e3o preventiva e a constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \n\nPor uma quest\u00e3o de maior viola\u00e7\u00e3o ao bem jur\u00eddico do acusado, parece-nos claro \n\nque a medida cautelar que merece maior estudo \u00e9 a pris\u00e3o preventiva. Isto por uma s\u00e9rie \n\nde motivos que ser\u00e3o abordados durante o presente trabalho, mas tamb\u00e9m porque ela \n\nest\u00e1 intimamente relacionada a um dos direitos fundamentais mais importantes da \n\nordem constitucional, qual seja, a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, ou, como prefere parte da \n\ndoutrina, o princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o culpabilidade.  \n\n1.4.1. Princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia. \n\nO princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia tem seu marco na hist\u00f3ria dos direitos \n\nfundamentais com o advento da Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem e do Cidad\u00e3o, de \n\n1789, com a eclos\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa.  \n\nNeste per\u00edodo na Europa continental emergiu a necessidade de se romper com os \n\nparadigmas que sustentavam o sistema processual penal inquisit\u00f3rio, de base romano-\n\ncan\u00f4nica, que vigia desde o s\u00e9culo XII; foi o momento em que se viu a necessidade de \n\nresguardar o indiv\u00edduo em face do arb\u00edtrio do Estado, pois aquele era, at\u00e9 ent\u00e3o, \n\ndesprovido de toda e qualquer garantia. (RANGEL, 2014, P. 24).  \n\nAtuando como um divisor de \u00e1guas na constru\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e \n\nprocessuais penais, permeado de ideais iluministas de primeira gera\u00e7\u00e3o, e representando \n\no rompimento do estado absolutista para o estado liberal, o princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de \n\ninoc\u00eancia ficou consignado \u00e0 \u00e9poca com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:  \n\nArt. 9. Todo homem \u00e9 considerado inocente, at\u00e9 ao momento em que, reconhecido como \n\nculpado, se julgar indispens\u00e1vel a sua pris\u00e3o; todo rigor desnecess\u00e1rio, empregado para a \n\nefetuar, deve ser severamente reprimido pela lei. \n\n  \n\nAp\u00f3s isso, a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia come\u00e7ou a ser reproduzido nos mais \n\nimportantes documentos internacionais de direitos humanos tornando-se, com o \n\ndesenvolver da hist\u00f3ria, elemento fundador dos Estados de Direito. (BOTTINI, 2012. p, \n\n184).  \n\nNa Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, seu art. 5\u00ba, LVII prev\u00ea que \u201cningu\u00e9m ser\u00e1 considerado \n\nculpado at\u00e9 o transito em julgado da senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria\u201d.\n10\n\n  \n\nA formula\u00e7\u00e3o tradicional do principio se utilizava da express\u00e3o \u201cpresun\u00e7\u00e3o de \n\ninoc\u00eancia\u201d. Ocorre que doutrina brasileira come\u00e7ou a apontar que presun\u00e7\u00e3o de \n\n                                                      \n\n10\n Para Gustavo Badar\u00f3, a fonte inspiradora de tal dispositivo foi a Constitui\u00e7\u00e3o Italiana do mesmo ano, \n\nque previa: \u201cl\u2019imputato non \u00e8 considerato colpevole sina All\u00e1 condanna definitiva\u201d. (2014, p. 21).  \n\n\n\n17 \n\n \n\ninoc\u00eancia n\u00e3o seria o termo mais adequado para traduzir o valor decorrente do inciso \n\nLXII do art. 5\u00ba da CR.  \n\nNeste sentido, \u00e9 recorrente identificarmos a terminologia \u201cpresun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nculpabilidade\u201d. Parte da doutrina\n11\n\n e jurisprud\u00eancia\n12\n\n se utilizam das duas denomina\u00e7\u00f5es \n\npara designar prote\u00e7\u00e3o de igual rigor e conte\u00fado no que tange ao estado de inoc\u00eancia.  \n\nGustavo Badar\u00f3 faz apontamentos no sentido de que \n\nN\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a de conte\u00fado entre presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia e presun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nculpabilidade. As express\u00f5es \u201cinocente\u201d e \u201cn\u00e3o culp\u00e1vel\u201d constituem somente variantes \n\nsem\u00e2nticas de um mesmo conte\u00fado. \u00c9 in\u00fatil, e contraproducente, a tentativa de apartar \n\nambas as ideia \u2013 se \u00e9 que isto \u00e9 poss\u00edvel \u2013 , devendo ser reconhecida a equival\u00eancia de \n\ntais formulas. Procurar distingui-las \u00e9 uma tentativa in\u00fatil do ponto de vista processual. \n\nBuscar tal diferencia\u00e7\u00e3o apenas serve para demonstrar posturar reacion\u00e1rias e um esfor.o \n\nv\u00e3o de retorno a um processo penal voltado exclusivamente para a defesa social, que n\u00e3o \n\npode ser admitido em um Estado Democr\u00e1tico de Direito.  \n\n \n\nAmilton Bueno de Carvalho afirmar que \u201co princ\u00edpio presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia n\u00e3o \n\nprecisa estar positivado em lugar nenhum: \u00e9 pressuposto, nesse momento hist\u00f3rico, da \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana\u201d (2001, p. 51).  \n\nLuigi Ferrajoli (1997, p. 549), por sua vez, entende que  \n\n[...] A presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia \u00e9 decorr\u00eancia do principio da jurisdicionalidade, pois se a \n\njurisdi\u00e7\u00e3o \u00e9 atividade necess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o da prova de que algu\u00e9m cometeu algum \n\ndelito, at\u00e9 que essa prova n\u00e3o se produza, mediante um processo regular, nenhum delito \n\npode considerar-se cometido e ningu\u00e9m pode ser considerado culpado nem submetido a \n\numa pena.  \n\n \n\nSegue o autor,  \n\n[...] Trata-se de um principio fundamental de civilidade, fruto de uma op\u00e7\u00e3o garantista a \n\nfavor da tutela da imunidade dos inocentes, ainda que para isso tenha-se que pagar o \n\npre\u00e7o da impunidade de alguem culp\u00e1vel. Isso porque, ao corpo social, lhe basta que os \n\nculpados sejam geralmente punidos, pois o maior interesse \u00e9 que todos os inocentes, \n\nsem exce\u00e7\u00e3o, estejam protegidos.  \n\n \n\nNo entanto, a diferencia\u00e7\u00e3o suscitou diverg\u00eancia na doutrina.  Paulo Rangel \n\n(2014, p. 24), Walter Fanganiello Maierovitch (1990, p. 26) e Marcelo Fortes Barbosa \n\n(1993, p. 85), por exemplo, sustentam que o Brasil n\u00e3o adotou o principio da presun\u00e7\u00e3o \n\nde inoc\u00eancia, mas sim, o principio da n\u00e3o culpabilidade, pois aquele n\u00e3o estaria \n\nliteralmente previsto no art. 5\u00ba.  \n\n                                                      \n\n11\n Neste sentido: BADAR\u00d3, Gustavo (2014, p. 22); LOPES JR., Aury (2015, p. 217).  \n\n12\n STF, 1\u00aa Turma. HC 107710 AgR. Mil. Rel. Roberto Barroso. j. 09/06/2015  \u201c2. A partir do julgamento \n\npelo Plen\u00e1rio desta Corte do HC n\u00ba 84.078, deixou-se de se admitir a execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria da pena, na \n\npend\u00eancia do RE. 3. O princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia ou da n\u00e3o-culpabilidade, tal como \n\ninterpretado pelo STF, deve repercutir no marco inicial da contagem da prescri\u00e7\u00e3o da pretens\u00e3o \n\nexecut\u00f3ria, originariamente regulado pelo art. 112, I do C\u00f3digo Penal.\u201d.  STF, 1\u00aa Turma. HC 107710 \n\nAgR. Mil. Rel. Roberto Barroso. j. 09/06/2015.  \n\n\n\n18 \n\n \n\n No que tange \u00e0 pris\u00e3o cautelar, o estado de inoc\u00eancia, enquanto princ\u00edpio reitor \n\ndo processo penal, deve orientar e parametrizar sua decreta\u00e7\u00e3o.  Se a regra \n\nconstitucional \u00e9 a inoc\u00eancia e a situa\u00e7\u00e3o de liberdade do acusado e a pris\u00e3o antes do \n\ntransito em julgado, exce\u00e7\u00e3o, para que os institutos coexistam \u00e9 necess\u00e1rio que os \n\nprinc\u00edpios da tutela cautelar sejam cumpridos, sob pena de desrespeito \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de \n\ninoc\u00eancia (LOPES JR., 2015. p. 804).  \n\n Isto \u00e9, a pris\u00e3o cautelar s\u00f3 estar\u00e1 de acordo com o sistema processual penal \n\nconstitucional se respeitar a principiologia que fundamenta as medidas cautelares \n\npessoais ,qual seja, o fumus boni iuris e periculum in mora e estiver de acordo com as \n\nregras processuais que a justificam. Tanto um como outro tem de ser comprovados, caso \n\na caso, no despacho do magistrado, para que desta forma se tenha contemplado o \n\nprinc\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia.  \n\n1.4.2. Pris\u00e3o preventiva e teoria da apar\u00eancia acusat\u00f3ria.  \n\nO monop\u00f3lio da a\u00e7\u00e3o penal decorrente da previs\u00e3o da CF em seu art. 129, I, \n\npareceu, num primeiro momento, consolidar o sistema penal acusat\u00f3rio no Brasil.  \n\nO sistema penal acusat\u00f3rio surge da necessidade de se assegurar os direitos do \n\nacusado face ao Estado-acusador. Para tanto, in\u00fameras garantias foram criadas (gest\u00e3o \n\nda prova com \u00f4nus para acusa\u00e7\u00e3o, princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, publicidade, \n\ncontradit\u00f3rio e etc), com o movimento no sentido de abandonar a figura do r\u00e9u como \n\nobjeto do processo, para transforma-lo em sujeito processual de direitos inerentes \u00e0 sua \n\npersonalidade.  \n\nDiferentemente do sistema inquisitivo, h\u00e1 aqui n\u00edtida separa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, ou \n\nseja, o juiz pe \u00f3rg\u00e3o imparcial de aplica\u00e7\u00e3o da lei, se manifestando somente quando \n\nprovocado; o autor \u00e9 aquele que possui o direito subjetivo \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o penal e o r\u00e9u \n\nexerce todos os direitos inerentes \u00e0 sua personalidade. \n\nDe acordo com o Professor Jacinto Nelson de Miranda Coutinho (2001, p. 24) o \n\nmodelo de rela\u00e7\u00e3o processual penal \u00e9 um reflexo da rela\u00e7\u00e3o entre Estado e indiv\u00edduo, \n\nentre autoridade e liberdade. Da\u00ed nasce a import\u00e2ncia no respeito ao princ\u00edpio do \n\nsistema acusat\u00f3rio, pois, mais que uma previs\u00e3o de privatividade da a\u00e7\u00e3o penal, \u00e9 a \n\nverdadeira express\u00e3o da efic\u00e1cia dos direitos inerentes ao indiv\u00edduo em situa\u00e7\u00e3o de \n\nacusado.  \n\nGustavo Badar\u00f3 (2014, p. 47), entende ser fundamental que se identifique a \n\ness\u00eancia do sistema acusat\u00f3rio para que, mesmo com as transforma\u00e7\u00f5es sociais \n\ninevit\u00e1veis, possamos conservar o elementar do sistema acusat\u00f3rio. Segundo o autor a \n\n\n\n19 \n\n \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre as fun\u00e7\u00f5es de acusar, julgar e defender \u00e9 o essencial. A composi\u00e7\u00e3o por \n\npessoas diferentes do actum trium personarum. \n\nNeste \u00ednterim, o art. 311 do CPP tem a seguinte previs\u00e3o \n\nArt. 311.  Em qualquer fase da investiga\u00e7\u00e3o policial ou do processo penal, caber\u00e1 a pris\u00e3o \n\npreventiva decretada pelo juiz, de of\u00edcio, se no curso da a\u00e7\u00e3o penal, ou a requerimento do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, do querelante ou do assistente, ou por representa\u00e7\u00e3o da autoridade \n\npolicial. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.403, de 2011). \n\n \n\nDe acordo com o CPP ent\u00e3o, a pris\u00e3o preventiva poder\u00e1 ser decretada de of\u00edcio \n\npelo juiz no curso do processo. Ou seja, a pretens\u00e3o condenat\u00f3rial s\u00f3 pode ser pedida \n\npelo MP que \u00e9 que tem legitimidade para tanto, mas a pris\u00e3o preventiva, que \u00e9 outra \n\nmodalidade de pretens\u00e3o penal (caso de pretens\u00e3o cautelar) pode ser pedido, de of\u00edcio, \n\npelo magistrado. \n\nAury Lopes Junior (2015, p. 850) sintetiza a cr\u00edtica que a doutrina faz a essa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o legal quando escreve que  \n\nA imparcialidade do juiz (conditio sine qua non do sistema acusat\u00f3rio) fica \n\nevidentemente comprometida quando estamos diante de um juiz-instrutor (com poderes \n\ninvestigat\u00f3rios) ou, pior, quando ele assume uma postura inquisit\u00f3ria decretando \u2013 de \n\nof\u00edcio \u2013 a pris\u00e3o preventiva. \u00c9 um contraste que se estabelece entre a posi\u00e7\u00e3o totalmente \n\nativa e atuante do inquisidor, contrastando com a in\u00e9rcia que caracteriza o julgador. Um \n\n\u00e9 sin\u00f4nimo de atividade o outro de in\u00e9rcia. Assim, ao decretar uma pris\u00e3o preventiva de \n\nof\u00edcio, assume o juiz uma postura incompat\u00edvel com aquela exigida pelo sistema \n\nacusat\u00f3rio, e principalmente, com a est\u00e9tica de afastamento que garante a \n\nimparcialidade.  \n\n \n\n Por isso nos utilizamos da nomeclatura \u201cteoria da apar\u00eancia acusat\u00f3ria\u201d, pois \n\nprevis\u00f5es legislativas\n13\n\n como a pris\u00e3o preventiva decretada ex officio n\u00e3o permitem que \n\ntenhamos um sistema processual puro. Luiz Fl\u00e1vio Gomes pondera que n\u00e3o se trata de \n\num modelo acusat\u00f3rio puro, \u201cmas que \u00e9 ineg\u00e1vel que se aproximou do ideal\u201d.  \n\n A apar\u00eancia acusat\u00f3ria que o sistema processual brasileiro possui \u00e9 explicada por \n\nGeraldo Prado (1999. p. 71) \n\nSe aceitarmos que a norma constitucional que assegura ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a \n\nprivatividade do exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, na forma da lei [...] que a Carta \n\nConstitucional prev\u00ea [...] a oralidade do processo [...] e a publicidade, concluiremos que \n\nse filiou, sem dizer, ao sistema acusat\u00f3rio. Por\u00e9m, se notarmos o concreto estatuto \n\njur\u00eddico dos sujeitos processuais e a din\u00e2mica que [...] de acordo com as posi\u00e7\u00f5es \n\npredominantes nos tribunais [...] n\u00e3o nos restar\u00e1 alternativa salvo admitir que prevalece, \n\nno Brasil, a teoria da apar\u00eancia acusat\u00f3ria, porque muitos dos princ\u00edpios opostos ao \n\nacusat\u00f3rio verdadeiramente s\u00e3o implementados todo o dia. O principio e o sistema \n\nacusat\u00f3rio s\u00e3o, pelo menos por enquanto, meras promessas, que um nono C\u00f3digo de \n\n                                                      \n\n13\n Outros casos s\u00e3o a previs\u00e3o do direito investigat\u00f3rio suplementar do magistrado (art. 156, I, CPP) e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito como elemento informativo do processo (art. 155, CPP) \n\n\n\n20 \n\n \n\nProcesso Penal e um novo fundo cultura, consent\u00e2neo com os princ\u00edpios democr\u00e1ticos, \n\ndevem tornar realidade.  \n\n \n\n1.4.3. A dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel da pris\u00e3o preventiva.  \n\nA Emenda Constitucional 45\n14\n\n de 2004 consagrou no sistema dom\u00e9stico a dura\u00e7\u00e3o \n\nrazo\u00e1vel do processo como direito fundamental do indiv\u00edduo em seu art. 5\u00ba, inc. \n\nLXXVIII. A reforma constitucional, entretanto, n\u00e3o inovou, visto que o direito j\u00e1 estava \n\nassegurado pelos arts. 7.5 e 8.1 da Conven\u00e7\u00e3o Americana de Direitos Humanos. \n\nPara Pastor (2002.p. 100) a exist\u00eancia da garantia se deve ao fato de que \u201cl\u00f3s \n\nprocesos deben terminar la m\u00e1s r\u00e1pidamente que sea posible en interes de todos, pero \n\nante todo em resguardo de la dignidad del imputado\u201d.  \n\nA quest\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo n\u00e3o \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o recente do \n\nprocesso penal. A rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre tempo-processo j\u00e1 era discutida por \n\nBeccaria (2000.p. 59) que demonstrou, \u00e0 \u00e9poca, j\u00e1 se preocupar com a (de)mora \n\njudicial, pois quanto mais r\u00e1pido fosse a aplica\u00e7\u00e3o da pena da pr\u00e1tica do delito, mais \u00fatil \n\ne justa a primeira seria.  \n\nTanto as disposi\u00e7\u00f5es da CADH, como art. 5, inc. LXXVIII da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 contemplam o \u201cprinc\u00edpio do n\u00e3o prazo\u201d ao prever a dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo \n\nsem mencionar a exist\u00eancia de prazos e/ou san\u00e7\u00f5es para seus descumprimentos.   \n\nPara Aury Lopes Junior (2015.p. 188), essa sistem\u00e1tica \u00e9 atrasada e h\u00e1 anos j\u00e1 \u00e9 \n\ncentro de debates do Tribunal Europeu de Direitos Humanos. Aury traduz a doutrina do \n\nn\u00e3o prazo pela equa\u00e7\u00e3o prazo-san\u00e7\u00e3o=inefic\u00e1cia, portanto, \u201cquando falamos em n\u00e3o \n\nprazo significa dizer aus\u00eancia de prazos processuais com uma san\u00e7\u00e3o pelo \n\ndescumprimento\u201d.  \n\nLopes Jr. segue explicando que o caso \u201cWemhoff\u201d\n15\n\n (STEDH de 27/06/1968) foi \n\no marco inicial para a defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para a valora\u00e7\u00e3o da \u201cdura\u00e7\u00e3o indenivda\u201d, \n\natrav\u00e9s do que se convencionou chamar de \u201cdoutrina dos sete crit\u00e9rios\u201d. Segundo Aury, \n\nde acordo com a Comiss\u00e3o, a razoabilidade da pris\u00e3o cautelar (e consequente dila\u00e7\u00e3o \n\nindevida do processo) deveria ser aferida considerando-se:  \n\na) A dura\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o cautelar; \n\n                                                      \n\n14\nEmenda Constitucional N\u00ba 45, de 30 de dezembro de 2004. Altera dispositivos dos arts. 5\u00ba, 36, 52, 92, \n\n93, 95, 98, 99, 102, 103, 104, 105, 107, 109, 111, 112, 114, 115, 125, 126, 127, 128, 129, 134 e 168 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, e acrescenta os arts. 103-A, 103B, 111-A e 130-A, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nDisponivel em http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Emendas/Emc/emc45.htm. Acessado \n\nem: 31/01/2015.  \n15\n\n Cf. PASTOR, Daniel. El Plazo Razonable em ek Processo del Estado de Derecho, cit.,p, 111 e ss.  \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Emendas/Emc/emc45.htm\n\n\n21 \n\n \n\nb) A dura\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o cautelar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza do delito, \u00e0 pena fuxada e \n\n\u00e0 prov\u00e1vel pena a ser aplicada em caso de condena\u00e7\u00e3p; \n\nc) Os efeitos pessoais que o imputado sofreu, tanto de ordem material como \n\nmoral ou outros;  \n\nd) A influ\u00eancia da conduta do imputado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demora do processo;  \n\ne) As dificuldades para a investiga\u00e7\u00e3o do caso (complexidade dos fatos, \n\nquantidade de testemunhas e r\u00e9us, dificuldades probat\u00f3rias etc);  \n\nf) A maneira como a investiga\u00e7\u00e3o foi conduzida;  \n\ng) A conduta das autoridades judiciais.  \n\nA fixa\u00e7\u00e3o dos sete crit\u00e9rios foi apenas o primeiro passo rumo \u00e0 razoabilidade da \n\npris\u00e3o processua. Com o tempo, acrescente Lopes Jr. (2015, p. 189) a Comiss\u00e3o do \n\nTEDH os transformou no compilado de tr\u00eas crit\u00e9rios, quais sejam: \n\na) A complexidade do caso; \n\nb) A atividade processual do interessado (imputado); \n\nc) A conduta das autoridades judici\u00e1rias.  \n\n Esses tr\u00eas crit\u00e9rios tem pautado as discuss\u00f5es acerca da razoabilidade da pris\u00e3o \n\ncautelar na Corte Americana de Direitos Humanos e no TEDH. Embora ainda n\u00e3o \n\nestabele\u00e7am prazos nem prevejam san\u00e7\u00f5es ao descumprimento deles, j\u00e1 se trata avan\u00e7o \n\nno tema.  \n\n A import\u00e2ncia desses crit\u00e9rios internacionais se justifica uma vez que o Brasil est\u00e1 \n\nsubmetido \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o da Corte Americana de Direitos Humanos (que importa muitos \n\nentendimentos do TEDH). Isto \u00e9, a razoabilidade - do processo e da pris\u00e3o preventiva \n\npor consequ\u00eancia - \u00e9 direito pleite\u00e1vel nacional e internacionalmente \n\nAury Lopes Junior e Gustavo Badar\u00f3 (LOPES JR.; BADAR\u00d3. 2014, p. 14) \n\nacrescentam que a dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do processo n\u00e3o pode refletir em flexibiliza\u00e7\u00e3o de \n\ngarantias fundamentais. Para que isso ocorra, a r\u00e1pida tramita\u00e7\u00e3o do processo deve \n\npautar-se na \u201c[...] dignidade do acusado, no interesse probat\u00f3rio, no interesse coletivo \n\nno correto funcionamento das institui\u00e7\u00f5es e na pr\u00f3pria confian\u00e7a na capacidade da \n\njusti\u00e7a de resolver os assuntos que a ela s\u00e3o levados [...]\u201d. \n\nA dila\u00e7\u00e3o excessiva e a mora no julgamento, s\u00e3o igualmente reprov\u00e1veis quando \n\nh\u00e1 a presen\u00e7a de pris\u00e3o cautelar ou n\u00e3o. No entanto, o constrangimento ilegal do \n\nindiv\u00edduo por excesso de prazo ocorre na pris\u00e3o preventiva e por isso a maioria dos \n\njulgados que temos sobre o tema trata da dura\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o cautelar.  \n\n\n\n22 \n\n \n\nO Superior Tribunal de Justi\u00e7a e o Supremo Tribunal Federal possuem \n\njurisprud\u00eancia restrita sobre o tema, mas quando h\u00e1 a constata\u00e7\u00e3o de excesso de prazo, a \n\nan\u00e1lise, em regra, se d\u00e1 quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da defesa do r\u00e9u, que n\u00e3o poder\u00e1 ter \n\ncontribu\u00eddo para a demora\n16\n\n.   \n\nVale ressaltar que o Projeto de Lei 156/2009, que intenta reformar o C\u00f3digo de \n\nProcesso Penal, prev\u00ea a delimita\u00e7\u00e3o de prazos m\u00e1ximos de dura\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o \n\npreventiva,  inspirando-se no direito comparado, sen\u00e3o vejamos: \n17\n\n \n\nArt. 558. Quanto ao per\u00edodo m\u00e1ximo de dura\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, observar-se-\u00e3o, \n\nobrigatoriamente, os seguintes prazos: \n\nI \u2013 180 (cento e oitenta) dias, se decretada no curso da investiga\u00e7\u00e3o ou antes da senten\u00e7a \n\ncondenat\u00f3ria recorr\u00edvel, observado o disposto nos arts. 14, VIII e par\u00e1grafo \u00fanico, e 31, \n\n\u00a7\u00a7 3\u00ba e 4\u00ba; \n\nII \u2013 360 (trezentos e sessenta) dias, se decretada ou prorrogada por ocasi\u00e3o da senten\u00e7a \n\ncondenat\u00f3ria recorr\u00edvel, n\u00e3o se computando, no caso de prorroga\u00e7\u00e3o, o per\u00edodo anterior \n\ncumprido na forma do inciso I do caput deste artigo. \n\nArt. 562. Qualquer que seja o seu fundamento legal, a pris\u00e3o preventiva que exceder a 90 \n\n(noventa) dias ser\u00e1 obrigatoriamente reexaminada pelo juiz ou tribunal competente, \n\npara avaliar se persistem, ou n\u00e3o, os motivos determinantes da sua aplica\u00e7\u00e3o, podendo \n\nsubstitu\u00ed-la, se for o caso, por outra medida cautelar. \n\n\u00a7 1\u00ba O prazo previsto no caput deste artigo \u00e9 contado do in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o ou \n\nda data do \u00faltimo reexame. \n\n\u00a7 2\u00ba Se, por qualquer motivo, o reexame n\u00e3o for realizado no prazo devido, a pris\u00e3o ser\u00e1 \n\nconsiderada ilegal.\n18\n\n \n\n \n\nAl\u00e9m do PL 156, o Conselho Nacional de Justi\u00e7a editou a Resolu\u00e7\u00e3o n. 66 de 27 \n\nde janeiro de 2009, que disp\u00f5e sobre a sistem\u00e1tica de controle dos decretos de pris\u00e3o \n\npreventiva. O art. 3 da resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea que \n\n                                                      \n\n16\n BRASIL. Supremo Tribunal Federal. HC 112599/DF \u2013 Distrito Federal. Habeas Corpus.  Relator: Min. \n\nJoaquim Barbosa. \u00d3rg\u00e3o Julgador: Segunda Turma. Julgamento: 25/09/2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.stf.jus.br/portal/geral/verPdfPaginado.asp?id=2895577&amp;tipo=TP&amp;descricao=Inteiro%20Teor\n\n%20HC%20/%20112599 \n17\n\n Cf. LOPES JR., Aury. Direito Processual Penal. 12 ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2014, p. 194. \u201cNa Espanha \n\n[...] a pris\u00e3o cautelar poder\u00e1 durar no m\u00e1ximo 1 ano se a pena cominada for at\u00e9 3 anos; at\u00e9 2 anos se a \n\npena for superior a 3 anos, havendo a possibilidade de prorroga\u00e7\u00e3o excepcional no primeiro caso por 6 \n\nmeses e no segundo por 2 anos. [...] Na Alemanha a regra geral \u00e9 que a pris\u00e3o provis\u00f3ria n\u00e3o possa durar \n\nmais de 6 meses, salvo especial necessidade que dever\u00e1 ser comprovada permitindo prorroga\u00e7\u00e3o. [...] Em \n\nPortugal, o juiz tem a obriga\u00e7\u00e3o de revisar a cada 3 meses a medida cautelar decretada, veridcando se \n\nainda permancerm os moticos e pressupostos que a autorizaram (art. 213.1).  Prev\u00ea o CPP que se \n\npassados 18 meses sem senten\u00e7a ou 2 anos sem o tr\u00e2nsito em julgado, o acusado dever\u00e1 ser posto em \n\nliberdade, salvo se a gravidade do delito ou sua complexidade justificar a amplia\u00e7\u00e3o do prazo. [...] Na \n\nIt\u00e1lia o CPP utiliza o crit\u00e9rio de quantidade da pena em abstrato para detrminar o tempo m\u00e1ximo de \n\ndura\u00e7\u00e3o da priao cautelar e para isso existe uma variedade de prazos conforma a gravidade do delito e a \n\nfase em que se encontra o proceso. Al\u00e9m disso, existe na It\u00e1lia tamb\u00e9m, como em diversos outros pa\u00edses \n\neuropeus, o dever de revisar a medida adotada ap\u00f3s determinado lapso temporal (art. 294.3 do CPP \n\nItaliano).  \n18\n\n BRASIL. Projeto de Lei do Senado n\u00ba 156,  de 22 de abril de 2009. Reforma do Codigo de Processo \n\nPenal. Dispon\u00edvel em: http://www.senado.leg.br/atividade/rotinas/materia/getPDF.asp?t=85509&amp;tp=1. \n\nAcessado em: 02/02/2016.  \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/rotinas/materia/getPDF.asp?t=85509&amp;tp=1\n\n\n23 \n\n \n\nArt. 3. Verificada a paralisadao por mais de tr\u00eas meses dos inqu\u00e9ritos e processos, com \n\nindiciado ou r\u00e9u preso, dever\u00e1 a secretaria ou o Cart\u00f3rio encaminhar os autos \n\nimediatamente \u00e0 conclus\u00e3o para que sejam examinados. \n\n  \n\n Ou seja, na legisla\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o expressa de nenhum lapso temporal \n\npara demarcar o que corresponde \u00e0 razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo, e nesse contexto a \n\nvari\u00e1vel que mais se destaca \u00e9 a pris\u00e3o preventiva, pois sua provisoriedade sem termo \n\nfinal permite que a dila\u00e7\u00e3o desarrazoada do processo mantenham preso o acusado n\u00e3o \n\nsentenciado.  \n\nDessa fora o indiv\u00edduo \u00e9 violado pelo proprio tempo de ang\u00fastia do processo \n\nsem julgamento e pela cerceamento da liberdade sem data para terminar. \u00c9 o que \n\nCarnelutti (1946.p. 67) define como a misure di soffrenza spirituale ou di umiliazione.  \n\n2. O instituto da pris\u00e3o preventiva e seus reflexos pol\u00edtico criminais.  \n\nA pris\u00e3o preventiva est\u00e1 hoje no centro dos debates que tratam sobre o tema das \n\nmedidas cautelares. Caracteriza-se (junto \u00e0 pris\u00e3o tempor\u00e1ria\n19\n\n) como g\u00eanero da esp\u00e9cie \n\npris\u00e3o provis\u00f3ria, pois s\u00e3o oriundas de motivos outros, que n\u00e3o a condena\u00e7\u00e3o criminal \n\n(pris\u00e3o definitiva).  \n\nA pris\u00e3o tempor\u00e1ria tem regimento extravagante previsto pela Lei 7.960/89. \u00c9 a \n\nmodalidade de pris\u00e3o cautelar de menor incid\u00eancia (pois permitida apenas para crimes \n\nespec\u00edficos), e com um tra\u00e7o peculiar no que tange \u00e0 tutela cautelar: tem prazo de \n\ndura\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecido pela lei.  \n\nNesse sentido, a pris\u00e3o tempor\u00e1ria tem prazo m\u00e1ximo de cinco dias, prorrog\u00e1veis \n\npor igual per\u00edodo\n20\n\n. A liberdade aqui \u00e9 imperativa ao final do lapso temporal, conforme \n\nprev\u00ea o art. 2, \u00a7. 7 da lei:  \n\nArt. 2\u00b0 A pris\u00e3o tempor\u00e1ria ser\u00e1 decretada pelo Juiz, em face da representa\u00e7\u00e3o da \n\nautoridade policial ou de requerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, e ter\u00e1 o prazo de 5 (cinco) \n\ndias, prorrog\u00e1vel por igual per\u00edodo em caso de extrema e comprovada necessidade. \n\n\u00a7 7\u00b0 Decorrido o prazo de cinco dias de deten\u00e7\u00e3o, o preso dever\u00e1 ser posto imediatamente \n\nem liberdade, salvo se j\u00e1 tiver sido decretada sua pris\u00e3o preventiva. \n\n \n\n Diferentemente, a pris\u00e3o preventiva \u00e9 regida pela doutrina do n\u00e3o prazo como j\u00e1 \n\ntivemos a oportunidade de abordar e n\u00e3o possui um r\u00f3l taxativo de crimes sujeitos \u00e0 sua \n\ndecreta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n                                                      \n\n19\n BRASIL. Lei n\u00ba 7.960, de 21 de dezembro de 1989. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7960.html. Acessado em: 18 de fevereiro de 2016.  \n20\n\n Para o caso de crimes hediondos, o art. 2, \u00a7. 4 da lei 8.072/90 prev\u00ea que o prazo ser\u00e1 de 30 dias, \n\nprorrog\u00e1veis por igual per\u00edodo. \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7960.html\n\n\n24 \n\n \n\n2.1. A pris\u00e3o preventiva em n\u00fameros.  \n\nSegundo os dados mais atualizados do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a  (CNJ, 2014, p. 13), o \n\nBrasil possui a 4\u00aa maior popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do mundo, atr\u00e1s dos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica, China e R\u00fassia, com um total de 607. 731 presos (contabilizados os \n\nindiv\u00edduos privados de liberdade nos tr\u00eas regimes de cumprimento de pena).\n21\n\n \n\nDesse valor total, 222.190 correspondem a presos provis\u00f3rios\n22\n\n; s\u00e3o os 41% da \n\npopula\u00e7\u00e3o prisional que aguardam julgamento. S\u00e3o os presos cautelares, recolhidos ao \n\nc\u00e1rcere em raz\u00e3o da decreta\u00e7\u00e3o de pris\u00f5es preventivas no curso do inqu\u00e9rito ou do \n\nprocesso. A manuten\u00e7\u00e3o da preventiva \u00e9, na pr\u00e1tica, equivalente \u00e0 condena\u00e7\u00e3o em \n\nregime fechado, uma vez que o preso, nos dois casos, n\u00e3o usufrui de nenhum benef\u00edcio \n\nda execu\u00e7\u00e3o penal pertinente aos regimes semi-aberto e aberto.  \n\nNesse sentido, se pensarmos na rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de presos provis\u00f3rios e \n\naqueles que cumprem pena em regime fechado, a fra\u00e7\u00e3o \u00e9 de 222.190 para 249.701. Ou \n\nseja, das 471.891 pessoas que o Estado brasileiro mant\u00e9m privados de sua liberdade, \n\nquase metade encontra-se (47,08%) \u00e0 espera de julgamento.  \n\n Na It\u00e1lia, o magistrado do Tribunal de P\u00e1dua, Palombarini, proferiu  decis\u00e3o \n\nelucidativa acerca da correla\u00e7\u00e3o entre a pris\u00e3o preventiva e a pena de pris\u00e3o (em regime \n\nfechado, no caso) \n\nPena e pris\u00e3o preventiva t\u00eam diversa natureza jur\u00eddica, diferentes objetivos, diversa \n\nfun\u00e7\u00e3o (...). Para decidir se uma certa garantia individual deve aplicar-se a um \n\ndeterminado instituto, \u00e9 necess\u00e1rio atender, em primeiro lugar, \u00e0 incid\u00eancia do mesmo \n\ninstituto sobre a esfera do indiv\u00edduo. Ora a pris\u00e3o preventiva \u2013 embora diversa, como se \n\ndisse, da pena \u2013 traduz-se para o individuo numa restri\u00e7\u00e3o total de sua liberdade. \n\nDiferentes os institutos, id\u00eanticos os valores em jogo e o perigo de les\u00e3o do fundamental \n\ndireito da liberdade\n23\n\n.  \n\n  \n\nA constata\u00e7\u00e3o de n\u00fameros dessa propor\u00e7\u00e3o provocam quest\u00f5es acerca do instituto \n\nda pris\u00e3o preventiva\n24\n\n que v\u00e3o desde a sua principiologia at\u00e9 sua efetiva aplica\u00e7\u00e3o no \n\n                                                      \n\n21\n Segundo dados do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ), em 2014, havia cerca de 147.937 pessoas em \n\npris\u00e3o domiciliar. Se somarmos esse valor \u00e0 popula\u00e7\u00e3o prisional brasileira contabilizada pelo Infopen, \n\nconstata-se que h\u00e1 775.668 pessoas privadas de liberdade no Brasil. O dado do CNJ est\u00e1 dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cnj.jus.br/images/imprensa/diagnostico_de_pessoas_presas_correcao.pdf \n22\n\n \u201cPreso provis\u00f3rio\u201d \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o utilizada pela pesquisa do Infopen, mas deve ser lida como preso \n\npreventivo, pois \u00e9 a essa modalidade cautelar que os n\u00fameros se referem.  \n23\n\n Apud, CARVALHO, Americo Taipa de.  Sucess\u00e3o da leis penais.  Coimbra Editora, 1990. p. 251.  \n24\n\n O Grupo de Trabalho sobre pris\u00e3o arbitr\u00e1ria da ONU relatou, em 2013, em visita ao Brasil que\u201d est\u00e1 \n\nseriamente preocupado com o uso excessivo de priva\u00e7\u00e3o de liberdade no Brasil. O Brasil tem uma das \n\nmaiores popula\u00e7\u00f5es de prisioneiros do mundo, com mais de 550 mil pessoas na pris\u00e3o. O que \u00e9 mais \n\npreocupante \u00e9 que cerca de 217 mil detidos aguardam julgamento em pris\u00e3o preventiva. O n\u00famero de \n\nind\u00edgenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria tamb\u00e9m aumentou 33% durante os \u00faltimos anos. O Grupo de \n\nTrabalho tamb\u00e9m foi informado que as pessoas ind\u00edgenas foram muitas vezes discriminadas tanto em \n\n\n\n25 \n\n \n\ncotidiano jurisdicional-carcer\u00e1rio. Isso porque n\u00e3o \u00e9 natural que uma medida de cunho \n\ncautelar responda por quase metade do sistema prisional. \n\nVale ressaltar que a dificuldade em lidar a pris\u00e3o provis\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 peculiaridade \n\ndo sistema brasileiro. De acordo com o relat\u00f3rio de 2014 do Centro Internacional de \n\nEstudos Penitenci\u00e1rios da Universidade de Essex, no Reino Unido, cerca de tr\u00eas milh\u00f5es \n\nde pessoas encontram-se em situa\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o provis\u00f3ria hoje no mundo e em mais da \n\nmetade dos pa\u00edses analisados a tend\u00eancia \u00e9 que esse n\u00famero aumente. (ICPS, 2014, p. 1)  \n\nDe acordo com o mesmo relat\u00f3rio, a rela\u00e7\u00e3o de pessoas presas e n\u00e3o presas hoje \n\nno mundo \u00e9 de 144 em cada 100.000 habitantes. A situa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 outra: segundo \n\nos dados do Infopen (CNJ, 2014, p. 11), para cada 100.00 habitantes, 300 est\u00e3o presos.  \n\n2.2. A pris\u00e3o cautelar e impossibilidade de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela no processo \n\npenal. \n\nAo discorrer sobre a pris\u00e3o cautelar no Brasil, Aury Lopes Jr. (2015, p. 819) \n\nassevera: \n\nInfelizmente as pris\u00f5es cautelares acabaram sendo inseridas na din\u00e2mica da urg\u00eancia, \n\ndesempenhando um relevant\u00edssimo efeito sedante da opini\u00e3o p\u00fablica pela ilus\u00e3o de justi\u00e7a \n\ninstant\u00e2nea. O simb\u00f3lico da pris\u00e3o imediata acaba sendo utilizado para construir uma \n\n(falsa) no\u00e7\u00e3o de \u201cefici\u00eancia\u201d do aparelho repressor estatal e da pr\u00f3pria justi\u00e7a. Com isso, \n\no que foi concebido para ser \u201cexcepcional\u201d torna-se um instrumento de uso comum e \n\nordin\u00e1rio, desnaturando-o completamente. Nesse teratol\u00f3gica alquimia, sepulta-se a \n\nlegitimidade das pris\u00f5es cautelares.   \n\n Conforme os dados do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas que est\u00e3o \n\ntotalmente privadas de sua liberdade, 47,08% s\u00e3o de presos provis\u00f3rios e 52,91% de \n\npresos condenados ao regime fechado. A equival\u00eancia dos n\u00fameros revela a \n\nhabitualidade da decreta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o provis\u00f3ria na contram\u00e3o do que prev\u00ea o art. 282, \n\n\u00a7.6 e o cart. 310, II do CPP.   \n\nSobre a aplica\u00e7\u00e3o de normas excepcionais, S\u00e9rgio Marcos de Moraes Pitombo \n\n(2000, p. 121-122) esclarece  \n\nTodos sabem de raiz que a exce\u00e7\u00e3o se interpreta de modo restrito. A liberdade individual \n\n\u2013 contida no valor b\u00e1sico \u2018dignidade da pessoa humana\u2019 (art. 1o , inc. III, da CF) \u2013, ao \n\nganhar as duas mencionadas limita\u00e7\u00f5es constitucionais, for\u00e7a as leis do processo, que as \n\nregulamentam, a aceitarem, unicamente, interpreta\u00e7\u00e3o limitada. Vale afirmar: a Lei Maior \n\ndetermina o sentido e o alcance sobre as pris\u00f5es, ocorrentes em raz\u00e3o do processo, ditas \n\nprovis\u00f3rias. \n\n \n\n                                                                                                                                                            \n\nrela\u00e7\u00e3o a medidas preventivas aplicadas quanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 puni\u00e7\u00e3o imposta, o que muitas vezes \n\nenvolveu uma pris\u00e3o dura. A tend\u00eancia preocupante observada \u00e9 que a priva\u00e7\u00e3o de liberdade est\u00e1 sendo \n\nusada como primeiro recurso, em vez de \u00faltimo, como exigido por normas internacionais de direitos \n\nhumanos.\u201d \n\n\n\n26 \n\n \n\nO car\u00e1ter subsidi\u00e1rio que a legisla\u00e7\u00e3o atribui \u00e0 pris\u00e3o provis\u00f3ria \u00e9 oriundo, como \n\nj\u00e1 discorremos aqui, da principiologia do processo penal cautelar. Se a Constitui\u00e7\u00e3o tem \n\ncomo valor ideol\u00f3gico a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, a pris\u00e3o anterior \u00e0 senten\u00e7a penal \n\ncondenat\u00f3ria s\u00f3 pode ocorrer em car\u00e1ter de exce\u00e7\u00e3o. Em suma: \u201ch\u00e1 proibi\u00e7\u00e3o \n\nconstitucional de toda pris\u00e3o provis\u00f3ria n\u00e3o dirigida \u00e0 exig\u00eancia de car\u00e1ter cautelar, \n\nimpostas ao imputado por uma simples suspeita de culpabilidade\u201d. (SAGUIN\u00c9, 1992, \n\np.106)  \n\nNesse sentido (e com as devidas cr\u00edticas) em termos dogm\u00e1ticos, a pris\u00e3o \n\nprovis\u00f3ria possui car\u00e1ter exclusivamente cautelar \u2013 e excepcional -, n\u00e3o havendo \n\nanalogia com o Processo Civil no que se refere \u00e0 possibilidade de antecipa\u00e7\u00e3o de tutela. \n\nA tutela antecipada e a tutela cautelar tem a mesma raz\u00e3o de ser: eliminar, ou \n\natenuar, os males do tempo para o processo. Da\u00ed serem consideradas esp\u00e9cies do g\u00eanero \n\ntutela de urg\u00eancia (BEDAQUE, 1998; 158).  \n\nAnte o perigo da demora, a tutela cautelar surge como um mecanismo para \n\nassegurar a utilidade e a efic\u00e1cia do provimento jurisdicional futuro. Trata-se de uma \n\ntutela assecurat\u00f3ria ou conservativa, para que no futuro o provimento satisfativo seja \n\nadequado.  \n\nJ\u00e1 a tutela antecipada, conforme explica Gustavo Badar\u00f3 (2014: 714) \u00e9 a \n\nantecipa\u00e7\u00e3o, desde logo, dos efeitos da tutela jurisdicional futura. Trata-se de \n\nprovimento satisfativo. Ou seja, embora ambas sejam provis\u00f3rias (perdurem at\u00e9 que seja \n\nproferida outra manifesta\u00e7\u00e3o jurisdicional) e guardem semelhan\u00e7as, s\u00e3o tutelas \n\ndiferentes entre si.  \n\n\u00c9 entendimento majorit\u00e1rio na doutrina\n25\n\n de que a tutela antecipada, por j\u00e1 estar \n\napta a satisfazer o interesse do autor, n\u00e3o tem natureza cautelar, visto que a ultima \n\nsomente tem escopo de assegurar a tutela definitiva. Fica clara a diferen\u00e7a na medida \n\nem que a tutela cautelar conserva um estado de coisa sem propiciar satisfa\u00e7\u00e3o imediata \n\nenquanto a tutela antecipada satisfaz provisoriamente o jurisdicionado.  \n\nNo direito processual penal esses institutos precisam ser lidos \u00e0 luz da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o e dos princ\u00edpios que orientam a persecu\u00e7\u00e3o penal no Brasil. Badar\u00f3 explica \n\n                                                      \n\n25\n Nesse sentido: MARINONI, Luis Guilherme, Tutela Cautelar e tutela antecipat\u00f3ria.  S\u00e3o \n\nPaulo: RT, 1994; DINAMARCO, Candido Rangel. A Instrumentalidade do processo.  4.ed. S\u00e7ao \nPaulo: Malheiros, 1994. Em sentido contr\u00e1rio na doutrina processual penal, destaca-se a \nposi\u00e7\u00e3o de Bedaque (1998, p. 300-301), que n\u00e3o v\u00ea incompatibilidade entre tutela antecipada e \ntutela cautelar.  \n\n\n\n27 \n\n \n\n(2014, p. 715) que diante da consagra\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, extra\u00edram-se as seguintes consequ\u00eancias quanto ao tratamento do \n\nacusado ao longo do processo: (1) a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia n\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel com a \n\npris\u00e3o antes do transito em julgado, desde que tal pris\u00e3o tenha natureza cautelas; (2) \u00e9 \n\nincompat\u00edvel com a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia qualquer forma de pris\u00e3o antes do transito \n\nem julgado, que constitua execu\u00e7\u00e3o penal provis\u00f3ria ou antecipada.  \n\nOu seja, n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com o estado de inoc\u00eancia institu\u00eddo pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nqualquer tipo de pris\u00e3o anterior ao transito em julgado que n\u00e3o esteja revestida pela \n\nexcepcional necessidade de se acautelar o processo. Para identificarmos se a medida \u00e9 \n\nconservativa ou satisfat\u00f3ria basta que se considere o escopo ou a finalidade que orienta \n\na decreta\u00e7\u00e3o da medida.   \n\nAl\u00e9m da doutrina, esse era o posicionamento do Supremo Tribunal Federal at\u00e9 a \n\ndata de 17/02/2016, quando do julgamento do HC 126292/SP\n26\n\n. Antes desse julgado, o \n\nSTF adotava o entendimento firmado no j\u00e1 citado HC 84. 078/MG\n27\n\n de relatoria do \n\n                                                      \n\n26\n STF, Tribunal Pleno. HC 126292/SP, julgado em: 17/02/2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.stf.jus.br/portal/processo/verProcessoAndamento.asp?incidente=4697570. (acesso \n\n17/02/2016) \n27\n\n Esse julgado foi um marco na jurisprud\u00eancia do Tribunal quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria da pena antes \n\ndo tr\u00e2nsito em julgado. Na ocasi\u00e3o, divergindo da maioria, os Ministros Menezes Direito e Joaquim \n\nBarbosa sustentaram que o esgotamento de mat\u00e9ria penal de fato se d\u00e1 nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias e que os \n\nrecursos encaminhados ao STJ e STF n\u00e3o t\u00eam efeito suspensivo. Menezes Direito e Ellen Gracie \n\nsustentaram, tamb\u00e9m, que a Conven\u00e7\u00e3o Americana de Direitos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 da Costa \n\nRica, de que o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio) n\u00e3o assegura direito irrestrito de recorrer em liberdade, muito menos \n\nat\u00e9 a \u201c4\u00aa inst\u00e2ncia\u201d, como ocorre no Brasil. Afirmaram, ainda, que pa\u00eds nenhum possui tantas vias \n\nrecursais quanto o Brasil. \n\nDireito citou os Estados Unidos, o Canad\u00e1 e a Fran\u00e7a como exemplos de pa\u00edses que admitem o in\u00edcio \n\nimediato do cumprimento de senten\u00e7a condenat\u00f3ria ap\u00f3s o segundo grau.  \n\nVale a transcri\u00e7\u00e3o do voto do Min. Gilmar Mendes sobre o tema: \u201cEu tenho dados decorrentes da \n\natividade no Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) que s\u00e3o impressionantes. Apesar dessa inefetividade (da \n\nJusti\u00e7a), o Brasil tem um \u00edndice bastante alto de presos. S\u00e3o 440 mil presos, dados de 2008, dos quais 189 \n\nmil s\u00e3o presos provis\u00f3rios, muitos deles h\u00e1 mais de dois, mais de tr\u00eas anos, como se tem encontrado \n\nnesses mutir\u00f5es do CNJ. E se n\u00f3s formos olhar por estado, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais grave. N\u00f3s vamos \n\nencontrar em alguns estados 80% dos presos nesse est\u00e1gio provis\u00f3rio [...] os mutir\u00f5es realizado pelo CNJ \n\nencontraram-se presos no estado Piau\u00ed que estavam h\u00e1 mais de tr\u00eas anos presos provisoriamente sem \n\nden\u00fancia apresentada. [...] No estado do Piau\u00ed h\u00e1 at\u00e9 uma singularidade. A Secretaria de Seguran\u00e7a do \n\nEstado concebeu um tal inqu\u00e9rito de capa preta, que significa que a Pol\u00edcia diz para a Justi\u00e7a que n\u00e3o \n\ndeve soltar aquela pessoa. \u00c9 um mundo de horrores a Justi\u00e7a criminal brasileira. Muitas vezes com a \n\nconiv\u00eancia da Justi\u00e7a e do Minist\u00e9rio P\u00fablico[...] Dos habeas corpus conhecidos no Tribunal, n\u00f3s tivemos \n\na concess\u00e3o de 355 [...] Isto significa mais de um ter\u00e7o dos habeas corpus. Depois de termos passado, \n\nportanto, por todas as inst\u00e2ncias \u2013 saindo do juiz de primeiro grau, passando pelos TRFs ou pelos \n\nTribunais de Justi\u00e7a, passando pelo STJ \u2013 n\u00f3s temos esse \u00edndice de concess\u00e3o de habeas corpus. Entre \n\nREs e AIs [agravos de instrumento] tratando de tema criminal, h\u00e1 1.749, dos quais 300 interpostos pelo \n\nMP. Portanto, n\u00e3o \u00e9 um n\u00famero t\u00e3o expressivo [...] De modo que eu tenho a impress\u00e3o de que h\u00e1 meios e \n\nmodos de lidar com este tema a partir da pr\u00f3pria vis\u00e3o ampla da pris\u00e3o preventiva para que, naqueles \n\ncasos mais graves, e o pr\u00f3prio legislador aqui pode atuar, e eu acho que h\u00e1 propostas nesse sentido de \n\nredimensionar o sentido da pris\u00e3o preventiva, inclusive para torn\u00e1-la mais precisa, porque, obviamente, \n\nd\u00e1 para ver que h\u00e1 um abuso da pris\u00e3o preventiva [...] O ministro Celso de Mello tem liderado na \n\nhttp://www.stf.jus.br/portal/processo/verProcessoAndamento.asp?incidente=4697570\n\n\n28 \n\n \n\nMin. Eros Grau, julgado em 2009. \u00c0 \u00e9poca, o Supremo decidiu que a execu\u00e7\u00e3o \n\nprovis\u00f3ria da pena enquanto pendente recurso constitucional padecia de \n\ninconstitucionalidade, salvo os casos de pris\u00e3o cautelar fundamentada. Nesse sentido, \n\nfoi rejeitada a possibilidade de pris\u00e3o decorrente de condena\u00e7\u00e3o em segundo grau de \n\njurisdi\u00e7\u00e3o por afronta direta ao princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia. Ou seja, de acordo \n\ncom os par\u00e2mentros constitucionais, eventual pris\u00e3o antes do tr\u00e2nsito em julgado \n\ndefinitivo s\u00f3 poderia ocorrem a t\u00edtulo cautelar e excepcional, devidamente pautada no \n\nart. 312 do CPP.  \n\nNo entanto, a nosso ver, lamentavelmente, o recente HC 126292/SP mudou o \n\nparadigma da Corte Constitucional. Com Relatoria do Ministro Teori Zavascki, a Corte \n\nmudou seu entendimento, fixando a partir de agora que condena\u00e7\u00e3o proferida por \u00f3rg\u00e3o \n\nde segundo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o enseja possibilidade de execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria da pena.  \n\nAt\u00e9 o final deste trabalho o inteiro teor do julgado n\u00e3o havia sido publicado no \n\nDi\u00e1rio Oficial. No entanto, no s\u00edtio online do STF consta que o relator fundamentou que \n\n\u201ca manuten\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a penal pela segunda inst\u00e2ncia encerra a an\u00e1lise de fatos e \n\nprovas que assentaram a culpa do condenado, o que autoriza o in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o da \n\npena\u201d.  \n\nO julgamento se deu por maioria de 7 a 4. A favor votaram o relator Teoria \n\nZavascki, Edson Fachin, Lu\u00eds Roberto Barroso, Luiz Fux, Dias Toffoli, C\u00e1rmen L\u00facia e \n\nGilmar Mendes. Abrindo diverg\u00eancia e votando contra: a ministra Rosa Weber e os \n\nministros Marco Aur\u00e9lio, Celso de Mello e Ricardo Lewandowski \n\n2.3. Os fundamentos da pris\u00e3o preventiva na doutrina e na jurisprud\u00eancia. \n\nH\u00e1 muito os fundamentos do art. 312 do C\u00f3digo de Processo Penal vem sendo \n\napontado pela doutrina e pela jurisprud\u00eancia como um dos principais elementos que \n\ncontribuem para a aplica\u00e7\u00e3o abusiva de pris\u00f5es preventivas no Brasil (LOPES JR.,  p. \n\n878; BADAR\u00d3, p. 738). De acordo com a atual reda\u00e7\u00e3o do art. 312, s\u00e3o eles:  \n\nArt. 312.  A pris\u00e3o preventiva poder\u00e1 ser decretada como garantia da ordem p\u00fablica, da \n\nordem econ\u00f4mica, por conveni\u00eancia da instru\u00e7\u00e3o criminal, ou para assegurar a aplica\u00e7\u00e3o \n\nda lei penal, quando houver prova da exist\u00eancia do crime e ind\u00edcio suficiente de autoria. \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.403, de 2011). \n\n \n\n                                                                                                                                                            \n\nTurma li\u00e7\u00f5es quanto aos crimes de bagatela. Em geral se encontram pessoas presas no Brasil porque \n\nfurtaram uma escova de dentes, um chinelo [...] Portanto, n\u00e3o se cumprem minimamente aquela \n\ncomunica\u00e7\u00e3o ao juiz para que ela atenda ou observe os pressupostos da pris\u00e3o preventiva. A pris\u00e3o em \n\nflagrante s\u00f3 deve ser mantida se de fato estiverem presentes os pressupostos da pris\u00e3o preventiva. Do \n\ncontr\u00e1rio, o juiz est\u00e1 obrigado, por for\u00e7a constitucional, a relaxar [a pris\u00e3o]. De modo que estou \n\nabsolutamente certo de que esta \u00e9 uma decis\u00e3o hist\u00f3rica e importante do Tribunal.\" \n\n\n\n29 \n\n \n\nComo norma de exce\u00e7\u00e3o, o art. 312 deve ser interpretado restritivamente, no \n\nentanto, seu conte\u00fado \u00e9 formado por express\u00f5es gen\u00e9ricas, o que inviabiliza que a \n\nhermen\u00eautica correta seja empregada. R\u00f4mulo de Andrade Moreira (2011, p. 48) \n\nclassifica como \u201cconceito impr\u00f3prio para autorizar uma cust\u00f3dia provis\u00f3ria, que como \n\nas sabe, somente se justifica no processo penal como provimento de natureza cautelar\u201d.  \n\n2.3.1. Garantia da ordem p\u00fablica. \n\nDentre os pressupostos f\u00e1ticos previstos no art. 312 do CPP, o voc\u00e1bulo \u201cgarantia \n\nda ordem p\u00fablica\u201d \u00e9 o de conte\u00fado mais aberto e indeterminado. A jurisprud\u00eancia j\u00e1 se \n\nvaleu dos mais diversos conceitos para remeter-se \u00e0 ordem p\u00fablica, como \u201cpervers\u00e3o do \n\ncrime\u201d, \u201ccredibilidade da justi\u00e7a\u201d, \u201cclamor p\u00fablico\u201d, \u201crepercuss\u00e3o na m\u00eddia\u201d, \u201ccomo\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d entre outros.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a vagueza do conceito foi expressa na Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos \n\ndo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a n\u00ba. 22, de 25 de janeiro de 2001, que culminou na reforma das \n\ncautelares do processo penal com a aprova\u00e7\u00e3o de lei 12.403/11. No documento consta \n\nsugest\u00e3o expressa para que \u201cordem p\u00fablica e ordem econ\u00f4mica\u201d fossem substitu\u00eddas. \n\nVejamos:  \n\nSugere-se a substitui\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia \u00e0 express\u00e3o \u201cgarantia da ordem p\u00fablica e \u201cgarantia \n\nda ordem econ\u00f4mica\u201d, como motivos que autorizam a pris\u00e3o preventiva, de conte\u00fado \n\nindeterminado, pela exist\u00eancia de fundadas razoes de que o indiciado ou acusado venha a \n\npraticar infra\u00e7\u00f5es penais relativas ao crime organizado, \u00e0 probidade administrativa ou \u00e0 \n\nordem econ\u00f4mica ou financeira consideradas graves, ou mediante viol\u00eancia ou grave \n\namea\u00e7a \u00e0 pessoa.  \n\n \n\nNo entanto, durante o processo de tramita\u00e7\u00e3o do projeto foi aprovada Emenda \n\nSubstitutiva Global que resgatou o texto original do c\u00f3digo de 1941. A garantia da \n\nordem p\u00fablica como pressuposto f\u00e1tico \u00e0 decreta\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o preventiva \u00e9 questionada \n\nn\u00e3o s\u00f3 pela indetermina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, mas como por sua finalidade \u00ednsita.  \n\nPara Aury Lopes Junior e Gustavo Badar\u00f3 (2015, p. 865; 2014, p. 739), a garantia \n\nda ordem p\u00fablica \u00e9 inconstitucional, pois sua finalidade coincide com tutela \n\nantecipat\u00f3ria da pena e n\u00e3o cautelar.  \n\nNo mesmo entendimento desses autores, Magalh\u00e3es Gomes Filho explica que:  \n\n[...] \u00e0 ordem p\u00fablica relacionam-se todas aquelas finalidade do encarceramento provis\u00f3ria \n\nque n\u00e3o se enquadram nas exig\u00eancias de car\u00e1ter cautelar propriamente ditas, mas \n\nconstituem forma de priva\u00e7\u00e3o de liberdade adotadas como medidas de defesa social; fala-\n\nse, ent\u00e3o, em \u201cexemplariedade\u201d, no sentido de imediata rea\u00e7\u00e3o ao delito, que teria como \n\nefeitos satisfazer o sentimento de justi\u00e7a da sociedade; ou, ainda, em preven\u00e7\u00e3o especial, \n\nassim entendida a necessidade de se evitarem novos crimes; um primeira infra\u00e7\u00e3o pode \n\nrevelar que o acusado \u00e9 acentuadamente propenso a praticas delituosas ou, ainda indicar a \n\nposs\u00edvel ocorr\u00eancia de outras, relacionadas \u00e0 supress\u00e3o de provas ou dirigidas contra a \n\npr\u00f3pria pessoa do acusado. Parece evidente que nessas situa\u00e7\u00f5es a pris\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um \n\n\n\n30 \n\n \n\n\u201cinstrumento a servi\u00e7o do instrumento\u201d, mas uma antecipa\u00e7\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o, ditada por \n\nraz\u00f5es de ordem substancial e que pressup\u00f5e o reconhecimento de culpabilidade.   \n\n \n\n Odone Sanguin\u00e9 (2003, p. 114) segue a orienta\u00e7\u00e3o no sentido de que a finalidade \n\nde uma pris\u00e3o pautada na garantia da ordem p\u00fablica \u00e9 de preven\u00e7\u00e3o geral, na medida em \n\nque o legislador pretende contribuir \u00e0 seguran\u00e7a da sociedade, e dessa forma passa a \n\natribuir \u00e0 pris\u00e3o provis\u00f3ria fun\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o, que nunca foi um de seus escopos.  \n\nGeraldo Prado (2011, p. 114) sintetiza a problem\u00e1tica da seguinte forma  \n\n[...] a inconstitucionalidade da pris\u00e3o preventiva para garantia da ordem p\u00fablica (e da \n\nordem econ\u00f4mica) n\u00e3o decorre exclusivamente do que ela n\u00e3o \u00e9: de n\u00e3o se tratar de \n\nmedida cautelar. Esta pris\u00e3o \u00e9 inconstitucionalidade tamb\u00e9m pelo que \u00e9: medida de \n\npol\u00edcia judicial que antecipa a puni\u00e7\u00e3o, o castigo, e o faz mais gravemente desvinculada \n\nda quest\u00e3o controvertida no processo \u2013 se  o acusado \u00e9 penalmente respons\u00e1vel pela \n\nconduta que lhe pe atribu\u00edda \u2013 valendo-se do processo como mero ve\u00edculo ou pretexto \n\npara impor priva\u00e7\u00e3o de liberdade.  \n\n \n\nA ideia \u00e9 que quando se prende para garantir a ordem p\u00fablica n\u00e3o se pretende \n\nconservar uma situa\u00e7\u00e3o f\u00e1tica para assegurar a utilidade e a efic\u00e1cia do processo. Pelo \n\ncontr\u00e1rio: o que se pretende \u00e9 a antecipa\u00e7\u00e3o de alguns efeitos pr\u00e1ticos da condena\u00e7\u00e3o \n\npenal, ou seja, \u00e9 uma forma de tutela antecipada. Se n\u00e3o tem cunho cautelar, \u00e9 \n\nincongruente com o principio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia\n28\n\n.  \n\nNesse ponto deve-se trazer \u00e0 discuss\u00e3o a finalidade das medidas cautelares de \n\nevitar a reitera\u00e7\u00e3o criminosa, prevista no art. 282, I do CPP. A doutrina aponta (LOPES \n\nJR, Aury. 2015, p. 817) que essa finalidade configura \u201cn\u00edtida e inconteste antecipa\u00e7\u00e3o \n\nparcial de um dos efeitos da condena\u00e7\u00e3o penal, qual seja, de preven\u00e7\u00e3o especial\u201d (cf. \n\nBADAR\u00d3, Gustavo. 2014, p. 715).  \n\nAntonio Magalh\u00e3es Gomes Filho explica que a inten\u00e7\u00e3o de evitar a reitera\u00e7\u00e3o \n\ndelituosa n\u00e3o se enquadra nas exig\u00eancias de car\u00e1ter cautelar, pois constitui finalidade de \n\npreven\u00e7\u00e3o especial.  \n\n[...] ela (a preven\u00e7\u00e3o especial) \u00e9 entendida como a necessidade de se evitar novos crimes; \n\numa primeira infra\u00e7\u00e3o pode revelar que o acusado \u00e9 acentuadamene propenso a praticas \n\ndelituosas ou, ainda, indicar a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de outras, relacionadas \u00e0 supress\u00e3o de \n\nprovas ou dirigidas contra a pr\u00f3pria pessoa do acusado. Parece evidente que nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es a pris\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um \u201cinstrumento a servi\u00e7o do instrumento\u201d, mas uma antecipa\u00e7\u00e3o \n\nda puni\u00e7\u00e3o, ditada por raz\u00f5es de ordem substancia e que pressup\u00f5e o reconhecimento da \n\nculpabilidade.  \n\n \n\n                                                      \n\n28\n Al\u00e9m dos j\u00e1 citados, seguem o mesmo entendimento: MARQUES, Frederico. Elementos de Direito \n\nProcessual Penal. Rio de Janeiro: Forense, 1965, v.IV, p. 49 e DELMANTO JR., Roberto. As \n\nmodalidades de prisao provis\u00f3ria e seu prazo de dura\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Renovar, 1998, p. 156.  \n\n\n\n31 \n\n \n\nGustavo Badar\u00f3 (2014, p. 716) segue o entendimento de Gomes Filho, e advoga \n\nno sentido de que o risco de reitera\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitui fundamento leg\u00edtimo \u00e0 decreta\u00e7\u00e3o \n\nda pris\u00e3o preventiva uma vez que traduz finalidade de antecipa\u00e7\u00e3o de pena, e n\u00e3o de \n\nmedida cautelar.  Segundo o autor, quando o c\u00f3digo de processo penal inclui no rol de \n\nfundamentos de cautelares a reitera\u00e7\u00e3o criminosa \u00e9 a tentativa de chamar de cautelar o \n\nque \u00e9 substancialmente uma medida de seguran\u00e7a preventiva, \u201ccom base na pretensa \n\npericulosidade do agente\u201d cumprindo fun\u00e7\u00e3o de preven\u00e7\u00e3o especial. O autor conclui \n\nentendendo que se trata de patente incompatibilidade com a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia.  \n\nSeguindo posicionamento contr\u00e1rio, Paulo Rangel (2014, p. 807) e Jo\u00e3o Gualberto \n\nGarcez Ramos (1996, p. 143) entendem que a fundamenta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva \n\npautada na garantia da ordem p\u00fablica \u00e9 constitucional, na medida em que se trata de \n\ninstrumento judici\u00e1rio de pol\u00edcia, legitimada e justificada pelos altos valores sociais \n\nenvolvidos.  \n\nA mesma parte da doutrina que entende pela inconstitucionalidade da garantia da \n\nordem defende que seu conceito amplo fere o principio da legalidade a partir do \n\nmomento em que seu conte\u00fado subjetivo, de car\u00e1ter ideol\u00f3gico, possibilita o exerc\u00edcio \n\narbitr\u00e1rio de pris\u00f5es preventivas, em desrespeito aos direitos fundamentais do acusado.  \n\nNada obstante o contundente posicionamento doutrin\u00e1rio contra, a garantia da \n\nordem p\u00fablica \u00e9 utilizada constantemente pelos tribunais p\u00e1trios, ainda que com \n\nrestri\u00e7\u00f5es. De uma maneira geral, n\u00e3o tem sido aceita pela jurisprud\u00eancia dos tribunais \n\nsuperiores a fundamenta\u00e7\u00e3o com base na gravidade abstrata do crime, nem no \u201cclamor \n\np\u00fablico\u201d\n 29\n\n.  \n\nO Supremo Tribunal Federal possui jurisprud\u00eancia tradicional com rela\u00e7\u00e3o a essas \n\nsitua\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas caracterizadas como garantia da ordem p\u00fablica e que o tribunal \n\nconsidera inid\u00f4neas para justificar a decreta\u00e7\u00e3o de pris\u00f5es preventivas.  \n\nDentre os julgados, dois s\u00e3o os leading cases, pois tratam dos pontos nevr\u00e1lgicos \n\ndo tema em sua inteireza. Desde ent\u00e3o eles passaram a legitimar a jurisprud\u00eancia que \n\nseguiu sobre o assunto, quais sejam: HC 80. 719,\n30\n\n, de 26/06/2001 e HC 81.148\n31\n\n, de \n\n11/09/2001.  \n\n                                                      \n\n29\n STF, HC n\u00ba 90.862/SP, HC n\u00ba 88.408/SP, HC n\u00ba 87.041/PA, HC n\u00ba 81.126/SP;  STJ, RHC n\u00ba \n\n11.755/RS, HC n\u00ba 18.633/SP, HC n\u00ba33.770/BA, HC n\u00ba 4.926/SP.  \n30\n\n STF, Segunda Turma, rel: Min. Celso de Mello Al\u00e9m disso, o julgamento do HC n\u00ba 80.719 decidiu que: \n\n\u201cHABEAS CORPUS - CRIME HEDIONDO - ALEGADA OCORR\u00caNCIA DE CLAMOR P\u00daBLICO - \n\nTEMOR DE FUGA DO R\u00c9U - DECRETA\u00c7\u00c3O DE PRIS\u00c3O PREVENTIVA - RAZ\u00d5ES DE \n\nNECESSIDADE INOCORRENTES - INADMISSIBILIDADE DA PRIVA\u00c7\u00c3O CAUTELAR DA \n\n\n\n32 \n\n \n\nVale a transcri\u00e7\u00e3o de alguns trechos do HC 80. 719, rel: Min. Celso de Mello:  \n\nO clamor p\u00fablico, ainda que se trate de crime hediondo, n\u00e3o constitui fator de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da priva\u00e7\u00e3o cautelar da liberdade. - O estado de como\u00e7\u00e3o social e de eventual \n\nindigna\u00e7\u00e3o popular, motivado pela repercuss\u00e3o da pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o penal, n\u00e3o pode \n\njustificar, s\u00f3 por si, a decreta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o cautelar do suposto autor do comportamento \n\ndelituoso, sob pena de completa e grave aniquila\u00e7\u00e3o do postulado fundamental da \n\nliberdade. O clamor p\u00fablico - precisamente por n\u00e3o constituir causa legal de justifica\u00e7\u00e3o \n\nda pris\u00e3o processual (CPP, art. 312) - n\u00e3o se qualifica como fator de legitima\u00e7\u00e3o da \n\npriva\u00e7\u00e3o cautelar da liberdade do indiciado ou do r\u00e9u, n\u00e3o sendo l\u00edcito pretender-se, nessa \n\nmat\u00e9ria, por incab\u00edvel, a aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica do que se cont\u00e9m no art. 323, V, do CPP, \n\nque concerne, exclusivamente, ao tema da fian\u00e7a criminal. Precedentes. - A acusa\u00e7\u00e3o \n\npenal por crime hediondo n\u00e3o justifica, s\u00f3 por si, a priva\u00e7\u00e3o cautelar da liberdade do \n\nindiciado ou do r\u00e9u.  \n\nA preserva\u00e7\u00e3o da credibilidade das institui\u00e7\u00f5es e da ordem p\u00fablica n\u00e3o consubstancia, \n\ns\u00f3 por si, circunst\u00e2ncia autorizadora da pris\u00e3o cautelar.  \n\nN\u00e3o se reveste de idoneidade jur\u00eddica, para efeito de justifica\u00e7\u00e3o do ato excepcional de \n\npriva\u00e7\u00e3o cautelar da liberdade individual, a alega\u00e7\u00e3o de que o r\u00e9u, por dispor de \n\nprivilegiada condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira, deveria ser mantido na pris\u00e3o, em nome da \n\ncredibilidade das institui\u00e7\u00f5es e da preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica.  \n\nAus\u00eancia de demonstra\u00e7\u00e3o, no caso, da necessidade concreta de decretar-se a pris\u00e3o \n\npreventiva do paciente. - Sem que se caracterize situa\u00e7\u00e3o de real necessidade, n\u00e3o se \n\nlegitima a priva\u00e7\u00e3o cautelar da liberdade individual do indiciado ou do r\u00e9u. Ausentes \n\nraz\u00f5es de necessidade, revela-se incab\u00edvel, ante a sua excepcionalidade, a decreta\u00e7\u00e3o ou a \n\nsubsist\u00eancia da pris\u00e3o preventiva. Discursos de car\u00e1ter autorit\u00e1rio n\u00e3o podem jamais \n\nsubjugar o princ\u00edpio da liberdade. - A prerrogativa jur\u00eddica da liberdade - que possui \n\nextra\u00e7\u00e3o constitucional (CF, art. 5\u00ba, LXI e LXV) - n\u00e3o pode ser ofendida por \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias ou jurisprudenciais, que, fundadas em preocupante discurso de \n\nconte\u00fado autorit\u00e1rio, culminam por consagrar, paradoxalmente, em detrimento de direitos \n\ne garantias fundamentais proclamados pela Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, a ideologia da lei e \n\nda ordem. Mesmo que se trate de pessoa acusada da suposta pr\u00e1tica de crime hediondo, e \n\n                                                                                                                                                            \n\nLIBERDADE - PEDIDO DEFERIDO. A PRIS\u00c3O PREVENTIVA CONSTITUI MEDIDA CAUTELAR \n\nDE NATUREZA EXCEPCIONAL. - A priva\u00e7\u00e3o cautelar da liberdade individual reveste-se de car\u00e1ter \n\nexcepcional, somente devendo ser decretada em situa\u00e7\u00f5es de absoluta necessidade. A pris\u00e3o preventiva, \n\npara legitimar-se em face de nosso sistema jur\u00eddico, imp\u00f5e - al\u00e9m da satisfa\u00e7\u00e3o dos pressupostos a que se \n\nrefere o art. 312 do CPP (prova da exist\u00eancia material do crime e ind\u00edcio suficiente de autoria) - que se \n\nevidenciem, com fundamento em base emp\u00edrica id\u00f4nea, raz\u00f5es justificadoras da imprescindibilidade dessa \n\nextraordin\u00e1ria medida cautelar de priva\u00e7\u00e3o da liberdade do indiciado ou do r\u00e9u. A pris\u00e3o preventiva - \n\nenquanto medida de natureza cautelar - n\u00e3o tem por objetivo infligir puni\u00e7\u00e3o antecipada ao indiciado ou \n\nao r\u00e9u. - A pris\u00e3o preventiva n\u00e3o pode - e n\u00e3o deve - ser utilizada, pelo Poder P\u00fablico, como instrumento \n\nde puni\u00e7\u00e3o antecipada daquele a quem se imputou a pr\u00e1tica do delito, pois, no sistema jur\u00eddico brasileiro, \n\nfundado em bases democr\u00e1ticas, prevalece o princ\u00edpio da liberdade, incompat\u00edvel com puni\u00e7\u00f5es sem \n\nprocesso e inconcili\u00e1vel com condena\u00e7\u00f5es sem defesa pr\u00e9via. A pris\u00e3o preventiva - que n\u00e3o deve ser \n\nconfundida com a pris\u00e3o penal - n\u00e3o objetiva infligir puni\u00e7\u00e3o \u00e0quele que sofre a sua decreta\u00e7\u00e3o, mas \n\ndestina-se, considerada a fun\u00e7\u00e3o cautelar que lhe \u00e9 inerente, a atuar em benef\u00edcio da atividade estatal \n\ndesenvolvida no processo penal. \n31\n\n STF, Primeira Turma, rel: Min. Sep\u00falveda Pertence De acordo com o julgado 81.148: \u201c1. A \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea \u00e9 requisito de validade do decreto de pris\u00e3o preventiva: no julgamento do habeas-\n\ncorpus que o impugna n\u00e3o cabe \u00e0s sucessivas inst\u00e2ncias, para denegar a ordem, suprir a sua defici\u00eancia \n\norigin\u00e1ria, mediante achegas de novos motivos por ele n\u00e3o aventados: precedentes. N\u00e3o pode o decreto de \n\npris\u00e3o preventiva carente de fundamenta\u00e7\u00e3o id\u00f4nea validar-se com a fuga posterior do acusado, que n\u00e3o \n\ntem o \u00f4nus de submeter-se \u00e0 pris\u00e3o processual cuja validade pretenda contestar em ju\u00edzo. Constitui abuso \n\nda pris\u00e3o preventiva - n\u00e3o tolerado pela Constitui\u00e7\u00e3o - a sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins n\u00e3o cautelares, mediante \n\napelo \u00e0 repercuss\u00e3o do fato e \u00e0 necessidade de satisfazer a \u00e2nsias populares de repress\u00e3o imediata do \n\ncrime, em nome da credibilidade do Poder Judici\u00e1rio: precedentes da melhor jurisprud\u00eancia do Tribunal\u201d \n\n  \n\n\n\n33 \n\n \n\nat\u00e9 que sobrevenha senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria irrecorr\u00edvel, n\u00e3o se revela poss\u00edvel - por \n\nefeito de insuper\u00e1vel veda\u00e7\u00e3o constitucional (CF, art. 5\u00ba, LVII) - presumir-lhe a \n\nculpabilidade. Ningu\u00e9m pode ser tratado como culpado, qualquer que seja a natureza do \n\nil\u00edcito penal cuja pr\u00e1tica lhe tenha sido atribu\u00edda, sem que exista, a esse respeito, decis\u00e3o \n\njudicial condenat\u00f3ria transitada em julgado. O princ\u00edpio constitucional da n\u00e3o-\n\nculpabilidade, em nosso sistema jur\u00eddico, consagra uma regra de tratamento que impede o \n\nPoder P\u00fablico de agir e de se comportar, em rela\u00e7\u00e3o ao suspeito, ao indiciado, ao \n\ndenunciado ou ao r\u00e9u, como se estes j\u00e1 houvessem sido condenados definitivamente por \n\nsenten\u00e7a do Poder Judici\u00e1rio. \n\n \n\nLamentavelmente, embora os julgados datem de 15 anos atr\u00e1s, as inst\u00e2ncias \n\nordin\u00e1rias continuam aplicando esses crit\u00e9rios quando da decreta\u00e7\u00e3o de pris\u00f5es \n\npreventivas.  Como o conceito legislativo n\u00e3o foi alterado pela reforma de 2011, cabe \u00e0 \n\njurisprud\u00eancia dos tribunais superiores a fun\u00e7\u00e3o de balizar a aplica\u00e7\u00e3o da norma do art. \n\n312 do CPP.  \n\n2.3.2. Garantia da ordem econ\u00f4mica.  \n\nAssim como a garantia da ordem p\u00fablica, \u201cordem econ\u00f4mica\u201d existe na \n\nconjuntura da pris\u00e3o preventiva como um conceito impr\u00f3prio \u00e0 tutela que se presta. A \n\ngarantia da ordem econ\u00f4mica foi acrescentada ao art. 312 do C\u00f3digo de Processo Penal \n\npela lei 8.884/1994 que disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o e a repress\u00e3o aos crimes contra a \n\nordem econ\u00f4mica.  \n\nA garantia da ordem econ\u00f4mica tem sido identificada pela jurisprud\u00eancia como \n\ncrimes que envolva potenciais golpes no mercado financeiro e que abalem a \n\ncredibilidade do sistema econ\u00f4mico. No entanto, a doutrina (BADAR\u00d3, 2014, p. 741; \n\nLOPES JR., PRADO, 2011, p. 142; DELMANTO, 1998, p. 156) faz a mesma cr\u00edtica \n\nque \u00e9 direcionada \u00e0 garantia da ordem p\u00fablica: n\u00e3o se trata de medida de natureza \n\ncautelar.  \n\nSeja o fundamento na prote\u00e7\u00e3o na ordem econ\u00f4mica ou p\u00fablica\n32\n\n, sua finalidade \u00e9 \n\npermitir uma execu\u00e7\u00e3o penal antecipada, visando os fins de preven\u00e7\u00e3o geral e especial, \n\npr\u00f3prios da san\u00e7\u00e3o penal mas n\u00e3o das medidas cautelares.  \n\nAury Lopes Jr. (2005, p. 34) faz o seguinte coment\u00e1rio acerca do pressuposto da \n\ngarantia da ordem econ\u00f4mica para a decreta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva \n\nA pris\u00e3o para garantia da ordem econ\u00f4mica \u00e9 resultado da influencia do modelo \n\nneoliberal e seria ris\u00edvel se n\u00e3o fosse realidade. Em um pa\u00eds pobre como o nosso, ter uma \n\npris\u00e3o preventiva para tutelar o capital especulativo envergonha o processo penal. \u00c9 \n\nelementar que, se o objetivo \u00e9 perseguir a especula\u00e7\u00e3o financeira, as transa\u00e7\u00f5es \n\n                                                      \n\n32\n Alguns autores defendem que a segunda j\u00e1 engloba o sentido do primeira, como Tourinho Filho e \n\nGeraldo Prado.  \n\n\n\n34 \n\n \n\nfraudulentas, e coisas do g\u00eanero, o caminho passa pelas san\u00e7\u00f5es \u00e0 pessoa jur\u00eddica, o \n\ndireito administrativo sancionador, as restri\u00e7\u00f5es comerciais, mas jamais pela interven\u00e7\u00e3o \n\npenal, muito menos de uma pris\u00e3o preventiva.  \n\n \n\nParece-nos que o autor est\u00e1 com raz\u00e3o no apontamento e apenas complementa a \n\ntese de inconstitucionalidade por car\u00e1ter antecipat\u00f3rio da pena.  \n\n2.3.3. Conveni\u00eancia da instru\u00e7\u00e3o criminal.  \n\nA pris\u00e3o preventiva decretada \u201cpor conveni\u00eancia da instru\u00e7\u00e3o criminal\u201d \u00e9 \n\nencarada pela doutrina como pris\u00e3o verdadeiramente instrumental. Aqui se objetiva \n\nconservar os meios ou instrumentos (provas) para que se possa obter a senten\u00e7a penal \n\ncondenat\u00f3ria.  \n\nA amea\u00e7a a testemunhas, suborno de peritos, tentativa de destrui\u00e7\u00e3o de provas \n\ndocumentais e dentre outras a\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas nocivas e tendentes a inutilizar o \n\nprocesso de conhecimento. Por isso a l\u00f3gica de que, nesses casos, \u00e9 conveniente \u00e0 \n\ninstru\u00e7\u00e3o que o r\u00e9u seja levado ao c\u00e1rcere provisoriamente.  \n\nA partir da reforma da Lei 12. 403/11 a pris\u00e3o preventiva, enquanto cautela \n\ninstrumental, passou a ser tamb\u00e9m cab\u00edvel, al\u00e9m de propriamente s\u00f3 na instru\u00e7\u00e3o \n\ncriminal, na investiga\u00e7\u00e3o criminal \u2013 seja no inqu\u00e9rito policial ou na forma de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o preliminar -.  \n\nO Supremo Tribunal Federal \u00e9 pac\u00edfico na autoriza\u00e7\u00e3o de pris\u00f5es preventivas \n\nquando da amea\u00e7a a testemunhas, desde que haja evid\u00eancias concretas e f\u00e1ticas e n\u00e3o se \n\ntrate de mera suposi\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o acusador.\n33\n\n \n\n2.3.4. Assegurar a aplica\u00e7\u00e3o da lei penal.  \n\nO asseguramento da aplica\u00e7\u00e3o da lei penal \u00e9 o fundamento que decorre dos \n\nind\u00edcios de fuga do r\u00e9u em face \u00e0 futura e prov\u00e1vel condena\u00e7\u00e3o. Aqui \u00e9 fundamental que \n\no fumus commissi delicti esteja concretamente demonstrado, n\u00e3o bastando que o r\u00e9u seja \n\npessoa abastada ou com m\u00e1 situa\u00e7\u00e3o financeira (BADAR\u00d3, 2014, p. 742). \n\nA situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do asseguramento da aplica\u00e7\u00e3o da lei penal \u00e9 por isso \n\nreconhecida como pris\u00e3o cautelar final, pois visa assegurar a efic\u00e1cia do provimento \n\nfinal, qual seja, a prov\u00e1vel senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria.  \n\nPor fim, qualquer que seja o fundamento da pris\u00e3o preventiva do art. 312 do CPP, \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel que se demonstre a exist\u00eancia cabal e concreta do periculum libertatis, \n\nou seja, \u201cn\u00e3o bastam presun\u00e7\u00f5es ou ila\u00e7\u00f5es, o perigo gerado pelo estado de liberdade \n\n                                                      \n\n33\n STF, Segunda Turma. HC 112738/SP. Rel: Mil. Ricardo Lewandowski, j. em:: 30/10/2012.  \n\n\n\n35 \n\n \n\ndeve ser real, com um suporte f\u00e1tico e probat\u00f3rio suficiente para legitimar t\u00e3o gravosa \n\nmedida\u201d (LOPES JR., 2015, p. 857).  \n\n2.4. A pris\u00e3o preventiva sob o enfoque da cultura do encarceramento.  \n\nO uso abusivo da pris\u00e3o preventiva \u00e9 uma quest\u00e3o complexa e por isso composta \n\npor distintas dimens\u00f5es, que v\u00e3o desde a legisla\u00e7\u00e3o processual at\u00e9 a dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel do \n\nprocesso. Um dos vetores da problem\u00e1tica \u00e9 o ide\u00e1rio pol\u00edtico-criminal que permeia as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a p\u00fablica.  \n\nMarisa Bueno e Rog\u00e9rio Maia Garcia\n34\n\n, na obra \u201cA crise do sistema punitivo: \n\nentre a hipercriminaliza\u00e7\u00e3o e a pris\u00e3o preventiva como antecipa\u00e7\u00e3o de pena\u201d, trabalham \n\na ideia de que o \u201cmais\u201d pode representar \u201cmenos\u201d quando tratamos de combate \u00e0 \n\ncriminalidade e de sistema carcer\u00e1rio.  \n\nEsse paradigma faz sentido dentro da \u00f3tica dos autores de \u201cestado penal de \n\nemerg\u00eancia\u201d que se instaurou nos pa\u00edses ocidentais no per\u00edodo p\u00f3s-guerra e se \n\nconsagrou com o estado neoliberal nos anos 90.  \n\nExemplo mais c\u00e9lebre desse ide\u00e1rio pol\u00edtico-criminal foi Rudolph Giuliani, eleito \n\nPrefeito da cidade de Nova Iorque em 1997; Giuliani ficou conhecido mundialmente ao \n\nexportar sua pol\u00edtica de \u201cToler\u00e2ncia Zero\u201d como o baluarte do Estado Securit\u00e1rio de Lei \n\ne Ordem - estado de emerg\u00eancia -, aonde mais repress\u00e3o equivale a menos \n\ncriminalidade, em linhas gerais.  \n\nO artigo do jornalista franc\u00eas Jean Birnbaum, publicado no jornal Le Monde, em 4 \n\nde abril de 2003, com clareza traduz a cena pol\u00edtica no in\u00edcio dos anos 2000, com o \n\nt\u00edtulo \u201cInsecurit\u00e9: la tentation am\u00e9ricaine\u201d:  \n\n\u201cOs EUA est\u00e3o se tornando uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o cada vez mais importante para os \n\npesquisadores franceses interessados em inseguran\u00e7a urbana (...) Doravante, quaisquer \n\nque sejam suas sensibilidades pol\u00edticas, a renova\u00e7\u00e3o de uma doutrina democr\u00e1tica sobre \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica parece ter de passar por este duplo recurso \u00e0 sociedade civil e \u00e0 \n\nrefer\u00eancia estadunidense\u201d \n\n \n\n Assim, os Estados ocidentais, na tentativa de dar uma resposta imediata aos \n\nanseios da popula\u00e7\u00e3o, que passou a viver aflita diante de alarmantes \u00edndices de \n\ncriminalidade nas grandes cidades, promove a cria\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de leis penais conjugada \n\ncom pol\u00edticas provisionais de seguran\u00e7a p\u00fablica (DULTRA, 2006). Da\u00ed adv\u00e9m a \n\n                                                      \n\n34\n  BUENO, Marisa; GARCIA, Rog\u00e9rio Maia. A crise do sistema punitivo: entre a hipercriminaliza\u00e7\u00e3o e a \n\npris\u00e3o preventiva como antecipa\u00e7\u00e3o de pena. In: AZEVEDO, Rodrigo Ghiringheli de; CARVALHO, Salo \n\nde. A Crise do Processo Penal e as Novas Formas de Administra\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Criminal. Porto Alegre: \n\nNotadez, 2006, p. 50.  \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\nalcunha de \u201cdireito penal de emerg\u00eancia\u201d, pois o estado de inseguran\u00e7a se torna algo \n\neminente para a popula\u00e7\u00e3o.   \n\nSalo de Carvalho e  Rodrigo Ghiringheli Azevedo (2006, p. 52) comentam que a \n\nhist\u00f3ria recente nos provou que pol\u00edticas dessa natureza combatem apenas os efeitos de \n\nfen\u00f4menos pol\u00edtico-criminais, mas n\u00e3o atingem a g\u00eanese de nenhum deles, sendo, \n\nportanto, ineficazes e falaciosos.  \n\nNesse sentido, por n\u00e3o objetivarem o combate de problemas sociais em sua \n\norigem que pol\u00edticas penais de emerg\u00eancia passaram a selecionar uma s\u00e9rie de \n\nindiv\u00edduos como inimigos do estado. Quando se atribui a um grupo de pessoas o \n\nestigma de \u201csocialmente perigosos\u201d, a elimina\u00e7\u00e3o delas se torna desej\u00e1vel por toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o, mesmo quando \u00e0 custa de garantias fundamentais do acusado. Esse conceito \n\nn\u00e3o \u00e9 novo ao estudo das ci\u00eancias criminais, \u00e9 o intitulado \u201cdireito penal do inimigo\u201d\n 35\n\n.  \n\nNesse contexto, o encarceramento em massa, que pretende isolar indiv\u00edduos \n\nsocialmente indesej\u00e1veis para manter a ordem social, vai de encontro com princ\u00edpios \n\nbasilares do Estado democr\u00e1tico de direito como a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia e o sistema \n\nacusat\u00f3rio. \u00c9 neste ponto que retomamos o v\u00ednculo com a banaliza\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o \n\npreventiva.  \n\nNo estado de emerg\u00eancia as institui\u00e7\u00f5es precisam de solu\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas para \n\nresponder \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica; s\u00e3o medidas de cunho simb\u00f3lico, midi\u00e1tico, sem maiores \n\ngraus de profundidade. Parece-nos \u00f3bvio que a\u00e7\u00f5es desse g\u00eanero n\u00e3o se compatibilizam \n\ncom o Direito Penal, ultima ratio\n36\n\n dentre as medidas estatais na interven\u00e7\u00e3o na esfera \n\nindividual da popula\u00e7\u00e3o. \n\n                                                      \n\n35\n Teoria de de Gunther Jakobs, que estuda o indiv\u00edduo delinquente como objeto de tratamento  inimigo \n\nda sociedade, n\u00e3o sendo, portanto, cidad\u00e3o portador de direitos fundamentais. Quanto \u00e0 teoria, importante \n\nresgatar a obra de Munoz Conde sobre o projeto nacional-socialista, liderado por Hitler e conduzido por \n\num de seus oficiais Edmund Mezger, sobre o tratamento dos estranhos \u00e0 comunidade, que nada mais foi \n\ndo que uma pol\u00edtica de exterm\u00ednio pela m\u00e3o armada do Estado (pelo punho penal) daqueles n\u00e3o \n\nsimp\u00e1ticos ao regime institu\u00eddo. Sem muito esfor\u00e7o conseguimos compreender que a l\u00f3gica pelo direito \n\npenal do autor, e pelo princ\u00edpio da periculosidade em face da culpabilidade \u00e9 recurso historicamente \n\nutilizados pelas elites dominantes para eliminar do espa\u00e7o p\u00fablico todos aqueles considerados \n\nincompat\u00edveis com o sistema (mendigos, desempregados, homossexuais, negros, ind\u00edgenas, mu\u00e7ulmanos, \n\nestrangeiros e etc), o inimigo depender\u00e1 de quem estiver no poder, instabilidade que um Estado \n\nDemocr\u00e1tico de Direito jamais poderia abarcar dentro de seus pressupostos da dignidade da pessoa \n\nhumana. Ver mais em: JAKOBS,CANCIO MELI\u00c1, 2006: 79-81; CONDE, 2005: 64-65. \n36\n\n \u201cNum Estado democr\u00e1tico de direito, onde as garantias jur\u00eddicas significam a certeza de que a \n\ncidadania \u00e9 preservada em qualquer circunst\u00e2ncia, o direito penal deve ser, como diziam os primeiros \n\nmodernos, a Ultima ratio, a \u00faltima solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel ou o \u00faltimo m\u00e9todo a ser utilizado quando todas as \n\noutras propostas razo\u00e1veis forem rejeitadas\u201d. DULTRA, Rogerio dos Santos. Criminologia cr\u00edtica e \n\nviol\u00eancia: o sistema penal como ultima ratio. CEDES \u2013 Centro de estudos direito e sociedade \u2013 \n\nboletim/mar\u00e7o de 2007. p. 14.  \n\n\n\n37 \n\n \n\nQuanto ao significado simb\u00f3lico do direito penal dentro dos movimentos de Lei e \n\nOrdem, Nilo Batista, Eugenio Raul Zafaroni, Alagia e Slokar fazem os seguintes \n\napontamentos \n\nNesse contexto, para a lei penal n\u00e3o se reconhece outra efic\u00e1cia sen\u00e3o a de tranq\u00fcilizar a \n\nopini\u00e3o p\u00fablica, ou seja, um efeito simb\u00f3lico, com o qual se desemboca em um Direito \n\nPenal de risco simb\u00f3lico, ou seja, os riscos n\u00e3o se neutralizariam, mas ao induzir as \n\npessoas a acreditarem que eles n\u00e3o existem, abranda-se a ansiedade ou, mais claramente, \n\nmente-se, dando lugar a um Direito Penal promocional, que acaba se convertendo em \n\num mero difusor de ideologia. \n\n \n\nOu seja, dentro dessa elei\u00e7\u00e3o de verdadeiros \u201cinimigos\u201d, sujeitos-alvos, dessa \n\nlegisla\u00e7\u00e3o penal emergencial, o afastamento do conv\u00edvio social o quanto antes se torna \n\nleg\u00edtimo, mesmo quando violados direitos humanos e garantias processuais b\u00e1sicas suas. \n\nEssa perspectiva esclarece o porqu\u00ea da aceita\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias de hoje das fundamenta\u00e7\u00f5es \n\npela \u201cordem social\u201d e para abrandar o \u201cclamor p\u00fablico\u201d.  \n\n Assim, medidas dr\u00e1sticas, como a pris\u00e3o preventiva, que tem origem e ess\u00eancia de \n\nmedida excepcional, torna-se regra a partir do momento em que se transforma em \n\ninstrumento de promo\u00e7\u00e3o de encarceramento de massas.  \n\n O r\u00e9u dentro desse processo de hipercriminaliza\u00e7\u00e3o passa a ter um estatuto \n\njur\u00eddico diminu\u00eddo em face dos direitos humanos e fundamentais que faz jus qualquer \n\nindiv\u00edduo; o estigma de inimigo da sociedade legitima pr\u00e1ticas violadoras de direitos e \n\ngarantias fundamentais em prol de uma fict\u00edcia ordem social.  \n\n \u00c9 v\u00e1lido apontarmos, no entanto, que as garantias processuais n\u00e3o s\u00e3o meras \n\ngarantias do acusado, concebido isoladamente, sen\u00e3o garantias aplic\u00e1veis ao processo \n\nenquanto parte de um sistema que traduz a forma como o Estado se relaciona com o \n\nindividuo; \u00e9 o reflexo da rela\u00e7\u00e3o autoridade-liberdade de um Estado.  \n\nMarisa Bueno e Rog\u00e9rio Maia Garcia ainda complementam o estudo com a \n\nchamada \u201ccultura de consumo da viol\u00eancia\u201d. A l\u00f3gica mercadol\u00f3gica do mundo \n\ncontempor\u00e2neo transforma os mais diversos elementos em objetos de consumo, \n\ninclusive o processo penal.  \n\nA tem\u00e1tica da viol\u00eancia nessa conjuntura passa a ser abordada de forma  \n\nsuperficial, e com solu\u00e7\u00f5es simples e f\u00e1ceis. A falsa no\u00e7\u00e3o da dial\u00e9tica em torno dos \n\nproblemas sociais e dos fen\u00f4menos de seguran\u00e7a p\u00fablica transformam o processo penal \n\nem objeto de consumo rent\u00e1vel quando cria um cen\u00e1rio de justi\u00e7a e harmonia no \n\nimagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n38 \n\n \n\nA perspectiva de Lei e Ordem na popula\u00e7\u00e3o permite, portanto, que a liberdade, \n\nque \u00e9 a regra constitucional, passe a ser exce\u00e7\u00e3o e que medidas excepcionais, como a \n\npris\u00e3o preventiva, passem a ser autom\u00e1ticas para a defesa da ordem social.  \n\nNada disso, entretanto, contribui para que o sistema penal consiga  cumprir suas \n\nmiss\u00f5es constitucionais de respeito ao devido processo legal, \u00e0 dignidade da pessoa \n\nhumana e \u00e0 presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia. Pelo contr\u00e1rio, v\u00e3o de encontro a esses paradigmas, \n\ne tendem a flexibilizar direitos e garantias fundamentais em preju\u00edzo do indiv\u00edduo.  \n\n3.   A Lei 12.403/11 e a busca por medidas desencarceradoras. \n\nSegundo a compila\u00e7\u00e3o de dados (oriundos do Infopen) promovida pelo Conselho \n\nNacional de Justi\u00e7a\n37\n\n, apesar do n\u00famero de vagas no sistema carcer\u00e1rio ter quase \n\ntriplicado de 2000 at\u00e9 2014, o d\u00e9ficit de vagas quase dobrou.  \n\nEm 2000 o sistema tinha capacidade para 135. 710 presos e em 2014 o n\u00famero \n\natingiu os 376.669. J\u00e1 o d\u00e9ficit que antes era de 97. 045 vagas, em 2014 teve o \n\nsomat\u00f3rio de 231. 062.  \n\nNesse contexto, desde 2000 a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria cresceu 7% por ano, \n\ntotalizando um crescimento de 161% (valor dez vezes maior que o crescimento do total \n\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira, que apresentou aumento de apenas 16% no per\u00edodo, m\u00e9dia de \n\n1,1% ao ano) . \n\nNo macrossistema mundial de pa\u00edses que mais encarceram, essa conjuntura \n\nbrasileira \u00e9 exce\u00e7\u00e3o. Ainda de acordo com o relat\u00f3rio do CNJ \n\n[...] Nos \u00faltimos cinco anos, a taxa de aprisionamento brasileira apresenta tend\u00eancia \n\ncontr\u00e1ria aos demais pa\u00edses. Desde 2008, os Estados Unidos, a China e, principalmente, \n\na R\u00fassia, est\u00e3o reduzindo seu ritmo de encarceramento, ao passo que o Brasil vem \n\nacelerando o ritmo. Entre 2008 e 2013, os Estados Unidos reduziram a taxa de pessoas \n\npresas de 755 para 698 presos para cada cem mil habitantes, uma redu\u00e7\u00e3o de 8%. A \n\nChina, por sua vez, reduziu, no mesmo per\u00edodo, de 131 para 119 a taxa (-9%). O caso \n\nrusso \u00e9 o que mais se destaca: o pa\u00eds reduziu em, aproximadamente, um quarto (-24%) a \n\ntaxa de pessoas presas para cada cem mil habitantes. Mantida essa tend\u00eancia, pode-se \n\nprojetar que a popula\u00e7\u00e3o privada de liberdade do Brasil ultrapassar\u00e1 a da R\u00fassia em 2018. \n\n[...] O n\u00famero de pessoas privadas de liberdade em 2014 \u00e9 6,7 vezes maior do que em \n\n1990. Desde 2000, a popula\u00e7\u00e3o prisional cresceu, em m\u00e9dia, 7% ao ano, totalizando um \n\ncrescimento de 161%, valor dez vezes maior que o crescimento do total da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, que apresentou aumento de apenas 16% no per\u00edodo, em uma m\u00e9dia de 1,1% ao \n\nano. \n\n \n\n                                                      \n\n37\nDipon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cnj.jus.br/files/conteudo/arquivo/2015/11/080f04f01d5b0efebfbcf06d050dca34.pdf. Acessado \n\nem 09/02/2016.  \n\nhttp://www.cnj.jus.br/files/conteudo/arquivo/2015/11/080f04f01d5b0efebfbcf06d050dca34.pdf.%20Acessado%20em%2009/02/2016\nhttp://www.cnj.jus.br/files/conteudo/arquivo/2015/11/080f04f01d5b0efebfbcf06d050dca34.pdf.%20Acessado%20em%2009/02/2016\n\n\n39 \n\n \n\nNesse panorama, das 607. 731 submetidas ao sistema carcer\u00e1rio hoje no Brasil, \n\n41% est\u00e3o presos a t\u00edtulo cautelar e ainda n\u00e3o foram submetidos a julgamento. Somam \n\num total de 222. 190 presos provis\u00f3rios.  \n\nA magnitude dos dados divulgados em 2015 pelo Infopen revelou uma arquitetura \n\nprisional em colapso, na qual o progn\u00f3stico \u00e9 de insustentabilidade. O movimento rumo \n\n\u00e0s medidas desencarceradoras surge no bojo dessa crise; desanuviar o sistema prisional \n\nse tornou, portanto, uma prioridade do Estado brasileiro, e ela transita pelo uso correto \n\nda pris\u00e3o cautelar.  \n\nA aprova\u00e7\u00e3o Lei 12.403 em 04 de maio de 2011, lei que reformou a sistem\u00e1tica de \n\nmedidas cautelares do C\u00f3digo de Processo Penal, positivou mudan\u00e7as recomendadas \n\npela doutrina, embora n\u00e3o tenha avan\u00e7ado nos dois pontos mais sens\u00edveis da mat\u00e9ria: os \n\nfundamentos legitimadores e a dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel da pris\u00e3o preventiva.  \n\nA Lei 12. 403/11 \u00e9 oriunda do Projeto de Lei 4.208, de 2001, apresentado pelo \n\npoder Executivo ao Congresso Nacional. \u00c8 \u00e9poca, o PL 4. 208 representava a uni\u00e3o de \n\numa s\u00e9rie de propostas legislativas de reformas pontuais do CPP.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das propostas coube \u00e0 Comiss\u00e3o institu\u00edda pela portaria 61, de 20 de \n\njaneiro de 2000, constitu\u00edda por juristas membros do Instituto Brasileiro de Direito \n\nProcessual (Ada Pellegrini Grinover, Petr\u00f4nio Calmon Filho, Antonio Magalh\u00e3es \n\nGomes Filho, Antonio Scarance Fernandes, Luiz Fl\u00e1vio Gomes, Miguel Reale Jr., \n\nNilzardo Carneiro Le\u00e3o, Ren\u00e9 Ariel Dotti, Rui Stoco, Rog\u00e9rio Lauria Tucci e Sidnei \n\nBenetti).  \n\nAntonio Scarance Fernandes (2010, p. 282) pontuou que o processo penal \n\nbrasileiro carecia de uma mudan\u00e7a como a 12. 403, pois o rol de medidas cautelares \n\npessoais j\u00e1 n\u00e3o refletia mais a necessidade do julgador no caso concreto. Para tanto, o \n\njurista que participou da Comiss\u00e3o Pellegrini\n38\n\n, disse ter se inspirado nas modifica\u00e7\u00f5es \n\nque procederam os c\u00f3digos processuais portugu\u00eas e italiano.  \n\nEm 2004, o projeto em discuss\u00e3o e alguns outros apresentados pela Comiss\u00e3o \n\nPellegrini foram apontados como essenciais \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o do processo penal pelo 1\u00ba \n\nPacto por um Judici\u00e1rio mais R\u00e1pido e Republicano, um compromisso firmado pelos \n\nchefes dos tr\u00eas Poderes da Rep\u00fablica para racionaliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o jurisdicional.  \n\n                                                      \n\n38\n Como passou a ser identificada em defer\u00eancia \u00e0 Prof. Titular da Universidade de S\u00e3o Paulo, Ada \n\nPellegrini Grinover.  \n\n\n\n40 \n\n \n\nForam 10 anos de processo legislativo at\u00e9 que a Lei 12. 403 de 2011 fosse \n\nfinalmente aprovada. De um modo geral, a lei foi recebida no meio jur\u00eddico com \n\nentusiasmo, pois a inten\u00e7\u00e3o de reforma era expl\u00edcita. Essa finalidade p\u00f4de ser extra\u00edda \n\nda exposi\u00e7\u00e3o de motivos do PL 4. 208, que apontava como prioridades:  \n\na) O tratamento sistem\u00e1tico e estruturado das medidas cautelares e da liberdade \n\nprovis\u00f3ria;  \n\nb) O aumento do rol de medidas cautelares, antes centradas essencialmente na \n\npris\u00e3o preventiva e na liberdade provis\u00f3ria sem fian\u00e7a do art. 310, par\u00e1grafo \n\n\u00fanico;  \n\nc)   Manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva, de forma gen\u00e9rica para a garantia da \n\ninstru\u00e7\u00e3o do processo e para a execu\u00e7\u00e3o da pena e, de maneira especial, para \n\nacusados que possam vir a praticar infra\u00e7\u00f5es penais relativas ao crime organizado, \n\n\u00e0 probidade administrativa ou \u00e0 ordem econ\u00f4mica ou financeira consideradas \n\ngraves, ou mediante viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a \u00e0 pessoa;  \n\nd) Impossibilidade de, antes de senten\u00e7a condenat\u00f3ria transitada em julgado, \n\nhaver pris\u00e3o que n\u00e3o seja de natureza cautelar;  \n\ne) Valoriza\u00e7\u00e3o da fian\u00e7a.  \n\n Importa-nos, agora, em 2016, a an\u00e1lise do impacto dessa mudan\u00e7a legislativa \u00e0 luz \n\ndas inten\u00e7\u00f5es manifestadas em 2011. Verificar, em s\u00edntese, se a cria\u00e7\u00e3o de medidas \n\nalternativas \u00e0 pris\u00e3o provis\u00f3ria alterou o cen\u00e1rio de decreta\u00e7\u00e3o de medidas cautelares.  \n\n3.1. Os impactos da Lei 12.403/11 no uso abusivo da pris\u00e3o preventiva.  \n\nOs dados apresentados alhures relativos ao sistema carcer\u00e1rio apontam uma \n\nequival\u00eancia quantitativa entre presos em regime fechado e presos provis\u00f3rios. Essa \n\ncorrespond\u00eancia nos leva a questionar se o manejo da pris\u00e3o preventiva tem se dado de \n\nmaneira regular.  \n\nA pesquisa \u201cMonitorando a aplica\u00e7\u00e3o da lei das cautelares e o uso da pris\u00e3o \n\nprovis\u00f3ria nas cidades do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo\u201d (INSTITUTO SOU DA PAZ, \n\n2014, p. 7) aponta que, embora a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia seja a regra constitucional, \n\nmais de 60% dos presos em flagrante na cidade de S\u00e3o Paulo e 72% dos presos em \n\nflagrante na capital do Rio de Janeiro receberam como medida cautelar a pris\u00e3o, mesmo \n\nap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da Lei das Cautelares. \n\n O uso da pris\u00e3o preventiva na maioria dos presos em flagrante se consubstancia \n\nem uso abusivo de um instituto que nasceu para ser aplicado por via de exce\u00e7\u00e3o. Ou \n\nseja, nas duas maiores capitais do pa\u00eds, com maior n\u00famero de processos criminais, \n\n\n\n41 \n\n \n\nmesmo ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da Lei das Cautelares, a convers\u00e3o da pris\u00e3o em flagrante em \n\npris\u00e3o preventiva se sobrep\u00f5e \u00e0 liberdade provis\u00f3ria com ou sem decreta\u00e7\u00e3o de medida \n\ncautelar alternativa.  \n\nConforme apresentamos em item dedicado ao tema, a convers\u00e3o do flagrante em \n\npris\u00e3o preventiva possui car\u00e1ter subsidi\u00e1rio de acordo com a lei (art. 282, \u00a7. 6 c/c art. \n\n310, II do CPP), e n\u00e3o deveria representar a provid\u00eancia habitual dos ju\u00edzes criminais \n\nque recebem o auto de pris\u00e3o em flagrante.  \n\nEmbora o n\u00famero de convers\u00f5es de flagrantes em pris\u00f5es preventivas ap\u00f3s a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da lei tenha permanecido em patamar inadequado a uma medida \n\nexcepcional, a pesquisa ora relatada aponta que houve avan\u00e7os positivos.  \n\nEm S\u00e3o Paulo, o n\u00famero de presos em flagrante encaminhados \u00e0 pris\u00e3o provis\u00f3ria \n\ncaiu de 87,9% para 61,3% de 2011 para 2012, o que significa que o n\u00famero de \n\nliberdades provis\u00f3rias concedidas triplicou com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei. No Rio de Janeiro, \n\na pris\u00e3o provis\u00f3ria caiu de 83,8% para 72,3%, refletindo uma aplica\u00e7\u00e3o mais contida da \n\nlei na capital fluminense.  \n\nUm dado importante que a pesquisa fornece \u00e9 que tanto no Rio de Janeiro como \n\nem S\u00e3o Paulo, as liberdades provis\u00f3rias cumuladas com medidas cautelares foram \n\nconcedidas, majoritariamente, para crimes n\u00e3o violentos contra o patrim\u00f4nio, como \n\nfurto e recepta\u00e7\u00e3o. Crimes como roubo, tr\u00e1fico de drogas e homic\u00eddio praticamente n\u00e3o \n\nforam contemplados com a aplica\u00e7\u00e3o de cautelares diversas da pris\u00e3o. \n\nA n\u00e3o incid\u00eancia das cautelares diversas da pris\u00e3o preventiva em crimes de roubo \n\ne tr\u00e1fico \u00e9 sintom\u00e1tica. A pesquisa \u201cExcesso de pris\u00e3o provis\u00f3ria no Brasil: um estudo \n\nemp\u00edrico sobre a dura\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o nos crimes de furto, roubo e tr\u00e1fico\u201d\n39\n\n do Instituto \n\nde Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada aponta que os tipos penais de roubo, tr\u00e1fico e furto \n\ncorrespondem a 60% do sistema carcer\u00e1rio do Brasil.  \n\nA pesquisa do IPEA trabalha os contextos prisionais dos estados da Bahia e de \n\nSanta Catarina entre 2008 e 2012. Na Bahia, com rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas tipos penais, 77,1% \n\ndos r\u00e9us tiveram a ocorr\u00eancia de pris\u00e3o preventiva no curso do processo; dessas pris\u00f5es, \n\n96,4% foram decorrentes de convers\u00e3o de flagrante em pris\u00e3o cautelar.  \n\n                                                      \n\n39\n Dispon\u00edvel em http://www.uff.br/sites/default/files/news/arquivos/rogerio_finalizada_web.pdf. \n\nAcessado em: 10/02/2016. \n\nhttp://www.uff.br/sites/default/files/news/arquivos/rogerio_finalizada_web.pdf\n\n\n42 \n\n \n\nJ\u00e1 em Santa Catarina, com rela\u00e7\u00e3o aos tr\u00eas tipos penais tamb\u00e9m, 70,7% dos \n\nprocessos tiveram a ocorr\u00eancia de pris\u00e3o preventiva; desses, 87,3% foram convertidas \n\nde anterior situa\u00e7\u00e3o flagrancial.  \n\nPara complementar esses dados, a pesquisa (INSTITUTO SOU DA PAZ, 2014, p. \n\n10) verificou a diferen\u00e7a entre o n\u00famero de flagrantes convertidos antes e depois da Lei \n\n12. 403/11 de acordo com alguns tipos penais na cidade do Rio de Janeiro. Interessante \n\ndestacar os dados atinentes a roubo, furto e tr\u00e1fico.  \n\nNo crime de roubo circunstanciado (art. 155, \u00a7. 4, do C\u00f3digo Penal) n\u00e3o houve \n\nvaria\u00e7\u00e3o: 100% dos flagrantes analisados foram convertidos em pris\u00e3o cautelar, antes e \n\ndepois da promulga\u00e7\u00e3o da lei. No crime de roubo simples, o \u00edndice de 99% variou para \n\n96%; no furto qualificado, de 80% para 69%; furto simples, 77% para 49% e, por fim, \n\nno tr\u00e1fico de drogas (art. 33 da lei 11. 340/03) de 99% o \u00edndice variou para 98%.  \n\nA mesma pesquisa tamb\u00e9m coletou dados qualitativos com operadores do direito \n\n(magistrados, defensores, promotores e delegados) em que se verificou, por parte dos \n\nju\u00edzes, uma resist\u00eancia em aplicar medidas alternativas \u00e0 pris\u00e3o no crime de tr\u00e1fico de \n\ndrogas.  \n\nNo bojo dessa discuss\u00e3o vale o dado de que, dentre os condenados pela pr\u00e1tica de \n\ntr\u00e1fico de entorpecentes, 52% s\u00e3o sentenciados ao cumprimento de pena em regime \n\nfechado na cidade do Rio de Janeiro. Basta comparar esse valor com o \u00edndice de \n\nconvers\u00f5es em pris\u00e3o preventiva; 98% dos flagrantes por tr\u00e1fico de drogas no Rio \u00e9 \n\nconvertido em pris\u00e3o provis\u00f3ria. S\u00e3o pris\u00f5es manifestamente indevidas, tendo em vista \n\nque n\u00e3o guardam proporcionalidade com o provimento final; privam o r\u00e9u de sua \n\nliberdade a titulo cautelar quando o regime de cumprimento de pena da condena\u00e7\u00e3o, em \n\nregra, \u00e9 menos gravoso que essa limita\u00e7\u00e3o.  \n\nExemplo espec\u00edfico \u00e9 o julgado em sede de Recurso Ordin\u00e1rio em Habeas Corpus \n\n55488\n40\n\n no Superior tribunal de Justi\u00e7a, em que o paciente havia sido condenado a 2 \n\n(dois) anos e 11 (onze) meses de pris\u00e3o em regime aberto, mas ao interpor recurso de \n\napela\u00e7\u00e3o teve sua pris\u00e3o preventiva mantida com fundamento na gravidade concreta das \n\ncondutas delituosas - falsidade ideol\u00f3gica e uso de documento falso -, e na possibilidade \n\nde ele se furtar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da lei penal.  \n\n                                                      \n\n40\n STJ, 5\u00aa Turma. RHC/SP 55488. Rel: Min. Ribeiro Dantas. Julgado em 19/11/2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://ww2.stj.jus.br/processo/revista/documento/mediado/?componente=ATC&amp;sequencial=54807628&amp;\n\nnum_registro=201500062735&amp;data=20151125&amp;tipo=91&amp;formato=PDF. Acessado em: 11/02/2016.  \n\nhttps://ww2.stj.jus.br/processo/revista/documento/mediado/?componente=ATC&amp;sequencial=54807628&amp;num_registro=201500062735&amp;data=20151125&amp;tipo=91&amp;formato=PDF\nhttps://ww2.stj.jus.br/processo/revista/documento/mediado/?componente=ATC&amp;sequencial=54807628&amp;num_registro=201500062735&amp;data=20151125&amp;tipo=91&amp;formato=PDF\n\n\n43 \n\n \n\nO STJ entendeu que a manuten\u00e7\u00e3o da provis\u00f3ria em casos como esse (e como \n\nocorrem maci\u00e7amente no crime de tr\u00e1fico de drogas no Rio de Janeiro), em que a \n\ncondena\u00e7\u00e3o \u00e9 ou tende a ser inferior a 4 (quatro) anos, viola o principio da \n\nrazoabilidade, pois a imposi\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva n\u00e3o \u00e9 proporcional \u00e0 senten\u00e7a \n\ncondenat\u00f3ria. Falta a essa decis\u00e3o a caracter\u00edstica da homogeneidade.  \n\nSegundo essa interpreta\u00e7\u00e3o, o STJ determinou que o r\u00e9u fosse colocado em \n\nliberdade provis\u00f3ria mediante a imposi\u00e7\u00e3o de uma das cautelares alternativas do art. \n\n319, CPP. Sen\u00e3o vejamos:  \n\n[...] 4. N\u00e3o h\u00e1 como ignorar o fato de ter o juiz fixado o regime aberto para cumprimento \n\nda pena. Faz-se necess\u00e1rio, portanto, compatibilizar a manuten\u00e7\u00e3o da cust\u00f3dia cautelar \n\ncom o regime inicial determinado em senten\u00e7a sem tr\u00e2nsito em julgado, sob pena de estar \n\nimpondo ao acusado regime mais gravoso t\u00e3o somente pelo fato de ter optado pela \n\ninterposi\u00e7\u00e3o de recurso, em flagrante ofensa ao princ\u00edpio da razoabilidade, raz\u00e3o pela \n\nqual o recorrente poder\u00e1 aguardar o julgamento do seu recurso em regime fixado na \n\ncondena\u00e7\u00e3o. \n\n5. Considerando o princ\u00edpio da proporcionalidade, as medidas cautelares alternativas, \n\nprevistas no art. 319 do CPP, servem para resguardar a ordem p\u00fablica, a escorreita \n\ncolheita das provas e, ainda, para garantir a aplica\u00e7\u00e3o da lei penal. \n\n6. Recurso provido, confirmando a liminar anteriormente deferida, para revogar a pris\u00e3o \n\npreventiva do paciente, mediante a imposi\u00e7\u00e3o das medidas alternativas para garantir a \n\nordem p\u00fablica e a aplica\u00e7\u00e3o penal, medidas essas a serem definidas pelo Ju\u00edzo \n\ncompetente. \n\n \n\n3.2. A substitui\u00e7\u00e3o por medidas alternativas \u00e0 pris\u00e3o.  \n\nTendo em vista que a principal inova\u00e7\u00e3o da Lei 12. 403/11 foi a amplia\u00e7\u00e3o do rol \n\nde medidas cautelares alternativas \u00e0 pris\u00e3o, \u00e9 importante que apontemos quais as \n\nmedidas cautelares mais utilizadas para evitar a decreta\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva.  \n\nNa cidade de S\u00e3o Paulo (SOU DA PAZ, 2014, p. 16) o uso da fian\u00e7a responde por \n\n70% em face do uso de todas as demais cautelares alternativas. H\u00e1 predom\u00ednio absoluto \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o da fian\u00e7a, que vem seguida pelo uso \u201cproibi\u00e7\u00e3o de ausentar-se da \n\ncomarca\u201d, medida que j\u00e1 existia antes da lei, aparece em segundo lugar, tendo sido \n\naplicada a apenas 3,7% dos presos em flagrante. As \u00faltimas duas cautelares aplicadas \n\nforam, na ordem, \u201crecolhimento domiciliar noturno\u201d e \u201ccomparecimento peri\u00f3dico em \n\nju\u00edzo\u201d. \n\nA pesquisa nota que,   \n\nAs \u00faltimas duas cautelares aplicadas s\u00e3o o \u201crecolhimento domiciliar noturno\u201d e \n\n\u201ccomparecimento peri\u00f3dico em ju\u00edzo\u201d. A pouca utiliza\u00e7\u00e3o desta \u00faltima demonstra a \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre discurso e pr\u00e1tica, uma vez que, por defini\u00e7\u00e3o, essa medida permite a \n\nvincula\u00e7\u00e3o processual, citada como a grande preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos ju\u00edzes. As outras \n\nmedidas sequer aparecem na amostra porque sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 residual. \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n J\u00e1 na cidade no Rio de Janeiro, nota-se uma importante mudan\u00e7a na atua\u00e7\u00e3o \n\njurisdicional. Em que pese o aumento da aplica\u00e7\u00e3o da fian\u00e7a, os dados apontam para a \n\nescolha do \u201ccomparecimento peri\u00f3dico em ju\u00edzo\u201d como medida cautelar mais utilizada \n\npelos ju\u00edzes. Essa medida foi aplicada em 26,2% dos casos, propor\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o de fian\u00e7as em S\u00e3o Paulo: 27,2%. No Rio de Janeiro, a fian\u00e7a foi a segunda \n\nmedida cautelar mais aplicada, com 15,7% dos casos. Conclui-se, assim, que, embora os \n\noperadores de direito em S\u00e3o Paulo estejam aplicando as cautelares a uma quantidade \n\nmaior dos presos em flagrante, a diversidade das medidas ficou aqu\u00e9m do esperado, \n\nmuito concentrada nas fian\u00e7as. \n\n Uma constata\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que tanto a fian\u00e7a como o comparecimento em \n\nju\u00edzo, cautelares mais utilizadas, j\u00e1 existiam antes do advento da lei das cautelares. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o enfraquece o argumento de que o uso abusivo da pris\u00e3o preventiva carecia \n\nde um maior rol de alternativas como solu\u00e7\u00e3o.  \n\n3.3. Mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o das cautelares.  \n\nO predom\u00ednio na utiliza\u00e7\u00e3o da fian\u00e7a e do comparecimento em ju\u00edzo possui uma \n\nexplica\u00e7\u00e3o pelos agentes forenses envolvidos. Ocorre que tanto os membros do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico como os magistrados das cidades do Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo, \n\nafirmam que n\u00e3o existe como fiscalizar a correta execu\u00e7\u00e3o das demais cautelares \n\npessoais.  \n\nO monitoramento eletr\u00f4nico, cautelar que, em tese, \u00e9 de simples fiscaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nvisto com bons olhos pelos membros da magistratura fluminense e paulistana \n\n(INSTITUTO SOU DA PAZ, 2014, p. 20). No entanto, em ambas as cidades h\u00e1 \n\ncar\u00eancia de material para suprir o n\u00famero de imposi\u00e7\u00f5es dessa cautelar\n41\n\n.  \n\nA falta de credibilidade de outras cautelares, como o recolhimento domiciliar \n\nnoturno, proibi\u00e7\u00e3o de ausentar-se da comarca e de aproximar-se de determinada pessoa \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 relacionada com a precariedade de sua fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                      \n\n41\n Sobre a decreta\u00e7\u00e3o de monitoramento eletr\u00f4nico, Andr\u00e9 Nicolitt pontua que: \u201c(...) estamos convictos, \n\ntalvez tomados pela hist\u00f3ria dos vencidos e pelos dados sobre as pris\u00f5es cautelares no Brasil, que a \n\ncultura jur\u00eddica autorit\u00e1ria far\u00e1 do monitoramento eletr\u00f4nico mais um instrumento de expans\u00e3o do poder \n\npunitivo estatal. Nossa prospec\u00e7\u00e3o \u00e9 que, ao contr\u00e1rio de servir para que pessoas que necessitariam estar \n\npresas pudessem ficar \u201capenas\u201d com a liberdade vigiada, na verdade, a tend\u00eancia \u00e9 que as pessoas que n\u00e3o \n\nnecessitariam estar presas, e por isso prescindiriam de monitoriza\u00e7\u00e3o, passariam a ter sua liberdade \n\nvigiada a partir deste novo instrumento que estar\u00e1 a servi\u00e7o do bra\u00e7o punitivo estatal.\u201d. (NICOLITT, \n\n2007, p. 396).  \n\n\n\n45 \n\n \n\nNeste ponto \u00e9 preciso que se enfatize que a aplica\u00e7\u00e3o de medidas cautelares dentro \n\ndo novo paradigma da Lei 12. 403/11 deve ocorrer em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 pris\u00e3o preventiva, \n\ne n\u00e3o \u00e0 concess\u00e3o de liberdade provis\u00f3ria desvinculada. Essa l\u00f3gica deve ser seguida \u00e0 \n\nrisca para que n\u00e3o se desvirtue a inten\u00e7\u00e3o do texto legal de primar pelo estado de \n\nliberdade. O estado de flagr\u00e2ncia que remete o indiv\u00edduo \u00e0 an\u00e1lise das op\u00e7\u00f5es dispostas \n\nno art. 310 do CPP \u00e9 o momento inicial do procedimento penal, raz\u00e3o pela qual a \n\npresun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia deve, sobretudo, ser o princ\u00edpio norteador do magistrado em \n\ntodas as suas decis\u00f5es. \n\nNo mais, a defici\u00eancia fiscalizat\u00f3ria \u00e9 mais uma das vari\u00e1veis que comp\u00f5e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o da lei 12.403/11. N\u00e3o h\u00e1 como aplicar corretamente a lei, se n\u00e3o existem \n\nvetores objetivos para tanto. \u00c9 preciso que os atores das tr\u00eas esferas de poder se unam \n\npara conferir efetividade \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de cautelares pessoais da maneira adequada.  \n\nConsiderando-se esse cen\u00e1rio, o Instituto Sou da Paz salienta que  \n\n[...] Mesmo nas condi\u00e7\u00f5es atuais, com a falta de alguns mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o, os \n\ndados permitem concluir que n\u00e3o h\u00e1 motivos para n\u00e3o expandir fortemente a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas cautelares. Os ju\u00edzes argumentam que a possibilidade de fuga dos r\u00e9us durante o \n\nprocesso seria a principal justificativa para mant\u00ea-los presos. No entanto, um dado da \n\npesquisa do Rio de Janeiro \u00e9 crucial para desmistificar essa argumenta\u00e7\u00e3o.. Em apenas \n\n5,9% dos casos houve suspens\u00e3o do processo por aus\u00eancia do r\u00e9u. Em outras palavras, \n\npor causa de menos de 6% de r\u00e9us ausentes, mant\u00eam-se encarceradas mais de 70% das \n\npessoas que respondem a processo no Rio de Janeiro, o que denota a irracionalidade do \n\nsistema atual e a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das cautelares. (grifo nosso) \n\n3.4. A audi\u00eancia de cust\u00f3dia no combate ao uso abusivo da pris\u00e3o \n\npreventiva.  \n\nTanto as pesquisas citadas alhures (INSTITUTO SOU DA PAZ, 2014; IPEA, \n\n2015) como os dados do Conselho Nacional de Justi\u00e7a apontam que mesmo depois do \n\nadvento da Lei 12. 403/11 a pris\u00e3o preventiva ainda corresponde \u00e0 regra no sistema \n\nprocessual penal de pris\u00e3o e liberdade.  \n\nConforme discorremos durante todo este trabalho, a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira \n\nconsignou o princ\u00edpio da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia em seu art. 5\u00ba, inc. LVII como garantia \n\nfundamental, constituindo a pris\u00e3o cautelar anterior ao transito em julgado medida \n\nnecessariamente excepcional.  \n\nNesse contexto, surge a audi\u00eancia de cust\u00f3dia. O instituto, primeiramente, \u00e9 \n\noriundo de pactos internacionais firmados pelo Brasil, no qual o pa\u00eds se obriga a \n\napresentar o preso em flagrante \u00e0 autoridade de compet\u00eancia judiciais em per\u00edodo \n\nc\u00e9lere.  \n\nO art. 7\u00ba. 5 do Pacto de San Jos\u00e9 da Costa Rica prev\u00ea que:  \n\n\n\n46 \n\n \n\nToda pessoa presa, detida ou retida deve ser conduzida, sem demora, \u00e0 presen\u00e7a de um \n\njuiz ou outra autoridade autorizada por lei a exercer fun\u00e7\u00f5es judiciais e tem o direito de \n\nser julgada em prazo razo\u00e1vel ou de ser posta em liberdade, sem preju\u00edzo de que prossiga \n\no processo. Sua liberdade pode ser condicionada a garantias que assegurem o seu \n\ncomparecimento em ju\u00edzo. \n\nJ\u00e1 o Pacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos (PIDCP) estabelece que \n\n\u201cQualquer pessoa presa ou encarcerada em virtude de infra\u00e7\u00e3o penal dever\u00e1 ser \n\nconduzida, sem demora, \u00e0 presen\u00e7a do juiz ou de outra autoridade habilitada por lei a \n\nexercer fun\u00e7\u00f5es judiciais (...)\u201d (art. 9.3). A Conven\u00e7\u00e3o Europeia de Direitos Humanos, \n\npor sua vez, demonstrar que o grupo europeu possui o mesmo entendimento ao garantir \n\nque \u201cQualquer pessoa presa ou detida nas condi\u00e7\u00f5es previstas no par\u00e1grafo 1, al\u00ednea c), \n\ndo presente artigo deve ser apresentada imediatamente a um juiz ou outro magistrado \n\nhabilitado pela lei para exercer fun\u00e7\u00f5es judiciais (...)\u201d (art. 5.3). \n\nA audi\u00eancia de cust\u00f3dia conforme consta nos mais diversos documentos \n\ninternacionais, n\u00e3o se trata de mera audi\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o uma audi\u00eancia de \n\ncontrole judicial da medida pr\u00e9-cautelar do flagrante. A finalidade de sua institui\u00e7\u00e3o, \n\nportanto, \u00e9 ajustar o processo penal brasileiro aos Tratados Internacionais de Direitos \n\nHumanos\n42\n\n.  \n\nNesse sentido, a audi\u00eancia de custodia pode ser considerada como uma hip\u00f3tese \n\nde acesso \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o penal, tratando-se, ent\u00e3o, de uma \u201cdas garantias da liberdade \n\npessoal que se traduz em obriga\u00e7\u00f5es positivas a cargo do Estado\u201d (CASAL, 2014, p. \n\n195).  \n\n                                                      \n\n42\n Neste sentido, ver CHOUKR, Fauzi Hassan. PL 554/2011 e a necess\u00e1ria (e lenta) adapta\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso penal brasileiro \u00e0 conven\u00e7\u00e3o americana de direitos do homem. IBCCrim, Boletim n. 254 \u2013 jan. \n\n2014. Ver tamb\u00e9m PAIVA, Caio; LOPES JR., Aury. Audi\u00eancia de cust\u00f3dia e a imediata apresenta\u00e7\u00e3o do \n\npreso ao juiz: rumo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o civilizat\u00f3ria do processo penal. Em Revista Liberdades, publica\u00e7\u00e3o do \n\nInstituto Brasileiro de Ci\u00eancias Criminais (IBCCrim), n\u00ba 17 \u2013 setembro/dezembro de 2014, dispon\u00edvel \n\nem: http://www.revistaliberdades.org.br/site/outrasEdicoes/outrasEdicoesExibir.php?rcon_id=209. \n\nAcessado no dia 01/03/2016. No mesmo sentido: \u201cUm aspecto importante relativo ao preso cautelar diz \n\nrespeito ao problema da exigibilidade da sua apresenta\u00e7\u00e3o \u2018pessoal\u2019 perante o juiz competente para a \n\nan\u00e1lise da regularidade da pris\u00e3o. Tal quest\u00e3o tem sido negligenciada n\u00e3o apenas pela doutrina processual \n\npenal brasileira, mas tamb\u00e9m pela magistratura nacional, a revelar a apatia hist\u00f3ria de ambos os setores \n\npelo direito internacional em geral e aquilo que G\u00fcnther Teubner chama de \u2018nacionalismo \nmetodol\u00f3gico. Ambas as no\u00e7\u00f5es traduzem a ideia de que o direito e as organiza\u00e7\u00f5es \ndom\u00e9sticas bastam-se a si mesmos, n\u00e3o necessitando do suplemento te\u00f3rico ou normativo \nseja do direito internacional seja da jurisprud\u00eancia internacional. Infelizmente, este \u00e9 o cen\u00e1rio \nhist\u00f3rico que se registra no Brasil e em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, o que tem produzido \nresultados negativos para a esperan\u00e7a do desenvolvimento dos direitos humanos na regi\u00e3o\u201d \n(PEREIRA, Ruitemberg Nunes. Assegurar direito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o ao juiz \u00e9 dever do Estado. \nDispon\u00edvel em http://www.conjur.com.br/2013-out-15/ruitemberg-nunes-assegurar-direito-\napresentacao-juiz-dever-estado. Acessado no dia 01/03/2016). \n\n\n\n47 \n\n \n\nCarlos Weis\n43\n\n anota que a implementa\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia de cust\u00f3dia expande a \n\nresponsabilidade que os ju\u00edzes, promotores e defensores tem com a efici\u00eancia e a \n\nlegalidade de todo o sistema criminal, desde seu in\u00edcio.  \n\nDefendendo o valor do instituto, a Corte Interamericana de Direitos Humanos \n\nassentou que  \n\nA pronta interven\u00e7\u00e3o judicial \u00e9 a que permitiria detectar e prevenir amea\u00e7as contra a vida \n\nou s\u00e9rios maus tratos, que violam garantias fundamentais tamb\u00e9m contidas na Conven\u00e7\u00e3o \n\nEuropeia (...) e na Conven\u00e7\u00e3o Americana [...] Est\u00e3o em jogo tanto a prote\u00e7\u00e3o da liberdade \n\nf\u00edsica dos indiv\u00edduos como a seguran\u00e7a pessoal, num contexto no qual a aus\u00eancia de \n\ngarantias pode resultar na subvers\u00e3o da regra de direito e na priva\u00e7\u00e3o aos detidos das \n\nformas m\u00ednimas de prote\u00e7\u00e3o legal.  \n\n3.4.1. A resolu\u00e7\u00e3o 214 do Conselho Nacional de Justi\u00e7a e a implementa\u00e7\u00e3o \n\ndas audi\u00eancias de cust\u00f3dia no Brasil.  \n\nEm 15 de dezembro de 2015 o CNJ regulamentou o Termo de Coopera\u00e7\u00e3o \n\n007/2015\n44\n\n, outrora firmado entre ele, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e o Instituto de Defesa do \n\nDireito de Defesa.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o\n45\n\n veio para regulamentar a audi\u00eancia de cust\u00f3dia no Brasil e \n\nestabelecer datas para que os Estados signat\u00e1rios do termo de coopera\u00e7\u00e3o \n\nimplementassem efetivamente o expediente em seu cotidiano forense. \n\nAtualmente, todos os estados brasileiros j\u00e1 aderiram ao termo de coopera\u00e7\u00e3o \n\n007/2015, e de acordo com a resolu\u00e7\u00e3o 213, tem 90 dias, a partir de 1\u00ba de fevereiro de \n\n2016, para implementar todos o sistema pertinente ao regime das audi\u00eancias de cust\u00f3dia \n\nagora uniformizado e padronizado pelo CNJ.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o prev\u00ea a obrigatoriedade da apresenta\u00e7\u00e3o pessoal do preso em \n\nflagrante, como tamb\u00e9m daquele preso por mandado de pris\u00e3o, a um juiz no prazo de 24 \n\nhoras, inclusive em fim de semana e feriado. O texto confirma a necessidade da \n\npresen\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do defensor durante a audi\u00eancia, reafirmando a \n\nindispensabilidade do pr\u00e9vio contato entre o preso e seu advogado ou defensor p\u00fablico.  \n\n                                                      \n\n43\n WEIS, Carlos. Trazendo a realidade para o mundo do direito. Informativo Rede Justi\u00e7a \n\nCriminal, Edi\u00e7\u00e3o 05, ano 03/2013. Dispon\u00edvel em: \nwww.iddd.org.br/Boletim_AudienciaCustodia_RedeJusticaCriminal.pdf. \n44\n\nDocumento dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cnj.jus.br/files/conteudo/arquivo/2015/10/f4787a2be248561964bb3d10a7c3bc22.pdf. \nAcessado em 02/03/2016.  \n45\n\n Resolu\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel em http://www.cnj.jus.br/busca-atos-adm?documento=3059. Acessado \n\nem: 02/03/2016.  \n\nhttp://www.cnj.jus.br/files/conteudo/arquivo/2015/10/f4787a2be248561964bb3d10a7c3bc22.pdf.%20Acessado%20em%2002/03/2016\nhttp://www.cnj.jus.br/files/conteudo/arquivo/2015/10/f4787a2be248561964bb3d10a7c3bc22.pdf.%20Acessado%20em%2002/03/2016\nhttp://www.cnj.jus.br/busca-atos-adm?documento=3059\n\n\n48 \n\n \n\nA resolu\u00e7\u00e3o detalha com maior especificidade o papel do juiz durante o ato, \n\noferecendo-lhe protocolos e orienta\u00e7\u00e3o sobre o modo de atua\u00e7\u00e3o judicial. O objetivo foi \n\no de conferir ao magistrado um guia espec\u00edfico para sua interven\u00e7\u00e3o no ato, habilitando-\n\no a atuar com mais seguran\u00e7a e discricionariedade para resguardar direitos e aferir a \n\nlegalidade estrita do ato de pris\u00e3o. \n\n3.4.2. Os impactos da audi\u00eancia de cust\u00f3dia.  \n\nEmbora ainda tenhamos pouco tempo desde o inicio da vig\u00eancia da resolu\u00e7\u00e3o que \n\nregulamentou a implementa\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias de cust\u00f3dia no Brasil, o CNJ j\u00e1 \n\nconseguiu reunir em sua plataforma online dados\n46\n\n acerca dos flagrantes submetidos a \n\nessa nova sistem\u00e1tica jur\u00eddica.  \n\nN\u00e3o existem dados ainda em termos nacionais, t\u00e3o somente em \u00e2mbito estadual. \n\nNo estado da Bahia, no per\u00edodo de 28/08/2015 a 13/10/2015, 436 audiencias de custodia \n\nforam realizadas. Do total, 31. 88% das pris\u00f5es em flagrante foram convertidas para \n\npris\u00f5es preventivas e 68. 12%, por sua vez, tiveram liberdades provis\u00f3rias concedidas.  \n\nJ\u00e1 no Estado de Santa Catarina, no per\u00edodo de 01/09/2015 a 13/10/2015, 115 \n\naudi\u00eancias foram realidas, das quais 39. 13% com convers\u00e3o em pris\u00f5es preventivas, e \n\n60. 87% com cess\u00e3o de liberdades provis\u00f3rias.  \n\nA rasa densidade dessas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o permite an\u00e1lises mais perfunct\u00f3rias pois \n\nn\u00e3o sabemos em que condi\u00e7\u00f5es essas liberdades provis\u00f3rias foram concedidas, no \n\nentanto, \u00e9 poss\u00edvel que notemos altera\u00e7\u00f5es no quantitativo de convers\u00f5es em pris\u00e3o \n\ncautelar.  \n\nConforme a pesquisa do IPEA aqui j\u00e1 citada (2015, p. 51), pelo menos no que \n\ntange aos crimes de furto, roubo e tr\u00e1fico de 2008 a 2012 (crimes mais recorrentes no \n\nsistema criminal), no Estado da Bahia, 96, 4% dos flagrantes eram convertidos em \n\npris\u00e3o preventiva, e em Santa Catarina 87, 3%.  \n\nMesmo que esses \u00edndices guardem vara\u00e7\u00f5es entre si, a disparidade do patamar de \n\n90% para o de 30% \u00e9 aparente. Ainda \u00e9 cedo para qualquer conclus\u00e3o mais profunda e \n\nembasada, no entanto, o instituto nesse primeiro momento indica que sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o veio de fato para combater a cultura do encarceramento em massa, de \n\nmodo a conferir maior credibilidade e efic\u00e1cia para o uso das pris\u00f5es cautelares.   \n\n                                                      \n\n46\n Dados dispon\u00edveis em http://www.cnj.jus.br/sistema-carcerario-e-execucao-penal/audiencia-\n\nde-custodia/mapa-da-implantacao-da-audiencia-de-custodia-no-brasil. Acessado em \n03/03/2016.  \n\nhttp://www.cnj.jus.br/sistema-carcerario-e-execucao-penal/audiencia-de-custodia/mapa-da-implantacao-da-audiencia-de-custodia-no-brasil.%20Acessado%20em%2003/03/2016\nhttp://www.cnj.jus.br/sistema-carcerario-e-execucao-penal/audiencia-de-custodia/mapa-da-implantacao-da-audiencia-de-custodia-no-brasil.%20Acessado%20em%2003/03/2016\nhttp://www.cnj.jus.br/sistema-carcerario-e-execucao-penal/audiencia-de-custodia/mapa-da-implantacao-da-audiencia-de-custodia-no-brasil.%20Acessado%20em%2003/03/2016\n\n\n49 \n\n \n\n           Considera\u00e7\u00f5es Finais.  \n\nFinalizar este trabalho implica na conjuga\u00e7\u00e3o do art. 5\u00ba, inciso LVII, LXI c/c art. \n\n93, inciso IX da CRFB/88, bem como do art. 312 do C\u00f3digo de Processo Penal, para \n\nentendermos que no nosso sistema processual penal a decreta\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o preventiva \n\ndeve ser adequadamente fundamentada, cabendo ao magistrado demonstrar caso a caso \n\nse est\u00e3o presentes os pressupostos criminais que justificam a aplica\u00e7\u00e3o dessa medida \n\nextrema e excepcional.  \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o, nesses termos, deve ser pautada em elementos concretos e \n\nobjetivos, uma vez que a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 gen\u00e9rica ao tratar do tema. Como foi apresentado, \n\no art. 312 do CPP n\u00e3o teve sua reda\u00e7\u00e3o alterada pela Lei 12.403/11. O estudo que aqui \n\nencerramos, leva-nos a inferir que o tratamento gen\u00e9rico fere a garantia da legalidade \n\nestrita em termos de restri\u00e7\u00e3o de liberdade.  \n\nNesse contexto, entendemos que a jurisprud\u00eancia dos tribunais superiores est\u00e1 \n\ncorreta quando delimita o campo de abrang\u00eancia dos termos do art. 312 do CPP e que \n\nesta aplica\u00e7\u00e3o restritiva deveria se estender aos julgamentos monocr\u00e1ticos.  \n\nPara tanto, a hermen\u00eautica constitucional nos orienta que a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos fundamentais deve ser extensiva e universal e a de medidas excepcionais deve \n\nser restritiva e pautada na legalidade estrita.     \n\n A pris\u00e3o preventiva, enquanto medida de natureza cautelar, n\u00e3o tem por \n\nfinalidade punir antecipadamente (ou, de acordo com diversos autores, n\u00e3o deveria ter). \n\nSe a Constitui\u00e7\u00e3o Federativa do Brasil instituiu a presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia at\u00e9 o tr\u00e2nsito \n\nem julgado, qualquer pris\u00e3o anterior a este marco tem de ser em sede cautelar. Qualquer \n\ndiverg\u00eancia quanto a este marco, acreditamos, n\u00e3o deve ser modificada em sede \n\njudici\u00e1ria sen\u00e3o por via de Emenda Constitucional, tendo em vista ser uma garantia \n\nfundamental de todo cidad\u00e3o submetido ao \u201cjus persequendi\u201d estatal.    \n\n A an\u00e1lise dos princ\u00edpios constitucionais do devido processo legal, legalidade, \n\ncontradit\u00f3rio, ampla defesa, presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, proporcionalidade e razoabilidade, \n\ntamb\u00e9m foram essenciais \u00e0 compreens\u00e3o do tema proposto, qual seja, a an\u00e1lise dos \n\nelementos que comp\u00f5e o instituto da pris\u00e3o preventiva, principalmente no que toca \u00e0 Lei \n\n12. 403/11. \n\n A Lei 12.403/11, seguindo a tend\u00eancia de outros pa\u00edses, tais como Portugal e \n\nIt\u00e1lia, inaugurou no sistema processual penal brasileiro um novo paradigma, prevendo \n\nmedidas cautelares pessoais n\u00e3o prisionais e assentando a subsidiariedade da pris\u00e3o \n\npreventiva. \n\n\n\n50 \n\n \n\n A nova sistem\u00e1tica possui a liberdade como regra, sendo a pris\u00e3o cautelar a \n\n\u201cultima ratio\u201d das medidas cautelares pessoais. A excepcionalidade da pris\u00e3o preventiva \n\nconsta como previs\u00e3o expressa do atual C\u00f3digo de Processo Penal, como no art. 282, \n\n\u00a7.6 . \n\n A cautelaridade no processo penal brasileiro foi revigorada com a promulga\u00e7\u00e3o \n\nda Lei 12. 403/11, uma vez que, antes da reforma, o C\u00f3digo de Processo Penal n\u00e3o \n\npossu\u00eda um rol de medidas cautelares n\u00e3o prisionais nem tampouco tratava do \u201cprocesso \n\npenal cautelar\u201d de maneira aut\u00f4noma.  \n\n Al\u00e9m da Lei 12. 403/11, o tema est\u00e1, nos dias de hoje, sofrendo modifica\u00e7\u00f5es \n\nem decorr\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o de um novo expediente na sistem\u00e1tica da pris\u00e3o em \n\nflagrante: a audi\u00eancia de cust\u00f3dia. A novidade forense j\u00e1 vem apresentando bons \n\nresultados em termos de otimiza\u00e7\u00e3o da Lei das Cautelares quando aumenta \n\nsensivelmente o quantitativo de deferimento de liberdades provis\u00f3rias em face do antigo \n\nn\u00famero de convers\u00f5es em pris\u00f5es preventivas.  \n\n A reforma identifica a necessidade dos agentes forenses, no geral, dedicarem-se \n\nao  estudo  da  cautelaridade  no  processo  penal,  seus  crit\u00e9rios  gerais  de  aplica\u00e7\u00e3o, \n\nprinc\u00edpios norteadores, e demais quest\u00f5es correlatas ao tema, uma vez que a mudan\u00e7a \n\naqui relatada passa a preconizar um novo paradigma para o processo penal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n51 \n\n \n\n     Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.  \n\nBARBOSA, Marcelo Fortes. Garantias Constitucionais de direito penal e de \n\nprocesso penal da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1993.  \n\nBATISTA, Nilo; ZAFFARONI, Eugenio Ra\u00fal; ALAGIA, Alejandro; SLOKAR, \n\nAlejandro. Direito penal brasileiro, v. I, p. 631.  \n\nBATISTA, Weber Martins. Liberdade provis\u00f3ria. Rio de Janeiro:Forense, 1981.  \n\nBRASIL, Conselho Nacional de Justi\u00e7a. Resolu\u00e7\u00e3o n. 66, de 27 de janeiro de 2009. \n\nCria mecanismo de controle estat\u00edstico e disciplina o acompanhamento, pelos ju\u00edzes e \n\nTribunais, dos procedimentos relacionados \u00e0 decreta\u00e7\u00e3o e ao controle dos casos de \n\npris\u00e3o provis\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnj.jus.br/atos-administrativos/atos-da-\n\npresidencia/323- resolucoes/12180>. Acesso em: 10 de janeiro de 2016.  \n\n_______. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, de 05 \n\nde outubro de 1988.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm>. Acesso em: 10 \n\nde fevereiro de 2016;  \n\n_______. Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre Direitos Humanos, de 22 de novembro de \n\n1969. Ratificada pelo Brasil no Decreto n. 678, de 06 de novembro de 1992. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D0678.htm>. Acesso em: 09 de \n\nmar\u00e7o de 2016.  \n\n______. Declara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos Humanos da Assembl\u00e9ia Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas, de 10 de Dezembro de 1948. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://unicrio.org.br/img/DeclU_D_HumanosVersoInternet.pdf.>. Acesso em 10 de \n\njaneiro de 2016.  \n\n______. Decreto Lei n. 2.848, de 07 de dezembro de 1940. C\u00f3digo Penal. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/del2848compilado.htm>. \n\nAcesso em: 10 de dezembro de 2015. \n\n______. Decreto-Lei n. 3.689, de 03 de outubro de 1941. C\u00f3digo de Processo Penal. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-\n\nlei/del3689compilado.htm>. Acesso em: 12 de dezembro de 2015. \n\n ______. Emenda Constitucional n. 45, de 30 de dezembro de 2004. Altera \n\ndispositivos dos arts. 5\u00ba, 36, 52, 92, 93, 95, 98, 99, 102, 103, 104, 105, 107, 109, 111, \n\n112, 114, 115, 125, 126, 127, 128, 129, 134 e 168 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e acrescenta \n\nos arts. 103-A, 103B, 111-A e 130-A, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n52 \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc45.htm. Acesso \n\nem 15 de janeiro de 2016. \n\n ______. Lei n. 12.403, de 04 de maio de 2011. Altera dispositivos do Decreto-Lei n. \n\n3689, de 3 de outubro de 1941 \u2013 C\u00f3digo de Processo Penal, relativos \u00e0 pris\u00e3o \n\nprocessual, fian\u00e7a, liberdade provis\u00f3ria, demais medidas cautelares, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2011/lei/l12403.htm>. Acesso \n\nem: 09 de mar\u00e7o de 2016. \n\n______. Lei n. 11.690, de 09 de junho de 2008. Altera dispositivos do Decreto-Lei no \n\n3.689, de 3 de outubro de 1941 \u2013 C\u00f3digo de Processo Penal, relativos \u00e0 prova, e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007- \n\n2010/2008/Lei/L11690.htm#art1>. Acesso em: 10 de janeiro de 2016. \n\n______. Lei n. 11.449, de 15 de janeiro de 2007. Altera o art. 306 do Decreto-Lei no \n\n3.689, de 3 de outubro de 1941 \u2013 C\u00f3digo de Processo Penal. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/lei/l11449.htm>. Acesso em: \n\n10 de janeiro de 2016. \n\n______. Lei n. 11.719, de 20 de junho de 2008. Altera dispositivos do Decreto-Lei no \n\n3.689, de 3 de outubro de 1941 - C\u00f3digo de Processo Penal, relativos \u00e0 suspens\u00e3o do \n\nprocesso, emendatio libelli, mutatio libelli e aos procedimentos. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11719.htm>. Acesso \n\nem 10 de janeiro de 2016. \n\n______. Lei n. 9.296, de 24 de julho de 1996. Regulamenta o inciso XII, parte final, do \n\nart. 5\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L9296.htm>. Acesso em: 12 de fevereiro de \n\n2016. \n\n ______. Lei n. 5.349, de 3 de novembro de 1967. Alterou o Cap\u00edtulo III, do T\u00edtulo IX, \n\ndo C\u00f3digo de Processo Penal. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1950-1969/L5349.htm>. Acesso em: 15 de \n\ndezembro de 2015. \n\n______. Lei n. 5.941, de 22 de setembro de 1973. Alterou os artigos 408, 474, 594 e \n\n596, do Decreto-lei n\u00ba 3.689, de 3 de outubro de 1941 - C\u00f3digo de Processo Penal. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1970-1979/L5941.htm.> \n\nAcesso em: 10 de janeiro de 2016.  \n\n\n\n53 \n\n \n\n______. Lei n. 5.869, de 11 de janeiro de 1973. Institui o C\u00f3digo de Processo Civil. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L5869.htm>. Acesso em: 03 \n\nde janeiro de 2016. \n\n______. Pacto Internacional sobre Direitos Civis e Pol\u00edticos de Nova Iorque, de 16 \n\nde dezembro de 1966. Ratificado pelo Brasil no Decreto n. 592, de 6 de julho de 1992. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/D0592.htm. \n\nAcesso em: 09 de mar\u00e7o de 2016. \n\n______. Projeto de Lei n. 4.208, de 2001. Altera dispositivos do Decreto-Lei n. 3.689, \n\nde 3 de outubro de 1941 - C\u00f3digo de Processo Penal \u2013 relativos \u00e0 pris\u00e3o, medidas \n\ncautelares e liberdade, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel \n\nem:http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=D8775\n\nD42AA8160090AC2982AF3897030.node2?codteor=773516&amp;filename=Tramitacao-\n\nPL+4208/2001>. Acesso em: 05 de mar\u00e7o de 2016.  \n\nBECCARIA, Cesare. Dos Delitos e das Penas. S\u00e3o Paulo: Editora Martin Claret, 2000. \n\nBEDAQUE, Jos\u00e9 Roberto dos Santos. Tutela Cautelar e tutela antecipada: tutelas \n\nsum\u00e1rias e de urg\u00eancia (tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Paulo: Malheiros, 1998. \n\nBITENCOURT, Cezar Roberto. Fal\u00eancia da pena de pris\u00e3o \u2013 causas e alternativas. \n\n3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004.  \n\nCALAMANDREI, Piero.  Introduzione allo Studio sistem\u00e1tico dei privvedimenti \n\ncautelari. Padova: Cedam, 1936.  \n\nCAPPELLETTI, Mauro; GARTH, Bryant. Tradu\u00e7\u00e3o: Ellen Gracie Northfleet. Acesso \u00e0 \n\nJusti\u00e7a. Porto Alegre: Sergio Antonio Fabris Editor, 1988. \n\nFERRAJOLI, Luigi. Derecho y Raz\u00f3n \u2013 teoria del garantismo penal. . Trad. Perfecto \n\nAndr\u00e9s Ib\u00e1nez; Alfonso Ruiz Miguel; Juan Carlos Bay\u00f3n Mohino; Juan Terradillos \n\nBasoco e Roc\u00edo Cantarero Bandr\u00e9. 2. Ed. Madrid, Trotta, 1997. \n\nDELMANTO JR., Roberto. As Modalidades de Pris\u00e3o Provis\u00f3ria e seu Prazo de \n\nDura\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Renovar, 2001. \n\nGRINOVER, Ada Pellegrini; MGALH\u00c3ES GOMES FILHO, Antonio; SCARANCE \n\nFERNANDES, Antonio.  Recursos no processo penal. 12.ed. S\u00e3o Paulo: RT, 2011. \n\nIPEA, Excesso de Pris\u00e3o Provis\u00f3ria no Brasil:  um estudo emp\u00edrico sobre a dura\u00e7\u00e3o \n\nda pris\u00e3o nos crimes de furto, roubo e tr\u00e1fico (Bahia e Santa Catarina, 2008-2012)/ \n\nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a, Secretaria de Assustos Legislativos (SAL), Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \n\nJusti\u00e7a, Secretaria de Assuntos Legislativos (SAL); Ipea, 2015, p. 50-65.  \n\n\n\n54 \n\n \n\nINSTITUTO SOU DA PAZ. Pris\u00f5es em flagrante na cidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nOpen Society Foundation, 2012.  \n\nISASCA, Frederico. A pris\u00e3o preventiva e restantes medidas de coa\u00e7\u00e3o. In: PALMA, \n\nMaria Fernanda (Coord.). Jornadas de Direito Processual penal e direitos fundamentais. \n\nCoimbra: Almedina, 2004.  \n\nJARDIM, Afranio Silva. Direito processual penal. 6.ed. Rio de Janeiro: Forense, 1997.  \n\nLEMGRUBER, Julita; FERNANDES, M\u00e1rcia. Impacto da assist\u00eancia jur\u00eddica a \n\npresos provis\u00f3rios: um experimento na cidade do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: \n\nCentro de Estudos de Seguran\u00e7a e Cidadania, 2011. 58 p. \n\nLEMGRUBER, Julita et al. Usos e abusos da pris\u00e3o provis\u00f3ria no Rio de Janeiro: \n\navalia\u00e7\u00e3o do impacto da Lei 12.403/2011. Rio de Janeiro: Centro de Estudos de \n\nSeguran\u00e7a e Cidadania, 2013. p. 52. \n\nLIEBMAN,  Enrico Tullio. Unit\u00e0 del procedimento cautelare. Problemi del processo \n\ncivili. Napoli: Morano, 1962, p. 110.  E CARNELUTTI, Mauro. Diritto e processo. \n\nNapoli: Morano, 1958. P. 355. \n\nLOPES JR., Aury. Introdu\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica ao Processo Penal (Fundamentos da \n\nInstrumentalidade Garantista). 3.ed. Rio de Janeiro: Lumem Juris, 2005.  \n\nLOPES JR., Aury. A (in)exist\u00eancia de poder geral de cautela no processo penal. \n\nBoletim IBCCRIM S\u00e3o Paulo, ano 17, n. 203, out., 2009. \n\n______. Direito Processual Penal. 9\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2012. \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica ao Processo Penal (Fundamentos da Instrumentalidade \n\nGarantista). 3\u00aa ed. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2005. \n\n______. O Novo Regime Jur\u00eddico da Pris\u00e3o Processual, Liberdade Provis\u00f3ria e \n\nMedidas Cautelares Diversas. Rio de Janeiro: L\u00famen J\u00faris, 2011. \n\n______LOPES JR., Aury; BADAR\u00d3, Gustavo Henrique. Direito ao Processo Penal no \n\nPrazo Razo\u00e1vel. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2009. \n\nMARINONI, Luis Guilherme. Tutela cautelar e tutela antecipat\u00f3ria.  S\u00e3o Paulo.: RT, \n\n1994.  \n\nMAGALH\u00c3ES GOMES FILHO, Antonio. Presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia e pris\u00e3o cautelar. \n\nS\u00e3o Paulo: Saraiva, 1991. \n\nNICOLITT, Andr\u00e9. Lei n. 12.403/2011 - O Novo Processo Penal Cautelar - A Pris\u00e3o e \n\ndas Demais Medidas Cautelares. Rio de Janeiro: Elsevier, 2014.  \n\nRANGEL, Paulo. A coisa julgada no processo penal brasileiro como instrumento de \n\ngarantia. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n\n\n\n55 \n\n \n\n_______. Direito Processual Penal. 17\u00aa ed. Rio de Janeiro: Lumen Juris, 2015.   \n\nSENDRA, Vicente Gimeno; CATENA, Vidtor Moreno; DOM\u00cdNGUEZ, Valent\u00edn \n\nCort\u00e9s.  Derecho procesal penal. 3. Ed. Madri: Colex, 199. p. 473.  \n\nVILELA, Alexandra. Considera\u00e7\u00f5es acerca da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia em direito \n\nprocessual penal. Coimbra: Coimbra Editora, 2000.  \n\nPRADO, Geraldo. Excepcionalidade da pris\u00e3o provis\u00f3ria. Coment\u00e1rios aos artugos \n\n311-11 do CPP na reda\u00e7\u00e3o da lei 12. 403/11. In: FERNANDES, Og (Coord.).  Medidas \n\ncautelares no processo penal: pris\u00f5es e suas alternativas: Coment\u00e1rios \u00e0 lei 12. 403, de \n\n04/05/2011. S\u00e3o Paulo: RT, 2011.  \n\nPASTOR, Daniel R. El plazo razonable en el processo del Estado del Derecho \u2013 una \n\ninvestigaci\u00f3n acerca  del problema de la excesiva duraci\u00f3n del processo penal y sus \n\nposibles soluciones, Buenos Aires, Editorial Ad hoc, 2002. N \n\nPITOMBO, S\u00e9rgio Marcos de Moraes. Pris\u00e3o preventiva, em sentido estrito. In: \n\nPENTEADO, Jaques de Camargo (Coord.). Justi\u00e7a Penal 7: cr\u00edticas e sugest\u00f5es: justi\u00e7a \n\ncriminal: prote\u00e7\u00e3o \u00e0 v\u00edtima e \u00e0 testemunha, comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9ritos, \n\ncrimes de inform\u00e1tica, trabalho infantil, TV e crime. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais \n\n2000. \n\nSANGUIN\u00c9, Odone. Pris\u00e3o provis\u00f3ria e princ\u00edpios constitucionais. Fasc\u00edculos de \n\nCi\u00eancias Criminais, Porto Alegre, ano 5, n. 2, p. 96-124, abr.-jun. 1992. _____. A \n\ninconstitucionalidade do clamor p\u00fablico como fundamento da pris\u00e3o preventiva. \n\nBoletim do Instituto Brasileiro de Ci\u00eancias Criminais, S\u00e3o Paulo, ano 9, n. 107, p. 29-\n\n31, out. 2001. _____. Prisi\u00f3n provisional y derechos fundamentales. Valencia: Tirant Lo \n\nBlanch, 2003. TORNAGHI, Helio. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Penal. 2. ed. rev. e atual.. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 1978. v. 3.  \n\nSANTOS, Rogerio Dultra dos. Algumas notas sobre o RDD e as pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nexce\u00e7\u00e3o no Brasil. [Boletim do] \n\nCentro de Estudos Direito e Sociedade, Rio de janeiro, dez. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.soc.puc-rio.br/cedes/ \n\nbanco% 20artigos/Direito%20e%20Seguran%E7a%20P%FAblica/rdd.pdf>. Acesso em: \n\n19 jun. 2013. \n\nTOLEDO, Francisco de Assis. Princ\u00edpios B\u00e1sicos de Direito Penal. 5. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 1994. p. 22. \n\nWACQUANT, Lo\u00efc. Punir os pobres: a nova gest\u00e3o da mis\u00e9ria nos estados unidos. \n\nRio de Janeiro: Revan, 2002. \n\n\n\n56 \n\n \n\nZAFFARONI. A palavra dos mortos: confer\u00eancias de criminologia cautelar. S\u00e3o \n\nPaulo: Saraiva, 2012. p. 305. \n\n______. O inimigo no direito penal. 4. ed. Rio de Janeiro: Revan, 2007"}]}}}