{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21650"}, {"@name": "filename", "#text": "5420_Santos_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Rita Isabel Costa dos Santos \nLicenciatura em Ensino da Biologia e Geologia, Ramo de \n\nGeologia \n \n\n  \n  \n  \n  \n  \n\nA IMPORT\u00c2NCIA DO TRABALHO \nPR\u00c1TICO, EXPERIMENTAL E \n\nLABORATORIAL, ASSIM COMO DAS \nAULAS DE CAMPO (VISITAS DE \n\nESTUDO E SA\u00cdDAS DE CAMPO) NO \nENSINO DA BIOLOGIA E DA \n\nGEOLOGIA  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEnsino da Biologia e da Geologia \n\n \n  \n  \n \n  \n  \n\nOrientador: Prof. Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas, \nProfessor Auxiliar, FCTUNL \n\n  \n  \n  \n  \n  \n   \n  \n  \n\n            J\u00fari:  \n \n\n \nPresidente:  Prof. Doutora Maria Paula Pires dos Santos Diogo   \n\n     Arguente:   Doutora Maria Jo\u00e3o do Vale Costa Horta  \n Vogais:   Prof. Doutor V\u00edtor Manuel Neves Duarte Teodoro \n\nProf. Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas \n                      \n\n \n  \n  \n  \n\n \n\n \nSetembro de 2015 \n\n\n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nI \n \n\n \n\nRita Isabel Costa dos Santos \nLicenciatura em Ensino da Biologia e Geologia, Ramo de \n\nGeologia \n \n\n  \n  \n  \n  \n  \n\nA IMPORT\u00c2NCIA DO TRABALHO \nPR\u00c1TICO, EXPERIMENTAL E \n\nLABORATORIAL, ASSIM COMO DAS \nAULAS DE CAMPO (VISITAS DE \n\nESTUDO E SA\u00cdDAS DE CAMPO) NO \nENSINO DA BIOLOGIA E DA \n\nGEOLOGIA  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEnsino da Biologia e da Geologia \n\n \n  \n  \n \n  \n  \n\nOrientador: Prof. Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas, \nProfessor Auxiliar, FCTUNL \n\n  \n  \n  \n  \n  \n   \n  \n  \n\n            J\u00fari:  \n \n\n \nPresidente:   Doutora Maria Paula Pires dos Santos Diogo   \n\n     Arguente:   Doutora Maria Jo\u00e3o do Vale Costa Horta  \n Vogais:   Prof. Doutor V\u00edtor Manuel Neves Duarte Teodoro \n\nProf. Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas \n                      \n\n \n  \n  \n  \n\n \nSetembro de 2015 \n\n\n\n \n\nII \n \n\n \n \n\n\u00abA import\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico, experimental e laboratorial, assim como das aulas \n\nde campo (visitas de estudo e sa\u00eddas de campo) no ensino da Biologia e da \n\nGeologia.\u00bb  \n\nCopyright, 2015 em nome de Rita Isabel Costa dos Santos, da Universidade Nova de \n\nLisboa/ Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e da Universidade Nova de Lisboa.  \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, \n\nperp\u00e9tuo e sem limites geogr\u00e1ficos de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nexemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital ou por qualquer \n\noutro meio conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de \n\nreposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o com objectivos \n\neducacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao \n\nautor e editor.  \n\nO conte\u00fado do presente relat\u00f3rio \u00e9 da inteira responsabilidade do autor. \n\n  \n\n\n\nIII \n \n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n\" A arte mais importante do professor \n\n \u00e9 a de despertar nos seus alunos \n\na alegria pelo trabalho e pelo conhecimento.\" \n\n  Einstein (1953) \n\n \n\n A todos os meus alunos, por tudo o que me permitiram ensinar e, simultaneamente, \n\naprender. Por se dedicarem verdadeira e avidamente a \u201caprender ci\u00eancias\u201d e a \u201cfazer ci\u00eancia\u201d.  \n\n\u00c9 por eles este investimento na renova\u00e7\u00e3o dos conhecimentos emp\u00edricos e did\u00e1ticos. E \u00e9 \n\nneles, tamb\u00e9m, que vou buscar a motiva\u00e7\u00e3o e a vontade inebriante de fazer sempre mais e \n\nmelhor, no meu percurso profissional. \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n Aos meus pais, Joaquim e Ot\u00edlia, pelo apoio incondicional demonstrado em todos os \n\nmomentos importantes da minha vida, assim como pela compreens\u00e3o revelada aquando da \n\nminha aus\u00eancia ao longo dos \u00faltimos meses de trabalho.  \n\n \u00c0 minha irm\u00e3, Catarina, n\u00e3o s\u00f3 pela revis\u00e3o lingu\u00edstica e liter\u00e1ria, mas tamb\u00e9m pelo \n\nincentivo na realiza\u00e7\u00e3o do Mestrado. \n\n \u00c0s minhas colegas e amigas, Ana Raquel Franco e Maria Armanda Dias, pois, sem a \n\nsua ajuda constante, o presente relat\u00f3rio n\u00e3o teria sido exequ\u00edvel.  \n\nA todos os meus colegas e amigos que manifestaram total disponibilidade ao longo \n\ndesta minha jornada e me deram a motiva\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para n\u00e3o desistir. \n\nAo meu orientador, Prof. Dr. Jo\u00e3o Correia de Freitas, pela disponibilidade e pelo apoio \n\nprestado.  \n\nFinalmente, a todos os meus alunos e ex-alunos, por tornarem poss\u00edvel esta an\u00e1lise e \n\nreflex\u00e3o sobre a minha pr\u00e1tica enquanto docente.  \n\n  \n\n\n\n \n\nIV \n \n\n [P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n  \n\n\n\nV \n \n\nResumo \n\n  \n\nNo ensino global das Ci\u00eancias e, particularmente, na disciplina bienal de Biologia e \n\nGeologia no Ensino Secund\u00e1rio, o trabalho pr\u00e1tico adquire um papel especialmente importante \n\nque importa valorizar. O trabalho pr\u00e1tico engloba diversas vertentes igualmente consider\u00e1veis, a \n\nsaber, trabalho experimental, com controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis; trabalho laboratorial, \n\nque implica manusear corretamente material de laborat\u00f3rio; trabalho de campo, com aulas \n\nvividas em contacto com a Natureza em visitas de estudo e sa\u00eddas de campo; e trabalhos de \n\npesquisa, em que se recorre ao trabalho cooperativo e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Pretende-se com um relat\u00f3rio de atividade profissional analisar, \n\nrefletir e criticar as metodologias de trabalho utilizadas na planifica\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de trabalhos de \u00edndole pr\u00e1tica selecionados. A sele\u00e7\u00e3o das cinco \n\natividades que s\u00e3o alvo de reflex\u00e3o parte de uma grelha inicial de diversas experi\u00eancias \n\nvivenciadas e desenvolvidas ao longo dos \u00faltimos seis anos de atividade profissional no ensino. \n\nAs atividades envolvem sa\u00eddas de campo, visitas de estudo dirigidas e n\u00e3o dirigidas, atividades \n\nlaboratoriais e trabalho experimental com recurso a fichas de avalia\u00e7\u00e3o procedimental. Com a \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica das atividades reconhecem-se as principais dificuldades sentidas ao planear, \n\ndesenvolver e avaliar os trabalhos, de modo a ponderar a sua futura aplica\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, \n\nd\u00e3o-se a conhecer os resultados obtidos, nomeadamente, as compet\u00eancias adquiridas pelos \n\nalunos, a resposta aos objetivos de cada atividade e as atitudes manifestadas em cada uma das \n\nfases. Os resultados obtidos permitem confimar que o trabalho pr\u00e1tico proporciona aos alunos \n\nmaiores \u00edndices de motiva\u00e7\u00e3o e interesse, o que contribui para atingirem melhores resultados e \n\nclassifica\u00e7\u00f5es na disciplina de Biologia e Geologia. Seguindo uma metodologia de car\u00e1ter \n\nreflexivo, o presente relat\u00f3rio de atividade profissional tem como fundamento o tema \u201cA \n\nimport\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico, experimental e laboratorial, assim como das aulas de campo \n\n(visitas de estudo e sa\u00eddas de campo) no ensino da Biologia e da Geologia.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave \n\nEnsino das Ci\u00eancias; Trabalho experimental; Trabalho laboratorial; Visitas de estudo; Sa\u00eddas de \n\ncampo; Trabalho cooperativo; Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\nVI \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n \n\nAbstract \n\n  \n\nIn global science education, and particularly in biennial discipline of Biology and \n\nGeology in Secondary Education, the practical work acquires an especially important role that  \n\nshould be appreciated. The practical work contemplates various aspects also considerable, \n\nnamely, experimental work, with control and manipulation of variables; laboratory work, which \n\ninvolves handling correctly laboratory material; field work, with lessons lived in contact with \n\nNature in school visits and field trips; and research works, which apply for cooperative work \n\nand the use of new information and communication technologies. With a report of professional \n\nactivity, it is our aim to analyze, reflect and criticize the work methodologies used in the \n\nplanning, implementation and evaluation of various types of practical work selected. The \n\nselection of five activities, which are the target of reflection, arises from an initial grid of \n\ndifferent lived and developed experiences over the last six years of professional activity in \n\neducation. The activities involve field trips, school visits directed and undirected, laboratory \n\nactivities and experimental work using the evaluation procedural sheets. With the critical \n\nreflection of the activities, it is possible to recognize the main difficulties of planning, \n\ndeveloping and evaluating the work, to assess its future application. In the same way, it is \n\nintended to know the obtained results, in particular, the skills acquired by students, the response \n\nto the objectives of each activity and the attitudes expressed in each step. The results obtained \n\nallow the confirmation that practical work provides students higher manifestation of motivation \n\nand interest, which contributes to reach better results and standings in the discipline of Biology \n\nand Geology. Following a methodology of reflective character, this report of professional \n\nactivity is based on the theme \"The importance of practical work, experimental and laboratory, \n\nas well as the field classes (school visits and field trips) in the teaching of Biology and \n\nGeology.\" \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords \n\nScience Education; Experimental work; Laboratory work; School visits; Field trips; Cooperative \n\nwork; Information and Communication Technologies.  \n\n  \n\n\n\n \n\nVIII \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n  \n\n\n\nIX \n \n\n\u00cdndice de Mat\u00e9rias \n\n \nDedicat\u00f3ria .................................................................................................................................. III \n\nAgradecimentos ........................................................................................................................... III \n\nResumo ......................................................................................................................................... V \n\nAbstract ...................................................................................................................................... VII \n\n\u00cdndice de Figuras ......................................................................................................................... XI \n\nLista de Quadros ...................................................................................................................... XIII \n\nLista de siglas ............................................................................................................................ XV \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................ 1 \n\n1.1. CONTEXTO E PERCURSO PROFISSIONAL ........................................................... 3 \n\n1.2. OBJETIVOS ................................................................................................................. 4 \n\n1.3. ESTRUTURA ............................................................................................................... 5 \n\n \n\n2. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO ............................................................................................ 7 \n\n2.1. O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS ............................................................................................. 7 \n\n2.2. O TRABALHO PR\u00c1TICO NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS ........................................... 14 \n\n2.3. AS VISITAS DE ESTUDO ............................................................................................. 18 \n\n2.4. AS SA\u00cdDAS DE CAMPO ................................................................................................ 21 \n\n2.5. O TRABALHO COOPERATIVO NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS ................................ 24 \n\n2.6. A IMPORT\u00c2NCIA DAS TIC NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS ....................................... 27 \n\n \n\n3. METODOLOGIA DE AN\u00c1LISE ........................................................................................... 31 \n\n3.1. OP\u00c7\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS ....................................................................................... 31 \n\n3.2. FICHAS DE ATIVIDADE .............................................................................................. 34 \n\n3.2.1. FICHA DE ATIVIDADE I \u2013 SA\u00cdDA DE CAMPO \u201c\u00c0 DESCOBERTA DA \n\nGEOLOGIA DO CONCELHO\u201d (PROJETO ROCHA AMIGA) ....................................... 35 \n\n3.2.2. FICHA DE ATIVIDADE II \u2013 VISITA DE ESTUDO \u201cA\u00c7ORES \u2013 NA MIRA DO \n\nFUTURO\u201d ........................................................................................................................... 37 \n\n3.2.3. FICHA DE ATIVIDADE III \u2013 VISITA DE ESTUDO AO GEOPARK E AO \n\nPARQUE NATURAL DA SERRA DA ESTRELA ........................................................... 39 \n\n3.2.4. FICHA DE ATIVIDADE IV \u2013 ATIVIDADE LABORATORIAL DE \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O DE C\u00c9LULAS AO MICROSC\u00d3PIO \u00d3TICO COMPOSTO .................. 41 \n\n\n\n \n\nX \n \n\n3.2.5. FICHA DE ATIVIDADE V \u2013 FICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O PROCEDIMENTAL \n\n\u201cREGULA\u00c7\u00c3O NERVOSA E HORMONAL NOS ANIMAIS\u201d ...................................... 43 \n\n \n\n4. REFLEX\u00c3O CR\u00cdTICA DAS ATIVIDADES ......................................................................... 45 \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................................. 61 \n\n5.1. CONCLUS\u00d5ES ........................................................................................................... 61 \n\n5.2. ASPETOS POSITIVOS .............................................................................................. 62 \n\n5.3. LIMITA\u00c7\u00d5ES ............................................................................................................. 63 \n\n5.4. SUGEST\u00d5ES DE MELHORIA E DE TRABALHO FUTURO ................................ 65 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................................................ 67 \n\n \n\nANEXOS..................................................................................................................................... 77 \n\n \n\n  \n\n\n\nXI \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 Diagrama que contempla as tr\u00eas tipologias de aulas pr\u00e1ticas no Ensino das Ci\u00eancias\n\n ....................................................................................................................................................... 2 \n\nFigura 2.1 - Diagrama ilustrativo da perspetiva do Ensino por Pesquisa .................................... 11 \n\nFigura 2.2 - Rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho experimental e os trabalhos pr\u00e1tico, laboratorial e de \n\ncampo .......................................................................................................................................... 14 \n\nFigura 2.3 \u2013 Abordagem construtivista e a rela\u00e7\u00e3o com o Trabalho Cooperativo ...................... 26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nXII \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXIII \n \n\n\u00cdndice de Quadros \n\n \n\nQuadro 2.1 - Nomenclaturas mais utilizadas para os tipos de atividades de campo, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida entre professor e alunos .............................................................................. 22 \n\nQuadro 2.2 - Classifica\u00e7\u00e3o das atividade de campo em fun\u00e7\u00e3o da sua dura\u00e7\u00e3o.......................... 22 \n\nQuadro 3.1 - Lista das atividades selecionadas para a reflex\u00e3o cr\u00edtica ....................................... 34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nXIV \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXV \n \n\nLista de siglas \n\n \n\nRAP \u2013 Relat\u00f3rio de Atividade Profissional \n\nEC \u2013 Ensino das Ci\u00eancias \n\nES \u2013 Ensino Secund\u00e1rio \n\nBIGE \u2013 Biologia e Geologia \n\nPEA \u2013 Processo de ensino e aprendizagem \n\nTP \u2013 Trabalho Pr\u00e1tico \n\nVE \u2013 Visitas de Estudo \n\nSC \u2013 Sa\u00eddas de Campo \n\nTC \u2013 Trabalho Cooperativo \n\nTIC \u2013 Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nEP \u2013 Ensino por Pesquisa  \n\nFAP \u2013 Ficha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental\n\n\n\n \n\nXVI \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n1 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNo \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio de atividade profissional (RAP), importa \n\nsalientar diversas quest\u00f5es acerca da educa\u00e7\u00e3o em Portugal e, em particular, do Ensino das \n\nCi\u00eancias (EC). A educa\u00e7\u00e3o atravessa, desde h\u00e1 poucas d\u00e9cadas, uma fase de transi\u00e7\u00e3o que em \n\nmuito tem valorizado o avan\u00e7o da tecnologia e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos por parte de \n\ndocentes e discentes. Essa evolu\u00e7\u00e3o a que se tem assistido resulta tamb\u00e9m do avan\u00e7o cient\u00edfico \n\ngalopante, o que engloba obviamente a perspetiva did\u00e1tica do ensino das ci\u00eancias.  \n\nA atual avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias no ensino, o saber fazer, torna fulcral um \n\nreajustamento na forma de ser e de estar de alunos e professores. Essa necessidade de mudan\u00e7a \n\nemerge das constantes altera\u00e7\u00f5es no ensino em Portugal \u2013 nos modelos de avalia\u00e7\u00e3o, nos \n\nobjetivos propostos para cada ciclo, na mobiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias diversificadas no processo de \n\nensino e aprendizagem (PEA), na pedagogia diferenciada na sala de aula, entre outros aspetos. \n\nAo longo do tempo, assiste-se a um incremento da import\u00e2ncia de avaliar os alunos pelo que \n\nsabem fazer, pela capacidade de mobilizar conhecimentos adquiridos para pr\u00e1ticas do \n\nquotidiano. Isto conduz invariavelmente a mudan\u00e7as na pr\u00f3pria postura e atitude dos alunos em \n\ncontexto de sala de aula, convergindo o ensino para o estabelecimento de estrat\u00e9gias que dirijam \n\nos alunos a assumir uma atitude cada vez mais ativa na constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento.  \n\nPara este tipo de ensino converge a ess\u00eancia do trabalho desenvolvido em visitas de \n\nestudo (VE) e sa\u00eddas de campo (SC). O trabalho primordial de um professor na prepara\u00e7\u00e3o da \n\nvisita de estudo enriquece e prolifera se os alunos aplicarem os conte\u00fados lecionados e \n\nconseguirem mobilizar as compet\u00eancias adquiridas. Aliado a este tipo de ensino de \u00edndole mais \n\npr\u00e1tica encontra-se um vetor determinante na forma\u00e7\u00e3o dos alunos \u2013 a motiva\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito de \n\natividades desenvolvidas ao n\u00edvel deste tipo de ensino, h\u00e1 que ter em considera\u00e7\u00e3o diversos \n\nfatores e saber mobilizar determinadas val\u00eancias: induzir \u00e0 aprendizagem por descoberta, \n\npromover o trabalho cooperativo (TC), respeitar o tempo de cada aluno, proporcionar um \n\nconjunto de instrumentos de trabalho e an\u00e1lise, como o recurso \u00e0s novas tecnologias (TIC), e \n\nfacultar todos os meios necess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de resultados que possam ser mensur\u00e1veis. \n\nNo Ensino Secund\u00e1rio (ES), particularmente, a vasta import\u00e2ncia atribu\u00edda, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de novos recursos tecnol\u00f3gicos, como tamb\u00e9m \u00e0 vertente pr\u00e1tica, experimental e \n\nlaboratorial da disciplina de Biologia e Geologia (BIGE), confere a estes trabalhos pr\u00e1ticos \n\ndesenvolvidos no \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tico-experimental (APE) uma relev\u00e2ncia maior. \n\nAssim, a disciplina de BIGE ganha novos contornos e os alunos sentem-se motivados para a \n\n\n\n \n\n2 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos que s\u00e3o devidamente planeados e concretizados para o \n\nenriquecimento pessoal e coletivo dos alunos de d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos.  \n\nEntrando neste dom\u00ednio, uma visita de estudo ou uma sa\u00edda de campo (trabalho de \n\ncampo) e uma aula laboratorial podem ser consideradas aulas pr\u00e1ticas de trabalho pr\u00e1tico (TP), \n\nvariando no local onde s\u00e3o lecionadas. O trabalho laboratorial pode tamb\u00e9m ser realizado numa \n\nsala de aula, desde que haja manipula\u00e7\u00e3o de material de uso laboratorial. J\u00e1 o trabalho \n\nexperimental, segundo Leite (2001), \u00e9 uma atividade que envolve o controlo e manipula\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e1veis (Figura 1.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.1 \u2013 Diagrama que contempla as tr\u00eas tipologias de aulas pr\u00e1ticas no Ensino das Ci\u00eancias \n\nHODSON (1998) e LEITE (2001) \n\n  \n\nS\u00e3o, pois, as atividades pr\u00e1ticas realizadas no \u00e2mbito da APE da disciplina de BIGE que \n\nlevam os alunos a \u201cfazer ci\u00eancia\u201d. Em especial, as visitas de estudo e as sa\u00eddas de campo (estas \n\n\u00faltimas ao n\u00edvel das Geoci\u00eancias) podem promover nos alunos uma aprendizagem significativa \n\nde conte\u00fados lecionados e fazem assomar compet\u00eancias ocultas e subjacentes. Uma forma de \n\natender a esta necessidade dos alunos poder\u00e1 passar pela integra\u00e7\u00e3o das visitas de estudo no \n\ncurr\u00edculo escolar dadas as potencialidades apontadas pelos diferentes investigadores (Braund &amp; \n\nReiss, 2004; Chagas et al., 2003; Falk &amp; Dierking, 2000; Freitas &amp; Martins, 2005; Gil, 2008; \n\nHofstein &amp; Rosenfeld, 1996; Ramey-Gassert, 1994; Ver\u00edssimo &amp; Ribeiro, 2001). Alguns \n\ninvestigadores em particular (DeWitt &amp; Stroksdieck, 2008; Meredith, et al., 1997) consideram \n\nque um dos resultados mais espect\u00e1veis das visitas de estudo se relaciona com o despertar de \n\ninteresses para a Ci\u00eancia e a vontade de aprender mais. Porque os alunos do ES sentem uma \n\nnecessidade absoluta de assumir cada vez mais um papel mais ativo e assertivo no \n\ndesenvolvimento das suas capacidades e compet\u00eancias.  \n\n\n\n3 \n \n\n1.1.  CONTEXTO E PERCURSO PROFISSIONAL \n\nO presente Relat\u00f3rio de Atividade Profissional visa a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre para \n\nLicenciados pr\u00e9-Bolonha. Ap\u00f3s a licenciatura em Ensino de Biologia e Geologia \u2013 Ramo de \n\nGeologia, pela Universidade de \u00c9vora, conclu\u00eddo em junho de 2006, com a profissionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico integrado, teve in\u00edcio o percurso profissional no ensino. \n\n A atividade profissional no ensino teve in\u00edcio no Col\u00e9gio Miramar no ano letivo \n\n2006/2007, tendo sido conclu\u00eddos, at\u00e9 ao presente, seis anos de servi\u00e7o nessa mesma institui\u00e7\u00e3o. \n\nDevido ao facto de se ambicionar, ao longo do percurso profissional, a obten\u00e7\u00e3o do grau \n\nreferente ao Mestrado, na \u00e1rea de especialidade, realizou-se a candidatura \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do Grau \n\nde Mestre para Licenciados pr\u00e9-Bolonha, na Universidade Nova de Lisboa \u2013 Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia. Completavam-se, at\u00e9 ao momento da candidatura, cinco anos completos \n\nde servi\u00e7o no ensino e, como tal, foi sugerida a realiza\u00e7\u00e3o de um Relat\u00f3rio de Atividade \n\nProfissional. \n\n Ao n\u00edvel da experi\u00eancia profissional adquirida at\u00e9 ao momento, salientam-se diversas \n\nvertentes, designadamente a experi\u00eancia com alunos e conte\u00fados de todos os anos de \n\nescolaridade do terceiro ciclo do Ensino B\u00e1sico (s\u00e9timo, oitavo e nono anos de escolaridade); a \n\nexperi\u00eancia com alunos e conte\u00fados do Ensino Secund\u00e1rio (d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos, de \n\nBiologia e Geologia; e d\u00e9cimo segundo ano, de Biologia); a participa\u00e7\u00e3o em in\u00fameras \n\natividades de complemento curricular dentro e fora da escola; a participa\u00e7\u00e3o em projetos \n\ndinamizados por entidades externas; a forma\u00e7\u00e3o profissional em diversas \u00e1reas de interesse, \n\nenriquecida todos os anos; a experi\u00eancia com Dire\u00e7\u00e3o de Turma em todos anos de ensino; entre \n\noutras. \n\nDe acordo com o despacho da Dire\u00e7\u00e3o, \u201cos licenciados com mais de cinco anos de \n\nexperi\u00eancia profissional na \u00e1rea de especialidade da respetiva Licenciatura dever\u00e3o: requerer a \n\nequival\u00eancia \u00e0 parte escolar do Mestrado da sua especialidade; e apresentar um relat\u00f3rio \n\ndetalhado da sua atividade profissional, devidamente comprovada, incluindo a discuss\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia e compet\u00eancias adquiridas. O relat\u00f3rio dever\u00e1 ter \u00e2mbito e desenvolvimento \n\nid\u00eanticos aos da unidade curricular de disserta\u00e7\u00e3o. O mencionado relat\u00f3rio ser\u00e1 submetido a \n\ntramita\u00e7\u00e3o, para efeitos de avalia\u00e7\u00e3o e reconhecimento de equival\u00eancia, id\u00eantica \u00e0 das \n\ndisserta\u00e7\u00f5es de mestrado, nomeadamente no que respeita ao respetivo j\u00fari de avalia\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio desta natureza, para Licenciados pr\u00e9-Bolonha, prop\u00f5e-\n\nse demonstrar de forma clara e inequ\u00edvoca, habilita\u00e7\u00e3o para ser concedido o grau de Mestre, \n\natrav\u00e9s de diversas atividades comprovadas, compet\u00eancias adquiridas e experi\u00eancia profissional \n\noriunda de mais de cinco anos de atividade profissional no ensino.  \n\n\n\n \n\n4 \n \n\n1.2.  OBJETIVOS \n\nPretende-se, com o presente relat\u00f3rio, dar a conhecer o percurso profissional, atrav\u00e9s de \n\num quadro de atividades realizadas ao longo dos \u00faltimos anos e, da mesma forma, seguir uma \n\nlinha orientadora atrav\u00e9s de um tema espec\u00edfico que emerge da generalidade das atividades \n\ndescritas. Tendo em conta a estreita interliga\u00e7\u00e3o subjacente \u00e0s atividades selecionadas, surge o \n\ntema que ser\u00e1 analisado e discutido ao longo do relat\u00f3rio: a import\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico, \n\nexperimental e laboratorial, assim como das aulas de campo (visitas de estudo e sa\u00eddas de \n\ncampo) no ensino da Biologia e da Geologia.  \n\nO objetivo primordial no qual assenta a realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio de atividade \n\nprofissional prende-se com a necessidade de introspe\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reflex\u00e3o acerca das \n\nmetodologias utilizadas em sala de aula e das estrat\u00e9gias implementadas em prol da educa\u00e7\u00e3o \n\nem geral e do ensino das ci\u00eancias em particular. Auspicia-se, assim, realizar uma reflex\u00e3o cr\u00edtica \n\nsobre as metodologias utilizadas no ensino das ci\u00eancias, de modo a discutir a sua pertin\u00eancia e, \n\ntamb\u00e9m, as suas limita\u00e7\u00f5es. Porque n\u00e3o \u00e9 da experi\u00eancia profissional que adv\u00e9m uma s\u00f3 \n\nverdade sobre como ensinar ci\u00eancias. Porque n\u00e3o existe uma f\u00f3rmula que, quando aplicada em \n\ntodos os alunos, origine o mesmo resultado. Por tudo isso e muito mais, este relat\u00f3rio tem o \n\nprop\u00f3sito de analisar o que j\u00e1 foi executado, discutir as suas primazias e preju\u00edzos, e projetar \n\nalgo que permita que o futuro profissional seja mais prof\u00edcuo e primoroso, para que os alunos \n\nvindouros possam, de facto, aprender ci\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n1.3.  ESTRUTURA \n\nO relat\u00f3rio tem como tema base \u201cA import\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico, experimental e \n\nlaboratorial, assim como das aulas de campo (visitas de estudo e sa\u00eddas de campo) no ensino da \n\nBiologia e da Geologia\u201d. De modo a discutir o tema acima descrito, o relat\u00f3rio de atividade \n\nprofissional encontra-se estruturado em cinco cap\u00edtulos principais. Os dois primeiros cap\u00edtulos \n\nt\u00eam por base o enquadramento te\u00f3rico sobre a tem\u00e1tica do Ensino das Ci\u00eancias. \n\nNo cap\u00edtulo um \u00e9 feita uma refer\u00eancia objetiva das principais linhas orientadoras do \n\nrelat\u00f3rio, em que s\u00e3o referidos o contexto, objetivos e estrutura. Na introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m \n\nconstru\u00edda uma abordagem ao estado atual do ensino das ci\u00eancias em Portugal.  \n\nSegue-se, no segundo cap\u00edtulo, o quadro de refer\u00eancia te\u00f3rico, no qual \u00e9 dado particular \n\n\u00eanfase a uma grelha inicial de tem\u00e1ticas abordadas ao n\u00edvel do ensino das ci\u00eancias, interligando \n\ndiversos assuntos que ser\u00e3o depois tratados individualmente e em pormenor, a saber, o trabalho \n\npr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias, as visitas de estudo e sa\u00eddas de campo, o trabalho cooperativo e a \n\nimport\u00e2ncia das TIC no ensino das ci\u00eancias. \n\nNo cap\u00edtulo tr\u00eas ser\u00e1 analisada a metodologia utilizada, nomeadamente a justifica\u00e7\u00e3o, \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e devida comprova\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas levadas a cabo ao longo dos anos \n\nde atividade profissional. Ainda neste cap\u00edtulo, ser\u00e3o dadas a conhecer diversas fichas de \n\natividade, que permitir\u00e3o descrever de forma sucinta algumas das atividades realizadas no \n\n\u00e2mbito do tema central escolhido. As fichas de atividade encontram-se estruturadas da seguinte \n\nforma: nome da atividade; unidade did\u00e1tica / conte\u00fado; ano letivo de aplica\u00e7\u00e3o; alunos \n\nenvolvidos / ano de escolaridade; objetivos; descri\u00e7\u00e3o da atividade; e materiais utilizados. \n\nNo quarto cap\u00edtulo \u00e9 delineada uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre as metodologias utilizadas no \n\nensino das ci\u00eancias, sobre o tema tratado e atividades desenvolvidas. S\u00e3o referenciados neste \n\ncap\u00edtulo os principais resultados obtidos nas atividades selecionadas e tamb\u00e9m as dificuldades \n\nsentidas aquando da sua execu\u00e7\u00e3o e as suas limita\u00e7\u00f5es.  \n\nNo que concerne ao cap\u00edtulo cinco, considera\u00e7\u00f5es finais, s\u00e3o aqui projetadas as \n\nprincipais conclus\u00f5es, assim como os aspetos positivos das metodologias de trabalho e an\u00e1lise \n\nutilizadas, as principais limita\u00e7\u00f5es na execu\u00e7\u00e3o das mesmas e algumas sugest\u00f5es de melhoria e \n\nde trabalho futuro nesta \u00e1rea. \n\nPor fim, \u00e9 apresentada a bibliografia, onde s\u00e3o indicados todos os autores que \n\ncontribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio, permitindo o seu enquadramento te\u00f3rico, e \n\ntamb\u00e9m os anexos. \n\n \n\n\n\n \n\n6 \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n2. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n\u00abNo atual contexto social e pol\u00edtico europeu, espera-se que os \n\nprofessores de ci\u00eancias n\u00e3o encarem os conceitos de aprender e ensinar \n\ncomo est\u00e1ticos, mas antes, como um desafio constante no desenvolvimento \n\ndo seu trabalho para cumprimento da miss\u00e3o de formar cidad\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis e cientificamente alfabetizados.\u00bb  \n\nMartins (2005) \n\n \n\n2.1. O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n\n \n\nTorna?se imprescind\u00edvel que a escola proporcione aos alunos uma literacia cient\u00edfica e \n\ntecnol\u00f3gica de qualidade, promovendo a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias nos dom\u00ednios do \n\nconhecimento, racioc\u00ednio, comunica\u00e7\u00e3o e atitudes (Preto, 2008). Neste sentido, dever\u00e1 \n\npromover?se nas escolas a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia para todos os alunos, mas n\u00e3o a mesma ci\u00eancia \n\n(Galv\u00e3o, 2005; Osborne &amp; Millar, 1998), ou seja, os professores poder\u00e3o equacionar atividades \n\ntendo em conta os interesses e necessidades dos seus alunos, com vista a fomentar a sua plena \n\nrealiza\u00e7\u00e3o individual em harmonia com o atual curr\u00edculo nacional para o Terceiro Ciclo do \n\nEnsino B\u00e1sico e para o Ensino Secund\u00e1rio. Tal pressup\u00f5e um ensino diferenciado das ci\u00eancias, \n\npois o aluno passa a ser perspetivado como uma entidade singular, com dificuldades muito \n\npr\u00f3prias e com diferentes ritmos e estilos de aprendizagem que importa considerar. Neste \n\nsentido, h\u00e1 que partir de situa\u00e7\u00f5es reais, embebidas nos contextos social e cultural dos alunos, \n\npara os levar a adquirir compet\u00eancias no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es laborais e civis (Cachapuz \n\net al., 2002; Martins, 1999, 2002), isto \u00e9, para os dotar com a faculdade de mobilizar, de um \n\nmodo integrado, um conjunto de conhecimentos, capacidades e atitudes aquando da resolu\u00e7\u00e3o \n\nde situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem complexas com que se v\u00e3o confrontando no seu quotidiano \n\n(Galv\u00e3o, 2002; Perrenoud, 1999; Rold\u00e3o, 2003). \n\nOs atuais programas da disciplina de Biologia e Geologia de d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro \n\nanos, homologados, respetivamente, em setembro de 2001 e abril de 2003, s\u00e3o baseados, \n\nprincipalmente, em quadros te\u00f3ricos oriundos das respetivas \u00e1reas de especialidade, Biologia e \n\nGeologia, assim como nos resultados obtidos em investiga\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do Ensino de Ci\u00eancias \n\n(EC). Os autores dos programas adotaram crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntemas/conte\u00fados que tiveram em considera\u00e7\u00e3o diversos aspetos, tais como: \n\n- A necessidade de fornecer quadros concetuais integradores e globalizantes que \n\nfacilitem as aprendizagens significativas; \n\n\n\n \n\n8 \n \n\n- A perspetiva de que ensinar ci\u00eancias n\u00e3o deve ser a de transmitir conhecimentos, mas \n\nsim a de criar ambientes de ensino e de aprendizagem favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o ativa do saber e \n\ndo saber fazer; \n\n- O destaque a temas atuais com impacto na prote\u00e7\u00e3o do ambiente, no desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e no exerc\u00edcio da cidadania. \n\nNuma perspetiva globalizante do EC, h\u00e1 que ter em considera\u00e7\u00e3o a abordagem CTSA \n\n(Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente). Esta abordagem, ou nova conce\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, \n\nvisa sobretudo interligar de forma irrepreens\u00edvel e integral os conhecimentos cient\u00edficos, as \n\ncompet\u00eancias a n\u00edvel tecnol\u00f3gico, todos os agentes que participam no \u201cfazer ci\u00eancia\u201d e o meio \n\nde o conseguirem sem prejudicar a sustentabilidade do nosso planeta. Alcan\u00e7ar por este meio \n\ntodas as metas do EC torna-se, em primeira inst\u00e2ncia, id\u00edlico e ut\u00f3pico.  \n\nComo refere Ricardo (2007), o mundo moderno \u00e9 cada vez mais artificial, no sentido da \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana, e h\u00e1 uma crescente necessidade de adquirir conhecimento cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico para a tomada de decis\u00f5es comuns, individuais ou coletivas, ainda que nem sempre \n\nessa influ\u00eancia seja perspetivada claramente por todos. Os jovens, em particular, interagem \n\nconstantemente com novos h\u00e1bitos de consumo que s\u00e3o o reflexo direto da tecnologia atual. \n\nParadoxalmente, nem sempre recebem na escola uma forma\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia e tecnologia que \n\nv\u00e1 al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o e de rela\u00e7\u00f5es meramente ilustrativas ou motivacionais entre esses \n\ncampos do saber. Mesmo quando h\u00e1 inova\u00e7\u00f5es, que buscam aproximar os alunos do \n\nfuncionamento das coisas e das quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas, ainda ficam ausentes outras dimens\u00f5es \n\ndo mundo artificial e da compreens\u00e3o da sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo natural e o quotidiano. \n\nTendo em conta essas preocupa\u00e7\u00f5es, surgem pesquisas e trabalhos que se podem \n\nenquadrar no que se chama atualmente de Educa\u00e7\u00e3o CTSA. No entanto, h\u00e1 ainda um caminho a \n\nser percorrido na esfera do aprofundamento did\u00e1tico para que tais propostas sejam uma \n\nrealidade na sala de aula em condi\u00e7\u00f5es normais da pr\u00e1tica educacional e n\u00e3o apenas uma \n\nprerrogativa, quando ocorrem.  \n\nNos \u00faltimos anos, v\u00e1rios autores t\u00eam vindo a apresentar propostas de ensino das \n\nci\u00eancias que, procurando a sua fundamenta\u00e7\u00e3o em orienta\u00e7\u00f5es da did\u00e1tica das ci\u00eancias, \n\naproximam-se mais das representa\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas atuais. Fala-se concretamente de \n\nmodelos de aprendizagem de ci\u00eancias como investiga\u00e7\u00e3o (Maiztegui, et al., 2002), como \n\npesquisa orientada (Hodson e Hodson, 1999), de investiga\u00e7\u00e3o a partir de situa\u00e7\u00f5es-problema \n\n(Gil-P\u00e9rez e Carrascosa-Alis, 1994) ou de ensino por pesquisa (Cachapuz, 2000). \n\nEstes modelos consideram a Natureza da Ci\u00eancia como um importante elemento \n\nintegrador do ensino das ci\u00eancias, valorizando uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o s\u00f3 em \u201cem ci\u00eancia\u201d \n\n\n\n9 \n \n\nmas tamb\u00e9m \u201csobre ci\u00eancia\u201d. Para Gil-P\u00e9rez e Carrascosa-Alis (1994), o ensino/aprendizagem \n\nque parta do confronto entre as ideias pr\u00e9vias dos alunos e as ideias cientificamente aceites, \n\nconforme \u00e9 defendido nos modelos por mudan\u00e7a concetual, pode ser inibidor, tornando-se fonte \n\nde frustra\u00e7\u00e3o para o aluno. A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o se faz para questionar ideias ou \n\nprovocar a mudan\u00e7a concetual, mas antes com o objetivo de lidar com problemas de interesse \n\ncient\u00edfico. \n\nProp\u00f5e-se ent\u00e3o uma abordagem com base no tratamento de situa\u00e7\u00f5es-problema. Para \n\nGil-P\u00e9rez (1994), situa\u00e7\u00f5es-problema (ou situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas) s\u00e3o \u201cquest\u00f5es de car\u00e1cter \n\ncient\u00edfico que permitam construir novas ideias a partir dos conhecimentos que j\u00e1 se possuem, \n\natrav\u00e9s de um trabalho investigativo. As situa\u00e7\u00f5es-problema s\u00e3o tarefas planeadas usando o \n\ncurr\u00edculo como fio condutor, de tal forma que proporcionem sentido ao trabalho a realizar.\u201d \n\nEstes autores (Gil-P\u00e9rez, 1994; Gil-P\u00e9rez e Carrascosa-Alis, 1994) sugerem uma estrat\u00e9gia de \n\nensino que se baseia na organiza\u00e7\u00e3o da aprendizagem como uma atividade de investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPara Hodson e Hodson (1999), embora n\u00e3o haja um processo \u00fanico e linear que permita, \n\npasso ap\u00f3s passo, realizar uma pesquisa, poder\u00e1 ser \u00fatil desenvolver uma pedagogia com base \n\nem cinco fases: inicia\u00e7\u00e3o, planeamento, realiza\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e relato/comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Inicia\u00e7\u00e3o - \u00c9 a fase em que se desperta o interesse, o empenho e os alunos s\u00e3o \n\nestimulados para se concentrarem na pesquisa. O professor ou os alunos podem colocar \n\nquest\u00f5es. Em muitos casos, poder\u00e1 ser necess\u00e1rio estimular o interesse e a curiosidade dos \n\nalunos. Nas fases seguintes, os alunos trabalham individualmente ou em grupo (trabalho \n\ncooperativo) e acompanhados pelo professor para obter a informa\u00e7\u00e3o que os conduzir\u00e1 para os \n\nassuntos e quest\u00f5es levantadas nesta fase inicial; \n\n- Planeamento - Tomam-se as decis\u00f5es sobre o objeto, fen\u00f3meno ou evento a estudar, as \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o a consultar, o tipo de experi\u00eancias ou trabalhos a realizar, etc.; \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o - As decis\u00f5es tomadas na fase anterior implicam agora um trabalho que \n\npode exigir conhecimentos e capacidades que os estudantes j\u00e1 possuem e, outras vezes, requer a \n\naquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de novas formas de pensar e agir. Interessa aqui reter que a \n\naprendizagem baseada na pesquisa fornece um est\u00edmulo para a aquisi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\num amplo conjunto de novas compet\u00eancias e n\u00e3o somente a oportunidade de utilizar aquelas j\u00e1 \n\naperfei\u00e7oadas; \n\n- Relato e comunica\u00e7\u00e3o - O aluno aprende e utiliza distintos estilos de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNesta fase, os alunos dever\u00e3o conseguir mobilizar os conhecimentos adquiridos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos individuais ou em grupo, de modo a desenvolver compet\u00eancias no uso \n\nda TIC e tamb\u00e9m como forma de demonstrar as suas aprendizagens nas fases anteriores. \n\n\n\n \n\n10 \n \n\nUm grupo de mais de vinte investigadores do ensino das ci\u00eancias oriundos de v\u00e1rios \n\npa\u00edses elaborarou uma proposta muito atual de aprendizagem das ci\u00eancias (Maiztegui et al., \n\n2002). Nesta proposta, foi aprofundada uma conce\u00e7\u00e3o da aprendizagem das ci\u00eancias como uma \n\natividade de investiga\u00e7\u00e3o, revelando uma dimens\u00e3o habitualmente esquecida no ensino das \n\nci\u00eancias: a dimens\u00e3o tecnol\u00f3gica. Considera-se que a aprendizagem deve incorporar de forma \n\nmais efetiva a vertente tecnol\u00f3gica, n\u00e3o s\u00f3 como exemplo ou aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, mas aproximando os alunos do trabalho que pode ser desenvolvido, recorrendo \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das TIC ao servi\u00e7o da ci\u00eancia. \n\nEstes investigadores sugerem que a aprendizagem deve ser planeada como um trabalho \n\nde investiga\u00e7\u00e3o e de inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do tratamento de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, relevantes para \n\na constru\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. As atividades devem ser abertas e \n\ncriativas, debilmente orientadas pelo professor, e devem-se inspirar em trabalhos cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos, incluindo toda uma s\u00e9rie de aspetos que s\u00e3o transcritos de seguida. \n\n- A discuss\u00e3o do poss\u00edvel interesse e relev\u00e2ncia das situa\u00e7\u00f5es propostas para que o aluno \n\npossa formar uma primeira ideia motivadora, contemplando a necessidade da tomada de \n\ndecis\u00f5es acerca da pertin\u00eancia ou interesse do assunto; \n\n- O estudo qualitativo, significativo, das situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas abordadas, de forma a \n\nsitu\u00e1-las \u00e0 luz dos conhecimentos dispon\u00edveis, dos objetivos perseguidos, formulando perguntas \n\noperativas sobre aquilo que se pesquisa; \n\n- A inven\u00e7\u00e3o de conceitos e a emiss\u00e3o de hip\u00f3teses suscet\u00edveis de orientar o tratamento \n\ndas situa\u00e7\u00f5es, permitindo aos alunos utilizar as suas conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, colocando-as \u00e0 prova. \n\n- A elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o, incluindo, quando for o caso, a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de procedimentos experimentais, para p\u00f4r \u00e0 prova as hip\u00f3teses \u00e0 luz dos \n\nconhecimentos que se possui. Isto implicar\u00e1 um trabalho de natureza tecnol\u00f3gica que resulta da \n\nnecessidade de resolver os problemas pr\u00e1ticos que se podem colocar; \n\n- A an\u00e1lise e a comunica\u00e7\u00e3o dos resultados, comparando-os com os obtidos por outros \n\ngrupos e pela comunidade cient\u00edfica; \n\n- A considera\u00e7\u00e3o de diversas perspetivas: defini\u00e7\u00e3o de novos problemas; liga\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos constru\u00eddos a outros j\u00e1 conhecidos; aperfei\u00e7oamento dos produtos tecnol\u00f3gicos \n\nque foram concebidos como resultado da investiga\u00e7\u00e3o realizada. Importa dirigir esta atua\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de mostrar o car\u00e1ter de \u00edndole coerente que tem toda a ci\u00eancia, favorecendo, para isso, \n\nas atividades de s\u00edntese (esquemas, desenhos, recapitula\u00e7\u00f5es, mapas de conceitos) e a conce\u00e7\u00e3o \n\nde novos problemas. \n\n\n\n11 \n \n\nRessalve-se, contudo, que esta interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser entendida no sentido da \n\nprescri\u00e7\u00e3o de um algoritmo que guie, passo a passo, o processo de ensino e aprendizagem \n\n(PEA). Procura-se, apenas, alertar para aspetos que s\u00e3o essenciais ao trabalho cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico que n\u00e3o t\u00eam sido suficientemente considerados no ensino das ci\u00eancias. \n\nPor \u00faltimo, h\u00e1 que referir a perspectiva do Ensino por Pesquisa, uma proposta \n\nfundamentada na Nova Filosofia da Ci\u00eancia que considera, al\u00e9m das dimens\u00f5es concetual e \n\nprocessual, as dimens\u00f5es \u00e9tica, social e cultural da produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico (Cachapuz, Praia e Jorge, 2000; Cachapuz, Praia, Paix\u00e3o e Martins, 2000). De acordo \n\ncom estes autores, procura-se um distanciamento em rela\u00e7\u00e3o a algumas das propostas de ensino \n\ninvestigativo anteriormente apresentadas, j\u00e1 que estas est\u00e3o demasiado centradas no trabalho \n\ncient\u00edfico, desvalorizando as dimens\u00f5es \u00e9ticas, sociais e culturais da ci\u00eancia (Figura 2.1). \n\n \n\nFigura 2.1 - Diagrama ilustrativo da perspetiva do Ensino por Pesquisa \n\nCachapuz et al., 2000, p. 61 \n\n\n\n \n\n12 \n \n\nSegundo Ferreira (2004), \u201co Ensino por Pesquisa (EP) pressup\u00f5e a abordagem de \n\nsitua\u00e7\u00f5es-problema ligadas ao quotidiano dos alunos, que ir\u00e3o permitir refletir sobre os \n\nprocessos da ci\u00eancia e da tecnologia, bem como as suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a sociedade e o \n\nambiente: Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente (CTSA). O EP prop\u00f5e uma abordagem n\u00e3o \n\ns\u00f3 a partir de quest\u00f5es cient\u00edficas e t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m a partir de problem\u00e1ticas abertas, com \n\nra\u00edzes em quest\u00f5es sociais, culturais e \u00e9ticas. O EP valoriza a inter e a transdisciplinaridade no \n\nEC. Tal valoriza\u00e7\u00e3o decorre do facto de, cada vez mais, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas reais \n\nnecessitar da interven\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios variados e da necessidade de compreender o mundo na \n\nsua globalidade e complexidade, procurando conciliar as an\u00e1lises fragmentadas do saber \n\ndisciplinar. O EP socorre-se de um pluralismo metodol\u00f3gico e envolve, entre outros, trabalho \n\nexperimental e trabalho de campo, a procura, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e o debate de \n\nsitua\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas. O trabalho experimental \u00e9 um instrumento primordial para a educa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, mas isso implica o desenvolvimento de atividades mais abertas, valorizando \n\ncontextos n\u00e3o estritamente acad\u00e9micos. Tais atividades tornam-se geradoras de situa\u00e7\u00f5es em \n\nque os dados obtidos por via experimental alimentam a discuss\u00e3o conjuntamente com elementos \n\nvindos de outras fontes. Significa isto que os dados n\u00e3o s\u00e3o \u00f3bvios, n\u00e3o falam por si. T\u00eam de ser \n\nlidos atrav\u00e9s dos quadros te\u00f3ricos conhecidos. \u00c9 importante n\u00e3o esquecer oportunidades para \n\nvalidar os resultados, nomeadamente pelo confronto com a informa\u00e7\u00e3o fornecida pelo professor. \n\nEste pode e deve desempenhar o papel de orientador da pesquisa, formulando tamb\u00e9m quest\u00f5es \n\npara a reflex\u00e3o. Valoriza-se tamb\u00e9m a abordagem de assuntos controversos e de dilemas com \n\nbase em aspetos sociais, econ\u00f3micos e \u00e9ticos da ci\u00eancia.\u201d \n\nCom base naquilo que se auspicia fazer a n\u00edvel do EC, uma quest\u00e3o fulcral tem que ser \n\ncolocada: como \u00e9 que se aprende ci\u00eancias? Cada vez mais, tem-se vindo a atribuir ao termo \n\n\u201caprender\u201d um significado cada vez mais complexo. Trata-se de um processo que implica muito \n\nmais do que simplesmente acumular e armazenar conhecimento. \u00c9 igualmente um processo \n\nsocial fomentado pela colabora\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o com outros aprendizes (Borges, 2012). Al\u00e9m \n\ndisso, \u201caprender ci\u00eancias\u201d assume caracter\u00edsticas particulares como a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento dos conceitos e o desenvolvimento de compet\u00eancias ou skills, tais como, \n\nobservar, fazer previs\u00f5es, planear experi\u00eancias e tirar conclus\u00f5es baseadas em dados (Idem, \n\n2012). Acresce ainda que a ci\u00eancia tem a sua pr\u00f3pria linguagem, instrumentos e pr\u00e1ticas. \n\nQuando realmente se aprende ci\u00eancias, algo deperta desde logo em n\u00f3s uma intensa curiosidade \n\npelo mundo que nos rodeia e ficamos irreversivelmente diferentes. Isto poder\u00e1 levar-nos a \n\nencarar os fen\u00f3menos de outra forma, a questionar constantemente o porqu\u00ea dos acontecimentos \n\ne a distinguir o que \u00e9 fi\u00e1vel do que apenas resulta do senso comum. \u00c0 medida que aprendemos, \n\no que nos parecia muito, afinal \u00e9 pouco e queremos aprender mais. Ent\u00e3o, como podemos \n\nensinar ci\u00eancias para se aprender ci\u00eancias?  \n\n\n\n13 \n \n\nA resposta a esta quest\u00e3o conduz invariavelmente \u00e0 import\u00e2ncia das visitas de estudo \n\n(VE) e sa\u00eddas de campo (SC) no EC. Assim, dentro do trabalho pr\u00e1tico, experimental e/ou \n\nlaboratorial, temos as designadas aulas de campo, que abarcam quer o conceito de VE, quer de \n\nSC. As aulas de campo sempre tiveram um papel importante no ensino de algumas ci\u00eancias, \n\ncomo a Geologia, a Biologia e a Geografia. Sendo um ambiente de aprendizagem especialmente \n\ncomplexo, interativo e social, permite a liga\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo ao ambiente e combina os aspetos \n\nafetivos e cognitivos da aprendizagem (Revital et al., 2001). Isto leva, de forma pr\u00e1tica e \n\nobjetiva, a uma aprendizagem significativa para os alunos. De acordo com a teoria da \n\naprendizagem significativa, assim n\u00e3o h\u00e1 lugar ao esquecimento de conhecimentos, uma vez \n\nque estes s\u00e3o trabalhados e consolidados de forma a serem assimilados e interiorizados pelos \n\nalunos, passando a fazer parte das suas conce\u00e7\u00f5es. Este tipo de aprendizagem \u201cproduz \n\nconhecimentos mais s\u00f3lidos e menos triviais\u201d (Valadares e Moreira, 2009, p.79 citando \n\nAusubel, 2003). \n\nPor conseguinte, as aprendizagens significativas s\u00e3o essencialmente o reflexo de \n\nconte\u00fados trabalhados afincadamente e com a devida anteced\u00eancia (bem planeados), partindo \n\ndas conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e alternativas dos alunos, induzindo ao m\u00e9todo cient\u00edfico, apelando \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o correta e prof\u00edcua de diversos recursos tecnol\u00f3gicos e, fundamentalmente, abarcando \n\no trabalho pr\u00e1tico-experimental, como as aulas de campo e as aulas laboratoriais. Estes s\u00e3o \n\nalguns dos pontos fulcrais nos quais se firmam atualmente as bases do Ensino das Ci\u00eancias em \n\nPortugal, tendo em considera\u00e7\u00e3o os Programas da disciplina de Biologia e Geologia de d\u00e9cimo \n\n(2001) e d\u00e9cimo primeiro anos (2003), da responsabilidade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nCada um dos temas supramencionados ser\u00e1 alvo de uma an\u00e1lise mais aprofundada e \n\npormenorizada nos pontos subsequentes do quadro de refer\u00eancia te\u00f3rico.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n14 \n \n\n2.2. O TRABALHO PR\u00c1TICO NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n\n \n\nDe acordo com Bonito (1996), \u201cas atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o atualmente entendidas como \n\num m\u00e9todo (muito importante!) no processo de ensino e aprendizagem das ci\u00eancias, traduzidas \n\nem distintas e diversificadas a\u00e7\u00f5es, realizadas no espa\u00e7o da sala de aula, laborat\u00f3rio ou exterior \n\n\u00e0 escola, implicando sempre que o aluno seja um sujeito ativo no pr\u00f3prio processo de \n\naprendizagem.\u201d Alguns trabalhos publicados levantam s\u00e9rias d\u00favidas relativamente \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico no EC. Novak (1978) refere que as atividades pr\u00e1ticas n\u00e3o \n\nconduzem necessariamente a aprendizagens significativas. Outros autores como Clakson e \n\nWrigh (1992), Watson, Prieto e Dillo (1995), Barber\u00e1 e Vald\u00e9s (1996) e Almeida (1997) \n\nchegaram aos mesmos resultados. A realidade, por\u00e9m, \u00e9 que atualmente se defende uma maior \n\nqualidade do ensino das ci\u00eancias, assumindo-se que esta estar\u00e1 diretamente relacionada com o \n\nn\u00famero e tipo de atividades pr\u00e1ticas que se realizam com os alunos.  \n\nO envolvimento dos alunos com a ci\u00eancia fora do contexto escolar ocorre por diversas \n\nvias, tais como pela leitura de jornais e revistas (Guedes, 2007), por visitas a museus e centros \n\nde ci\u00eancia com familiares e/ou amigos (Falk &amp; Dierking, 2000; Stevenson, 1991), pela Internet \n\nou pela leitura de livros de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (Gilbert, 2006). Assim, o uso de espa\u00e7os \n\nexteriores \u00e0 escola e de recursos n\u00e3o preparados especificamente para fins escolares, mas antes \n\npara a divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para o p\u00fablico em geral, poder\u00e3o constituir uma mais-valia para a \n\naprendizagem das ci\u00eancias (Braund &amp; Reiss, 2004).  \n\nContudo, o trabalho pr\u00e1tico (TP), que pode envolver o recurso a aulas experimentais \n\n(com controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis) ou laboratoriais (com recurso a manipula\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial de laborat\u00f3rio), n\u00e3o se encerra na escola nem ocorre necessariamente fora desse \n\ncontexto. O pr\u00f3prio trabalho de campo, realizado em \u00e2mbito de visitas de estudo e sa\u00eddas de \n\ncampo, tem uma componente experimental importante. A Figura 2.2 remete para a interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre os trabalhos pr\u00e1tico, laboratorial, experimental e de campo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.2 - Rela\u00e7\u00e3o entre o trabalho experimental e os trabalhos pr\u00e1tico, laboratorial e de campo \n\nAdaptado de Leite (2001) \n\n\n\n15 \n \n\nTodo o TP tem consequentemente uma base te\u00f3rica e uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Pode \n\npassar por trabalhos de pesquisa, envolvendo os alunos no comando ou controlo das suas \n\naprendizagens e facultando-lhes um papel ativo no decorrer das mesmas. Desse trabalho de \n\npesquisa inicial, com recurso \u00e0s novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC), surgem \n\nquest\u00f5es que transportam os alunos \u00e0 consequente resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Deste modo, o TP \n\naufere aos alunos val\u00eancias em v\u00e1rios dom\u00ednios que n\u00e3o se limitam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das suas \n\ncompet\u00eancias e, portanto, ao saber fazer. Entram igualmente no dom\u00ednio do saber, dos \n\nconhecimentos adquiridos e n\u00e3o apenas na mobiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para a\u00e7\u00f5es do quotidiano.  \n\nSegundo Capucho (2009), as atividades usadas no ensino de Ci\u00eancias s\u00e3o, \n\nresumidamente:  \n\n- Experiencia\u00e7\u00e3o \u2013 permite a perce\u00e7\u00e3o ou a familiariza\u00e7\u00e3o com fen\u00f3menos ou factos; \n\n- Demonstra\u00e7\u00f5es \u2013 permitem comprovar leis e melhorar a compreens\u00e3o de conceitos; \n\n- Exerc\u00edcios \u2013 desenvolvem habilidades espec\u00edficas (t\u00e9cnicas, comunica\u00e7\u00e3o, processos \n\ncognitivos); \n\n- Experi\u00eancias \u2013 atividades de natureza experimental para testar hip\u00f3teses, que implicam \n\na manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis; e \n\n- Investiga\u00e7\u00f5es \u2013 atividades pr\u00e1ticas com caracter\u00edsticas do trabalho cient\u00edfico, centradas \n\nna resolu\u00e7\u00e3o de problemas.  \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades intr\u00ednsecas em percorrer todas as atividades necess\u00e1rias ao \n\nincremento do EC, existem etapas que os alunos e o professor devem perfazer de modo a tornar \n\no TP prof\u00edcuo para todas as partes envolvidas. Estas etapas, n\u00e3o necessariamente por ordem \n\ncronol\u00f3gica, podem ser: a determina\u00e7\u00e3o da pertin\u00eancia ou relev\u00e2ncia do TP; a defini\u00e7\u00e3o das \n\nideias alternativas (conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias) dos alunos sobre o TP; a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses; a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do(s) plano(s) de a\u00e7\u00e3o; a pesquisa, organiza\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o; a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o seguida de an\u00e1lise, interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de dados ou resultados obtidos; a \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica do TP; a organiza\u00e7\u00e3o e s\u00edntese do TP a apresentar em contexto de sala de aula; o \n\ndebate, argumenta\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de ideias e dados obtidos; e a interliga\u00e7\u00e3o formal e/ou \n\ninformal de conte\u00fados e aspetos interdisciplinares relevantes.  \n\nNo que concerne, especificamente, \u00e0 disciplina bienal de Biologia e Geologia (BIGE), a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos alunos dos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos passou a incluir, desde 2007, \n\nobrigatoriamente, momentos formais de avalia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pr\u00e1tica ou experimental. Desta \n\nforma, a componente pr\u00e1tica e/ou experimental passou a ter um peso m\u00ednimo de trinta por cento \n\nna disciplina bienal de Biologia e de Geologia, nos d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos. Para al\u00e9m \n\n\n\n \n\n16 \n \n\ndisso, segundo o que foi publicado na Portaria n.\u00ba 1322/2007, de 4 de outubro, da \n\nresponsabilidade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, v\u00e1rias disciplinas passaram a ter um refor\u00e7o \n\nsemanal da carga hor\u00e1ria de quarenta e cinco minutos, funcionando assim em associa\u00e7\u00e3o com \n\numa unidade letiva de noventa minutos. Este refor\u00e7o, destinado a viabilizar a componente \n\npr\u00e1tica e/ou experimental, afeta, entre outras, as disciplinas bienais de F\u00edsica e Qu\u00edmica A e de \n\nBiologia e Geologia e as disciplinas anuais de Biologia e de Geologia do curso de Ci\u00eancias e \n\nTecnologias. Como forma de obedecer a uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica que abarca trinta por cento da \n\navalia\u00e7\u00e3o final dos alunos, os TP passaram a ter uma import\u00e2ncia fulcral para os alunos do \n\nEnsino Secund\u00e1rio. O TP desenvolvido no \u00e2mbito da disciplina de BIGE envolve assim diversas \n\ntipologias, a saber, relat\u00f3rios cient\u00edficos, trabalho individual e/ou cooperativo envolvendo \n\ntrabalho de pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o oral, atividades laboratoriais com manipula\u00e7\u00e3o de material \n\nde uso laboratorial, atividades experimentais com controlo de vari\u00e1veis, fichas t\u00e9cnicas, fichas \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o, trabalho de campo, fichas de avalia\u00e7\u00e3o procedimental, entre outros.  \n\nOs instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o pr\u00e1tica ou experimental da disciplina de \n\nBIGE assumem-se como exigentes e de cuidada constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. O professor, orientador \n\nnuma perspetiva construtivista do conhecimento, ter\u00e1 que desenvolver instrumentos minuciosos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica que sejam capacitados de avaliar os alunos em diferentes dom\u00ednios. \n\nSegundo Tavares (2006), a avalia\u00e7\u00e3o nesta proposta de ensino n\u00e3o se circunscreve a \n\numa avalia\u00e7\u00e3o terminal, mas antes a uma avalia\u00e7\u00e3o formadora (muito mais abrangente do que a \n\nno\u00e7\u00e3o tradicional) que acompanha todo o percurso e que assume duas dimens\u00f5es: avalia\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as ocorridas nos alunos (a n\u00edvel de conceitos, de capacidades, de atitudes e valores) e \n\navalia\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio percurso de ensino-aprendizagem. Assim, e de acordo com um pluralismo \n\nmetodol\u00f3gico assumido, a tradicional prova escrita dever\u00e1 ser apenas um instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o entre outros que melhor possam revelar as aprendizagens efetuadas pelos alunos no \n\n\u00e2mbito n\u00e3o s\u00f3 de conceitos, mas tamb\u00e9m das capacidades, das atitudes e dos valores.  \n\n Ressalva-se ainda que os programas da disciplina de Biologia e Geologia dos d\u00e9cimo \n\n(2001) e d\u00e9cimo primeiro anos (2003), do Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, destacam a \n\nnecessidade de se potenciar atividades de indaga\u00e7\u00e3o e pequenas investiga\u00e7\u00f5es, incluindo \n\npreferencialmente, a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais e de campo, que favore\u00e7am a \n\nexplicita\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos, a formula\u00e7\u00e3o e confronta\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, a \n\neventual planifica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais e respetivo registo de dados, \n\natribuindo uma especial \u00eanfase \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novos conceitos e \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o \n\nnas representa\u00e7\u00f5es mentais dos alunos. Pretende-se, essencialmente, promover uma vis\u00e3o \n\nintegradora da Ci\u00eancia, interdependente e diretamente relacionada com a Tecnologia, a \n\n\n\n17 \n \n\nSociedade e o Ambiente (Educa\u00e7\u00e3o CTSA), promotora de conhecimento v\u00e1lido, mas em \n\ncont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Galv\u00e3o et al. (2006), as compet\u00eancias que se pretende que os alunos \n\ndesenvolvam s\u00e3o consideradas imprescind\u00edveis ao longo da sua vida social e profissional. \n\nEspera-se que estas lhes possibilitem \u201csaber ler e assimilar o conhecimento cient\u00edfico e \n\ninterpretar informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, avaliando o seu significado\u201d (Galv\u00e3o et al., 2006, p. 59). \n\nAssim, os alunos devem compreender os conhecimentos cient\u00edficos, relacionados com a \n\nrealidade que os rodeia, conduzindo-os \u00e0 \u201celabora\u00e7\u00e3o de pensamento cr\u00edtico\u201d (Galv\u00e3o et al., \n\n2006, p. 63), enquanto cidad\u00e3os. Enumeram-se, de seguida, algumas experi\u00eancias de \n\naprendizagem que permitem o desenvolvimento dessas compet\u00eancias, segundo estes autores:  \n\n- Observar o meio envolvente atrav\u00e9s de visitas de estudo e/ou sa\u00eddas de campo; \n\n- Recolher e organizar material, classificando-o por categorias ou temas;  \n\n- Planificar e desenvolver pesquisas diversas que envolvam situa\u00e7\u00f5es de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas apelando tamb\u00e9m ao ensino por pesquisa;  \n\n- Conceber projetos, prevendo todas as etapas, desde a defini\u00e7\u00e3o de um problema at\u00e9 \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de resultados;  \n\n- Realizar atividades experimentais e ter oportunidade de usar diferentes instrumentos \n\nde observa\u00e7\u00e3o e medida;  \n\n- Analisar e criticar not\u00edcias de jornais e televis\u00e3o onde os alunos apliquem \n\nconhecimentos cient\u00edficos na abordagem de situa\u00e7\u00f5es da vida quotidiana;  \n\n- Realizar debates sobre temas pol\u00e9micos e atuais;  \n\n- Comunicar resultados de pesquisas e de projetos, utilizando as novas tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o;  \n\n- Realizar trabalho cooperativo ou independente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n2.3. AS VISITAS DE ESTUDO \n\n \n\nO que distingue a visita de estudo de um passeio ou excurs\u00e3o \u00e9 a sua integra\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de ensino e aprendizagem (Monteiro, 2002). Como qualquer outra atividade, pode ter \n\ncomo objetivo a motiva\u00e7\u00e3o e/ou sensibiliza\u00e7\u00e3o dos alunos para a abordagem de um tema, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos adquiridos ou a recolha de dados e informa\u00e7\u00f5es para um projeto em \n\ncurso. \n\nAs potencialidades das visitas de estudo, quando articuladas com o curr\u00edculo escolar, \n\ns\u00e3o in\u00fameras e, de um modo geral, permitem, de acordo com um quadro concetual extra\u00eddo de \n\nAnderson et al., 2006; Bamberger &amp; Tal, 2007; Braund &amp; Reiss 2004; Dori &amp; Tal, 2000; \n\nMcKenzie et al., 1986; Orion &amp; Ault, 2007; Parvin &amp; Stephenson, 2004; Rennie, 2007, e \n\nsintetizado por Varela (2009), na sua sua Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o: \n\n- Desenvolver o conhecimento concetual, por exemplo, por constru\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o, \n\nou concretiza\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos; \n\n- Desenvolver a motiva\u00e7\u00e3o e o interesse pela ci\u00eancia; \n\n- Desenvolver skills e metodologias cient\u00edficas, tais como habilidades manipulativas, \n\ndestrezas manuais, coordena\u00e7\u00e3o motora ou resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \n\n- Promover atitudes positivas face \u00e0 ci\u00eancia e promover valores como o respeito pelo \n\nambiente natural e pelos outros; \n\n- Promover carreiras cient\u00edficas; \n\n- Promover os recursos locais e culturais da comunidade; \n\n- Implementar mudan\u00e7as no ambiente de aprendizagem; \n\n- Colmatar defici\u00eancias de espa\u00e7os ou materiais da escola; \n\n- Promover o relacionamento professor-aluno. \n\n As visitas de estudo obedecem a tr\u00eas fases fundamentais e indispens\u00e1veis: a prepara\u00e7\u00e3o \n\nda visita, a realiza\u00e7\u00e3o da visita e as atividades desenvolvidas p\u00f3s-visita de estudo. O professor \n\nter\u00e1 que tirar o maior partido da dinamiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo, tendo que acautelar-se no \n\nque respeita ao planeamento da mesma. \n\n Antes da visita de estudo, quanto menor for o fosso entre as expetativas dos alunos e a \n\nrealidade que v\u00e3o encontrar (prepara\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica) e quanto mais familiarizados estiverem \n\ncom as tarefas a realizar na visita (prepara\u00e7\u00e3o cognitiva) e com o local (prepara\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica), \n\n\n\n19 \n \n\nmais produtiva ser\u00e1 a visita de estudo (Orion, 1993; Orion &amp; Ault, 2007). Torna-se, por isso, \n\nfundamental que, na fase de prepara\u00e7\u00e3o da visita de estudo, os professores: transmitam aos \n\nalunos os objetivos da visita de estudo, os quais devem estar em articula\u00e7\u00e3o com os programas \n\nescolares (Cox-Petersen et al., 2003; Orion, 1993; Rennie, 2007); orientem os alunos no espa\u00e7o \n\na visitar; responsabilizem os discentes pela aprendizagem; e reduzam o \u201cfator novidade\u201d \n\n(DeWitt &amp; Osborne, 2007; Lucas, 2000).  \n\nO \u201cfator novidade\u201d tem a ver com o impacte que um contexto n\u00e3o familiar ao aluno \n\nproduz no seu comportamento e aprendizagem (Anderson &amp; Lucas, 1997; Braund &amp; Reiss \n\n2004; Orion, 1993). Embora o \u201cfator novidade\u201d nem sempre constitua um obst\u00e1culo para a \n\naprendizagem, pois pode atrair a aten\u00e7\u00e3o e a curiosidade dos alunos estimulando a sua intera\u00e7\u00e3o \n\n(Tran, 2004), este tem que ser reduzido, visto que, quando os alunos n\u00e3o se encontram \n\nfamiliarizados com um dado local perdem tempo a ambientar-se com ele antes de come\u00e7arem a \n\ntirar proveito dos recursos disponibilizados para aprender (Kubota &amp; Olstad, 1991; Orion &amp; \n\nHofstein, 1994).  \n\nNesta fase de prepara\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m importante uma motiva\u00e7\u00e3o efetiva e assegurar que \n\nos alunos mobilizem alguns conhecimentos pr\u00e9vios e alternativos relacionados com o que v\u00e3o \n\nexplorar e investigar na visita de estudo. A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para despoletar o interesse \n\ndos alunos por novas aprendizagens e, assim, proporcionar algo que v\u00e1 ao encontro das suas \n\nexpetativas (Cox-Petersen et al., 2003). Esta motiva\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser promovida de diferentes \n\nformas, tais como: pelo controlo e autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem que o \n\naluno vai encontrar; pela cria\u00e7\u00e3o de desafios, com obst\u00e1culos que n\u00e3o sejam demasiado dif\u00edceis \n\nde ultrapassar; pelo despoletar de curiosidades; e pela cria\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es relevantes com as \n\nvidas dos alunos ou pelo trabalho cooperativo (DeWitt &amp; Osborne, 2007). O desenvolvimento \n\nde conhecimentos pr\u00e9vios \u00e9 fundamental para criar liga\u00e7\u00f5es entre os novos conhecimentos e os \n\nconhecimentos previamente lecionados (Anderson et al., 2006; Bamberger &amp; Tal, 2007; Griffin \n\n&amp; Symington, 1997). \n\nDurante a visita de estudo, os professores devem permitir um per\u00edodo inicial de \n\norienta\u00e7\u00e3o de modo a que os alunos se familiarizem com o espa\u00e7o e assim dissipem parte da sua \n\nenergia inicial; devem relembrar aos alunos o objetivo da visita de estudo (Braund &amp; Reiss, \n\n2004); devem fomentar a intera\u00e7\u00e3o entre pares e entre os alunos e os guias, servindo de \n\nmediadores (Bamberger &amp; Tal, 2007; Braund &amp; Reiss, 2004; Griffin, 2004); devem encorajar os \n\nalunos a diminuir a observa\u00e7\u00e3o detalhada durante a visita e, ainda, proporcionar tempo para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de interesses pessoais (Cox-Petersen et al., 2003; Griffin &amp; Symington, 1997). A \n\nexplora\u00e7\u00e3o de interesses pessoais implica que o aluno deve ter tempo para procurar respostas \n\n\n\n \n\n20 \n \n\npara as suas pr\u00f3prias quest\u00f5es e/ou ser encorajado a efetuar perguntas durante a visita de estudo \n\ne n\u00e3o somente realizar as tarefas impostas pelo professor (Griffin &amp; Symington, 1997). \n\nAlguns materiais de apoio \u00e0 visita de estudo podem ser facultados aos alunos, por\u00e9m \n\nn\u00e3o dever\u00e3o constituir regra. Alguns investigadores consideram que as visitas de estudo \n\nacompanhadas de tarefas bem estruturadas, geralmente com o aux\u00edlio de fichas de trabalho, \n\npodem favorecer a aprendizagem de n\u00edvel cognitivo (Stronck, 1983). Por outro lado, embora \n\nn\u00e3o desvalorizando a exist\u00eancia de fichas de trabalho, alguns investigadores alertam para o facto \n\nde que aquelas que possuem quest\u00f5es demasiado detalhadas condicionam a aprendizagens dos \n\nalunos (Emmons, 1997; Kisiel, 2003; Mortensen &amp; Smart, 2007). Assim, uma vez que os \n\nmateriais de apoio para uso durante a visita de estudo podem ajudar a organizar e melhorar a \n\naprendizagem dos alunos, \u00e9 importante que estes materiais respeitem as caracter\u00edsticas dos \n\ncontextos informais em que as visitas de estudo ocorrem (Cox-Petersen et al., 2003) e sejam \n\nusados com modera\u00e7\u00e3o (Griffin, 2004; Griffin &amp; Symington, 1997; Kisiel, 2003). \u00c9 tamb\u00e9m \n\nimportante o registo fotogr\u00e1fico ou de v\u00eddeo das partes e/ou locais mais relevantes visitados. \n\nEsta pr\u00e1tica torna-se sobretudo preponderante para os momentos p\u00f3s-visita.  \n\nNo regresso \u00e0 escola, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo, as experi\u00eancias vivenciadas \n\ndurante a mesma devem ser discutidas, permitindo aos alunos refletir sobre as suas \n\naprendizagens (DeWitt &amp; Storksdieck, 2008; Gilbert &amp; Priest, 1997; Griffin &amp; Symington, \n\n1997; Henriksen &amp; Jorde, 2001; Kisiel, 2006), construir e reconstruir conceitos e princ\u00edpios \n\n(Anderson et al., 2003; Lucas, 2000; Orion, 1993) e permitindo ao professor analisar o grau de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com a visita de estudo (Braund &amp; Reiss, 2004).  \n\nAs atividades de p\u00f3s-visita dever\u00e3o complementar as atividades realizadas durante a \n\nvisita de estudo ao inv\u00e9s de as reproduzir (Anderson et al., 2003). Contudo, \u201cos professores \n\ndevem estar cientes de que a aprendizagem \u00e9 um processo demorado e, como tal, as mem\u00f3rias \n\nque s\u00e3o adquiridas em breves visitas de estudo poder\u00e3o ser utilizadas para dar significado a \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es encontradas em momentos muito posteriores a estas visitas.\u201d, segundo Rennie \n\n(2007). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n2.4. AS SA\u00cdDAS DE CAMPO \n\n \n\nQuando os investigadores se referem \u00e0s sa\u00eddas da sala de aula no \u00e2mbito das visitas de \n\nestudo, fazem-no usando termos como trabalho de campo (Dourado, 2006), sa\u00eddas de campo \n\n(Orion, 1993), sa\u00eddas fora da escola (Braund &amp; Reiss, 2004) ou visitas de estudo (Almeida, \n\n1997; Oliveira, 2008), sem que muitas vezes clarifiquem o conceito que est\u00e3o a usar (Almeida, \n\n1997).  \n\nAlmeida (1997), ao tentar clarificar alguns destes termos, mencionou que o trabalho de \n\ncampo e as sa\u00eddas de campo se referem a desloca\u00e7\u00f5es ao ar livre, sendo o trabalho de campo \n\nfrequentemente associado \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de atividades espec\u00edficas, tais como a recolha de amostras \n\n(org\u00e2nicas ou inorg\u00e2nicas), o manuseamento de instrumentos para recolha de dados ou a \n\ncartografia de \u00e1reas delimitadas. Esta explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o defendido por Leite \n\n(2001) para trabalho de campo, que considera que este ocorre ao ar livre, em contacto direto \n\ncom os fen\u00f3menos e os materiais. Contudo, Leite (2001) vai mais longe ao considerar o trabalho \n\nde campo como uma modalidade do trabalho pr\u00e1tico, o qual \u00e9 definido como \u201ctodas as \n\natividades que exigem que o aluno esteja ativamente envolvido\u201d (p. 80). \n\nA sa\u00edda de campo, no sentido lato do termo, \u00e9 uma visita de estudo com finalidades e \n\nobjetivos muito espec\u00edficos. Emprega-se o voc\u00e1bulo sa\u00edda de campo essencialmente para \u00e1reas \n\ncient\u00edficas como a Geologia ou a Geografia. As Geoci\u00eancias, ou Ci\u00eancias da Terra, t\u00eam no \n\nterreno (praia, campo, etc.), in loco, o espa\u00e7o f\u00edsico por excel\u00eancia para levar a cabo um \n\ntrabalho magistral a todos os n\u00edveis.  \n\nSegundo Bonito, Macedo &amp; Pinto (1999), com este tipo de metodologia torna-se \n\nposs\u00edvel desenvolver skills como:  \n\n- Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de cartas geol\u00f3gicas;  \n\n- Uma melhor compreens\u00e3o dos processos e do tempo geol\u00f3gico;  \n\n- Observa\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o, e contraste de \n\nhip\u00f3teses;  \n\n- A capacidade de sintetizar, mental e representativamente, os acontecimentos \n\ngeol\u00f3gicos de regi\u00f5es restritas;  \n\n- A empatia do trabalho de campo que o ge\u00f3logo realiza; e \n\n- O aumento do interesse e motiva\u00e7\u00e3o pelo trabalhos de campo (tendo como sub-\n\nproduto o desenvolvimento da atitude cient\u00edfica). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n \n\nS\u00e3o diversos os tipos de sa\u00eddas de campo que os professores podem proporcionar aos \n\nseus alunos e o papel atribu\u00eddo, quer ao professor, quer ao aluno, varia consideravelmente, \n\ndependendo da prepara\u00e7\u00e3o e tipo de sa\u00edda. No quadro 2.1, pretende-se demonstrar os tipos de \n\nsa\u00eddas de campo que podem existir, com base na d\u00edade professor-aluno. \n\n \n\nTIPO DE SA\u00cdDA DE CAMPO RELA\u00c7\u00c3O PROFESSOR-ALUNO \n\nTradicional  \n\nComentada  \n\nDirigida  \n\nDescritiva  \n\nGuiada  \n\nTransmissiva  \n\nExcurs\u00e3o geol\u00f3gica  \n\nEnsino expositivo centrado no professor. Os alunos \n\nredescobrem os conceitos e factos que o professor \n\npretendia desde o princ\u00edpio. O grau de participa\u00e7\u00e3o do \n\naluno reduz-se a tomar apontamentos e, \n\nocasionalmente, \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de algum esquema, etc.  \n\n- Professor omnisciente.  \n\n- Aluno copista.  \n\nDescoberta guiada  \n\nSemidirigida  \n\nDescoberta dirigida \n\nObserva\u00e7\u00e3o dirigida  \n\nItiner\u00e1rio did\u00e1ctico \n\nCom gui\u00e3o \n\n \n\nSem gui\u00e3o \n\nOs alunos s\u00e3o protagonistas, orientados pelo \n\nprofessor. Segue-se um percurso preestabelecido, em \n\nque todas as atividades s\u00e3o guiadas sequencialmente \n\npelo professor ou pelo gui\u00e3o.  \n\n- Professor definidor de regras e sintetizador.  \n\n- Aluno investigador dirigido.  \n\nAberta  \n\nN\u00e3o dirigida  \n\nInvestigativa  \n\nDelineamento/proposta de problemas  \n\nResolu\u00e7\u00e3o de problemas  \n\nCentrada nos alunos. Estes participam na planifica\u00e7\u00e3o \n\ne desenvolvimento da atividade. Sa\u00eddas integradas na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o escolar. N\u00e3o se conhecem, a priori, os \n\nresultados que podem obter-se.  \n\n- Professor orientador.  \n\n- Aluno investigador.  \n\n \n\nQuadro 2.1 - Nomenclaturas mais utilizadas para os tipos de atividades de campo, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o estabelecida entre professor e alunos (adaptado de Mordillo et al., 1998) \n\n \n\n Tamb\u00e9m outra vertente pode ser tida em considera\u00e7\u00e3o no que concerne ao tipo de sa\u00edda \n\nde campo, designadamente, o seu tempo de dura\u00e7\u00e3o. O quadro 2.2 revela alguns exemplos de \n\ntipos de sa\u00edda de campo que se podem realizar, consoante a sua dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTIPO DE SA\u00cdDA DE CAMPO EXEMPLO DURA\u00c7\u00c3O \n\nSa\u00edda pontual Visita a uma mina ou pedreira. \n\nMenos de 1 dia \nItiner\u00e1rio \n\nCont\u00ednuo  Realiza\u00e7\u00e3o de um corte geol\u00f3gico. \n\nDescont\u00ednuo  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia de uma regi\u00e3o. \n\nZona de campo Acampamento cartogr\u00e1fico. Mais de 1 dia \n\n \n\nQuadro 2.2 - Classifica\u00e7\u00e3o das atividade de campo em fun\u00e7\u00e3o da sua dura\u00e7\u00e3o \n\n(adaptado de Anguita e Ancochea, 1981) \n\n\n\n23 \n \n\nDe acordo com um estudo publicado por Bonito, Macedo e Pinto (1999), \u00e9 de consenso \n\ngeral entre os alunos que o campo \u00e9 insubstitu\u00edvel, n\u00e3o apenas na forma\u00e7\u00e3o dos alunos para \n\nconte\u00fados de Geologia, mas tamb\u00e9m para promover o contacto dos mesmos com a natureza. As \n\nsa\u00eddas de campo s\u00e3o tamb\u00e9m importantes para a consolida\u00e7\u00e3o do grupo de trabalho como uma \n\n\u201cunidade de forma\u00e7\u00e3o\u201d. Entenda-se aqui \u201cunidade de forma\u00e7\u00e3o\u201d como o grupo necess\u00e1rio para \n\nque o processo de aprendizagem seja poss\u00edvel atrav\u00e9s de uma metodologia baseada na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, o campo \u00e9 tamb\u00e9m o local ideal para o refor\u00e7o de la\u00e7os afetivos, \n\nn\u00e3o apenas com a natureza mas tamb\u00e9m entre os elementos do grupo (Idem, 1999). \n\nN\u00e3o existem d\u00favidas acerca da relev\u00e2ncia da componente din\u00e2mica subjacente \u00e0s \n\nmetodologias das atividades de campo. A planifica\u00e7\u00e3o das atividades a desenvolver em sa\u00eddas \n\nde campo deve ser realizada com muita acuidade relativamente aos aspetos do local a escolher, \n\nobjetivos e conte\u00fados a tratar, tempo dispon\u00edvel, custo econ\u00f3mico, grau de conhecimento do \n\nlocal e momento da realiza\u00e7\u00e3o da atividade. N\u00e3o obstante, a metodologia empregue e a rela\u00e7\u00e3o \n\nprofessor-aluno que se estabelece \u00e9 decisiva para permitir uma maior adapta\u00e7\u00e3o dos alunos a \n\nritmos e interesses diversos, \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas, ao interc\u00e2mbio de ideias, \n\nfacilitando de sobremaneira as aprendizagens (Bonito, Macedo &amp; Pinto, 1999). \n\nPosto isto, as sa\u00eddas de campo parecem constituir uma mais-valia em diversas \n\ndimens\u00f5es: cognitiva, afetiva e social. Professores e alunos estar\u00e3o mais predispostos e \n\nmotivados para esta tipologia de trabalho pr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias. Deste modo, as sa\u00eddas \n\nde campo diferem das visitas de estudo que tradicionalmente se fazem, com ou sem gui\u00e3o. S\u00e3o \n\nsobretudo direcionadas para os alunos do Ensino Secund\u00e1rio, uma vez que v\u00e3o ao encontro dos \n\nconte\u00fados e unidades did\u00e1ticas trabalhadas na disciplina de Biologia e Geologia e s\u00f3 poder\u00e3o \n\nser verdadeiramente prof\u00edcuas se o ambiente for de trabalho efetivo, se forem realizadas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es com bons \u00edndices de responsabilidade e maturidade e se a grande maioria dos \n\nalunos souber o que tem que fazer, mostrando confian\u00e7a e autonomia. As sa\u00eddas de campo \n\ntornam-se uma pr\u00e1tica cada vez mais usual e imprescind\u00edvel no \u00e2mbito das Geoci\u00eancias e \n\npodem conduzir a aprendizagens significativas se os alunos conseguirem aplicar os \n\nconhecimentos e procedimentos a novas atividades letivas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n2.5. O TRABALHO COOPERATIVO NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n\n \n\nO Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa apresenta os termos cooperar e colaborar como \n\nsendo sin\u00f3nimos e define colaborar como \u201ctrabalhar em comum com outrem na mesma obra\u201d \n\n(Costa; Melo, 1998). Com base nesta defini\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que o trabalho cooperativo existe \n\nquando duas ou mais pessoas trabalham em conjunto para atingirem um objetivo comum. Tais \n\nobjetivos estar\u00e3o, \u00e0 partida, relacionados fortemente com o ato de aprender e de construir novo \n\nconhecimento. \n\nContudo, o facto de existir um conjunto de pessoas envolvidas na concretiza\u00e7\u00e3o de um \n\nmesmo objetivo n\u00e3o \u00e9 necessariamente condi\u00e7\u00e3o suficiente para que se possa falar de trabalho \n\ncooperativo. O trabalho de um grupo pode n\u00e3o ser cooperativo, muito embora todo o trabalho \n\ncooperativo seja uma manifesta\u00e7\u00e3o de trabalho em grupo, uma vez que pressup\u00f5e a exist\u00eancia \n\nde pelo menos dois elementos a participar na obten\u00e7\u00e3o de resultados comuns.  \n\nVygotsky, investigador e pedagogo no campo da psicologia do desenvolvimento e da \n\naprendizagem, considera que o desenvolvimento de um indiv\u00edduo resulta de um processo \n\nsociocultural, onde a linguagem e a aprendizagem exercem um papel fulcral, ou seja, a intera\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida entre o indiv\u00edduo e o seu meio sociocultural promove a aprendizagem e esta, por \n\nsua vez, conduz ao desenvolvimento. Este autor, um dos percursores do construtivismo, advoga \n\nque os alunos s\u00e3o agentes da constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio conhecimento. No entanto, Vygotsky d\u00e1 \n\nmaior \u00eanfase \u00e0 import\u00e2ncia que o meio social tem na aprendizagem (Cachapuz, Praia &amp; Jorge, \n\n2002). Nesse sentido, para Vygotsky, a aprendizagem \u00e9 facilitadora do desenvolvimento do \n\nindiv\u00edduo e, dado que o conhecimento se desenvolve na intera\u00e7\u00e3o com os outros, a escola \n\ndesempenha um papel preponderante em todo este processo, visto que esta constitui um meio \n\nsocial onde se estabelecem intera\u00e7\u00f5es entre professor/aluno e aluno/aluno (Cachapuz, Praia &amp; \n\nJorge, 2002). \n\nA abordagem colaborativa da aprendizagem, ou trabalho cooperativo, altera toda a \n\nnatureza do processo de ensino e aprendizagem e do relacionamento professor/aluno. O \n\nprofessor deixa de ser tanto uma autoridade e passa a ser mais um recurso e um facilitador das \n\natividades de aprendizagem do grupo. \n\nEste paradigma educacional exige que seja ponderada e avaliada a maneira de ensinar \n\nCi\u00eancias, devendo estabelecer-se a liga\u00e7\u00e3o entre o saber e as pr\u00e1ticas sociais, propondo aos \n\nalunos experi\u00eancias de aprendizagem diversificadas, como debates, situa\u00e7\u00f5es-problema, \n\nprojetos de trabalho, atividades de observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o (Perrenoud, 2001, cit. \n\nValadares &amp; Moreira, 2009). Neste contexto, o professor deve escolher as oportunidades e \n\n\n\n25 \n \n\nexperi\u00eancias educativas que permitam aos alunos o desenvolvimento de algum grau de \n\nautonomia em rela\u00e7\u00e3o ao uso do saber. Paralelamente, cabe ao professor proporcionoar \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagem em grupos de trabalho, que permitam a promo\u00e7\u00e3o da auto-estima e \n\nda entreajuda. Para isto, o professor deve organizar o ensino com base em materiais e recursos \n\ndiversificados e definir os pap\u00e9is e as responsabilidades que cada elemento deve desempenhar \n\ndentro do seu grupo. \n\nNumerosos estudos (Coll, 1984; Ovejero, 1990; Parrilla, 1992; Johnson &amp; Johnson, \n\n1997; Johnson, Johnson &amp; Holubec, 1999; Stainback, 2001), citados por Pujol\u00e0s (2008), \n\nindicam que a aprendizagem em ambiente cooperativo apresenta vantagens relativamente a \n\noutras metodologias mais centradas no professor que valorizam os conte\u00fados e que podem ter \n\num efeito competitivo e individualista. Assim, as investiga\u00e7\u00f5es demonstram que o trabalho \n\ncooperativo (TC) favorece o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es positivas entre os alunos, fomentando \n\na solidariedade e o respeito m\u00fatuo, bem como o sentido de responsabilidade e entreajuda, \n\nrefor\u00e7ando a coes\u00e3o dentro do grupo. Para al\u00e9m disso, os elementos do grupo cooperativo \n\nconseguem obter um n\u00edvel de produtividade e rendimento acad\u00e9mico maior, resultantes do bom \n\ndesempenho e da motiva\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Assim, os benef\u00edcios desta metodologia \n\nn\u00e3o se restringem apenas ao n\u00edvel cognitivo, mas promovem tamb\u00e9m efeitos positivos no \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias sociais e no bem-estar psicol\u00f3gico dos indiv\u00edduos (Bessa &amp; \n\nFontaine, 2002). \n\nAo n\u00edvel do EC e, peculiarmente, dos objetivos do trabalho pr\u00e1tico no Ensino \n\nSecund\u00e1rio, torna-se incontorn\u00e1vel o recurso ao TC. Esta metodologia de trabalho parece \n\nconstituir uma vertente muito importante no trabalho pr\u00e1tico-experimental na disciplina de \n\nBIGE, quer no \u00e2mbito de aulas laboratoriais e/ou experimentais, quer ao n\u00edvel do trabalho de \n\ncampo e dos trabalhos de pesquisa. A organiza\u00e7\u00e3o em grupos de trabalho pode, ou n\u00e3o, implicar \n\ntrabalho cooperativo. H\u00e1 que ter em considera\u00e7\u00e3o que um grupo de alunos pode, ou n\u00e3o, \n\nproduzir trabalho efetivo, dependendo de variados fatores, tais como: a motiva\u00e7\u00e3o para o \n\ntrabalho por parte de todos os elementos do grupo, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os alunos \n\nantes e durante a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, a coes\u00e3o do grupo para a obten\u00e7\u00e3o de um objetivo \n\ncomum, a divis\u00e3o justa e equitativa das atividades a desenvolver, a faixa et\u00e1ria dos alunos, o \n\ng\u00e9nero/sexo dos mesmos, etc. No que toca ao tipo de atividades em que pode ser considerada \n\numa metodologia de trabalho eficaz, considera-se fundamental a dinamiza\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o \n\nde atividades laboratoriais e/ou experimentais, a decorrer no laborat\u00f3rio com manipula\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial pr\u00f3prio (devendo, por\u00e9m, os respetivos relat\u00f3rios cient\u00edficos ser individuais), e no \n\ntrabalho de campo, particularmente nas sa\u00eddas de campo e visitas de estudo (orientadas ou n\u00e3o), \n\nno que ao planeamento, execu\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, reflex\u00e3o final e conclus\u00e3o diz respeito.  \n\n\n\n \n\n26 \n \n\nNos poss\u00edveis modelos existentes para levar a cabo o ensino das ci\u00eancias diversos tipos \n\nde estrat\u00e9gias podem ser implementados. A figura seguinte sintetiza a abordagem construtivista, \n\nsegundo Bonito (2011), englobando o trabalho cooperativo. \n\n \n\nFigura 2.3 \u2013 Abordagem construtivista e a rela\u00e7\u00e3o com o Trabalho Cooperativo \n\nAdaptado de Bonito (2001) \n\n \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o o diagrama anterior, destacam-se tr\u00eas metodologias ativas para \n\no EC: a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, o trabalho pr\u00e1tico (incluindo o trabalho experimental, \n\nlaboratorial e de campo) e o trabalho cooperativo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n2.6. A IMPORT\u00c2NCIA DAS TIC NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n\n \n\nOs voc\u00e1bulos Ci\u00eancia e Tecnologia t\u00eam vindo a ser cada vez mais utilizados na \n\nSociedade contempor\u00e2nea em todas as \u00e1reas, desde a sa\u00fade at\u00e9 \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \u201cOs \n\ndesenvolvimentos tecnol\u00f3gicos e cient\u00edficos atuais, como a Internet ou os telem\u00f3veis cada vez \n\nmais apetrechados de funcionalidades, t\u00eam alcan\u00e7ado descobertas capazes de surpreender os \n\nindiv\u00edduos mais c\u00e9pticos. Tal tem exigido mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o.\u201d (Sim\u00f5es, 2009) \n\nPerante uma patente evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, exige-se de cada indiv\u00edduo que \n\nnela participa, uma melhor educa\u00e7\u00e3o, pois, tal como afirma Alarc\u00e3o (2005, p. 12) \u201ca sociedade \n\nda informa\u00e7\u00e3o, como sociedade aberta e global, exige compet\u00eancias de acesso, avalia\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o oferecida\u201d. Assim sendo, esta evolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica incita-nos \n\ntamb\u00e9m a adquirir compet\u00eancias com vista a uma participa\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o adequada na sua \n\ndin\u00e2mica. Para que isso aconte\u00e7a, \u00e9 necess\u00e1rio promover pr\u00e1ticas no ensino que fomentem o \n\ndesenvolvimento de cidad\u00e3os participantes nas decis\u00f5es da sociedade atual e que acompanhem a \n\nsua constante evolu\u00e7\u00e3o. Para dar resposta a este desafio, a escola necessita de adotar uma \n\npostura reflexiva sobre o modo como tem sido conduzido o EC, pois \u00e9 exigida \u201cuma melhor \n\nprepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do cidad\u00e3o\u201d (Duarte, 1999, p. 228). Importa ent\u00e3o, entre outros, focar o \n\nensino em situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas do quotidiano ou em contextos reais, permitindo aos alunos \n\n\u201crefletir sobre os processos da Ci\u00eancia e da Tecnologia bem como sobre as suas inter-rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a Sociedade (CTS)\u201d (Martins, 1999, p. 10). \n\nQuando falamos do ensino das ci\u00eancias, \u00e9 inevit\u00e1vel n\u00e3o considerar a Tecnologia, dadas \n\nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre esta e a Ci\u00eancia. As Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC), \n\numa das principais vertentes da tecnologia, disponibilizam-nos hoje variad\u00edssimos artefactos e \n\nferramentas, que fazem parte do quotidiano da grande maioria dos indiv\u00edduos. Tamb\u00e9m nas \n\nescolas, elas fazem j\u00e1 parte dos recursos utilizados frequentemente pelos professores nas suas \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, sendo que, o uso do computador, do v\u00eddeo, do \u00e1udio, de quadros \n\ninterativos e o recurso \u00e0 Internet s\u00e3o apenas algumas dessas op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para o trabalho \n\nna sala de aula. \n\nSegundo Sandholtz et al., (1997), as tecnologias utilizadas na sala de aula alcan\u00e7am a \n\nsua plena efic\u00e1cia quando se exploram metodologias construtivistas centradas sobretudo em \n\natividades que v\u00e3o ao encontro dos alunos, de acordo com os seus interesses e capacidades na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, na conceptualiza\u00e7\u00e3o e no pensamento cr\u00edtico, em detrimento da simples \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos factuais. As TIC fornecem estruturas de uma forma de pensar mais \n\ninovadora, proporcionam diferentes comportamentos de alunos e professores e levam as escolas \n\na tornarem-se num labirinto de ofertas e op\u00e7\u00f5es (Gon\u00e7alves, 2002). \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nA hist\u00f3ria das TIC \u00e9 insepar\u00e1vel do contexto social em que ocorre. Os seus resultados \n\ndevem ser compreendidos de acordo com esses fatores e surgem de uma subtil e complexa \n\ninterpenetra\u00e7\u00e3o entre tecnologia e sociedade (Vieira, 2005). As t\u00e9cnicas e as tecnologias \n\nproduzem-se no seio de uma sociedade que fica por elas condicionada. Elas proporcionam \n\ndiversas possibilidades originadoras de situa\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a cultural ou social que, de outro \n\nmodo, seriam impens\u00e1veis. S\u00e3o essas mudan\u00e7as que v\u00e1rios autores averiguam ao avaliar os \n\nimpactes das TIC quer no desempenho dos alunos, quer no desempenho dos professores \n\n(Sim\u00f5es, 2009). \n\nNo que \u00e9 relativo ao desenvolvimento de compet\u00eancias nos alunos, Ponte (2002) \n\nsalienta que as TIC podem apoiar a aprendizagem de conte\u00fados e o desenvolvimento de \n\ncapacidades espec\u00edficas, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o e de partilha, pelas \n\npossibilidades de comunica\u00e7\u00e3o e troca de documentos que propiciam. Constituem um meio \n\nfundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, um instrumento de transforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de nova informa\u00e7\u00e3o. Esta aproxima\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estabelecer-se atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o \n\nonline de trabalhos dos alunos, dos seus projetos, informa\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e outras de interesse \n\npara a comunidade local. Os alunos podem utilizar as TIC para resolver problemas, definindo \n\nsitua\u00e7\u00f5es, e facilitar contactos que ofere\u00e7am informa\u00e7\u00e3o que permita identificar e definir o \n\nproblema de forma a que se possa conseguir a solu\u00e7\u00e3o. Pode utilizar-se a tecnologia educacional \n\npara refor\u00e7ar o pensamento reflexivo, ajudando os estudantes a articular e representar todo o seu \n\nconhecimento e descobrir de que forma chegaram a ele (Patino &amp; Llera, 2003). Proporcionam-\n\nse intera\u00e7\u00f5es que conduzem a um desenvolvimento ao n\u00edvel de compet\u00eancias de autonomia - \n\ncontrolo do ambiente de aprendizagem; compet\u00eancias metacognitivas - intera\u00e7\u00e3o com o \n\ncontexto de aprendizagem; compet\u00eancias colaborativas - intera\u00e7\u00e3o com o professor e com os \n\ncolegas e partilha de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento; compet\u00eancias sociais - sentido de identidade e \n\nperten\u00e7a (Menezes, 2005). \n\nOutro dos aspectos referidos na literatura \u00e9 o maior n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos, bem \n\ncomo os melhores resultados acad\u00e9micos por eles conseguidos. Isto sugere que os alunos menos \n\nmotivados saem beneficiados quando a sua aprendizagem se faz com recurso \u00e0s TIC. O \n\naumento da motiva\u00e7\u00e3o ter\u00e1 a ver com o facto das TIC serem uma ferramenta de aprendizagem \n\ninterativa, din\u00e2mica e poderosa, que proporciona viv\u00eancias e experi\u00eancias in\u00e9ditas, contactos \n\ncom o mundo real atrav\u00e9s de projetos aut\u00eanticos e possibilidade de publicar online (d\u2019E\u00e7a, \n\n1998). Martinho e Pombo (2009), na sua investiga\u00e7\u00e3o das potencialidades das TIC no ensino \n\ndas ci\u00eancias naturais, conclu\u00edram que o recurso \u00e0 Internet e a consulta de blog\u2019s em simult\u00e2neo \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o do manual e caderno di\u00e1rio tornam os alunos mais cuidadosos na organiza\u00e7\u00e3o \n\nde ideias e mais ricos na linguagem e rigor cient\u00edfico, atingindo assim, mais facilmente, os \n\nobjetivos propostos. \n\n\n\n29 \n \n\n J\u00e1 no que respeita aos professores que utilizam as TIC nas suas pr\u00e1ticas letivas, estas \n\nt\u00eam um papel de suporte, de mudan\u00e7a e possuem um papel particularmente determinante nos \n\nseus percursos como professores. Estes professores t\u00eam uma conce\u00e7\u00e3o muito particular das TIC, \n\nv\u00eaem-nas como algo muito \u00fatil, com numerosas vantagens pedag\u00f3gicas, atribuindo-lhes um \n\npapel importante e pertinente no processo educativo. As TIC permitem-lhes inovar, trazem-lhes \n\nrespostas a algumas quest\u00f5es do quotidiano, bem como oportunidade de colaborar em diversos \n\nprojetos que os estimulam e ajudam a integr\u00e1-las nas pr\u00e1ticas letivas. \n\n \u00c9 importante salientar tamb\u00e9m que um professor que invista na sua forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\ndas TIC proporciona mais e melhores aprendizagens aos seus alunos, ligando o ambiente da sua \n\npr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o com as atividades que se levam a cabo com os alunos (LLTF, 2004 in \n\nMonteiro, 2008). O professor aumenta tamb\u00e9m o poder de manipula\u00e7\u00e3o do hardware e \n\nsoftware, propiciando a elabora\u00e7\u00e3o do planeamento das suas aulas com a ajuda das TIC, a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das TIC na pr\u00f3pria sala de aula, na avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, em anota\u00e7\u00f5es, e no \n\narmazenamento e compila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00e3o essenciais \u00e0s pr\u00e1ticas letivas \n\n(d\u2019E\u00e7a, 1998). \n\n Na tentativa de formar jovens bem informados e com compet\u00eancias no dom\u00ednio \n\ninform\u00e1tico, os atuais e futuros cidad\u00e3os podem desenvolver e fomentar uma educa\u00e7\u00e3o-              \n\n-forma\u00e7\u00e3o onde se incluam as TIC, pois elas surgiram na tentativa de melhorar o processo de \n\nensino e aprendizagem. Para tal, seria importante existir um papel interventivo de toda a \n\ncomunidade escolar. O ensino deve ser centrado no aluno, tornando-o o principal protagonista, \n\nde forma a que ele construa as suas pr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es e, para que isso seja uma realidade, o \n\nprofessor pode utilizar as TIC na sala de aula, com os seus alunos. As TIC constituem um meio \n\nfundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, com a possibilidade de a transformar e produzir, sendo o \n\naluno o interveniente que mais beneficia com a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Os professores devem adotar uma \n\npostura adequada, como seja manterem-se permanentemente atualizados no \u00e2mbito das \n\ntecnologias e deve-lhes igualmente ser facultado, pelas escolas, um acesso total que permita a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias variadas com os seus alunos, nomeadamente no ensino das ci\u00eancias, \n\ncomo por exemplo a simula\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, com o recurso \u00e0s webquest ou com a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00f5es ou representa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n30 \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n3. METODOLOGIA DE AN\u00c1LISE \n\n \n\n3.1. OP\u00c7\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS \n \n\nUma das quest\u00f5es fundamentais na realiza\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio de atividade profissional \n\n\u00e9 a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que se assume. O objetivo e as quest\u00f5es a que a investiga\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e \n\nresponder jogam um papel important\u00edssimo na defini\u00e7\u00e3o da metodologia a utilizar. No entanto, \n\nas op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas n\u00e3o se determinam simplesmente por uma rela\u00e7\u00e3o de causa-efeito a \n\npartir desses dois aspetos. Fundamental \u00e9 que exista uma forte coer\u00eancia entre o objeto de \n\nestudo, o prop\u00f3sito com que este \u00e9 feito, os pressupostos que o orientam e a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \n\nadotada. \n\nA metodologia de an\u00e1lise utilizada neste relat\u00f3rio de atividade profissional (RAP) \u00e9 de \n\ncar\u00e1ter reflexivo. N\u00e3o ser\u00e1 realizado o \u201cEstudo de Caso\u201d como base metodol\u00f3gica, uma vez que \n\nesta metodologia pressup\u00f5e sempre um investigador, um objeto de estudo espec\u00edfico e um \n\ngrupo-amostra que ter\u00e1 que ser analisado em determinados fatores em estudo. \n\nAra\u00fajo et al. (2008) referem-se ao estudo de caso como uma abordagem metodol\u00f3gica \n\nde investiga\u00e7\u00e3o especialmente adequada quando se procura compreender, explorar ou descrever \n\nacontecimentos e contextos complexos, nos quais est\u00e3o simultaneamente envolvidos diversos \n\nfatores. Neste sentido, estes autores, ao citar Yin (1994), afirmam que o estudo de caso se \n\nadapta \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, sempre que o investigador se v\u00ea confrontado com situa\u00e7\u00f5es \n\ncomplexas, (\u2026) quando o investigador procura encontrar intera\u00e7\u00f5es entre fatores relevantes \n\npr\u00f3prios dessa entidade, quando o objetivo \u00e9 descrever ou analisar o fen\u00f3meno, a que se acede \n\ndiretamente, (\u2026) e quando o investigador pretende apreender a din\u00e2mica do fen\u00f3meno, do \n\nprograma ou do processo.  \n\nUm relat\u00f3rio desta natureza, de car\u00e1ter reflexivo e introspetivo, n\u00e3o deixa, no entanto, \n\nde ter como \u00e2ncora uma abordagem interpretativa. O presente relat\u00f3rio \u00e9, na sua ess\u00eancia, um \n\nestudo narrativo e interpretativo sobre a pr\u00e1tica letiva. De especial import\u00e2ncia \u00e9 a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do eu profissional e do conhecimento did\u00e1tico enquanto docente, o qual se vai \n\nconstruindo progressivamente ao longo do percurso coerente com o ensino das ci\u00eancias, a partir \n\ndos significados atribu\u00eddos \u00e0s situa\u00e7\u00f5es do quotidiano e, em particular, aos epis\u00f3dios que \n\nmarcam mais intensamente esse percurso.  \n\nDeste modo, e n\u00e3o obstante o facto de n\u00e3o ser utilizado o estudo de caso como base \n\nmetodol\u00f3gica, n\u00e3o deixa de existir um objeto de estudo que serve de ep\u00edgrafe ao presente RAP. \n\nO tema central, \u201ca import\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico, experimental e laboratorial, assim como das \n\n\n\n \n\n32 \n \n\naulas de campo (visitas de estudo e sa\u00eddas de campo) no ensino da Biologia e da Geologia\u201d, \u00e9 o \n\nobjeto de estudo capital que emerge das atividades selecionadas.  \n\nTrata-se de uma abordagem metodol\u00f3gica qualitativa, de cunho interpretativo, que \n\ncoloca no primeiro plano a pessoa do professor enquanto sujeito ativo na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre si pr\u00f3prio e sobre a sua profiss\u00e3o. Neste relat\u00f3rio torna-se importante \n\nconhecer o professor, a forma como sente e vive a sua profiss\u00e3o, o conhecimento did\u00e1tico que \n\npossui, a forma como se desenvolveu e evoluiu. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o desta abordagem, pelos \n\npressupostos que sustenta em rela\u00e7\u00e3o ao professor e \u00e0 forma como este se desenvolve ao longo \n\nda vida, parece especialmente pertinente.  \n\nNesta abordagem, o ideal de uma narrativa assume uma import\u00e2ncia central. De um \n\nmodo geral, a narrativa pode caracterizar-se como o relato de algo vivido por algu\u00e9m. Constitui \n\na forma primordial pela qual a experi\u00eancia humana adquire sentido ou significado. Como \n\nsalienta Bruner (1997), as narrativas constituem a forma natural de express\u00e3o das pessoas, existe \n\numa propens\u00e3o ou predisposi\u00e7\u00e3o humana para organizar a experi\u00eancia sob a forma de narrativa. \n\nAl\u00e9m disso, s\u00e3o as narrativas que permitem registar, no patrim\u00f3nio pessoal, os acontecimentos e \n\nrespetivos significados \u2014 \u201co que n\u00e3o tem estrutura narrativa esvai-se da mem\u00f3ria\u201d (p.61). \n\nA no\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica reflexiva est\u00e1 muito associada aos diferentes contextos de ensino. \n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o interativa e din\u00e2mica entre a pr\u00e1tica e a reflex\u00e3o, em educa\u00e7\u00e3o. A pr\u00e1tica \n\neducativa mostra problemas para resolver, levanta quest\u00f5es para responder e oportunidades para \n\nrefletir. A reflex\u00e3o melhora a pr\u00e1tica educativa. Assim, o professor \u00e9 uma entidade privilegiada \n\nna investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias pois tem oportunidades e contextos \u00fanicos para planificar, agir, \n\nanalisar, observar e avaliar situa\u00e7\u00f5es educativas (Cohen et al., 2001).  \n\nDelgado &amp; Ponte (2004) sublinham a import\u00e2ncia da reflex\u00e3o na pr\u00e1tica profissional de \n\num docente, pois \u00e9 atrav\u00e9s da reflex\u00e3o que o professor avalia criticamente o seu desempenho. \n\nAo fazer esta avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, desenvolve novas compet\u00eancias, como uma nova compreens\u00e3o \n\nsobre a sua pr\u00e1tica, o que enriquece o seu desempenho e melhora a pr\u00e1tica profissional.  \n\nPara Korthagen e Wubbels (2001), um professor reflexivo \u00e9 capaz de analisar situa\u00e7\u00f5es \n\ne problemas relacionados com a sua pr\u00e1tica e considera fundamental faz\u00ea-lo. Esta atitude tem \n\nreflexos no tipo de trabalho que desenvolve com os alunos, estimulando-os tamb\u00e9m a refletir.  \n\nMarcelo (1992) descreve um conjunto de atitudes e predisposi\u00e7\u00f5es pessoais dos \n\nprofessores indispens\u00e1veis na a\u00e7\u00e3o reflexiva. A primeira, a mentalidade aberta, relaciona-se com \n\na vontade de escutar e respeitar diferentes perspetivas, de ter em conta poss\u00edveis alternativas e \n\nde reconhecer a possibilidade de erro. Esta atitude obriga \u201ca examinar as raz\u00f5es do que se passa \n\nna sala de aula, a investigar evid\u00eancias conflituosas, a procurar v\u00e1rias respostas para a mesma \n\n\n\n33 \n \n\npergunta, a refletir sobre a forma de melhorar o que j\u00e1 existe, etc.\u201d (Marcelo, 1992, p. 62). A \n\nsegunda atitude, a responsabilidade, implica considerar as consequ\u00eancias do trabalho planeado \n\nou desenvolvido, dando uma certa coer\u00eancia ao que se defende. Trata-se, sobretudo, da \n\npondera\u00e7\u00e3o cuidadosa das consequ\u00eancias de uma determinada a\u00e7\u00e3o ou a\u00e7\u00f5es. Por fim, a terceira \n\natitude necess\u00e1ria \u00e0 reflex\u00e3o \u00e9 o entusiasmo, ou seja, a predisposi\u00e7\u00e3o para questionar, a \n\ncuriosidade para procurar, a energia para renovar (Idem, 1992). \n\nNo ponto seguinte ir\u00e3o ser descritas, em t\u00f3picos gerais, cinco atividades pr\u00e1ticas \n\n(experimentais, laboratoriais e de campo) que foram selecionadas, tendo em considera\u00e7\u00e3o o \n\ntema central. S\u00f3 no quarto cap\u00edtulo, reflex\u00e3o cr\u00edtica das atividades, ir\u00e1 estar patenteada a \n\nreflex\u00e3o pessoal sobre os reais resultados obtidos, as principais dificuldades sentidas e as \n\nlimita\u00e7\u00f5es mais pertinentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n \n\n3.2. FICHAS DE ATIVIDADE \n\n \n\n As cinco fichas de atividade que relatam algumas das atividades realizadas, cujo \u00e2mago \n\n\u00e9 o trabalho pr\u00e1tico (experimental, laboratorial e de campo) desenvolvido nos \u00faltimos anos, \n\nencontram-se estruturadas da seguinte forma: \n\n- Unidade did\u00e1tica / Conte\u00fado; \n\n- Ano letivo de aplica\u00e7\u00e3o; \n\n- Alunos envolvidos / Ano de escolaridade; \n\n- Objetivos; \n\n- Descri\u00e7\u00e3o da atividade; \n\n- Materiais utilizados; e \n\n- Anexos. \n\n \n\n As atividades que, por obedecerem ao tema nuclear, foram  selecionadas para uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o, narra\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e reflex\u00e3o cr\u00edtica, s\u00e3o as inframencionadas.  \n\nAtividade Nome da Atividade \nAno de \n\nEscolaridade \n\nAno Letivo \n\nde Aplica\u00e7\u00e3o \n\n3.2.1. \nAtividade I \n\nSa\u00edda de Campo \u201c\u00c0 descoberta da geologia do \n\nconcelho\u201d (Projeto Rocha Amiga) \n10.\u00ba 2011/2012 \n\n3.2.2. \nAtividade II \n\nVisita de Estudo \u201cA\u00e7ores \u2013 Na Mira do Futuro\u201d 11.\u00ba 2009/2010 \n\n3.2.3. \nAtividade III \n\nVisita de Estudo ao Geopark e ao Parque \n\nNatural da Serra da Estrela \n\n10.\u00ba, 11.\u00ba e \n\n12.\u00ba \n2010/2011 \n\n3.2.4. \nAtividade IV \n\nAtividade laboratorial de observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\n(epit\u00e9lio bucal de um aluno; epit\u00e9lio das c\u00e9lulas \n\nda cebola; e folhas de Elodea) ao M.O.C. \n\n10.\u00ba 2008/2009 \n\n3.2.5. \nAtividade V \n\nFicha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental \u201cRegula\u00e7\u00e3o \n\nnervosa e hormonal nos animais\u201d \n10.\u00ba 2010/2011 \n\n \n\nQuadro 3.1 - Lista das atividades selecionadas para a reflex\u00e3o cr\u00edtica \n\n\n\n35 \n \n\n3.2.1. FICHA DE ATIVIDADE I \u2013 SA\u00cdDA DE CAMPO \u201c\u00c0 DESCOBERTA DA \n\nGEOLOGIA DO CONCELHO\u201d (PROJETO ROCHA AMIGA) \n\n \n\no Unidade Did\u00e1tica / Conte\u00fado \n\nA Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos / As rochas, arquivos que relatam a hist\u00f3ria da \n\nTerra; A medida do tempo e a idade da Terra; A Terra, um planeta em mudan\u00e7a. \n\n \n\no Ano Letivo de Aplica\u00e7\u00e3o \n\n2011/2012. \n\n \n\no Alunos Envolvidos / Ano de Escolaridade \n\nAlunos de 10.\u00ba Ano. \n\n \n\no Objetivos  \n\nFomentar o trabalho pr\u00e1tico a contar para a avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tico-experimental da disciplina de \n\nBiologia e Geologia; desenvolver compet\u00eancias inerentes ao trabalho de campo; promover o \n\ntrabalho cooperativo como forma alcan\u00e7ar resultados mais fi\u00e1veis; sensibilizar para o papel \n\ndas Geoci\u00eancias na sociedade; estudar os aspetos geol\u00f3gicos do meio envolvente (concelho \n\nde Mafra); induzir \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos no \u00e2mbito da apresenta\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos pr\u00e1ticos; e criar uma rede de partilha de experi\u00eancias e materiais did\u00e1ticos no \n\n\u00e2mbito das Geoci\u00eancias. \n\n \n\no Descri\u00e7\u00e3o da Atividade \n\nOs alunos foram divididos em grupos de 3/4 elementos. Ap\u00f3s o sorteio dos temas \n\npreviamente definidos, os discentes pesquisaram antecipadamente sobre as rochas \n\nselecionadas (basalto, calc\u00e1rio compacto, li\u00f3s, arenito e marga) e tamb\u00e9m sobre todos os \n\nlocais a visitar. Isso permitiu-lhes ter uma no\u00e7\u00e3o geral do que iriam visitar.  \n\nA sa\u00edda de campo teve lugar em quatro locais com elevado interesse geol\u00f3gico - Penedo do \n\nLexim (Igreja Nova), Campo de Lapi\u00e1s (Negrais), Pal\u00e1cio Nacional de Mafra (Mafra) e \n\nPraia de Ribeira d\u2019Ilhas (Ericeira). Em cada paragem, os alunos preencheram as fichas de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente e da amostra, atrav\u00e9s da discuss\u00e3o entre os elementos de \n\ncada grupo, recolheram e analisaram amostras de rochas, e tra\u00e7aram perfis geol\u00f3gicos. O \n\nenvolvimento no trabalho de campo foi not\u00f3rio por parte de todos os elementos de cada um \n\ndos grupos de trabalho.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o final do trabalho pr\u00e1tico desenvolvido teve por base a apresenta\u00e7\u00e3o das fichas \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente, das fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra e dos \n\n\n\n \n\n36 \n \n\ntrabalhos realizados por cada grupo em formato Windows Movie Maker e Microsoft Office \n\nPowerPoint. Tr\u00eas grupos utilizaram como estrat\u00e9gia a \u201cfoto-reportagem\u201d, por iniciativa. \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de cada um dos grupos de trabalho, foram analisados e discutidos os \n\nprocedimentos utilizados e fundamentadas as decis\u00f5es tomadas, atrav\u00e9s da autoavalia\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m foi realizada a heteroavalia\u00e7\u00e3o, tendo cada grupo, por unanimidade, avaliado os \n\ndemais trabalhos atrav\u00e9s de crit\u00e9rios definidos.  \n\n \n\no Materiais utilizados \n\nCaderno de campo \n\nB\u00fassola  \n\nMartelo de ge\u00f3logo  \n\nFicha de caracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente  \n\nFicha de caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra  \n\nComputadores  \n\nProjetores multim\u00e9dia  \n\nMaterial de pesquisa sobre o Penedo do Lexim e o Campo de Lapi\u00e1s de Negrais  \n\nFolheto \u201cPaleomemorial do Convento\u201d, da autoria da Ag\u00eancia Ci\u00eancia Viva  \n\nPerfil geol\u00f3gico da Praia de Ribeira d\u2019Ilhas \n\n \n\no Anexos \n\nAnexo I-1 - Ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente; \n\nAnexo I-2 - Ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra; \n\nAnexo I-3 - Ficha de avalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es dos trabalhos; \n\nAnexo I-4 - Ficha de autoavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos; \n\nAnexo I-5 - Ficha de heteroavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos; \n\nAnexo I-6 - Fotografias dos alunos nos diversos locais; \n\nAnexo I-7 - Exemplos de trabalhos apresentados pelos alunos; \n\nAnexo I-8 - Cartaz A4 do Projeto \u201cRocha Amiga\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n3.2.2. FICHA DE ATIVIDADE II \u2013 VISITA DE ESTUDO \u201cA\u00c7ORES \u2013 NA MIRA \n\nDO FUTURO\u201d \n\n \n\no Unidade Did\u00e1tica / Conte\u00fado \n\nA Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos / As rochas, arquivos que relatam a hist\u00f3ria da \n\nTerra; A medida do tempo e a idade da Terra; A Terra, um planeta em mudan\u00e7a. \n\nCompreender a estrutura e a din\u00e2mica da geosfera / M\u00e9todos para o estudo do interior da \n\ngeosfera; Vulcanologia. \n\nGeologia, problemas e materiais do quotidiano / Magmatismo e rochas magm\u00e1ticas. \n\nDiversidade na biosfera / A biosfera. \n\nSistem\u00e1tica dos seres vivos / Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\no Ano Letivo de Aplica\u00e7\u00e3o \n\n2009/2010. \n\n \n\no Alunos Envolvidos / Ano de Escolaridade \n\nAlunos de 11.\u00ba Ano. \n\n \n\no Objetivos  \n\nPromover uma liga\u00e7\u00e3o estreita entre a teoria e a pr\u00e1tica; induzir t\u00e9cnicas de recolha de \n\namostras, fotografia t\u00e9cnica geol\u00f3gica e elabora\u00e7\u00e3o de perfis geol\u00f3gicos de terrenos e \n\nafloramentos rochosos; contactar com atividade vulc\u00e2nica residual, caldeiras vulc\u00e2nicas e \n\nenergia geot\u00e9rmica; contactar com a biodiversidade de esp\u00e9cies end\u00e9micas; observar \n\nculturas de ananazes e ch\u00e1; e desenvolver compet\u00eancias inerentes ao trabalho de campo. \n\n \n\no Descri\u00e7\u00e3o da Atividade \n\nCom v\u00e1rios meses de anteced\u00eancia, foram contactadas diversas entidades, tais como: TAP e \n\nSATA Air, C\u00e2mara Municipal de Ponta Delgada, Dire\u00e7\u00e3o Regional do Turismo dos A\u00e7ores, \n\nPousada da Juventude de Ponta Delgada, Universidade dos A\u00e7ores, Observat\u00f3rio \n\nVulcanol\u00f3gico e Geot\u00e9rmico dos A\u00e7ores, Central Geot\u00e9rmica do Pico Vermelho, Parque \n\nTerra Nostra das Furnas e empresa Futurismo de observa\u00e7\u00e3o de cet\u00e1ceos.  \n\nFoi tamb\u00e9m elaborado um roteiro e um pequeno gui\u00e3o que serviu depois de base de \n\ntrabalho, com algumas informa\u00e7\u00f5es a pesquisar in loco. Os alunos, a partir de a\u00e7\u00f5es \n\ndinamizadas e de patroc\u00ednios, conseguiram angariar fundos para as respetivas viagens e \n\ndespesas. Tudo foi tratado com a devida anteced\u00eancia de modo a dar a conhecer bastante \n\ncedo todas as despesas aos respetivos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o. Foram entregues \n\n\n\n \n\n38 \n \n\ninforma\u00e7\u00f5es aos mesmos e foi dinamizada uma reuni\u00e3o com todos os pais para alertar para a \n\ntipologia de visita de estudo que os alunos deveriam esperar e todas as atitudes a adotar \n\nantes, durante e depois da viagem. \n\nAssim, j\u00e1 na ilha de S\u00e3o Miguel, foram visitados diversos espa\u00e7os: locais de interesse \n\ngeol\u00f3gico, locais de interesse biol\u00f3gico, zonas tur\u00edsticas e espa\u00e7os de lazer. Todos os locais \n\nvisitados constituiam particular interesse geol\u00f3gico ou biol\u00f3gico e o gui\u00e3o entregue aos \n\nalunos fornecia sobretudo informa\u00e7\u00f5es sobre aspetos geol\u00f3gicos (vulcanol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos \n\ne petrogr\u00e1ficos) e biol\u00f3gicos (biodiversidade e esp\u00e9cies end\u00e9micas). Havia tempo para dar \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre o que se estava a observar (aulas de campo mais expositivas), para deixar \n\nos alunos investigarem os locais e tirarem as suas pr\u00f3prias conclus\u00f5es (aprendizagem por \n\ndescoberta) e ainda para atividades l\u00fadicas.  \n\nAs parcerias com o Observat\u00f3rio Vulcanol\u00f3gico e Geot\u00e9rmico dos A\u00e7ores e a Central \n\nGeot\u00e9rmica do Pico Vermelho permitiram tamb\u00e9m aos professores aprender algo de novo. \n\nOs conceitos e conte\u00fados abordados foram incitados por respons\u00e1veis dessas mesmas \n\nentidades, apelando \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nJ\u00e1 de regresso, os alunos elaboraram trabalhos de pesquisa orientados, sobre temas \u00e0 sua \n\nescolha, de entre as tem\u00e1ticas e conte\u00fados abordados na visita de estudo.  \n\n \n\no Materiais utilizados \n\nAvi\u00e3o \n\nPousada \n\nAutocarros \n\nCarrinhas \n\nMantimentos \n\nCaderno de campo \n\nGui\u00e3o da visita de estudo \n\n \n\no Anexos \n\nAnexo II-1 - Gui\u00e3o da visita de estudo; \n\nAnexo II-2 - Fotografias dos alunos nos diversos locais; \n\nAnexo II-3 - Carta de agradecimento; \n\nAnexo II-4 - Informa\u00e7\u00e3o ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o (roteiro); \n\nAnexo II-5 - Informa\u00e7\u00e3o ao Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o (informa\u00e7\u00f5es gerais). \n\n\n\n39 \n \n\n3.2.3. FICHA DE ATIVIDADE III \u2013 VISITA DE ESTUDO AO GEOPARK E AO \n\nPARQUE NATURAL DA SERRA DA ESTRELA \n\n \n\no Unidade Did\u00e1tica / Conte\u00fado \n\nA Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos / As rochas, arquivos que relatam a hist\u00f3ria da \n\nTerra; A medida do tempo e a idade da Terra; A Terra, um planeta em mudan\u00e7a. \n\nGeologia, problemas e materiais do quotidiano / Principais etapas da forma\u00e7\u00e3o das rochas \n\nsedimentares, as rochas sedimentares, arquivos hist\u00f3ricos da Terra; Magmatismo e rochas \n\nmagm\u00e1ticas; Metamorfismo, agentes de metamorfismo e rochas metam\u00f3rficas. \n\nDiversidade na biosfera / A biosfera. \n\nSistem\u00e1tica dos seres vivos / Sistemas de classifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\no Ano Letivo de Aplica\u00e7\u00e3o \n\n2010/2011. \n\n \n\no Alunos Envolvidos / Ano de Escolaridade \n\nAlunos de 10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba Anos. \n\n \n\no Objetivos  \n\nDesenvolver o interesse cient\u00edfico dos alunos; conhecer o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico de Portugal; \n\ncompreender a din\u00e2mica interna e externa da Terra; relacionar conceitos e conte\u00fados \n\nligados \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Terra; conhecer \u00e1reas protegidas; contactar com \n\nlocais com elevada biodiversidade; e promover o conv\u00edvio interpessoal. \n\n \n\no Descri\u00e7\u00e3o da Atividade \n\nA atividade durou dois dias com pernoita na Pousada da Juventude da Serra da Estrela. A \n\nsa\u00edda de campo teve in\u00edcio em Idanha-a-Nova com respons\u00e1veis da Naturtejo \u2013 Geopark. \n\nForam dados a conhecer diversos trilhos num percurso pedestre em Idanha-a-Nova e \n\nMonsanto, salientando as marcas / rastos de trilobites (icnof\u00f3sseis designados cruzianas), \n\nrochas metam\u00f3rficas caracter\u00edsticas da regi\u00e3o e aspetos ligados ao paleoambiente local. \n\nAp\u00f3s a sa\u00edda de Monsanto, o grupo dirigiu-se a Penhas da Sa\u00fade, para jantar e pernoitar, na \n\nPousada da Juventude. Na manh\u00e3 seguinte, os respons\u00e1veis pela visita ao Parque Natural, os \n\nalunos e os professores partiram de Penhas da Sa\u00fade para a visita guiada ao Parque Natural, \n\nem Piornos. Foi dada a conhecer a elevada biodiversidade da fauna e flora local atrav\u00e9s de \n\num longo percurso pedestre. Ap\u00f3s o almo\u00e7o, houve uma breve paragem na Torre para \n\nmomentos l\u00fadicos de lazer e, de seguida, houve a visita ao Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Serra \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nda Estrela, em Seia. Aqui os alunos visualizaram um filme em 3D em que foram retratados \n\nos contextos geomorfol\u00f3gico e biol\u00f3gico do Parque Natural. Finalmente, conheceram a \n\ndiversidade faun\u00edstica e flor\u00edstica da Serra da Estrela, numa visita guiada \u00e0s diversas salas \n\nda exposi\u00e7\u00e3o permanente.  \n\nJ\u00e1 no regresso \u00e0 escola, os alunos realizaram trabalhos de grupo (3/4 elementos) sobre o \n\nParque Natural da Serra da Estrela, em formato Windows Movie Maker e Microsoft Office \n\nPowerPoint. \n\n \n\no Materiais utilizados \n\nPousada  \n\nAutocarro \n\nMateriais fornecidos pelas entidades externas  \n\nCaderno de campo \n\nComputadores \n\nProjetores multim\u00e9dia \n\n \n\no Anexos \n\nAnexo III-1 - Programas Educativos Naturtejo \u2013 Geopark; \n\nAnexo III-2 - Fotografias dos alunos nos locais visitados; \n\nAnexo III-3 - Planifica\u00e7\u00e3o da atividade; \n\nAnexo III-4 - Ficha de avalia\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es dos trabalhos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n3.2.4. FICHA DE ATIVIDADE IV \u2013 ATIVIDADE LABORATORIAL DE \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O DE C\u00c9LULAS AO MICROSC\u00d3PIO \u00d3TICO COMPOSTO \n\n \n\no Unidade Did\u00e1tica / Conte\u00fado \n\nDiversidade na biosfera / A c\u00e9lula e constituintes qu\u00edmicos da vida. \n\n \n\no Ano Letivo de Aplica\u00e7\u00e3o \n\n2008/2009. \n\n \n\no Alunos Envolvidos / Ano de Escolaridade \n\nAlunos de 10.\u00ba Ano. \n\n \n\no Objetivos  \n\nExecutar corretamente as t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias; recolher \n\nmaterial biol\u00f3gico para observa\u00e7\u00e3o; executar t\u00e9cnicas de colora\u00e7\u00e3o; manusear corretamente \n\no microsc\u00f3pio \u00f3tico composto (M.O.C.); observar e distinguir c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas animais e \n\nvegetais; registar e desenhar meticulosamente as c\u00e9lulas observadas ao M.O.C.; legendar \n\ncorretamente organelos celulares; e realizar um relat\u00f3rio cient\u00edfico. \n\n \n\no Descri\u00e7\u00e3o da Atividade \n\nOs alunos, devidamente separados em dois turnos devido ao regime em desdobramento da \n\ndisciplina de Biologia e Geologia, deslocaram-se ao laborat\u00f3rio para a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\natividade laboratorial. O trabalho laboratorial (e n\u00e3o experimental, uma vez que n\u00e3o ocorreu \n\no controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis) teve in\u00edcio com a leitura e an\u00e1lise do protocolo \n\nexperimental da atividade, que segue em anexo. O trabalho laboratorial estava dividido em \n\ntr\u00eas partes distintas: A) observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas vegetais da epiderme do bolbo da cebola; B) \n\nobserva\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas vegetais da planta aqu\u00e1tica Elodea; e C) observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\nanimais do epit\u00e9lio bucal. Ap\u00f3s a an\u00e1lise do material necess\u00e1rio e dos procedimentos a \n\nadotar, os alunos dirigiram-se \u00e0 bancada principal do laborat\u00f3rio para a recolha do material \n\nbiol\u00f3gico a observar ao microsc\u00f3pio \u00f3tico composto (M.O.C.).  \n\nA atividade durou 135 minutos e os alunos manobraram corretamente o material de \n\nlaborat\u00f3rio, fizeram as recolhas necess\u00e1rias, montaram o microsc\u00f3pio para as observa\u00e7\u00f5es, \n\nregistaram as observa\u00e7\u00f5es (resultados) sob a forma de desenhos devidamente legendados, \n\nresponderam aos t\u00f3picos de discuss\u00e3o e ainda iniciaram a realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da \n\natividade.  \n\n\n\n \n\n42 \n \n\n \n\no Materiais utilizados \n\nMicrosc\u00f3pios \n\nMaterial Biol\u00f3gico \n\nMaterial de Laborat\u00f3rio \n\nBata Branca \n\nProtocolo experimental \n\n \n\no Anexos \n\nAnexo IV-1 - Protocolo experimental com o material, procedimento e t\u00f3picos de discuss\u00e3o; \n\nAnexo IV-2 - Fotografias dos alunos no laborat\u00f3rio; \n\nAnexo IV-3 - Normas para a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico; \n\nAnexo IV-4 - Grelha de avalia\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios dos alunos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n3.2.5. FICHA DE ATIVIDADE V \u2013 FICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nPROCEDIMENTAL \u201cREGULA\u00c7\u00c3O NERVOSA E HORMONAL NOS ANIMAIS\u201d \n\n \n\no Unidade Did\u00e1tica / Conte\u00fado \n\nRegula\u00e7\u00e3o nos seres vivos / Regula\u00e7\u00e3o nervosa e hormonal nos animais. \n\n \n\no Ano Letivo de Aplica\u00e7\u00e3o \n\n2010/2011. \n\n \n\no Alunos Envolvidos / Ano de Escolaridade \n\nAlunos de 10.\u00ba Ano. \n\n \n\no Objetivos  \n\nInterpretar dados fornecidos em diversos suportes; mobilizar e utilizar dados em diversos \n\ncontextos; identificar / formular hip\u00f3teses explicativas de processos naturais; interpretar \n\nprocedimentos experimentais fornecidos; analisar e interpretar resultados obtidos de uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; e prever resultados e obter conclus\u00f5es.  \n\n \n\no Descri\u00e7\u00e3o da Atividade \n\nOs alunos foram advertidos para a realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental com tr\u00eas \n\nsemanas de anteced\u00eancia. Foram preparados para uma ficha de trabalho desta natureza \n\natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de Testes Interm\u00e9dios e Exames Nacionais de anos anteriores, sendo \n\nque este tipo de provas abrange sempre um grupo em que \u00e9 avaliado o car\u00e1ter pr\u00e1tico e \n\nprocedimental de uma atividade experimental. Tamb\u00e9m ao longo do ano letivo foram \n\naplicadas provas escritas de avalia\u00e7\u00e3o com estrutura e tipologia semelhantes \u00e0s provas \n\nexternas. A Ficha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental foi aplicada na sala de aula, como se de uma \n\nprova escrita de avalia\u00e7\u00e3o se tratasse, tendo a dura\u00e7\u00e3o de um tempo letivo (45 minutos). \n\n \n\no Materiais utilizados \n\nFicha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental (F.A.P.) \n\n \n\no Anexos \n\nAnexo V-1 - F.A.P. \u201cRegula\u00e7\u00e3o nervosa e hormonal nos animais\u201d; \n\nAnexo V-2 - Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o da F.A.P. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n44 \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n4. REFLEX\u00c3O CR\u00cdTICA DAS ATIVIDADES \n\n \n\n\u00abReflex\u00e3o: uma a\u00e7\u00e3o da mente,  \n\natrav\u00e9s da qual obtemos uma vis\u00e3o mais l\u00facida  \n\nda nossa rela\u00e7\u00e3o com as coisas passadas,  \n\nficando assim mais preparados para evitar os perigos  \n\nque n\u00e3o pretendemos voltar a encontrar.\u00bb \n\nBierce (1906) \n\n \n\n A grande fun\u00e7\u00e3o subjacente aos professores da \u00e1rea das ci\u00eancias \u00e9 formar crian\u00e7as e \n\njovens com capacidade de interpretar o que l\u00eaem, escrevem, visualizam e experimentam, isto \u00e9, \n\ncabe a estes professores dotar os jovens cidad\u00e3os para a literacia cient\u00edfica. Como refere Preto \n\n(2008), os alunos devem ser capazes de desenvolver diversas val\u00eancias e compet\u00eancias em \n\ndom\u00ednios que v\u00e3o muito al\u00e9m do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico; devem tamb\u00e9m \n\nenvolver os dom\u00ednios da comunica\u00e7\u00e3o, do racioc\u00ednio, dos valores e das atitudes. Ainda assim, o \n\nprofessor n\u00e3o dever\u00e1 ser visto nem entendido como aquele que det\u00e9m uma posi\u00e7\u00e3o central no \n\nprocesso de ensino e aprendizagem (PEA). Os alunos s\u00e3o os principais agentes do decorrer \n\ndesse processo, segundo uma perspetiva construtivista do conhecimento. A premissa \n\nfundamental do construtivismo \u00e9 que o aluno constr\u00f3i ativamente o pr\u00f3prio conhecimento. Em \n\nvez de absorver simplesmente as ideias transmitidas pelo professor ou resultantes da pr\u00e1tica \n\nrepetitiva, o aluno \u00e9 colocado a criar e a desenvolver as pr\u00f3prias ideias.  \n\nEncarar a aprendizagem das ci\u00eancias considerando o aluno como uma entidade passiva \n\nparece ser, cada vez mais, desajustado da realidade. Compete ao professor ser um orientador das \n\naprendizagens dos alunos, sobretudo face \u00e0s constantes muta\u00e7\u00f5es sociais e tecnol\u00f3gicas da \n\natualidade. \n\n Tendo como finalidade o ensino das ci\u00eancias (EC) em pleno, docentes e discentes \n\ndever\u00e3o colaborar em todo o PEA. Uma importante vertente no EC no Ensino Secund\u00e1rio (ES), \n\ndesignadamente na disciplina bienal de Biologia e Geologia (BIGE), \u00e9, sem qualquer margem \n\npara d\u00favidas, o trabalho pr\u00e1tico (TP). Este pode ser realizado em diversos aspetos diferentes, a \n\nsalientar: trabalho laboratorial, trabalho experimental e trabalho de campo (abrangendo as sa\u00eddas \n\nde campo e as visitas de estudo), segundo Leite (2001).  \n\n A diversidade de trabalhos pr\u00e1ticos no EC, de acordo com a sua tipologia, \u00e9 infind\u00e1vel. \n\nDesde o trabalho de pesquisa ao trabalho experimental ou laboratorial, passando pelas visitas de \n\nestudo e sa\u00eddas de campo, h\u00e1 toda uma imensid\u00e3o de estrat\u00e9gias a desenvolver com os alunos. \n\nDe acordo com o publicado na Portaria n.\u00ba 1322/2007, de 4 de outubro, da responsabilidade do \n\n\n\n \n\n46 \n \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, a disciplina bienal de BIGE passou a contemplar trinta por cento da \n\navalia\u00e7\u00e3o final, por per\u00edodo letivo, para avalia\u00e7\u00f5es de \u00edndole pr\u00e1tica e/ou experimental. \n\n Os primeiros desafios no \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e/ou experimental do EC, na \n\ndisciplina de BIGE, passaram a ser:  \n\n - Que estrat\u00e9gias poderemos implementar para avaliar os alunos no dom\u00ednio pr\u00e1tico e/ou \n\nexperimental? \n\n - Que instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser os mais justos e coerentes com o que se \n\npretende com a avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica? \n\n - Como ir\u00e1 ser encarada a avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e/ou experimental nas diversas escolas, por \n\nparte dos professores? \n\n Todas estas quest\u00f5es conduziram-nos a diversas reuni\u00f5es, formais e informais, com \n\nprofessores de Ci\u00eancias Naturais do terceiro ciclo do Ensino B\u00e1sico e Biologia e Geologia do \n\nEnsino Secund\u00e1rio de diversas escolas. Quer\u00edamos, antes de mais, obter resposta \u00e0s quest\u00f5es \n\nque nos inundaram de imediato a mente ao tomar conhecimento da \u201cobrigatoriedade\u201d da \n\navalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos alunos, fundamentalmente devido ao peso de trinta por cento da avalia\u00e7\u00e3o \n\nfinal. Se, at\u00e9 ao momento, j\u00e1 eram contempladas aulas pr\u00e1ticas de cariz laboratorial e \n\nexperimental na disciplina de BIGE, ent\u00e3o, dever\u00edamos continuar a desenvolver as mesmas \n\natividades e a implementar as mesmas estrat\u00e9gias?  \n\n A resposta a esta quest\u00e3o tornou-se \u00f3bvia. N\u00e3o poder\u00edamos fazer tudo da mesma forma, \n\ntendo em conta as orienta\u00e7\u00f5es dadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e, do mesmo modo, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a enorme import\u00e2ncia percentual atribu\u00edda a esta vertente. Assim, fomos \n\ncompelidos a renovar estrat\u00e9gias e a inovar na escolha das atividades a realizar. Para tal, foi \n\nfundamental a partilha de experi\u00eancias entre os diversos professores presentes nas reuni\u00f5es em \n\nque particip\u00e1mos e foi com agrado que recebemos in\u00fameras sugest\u00f5es de atividades pr\u00e1ticas a \n\nimplementar com os nossos alunos. A propens\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o somente de relat\u00f3rios \n\ncient\u00edficos revelou-se insuficiente. A troca de experi\u00eancias emergente destas reuni\u00f5es ampliou \n\nconsideravelmente o leque de op\u00e7\u00f5es de trabalhos pr\u00e1ticos a cumprir com os alunos.  \n\n As lacunas sentidas no in\u00edcio foram sendo progressivamente polidas e as t\u00e9cnicas \n\nutilizadas foram aperfei\u00e7oadas. Estabelecemos, com o desenrolar do tempo e com os resultados \n\nque \u00edamos obtendo, um vasto n\u00famero de tipologias de atividades a realizar no \u00e2mbito do \n\ntrabalho pr\u00e1tico (TP). \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n Desta forma, surgiram no \u00e2mbito da disciplina de BIGE diversas tipologias de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do TP, nomeadamente, relat\u00f3rios cient\u00edficos, trabalho individual \n\ne/ou cooperativo envolvendo trabalho de pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o oral, atividades laboratoriais \n\ncom manipula\u00e7\u00e3o de material de uso laboratorial, atividades experimentais com controlo de \n\nvari\u00e1veis, fichas t\u00e9cnicas, fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o, trabalho de campo e fichas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nprocedimental. As atividades selecionadas, tendo em conta o tema central do presente relat\u00f3rio, \n\ns\u00e3o designadamente acerca de todas estas tipologias, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das atividades experimentais \n\ncom controlo de vari\u00e1veis.  \n\n As atividades I, II e III t\u00eam como base as visitas de estudo e as sa\u00eddas de campo e, \n\nportanto, est\u00e3o circunscritas \u00e0s tipologias: trabalho de campo, trabalho individual e/ou \n\ncooperativo envolvendo trabalho de pesquisa e apresenta\u00e7\u00e3o oral, fichas t\u00e9cnicas e fichas de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o. A atividade IV \u00e9 de cariz laboratorial, pois envolve a manusea\u00e7\u00e3o de material de \n\nuso laboratorial e inclui a realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios cient\u00edficos. A atividade V \u00e9 uma ficha de \n\navalia\u00e7\u00e3o procedimental (FAP) que apresenta caracter\u00edsticas e objetivos muito particulares.  \n\n No que concerne \u00e0s atividades I, II e III, estas apresentam princ\u00edpios e objetivos \n\ncomuns, n\u00e3o obstante o facto de assentarem em fases e metas divergentes. Para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa visita de estudo (e mesmo de uma sa\u00edda de campo), tal como j\u00e1 foi mencionado nos pontos \n\n2.3 e 2.4, \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o tr\u00eas fases decisivas: a prepara\u00e7\u00e3o da visita, a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nvisita e o trabalho p\u00f3s-visita. Existem muitas quest\u00f5es que influenciam decisivamente a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o e a otimiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo, especialmente quest\u00f5es de ordem log\u00edstica \n\ne operacional. Para a realiza\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo, o professor ter\u00e1 que dispender (muito) \n\ntempo para explorar antecipadamente o local a visitar. Existem situa\u00e7\u00f5es inusitadas que podem, \n\nposteriormente, alterar o que foi previsto no momento inicial, que incluem, entre outras: \n\nmudan\u00e7as a n\u00edvel organizacional de um determinado espa\u00e7o (Museu ou Centro de Ci\u00eancia Viva, \n\npor exemplo); modifica\u00e7\u00f5es na topografia de terrenos devido a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou ao \n\nordenamento do territ\u00f3rio; cortes nas vias p\u00fablicas de acesso; entre outras. Tamb\u00e9m na \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna de uma visita de estudo, outros fatores s\u00e3o determinantes, nomeadamente o \n\ndia estabelecido para a visita n\u00e3o dever\u00e1 corresponder a um dia em que os alunos envolvidos \n\ntenham previamente marcada uma prova de avalia\u00e7\u00e3o a qualquer disciplina; a visita de estudo \n\ndeve ser vista como uma atividade de complemento curricular importante para os alunos e n\u00e3o \n\ndeve trazer preju\u00edzo ao processo de ensino e aprendizagem na escola; os professores \n\nacompanhantes (orientadores das aprendizagens condizentes com os objetivos da visita de \n\nestudo) devem ser selecionados com a devida anteced\u00eancia e devem estabelecer um regime de \n\nserenidade e perseveran\u00e7a no cumprimento das atividades letivas propostas para o dia da visita. \n\nTodas estas quest\u00f5es, quer intr\u00ednsecas (de \u00e2mbito operacional), quer extr\u00ednsecas (de ordem \n\nlog\u00edstica), devem ser ponderadas para conduzir ao sucesso da visita de estudo.  \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n A atividade I, sa\u00edda de campo \u00ab\u00c0 descoberta da geologia do concelho\u00bb, foi realizada \n\npara responder a um projeto externo, da responsabilidade da Ag\u00eancia Ci\u00eancia Viva \u2013 o Projeto \n\nRocha Amiga. Este projeto foi divulgado aos professores de Biologia e Geologia da escola \n\natrav\u00e9s da Dire\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica. Foi uma atividade de complemento curricular que se pautou \n\npela descoberta, quer de professores, quer dos alunos envolvidos. Foram facultados, pela \n\nCi\u00eancia Viva, duas fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o \u2013 ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente e ficha \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra. Tal como qualquer visita de estudo ou sa\u00edda de campo, esta \n\natividade derenrolou-se em tr\u00eas fases distintas.  \n\nA primeira fase consistiu em descarregar do site fornecido pelo n\u00facleo Ci\u00eancia Viva \n\nhttp://www.cienciaviva.pt/divulgacao/rochaamiga/ as fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o; formar grupos \n\nde trabalho; criar nomes para os grupos de trabalho; atribuir um tipo de rocha a cada grupo de \n\ntrabalho; e pesquisar, selecionar e organizar informa\u00e7\u00e3o sobre os locais a visitar. Numa segunda \n\nfase, ocorreu a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, com quatro esta\u00e7\u00f5es/paragens. Aqui, os alunos \n\ntiveram a oportunidade de mobilizar os conte\u00fados aprendidos para situa\u00e7\u00f5es reais e, desde \n\nmodo, puderam aplicar t\u00e9cnicas do trabalho de campo (utiliza\u00e7\u00e3o da b\u00fassola, do martelo de \n\nge\u00f3logo e de escalas para fotografia geol\u00f3gica), recolher amostras v\u00e1lidas e testemunhar os \n\nind\u00edcios dos ambientes de forma\u00e7\u00e3o das rochas e dos f\u00f3sseis encontrados. Na terceira e \u00faltima \n\nfase, os grupos realizaram trabalhos para avalia\u00e7\u00e3o sobre as esta\u00e7\u00f5es e as amostras de rochas \n\nque lhes haviam sido atribu\u00eddas.  Os trabalhos foram apresentados \u00e0 turma em formato Windows \n\nMovie Maker e Microsoft Office PowerPoint.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o final do trabalho pr\u00e1tico desenvolvido teve por base a apresenta\u00e7\u00e3o das \n\nfichas de caracteriza\u00e7\u00e3o do meio envolvente, das fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra e dos \n\ntrabalhos realizados por cada grupo em formato Windows Movie Maker e Microsoft Office \n\nPowerPoint. As classifica\u00e7\u00f5es obtidas pelos alunos encontram-se entre os 110 e os 160 pontos, \n\nde um total de 200 pontos. Os dois melhores trabalhos foram submetidos para a Ag\u00eancia \n\nCi\u00eancia Viva, diretamente para o Projeto Rocha Amiga, para an\u00e1lise e divulga\u00e7\u00e3o.  \n\nOs principais resultados decorrentes da atividade I foram o facto de os alunos \n\nconseguirem: mobilizar os conhecimentos adquiridos para situa\u00e7\u00f5es reais, aplicar t\u00e9cnicas do \n\ntrabalho de campo, contactar com a natureza, utilizar corretamente recursos tecnol\u00f3gicos e \n\nrealizar trabalho cooperativo de forma aut\u00f3noma e cr\u00edtica. Os alunos apresentaram-se motivados \n\nnas diversas fases do projeto, com particular estusiasmo na sa\u00edda de campo. Foi, para estes \n\nalunos, um trabalho in\u00e9dito, uma vez que nunca tinham desempenhado qualquer trabalho de \n\ncampo e o \u201cfator novidade\u201d (Anderson &amp; Lucas, 1997; Braund &amp; Reiss 2004; Orion, 1993) \n\nacabou por se revelar positivo, n\u00e3o constituindo um obst\u00e1culo para a aprendizagem pois a \n\naten\u00e7\u00e3o e a curiosidade dos alunos estimulou a sua intera\u00e7\u00e3o com o meio envolvente. \n\nhttp://www.cienciaviva.pt/divulgacao/rochaamiga/\n\n\n49 \n \n\nA principal dificuldade sentida nesta atividade foi, sem qualquer d\u00favida, a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nmesma. A defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o de um trabalho pr\u00e1tico podem ser \n\nextremamente d\u00fabios e tendenciosos. A objetividade da avalia\u00e7\u00e3o tende a perder-se, mesmo \n\ncom a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o mais fechados. Tamb\u00e9m o facto de se ter decidido \n\npromover a auto e a heteroavalia\u00e7\u00e3o dos grupos, apesar de se ter revelado uma estrat\u00e9gia eficaz, \n\npode conduzir invariavelmente a situa\u00e7\u00f5es de falta de clareza e imparcialidade. Os alunos \n\nexpectavam alcan\u00e7ar classifica\u00e7\u00f5es mais elevadas com os trabalhos, no entanto, n\u00e3o \n\nresponderam com a excel\u00eancia pretendida a algumas das quest\u00f5es levantadas, da\u00ed as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es terem ficado um pouco aqu\u00e9m das suas expetativas.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos revelou-se uma mais-valia na realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhos, uma vez que as TIC apoiaram a aprendizagem de conte\u00fados e o desenvolvimento de \n\ncapacidades espec\u00edficas, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o e de partilha, pelas \n\npossibilidades de comunica\u00e7\u00e3o e troca de documentos. Segundo Ponte (2002), as TIC no EC \n\nacabaram por constituir um meio fundamental de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, um instrumento de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de nova informa\u00e7\u00e3o. Esta aproxima\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se \n\nestabeleceu atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o online de trabalhos dos alunos e dos seus projetos. \n\nH\u00e1 ainda a salientar a import\u00e2ncia do trabalho cooperativo para a obten\u00e7\u00e3o do produto \n\nfinal. Os elementos do grupo cooperativo conseguiram obter um n\u00edvel de produtividade e \n\nrendimento acad\u00e9mico maior, resultantes do bom desempenho e da motiva\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas. Os benef\u00edcios desta metodologia n\u00e3o se restringiram apenas ao n\u00edvel cognitivo, mas \n\npromoveram tamb\u00e9m efeitos positivos no desenvolvimento, quer de compet\u00eancias sociais, quer \n\ndo bem-estar psicol\u00f3gico dos indiv\u00edduos (Bessa &amp; Fontaine, 2002). Denota-se, no entanto, que o \n\ntrabalho cooperativo promove nos alunos uma certa competitividade. Este fator n\u00e3o se \n\nevidenciou como redutor ou pouco facilitador das aprendizagens, muito pelo contr\u00e1rio. A \n\n\u201ccompeti\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel\u201d patenteada nas tr\u00eas fases do trabalho mostrou ser o motor que \n\ndesencadeou nos alunos o perfeccionismo na execu\u00e7\u00e3o das tarefas, desde as \u201cfoto-reportagens\u201d \n\nin loco, at\u00e9 aos trabalhos apresentados perante a turma.  \n\nSegundo Bonito, Macedo &amp; Pinto (1999), n\u00e3o existem d\u00favidas acerca da relev\u00e2ncia da \n\ncomponente din\u00e2mica subjacente \u00e0s metodologias das atividades de campo. A planifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades a desenvolver em sa\u00eddas de campo deve ser realizada com muita acuidade \n\nrelativamente aos aspetos do local a escolher, objetivos e conte\u00fados a tratar, tempo dispon\u00edvel, \n\ncusto econ\u00f3mico, grau de conhecimento do local e momento da realiza\u00e7\u00e3o da atividade. N\u00e3o \n\nobstante, a metodologia empregue e a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno que se estabelece \u00e9 decisiva para \n\npermitir uma maior adapta\u00e7\u00e3o dos alunos a ritmos e interesses diversos, \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas e ao interc\u00e2mbio de ideias, facilitando bastante as aprendizagens.  \n\n\n\n \n\n50 \n \n\nA atividade II decorreu em solo a\u00e7oriano. Esta atividade j\u00e1 h\u00e1 muito que constituia um \n\nideal ut\u00f3pico para o nosso grupo disciplinar. Sempre desej\u00e1mos fazer uma visita de estudo a S\u00e3o \n\nMiguel, por toda a riqueza natural que pode proporcionar a qualquer turista, investigador ou \n\nsimplesmente curioso. No in\u00edcio do ano letivo 2009/2010, resolvemos ultrapassar a ideia \n\nfantasiosa que t\u00ednhamos sobre fazer uma viagem desse calibre e lan\u00e7amo-nos vertiginosamente \n\nna planifica\u00e7\u00e3o dessa atividade, de modo a tornar essa utopia uma realidade. Fizemos a proposta \n\na um grupo de alunos de uma turma do d\u00e9cimo primeiro ano de escolaridade, dando-lhes a \n\nconhecer os principais objetivos e pressupostos da atividade. Os alunos aceitaram prontamente o \n\ndesafio e ofereceram-se de imediato para procurar patroc\u00ednios e meios para a obten\u00e7\u00e3o de algum \n\ncapital para gerir os fundos para a viagem. Foram contactadas pelos professores envolvidos \n\ndiversas entidades na ilha de S\u00e3o Miguel, como a SATA Air, C\u00e2mara Municipal de Ponta \n\nDelgada, Dire\u00e7\u00e3o Regional do Turismo dos A\u00e7ores, Pousada da Juventude de Ponta Delgada, \n\nUniversidade dos A\u00e7ores, Observat\u00f3rio Vulcanol\u00f3gico e Geot\u00e9rmico dos A\u00e7ores, Central \n\nGeot\u00e9rmica do Pico Vermelho, Parque Terra Nostra das Furnas e empresa Futurismo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o de cet\u00e1ceos.  \n\nTendo em conta que foi poss\u00edvel assegurar apoios por parte de todas as entidades \n\ncontactadas, o projeto come\u00e7ou a avan\u00e7ar. Quando tivemos a confirma\u00e7\u00e3o dos valores \n\nmonet\u00e1rios que seriam necess\u00e1rios, por pessoa, elabor\u00e1mos um documento (informa\u00e7\u00e3o ao \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o \u2013 Anexo II-5) e convoc\u00e1mos uma reuni\u00e3o com os pais/encarregados \n\nde educa\u00e7\u00e3o dos 20 alunos que iriam participar na visita de estudo. A prepara\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 ilha \n\nde S\u00e3o Miguel foi minuciosa e todos os procedimentos foram agilizados com a devida \n\nanteced\u00eancia. A prepara\u00e7\u00e3o incluiu, entre outros aspetos, a calendariza\u00e7\u00e3o da mesma para a \n\nprimeira semana de aulas do terceiro per\u00edodo letivo (prevendo e salvaguardando as substitui\u00e7\u00f5es \n\ndas quatro professoras envolvidas); a constru\u00e7\u00e3o de um pequeno gui\u00e3o de apoio com \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a ilha de S\u00e3o Miguel (geologia e biologia da ilha e da regi\u00e3o aut\u00f3noma dos \n\nA\u00e7ores); e a elabora\u00e7\u00e3o de um roteiro (Anexo II-4) com os principais locais de interesse a \n\nvisitar.  \n\nA visita de estudo decorreu de 12 a 16 de abril de 2010. Alunos e professores chegaram \n\n\u00e0 ilha no dia 12 de abril, pelas 8:00H locais. A visita de estudo derenrolou-se pelos diversos \n\nlocais apontados no roteiro (Anexo II-4), contando com a participa\u00e7\u00e3o ativa e efetiva dos \n\nalunos. Dos diversos locais visitados, salienta-se a Lagoa do Fogo, onde os alunos constataram a \n\ngrandeza de uma antiga caldeira vulc\u00e2nica; as Furnas, onde foi poss\u00edvel observar fumarolas e \n\nnascentes termais; o Parque Terra Nostra, apresentando uma riqu\u00edssima diversidade da flora \n\nend\u00e9mica; o Nordeste, local com elevada biodiversidade animal e vegetal; a f\u00e1brica de ch\u00e1 \n\nGorreana, onde os alunos testemunharam todos os processos de recolha, armazenamento e \n\ntratamento das plantas de ch\u00e1; o Observat\u00f3rio Vulcanol\u00f3gico e Geot\u00e9rmico, onde foi feita uma \n\n\n\n51 \n \n\nvisita guiada a todas as instala\u00e7\u00f5es com particular refer\u00eancia aos vulc\u00f5es ativos, adormecidos e \n\nextintos dos A\u00e7ores; a Central Geot\u00e9rmica, onde os alunos tiveram oportunidade de conhecer os \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir de energia geot\u00e9rmica de alta entalpia; e a \n\nLagoa das Sete Cidades, a maior caldeira vulc\u00e2nica da ilha.  \n\nOs alunos mostraram sempre entusiasmo e curiosidade no contacto com os locais de \n\ninteresse biol\u00f3gico e geol\u00f3gico. Houve, por parte de alguns alunos, trabalho inicial de pesquisa \n\nsobre a ilha de S\u00e3o Miguel. Cachapuz et al. (2000) descrevem a import\u00e2ncia do ensino por \n\npesquisa e do trabalho de pesquisa efetuados pelos alunos como uma forma eficaz de utilizar o \n\nconhecimento cient\u00edfico. Segundo estes autores, o Ensino por Pesquisa (EP) pressup\u00f5e a \n\nabordagem de situa\u00e7\u00f5es-problema ligadas ao quotidiano dos alunos, que ir\u00e3o permitir refletir \n\nsobre os processos da ci\u00eancia e da tecnologia, bem como as suas inter-rela\u00e7\u00f5es com a sociedade \n\ne o ambiente: abordagem CTSA (segundo Ricardo, 2007). O EP prop\u00f5e ainda uma abordagem \n\nn\u00e3o s\u00f3 a partir de quest\u00f5es cient\u00edficas e t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m a partir de problem\u00e1ticas abertas, \n\ncom ra\u00edzes em quest\u00f5es sociais, culturais e \u00e9ticas. O trabalho de pesquisa valoriza tamb\u00e9m a \n\ninter e a transdisciplinaridade no ensino das ci\u00eancias. \n\nEsta visita de estudo contou com uma eficiente prepara\u00e7\u00e3o por parte de alunos e \n\nprofessores e, no terreno, os alunos comportaram-se como estava previamente definido. Foram \n\nadvertidos para os diferentes momentos que poderiam esperar: momentos de trabalho efetivo e \n\nmomentos de lazer e descontra\u00e7\u00e3o. Houve uma certa resist\u00eancia inicial patenteada no primeiro e \n\nsegundo dias em separar realmente esses momentos. No entanto, ap\u00f3s uma conversa com os \n\nalunos verific\u00e1mos com j\u00fabilo que tinham adotado uma postura mais prudente e respons\u00e1vel nos \n\nmomentos de trabalho determinados.  \n\nOs principais resultados obtidos na atividade II foram, entre outros, conseguir promover \n\numa estreita liga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados te\u00f3ricos program\u00e1ticos e a pr\u00e1tica das aulas de campo; \n\ncontactar de perto com aspetos de grande riqueza natural; conhecer locais de interesse \n\ngeot\u00e9rmico, vulcanol\u00f3gico e petrogr\u00e1fico \u00fanicos em Portugal; gerir situa\u00e7\u00f5es novas com bons \n\n\u00edndices de maturidade e civismo; e realizar trabalhos sob a forma de artigo cient\u00edfico sobre as \n\ntem\u00e1ticas abordadas. Segundo o Quadro 2.1., adaptado de Mordillo et al. (1998), nesta visita de \n\nestudo, que na sua ess\u00eancia \u00e9 uma sa\u00edda de campo, os alunos foram protagonistas, orientados \n\npelos professores. Seguiu-se um percurso preestabelecido, em que todas as atividades foram \n\nguiadas sequencialmente pelo professor ou pelo gui\u00e3o. O professor foi encarado como o \n\ndefinidor de regras e sintetizador e o aluno como o investigador dirigido. \n\nA principal dificuldade sentida nesta atividade foi a sua prepara\u00e7\u00e3o. Tal ficou a dever-se \n\nessencialmente ao facto de ser algo novo para n\u00f3s e, tamb\u00e9m, \u00e0 inexperi\u00eancia que \n\ndemonstr\u00e1mos na fase inicial. O planeamento da atividade, apesar de rigoroso e meticuloso, \n\n\n\n \n\n52 \n \n\npoderia ter sido muito mais eficaz. Realiz\u00e1mos o aluguer de carrinhas para o transporte pela ilha \n\nnos ser facilitado, todavia, conseguimos muito perto da data da partida uma parceria com a \n\nDire\u00e7\u00e3o Regional de Turismo dos A\u00e7ores que nos facultou duas carrinhas com motoristas \u00e0 \n\nnossa disposi\u00e7\u00e3o. Como tal, em vez das tr\u00eas carrinhas previamente alugadas, necessit\u00e1mos \n\napenas de uma e o custo associado ao transporte baixou consideravelmente. Segundo nos foi \n\ncomunicado pelo Presidente da Dire\u00e7\u00e3o Regional de Turismo dos A\u00e7ores, se tivessemos \n\nsolicitado com maior anteced\u00eancia esse transporte, ter\u00edamos tr\u00eas carrinhas \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o e \n\nn\u00e3o seria imprescind\u00edvel o aluguer de uma, o que iria baixar ainda mais o custo por pessoa. Para \n\nal\u00e9m disso, constat\u00e1mos que, por muito bem preparada que pare\u00e7a uma atividade, s\u00f3 no local \n\npodemos escolher seguir exatamente o roteiro ou fazer pequenas altera\u00e7\u00f5es ao plano original. \n\nPrimariamente, o roteiro obedece a uma \u201csequ\u00eancia l\u00f3gica\u201d que tem por base a proximidade dos \n\nlocais a visitar; por\u00e9m, in loco, as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, a estabilidade dos terrenos, a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de alunos e professores, e muitos outros fatores, determinam muta\u00e7\u00f5es por vezes \n\nsignificativas na planifica\u00e7\u00e3o inicial. Tamb\u00e9m aqui sentimos, mais do que uma dificuldade, uma \n\ngrande limita\u00e7\u00e3o de uma visita de estudo deste g\u00e9nero.  \n\n \n\nA atividade III, visita de estudo ao Geopark e ao Parque Natural da Serra da Estrela, foi \n\numa visita de estudo de cariz diferente das anteriores. Nesta atividade, os professores apenas \n\ntiveram que realizar, como prepara\u00e7\u00e3o da mesma, as respetivas marca\u00e7\u00f5es: Pousada da \n\nJuventude de Penhas da Sa\u00fade para pernoitar, Naturtejo \u2013 Geopark de Idanha-a-Nova, Parque \n\nNatural da Serra da Estrela e Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela em Seia. Foram \n\nefetuadas pesquisas por parte dos professores dos locais a visitar, de modo a delinear os \n\nobjetivos da visita de estudo e preparar os alunos para o que iriam visitar. Foi realizada uma \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da atividade (Anexo III-3) e foram dados a conhecer os custos da mesma aos \n\nalunos e aos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA prepara\u00e7\u00e3o da atividade e a visita de estudo propriamente dita n\u00e3o exigiram tanto dos \n\nprofessores como as atividades I e II. N\u00e3o obstante, a exig\u00eancia do trabalho a realizar pelos \n\nalunos durante e no terminus da visita foram similares \u00e0s anteriormente citadas.  \n\nEm Idanha-a-Nova, t\u00ednhamos duas respons\u00e1veis pelos percursos do Geopark \u00e0 nossa \n\nespera. A visita ao Geopark teve in\u00edcio \u00e0s 14:30H de dia 27 de abril de 2011 e terminou \u00e0s \n\n18:00H. Foram percorridos cerca de oito quil\u00f3metros, sempre com explica\u00e7\u00f5es por parte das \n\nguias. As aulas de campo foram do tipo expositivo, todavia, houve uma participa\u00e7\u00e3o correta e \n\nativa dos alunos nos diversos locais visitados. Foram lan\u00e7adas quest\u00f5es sobre Deriva \n\nContinental e Tect\u00f3nica de Placas; os F\u00f3sseis e a sua import\u00e2ncia para a reconstitui\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n53 \n \n\nHist\u00f3ria da Terra; rochas magm\u00e1ticas, sedimentares e metam\u00f3rficas; a medida do tempo e a \n\nidade da Terra; e sobre paleoambientes.  \n\nAp\u00f3s a noite na Pousada da Juventude da Serra da Estrela, alunos e professores deram \n\nin\u00edcio a um percurso pedestre em Piornos, com orienta\u00e7\u00e3o de um bi\u00f3logo e de um ge\u00f3logo do \n\nParque Natural. Aqui tivemos a oportunidade de visualizar o famoso vale glaci\u00e1rio, o c\u00e2ntaro \n\nmagro, diversas esp\u00e9cies vegetais aut\u00f3ctones e tamb\u00e9m alguns esp\u00e9cimes da fauna local. A \n\nvisita ao Parque Natural teve a dura\u00e7\u00e3o de quatro horas. Depois de um almo\u00e7o na Covilh\u00e3, \n\nsubimos \u00e0 Torre para os alunos poderem ver alguns vest\u00edgios de neve no topo da Serra. Ap\u00f3s \n\neste momento l\u00fadico, seguimos para Seia, para o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela. \n\nNeste local, alunos e professores foram conduzidos a uma sala em que foi projetado um filme \n\nem 3D sobre a origem da Serra da Estrela e os acontecimentos tect\u00f3nicos que levaram \u00e0 sua \n\nforma\u00e7\u00e3o. Por fim, visitaram as diversas salas onde puderam visualizar, entre outros aspetos, \n\nexemplares da fauna e da flora local devidamente preservados e maquetes da geomorfologia da \n\nSerra da Estrela.  \n\nTal como referiram Braund &amp; Reiss (2004), o uso de espa\u00e7os exteriores \u00e0 escola e de \n\nrecursos n\u00e3o preparados especificamente para fins escolares, mas antes para a divulga\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia para o p\u00fablico em geral, poder\u00e3o constituir uma mais-valia para a aprendizagem das \n\nci\u00eancias. Todos os locais visitados, n\u00e3o espec\u00edficos para fins educativos, vieram a revelar-se \n\nextremamente interessantes para o incremento do ensino das ci\u00eancias.  \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo, as experi\u00eancias vivenciadas durante a mesma \n\nforam discutidas e analisadas, permitindo aos alunos refletir sobre as suas aprendizagens, \n\nconstruir e reconstruir conceitos e princ\u00edpios (Anderson et al., 2003; Lucas, 2000; Orion, 1993) \n\ne permitindo aos professores analisar o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com a visita de estudo \n\n(Braund &amp; Reiss, 2004). Foram realizados pelos alunos trabalhos de grupo sobre o Parque \n\nNatural da Serra da Estrela. Com a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, pretendia-se que os alunos \n\ndivulgassem o que consideraram mais relevante na visita ao Parque Natural. Por isso mesmo, \n\nn\u00e3o foram dadas orienta\u00e7\u00f5es aos alunos sobre a estrutura, tipologia e itens principais do trabalho \n\na desenvolver. Os alunos tiveram que elaborar uma planifica\u00e7\u00e3o do trabalho, delinear prazos \n\npara a execu\u00e7\u00e3o de cada ponto dessa planifica\u00e7\u00e3o e apresentar os trabalhos perante a turma com \n\nrecurso \u00e0s TIC. Para tal, foi fundamental o registo fotogr\u00e1fico e de v\u00eddeo captados durante a \n\nvisita de estudo. No entanto, e de acordo com Anderson et al. (2003), os alunos tiveram o \n\ncuidado de complementar as atividades realizadas durante a visita de estudo ao inv\u00e9s de as \n\nreproduzir.  \n\nOs resultados alcan\u00e7ados nesta visita de estudo ultrapassaram largamente os dom\u00ednios \n\ncognitivos e cient\u00edficos esperados. Estabeleceu-se um elo de liga\u00e7\u00e3o professor-aluno pautado \n\n\n\n \n\n54 \n \n\npela proximidade e cumplicidade. Como os professores n\u00e3o tiveram um papel central nas \n\naprendizagens proporcionadas nesta visita de estudo, mas antes um papel intermedi\u00e1rio entre os \n\ndiversos respons\u00e1veis das entidades envolvidas, desenvolveu-se uma rela\u00e7\u00e3o professor-aluno \n\nmais pr\u00f3xima e deu-se o refor\u00e7o dos la\u00e7os afetivos entre os participantes. Foi tamb\u00e9m \n\ninteressante observar as diversas fases do planeamento do trabalho cooperativo a apresentar, \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e/ou experimental da disciplina de BIGE. Os alunos denotaram \n\ncriatividade e empenho na realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos e mostraram-se aut\u00f3nomos e confiantes no \n\ndesenvolvimento das suas aprendizagens.  \n\nMais uma vez, tal como na atividade I, esta atividade teve como principal dificuldade a \n\nrespetiva avalia\u00e7\u00e3o. Os alunos n\u00e3o realizaram trabalho de pesquisa antes da visita, s\u00f3 o fizeram \n\na posteriori. Deste modo, na visita de estudo, que teve a dura\u00e7\u00e3o de dois dias, tudo era novidade \n\npara os alunos, mesmo para aqueles que j\u00e1 tinham visitado a Serra da Estrela enquanto turistas. \n\nA dificuldade sentida e transmitida pelos alunos, aquando da planifica\u00e7\u00e3o do trabalho, foi \n\ndelinear e selecionar quais os aspetos mais relevantes e qual a estrutura que seria a mais \n\npertinente e coerente com os objetivos do mesmo. Para os professores, a maior dificuldade foi \n\ndefinir crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o flex\u00edveis e personalizados por cada grupo. Como os trabalhos n\u00e3o \n\nseguiam uma \u201clinha orientadora\u201d projetada pelo professor, mas apelavam, ao inv\u00e9s, \u00e0 \n\ncriatividade e originalidade dos alunos, foi o professor que teve que se \u201cmoldar\u201d \u00e0 tipologia e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho de cada grupo, e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Como tal, os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\ntiveram que ser definidos por cada grupo de trabalho, nos par\u00e2metros pertin\u00eancia e rigor \n\ncient\u00edfico (Anexo III-4) e discutidos pelos professores de Biologia e Geologia, trabalho por \n\ntrabalho, resultando o processo de avalia\u00e7\u00e3o de um intervalo de tempo maior do que o \u201cnormal\u201d. \n\nAs classifica\u00e7\u00f5es dos trabalhos encontram-se entre os 105 e os 170 pontos de 200 pontos \n\nposs\u00edveis. Os trabalhos foram elaborados e apresentados em formato Windows Movie Maker e \n\nMicrosoft Office PowerPoint.  \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 atividade IV, atividade laboratorial de observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas ao \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico composto, esta foi realizada para alunos de d\u00e9cimo ano, mas tamb\u00e9m poderia \n\nser realizada para alunos do s\u00e9timo/oitavo ano de escolaridade, tendo em conta o conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico. Numa primeira fase, e para quem est\u00e1 numa determinada escola h\u00e1 pouco tempo \n\ne n\u00e3o conhece todas as suas particularidades, alguns obst\u00e1culos podem surgir. Para a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de uma atividade pr\u00e1tica a desenvolver no laborat\u00f3rio, quer experimental, quer \n\nlaboratorial, h\u00e1 que ter em considera\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos materiais e consum\u00edveis que \n\ncolocam em causa a sua execu\u00e7\u00e3o. Torna-se demasiado redutor levar a cabo apenas uma ou duas \n\natividades pr\u00e1ticas laboratoriais, por per\u00edodo letivo. Por\u00e9m, em escolas recentes e ainda com \n\n\n\n55 \n \n\nescassez de material de laborat\u00f3rio, os professores v\u00eaem-se compelidos a inovar e a colmatar \n\nessas car\u00eancias, planeando atividades que sejam simples e, simultaneamente, exequ\u00edveis.  \n\nO protocolo experimental (Anexo IV-1) com o material, procedimento e t\u00f3picos de \n\ndiscuss\u00e3o constru\u00eddo para a atividade laboratorial, foi entregue aos alunos antecipadamente \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da mesma. Requeria-se, deste modo, que os alunos tomassem conhecimento dos \n\nprincipais procedimentos a adotar e tivessem uma no\u00e7\u00e3o geral do trabalho laboratorial antes do \n\nseu cumprimento. A atividade durou 135 minutos (tr\u00eas tempos letivos), em dois turnos \u2013 regime \n\nde desdobramento da disciplina de BIGE. Ap\u00f3s uma an\u00e1lise do protocolo experimental, os \n\nalunos dirigiram-se \u00e0 bancada principal do laborat\u00f3rio com a finalidade de recolher o material \n\nbiol\u00f3gico a observar e fazer as prepara\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias com l\u00e2minas e lamelas. Enquanto dois \n\nelementos faziam as prepara\u00e7\u00f5es na bancada principal, os outros elementos de cada grupo \n\nmontavam corretamente o microsc\u00f3pio \u00f3tico composto (M.O.C.) na sua bancada de trabalho. \n\nForam realizadas tr\u00eas prepara\u00e7\u00f5es: A) c\u00e9lulas vegetais da epiderme do bolbo da cebola; B) \n\nc\u00e9lulas vegetais da planta aqu\u00e1tica Elodea; e C) c\u00e9lulas animais do epit\u00e9lio bucal de um aluno \n\npor grupo de trabalho. Foram utilizados dois corantes vitais \u2013 azul de metileno e \u00e1gua iodada. A \n\nprofessora explicou e demonstrou aos alunos a t\u00e9cnica de colora\u00e7\u00e3o pretendida, dando depois a \n\noportunidade a um elemento de cada grupo para execut\u00e1-la.  \n\nAp\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o de cada uma das tr\u00eas prepara\u00e7\u00f5es, os alunos registavam os respetivos \n\nresultados sob a forma de desenhos devidamente legendados. Estes desenhos foram efetuados \n\nem folhas de rascunho para, mais tarde, os alunos poderem repeti-los meticulosamente e com \n\nperfei\u00e7\u00e3o, aquando da realiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da atividade.  \n\nEste tipo de aula laboratorial, devido ao seu cariz, acaba por levar os alunos a lidar com \n\numa situa\u00e7\u00e3o-problema. Tal como j\u00e1 referido, para Gil-P\u00e9rez (1994), situa\u00e7\u00f5es-problema s\u00e3o \n\n\u201cquest\u00f5es de car\u00e1cter cient\u00edfico que permitam construir novas ideias a partir dos conhecimentos \n\nque j\u00e1 se possuem, atrav\u00e9s de um trabalho investigativo. As situa\u00e7\u00f5es-problema s\u00e3o tarefas \n\nplaneadas usando o curr\u00edculo como fio condutor, de tal forma que proporcionem sentido ao \n\ntrabalho a realizar.\u201d O trabalho laboratorial descrito assenta, assim, nestes pressupostos. \n\nTodos os alunos, no in\u00edcio do ano letivo, s\u00e3o incitados a adquirir um caderno A4 \n\npautado para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas e relat\u00f3rio cient\u00edficos. Este caderno, designado \n\npor n\u00f3s de \u201cCaderno Pr\u00e1tico de Biologia e Geologia\u201d, deve acompanhar o aluno ao longo dos \n\nd\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos, na disciplina de BIGE. Pretende-se assim que os alunos sejam \n\nportadores de dois cadernos distintos para a disciplina: um te\u00f3rico, para os apontamentos das \n\naulas, sum\u00e1rios, etc.; e um pr\u00e1tico, para as atividades pr\u00e1ticas (laboratoriais, experimentais ou \n\nde campo). Este caderno torna-se, tamb\u00e9m, o caderno de campo dos alunos, quando \u00e9 realizada \n\numa visita de estudo ou sa\u00edda de campo. Uma das principais raz\u00f5es que levam os professores a \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nincutir a aquisi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do caderno pr\u00e1tico, prende-se exatamente com a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nrelat\u00f3rios das atividades feitos \u00e0 m\u00e3o, e n\u00e3o a computador, desviando os alunos de ferramentas \n\nfacilitadoras e abusivamente simplificadoras como o \u201ccopiar\u201d \u2013 \u201ccolar\u201d. Assim, e mesmo que os \n\nalunos obtenham todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes para a conce\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio em s\u00edtios da \n\nInternet, s\u00e3o for\u00e7ados a passar a informa\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o para o caderno pr\u00e1tico e, ao escrever, de uma \n\nforma mais natural recordam o seu conte\u00fado. \u00c9 essa a principal premissa da utilidade do \n\ncaderno pr\u00e1tico na disciplina de BIGE. Da\u00ed este ser recomendado logo no in\u00edcio de cada ano \n\nletivo, para todos os alunos de d\u00e9cimo ano, sendo que devem preserv\u00e1-lo at\u00e9 ao final do d\u00e9cimo \n\nprimeiro ano de escolaridade.  \n\nEntre os principais resultados obtidos nesta atividade laboratorial, encontram-se as \n\ngrandes vantagens do trabalho laboratorial: dotar os alunos de compet\u00eancias no dom\u00ednio \n\nexperimental, executar t\u00e9cnicas laboratoriais com destreza e autonomia e aproximar os \n\nconte\u00fados te\u00f3ricos \u00e0 pr\u00e1tica. No d\u00e9cimo ano de escolaridade, os alunos ainda sentem um certo \n\nreceio em errar ou cometer infra\u00e7\u00f5es graves que conduzam ao insucesso da atividade. Devido a \n\neste facto, questionam continuamente o professor sobre a pertin\u00eancia dos seus atos e a \n\nprecau\u00e7\u00e3o que imprimem em cada t\u00e9cnica utilizada. Essa ast\u00facia \u00e9 reveladora da inseguran\u00e7a e \n\nfalta de confian\u00e7a que os alunos ainda manifestam. Todavia, essa inquieta\u00e7\u00e3o vai-se dissipando \n\nao longo do tempo e quanto maior o n\u00famero de atividades realizadas no laborat\u00f3rio, quer \n\nlaboratoriais, quer experimentais, maior se revela a confian\u00e7a e autonomia dos alunos neste \n\ncontexto.  \n\nOs professores pretendem, acima de tudo, desmistificar o excessivo zelo no que respeita \n\nao trabalho no laborat\u00f3rio e auspiciam torn\u00e1-lo uma pr\u00e1tica comum, tentando colmatar, na \n\ndisciplina de BIGE, as lacunas decorrentes da elimina\u00e7\u00e3o da disciplina de T\u00e9cnicas \n\nLaboratoriais de Biologia (TLB) do curr\u00edculo nacional.  \n\nOs mais importantes resultados a salientar da atividade IV s\u00e3o, particularmente, as \n\nt\u00e9cnicas aprendidas, treinadas e fortalecidas; a destreza manual evidenciada e melhorada; o \n\ncar\u00e1ter perfeccionista demonstrado nos desenhos e respetivas legendas; o empenho e dedica\u00e7\u00e3o \n\npatenteados na elabora\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios cient\u00edficos; e a estreita liga\u00e7\u00e3o estabelecida entre os \n\nconceitos te\u00f3ricos e a pr\u00e1tica laboratorial.  \n\nRessalva-se ainda, tal como j\u00e1 mencionado anteriormente, que os programas da \n\ndisciplina de Biologia e Geologia dos d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos, destacam a necessidade \n\nde se potenciar atividades investigativas, incluindo preferencialmente, a utiliza\u00e7\u00e3o de atividades \n\nlaboratoriais e de campo. Estas devem favorecer a explicita\u00e7\u00e3o das conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos \n\nalunos, a formula\u00e7\u00e3o e confronta\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, a planifica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\n\n\n57 \n \n\nlaboratoriais e respetivo registo de dados, atribuindo especial \u00eanfase \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novos \n\nconceitos e \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o nas representa\u00e7\u00f5es mentais dos alunos. \n\nAs dificuldades sentidas na atividade IV foram, essencialmente, na prepara\u00e7\u00e3o da \n\nmesma e na avalia\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios. A prepara\u00e7\u00e3o da atividade consistiu na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprotocolo experimental. A\u00ed, obviamente, tivemos que ter em considera\u00e7\u00e3o o material dispon\u00edvel \n\nno laborat\u00f3rio. Havia a possibilidade de utilizar mais um corante vital \u2013 o vermelho neutro, para \n\ncorar os vac\u00faolos das c\u00e9lulas da cebola. No entanto, devido \u00e0 falta desse corante, apenas \n\npudemos utilizar os corantes azul de metileno, para os n\u00facleos, e \u00e1gua iodada, para as paredes \n\ncelulares das c\u00e9lulas vegetais.  \n\nNa constru\u00e7\u00e3o do protocolo experimental, outra dificuldade sentida prendeu-se com os \n\nt\u00f3picos de discuss\u00e3o \u2013 dever\u00edamos ou n\u00e3o direcionar os alunos para os t\u00f3picos mais relevantes a \n\ndiscutir, face aos resultados obtidos? A discuss\u00e3o de resultados \u00e9 um dos itens com mais peso e \n\nimport\u00e2ncia num relat\u00f3rio cient\u00edfico. Demonstra se o aluno compreendeu os resultados obtidos e \n\nse os consegue interpretar corretamente. Se n\u00e3o tivessem sido fornecidos alguns t\u00f3picos de \n\ndiscuss\u00e3o aos alunos, os mesmos poderiam ter seguido orienta\u00e7\u00f5es muito divergentes, o que iria \n\ncondicionar de sobremodo a avalia\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro do relat\u00f3rio. Assim, os crit\u00e9rios de \n\navalia\u00e7\u00e3o tornaram-se mais fechados e objetivos, fornecendo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e/ou \n\nexperimental da disciplina de BIGE, maior rigor e menor subjetividade. Este fator ajudou a \n\ncolmatar a dificuldade sentida na avalia\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios, uma vez que dirigiu a discuss\u00e3o de \n\nresultados para a interpreta\u00e7\u00e3o que os professores pretendiam, facilitando a sua corre\u00e7\u00e3o e \n\nconsequente avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 atividade V, trata-se de uma Ficha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental (FAP) \n\nsobre regula\u00e7\u00e3o nervosa e hormonal nos animais. A necessidade de elaborar novos instrumentos \n\nda avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e/ou experimental, sobretudo tendo em conta a escassez de material de \n\nlaborat\u00f3rio e consum\u00edveis, levou os professores a delinear novas estrat\u00e9gias que abarquem os \n\ndom\u00ednios procedimental e interpretativo de uma experi\u00eancia ou investiga\u00e7\u00e3o. Da\u00ed surgir, em \n\nconsenso com os docentes de BIGE e F\u00edsica e Qu\u00edmica A (FQA), as FAP. Trata-se de uma ficha \n\nde avalia\u00e7\u00e3o que vai ao encontro do dom\u00ednio procedimental j\u00e1 avaliado em provas externas \u2013 \n\nExames Nacionais e Testes Interm\u00e9dios. J\u00e1 ao n\u00edvel da estrutura e da tipologia de quest\u00f5es \n\nministradas nas provas internas realizadas pelos professores de BIGE da escola, um dos quatro \n\nou cinco grupos de quest\u00f5es s\u00e3o de \u00edndole experimental e procedimental. Desta forma, os alunos \n\nv\u00e3o sendo preparados para as FAP ao longo de todo o ano letivo. Estas tanto podem ser \n\naplicadas na disciplina de BIGE como na disciplina bienal de FQA (entre outras disciplinas \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nanuais de op\u00e7\u00e3o no d\u00e9cimo segundo ano de escolaridade, como Biologia, Geologia, F\u00edsica ou \n\nQu\u00edmica). Os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o da FAP (Anexo V-2) s\u00e3o objetivos e fechados. \n\nN\u00e3o seria de todo poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de uma FAP sem o recurso \u00e0s novas tecnologias \n\nda informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC). Segundo Monteiro (2008), um professor que invista na sua \n\nforma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das TIC proporciona mais e melhores aprendizagens aos seus alunos, \n\nligando o ambiente da sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o com as atividades que se levam a cabo com os \n\nalunos. O professor aumenta tamb\u00e9m o poder de manipula\u00e7\u00e3o de diversas ferramentas, \n\npropiciando a elabora\u00e7\u00e3o da planifica\u00e7\u00e3o das suas aulas com a ajuda das TIC, a integra\u00e7\u00e3o das \n\nTIC na pr\u00f3pria sala de aula, na avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, em anota\u00e7\u00f5es, e no armazenamento e \n\ncompila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de informa\u00e7\u00e3o essenciais \u00e0s pr\u00e1ticas letivas, tal como referiu d\u2019E\u00e7a \n\n(1998).  \n\nO primeiro passo na constru\u00e7\u00e3o de uma FAP \u00e9 a procura de informa\u00e7\u00e3o utilizando a \n\nInternet. Essa pesquisa, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o torna-se na maior dificuldade \n\nsentida. Por um lado, existe a possibilidade de retirar dados experimentais e quest\u00f5es de antigos \n\nExames Nacionais e Testes Interm\u00e9dios. Por\u00e9m, se os professores t\u00eam acesso a sites onde est\u00e3o \n\nesse ficheiros e podem descarreg\u00e1-los, ent\u00e3o com a mesma facilidade os alunos tamb\u00e9m o far\u00e3o. \n\nS\u00edtios como http://www.gave.min-edu.pt/, t\u00e3o \u00fateis para os professores, cont\u00eam in\u00fameras provas \n\nexternas que qualquer aluno interessado e dedicado pode retirar e resolver. Tal como se \n\nencontram nesse site as provas externas, tamb\u00e9m os respetivos crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o podem ser \n\ndescarregados e analisados. Tamb\u00e9m outros s\u00edtios da Internet fornecem, atrav\u00e9s de download, \n\num vast\u00edssimo banco de itens, tais como: http://bi.gave.min-edu.pt/bi/es/ (dentro do site do \n\nGAVE \u2013 Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o Escolar) e http://www.acessus.net/html/ (um site de partilha de \n\nmateriais e recursos educativos de diversos professores, que carece de registo e login), entre \n\noutros igualmente fidedignos. N\u00e3o \u00e9, portanto, nada f\u00e1cil conseguir reunir dados experimentais \n\ne documentos que n\u00e3o tenham sido j\u00e1 analisados e cujas quest\u00f5es n\u00e3o tenham sido resolvidas \n\npelos alunos.  \n\nPor conseguinte, os professores t\u00eam sentido necessidade de come\u00e7ar a retirar \n\ndocumentos de outras fontes, tais como o Reposit\u00f3rio Cient\u00edfico de Acesso Aberto de Portugal \u2013 \n\nhttp://www.rcaap.pt/. Este banco de itens, a partir de artigos cient\u00edficos, teses, disserta\u00e7\u00f5es, etc., \n\npode fornecer dados muito interessantes para trabalhar com os alunos o dom\u00ednio experimental e \n\nprocedimental, atrav\u00e9s de investiga\u00e7\u00f5es que t\u00eam por base o estudo de caso.  \n\nAp\u00f3s a pesquisa, sele\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o realizadas as quest\u00f5es que \n\nvisam identificar vari\u00e1veis em estudo, formular hip\u00f3teses, prever resultados, interpretar \n\nresultados obtidos e obter respostas e conclus\u00f5es. As quest\u00f5es devem obedecer \u00e0 mesma \n\ntipologia das quest\u00f5es das provas escritas de avalia\u00e7\u00e3o: escolha m\u00faltipla, verdadeiro e falso, \n\nhttp://www.gave.min-edu.pt/\nhttp://bi.gave.min-edu.pt/bi/es/\nhttp://www.acessus.net/html/\nhttp://www.rcaap.pt/\n\n\n59 \n \n\nassocia\u00e7\u00e3o/correspond\u00eancia, ordena\u00e7\u00e3o, resposta curta e resposta restrita. As FAP, ao contr\u00e1rio \n\ndas provas escritas de avalia\u00e7\u00e3o que t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos, duram apenas um tempo \n\nletivo (45 minutos), devendo, para isso, o n\u00famero de quest\u00f5es da ficha de avalia\u00e7\u00e3o \n\nprocedimental ser reduzido, relativamente \u00e0s outras provas. Tal como as restantes provas \n\nescritas, quer internas, quer externas, as FAP tamb\u00e9m s\u00e3o ocasionalmente realizadas em duas \n\nvers\u00f5es \u2013 vers\u00e3o 1 e vers\u00e3o 2. Este aspeto torna-se particularmente imprescind\u00edvel quando o \n\nn\u00famero de alunos por turma \u00e9 elevado, evitando-se assim a tenta\u00e7\u00e3o de um aluno para \n\ntranscrever as respostas dos demais colegas \u00e0 sua volta. N\u00e3o obstante este facto, as \n\ndesconformidades entre as vers\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o apenas ao n\u00edvel da sequ\u00eancia das op\u00e7\u00f5es de \n\nresposta, n\u00e3o devendo o grau de dificuldade ser discordante para os alunos da mesma turma.  \n\nAssim, e tendo em considera\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter pr\u00e1tico e/ou experimental da disciplina de \n\nBIGE, as FAP s\u00e3o instrumentos de grande riqueza e utilidade e, segundo o diagrama patente na \n\nFigura 1.1, enquadram-se no trabalho experimental, com controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, \n\ntal como alega Leite (2001). Todavia, e apesar de estarem inclu\u00eddas no trabalho experimental, o \n\ncontrolo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, assim como a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nresultados, s\u00e3o realizados tendo em conta uma experi\u00eancia ou investiga\u00e7\u00e3o descrita em \n\ndocumentos (textos, gr\u00e1ficos, tabelas, figuras, etc.). \n\nO grande benef\u00edcio das FAP, comparativamente aos restantes instrumentos da avalia\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica e/ou experimental da disciplina de BIGE, \u00e9, inequivocamente, o car\u00e1ter objetivo que \n\nadv\u00e9m dos seus crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio dos trabalhos de pesquisa, do trabalho \n\ncooperativo e dos relat\u00f3rios cient\u00edficos supramencionados, as FAP constituem um instrumento \n\nde avalia\u00e7\u00e3o rigoroso e fidedigno das aprendizagens dos alunos. Este facto contribui, em larga \n\nescala, para a exatid\u00e3o e objetividade que se pretende imprimir ao n\u00edvel dos trinta por cento da \n\navalia\u00e7\u00e3o final da disciplina de BIGE, nos d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos de escolaridade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n[P\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n5.1.  CONCLUS\u00d5ES \n\nA realiza\u00e7\u00e3o do presente Relat\u00f3rio de Atividade Profissional apresenta como objetivo \n\ncentral a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre para Licenciados pr\u00e9-Bolonha, em Ensino da Biologia e \n\nda Geologia. A experi\u00eancia profissional adquirida at\u00e9 ao momento contribui largamente para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica reflexiva, pois \u00e9 justamente atrav\u00e9s da reflex\u00e3o que um professor \n\nconsegue avaliar criticamente o seu desempenho, no sentido de o melhorar continuamente. Ao \n\nfazer esta avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, o docente pode desenvolver novas compet\u00eancias, como uma nova \n\ncompreens\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica di\u00e1ria enquanto profissional, o que conduz ao enriquecimento \n\ndo seu desempenho. \n\nPartindo dessa mesma reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica educativa, prop\u00f5e-se com a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num relat\u00f3rio desta natureza, para Licenciados pr\u00e9-Bolonha, demonstrar de forma inequ\u00edvoca e \n\nbastante objetiva, habilita\u00e7\u00e3o para ser concedido o grau de Mestre, atrav\u00e9s de um quadro de \n\natividades devidamente comprovadas e da experi\u00eancia profissional proveniente de mais de cinco \n\nanos de atividade profissional no ensino.  \n\n O tema fulcral que emerge deste RAP \u00e9 a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao trabalho pr\u00e1tico na \n\ndisciplina de Biologia e Geologia. De acordo com a metodologia seguida, de car\u00e1ter reflexivo, \n\nfica comprovado que, apesar das dificuldades patentes, professores e alunos beneficiam com a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos de \u00edndole experimental, laboratorial e de campo. Registam-se \n\n\u00edndices de motiva\u00e7\u00e3o e interesse mais elevados, o que acaba por contribuir para o registo de \n\nresultados mais promissores e conducentes aos objetivos do EC, atualmente.  \n\nEfetivamente, foi concedida, pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, grande import\u00e2ncia \u00e0s \n\natividades experimentais com refor\u00e7o dos tempos letivos para aulas de laborat\u00f3rio nas \n\ndisciplinas estruturantes de d\u00e9cimo e d\u00e9cimo primeiro anos, como \u00e9 o caso da disciplina de \n\nBiologia e Geologia. Da mesma forma, foi dada a possibilidade de desdobrar as turmas das \n\nci\u00eancias experimentais e foi feito um refor\u00e7o procedimental com quest\u00f5es nos Exames \n\nNacionais e Testes Interm\u00e9dios de interpreta\u00e7\u00e3o de dados experimentais de n\u00edvel elevado. Isto \n\nrefletiu-se, nomeadamente, na presen\u00e7a de atividades experimentais nos manuais para todas as \n\nunidades e num refor\u00e7o gradual de equipamentos nas escolas. Os alunos do ES come\u00e7aram, \n\nassim, a poder desenvolver compet\u00eancias no dom\u00ednio pr\u00e1tico e/ou experimental que os auxiliam \n\na adotar novas posturas e atitudes em contexto de sala de aula, convergindo o ensino para o \n\nestabelecimento de estrat\u00e9gias que os orientam a assumir uma atitude mais ativa na constru\u00e7\u00e3o \n\ndo seu pr\u00f3prio conhecimento, de acordo com uma abordagem construtivista da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n62 \n \n\n5.2.  ASPETOS POSITIVOS \n\nS\u00e3o in\u00fameros os benef\u00edcios not\u00f3rios da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas experimentais e de campo \n\nno EC. Os alunos assumem, desde logo, um papel ativo e assertivo no desenrolar do processo de \n\nensino e aprendizagem. E, com eles, os professores tamb\u00e9m adquirem e proliferam \n\ncompet\u00eancias em diversos dom\u00ednios, designadamente, emp\u00edrico, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e social.  \n\nOs alunos demonstram destreza, confian\u00e7a  e seguran\u00e7a quando o trabalho experimental \n\ne o trabalho laboratorial se tornam uma pr\u00e1tica comum e frequente. \u00c9 na pr\u00e1tica continuada e \n\ndiligente do trabalho no laborat\u00f3rio que os alunos obt\u00eam resultados e podem interpret\u00e1-los \u00e0 luz \n\ndas teorias aprendidas. A estreita liga\u00e7\u00e3o e, at\u00e9, a interdepend\u00eancia entre a teoria e a pr\u00e1tica \n\nconduzem a uma forma\u00e7\u00e3o \u00edntegra dos alunos, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento dos \n\nconceitos te\u00f3ricos e o desenvolvimento de skills, tais como observar, fazer previs\u00f5es, planear \n\nexperi\u00eancias e tirar conclus\u00f5es baseadas em dados.  \n\nTodo o trabalho pr\u00e1tico no EC assume-se atualmente como uma vertente extremamente \n\nimportante, pois permite, entre outros fatores, motivar os alunos, estimulando o seu interesse; \n\nensinar compet\u00eancias procedimentais; melhorar a aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico; e \n\ndesenvolver atitudes cient\u00edficas. Existe igualmente o desenvolvimento de atitudes positivas a \n\nn\u00edvel social e afetivo.  \n\nComo aspetos positivos do trabalho pr\u00e1tico no EC salienta-se, particularmente, o car\u00e1ter \n\nl\u00fadico e descontra\u00eddo alusivo \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo e sa\u00eddas de campo. Tal como \n\nreferido no cap\u00edtulo quatro, as VE e as SC levam ao refor\u00e7o de la\u00e7os afetivos aluno-aluno e \n\naluno-professor. Isto deve-se, essencialmente, ao car\u00e1ter menos formal de atividades que \n\ndecorrem fora da sala de aula e, tamb\u00e9m, fora da escola. O contacto com a Natureza, o facto de \n\nse estar em espa\u00e7os abertos e a intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e flex\u00edvel entre entidades (a escola e o \n\nGeopark, por exemplo) s\u00e3o fatores determinantes para elevar o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos.  \n\nO trabalho cooperativo representa, igualmente, uma clara primazia no EC. Das cinco \n\natividades selecionadas para a reflex\u00e3o, apenas numa n\u00e3o se recorreu ao trabalho cooperativo, \n\nsendo que nas restantes quatro atividades esta estrat\u00e9gia constituiu uma mais-valia. Fica \n\ndevidamente comprovado que os benef\u00edcios desta metodologia de trabalho no EC n\u00e3o se \n\nlimitam ao n\u00edvel cognitivo, mas tamb\u00e9m promovem efeitos positivos no desenvolvimento quer \n\nde compet\u00eancias sociais, quer do bem-estar psicol\u00f3gico dos alunos. Os trabalhos realizados em \n\ngrupo jamais teriam o mesmo impacte e n\u00e3o responderiam, com toda a certeza, ao mesmo n\u00edvel \n\nde exig\u00eancia, se tivessem sido elaborados individualmente. Tal deve-se ao facto de, \n\ncooperativamente, as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos poderem ser discutidas, analisadas e \n\n\n\n63 \n \n\nponderadas por todos os elementos do grupo, de forma a responder de modo assertivo aos \n\nobjetivos fundamentais do trabalho.  \n\nTamb\u00e9m o recurso \u00e0s TIC \u00e9 considerado um aspeto muito positivo no EC. As TIC s\u00e3o \n\nrecursos que t\u00eam sido introduzidos gradualmente nas escolas e, cada vez mais, se afirmam como \n\nrecursos indispens\u00e1veis \u00e0 pr\u00e1tica letiva. As tecnologias utilizadas na sala de aula alcan\u00e7am a sua \n\nplena efic\u00e1cia quando se exploram metodologias construtivistas centradas sobretudo em \n\natividades que v\u00e3o ao encontro dos alunos, de acordo com os seus interesses e capacidades na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, na conceptualiza\u00e7\u00e3o e no pensamento cr\u00edtico, em detrimento da simples \n\naquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos factuais. No que concerne aos alunos, as TIC promovem intera\u00e7\u00f5es \n\nque conduzem a um desenvolvimento ao n\u00edvel de compet\u00eancias de autonomia (controlo do \n\nambiente de aprendizagem); compet\u00eancias metacognitivas (intera\u00e7\u00e3o com o contexto de \n\naprendizagem); compet\u00eancias colaborativas (intera\u00e7\u00e3o com o professor e com os colegas e \n\npartilha de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento); e, ainda, compet\u00eancias sociais (sentido de identidade e \n\nperten\u00e7a).  \n\nFace a todos os aspetos supramencionados, fica revalidado que o trabalho pr\u00e1tico, em \n\ntodas as suas vertentes (Figuras 1.1 e 2.2), torna a aprendizagem em Ci\u00eancias um processo mais \n\ncompleto, prof\u00edcuo e motivador.  \n\nO aspeto positivo da metodologia de an\u00e1lise de car\u00e1ter reflexivo a evidenciar com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do presente RAP \u00e9 o facto de tornar o trabalho di\u00e1rio, enquanto profissional, uma \n\ntarefa melhorada a todos os n\u00edveis. Quando o professor consegue parar, olhar para tr\u00e1s e refletir \n\nconvictamente sobre o que foi feito at\u00e9 ent\u00e3o, avaliando-se criticamente, desenvolve novas \n\ncompet\u00eancias, como uma nova compreens\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica, o que enriquece o seu \n\ndesempenho e aprimora a pr\u00e1tica profissional. \n\n \n\n5.3. LIMITA\u00c7\u00d5ES \n\nTodo o trabalho de an\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva apresenta limita\u00e7\u00f5es e \n\ndificuldades associadas. A principal limita\u00e7\u00e3o a salientar \u00e9 a espinhosa consci\u00eancia e recorda\u00e7\u00e3o \n\nde todos os pormenores das atividades levadas a cabo ao longo dos anos. Esta experi\u00eancia de \n\nretroceder no tempo e relatar, minuciosamente, todos os passos seguidos, os intervenientes, os \n\nresultados obtidos e as dificuldades sentidas, \u00e9 uma tarefa \u00e1rdua e delicada que envolve a busca \n\nincessante de particularidades que teimam em esvair-se da mem\u00f3ria. N\u00e3o obstante este facto, \n\nn\u00e3o deixou de ser uma tarefa bastante satisfat\u00f3ria, tendo em conta a demonstra\u00e7\u00e3o plaus\u00edvel de \n\nque \u00e9 poss\u00edvel recordar determinadas ocasi\u00f5es que marcaram o nosso percurso profissional, uma \n\nvez que, em termos pessoais, foram momentos inesquec\u00edveis.  \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nNo que respeita \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico no EC e, especialmente, na \n\ndisciplina de BIGE, subsistem v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es \u2013 a falta de equipamentos, materiais e \n\nconsum\u00edveis para desenvolver aulas experimentais e laboratoriais; a indig\u00eancia e priva\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es globais, em algumas escolas, que condicionam a realiza\u00e7\u00e3o e o pleno sucesso das \n\natividades no laborat\u00f3rio; a car\u00eancia de atividades experimentais patentes nos manuais de apoio \n\nao professor; a exigente interliga\u00e7\u00e3o que tem de se estabelecer entre o mapa de atividades de \n\ncomplemento curricular de uma escola e as visitas de estudo e/ou sa\u00eddas de campo que s\u00e3o \n\npreviamente marcadas, existindo muitas vezes altera\u00e7\u00f5es temporais ou espaciais que n\u00e3o est\u00e3o \n\nprevistas inicialmente.  \n\nComo tamb\u00e9m j\u00e1 foi referido no quarto cap\u00edtulo, reflex\u00e3o cr\u00edtica das atividades, existem \n\nmuitas quest\u00f5es que influenciam decisivamente a dinamiza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o de uma visita de \n\nestudo e/ou sa\u00edda de campo, quer de ordem log\u00edstica, quer operacional. Torna-se uma \n\nincontorn\u00e1vel limita\u00e7\u00e3o no que concerne \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o interna de uma visita de estudo, \n\nnomeadamente, o dia estabelecido para a visita n\u00e3o dever\u00e1 corresponder a um dia em que os \n\nalunos envolvidos tenham previamente marcada uma prova de avalia\u00e7\u00e3o a qualquer disciplina; a \n\nvisita de estudo deve ser vista como uma atividade de complemento curricular importante para \n\nos alunos e n\u00e3o deve trazer preju\u00edzo ao processo de ensino e aprendizagem na escola; os \n\nprofessores acompanhantes devem ser selecionados com a devida anteced\u00eancia e devem \n\nestabelecer um regime s\u00e9rio e planeado de substitui\u00e7\u00f5es para o cumprimento efetivo das \n\natividades letivas propostas para o dia da visita. Todas estas quest\u00f5es constituem uma forte \n\nlimita\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do trabalho de campo, devendo ser encaradas e \n\nultrapassadas e n\u00e3o apenas contornadas.  \n\nUma outra dificuldade e limita\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos, em qualquer das \n\nvertentes j\u00e1 descritas, \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos, sendo uma \n\ncomponente de grande relev\u00e2ncia no processo de ensino e aprendizagem, encontra-se associada \n\nao ato de aprender e possibilita a recolha de informa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos resultados obtidos, de uma \n\nforma quantitativa. Esta permite conhecer e compreender as aprendizagens, as dificuldades e as \n\ncompet\u00eancias e, dessa forma, possibilita uma tomada de decis\u00f5es adequadas \u00e0s necessidades dos \n\nalunos, de modo a aperfei\u00e7oar o sistema educativo. Deste modo, a avalia\u00e7\u00e3o deve ser inserida ao \n\nlongo do ano letivo de uma forma cont\u00ednua, integrada e diversificada e deve tamb\u00e9m ser \n\nrenovada, salientando que n\u00e3o se deve avaliar somente os conhecimentos, mas tamb\u00e9m as \n\n\u201chabilidades\u201d e atitudes dos alunos.  \n\nOra, tal como j\u00e1 referido no cap\u00edtulo anterior, a defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o \n\nde um trabalho pr\u00e1tico podem ser extremamente d\u00fabios e tendenciosos. A objetividade da \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma tarefa acess\u00edvel, mesmo com a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o mais \n\n\n\n65 \n \n\nfechados. Das atividades analisadas, apenas a atividade V, ficha de avalia\u00e7\u00e3o procedimental, \n\napresenta crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o restritos e objetivos. No que diz respeito a relat\u00f3rios cient\u00edficos, \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais e trabalhos de pesquisa (individuais ou cooperativos), a defini\u00e7\u00e3o dos \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o torna-se por vezes uma tarefa ingl\u00f3ria e assenta numa das maiores \n\ndificuldades para os professores. Conclui-se assim que um dos principais aspetos que importa \n\nsalientar prende-se com problemas \u00e9ticos decorrentes da avalia\u00e7\u00e3o, no sentido em que tem de \n\nexistir o m\u00e1ximo de rigor e objetividade nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o, de forma a tornar a avalia\u00e7\u00e3o \n\no mais transparente e justa poss\u00edvel. \n\n \n\n5.4. SUGEST\u00d5ES DE MELHORIA E DE TRABALHO FUTURO \n\nTorna-se incontorn\u00e1vel defender este modelo de relat\u00f3rio de atividade profissional, \n\nproposto pela Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa. O relato \n\nfiel das atividades mais relevantes desenvolvidas nos \u00faltimos anos, apesar de dif\u00edcil, \u00e9 uma \n\naposta promissora para todos os candidatos com mais de cinco anos de experi\u00eancia profissional \n\nno ensino, tendo em considera\u00e7\u00e3o o car\u00e1ter reflexivo do relat\u00f3rio.  \n\nTodavia, ressalva-se que os alunos que desenvolveram o seu RAP no ano letivo \n\n2011/2012 se sentiram \u201cperdidos\u201d. Tal facto deve-se, obviamente, ao facto de ser desenvolvida \n\ne orientada pela primeira vez nesta Faculdade, a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio desta natureza. \n\nComo tal, uma sugest\u00e3o para minorar as dificuldades sentidas pelos candidatos \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um documento orientador, com todos os passos a seguir e com uma estrutura-base igual para \n\ntodos os Mestrados desta natureza (para licenciados pr\u00e9-Bolonha de todas as licenciaturas \n\nligadas ao ensino). Considera-se igualmente importante a frequ\u00eancia obrigat\u00f3ria de aulas sobre \n\nos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais, que ajudem o \n\naluno/candidato na constru\u00e7\u00e3o do seu relat\u00f3rio, nomeadamente, no que respeita ao quadro de \n\nrefer\u00eancia te\u00f3rico e \u00e0s op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de an\u00e1lise.  \n\nComo sugest\u00e3o de trabalho futuro, parece-nos pertinente aprofundar alguns pontos do \n\ntema aqui tratado. Seria deveras interessante conhecer os resultados de uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada, recorrendo a metodologias como o estudo de caso e a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, de forma a \n\naveriguar qual a import\u00e2ncia (para docentes e discentes) do trabalho pr\u00e1tico na disciplina de \n\nBiologia e Geologia.  \n\n Para finalizar, e parafraseando Martins (2002, p.23):  \u201c(...) a efic\u00e1cia do ensino das \n\nCi\u00eancias hoje s\u00f3 pode ser avaliada dentro de 20 anos!\u201d. Igualmente se acredita e defende que o \n\nsucesso da escola mede-se atrav\u00e9s do modo como os alunos pensam, que valores defendem, \n\nqu\u00e3o aut\u00f3nomos e cr\u00edticos s\u00e3o, como questionam e refletem. Por isso mesmo, o sucesso da \n\n\n\n \n\n66 \n \n\neduca\u00e7\u00e3o mede-se no tipo de cidad\u00e3os que os nossos alunos vir\u00e3o a ser num futuro que a eles \n\npertence. E os professores, como orientadores das aprendizagens dos alunos, devem renovar \n\nsempre os seus conhecimentos e aprimorar recursos e t\u00e9cnicas, de modo a ampliar e melhorar a \n\npr\u00e1tica letiva.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nALARC\u00c3O, I. (2005). Professores Reflexivos em uma Escola Reflexiva (4\u00aaed.). S\u00e3o Paulo: \n\nCortez Editora. \n\nALMEIDA, A. (1997). Visitas de estudo - concep\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia na aprendizagem cient\u00edfica em \n\nalunos das classes mais desfavorecidas: An\u00e1lise sociol\u00f3gica de visitas independentes e \n\ndependentes das institui\u00e7\u00f5es. Tese de Mestrado (n\u00e3o publicada). Universidade de Lisboa. \n\nALMEIDA, A. (1998). Visitas de estudo. Concep\u00e7\u00f5es e efic\u00e1cia na aprendizagem. Lisboa: \n\nLivros Horizonte. \n\nANDERSON, D. &amp; LUCAS, K. (1997). The effectiveness of orienting students to the physical \n\nfeatures of a science museum prior to visitation. Research in Science Education, 27, 485\u2013495. \n\nANDERSON, D. et al. (2003). Theoretical perspectives on learning in an informal setting. \n\nJournal of Research in Science Teaching, 40(2), 177-199. \n\nANDERSON, D. et al. (2006). Understanding Teachers\u00b4 Perspectives on Field Trips: \n\nDiscovering Common Ground In Three Countries. Curator, 49(3), 365-386. \n\nANDRADE, C. (2011). Aprendizagem Cooperativa - Estudo com alunos do 3.\u00baCEB. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a para obten\u00e7\u00e3o de Grau de \n\nMestre em Ensino das Ci\u00eancias. Bragan\u00e7a: Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. Obtido em 3 de \n\nfevereiro de 2012, de \n\nhttps://bibliotecadigital.ipb.pt/bitstream/10198/6157/1/DISSERTACAO_FINAL.pdf  \n\nANGUITA, F., &amp; ANCOCHEA, E. A. (1981). Pr\u00e1cticas de campo: alternativa a una excursi\u00f3n \n\ntradicional. In I Simposio sobre ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda, Madrid, pp. 317-326. \n\nARA\u00daJO, C., PINTO, E., LOPES, J., NOGUEIRA, L., &amp; PINTO, R. (2008). Estudo de caso. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  \n\nBAMBERGER, Y. &amp; TAL, T. (2007). Learning in a personal context: Levels of choice in a free \n\nchoice learning environment in science and natural history museums. Science Education, 91(1), \n\n75\u201395. \n\nBARBER\u00c1, O., &amp; VALD\u00c9S, P. (1996). El trabajo pr\u00e1ctico en la ense\u00f1anza de las ciencias: \n\nuna revisi\u00f3n. Ense\u00f1anza de las ciencias, 14 (3), 365-379. \n\nBELL, J. (1993). Doing Your Research Project: A Guide for First-Time. Researchers in \n\nEducation and Social Science. Editora Gradiva \n\nhttps://bibliotecadigital.ipb.pt/bitstream/10198/6157/1/DISSERTACAO_FINAL.pdf\n\n\n \n\n68 \n \n\nBESSA, N., &amp; FONTAINE, A. (2002). Cooperar para aprender: Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\naprendizagem cooperativa. Porto: Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\nBONITO, J. (1996a). As actividades pr\u00e1ticas no ensino das Geoci\u00eancias. Contributos para o \n\nensino da deforma\u00e7\u00e3o das rochas no ensino secund\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (n\u00e3o \n\npublicada). Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra, Coimbra. Obtido \n\nem 28 de janeiro de 2012, de  http://evunix.uevora.pt/~jbonito/images/murcia.pdf  \n\nBONITO, J. (1996b). Na procura da defini\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cactividades pr\u00e1ticas\u201d. \n\nEnse\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, vol. extra, 8-12. Obtido em 28 de janeiro de 2012, de \n\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4584/1/Bonito.pdf  \n\nBONITO, J. (2001). As actividades pr\u00e1ticas no ensino das Geoci\u00eancias. Um estudo que procura \n\na conceptualiza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\nBONITO, MACEDO &amp; PINTO (1999). Metodologia Das Actividades Pr\u00e1ticas De Campo No \n\nEnsino Das Geoci\u00eancias Na Forma\u00e7\u00e3o Inicial De Professores: Uma Experi\u00eancia Em Pinhel; \n\n\u00c9vora: Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de \u00c9vora. Obtido em 24 de \n\nmar\u00e7o de 2012, de http://evunix.uevora.pt/~jbonito/images/faro.pdf  \n\nBORGES, I. (2012). Contribui\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o formal para o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias do Curr\u00edculo de Ci\u00eancias do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Tese de Mestrado em \n\nSupervis\u00e3o Pedag\u00f3gica. Lisboa: Universidade Aberta. Obtido em 9 de junho de 2012, de \n\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/2115/1/Isabel%20Borges.pdf  \n\nBRAUND, M. &amp; REISS, M. (2004) (Ed.). Learning Science Outside the Classroom. Londres: \n\nRoutledge Folmer. \n\nCACHAPUZ, A. (2000). Perspectivas de Ensino das Ci\u00eancias. Colec\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores Ci\u00eancias, Textos de Apoio n\u00ba1. Porto: Centro de Estudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \n\n(CEEC). \n\nCACHAPUZ, A.; PRAIA, J.; JORGE, M. (2000). Reflex\u00e3o em torno de Perspectivas do Ensino \n\ndas Ci\u00eancias: contributos para uma nova orienta\u00e7\u00e3o curricular \u2013 Ensino por Pesquisa. Revista \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, Vol. IX, n\u00ba1;  \n\nCACHAPUZ, A.F., PRAIA, J.F., JORGE, M.P.(2000). Perspectivas de ensino. Porto. Centro de \n\nEstudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. \n\nhttp://evunix.uevora.pt/~jbonito/images/murcia.pdf\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4584/1/Bonito.pdf\nhttp://evunix.uevora.pt/~jbonito/images/faro.pdf\nhttps://repositorioaberto.uab.pt/bitstream/10400.2/2115/1/Isabel%20Borges.pdf\n\n\n69 \n \n\nCACHAPUZ, A.; PRAIA, J.; JORGE, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino das \n\nCi\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Obtido em 28 de dezembro de 2011, de \n\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen4/ART4_Vol4_N3.pdf  \n\nCAPUCHO, J. (2009). A Natureza na Aprendizagem Cient\u00edfica: o percurso pedestre como \n\ninstrumento de um ambiente educativo \u2013 o Parque Natural de Sintra-Cascais. Mestrado de \n\nCi\u00eancias da Terra e da Vida para o Ensino. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa. Obtido em 5 de julho de 2012, de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/3582/24/ulfc055744_tm_Joana_Capucho.pdf  \n\nCHAGAS, I. (2003).  Literacia Cient\u00edfica. O Grande Desafio para a Escola. In Actas do 1\u00ba \n\nencontro nacional de investiga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, globaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional do \n\nprofessor. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Lisboa. Obtido em 28 de dezembro de 2011, de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/ichagas/index.html/LiteraciaCientifica.pdf  \n\nCOHEN, L., MANION, L. &amp; MORRISON, K. (2005). Research methods in education (5\nth \n\ned.). \n\nLondon: RoutledgeFalmer. \n\nCOSTA, J. A., MELO, A. S. (1998). \"Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa\". Porto Editora, \n\nPortugal, 1998. \n\nCOX-PETERSEN, A. et al. (2003). Investigation of Guided School Tours, Student Learning, \n\nand Science Reform Recommendations at a Museum of Natural History. Journal of Research in \n\nScience Teaching, 40(2), 200-218. \n\nD\u2019E\u00c7A, T. (1998). NetAprendizagem, a Internet na Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nDES. (2001). Programa de Biologia e Geologia \u2013 10\u00ba ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDES (2003a). Documento Orientador da Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio (na vers\u00e3o \n\ndefinitiva de 10 de Abril de 2003). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDES. (2003b). Programa de Biologia e Geologia \u2013 11\u00ba ano. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nDEWITT, J. &amp; OSBORNE, J. (2007). Supporting teachers on science-focused school trips: \n\ntowards an integrated framework of theory and practice. International Journal of Science \n\nEducation, 29 (6), 685-710. \n\nDEWITT, J. &amp; STORKSDIECK, M. (2008). A Short Review of School Field Trips: Key \n\nFindings from the Past and Implications for the Future. Visitor Studies, 11(2), 181-197. \n\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen4/ART4_Vol4_N3.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/3582/24/ulfc055744_tm_Joana_Capucho.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/ichagas/index.html/LiteraciaCientifica.pdf\n\n\n \n\n70 \n \n\nDGIDC (Direc\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular) (2007). Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nCidadania Gui\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania em contexto escolar \u2026Boas Pr\u00e1ticas. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDORI, Y. &amp; TAL, R. (2000). Formal and Informal Collaborative Projects: Engaging in \n\nIndustry with Enviromental Awareness. Science Education, 84, 95-113. \n\nDOURADO, L. (2001). Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho de Campo e \n\nTrabalho Experimental no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 contributo para uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. \n\nBraga: Universidade do Minho; \n\nDUARTE, M. C. (1999). Investiga\u00e7\u00e3o em ensino das ci\u00eancias: influ\u00eancias ao n\u00edvel dos manuais \n\nescolares. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 12 (2), 227-248. \n\nEMMONS, K. (1997). Perceptions of the environment while exploring the outdoors: a case \n\nstudy in Belize. Environmental Education Research, 3(3), 327\u2013344. \n\nFALK, J. &amp; DIERKING, L. (2000). Learning from museums: Visitor experiences and the \n\nmaking of meaning. Walnut Creek, CA: AltaMira Press. \n\nFERREIRA, B. (2010). Estrat\u00e9gias de Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nem Ensino da Biologia e da Geologia. Aveiro: Universidade de Aveiro. Obtido em 5 de abril de \n\n2012, de http://ria.ua.pt/bitstream/10773/4010/1/4724.pdf  \n\nFREITAS, F. &amp; MARTINS, P. (2005). Promover a aprendizagem das Ci\u00eancias no 1\u00baCEB \n\nutilizando contextos de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal. Ense\u00f1anza de las Ciencias. VII congreso. \n\nGALV\u00c3O, C. (2002). O Ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais no Contexto de Reorganiza\u00e7\u00e3o \n\nCurricular. Boletim da APPBG, 17, 7?15.  \n\nGALV\u00c3O, C. (2005). Educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia: das pol\u00edticas educativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo. Actas do X Encontro Nacional de Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Centro de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. \n\nGIL, V. (2008). Espa\u00e7os Interactivos de Ci\u00eancia: Passado, Presente e Futuro. Pio Mocho, 4, 4-\n\n8.  \n\nGILBERT, J. &amp; PRIEST, M. (1997). Models and Discourse: A Primary School Science Class \n\nVisit to a Museum. Science Education, 81, 749-762. \n\nGILBERT, J. (Ed) (2006). Science Education in schools: issues, evidence and proposals. TLRP: \n\nLondon. \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/4010/1/4724.pdf\n\n\n71 \n \n\nGIL-PEREZ, D.; CARRASCOSA-ALIS, J., (1994) Bringing pupils learning closer to scientific \n\nconstruction of knowledge: a permanent feature in innovations in science teaching. Science \n\nEducation 78(3): 301-315. \n\nGON\u00c7ALVES, J. A., GON\u00c7ALVES, M. R. (2002). Profissionalidade docente: um percurso \n\nrelacionalmente constru\u00eddo. O Particular e o Global no Virar do Mil\u00e9nio: Cruzar Saberes em \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 Actas/ 5\u00ba Congresso da Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Sociedade \n\nPortuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o/ Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\nGRIFFIN, J. &amp; SYMINGTON, D. (1997). Moving from Task-Oriented to Learnig-Oriented \n\nStrategies on School Excursions to Museums. Science Education, 88, 59-70. \n\nGRIFFIN, J. (2004). Research on students and museums: Looking more closely at the students \n\nin school groups. Science Education, 88, 59\u201370. \n\nGUEDES, S. (2007). Os Jornais e o Ensino da F\u00edsica e Qu\u00edmica: uma an\u00e1lise de jornais \n\ndi\u00e1rios e de opini\u00f5es de professores de f\u00edsica e qu\u00edmica e de alunos do 9\u00ba ano de escolaridade. \n\nTese de mestrado (n\u00e3o publicada), Universidade do Minho. Obtido em 28 de janeiro de 2012, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/7781  \n\nHENRIKSEN, E. &amp; JORDE, D. (2001). High School Students\u2019 Understanding of Radiation and \n\nthe Environment: Can Museums Play a Role? Science Education, 85, 189-206. \n\nHODSON, D. (1988). Experiments in science teaching. Educational Philosophy and Theory, \n\n20(2), 53-66. \n\nHODSON, D. (1998). Science Fiction: the continuing misrepresentation of science in the school \n\ncurriculum. Curriculum Studies, vol.6, n\u00ba.2, pp.191-216. \n\nJOHNSON, D. W., &amp; JOHNSON, R. T. (1999). Aprender juntos y solos: Aprendizaje \n\ncooperativo, competitivo e individualista. Argentina: Aique Grupo Editor S.A. \n\nKISIEL, J. (2003). Teachers, museums and worksheets: A closer look at a learning experience. \n\nJournal of Science Teacher Education, 14(1), 3\u201321. \n\nKISIEL, J. (2006). An Examination of Fieldtrip Strategies and Their Implementation within a \n\nNatural History Museum. Science Education, 90, 434-452. \n\nKUBOTA, C. &amp; OLSTAD, R. (1991). Effects of novelty-reducing preparation on exploratory \n\nbehavior and cognitive learning in a science museum setting. Journal of Research in Science \n\nTeaching, 28 (3), 225-234. \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/7781\n\n\n \n\n72 \n \n\nLEITE, L. (2000). As actividades laboratoriais e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. In \n\nSEQUEIRA M. et al., Trabalho Pr\u00e1tico e Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \n\nDepartamento Metodologias da educa\u00e7\u00e3o. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. Universidade do \n\nMinho. 91-108pp. Obtido em 28 de dezembro de 2011, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%20actividades%20laboratoriais\n\n%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20alunos.pdf  \n\nLEITE L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho laboratorial \n\nno ensino das Ci\u00eancias. In CAETANO, H.V., e SANTOS, M.G., (orgs) Cadernos did\u00e1ticos das \n\nCi\u00eancias 1. Lisboa Direc\u00e7\u00e3o do Ensino Secund\u00e1rio. 79-97. Obtido em 5 de abril de 2012, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20u\n\ntiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20n\n\no%20ensino%20das.pdf  \n\nLUCAS, K. (2000). One Teacher\u2019s Agenda for a Class Visit to Interactive Science Center. \n\nScience Education, 84, 524-544. \n\nMAIZTEGUI, A. et al. (2000). La formaci\u00f3n de los profesores de ciencias en Iberam\u00e9rica, \n\nRevista Iberoamericana de Educaci\u00f3n. 24 163-187.  \n\nMARTINHO, T. &amp; POMBO, L. (2009). Potencialidades das TIC no ensino das Ci\u00eancias \n\nNaturais \u2013 um estudo de caso. Revista electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de das Ci\u00eancias, Vol. 8 N\u00ba2 \n\nPag. 527-538. \n\nMARTINS, M.I. (1999). O ensino das ci\u00eancias na perspectiva da cultura cient\u00edfica. O Ensino \n\nSecund\u00e1rio em Debate. Ciclo de Confer\u00eancias \u2013 Comunica\u00e7\u00f5es. Lisboa. DES \u2013 Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. pp.19-24. \n\nMARTINS, P.I. (2002). Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Aveiro. Departamento de Did\u00e1ctica \n\ne Tecnologia Educativa. Universidade de Aveiro.  \n\nMARTINS, I. P. et al. (2006). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental no 1\u00ba Ciclo EB. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nMCKENZIE, G. et al. (1986). The Importance of Field Trips: A Geological Example. Journal of \n\nCollege Science Teaching, 16, 17-20. \n\nMELO, N. &amp; MARQUES, L. (2005). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de professores estagi\u00e1rios de \n\nBiologia/Geologia sobre o Trabalho Laboratorial. In Alarc\u00e3o, I., Cachapuz, A., Medeiros, T., \n\n&amp; Jesus, H. (Org.), Supervis\u00e3o \u2013 Investiga\u00e7\u00f5es em Contexto Educativo (pp. 367-388). Ponta \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%20actividades%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20alunos.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10039/1/As%20actividades%20laboratoriais%20e%20a%20avalia%C3%A7%C3%A3o%20das%20aprendizagens%20dos%20alunos.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10295/1/Contributos%20para%20uma%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20mais%20fundamentada%20do%20trabalho%20laboratorial%20no%20ensino%20das.pdf\n\n\n73 \n \n\nDelgada: Universidade de Aveiro \u2013 Governo Regional dos A\u00e7ores \u2013 Direc\u00e7\u00e3o Regional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 Universidade dos A\u00e7ores. \n\nMENEZES, M. (2005). Constru\u00e7\u00e3o de Comunidades Virtuais de Aprendizagem. Uma \n\nexperi\u00eancia a n\u00edvel de Mestrado (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado), Castelo Branco: ESE de Castelo \n\nBranco. Obtido em 3 de fevereiro de 2012, de \n\nhttp://arquivo.ese.ips.pt/nonio/ticmemorias/ppoint/7.ppt  \n\nMEREDITH, J. et al. (1997). Model of Affective Learning for Nonformal. Science Education \n\nFacilities. Journal of Research in Science Teaching. 34(8), 805-818. \n\nMILLAR, R. &amp; OSBORNE, J. (1998). Beyond 2000: science education for the future. London: \n\nKing\u2019s College London. \n\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O (2007). Portaria n.\u00ba 1322/2007, de 4 de outubro, publicada em \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica. Obtido em 28 de dezembro de 2011, de http://www.ige.min-\n\nedu.pt/upload/Legisla%C3%A7%C3%A3o/Portaria_1322_07.pdf  \n\nMONTEIRO, H. (2008). Pr\u00e1ticas de utiliza\u00e7\u00e3o de computadores port\u00e1teis. Um estudo de caso \n\nnuma Escola B\u00e1sica dos 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Aveiro: Universidade de \n\nAveiro. Obtido em 3 de fevereiro de 2012, de \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/1385/1/2009001199.pdf  \n\nMONTEIRO, M. (2002). Interc\u00e2mbios e Visitas de Estudo, in Novas Metodologias em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Porto Editora, pgs. 171-197. \n\nMORCILLO, J. et al. (1998). Caracterizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de campo: justificaci\u00f3n y \n\nprimeros resultados de una encuesta al profesorado. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, \n\n6.3, 242-250. \n\nMORTENSEN, M. &amp; SMART, K. (2007). Free-choice worksheets increase students\u2019 exposure \n\nto curriculum during museum visits. Journal of Research in Science Teaching, 44(9), 1389-\n\n1414. \n\nNOVAK, J. D. (1978). An alternative to Piagetian psycology for science and mathematics \n\neducation. Studies in science education, 5, 1-30. \n\nORION, N. &amp; AULT, C. (2007). Learning Science Outside of School. In Abell, S. &amp; Lederman, \n\nN. (Eds). Handbook of research on science education (1.\u00aa ed.). Mahwah: Lawrence Erlbaum \n\nAssociates, 653\u2013687. \n\nhttp://arquivo.ese.ips.pt/nonio/ticmemorias/ppoint/7.ppt\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/Legisla%C3%A7%C3%A3o/Portaria_1322_07.pdf\nhttp://www.ige.min-edu.pt/upload/Legisla%C3%A7%C3%A3o/Portaria_1322_07.pdf\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/1385/1/2009001199.pdf\n\n\n \n\n74 \n \n\nORION, N. (1993). A Model for the Development and Implementation of Field Trips as an \n\nIntegral Part of the Science Curriculum. School Science and Mathematics, 93(6), 325-331. \n\nORION, N. &amp; HOFSTEIN, A. (1994). Factors that influence learning during a scientific field \n\ntrip in a natural environment. Journal of Research in Science Teaching, 31(10), 1097\u20131119. \n\nOVEJERO, B. A. (1990). Aprendizaje cooperativo: Un eficaz instrumento de trabajo en las \n\nescuelas multiculturales y multi\u00e9tnicas del siglo XXI. Obtido em 3 de fevereiro de 2012, de \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=\n\nweb&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex\n\n.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos\n\n%26download%3D579%3Ahistria-e-\n\nmtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-\n\ny3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja  \n\nPARVIN, J. &amp; STEPHENSON, M. (2004). Learning Science at Industrial Sites. In BRAUND, \n\nM. &amp; REISS, M. (Ed.). Learning Science Outside the Classroom. Londres: RoutledgeFolmer, \n\n129-149. \n\nPERRENOUD, P. (1999). Construir as compet\u00eancias desde a escola. Porto Alegre, Brasil: \n\nEditora Artes M\u00e9dicas Sul Ltda. (Trabalho original em franc\u00eas publicado em 1997) \n\nPONTE, J. P. (2002). A forma\u00e7\u00e3o para a integra\u00e7\u00e3o das TIC na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9escolar e no 1\u00ba \n\nciclo do ensino b\u00e1sico (Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o de Professores, N\u00ba 4, p. 19-26). Porto: Porto \n\nEditora. Obtido em 3 de fevereiro de 2012, de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4202/1/02-Ponte%20%28TIC-INAFOP%29.pdf  \n\nPRETO, A. (2008). Ensino Da Biologia E Geologia No Ensino Secund\u00e1rio: Exames E Trabalho \n\nExperimental. Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa. Obtido em 28 de dezembro de 2011, de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/1312/1/19578_ulfc091370_tm_Dissertacao_de_Mestrad\n\no_Alexandra_Preto.pdf  \n\nPUJOL\u00c1S, M. P. (2008). 9 ideias clave: El aprendizaje cooperativo. Barcelona: Editora Gra\u00f2. \n\nRAMEY-GASSERT, L. et al. (1994). Reexamining Connections: museums as science learning \n\nenvironments. Science Education, 78(4), 345-363. \n\nREBELO, D. &amp; MARQUES, L. (1999). O Trabalho de Campo no Ensino das Geoci\u00eancias: \n\nConcep\u00e7\u00f5es dos Professores. In TRINDADE, V. (Coord.). Metodologias do Ensino das \n\nCi\u00eancias: Investiga\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1tica dos Professores. \u00c9vora: DPE UE, 347-355. \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=web&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos%26download%3D579%3Ahistria-e-mtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-y3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=web&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos%26download%3D579%3Ahistria-e-mtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-y3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=web&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos%26download%3D579%3Ahistria-e-mtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-y3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=web&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos%26download%3D579%3Ahistria-e-mtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-y3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=web&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos%26download%3D579%3Ahistria-e-mtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-y3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=ovejero%2C%20b.%20a.%20%281990%29&amp;source=web&amp;cd=3&amp;ved=0CC8QFjAC&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.crede02.seduc.ce.gov.br%2Findex.php%3Foption%3Dcom_phocadownload%26view%3Dcategory%26id%3D34%3Adocumentos%26download%3D579%3Ahistria-e-mtodo%26Itemid%3D181&amp;ei=4IE_UMqHNKam0AXjq4HQCg&amp;usg=AFQjCNGAnWFQ-y3ty-RF8iJGX8yIEYvwIA&amp;cad=rja\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4202/1/02-Ponte%20%28TIC-INAFOP%29.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/1312/1/19578_ulfc091370_tm_Dissertacao_de_Mestrado_Alexandra_Preto.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/1312/1/19578_ulfc091370_tm_Dissertacao_de_Mestrado_Alexandra_Preto.pdf\n\n\n75 \n \n\nRENNIE, L. (2007). Learning Science Outside of School. In Abell, S. &amp; Lederman, N. (Eds). \n\nHandbook of research on science education (1.\u00aa ed.). Mahwah: Lawrence Erlbaum Associates, \n\n125\u2013167. \n\nREVITAL T. et al. (2001). Incorporating field trips as science learning environment \n\nenrichment \u2013 an interpretive study. Learning Environments Research, vol 4 n\u00ba1, 25-49, \n\nRICARDO, E. (2007). Educa\u00e7\u00e3o CTSA: Obst\u00e1culos E Possibilidades Para Sua Implementa\u00e7\u00e3o \n\nNo Contexto Escolar. Revista Ci\u00eancia &amp; Ensino, vol. 1, n\u00famero especial, novembro de 2007; \n\nROLD\u00c3O, M. (2003). Gest\u00e3o do curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias: as quest\u00f5es dos \n\nprofessores. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\nSIM\u00d5ES, C. (2009). As TIC como recurso did\u00e1ctico em contextos de explora\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias \n\nExperimentais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Multim\u00e9dia da Educa\u00e7\u00e3o. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro. Obtido em 5 de abril de 2012, de \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/1419/1/2010000671.pdf  \n\nSTEVENSON, J. (1991). The long-term impact of interactive exhibits. International Journal of \n\nScience Education, 13 (5), 521-531. \n\nSTRONCK, D. (1983). The comparative effects of different museum Tours on children\u2019s \n\nattitudes and learning. Journal of Research in Science Teaching, 20(4), 283-290. \n\nTAVARES, A. (2006). O Trabalho Pr\u00e1tico e a Forma\u00e7\u00e3o De Professores De Ci\u00eancias: \n\nPerspectivas Para Um Ensino Renovado. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ensino da Biologia e da \n\nGeologia. Aveiro: Universidade de Aveiro. Obtido em 5 de julho de 2012, de \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/1301/1/2007001366.pdf  \n\nTRAN, L. (2004). Teaching Science in Museums. Tese de Doutoramento (n\u00e3o publicada), \n\nUniversidade da Carolina Norte, Raleigh. \n\nVALADARES, J. A., &amp; MOREIRA, M. A. (2009). A teoria da aprendizagem significativa: Sua \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es Almedina.  \n\nVARELA, C. (2009). As Visitas de Estudo e o Ensino e a Aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais: \n\num estudo sobre representa\u00e7\u00f5es de professores e alunos do 9\u00ba ano de escolaridade. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o: \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica em Ensino das \n\nCi\u00eancias. Universidade do Minho. Obtido em 5 de julho de 2012, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10396/1/TESE.pdf  \n\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/1419/1/2010000671.pdf\nhttp://ria.ua.pt/bitstream/10773/1301/1/2007001366.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/10396/1/TESE.pdf\n\n\n \n\n76 \n \n\nVER\u00cdSSIMO, A. &amp; RIBEIRO, R. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Cidadania: Porqu\u00ea, Onde e \n\nComo? In VER\u00cdSSIMO, A. et al. (Coord.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias: (Re)pensar o \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio, 155-163. \n\nVIEIRA, C. (2006). A Avalia\u00e7\u00e3o Das Aprendizagens No Contexto Das Actividades \n\nLaboratoriais. Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica em \n\nEnsino das Ci\u00eancias. Universidade do Minho. Obtido em 3 de fevereiro de 2012, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/6767/1/Tese%20Final.pdf  \n\nVIEIRA, M. (2005). Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o - Uma perspectiva cr\u00edtica sobre as \n\nTIC num contexto escolar. Braga: Universidade do Minho. Obtido em 28 de janeiro de 2012, de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/3276/1/Tese_Educacao_Sociedade_Informa\n\ncao_AV.pdf  \n\nVYGOTSKY, L. S. (1934/2007). Pensamento e linguagem. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua Editores. \n\nWATSON, J. R., PRIETO, T., &amp; DILLON, J. S. (1995). The effect of practical work on \n\nstudents\u2019 understanding of combustion. Journal of Research in science teaching, 32, 487-502. \n\nYIN, R.K. (1994). Discovering the Future of the Case Study. Method in Evaluation Research \n\nAmerican Journal of Evaluation.1994; 15: 283-290 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/6767/1/Tese%20Final.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/3276/1/Tese_Educacao_Sociedade_Informacao_AV.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/3276/1/Tese_Educacao_Sociedade_Informacao_AV.pdf\n\n\n77 \n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n \n\n \n  \n\n\n\n79 \n \n\nProjeto Rocha Amiga \n\nFicha de Caracteriza\u00e7\u00e3o do Meio envolvente da Escola \n\n \n \n1. Identifica\u00e7\u00e3o da Equipa \n \n\nEscola: Col\u00e9gio Miramar \n\nEquipa:  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o  \nVila/cidade/distrito e pa\u00eds \n\nLagoa \u2013 Mafra,  \nLisboa, Portugal. \n\n \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Meio Envolvente  \n \nEnquadramento Geol\u00f3gico \nIndicar as principais caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nTipo de Paisagem (ex.: caos de blocos em regi\u00f5es gran\u00edticas, modelado c\u00e1rsico e grutas em \nregi\u00f5es calc\u00e1rias, paisagem vulc\u00e2nica, montanha, vales, etc.) \n\n \n\n \n \n \n \n\n \nTipo de Solos \n\n \n\n \n \n \n \nFauna e Flora \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nCi\u00eancia Viva \u2013 Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica \n\n\n\n \n\n80 \n \n\n \n  \n\n\n\n81 \n \n\nProjeto Rocha Amiga \n\nFicha de Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra \n\n \n \n1. Identifica\u00e7\u00e3o da Equipa \n \n\nEscola: Col\u00e9gio Miramar \n\nEquipa:  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \nLagoa \u2013 Mafra,  \nLisboa, Portugal. \n\n \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra \n \n\nNome da Rocha \n \n\n \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o \n[local onde foi recolhida a \namostra] \n \n\n \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o \n \n\n[Dimens\u00f5es, tipo de \nminerais, textura, dureza, \ntipo de f\u00f3sseis, etc.] \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nMagm\u00e1tica \nPlut\u00f3nica  \n\nVulc\u00e2nica  \n\nSedimentar \nDetr\u00edtica  \n\nBiog\u00e9nica  \n\nQuimiog\u00e9nica  \n\nMetam\u00f3rfica \nMetamorfismo de Contacto  \n\nMetamorfismo Regional  \n\n \nContexto Geol\u00f3gico \n \n\n[Informa\u00e7\u00f5es sobre as \ncondi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o da \nrocha, associa\u00e7\u00e3o com \noutros tipos de rocha, \ntect\u00f3nica, etc.] \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n82 \n \n\n3. Valor Patrimonial (assinalar as situa\u00e7\u00f5es que se verificam) \n \n\nRaridade no contexto geol\u00f3gico da regi\u00e3o/ilha/pa\u00eds  \n\nIntegra\u00e7\u00e3o em \u00e1rea protegida ou classifica\u00e7\u00e3o como patrim\u00f3nio  \n\nValor cient\u00edfico (objeto de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas)  \n\nValor pedag\u00f3gico (ilustra aspetos geol\u00f3gicos como falhas, dobras, estratigrafia, etc.)  \n\nValor cultural (associa\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria, aos costumes, a lendas, etc. da regi\u00e3o)  \n\n \nOutros aspetos  \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n4. Interesse Econ\u00f3mico (assinalar as situa\u00e7\u00f5es que se verificam) \n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria extractiva  \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o como rocha ornamental  \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria qu\u00edmica  \n\nAssocia\u00e7\u00e3o ao turismo  \n\nAqu\u00edferos  \n\nMin\u00e9rios  \n\n \nOutros aspetos \n \n\n \n \n \n \n\n \n5. Rela\u00e7\u00e3o com o quotidiano \n  \nLiga\u00e7\u00e3o da rocha ao quotidiano da comunidade (ex. utiliza\u00e7\u00e3o das rochas na constru\u00e7\u00e3o e/ou \nornamenta\u00e7\u00e3o das ruas e dos edif\u00edcios; associa\u00e7\u00e3o a eventos (sismo, desabamentos, deslizamentos de \nterra, inunda\u00e7\u00f5es) que afetem a comunidade. \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nCi\u00eancia Viva \u2013 Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica \n\n \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n84 \n \n\nTRABALHOS \u201cROCHA AMIGA\u201d \n\nEquipas \nDescri\u00e7\u00e3o Classific. \n\nContexto \ngeol\u00f3gico \n\nValor \nInteresse \n\necon\u00f3mico \nQuotidiano Criativ. Nota \n\n40p 30p 40p 10p 20p 10p 50p 200p \n\nFlinstones \nAndreia; \n\u00c2ngela; \nJoana; \n\nGon\u00e7alo \n\n        \n\nHomens \nda Pedra \n\nDiogo; \nDeivison; \n\nJo\u00e3o \n\n        \n\nPrecious \nStones \n\nCarolina; \nDaniela; \nJ\u00e9ssica \n\n        \n\nStones \nMargarida; \nCatarina; \nDaniela; \n\nJoana \n\n        \n\nGeopower \nLu\u00eds; \n\nMafalda; \nMariana \n\n        \n\nGeodudes \nJo\u00e3o F; \nJo\u00e3o H; \n\nLevi \n\n        \n\nLas \npiedras \nrolantes \n\nPoli; \nMariana F; \nMariana C; \n\nNat\u00e9rcia \n\n        \n\nPegadas \nna areia \nMaria C; \nMaria J; \nPatr\u00edcia \n\n        \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n86 \n \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos \u201cRocha Amiga\u201d \n\nSa\u00edda de Campo \u2013 \u00c0 descoberta da geologia do concelho \n\n \n\n \n\nNome: ___________________________________________________ N.\u00ba: ____ Ano: ____ .\u00ba Turma: ___ \n\n \n\n \n\nNome da equipa: ______________________________________________________________________ \n\nNomes dos elementos do grupo: _________________________________________________________ \n\n               ________________________________________________________ \n\n                                                           __________________________________________________________ \n\n                                                           ________________________________________________________ \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o geral do trabalho: \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________________ \n\n \n\nDificuldades sentidas: \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\nLimita\u00e7\u00f5es do trabalho de campo: \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________________ \n\n \n\nPesquisa e contributo para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho e apresenta\u00e7\u00e3o: \n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________ \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o (de 0 a 20 valores) individual: ________________________________________________ \n\nClassifica\u00e7\u00e3o (de 0 a 20 valores) do grupo de trabalho: _______________________________________ \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos \u201cRocha Amiga\u201d \nSa\u00edda de Campo \u2013 \u00c0 descoberta da geologia do concelho \n\nEquipas \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\ngeral do \ntrabalho \n\nTipo de \napresenta\u00e7\u00e3o \n\nCriatividade / \nOriginalidade \n\nOradores e \ncapacidade de \ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nPontos a \nmelhorar \n\n(cr\u00edticas ao \ntrabalho) \n\nNota \nFinal  \n\nBASALTO \n\u201cFlinstones\u201d \n\nAndreia; \u00c2ngela; \nJoana R; Gon\u00e7alo \n\n    \n\n \n\n \n\nCALC\u00c1RIO \n\u201cHomens da \n\nPedra\u201d \nDiogo; Deivison; \n\nJo\u00e3o V \n\n    \n\n \n\n \n\nLI\u00d3S \n\u201cPrecious Stones\u201d \n\nCarolina; Daniela D; \nJ\u00e9ssica \n\n    \n\n \n\n \n\nARENITO/MARGA \n\u201cStones\u201d \n\nMargarida; \nCatarina; Daniela R; \n\nJoana S \n\n    \n\n \n\n \n\nBASALTO \n\u201cGeopower\u201d \nLu\u00eds; Mafalda; \n\nMariana F \n\n    \n\n \n\n \n\nCALC\u00c1RIO \n\u201cGeodudes\u201d \n\nJo\u00e3o F; Jo\u00e3o H; Levi \n    \n\n \n\n \n\nLI\u00d3S \n\u201cLas piedras \n\nrolantes\u201d \nPoli; Mariana F; \n\nMariana C; Nat\u00e9rcia \n\n    \n\n \n\n \n\nARENITO/MARGA \n\u201cPegadas na areia\u201d \n\nMaria C; Maria J; \nPatr\u00edcia \n\n    \n\n \n\n \n\n \nObserva\u00e7\u00e3o: Avaliar com F (Fraco); NS (N\u00e3o Satisfaz); ST (Satisfaz); B (Bom); e MB (Muito Bom). \n \n\nNota Final: Utilizar a seguinte nomenclatura, tendo em conta a m\u00e9dia geral do trabalho avaliado: \n  0 \u2013 6 valores: FRACO \n\n7 \u2013 9 valores: N\u00c3O SATISFAZ \n10 \u2013 13 valores: SATISFAZ \n14 \u2013 17 valores: BOM \n18 \u2013 20 valores: MUITO BOM \n\n\n\n89 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n90 \n \n\n \nFotografia 1 \u2013 No Penedo do Lexim, \u00e0 chegada. \n\n \n\n \nFotografia 2 \u2013 Penedo do Lexim (Igreja Nova), a preencher as fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nmeio envolvente e da amostra. \n\n\n\n91 \n \n\n \nFotografia 3 \u2013 No campo de lapi\u00e1s de Negrais, a realizar a foto-reportagem para os \n\ntrabalhos. \n\n \n\n \nFotografia 4 \u2013 No Pal\u00e1cio Nacional de Mafra, a observar os tipos de rochas e \n\npaleoambientes. \n\n\n\n \n\n92 \n \n\n \nFotografia 5 \u2013 Alguns dos f\u00f3sseis caracter\u00edsticos da rocha li\u00f3s (rudistas). \n\n \n\n \nFotografia 6 \u2013 Na praia de Ribeira d\u2019Ilhas, a almo\u00e7ar. \n\n\n\n93 \n \n\n \nFotografia 7 \u2013 Na praia de Ribeira d\u2019Ilhas, a explicar o contexto geol\u00f3gico. \n\n \n\n \nFotografia 8 \u2013 Em Ribeira d\u2019Ilhas, a analisar os estratos. \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPorto Editora \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nTrabalhos realizados pelos alunos no \u00e2mbito do Projeto Rocha Amiga \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nTrabalhos apresentados em Windows Movie Maker e Microsoft Office PowerPoint \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n96 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \n\n\u2013 VISITA DE ESTUDO A S. MIGUEL, \n\nA\u00c7ORES \u2013 \n\n\u201cA\u00c7ORES: NA MIRA DO FUTURO\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n12 a 16 de Abril de 2010 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONHECENDO O ARQUIP\u00c9LAGO DOS A\u00c7ORES... \n\n \n\n\u201cDescobrir os A\u00e7ores, as suas nove ilhas, \u00e9 descobrir a pr\u00f3pria natureza, na sua forma original \n\ne \u00fanica. \u00c9 olhar extasiado para a paisagem exuberante, onde predominam os tons de verde, a \n\nesbaterem-se no azul celeste do mar. \u00c9, tamb\u00e9m, descobrir e comungar da tradicional \n\nhospitalidade a\u00e7oriana, das suas populares manifesta\u00e7\u00f5es religiosas e art\u00edsticas, do sabor \n\nespecial da sua cozinha, bem como, de outros prazeres que s\u00f3 os A\u00e7ores oferecem.\u201d \n\nin www.guiaturisticoacores.com \n\n \n\nEm pleno Atl\u00e2ntico, os A\u00e7ores s\u00e3o constitu\u00eddos por tr\u00eas grupos de ilhas de origem vulc\u00e2nica, \n\napontadas por alguns investigadores como vest\u00edgios da lend\u00e1ria Atl\u00e2ntida, formam o \n\nArquip\u00e9lago dos A\u00e7ores (nome das aves de rapina muito id\u00eanticas aos milhafres a\u00ed existentes \n\ndesde a altura do seu descobrimento).  \n\nO arquip\u00e9lago \u00e9 constitu\u00eddo pelos grupos Oriental: Santa Maria e S\u00e3o Miguel; Central: Terceira, \n\nPico, Graciosa, S\u00e3o Jorge e Faial; e Ocidental: Flores e Corvo. \n\nNo seu conjunto o arquip\u00e9lago tem uma \u00e1rea de 2323 km\n2\n, sendo S\u00e3o Miguel a maior das \n\nilhas, 745 km\n2\n, e o Corvo a mais pequena, com apenas 17 km\n\n2\n. \n\n \n\nO clima \u00e9 temperado mar\u00edtimo e suave por influ\u00eancia da corrente do Golfo, n\u00e3o havendo \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es na temperatura do ar e atingindo valores m\u00e9dios de 13\u00b0C no Inverno e, de \n\n23\u00b0C no Ver\u00e3o. A temperatura da \u00e1gua n\u00e3o sofre, igualmente, grandes altera\u00e7\u00f5es, oscilando \n\nentre 17\u00b0C e 24\u00b0C. \n\n \n\nEm termos hist\u00f3ricos, os A\u00e7ores foram localizados pelos portugueses, por volta de 1427, \n\nembora Flores e Corvo apenas em 1452. Diogo de Silves \u00e9 apontado como o mais prov\u00e1vel \n\ndescobridor dos A\u00e7ores. A coloniza\u00e7\u00e3o inicia-se em 1430 por capitanias.  \n\n \n\n \n\nCONHECENDO A ILHA DE S. MIGUEL... \n\n \n\nCONTEXTO GEOGR\u00c1FICO \n\nA ilha de S. Miguel tem uma superf\u00edcie de 759,41 Km\n2\n, um comprimento de 65 Km e largura \n\nm\u00e1xima de 14 Km. O ponto mais alto, Pico da Vara tem uma altitude de 1080m.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nCONTEXTO HIST\u00d3RICO \n\nA fertilidade do solo, a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica entre a Europa, a \u00c1frica e a Am\u00e9rica contribuem \n\npara uma r\u00e1pida expans\u00e3o econ\u00f3mica, centrada no cultivo do trigo (que se exportava para as \n\nguarni\u00e7\u00f5es portuguesas das pra\u00e7as do Norte de \u00c1frica), da cana-de-a\u00e7\u00facar, das plantas \n\ntintureiras pastel e urzela (exportadas para a Flandres), no vinho e nos lactic\u00ednios. Um s\u00e9culo \n\nmais tarde, a batata-doce, o milho, o inhame, o linho e a laranja ampliam a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nda ilha. \n\nV\u00edtima de ataques de cors\u00e1rios franceses, ingleses e argelinos durante o final do s\u00e9c. XVI e \n\nparte do s\u00e9c. XVII, a ilha \u00e9 ocupada por tropas espanholas em 1582, depois da derrota, frente a \n\nVila Franca do Campo, de uma esquadra francesa, em que combatiam tamb\u00e9m portugueses, \n\nde apoio a D. Ant\u00f3nio, Prior do Crato, pretendente ao trono portugu\u00eas. Com a Restaura\u00e7\u00e3o, em \n\n1640, S\u00e3o Miguel recupera a sua posi\u00e7\u00e3o de centro comercial desenvolvendo contactos com o \n\nBrasil, para onde seguem col\u00f3nias de emigrantes. \n\nA laranja, exportada para Inglaterra, traz a S\u00e3o Miguel, desde o final do s\u00e9c. XVIII, uma grande \n\nprosperidade. \n\nUma doen\u00e7a extermina os laranjais a partir de 1860, mas, em breve, a capacidade de iniciativa \n\nlocal introduz novas culturas - tabaco, ch\u00e1, espadana, chic\u00f3ria, beterraba sacarina e anan\u00e1s \n\nque garantem a sobreviv\u00eancia econ\u00f3mica e a que v\u00eam juntar-se, com o correr dos anos, \n\nind\u00fastrias diversas, o incremento da pesca e da pecu\u00e1ria.  \n\nHoje S\u00e3o Miguel, um dos centros de decis\u00e3o pol\u00edtica e administrativa da Regi\u00e3o, \u00e9 uma ilha \n\ncom uma economia diversificada e em franco progresso. \n\n Adaptado de www.azores.gov.pt \n\n  \n\n \n\nCONTEXTO GEOTECT\u00d3NICO \n\nO arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores localiza-se na zona onde contactam as placas litosf\u00e9ricas Norte-\n\nAmericana, Eurasi\u00e1tica e Africana (N\u00fabia), facto que se traduz na exist\u00eancia de importantes \n\nsistemas de fracturas nesta regi\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte. Por outro lado, na vertical dos A\u00e7ores, a \n\nalguns quil\u00f3metros de profundidade, existem condi\u00e7\u00f5es para se gerar magma. \n\nEste peculiar enquadramento geodin\u00e2mico reflecte-se na actividade s\u00edsmica e vulc\u00e2nica \n\nregistada na regi\u00e3o. Sismos e erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas t\u00eam marcado a Hist\u00f3ria dos A\u00e7ores desde o \n\nin\u00edcio do seu povoamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.azores.gov.pt/\n\n\n \n\n102 \n \n\n \n\n \n\nAs principais estruturas tect\u00f3nicas existentes na Regi\u00e3o dos A\u00e7ores s\u00e3o a Crista M\u00e9dia \n\nAtl\u00e2ntica (CMA), o Rift da Terceira (RT), a Zona de Fractura Este dos A\u00e7ores (ZFEA) e a Falha \n\nGl\u00f3ria (FG). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA actividade vulc\u00e2nica observada na regi\u00e3o dos A\u00e7ores tem-se centrado, predominantemente, \n\nao longo do Rift da Terceira. Desde o in\u00edcio do povoamento das ilhas foram registadas pelo \n\nmenos 28 erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, 15 das quais em terra e 13 no mar. A mais famosa \u00e9 a erup\u00e7\u00e3o \n\ndo Vulc\u00e3o dos Capelinhos que ocorreu entre 1957 e 1958. Mais recente existe a erup\u00e7\u00e3o \n\nsubmarina da crista da Serreta. \n\n \n\nO vulcanismo secund\u00e1rio na ilha de S. Miguel encontra-se representado nos campos \n\nfumar\u00f3licos e nascentes minerais frias e termais nos vulc\u00f5es centrais de \u00c1gua de Pau e das \n\nFurnas. O Vulc\u00e3o das Sete Cidades n\u00e3o tem campos fumar\u00f3licos associados, distinguindo-se \n\napenas a presen\u00e7a de nascentes minerais termais. Nas regi\u00f5es vulc\u00e2nicas activas, os gases \n\ndissolvidos no magma libertam-se para a atmosfera quer durante as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, quer \n\nem per\u00edodos de repouso como aqueles que se vivem actualmente nos A\u00e7ores. Os gases \n\nvulc\u00e2nicos libertam-se \u00e0 superf\u00edcie em locais bem definidos como, por exemplo, ao n\u00edvel das \n\nplumas eruptivas, lagos \u00e1cidos, lagos de lava, fumarolas e nascentes, ou de um modo difuso, \n\nimpercept\u00edvel e cont\u00ednuo, atrav\u00e9s dos solos e de nascentes de \u00e1gua termal ou fria gaseificada. \n\n \n\n \n\nUNIDADES GEOMORFOL\u00d3GICAS \n\n \n\nMaci\u00e7o das Sete Cidades: Ocupa o extremo oeste da ilha e corresponde a um vulc\u00e3o central \n\ncom caldeira, no interior da qual onde se identificam v\u00e1rias lagoas, diversos cones de pedra-\n\npomes e domos l\u00e1vicos. No flanco noroeste do vulc\u00e3o encontra-se bem marcado o designado \n\nGraben dos Mosteiros, uma estrutura tect\u00f3nica de direc\u00e7\u00e3o geral NW -SE. Ao longo de outras \n\n\n\n103 \n \n\nfracturas regionais e de algumas falhas radiais podem observar-se cones de esc\u00f3rias e domos \n\nl\u00e1vicos. \n\n \n\nRegi\u00e3o dos Picos: Situada na metade ocidental da ilha, essencialmente definida pelo \n\nalinhamento de cones de esc\u00f3rias a partir dos quais se desenvolvem as escoadas l\u00e1vicas que \n\ndeterminam o relevo de inclina\u00e7\u00e3o relativamente suave que se desenvolve para norte e sul. \n\n \n\nVulc\u00e3o das Furnas: Localizado no sector oriental da ilha, corresponde a um vulc\u00e3o central \n\ncom duas caldeiras embutidas, ocupadas por uma lagoa. No interior do sistema de caldeiras \n\nidentificam-se numerosos cones de pedra-pomes e domos l\u00e1vicos. \n\n \n\nVulc\u00e3o da Povoa\u00e7\u00e3o: Trata-se de um vulc\u00e3o central com caldeira, muito erodido e truncado a \n\nsul ao longo da actual linha de costa. No interior da caldeira, marcada pela exist\u00eancia de \n\ndiversas linhas de \u00e1gua identificam-se alguns cones de esc\u00f3rias. \n\n \n\n \n\nUNIDADES VULCANOL\u00d3GICAS \n\n \n\nVulc\u00e3o das Sete Cidades: O Vulc\u00e3o Sete Cidades apresenta um esquema estratigr\u00e1fico \n\nsimplificado dividido em dois grupos. O Grupo Inferior inclui os dep\u00f3sitos mais antigos \n\nrelacionados com a constru\u00e7\u00e3o suba\u00e9rea do edif\u00edcio desde h\u00e1 mais de 200.000 anos at\u00e9 h\u00e1 \n\ncerca de 36.000 anos. Este per\u00edodo de actividade foi essencialmente efusivo com produ\u00e7\u00e3o de \n\nescoadas l\u00e1vicas de composi\u00e7\u00e3o bas\u00e1ltica a traqu\u00edtica. O Grupo Superior integra todos os \n\nprodutos vulc\u00e2nicos emitidos desde h\u00e1 36.000 anos, tendo-se iniciado com o primeiro est\u00e1dio \n\nde forma\u00e7\u00e3o da caldeira. Este grupo compreende 6 forma\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por produtos \n\nresultantes maioritariamente de actividade explosiva intracaldeira, de natureza traqu\u00edtica, \n\nincluindo dep\u00f3sitos de piroclastos de queda e de fluxo, alguns resultantes de actividade \n\nhidromagm\u00e1tica. \n\n \n\nComplexo Vulc\u00e2nico do Nordeste: Compreende os produtos vulc\u00e2nicos mais antigos da ilha \n\nde S. Miguel, gerados no decurso de actividade vulc\u00e2nica essencialmente efusiva, fissural. \u00c9 \n\nconstitu\u00eddo por espessas sequ\u00eancias de escoadas l\u00e1vicas predominantemente bas\u00e1lticas \n\natingem mais de 1100 metros de espessura, onde ocorrem alguns termos com composi\u00e7\u00e3o \n\ntraqu\u00edtica e dep\u00f3sitos de esc\u00f3rias intercalados. Esta sequ\u00eancia apresenta no seu topo produtos \n\nvulc\u00e2nicos gerados por vulcanismo explosivo com origem nos vulc\u00f5es activos situados a \n\nOeste. \n\nAdaptado de www.cvarg.azores.gov.pt \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.cvarg.azores.gov.pt/\n\n\n \n\n104 \n \n\nFAUNA E FLORA  \n\nA flora e a fauna do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores apresentam particularidades \u00fanicas e \n\nincompar\u00e1veis aos restantes ecossistemas terrestres, sendo assim de grande import\u00e2ncia para \n\nos naturalistas. Actualmente existe uma grande preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas do Arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, pois muitas das esp\u00e9cies presentes nestes \n\necossistemas s\u00e3o \u00fanicas no Arquip\u00e9lago. Especialmente vulner\u00e1veis, s\u00e3o as esp\u00e9cies \n\nend\u00e9micas raras que actualmente acabam por ocupar pequenos fragmentos de floresta nativa, \n\nestando muitas sob press\u00e3o de esp\u00e9cies invasoras ou ex\u00f3ticas. A conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil e que envolve custos elevados e meios escassos, o que \n\ndificulta a sua ac\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica. Apenas o conhecimento cient\u00edfico relativo a esta \u00e1rea, tais \n\ncomo, a ecologia das comunidades, gen\u00e9tica e biologia de conserva\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 levar a uma \n\noptimiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\n \n\nNo arquip\u00e9lago podem encontrar-se cerca de 60 esp\u00e9cies end\u00e9micas de plantas, arbustos e \n\n\u00e1rvores. Nestas incluem-se o Louro, o Queir\u00f3, a Urze e o Cedro. Para mais, cerca de 700 \n\nesp\u00e9cies foram sendo introduzidas nas ilhas com o passar dos s\u00e9culos, quer com fins \n\ncomerciais, quer com fins decorativos/est\u00e9ticos. O clima particularmente ameno das ilhas \n\nsignifica que muitas destas esp\u00e9cies, que teriam enorme dificuldade de sobreviv\u00eancia noutras \n\nregi\u00f5es, aqui se desenvolvem com um vigor pouco habitual.  \n\nA acrescentar um encanto especial \u00e0s ilhas est\u00e3o algumas flores, como as Hort\u00eansias, as \n\nCam\u00e9lias ou as Az\u00e1leas que s\u00e3o usadas como divis\u00f5es naturais de propriedades, como \n\nquebra-ventos ou simplesmente a fazer a bordadura das estradas. Mesmo nas zonas mais \n\nremotas a vegeta\u00e7\u00e3o desta parte da Macaron\u00e9sia empresta \u00e0 sua paisagem uma beleza \u00fanica. \n\nO Mogno, o Louro, o Sanguinho entre outros fazem parte deste rico lote de vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nOs Cedros, nos A\u00e7ores, tornam-se \u00e1rvores de maior porte e inclusive de madeira \n\ncomercializ\u00e1vel. Outras como a Ac\u00e1cia ou a Criptom\u00e9ria, introduzida no arquip\u00e9lago h\u00e1 pouco \n\nmais de um s\u00e9culo ganharam import\u00e2ncia comercial de relevo (inclusive como produto de \n\nexporta\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nEstando situadas numa posi\u00e7\u00e3o \u00f3ptima nos cursos migrat\u00f3rios de muitas aves que voam de \n\nnorte a sul, de este a oeste do globo, atravessando o Atl\u00e2ntico, as ilhas dos A\u00e7ores ganham \n\nimport\u00e2ncia relevante para estas aves que nelas encontram um ponto seguro de descanso, \n\nnidifica\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o. Muitas nidificam nas fal\u00e9sias junto ao mar, nos ilh\u00e9us, junto \u00e0s lagoas \n\nou at\u00e9 nas zonas mais remotas do interior das ilhas.  \n\nO Priolo, uma pequena ave que outrora se julgou estar extinta, foi redescoberta no seu habitat \n\nnatural dos A\u00e7ores, a Serra da Tronqueira, em S\u00e3o Miguel, e \u00e9 hoje uma das esp\u00e9cies mais \n\narduamente protegidas.  \n\nEntre as esp\u00e9cies de aves que se conseguiram adaptar bem ao arquip\u00e9lago contam-se \n\ntamb\u00e9m o Milhafre, o Corvo, o Can\u00e1rio-da-terra, o Pombo-da-rocha, o Pombo-torcaz, o Cagarro \n\ne o Garajau. \n\n\n\n105 \n \n\nA Doninha-an\u00e3, o Fur\u00e3o, o Ouri\u00e7o-cacheiro e o Coelho selvagem s\u00e3o, por seu turno esp\u00e9cies \n\nde mam\u00edferos bastante comuns.  \n\nJ\u00e1 na \u00e1gua doce, em ribeiras e lagoas \u00e9 normal encontrar-se algumas esp\u00e9cies de trutas desde \n\na Truta-comum \u00e0 Truta-arco-\u00edris, Percas, Carpas e L\u00facios.  \n\nUma esp\u00e9cie que merece um destaque especial entre as que se adaptaram optimamente \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es particulares dos A\u00e7ores \u00e9 precisamente o C\u00e3o-de-fila, que \u00e9 hoje uma ra\u00e7a de c\u00e3o \n\nde vigia reconhecida nacional e internacionalmente. \u00c9 um c\u00e3o extremamente inteligente, leal, \n\nresistente e trabalhador, cuja fun\u00e7\u00e3o principal tem sido tradicionalmente manter a vigia e a \n\nguarda do gado das ilhas. S\u00e3o uma ra\u00e7a aprovada pelo Clube Canino Portugu\u00eas desde 1984. \n\n \n\nOs mares em redor dos A\u00e7ores s\u00e3o dos mais ricos em vida mar\u00edtima do Oceano Atl\u00e2ntico. Aqui \n\npode encontrar-se o Peixe-espada, o tubar\u00e3o (em diversas esp\u00e9cies), o atum, a enguia, moreia \n\ne o chicharro. \u00c9 tamb\u00e9m frequente ver peixe-voador \u201cvoando\u201d sobre a superf\u00edcie da \u00e1gua, a \n\ntentar escapar aos seus predadores. \n\nO Cachalote \u00e9 o mais frequente dos cet\u00e1ceos que se pode observar nestas \u00e1guas. Dos \n\nodontocetos (baleias com dentes) tamb\u00e9m se observam a baleia bico-de-garrafa boreal, a \n\nbaleia-piloto, a orca e a baleia-de-bico-de-Sowerby. Os Golfinhos tamb\u00e9m se avistam \n\nregularmente nos mares dos A\u00e7ores.  \n\nPode ainda observar uma grande variedade de esp\u00e9cies: cavala, peixe-porco, peixe escorpi\u00e3o \n\ne o peixe zebra. Ouri\u00e7os-do-mar, polvos, e Estrelas-do-mar s\u00e3o abundantes nestas \u00e1reas. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar outros habitantes destes mares como a Tartaruga mar\u00edtimas, a \n\nJamanta, o Peixe-lua, o Tubar\u00e3o-martelo, o tubar\u00e3o-mako e o peixe-tigre. \n\n \n\n \n\n \n\nLOCAIS A VISITAR \n\n \n\nA Caldeira Velha, localizada a meia encosta do vulc\u00e3o da Lagoa do Fogo, re\u00fane uma ribeira \n\nde \u00e1guas t\u00e9pidas, onde um pequeno lago convida a um banho reparador, e uma caldeira \n\nfumegante, debaixo de frondosa mata povoada de fetos arb\u00f3reos. \n\n \n\nA Lagoa Do Fogo, no centro da ilha, ocupa a cratera de um vulc\u00e3o extinto. Rodeada por \n\nalguma da vegeta\u00e7\u00e3o original da ilha, a enorme lagoa com as suas \u00e1guas transparentes, \n\npen\u00ednsula e praias de areia branca, num ambiente de grande beleza e tranquilidade. \u00c9 \n\nclassificada desde 1974 como Reserva Natural classificada, encontrando-se como finalista das \n\n7 Maravilhas Naturais de Portugal. Para al\u00e9m de estar inserida na Rede Regional de \u00c1reas \n\nProtegidas, esta \u00e1rea encontra-se classificada como S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria da Rede \n\nNatura 2000 e \u00e1rea RAMSAR. \n\n \n\n\n\n \n\n106 \n \n\nAs Estufas De Ananases na Faj\u00e3 de Baixo, arredores de Ponta Delgada, na Lagoa e em Vila \n\nFranca do Campo, onde esta cultura se desenvolveu num m\u00e9todo \u00fanico, produzindo frutos de \n\nqualidade incompar\u00e1vel. \n\n \n\nO Ilh\u00e9u De Vila Franca, em frente \u00e0 vila do mesmo nome, \u00e9 um dos maiores atractivos da \n\ncosta de S\u00e3o Miguel. Forma uma piscina natural, perfeitamente circular. Das suas rochas, \n\ncuriosamente corridas pelo mar e ventos, destaca-se uma forma\u00e7\u00e3o que muito se assemelha a \n\numa coluna talhada na antiguidade. Dado o interesse da preserva\u00e7\u00e3o do seu meio ambiente, \u00e9 \n\nconsiderado Reserva Natural. Durante os meses de Junho a Setembro, existem passeios de \n\nbarco. \n\n \n\nO Vale Das Furnas, a este da ilha, enorme caldeira e vi\u00e7oso jardim, num ambiente fant\u00e1stico, \n\nem que o colorido das flores se mistura com uma exuberante vegeta\u00e7\u00e3o, origin\u00e1ria dos mais \n\ndiversos continentes. \n\n \n\nNa pitoresca freguesia das Furnas, o Parque Terra Nostra, com base nas planta\u00e7\u00f5es iniciadas \n\nno s\u00e9c. XVIII por Thomas Hickling, e prosseguidas no s\u00e9c. XIX pela fam\u00edlia Praia e Monforte, \u00e9 \n\numa vis\u00e3o rom\u00e2ntica de lagos, caminhos sinuosos, flores ex\u00f3ticas e \u00e1rvores centen\u00e1rias, e um \n\nlago-piscina de \u00e1gua termal. O Parque Terra Nostra \u00e9 considerado o ex-libris do vale das \n\nFurnas. Em termos de flora, s\u00e3o exemplos de vegeta\u00e7\u00e3o nativa: cedros, urze, pau-branco, uva-\n\nda-serra, louro, faia-da-terra, entre outros. Grande parte desta vegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 avistada na \n\nfreguesia pois foi-se alterando ao longo dos anos com o povoamento da freguesia e, em \n\nsimult\u00e2neo, com a necessidade de se utilizar madeira para fins b\u00e1sicos. A freguesia das Furnas \n\nainda apresenta uma vegeta\u00e7\u00e3o rica em arbustos, designada por Laurissilva, do qual o louro \u00e9 \n\num exemplo t\u00edpico.  \n\n \n\nO Salto Do Cavalo, pico elevado, oferece uma outra perspectiva da beleza rara deste Vale e \n\nda Vila da Povoa\u00e7\u00e3o. O Pico do Ferro, rodeado de vegeta\u00e7\u00e3o exuberante, entrecortada por \n\ncascatas, proporciona um panorama deslumbrante sobre o Vale das Furnas. \n\n \n\nAs Caldeiras das Furnas s\u00e3o uma \u00e1rea de manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas diversas, de onde \n\nbrotam g\u00e9iseres de \u00e1gua fervente e lamas medicinais, sendo uma das mais espectaculares a \n\ncaldeira de P\u00earo Botelho. O vale, atravessado por duas caudalosas ribeiras, uma de \u00e1gua fria e \n\noutra de \u00e1gua quente, colorida pelo ferro em suspens\u00e3o, constitui uma das regi\u00f5es hidrol\u00f3gicas \n\nmais ricas da Europa, com as suas vinte e duas fontes termais. Esta freguesia \u00e9, assim, um \n\nimportante centro termal onde as \u00e1guas das ribeiras e lamas sulf\u00faricas das caldeiras s\u00e3o \n\naproveitadas no tratamento de afec\u00e7\u00f5es das vias respirat\u00f3rias, principalmente as de fundo \n\nal\u00e9rgico. \n\n \n\n\n\n107 \n \n\nA Ribeira Quente, t\u00edpica povoa\u00e7\u00e3o de pescadores, onde uma concha de areia tranquila e \n\nsolit\u00e1ria forma a Praia do Fogo. Na estrada de acesso, existem torrentes de \u00e1gua f\u00e9rrea e \n\nluxuriante vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA regi\u00e3o de Nordeste - assim chamada pela sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica - \u00e9, em termos \n\npaisag\u00edsticos, o segredo mais bem guardado da ilha de S\u00e3o Miguel. Aqui se sucedem altas \n\nmontanhas, profundos desfiladeiros onde correm ribeiras caudalosas, pontas de terra que \n\nentram pelo mar azul, miradouros deslumbrantes e brancas aldeias que despontam entre o \n\nverde das pastagens.  \n\n \n\nA Ponta do Escalvado, onde se situa um miradouro, oferece uma panor\u00e2mica da costa oeste \n\ne uma magn\u00edfica paisagem sobre toda a regi\u00e3o dos Mosteiros. \n\n \n\nNas Sete Cidades encontra-se uma caldeira de 12 km de per\u00edmetro em que se existem duas \n\nlagoas geminadas, a Lagoa Verde e a Lagoa Azul. A calma das \u00e1guas e a do\u00e7ura das \n\nhort\u00eansias que orlam as cristas da caldeira, em contraste com as encostas escarpadas da \n\ncratera, constituem uma paisagem fascinante. No interior da caldeira, existe a pitoresca \n\npovoa\u00e7\u00e3o das Sete Cidades, com curiosas casas de arquitectura popular, verdejantes \n\npastagens e um pitoresco jardim, com magn\u00edficas \u00e1rvores e maci\u00e7os de az\u00e1leas e hort\u00eansias, \u00e9 \n\nconsiderada paisagem protegida. O Complexo Vulc\u00e2nico das Sete Cidades \u00e9 um local de \n\nelevada import\u00e2ncia geol\u00f3gica, ecol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica e paisag\u00edstica, encontrando-se como \n\nfinalista das 7 Maravilhas Naturais de Portugal.     \n\n \n\nNa freguesia do Porto Formoso, na Gorreana e em Porto Formoso, encontram-se as famosas \n\nCulturas do Ch\u00e1. \n\n \n\nA Reserva de Recreio do Pinhal da Paz, tamb\u00e9m conhecida por Mata das Cria\u00e7\u00f5es, com uma \n\n\u00e1rea aproximada de 49 ha, na \u00e9poca da flora\u00e7\u00e3o proporciona um deslumbrante e inesquec\u00edvel \n\nespect\u00e1culo de cor, sendo not\u00e1veis os lindos renques de az\u00e1leas em faixa cont\u00ednua, que \n\nladeiam os caminhos, atingindo um total de 15 km. \n\n \n\nAdaptado de www.guiaturisticoacores.com \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.guiaturisticoacores.com/\n\n\n \n\n108 \n \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre as Lagoas  \n\nLagoas Sete Cidades Furnas Fogo \n\n\u00c1rea da superf\u00edcie 4,35 Km\n2\n 1,90 Km\n\n2\n 13,60 Km\n\n2\n \n\nComprimento 4,2 km 2,025 Km 2,5km \n\nLargura 2,0 km 1,6 Km 7,5 Km \n\nProfundidade 33m 12m 30m \n\nAltitude 847m 281m 949m \n\n \n\n \n\nORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\nRiscos Geol\u00f3gicos  \n\nDos riscos geol\u00f3gicos conhecidos, salientam-se os movimentos de massa, as cheias e os \n\nriscos vulc\u00e2nicos e s\u00edsmicos, aqueles que mais impacto t\u00eam na popula\u00e7\u00e3o de hoje em dia, \n\nnomeadamente dos A\u00e7ores, destacando a ilha de S. Miguel. \n\n \n\nMovimentos de massas  \n\nAs ilhas dos A\u00e7ores est\u00e3o sujeitas \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos em massa de origem e \n\ntipologias diversas, acentuados pelas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e litol\u00f3gicas dos terrenos, da \n\nrede de drenagem e da ocupa\u00e7\u00e3o do solo. O perigo de movimentos em massa nos A\u00e7ores \u00e9 \n\nbastante elevado, designadamente nas Flores, Faial e S. Miguel tendo em aten\u00e7\u00e3o a \n\nfrequ\u00eancia com que se registam e a magnitude que muitas vezes evidenciam. Em termos \n\ngerais pode dizer-se que os flancos dos vulc\u00f5es centrais, as paredes de caldeiras, as vertentes \n\ndas linhas de \u00e1gua, em particular das mais encaixadas s\u00e3o as zonas que cedem maior perigo. \n\nEste tipo de fen\u00f3meno ocorre fundamentalmente em zonas cobertas por materiais \n\npirocl\u00e1sticos. Da\u00ed a freguesia das Furnas, situada numa das \u00e1reas de maior perigo dos A\u00e7ores \n\n\u2013 S. Miguel \u2013 \u00e9 considerada uma zona de elevado risco geol\u00f3gico no que diz respeito ao \n\nmovimento das massas. \n\n \n\nPerigo de Cheias \n\nAs zonas de S\u00e3o Miguel mais afectadas por estes fen\u00f3menos s\u00e3o, evidentemente, as zonas \n\ncosteiras. No entanto, apesar da freguesia das Furnas, se situar no interior da ilha, n\u00e3o deixa \n\nde ser alvo deste epis\u00f3dio, uma vez que esta \u00e9 uma \u00e1rea rica em ribeiras e nascentes que \n\ndurante o Inverno t\u00eam a probabilidade de aumentar o seu n\u00edvel de caudal, se considerarmos o \n\nn\u00edvel de pluviosidade predominante na freguesia durante a referida esta\u00e7\u00e3o do ano. \n\n\n\n109 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n110 \n \n\n  \nFotografia 1 \u2013 No Aeroporto da Portela, no dia da partida. \n\n \n\n \nFotografia 2 \u2013 Na Caloura, recolha de amostras. \n\n\n\n111 \n \n\n \nFotografia 3 \u2013 No Parque Terra Nostra. \n\n \n\n \nFotografia 4 \u2013 Visita ao Observat\u00f3rio Vulcanol\u00f3gico e Geot\u00e9rmico dos A\u00e7ores. \n\n\n\n \n\n112 \n \n\n \nFotografia 5 \u2013 Nas Furnas. \n\n \n\n \nFotografia 6 \u2013 Na f\u00e1brica de ch\u00e1, Gorreana. \n\n\n\n113 \n \n\n \nFotografia 7 \u2013 Na central geot\u00e9rmica do Pico Vermelho. \n\n \n\n \nFotografia 8 \u2013 Portas da Cidade, Ponta Delgada, no \u00faltimo dia. \n\n \n\n\n\n \n\n114 \n \n\n  \n\n\n\n115 \n \n\n[DESTINAT\u00c1RIO] \n[A/C NOME] \n\n[MORADA] \n[LOCALIDADE] \n[C\u00d3DIGO POSTAL] \n\n \n\n \n\nAssunto: Projeto: \u201cA\u00e7ores \u2013 Na mira do Futuro\u201d \n\n \n\nEx.mo(a) Senhor(a): \n\n \n\n Na qualidade de alunos da Turma A do 11.\u00ba Ano de Escolaridade do Col\u00e9gio Miramar, \n\nsito em Lagoa, Santo Isidoro, concelho de Mafra, vimos, por este meio, apresentar os nossos \n\nsinceros agradecimentos pelos apoios prestados na realiza\u00e7\u00e3o da nossa Visita de Estudo. \n\n Entre os dias 12 e 16 de Abril de 2010, tivemos a oportunidade de visitar a \n\nextraordin\u00e1ria ilha de S\u00e3o Miguel e, desta forma, ampliar o nosso conhecimento cient\u00edfico, \n\ncultural e pessoal, num projeto que inicialmente se afigurava ambicioso e que s\u00f3 se tornou \n\nexequ\u00edvel com a Vossa coopera\u00e7\u00e3o. \n\n Na esperan\u00e7a de, num futuro pr\u00f3ximo, nos voltarmos a encontrar no \u00e2mbito de projetos \n\nsimilares, despedimo-nos com elevada estima e considera\u00e7\u00e3o,  \n\n \n\n \nA Turma A do 11.\u00ba Ano de Escolaridade \n\n \n \n\nDaniela Moreira / Delegada de Turma \nAndrea Sousa / Directora de Turma \n\n30 de Abril de 2010 \n\n \n \n \n\nA Dire\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n \n\nLu\u00eds Miguel dos Santos \n30 de Abril de 2010 \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n116 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n \n\n\u2013 ATIVIDADE DE COMPLEMENTO CURRICULAR \u2013  \n\n\u2013 Visita de Estudo a S. Miguel, A\u00e7ores \u2013 \n\u201cA\u00c7ORES: NA MIRA DO FUTURO\u201d \n\n \n\n  \n\n Exmo(a). Sr.(a) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o, \n\n \n\nA atividade ir\u00e1 decorrer de 12 a 16 de Abril de 2010, de acordo com o seguinte programa: \n\n  \n\nDia 12 de Abril de 2010 (Segunda-Feira) \n\n Tarde: \n\n Sa\u00edda de Ponta Delgada \u00e0s 14:30H \n\n Caldeira Velha \n\n Passeio Pedestre at\u00e9 \u00e0 Lagoa do Fogo (Reserva Natural da Lagoa do Fogo) \n\nRegresso a Ponta Delgada por Lagoa \u2013 Visita \u00e0s planta\u00e7\u00f5es de ananases \n\nPraia do P\u00f3pulo (Livramento) \n\nFaj\u00e3 de Baixo \u2013 Visita \u00e0s planta\u00e7\u00f5es de ananases \n\nPonta Delgada \n\n \n\n Dias 13 de Abril de 2010 (Ter\u00e7a-Feira): \n\nManh\u00e3: \n\nSa\u00edda de Ponta Delgada \u00e0s 10:00H \n\nCaloura \u2013 Visita \u00e0s Piscinas Naturais \n\nVila Franca do Campo \u2013 Miradouro com vista para o Ilh\u00e9u \n\nLagoa das Furnas \u2013 Visita \u00e0s fumarolas \n\nFurnas \u2013 Parque Terra Nostra (Almo\u00e7o \u2013 piquenique) \n\nTarde: \n\nMiradouros Salto do Cavalo e Pico do Ferro \n\nRibeira Quente \n\nPovoa\u00e7\u00e3o \n\nNordeste \n\nReserva Natural Florestal Parcial do Pico da Vara \u2013 Cascatas \n\nRegresso a Ponta Delgada por Vila Franca do Campo e Lagoa \n\n \n\nDias 14 de Abril de 2010 (Quarta-Feira): \n\nManh\u00e3: \n\nSa\u00edda de Ponta Delgada \u00e0s 10:00H \n\nRabo de Peixe \n\nCalhetas \n\nSanto Ant\u00f3nio \n\nMosteiros \u2013 Visita a uma Nascente Termal \n\nPonta do Escalvado (Almo\u00e7o \u2013 piquenique) \n\nTarde: \n\nLagoa das Sete Cidades \n\nVila das Sete Cidades \n\nMiradouro Pico da Cruz \n\nPico do Carv\u00e3o \u2013 Lagoa do Carv\u00e3o \n\nRegresso a Ponta Delgada por Lagoa do Carv\u00e3o e Relva \n\n \n\n\n\n \n\n118 \n \n\nDias 15 de Abril de 2010 (Quinta-Feira): \n\nManh\u00e3: \n\nSa\u00edda da Pousada \u00e0s 10:00H \n\nVisita \u00e0 Universidade dos A\u00e7ores \n\nPinhal da Paz \u2013 Faj\u00e3 de Cima (Almo\u00e7o \u2013 piquenique) \n\nTarde: \n\n Sa\u00edda da marginal de Ponta Delgada para observa\u00e7\u00e3o de cet\u00e1ceos em alto mar  \n\nou  \n\nVisita ao Jardim Ant\u00f3nio Borges e Jardim Bot\u00e2nico Jos\u00e9 do Canto \n\nVisita \u00e0 Central Geot\u00e9rmica da Ribeira Grande \n\nGorreana \u2013 Visita \u00e0 F\u00e1brica de Ch\u00e1 Gorreana \n\nPorto Formoso \n\nRegresso a Ponta Delgada por Ribeira Grande \n\n  \n\nCom os melhores cumprimentos e dispon\u00edveis para qualquer esclarecimento adicional, \n\n \n \n \n\nLagoa, 04 de Mar\u00e7o de 2010 \n\n \nA Diretora de Turma, \n\n \n \n\nAndrea Sucena Mendes de Sousa \n\n \n \n \n \n\n? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n(Assinar, cortar e devolver esta parte ao Director(a) de Turma) \n\n \n \n\nAssunto: Actividade de Complemento Curricular \u2013 \u00abA\u00e7ores: na Mira do Futuro\u00bb \u2013 Col\u00e9gio Miramar. \n\n \n\n Eu, ________________________________________________________________________________________, Encarregado(a) \n\nde Educa\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) _____________________________________________________________________________________, \n\ndo _____.\u00ba ano, turma _____, n.\u00ba _____, declaro que tomei conhecimento da informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\nVisita de Estudo a S. Miguel, A\u00e7ores - \u00abA\u00e7ores: Na Mira do Futuro\u00bb, a realizar de 12 a 16 de \n\nAbril de 2010. \n\n \n\n \n\n \n\nLagoa, _____ de ____________________ de __________ \n\n \nO(A) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o, \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n\u2013 ATIVIDADE DE COMPLEMENTO CURRICULAR \u2013  \n\n\u2013 Visita de Estudo a S. Miguel, A\u00e7ores \u2013 \n\u201cA\u00c7ORES: NA MIRA DO FUTURO\u201d \n\n \n\n  \n\n Exmo(a). Sr.(a) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o, \n\n \n\n Um grupo de docentes do Col\u00e9gio Miramar ir\u00e1 promover uma Visita de Estudo a S. \n\nMiguel, A\u00e7ores para os alunos do 11.\u00ba ano de escolaridade. \n\nDeste modo, a atividade ir\u00e1 decorrer de 12 a 16 de Abril de 2010, de acordo com o \n\nseguinte programa: \n\n \n\n Dia 12 de Abril de 2010 (Segunda-Feira): \n\n 04:30 H \u2013 Check in no Aeroporto da Portela (Lisboa) \n\n 06:30 H \u2013 Partida  \n\n07:45 H / 06:45 H (hora local) \u2013 Chegada ao Aeroporto Jo\u00e3o Paulo II (Ponta Delgada) \n\n09:00 H \u2013 Check in na Pousada da Juventude de Ponta Delgada \n\n13:00 H \u2013 Almo\u00e7o (Centro Comercial Parque Atl\u00e2ntico) \n\n14:30 H \u2013 Visita \u00e0 ilha  \n\n19:00 H \u2013 Jantar na Cantina da Universidade dos A\u00e7ores \n\n22:30 H \u2013 Reuni\u00e3o Geral para informa\u00e7\u00f5es/prepara\u00e7\u00e3o do dia seguinte \n\n23:30 H \u2013 Recolher aos quartos \n\n 24:00 H \u2013 Sil\u00eancio obrigat\u00f3rio \n\n \n\n \n\n Dias 13, 14 e 15 de Abril de 2010 (Ter\u00e7a, Quarta e Quinta-Feira): \n\n 08:00 H \u2013 Despertar \n\n 09:00 H \u2013 Pequeno-Almo\u00e7o  \n\n10:00 H \u2013 Visita \u00e0 ilha  \n\n13:00 H \u2013 Almo\u00e7o \n\n14:30 H \u2013 Visita \u00e0 ilha  \n\n19:00 H \u2013 Jantar na Cantina da Universidade dos A\u00e7ores \n\n22:30 H \u2013 Reuni\u00e3o Geral para informa\u00e7\u00f5es/prepara\u00e7\u00e3o do dia seguinte \n\n23:30 H \u2013 Recolher aos quartos \n\n 24:00 H \u2013 Sil\u00eancio obrigat\u00f3rio \n\n \n\nDia 16 de Abril de 2010 (Sexta-Feira): \n\n08:00 H \u2013 Despertar \n\n 09:00 H \u2013 Pequeno-Almo\u00e7o  \n\n10:00 H \u2013 Check out na Pousada da Juventude de Ponta Delgada \n\n10:30 H \u2013 Chegada ao Centro Comercial Parque Atl\u00e2ntico \n\n12:00 H \u2013 Almo\u00e7o (Centro Comercial Parque Atl\u00e2ntico) \n\n13:05 H \u2013 Check in no Aeroporto Jo\u00e3o Paulo II (Ponta Delgada) \n\n 15:05 H \u2013 Partida  \n\n18:10 H \u2013 Chegada ao Aeroporto da Portela (Lisboa) \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n- Previs\u00e3o de custos - \n\n \n\nPassagens a\u00e9reas \u2013 Sata Air A\u00e7ores:  \n\nLisboa/Ponta Delgada/Lisboa  ............................225,50\u20ac por pessoa .................... 5 637,50\u20ac \n\n \n\nEstadia \u2013 Pousada da Juventude de S\u00e3o Miguel: \n\n4 Noites ................................................................66,00\u20ac por pessoa...................... 1 650,00\u20ac \n\nTaxa de Reserva ............................................................................................................ 7,50\u20ac \n\n \n\nRefei\u00e7\u00f5es: \n\n3 Almo\u00e7os  ......................................................... 15,00\u20ac por pessoa\n(1)\n\n ....................... 375,00\u20ac \n\n4 Jantares (Universidade dos A\u00e7ores)  .............. 18,00\u20ac por aluno\n(2)\n\n ........................ 378,00\u20ac \n\n \n\nDesloca\u00e7\u00f5es \u2013 Ilha Verde Rent-a-Car: \n\n3 Carrinhas Ford Transit 9 pax .......................... 407,00\u20ac por carrinha .................... 1 221,00\u20ac \n\nGas\u00f3leo (estimativa) \n(3)\n\n ....................................... 70,00\u20ac por carrinha ........................ 210,00\u20ac \n\n \n\nTOTAL  ..............................................  9 479,00\u20ac \n\nTOTAL POR ALUNO \n(4)\n\n .......................  379,16\u20ac \n\n \n\n \n\nNotas: \n\n(1) Nos dias 12 (Segunda-Feira) e 16 (Sexta-Feira), o grupo deslocar-se-\u00e1 ao Centro Comercial Parque Atl\u00e2ntico, \n\nsendo que os almo\u00e7os, nesses dias, ser\u00e3o da responsabilidade do aluno. Neste caso ser\u00e1 necess\u00e1rio que o seu \n\neducando se fa\u00e7a acompanhar de uma quantia monet\u00e1ria suficiente para almo\u00e7ar. \n\n(2) Na cantina da Universidade dos A\u00e7ores, os pre\u00e7os por aluno diferem dos pre\u00e7os por professor, sendo que a \n\ndespesa das docentes n\u00e3o est\u00e1 aqui contemplada. \n\n(3) Estimativa realizada tendo por base informa\u00e7\u00f5es constantes no Portal do Governo dos A\u00e7ores \n\n(http://www.azores.gov.pt/Portal/pt/principal/homepage.htm). Estes valores poder\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0 data do \n\npagamento final. \n\n(4) Tendo em conta a nota anterior, ser\u00e1 solicitado aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o o pagamento de 400\u20ac. Caso a \n\nestimativa se confirme, ser\u00e1 restitu\u00edda a diferen\u00e7a em causa. \n\n  \n\nhttp://www.azores.gov.pt/Portal/pt/principal/homepage.htm\n\n\n \n\n122 \n \n\nMais se informa que, para a participa\u00e7\u00e3o na atividade, os alunos dever\u00e3o fazer-se \n\nacompanhar dos seguintes materiais:  \n\nProdutos de Higiene Pessoal; Toalha de Rosto e Toalha de Banho; Chinelos; Roupa e \n\nCal\u00e7ado Desportivos e Confort\u00e1veis; Chap\u00e9u e Protector solar. \n\n Deve salientar-se que o transporte Casa \u2013 Aeroporto da Portela (Segunda-Feira) e \n\nAeroporto da Portela \u2013 Casa (Sexta-Feira) \u00e9 da inteira responsabilidade dos Pais/Encarregados \n\nde Educa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nPor fim, conv\u00e9m, ainda, real\u00e7ar que os alunos estar\u00e3o permanentemente \n\nacompanhados pelos professores respons\u00e1veis e todas as atividades ser\u00e3o realizadas de \n\nacordo com as regras de seguran\u00e7a necess\u00e1rias. Al\u00e9m disso, os elementos organizadores \n\nesclarecem que qualquer comportamento desadequado ao contexto da visita ser\u00e1 punido \n\natrav\u00e9s da exclus\u00e3o das atividades propostas, permanecendo na Pousada da Juventude com \n\num docente. \n\n  \n\nCom os melhores cumprimentos e dispon\u00edveis para qualquer esclarecimento adicional, \n\n \n \n \n\nLagoa, 04 de Mar\u00e7o de 2010 \n\n \nA Diretora de Turma, \n\n \n \n\nAndrea Sucena Mendes de Sousa \n\n \n \n \n \n\n? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n(Assinar, cortar e devolver esta parte ao Director(a) de Turma) \n\n \n \n\nAssunto: Actividade de Complemento Curricular \u2013 \u00abA\u00e7ores: na Mira do Futuro\u00bb \u2013 Col\u00e9gio Miramar. \n\n \n\n Eu, ____________________________________________________________________________________, Encarregado(a) de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) ____________________________________________________________________________________________, \n\ndo _____.\u00ba ano, turma _____, n.\u00ba _____, declaro que tomei conhecimento da informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 \n\nVisita de Estudo a S. Miguel, A\u00e7ores - \u00abA\u00e7ores: Na Mira do Futuro\u00bb, a realizar de 12 a 16 de \n\nAbril de 2010. \n\n \n\n \n\nLagoa, _____ de ____________________ de __________ \n\n \nO(A) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o, \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n124 \n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n\n\n\n \n\n126 \n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n\n\n \n\n128 \n \n\n  \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n \nFotografia 1 \u2013 Em Idanha-a-Nova, in\u00edcio da visita guiada ao Geopark. \n\n \n\n \nFotografia 2 \u2013 No Geopark, a observar icnof\u00f3sseis (cruzianas). \n\n\n\n \n\n130 \n \n\n \nFotografia 3 \u2013 Na Pousada da Juventude da Serra da Estrela. \n\n \n\n \nFotografia 4 \u2013 Visita ao Parque Natural da Serra da Estrela (Piornos). \n\n\n\n131 \n \n\n \nFotografia 5 \u2013 A subida ao C\u00e2ntaro Magro \u2013 Serra da Estrela. \n\n \n\n \nFotografia 6 \u2013 A subida \u00e0 Torre \u2013 Serra da Estrela. \n\n\n\n \n\n132 \n \n\n \nFotografia 7 \u2013 Visualiza\u00e7\u00e3o do filme 3D sobre o Parque Natural da Serra da Estrela. \n\n \n\n \nFotografia 8 \u2013 Visita ao Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela, em Seia. \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n \n \n  \n\n\n\n \n\n134 \n \n\n \nDepartamento \n\n2010/2011 \n \n\nAtividade: Visita de Estudo ao Geopark e \nParque Natural da Serra da Estrela \n\nRespons\u00e1vel: Rita Isabel Costa dos Santos \nColaboradores: Ana Raquel Franco, Joana \nCosta e Joana Silva \n\n \n\nCalendariza\u00e7\u00e3o: 27 e 28 de Abril de 2011 \nHor\u00e1rio da Atividade: Das 9:00H de \n27/04/2001 \u00e0s 23:00h de 28/04/2011 \n\nLocal/Espa\u00e7o: Idanha-a-Nova, Penhas da \nSa\u00fade e Covilh\u00e3 \n\n \n\nDestinat\u00e1rios/P\u00fablico-alvo: Alunos do Ensino Secund\u00e1rio: 10.\u00ba, 11.\u00ba e 12.\u00ba anos de \nescolaridade. \n \n\n \n1. Objetivos: \nDesenvolver o interesse cient\u00edfico dos alunos; conhecer o patrim\u00f3nio geol\u00f3gico de Portugal; \ncompreender a din\u00e2mica interna e externa da Terra; relacionar conceitos e conte\u00fados ligados \u00e0 \nreconstitui\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria da Terra; conhecer \u00e1reas protegidas; contactar com locais com \nelevada biodiversidade; e promover o conv\u00edvio interpessoal.  \n \n2. Descri\u00e7\u00e3o da Atividade:  \nA atividade consiste numa sa\u00edda de campo, no primeiro dia, no \u00e2mbito da Geologia; e numa \nvisita ao Parque Natural da Serra da Estrela, com identifica\u00e7\u00e3o da biodiversidade existente, \ncom guias do Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, no segundo dia, no \u00e2mbito da Biologia. \n \n3. Divulga\u00e7\u00e3o da Atividade: \nA divulga\u00e7\u00e3o desta atividade ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da autoriza\u00e7\u00e3o para a visita de estudo enviada a \ntodos os Pais/Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o dos alunos visados. \n \n4. Recursos/Or\u00e7amento: \nAutocarro; Pousada da Juventude; Geopark; Parque Natural da Serra da Estrela; jantar de dia \n28/04/2011; e Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela. \n \n5. Avalia\u00e7\u00e3o: \nRelat\u00f3rio da Atividade e Registo Fotogr\u00e1fico. \n \n6. Observa\u00e7\u00f5es/Documentos anexos: \n \n \n\n09/03/2011 \n \nO Respons\u00e1vel pela atividade,  \n \n \n \n \n \n        Rita Isabel Costa dos Santos \n \n\nParecer: \n \nCusto por aluno ___________ \u20ac \n \nCusto suportado pelo aluno___________ \u20ac \n \nCusto global da atividade ___________\u20ac \n \nData: ______ de ___________ de ___ \n \nA Dire\u00e7\u00e3o,  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\n \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nCRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O DOS TRABALHOS DE GRUPO \n\n10.\u00ba ANO \u2013 BIOLOGIA E GEOLOGIA \n\nPARQUE NATURAL DA SERRA DA ESTRELA \n\n \n\nGrupos \n\nOriginalidade/ \nCriatividade \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \n/ Flu\u00eancia / \n\nDiscurso \n\nPertin\u00eancia / \nEnquadramento \n\ncom o tema \n\nRigor \ncient\u00edfico \n\nCorre\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica \n\nCapacidade \nresposta \n\n20p 30p 50p 50p 20p 30p \n\nGRUPO 1 \nCatarina \nRafaela \nSoraia \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n\nGRUPO 2 \nIn\u00eas \n\nJoana \nMargarida \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n\nGRUPO 3 \nGabriel \nGon\u00e7alo \nRafael \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n\nGRUPO 4 \nJoana \nJo\u00e3o \n\nGuilherme \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n\nGRUPO 5 \n\u00c1lvaro \nAndr\u00e9 \n\nRicardo \nR\u00faben \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\nGRUPO 6 \nLu\u00eds \n\nM\u00e1rcio \nSara \nSofia \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\nNota: 0 \u2013 6: Fraco (F); 7 \u2013 9: N\u00e3o Satisfaz (NS); 10 \u2013 13: Satisfaz (ST); 14 \u2013 17: Bom (B); 18 \u2013 20: \n\nMuito Bom (MB). \n\n\n\n137 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n138 \n \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA - 10.\u00ba Ano \n\nC\u00c9LULAS EUCARI\u00d3TICAS ANIMAIS E VEGETAIS \n\n \n\nNOME:  N.\u00ba  \n\n \n\nPROTOCOLO EXPERIMENTAL \n\n O objetivo desta atividade pr\u00e1tica \u00e9 observar diferentes tipos c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas e \n\nidentificar organelos celulares caracter\u00edsticos de cada c\u00e9lula.  \n\n  \nMaterial \n\n \n\n? Microsc\u00f3pio \u00f3tico composto ? \u00c1gua iodada \n\n? L\u00e2minas ? Pipeta de Pasteur \n\n? Lamelas ? \u00c1gua destilada \n\n? Agulha de disseca\u00e7\u00e3o ? Cebola \n\n? Tesoura ? Elodea \n\n? Pin\u00e7a met\u00e1lica ? Cotonete \n\n? Azul de metileno ? Papel absorvente \n\n \n\nProcedimento Experimental \n\n \n\nParte A \n\n \n\n1. Com a ajuda da pin\u00e7a retire tr\u00eas pequenas por\u00e7\u00f5es da epiderme do bolbo da cebola; \n\n2. Coloque uma gota de \u00e1gua sobre cada l\u00e2mina e sobreponha-lhe de imediato a por\u00e7\u00e3o da \n\nepiderme do bolbo da cebola, evitando que este fragmento se enrole; \n\n3. Cubra as tr\u00eas prepara\u00e7\u00f5es com lamelas, deixando cair lentamente, para que n\u00e3o surjam \n\nbolhas; \n\n4. Coloque, do lado esquerdo da primeira l\u00e2mina, junto \u00e0 lamela, uma gota de azul de metileno \n\ne do lado oposto pressione suavemente com um pouco de papel absorvente, de modo a \n\nque o corante entre na prepara\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, corando as c\u00e9lulas da cebola. \n\n5. Repita o procedimento anterior para as outras duas prepara\u00e7\u00f5es, utilizando o corante \u00e1gua \n\niodada.  \n\n6. Observe a prepara\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio, come\u00e7ando a observa\u00e7\u00e3o com a objetiva de menor \n\namplia\u00e7\u00e3o; \n\n7. Volte a observar nas objetivas seguintes (m\u00e9dia e elevada amplia\u00e7\u00e3o).   \n\n8. Desenhe e legende as observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nParte B \n\n \n\n1. Com a ajuda da pin\u00e7a retire uma pequena por\u00e7\u00e3o de uma folha da Elodea; \n\n2. Coloque uma gota de \u00e1gua sobre uma l\u00e2mina e sobreponha-lhe a por\u00e7\u00e3o da folha da \n\nElodea; \n\n3. Cubra a prepara\u00e7\u00e3o com uma lamela, deixando cair lentamente, para que n\u00e3o surjam \n\nbolhas; \n\n\n\n139 \n \n\n4. Observe a prepara\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio, come\u00e7ando a observa\u00e7\u00e3o com a objetiva de menor \n\namplia\u00e7\u00e3o; \n\n5. Volte a observar nas objetivas seguintes (m\u00e9dia e elevada amplia\u00e7\u00e3o).   \n\n6. Desenhe e legende as observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nParte C \n\n \n\n1. Com a ajuda de um cotonete, esfregue o interior da sua bochecha; \n\n2. Coloque uma gota de \u00e1gua sobre uma l\u00e2mina e friccione com o cotonete ap\u00f3s o \n\nprocedimento anterior; \n\n3. Cubra a prepara\u00e7\u00e3o com uma lamela, deixando cair lentamente, para que n\u00e3o surjam \n\nbolhas; \n\n4. Coloque, do lado esquerdo da l\u00e2mina, junto \u00e0 lamela, uma gota de azul de metileno e do \n\nlado oposto pressione suavemente com um pouco de papel absorvente, de modo a que o \n\ncorante entre na prepara\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, corando as c\u00e9lulas da cebola. \n\n5. Observe a prepara\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio, come\u00e7ando a observa\u00e7\u00e3o com a objetiva de menor \n\namplia\u00e7\u00e3o; \n\n6. Volte a observar nas objetivas seguintes (m\u00e9dia e elevada amplia\u00e7\u00e3o).   \n\n7. Desenhe e legende as observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\nT\u00f3picos de discuss\u00e3o: \n\n \n\nA. As c\u00e9lulas observadas s\u00e3o todas eucari\u00f3ticas. Fundamente esta afirma\u00e7\u00e3o tendo em conta \n\nas observa\u00e7\u00f5es realizadas e os esquemas que efetuou. \n\n \n\nB. Indique a fun\u00e7\u00e3o dos corantes vitais utilizados nesta atividade laboratorial. \n\n \n\nC. Mencione o que distingue as c\u00e9lulas das parte A e B das c\u00e9lulas da parte C da atividade. \n\n \n\nD. Refira a(s) estrutura(s) que consegue visualizar nas c\u00e9lulas da parte B e n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis \n\nna parte A.  \n\n \n\nE. Justifique a escolha relativamente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o da Elodea relativamente \u00e0 cebola, \n\napontando diferen\u00e7as entre as duas c\u00e9lulas vegetais. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO Grupo Disciplinar de Biologia e Geologia \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n140 \n \n\n  \n\n\n\n141 \n \n\n \n\n \nFotografia 1 \u2013 Os alunos a realizar a prepara\u00e7\u00e3o da parte A (cebola). \n\n \n\n \nFotografia 2 \u2013 A recolha e a prepara\u00e7\u00e3o da parte B (Elodea). \n\n\n\n \n\n142 \n \n\n \nFotografia 3 \u2013 A baixar a lamela sobre a l\u00e2mina (prepara\u00e7\u00e3o da parte A \u2013 cebola). \n\n \n\n \nFotografia 4 \u2013 O esfrega\u00e7o interno da bochecha, na prepara\u00e7\u00e3o C (epit\u00e9lio bucal). \n\n\n\n143 \n \n\n \nFotografia 5 \u2013 A corar as c\u00e9lulas com azul de metileno. \n\n \n\n \nFotografia 6 \u2013 Observa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas ao M.O.C. \n\n\n\n \n\n144 \n \n\n \nFotografia 7 \u2013 C\u00e9lulas vegetais da planta Elodea ampliadas 400x ao M.O.C. \n\n \n\n \nFotografia 8 \u2013 C\u00e9lula animal do epit\u00e9lio bucal ampliada 400x ao M.O.C. \n\n \n\n\n\n145 \n \n\n \n\n\n\n \n\n146 \n \n\nNormas para a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio cient\u00edfico \n\n \n\n \n\nEstrutura do relat\u00f3rio: \n\n \n\n? T\u00edtulo \u2013 nome da atividade, tal como consta no protocolo experimental ou no manual.  \n\n \n\n? Data \u2013 data da realiza\u00e7\u00e3o da atividade e n\u00e3o da entrega do mesmo.  \n\n \n\n? Introdu\u00e7\u00e3o \u2013 todos os fundamentos te\u00f3ricos relacionados com os conte\u00fados que \n\nenvolvem a atividade pr\u00e1tica (defini\u00e7\u00f5es, conceitos, rela\u00e7\u00f5es entre conceitos, etc.). \n\n \n\n? Objetivo \u2013 finalidade da atividade pr\u00e1tica. \n\n \n\n? Material \u2013 todo o material e consum\u00edveis utilizados.  \n\n \n\n? Procedimento \u2013 descri\u00e7\u00e3o dos passos seguidos durante a realiza\u00e7\u00e3o da atividade, ao \n\npormenor. Deve ser utilizado o impessoal, a primeira pessoa do singular ou do plural, \n\nno passado  \n\n \n\nExemplo: realizou-se / realizei / realiz\u00e1mos. \n\n \n\n? Resultados \u2013 apresentados sempre sob a forma de esquemas, desenhos legendados, \n\ntabelas, gr\u00e1ficos, etc. \n\n \n\n? Discuss\u00e3o de Resultados \u2013 resposta a quest\u00f5es colocadas no \u00e2mbito da atividade e \n\nan\u00e1lise dos fatores positivos e negativos da realiza\u00e7\u00e3o da mesma (dificuldades \n\nsentidas, limita\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, etc.). \n\n \n\n? Conclus\u00e3o \u2013 s\u00edntese / resumo da atividade realizada e resposta aos objetivos tra\u00e7ados \n\ninicialmente para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n \n\n? Bibliografia \u2013 identifica\u00e7\u00e3o de livros, revistas, jornais, artigos e sites consultados para \n\na elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio.  \n\n \nExemplo para manual: Autor(es); Nome do livro; Editora; Local de edi\u00e7\u00e3o; Data da \n\nedi\u00e7\u00e3o. \n\nExemplo para site: Site completo da p\u00e1gina de consulta; Data da consulta.  \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n148 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQ\nu\n\ne\ns\nt\u00f5\n\ne\ns\n\nT\nit\n\nu\nlo\n\nD\na\nta\n\nIn\ntr\n\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n\nO\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\nM\na\nte\n\nr\nia\n\nl\nP\n\nr\no\n\nc\ne\n\nd\nim\n\ne\nn\n\nto\nR\n\ne\ns\n\nu\nlt\n\na\nd\n\no\ns\n\nD\nis\n\nc\nu\n\ns\ns\n\n\u00e3\no\n\nC\no\n\nn\nc\nlu\n\ns\n\u00e3\no\n\nB\nib\n\nli\no\n\ng\nr\na\nfi\n\na\nT\n\no\nta\n\nl\nV\n\na\nlo\n\nr\ne\n\ns\n\nC\no\n\nta\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\ns\n\n5\n5\n\n2\n5\n\n1\n5\n\n5\n1\n0\n\n5\n0\n\n5\n0\n\n2\n5\n\n1\n0\n\n2\n0\n\n0\n2\n0\n\nB\nE\n\nA\nT\nR\n\nIZ\n0\n\nB\nR\n\nU\nN\n\nO\n0\n\nC\n\u00c1\n\nT\nIA\n\n G\n.\n\n0\n\nC\n\u00c1\n\nT\nIA\n\n A\n.\n\n0\nN\n\n\u00edv\ne\n\nis\n%\n\nD\nA\n\nN\nIE\n\nL\n \n\n0\n<\n\n9\n5\n\n0\n0\n,0\n\n%\n\nD\nA\n\nN\nIE\n\nL\nA\n\n0\n9\n5\n-1\n\n3\n4\n\n0\n0\n,0\n\n%\n\nE\nU\n\nR\nIC\n\nO\n0\n\n1\n3\n5\n-1\n\n7\n4\n\n0\n0\n,0\n\n%\n\nF\nR\n\nA\nN\n\nC\nIS\n\nC\nO\n\n0\n>\n\n1\n7\n4\n\n0\n0\n,0\n\n%\n\nG\nU\n\nIL\nH\n\nE\nR\n\nM\nE\n\n0\n\nH\nE\n\nL\nE\n\nN\nA\n\n0\n\nJ\nO\n\nA\nN\n\nA\n0\n\nM\n\u00e9\nd\nia\n\n0\n\nJ\nO\n\n\u00c3\nO\n\n O\nL\nIV\n\n0\nN\n\no\nta\n\n m\n\u00e1\nx\nim\n\na\n0\n\nJ\nO\n\n\u00c3\nO\n\n P\nO\n\nR\nT\n\n0\nN\n\no\nta\n\n m\n\u00edn\n\nim\na\n\n0\n\nJ\nO\n\n\u00c3\nO\n\n B\nA\n\nP\nT\n\n0\n\nJ\nO\n\n\u00c3\nO\n\n R\nO\n\nS\nA\n\n0\n\nM\n\u00c1\n\nR\nIO\n\n0\n\nM\nIG\n\nU\nE\n\nL\n R\n\n.\n0\n\nM\nIG\n\nU\nE\n\nL\n M\n\n.\n0\n\nR\nIC\n\nA\nR\n\nD\nO\n\n0\n\nR\nO\n\nD\nR\n\nIG\nO\n\n0\n\nR\n\u00da\n\nB\nE\n\nN\n0\n\nS\n\u00cdL\n\nV\nIA\n\n0\n\nS\nU\n\nS\nA\n\nN\nA\n\n0\n\nC\n\u00c9\n\nL\nU\n\nL\nA\n\nS\n A\n\nO\n M\n\nO\nC\n\n 2\n0\n0\n8\n/2\n\n0\n0\n9\n\n\n\n149 \n \n\nFigura 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \u2013 10.\u00ba Ano \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O PROCEDIMENTAL \u2013 REGULA\u00c7\u00c3O NERVOSA E HORMONAL NOS ANIMAIS \n\n \n\nNOME:  N.\u00ba  \n\n \n\n \n\nDurante uma atividade laboratorial foram colocados dois \n\nanimais (A e B) em diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura, \n\ntendo sido verificado a varia\u00e7\u00e3o da taxa metab\u00f3lica dos \n\ndois animais em fun\u00e7\u00e3o desses valores de temperatura. \n\nOs resultados da atividade est\u00e3o expressos no gr\u00e1fico da \n\nFigura 1. \n\n \n\n \n\n \n\n1. Selecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o. A vari\u00e1vel dependente na atividade \n\nexperimental descrita foi\u2026 \n\n(A) a temperatura ambiental. \n\n(B) a esp\u00e9cie dos animais. \n\n(C) a temperatura corporal. \n\n(D) a taxa metab\u00f3lica. \n\n \n\n2. Classifique como verdadeira (V) ou falsa (F) cada uma das afirma\u00e7\u00f5es seguintes, relativas \u00e0 an\u00e1lise do gr\u00e1fico \n\nda Figura 1.  \n\n(A) O animal B consegue manter constante a sua temperatura corporal, independentemente das oscila\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9rmicas do meio. \n\n(B) O animal A \u00e9 homeot\u00e9rmico. \n\n(C) A temperatura corporal do animal A varia em fun\u00e7\u00e3o das oscila\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do meio.  \n\n(D) O animal B \u00e9 poiquilot\u00e9rmico. \n\n(E) O animal A depende de fontes externas de calor para manter a sua temperatura corporal. \n\n(F) O animal A apresenta maior depend\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do meio. \n\n(G) O animal B ajusta o seu comportamento \u00e0s condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas do meio.  \n\n(H) O animal B apresenta mecanismos internos de termorregula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n150 \n \n\n3. Selecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o. Os animais A e B podem ser, \n\nrespetivamente\u2026  \n\n(A) um coelho e uma iguana. \n\n(B) uma iguana e um coelho. \n\n(C) um coelho e um pombo. \n\n(D) um pombo e um coelho. \n\nOs gr\u00e1ficos da Figura 2 representam o volume de urina (diurese) e a press\u00e3o osm\u00f3tica do plasma, em tr\u00eas \n\nmam\u00edferos da mesma esp\u00e9cie, que ingerem em t0, \u00e1gua e solu\u00e7\u00f5es salinas de concentra\u00e7\u00f5es distintas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. Fa\u00e7a corresponder a cada uma das afirma\u00e7\u00f5es de A a H relativas \u00e0 an\u00e1lise do gr\u00e1fico da Figura 2, o n\u00famero \n\n(de I a III) da chave que assinala a afirma\u00e7\u00e3o correta. \n\nAfirma\u00e7\u00f5es  \n\n(A) Os gr\u00e1ficos 1, 2 e 3 correspondem, respetivamente, a momentos onde ocorreu a ingest\u00e3o de \u00e1gua, de \n\numa solu\u00e7\u00e3o isot\u00f3nica e de uma solu\u00e7\u00e3o hipert\u00f3nica. \n\n(B) O momento de ingest\u00e3o dos fluidos, t0, ocorreu aos 60 minutos.   \n\n(C) A diurese varia sempre em propor\u00e7\u00e3o inversa \u00e0 press\u00e3o osm\u00f3tica. \n\n(D) A ingest\u00e3o de \u00e1gua conduz ao aumento da diurese. \n\n(E) O mecanismo de osmorregula\u00e7\u00e3o nos mam\u00edferos \u00e9 essencialmente hormonal. \n\n(F) A press\u00e3o osm\u00f3tica aumenta quando a absor\u00e7\u00e3o de sais tamb\u00e9m aumenta. \n\n(G) Em 3, a diurese aumentou ap\u00f3s a ingest\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o devido ao aumento da ADH.  \n\n(H) A ADH \u00e9 libertada pela hip\u00f3fise.  \n\nChave \n\nI. Afirma\u00e7\u00e3o apoiada pelos gr\u00e1ficos \n\nII. Afirma\u00e7\u00e3o contrariada pelos gr\u00e1ficos  \n\nIII. Afirma\u00e7\u00e3o sem rela\u00e7\u00e3o com os dados. \n\n \n\n5. Selecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o. Os peixes de \u00e1gua doce t\u00eam tend\u00eancia \n\npara\u2026 \n\n(A) captar \u00e1gua por osmose atrav\u00e9s do corpo e perder sais por transporte ativo. \n\n(B) perder \u00e1gua por osmose atrav\u00e9s do corpo e captar sais por transporte ativo. \n\n(C) perder \u00e1gua por osmose atrav\u00e9s do corpo e captar sais por difus\u00e3o. \n\n(D) captar \u00e1gua por osmose atrav\u00e9s do corpo e perder sais por difus\u00e3o. \n\n \n\nFigura 2 \n\n\n\n151 \n \n\nFigura 3 \n\n6. Selecione a alternativa que completa corretamente a afirma\u00e7\u00e3o. Comparativamente aos peixes de \u00e1gua doce, \n\nos de \u00e1gua salgada produzem urina ______ concentrada e ingerem ______ quantidade de \u00e1gua. \n\n(A) mais [...] maior \n\n(B) mais [...] menor \n\n(C) menos [...] maior \n\n(D) menos [...] menor \n\nO morcego vampiro, Desmodus rotundus, \u00e9 um pequeno mam\u00edfero que se alimenta do sangue de outros \n\nmam\u00edferos de grande porte, enquanto estes dormem. Se o morcego vampiro encontrar uma presa, ingere todo o \n\nsangue que puder, no menor per\u00edodo de tempo poss\u00edvel, antes que a v\u00edtima acorde.  \n\nAp\u00f3s o in\u00edcio da refei\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua do sangue ingerido \u00e9 rapidamente absorvida e transportada para o sistema \n\nrenal do morcego. Assim que a refei\u00e7\u00e3o termina, o morcego vampiro come\u00e7a a digerir o sangue concentrado no \n\ntubo digestivo. Como este sangue \u00e9 composto, essencialmente, por prote\u00ednas, \u00e9 produzida uma grande quantidade \n\nde res\u00edduos azotados, os quais s\u00e3o excretados sob a forma de ureia numa urina muito concentrada, conforme se \n\nilustra no gr\u00e1fico da Figura 3. Quando o morcego j\u00e1 n\u00e3o se alimenta h\u00e1 v\u00e1rias horas, produz pouca urina, muito \n\nconcentrada, de forma a evitar a perda de \u00e1gua do corpo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7. Selecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Comparando a \n\ncondi\u00e7\u00e3o que se regista no gr\u00e1fico da Figura 3 duas horas ap\u00f3s a ingest\u00e3o de alimentos com a que se regista \n\ndez minutos antes desta ingest\u00e3o, verifica-se que o morcego vampiro elimina... \n\n(A) maior volume de urina com menor quantidade de solutos. \n\n(B) maior volume de urina com maior quantidade de solutos. \n\n(C) menor volume de urina com maior quantidade de solutos. \n\n(D) menor volume de urina com menor quantidade de solutos. \n\n \n\n\n\n \n\n152 \n \n\n8. Selecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. A digest\u00e3o do \n\nsangue ingerido pelo morcego vampiro \u00e9... \n\n(A) intracelular e dela resultam, essencialmente, monossacar\u00eddeos. \n\n(B) extracelular e dela resultam, essencialmente, monossacar\u00eddeos. \n\n(C) intracelular e dela resultam, essencialmente, amino\u00e1cidos. \n\n(D) extracelular e dela resultam, essencialmente, amino\u00e1cidos. \n\n \n\n9. Selecione a alternativa que completa a frase seguinte, de modo a obter uma afirma\u00e7\u00e3o correta. Assim que o \n\nmorcego inicia a ingest\u00e3o do sangue, a concentra\u00e7\u00e3o de hormona antidiur\u00e9tica (ADH) no plasma sangu\u00edneo\u2026 \n\n(A) reduz-se, o que diminui a quantidade de urina produzida. \n\n(B) eleva-se, o que aumenta a quantidade de urina produzida. \n\n(C) reduz-se, o que diminui a permeabilidade do tubo coletor.  \n\n(D) eleva-se, o que aumenta a permeabilidade do tubo coletor. \n\n \n\n \n\n10. Justifique a altera\u00e7\u00e3o verificada no fluxo de urina excretada nos dez minutos iniciais da refei\u00e7\u00e3o do morcego. \n\n \n\n \n\n11. A termorregula\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo de feedback negativo totalmente controlado pelo sistema nervoso que \n\npermite ao Homem controlar as altera\u00e7\u00f5es que vai sofrendo ao longo do tempo. Quando o organismo humano \n\ndeteta o aumento da temperatura ambiente, consegue contrariar o aumento da temperatura corporal atrav\u00e9s \n\nde v\u00e1rios mecanismos internos. O hipot\u00e1lamo \u00e9 o centro coordenador que permite essa manuten\u00e7\u00e3o, pois a \n\npartir de certos est\u00edmulos processa a resposta adequada.  \n\nExplique todos os mecanismos que ocorrem no organismo humano quando \u00e9 sujeito a um consider\u00e1vel \n\naumento da temperatura ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n154 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nCrit\u00e9rios de Corre\u00e7\u00e3o da Ficha de Avalia\u00e7\u00e3o Procedimental \n \n\nBIOLOGIA E GEOLOGIA \n\n \nEnsino Secund\u00e1rio \n\n \n\n10.\u00ba Ano maio de 2011 \n \n \n\nQUEST\u00c3O RESPOSTAS (Por N\u00edveis de Desempenho, quando aplic\u00e1vel) COTA\u00c7\u00c3O \n\n1. \n \nOp\u00e7\u00e3o (D) \n \n\n10p \n\n2. \n\nVerdadeiras: B; D; G. \nFalsas: A; C; E; F; H. \n \n\nN\u00famero de afirma\u00e7\u00f5es assinaladas corretamente Classifica\u00e7\u00e3o (pontos) \n\n7 ou 8 25 \n\n5 ou 6 15 \n\n3 ou 4  5 \n\n0 ou 1 ou 2 0 \n\n \n \n\n25p \n\n3. \n \nOp\u00e7\u00e3o (A) \n \n\n10p \n\n4. \n\nA \u2013 I; B \u2013 II; C \u2013 II; D \u2013 I; E \u2013 III; F \u2013 III; G \u2013 II; H \u2013 III. \n \n\nN\u00famero de afirma\u00e7\u00f5es assinaladas corretamente Classifica\u00e7\u00e3o (pontos) \n\n7 ou 8 25 \n\n5 ou 6 15 \n\n3 ou 4  5 \n\n0 ou 1 ou 2 0 \n\n \n \n\n25p \n\n5. \n \nOp\u00e7\u00e3o (B) \n \n\n10p \n\n6. \n \nOp\u00e7\u00e3o (A)  \n \n\n10p \n\n7. \n \nOp\u00e7\u00e3o (B) \n \n\n10p \n\n8. \n \nOp\u00e7\u00e3o (D) \n \n\n10p \n\n9. \n \nOp\u00e7\u00e3o (C)  \n \n\n10p \n\n10. \n\n \nA resposta deve contemplar os seguintes t\u00f3picos: \n \n\n? O morcego ingere grande quantidade de sangue rico em \u00e1gua, em pouco tempo; \n\n? O fluxo de urina excretada aumenta consideravelmente no in\u00edcio da refei\u00e7\u00e3o.  \n \n\n30p \n\n\n\n155 \n \n\nN\u00edveis Descritores Classifica\u00e7\u00e3o \n\n4 \nA resposta aborda os dois t\u00f3picos de refer\u00eancia, apresenta organiza\u00e7\u00e3o \ncoerente dos conte\u00fados e aplica linguagem cient\u00edfica adequada. \n\n30 \n\n3 \nA resposta aborda os dois t\u00f3picos de refer\u00eancia, apresenta falhas de \ncoer\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e/ou apresenta falhas na \naplica\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica. \n\n25 \n\n2 \nA resposta aborda apenas um dos t\u00f3picos de refer\u00eancia e aplica \nlinguagem cient\u00edfica adequada. \n\n15 \n\n1 \nA resposta aborda apenas um dos t\u00f3picos de refer\u00eancia e apresenta \nfalhas na aplica\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica. \n\n10 \n\n \n \n\n11. \n\n \nA resposta deve contemplar os seguintes t\u00f3picos: \n \n\n? Quando a temperatura ambiente aumenta, os nervos sensitivos captam essa altera\u00e7\u00e3o e conduzem a \ninforma\u00e7\u00e3o ao hipot\u00e1lamo, que processa a informa\u00e7\u00e3o e conduz aos nervos motores a resposta; \n\n? Ocorre a vasodilata\u00e7\u00e3o, o que conduz \u00e0 expans\u00e3o da \u00e1rea de contacto, e a estimula\u00e7\u00e3o das \ngl\u00e2ndulas sudor\u00edparas; \n\n? A vasodilata\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de suor v\u00e3o provocar, gradualmente, a descida da temperatura \ncorporal para valores normais. \n\n \n\nN\u00edveis Descritor \nComunica\u00e7\u00e3o \n\n1 2 3 \n\n5 \nA resposta aborda os tr\u00eas t\u00f3picos de refer\u00eancia, apresenta \norganiza\u00e7\u00e3o coerente dos conte\u00fados e aplica linguagem cient\u00edfica \nadequada. \n\n46 48 50 \n\n4 \nA resposta aborda os tr\u00eas t\u00f3picos de refer\u00eancia, apresenta falhas de \ncoer\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e/ou apresenta falhas na \naplica\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica. \n\n41 43 45 \n\n3 \nA resposta aborda apenas dois dos t\u00f3picos de refer\u00eancia, apresenta \norganiza\u00e7\u00e3o coerente dos conte\u00fados e aplica linguagem cient\u00edfica \nadequada. \n\n26 28 30 \n\n2 \nA resposta aborda apenas dois dos t\u00f3picos de refer\u00eancia, apresenta \nfalhas de coer\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e/ou apresenta \nfalhas na aplica\u00e7\u00e3o da linguagem cient\u00edfica. \n\n21 23 25 \n\n1 A resposta aborda apenas um dos t\u00f3picos de refer\u00eancia. 11 13 15 \n\n \n \n\n50p \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n156 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGRELHA DE ATIVIDADES DESENVOLVIDAS NOS \u00daLTIMOS ANOS \n\n \n\nAtividade Conte\u00fados Destinat\u00e1rios \nAno de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o \n\nConstru\u00e7\u00e3o de uma escala de tempo \n\ngeol\u00f3gico. \n\nGrandes etapas da \n\nhist\u00f3ria da Terra \n\nAlunos de 7.\u00ba \n\nAno \n2006/2007 \n\nAtividade laboratorial de simula\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de fossiliza\u00e7\u00e3o por \n\nmoldagem. \n\nOs f\u00f3sseis e a sua \n\nimport\u00e2ncia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria da Terra \n\nAlunos de 7.\u00ba \n\nAno \n2006/2007 \n\nObserva\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o de \n\namostras de f\u00f3sseis, minerais e \n\nrochas. \n\nOs f\u00f3sseis e a sua \n\nimport\u00e2ncia para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria da Terra; \n\nRochas, testemunhos \n\nda din\u00e2nica externa \n\nda Terra; \n\nRochas magm\u00e1ticas, \n\nsedimentares e \n\nmetam\u00f3rficas: \n\ng\u00e9nese e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o; Ciclo \n\ndas rochas \n\nAlunos de 7.\u00ba \n\nAno \n2008/2009 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia sobre a Ci\u00eancia, produto da Alunos de 7.\u00ba 2008/2009 \n\n\n\n \n\n158 \n \n\nevolu\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia com base na \n\ndiscuss\u00e3o do epis\u00f3dio hist\u00f3rico \n\nGeocentrismo vs Heliocentrismo. \n\natividade humana Ano \n\nConstru\u00e7\u00e3o de maquetes e modelos \n\nrepresentativos das consequ\u00eancias da \n\npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do solo e do ar. \n\nPerturba\u00e7\u00f5es no \n\nequil\u00edbrio dos \n\necossistemas \n\nAlunos de 8.\u00ba \n\nAno \n2006/2007 \n\nAtividade laboratorial sobre a \n\ninflu\u00eancia dos fatores abi\u00f3ticos no \n\ncomportamento dos seres vivos. \n\nIntera\u00e7\u00f5es seres \n\nvivos - ambiente \n\nAlunos de 8.\u00ba \n\nAno \n2009/2010 \n\nPesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos de \n\ngrupo sobre as \u00e1reas protegidas. \n\nProte\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza \n\nAlunos de 8.\u00ba \n\nAno \n2011/2012 \n\nVisita ao Jardim Zool\u00f3gico \nIntera\u00e7\u00f5es seres \n\nvivos - ambiente \n\nAlunos de 8.\u00ba \n\nAno \n2009/2010 \n\nDisseca\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o e dos pulm\u00f5es \n\nde um mam\u00edfero. \n\nSistema \n\ncardiorrespirat\u00f3rio \n\nAlunos de 9.\u00ba \n\nAno \n2007/2008 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo \n\nsobre m\u00e9todos contracetivos. \n\nBases morfol\u00f3gicas \n\ne fisiol\u00f3gicas da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o \n\nAlunos de 9.\u00ba \n\nAno \n2008/2009 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo \n\nsobre op\u00e7\u00f5es que interferem no \n\nequil\u00edbrio do organismo. \n\nOp\u00e7\u00f5es que \n\ninterferem no \n\nequl\u00edbrio do \n\norganismo (\u00e1lcool, \n\ntabaco, droga, \n\nhigiene, atividade \n\nf\u00edsica e alimenta\u00e7\u00e3o) \n\nAlunos de 9.\u00ba \n\nAno \n2000/2010 \n\nTrabalho experimental sobre os \n\nfatores que influenciam a velocidade \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nAs rochas: arquivos \n\nque relatam a \n\nhist\u00f3ria da Terra \n\nAlunos de \n\n10.\u00ba Ano \n2008/2009 \n\nRole-playing sobre a sobreexplora\u00e7\u00e3o Terra, um planeta Alunos de 2008/2009 \n\n\n\n159 \n \n\ndos recursos naturais e o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\u00fanico a proteger 10.\u00ba Ano \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do filme \u201cO \n\ncume de Dante\u201d \nVulcanologia \n\nAlunos de \n\n10.\u00ba Ano \n2008/2009 \n\nAtividade laboratorial sobre as \n\ncaracter\u00edsticas da imagem ao \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3tico. \n\nTrabalho laboratorial \nAlunos de \n\n10.\u00ba Ano \n2010/2011 \n\nAtividade laboratorial sobre osmose. \n\nObten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\npelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos \u2013 \n\ningest\u00e3o, digest\u00e3o e \n\nabsor\u00e7\u00e3o. \n\nAlunos de \n\n10.\u00ba Ano \n2011/2012 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de filmes em MovieMaker \n\nsobre fitohormonas. \nHormonas vegetais \n\nAlunos de \n\n10.\u00ba Ano \n2011/2012 \n\nAtividade laboratorial de isolamento \n\nde DNA \n\nCrescimento e \n\nrenova\u00e7\u00e3o celular \n\nAlunos de \n\n11.\u00ba Ano \n2007/2008 \n\nExerc\u00edcio de inqu\u00e9rito sobre \n\nherediteriedade ligada ao sexo: \n\ntrabalhos de Thomas Morgan. \n\nPatrim\u00f3nio gen\u00e9tico \nAlunos de \n\n12.\u00ba Ano \n2008/2009 \n\nDin\u00e2mica de grupo sobre o \n\nHIV/SIDA. \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a \n\nsexualidade \n\nAlunos de \n\n12.\u00ba Ano \n2010/2011 \n\nJogo \u201cTrivial da Imunidade\u201d. \nImunidade e \n\ncontrolo de doen\u00e7as \n\nAlunos de \n\n12.\u00ba Ano \n2008/2009 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo \n\nsobre recursos naturais e formas de \n\ntratamento dos res\u00edduos. \n\nCrescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e \n\nsustentabilidade \n\nAlunos de \n\n12.\u00ba Ano \n2008/2009 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cEscola \n\nSustent\u00e1vel_Energia\u201d, da DECO \n\nProteste. \n\nProjeto da Academia \n\nJovens Cientistas \n\nAlunos do \n\nEnsino \n\nSecund\u00e1rio \n\n2011/2012 \n\n\n\n \n\n160 \n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cTwist \u2013 a \n\ntua energia faz a diferen\u00e7a!\u201d, da EDP \n\ne da Sair da Casca. \n\nProjeto da Academia \n\nJovens Cientistas \n\nAlunos do \n\nEnsino \n\nSecund\u00e1rio \n\n2011/2012 \n\n \n\n\n\tDedicat\u00f3ria\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tAbstract\n\t\u00cdndice de Figuras\n\t\u00cdndice de Quadros\n\tLista de siglas\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1.  CONTEXTO E PERCURSO PROFISSIONAL\n\t1.2.  OBJETIVOS\n\t1.3.  ESTRUTURA\n\n\t2. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO\n\t2.1. O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS\n\t2.2. O TRABALHO PR\u00c1TICO NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS\n\t2.3. AS VISITAS DE ESTUDO\n\t2.4. AS SA\u00cdDAS DE CAMPO\n\t2.5. O TRABALHO COOPERATIVO NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS\n\t2.6. A IMPORT\u00c2NCIA DAS TIC NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS\n\n\t3. METODOLOGIA DE AN\u00c1LISE\n\t3.1. OP\u00c7\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS\n\t3.2. FICHAS DE ATIVIDADE\n\t3.2.1. FICHA DE ATIVIDADE I \u2013 SA\u00cdDA DE CAMPO \u201c\u00c0 DESCOBERTA DA GEOLOGIA DO CONCELHO\u201d (PROJETO ROCHA AMIGA)\n\t3.2.2. FICHA DE ATIVIDADE II \u2013 VISITA DE ESTUDO \u201cA\u00c7ORES \u2013 NA MIRA DO FUTURO\u201d\n\t3.2.3. FICHA DE ATIVIDADE III \u2013 VISITA DE ESTUDO AO GEOPARK E AO PARQUE NATURAL DA SERRA DA ESTRELA\n\t3.2.4. FICHA DE ATIVIDADE IV \u2013 ATIVIDADE LABORATORIAL DE OBSERVA\u00c7\u00c3O DE C\u00c9LULAS AO MICROSC\u00d3PIO \u00d3TICO COMPOSTO\n\t3.2.5. FICHA DE ATIVIDADE V \u2013 FICHA DE AVALIA\u00c7\u00c3O PROCEDIMENTAL \u201cREGULA\u00c7\u00c3O NERVOSA E HORMONAL NOS ANIMAIS\u201d\n\n\n\t4. REFLEX\u00c3O CR\u00cdTICA DAS ATIVIDADES\n\t5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t5.1.  CONCLUS\u00d5ES\n\t5.2.  ASPETOS POSITIVOS\n\t5.3. LIMITA\u00c7\u00d5ES\n\t5.4. SUGEST\u00d5ES DE MELHORIA E DE TRABALHO FUTURO\n\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXOS"}]}}}