{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23992"}, {"@name": "filename", "#text": "8283_TCC%20PATRICK%20JAMES%20MEDINA%20FABARA%202.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nCURSO DE CIENCIAS SOCIAIS \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nA SA\u00daDE NAS \u00c1GUAS DO RIO XINGU: UMA AN\u00c1LISE DA \n\nPRESEN\u00c7A DO TERMO \u201eSA\u00daDE? NO ESTUDO DE IMPACTO \n\nAMBIENTAL DA USINA HIDROEL\u00c9TRICA BELO MONTE  \n\n  \n\n \n\n \n\nPATRICK JAMES MEDINA FABARA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\nsubmetido ao Curso de Ci\u00eancias \n\nSociais do Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, como parte \n\ndos requisitos necess\u00e1rios para o grau \n\nde Bacharel em Ci\u00eancias Sociais.  \n\n \n\nOrientadora: Prof. Dra, Marcia Grisotti \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2017 \n\n  \n\n\n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\n atrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\n\nFabara , Patrick James Medina \n   A sa\u00fade nas \u00e1guas do rio xingu : uma an\u00e1lise da presen\u00e7a\ndo termo \u2018sa\u00fade\u2019 no estudo de impacto ambiental da usina\nhidroel\u00e9trica Belo Monte  / Patrick James Medina  Fabara \n; orientadora, Prof. Dra, Marcia  Grisotti - Florian\u00f3polis,\nSC, 2017.\n   68 p.\n\n   Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (gradua\u00e7\u00e3o) -\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas. Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais.\n\n   Inclui refer\u00eancias \n\n   1. Ci\u00eancias Sociais. 2. sa\u00fade. 3. licenciamento\nambiental. 4. neodesenvolvimentismo. I. Grisotti, Prof.\nDra, Marcia . II. Universidade Federal de Santa Catarina.\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. III. T\u00edtulo.\n\n\n\n \n\nPATRICK JAMES MEDINA FABARA  \n\n \n\n \n\nA SA\u00daDE NAS \u00c1GUAS DO RIO XINGU: UMA AN\u00c1LISE DA \n\nPRESEN\u00c7A DO TERMO \u201eSA\u00daDE? NO ESTUDO DE IMPACTO \n\nAMBIENTAL DA USINA HIDROEL\u00c9TRICA BELO MONTE  \n\n  \n\n \n\n \n\n \nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso submetido ao Curso de Ci\u00eancias Sociais do \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, como parte dos requisitos necess\u00e1rios para o grau de Bacharel em \n\nCi\u00eancias Sociais.  \n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_____________________________________________ \n\nProf. Dra, Marcia Grisotti \n\nOrientadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_____________________________________________ \n\nProf. Dr. Jacques Mick \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n \n\n \n\n \n_____________________________________________ \n\nProf. Dr. Guillaume Leturcq \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nNesta parte quero agradecer a todos e a todas que me auxiliarem \n\nneste dif\u00edcil processo que \u00e9 o trabalho de conclus\u00e3o de curso, atrav\u00e9s de \n\napoio moral, conselhos, orienta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, apoio t\u00e9cnico ou por \n\nsimplesmente estarem presentes durante a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nPrimeiramente, quero agradecer a um grande amigo, Jose Gabriel \n\nda Costa, que por meio da sua sabedoria, conselhos orientais e for\u00e7a de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, consegui concluir este trabalho com serenidade. \n\nA minha orientadora Marcia Grisotti que \u00e9 tamb\u00e9m a \n\ncoordenadora do N\u00facleo de Ecologia Humana e Sociologia da Sa\u00fade \n\n(ECOS) do qual fa\u00e7o parte. Agrade\u00e7o pela tranquilidade e boa vontade \n\nque teve para orientar meu trabalho de conclus\u00e3o de curso. As \n\norienta\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas recebidas foram valiosas e n\u00e3o acredito que \n\npoderia ter conclu\u00eddo sem o seu conhecimento profissional. Tamb\u00e9m \n\nagrade\u00e7o por seu apoio moral que me auxiliou nos momentos de \n\ndificuldade. \n\nA minha fam\u00edlia, pois sem eles n\u00e3o teria tido o apoio e amor que \n\nprecisava para vencer esta \u00faltima etapa. Apesar de estar longe, agrade\u00e7o \n\npor todas as liga\u00e7\u00f5es e mensagens positivas que me ajudaram a concluir \n\neste trabalho. \n\nAos meus amigos Danielli, Lucas, Gessia, Felini e Vico que me \n\najudarem com corre\u00e7\u00f5es e conselhos para eu tivesse \u00eaxito na conclus\u00e3o \n\ndeste trabalho.  \n\nA todos os professores com quem tive aulas durante a gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias Sociais, sem o conhecimento obtido durante meus anos de \n\nforma\u00e7\u00e3o teria sido imposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. As aulas e as \n\nanota\u00e7\u00f5es destas possibilitaram a elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho coerente na \n\n\u00e1rea das Ci\u00eancias Sociais.  \n\nA Rose da Secretaria das Ci\u00eancias Sociais por sempre estar com \n\nbom humor, respondendo \u00e0s perguntas burocr\u00e1ticas e auxiliando a \n\nresolver os problemas. \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\nO presente estudo analisa o uso do termo sa\u00fade no Estudo de Impacto \n\nAmbiental (EIA) da Usina Hidroel\u00e9trica Belo Monte. O EIA \u00e9 um \n\ndispositivo legal da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente necess\u00e1rio ao \n\nprocesso de licenciamento ambiental de empreendimentos e/ou \n\natividades humanas potencialmente poluidoras. A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA \n\n1/86 tornou o EIA obrigat\u00f3rio no processo de licenciamento ambiental \n\nno Brasil. Seu objetivo \u00e9 analisar os impactos ambientais que possam \n\nafetar a \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta (AID) e a \u00c1rea de Influ\u00eancia Indireta \n\n(AII) do empreendimento. Mediante a crescente expans\u00e3o de planos de \n\nneodesenvolvimento, promovidos e aprofundados pelo governo do \n\nPartido dos Trabalhadores (PT), enfatizou-se a necessidade de suprir a \n\ndemanda el\u00e9trica brasileira atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de Usinas \n\nHidroel\u00e9tricas. Desta forma, in\u00fameros projetos de hidrel\u00e9tricas foram \n\npropostos, afetando especialmente a Bacia Amaz\u00f4nica. Dentre elas, a \n\nUHE Belo Monte \u00e9 a terceira maior hidroel\u00e9trica do mundo e a sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o foi conflituosa por afetar a vida das popula\u00e7\u00f5es locais, \n\nalterando o equil\u00edbrio do meio ambiente. A quest\u00e3o da sa\u00fade humana \u00e9 \n\num aspecto essencial para o entendimento dos impactos ambientais de \n\nprojetos de desenvolvimento. Recentemente, um n\u00famero maior de \n\npesquisas tem se preocupado com entender como o processo de \n\nlicenciamento ambiental insere as quest\u00f5es relacionadas a sa\u00fade. Nessas \n\npesquisas aponta-se a necessidade de uma considera\u00e7\u00e3o mais s\u00e9ria pelo \n\nEIA dos impactos sobre a sa\u00fade destas popula\u00e7\u00f5es afetadas por tais \n\nempreendimentos. Portanto, fa\u00e7o um mapeamento de como o termo \n\nsa\u00fade aparece no EIA de Belo Monte e identifico que sua defini\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncircunscritas aos seguintes crit\u00e9rios: infraestrutura m\u00e9dica, sa\u00fade dos \n\ntrabalhadores, epidemiologia e pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade. Com isso, \n\nnota-se que o EIA de Belo Monte insere-se numa tend\u00eancia de EIA?s \n\nque reduzem o termo sa\u00fade aos itens descritos anteriormente. Minha \n\nan\u00e1lise sugere que um entendimento mais profundo dos m\u00faltiplos tipos \n\nde impactos a sa\u00fade, e n\u00e3o s\u00f3 \u00e0queles crit\u00e9rios relacionados \u00e9 \n\nfundamental para evitar efeitos prejudiciais \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPalavras-chaves: sa\u00fade, licenciamento ambiental, \n\nneodesenvolvimentismo \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nThe present study analyzes the use of the term health in the \n\nEnvironmental Impact Study (EIA) of the Belo Monte Hydroelectric \n\nPower Plant. The EIA is a legal instrument of the National Environment \n\nPolicy required for the environmental licensing process of potentially \n\npolluting enterprises and / or human activities. The CONAMA \n\nResolution 1/86 made the EIA mandatory in for environmental licensing \n\nprocesses in Brazil. Its objective is to analyze the environmental impacts \n\nthat may affect the Direct Influence Area (AID) and the Indirect \n\nInfluence Area (IIA) of the enterprise. Through the growing expansion \n\nof neodevelopment plans, promoted and deepened by the Workers' Party \n\n(PT) government, plans were implemented to supply the Brazilian \n\nelectricity demand through the installation of Hydroelectric Power \n\nPlants. In this way, numerous hydroelectric projects were proposed, \n\nwith many being placed in the Amazon Basin. Among them, the Belo \n\nMonte Hydroelectric Power Plant is the third largest hydroelectric \n\npower plant in the world and its installation was controversial because it \n\naffected the lives of the local population, altering the balance of the \n\nenvironment. The issue of human health is an essential aspect for \n\nunderstanding the environmental impacts of development projects. \n\nRecently, more research has been concerned with understanding how the \n\nenvironmental licensing process addresses health-related issues. These \n\nstudies point to the need for a more serious consideration by the EIA of \n\nthe health impacts of these populations affected by these enterprises. \n\nTherefore, we map how the term health appears in the EIA of Belo \n\nMonte and identify that its definition is circumscribed to the following \n\ncriteria: medical infrastructure, workers' health, epidemiology and \n\npublic health policies. With this, it is noticed that the EIA of Belo Monte \n\nis inserted in a tendency of EIA's that reduce the term health to the items \n\ndescribed previously. This analysis suggests that a deeper understanding \n\nof the multiple types of health impacts, and not just those related \n\ncriteria, is critical to avoiding detrimental effects on the health of the \n\npopulation. \n\nKey words: health, environmental licensing, neodevelopment \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................... 13 \n\nCAP\u00cdTULO 1: O NEO-DESENVOLVIMENTISMO DO PAC E \n\nSEUS EFEITOS NOS ESTUDOS DE IMPACTO AMBIENTAL \n\nNO CONTEXTO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA HIDREL\u00c9TRICA DE \n\nBELO MONTE .................................................................................... 17 \n\n1.1 NEO-DESENVOLVIMENTISMO DO PAC (PROGRAMA DE \n\nACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO) ............................................... 17 \n\n1.2 INFRAESTRUTURA ENERG\u00c9TICA ........................................... 19 \n\n1.3 USINAS HIDROEL\u00c9TRICAS NA AMAZ\u00d4NIA .......................... 20 \n\n1.4 LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA ............................... 23 \n\n1.5 POL\u00cdTICA NACIONAL DE MEIO AMBIENTE .......................... 23 \n\n1.6 LICENCIAMENTO AMBIENTAL ................................................ 25 \n\n1.7 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTO AMBIENTAL E O ESTUDO DE \n\nIMPACTO AMBIENTAL .................................................................... 27 \n\nCAP\u00cdTULO 2:  SA\u00daDE E  PROJETOS DE \n\nDESENVOLVIMENTO  .................................................................... 31 \n\n2.1 SA\u00daDE E A LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA ......... 31 \n\n2.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DA \n\nSA\u00daDE (OMS) ..................................................................................... 32 \n\n2.3 A INSER\u00c7\u00c3O DE QUEST\u00d5ES RELACIONADAS A SA\u00daDE NO \n\nLICENCIAMENTO AMBIENTAL ...................................................... 34 \n\n2.4 A NEGLIGENCIA DO FATOR SA\u00daDE NOS EIA ...................... 34 \n\n2.5 A FALTA DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO SETOR SA\u00daDE NO \n\nPROCESSO DE LICENCIAMENTO AMBIENTAL .......................... 36 \n\n2.6 UMA VIS\u00c3O AMPLIADA DA SA\u00daDE E OS DETERMINANTES \n\nSOCIAIS DA SA\u00daDE .......................................................................... 39 \n\nCAP\u00cdTULO 3: A DIMENS\u00c3O \u2018SA\u00daDE\u2019 NO CONTEXTO DA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA USINA DE BELO MONTE ............................ 43 \n\n3.1 USINA HIDROEL\u00c9TRICA BELO MONTE ................................. 43 \n\n3.2 EIA DA UHE BELO MONTE ........................................................ 47 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................. 61 \n\n\n\nREFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS ............................................... 65 \n\n  \n\n\n\n13 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nTendo como base te\u00f3rica os estudos sobre \n\nneodesenvolvimentismo, o objetivo principal desta pesquisa \u00e9 analisar \n\ncomo o termo sa\u00fade \u00e9 considerado e definido no processo de \n\nlicenciamento ambiental brasileiro. Mais especificamente busca \n\nentender como o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) de Belo Monte \n\ndefiniu e incluiu o fator de sa\u00fade na sua an\u00e1lise dos impactos \n\nambientais. Este objetivo geral estruturou este trabalho e levou aos \n\nseguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n? Discutir a literatura sobre o porqu\u00ea as quest\u00f5es relacionadas \n\u00e0 sa\u00fade n\u00e3o s\u00e3o contempladas no processo de licenciamento \n\nambiental, especificamente nos EIA. \n\n? Descrever quem s\u00e3o os principais atores no processo de \nlicenciamento ambiental no Brasil. \n\n? Analisar como o termo sa\u00fade foi utilizado nos volumes \nescolhidos do EIA de Belo Monte. \n\nPara atingir esses objetivos optou-se pela an\u00e1lise do Estudo de \n\nImpacto Ambiental (EIA), por tratar-se de um documento indispens\u00e1vel \n\nao licenciamento ambiental de obras de grande impacto no Brasil. A \n\nUsina Hidroel\u00e9trica de Belo Monte foi destacada por conter as \n\ncaracter\u00edsticas de um modelo de desenvolvimento que se encontra em \n\ntens\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e como um caso \n\nemblem\u00e1tico da situa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento regional na Amaz\u00f4nia. \n\nDo ponto de vista te\u00f3rico, realizou-se um levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico utilizando livros, teses, artigos e jornais cient\u00edficos. \n\nTamb\u00e9m, utilizou-se documentos oficiais do governo brasileiro no que \n\ndiz respeito \u00e0 sa\u00fade e ao meio ambiente. Por \u00faltimo, foi analisado o EIA \n\nde Belo Monte elaborado pela empresa Leme Engenharia Ltda. O \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico procurou tra\u00e7ar os principais conceitos que \n\nlidam com a tem\u00e1tica de desenvolvimento na Amaz\u00f4nia, projetos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica, a legisla\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil e a \n\nquest\u00e3o da sa\u00fade no processo de licenciamento ambiental. \n\nO objetivo da pesquisa foi entender como o EIA de Belo Monte \n\nconsiderou a sa\u00fade na sua an\u00e1lise. Primeiramente, definimos quais dos \n36 volumes do EIA seriam analisados para atingir este objetivo. \n\nPosteriormente, analisamos de que maneira o termo sa\u00fade era utilizado \n\nem cada um dos volumes selecionados. A an\u00e1lise da forma como foi \n\nutilizado o termo sa\u00fade, abria uma porta para entender o que o EIA \n\n\n\n14 \n\nconsidera como sa\u00fade. Sabe-se que existem outros termos que tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o relacionados com esta dimens\u00e3o, mas limitou-se a um termo para \n\nter um aprofundamento maior e n\u00e3o estender demasiadamente a \n\npesquisa. \n\nNesse contexto, estabeleceu-se que nove volumes do EIA de Belo \n\nMonte seriam analisados:  \n\nVolume 1: Apresenta\u00e7\u00e3o, Objetivos, Justificativas, \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Empreendedor, do Empreendimento e da \n\nEquipe T\u00e9cnica Respons\u00e1vel pelo EIA; \n\nVolume 4: Aspectos Jur\u00eddicos aplic\u00e1veis ao AHE Belo \n\nMonte: \n\nVolume 6: Diagn\u00f3stico da AAR para o Meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural, tamb\u00e9m com seus anexos \n\ncorrelatos: \n\nVolume 9: Diagn\u00f3stico da AII para o Meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural, incluindo os respectivos \n\nanexos: \n\nVolume 21: Diagnostico da AID para o meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural abordando a \u201cCarateriza\u00e7\u00e3o do \n\nConjunto da AID\u201d \n\nVolumes 29, 30 e 31: Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos (Partes 1, 2 e \n\n3) e Progn\u00f3stico Global: \n\nVolume 33: Planos, Programas, Projetos e Conclus\u00f5es. \n\nO Volume 1 foi selecionado para entendermos como os autores \n\ncaracterizam a sa\u00fade no in\u00edcio do EIA. O Volume 4 serviu para entender \n\nas concep\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de sa\u00fade e os \u00f3rg\u00e3os a ela relacionados que s\u00e3o \n\ncontemplados pelo EIA. O Volume 6 demonstrou o que os autores \n\nconsideraram como sa\u00fade na an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es regionais do \n\nempreendimento. O Volume 9 e 21 foram selecionados para analisarmos \n\ncomo a sa\u00fade apareceu na \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta (AID) e na \u00c1rea de \n\nInflu\u00eancia Indireta (AII).  \n\nNo Volume 1 do EIA, encontra-se explicitado que a sa\u00fade faria \n\nparte dos diagn\u00f3sticos socioecon\u00f4micos e culturais. A partir disso, \n\nlimitou-se o universo da pesquisa aos diagn\u00f3sticos que tratem desta \nquest\u00e3o.  Os Volumes 22, 23 e 24 tamb\u00e9m dizem respeito aos \n\ndiagn\u00f3sticos socioecon\u00f4micos e culturais, mas os seus principais \n\nconceitos encontram-se no volume 21, por isso selecionamos somente \n\neste para a an\u00e1lise. Os Volumes 29, 30 e 31 foram selecionados para \n\nanalisar quais impactos ambientais teriam sido relacionados \u00e0 sa\u00fade. \n\n\n\n15 \n\nFinalmente, escolhemos o Volume 33 para ver de que maneira foi \n\nutilizado o termo sa\u00fade na elabora\u00e7\u00e3o de planos e projetos para \n\nminimizar os impactos ambientais.  \n\nO presente trabalho est\u00e1 subdividido em 3 cap\u00edtulos. O primeiro \n\ntrata sobre o neo-desenolvimentismo do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o e \n\nCrescimento (PAC) nacional e efeitos deste na constru\u00e7\u00e3o de usinas \n\nhidroel\u00e9tricas na Amaz\u00f4nia. Adicionalmente, o contexto da legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental brasileira \u00e9 ressaltado por ser necess\u00e1rio para o licenciamento \n\nde usinas hidrel\u00e9tricas. \n\n No segundo cap\u00edtulo aborda-se a quest\u00e3o da sa\u00fade nos projetos \n\nde desenvolvimento, fazendo refer\u00eancia aos aspectos legais da sa\u00fade na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira e as considera\u00e7\u00f5es da OMS. \n\nSeguidamente, analisa-se a inser\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas a sa\u00fade no \n\nLicenciamento Ambiental, identificando-se a negligencia destas \n\nquest\u00f5es, seja devido a press\u00e3o para aprovar rapidamente os \n\nlicenciamentos, seja por uma falta de vis\u00e3o dos determinantes sociais da \n\nsa\u00fade (DDS).  \n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta a Usina Hidroel\u00e9trica de Belo \n\nMonte e relata o seu processo controverso de licenciamento ambiental. \n\nPosteriormente, explica-se a estrutura do Estudo de Impacto Ambiental \n\nde Belo Monte. Por \u00faltimo, apresenta-se as considera\u00e7\u00f5es finais do \n\nresultado da an\u00e1lise dos volumes do EIA de Belo Monte, mostrando de \n\nque forma foi utilizado o termo sa\u00fade. \n\n  \n\n\n\n16 \n\n  \n\n\n\n17 \n\nCAP\u00cdTULO 1: O NEO-DESENVOLVIMENTISMO DO PAC E \n\nSEUS EFEITOS NOS ESTUDOS DE IMPACTO AMBIENTAL \n\nNO CONTEXTO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA HIDREL\u00c9TRICA DE \n\nBELO MONTE \n\n1.1 NEO-DESENVOLVIMENTISMO DO PAC (PROGRAMA DE \n\nACELERA\u00c7\u00c3O DO CRESCIMENTO) \n\nO surgimento do EIA-RIMA se d\u00e1 no entrave entre as pol\u00edticas \n\nde desenvolvimento de uma na\u00e7\u00e3o e as leis que protegem o meio-\n\nambiente. Esta pesquisa buscar\u00e1 analisar o EIA-RIMA de um \n\nempreendimento diretamente ligado ao Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC) que \u00e9 um exemplo de estrat\u00e9gia \n\nneodesenvolvimentista. O neodesenvolvimentismo \u00e9 um tipo de \n\ndesenvolvimento capitalista que tem sido presente em alguns pa\u00edses \n\nlatino-americanos desde os anos 2000 e teve seu destaque no Brasil com \n\no governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, especificamente no seu segundo \n\nmandato. O neodesenvolvimentismo estabelece que para ter um \n\ncrescimento econ\u00f4mico precisa-se de um Estado forte que intervenha no \n\nsetor produtivo. Esta teoria baseia-se na premissa de que para ter uma \n\neconomia de mercado forte precisa-se que o Estado atue e regule o \n\nmercado e as atividades econ\u00f4micas (MOURA, 2015). \n\nA teoria surge como uma alternativa ao modelo neoliberal \n\nestabelecido no Consenso de Washington\n1\n, e se pauta como um modelo \n\nde desenvolvimento capitalista que procura uma forte presen\u00e7a do \n\nEstado nas decis\u00f5es macroecon\u00f4micas, uma maior autonomia/soberania \n\nnacional, uma redu\u00e7\u00e3o de desigualdade social e amplia\u00e7\u00e3o do estado de \n\nbem-estar social e um estimulo por parte do gasto p\u00fablico nos projetos \n\nde infraestrutura da na\u00e7\u00e3o (CASTELO, 2010). Os princ\u00edpios \n\necon\u00f4micos e pol\u00edticos do neodesenvolvimentismo s\u00e3o definidos por \n\nCastelo (2010, p. 194) como \u201c1. Controle de capital; 2. Expans\u00e3o do \n\ngasto p\u00fablico: 3. C\u00e2mbio fixo e redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros e; 4. A \n\npromo\u00e7\u00e3o de equidade social.\u201d Este tipo de desenvolvimento capitalista \n\ntem suas origens no desenvolvimentismo nacional praticado nos anos \n\n                                                           \n1\n Consenso de Washington foi um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica desenhadas ao in\u00edcio dos anos 90 que deveriam ser seguidos pelos \n\ngovernos latino-americanos para estimular o desenvolvimento e superar as \n\ncrises que os pa\u00edses enfrentavam. Caracterizou-se pela redu\u00e7\u00e3o dos gastos \n\np\u00fablicos, um incremento no comercio exterior e investimentos privados e \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es de setores p\u00fablicos. \n\n\n\n18 \n\n1950 que tamb\u00e9m direcionava o Estado a interferir nas pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas e investir na industrializa\u00e7\u00e3o e infraestrutura da na\u00e7\u00e3o. \n\nO neodesenvolvimentismo tem o objetivo de interferir \n\ndiretamente no setor produtivo, por meio de \u201cestrat\u00e9gias de \n\nplanejamento de m\u00e9dio e longo prazo e investimentos em infraestrutura, \n\nmedidas as quais foram acrescidas a prioridade ao comercio exterior e \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de assist\u00eancia social\u201d (LAMOSO, 2012, p. \n\n391). Esta matriz de desenvolvimento marca a presen\u00e7a do Estado como \n\ndefinidor do \u00e2mbito econ\u00f4mico, o Estado toma uma parte ativa e investe \n\nnas f\u00e1bricas de produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de conceder contratos gigantescos as \n\nempreiteiras que far\u00e3o as obras de infraestrutura. O \n\nneodesenvolvimentismo significa desenvolver o pa\u00eds atrav\u00e9s da sua \n\npr\u00f3pria capacidade de movimentar sua manufatura, de construir vias de \n\ntransporte e log\u00edstica, de aumentar a produ\u00e7\u00e3o de energia com plantas \n\nnacionais e rejeita a ideia que o pa\u00eds precisa de investimentos \n\nestrangeiros para criar desenvolvimento econ\u00f4mico e social. \n\n O governo do Luiz In\u00e1cio Lula da Silva lan\u00e7ou o Programa de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o de Crescimento (PAC) em janeiro de 2007 com medidas \n\ndirecionados para o crescimento econ\u00f4mico at\u00e9 o 2010. O PAC \u00e9 um \n\nprograma que tem como objetivo estimular o crescimento econ\u00f4mico \n\nnos quatro anos para que foi planejado e aumentar o Produto Interno \n\nBruto (PIB) por 5% cada ano. Este programa cont\u00e9m uma s\u00e9rie de \n\nmedidas administrativas e econ\u00f4micas que estimulariam a economia. As \n\nmedidas administrativas e econ\u00f4micas declaradas no PAC est\u00e3o \n\ndivididas nos seguintes blocos: 1. Medidas de infraestrutura; 2. Medidas \n\npara estimular cr\u00e9dito e financiamento; 3. Melhoria do marco \n\nregulat\u00f3rio na \u00e1rea ambiental; 4. Desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e 5. Medidas \n\nfiscais de longo prazo\" (Relat\u00f3rio do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento, 2009: 3-4).  \n\nA iniciativa est\u00e1 dividida em duas partes, a primeira focaliza os \n\ninvestimentos em infraestrutura por parte do governo e a segunda \n\nprocura estabelecer maiores ofertas de cr\u00e9dito, acelerar o processo de \n\nlicenciamento ambiental e flexibiliza\u00e7\u00f5es para criar um melhor ambiente \n\nde investimento. Atrav\u00e9s de medidas administrativas o PAC busca \n\nincentivar investimentos em infraestrutura aonde 85% deve vir do setor \n\nprivado (FRANCO NETTO, TAMBELLINI, 2012).  \n\nPara Machado (2010, p.2) o PAC faz parte do modelo \n\nneodesenvolvimentista por apostar que: \n\nO investimento p\u00fablico atrairia a economia o \n\ninvestimento privado real [...]. o PAC representou \n\n\n\n19 \n\num novo modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\ne social, que realmente significou um marco na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da centralidade do Estado, uma \n\nretomada do papel do Estado, indicando \n\naprofundamento das capacidades estatais. \n\nO modelo vai no caminho oposto ao das privatiza\u00e7\u00f5es realizados \n\npelo governo Fernando Henrique Cardoso, ou seja, o Estado volta a \n\nparticipar ativamente em conjunto com o setor privado para desenvolver \n\na na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de investimentos na infraestrutura. \n\n1.2 INFRAESTRUTURA ENERG\u00c9TICA  \n\nO bloco 1 do PAC, que versa sobre medidas de infraestrutura, \n\nser\u00e1 retratado neste cap\u00edtulo para exemplificar o tipo de \n\ndesenvolvimento que o governo brasileiro pretendeu realizar e as suas \n\nconsequ\u00eancias para o meio ambiente. As estrat\u00e9gias de planejamento \n\nque ser\u00e3o utilizadas no bloco de infraestrutura do PAC s\u00e3o as seguintes: \n\n1. Investimentos em infraestrutura log\u00edstica (rodovias, \nferrovias, portos, etc.), gera\u00e7\u00e3o de energia e infraestrutura \n\nsocial (saneamento e habita\u00e7\u00e3o), com grande participa\u00e7\u00e3o de \n\nempresas estatais e bancos p\u00fablicos; \n\n2. Um conjunto de incentivos tribut\u00e1rios (exonera\u00e7\u00f5es fiscais a \nsetores e bens espec\u00edficos) e financeiros (expans\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o \n\ndo custo de cr\u00e9dito para investimento) ao setor privado, \n\ncomplementado por arranjos institucionais voltados ao \n\nestabelecimento de regras est\u00e1veis e condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a \n\njur\u00eddica ao investimento privado na ind\u00fastria e na \n\ninfraestrutura (JARDIM, 2014). \n\nAo investir em infraestrutura o governo brasileiro procura \n\nestimular a economia porque haver\u00e1 mais empreiteiras construindo \n\nprojetos, um aumento na demanda de trabalhadores, mais consumo por \n\nparte dos beneficiados dos projetos de infraestrutura e uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom atingir regi\u00f5es do pa\u00eds que at\u00e9 agora n\u00e3o teriam sido desenvolvidas \n\nindustrialmente, como o caso da Amaz\u00f4nia (BECKER, 2012). \n\nA infraestrutura \u00e9 um componente do capital global que precisa \n\nser direcionado politicamente e n\u00e3o pode ser deixado ao mercado. Em \n\noutras palavras, a decis\u00e3o de construir uma hidroel\u00e9trica em uma regi\u00e3o \n\ndo pa\u00eds ou o estabelecimento de uma planta geradora de eletricidade em \n\num determinado local precisa ser planejada estrategicamente pelo \n\n\n\n20 \n\ngoverno e n\u00e3o pode aparecer repentinamente como uma loja de roupa \n\nem um setor urbano. Para Benitez (1988, p. 144) \n\nA infraestrutura \u00e9 a parte do capital global, que \n\ncombina e associa a simbologia do capital e do \n\np\u00fablico, com o objetivo de fornecer: transporte, \n\nabastecimento de energia, sistema de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, redes de agua e de esgoto, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino, \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade, \n\ninstala\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, entre outros.  \n\nAo incentivar projetos de infraestrutura pelo PAC, acreditava-se \n\nno aumento na taxa de investimento e uma acelera\u00e7\u00e3o na economia \n\nbrasileira. Um dos componentes mais importantes desta pol\u00edtica para \n\nestimular a economia \u00e9 a de infraestrutura energ\u00e9tica (MACEDO \n\nBARBOSA et al., 2010). A infraestrutura energ\u00e9tica \u00e9 definida por \n\nMacedo Barbosa et al. (2010, p. 301) como \u201ca gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, e a produ\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o e o transporte de petr\u00f3leo, \n\ng\u00e1s natural e combust\u00edveis renov\u00e1veis\u201d. Para gerar e transmitir energia \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio agrocombust\u00edveis, usinas hidroel\u00e9tricas ou termoel\u00e9tricas e a \n\npetroqu\u00edmica. Essa energia gerada tem como objetivo suprir as \n\nnecessidades energ\u00e9ticas do pa\u00eds e especialmente movimentar a \n\neconomia atrav\u00e9s de \u201cprocessos produtivos eletrointensivos como os de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio e ferroligas, a siderurgia, petroqu\u00edmica, celulose e \n\npapel\u201d (RIGOTTO, 2009, p. 2050). Esses projetos de infraestrutura \n\nenerg\u00e9tica s\u00e3o definidos por Castro (2012, p. 46) como \u201cmegaprojetos \n\nde investimento\u201d por serem projetos que envolvem grandes \n\ninvestimentos por parte do Estado e do setor privado e por estarem \n\ninseridos na l\u00f3gica do mercado global de competividade e \n\nprodutividade. \n\n1.3 USINAS HIDROEL\u00c9TRICAS NA AMAZ\u00d4NIA  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o desta pesquisa \u00e9 analisar as quest\u00f5es de sa\u00fade \n\ndentro do EIA-RIMA de uma usina hidroel\u00e9trica (UHE). A instala\u00e7\u00e3o de \n\numa UHE \u00e9 o resultado de uma pol\u00edtica de infraestrutura energ\u00e9tica. A \n\nnecessidade de abastecer energia para a popula\u00e7\u00e3o, para as f\u00e1bricas ou \n\npara o a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 uma responsabilidade do Estado que deve \nexpandir a infraestrutura nessa \u00e1rea. \n\nDentro da medida de infraestrutura, o PAC prev\u00ea a gera\u00e7\u00e3o e \n\ntransmiss\u00e3o de energia para v\u00e1rias localidades do Brasil. Isso significa \n\nque haver\u00e1 mais UHEs, petroqu\u00edmicas e termel\u00e9tricas constru\u00eddas pelo \n\n\n\n21 \n\npa\u00eds e uma \u201cprodu\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e transporte de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e \n\ncombust\u00edveis renov\u00e1veis (MACEDO BARBOSA et al., 2012, p. 301)\u201d \n\nAtrav\u00e9s do PAC o governo quer aumentar a demanda energ\u00e9tica para \n\nestimular o crescimento econ\u00f4mico, s\u00f3 que a press\u00e3o econ\u00f4mica para \n\nconstruir esses projetos tamb\u00e9m trazem impactos socioambientais. Os \n\ngrandes empreendimentos que fazem parte do PAC s\u00e3o not\u00f3rios por \n\ncausar enormes transforma\u00e7\u00f5es no meio ambiente, no modo de vida e \n\nsa\u00fade dos habitantes atingidos pelo empreendimento e na massa de \n\ntrabalhadores necess\u00e1rios para instala\u00e7\u00e3o desses projetos (GRISOTTI, \n\n2016) (GERHARDT,2014). \n\nOutro objetivo do PAC \u00e9 \u201ctornar licen\u00e7as ambientais em projetos \n\nrelacionados ao PAC como priorit\u00e1rias, flexibilizando diversas \n\nrestri\u00e7\u00f5es legais, a fim de reduzir o prazo para concess\u00e3o da licen\u00e7a \n\nambiental\u201d (NETO; TAMBELLINI, 2012, p. 1405). Ou seja, a prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental ser\u00e1 flexibilizada para estimular um desenvolvimento \n\necon\u00f4mico que, certamente, ter\u00e1 impactos significativos ao implantar \n\nprojetos de infraestrutura energ\u00e9tica. Atrav\u00e9s desta medida pode-se \n\ninferir que o PAC preza pela supremacia dos interesses econ\u00f4micos em \n\ndetrimento do interesse na preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO empreendimento energ\u00e9tico que ser\u00e1 analisado nesta pesquisa \u00e9 \n\numa usina hidroel\u00e9trica que faz parte de uma s\u00e9rie que ser\u00e3o instaladas \n\nna bacia amaz\u00f4nica. A regi\u00e3o amaz\u00f4nica est\u00e1 sendo diretamente \n\nimpactada pelo neodesenvolvimentismo do PAC. Dentre as 48 UHEs \n\nplanejadas, o governo pretende instalar 30 na Amazonia legal. Essas \n\nUHEs fazem parte do PAC I e II\n2\n e tamb\u00e9m do Plano Decenal de \n\nEnergia\n3\n e Plano Nacional de Energia 2030\n\n4\n. A preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de tantas UHEs na regi\u00e3o amaz\u00f4nica se deve a dois fatores: o \n\nprimeiro \u00e9 que a Amaz\u00f4nia \u00e9 uma reserva enorme de energia, por sua \n\ncapacidade hidrel\u00e9trica, reservas de g\u00e1s natural e dep\u00f3sitos de minerais \n\n(COUTO, 1999), o segundo \u00e9 que a Amaz\u00f4nia \u00e9 considerada estrat\u00e9gica \n\npelas pol\u00edticas neodesenvolvimentistas, que visa incluir o vasto territ\u00f3rio \n\namaz\u00f4nico no com\u00e9rcio latino-americano e produzir commodities.   \n\n                                                           \n2\n Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento II \u2013 lan\u00e7ado em no 29 de mar\u00e7o de 2010 \n\ncomo continua\u00e7\u00e3o do PAC I.  \n3\n Relat\u00f3rio feito pelo MME com informa\u00e7\u00f5es sobre o crescimento econ\u00f4mico e \n\na expans\u00e3o da oferta energ\u00e9tica. O objetivo \u00e9 garantir a sociedade o \n\nabastecimento energ\u00e9tico e sinalizar informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre custos e \n\ninfraestrutura energ\u00e9tica.  \n4\n Estudo feito a longo prazo pelo MME e EPE sobre o car\u00e1ter energ\u00e9tico do \n\npa\u00eds. \n\n\n\n22 \n\nA pol\u00edtica energ\u00e9tica v\u00ea os rios e os afluentes da bacia amaz\u00f4nica \n\nessenciais para a gera\u00e7\u00e3o de energia que possa atender as demandas de \n\nconsumo do pa\u00eds. Est\u00e3o planejadas a implanta\u00e7\u00e3o de UHEs na maioria \n\ndos principais rios da regi\u00e3o (Araguaia, Madeira, Tapajos, Teles Pires, \n\nTocantins e Xingu). A explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais da regi\u00e3o atrav\u00e9s \n\nde grandes investimentos em projetos de infraestrutura integra pa\u00edses \n\nlatino-americanos que comp\u00f5em a bacia amaz\u00f4nica e possibilita a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas para pa\u00edses long\u00ednquos.   \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es como a Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da \n\nInfraestrutura Regional Sul-Americana (IIRSA)\n5\n demonstram interesse \n\nem construir estradas, desenvolver o transporte fluvial da regi\u00e3o e \n\nacelerar crescimento econ\u00f4mico entre os pa\u00edses da regi\u00e3o atrav\u00e9s de \n\ninvestimentos p\u00fablico-privados. Parcerias entre os governos e as \n\nempreiteiras na constru\u00e7\u00e3o de UHEs faz circular um grande capital, que \n\nextrapola os limites geogr\u00e1ficos da na\u00e7\u00e3o e traz um lucro a todos os \n\ngrupos envolvidos. Al\u00e9m da circula\u00e7\u00e3o de capital por projetos de \n\ninfraestrutura entre os pa\u00edses que comp\u00f5em o IIRSA, h\u00e1 um projeto de \n\n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o com base na produ\u00e7\u00e3o de commodities dos setores \n\npecu\u00e1ria, madeira, gr\u00e3os e min\u00e9rio\u201d (CASTRO, 2012, p. 48). Para os \n\ngovernantes que planejam o desenvolvimento da Amaz\u00f4nia, a \n\nexporta\u00e7\u00e3o desses commodities impulsionaria um progresso econ\u00f4mico \n\nao pa\u00eds que poderia ser investido em projetos que atendam a regi\u00e3o. \n\nA UHE de Belo Monte serve como um paradigma para o \n\nneodesenvolvimento do PAC que atinge Amaz\u00f4nia. Ela \u00e9 a segunda \n\nmaior UHE do Brasil e a terceira no mundo e envolveu mais de 23 anos \n\nde planejamento. A Usina foi leiloada a empresa Norte Energia S.A em \n\n2010 por R$ 25,8 bilh\u00f5es, que seria respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o dela. Sua instala\u00e7\u00e3o ocorreu em um dos maiores afluentes do \n\nAmazonas, o rio Xingu, e deslocou popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e etnias \n\nind\u00edgenas. Tendo repercuss\u00f5es ambientais grandes e passando por v\u00e1rias \n\nmodifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 sua opera\u00e7\u00e3o. A sua instala\u00e7\u00e3o fez parte de um \u201cnovo \n\ndesenvolvimentismo brasileiro que refor\u00e7a o papel do territ\u00f3rio \n\namaz\u00f4nico enquanto fronteira de expans\u00e3o do capitalismo pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos agrominerais e h\u00eddricos\u201d (OLIVEIRA, 2013, p. \n\n1) e cria conflitos s\u00f3cio territoriais com os grupos vulner\u00e1veis que \n\nmoram nas \u00e1reas afetadas pelas UHEs.  \n\n                                                           \n5\n O IIRSA \u00e9 um projeto econ\u00f4mico e pol\u00edtico dos 12 pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul \n\nde integrar a regi\u00e3o atrav\u00e9s do avan\u00e7o da infraestrutura de transporte, energia e \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n23 \n\n1.4 LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA \n\nEm 1972 a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas se reuniu na cidade \n\nEstocolmo, Su\u00e9cia, e aconteceu a primeira Confer\u00eancia Internacional \n\nSobre o Meio Ambiente. Foi a primeira vez que governantes \n\ninternacionais se reuniram para dialogar sobre os efeitos do \n\ndesenvolvimento em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.  No Brasil, a primeira \n\nrepercuss\u00e3o desse encontro internacional sobre o meio-ambiente, foi a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Secretaria Especial de Meio Ambiente (SEMA) em 1973, que \n\nestava vinculado ao Minist\u00e9rio de Interior, com objetivo de criar planos \n\nde conserva\u00e7\u00e3o e usos racionais de recursos naturais. \n\nO meio ambiente, tamb\u00e9m, ganhou uma voz na Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica de 1988, no artigo 225, quando o Estado colocou como dever \n\na prote\u00e7\u00e3o do meio-ambiente e estabeleceu que todos os cidad\u00e3os devem \n\nter direito a um meio-ambiente equilibrado:  \n\nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum \n\ndo povo e essencial a sadia qualidade de vida, \n\nimpondo-se ao Poder P\u00fablico e a coletividade o \n\ndever de defende-lo para as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es (BRASIL, 1988).  \n\nCom este artigo na Constitui\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio-ambiente por parte do Estado se institucionalizou.   \n\n1.5 POL\u00cdTICA NACIONAL DE MEIO AMBIENTE \n\nAtrav\u00e9s do artigo 225, a Lei 6.938 de 1981 ganha mais for\u00e7a \n\ninstituindo a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente (PNMA). A Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente tem como objetivo \u201ca preserva\u00e7\u00e3o, a \n\nmelhoria e a recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental propicia a vida, a fim \n\nde assegurar a prote\u00e7\u00e3o da dignidade da vida humana\u201d (BRASIL, 1981). \n\nAtrav\u00e9s dela cria-se o Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\n(SISNAMA), o objetivo do SISNAMA \u00e9 que os diferentes \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais tenham uma integra\u00e7\u00e3o na \u201caprova\u00e7\u00e3o das atividades dos \n\nempreendimentos nos processos de licenciamento ambiental\u201d \n\n(AZEVEDO CANCIO, 2008, p. 35).  \nO SISNAMA tem uma estrutura que \u00e9 dividida em seis \u00f3rg\u00e3os, \n\nsendo: \n\n  \n\n\n\n24 \n\no \u00d3rg\u00e3o Superior \u2013 Conselho de Governo; \n\no \u00d3rg\u00e3o Consultivo e Deliberativo \u2013 Conselho Nacional do \nMeio Ambiente \u2013 CONAMA; \n\no \u00d3rg\u00e3o Central \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA; \n\no \u00d3rg\u00e3o Executor \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e \ndos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 IBAMA; \n\no \u00d3rg\u00e3o Seccionais \u2013 \u00f3rg\u00e3os ou entidades de Administra\u00e7\u00e3o \nP\u00fablica Federal e/ou Estaduais direta ou indiretamente \n\nrespons\u00e1veis pelo controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de atividades \n\ncapazes de provocar a degrada\u00e7\u00e3o ambiental;  \n\no \u00d3rg\u00e3os Locais \u2013 \u00f3rg\u00e3os ou entidades municipais \nrespons\u00e1veis pelo controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades \n\nmencionadas no item anterior, respeitadas as respectivas \n\njurisdi\u00e7\u00f5es. \n\nO CONAMA \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo que tem como \n\nobjetivo estudar, analisar e propor diretrizes ao Conselho de Governo \n\nsobre pol\u00edticas governamentais do meio-ambiente e gest\u00e3o de recursos \n\nnaturais. As delibera\u00e7\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o devem ser guiadas pelo objetivo \n\nde ter um \u201cmeio ambiente ecologicamente equilibrado e essencial \u00e0 \n\nsadia qualidade de vida\u201d (AZEVEDO CANCIO, 2008, p. 35). O \n\nIBAMA foi criado em 1989 e \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executor da pol\u00edtica ambiental \n\nem n\u00edvel federal. O Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Urbano e Meio \n\nAmbiente foi criado em 1985 e posteriormente transformou-se no atual \n\nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA). \n\nA cria\u00e7\u00e3o desse sistema tem como objetivo a exist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de projetos que degradem o meio \n\nambiente e pol\u00edticas p\u00fablicas que conservem o meio ambiente. O \n\nCONAMA que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que delibera, estuda e prop\u00f5e pol\u00edticas \n\nambientais teve influ\u00eancia da pol\u00edtica ambiental dos Estados Unidos, \n\nespecialmente a pioneira \u201cNational Environment Policy Act \u2013 NEPA\u201d \n\nque \u00e9 uma lei federal dos Estados Unidos que foi aprovada em 1969 \n\npara fiscaliza\u00e7\u00e3o de empreendimentos humanos que possam afetar o \n\nmeio ambiente. \n\nO NEPA obrigou empreendimentos que potencialmente possam \n\nimpactar o meio ambiente a: (a) identificar os impactos ambientais, (b) a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos efeitos negativos e (c) definir alternativas, maneiras e \n\nop\u00e7\u00f5es para mitiga\u00e7\u00e3o de potenciais impactos negativos (FAVARETO, \n\nPIAGENTINI, 2015). Em outras palavras, a lei funcionou como um \n\ndispositivo legal que garante o cumprimento da pol\u00edtica ambiental. O \n\n\n\n25 \n\nNEPA tamb\u00e9m teve efeito em organismos internacionais de \n\nfinanciamento de projetos como o Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento (BID) e o Banco Mundial que come\u00e7arem a pedir \n\navalia\u00e7\u00f5es de impactos ambientais como requisito para projetos \n\nfinanciados por eles. \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es de impacto ambiental no Brasil seguiram as \n\ndiretrizes da pol\u00edtica ambiental do NEPA dos Estados Unidos. O \n\nprocesso de licenciamento ambiental que ser\u00e1 descrito posteriormente, \n\nestabelece os mesmos princ\u00edpios que o NEPA. A preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais \u00e9 a quest\u00e3o central do CONAMA no que diz \n\nrespeito a empreendimentos e atividades potencialmente poluidores.  \n\nNa Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N. 1 de 23 de janeiro de 1986, o \n\nimpacto ambiental \u00e9 definido como: \n\n[...] qualquer altera\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas, \n\nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do meio ambiente causada \n\npor qualquer forma de mat\u00e9ria ou energia \n\nresultante das atividades humanas que direta ou \n\nindiretamente, afetam: I \u2013 a sa\u00fade, a seguran\u00e7a e o \n\nbem-estar da popula\u00e7\u00e3o; II \u2013 as atividades sociais \n\ne econ\u00f4micas; III \u2013 a biota; IV \u2013 as condi\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e9ticas e sanit\u00e1rias do meio ambiente; e V \u2013 a \n\nqualidade dos recursos ambientais (BRASIL, \n\n1986). \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \u00e9 multi-fatorial por \n\nconsiderar diversos elementos, tais como o meio-ambiente f\u00edsico, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais da popula\u00e7\u00e3o e a flora e fauna do local. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de preservar o meio ambiente e analisar os impactos \n\nambientais multi-fatoriais de atividades humanas \u00e9 o resultado da \n\nPNMA e ser\u00e1 definida atrav\u00e9s do processo de licenciamento ambiental.  \n\n1.6 LICENCIAMENTO AMBIENTAL \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente introduziu um dos \n\ninstrumentos mais importantes na autoriza\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de atividades humanas que tenham um impacto no meio \n\nambiente: o licenciamento ambiental. O licenciamento ambiental \u00e9 um \n\ninstrumento que consta na Lei 6.938 de 1981 e serve como um processo \n\nadministrativo que possibilita a implementa\u00e7\u00e3o de empreendimentos ou \n\nobras que modifiquem o meio ambiente. A licen\u00e7a \u00e9 definida \n\nespecificamente na Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N. 237 de 19 de dezembro de \n\n1997, em seu artigo 1., inciso I, como: \n\n\n\n26 \n\n[...] procedimento administrativo pelo qual o \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental competente licencia a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos e atividades utilizadoras de \n\nrecursos naturais ambientais, consideradas \n\nefetivas e potencialmente poluidoras ou daqueles \n\nque, sob qualquer forma, possam causar \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, considerando as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es legais e regulamentares e as normas \n\naplic\u00e1veis ao caso. (BRASIL, 1997) \n\nO Decreto Federal N. 88.351 de 01 de junho de 1983 institui os \n\ntipos de licenciamentos poss\u00edveis no Brasil e estipula quais s\u00e3o as \n\ndesigna\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional de Meio Ambiente. O Decreto \n\nFederal N. 99.274 permitiu que o CONAMA estabelecesse os crit\u00e9rios \n\nnecess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de uma licen\u00e7a ambiental e a \n\nobrigatoriedade de estudos de impacto ambiental para fins de \n\nlicenciamento. Tamb\u00e9m, ganha compet\u00eancia de baixar as resolu\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias e estabelece o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA) respons\u00e1vel por executar o \n\nlicenciamento ambiental de empreendimentos e atividades que podem \n\nter \u201csignificativo impacto ambiental de \u00e2mbito nacional ou regional\u201d \n\n(MACEDO BARBOSA, 2010, p. 77). \n\nExistem tr\u00eas tipos licen\u00e7as no processo de licenciamento \n\nambiental no Brasil. Elas s\u00e3o: Licen\u00e7a Pr\u00e9via, Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o e \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o. O processo \u00e9 divido nestas tr\u00eas etapas, onde cada \n\netapa estabelece uma s\u00e9rie de requisitos que o empreendedor precisa \n\ncumprir para obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as ambientais.  \n\nA primeira etapa consiste na obten\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a Pr\u00e9via, ela \n\ndeve ser requerida na fase inicial do planejamento do empreendimento. \n\nA licen\u00e7a \u00e9 concedida depois de uma an\u00e1lise da localiza\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento, uma an\u00e1lise do projeto do mesmo, um planejamento \n\ndos requisitos que o empreendedor ter\u00e1 que cumprir nas seguintes etapas \n\ndo licenciamento e uma observ\u00e2ncia das leis municipais, estaduais e \n\nfederais que regulam a \u00e1rea aonde ser\u00e1 instalado o empreendimento.  \n\nA segunda etapa corresponde a obten\u00e7\u00e3o da Licen\u00e7a de \n\nInstala\u00e7\u00e3o. Para a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento acontecer deve haver \n\numa an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o dos projetos de controle de polui\u00e7\u00e3o. Se for \n\nconcedida esta licen\u00e7a, pode come\u00e7ar a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos para \n\nconstru\u00e7\u00e3o da obra. Inicia-se a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura como vias de \n\ntransporte, canteiros de obra e movimenta\u00e7\u00f5es de trabalhadores. \n\n\n\n27 \n\nOficialmente, a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento come\u00e7a e a supress\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 autorizada. \n\nPor \u00faltimo, a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o permite que o \n\nempreendimento funcione, opere ou realize a atividade que estava \n\nprevista para fazer. Esta licen\u00e7a \u00e9 concedida depois de verificar se todos \n\nos condicionantes da Licen\u00e7a Pr\u00e9via e Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o forem \n\ncumpridos (AZEVEDO CANCIO, 2008). \n\n1.7 AVALIA\u00c7\u00c3O DE IMPACTO AMBIENTAL E O ESTUDO DE \n\nIMPACTO AMBIENTAL  \n\nO processo de licenciamento ambiental no Brasil ocorre atrav\u00e9s \n\ndo analise de estudos de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA) que \n\nrevelam os impactos que um empreendimento ou atividade possa causar \n\nno meio ambiente. A legisla\u00e7\u00e3o que diz respeito aos estudos ambientais \n\nnecess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o de uma licen\u00e7a ambiental \u00e9 encontrada na \n\nResolu\u00e7\u00e3o 237/97 do CONAMA, no inciso III do artigo terceiro: \n\nEstudos Ambientais: s\u00e3o todos e quaisquer \n\nestudos relativos aos aspectos ambientais \n\nrelacionados a localiza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e \n\namplia\u00e7\u00e3o de uma atividade ou empreendimento, \n\napresentado como subs\u00eddio para an\u00e1lise da licen\u00e7a \n\nrequerida, tais como: relat\u00f3rio ambiental, plano e \n\nprojeto de controle ambiental, relat\u00f3rio ambiental \n\npreliminar, diagn\u00f3stico ambiental, plano de \n\nmanejo, plano de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada e \n\nan\u00e1lise preliminar de risco. (BRASIL, 1997). \n\nEsse subs\u00eddio ou comumente denominado Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto \n\nAmbiental (AIA) \u00e9 um instrumento de pol\u00edtica ambiental que garante \n\nque haver\u00e1 um estudo sistem\u00e1tico dos impactos ambientais de um \n\ndeterminado empreendimento ou atividade. Nele s\u00e3o analisados todos os \n\ncomponentes que podem afetar o meio ambiente no qual ser\u00e1 instalado \n\ntal empreendimento e as alternativas poss\u00edveis para evitar a degrada\u00e7\u00e3o \n\ne contamina\u00e7\u00e3o ambiental. Os resultados desses estudos servem para \n\nque o p\u00fablico tenha conhecimento dos impactos poss\u00edveis do \n\nempreendimento e para tomada de decis\u00f5es por parte dos gestores \n\np\u00fablicos.  \n\nA Lei 6.938 de 1981 tamb\u00e9m define os documentos necess\u00e1rios \n\npara obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as ambientais. Entre os mais importantes est\u00e3o \n\no Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e o Relat\u00f3rio de Impacto \n\nAmbiental (RIMA), o Plano de Controle Ambiental (PCA) e o Relat\u00f3rio \n\n\n\n28 \n\nde Controle Ambiental (RCA) e o Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nDegradas (PRAD).  \n\nO PCA/RCA \u00e9 exigido quando o empreendimento ou atividade \n\nn\u00e3o pode gerar impactos ambientais grandes. Sua formata\u00e7\u00e3o \u00e9 similar \n\nao EIA/RIMA, mas n\u00e3o precisa ter uma elabora\u00e7\u00e3o t\u00e3o detalhada quanto \n\no mesmo. O PRAD \u00e9 destinado a explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais e \u00e9 \n\nobrigat\u00f3rio que os empreendedores de tais atividades presentem o \n\nPRAD para recuperar as \u00e1reas degradas.  \n\nQualquer estudo de AIA \u00e9 orientado por um Termo de Refer\u00eancia \n\nque \u00e9 preparado pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador. O Termo de \n\nRefer\u00eancia \u00e9 feito com a informa\u00e7\u00e3o que o empreendedor prove no \n\nmomento da solicita\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a previa (LP). A informa\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto, da localiza\u00e7\u00e3o e das leis ambientais s\u00e3o utilizadas para definir as \n\ndiretrizes que o estudo de AIA deve seguir. O TR define o que deve ser \n\nestudada antes da implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento, ou seja, o seu \n\nconte\u00fado e abrang\u00eancia de estudo. Entre as diretrizes que s\u00e3o \n\nestabelecidas pelo TR est\u00e3o os poss\u00edveis impactos ambientais que \n\ndevem ser analisados, o limite de abrang\u00eancia geogr\u00e1fica do estudo e as \n\ntecnologias alternativas que devem ser consideradas (Mariano, 2007). \n\nEstudo de Impacto Ambiental (EIA) \u00e9 s\u00f3 uma das modalidades da \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA). O EIA/RIMA se tornou o \n\nprincipal instrumento de licenciamento de empreendimentos altamente \n\npoluidores ao meio ambiente atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N. \n\n001/86 e N. 237/97 e \u00e9 um dispositivo da pol\u00edtica ambiental brasileira \n\nobrigat\u00f3rio para obten\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental (MACEDO \n\nBARBOSA, 2010, p. 69). Ele consiste em um estudo sistem\u00e1tico e \n\ndetalhado da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais que um \n\nempreendimento pode causar no meio ambiente, mostrando alternativas \n\nque podem ser realizadas durante o projeto e pressup\u00f5e uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades ou pessoas que ser\u00e3o atingidas pelo \n\nempreendimento. O estudo demanda um an\u00e1lise cient\u00edfica, t\u00e9cnica e \n\nespecializada por parte de um grupo multidisciplinar. Nas palavras de \n\nMacedo Barbosa (2010), o EIA deve incluir, no m\u00ednimo: \n\n? Diagn\u00f3stico ambiental da \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, \ncontendo descri\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais e suas intera\u00e7\u00f5es, \n\ncaracterizando as condi\u00e7\u00f5es ambientais antes da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto, contemplando os meios f\u00edsico, bi\u00f3tico e \n\nsocioecon\u00f4mico; \n\n? An\u00e1lise dos impactos ambientais do projeto e de suas \nalternativas, atrav\u00e9s de identifica\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o da magnitude e \n\n\n\n29 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia dos prov\u00e1veis impactos \n\nrelevantes (diretos e indiretos; imediatos e a m\u00e9dio e longo \n\nprazos; tempor\u00e1rios e permanentes; seu grau de \n\nreversibilidade; a distribui\u00e7\u00e3o dos \u00f4nus e benef\u00edcios sociais); \n\n? Estudo de medidas mitigadoras destinadas a corrigir ou anular \nos impactos negativos ou a reduzir sua magnitude; \n\n? Estabelecimento de programas de acompanhamento e \nmonitoramento, durante o EIA/RIMA, de modo que se \n\npossam comparar, durante a implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o da \n\natividade, os impactos previstos com os que efetivamente \n\nocorreram. \n\nO Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) \u00e9 um documento que \n\ndivulga as conclus\u00f5es do EIA. O RIMA precisa ser objetivo e de f\u00e1cil \n\nleitura, mostrando gr\u00e1ficos e imagens que possibilitem ao p\u00fablico um \n\nentendimento simples dos principais resultados do EIA. O RIMA deve \n\ncontemplar os pontos positivos e negativos do projeto analisado no EIA \n\ne as consequ\u00eancias ambientais do mesmo. \u00c9 o obrigat\u00f3rio a \n\ndisponibilidade do RIMA para grupos ou entidades interessadas em l\u00ea-\n\nlo.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o Conama n. 001 de 23 de janeiro de 1986 \n\ninstitucionalizou a obrigatoriedade do EIA. No artigo 2., a Resolu\u00e7\u00e3o \n\ntorna o EIA imprescind\u00edvel para o licenciamento de empreendimentos \n\nque causem significativo impacto ambiental. Al\u00e9m de ser obrigat\u00f3rio \n\nnas diretrizes do CONAMA, a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1988, no \n\ninciso IV do par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 225, autoriza que o Poder P\u00fablico \n\ntenha \u201co dever de exigir e dar publicidade ao estudo pr\u00e9vio de impactos \n\nambientais, para a instala\u00e7\u00e3o de obra ou atividade potencialmente \n\ncausadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d. \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es de impacto ambiental, dentro delas o EIA, forem \n\noficialmente vinculadas ao processo de licenciamento ambiental, com o \n\nDecreto 88.351 de 01 de junho de 1983, que regulamentou a Lei n. \n\n6.938/81. Dessa forma, o CONAMA ganhou total compet\u00eancia para \n\nregulamentar os crit\u00e9rios b\u00e1sicos que ser\u00e3o exigidos nos estudos de \n\nimpacto ambiental para obten\u00e7\u00e3o de licenciamentos ambientais.  \n\nPodemos dizer que o EIA/RIMA segue a l\u00f3gica de preven\u00e7\u00e3o e \n\nminimiza\u00e7\u00e3o de riscos e permite que o Estado defenda o enunciado do \n\nartigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que \u00e9 um meio-ambiente \n\necologicamente equilibrado. Ao prever poss\u00edveis impactos ambientais \n\ncomo polui\u00e7\u00e3o, alagamentos, destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o ou \n\nmudan\u00e7as na vida social das popula\u00e7\u00f5es atingidas durante as v\u00e1rias \n\n\n\n30 \n\netapas da constru\u00e7\u00e3o do empreendimento, pode-se ver o custo-benef\u00edcio \n\ndo empreendimento, permitindo alter\u00e1-lo ou revog\u00e1-lo completamente.  \n\nO EIA \u00e9 fundamentalmente um instrumento que serve para entender \n\nos impactos ambientais de uma determinada obra, plano, projeto ou \n\npol\u00edtica, possibilitando que o p\u00fablico e os gestores p\u00fablicos tenham a \n\ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para tomada de decis\u00f5es. Adicionalmente, o EIA \n\ncoloca uma responsabilidade no empreendedor de encontrar solu\u00e7\u00f5es, \n\nmitiga\u00e7\u00f5es e compensa\u00e7\u00f5es para potenciais impactos ao meio-ambiente \n\ne a vida social das popula\u00e7\u00f5es afetadas pelo empreendimento. \n\n\n\n31 \n\nCAP\u00cdTULO 2: SA\u00daDE E PROJETOS DE DESENVOLVIMENTO \n\n2.1 SA\u00daDE E A LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL BRASILEIRA \n\nO estudo de impacto ambiental tem como objetivo de identificar \n\nos poss\u00edveis impactos ambientais e sociais que um empreendimento \n\npossa gerar no meio ambiente e nas popula\u00e7\u00f5es locais. A defini\u00e7\u00e3o \n\nestabelecida pelo CONAMA de impacto ambiental contempla uma \n\nvariedade de fatores. Esses impactos ambientais podem ser um desgaste \n\nde recursos naturais, desmatamento de flora nativa, impactos em \n\nesp\u00e9cies de fauna na regi\u00e3o. Igualmente, incluem impactos sociais para \n\nas popula\u00e7\u00f5es atingidas como alagamento de terras, substitui\u00e7\u00e3o de \n\nmodos tradicionais de viver e incrementos demogr\u00e1ficos repentinos.  \n\nAl\u00e9m desses fatores, a sa\u00fade tamb\u00e9m \u00e9 contemplada na defini\u00e7\u00e3o \n\nde impacto ambiental pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N. 1/86, quando diz \n\n\u201cqualquer altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica [..] resultante das atividades humanas que, \n\ndireta ou indiretamente, afetam a sa\u00fade, seguran\u00e7a e o bem-estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \u201d (BRASIL, 1986). Isto \u00e9, os efeitos que um \n\nempreendimento pode causar na sa\u00fade de uma popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados como impactos ambientais, logo devem ser analisados no \n\nEIA. Essa defini\u00e7\u00e3o de impacto ambiental que inclui sa\u00fade como um \n\nfator a ser mensurado, revela que a elabora\u00e7\u00e3o de EIA deve analisar, \n\nestudar e propor alternativas \u00e0s quest\u00f5es relacionadas a sa\u00fade da mesma \n\nmaneira que o EIA faz para os outros fatores considerados impactos \n\nambientais.  \n\nA pol\u00edtica ambiental brasileira tamb\u00e9m faz refer\u00eancia \u00e0 sa\u00fade na \n\nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA N. 237/97 quando estabelece \u201cdireitos ao \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental de suspender ou cancelar uma licen\u00e7a em caso de \n\nocorr\u00eancia de graves riscos ambientais e de sa\u00fade\u201d (CONAMA, 1997). \n\nComo se pode ver, o \u00f3rg\u00e3o ambiental tem o poder de cancelar a licen\u00e7a \n\nambiental em caso de riscos \u00e0 sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o. Ambas as \n\nresolu\u00e7\u00f5es d\u00e3o fundamento jur\u00eddico as quest\u00f5es de sa\u00fade dentro do \n\nprocesso de licenciamento ambiental. A primeira deixando claro que \n\nimpactos de atividades humanas que afetam a sa\u00fade devem ser \n\ncontemplados com impactos ambientais e a segunda revoga a licen\u00e7a de \n\num empreendimento que cause graves riscos \u00e0 sa\u00fade humana.  \nExistem outros dois mecanismos institucionais que possibilitam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ligados a sa\u00fade no processo de licenciamento \n\nambiental. O primeiro \u00e9 Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 286, de 30 de agosto \n\nde 2001 que fala a respeito de empreendimentos em processo de \n\nlicenciamento ambiental que:  \n\n\n\n32 \n\n[..] potencializem os fatores de risco para a \n\nocorr\u00eancia de casos de mal\u00e1ria nas regi\u00f5es \n\nend\u00eamicas, dever\u00e3o desenvolver, de acordo com \n\norienta\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade-\n\nFUNASA, estudos epidemiol\u00f3gicos e conduzir \n\nprogramas voltados para o controle da doen\u00e7a e de \n\nseus vetores, a serem implementados nas diversas \n\nfases do empreendimento (BRASIL, 2001). \n\nO segundo mecanismo \u00e9 a Portaria 47/2007, da Secretaria de \n\nVigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Minist\u00e9rio de Sa\u00fade (SVS/MS) que delega \u00e0s \n\nSecretarias Estaduais de Sa\u00fade dos estados da Amaz\u00f4nia Legal, a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Potencial Malar\u00edgeno (LAPM) e emiss\u00e3o do Atestado de \n\nCondi\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria (ATCS) para empreendimentos que estejam \n\nlocalizados em regi\u00f5es end\u00eamicas de mal\u00e1ria. Por meio destas \n\nresolu\u00e7\u00f5es \u00e9 n\u00edtido que as avalia\u00e7\u00f5es de impactos relacionados \u00e0 sa\u00fade \n\ns\u00f3 s\u00e3o consideradas legalmente necess\u00e1rias quando diz respeito \u00e0 \n\nmal\u00e1ria. \n\n2.2 RECOMENDA\u00c7\u00d5ES DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DA \n\nSA\u00daDE (OMS) \n\nDa mesma maneira, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) \n\ntamb\u00e9m ressalta a import\u00e2ncia de levar em considera\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 sa\u00fade ao avaliar impactos ambientais. No seu relat\u00f3rio \n\n\u201cIndicadores para o estabelecimento de pol\u00edticas e a tomada decis\u00e3o em \n\nsa\u00fade ambiental\u201d de 2001, a OMS, declara que \u201cos impactos na sa\u00fade \n\ndeveriam ser considerados dentro da legisla\u00e7\u00e3o em que se aplica a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental - AIA, ou seja, durante o \n\nlicenciamento ambiental\u201d (SILVEIRA; ARAUJO NETO, 2014, p. \n\n3836). A OMS destaca que projetos de desenvolvimento, como UHEs, \n\npodem gerar impactos negativos no meio ambiente e consequentemente, \n\nrepercutir negativamente nos indicadores de sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es \n\n(Macedo Barbosa, 2010). \u00c9 evidente que a OMS v\u00ea a necessidade de \n\nrelacionar os impactos ao meio ambiente de projetos de \n\ndesenvolvimento aos impactos a sa\u00fade dos habitantes e por esse motivo \n\nacha indispens\u00e1vel o estudo do fator de sa\u00fade nas avalia\u00e7\u00f5es de \n\nimpactos ambientais. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o fator de sa\u00fade em projetos de \n\ndesenvolvimento foi avan\u00e7ada com a introdu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nImpacto a Sa\u00fade (AIS) que o Centro Europeu para Pol\u00edtica de Sa\u00fade da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Social de Sa\u00fade (WHO-ECHP) definiu no Consenso de \n\n\n\n33 \n\nGotemburgo em 1999. O ECHP \u00e9 um bra\u00e7o regional da OMS que se \n\nencarrega de estudar as pol\u00edticas de sa\u00fade na Europa. Levando em conta \n\na necessidade de aprofundar estudos de impactos que deem mais aten\u00e7\u00e3o \n\nao fator sa\u00fade, criou-se o AIS. O AIS tem como objetivo identificar e \n\navaliar os problemas e impactos a sa\u00fade de a\u00e7\u00f5es humanas como \n\npol\u00edticas, projetos ou empreendimentos espec\u00edficos atrav\u00e9s de \n\nprocedimentos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequadas a entender as vari\u00e1veis de \n\nsa\u00fade. \n\nPor \u00faltimo, existem in\u00fameras evid\u00eancias que tais projetos, \n\nespecialmente em pa\u00edses em processo de desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\ngeram consequ\u00eancias para a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es locais e os \n\ntrabalhadores das obras. Um caso \u00e9 o Koka Reservoir que \u00e9 uma \n\nbarragem no Valley do Rift na Eti\u00f3pia. Existem estudos que \n\ndemonstram um aumento nos casos diagnosticados com mal\u00e1ria depois \n\nda constru\u00e7\u00e3o da barragem e uma presen\u00e7a significativa do mosquito \n\nvetor Anopheles Arabiensis ao redor do reservat\u00f3rio (LAUTZE, 2007).  \nOutros estudos t\u00eam mostrado como refinarias de petr\u00f3leo trouxeram \n\nefeitos devastadores \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais, incluindo doen\u00e7as \n\nrespirat\u00f3rias causadas pela polui\u00e7\u00e3o das refinarias (MARIANO, 2011).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade dos trabalhadores de projetos de \n\ndesenvolvimento tamb\u00e9m \u00e9 relatada na literatura, exemplos como a \n\nminera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Crici\u00fama, no estado de Santa Catarina, \n\nmostram o alto \u00edndice de doen\u00e7as respirat\u00f3rias dos que trabalhavam na \n\nmina (JUNIOR, 2005). Por \u00faltimo, o ingresso de novo habitantes, \n\nespecialmente, trabalhadores para projetos de desenvolvimento, vem \n\nacompanhado um incremento na prostitui\u00e7\u00e3o e com aumento dos ind\u00edces \n\nde HIV e hepatite B (HIROSHI, 2006). \n\n\u00c9 claro que existe um respaldo jur\u00eddico por parte das institui\u00e7\u00f5es \n\nambientais brasileiras para levar em considera\u00e7\u00e3o o fator sa\u00fade no \n\nprocesso de licenciamento ambiental e uma recomenda\u00e7\u00e3o e \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ostensiva por parte da OMS de dar aten\u00e7\u00e3o a sa\u00fade em \n\nprojetos de desenvolvimento. In\u00fameras pesquisas t\u00eam mostrado que \n\nprojetos de produ\u00e7\u00e3o de energia, por exemplo, t\u00eam efeitos negativos na \n\nsa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es locais e dos trabalhadores, seja por um incremento \n\nem vetores de doen\u00e7as como mal\u00e1ria, pela polui\u00e7\u00e3o que os \n\nempreendimentos causam ou por doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis. \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es por parte da legisla\u00e7\u00e3o brasileira e a OMS se deve a \n\nconcep\u00e7\u00e3o que a sa\u00fade \u00e9 um aspecto essencial na tomada de decis\u00e3o de \n\nprojetos com grandes impactos.  \n\n\n\n34 \n\n2.3 A INSER\u00c7\u00c3O DE QUEST\u00d5ES RELACIONADAS A SA\u00daDE NO \n\nLICENCIAMENTO AMBIENTAL \n\nApesar da sa\u00fade ser contemplada com um fator a ser analisado no \n\nprocesso de licenciamento ambiental, especificamente nos EIA, existem \n\ndiversos estudos que mostram que este aspecto \u00e9 considerado \n\nsuperficialmente. Diversos motivos podem ser correlacionados, \n\nprimeiramente h\u00e1 uma clara neglig\u00eancia por parte das empresas \n\nrealizadoras dos EIA de incluir os impactos ou riscos potenciais a sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o nos seus estudos, seja porque entendem a sa\u00fade como um \n\nobst\u00e1culo para aprova\u00e7\u00e3o do empreendimento, seja por limitarem sua \n\nan\u00e1lise aos impactos ambientais e/ou sociais.  \n\nA pouca participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade no processo de \n\nlicenciamento ambiental tamb\u00e9m dificulta a presen\u00e7a da dimens\u00e3o sa\u00fade \n\nnos EIA, na medida em que colabora a fragiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a sa\u00fade presentes no processo de licenciamento ambiental. \n\nQuando esta \u00e9 inclu\u00edda no EIA, restringe-se a uma perspectiva \n\nbiom\u00e9dica, que s\u00f3 contempla as doen\u00e7as e a infraestrutura m\u00e9dica, \n\ncriando obst\u00e1culos a estudos mais abrangentes dos determinantes sociais \n\nda sa\u00fade. Por \u00faltimo, evidencia-se um d\u00e9ficit de pesquisas sobre os \n\naspectos da sa\u00fade desencadeados a partir dos impactos ambientais, \n\nimpossibilitando a percep\u00e7\u00e3o dos elos de causalidade entre os impactos \n\nambientais e os efeitos na sa\u00fade.  \n\n2.4 A NEGLIGENCIA DO FATOR SA\u00daDE NOS EIA \n\nDiversos estudos demonstram que os fatores relacionados \u00e0 sa\u00fade \n\nt\u00eam pouca presen\u00e7a ou s\u00e3o negligenciadas pelas empresas que \n\ndesenvolvem os EIA. Num estudo feito por Azevedo Cancio (2008), \n\nanalisou-se as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade em nove EIA de UHE \n\ndistribu\u00eddos nas cinco regi\u00f5es do Brasil e encontrou-se que estas n\u00e3o s\u00e3o \n\nvistas como prioridade. Macedo Barbosa (2010) fez um levantamento de \n\n21 EIA de empreendimentos de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e chegou a mesma \n\nconclus\u00e3o. Ele afirma (2010): \n\nA an\u00e1lise dos EIA/RIMA referentes as licen\u00e7as de \n\natividades do setor petr\u00f3leo, incluindo as do \n\nComplexo Petroqu\u00edmico do Rio de Janeiro \n\n(COMPERJ), evidenciou a quase inexist\u00eancia da \n\ninser\u00e7\u00e3o de aspectos de sa\u00fade nesse processo, com \n\nexce\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es de contingencia e \n\n\n\n35 \n\naquelas diretamente relacionadas a sa\u00fade do \n\ntrabalhador. \n\nQuando as quest\u00f5es de sa\u00fade n\u00e3o s\u00e3o negligenciadas, elas s\u00e3o \n\ntratadas com superficialidade, como no caso do EIA de uma termel\u00e9trica \n\nem Corumb\u00e1-MS. O empreendedor da obra TermoCorumb\u00e1 Ltda, \n\napresentou um EIA/RIMA ao IBAMA, no qual relatava que as emiss\u00f5es \n\nt\u00f3xicas da termel\u00e9trica seriam metais ou compostos (merc\u00fario, \n\nmangan\u00eas, n\u00edquel, sel\u00eanio, ars\u00eanio, ber\u00edlio, cadmio, cromo e cobalto), \n\nmas seriam na forma de tra\u00e7os (LIMA RASLAN). Ao relatar no \n\nEIA/RIMA, que as emiss\u00f5es seriam em forma de tra\u00e7os, o \n\nempreendedor procurou disfar\u00e7ar a magnitude das emiss\u00f5es. Dessa \n\nmaneira, n\u00e3o seria necess\u00e1ria uma an\u00e1lise das consequ\u00eancias das \n\nemiss\u00f5es na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi acionado para analisar se os metais \n\npesados deveriam ser inclu\u00eddos no analise dos impactos a sa\u00fade no \n\nEIA/RIMA. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade respondeu atrav\u00e9s do Parecer \n\nT\u00e9cnico n. 046/2003, emitido pela CGVAM, declarando que era \n\nnecess\u00e1rio que as emiss\u00f5es de metais fossem analisadas, especialmente \n\no merc\u00fario, que pode depositar-se na \u00e1gua e solo, contaminando fontes \n\nde alimentos e afetando a sa\u00fade humana. A conclus\u00e3o do parecer refor\u00e7a \n\na ideia central de que quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o minimamente \n\nestudadas nos EIA de projetos de desenvolvimento. Ele afirma: \n\nQue o EIA/RIMA da Usina Termel\u00e9trica \n\nCorumb\u00e1 n\u00e3o apresentou uma avalia\u00e7\u00e3o adequada \n\ndos impactos sociais, incluindo nesse contexto os \n\nefeitos a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o devido a opera\u00e7\u00e3o de \n\numa usina termel\u00e9trica a ser abastecida pelo g\u00e1s \n\nnatural boliviano. Assim, ressalta-se a necessidade \n\nde outro EIA/RIMA contemplando os aspectos da \n\nsa\u00fade humana, al\u00e9m de apresentar alternativas \n\nlocacionais, pois do ponto de vista da sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, o local escolhido para constru\u00e7\u00e3o da \n\nusina n\u00e3o apresentou-se adequado em virtude do \n\nciclo biogeoqu\u00edmico e da toxicidade do merc\u00fario, \n\npodendo se tornar um novo problema de sa\u00fade \n\np\u00fablica na \u00e1rea. \n\nPode-se notar que foi preciso acionar um \u00f3rg\u00e3o ambiental para \n\nque o empreendedor realizasse um novo EIA/RIMA investigando os \n\nimpactos na sa\u00fade desencadeadas ou correlacionadas aos impactos \n\nambientais.  \n\n\n\n36 \n\nUmas das raz\u00f5es pelas quais os EIA n\u00e3o d\u00e1 prioridade as \n\nquest\u00f5es relacionadas a sa\u00fade \u00e9 porque elas observam a dimens\u00e3o sa\u00fade \n\ncom um entrave para aprova\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental. Silveira e \n\nAra\u00fajo Neto (2014) reconhecem que a press\u00e3o sofrida pela r\u00e1pida \n\nlibera\u00e7\u00e3o das obras dificulta que um EIA analise com profundidade as \n\nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade. Uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica de fatores \n\nrelacionados \u00e0 sa\u00fade ou a presen\u00e7a de mais um \u00f3rg\u00e3o para avaliar esses \n\nfatores causaria uma prolonga\u00e7\u00e3o no processo de licenciamento \n\nambiental. Os empreendedores precisam das licen\u00e7as em tempo h\u00e1bil, \n\nexercendo press\u00e3o sobre os \u00f3rg\u00e3os ambientais para libera\u00e7\u00e3o da obra.  \n\nDessa maneira \u201cas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade passam a ser \n\nsecundarias durante o processo de licenciamento\u201d (SILVEIRA e \n\nARA\u00daJO NETO, 2013, p. 2835). O exemplo citado da termel\u00e9trica de \n\nCorumba ressalta esta ideia, o primeiro EIA procurou mascarar a \n\npresen\u00e7a do merc\u00fario no EIA/RIMA para n\u00e3o prolongar o processo do \n\nEIA/RIMA, com quest\u00f5es adicionais relacionadas a sa\u00fade. \n\nOutro fator que leva os EIA a dar pouca aten\u00e7\u00e3o ou excluir por \n\ncompleto os fatores relacionados \u00e0 sa\u00fade \u00e9 elas serem consideradas \n\nresultados indiretos dos impactos ambientais. Macedo Barbosa (2010) e \n\nGiongo (2015) concordam que nos EIA os danos \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o vistos \n\ncomo consequ\u00eancias indiretas dos impactos ambientais. Autores como \n\nFarias Cunha (2014) explicam que os EIA se limitam a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos diretos ao meio ambiente. A an\u00e1lise do EIA focaliza \n\nsimplesmente no meio f\u00edsico e bi\u00f3tico, ou seja, os ecossistemas que \n\nser\u00e3o afetados pelo empreendimento e o meio social da \u00e1rea afetada. \n\nSilveira e Ara\u00fajo Neto (2014) refletem que os problemas de sa\u00fade s\u00e3o \n\nvistos com meras externalidades, como aumento de custos dos servi\u00e7os \n\n\u00e0 sa\u00fade ou mudan\u00e7as nas formas tradicionais de vidas das popula\u00e7\u00f5es \n\ndeslocadas. Em virtude desses exemplos n\u00e3o estarem atrelados \n\ndiretamente aos impactos diretos da \u00e1rea afetada, s\u00e3o ignorados ou \n\npouco mencionados nos EIA. \n\n2.5 A FALTA DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO SETOR SA\u00daDE NO \n\nPROCESSO DE LICENCIAMENTO AMBIENTAL \n\nA falta de participa\u00e7\u00e3o do setor sa\u00fade nos processos de \nlicenciamento ambiental \u00e9 outro motivo que permite que os fatores \n\nrelacionados \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o sejam aprofundados nos EIA. Esse setor de \n\nsa\u00fade \u00e9 a Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade que foi criada em 9 de maio \n\nde 2000 pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (FUNASA). A Vigil\u00e2ncia \n\nAmbiental em Sa\u00fade \u00e9 definida como: \n\n\n\n37 \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es que proporciona o \n\nconhecimento e a detec\u00e7\u00e3o de qualquer mudan\u00e7a \n\nnos fatores determinantes e condicionantes do \n\nmeio ambiente que interferem na sa\u00fade humana, \n\ncom a finalidade de identificar as medidas de \n\npreven\u00e7\u00e3o e controle dos fatores de risco \n\nambientais relacionados as doen\u00e7as ou outros \n\nagravos a sa\u00fade. (FUNASA, 2002, p. 7) \n\nA Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade surgiu para lidar com a \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental e os seus efeitos na sa\u00fade humana, al\u00e9m de analisar \n\nos riscos ambientais relacionados a doen\u00e7as. Este \u00f3rg\u00e3o trata de uma \n\ns\u00e9rie de problemas ambientais para sa\u00fade, incluindo, contamina\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua para consumo, solo contaminado, polui\u00e7\u00e3o de ar, exposi\u00e7\u00e3o a \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas, riscos de desastres naturais e acidentes com \n\nprodutos perigosos (SILVEIRA, 2008). Seu objetivo \u00e9 produzir \n\nconhecimento sobre estas \u00e1reas, enfatizando a rela\u00e7\u00e3o entre a sa\u00fade e o \n\nmeio ambiente, para detectar riscos ambientais e propondo solu\u00e7\u00f5es para \n\nproblemas j\u00e1 existentes. \n\nA Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade \u00e9 implementada atrav\u00e9s da \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Geral de Vigil\u00e2ncia Ambiental em Sa\u00fade (CGVAM) que \n\nexecuta a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e busca reduzir ou eliminar fatores \n\nambientais que prejudicam a sa\u00fade. Ela opera atrav\u00e9s de instrumentos e \n\nm\u00e9todos espec\u00edficos que auxiliam no controle e preven\u00e7\u00e3o de riscos \n\nambientais. O primeiro \u00e9 a Epidemiologia Ambiental. De acordo com o \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade (2002), a epidemiologia ambiental permite estudar: \n\nas informa\u00e7\u00f5es sobre os fatores de risco existentes \n\n(f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, mec\u00e2nicos, \n\nergon\u00f4micos e psicossociais); as caracter\u00edsticas \n\nespeciais do ambiente que interferem no padr\u00e3o \n\nde sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o; as pessoas expostas; e, os \n\nefeitos adversos a sa\u00fade (destacadamente doen\u00e7as \n\ne acidentes). \n\nO segundo instrumento \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o e gerenciamento de risco em \n\ncasos de exposi\u00e7\u00e3o a sust\u00e2ncias qu\u00edmicas ou t\u00f3xicas e por \u00faltimo uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o de Vigil\u00e2ncia Ambiental Sa\u00fade \n\nque permite a cria\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas, dados de riscos e indicadores de \n\nsa\u00fade ambiental (FUNASA, 2002, p. 9). \n\nUm dos desafios institucionais \u00e9 que os \u00f3rg\u00e3os ambientais que \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis pelo monitoramento ambiental n\u00e3o est\u00e3o capacitados \n\npara tratar das quest\u00f5es de sa\u00fade enquanto o CGVAM s\u00f3 participa do \n\nprocesso de licenciamento ambiental quando o empreendimento est\u00e1 \n\n\n\n38 \n\nlocalizado numa regi\u00e3o end\u00eamica de mal\u00e1ria. Ou seja, o CGVAM que \n\ntem compet\u00eancia para lidar com quest\u00f5es de sa\u00fade, n\u00e3o tem participa\u00e7\u00e3o \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do EIA nem na decis\u00e3o de outorgar o licenciamento \n\nambiental de empreendimentos.  \n\nComo foi descrito no cap\u00edtulo do Licenciamento Ambiental, o \n\nIBAMA ganhou compet\u00eancia para outorgar as licen\u00e7as ambientais \n\natrav\u00e9s do Decreto Federal 99.274. Isso significa que o CGVAM n\u00e3o \n\ntem poder jur\u00eddico para participar da an\u00e1lise dos EIA antes, durante e \n\ndepois da instala\u00e7\u00e3o do empreendimento, nem para definir os termos de \n\nrefer\u00eancia do EIA. Isto \u00e9 uma perda not\u00e1vel para a inser\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 sa\u00fade nos EIA, por eliminar a presen\u00e7a de um \u00f3rg\u00e3o que \n\nestuda estritamente os efeitos adversos de riscos ambientais \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana.  \n\nO IBAMA n\u00e3o conta com um sistema de dados da sa\u00fade, como \u00e9 \n\no caso da CGVAM. Macedo Barbosa (2010) observa \u201cos \u00f3rg\u00e3os \n\nambientais respons\u00e1veis pelo licenciamento ambiental n\u00e3o possuem \n\natribui\u00e7\u00e3o direta para analisar os aspectos de sa\u00fade, e os \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade \n\nt\u00eam dificuldades de aproximar-se da problem\u00e1tica ambiental\u201d. A \n\ndificuldade do CGVAM de se aproximar da problem\u00e1tica ambiental \u00e9 \n\npor causa dela n\u00e3o ser inclu\u00edda legalmente nas decis\u00f5es do processo de \n\nlicenciamento ambiental. Sua contribui\u00e7\u00e3o com conhecimento cient\u00edfico \n\nsobre quest\u00f5es relacionadas a sa\u00fade permitiria que o processo de \n\nlicenciamento ambiental considerasse mais profundamente os efeitos \n\nque os empreendimentos podem causar na sa\u00fade humana. \n\nOutro fator, que impede que o CGVAM participe do processo de \n\nlicenciamento ambiental \u00e9 que ela n\u00e3o elabora o EIA. Quem elabora o \n\nEIA \u00e9 o interessado pelo projeto por meio de contrata\u00e7\u00e3o de empresas \n\nespecializadas. Ou seja, o pr\u00f3prio proponente contrata uma empresa \n\nprivada para elaborar o EIA. Isto levanta a quest\u00e3o da parcialidade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas, que deveriam mostrar um exame dos \n\nimpactos do empreendimento, mas acabam sendo an\u00e1lises que visam \n\ntornar o empreendimento vi\u00e1vel (FAVARETO; PIAGENTINI, 2014).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com inclus\u00e3o do CGVAM no processo de \n\nlicenciamento ambiental tem sido ressaltada no Termo de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica apresentado pelo Minist\u00e9rio de Sa\u00fade em conjunto com o \n\nMinist\u00e9rio de Meio Ambiente em 2001 que busca melhorar a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre ambos minist\u00e9rios. Este termo tem como objetivo promover a\u00e7\u00f5es \n\ne pol\u00edticas integradas que lidem com a quest\u00e3o da sa\u00fade e meio \n\nambiente (Netto &amp; Carneiro, 2002).  \n\nEm 2008, foi estabelecido a Portaria Interministerial n. 882 de 30 \n\nde abril de 2008, entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o Minist\u00e9rio do Meio \n\n\n\n39 \n\nAmbiente. Este documento busca aproximar ambos minist\u00e9rios para \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, a\u00e7\u00f5es e acordos que sirvam como uma agenda \n\nem comum para enfrentar os desafios da sa\u00fade ambiental (Silveira, \n\n2008). O IBAMA tem pedido a participa\u00e7\u00e3o do CGVAM em algumas \n\noficinas, grupos de trabalho e reuni\u00f5es, para estabelecer propostas de \n\natua\u00e7\u00e3o de ambos \u00f3rg\u00e3os no processo de licenciamento ambiental \n\n(Silveira, 2008). Estas a\u00e7\u00f5es representam um avan\u00e7o na inclus\u00e3o de \n\nfatores de sa\u00fade no processo de licenciamento, no que diz respeito \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o do CGVAM. \n\nAt\u00e9 o momento a \u00fanica presen\u00e7a institucional do setor sa\u00fade no \n\nprocesso de licenciamento ambiental \u00e9 a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N. \n\n281/2001e a Portaria N. 47/2007, ambas dizendo respeito a an\u00e1lise por \n\nparte do CGVAM de empreendimentos em \u00e1reas end\u00eamicas de mal\u00e1ria. \n\nEvidencia-se uma defici\u00eancia institucional, que encarrega o IBAMA e \n\nempresas privadas com a quest\u00e3o de sa\u00fade e n\u00e3o possibilita que \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes da sa\u00fade trabalhem em conjunto. Essa defici\u00eancia \n\ninstitucional \u00e9 confirmada por Macedo Barbosa (2008): \n\n[...]os \u00f3rg\u00e3os ambientais respons\u00e1veis pelo \n\nprocesso de licenciamento ambiental ainda \n\nprecisam ser mais preparados para analisar tais \n\naspectos, havendo ainda limita\u00e7\u00f5es e dificuldades \n\ninstitucionais de gest\u00e3o, infraestrutura e de \n\nnatureza t\u00e9cnica para o estabelecimento de um \n\nprocesso integrado de vigil\u00e2ncia e controle dos \n\naspectos de ambiente e sa\u00fade. \n\nPrecisa-se de inter-setorialidade entre os \u00f3rg\u00e3os ambientais e os \n\n\u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade que esteja ancorada em leis que obrigam a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo setor sa\u00fade, representado pelo CGVAM.  Os dados epidemiol\u00f3gicos \n\nque o CGVAM elabora, podem servir para analisar os impactos \n\npotenciais de empreendimentos, possibilitando que as preocupa\u00e7\u00f5es dos \n\nriscos ambientais a sa\u00fade humana possam ser estudadas com maior \n\nprecis\u00e3o e \u00eanfase. \n\n2.6 UMA VIS\u00c3O AMPLIADA DA SA\u00daDE E OS DETERMINANTES \n\nSOCIAIS DA SA\u00daDE \n\nOutra raz\u00e3o do tratamento superficial das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nsa\u00fade pelos EIA \u00e9 relacionada ao conceito de sa\u00fade utilizados pelas \n\nempresas. Em 1946 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade definiu a sa\u00fade \n\ncomo um estado de completo de bem-estar f\u00edsico, mental e social e n\u00e3o \n\n\n\n40 \n\nsomente aus\u00eancia de doen\u00e7a. Esta defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade embora \n\nproblem\u00e1tica por ser dif\u00edcil de mensurar, introduziu uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade. A ideia que sua caracteriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 al\u00e9m da \n\nmera aus\u00eancia de doen\u00e7a, colocou o termo num \u00e2mbito positivo, ou seja, \n\n\u00e9 atrav\u00e9s da presen\u00e7a de algo, neste caso, o bem-estar f\u00edsico, mental e \n\nsocial, que se atinge a sa\u00fade. Esta concep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m insere as quest\u00f5es \n\nsociais na defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Entende-se que o meio tem um efeito no \n\nindiv\u00edduo, e por consequ\u00eancia afetar\u00e1 tamb\u00e9m sua sa\u00fade.  \n\nExiste um consenso na literatura sobre quest\u00f5es de sa\u00fade no \n\nprocesso de licenciamento ambiental que falta uma vis\u00e3o ampla dos \n\nm\u00faltiplos determinantes sociais da sa\u00fade, uma vis\u00e3o que entenda de \n\nmaneira sist\u00eamica todas as dimens\u00f5es da sa\u00fade e que fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nmultidisciplinar no EIA (Macedo Barbosa, 2014; Rigotto 2009; Giongo, \n\n2015). Autores como Sena Couto (1999), tamb\u00e9m argumenta que a \n\nsa\u00fade do indiv\u00edduo depende das condi\u00e7\u00f5es de vida que leva e \u00e9 \n\ninfluenciado pelos fatores ao seu redor. Para ele, a aus\u00eancia de uma \n\nvis\u00e3o ampliada da sa\u00fade resulta em estudos de EIA rasos no tratamento \n\nda sa\u00fade.  \n\nMas o que significa uma vis\u00e3o ampliada, ecol\u00f3gica e que s\u00e3o os \n\ndeterminantes sociais da sa\u00fade (DSS)? Os DSS s\u00e3o os determinantes \n\nsociais, econ\u00f4micos e ambientais que afetam a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nMacedo Barbosa (2008) afirma que os DSS s\u00e3o as \u201cquest\u00f5es b\u00e1sicas \n\ncomo a moradia, o saneamento, o emprego, a renda, a educa\u00e7\u00e3o e o \n\nacesso aos bens e servi\u00e7os de sa\u00fade\u201d. A interface desses fatores e a \n\nsa\u00fade nos leva a ver os reais danos \u00e0 sa\u00fade causados por um projeto de \n\ndesenvolvimento. Fatores tradicionalmente exclu\u00eddos da an\u00e1lise da \n\nsa\u00fade, como a migra\u00e7\u00e3o de trabalhadores e o aumento de doen\u00e7as, \n\nespecialmente sexuais, devidas ao incremento demogr\u00e1fico; a \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o do modo de vida dos grupos tradicionais que cria \n\ninseguran\u00e7a alimentar e desnutri\u00e7\u00e3o e os efeitos dos reassentamentos na \n\nsa\u00fade mental das popula\u00e7\u00f5es, s\u00e3o vistos como problemas de sa\u00fade \n\n(Rigotto 2009; Giongo, 2015).  \n\nSilva (2016) introduz outro conceito que os EIA precisam incluir \n\nna sua defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, esse conceito \u00e9 a de popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis, \n\ncomo comunidades ribeirinhas e grupos ind\u00edgenas. Os EIA devem \n\nbuscar prevenir os danos \u00e0 sa\u00fade destas popula\u00e7\u00f5es, que j\u00e1 vivem em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade social e entender a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \n\nantes do empreendimento se instalar. Todos esses componentes que \n\nforem mencionados participam de uma vis\u00e3o mais ampla da sa\u00fade ou \n\ncomo DSS. \n\n\n\n41 \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o a uma abordagem de sa\u00fade dos determinantes \n\nsociais da sa\u00fade, Silva (2016) afirma que o modelo que persiste nos EIA \n\n\u00e9: \n\nA ideia de aus\u00eancia de doen\u00e7a. \u00c9 reproduzida uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o baseada numa vis\u00e3o biologicista, \n\nindividual, centrada na perspectiva de causalidade \n\nlinear, deixando de considerar as inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre o adoecer e morrer com os \n\naspectos socioculturais e ambientais. \n\nEsta vis\u00e3o da sa\u00fade como aus\u00eancia de doen\u00e7a pode ser definida \n\ncomo: \n\na view is based on the assumption that disease is a \n\npathological or mechanical dysfunction within the \n\nindividual. The task of the doctor is to control the \n\npathology and repair the body. It can be achieved \n\nby taking medicine to get rid of the complaint or \n\nby mending the individual parts of the body \n\n(Tamm, 1993, p. 217). \n\nEsta maneira reducionista de conceber a sa\u00fade limitada a um \n\ninvent\u00e1rio de leitos hospitalares, profissionais da sa\u00fade dispon\u00edveis na \n\nregi\u00e3o, a cataloga\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as relacionadas a agentes patog\u00eanicos e a \n\ncapacidade instalada de servi\u00e7os m\u00e9dicos, acaba sendo \u201cestritamente \n\nm\u00e9dico, n\u00e3o uma vis\u00e3o multi-fatorial dos problemas de sa\u00fade na \n\ncomunidade atingida\u201d (GRISOTTI, 2016, p. 293). Em s\u00edntese, precisa-se \n\nde uma vis\u00e3o que entenda a sa\u00fade como um processo social, um \n\nprocesso que envolve v\u00e1rios fatores e trabalhe multidisciplinarmente \n\npara atingir um conhecimento maior sobre os efeitos que os impactos \n\nambientais podem gerar na sa\u00fade humana.   \n\nFinalmente, a sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 aprofundada nos EIA porque faltam \n\ndados sobre os indicadores de sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo \n\nimpactos pelo empreendimento. Os Projetos de desenvolvimento de \n\ngrande impacto geralmente s\u00e3o colocados em regi\u00f5es onde os dados \n\noficiais sobre a sa\u00fade s\u00e3o prec\u00e1rios. Por exemplo, em Altamira aonde \n\nfoi instalado Belo Monte, \u00e9 uma regi\u00e3o end\u00eamica de dengue. Nesta \n\nregi\u00e3o a dengue \u00e9 uma doen\u00e7a subnotificada, ou seja, o servi\u00e7o de \n\nvigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica tem uma dificuldade de encontrar casos, seja \n\nporque os casos n\u00e3o s\u00e3o levados \u00e0s unidades de sa\u00fade ou porque s\u00e3o \n\nnegligenciados (Grisotti, 2016). Sem os dados reais dos casos de \n\ndengue, n\u00e3o pode se tra\u00e7ar uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade entre aumento ou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de casos de dengue e a instala\u00e7\u00e3o da Usina de Belo Monte. \n\n\n\n42 \n\nPara um EIA avaliar os fatores relacionados a sa\u00fade contidos nos \n\nimpactos ambientais, precisa haver um conjunto de dados pr\u00e9vios, por \n\nexemplo, estat\u00edsticas das doen\u00e7as prevalentes da regi\u00e3o e/ou a situa\u00e7\u00e3o \n\nde sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es locais. A falta de estudos e dados com estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o permite deduzir que os empreendimentos causam ou \n\nn\u00e3o causam impactos a sa\u00fade e por esse motivo retirando a an\u00e1lise da \n\nsa\u00fade dos EIA. No caso de Belo Monte, Grisotti (2016, p.297) \n\ncorrobora: \n\nA condi\u00e7\u00e3o fundamental para uma profunda \n\navalia\u00e7\u00e3o de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e das correla\u00e7\u00f5es \n\nde causalidade entre antes e depois da instala\u00e7\u00e3o \n\nda barragem em envolve (ou deveria envolver) a \n\nprodu\u00e7\u00e3o detalhada e sistem\u00e1tica de dados \n\nrelativos as condi\u00e7\u00f5es previamente existentes. \n\nV\u00e1rias medidas deveriam ser implementadas \n\nmuito tempo antes de in\u00edcio do empreendimento, \n\npara se produzir um conhecimento m\u00ednimo que \n\npermita enfrentar o agravamento de doen\u00e7as j\u00e1 \n\nexistentes e a previs\u00e3o da emerg\u00eancia de outras. \n\nPode-se ver que s\u00e3o v\u00e1rios fatores que impedem que quest\u00f5es \n\nrelacionados \u00e0 sa\u00fade sejam incorporadas no processo de licenciamento \n\nambiental, especificamente nos EIA. Uma clara ofusca\u00e7\u00e3o das empresas \n\nque realizam os EIA \u00e9 notada, reduzindo suas an\u00e1lises a impactos \n\nconsiderados diretos a meio f\u00edsico e social. A press\u00e3o por parte dos \n\ninteressados, dos governantes e/ou empresas privadas em aprovar o \n\nlicenciamento dos empreendimentos, desconsidera os fatores da sa\u00fade \n\npor serem empecilhos ao desenvolvimento econ\u00f4mico. \u00c9 not\u00e1vel a falta \n\nde leis que incluam o setor de sa\u00fade no processo de licenciamento \n\nambiental, que acaba deixando nas m\u00e3os dos \u00f3rg\u00e3os ambientais toda a \n\ncompet\u00eancia para lidar com os poss\u00edveis impactos de empreendimentos.  \n\nDo mesmo modo, os realizadores dos EIA limitam sua vis\u00e3o de \n\nsa\u00fade a uma concep\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, que s\u00f3 olha para os fatores de sa\u00fade e \n\ndoen\u00e7a, se preocupando com infraestrutura m\u00e9dica e esquecendo de \n\ntodos os agravos a sa\u00fade resultantes do processo social da instala\u00e7\u00e3o de \n\num empreendimento. Em \u00faltimo lugar, a falta de estudos que \n\ndemonstrem as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da regi\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o atingida pelo \nempreendimento, possibilitam que as empresas considerem que os \n\nimpactos ambientais n\u00e3o ter\u00e3o um efeito sobre a sa\u00fade por n\u00e3o poderem \n\ncomparar com a situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do local.  \n\n  \n\n\n\n43 \n\nCAP\u00cdTULO 3: A DIMENS\u00c3O \u2018SA\u00daDE\u2019 NO CONTEXTO DA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA USINA DE BELO MONTE \n\n3.1 USINA HIDROEL\u00c9TRICA BELO MONTE \n\nA usina hidroel\u00e9trica Belo Monte foi inaugurada no dia 5 de maio \n\nde 2016 no segundo mandato da Presidente Dilma Rousseff na cidade de \n\nAltamira no Estado do Par\u00e1 na regi\u00e3o Norte do Brasil. A usina foi \n\nimplantada na bacia do Rio Xingu sendo a segunda maior hidroel\u00e9trica \n\ndo Brasil, atr\u00e1s apenas da Usina de Itaipu. A Usina Hidroel\u00e9trica Belo \n\nMonte deve ter uma capacidade de 11,233 1 MW e foi uma das obras \n\nmais importantes no projeto neodesenvolvimentista do Governo Lula, \n\npor ela ser capaz de acrescentar uma maior pot\u00eancia a matriz energ\u00e9tica \n\nnacional. \n\nBelo Monte \u00e9 um caso emblem\u00e1tico do tipo de projetos de \n\ndesenvolvimento que est\u00e3o atingindo a Bacia Amaz\u00f4nica, \n\nprimeiramente pelo investimento maci\u00e7o por parte do Estado, segundo \n\npelo impacto ao meio-ambiente e as repercuss\u00f5es a popula\u00e7\u00f5es locais e \n\n\u00faltimo pela forma unilateral que foi feita o processo de licenciamento \n\nambiental, claramente favorecendo a empresa construtora da usina. \n\nA Belo Monte consiste em tr\u00eas s\u00edtios, o Sitio Belo Monte aonde \n\nreside a casa de for\u00e7a principal, o sitio Bela Vista e o Sitio Pimental \n\naonde residem as casas de for\u00e7a complementar que cont\u00e9m um conjunto \n\nde canais que devem interligar os s\u00edtios. Abaixo podemos ver uma \n\nimagem da UHE Belo Monte: \n\n\n\n44 \n\n     \n\n\n\n45 \n\nA \u00e1rea alagada do reservat\u00f3rio \u00e9 de 516 km\u00b2, mas originalmente \n\nera calculada uma \u00e1rea alagada de 1225 km\u00b2. O projeto passou por \n\nv\u00e1rias etapas, recebendo seu principal apoio nos mandatos de Lula e \n\nDilma. Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do PAC e apoio do BNDES, Belo Monte \n\nfoi visto como estrat\u00e9gico para o Brasil atravessar as crises de apag\u00f5es \n\nque come\u00e7aram no 2001\n6\n, aumentar a oferta de energia no pa\u00eds e \n\nestimular a economia. Originalmente a usina era chamada de Karar\u00e3o e \n\nfaria parte do Complexo Hidroel\u00e9trico de Altamira que j\u00e1 tinha sido \n\nelaborado nos anos 70 durante a ditadura brasileira (BORGES, 2011). \n\nEsse complexo instalaria cinco usinas no rio Xingu (Jarina, Kokraimoro, \n\nIpixuna, Babaquara e Karar\u00e3o) e em 1987 com o Plano 2010\n7\n projetou-\n\nse o ano de 2000 para conclus\u00e3o da usina Karar\u00e3o. O Plano 2010 \n\nprojetou 165 UHE para serem constru\u00eddas no pa\u00eds, sendo 40 na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, mas teve um imprevisto, a constitui\u00e7\u00e3o de 1988.  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de 1988 legitimou a demarca\u00e7\u00e3o de terras \n\nind\u00edgenas, e obrigou a participa\u00e7\u00e3o de grupos ind\u00edgenas na tomada de \n\ndecis\u00f5es sobre a instala\u00e7\u00e3o de projetos de infraestrutura nas suas terras. \n\nO Complexo Hidroel\u00e9trico de Altamira ia ser implantado na sua \n\nmaioria, em terras ind\u00edgenas e nesse ano come\u00e7am as movimenta\u00e7\u00f5es \n\npor parte de grupos ind\u00edgenas e movimentos sociais para frear ou alterar \n\na constru\u00e7\u00e3o deste Complexo. Sendo que em 1989 ocorreu o Primeiro \n\nEncontro dos Povos Ind\u00edgenas do Xingu em Altamira, onde popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais, entre elas ind\u00edgenas e ribeirinhos protestaram contra as decis\u00f5es \n\ntomadas pelo Governo sem participa\u00e7\u00e3o dos grupos atingidos. Foi neste \n\nevento que aconteceu o not\u00f3rio encontro entre Tu\u00edra, uma ind\u00edgena do \n\ngrupo Kaiapo e o ent\u00e3o diretor de Eletronorte, Muniz Lopes. Nesse \n\nmesmo encontro o nome de Karar\u00e3o foi substitu\u00eddo pelo nome de Belo \n\nMonte pela empresa construtora. \n\n \n\n                                                           \n6\n Durante o segundo mandato do governo do FHC, houve uma crise de \n\nfornecimento e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por falta de investimento na \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia. \n7\n Plano Nacional de Energia El\u00e9trica 1987 -2010 foi um instrumento de \n\nplanejamento de longo prazo do Setor El\u00e9trico que tinha como objetivo analisar \n\na evolu\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, trazendo op\u00e7\u00f5es para gera\u00e7\u00e3o de energia e \n\nfacilitando a tomada de decis\u00f5es no setor.  \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Quil%C3%B4metro_quadrado\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Quil%C3%B4metro_quadrado\n\n\n46 \n\n \n \n\nO movimento S.O.S Xingu nasce como movimento da sociedade \n\ncivil e reuniu 113 organiza\u00e7\u00f5es sociais entre elas grupos ind\u00edgenas que \n\nqueriam repensar o desenvolvimento da \u00e1rea do Rio Xingu. Em 2002 \n\naconteceu o encontro dos povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o da Volta Grande do \n\nRio Xingu no estado do Par\u00e1 que reuniu mais de 250 representantes da \n\nsociedade civil e povos ind\u00edgenas. E em 2008 aconteceu o Encontro \n\nXingu Vivo para Sempre que reuniu os principais atingidos pela obra de \n\nBelo Monte e tamb\u00e9m \u00e9 lan\u00e7ado \u201cA Carta Xingu Vivo para Sempre\u201d \n\nque estipula um novo modelo de desenvolvimento para regi\u00e3o. Todos \n\nestes acontecimentos mostram a preocupa\u00e7\u00e3o que a sociedade civil tem \n\ncom os efeitos de Belo Monte para vida das popula\u00e7\u00f5es locais e o meio \n\nambiente.  \n\nFinalmente em 2007 depois de v\u00e1rias suspens\u00f5es por parte do \n\nMPF o EIA de aproveitamento Hidroel\u00e9trico de Belo Monte \u00e9 \n\nautorizado a continuar. Foi em 2007 que uma nova empresa se \n\nresponsabiliza pelo EIA que ser\u00e1 analisado neste trabalho. A empresa \n\nLeme Engenharia A topografia engenharia e Aerolevantamentos S/S \nLtda-Topocart, que come\u00e7a a fazer os primeiros levantamentos do EIA. \n\nNo final de 2007 o governo Lula define que Belo Monte \u00e9 uma \n\nparte fundamental do PAC e os esfor\u00e7os para que o licenciamento \n\nambiental da obra seja aprovado s\u00e3o intensificados. Ao in\u00edcio de 2011 o \n\nConselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica pronuncia que s\u00f3 a UHE Belo \n\n\n\n47 \n\nMonte seria constru\u00edda na Bacia do Rio Xingu (Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia, 2008).  \n\nEm 2010 o IBAMA concede a licencia previa e a Agencia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica aprova os estudos de viabilidade da UHE \n\nBelo Monte. Em janeiro de 2011 o IBAMA concede a licencia parcial \n\npara autorizar o come\u00e7o da instala\u00e7\u00e3o de Belo Monte. Muitas \n\ncontroversas surgem por esta licencia parcial, por ela n\u00e3o fazer parte da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira\n8\n, mas mesmo assim permitiram a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o para come\u00e7ar a construir a usina. Este \n\nacontecimento pode ser visto como a realiza\u00e7\u00e3o de um dos objetivos do \n\nPAC, a flexibiliza\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es legais para obras principais como \n\nBelo Monte. \n\nAl\u00e9m da fragilidade da bacia amaz\u00f4nica, a usina de Belo Monte \n\nafetou 12 terras ind\u00edgenas e comunidades ribeirinhas, trouxe 25 mil \n\ntrabalhadores a regi\u00e3o de Altamira e mudou drasticamente as condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e de sa\u00fade dos habitantes. \u00c9 por esse motivo que decidi estudar o \n\nEIA de Belo Monte, especificamente no que diz respeito \u00e0 sa\u00fade \n\n3.2 EIA DA UHE BELO MONTE \n\nO Estudo de impacto Ambiental do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico \n\n(AHE) Belo Monte, foi realizada pela LEME Engenharia LTDa. A \n\nempresa Leme Engenharia LTDa \u00e9 uma empresa dedicada a engenharia \nconsultiva e foi constitu\u00edda em 1965. Ela trabalha primordialmente na \n\n\u00e1rea de infraestrutura, dando suporte para estudos de obras de \n\ndesenvolvimento de grande, m\u00e9dio e pequeno porte. Tendo analisado \n\nprojetos relacionados majoritariamente com gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e \n\nt\u00e9rmica, saneamento e sistemas el\u00e9tricos de transmiss\u00e3o. \n\n Este EIA est\u00e1 em conformidade com o Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica ECE-120/2005 assinado em julho de 2005 entre a \n\nELETROBR\u00c1S \u2013 Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. e as construtoras \n\nAndrade Gutierrez, Camargo Correa e Norberto Odebrecht. Os \n\nresultados contidos neste EIA dizem respeito aos estudos ambientais \n\nfeitos durante janeiro de 2006 e fevereiro de 2009. Este documento foi \n\nfundamental para o processo de licenciamento ambiental e para atender \n\nas orienta\u00e7\u00f5es estabelecidas no \u201cTermo de Refer\u00eancia\u201d pelo Instituto \nBrasileiro do Meio Ambiente dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n                                                           \n8\n A licenciamento ambiental se distingui em tr\u00eas tipos de licen\u00e7as: previa, \n\ninstala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n48 \n\n(IBAMA) no processo DILIQ/IBQMQ n. 1.156 solicitado pela \n\nELETROBRAS (ELETROBRAS, 2009).  \n\nNas palavras do pr\u00f3prio EIA/RIMA: \n\nEste EIA objetiva caracterizar um retrato real e \n\natualizado da regi\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o do AHE Belo \n\nMonte, levando em conta as diferentes \n\nabrang\u00eancias espaciais, de cunho f\u00edsico, bi\u00f3tico, \n\nsocioecon\u00f4mico, bem como apresentar uma \n\nan\u00e1lise prospectiva de seu comportamento para \n\ndiferentes cen\u00e1rios futuros, a saber: a tend\u00eancia de \n\ndelineamento da qualidade ambiental da regi\u00e3o de \n\ninser\u00e7\u00e3o do empreendimento sem considerar a \n\nperspectiva de sua implanta\u00e7\u00e3o; e a sua resposta \n\nfrente a uma poss\u00edvel materializa\u00e7\u00e3o do AHE \n\nBelo Monte, caso venham a ser concedidas as \n\ndevidas licen\u00e7as ambientais por parte do IBAMA \n\n(ELETROBRAS, 2009). \n\nO EIA analisar\u00e1 os potenciais efeito da implanta\u00e7\u00e3o da UHE Belo \n\nMonte, no caso da suspeita de impactos negativos desenvolver\u00e1 uma \n\nserie de \u201ca\u00e7\u00f5es antecipat\u00f3rias\u201d que ser\u00e3o para prevenir, mitigar e \n\ncompensar esses impactos. Dessa mesma forma, o EIA de Belo Monte \n\ndedica uma parte ao desenvolvimento de \u201cPlanos, Programas e Projetos \n\ninter-relacionados\u201d que tem como objetivo atividades de \n\ndesenvolvimento regional da \u00e1rea que ser\u00e1 afetada pelo \n\nempreendimento.  \n\nO EIA conta com um subs\u00eddio do setor el\u00e9trico do Plano Decenal \n\nde Expans\u00e3o de Energia 2007/2016 elaborada pelo Minist\u00e9rio de Minas \n\ne Energia (MME), por meio da Secretaria de Planejamento e \n\nDesenvolvimento Energ\u00e9tico e da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\n(EPE). Esse Plano serve para entender as carater\u00edsticas do potencial \n\nhidrel\u00e9trico do rio Xingu. A an\u00e1lise da quest\u00e3o ind\u00edgena foi elaborada \n\nem conjunto com a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), dedicando o \n\nVolume 35 para tratar com este tema. \n\nO EIA foi estruturado em 35 Volumes, que s\u00e3o os seguintes: \n\n- Volume 1: Apresenta\u00e7\u00e3o, Objetivos, Justificativas, \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Empreendedor, do Empreendimento e da \n\nEquipe T\u00e9cnica Respons\u00e1vel pelo EIA; \n\n- Volume 2: Ap\u00eandice afeto a Carateriza\u00e7\u00e3o do \n\nEmpreendimento: \n\n\n\n49 \n\n- Volume 3: Desenhos relativos a Caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nEmpreendimento, sendo a grande maioria egressa dos \n\nEstudos de Viabilidade do Complexo Hidrel\u00e9trico (CHE) \n\nBelo Monte realizado pela ELETROBRAS e \n\nELETRONORTE e conclu\u00eddos em fevereiro de 2002: \n\n- Volume 4: Aspectos Jur\u00eddicos aplic\u00e1veis ao AHE Belo \n\nMonte: \n\n- Volume 5: Delimita\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Influ\u00eancia e \n\nDiagn\u00f3stico da \u00c1rea de Abrang\u00eancia Regional (AAR) para \n\nos Meios F\u00edsicos e Bi\u00f3tico, com seus respectivos anexos: \n\n- Volume 6 Diagn\u00f3stico da AAR para o Meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural, tamb\u00e9m com seus anexos \n\ncorrelatos: \n\n- Volume 7: Diagn\u00f3stico da \u00c1rea de Influ\u00eancia Indireta (AII) \n\npara os Meios F\u00edsico e Bi\u00f3tico: \n\n- Volume 8: Ap\u00eandice relativo ao Diagn\u00f3stico da AII para o \n\nMeio F\u00edsico: \n\n- Volume 9: Diagn\u00f3stico da AII para o Meio Socioecon\u00f4mico \n\ne Cultural, incluindo os respectivos anexos: \n\n- Volume 10: Desenhos referentes ao Diagn\u00f3stico das AAR e \n\nAII para os Meios F\u00edsico e Bi\u00f3tico: \n\n- Volume 11: Diagnostico da \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta (AID) \n\ne da \u00c1rea Diretamente Afetada (ADA) para o Meio F\u00edsico \n\n- Volume 12: Ap\u00eandice correlato ao Diagnostico das AID e \n\nAda para o Meio F\u00edsico: \n\n- Volume 13: Diagnostico da AID e da Ada para o Meio \n\nBi\u00f3tico, referente ao Ecossistema Terrestre, incluindo os \n\ntemas relativos ao \u201cUso do Solo e Vegeta\u00e7\u00e3o\u201d: \n\n- Volume 14: Diagn\u00f3stico da AID e da ADA para o Meio \n\nBi\u00f3tico, referente ao Ecossistema Terrestre, incluindo os \n\ntemas relativos a \u201cFauna\u201d: \n\n- Volume 15: Diagn\u00f3stico das AID e ADA para o tema \n\n\u201cLimnologia e Qualidade das \u00c1guas, com seus anexos \n\ncorrelatos: \n\n- Volume 16: Diagn\u00f3stico da AID e da ADA para o Meio \n\nBi\u00f3tico, referente ao Ecossistema Aqu\u00e1tico, incluindo os \n\ntemas relativos a Fauna: \n\n\n\n50 \n\n- Volume 17, 18, 19 e 20: Ap\u00eandices referentes ao \n\nDiagn\u00f3stico das AINDA e da ADA para o meio Bi\u00f3tico \n\n(relat\u00f3rios elaborados pelo MPEG abordando os \n\nEcossistemas Terrestre e Aqu\u00e1tico): \n\n- Volume 21: Diagnostico da AID para o meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural abordando a \u201cCarateriza\u00e7\u00e3o do \n\nConjunto da AID\u201d \n\n- Volume 22: Diagnostico da AID par o meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural abordando a \u201cCaracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nSedes Municipais, Sub\u00e1reas e Localidades\u201d: \n\n- Volume 23: Diagnostico da ADA Urbana para o meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural \n\n- Volume 24: Diagnostico da ADA Rural para o meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural \n\n- Volumes 25 e 26: Desenhos referentes ao Diagnostico da \n\nADA e AID para os Meios F\u00edsico e Bi\u00f3tico (Partes 1 e 2): \n\n- Volume 27: Desenhos referentes ao Diagn\u00f3stico da ADA e \n\nAID para o Meio Socioecon\u00f4mico e Cultural: \n\n- Volume 28: Progn\u00f3sticos Tem\u00e1ticos e An\u00e1lise Ambiental \n\nIntegrada: \n\n- Volumes 29, 30 e 31: Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos (Partes 1, 2 e \n\n3) e Progn\u00f3stico Global: \n\n- Volume 32: Ap\u00eandice relativo a Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos: \n\n- Volume 33: Planos, Programas, Projetos e Conclus\u00f5es: \n\n- Volume 34: Atividades de Intera\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o Social: \n\n- Volume 35: Estudos Etnoecol\u00f3gicos: \n\n- Volume 36: Sigl\u00e1rio, Gloss\u00e1rio e Equipe T\u00e9cnica. \n\nNo Volume 1: Apresenta\u00e7\u00e3o, Objetivos, Justificativas, \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Empreendedor, do Empreendimento e da Equipe \n\nT\u00e9cnica Respons\u00e1vel pelo EIA foi analisado os seguintes resultados do \n\ntermo sa\u00fade. Primeiramente, este volume contemplou que haveria uma \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade para atender os trabalhadores da \n\nobra. Os centros de sa\u00fade seriam implantados nas vilas de resid\u00eancia \n\nonde os trabalhadores morariam durante o processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\nUsina Belo Monte. O programa b\u00e1sico do centro de sa\u00fade (Hospital\u00e1rio \n\ne Ambulat\u00f3rio) constaria com um: \n\n\n\n51 \n\nPrograma b\u00e1sico sala de espera, administra\u00e7\u00e3o, \n\narquivo, consult\u00f3rios m\u00e9dicos, consult\u00f3rio \n\nodontol\u00f3gico, sala para atendimento, sala com \n\nsanit\u00e1rio para preparo de pacientes, sala de \n\nimuniza\u00e7\u00f5es, sala para curativos, centro cir\u00fargico, \n\nenfermaria, laborat\u00f3rio, salas para visitantes, sala \n\npara despensa de medicamentos, sala para \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o, copa, dep\u00f3sitos, vesti\u00e1rios e \n\nsanit\u00e1rios para pessoal e para p\u00fablico. (LEME \n\nENGENHARIA LTDA, 2009, p. 231). \n\nEm resumo, o Volume 1, citou poucas vezes o termo sa\u00fade e \n\nquando foi mencionado limitava-se a quest\u00e3o de infraestrutura m\u00e9dica, \n\nou seja, os planos de instalar centros de sa\u00fade nas vilas residenciais para \n\ncuidar dos trabalhadores durante a constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte. Podemos \n\nver, que a primeira apresenta\u00e7\u00e3o do termo sa\u00fade no EIA diz respeito a \n\nideia de sa\u00fade do trabalhador. \n\nNo Volume 4: Aspectos Jur\u00eddicos aplic\u00e1veis ao AHE Belo Monte \n\no foco do uso do termo sa\u00fade diz respeito aos conceitos jur\u00eddicos da \n\nsa\u00fade perante a constitui\u00e7\u00e3o brasileira e as obriga\u00e7\u00f5es do Estado com \n\nseus cidad\u00e3os. Primeiramente, este volume ressalta o que j\u00e1 foi discutido \n\nneste trabalho, que a sa\u00fade faz parte da defini\u00e7\u00e3o de impacto ambiental \n\nda Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. 1 de 1986, deixando claro que impacto \n\nambiental \u00e9 qualquer impacto que afete direta ou indiretamente a \n\n\u201csa\u00fade, seguran\u00e7a e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o\u201d (LEME \n\nENGENHARIA, 2009, p. 12). \n\nCita a obriga\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Vigil\u00e2ncia \n\nAmbiental em Sa\u00fade (CGVAM) para as regi\u00f5es que tem \u00edndices de \n\npresen\u00e7a de mal\u00e1ria. A empresa ter\u00e1 que fazer uma coleta de amostras \n\ndos vetores da regi\u00e3o e mandar para o CGVAM para um analise. O \n\nvolume continua com uma lista de obriga\u00e7\u00f5es do Estado brasileiro \n\nperante a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, quando cita o artigo 2\u00ba, caput, da Lei \n\nFederal n\u00ba 8.080/90: \n\nA sa\u00fade \u00e9 um direito fundamental do ser humano, \n\ndevendo o Estado prover as condi\u00e7\u00f5es \n\nindispens\u00e1veis ao seu pleno exerc\u00edcio, dever do \n\nestado garantir a sa\u00fade consiste na formula\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais que \n\nvisem a redu\u00e7\u00e3o de riscos de doen\u00e7as e de outros \n\nagravos e no estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que \n\nassegurem acesso universal e igualit\u00e1rio as a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n52 \n\ne aos servi\u00e7os para sua promo\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1990). \n\nEste volume apresenta um valioso dado quando a empresa \n\nformuladora do EIA apresenta a defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade:  \n\nA sa\u00fade tem como fatores determinantes e \n\ncondicionantes a alimenta\u00e7\u00e3o, a moradia, o \n\nsaneamento b\u00e1sico, o meio ambiente, o trabalho, a \n\neduca\u00e7\u00e3o, o acesso aos bens e servi\u00e7os essenciais, \n\ndentre outros fatores que se destinam a garantir as \n\npessoas e a coletividade condi\u00e7\u00f5es de bem-estar \n\nf\u00edsico, mental e social (LEME ENGENHARIA \n\nLTDA, 2009, p. 231). \n\nEsta declara\u00e7\u00e3o nos permite ver que a empresa que realizou o \n\nEIA entende que fatores exteriores t\u00eam uma influ\u00eancia na sa\u00fade \n\nhumana, utilizando uma defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade compat\u00edvel com os \n\nDeterminantes Sociais da Sa\u00fade (DDS), mencionados anteriormente. \n\nEm seguida, menciona-se duas obriga\u00e7\u00f5es do Estado perante a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Primeiro, afirma que a Uni\u00e3o precisa proteger a sa\u00fade do \n\ntrabalhador e depois cita a obriga\u00e7\u00e3o de atender a sa\u00fade ind\u00edgena, \n\ncriando o Subsistema de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Ind\u00edgena.  \n\nDepois de citar as obriga\u00e7\u00f5es do Estado perante a sa\u00fade, descreve \n\na obriga\u00e7\u00e3o de a empresa lidar com a quest\u00e3o de infraestrutura de sa\u00fade, \n\nquando afirma que deve: \n\napresentar e caracterizar a infraestrutura de sa\u00fade \n\nidentificando o porte e a localiza\u00e7\u00e3o das unidades \n\nde sa\u00fade, especificando as vinculadas ao SUS e as \n\nUnidades de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Levantar os dados \n\nreferentes: aos m\u00e9dicos e outros profissionais de \n\nsa\u00fade que atuam na \u00e1rea de estudo (qualificar e \n\nquantificar), \u00e0s equipes de sa\u00fade, aos agentes \n\ncomunit\u00e1rios, e \u00e0 \u00e1rea de cobertura da atua\u00e7\u00e3o \n\ndesses profissionais. Avaliar a sua sufici\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao aumento da demanda. Discorrer sobre \n\nos programas de sa\u00fade p\u00fablica implantados ou \n\nprevistos; aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria; \n\nenvolvendo os diferentes \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e \n\ndemais atores interessados que atuam na regi\u00e3o. \n\n(LEME ENGENHARIA LTDA, 2009, p. 40). \n\nPode-se evidenciar que as obriga\u00e7\u00f5es do EIA perante as quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 sa\u00fade \u00e9 limitado descrever a infraestrutura m\u00e9dica, \n\n\n\n53 \n\nquantificar capital humano na \u00e1rea da sa\u00fade, descrever os problemas de \n\nsa\u00fade p\u00fablica e analisar os programas de sa\u00fade p\u00fablica do governo.  \n\nSeguidamente, o volume trata das quest\u00f5es relacionadas aos \n\nperigos do ru\u00eddo para sa\u00fade humana e o contato com res\u00edduos nocivos \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil. Afirma-se, que devem ser seguidos protocolos para \n\nque os trabalhadores n\u00e3o sofram problemas auditivos e evitar contato \n\ndos mesmos com res\u00edduos nocivos. N\u00e3o se estipula de que maneira \n\nser\u00e3o implementados esses cuidados, limitando-se a afirma\u00e7\u00e3o de que se \n\ndeve seguir essas normas. \n\nDepois, o termo sa\u00fade foi utilizado no analise dos programas \n\ngovernamentais relacionado a sa\u00fade. Sendo citado o Programa de \n\nAten\u00e7\u00e3o Integrada \u00e0s Doen\u00e7as Prevalentes na Inf\u00e2ncia desenvolvido \n\npelo governo para reduzir a mortalidade e a morbidade das crian\u00e7as. \n\nTamb\u00e9m, \u00e9 citado o Programa Sa\u00fade para Todos e Todas, que tem \ncomo objetivo melhorar o sistema de infraestrutura do Sistema \u00danico de \n\nSa\u00fade, principalmente no que diz respeito aos centros de sa\u00fade e ao \n\ncombate das doen\u00e7as end\u00eamicas regionais, como a mal\u00e1ria e o dengue.  \n\nPor \u00faltimo, o volume cita o termo sa\u00fade dentro do seu Eixo \n\nEstrat\u00e9gico, que serve para \u201campliar os servi\u00e7os de sa\u00fade, melhorar a \n\nqualidade dos servi\u00e7os de sa\u00fade e a amplia\u00e7\u00e3o do sistema judici\u00e1rio no \n\nmunic\u00edpio\u201d (LEME ENGENHARIA LTDA, 2009, p. 196). Conclui-se, \n\nque este volume tem como objetivo apresentar os deveres do Estado \n\nperante a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, colocar a participa\u00e7\u00e3o do CGVAM para o \n\nanalise das regi\u00f5es end\u00eamicas de mal\u00e1ria, analisar os programas \n\ngovernamentais da sa\u00fade e mostrar que a empresa est\u00e1 consciente que \n\nfatores externos influenciam no estado sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. O volume \n\ntem um car\u00e1ter normativa de apresentar concep\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de sa\u00fade \n\nno EIA, mas n\u00e3o menciona como ser\u00e3o implementados a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 sa\u00fade. \n\nO Volume 6: Diagn\u00f3stico da AAR para o Meio Socioecon\u00f4mico \n\ne Cultural teve como objetivo apresentar os principais projetos de \n\ndesenvolvimento regional da regi\u00e3o do Par\u00e1 e Amazonas que sofreriam \n\nimpactos na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Foi mencionado o Plano Amaz\u00f4nia \n\nSustent\u00e1vel-PAS, \u00e9 um projeto interestadual na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, com a \n\nmiss\u00e3o de fortalecer a infraestrutura da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica. O EIA novamente faz refer\u00eancia dos deveres que os \u00f3rg\u00e3os \n\nestaduais t\u00eam em oferecer servi\u00e7os de sa\u00fade para a regi\u00e3o amaz\u00f4nica. A \n\nparte sobre projetos estaduais relaciona o termo sa\u00fade a pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, enfatizando a necessidade de ter hospitais, leitos, m\u00e9dicos \n\nqualificados e equipamento suficiente para atender a popula\u00e7\u00e3o regional, \n\nressaltando tamb\u00e9m a import\u00e2ncia de uma gest\u00e3o qualificada nesta \u00e1rea. \n\n\n\n54 \n\nUm dado importante que foi encontrado neste volume diz \n\nrespeito a analise das condi\u00e7\u00f5es regionais da localiza\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento e a atual situa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da sa\u00fade do mesmo. Os \n\npesquisadores do EIA encontraram um grande d\u00e9ficit no que diz respeito \n\n\u00e0 infraestrutura de sa\u00fade, demonstrado neste trecho: \n\nOs servi\u00e7os de sa\u00fade, nas duas por\u00e7\u00f5es da AAR, \n\napresentam d\u00e9ficit: o n\u00famero de leitos \u00e9 suficiente \n\nem apenas dois munic\u00edpios da por\u00e7\u00e3o mato-\n\ngrossense \u2013 de acordo com o padr\u00e3o de cinco \n\nleitos para cada mil habitantes definido pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) \u2013 \n\nenquanto 90% apresentam mais de 30 % de d\u00e9ficit \n\nna oferta de leitos. Quanto ao n\u00famero de m\u00e9dicos \n\n\u2013 um a cada mil habitantes (OMS) \u2013 esse \u00edndice s\u00f3 \n\n\u00e9 conseguido em quatro munic\u00edpios da AAR Mato \n\nGrosso. Altamira, que possui a maior e mais \n\nespecializada rede hospitalar, tem um d\u00e9ficit de \n\n40% de m\u00e9dicos. Os hospitais n\u00e3o s\u00e3o \n\nencontrados em 40% dos munic\u00edpios da AAR que \n\ncontam somente com centros e postos de sa\u00fade \n\n(LEME ENGENHARIA LTDA, 2009, p. 378) \n\nO uso dos dados da OMS determinou que a regi\u00e3o tem uma \n\nescassez de servi\u00e7os de sa\u00fade, considerados hospitais, leitos e m\u00e9dicos \n\nprofissionais. Conclui-se, que a UHE Belo Monte se insere num \n\ncontexto social vulner\u00e1vel no que diz respeito \u00e0 sa\u00fade, demonstrado pela \n\nfalta de servi\u00e7os a sa\u00fade para popula\u00e7\u00e3o. \n\nA an\u00e1lise do Volume 9: Diagn\u00f3stico da AII para o Meio \n\nSocioecon\u00f4mico e Cultural, foi importante para entender as condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e culturais da sa\u00fade na \u00e1rea afetada indiretamente pela UHE \n\nBelo Monte. O IBAMA estipulou que a \u00c1rea de Influ\u00eancia Indireta \n\n(AII)  \n\ndeve corresponder aos limites dos munic\u00edpios \n\nintegrantes da Regi\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o Xingu, \n\ndefinida pelo Governo do Estado do Par\u00e1 como \n\nsendo Altamira, Senador Jos\u00e9 Porf\u00edrio, Anapu, \n\nVit\u00f3ria do Xingu, Pacaj\u00e1, Placas, Porto de Moz, \n\nUruar\u00e1, Brasil Novo, Gurup\u00e1 e Medicil\u00e2ndia \n\n(LEME ENGENHARIA, 2009, p. 19). \n\nEste estudo lidou com duas quest\u00f5es essenciais na an\u00e1lise de \n\nsa\u00fade, estudos epidemiol\u00f3gicos da regi\u00e3o e um levantamento da \n\ninfraestrutura de sa\u00fade de todas as regi\u00f5es mencionadas acima. Como a \n\n\n\n55 \n\nAII \u00e9 uma \u00e1rea end\u00eamica de doen\u00e7as, houve uma necessidade de tra\u00e7ar o \n\nperfil epidemiol\u00f3gico da popula\u00e7\u00e3o e mandar a informa\u00e7\u00e3o ao CGVAM \n\npara se informar do potencial malar\u00edgeno. Foi recolhido os seguintes \n\ndados de infraestrutura de sa\u00fade da regi\u00e3o; popula\u00e7\u00e3o residente, recursos \n\ndiagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos, rede ambulatorial, hospitais e leitos \n\nhospitalares, recursos humanos, recursos financeiros e cobertura vacinal \n\n(LEME ENGENHARIA, 2009, p. 233). Em seguida, se analisou os \n\nseguintes fatores relacionados a epidemiologia; mortalidade, endemias, \n\ndoen\u00e7as transmiss\u00edveis e n\u00e3o transmiss\u00edveis, registros do Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o (SINAM), e vetores de doen\u00e7as. \n\nA empresa utilizou as seguintes bases de dados \n\n? Cadastro Nacional de Estabelecimentos de Sa\u00fade \u2013 CNES; \n\n? Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u2013 DATASUS; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nSINAN; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Mortalidade \u2013 SIM; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Nascidos Vivos \u2013 SINASC; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Epidemiol\u00f3gica em Mal\u00e1ria \u2013 \n\nSIVEP/ Mal\u00e1ria; \n\n? Sistema de Informa\u00e7\u00e3o em Febre Amarela e Dengue \u2013 \n\nSISFAD; e \n\n? IBGE - Dados demogr\u00e1ficos e socioecon\u00f4micos.  \n\nAdicionalmente, fez-se um estudo dos centros de atendimento \u00e0 \n\nsa\u00fade da regi\u00e3o, especialmente em regi\u00f5es rurais, encontrou-se nestas \n\nregi\u00f5es um alto \u00edndice de casos de mal\u00e1ria de pessoas que trabalham \n\ncom a extra\u00e7\u00e3o de madeira. Verificou-se que os centros de atendimento \n\n\u00e0 sa\u00fade estavam deficientes em n\u00famero de leitos, equipamentos e \n\nm\u00e9dicos. Os autores tamb\u00e9m alertarem para presen\u00e7a do mosquito Aedes \n\naegypti, em todas as regi\u00f5es do Baixo Xingu, colocando um alto risco \nde epidemias explosivas de febre amarela (LEME ENGENHARIA, \n\n2009, p. 276). Outras doen\u00e7as tamb\u00e9m forem citadas como a Dengue, o \n\nOropuche e o v\u00edrus Mayaro, especialmente na regi\u00e3o de Altamira. \n\nTuberculose \u00e9 mencionada no volume, mostrando que se encontra bem \n\ncontrolado, enquanto o Hansen\u00edase \u00e9 um s\u00e9rio problema para sa\u00fade \np\u00fablica (LEME ENGENHARIA, 2009, p. 285).  \n\nHouve uma analise dos n\u00edveis de HIV e AIDS na regi\u00e3o e \n\nencontrando \u00edndices relativamente baixos. Outro dado da sa\u00fade \n\nanalisado foi acidentes com animais pe\u00e7onhentos, sendo que a maioria \n\n\n\n56 \n\nde casos vem de escorpi\u00f5es (54,9%) e serpentes (35,6%) (LEME \n\nENGENHARIA, LTDA, 2009, p. 314). Fez-se um analise do aumento \n\nde n\u00fameros de ataque de morcegos vampiros e o aumento de casos de \n\nraiva humana, o volume concluiu que \u201cesta prolifera\u00e7\u00e3o de morcegos \n\nvampiros \u00e9 atribu\u00edda ao desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico causado pela \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o da floresta por pastagens e \u00e0 chegada de grande n\u00famero de \n\ncabe\u00e7as de gado de todos os tipos\u201d (LEME ENGENHARIA, 2009, p. \n\n317. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 a primeira que relaciona um aumento de doen\u00e7as \n\na uma mudan\u00e7a humana no meio ambiente.  \n\nO Volume 9 analisa cinco aspectos da sa\u00fade humana, a gest\u00e3o do \n\nSUS nas localidades do AII, os Sistemas Informatizados de Informa\u00e7\u00e3o \n\nem Sa\u00fade, os programas de sa\u00fade p\u00fablica, a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica a sa\u00fade e o \n\nn\u00famero de hospitais na regi\u00e3o. Encontra-se uma escassez na aten\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica a sa\u00fade e no n\u00famero de hospitais da regi\u00e3o. Posteriormente, faz-\n\nse um longo analise dos equipamentos de sa\u00fade presente nas regi\u00f5es do \n\nAII e conclui-se que tamb\u00e9m tem um d\u00e9ficit nesta \u00e1rea. Por \u00faltimo, faz-\n\nse uma contagem do recurso humano em sa\u00fade, ou seja, o n\u00famero de \n\nprofissionais m\u00e9dicos para atender a regi\u00e3o. De novo, a regi\u00e3o encontra-\n\nse em falta de profissionais da \u00e1rea da medicina. \n\nEste volume sintetiza os principais conceitos que os \n\ncolaboradores do EIA utilizam ao definir a sa\u00fade. Os conceitos \n\nrecorrentes s\u00e3o doen\u00e7as transmiss\u00edveis, equipamentos m\u00e9dicos, situa\u00e7\u00e3o \n\nhospitalar e centros de sa\u00fade, pol\u00edticas regionais de sa\u00fade e o n\u00famero de \n\nprofissionais da \u00e1rea da sa\u00fade. Encontra-se uma men\u00e7\u00e3o do termo sa\u00fade \n\nque foge deste padr\u00e3o, \u00e9 a men\u00e7\u00e3o do aumento de casos de raiva humana \n\ndevido a mudan\u00e7as na biosfera e consequentemente a prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nmorcegos que carregam o v\u00edrus.   \n\nO Volume 21: Diagnostico da AID para o meio Socioecon\u00f4mico \n\ne Cultural abordando a \u201cCarateriza\u00e7\u00e3o do Conjunto da AID\u201d, diz \n\nrespeito as condi\u00e7\u00f5es sociais e culturais da AID do empreendimento. O \n\nAID \u00e9 definido como as localidades de Altamira, Vit\u00f3ria do Xingu, \n\nSenador Jos\u00e9 Porf\u00edrio, Anapu, Brasil Novo e determinados Povoados e \n\nAglomerados Rurais e N\u00facleos de Refer\u00eancia Rural.  \n\nNo analise deste volume encontra-se que o termo sa\u00fade foi \n\nrelacionado as categorias de Perfil Epidemiol\u00f3gico, Mortalidade, \n\nMal\u00e1ria, Sa\u00fade P\u00fablica, Doen\u00e7as End\u00eamicas, Leishmanioses, \n\nArboviroses, Doen\u00e7as Transmiss\u00edveis e Doen\u00e7as n\u00e3o transmiss\u00edveis. No \n\nque diz respeito a servi\u00e7os de sa\u00fade, foi mencionado o Sistema de \n\nGest\u00e3o do SUS, Programas de Sa\u00fade P\u00fablica, Programa Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia, Equipamentos de Sa\u00fade, Recursos F\u00edsicos, Humanos, \n\nDiagn\u00f3sticos e Terap\u00eauticos. Neste volume verifica-se as mesmas \n\n\n\n57 \n\ncategorias relacionados a sa\u00fade que forem mencionados no Volume 9, \n\ns\u00f3 mudando a abrang\u00eancia do analise a um espa\u00e7o menor que \u00e9 o AID. \n\nAnalisou-se conjuntamente os Volumes 29, 30 e 31: Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nImpactos (Partes 1,2 e 3) por eles lidarem com a mesma tem\u00e1tica, os \n\nimpactos ambientais. O primeiro impacto citado foi o aumento \n\ndemogr\u00e1fico por causa do aumento do fluxo migrat\u00f3rio de pessoas \n\nbuscando emprego na constru\u00e7\u00e3o da obra. A maior preocupa\u00e7\u00e3o com \n\neste impacto, diz respeito aos efeitos que o Sistema de Sa\u00fade sofreria \n\nem consequ\u00eancia de uma migra\u00e7\u00e3o massiva para regi\u00e3o. O volume \n\nenfatiza que deve existir um plano bilateral, entre as autoridades \n\ngovernamentais e a ELETROBRAS, para investir na infraestrutura de \n\nsa\u00fade (LEME ENGENHARIA Ltda, 2009, p. 100).  \n\nSeguidamente, o volume apresenta um trecho de uma entrevista \n\nde uma pessoa que ser\u00e1 afetado pelo empreendimento. Destaca-se a fala \n\ndo habitante da regi\u00e3o e a sua opini\u00e3o de Belo Monte: \n\n\u201caqui vai ficar muito mais violento que \u00e9, vai \n\nchegar muita gente de fora e ficar achando que \n\nporque Belo Monte ta a\u00ed vamos ter tudo resolvido \n\nn\u00e3o \u00e9 verdade. N\u00f3s n\u00e3o precisamos ter Belo \n\nMonte pra ter nossos direitos. Temos que ter \n\nescola, sa\u00fade, comida, moradia, seguran\u00e7a sem \n\nprecisar de Belo Monte pra isso. Se essa barragem \n\nvier, eu acho que o que vai se ter \u00e9 muita \n\nviol\u00eancia, muita gente estranha chegando e vai \n\ncontinuar faltando tudo, e os daqui n\u00e3o v\u00e3o ter pra \n\nonde correr\u201d (LEME ENGENHARIA LTDA, \n\n2009, p. 106). \n\nEste trecho mostra claramente um dos sentimentos de oposi\u00e7\u00e3o a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de Belo Monte por parte dos habitantes, rejeitando o tipo de \n\ndesenvolvimento que Belo Monte trar\u00e1 para localidade. O entrevistado \n\nenfatiza que preferiria ter servi\u00e7os dignos de sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, \n\neduca\u00e7\u00e3o e moradia. A preocupa\u00e7\u00e3o da migra\u00e7\u00e3o de pessoas que ir\u00e3o \n\ntrabalhar na barragem e o v\u00ednculo que o entrevistado faz com a \n\nviol\u00eancia, s\u00e3o componentes do DSS, ou seja, a comprova\u00e7\u00e3o que \n\nprocessos sociais como a migra\u00e7\u00e3o, acabam afetando a qualidade de \n\nvida e consequentemente a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o \n\nPosteriormente, o volume 29 estabelece as a\u00e7\u00f5es ambientais \n\npropostas para mitigar os eventuais problemas na \u00e1rea da sa\u00fade. A a\u00e7\u00e3o \n\ndefinida \u00e9 o: \n\n\n\n58 \n\nfortalecimento das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas com o \n\nintuito de capacit\u00e1-las para a gest\u00e3o e para \n\npromover a estrutura\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u00e0 \n\nSa\u00fade dos munic\u00edpios. Tais a\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nconsubstanciadas nos seguintes programas, \n\nintegrantes do Plano de Articula\u00e7\u00e3o Institucional: \n\nPrograma de Fortalecimento da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica; e Programa de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o dos \n\nServi\u00e7os P\u00fablicos (LEME ENGENHARIA \n\nLTDA, 2009, p. 116). \n\nO objetivo do empreendedor \u00e9 capacitar os munic\u00edpios atrav\u00e9s do \n\nplano e programas citados, que brindar\u00e3o apoio aos \u00f3rg\u00e3os no \n\ndesenvolvimento de uma aten\u00e7\u00e3o adequada a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados a infraestrutura de sa\u00fade. Esta \n\nsegunda medida servir\u00e1 para cobrir eventuais sobrecargas ao sistema de \n\nsa\u00fade em caso de um incremento demogr\u00e1fico. Outros dois impactos \n\nmencionados que s\u00e3o referentes \u00e0 sa\u00fade humana, o primeiro \u00e9 as \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias que os trabalhadores podem sofrer na constru\u00e7\u00e3o \n\nda usina e a contamina\u00e7\u00e3o dos igarap\u00e9s e consequentemente \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua de consumo. N\u00e3o se estipulam \n\nsolu\u00e7\u00f5es especificas, mas os autores verificam que haver\u00e1 um apoio de \n\ninvestimento ao munic\u00edpio para lidar com estas quest\u00f5es (LEME \n\nENGENHARIA LTDA, 2009, p. 1940). Por \u00faltimo, se faz men\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto de acidentes com animais pe\u00e7onhentos e a prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nvetores de doen\u00e7a. Ambos ser\u00e3o solucionados com um investimento de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o e infraestrutura ao quadro regional e local de sa\u00fade. \n\nPode-se evidenciar o mesmo padr\u00e3o de categorias referentes \u00e0 \n\nsa\u00fade neste volume, referentes \u00e0 infraestrutura m\u00e9dica, doen\u00e7as e \n\nvetores, acidentes com animais pe\u00e7onhentos e a gest\u00e3o do SUS. O \n\naspecto diferenciado deste volume foi a inclus\u00e3o de uma entrevista com \n\num morador da regi\u00e3o que afirma sua preocupa\u00e7\u00e3o com os efeitos da \n\nmigra\u00e7\u00e3o na qualidade de vida dos habitantes.  \n\nO Volume 33: Planos, Programas, Projetos e Conclus\u00f5es resume-\n\nse a defini\u00e7\u00e3o dos tipos de planos, projetos e conclus\u00f5es que ser\u00e3o \n\nrealizadas pelas a\u00e7\u00f5es ambientais propostas. As a\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o \n\ncategorizadas como preventivo, mitigador, monitoramento, \n\npotencializado e compensat\u00f3rio. O analise deste volume dedicou-se a \n\nnomear quais a\u00e7\u00f5es seriam realizadas para aliviar os impactos na \u00e1rea da \n\nsa\u00fade. A lista \u00e9 a seguinte: \n\n  \n\n\n\n59 \n\n? Programa de Sa\u00fade e Seguran\u00e7a  \nDiz respeito ao apoio financeiro e a capacita\u00e7\u00e3o que a \n\nempresa dar\u00e1 aos munic\u00edpios afetados por Belo Monte para \n\nfortalecer as \u00e1reas de sa\u00fade e seguran\u00e7a \n\n? Projeto de Controle M\u00e9dico, Sa\u00fade Ocupacional e \nSeguran\u00e7a do Trabalho \n\nDiz respeito a sa\u00fade do trabalhador na constru\u00e7\u00e3o de Belo \n\nMonte e ao atendimento dos centros de sa\u00fade instalados nos \n\nalojamentos dos trabalhadores \n\n? Projeto de Recomposi\u00e7\u00e3o/Adequa\u00e7\u00e3o dos Equipamentos \ne Servi\u00e7os de Sa\u00fade \nEste projeto tem como objetivo especifico investir em \n\nequipamentos m\u00e9dicos para o setor da sa\u00fade nos munic\u00edpios \n\ndiretamente afetados por Belo Monte \n\n? Plano de Sa\u00fade P\u00fablica \nEste plano se dedicar\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de estudos \n\ncient\u00edficos na \u00e1rea da sa\u00fade p\u00fablica; estudando as doen\u00e7as \n\ntransmiss\u00edveis, contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, etc., atrav\u00e9s de \n\ninvestimentos da empresa para os \u00f3rg\u00e3os ambientais e os \n\n\u00f3rg\u00e3os da sa\u00fade publica \n\n? Programa de Incentivo \u00e0 Estrutura\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica \u00e0 Sa\u00fade \nEste programa tem como objetivo ampliar a cobertura de \n\nprogramas de sa\u00fade que atendam as popula\u00e7\u00f5es locais, \n\ncapacitando os gestores p\u00fablicos na elabora\u00e7\u00e3o de \n\ncampanhas informativas sobre a sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nEnfatizando informa\u00e7\u00e3o sobre doen\u00e7as e servi\u00e7os de sa\u00fade \n\nregionais, como o Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Este \nprograma tem refor\u00e7a que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade repasse um \n\nincentivo financeiro as municipalidades afetadas por Belo \n\nMonte.  \n\nEm s\u00edntese, os planos elaborados no EIA para lidar com os \n\nimpactos a sa\u00fade de Belo Monte se resumem ao investimento maci\u00e7o da \n\nempresa para os setores da sa\u00fade dos munic\u00edpios da \u00e1rea diretamente \n\nafetada. A preocupa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade nestes programas e planos \u00e9 restringido \nao trabalhador, \u00e0 seguran\u00e7a, a estudos de sa\u00fade p\u00fablica e a infraestrutura \n\nm\u00e9dica. A atua\u00e7\u00e3o em conjunto do setor p\u00fablico (\u00f3rg\u00e3os da sa\u00fade e \n\ngovernos municipais) e a ELETROBRAS e as companhias construtoras \n\n\n\n60 \n\n\u00e9 necess\u00e1rio para que as a\u00e7\u00f5es sejam realizadas, mostrando uma divis\u00e3o \n\nde responsabilidade no que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de Belo Monte.  \n\n  \n\n\n\n61 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO presente estudo chegou as seguintes conclus\u00f5es. Incialmente, \n\nverifica-se depois da an\u00e1lise dos 9 volumes selecionados do EIA de \n\nBelo Monte, que o termo sa\u00fade foi utilizado para as seguintes \n\ncategorias; infraestrutura m\u00e9dica, sa\u00fade do trabalhador, doen\u00e7as \n\ntransmitidas por vetores, epidemiologia, pol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade \n\nnacionais e regionais, efeitos da migra\u00e7\u00e3o e a contamina\u00e7\u00e3o da agua. \n\nA preval\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o de infraestrutura m\u00e9dica \n\nrelacionado ao termo sa\u00fade \u00e9 not\u00f3ria. A dedica\u00e7\u00e3o a apresentar a \n\nquantidade de hospitais, centro de atendimento \u00e0 sa\u00fade, leitos \n\nhospitalares, n\u00famero de profissionais de m\u00e9dicos da sa\u00fade e \n\nequipamentos m\u00e9dicos, suporta a tese de que a sa\u00fade \u00e9 geralmente vista \n\nnos EIA em termos estritamente m\u00e9dicos (Grisotti, 2016). A an\u00e1lise \n\ntamb\u00e9m determinou que a regi\u00e3o, seja a \u00c1rea de Influ\u00eancia Direta (AID) \n\nou a \u00c1rea de Influ\u00eancia Indireta (AII), aonde Belo Monte foi instalado, \u00e9 \n\nextremamente vulner\u00e1vel na situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, por mostrar um d\u00e9ficit e \n\nescassez em todos os componentes que foram a infraestrutura m\u00e9dica. \n\nSer\u00e1 que obras como Belo Monte devem ter um cuidado especial por \n\nlidar com popula\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social? \n\nA segunda categoria que mais apareceu relacionado ao termo \n\nsa\u00fade foi a de sa\u00fade do trabalhador. A preocupa\u00e7\u00e3o pelo menos no \n\ndocumento oficial de proporcionar aos trabalhadores um cuidado e \n\naten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica se faz presente em todos os planos de alojamentos e \n\ncanteiros de obra de Belo Monte. Pode-se concluir que os volumes \n\nanalisados do EIA de Belo Monte d\u00e3o uma ampla aten\u00e7\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde planos de sa\u00fade do trabalhador.  \n\nOutra categoria mencionada v\u00e1rias vezes no EIA \u00e9 a \n\nepidemiologia e a import\u00e2ncia da Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Vigil\u00e2ncia em \n\nSa\u00fade Ambiental (CGVAM) nas \u00e1reas end\u00eamicas de mal\u00e1ria. \n\nInfelizmente, o EIA de Belo Monte corrobora que a presen\u00e7a do setor \n\nsa\u00fade, neste caso o CGVAM, \u00e9 limitado \u00e0 an\u00e1lise dos vetores que \n\ncarregam mal\u00e1ria. Apesar da presen\u00e7a do CGVAM ser limitado nos \n\nvolumes analisado do EIA, encontra-se a presen\u00e7a do setor sa\u00fade na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos Sistemas Informatizados de Informa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade como \n\nbase de dados epidemiol\u00f3gicos. O termo sa\u00fade tamb\u00e9m apareceu \n\nin\u00fameras vezes relacionado a doen\u00e7as transmiss\u00edveis e n\u00e3o \n\ntransmiss\u00edveis, com um maior foco nos arbov\u00edrus.   \n\nA seguinte categoria relacionado ao termo sa\u00fade prevalente na \n\npesquisa foram as pol\u00edticas p\u00fablicas da sa\u00fade. Os volumes analisados \n\nfizeram um grande esfor\u00e7o para apresentar as jurisdi\u00e7\u00f5es nacionais \n\n\n\n62 \n\nsobre a sa\u00fade e os planos regionais de sa\u00fade para regi\u00e3o amaz\u00f4nica, \n\naonde Belo Monte ser\u00e1 instalada. Percebe-se que a apresenta\u00e7\u00e3o destas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de sa\u00fade foi necess\u00e1ria para posteriormente apresentar \n\nas a\u00e7\u00f5es para aliviar os impactos a sa\u00fade por parte da empresa \n\nrealizadora da obra. \n\nEncontrou-se uma tend\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es declaradas no EIA que \n\ndizem respeito aos impactos a sa\u00fade e suas solu\u00e7\u00f5es. A tend\u00eancia \n\nencontrada foi a apresenta\u00e7\u00e3o de programas de investimento no setor da \n\nsa\u00fade para melhorar a infraestrutura m\u00e9dica e a gest\u00e3o das quest\u00f5es de \n\nsa\u00fade no \u00e2mbito municipal. Este fato mostra um padr\u00e3o recorrente nos \n\nprojetos de desenvolvimento de grande porte, que \u00e9 o investimento de \n\ndinheiro por parte das empresas realizando os projetos, em planos e \n\npol\u00edticas de sa\u00fade. Questiona-se se esta maneira de responsabilizar o \n\nsetor p\u00fablico pelos impactos a sa\u00fade seja maneira mais eficiente? \n\nExistem dois casos no qual o fator sa\u00fade n\u00e3o apareceu \n\nrelacionado \u00e0s categorias predominantes listadas acima. O primeiro diz \n\nrespeito \u00e0 migra\u00e7\u00e3o, especificamente a preocupa\u00e7\u00e3o da empresa e dos \n\nhabitantes, dos efeitos de um incremento populacional na regi\u00e3o devido \n\na Belo Monte. Aqui encontramos um uso do termo \u201csa\u00fade\u201d que engloba \n\nprocessos sociais maiores e verifica que obras de desenvolvimento \n\npodem acarretar problemas a sa\u00fade que n\u00e3o s\u00e3o estritamente m\u00e9dicos. O \n\naumento de viol\u00eancia, acidentes de transito, contato com maior n\u00famero \n\nde doen\u00e7as e prostitui\u00e7\u00e3o foram citados como problemas relacionados \u00e0 \n\nsa\u00fade nos volumes analisados. \n\nPor \u00faltimo, o termo sa\u00fade apareceu em um dos volumes \n\nrelacionado \u00e0 raiva humana carregado por morcegos vampiros. O EIA \n\nassociou o aumento dos casos de raiva humana as mudan\u00e7as na biosfera \n\ndo morcego devido a agropecu\u00e1ria. Reconhecendo que atividades \n\nhumanas podem criar desequil\u00edbrios ambientais que afetam a sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Esta maneira de pensar sa\u00fade est\u00e1 no molde de uma vis\u00e3o \n\nmulti-fatorial ou sist\u00eamica, que pensa as inter-rela\u00e7\u00f5es da sa\u00fade na \n\nsociedade. \n\nAcredita-se que esta pesquisa possui algumas limita\u00e7\u00f5es para ter \n\nconclus\u00f5es mais gerais. Primeiramente, a redu\u00e7\u00e3o do universo de \n\nestudo, ou seja, o analise de 9 volumes do EIA, obviamente \n\nimpossibilita tirar uma conclus\u00e3o abrangente do EIA de Belo Monte em \n\nsua totalidade. Apesar deste obst\u00e1culo, \u00e9 not\u00e1vel que existe uma \n\ntend\u00eancia de categorias relacionados ao termo sa\u00fade que corroboram a \n\nideia principal que os EIA majoritariamente levam em considera\u00e7\u00e3o a \n\ninfraestrutura m\u00e9dica ao analisar o fato sa\u00fade.   \n\n\n\n63 \n\nTamb\u00e9m, sabe-se que escolher s\u00f3 um termo para representar a \n\ndimens\u00e3o de sa\u00fade no EIA de Belo Monte elimina outros termos que \n\ntamb\u00e9m podem se referir a sa\u00fade. Portanto, a escolha nos possibilitou \n\nentender como o EIA utiliza e formula o termo sa\u00fade: a forma como \n\nconsidera o fator sa\u00fade dentro da an\u00e1lise de impactos.  \n\nEspera-se que novas pesquisas analisem com mais profundidade \n\nas quest\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade dentro do EIA e que novas sugest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas possam desenvolvidas para cumprir este objetivo.  \n\n  \n\n\n\n64 \n\n  \n\n\n\n65 \n\nREFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS \n\nBORGES FAINGUELERNT, Ma\u00edra. Meandros do discurso \n\nambiental na amaz\u00f4nia: Uma an\u00e1lise cr\u00edtica do processo de \n\nlicenciamento ambiental da usina hidrel\u00e9trica de belo monte. Niter\u00f3i: \n\nUFF, 2011. 101 p. \n\nBRANCO, Rodrigo Castelo. O novo-desenvolvimentismo e a \n\ndecad\u00eancia ideol\u00f3gica do estruturalismo latino-americano. Oikos. \n\nV.8, n.1, 2009. p. 71-92 \n\nCAMARGO GERHARDT, Ana Flora. Impactos na sa\u00fade dos \n\ntrabalhadores das Usinas Hidrel\u00e9tricas de Santo Antonio e Jirau do \n\nRio Madeira: Rondoncia sob o olhar da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do \ntrabalhador. 123 p. (Mestre na \u00e1rea de Sa\u00fade P\u00fablica). Escola Nacional \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 2014. \n\nAZEVEDO CANCIO, Jacira. Inser\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de sa\u00fade no estudo \n\nde impacto ambiental. Universidade Cat\u00f3lica de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, \n\n2008. \n\nCASTRO, Edna. EXPANS\u00c3O DA FRONTEIRA, MEGAPROJETOS \n\nDE INFRAESTRUTURA E INTEGRA\u00c7\u00c3O SUL-AMERICANA. \n\nCaderno CRH, Salvador, v. 25, n. 64, p. 45-61, abr. 2012. \n\nCHAVES JARDIM, Maria. Os autores respondem: consensos e \n\nconflitos. Revista Sociedade e Estado, Rio de Janeiro, v. 30, n. 1, p. \n\n165-187, jan. 2015. \n\nCONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 001/86. Bras\u00edlia: Secretaria Especial do Meio Ambiente, \n\n1986. \n\nCONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 023/1994. Bras\u00edlia: Secretaria Especial do Meio Ambiente, \n\n1994. \n\nCONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 237/97. Bras\u00edlia: Secretaria Especial do Meio Ambiente, \n\n1997. \n\nCONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 286/2001. Bras\u00edlia: Secretaria Especial do Meio Ambiente, \n\n2001. \n\n\n\n66 \n\nCONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 350/2004. Bras\u00edlia: Secretaria Especial do Meio Ambiente, \n\n2004.  \n \n\nCOUTO, R. C. de S. Sa\u00fade e projetos de desenvolvimento na \n\nAmaz\u00f3nia. In : Novos Cadernos NAEA, vol. 2, n\u00ba 2, 1999. \n\nCOUTO, R. C. de S.; Silva, J. M. As quest\u00f5es de sa\u00fade no estudo de \n\nimpacto ambiental do Aproveitamento hidroel\u00e9trico Belo Monte. In : In: \n\nSantos, Sonia, M. S. B e Hernandez, Francisco del M. (orgs.). Painel de \n\nespecialistas. An\u00e1lise cr\u00edtica do estudo de Impacto Ambiental do \nAproveitamento Hidreleetrico de Belo Monte, 2009. \n\nDA COSTA OLIVEIRA, Assis. Consequ\u00eancias do \n\nneodesenvolvimentismo brasileiro para as pol\u00edticas p\u00fablicas de crian\u00e7as \n\ne adolescentes: reflex\u00f5es sobre a implanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de \n\nBelo Monte. Revista de Pol\u00edticas P\u00fablicas, S\u00e3o Luis, v. 17, n. 2, p. \n\n289-302, jul. 2013. \n\nDOS SANTOS PEREIRA, Aliger; DOS SANTOS PEREIRA, Fabiano. \n\nA via portu\u00e1ria de Salvador: mobilidade na capital baiana a partir de \n\ninterven\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias. Cadernos Metr\u00f3pole, S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 30, p. \n\n535-556, dez. 2013. \n\nFARIAS CUNHA, Guilherme. O Estudo do Impacto a Sa\u00fade \n\nHumana na Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental. Paco Ed. Jundia\u00ed: \n\nPACO EDITORIAL, 2014. 448 p. \n\nGIONGO, Carmem Regina; MENDES, Jussara Maria Rosa; \n\nKONOWALUK SANTOS, Fabiane. Desenvolvimento, sa\u00fade e meio \n\nambiente: contradi\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Servi\u00e7o Social e \n\nSociedade, S\u00e3o Paulo, n. 123, p. 501-522, set. 2015. \n\nGRISOTTI, Marcia. A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES DE \n\nCAUSALIDADE EM SA\u00daDE NO CONTEXTO DA HIDREL\u00c9TRICA \n\nDE BELO MONTE. Revista Ambiente e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 19, \n\nn. 2, p. 291-307, jun. 2016 \n\nHIROSHI KATSURAGAWA , Tony. Preval\u00eancia de algumas \n\ndoen\u00e7as em popula\u00e7\u00e3o residente em \u00e1rea de influ\u00eancia de Usinas \n\nHidrel\u00e9tricas, no munic\u00edpio de Porto Velho, Amaz\u00f4nia Ocidental. \n\nPorto Velho: UNIR, 2006. 141 p. \n\n\n\n67 \n\nKOIFFMANN BECKER, Maria. Reflex\u00f5es sobre hidrel\u00e9tricas na \n\nAmaz\u00f4nia: \u00e1gua, energia e desenvolvimento. Boletim do Museu \n\nParaense Em\u00edlio Goeldi, Rio de Janeiro, v. 7, n. 3, p. 783-790, jan. \n\n2015. \n\nLAUTZE, Jonathan et al. Effect of a large dam on malaria risk: the \n\nKoka reservoir in Ethiopia. Tropical Medicine and International \n\nHealth, Medford, MA, v. 12, n. 8, p. 282-989, ago. 2007. \n\nMACEDO BARBOSA, Eduardo. Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto \u00e0 Sa\u00fade como \n\nInstrumento para o Licenciamento Ambiental na Ind\u00fastria de \n\nPetr\u00f3leo. 217 p. (Doutor em Ci\u00eancias na \u00e1rea de Sa\u00fade P\u00fablica e Meio \n\nAmbiente. Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, 2010. \n\nMACEDO BARBOSA, Eduardo; MACEDO DE LIMA BARATA, \n\nMatha; DE SOUZA HACON, Sandra. A sa\u00fade no licenciamento \n\nambiental: uma proposta metodol\u00f3gica para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos da \n\nind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Revista Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de \n\nJaneiro, v. 17, n. 2, p. 299-310, maio. 2013. \n\nMAFRA JUNIOR, ANT\u00c9RO ; MADEIRA, M\u00e1rio Sergio. A seguran\u00e7a \n\ndo trabalho em minas de carv\u00e3o agindo na preven\u00e7\u00e3o da \n\npneumoconiose: analise na regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina. \n\nCriciuma: UNESC, 2005. 100 p. \n\nMOURA, E. J. L. O Neodesenvolvimentismo no Brasil e os impactos \n\nas pol\u00edticas sociais. In: VII Jornada Internacional de Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas/JOINPP - UFMA, 2015, S\u00c3O LUIS-MA. VII Jornada \n\nInternacional de Pol\u00edticas P\u00fablicas/JOINPP - UFMA : Para Al\u00e9m da \n\ncrise global: experi\u00eancias e antecipa\u00e7\u00f5es concretas, 2015. p. 58-71 \n\nPIANGENTINI, Priscilla; FAVARETO, Arilson. Institui\u00e7\u00f5es para a \n\nregula\u00e7\u00e3o ambiental: an\u00e1lise dos marcos legais de licenciamento em \n\nquatro pa\u00edses produtores de hidreletricidade. 1. ed. Porto Alegre: Zouk, \n\n2014. 343 p. \n\nPEREIRA LAMOSO, Lisandra. \u201cNEODESENVOLVIMENTISMO\u201d \n\nBRASILEIRO: IMPLICA\u00c7\u00d5ES PARA A INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL \n\nNO \u00c2MBITO DO MERCOSUL. Revista Sociedade e Natureza, \n\nUberlandia, 20 ago. 2012. 3, p. 391-404. \n\nRIGOTTO, Raquel Maria. Inser\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nos estudos de impacto \n\nambiental: o caso de uma termel\u00e9trica a carv\u00e3o mineral no Cear\u00e1. \n\nRevista Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 14, n. 6, p. 2049-\n\n2059, abr. 2009. \n\nhttp://lattes.cnpq.br/0327956071003874\n\n\n68 \n\nSILVA, Jose Marcos. Sa\u00fade, ecologia de saberes e estudos de impactos \n\nambientais de refinarias no Brasil. Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Meio \n\nAmbiente, Recife, v. 20, n. 57, p. 111-122, set. 2015. \n\nSILVEIRA, Missifany; DINIZ DE ARA\u00daJO NETO, M\u00e1rio. \n\nLicenciamento ambiental de grandes empreendimentos: conex\u00e3o \n\nposs\u00edvel entre sa\u00fade e meio ambiente. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio \n\nde Janeiro, v. 19, n. 9, p. 3829-3838, set. 2014. \n\nTAMM, Maare E. Models of health and disease. The British \n\nPsychology Society, London, n. 66, p. 213-228, set. 1993. \n\nTAMBELLNI, A.T; FRANCO NETO, G. Os autores respondem: Risco \n\nde captura e pol\u00edtica p\u00fablica em energia. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, \n\nRio de Janeiro, v. 17, p. 1399-1406, jan. 2012."}]}}}