{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18374"}, {"@name": "filename", "#text": "25300_rpye_nm._6.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Revista de \n \n\nPsicolog\u00eda \ny \n\nEducaci\u00f3n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\nAsociaci\u00f3n de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nFacultad de Educaci\u00f3n-CFP  \n\nUniversidad Complutense Madrid \n \n\nISSN: 1699-9517 \u2022 e-ISSN: 1989-9874 \n \n\nN\u00fam. 6, A\u00f1o 2011 \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLa Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n es una publicaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n, entidad \ncient\u00edfico profesional de car\u00e1cter no lucrativo\u2022Tiene periodicidad anual y se edita en colaboraci\u00f3n con la Facultad de \nEducaci\u00f3n-CFP de la Universidad Complutense de Madrid\u2022Se ocupa de los temas emergentes en el campo de la \npsicolog\u00eda de la educaci\u00f3n\u2022Se dirige a estudiosos y profesionales que realizan su quehacer docente, investigador y \nlaboral en diversas esferas de la psicolog\u00eda de la educaci\u00f3n. Tambi\u00e9n a entidades y colectivos preocupados por mejorar \nlas realidades educativas desde una perspectiva psicol\u00f3gica.  \n \n\nDirector \nJes\u00fas Beltr\u00e1n Llera (email: jbeltran@edu.ucm.es) \n\nUniversidad Complutense de Madrid. Facultad de Educaci\u00f3n-CFP \n \n\nDirector Adjunto \nV\u00edctor Santiuste Bermejo (email: victorsantiuste@med.ucm.es) \n\nUniversidad Complutense de Madrid. Facultad de Educaci\u00f3n-CFP \n \n\nSecretario de Redacci\u00f3n \n\u00c1ngel De Juanas Oliva (email: adejuanas@edu.uned.es) \n\nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia. Facultad de Educaci\u00f3n. \n \n\nMiembros del Comit\u00e9 Cient\u00edfico: Pilar Dom\u00ednguez Rodr\u00edguez (Universidad Complutense de Madrid); Agust\u00edn Dosil \nMaceira (Universidad de Santiago de Compostela); Rufino Gonz\u00e1lez Blanco (Universidad Complutense de Madrid); \nRam\u00f3n Gonz\u00e1lez Cabanach (Universidad de A Coru\u00f1a); Francisco Gonz\u00e1lez Calleja (Universidad Complutense de \nMadrid); Julio Antonio Gonz\u00e1lez-Pienda (Universidad de Oviedo); Lilia Gonz\u00e1lez Vel\u00e1zquez (Universidad Aut\u00f3noma \nde Chiapas, M\u00e9xico); Francisco Miras Mart\u00ednez (Universidad de Almer\u00eda); Luz F. P\u00e9rez S\u00e1nchez (Universidad \nComplutense de Madrid); Mar\u00eda de los Dolores Valadez Sierra (Universidad de Guadalajara, M\u00e9xico). \n \nMiembros del Consejo Editor: Luis \u00c1lvarez P\u00e9rez (Universidad de Oviedo); Alfonso Barca Lozano (Universidad de A \nCoru\u00f1a); Juan Luis Castej\u00f3n Costa (Universidad de Alicante); Emilio Cidad Maestro (Universidad Complutense de \nMadrid); Tom\u00e1s De Andr\u00e9s Tripero (Universidad Complutense de Madrid); Olga Diaz Fern\u00e1ndez (Universidad de \nSantiago de Compostela); Juan Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez (Universidad Complutense de Madrid); Jos\u00e9 Jes\u00fas Gazquez Linares \n(Universidad de Almer\u00eda); Jos\u00e9 Carlos N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez (Universidad de Oviedo); Francisco Rivas Mart\u00ednez (Universidad \nde Valencia); Jos\u00e9 Mar\u00eda Rom\u00e1n S\u00e1nchez (Universidad de Valladolid); Florencio Vicente Castro (Universidad de \nExtremadura). \n \nMiembros del Consejo de Redacci\u00f3n: Francisco Alonso Crespo (Universidad Complutense de Madrid); Mairena \nGonz\u00e1lez Ballesteros (Universidad Complutense de Madrid); Joaqu\u00edn Dosil D\u00edaz (Universidad de Vigo); Pilar \nFern\u00e1ndez Lozano (Universidad Complutense de Madrid); Carlos de Frutos Di\u00e9guez (Universidad de Valladolid); \nAlfredo Go\u00f1i Grandmontagne (Universidad del Pa\u00eds Vasco); Pedro Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez (Universidad de La \nLaguna); Fernando Justicia Justicia (Universidad de Granada); Carm\u00e9n L\u00f3pez Escribano (Universidad Complutense de \nMadrid); Pilar Mu\u00f1oz Deleito (Universidad Complutense de Madrid); Pilar O\u00f1ate y Garc\u00eda de la Rasilla (Universidad \nComplutense de Madrid); David Padilla G\u00f3ngora (Universidad de Valladolid); Alicia Rivera Otero (Universidad \nComplutense de Madrid); Jos\u00e9 Luis Rossignoli Sus\u00edn (Universidad Complutense de Madrid); Ramona Rubio Herrera \n(Universidad de Granada); Lorena Valdivieso Le\u00f3n (Universidad de Valladolid); Antonio Valle Arias (Universidad de \nA Coru\u00f1a); Mar\u00eda Antonia Vega Fern\u00e1ndez (Universidad Complutense de Madrid); Manuela Vega Rivero \n(Universidad Complutense de Madrid); David Vence Bali\u00f1as (Universidad Complutense de Madrid); Luis Fernando \nVilchez Mart\u00edn (Universidad Complutense de Madrid). \n\n \nSede Social\u2022Suscripciones\u2022Intercambio \n\n \nDpto. de Psicolog\u00eda Evol. y de la Educaci\u00f3n\u2022Facultad de Educaci\u00f3n\u2022UCM \n\nP\u00ba Rector Royo Villanova s/n.\u202228040\u2022 Madrid\u2022Espa\u00f1a\u2022 \ne-mail: secretaria@revistadepsicologiayeducacion.es \n\nP\u00e1gina Web: http://www.revistadepsicologiayeducacion.es \nISSN: 1699-9517 \u2022 e-ISSN: 1989-9874 \n\n \nLa Revista de Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n se encuentra indexada sistem\u00e1ticamente en las bases de datos y cat\u00e1logos: \nA360\u00ba, Latindex, Dialnet y Compludoc, Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a; WorldCat, DICE, Scirus, Google Schola, \n\nISOC del CSIC y Cisne (UCM). \nNota informativa: en el proceso editorial interno del \u00faltimo a\u00f1o, la Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n recibi\u00f3 un total \n\nde 26 manuscritos originales de los cu\u00e1les fueron excluidos diez. \n\n \nLa direcci\u00f3n de la revista no se responsabiliza de las opiniones vertidas por cada autor en su texto. \n\n\n\nRevista de \n \n\nPsicolog\u00eda \ny \n\nEducaci\u00f3n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n\nAsociaci\u00f3n de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nFacultad de Educaci\u00f3n-CFP  \n\nUniversidad Complutense Madrid \n \n\nISSN: 1699-9517 \u2022 e-ISSN: 1989-9874 \n \n\nN\u00fam. 6, A\u00f1o 2011 \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \nEdita Compa\u00f1ia Espa\u00f1ola de Reprograf\u00eda y Servicios S.A. \n \nI.S.S.N.: 1699-9517 \nDep\u00f3sito Legal: M-32877-2006\n \nImprime C.E.R.S.A. \nC/Santa Leonor, 63  2\u00ba H \n28037 Madrid \n \nwww.publicarya.com \ncersa@telefonica.net \n \n\n\n\nSumario \nRevista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba6, 2011 \n \n\nISSN: 1699-9517 \u2022 e-ISSN: 1989-9874 \n \n \n \nEditor: Jes\u00fas A. Beltr\u00e1n y V\u00edctor Santiuste \nIntroducci\u00f3n                                                                                                                                  7 \n \nFrancesco Mattei y Valeria Caggiano \nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di m\u00e9todo                                                11 \n                                                                                                                  \n \nDificultades de aprendizaje \n                                                                         \nAlexandra Vaz, Fernanda Daniel y Florencio Vicente-Castro \nLapsos de memoria e estados emocionais negativos:  \num estudo numa amostra de profesores                                                                                      25  \n \nCelestino Rodr\u00edguez-P\u00e9rez, Jes\u00fas Nicasio Garc\u00eda-S\u00e1nchez, Paloma Gonz\u00e1lez-Castro, David \n\u00c1lvarez, Garc\u00eda, Julio Antonio Gonz\u00e1lez-Pienda, Ana Bernardo, Rebeca Cerezo y Luis \n\u00c1lvarez-P\u00e9rez \nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura                               37 \n \nJavier Garc\u00eda-Alba y Jos\u00e9 Antonio Portellano \nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio comparativo                  57 \n \nMois\u00e9s Esteban Guitart, Francesc Sidera, Galina Dolya y Nikolai Veraksa \n\u201cKey to Learning\u201d. Un programa educativo neovygotskiano para ni\u00f1os  \nde 3 a 7 a\u00f1os de edad                                                                                                                  69 \n \n\u00c1ngel Luis Gonz\u00e1lez-Olivares, Rosario Cruz y Ver\u00f3nica Varela  \nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora                                                                  79 \n                                                                                                                  \n \nLectoescritura                                                                                                              \n \nFernando Leal, Judith Suro, Carmen L\u00f3pez-Escribano, V\u00edctor Santiuste y Daniel Zarabozo  \nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura                                                   95 \n \nM\u00aa Pilar Fern\u00e1ndez-Lozano, Mairena Gonz\u00e1lez-Ballesteros, \u00c1ngel De-Juanas y  \nRosa Mart\u00edn del Pozo \nReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las tareas de lecto-escritura \nrequeridas a estudiantes universitarios                                                                                    111 \n \n \n\n\n\nM\u00aa Angela G\u00f3mez-P\u00e9rez, M\u00aa de los Dolores Valadez Sierra, Juan Jim\u00e9nez, Ana M\u00aa M\u00e9ndez \nPuga y M\u00aa Alicia Zavala Berbena \nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R-Primaria  \nen ni\u00f1os que cursan la educaci\u00f3n primaria: un estudio transversal                                        121 \n                                                                                                               \n \nCompetencias y estrategias de aprendizaje \n \nSilvia Castellanos, Mar\u00eda Eugenia Mart\u00edn-Palacio y Juan Pablo Pizarro \nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de competencias  \nen la Educaci\u00f3n Superior                                                                                                          141 \n \nYolanda Jim\u00e9nez-Mart\u00ednez y Jos\u00e9 Mar\u00eda Mateo  \nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol: \nhacia una educaci\u00f3n de calidad europea                                                                                 153 \n \n\u00c1lvaro Muelas y Jes\u00fas, A. Beltr\u00e1n  \nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes                                    173 \n             \n \nPsicolog\u00eda del deporte \n \nDiego Guti\u00e9rrez del Pozo \nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte                                                                             199 \n \nRodrigo Pardo y Noemi Garc\u00eda-Arjona \nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes \nsocialmente desfavorecidos a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica y el deporte                                  211 \n                                                                                                                  \n \nGerontolog\u00eda \n    \nM\u00aa Rosario Lim\u00f3n y M\u00aa del Carmen Ortega  \nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores                             225 \n \nM\u00aa Elena Cuenca \nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores m\u00e1s all\u00e1 de los  \nresultados y el rendimiento acad\u00e9mico                                                                                     239 \n                                                                                                                  \n \nRevisores 2010              255 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nSummary \nRevista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba6, 2011 \n \n\nISSN: 1699-9517 \u2022 e-ISSN: 1989-9874 \n \n \n \n \nEditor: Jes\u00fas A. Beltr\u00e1n \nIntroduction                                                                                                                                  7 \n \nFrancesco Mattei &amp; Valeria Caggiano \nJean Piaget. Between psychology and philosophy: a problem of method                                  11 \n                                                                                                               \n \nLearning disabilities \n                                                                         \nAlexandra Vaz, Fernanda Daniel &amp; Florencio Vicente-Castro \nMemory lapses and negative emotional states: \ncase-study based on a sample of teachers                                                                                  25  \n \nCelestino Rodr\u00edguez-P\u00e9rez, Jes\u00fas Nicasio Garc\u00eda-S\u00e1nchez, Paloma Gonz\u00e1lez-Castro, David \n\u00c1lvarez, Garc\u00eda, Julio Antonio Gonz\u00e1lez-Pienda, Ana Bernardo, Rebeca Cerezo y Luis \n\u00c1lvarez-P\u00e9rez \nADHD and writing Learning Disabilities overlapping, empirical finding                                 37 \n \nJavier Garc\u00eda-Alba &amp; Jos\u00e9 Antonio Portellano \nLaterality in Down syndrome in childhood and young adulthood. Comparative study             57 \n \nMois\u00e9s Esteban Guitart, Francesc Sidera, Galina Dolya &amp; Nikolai Veraksa \n\u201cKey to Learning\u201d. A neo-Vygotskian program for children aged 3 to 7                                  69 \n \n\u00c1ngel Luis Gonz\u00e1lez-Olivares, Rosario Cruz &amp; Ver\u00f3nica Varela  \nProyect Learn: Innovative Training Practice                                                                             79 \n                                                                                                   \n \nReading and Writing                                                                                                              \n \nFernando Leal, Judith Suro, Carmen L\u00f3pez-Escribano, V\u00edctor Santiuste &amp; Daniel Zarabozo  \nA new program for the early learning of Reading                                                                      95 \n \nM\u00aa Pilar Fern\u00e1ndez-Lozano, Mairena Gonz\u00e1lez-Ballesteros, \u00c1ngel De-Juanas &amp;  \nRosa Mart\u00edn del Pozo \nReflection about the potential for learning reading and writing activities  \nrequired of colledge students                                                                                                    111 \n                                                                                                                  \n \n \n\n\n\nM\u00aa Angela G\u00f3mez-P\u00e9rez, M\u00aa de los Dolores Valadez Sierra, Juan Jim\u00e9nez, Ana M\u00aa M\u00e9ndez \nPuga y M\u00aa Alicia Zavala Berbena \nEvaluate the cognitive processes of Reading through a SICOLE-R-Primary in  \nchildren attending primary school. A transversal study                                                           121 \n \n \nSkills and learning strategies \n \nSilvia Castellanos, Mar\u00eda Eugenia Mart\u00edn-Palacio &amp; Juan Pablo Pizarro \nEvaluation of an instructional program for acquiring skills in higher education                    141 \n \nYolanda Jim\u00e9nez-Mart\u00ednez &amp; Jos\u00e9 Mar\u00eda Mateo  \nImplementation of bilingual schooling in the Spanish education system:  \ntowards a European quality education                                                                                     153 \n \n\u00c1lvaro Muelas &amp; Jes\u00fas, A. Beltr\u00e1n  \nVariables influencing the academia performance of students                                                  173 \n             \n \nSport Psychology \n \nDiego Guti\u00e9rrez del Pozo \nPsychology, values education and sport                                                                                   199 \n \nRodrigo Pardo &amp; Noemi Garc\u00eda-Arjona \nThe Responsibility Model Development of psychosocial aspects in  \nunderserved youth through physical activity and sport                                                            211 \n                                                                                                                  \n \nGerontolog\u00eda \n    \nM\u00aa Rosario Lim\u00f3n &amp; M\u00aa del Carmen Ortega  \nActive aging and improvement the quality of life in older adults                                             225 \n \nM\u00aa Elena Cuenca \nMotivation to learning of seniors beyond the results and academic achievement                   239 \n                                                                                                                  \n \nReviewers 2010              255 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 7 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 7-10 \n \n \n \n \n\nIntroducci\u00f3n  \n \n\nIntroduction \n \n\nEditores: Jes\u00fas A. Beltr\u00e1n, V\u00edctor Santiuste \n \n\nUniversidad Complutense de Madrid \n \n\n \nUna reflexi\u00f3n cr\u00edtica del hecho educativo actual desde la perspectiva del \u00e1rea de la Psicolog\u00eda \nde la Educaci\u00f3n, nos permite afrontar el futuro con esperanzas e ilusiones renovadas. Se trata \nde un ejercicio personal, aut\u00f3nomo y responsable sobre aquello que los profesionales pueden \nllevar a cabo poniendo en pr\u00e1ctica sus competencias a favor del desarrollo social.  \n \n\nSin querer otorgar un papel exagerado a la incertidumbre, es menester admitir su \ninfluencia, as\u00ed como valorar, en su justa medida, la incidencia que ejerce en el quehacer diario \nde los profesionales de la Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n.  \n \n\nTeniendo en cuenta esta perspectiva, hemos considerado presentar en este nuevo \nn\u00famero de la Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n un conjunto de art\u00edculos que, desde un \nplanteamiento com\u00fan, afrontan distintas tem\u00e1ticas con una perspectiva psicopedag\u00f3gica. De tal \nmodo, a partir del an\u00e1lisis de las diversas aportaciones, los lectores podr\u00e1n acercarse a los \ncontenidos correspondientes categorizados en cinco grandes bloques tem\u00e1ticos con la certeza \nde encontrar alg\u00fan referente para su propio desarrollo profesional. Estos bloques son los \nsiguientes: dificultades de aprendizaje; lectoescritura; competencias y estrategias; psicolog\u00eda \ndel deporte; y gerontolog\u00eda.  \n\n \nSe inicia este n\u00famero de la revista con el art\u00edculo titulado \u201cJean Piaget. Entre la \n\npsicolog\u00eda y la filosof\u00eda: un problema de m\u00e9todo\u201d de los profesores Francesco Mattei y Valeria \nCaggiano de la Universidad degli Studi Roma Tre. En su trabajo, los autores realizan un \noriginal estudio cr\u00edtico de las tesis de J. Piaget sobre la relaci\u00f3n entre ciencia y filosof\u00eda. En \nconcreto la epistemolog\u00eda gen\u00e9tica que form\u00f3 la parte m\u00e1s representativa de su investigaci\u00f3n \npsicol\u00f3gica.  \n\n \nEl primer bloque tem\u00e1tico, recoge trabajos relativos al concepto de dificultades de aprendizaje. \nSe comienza con el art\u00edculo titulado \u201cLapsus de memoria y estados emocionales negativos: un \nestudio en una muestra de profesores\u201d. En \u00e9l, los autores, Alexandra Vaz, Fernanda Daniel y \nFlorencio Vicente-Castro nos presentan un estudio sobre el olvido, la ansiedad, el estr\u00e9s y la \ndepresi\u00f3n en poblaci\u00f3n en edad activa y con titulaci\u00f3n acad\u00e9mica de nivel superior dedicada a \nla docencia de educaci\u00f3n primaria y primer curso de educaci\u00f3n secundaria. Los resultados del \ntrabajo evidencian que se produce una relaci\u00f3n positiva entre los olvidos y los estados \nemocionales negativos. \n\n \n\n\n\nBeltr\u00e1n, J.A. y Santiuste, V. \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 7-10 \n8 \n\nEl siguiente art\u00edculo, de Celestino Rodr\u00edguez, Jes\u00fas Nicasio Garc\u00eda, Paloma Gonz\u00e1lez-\nCastro, David \u00c1lvarez, Julio Antonio Gonz\u00e1lez-Pienda, Ana Bernardo, Rebeca Cerezo y Luis \n\u00c1lvarez, titulado \u201cTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura\u201d \nnos presenta una revisi\u00f3n de estudios emp\u00edricos de los \u00faltimos a\u00f1os sobre este t\u00f3pico.  Desde \nuna perspectiva cr\u00edtica, los autores presentan el estado de la cuesti\u00f3n diferenciando tipos de \nestudios que abarcan el TDAH de un modo general en relaci\u00f3n a la escritura y de forma \nespec\u00edfica en relaci\u00f3n a sus dificultades de aprendizaje. El trabajo confirma que existen pocos \nestudios emp\u00edricos que relacionen el TDAH y los aspectos de composici\u00f3n escrita; asimismo \nnos abren nuevas perspectivas futuras de estudio.  \n\n \nEl art\u00edculo \u201cLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta\u201d de Javier \n\nGarc\u00eda-Alba y Jos\u00e9 Antonio Portellano presenta los resultados de un estudio comparativo entre \nlos patrones de lateralidad en ni\u00f1os y adolescentes con s\u00edndrome de Down. La conclusi\u00f3n de \nlos autores de este trabajo es que los patrones de lateralidad encontrados en los sujetos \ns\u00edndrome de Down, tanto en edad infantil como en edad adulta, parecen ser diferentes de lo que \nla literatura hab\u00eda establecido hasta el momento. Los resultados hallados evidencian que los \npatrones de lateralidad encontrados en los sujetos s\u00edndrome de Down en edad infantil no \nparecen ser especialmente diferentes de los de los sujetos no afectados por el s\u00edndrome. \n\n \nEl art\u00edculo \u201cKey to Learning, un programa educativo neovygotskiano para ni\u00f1os de 3 \n\na 7 a\u00f1os de edad\u201d de Mois\u00e9s Esteban Guitart, Francesc Sidera, Galina Dolya y Nikolai \nVeraksa de la Universidad de Girona y la Moscow State Pedagogical University introduce el \nprograma denominado por los autores \u201cKey to learning\u201d. Se trata de una propuesta de \norientaci\u00f3n vygostskiana dirigida a ni\u00f1os de 3 a 7 a\u00f1os de edad. En palabras de los autores, el \nobjetivo principal del programa consiste en \u201cmejorar las habilidades de aprendizaje \ncognitivas, comunicativas y directivas\u201d. Para ello, proponen diferentes unidades did\u00e1cticas \nrelacionadas con: matem\u00e1ticas sensoriales, l\u00f3gica, matem\u00e1ticas, gram\u00e1tica de la historia, juegos \nde desarrollo, arte-gr\u00e1fico, viso-espacial, modelaje creativo, construcci\u00f3n, exploraci\u00f3n, \nmovimiento expresivo y yo-mundo.  \n\n \nCierra este bloque,  el art\u00edculo de \u00c1ngel Luis Gonz\u00e1lez-Olivares, Rosario Cruz y \n\nVer\u00f3nica Varela Gonz\u00e1lez titulado: \u201cProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora\u201d. Los \nautores presentan una experiencia pr\u00e1ctica formativa desarrollada con personas que tienen \ndificultades de aprendizaje. Su aportaci\u00f3n pretende atender a las necesidades de los educandos \nen funci\u00f3n de las deficiencias que tienen, sus niveles de competencia curricular y su grado de \nautonom\u00eda.  \n\n \nEl segundo bloque comprende tres art\u00edculos sobre lectoescritura. El primero de ellos, \u201cUn \nnuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura\u201d  escrito por Fernando Leal, Judith \nSuro, Carmen L\u00f3pez-Escribano, V\u00edctor Santiuste y Daniel Zarabozo. Los autores presentan el \nprograma PROLIN, una iniciativa de animaci\u00f3n a la lectura que se asienta sobre bases \nling\u00fc\u00edsticas y que se dirige a ni\u00f1os con problemas de lenguaje y en riesgo de presentar \ndificultades en el aprendizaje del sistema de representaci\u00f3n escrita. As\u00ed pues, la propuesta tiene \nnaturaleza remedial o preventiva y no pretende separarse de los trabajos propios del ciclo \nescolar de la poblaci\u00f3n a la que se dirige.  \n \n\nEl segundo art\u00edculo de este bloque se corresponde con un estudio elaborado por M\u00aa \nPilar Fern\u00e1ndez-Lozano, Mairena Gonz\u00e1lez-Ballesteros, \u00c1ngel De-Juanas y Rosa Mart\u00edn del \nPozo. El art\u00edculo tiene por t\u00edtulo \u201cReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las \n\n\n\nIntroducci\u00f3n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 7-10 \n                                                                                                                                        9 \n\ntareas de lecto-escritura requeridas a estudiantes universitarios\u201d. Se trata de un estudio en el \nque se encuesta a estudiantes de Magisterio y Pedagog\u00eda sobre los procedimientos de lectura y \nescritura que utilizan preferentemente para aprender, as\u00ed como su dificultad. Los autores \nconcluyen que la tarea did\u00e1ctica del profesorado de estas titulaciones sigue siendo subsidiaria \nde una ense\u00f1anza ligada a m\u00e9todos tradicionales. Asimismo, entre otros hallazgos se resalta \nuna mayor frecuencia percibida en la utilizaci\u00f3n, por parte de los estudiantes, de \nprocedimientos vinculados a procesos cognitivos superiores (organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n).  \n\n \nEl \u00faltimo art\u00edculo de este bloque se titula \u201cEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura \na trav\u00e9s del SICOLE-R-Primaria en ni\u00f1os que cursan la educaci\u00f3n primaria: un estudio \ntransversal\u201d y est\u00e1 elaborado por M\u00aa Angela G\u00f3mez-P\u00e9rez, M\u00aa de los Dolores Valadez Sierra, \nJuan Jim\u00e9nez, Ana M\u00aa M\u00e9ndez Puga y M\u00aa Alicia Zavala Berbena de la Universidad de \nGuadalajara (M\u00e9xico). En este trabajo se eval\u00faan los procesos cognitivos de la lectura \nmediante el instrumento SICOLE-R-Primaria en ni\u00f1os que cursan educaci\u00f3n primaria. Los \nresultados evidencian que existen diferencias significativas entre las variables del instrumento, \nCI y grado escolar.  \n\n \nEl tercer bloque, se compone de tres art\u00edculos que tienen una estrecha relaci\u00f3n con las \ncompetencias y estrategias de aprendizaje de los estudiantes.  \n \n\nEl primer art\u00edculo de este bloque, se titula \u201cEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional \nde adquisici\u00f3n de competencias en la Educaci\u00f3n Superior\u201d escrito por Silvia Castellanos, \nMar\u00eda Eugenia Mart\u00edn-Palacio y Juan Pablo Pizarro. Los autores nos proponen un programa \ninstructivo a trav\u00e9s del cual los alumnos puedan adquirir las competencias y las estrategias de \naprendizaje necesarias para superar los retos planteados por la reforma del Espacio Europeo de \nEducaci\u00f3n Superior. Para conocer la eficacia del programa, evaluaron las competencias \nadquiridas mediante el Cuestionario de Procesamiento Estrat\u00e9gico de la Informaci\u00f3n para \nUniversitarios (CPEI-U) de Castellanos, Di Giusto y Mart\u00edn-Palacio (2010). Los resultados \nmuestran que los estudiantes obtuvieron mejoras significativas en la adquisici\u00f3n y uso de \nestrategias de aprendizaje. \n\n \nEl segundo art\u00edculo titulado \u201cImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema \n\neducativo espa\u00f1ol: hacia una educaci\u00f3n de calidad europea\u201d, est\u00e1 escrito por Yolanda \nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez y Jos\u00e9 Mar\u00eda Mateo de la Agencia Europea para el Desarrollo de la \nEducaci\u00f3n Especial. El trabajo evidencia la importancia de la adquisici\u00f3n de la competencia en \nlengua extranjera en niveles educativos b\u00e1sicos aludiendo al fen\u00f3meno del biling\u00fcismo y \npluriling\u00fcismo de actual vigencia en todos los sistemas educativos de Europa. Los autores \nponen el acento en la necesidad del estudio de las segundas lenguas para promover una escuela \nde calidad para todos.  \n \n\nEl tercer art\u00edculo de este bloque se titula \u201cVariables influyentes en el rendimiento \nacad\u00e9mico de los estudiantes\u201d de \u00c1lvaro Muelas Plaza y Jes\u00fas A. Beltr\u00e1n Llera. Los autores \nanalizan de un modo prioritario tres variables psicol\u00f3gicas que act\u00faan como determinantes del \nrendimiento acad\u00e9mico. A saber: personalidad, aptitudes y estrategias de aprendizaje. Durante \nsu exposici\u00f3n, nos ofrece un panorama general de las mismas en los contextos educativos. El \nart\u00edculo concluye mostrando los resultados de su estudio correlacional determinando la especial \nrelevancia de las estrategias de aprendizaje como variable primordial con prioridad a las otras \ncitadas.  \n\n \n\n\n\nBeltr\u00e1n, J.A. y Santiuste, V. \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 7-10 \n10 \n\nEl cuarto bloque aborda aspectos que ponen en relaci\u00f3n a la psicolog\u00eda del deporte con la \neducaci\u00f3n en valores y la intervenci\u00f3n socioeducativa.  \n \n\nEl primer art\u00edculo de este bloque, \u201cPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte\u201d, \nescrito por Diego Guti\u00e9rrez del Pozo, pone de relieve la importancia del deporte como \nherramienta para la formaci\u00f3n de personas. Seg\u00fan el autor, a trav\u00e9s del deporte y mediante \nadecuadas estrategias psicol\u00f3gicas se puede potenciar el desarrollo de valores personales y \nsociales positivos, tanto en ni\u00f1os como en j\u00f3venes. Para ello, el autor realiza una profunda \nrevisi\u00f3n del estado de la cuesti\u00f3n y aborda temas de especial inter\u00e9s para los profesionales que \ntengan en mente utilizar el deporte como un medio educativo.  \n\n \nEl segundo art\u00edculo, est\u00e1 escrito por Rodrigo Pardo y Noemi Garc\u00eda-Arjona y se titula \n\n\u201cEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes socialmente \ndesfavorecidos a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica y el deporte\u201d. El art\u00edculo presenta el Modelo de \nResponsabilidad creado por Donald Hellison como herramienta que incluye las estrategias y \nmetodolog\u00eda necesarias para el desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes socialmente \ndesfavorecidos a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica y el deporte. A su vez, los autores introducen \ndiversos estudios que desarrollan programas f\u00edsico-deportivos basados en este modelo y \nmuestran sus resultados, as\u00ed como sus  posibles aplicaciones. \n\n \nFinalmente, se presenta un quinto y \u00faltimo bloque dedicado a gerontolog\u00eda con dos \ncontribuciones. La primera titulada \u201cEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en \nadultos mayores\u201d de M\u00aa Rosario Lim\u00f3n y M\u00aa del Carmen Ortega. El art\u00edculo presenta el \nfen\u00f3meno del envejecimiento activo y sus determinantes poniendo especial inter\u00e9s en los \nh\u00e1bitos saludables que resultan fundamentales para ralentizar el proceso de envejecimiento \natendiendo a la calidad de vida atribuida al bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico, afectivo, interpersonal y \nsocial.  \n \n\nPor \u00faltimo, concluye este bloque y el presente n\u00famero de la revista, el art\u00edculo de M\u00aa \nElena Cuenca, \u201cMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores m\u00e1s all\u00e1 de los \nresultados y el rendimiento acad\u00e9mico\u201d. El trabajo trata de poner de manifiesto la importancia \ndel aprendizaje y la motivaci\u00f3n como elementos fundamentales en la educaci\u00f3n de personas \nmayores. A trav\u00e9s de un estudio sobre los motivos para aprender de los alumnos de un \nPrograma Universitario de Mayores. La autora subraya la importancia del aprendizaje y la \nmotivaci\u00f3n en la edad adulta. Dado que el primero supone ofrecer mayor oportunidades para el \ncrecimiento personal, el desarrollo de la sociabilidad y el fomento de la autonom\u00eda. Mientras \nque el segundo juega un papel primordial en la activaci\u00f3n de las personas mayores por querer \nseguir aprendiendo.  \n \n \n  \n\n\n\n \n\n 11 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 11-22 \n \nRecibido: 10/03/2011 \nAceptado: 14/05/2011 \n \n\nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di metodo \n \n\nJean Piaget. Entre la psicolog\u00eda y la filosof\u00eda: un problema de \nm\u00e9todo \n\n \nJean Piaget. Between psychology and philosophy: a problem of \n\nmethod \n \n \n\nFrancesco Mattei, Valeria Caggiano \n \n\n                      Universit\u00e0 degli Studi Roma Tre \n \nVerso: la fine del suo lungo viaggio di studio e di ricerca, Piaget ripensa il \nrapporto tra scienza e filosofia, in particolare quella epistemologia genetica che \nha costituito il nucleo principale della sua ricerca psicologica. Qui si vogliono \nricostruire i diversi passaggi in materia: dall\u2019iniziale avviamento \nall\u2019osservazione e alla ricerca sperimentale, fino al rapporto tra scienze della \nnatura e scienze dello spirito applicato alla sua stessa ricerca. Pur criticando \nfortemente i limiti metodologici della ricerca filosofica, non sembra all\u2019autore \nche Piaget si sia mai allontanato definitivamente dal nucleo euristico della \nricerca filosofica, un nucleo sempre ricco di senso e di significato e sempre \nmatrice di domande anche per la ricerca dell\u2019interrogazione psicologica. \nParole Chiave: epistemologia gen\u00e9tica, ricerca filos\u00f3fica, metodolog\u00eda. \n \nResumen: En el final de su largo viaje de estudio e investigaciones, Piaget se \nreplantea la relaci\u00f3n entre ciencia y filosof\u00eda, en particular la epistemolog\u00eda \ngen\u00e9tica que form\u00f3 el n\u00facleo de su investigaci\u00f3n psicol\u00f3gica. En este documento \nqueremos reconstruir los diferentes pasos en el campo: a partir de la \nobservaci\u00f3n inicial y la investigaci\u00f3n experimental, hasta la relaci\u00f3n entre las \nciencias naturales y ciencias aplicadas del esp\u00edritu en su propia investigaci\u00f3n. \nAunque con fuertes cr\u00edticas a las limitaciones metodol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n \nfilos\u00f3fica, parece que Piaget nunca ha estado, sin duda, lejos de la base de la \nheur\u00edstica de la investigaci\u00f3n filos\u00f3fica, un n\u00facleo siempre rico en significado, \nal igual que la importancia de la matriz de preguntas, siempre en busca de los \ninterrogatorios psicol\u00f3gicos. \nPalabras clave: epistemolog\u00eda gen\u00e9tica, investigaci\u00f3n filos\u00f3fica, metodolog\u00eda. \n \n \n \n \n\n\n\nMattei, F. y Caggiano, V. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 11-22 \n12 \n\nAbstract: The end of his long journey of study and research, Piaget rethinks the \nrelationship between science and philosophy, particularly that genetic \nepistemology which formed the core of his psychological research. Here we want \nto reconstruct the various steps in the field: starting from the initial observation \nand experimental research, up to the relationship between the natural sciences \nand applied sciences of the spirit in his own research. While strongly criticizing \nthe methodological limitations of philosophical inquiry, the author does not seem \nthat Piaget has definitely never been away from the core of philosophical \nresearch heuristic, a nucleus is always rich with meaning and significance \nmatrix of questions and always searching for the interrogation psychological. \nKey words: genetic epistemology, philosophical research, methodology. \n \n \n\nIntroduzione \n \n\nHa scritto Piaget, con una punta di malcelata ironia, nella \u00abIntroduzione\u00bb al suo notissimo \nSaggezza e illusioni della filosofia: \u00abPosso dire ora, alla fine di una carriera di psicologo e di \nepistemologo, durante la quale ho mantenuto ottime relazioni con i filosofi che mi hanno \nspesso onorato di un\u2019amicizia e di una fiducia delle quali ho ben conosciuto il valore, che ho \nvissuto praticamente ogni giorno quei conflitti che rallentano non poche discipline nel loro \nsviluppo verso la scienza\u00bb. E maliziosamente aggiunge, in nota: \u00abAlcuni mi hanno perfino fatto \neleggere membro dell\u2019Institut international de philosophie, senza che io abbia sottoscritto \nalcuna candidatura\u00bb.  \n \n\nTanto basta, crediamo, per dar ragione del tono delle considerazioni piagettiane \npresenti nel famoso saggio a proposito dei suoi rapporti con la filosofia e delle risposte acidule \nalle provocazioni annessionistiche dei filosofi nei suoi confronti e, insieme, nei confronti della \npsicologia sperimentale e dell\u2019epistemologia genetica a cui egli intendeva ormai da molti anni. \nLa secca nota buttata l\u00ec en passant, ex abrupto, in prima pagina, rivela forse una relazione mai \ncompletamente composta tra l\u2019epistemologo ginevrino e l\u2019universo frastagliato e \ntendenzialmente egemone della filosofia. Con questo mondo il Piaget maturo continuava \ndunque a confrontarsi, proprio come faceva il Piaget giovane, che quel mondo aveva ben \nconosciuto e che da quel mondo aveva voluto allontanarsi: per questioni esistenziali e culturali \ne per le costrizioni interne che la prospettiva sperimentale della psicologia gli aveva \nprogressivamente imposto. Se poi questo allontanamento sia stato definitivo e radicale, o \nmodulato secondo le esigenze dei suoi studi e le idiosincrasie con i colleghi filosofi, \u00e8 \nquestione che appartiene all\u2019interpretazione complessiva della posizione piagettiana e alla \nconsiderazione ermeneutica che ogni studioso opera nella messa a fuoco del tema filosofico e \ndel suo metodo: alla ricerca delle ragioni filosofiche e delle regioni di pertinenza in cui la \nparola filosofica assume (o vorrebbe assumere) la forma di una parola scientificamente fondata.  \n\n \nIl tema, naturalmente, non \u00e8 nuovo. E certo non l\u2019ha imposto Piaget all\u2019attenzione \n\ndella riflessione filosofica. Semmai, egli ha tentato di delimitare, come sempre accade in \nambito scientifico, un terreno proprio della filosofia e della relativa conoscenza (scientifica?) e \nun terreno specifico della psicologia sperimentale e dell\u2019epistemologia e delle relative forme di \nconoscenza (scientifica?). Resta il fatto che, fin dai primi passi, lo psicologo ginevrino mette \nsubito in chiaro la questione: \u00ab(\u2026) in quali condizioni si ha il diritto di parlare di conoscenza, \ne come salvaguardare quest\u2019ultima contro i pericoli interni ed esterni che continuano a \nminacciarla? E questi pericoli, sia che si tratti di tentazioni interne sia di pressioni sociali di \n\n\n\nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di metodo \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 11-22 \n                                                                                                                                      13 \n\nqualsiasi tipo, si profilano tutti in prossimit\u00e0 della stessa frontiera (\u2026): quella che separa la \nverificazione dalla speculazione\u00bb. \n\n \nCi permettiamo dunque di ricordare, in premessa, alcuni termini essenziali e \n\ncaratteristici di questo dibattito: conoscenza, scienza, opinione, metodo, delimitazione/ \ndemarcazione, fondamenti della scienza, epistemologia. \u00c8 all\u2019interno di questa toponomastica \nche si muove Piaget. Con l\u2019intento, dichiarato, di mettere ordine nel regno un po\u2019 vago e \numbratile del lessico e della sintassi filosofica, ed intendendo separare nettamente la struttura \nsintattico-semantica della struttura psicologico-epistemologica da quella onnicomprensiva (ed \na suo parere troppo permeabile) della dizione filosofica. Con una avvertenza: ci\u00f2 che \u00e8 \nsottoposto o sottoponibile a verificazione non pu\u00f2 coabitare, dal punto di vista del diritto \nconoscitivo, con la vaghezza affascinante ma in-delimitabile della speculazione concettuale. E \ndetto cos\u00ec, sembrerebbe di poter accasare Piaget tra i tardi corifei del positivismo logico. Ma \nsappiamo che non \u00e8 affatto cos\u00ec. E ne vedremo le ragioni. \u00c8 forse inutile, allora, aggiungere \nun\u2019altra puntualizzazione lessicale. La \u201csaggezza\u201d del titolo dice l\u2019antica \u201csophia\u201d greca; \nl\u2019\u201cillusione\u201d rinvia invece alla umbratilit\u00e0 e alla opinabilit\u00e0 della doxa, e dunque a conoscenza \nnon vera ma solo opinabile. Il traguardo a cui guarda e a cui tende il lavoro di Piaget \nscienziato-epistemologo \u00e8 invece quello veritativo dell\u2019epist\u00e9me, quello della conoscenza vera. \nChe poi Piaget vi arrivi attraverso la verificazione, o Platone attraverso l\u2019ascesa intellettuale e \nla visione eidetica, poco cambia rispetto al fine. Ma la strada \u2013 il metodo, appunto \u2013 \u00e8 \ndecisamente mutata. \n\n \nIl che vuol dire, naturalmente, che Piaget ha piena coscienza di lavorare nel solco di \n\nuna tradizione secolare, ma ha anche chiara la coscienza che, al punto in cui erano giunti sia lui \nche una certa riflessione scientifica, le strade dovevano inevitabilmente separarsi e proseguire \nsu percorsi differenziati. Per inoltrarsi, con strumenti ormai mutati, verso la meta di una \nconoscenza scientifica degna del nome e condivisa da una comunit\u00e0 scientifica parimenti \ndegna.  \n\n \nBaster\u00e0 allora discettare astrattamente di verificazione (e dei criteri e procedimenti con \n\ncui porla concretamente in atto) per separare i due ambiti di conoscenza? Sar\u00e0 in grado la (poi \nabusata) verificazione per distinguere la conoscenza scientifica, verificabile e dunque \ntrasferibile in contesti idonei, e quella filosofica, adeguata soltanto nello spazio della saggezza \nstorico-sociale o anche latamente spirituale? Piaget non scioglie maldestramente il nodo \ngordiano, ben consapevole \u2013 e con la prospettiva odierna forse sopravvalutando la cosa \u2013 che la \nfilosofia \u00e8 diventata \u00abuna specie di esercizio spirituale\u00bb carico di una sacralit\u00e0 aurorale tale \nche ogni opposizione a quella prospettiva condanna ipso facto i suoi critici negli angusti spazi \ndi un \u00abpositivismo ristretto\u00bb. Perci\u00f2 riconosce che la filosofia ha una sua ragion d\u2019essere. E \ngiunge fino al punto di affermare che \u00abchi non \u00e8 passato per la sua strada rimane incompleto \nper sempre\u00bb, intravedendo in essa, molte coscienze individuali, \u00absia un surrogato sia un \nsupporto necessario della religione\u00bb. Il che nulla decide, naturalmente, in merito al suo \n\u00abstatuto di verit\u00e0\u00bb.  \n\n \nE cos\u00ec il Piaget epistemologo, ma gi\u00e0 giovanissimo malacologo, torna ad affacciarsi su un \n\npensiero religioso e su un pensiero filosofico \u2013 riducibile a \u00absaggezza o a fede ragionata\u00bb \u2013 da \ncui in anni lontani aveva preso significativamente le mosse. E scandisce le tappe storiche di \nquella che egli, ex futuro filosofo (come dice di s\u00e9) dalle prospettive promettenti, chiama una \nvera e propria \u00abdeconversione\u00bb. Ma fu vera \u00abdeconversione\u00bb? \n\n \n\n\n\nMattei, F. y Caggiano, V. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 11-22 \n14 \n\nA detta di Piaget, sicuramente s\u00ec, e ne ripercorre egli stesso le tappe. Si allontan\u00f2 \nveramente dalle secche del plagosum pelagus filosofico? Forse. \n\n \n \n\nLa formazione giovanile \n \n\nE veniamo allora alle origini della formazione di Piaget e alle strade da lui percorse lungo gli \nanni non brevi, anche se precoci, della sua maturit\u00e0 scientifica. Piaget d\u00e0 onestamente conto di \nquesto itinerario nel primo capitolo di Saggezza e illusione, intitolato appunto \u00abStoria e analisi \ndi una deconversione\u00bb. Ma vogliamo anche ricordare qui il ritratto nitido che ne traccia il \ncollega Jean-Jacques Ducret nel suo breve scritto Piaget et la philosophie, ritratto non esente \nda un\u2019interrogazione garbata e crediamo puntuale in merito ad un allontanamento vero di \nPiaget dalla filosofia. Dice espressamente Ducret, dopo aver sottolineato il ruolo giocato dalla \nfilosofia nella costituzione della psicologia ed epistemologia genetica piagettiana: \u00abUne autre \nquestion est de savoir si Piaget, en d\u00e9pit de sa d\u00e9conversion, est rest\u00e9 philosophe, et dans \nl\u2019affirmative, dans quel sens l\u2019est-il rest\u00e9?\u00bb.  \n \n\n\u00c8 dunque questione, quella della mancata deconversione, da non escludere a priori, \nperci\u00f2 si \u00e8 posto il problema in forma dubitativa. Anche Damiano, parlando di Saggezza e \nillusioni come di un pamphlet polemico e brillante, afferma: \u00ab\u00c8 raro trovare Jean Piaget cos\u00ec \n\u201cegocentrico\u201d, con una carica affettiva fatta di aggressivit\u00e0 e di humor, di arguzia e \ncausticit\u00e0, eppure sempre lucida e pertinente. Il fatto \u00e8 che si rivolge ai filosofi, fra i quali si \u00e8 \nsempre riconosciuto, sia pure a modo suo\u00bb. Dunque, anche in questi autori, ma altri se ne \npotrebbero citare, permane espressamente la convinzione di un legame non fragile di Piaget \ncon la filosofia. Ma si tratta, naturalmente, di decodificarne la natura. \n\n \nAccenniamo allora brevemente alle tappe della multiforme e poliedrica formazione \n\ngiovanile di Piaget. Essa fu insieme scientifica, religiosa e filosofica. Perci\u00f2 vale la pena farvi \ncenno, prima di constatare il (forse) definitivo suo allontanamento dalla filosofia, qui \nautoregistrato sotto lo stigma della \u00abdeconversione\u00bb. \n\n \nCome noto, il giovanissimo Piaget comincia ad interessarsi agli studi di malacologia \n\nsotto la direzione di Paul Godet, direttore del Museo di storia naturale di Neuch\u00e2tel \n(aiutandolo, come disinteressato famulus, nei piccoli servizi sempre necessari per il normale \nsvolgimento delle attivit\u00e0 di un museo). In cambio, oltre ad una quantit\u00e0 di conchiglie avute in \ndono, il giovanissimo Piaget apprese un metodo di ricerca e di classificazione che gli sar\u00e0 poi \nsempre prezioso nel suo futuro di studioso, e che ancora quindicenne gli permise, alla morte di \nGodet, di pubblicare diversi appunti come supplemento al Catalogue des Mollusques \nneuch\u00e2telois. \n\n \n\u00c8 questa una prima fortunata coincidenza del tutto casuale. Ma questa piega \n\nnaturalistica preoccup\u00f2 non poco il padrino di Piaget \u2013 non il padre (storiografo assai scettico \nsull\u2019oggettivit\u00e0 della conoscenza storica), annota ironicamente Piaget. E fu cos\u00ec che durante \nuna vacanza estiva sul lago di Annecy, S. Cornut introdusse il giovane Piaget alla lettura e al \ncommento de L\u2019\u00e9volution cr\u00e9atrice (apparsa nel 1907). Lo \u00abslancio vitale\u00bb e la \u00abmateria che \nricade su se stessa\u00bb, tipici del pensiero bergsoniano, costituirono elementi a cui la sensibilit\u00e0 \nfilosofico-religiosa del giovane Piaget non poteva rimanere indifferente. D\u2019altronde, l\u2019ambiente \nfamiliare, costituito da una madre molto religiosa che lo sensibilizz\u00f2 alle istanze del \nprotestantesimo e un padre agnostico e scettico di professione storiografo, deposit\u00f2 in lui \n\n\n\nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di metodo \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 11-22 \n                                                                                                                                      15 \n\nl\u2019interrogazione critica di un possibile conflitto o di una relazione pacificata da costruire tra \nfede e ragione, tra scienza e religione. Da aggiungere, inoltre, tra le letture significative del \ngiovane Piaget di quegli anni, L\u2019Evolution des dogmes di Sabatier. \n\n \nLibri forti, dunque. Libri che sarebbero visti oggi come assolutamente fuori luogo e \n\ninadatti ad un adolescente di quell\u2019et\u00e0. Eppure il giovane Piaget li trov\u00f2 entrambi assai \nstimolanti e degni di meditata riflessione. L\u2019opera di Bergson gli si rivel\u00f2 particolarmente \nfeconda, tanto che cos\u00ec ne scrisse: \u00ab (\u2026) in un momento di entusiasmo assai vicino alla gioia \nestatica fui invaso dalla certezza che Dio era Vita, sotto forma di questo slancio vitale, del \nquale i miei interessi biologici mi fornivano al tempo stesso un piccolo settore di studio. Trovai \ncos\u00ec l\u2019unit\u00e0 interiore, nel senso di un immanentismo che mi ha soddisfatto a lungo, anche sotto \naltre forme sempre pi\u00f9 razionali\u00bb. Il che non significa, naturalmente, che l\u2019inquietudine \nfilosofico-religiosa del giovane Piaget fosse ormai placata. Si tratta di comporre ancora i due \nelementi fortemente contrastanti nella sua breve biografia: l\u2019esigenza di rispondere alle \ninterrogazioni religiose su Dio e il mondo, poco soddisfatte dall\u2019insegnamento tradizionale e \nacritico del pastore protestante a cui l\u2019aveva affidato la madre, e una sua inclinazione critico-\nfilosofica influenzata dalla meticolosit\u00e0 e dalla razionalit\u00e0 a cui i suoi interessi scientifici \nl\u2019avevano ormai introdotto. \n\n \nPoteva il protestantesimo liberale di Sabatier soddisfare le esigenze sopra espresse? E \n\npoteva, l\u2019identificazione operata da Piaget tra \u00abslancio vitale\u00bb ed evoluzione (evoluzionismo), \nDio e Vita, ricomporre nella sua lettura il codice di matrice religiosa e lo studio della natura \nsecondo quegli insegnamenti a cui si era nutrito alla scuola della precedente osservazione \nscientifica? Non sar\u00e0 vana l\u2019identificazione che qui gli pare di poter operare tra il biologico, gi\u00e0 \na grandi tratti delineato, e un principio metafisico-teologico che andava ora ricercando? \n\n \nSono le domande che si pone qui Piaget, ma sono anche le domande che \n\nattraversavano gli ambienti culturali pi\u00f9 attenti e partecipi di fine \u2019800 e inizio \u2019900, e che la \ngiovent\u00f9 pi\u00f9 critica non tralasciava di far proprie e di discutere. \n\n \nNota infatti Piaget in Saggezza e illusioni, a conferma di questa istanza di \n\nconciliazione: \u00abQuando tornai alla vita scolastica, la mia decisione era presa: mi sarei \nconsacrato vita natural durante alla filosofia, con lo scopo principale di conciliare la scienza e i \nvalori religiosi\u00bb. \n\n \n \n\nTra filosofia e psicologia \n \n\nQuesto dunque il proposito. Ma un incontro (ancora una volta galeotto) negli anni fertili di un \ngiovane Piaget in cerca di direzione stabile mut\u00f2 presto la sua prospettiva. E l\u2019incontro fu con \nArnold Reymond, filosofo critico-razionale e molto dubitante sull\u2019efficacia del mestiere del \nfilosofo. Nella cronologia che ne ricostruisce il collega Ducret, siamo ormai in una seconda \nfase, che parte dal 1912 e si concluder\u00e0 all\u2019incirca nel 1916-17. Abbiamo gi\u00e0 accennato ai \nlavori di classificazione scientifica del giovane Piaget in fatto di malacologia, e tutte le fonti \nsono concordi nel riconoscere in lui uno dei corrispondenti pi\u00f9 autorevoli, in materia, della \nSuisse romande. Con questo spirito scientifico Piaget deve fare i conti. E i conti deve farci \nanche la sua passione bergsoniana. Giacch\u00e9 in questo periodo egli si accosta anche a James e a \nSpencer, autore del noto Sistema di filosofia positiva a lungo influente su molte generazioni di \nfilosofi. Dunque, uno sguardo sul pragmatismo e uno sul positivismo, corrente assai rilevante, \n\n\n\nMattei, F. y Caggiano, V. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 11-22 \n16 \n\nallora, nel panorama filosofico europeo. Da queste letture nasceranno i primi tentativi di Piaget \nin proposito: Esquisse d\u2019un n\u00e9opragmatisme e R\u00e9alisme et nominalisme dans les sciences de la \nvie.  \n \n\n\u00c8 facile intuire l\u2019importanza di Spencer in questo contesto, tanto \u00e8 preminente in lui la \nricerca di spiegazione dei fenomeni naturali lontano dalle posizioni critiche kantiane quanto dal \nvitalismo di marca bergsoniana. Egli ricerca le leggi elementari della costituzione degli esseri \nviventi e della loro evoluzione all\u2019interno di leggi essenziali tendenti alla dimostrazione della \ndistribuzione della materia e ai suoi movimenti. Dunque, vanno ricercati \u00abmateria e \nmovimento\u00bb per spiegare gli esseri viventi e, insieme, la loro interazione con l\u2019ambiente. Nulla \ndi vitalistico e nulla di auto-organizzativo. Nulla di pensiero critico kantiano o logico-\nmatematico. Ma \u00e8 proprio a queste posizioni che si oppone la direzione di ricerca di Reymond, \nil mentore filosofo che sar\u00e0 suo professore al ginnasio e all\u2019Universit\u00e0 di Neuch\u00e2tel. \n\n \nReymond era un credente serio e vero. Si preparava alla vita da pastore protestante \n\nquando, di fronte all\u2019allora obbligatoria \u00abconfessione di fede\u00bb, decise di recedere \ndall\u2019abbracciare la vita pastorale e di dedicarsi a tempo pieno alla matematica, alla filosofia e \nalla filosofia della scienza in particolare. Sensibile alle istanze del criticismo liberale, seguiva \ni suoi allievi e cercava di temperare in essi tanto le posizioni bergsoniane quanto quelle \nspenceriane. La vicinanza con un maestro tanto stimato fece maturare in lui la convinzione di \n\u00abperseguire una carriera prevalentemente filosofica\u00bb specializzandosi in filosofia biologica. \nPerci\u00f2 mise mano a progetti di ricerca su piste di epistemologia della biologia in quanto \nscienza e su una teoria della conoscenza vista dal punto di vista biologico: una disseminazione \nspenceriana spogliata del suo empirismo e in sintonia con le ultime frontiere dell\u2019epistemologia \ne della biologia. Da qui lo sbocco verso la psicologia e le prime distonie con lo stimato maestro \nReymond.  \n\n \nSi fanno ora strada, in Piaget, due idee per lui rilevanti, se non determinanti. La prima: \n\nogni organismo ha una struttura permanente che pu\u00f2 essere modificata sotto le influenze del-\nl\u2019ambiente, ma che non pu\u00f2 essere distrutta in quanto struttura d\u2019insieme; e dunque, \u00abqualsiasi \ntipo di conoscenza \u00e8 assimilazione di un dato esterno alle strutture del soggetto\u00bb. La seconda \u00e8 \nil concetto di equilibrio, ottenuto per mezzo di autoregolazioni. E dunque, in questa direzione, \n\u00abla logica potrebbe corrispondere nel soggetto ad un processo di equilibrazione\u00bb1, egli dice. E \ncos\u00ec Piaget si avvicina ad un tema non secondario della sua riflessione: quello del rapporto \nequilibrato, in una struttura organizzata, fra il tutto e le parti, e quello della corrispondenza tra \nobbligazione normativa ed equilibrazione (senza conoscere ancora, come egli ricorda, la teoria \ndella Gestalt). \n\n \nLa distanza dal maestro, com\u2019\u00e8 facile intuire, si va ora facendo sempre pi\u00f9 \n\npronunciata. Non lo convince, in lui, l\u2019indistinguibilit\u00e0 o la demarcazione netta tra idee e fatti, \ntra speculazione ed osservazione fattuale. La constatazione elementare tra fatti verificabili e \nspeculazione inverificabile (e in-significante), \u2013 che avrebbe animato il dibattito all\u2019interno del \nneopositivismo logico \u2013 prende corpo anche nella riflessione piagettiana, anche se non trova \n\n                                                 \n1 Mentre cominciano a prendere corpo le idee elaborate da Piaget nella relazione con il maestro \n\nReymond, il criticismo kantiano appreso dal maestro comincia anche a dare i suoi primi frutti. Ed \u00e8 quanto \ngiustamente sottolinea Ducret ricordando lo scritto di Piaget, Recherche, sorta di romanzo filosofico in cui \u00e8 \ndocumentato questo sforzo di revisione del positivismo filosofico spenceriano, e che fu aspramente criticato \nda Reymond. Cfr. J.-J. Ducret, Piaget et la philosophie, cit., p. 222. \n\n\n\nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di metodo \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 11-22 \n                                                                                                                                      17 \n\nancora in lui una sedimentazione pacificata e concettualmente del tutto difendibile. Annota in \nproposito Ducret, evidenziando la distonia tra \u00abequilibrio ideale\u00bb ed \u00abequilibri reali\u00bb che in \nquesta fase \u2013 il modello 1916-17 \u2013 Piaget va ricercando: \u00abDans les deux cas il s\u2019agit de trouver \nune explication biologique (au sens large) des normes rationnelles (en particulier morales et \nlogiques). Mais le premier mod\u00e8le va bien au-del\u00e0: il a pour fonction explicite la r\u00e9solution des \nprobl\u00e8mes religieux et m\u00e9taphysiques du jeune Piaget, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019apaiser l\u2019inqui\u00e9tude onto-\nth\u00e9ologique \u00e9veill\u00e9e en 1911\u00bb2. E conclude: a dispetto di un certo radicamento nelle scienze \nbiologiche, psicologiche e sociologiche dell\u2019epoca, questa teoria piagettiana \u00e8 ancora \n\u00abfortemente speculativa\u00bb. Ma la strada sembra tracciata: si tratta ora di ricercare le leggi che \nregolano l\u2019origine delle norme razionali.  \n\n \nDopo la tesi di dottorato in Scienze naturali, Piaget passa prima a Zurigo, dove \n\nfrequenta Lipps e Wreschner, poi a Parigi, con Brunschvicg e Lalande, e dove pu\u00f2 lavorare nel \nlaboratorio di Binet. L\u00ec ha l\u2019impressione di aver trovato \u00abla via che conciliava la ricerca \nepistemologica con il rispetto dei fatti, e al tempo stesso un terreno di studio a met\u00e0 fra lo \nsviluppo psicobiologico e i problemi delle strutture normative\u00bb3. Le altre esperienze che \nseguiranno \u2013 il lavoro all\u2019Institut J.-J. Rousseau, chiamato da Clapar\u00e8de, le ricerche sulla \nlogica del fanciullo ben accolte da Lalande e Brunschvicg e da Reymond, la successione a \nNeuch\u00e2tel sulla cattedra del maestro \u2013 non distolsero Piaget dall\u2019interesse per la filosofia, e \nvisse l\u2019allargamento delle sue ricerche alla psicologia sperimentale e alla storia del pensiero \nscientifico come una estensione naturale dei suoi interessi filosofici e scientifici insieme. \nPerci\u00f2 pu\u00f2 scrivere Ducret: \u00abCet ancrage continu\u00e9 dans l\u2019activit\u00e9 scientifique explique qu\u2019au \nmoment o\u00f9 le jeune homme r\u00e9dige sa solution de 1916-17, il est tout \u00e0 fait conscient de son \ncaract\u00e8re plus philosophique que scientifique\u00bb4.  \n\n \nDunque, non si intravede ancora in questa fase, siamo negli anni \u201920, la radicalit\u00e0 del \n\nsuo allontanamento dalla filosofia e del suo atteggiamento di sufficienza nei confronti di essa. \nAnzi, egli pensa alle sue ricerche epistemologiche come ad una naturale esplicitazione \ndell\u2019ambito (anche) filosofico esplorato con altra metodologia, qui pi\u00f9 adatta all\u2019oggetto delle \nricerche. E pensa ai concetti scientifici (numero, spazio, causalit\u00e0\u2026) come ad una \nepistemologia che scevera le et\u00e0 di formazione della ragione, e perci\u00f2 assimilabile, tutto \nsommato, ad una \u00abembriologia della ragione scientifica\u00bb. Nel frattempo, del resto, partecipa \nanche all\u2019attivit\u00e0 dell\u2019Associazione cristiana degli studenti della Suisse romande e tiene anche \nuna conferenza dal titolo \u00abLa psicologia e i valori religiosi\u00bb. L\u2019influenza della madre, Rebecca \nJackson, sembra dunque ancora perdurante e perdurante appare pure l\u2019influsso del modernismo \ndel Sabatier dell\u2019Esquisse d\u2019une philosophie de la religion fond\u00e9e sur la psichologie e \nl\u2019histoire. In fondo, Piaget non si allontana da un immanentismo spirituale, ben presente in \ntutto il movimento modernista, che tendeva a conciliare la struttura della ragione con i dati \nreinterpretati della religione cristiana. E se dal lato religioso legge con empatia e consonanza il \nSabatier, in ambito filosofico non si allontana dalle posizioni di Brunschvicg, frequentato a \nParigi e mai rinnegato. Giacch\u00e9 l\u2019ambito scientifico fisico-matematico, a cui Piaget cominciava \na guardare con sempre maggiore interesse, non era certo estraneo alla riflessione concettuale \ndel filosofo dell\u2019idealismo francese, il cui \u00abmetodo riflessivo\u00bb e il cui \u00abgiudizio\u00bb tenevano \ninsieme lo sviluppo dello Spirito e le scienze biologiche e fisico-matematiche. Ma insieme a \nBrunschvicg, che teneva uniti il problema filosofico-morale e quello religioso, e dunque il tema \n\n                                                 \n2 J.-J. Ducret, Piaget et la philosophie, cit., p. 223. \n3 J. Piaget, Saggezza e illusioni della filosofia, cit., p. 22. \n4 J.-J. Ducret, Piaget et la philosophie, cit., pp. 223-24. \n\n\n\nMattei, F. y Caggiano, V. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 11-22 \n18 \n\ndell\u2019unit\u00e0 del vero e del bene, della ragion pura conoscitiva e della ragion pratica, Piaget, qui \ngiunto, nemmeno lui ha ancora rinunciato a tenere annodati, ancorch\u00e9 distinti, i due fili del \ndiscorso, quello filosofico-morale e quello scientifico-epistemologico. Ed \u00e8 quanto risuona \nvisibilmente, come ricorda Ducret, nella conferenza che Piaget tiene nel 1928 davanti \nall\u2019Associazione cristiana degli studenti della Suisse romande intitolata \u00abUne nouvelle fois\u00bb, \nconferenza dal sapore fortemente brunschvicgiano. E ripeter\u00e0 tale scritto per ben tre volte: nel \n\u201928, nel \u201930 e nel \u201932. Tanto basta, forse, per dar conto dei legami rilevanti di Piaget con il \nmondo e la concettualizzazione filosofica.  \n\n \nDunque, qui giunti, i legami scienza-filosofia sembrano ancora resistere, ma con \n\nspecificazioni pertinenti per i due ambiti. La via scientifica reclama metodologie appropriate e \nquantitativamente misurabili e verificabili. La riflessione filosofica non \u00e8 per\u00f2 esclusa, perch\u00e9 \nci\u00f2 che, di quelle ricerche scientifico-epistemologiche, pertiene all\u2019umano ha bisogno di \nconsiderazioni anche di natura filosofico-morale. E l\u2019accordo intersoggettivo di senso e \nsignificato non appare impossibile, viste le basi scientifico-osservative sicure.  \n\n \nRegger\u00e0 questo equilibrio precario scienza-filosofia dal sapore brunschvicgiano? \u00c8 ci\u00f2 \n\nche presto Piaget metter\u00e0 in discussione e saremo allora, finalmente, nella cosiddetta \n\u00abdeconversione filosofica\u00bb. \n\n \n \n\nLa \u00abdeconversione filosofica\u00bb \n \n\nDi questa deconversione Piaget fornisce fondamentalmente tre ragioni. Anzitutto, come era \nfacile prevedere, un allontanamento progressivo dal metodo filosofico, o meglio, dai molti \nmetodi della filosofia. Assaporato il gusto della verifica e del controllo, abitudine contratta fin \ndalla prima giovinezza, Piaget, pur tentato dal fascino della speculazione filosofica, non poteva \npi\u00f9 attenersi ai molti punti prospettici della riflessione filosofica. La sua predilezione operativa \ne concettuale inclinava ormai sempre pi\u00f9 nitidamente verso teorie controllabili empiricamente. \nAlla filosofia rimaneva certo, e questo Piaget glielo riconosce, una funzione euristica, come del \nresto altri (si pensi a Popper) faranno dopo di lui. Ma una riflessione speculativa pu\u00f2 dare \norigine soltanto alla \u00absaggezza o ad una fede ragionata\u00bb. Necessitano invece, per le \nproposizioni scientifiche che apportano conoscenza vera, \u00abcriteri oggettivi o interindividuali di \nverit\u00e0\u00bb. Da qui la regola fondamentale per cui \u00abnon si dovr\u00e0 porre un problema se non in \ntermini tali che rendano possibili  la verificazione e l\u2019accordo: una verit\u00e0 infatti non esiste in \nquanto verit\u00e0 che dal momento in cui \u00e8 stata controllata (e non semplicemente accettata) da altri \nricercatori\u00bb5. Insomma, nulla di pi\u00f9 di quanto avrebbe potuto sottoscrivere ogni onesto \nrappresentante del positivismo logico. Ma in questa situazione, che fine ha fatto quel filo \nbrunschvicgiano (o reymondiano) che teneva insieme scienza e filosofia? Si dovrebbe dire che \nera stato definitivamente reciso, ma Piaget tenta ancora una volta, non si sa quanto \nefficacemente, di salvarlo6.  \n \n\n                                                 \n5 J. Piaget, Saggezza e illusioni della filosofia, cit., p. 25. \n6 Cos\u00ec scrive: \u00ab(\u2026) il metodo storico-critico dei miei maestri Brunschvicg e Reymond, l\u2019analisi \n\npsicogenetica della formazione delle nozioni e delle operazioni, l\u2019analisi logica dei fondamenti, ecc., sono \ntutti metodi che forniscono quei controlli che la riflessione individuale \u00e8 invece incapace di produrre\u00bb \n(Ibid., p. 24). Ma \u00e8 difficile non vedere quanto questa continuit\u00e0 desti sospetti dal punto di vista del \nmetodo ormai sposato.  \n\n\n\nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di metodo \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 11-22 \n                                                                                                                                      19 \n\nUn secondo elemento desta in lui sospetti. Le teorie filosofiche gli appaiono troppo \nconnesse a problemi di ordine psico-sociale o storico-politico. Ma come non dubitare, allora, \ndel \u00abvalore oggettivo e universale\u00bb di quelle posizioni e di quelle proposizioni? E non manca, \nin proposito, di fornire esempi legati soprattutto alle vicende della psicologia in paesi dominati \ndall\u2019idealismo tedesco e italiano, vittime di una interpretazione romantica del Geist. Sotto quei \nregimi, le vicende della psicologia, e della psicologia sperimentale soprattutto, non furono \ncerto esaltanti, ma anche questi aspetti, non del tutto propri, contribuiscono all\u2019allontanamento \ndi Piaget dalla filosofia. Il sociocentrismo, al pari dell\u2019egocentrismo, gli appare davvero \ndannoso per una verificazione seria e condivisa delle teorie scientifiche, e dunque un pericolo \nda cui tenersi alla larga. E cos\u00ec facendo, non si esime dal denunciare \u00abun\u2019opposizione violenta\u00bb \ntra Geisteswissenschaften e Naturwissenschaften. Ma al di l\u00e0 della condanna, \u00e8 possibile un \nriavvicinamento dei due ambiti scientifici e dei due metodi? \u00c8 questo il tema a cui si sta ora \ninteressando. Resta il fatto che, mentre si allontana dalla filosofia, ne lamenta in pari tempo \nun\u2019opposizione troppo \u00abviolenta\u00bb con la scienza vera e propria. \n\n \nUna terza ragione, a suo dire la principale, \u00e8 legata ad una questione linguistica e a ci\u00f2 che \n\nessa implica. Le reazioni critiche alle sue posizioni in fatto di epistemologia gli danno ormai la \npercezione di non parlare pi\u00f9 lo stesso linguaggio dei filosofi, e non certo per le critiche in s\u00e9, \nquanto per la sensazione di trovarsi di fronte ad \u00abun\u2019ingerenza poco valida dell\u2019apprezzamento \nfilosofico nel campo della ricerca scientifica\u00bb7. In sintesi, non c\u2019\u00e8 ragione alcuna per cui uno \npsicologo debba \u00abobbedire alle norme della filosofia\u00bb. Anche quando (e soprattutto) queste norme \ncercano di stabilire, a priori, gli sviluppi delle ricerche fattuali. In definitiva, Piaget rileva ancora \nuna volta la durezza dei fatti, e la necessit\u00e0 di osservarli attentamente prima di formulare leggi, \nnorme, teorie. Cosa a cui l\u2019educazione prettamente formale del filosofo non solo non spinge, ma che \nspesso ostacola. \n\n \n\u00c8 con queste convinzioni che nel \u201929, di ritorno a Ginevra, si sent\u00ec finalmente \u00abliberato \n\ndalla filosofia e sempre pi\u00f9 deciso a consacrarsi allo studio di problemi epistemologici. Per \nmezzo di analisi storico-critiche, logiche se possibile, e soprattutto psicogenetiche\u00bb8. Il che \nnon gli imped\u00ec di mantenere ottimi rapporti con i filosofi della facolt\u00e0 di lettere. Ma non tutti i \nfilosofi erano saggi come i colleghi Reverdin e Werner. Nel mirino di Piaget sono ormai entrati \nla psicologia fenomenologica e l\u2019esistenzialismo sartriano. Qui i termini sono duri, secchi, \nperentori. E non certo con Husserl, colto debitore del logicismo di Frege, quanto con Merleau-\nPonty e Sartre. Verso quest\u2019ultimo si avverte poi una vera e propria avversione. Del resto, il \ngrande esistenzialista francese era reo di essersi liberato dell\u2019\u00abidealismo brunschvicgiano\u00bb per \narrivare al reale. Ma senza capire che quell\u2019idealismo, tanto caro a Piaget, \u00abera innanzi tutto \nuna teoria antiaprioristica ed al tempo stesso antiempirista della scienza\u00bb9. E dunque, ne \ndeduceva Piaget, quell\u2019esistenzialismo in cerca di realt\u00e0 non poteva che essere orientato verso \nfini differenti da quelli autenticamente cognitivi. \n\n \nCosa dedurne? Che il Ginevrino risente qui di molta acrimonia contro lo strapotere della \n\nfilosofia, soprattutto in ambito francese. Che la conoscenza scientifica ha bisogno di fatti, ma \n\u00abche un fatto non esiste mai allo stato puro, bens\u00ec, come hanno rilevato Duhem, Poincar\u00e9 e \ntanti altri, \u00e8 sempre solidale di un\u2019interpretazione (ci\u00f2 che \u00e8 del resto sufficiente per \n\n                                                 \n7 Ibid., p. 29. \n8 Ibid., p. 34. \n9 Ibid., p. 35 (c.n.). \n\n\n\nMattei, F. y Caggiano, V. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 11-22 \n20 \n\ncontraddire il positivismo o l\u2019empirismo)\u00bb10. E dunque, il positivismo logico ha \nfondamentalmente fallito la sua avventura nella preclusione mostrata verso altri metodi e altri \nproblemi che non fossero quelli delimitati dalla verificazione e dalla fisicalit\u00e0 di realt\u00e0 e \nlinguaggio11. Che se l\u2019epistemologia genetica \u00e8 possibile, essa deve essere necessariamente \ninterdisciplinare (questa almeno la sua esperienza derivante dal programma di ricerca presso la \nFondazione Rockfeller). E dunque rifugge dal soggettivismo metodologico dei filosofi.  \n\n \n \n\nIl problema della demarcazione \n \nQuesta demarcazione12 (pi\u00f9 o meno) netta tra fatti e teoria, pi\u00f9 volte ricordata da Piaget, \nchiama dunque in causa, in prima istanza, il positivismo logico, movimento a cui pi\u00f9 volte \nabbiamo fatto riferimento. E non sono certo stati richiami casuali. Piaget tematizza \nespressamente la cosa e ne evidenzia i limiti (e il suo personale distacco). Dopo aver \ncorrettamente definito la filosofia come \u00abuna presa di posizione ragionata sulla totalit\u00e0 del \nreale\u00bb13, e dopo aver correttamente incluso il marxismo stesso in questo panorama filosofico, \nmostra invece una prudente cautela nei confronti del positivismo logico. Tale movimento \nsarebbe infatti troppo limitativo ed escludente rispetto alla \u00abtotalit\u00e0 del reale\u00bb: giacch\u00e9, per \nesso, il tutto sarebbe ridotto soltanto \u00abai fenomeni fisici e ad un linguaggio\u00bb14. E dunque, \nrisulterebbe troppo arbitrario nelle esclusioni, contravvenendo al paradigma stesso della \nscienza moderna: che \u00e8 essenzialmente \u00abaperta\u00bb e libera di indagare tutti i problemi nuovi che \nincontra, dopo averne messo a punto, naturalmente, i metodi idonei di indagine15.  \n\n \nPari discredito Piaget getta sulla nota pretesa dei positivisti logici di espellere dalla \n\n\u201csignificazione\u201d tutti i problemi metafisici. Giacch\u00e9, dato alla metafisica ci\u00f2 che \u00e8 della \nmetafisica (e non della fisica), nulla permette a suo parere di classificare definitivamente, come \nmetafisico o come scientifico, un problema. E, senza neppur invocare l\u2019aiuto del teorema di \nGoedel, \u00e8 facile costatare come la storia della cultura e della scienza sia piena di queste \nriappropriazioni di campo. \n\n \n\n                                                 \n10 Ibid., pp. 44-45. Ancora Piaget: \u00ab(\u2026) un fatto scientifico \u00e8 indissociabile da una interpretazione \n\n(\u2026) perch\u00e9 la sua lettura e la sua definizione implicano una strutturazione solidale al sistema delle \nipotesi che ha condotto alla questione ed al tempo stesso rivedibile pi\u00f9 o meno profondamente in funzione \ndelle risposte\u00bb (Ibid., p. 84). Nonostante i distacchi che ogni tanto egli tenta di prendere da Kant, lo \nsperimentalista Piaget fatica dunque ad allontanarsi dalle posizioni kantiane, giacch\u00e9 in lui il criticismo \nderivato dai maestri francesi sembra ancora perfettamente vitale, seppur sotto sembianze mai del tutto \npacificamente riconosciute. \n\n11 Cfr. le posizioni durissime di Piaget sul positivismo logico (Ibid., pp. 53-56). \n12 Che il tema della \u201cdemarcazione\u201d risulti in definitiva determinante, \u00e8 di facile comprensione. \n\nMeno evidente appare invece il suo continuo oscillare tra un prius interpretativo ed un prius osservativo-\nfattuale. Scrive Piaget: \u00ab(\u2026) a parte la metafisica, tutte le ricerche filosofiche vertenti su problemi \nsuscettibili di una delimitazione tendono a differenziarsi in forme che si avvicinano sempre di pi\u00f9 alla \nricerca scientifica, perch\u00e9 la differenza tra scienze e filosofia non dipende dalla natura dei problemi, ma \ndalla loro delimitazione, e dal tecnicismo crescente dei metodi di verificazione\u00bb (Ibid., p. 90). \n\n13 Ibid., p. 52 (c.n.). \n14 Ibid., p. 53. \n15 Inutile ad esempio, ricorda Piaget, bandire il \u00abmentalismo\u00bb. E parimenti vano e inconcludente \n\nrisulterebbe lo sforzo di Bloomfield di confinare la ricerca dei \u00abconcetti\u00bb dietro i sintagmi al solo compito \ndei teologi e dei letterati: la psicologia sovietica se ne \u00e8 occupata e se ne occupa con piena legittimit\u00e0, \ngiacch\u00e9 l\u2019interiorizzazione delle azioni rimane il problema psicologico centrale delle funzioni cognitive. \n\n\n\nJean Piaget. Tra psicolog\u00eda e filosof\u00eda: un problema di metodo \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 11-22 \n                                                                                                                                      21 \n\nDunque, conclude Piaget: ogni \u00abproblema senza significato attuale dal punto di vista \ncognitivo continua ad essere, in molti casi, un problema con un significato umano permanente e \nsempre attuale, e dunque un problema filosofico legittimo\u00bb16. Il che non esime, naturalmente, dal \nseguire tutte le procedure di validazione scientifica delle proposizioni che si ritengono \nappartenenti alla scienza. Un\u2019ipotesi resta pur sempre un\u2019ipotesi, ed essa va verificata \nrazionalmente. Ma nulla autorizza ad assegnare alla non significazione ci\u00f2 che \nimmediatamente sfugge ad una verifica fattuale. Il serbatoio ipotetico umano \u00e8 molto pi\u00f9 vasto \ndi quello strettamente scientifico appartenente ad un determinato contesto storico. D\u2019altronde, \ncome dimenticare che la filosofia \u00e8 stata a lungo, nella tradizione occidentale, solidale con la \nscienza? \n\n \nMa cos\u00ec facendo, in definitiva, toglie forse il deconvertito filosofo Piaget ogni funzione \n\nalla filosofia? Certamente no. Le riconosce infatti la funzione di coordinatrice di valori sociali \ne, insieme, quella di matrice euristica per problemi anche scientifici. E non basta. Perci\u00f2 \nsposiamo qui la tesi di Ducret. Nell\u2019analisi che Piaget compie in Saggezza e illusioni si avverte \ninfatti troppa acrimonia nei confronti della filosofia. Senza tuttavia esaminare con sufficiente \nanalisi storico-critica la tesi circa l\u2019impossibilit\u00e0 della conoscenza filosofica, almeno cos\u00ec come \negli aveva fatto con l\u2019epistemologia genetica. Ora, argomenta Ducret, egli doveva percorrere lo \nstesso cammino metodologico prima di dichiarare l\u2019inconsistenza della conoscenza filosofica. E \nperci\u00f2 conclude: \u00abLa question reste donc ouverte aujourd\u2019hui, et peut-\u00eatre que la r\u00e9ponse trop \nh\u00e2tive de Piaget signale-t-elle le seul point de l\u2019oeuvre o\u00f9 l\u2019auteur est rest\u00e9 trop philosophique \nau sens o\u00f9 lui-m\u00eame le reprochait \u00e0 son ma\u00eetre Reymond, lorsque celui-ci se risquait \u00e0 discuter \nsans information suffisante des probl\u00e8mes tels que celui, psychologique, de l\u2019imitation\u00bb17. Una \nconclusione, questa, da cui non ci sentiamo troppo lontano. \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nFrancesco Mattei es profesor de Filosof\u00eda de la Educaci\u00f3n y de Pedagog\u00eda General de la \nUniversit\u00e0 degli Studi Roma Tre. Correspondencia: framattei@yahoo.it \n \nValeria Caggiano es profesora e investigadora de Psicolog\u00eda en la Universit\u00e0 degli Studi Roma \nTre. Correspondencia: vcaggiano@uniroma3.it \n \n \n   \n\n \nReferenze \n\n \nDamiano, E. (2010). Jean Piaget: epistemologia e didattica. Milano: Franco Angeli. \nDucret, J.J. (1987). Piaget et la philosophie. Revue de Th\u00e9ologie e de Philosophie, 119, 217-\n\n229. \nMattei, F. (2009). Scienza, epistemologia, ideologia, in F. Mattei, Sfibrata paideia. Bulimia \n\ndella formazione anoressia dell\u2019educazione, 39-74. Roma: Anicia. \nPiaget, J. (1965). Saggezza e illusioni della filosof\u00eda. Trad. it. di A. Munari, Einaudi, 3a ed., \n\nTorino 1969, p. 9. \n\n                                                 \n16 Ibid., p. 55. \n17 J.-J. Ducret, Piaget et la philosophie, cit., p. 229. \n\n\n\nMattei, F. y Caggiano, V. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 11-22 \n22 \n\nPiaget, J. (1965). Saggezza e illusioni della filosof\u00eda. Tur\u00edn: Einaudi. \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nDificultades de \nAprendizaje \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 25 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 25-36 \n \nRecibido: 04/02/2011 \nAceptado: 13/03/2011 \n \n\nLapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais negativos: um estudo \nnuma amostra de professores \n\n \nLapsus de memoria y estados emocionales negativos: un estudio en \n\nuna muestra de profesores \n \n\nMemory lapses and negative emotional states: case-study based on \na sample of teachers \n\n \n \n\nAlexandra Vaz*, Fernanda Daniel**, Florencio Vicente-Castro* \n \n\n*Universidad Extremadura, **Instituto Superior Miguel Torga. \n \n\nResumo: Comummente atribuem-se os lapsos de mem\u00f3ria \u00e0s pessoas com idades \navan\u00e7adas. A evid\u00eancia cient\u00edfica tem, no entanto, demonstrado que o \nesquecimento adv\u00e9m de uma multiplicidade de factores e que estes s\u00e3o \nreferenciados na popula\u00e7\u00e3o independentemente da idade. A nossa quest\u00e3o de \nestudo \u00e9 avaliar os lapsos de mem\u00f3ria numa popula\u00e7\u00e3o em idade activa e com \nhabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas de n\u00edvel superior e verificar se existe associa\u00e7\u00e3o com a \ntr\u00edade conceptual ansiedade, stress e depress\u00e3o. Pretende-se igualmente \nverificar a rela\u00e7\u00e3o entre os lapsos de mem\u00f3ria e vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas. \nEste estudo \u00e9 constitu\u00eddo por uma amostra de 68 professores que exercem a sua \nactividade profissional na Escola B\u00e1sica do 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos. Os instrumentos \nutilizados para a recolha dos dados foram o Question\u00e1rio de lapsos de mem\u00f3ria \n(QLM), as Escalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress (EADS-21) e um \nquestion\u00e1rio sociodemogr\u00e1fico (elaborado por n\u00f3s).Verific\u00e1mos, nesta pesquisa, \numa associa\u00e7\u00e3o positiva entre lapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais \nnegativos (Ansiedade, Stress e Depress\u00e3o), aus\u00eancia de associa\u00e7\u00e3o entre os \nlapsos de mem\u00f3ria e a idade e inexist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas nos \nlapsos de mem\u00f3ria consoante o sexo. \nPalavras-chave: lapsos de mem\u00f3ria, ansiedade, stress, depress\u00e3o, professores \n \nResumen: Normalmente se atribuyen los lapsus de memoria a las personas con \nedades avanzadas. La evidencia cient\u00edfica ha demostrado, sin embargo, que el \nolvido procede de  factores m\u00faltiples y que estos est\u00e1n presentes en la poblaci\u00f3n \nindependientemente de la edad. La cuesti\u00f3n que nos proponemos estudiar  es  \nevaluar los lapsus de memoria en una poblaci\u00f3n en edad activa y con titulaci\u00f3n \nacad\u00e9mica de nivel superior e identificar si existe asociaci\u00f3n com la triada \nconceptual ansiedad, estr\u00e9s y depresi\u00f3n. Pretendemos igualmente verificar la \nrelaci\u00f3n entre los lapsus de memoria y variables sociodemogr\u00e1ficas. Este \nestudio est\u00e1 constituido por una muestra de 68 profesores que ejercen su \n\n\n\nVaz, A., Daniel, F., Vicente-Castro  \n \n\n \n ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 25-36 \n26 \n\nactividad profesional en la Ense\u00f1anza B\u00e1sica y 1\u00ba Ciclo de ESO. Los \ninstrumentos utilizados para efectuar la recogida de los datos han sido el \nCuestionario de lapsus de memoria (CLM), las Escalas de Ansiedad, Depresi\u00f3n \ny Estr\u00e9s (EADS-21) y un cuestionario sociodemogr\u00e1fico de elaboraci\u00f3n nuestra. \nVerificamos, en esta investigaci\u00f3n, que se produce una asociaci\u00f3n positiva entre \nlapsus de memoria  y  estados emocionales negativos (Ansiedad, Estr\u00e9s y \nDepresi\u00f3n), ausencia de asociaci\u00f3n entre los lapsus de memoria y la edad  e \ninexistencia de diferencias significativas en los lapsus de memoria en raz\u00f3n del \nsexo. \nPalabras clave: lapsus de memoria, ansiedad, estr\u00e9s, depresi\u00f3n, profesores. \n \n \nAbstract: Lapses of memory are commonly attributed to seniors. However, there \nis scientific evidence that shows that forgetfulness stems from multiple factors \nwhich affect the general population regardless of age. The aim of our study is to \nevaluate memory lapses in a working-age population with higher level of \nacademic education and to determine whether those lapses may be associated \nwith the conceptual triad anxiety, stress and depression. The present study also \nseeks to determine the relation between memory lapses and socio-demographic \nvariables. The sample consists of 68 teachers working in Primary School and \nMiddle School (2nd and 3rd stages of Basic Education). The tools used to collect \nthe data were the Memory Lapse Questionnaire (QLM ), the Anxiety, Depression \nand Stress Scales (EADS-21) and a socio-demographic questionnaire \n(eleborated by us). Our research showed a positive correlation between memory \nlapses and negative emotional states (Anxiety, Stress and Depression), absence \nof association between memory lapses and age, and non-existence of significant \nsex-based differences in memory lapses.  \nKey-words: memory lapses, anxiety, stress, depression, teachers. \n \n \n\n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \nO reconhecimento de que as situa\u00e7\u00f5es de trabalho podem interferir negativamente na sa\u00fade das \npessoas n\u00e3o \u00e9 uma evid\u00eancia recente. Nos anos trinta do s\u00e9culo passado, identificou-se a \nprofiss\u00e3o de professor como sendo uma profiss\u00e3o que favorecia o aparecimento de \u201cs\u00edndromes \nnervosos\u201d. A Organiza\u00e7\u00e3o Internacional de Trabalho, em 1981, considerou o stress como uma \ndas principais causas de abandono da carreira docente, considerando a doc\u00eancia como uma \nprofiss\u00e3o de risco f\u00edsico e mental (Programa de Desenvolvimento Educativo de Portugal, \n2005). \n \n\nAs investiga\u00e7\u00f5es emp\u00edricas demonstram que as situa\u00e7\u00f5es de stress prolongadas levam \na altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, emocionais e comportamentais que prejudicam o bem-estar e a sa\u00fade \ndos professores. S\u00e3o diversas as investiga\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais que reportam a \npresen\u00e7a de stress nos professores dos diferentes graus de ensino (Gomes, Silva, Mourisco, \nMota, &amp; Montenegro, 2006; Junior &amp; Lipp, 2008; Pocinho &amp; Capelo, 2009). Os custos \necon\u00f3micos e sociais resultantes do abandono e tratamento dos professores que vivem \nsitua\u00e7\u00f5es de stress, assim como a diminui\u00e7\u00e3o do desempenho, t\u00eam sido destacados como \n\n\n\nLapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais negativos: Um estudo numa amostra de professores \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 25-36 \n\n27 \n\nefeitos negativos do stress nos professores (Programa de Desenvolvimento Educativo de \nPortugal, 2005). \n\n \nPode observar-se n\u00edveis de desempenho equivalentes tanto em indiv\u00edduos ansiosos, \n\ncomo em indiv\u00edduos que apresentam n\u00edveis de ansiedade classificados como normais. No \nentanto, a capacidade de mem\u00f3ria, em indiv\u00edduos muito ansiosos, pode ficar limitada por \npreocupa\u00e7\u00f5es que consomem v\u00e1rios recursos. Por exemplo, quando a aten\u00e7\u00e3o est\u00e1 focada nas \nsensa\u00e7\u00f5es corporais que a ansiedade provoca, ou nas poss\u00edveis consequ\u00eancias dessa ansiedade, \no indiv\u00edduo, em vez de efectuar a tarefa, relega-a para segundo plano e comete uma s\u00e9rie de \nerros (Chong, 2003). Assim, os efeitos prejudiciais da ansiedade s\u00e3o maiores na aten\u00e7\u00e3o do que \npropriamente na mem\u00f3ria. Os pacientes com maiores n\u00edveis de ansiedade s\u00e3o especialmente \nsens\u00edveis a \u201cfontes\u201d potenciais de amea\u00e7a, quando comparados com os seus cong\u00e9neres que \napresentam n\u00edveis de ansiedade normal; perante situa\u00e7\u00f5es amea\u00e7adoras e competitivas, \nfrequentemente rendem menos, devido \u00e0 distrac\u00e7\u00e3o ocasionada por pensamentos intrusos e \npreocupa\u00e7\u00f5es (Baddeley, 1999). \n\n \n\u00c9 consabido que sintomas de depress\u00e3o e de ansiedade interferem com tarefas \n\ncognitivas (Isaacowitz, Charles, &amp; Carstensen, 2000); contudo sobressaem diferen\u00e7as quando \nnos focalizamos em cada uma das perturba\u00e7\u00f5es emocionais. Os aspectos relacionados com a \nmem\u00f3ria s\u00e3o reportados aos indiv\u00edduos deprimidos, enquanto nos indiv\u00edduos ansiosos \nsobressaem os fen\u00f3menos da aten\u00e7\u00e3o (Williams, Watts, MaCleod, &amp; Mathews, 1997, 2000). \n\n \nRelativamente \u00e0 depress\u00e3o, a evid\u00eancia refere que existe um preju\u00edzo funcional, e at\u00e9 \n\nmorfol\u00f3gico, dos sistemas da mem\u00f3ria em pessoas deprimidas (Nunes, 2008). \n \nOs indiv\u00edduos com depress\u00e3o apresentam d\u00e9fices ao n\u00edvel da recupera\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, bem como da aprendizagem de informa\u00e7\u00e3o verbal e visuo-espacial, revelando \ntamb\u00e9m dificuldade no reconhecimento. Revelam ainda dificuldades na mem\u00f3ria de trabalho, \nespecialmente em tarefas que envolvam o m\u00f3dulo central executivo (Nunes, 2008). \n\n \nConsequentemente, a mem\u00f3ria, que interage constantemente com o exterior e com os \n\nseus sistemas internos, tamb\u00e9m acaba por ser afectada. \u00c9 por isso que \u00e9 cada vez mais \nfrequente ouvir falar-se em mem\u00f3ria e nos seus lapsos.  \n\n \nA maioria dos estudos efectuados sobre a mem\u00f3ria utiliza amostras de popula\u00e7\u00f5es \n\ndenominadas, ao n\u00edvel demogr\u00e1fico, como idosas. Por esse motivo esta investiga\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se \nrealizar o estudo com uma popula\u00e7\u00e3o em idade activa e com habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas de n\u00edvel \nsuperior. \n\n\u00c9 importante salientar que actualmente os professores se confrontam com grandes \nmudan\u00e7as no sistema organizativo das escolas, sendo que essas mudan\u00e7as interferem no seu \nquotidiano laboral. \n\n \nPara al\u00e9m da sua tarefa principal, que \u00e9 \u201censinar\u201d, os professores, cada vez mais, \n\nexecutam outras tarefas: \u201c[a]s escolas t\u00eam de considerar como prioridade os projectos \nformativos que envolvam o seu corpo docente e n\u00e3o esgotar a componente n\u00e3o lectiva dos \nprofessores em tarefas rotineiras e burocr\u00e1ticas\u201d (Rocha, 2008, s/p). O professor, para al\u00e9m de \nser um transmissor de conhecimentos, tem que executar tarefas rotineiras burocr\u00e1tico-\nadministrativas (Director de Turma, transmissor de informa\u00e7\u00f5es aos pais, gestor de conflitos, \nconselheiro, psic\u00f3logo, \u201cpai / m\u00e3e\u201d, acompanhante de crian\u00e7as, etc.). Isto faz com que estejam \n\n\n\nVaz, A., Daniel, F., Vicente-Castro  \n \n\n \n ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 25-36 \n28 \n\nconstantemente sujeitos a press\u00f5es, de diversa \u00edndole, relacionadas com a indisciplina, as \nsolicita\u00e7\u00f5es dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, as constantes mudan\u00e7as no sistema de \nensino/aprendizagem, os problemas familiares, a constante mobilidade e a incerteza do local de \ntrabalho. \n \n \n\nObjectivos e Conceptualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n \nA presente investiga\u00e7\u00e3o tem como objectivo avaliar os lapsos de mem\u00f3ria reportados pelos \nprofessores em idade activa e identificar a sua rela\u00e7\u00e3o com sintomas de ansiedade, stress e \ndepress\u00e3o. \n \n\nConsiderando o objectivo tra\u00e7ado, opt\u00e1mos por delinear um estudo transversal. O \nestudo \u00e9 de natureza descritivo-correlacional, uma vez que pretendemos estabelecer rela\u00e7\u00f5es \nentre vari\u00e1veis, analisando a sua magnitude e o sentido dessa mesma rela\u00e7\u00e3o. \n \n \n\nAmostra \n \n\nRecorremos para a presente investiga\u00e7\u00e3o a uma amostra n\u00e3o probabil\u00edstica regida por crit\u00e9rios \nde disponibilidade dos inquiridos. \n \n\nA op\u00e7\u00e3o pela Escola B\u00e1sica do 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos de Cantanhede prende-se com o facto \nde os respons\u00e1veis da referida Escola terem respondido positivamente ao nosso pedido para \nprocedermos \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos instrumentos durante o per\u00edodo temporal por n\u00f3s planeado \npara a recolha dos dados. \n\n \nInclu\u00edmos na nossa amostra todos os funcion\u00e1rios da escola que pertenciam \u00e0 classe \n\nprofissional de professor. \n \nA recolha de dados foi efectuada durante os meses de Abril e Maio de 2009. A \n\namostra deste estudo corresponde a 57% do universo de 119 professores, da Escola B\u00e1sica do \n2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclos de Cantanhede.  \n \n\n \nProcedimentos \n\n \nA bateria de instrumentos foi deixada na escola, ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para a sua \nadministra\u00e7\u00e3o, a uma funcion\u00e1ria que ficou encarregue da sua distribui\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a \nfuncion\u00e1ria distribu\u00eda a bateria de instrumentos, os professores assinavam uma lista para, desta \nforma, se confirmar a sua entrega a todos os professores da escola. \u00c9 de salientar que foram \nsalvaguardados os princ\u00edpios \u00e9ticos da confidencialidade e anonimato na recolha e tratamento \ndos dados. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais negativos: Um estudo numa amostra de professores \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 25-36 \n\n29 \n\nInstrumentos utilizados \n \nOs instrumentos utilizados na recolha dos dados foram: a) O \u201cQuestion\u00e1rio de Lapsos de \nMem\u00f3ria\u201d (QLM) de Pinto (1990); b) a \u201cEscala de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress\u201d (EADS-21) \nconstru\u00edda por Lovibond e Lovibond (1995) e adaptada para portugu\u00eas por Pais-Ribeiro, \nHonrado e Leal (2004); c) um question\u00e1rio, elaborado por n\u00f3s, constitu\u00eddo por quest\u00f5es abertas \ne fechadas, que tem como objectivo caracterizar a popula\u00e7\u00e3o sobre vari\u00e1veis pertinentes na \nnossa investiga\u00e7\u00e3o.  \n \n\nQuestion\u00e1rio de Lapsos de Mem\u00f3ria (QLM) \n \nO QLM avalia a percep\u00e7\u00e3o do funcionamento da mem\u00f3ria no dia-a-dia. \u00c9 constitu\u00eddo por 36 \nitens que referem situa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de esquecimento. A frequ\u00eancia do esquecimento \u00e9 avaliada \nnuma escala de Likert, ordinal: 1 (nunca), 2 (raramente), 3 (poucas vezes), 4 (\u00e0s vezes), 5 \n(v\u00e1rias vezes), 6 (muitas vezes) e 7 (sempre). Os 36 itens s\u00e3o distribu\u00eddos por cinco factores: o \nprimeiro factor \u00e9 composto por itens relativos \u00e0s distrac\u00e7\u00f5es verbais (7 itens) \u201cem que a \naten\u00e7\u00e3o requerida durante o acto de leitura ou da fala pode ser desviada por elementos \nexternos\u201d (Pinto, 1990, p. 5); o segundo factor, actos falhados (8 itens), \u00e9 constitu\u00eddo por itens \nassociados a ac\u00e7\u00f5es ou rotinas a cumprir, mas que, por qualquer raz\u00e3o, as pessoas se esquecem \nde realizar; o terceiro factor, a orienta\u00e7\u00e3o local e geogr\u00e1fica (8 itens), apresenta itens em que \nexiste dificuldade em reconhecer um local, instrumentos ou objectos vistos anteriormente; o \nquarto factor, mem\u00f3ria para nomes e caras (5 itens) \u00e9 constitu\u00eddo por itens onde se verificam \ndificuldades na evoca\u00e7\u00e3o de um nome ou no reconhecimento contextual da familiaridade do \nrosto de uma pessoa e, por \u00faltimo, o quinto factor, denominado de recupera\u00e7\u00e3o (8 itens), \u00e9 \nconstitu\u00eddo por itens do local onde se deixam certos objectos (Pinto, 1990; Ribeiro, 2007). Os \nvalores de fidedignidade teste-reteste medidos atrav\u00e9s do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de \nSpearman apresentam o seu valor mais baixo no item 19 (0,35) e o valor mais elevado no item \n34 (0,90). A m\u00e9dia geral para o conjunto dos 36 itens foi de 0,61, valor considerado bastante \naceit\u00e1vel para este tipo de an\u00e1lise. \n\n \n \n\nEscalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress (EADS-21) \n \nAs \u201cEscalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress\u201d (EADS-21) avaliam a depress\u00e3o, ansiedade e \nstress, conforme o pr\u00f3prio nome sugere (Ribeiro, 2007). Os autores desenvolveram uma escala \nque se propunha cobrir a totalidade dos sintomas de ansiedade e depress\u00e3o, que satisfizessem \nelevados padr\u00f5es psicom\u00e9tricos e que fornecesse uma discrimina\u00e7\u00e3o m\u00e1xima entre os dois \nconstructos. Ap\u00f3s a feitura da an\u00e1lise factorial da escala, esta apresentou um novo factor que \ninclu\u00eda os itens menos discriminativos das duas dimens\u00f5es (ansiedade e depress\u00e3o). Estes itens \nreferiam-se a dificuldades em relaxar, tens\u00e3o nervosa, irritabilidade e agita\u00e7\u00e3o. Os autores \ndenominaram este novo factor de \u201cStress\u201d (Pais-Ribeiro, Honrado, &amp; Leal 2004). \n \n\nExistem duas vers\u00f5es da referida escala, uma com 42 e uma outra com 21 itens. Os \nitens s\u00e3o apresentados numa escala ordinal de 4 pontos (0=n\u00e3o se aplicou nada a mim, 1= \naplicou-se a mim algumas vezes, 2=aplicou-se a mim muitas vezes, e 3=aplicou-se a mim a \nmaior parte das vezes) (Ribeiro, Honrado, &amp; Leal, 2004).  \n\n \nCada constructo (depress\u00e3o, ansiedade e stress) \u00e9 composto por 7 itens. A depress\u00e3o \u00e9 \n\ncaracterizada pela perda da auto-estima e motiva\u00e7\u00e3o e est\u00e1 associada \u00e0 baixa probabilidade de \n\n\n\nVaz, A., Daniel, F., Vicente-Castro  \n \n\n \n ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 25-36 \n30 \n\nalcan\u00e7ar objectivos de vida significativos para o indiv\u00edduo. Cont\u00e9m um item para cada um dos \nseguintes sintomas: disforia, des\u00e2nimo, desvaloriza\u00e7\u00e3o da vida, auto-deprecia\u00e7\u00e3o, anedonia, \nfalta de interesse e in\u00e9rcia. A ansiedade \u00e9 avaliada pelo seu estado persistente e pelas respostas \nintensas de medo. Possui tr\u00eas itens para a excita\u00e7\u00e3o do sistema aut\u00f3nomo, um item para efeitos \ndos m\u00fasculos esquel\u00e9ticos, um item para a ansiedade situacional e dois itens para as \nexperi\u00eancias subjectivas de ansiedade. O stress \u00e9 assinalado por um estado de excita\u00e7\u00e3o e \ntens\u00e3o persistentes, com um baixo n\u00edvel de resist\u00eancia \u00e0 frustra\u00e7\u00e3o e desilus\u00e3o. \u00c9 constitu\u00eddo \npor dois itens para a dificuldade em relaxar, um item para a excita\u00e7\u00e3o nervosa, um item para a \nfacilidade em estar agitado/aborrecido, dois itens para reac\u00e7\u00f5es exageradas/irrit\u00e1vel e um item \nrelativo \u00e0 impaci\u00eancia (Ribeiro, Honrado, &amp; Leal, 2004). \n \n \n\nQuestion\u00e1rio sociodemogr\u00e1fico \n \nEste question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por quest\u00f5es fechadas que avaliam caracter\u00edsticas \nsociodemogr\u00e1ficas (idade, sexo, estado civil, habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, etc.) consideradas \npertinentes para a investiga\u00e7\u00e3o. \n \n \n\nTratamento Estat\u00edstico \n \nOs dados foram analisados com recurso ao programa Statistical Package for Social Sciences \n(SPSS) vers\u00e3o 15. Na apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, utiliz\u00e1mos as medidas de tend\u00eancia central \ne de dispers\u00e3o. Para a avalia\u00e7\u00e3o da normalidade da distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis, empreg\u00e1mos os \ntestes de Shapiro-Wilk e Kolmogorov-Smirnov (p &lt;0,05). Para comparar a diferen\u00e7a entre \nm\u00e9dias, recorremos aos testes t (para uma amostra e para amostras independentes) e ao teste \nn\u00e3o param\u00e9trico U de Mann Whitney. O teste binomial foi igualmente utilizado para comparar \npropor\u00e7\u00f5es. Para medir a associa\u00e7\u00e3o entre um par de vari\u00e1veis utiliz\u00e1mos o coeficiente de \ncorrela\u00e7\u00e3o de Pearson. O estudo de fidedignidade da escala foi efectuado atrav\u00e9s dos modelos \nalfa (Cronbach) e da bi-parti\u00e7\u00e3o (Guttman). \n \n \n\nEstudos de Fidedignidade: Fidedignidade das Escalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress \n(EADS-21) e do Question\u00e1rio de Lapsos de Mem\u00f3ria (QLM) \n\n \nForam efectuados os estudos de fidedignidade para o Question\u00e1rio de Lapsos de Mem\u00f3ria \n(QLM) e para as Escalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress (EADS-21). A fidedignidade da \nescala foi medida atrav\u00e9s dos modelos alpha (?) (Cronbach) e da bi-parti\u00e7\u00e3o (Spearman-\nBrown e Guttman). \n \n\nOs resultados encontrados para o QLM, estimados a partir do ? de Cronbach, s\u00e3o bons \npara as dimens\u00f5es \u201cDistrac\u00e7\u00f5es verbais\u201d, \u201cActos falhados\u201d, \u201cOrienta\u00e7\u00e3o local e geogr\u00e1fica\u201d e \n\u201cMem\u00f3ria para nomes e caras\u201d. Para a dimens\u00e3o \u201cRecupera\u00e7\u00e3o\u201d e para o total da QLM os \nresultados s\u00e3o muito bons. Relativamente \u00e0 bi-parti\u00e7\u00e3o, os resultados variam entre 0,73 e os \n0,92. Em s\u00edntese, podemos afirmar que estamos em presen\u00e7a de uma escala com boas \ncaracter\u00edsticas psicom\u00e9tricas quando estimada a sua fidedignidade. \n\n \n\n\n\nLapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais negativos: Um estudo numa amostra de professores \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 25-36 \n\n31 \n\nSegundo Pestana e Gageiro (2005) a consist\u00eancia interna estimada a partir do valor ? \nde Cronbach \u00e9 considerada razo\u00e1vel quando apresenta valores entre 0,7 e 0,8, boa para valores \nentre 0,8 e 0,9 e muito boa quando os valores s\u00e3o superiores a 0,9. \n\n \n \n Coeficiente Alpha de Cronbach Guttman Split-half \nDistrac\u00e7\u00f5es verbais 0,87 0,82 \nActos falhados 0,81 0,73 \nOrienta\u00e7\u00e3o local e geogr\u00e1fica  0,82 0,80 \nMem\u00f3ria para nomes e caras 0,80 0,75 \nRecupera\u00e7\u00e3o 0,91 0,91 \nTotal 0,96 0,92 \n\nTabela 1. Estudo de Fidedignidade do Question\u00e1rio Lapsos de Mem\u00f3ria \n \nOs resultados encontrados para as EADS-21, estimados a partir do ? de Cronbach, s\u00e3o \n\nbons para as dimens\u00f5es \u201cAnsiedade\u201d e \u201cStress\u201d; para a dimens\u00e3o \u201cDepress\u00e3o\u201d razo\u00e1veis e para \no total das EADS-21 os resultados s\u00e3o muito bons. Relativamente \u00e0 bi-parti\u00e7\u00e3o, os resultados \nvariam entre 0,72 e os 0,92. Em s\u00edntese, podemos afirmar que estamos em presen\u00e7a de uma \nescala com boas caracter\u00edsticas psicom\u00e9tricas quando estimada a sua fidedignidade. \n \n\n Coeficiente Alpha de Cronbach Guttman Split-\nhalf \n\nAnsiedade 0,89 0,92 \nStress 0,89 0,82 \nDepress\u00e3o 0,75 0,72 \nTotal 0,96 0,87 \n\nTabela 2. Estudo de Fidedignidade das Escalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress \n \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o Sociodemogr\u00e1fica da amostra \n\n \nConstata-se que existe um maior n\u00famero de professores do sexo feminino (48=70,6%) face ao \nsexo masculino (20=29,4%). A an\u00e1lise estat\u00edstica inferencial indica que a percentagem das \ninquiridas do sexo feminino \u00e9 significativamente diferente de 50% (p=0,001; N=68). \n\nRelativamente \u00e0 m\u00e9dia de idades da amostra, esta \u00e9 de 44,9 e o desvio-padr\u00e3o de \u00b17,9. \nA idade m\u00ednima \u00e9 25 anos e a m\u00e1xima 59 anos. Verifica-se, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do teste t de \nStudent para grupos independentes, que n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas nas m\u00e9dias das \nidades em fun\u00e7\u00e3o de o sexo ser masculino (? M=44,79; DP=\u00b17,663) ou feminino (?M= 45,25; \nDP=\u00b18,753) t(66)=0,215, p=0,830 (bi-lateral). A magnitude das diferen\u00e7as nas m\u00e9dias \n(diferen\u00e7a de m\u00e9dias 0,458, 95% CI: -3,788 a 4,705) \u00e9 baixa. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nVaz, A., Daniel, F., Vicente-Castro  \n \n\n \n ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 25-36 \n32 \n\nVari\u00e1veis Masculino Feminino Total \n\n n % N % N % \nIdade 20 29,4 48 70,6 68 100 \n\n M DP M DP M DP \n 45,25 8,753 44,79 7,663 44,93 7,935 \n\nTabela 3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra quanto \u00e0s vari\u00e1veis Sexo e Idade \n \n\nA maioria dos professores inquiridos \u00e9 casada (n = 55). Vivem maioritariamente com \na fam\u00edlia, totalizando 63, e apenas 5 moram sozinhos. \n \n\nVari\u00e1veis  N % \nEstado civil Solteiro 6 8,8 \n Uni\u00e3o de facto 3 4,4 \n Casado 55 80,9 \n Divorciado 4 5,9 \n Total 68 100 \nCoabita\u00e7\u00e3o N\u00e3o (vive s\u00f3) 5 7,4 \n Sim (vive com a fam\u00edlia) 63 92,6 \n Total 68 100 \n\nTabela 4. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra quanto \u00e0s vari\u00e1veis Estado Civil e Coabita\u00e7\u00e3o \n \nA moda nas habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias nos professores \u00e9 a licenciatura (59=86,8%). \n\n \nVari\u00e1veis  N % \nHabilita\u00e7\u00f5es  Licenciatura 59 86,8 \nLiter\u00e1rias P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o 1 1,5 \n Mestrado 8 11,1 \n Total 68 100 \n\nTabela 5. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0 vari\u00e1vel habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias. \n \nA maioria dos respondentes n\u00e3o apresenta doen\u00e7as, nem do foro f\u00edsico, nem do foro \n\npsicol\u00f3gico (48 e 62, respectivamente). Por \u00faltimo, pode verificar-se, na Tabela 6, que a \nmaioria dos professores n\u00e3o toma medica\u00e7\u00e3o (53=77,8%), sendo a medica\u00e7\u00e3o mais usual os \nansiol\u00edticos, seguindo-se a medica\u00e7\u00e3o para a tir\u00f3ide. \n \n\nPlane\u00e1mos comparar se o Question\u00e1rio dos Lapsos de Mem\u00f3ria na nossa amostra \napresentava pontua\u00e7\u00f5es diferentes das apresentadas por Pinto na sua investiga\u00e7\u00e3o. Pudemos \nverificar que, relativamente aos cinco factores, a m\u00e9dia se situa entre os dois e os tr\u00eas pontos. \nComo se pode observar na Tabela 7, as pontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias s\u00e3o muito pr\u00f3ximas daquelas \nobtidas na amostra de Pinto (1990). \u00c9 de salientar que a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e9dia inferior \u00e9 obtida no \nfactor \u201cOrienta\u00e7\u00e3o local e geogr\u00e1fica\u201d e a superior no factor \u201cMem\u00f3ria para nomes e caras\u201d, tal \ncomo acontece na amostra de Pinto. \n\n \nEmbora a nossa amostra apresente um grupo com idades mais homog\u00e9neas que a \n\namostra de Pinto, verificamos que n\u00e3o existem diferen\u00e7as estatisticamente significativas nas \npontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos sujeitos da nossa amostra, quando as comparamos com as pontua\u00e7\u00f5es \nm\u00e9dias obtidas por Pinto. \n\n Sexo   \n\n\n\nLapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais negativos: Um estudo numa amostra de professores \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 25-36 \n\n33 \n\nVari\u00e1veis  N % \nDoen\u00e7as f\u00edsicas N\u00e3o t\u00eam doen\u00e7as f\u00edsicas 48 70,6 \n T\u00eam doen\u00e7as f\u00edsicas 20 29,4 \n Total 68 100 \nDoen\u00e7as do foro \npsicol\u00f3gico N\u00e3o t\u00eam doen\u00e7as do foro psicol\u00f3gico 62 91,2 \n\n T\u00eam doen\u00e7as do foro psicol\u00f3gico 6 8,8 \n Total 68 100 \nMedicamentos N\u00e3o toma 53 77,9 \n Ansiol\u00edticos 4 5,9 \n Doen\u00e7a da tir\u00f3ide 3 4,4 \n Cancro 1 1,5 \n Problemas card\u00edacos 1 1,5 \n Contracep\u00e7\u00e3o 1 1,5 \n Colesterol 1 1,5 \n Hipertens\u00e3o arterial 1 1,5 \n Doen\u00e7a de imunidade 1 1,5 \n S\u00edndrome das pernas inquietas 1 1,5 \n Anti-inflamat\u00f3rios 1 1,5 \n Total 68 100 \n\nTabela 6. Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0s vari\u00e1veis doen\u00e7as (f\u00edsicas e do foro \npsicol\u00f3gico) e medica\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n  Amostra de \n\nprofessores \nN=68 \n\nAmostra de \nAm\u00e2ncio Pinto \nN=621 \n\n   \n\n M DP M DP t p \nDistrac\u00e7\u00f5es verbais 3,06 1,02 3,27 1,4 -1,680 0,098 \nActos Falhados 2,58 0,89 2,58 1,4 -0,009 0,993 \nOrienta\u00e7\u00e3o local e \ngeogr\u00e1fica \n\n2,25 0,80 2,37 1,3 -1,279 0,205 \n\nMem\u00f3ria para \nnomes e caras \n\n3,43 1,11 3,30 1,5 0,965 0,338 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o 3,37 1,19 3,27 1,5 0,716 0,477 \nTotal QLM 2,89 0,89 2,97 1,4 -0,710 0,480 \n\nTabela 7. Compara\u00e7\u00e3o das pontua\u00e7\u00f5es nos factores da nossa amostra com a de Pinto \n \nUm dos objectivos a que nos propusemos foi o de verificar a concomit\u00e2ncia entre a \n\ntr\u00edade conceptual (Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress) e os Lapsos de Mem\u00f3ria. De acordo com o \nTabela 8, verifica-se a presen\u00e7a de uma associa\u00e7\u00e3o, com signific\u00e2ncia estat\u00edstica, entre os \nlapsos de mem\u00f3ria e ansiedade (r=0,64; p &lt;0,01). Constata-se, igualmente, que as pessoas que \napresentam maiores n\u00edveis de stress tamb\u00e9m apresentam maior n\u00famero de lapsos de mem\u00f3ria \n(r=0,6; &lt;0,01) e que os sujeitos que apresentam menor depress\u00e3o tamb\u00e9m apresentam menor \nn\u00famero de lapsos de mem\u00f3ria (r= 0,41; p &lt;0,01) . \n \n \n\n\n\nVaz, A., Daniel, F., Vicente-Castro  \n \n\n \n ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 25-36 \n34 \n\n 1 2 3 4 \n1 - Lapsos de Mem\u00f3ria 1 0,64** 0,60** 0,41** \n2 \u2013 Ansiedade  1 0,72** 0,70** \n3 \u2013 Stress    1 0,63** \n4 \u2013 Depress\u00e3o    1 \n\n** p &lt;0,01 \nTabela 8. Correla\u00e7\u00e3o entre os Lapsos de Mem\u00f3ria e a Ansiedade, Stress e Depress\u00e3o \n\n \nAveriguar a rela\u00e7\u00e3o entre os lapsos de mem\u00f3ria e as vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas \n\n(idade e sexo) foi igualmente um dos objectivos delineados. Assim, estabelecemos o prop\u00f3sito \nde mensurar a amplitude e o tipo de rela\u00e7\u00e3o entre os Lapsos de Mem\u00f3ria e as idades dos \nprofessores, avaliando a possibilidade de as mulheres apresentarem pontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \nsuperiores no QLM. A associa\u00e7\u00e3o entre os resultados obtidos no QLM e a idade \u00e9 muito fraca \n(r=0,01; p=0,95). Verifica-se igualmente a inexist\u00eancia de diferen\u00e7as, estatisticamente \nsignificativas, nos lapsos de mem\u00f3ria consoante o sexo (u=346; p=0,071). Pode concluir-se \nque, apesar de o sexo feminino apresentar m\u00e9dias nas ordens superiores nos lapsos de mem\u00f3ria \n(37,3) relativamente ao sexo masculino (27,8), estas diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o estatisticamente \nsignificativas, se se adoptar um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de p=0,05. \n \n \n\nDiscuss\u00e3o \n \nO nosso estudo teve como objectivo avaliar os lapsos de mem\u00f3ria numa amostra de professores \nem idade activa e com habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas de n\u00edvel superior e determinar se existe \nconcomit\u00e2ncia entre a tr\u00edade conceptual ansiedade, stress e depress\u00e3o e os lapsos de mem\u00f3ria, a \npar da identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os lapsos de mem\u00f3ria e as vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas.  \n\nOs resultados demonstraram que n\u00e3o existem diferen\u00e7as, estatisticamente \nsignificativas, nas pontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias nos Lapsos de Mem\u00f3ria dos professores relativamente \u00e0 \npopula\u00e7\u00e3o avaliada por Pinto (1990). Existe, no entanto, uma associa\u00e7\u00e3o, estatisticamente \nsignificativa, entre os lapsos de mem\u00f3ria e a ansiedade, o stress e a depress\u00e3o.  \n\n \nN\u00e3o obstante alguns estudos apontarem no sentido de os efeitos nocivos da ansiedade \n\nserem maiores na aten\u00e7\u00e3o do que na mem\u00f3ria (Baddeley, 1999), o nosso estudo evidenciou \numa associa\u00e7\u00e3o positiva e significativa entre ansiedade e Lapsos de Mem\u00f3ria. O mesmo \u00e9 dizer \nque, no caso dos professores, quanto maior \u00e9 a ansiedade sentida, mais frequentes s\u00e3o os lapsos \nde mem\u00f3ria. \n\n  \nRelativamente ao stress, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada na literatura: Kirschbaum, Wolf, May, \n\nWippich e Hellhammer (1996) e Wolf, Convit, McHugh, Kandil, Thorn, De Santi, McEwen e \nLeon, (2001) verificaram, nos seus estudos experimentais, que o aumento de stress no \norganismo, prejudica a mem\u00f3ria. Wolf, no seu artigo \u201cStress e mem\u00f3ria em humanos: doze \nanos de progresso\u201d, d\u00e1-nos igualmente conta desta rela\u00e7\u00e3o (2009). \n \n\nA depress\u00e3o tamb\u00e9m tem implica\u00e7\u00f5es na mem\u00f3ria, como mostraram Gonz\u00e1lez et al. \n(1998, 2004) no seu estudo, concluindo que sujeitos deprimidos t\u00eam graves dificuldades ao \nn\u00edvel da mem\u00f3ria epis\u00f3dica e verbal (Nunes, 2008). \n\n \n\n\n\nLapsos de mem\u00f3ria e estados emocionais negativos: Um estudo numa amostra de professores \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 25-36 \n\n35 \n\nA literatura refere que as grandes altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas e qu\u00edmicas no c\u00e9rebro \naumentam gradualmente a partir dos 60 anos, tornando-se mais evidentes ap\u00f3s os 80 anos em \nindiv\u00edduos a quem n\u00e3o foi diagnosticado doen\u00e7a (Gonzaga &amp; Nunes, 2008).  \n\n \nNo estudo efectuado por Pinto (1990), verificaram-se diferen\u00e7as significativas nos \n\nlapsos de mem\u00f3ria, quando se compararam pessoas adultas com pessoas idosas; o mesmo n\u00e3o \nse verificou aquando da compara\u00e7\u00e3o dos jovens com as pessoas idosas. Como se pode verificar \nna Tabela 8 (r=0,01; p=0,95), no nosso estudo a associa\u00e7\u00e3o entre a idade e os lapsos de \nmem\u00f3ria \u00e9 inexistente, que se pode dever ao facto de estarmos a trabalhar com um grupo de \nadultos com idades entre os 25 e os 59 anos.  \n\n \nPor \u00faltimo, a rela\u00e7\u00e3o entre os lapsos m\u00e9dios de mem\u00f3ria e o sexo n\u00e3o se revelou \n\nestatisticamente significativa, apesar de aqueles se manifestarem em maior n\u00famero nas \nmulheres do que os dos homens. Pinto (1990), na sua investiga\u00e7\u00e3o, demonstrou que as \nmulheres apresentavam pontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias superiores nos lapsos de mem\u00f3ria quando \ncomparadas com os homens, mas que a diferen\u00e7a nas pontua\u00e7\u00f5es m\u00e9dias s\u00f3 se tornava \nestatisticamente significativa \u00e0 medida que se avan\u00e7ava na idade. Pinto refere que os resultados \nencontrados se podem dever a pap\u00e9is diferenciados que se acentuam nas idades mais \navan\u00e7adas. Na nossa investiga\u00e7\u00e3o, estamos em presen\u00e7a de um grupo profissional, com \nforma\u00e7\u00e3o superior, onde se pode pressupor uma homogeneiza\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is aquando do \ncumprimento das exig\u00eancias associadas \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o da vida familiar com a vida profissional. \n\n \nO tipo de estudo efectuado n\u00e3o nos permite determinar causalidades no mapeamento \n\ndos sintomas psicopatol\u00f3gicos (ansiedade, stress e depress\u00e3o) e dos lapsos de mem\u00f3ria; \npermite-nos apenas afirmar que uma popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-cl\u00ednica com sintomatologia \npsicopatol\u00f3gica referencia igualmente lapsos de mem\u00f3ria, verificando-se ainda uma associa\u00e7\u00e3o \npositiva e significativa entre estes constructos. Urge referenciar quais os factores respons\u00e1veis \npor esta co-morbilidade, determinando causalidades independentemente da interven\u00e7\u00e3o, que se \nexige r\u00e1pida.  \n\n \n \nNotas sobre los autores: \n \nAlexandra Marante Vaz \u00e9 Mestre (2.\u00ba Ciclo) em Psicologia Cl\u00ednica pelo Instituto Superior \nMiguel Torga e aluna do Doutoramento em Desarrollo y Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica na \nUniversidade de Extremadura. Correspond\u00eancia: vaz.alexandra9@gmail.com \n \nFernanda da Concei\u00e7\u00e3o Bento Daniel \u00e9 Professora auxiliar no Instituto Superior Miguel Torga. \nInvestigadora do CENTRO DE ESTUDOS DA POPULA\u00c7\u00c3O, ECONOMIA E SOCIEDADE. \nCoordenadora Cient\u00edfica do Mestrado de Sociopsicologia da Sa\u00fade. Correspond\u00eancia: \nfernanda-daniel@.ismt.pt \n \nFlorencio Vicente es Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda del Dpto. de Psicolog\u00eda de la Universidad de \nExtremadura (Badajoz). Correspondencia: fvicentec@gmail.com \n \n \n \n \n \n\n\n\nVaz, A., Daniel, F., Vicente-Castro  \n \n\n \n ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 25-36 \n36 \n\n \n \n\nRefer\u00eancias \n \n\nBaddeley, A. (1999). Memoria humana. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Madrid: McGraw-Hill. \nChong, J. (2003). Anxiety and working memory: an investigation and reconceptualisation of \n\nthe processing efficiency theory. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em psicologia cl\u00ednica e \ndoutoramento de filosofia apresentada \u00e0 Universidade de Western Australia.  \n\nConst\u00e2ncio, J. (2009). A mem\u00f3ria de trabalho esp\u00e1cio-visual dos idosos. Disserata\u00e7\u00e3o de \nmestrado em psicologia, apresentada \u00e0 Universidade Fernando Pessoa no Porto. \n\nGomes, A. R., Silva, M. J, Mourisco, S., Mota, A., &amp; Montenegro, N. (2006). Problemas e \ndesafios no exerc\u00edcio da actividade docente: um estudo sobre o stresse, burnout, sa\u00fade \nf\u00edsica e satisfa\u00e7\u00e3o profissional em professores do 3\u00ba ciclo e ensino secund\u00e1rio. Revista \nPortuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 19, 67-93. \n\nGonzaga, L., &amp; Nunes, B. (2008). Como aprendemos a aprender e a esquecer. Em Nunes, B. \n(Ed), Mem\u00f3ria: funcionamento, perturba\u00e7\u00f5es e treino. Lisboa: Lidel. \n\nKirschbaum, C., Wolf, O.T., May, M., Wippich, W., &amp; Hellhammer, D.H. (1996). Stress- and \ntreatment-induced elevations of cortisol levels associated with impaired declarative \nmemory in healthy adults. Life Sciences, 58, 1475-1483. \n\nNunes, B. (2008). Mem\u00f3ria: funcionamento, perturba\u00e7\u00f5es e treino. Lisboa: Lidel.  \nGoulart, Jr. E., &amp; Lipp, M. E. N. (2008). Estresse entre professoras do ensino fundamental de \n\nescolas p\u00fablicas estaduais. Psicologia em Estudo, 14 (4): 847-857. \nPinto, A. C. (1990). Question\u00e1rio de lapsos de mem\u00f3ria (QLM): Dados psicom\u00e9tricos e an\u00e1lise \n\ndos efeitos da idade e sexo sobre frequ\u00eancia de lapsos. Psicologia, 4, 1-20. \nPocinho, M., &amp; Capelo, M. (2009). Vulnerabilidade ao stress, estrat\u00e9gias de coping e \n\nautoefic\u00e1cia em professores portugueses. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, 35, 2, 351-367. \nPestana, M. H., &amp; Gageiro, J. N. (1998). An\u00e1lise de dados para Ci\u00eancias Sociais \u2013 A \n\ncomplementaridade do SPSS. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \nPrograma de Desenvolvimento Educativo para Portugal (2005). A import\u00e2ncia crescente de \n\nestudar o stress dos professores (4\u00aaed). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nRibeiro, J., Honrado, A., &amp; Leal, I. (2004). Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da adapta\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa das Escalas de Ansiedade, Depress\u00e3o e Stress (EADS). Psicologia, Sa\u00fade \n&amp; Doen\u00e7a, 5 (1), 229-239. \n\nRibeiro, J. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o em psicologia da sa\u00fade. Instrumentos publicados em portugu\u00eas. \nCoimbra: Quarteto. \n\nRocha, I. (2008). N\u00e3o esgotem a componente n\u00e3o lectiva em tarefas burocr\u00e1ticas. O Portal da \nEduca\u00e7\u00e3o. Retirado de http://www.educare.pt/educare/ Actualidade.Noticia.aspx? \ncontentid=44D9AA86A36B4B10E04400144F16FAAE&amp;opsel=1&amp;channelid=0 \n\nWolf, O.T., Convit, A., McHugh, P.F., Kandil, E., Thorn, E.L., De Santi, S., McEwen, B.S., &amp; \nLeon, M.J. (2001). Cortisol differentially affects memory in young and elderly men. \nBehavioral Neuroscience, 115, 1002-1011. \n\nWolf, O. (2009). Stress and memory in humans: Twelve years of progress? Brain Research, \n1293, 142-154. Retirado de http://www.cog.psy.ruhr-uni-bochum.de/papers/2009/ \nWolf_Stress&amp;MemoryReview_BrainRes(2009).pdf \n\n \n\n\n\n \n\n 37 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 37-56 \n \nRecibido: 02/03/2011 \nAceptado: 11/04/2011 \n \n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en \nescritura \n\n \nADHD and writing Learning Disabilities overlapping, empirical \n\nfinding \n \n \n\nCelestino Rodr\u00edguez-P\u00e9rez*, Jes\u00fas Nicasio Garc\u00eda-S\u00e1nchez**, Paloma Gonz\u00e1lez-Castro*, \nDavid \u00c1lvarez-Garc\u00eda*, Julio Antonio Gonz\u00e1lez-Pienda*, Ana Bernardo*, Rebeca Cerezo*y \n\nLuis \u00c1lvarez-P\u00e9rez* \n \n\n*Universidad de Oviedo, **Universidad de Le\u00f3n \n \nResumen: En este estudio, hemos conjugado desde el punto de vista emp\u00edrico, \ndos aspectos que pueden tener una relaci\u00f3n te\u00f3rica consistente, DA en escritura \ny TDAH. Hemos realizado una revisi\u00f3n de estudios emp\u00edricos de los \u00faltimos \na\u00f1os sobre el TDAH y las Dificultades de Aprendizaje DA en escritura, para ver \nel estado de la cuesti\u00f3n y enfocar directamente los objetivos de los futuros \nestudios en este campo. Hemos atendido al dise\u00f1o, para diferenciar diferentes \ntipos de estudios que abarcaran de forma general el TDAH en relaci\u00f3n a la \nescritura y de forma espec\u00edfica en relaci\u00f3n a sus DA. Como conclusiones \nprincipales, se confirma m\u00e1s espec\u00edficamente la falta de estudios emp\u00edricos que \nrelacionen escritura y TDAH. Y para ser m\u00e1s precisos, escasean aquellos que \nrelacionen los aspectos de composici\u00f3n escrita y sus procesos con el TDAH, ya \nque los estudios que existen se preocupan del tema de forma superficial, y en \ngeneral, en los aspectos mec\u00e1nicos, pero no en los sustantivos. Se discuten los \nresultados obtenidos, indicando las conclusiones y perspectivas futuras. \nPalabras Clave: TDAH, escritura, dificultades de aprendizaje (DA), estudios. \n \nAbstract: In this study, we carried out a review of the empirical studies on \nADHD and writing from recent years. Both aspects are strong related in last \nyears by means a theory studies. The aim of our study is checking state of the \nquestion and to focus directly the aims of the future studies in this field (ADHD \nand writing LD). We have attended to the design, to differentiate different types \nof studies that were including of general form ADHD in relation to the writing, \nor more specific in LD. The primary conclusions established the deficit of \nempirical studies related to writing and ADHD. To be more exact, the deficit is \neven more obvious when the written composition is considered in relation to the \nprocesses followed by ADHD students and the written products they construct. \nThe only studies that have been carried out only face the problem in a superficial \nway, without entering in detail. Implications for educational practice are \ndiscussed, and limitations and future perspectives are commented on. \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n38 \n\nKey words: ADHD, writing, Learning Disabilities (LD), studies. \n \n\n \nIntroducci\u00f3n \n\n \nEn las personas con SD se ha afirmado que la lateralidad no est\u00e1 igualmente definida que en las \npersonas sanas sin SD y sin lesi\u00f3n cerebral alguna (Levin, Kohen &amp; Mathew, 1993). De la \nmisma forma se ha mantenido que dicha lateralidad se halla en cierta medida alterada (Heath &amp; \nElliot, 1999).   \n\n \nEn la actualidad, el TDAH es uno de los trastornos del desarrollo que presenta mayor \n\nprevalencia en la ni\u00f1ez y la adolescencia. Los datos al respecto son claros y coincidentes entre \nlas diferentes investigaciones, ocurriendo entre el 3% y el 6% de ni\u00f1os en edad escolar (APA, \n2002). Asimismo, es un trastorno que permanece a lo largo de la vida de la persona, \npersistiendo en adultos en el 40 % de los casos (Barkley, Fischer, Smallish, &amp; Fletcher 2006; \nBiederman et al., 2003). Es m\u00e1s, se han mostrado las explicaciones m\u00e1s plausibles de estos \nproblemas, tales como las DA y otros trastornos del desarrollo solapados. \n\n \nDebido a la frecuencia del TDAH, y debido a los problemas y dificultades que lo \n\nacompa\u00f1an, la sociedad debe preocuparse y atender a las personas con estas dificultades, a \ntrav\u00e9s de la creaci\u00f3n de servicios psicol\u00f3gicos, educativos, sociales, etc. Es decir, parece \nobligado el desarrollo de instrumentos de evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico y la implementaci\u00f3n de \nintervenciones con base emp\u00edrica, es decir, contrastadas y validadas (Hooper, Swartz, Wakely, \nDe Kruif, &amp; Montgomery, 2002; Jakobson &amp; Kikas, 2007). \n\n \nPor consiguiente, estos problemas de solapamiento o comorbilidad, le a\u00f1aden una \n\ngravedad adicional al TDAH como trastorno del desarrollo. Quiz\u00e1s sea \u00fatil, para comprender \nesta problem\u00e1tica, la met\u00e1fora del iceberg, que concibe el TDAH como un gran iceberg. Por un \nlado, tenemos lo que es el trastorno en s\u00ed mismo, que es la punta del iceberg, aquello que \npodemos conocer por excelencia, aquello \u201cpalpable\u201d, lo que consideraremos como los tres \ns\u00edntomas generales, d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, hiperactividad e impulsividad. Y por otro lado, \ntenemos el resto del iceberg que se encuentra sumergido y que no conseguimos analizar \nf\u00e1cilmente. Esta parte, que es mucho m\u00e1s extensa que la visible, son todos los problemas \nsolapados y dificultades que se a\u00f1aden al TDAH y que abordaremos enseguida. Comorbilidad, \nque la investigaci\u00f3n internacional viene evidenciando claramente (Berthiaume, 2006). Por \nejemplo, se ha descrito el 80% de solapamiento con 2, 3 \u00f3 m\u00e1s trastornos del desarrollo \n(Kaplan, Dewey, Crawford, &amp; Wilson, 2001), u otros problemas como las DA (Reid &amp; \nLieneman, 2006). \n\n \nActualmente, se est\u00e1n desarrollando herramientas de diagn\u00f3stico y conocimiento \n\nteniendo en cuenta estas razones. Recientemente creado, por ejemplo, el cuestionario Five to \nFifteen (FTF) (Kadesj\u00f6 et al., 2004), denominado as\u00ed porque comprende una evaluaci\u00f3n desde \nlos 5 a los 15 a\u00f1os del ni\u00f1o, ofrece la posibilidad de describir mediante un cuestionario a \npadres, todos los problemas de un ni\u00f1o con TDAH, tanto los propios de este trastorno como \naquellos que se pueden asociar.  \n\n \nDebido a esta pluralidad, tambi\u00e9n se puede aplicar a profesores y a todos los que \n\nconozcan en profundidad los problemas del ni\u00f1o. Este nuevo cuestionario para padres, eval\u00faa \nlos s\u00edntomas y problemas t\u00edpicos de un ni\u00f1o con TDAH e intenta evidenciar la comorbilidad y \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      39 \n\nel solapamiento de este trastorno con otros (Gillbert et al., 2004). El objetivo de este \ncuestionario, es dotar a la comunidad psicoeducativa internacional de un instrumento que \npueda ser cumplimentado por los padres; y que sirva de referencia para una posible evaluaci\u00f3n \nposterior del TDAH, similar al actual diagn\u00f3stico cl\u00ednico. El cuestionario podr\u00e1 usarse para \nreconocer los problemas sustituyendo una entrevista con los padres. Con lo cual, servir\u00e1 como \nuna gu\u00eda adecuada para revisar las dificultades a\u00f1adidas al TDAH, que culminar\u00e1 con la \nrevisi\u00f3n de estudios sobre este trastorno  y la escritura. \n\n \nEl FTF comprende 179 enunciados que expresan problemas del desarrollo y del \n\ncomportamiento, que pueden contestarse seg\u00fan aparezcan (nunca=0; alguna vez=1; \nsiempre=2). Los \u00edtems se encuentran agrupados en ocho dominios, muchos de los cuales est\u00e1n \ndivididos a su vez en subdominios, como se indica en la tabla 1. Los tipos de respuesta son \n\u201cdoes not apply\u201d (nunca)=0; \u201capplies sometimes or to some extent\u201d (alguna vez)=1; \u201cdefinitely \napplies\u201d (siempre)=2. \n\n \nEl FTF ha demostrado poseer buena validez criterial (creado por expertos en el campo \n\ndel TDAH), una buena fiabilidad test-retest, entre .74 \u2013 .91, y un alfa de Cronbach desde .86 a \n.96 para los dominios y desde .69 a .94 para los sub-dominios. En la traducci\u00f3n al castellano, \nresult\u00f3 con una fiabilidad alta, partiendo de su alfa de Cronbach, ? = .979 (Rodr\u00edguez y Garc\u00eda, \n2008). \n\n  \nFTF (Cuestionario Five to fifteen) \n\nDominios Sub-dominios \n\nHabilidades Motoras \nHabilidades motoras gruesas \nHabilidades motoras finas \n\nFunci\u00f3n Ejecutiva \n\nAtenci\u00f3n. (Criterios inatento de la DSM-IV) \n  Hiperactividad-impulsividad. (Criterios hiperactivo  impulsivo de la DSM-IV) \n\nHipoactividad \nPlanificaci\u00f3n-organizaci\u00f3n \n\nPercepci\u00f3n \n\nPercepci\u00f3n espacial \nConcepto temporal \nPercepci\u00f3n corporal \nPercepci\u00f3n visual \n\nMemoria Memoria \n\nLenguaje \nComprensi\u00f3n del lenguaje \nHabilidad de lenguaje expresivo \nComunicaci\u00f3n \n\nAprendizaje \n\nLectura/Escritura \nMatem\u00e1ticas \nAprendizaje General \nEnfrentarse al Aprendizaje \n\nHabilidades Sociales Habilidades Sociales \n\nProblemas Emocionales y \nConductuales \n\nProblemas Internos (emocionales y conductuales) \nProblemas Externos (emocionales y conductuales) \nObsesivo-Compulsivo \n\nTabla 1. Dominios y subdominios del Cuestionario Five to fifteen FTF (adaptado y \ntraducido de Kadesj\u00f6 et al., 2004:3) \n\n \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n40 \n\nUna ventaja de esta prueba es la comprehensividad del mismo al recoger los \nproblemas nucleares y asociados del TDAH. Entre los inconvenientes est\u00e1n su cantidad de \n\u00edtems 179, que lo hacen demasiado largo, y en la propia naturaleza subjetiva de toda escala \napreciativa y de todo cuestionario. \n\n \nSi profundizamos en el t\u00e9rmino de solapamiento o comorbilidad entre TDAH y DA, \n\nnos damos cuenta que muchas de \u00e9stas han sido estudiadas, caso de la lectura, la ortograf\u00eda o \nlas matem\u00e1ticas. Incluso otros trastornos del desarrollo y su relaci\u00f3n con el TDAH se ha \nestudiado, gracias a estas investigaciones. Ello no es as\u00ed para el caso de las DA en escritura, \naunque en los estudios al respecto las relaciones son claras y destacables. Por ejemplo, una \ninvestigaci\u00f3n con 119 ni\u00f1os entre 8 y 16 a\u00f1os, el 70 % de lo que presentaban TDAH ten\u00edan \nadem\u00e1s una DA. De \u00e9stas, las DA en la expresi\u00f3n escrita era dos veces m\u00e1s com\u00fan (65%), que \nlas DA en lectura, matem\u00e1ticas u ortograf\u00eda (Mayes, Calhoun, y Crowell, 2000). Estos \nresultados, sugieren, que el aprendizaje y los problemas de atenci\u00f3n est\u00e1n en un continuo, \ninterrelacionan y normalmente coexisten, lo que justifica claramente el porqu\u00e9 de nuestra \ninvestigaci\u00f3n. \n\n \nDe todas formas, los estudios sobre el solapamiento son escasos y en castellano, \n\npr\u00e1cticamente inexistentes, si bien recientemente se vienen aportando diversos nuevas \ninvestigaciones al respecto (Garc\u00eda et al., 2007, 2008). Este problema, se agudiza en los \nestudios referidos a las DA en composici\u00f3n escrita y su relaci\u00f3n con el TDAH (Gregg et al., \n2002; Jakobson &amp; Kikas, 2007). \n\n \nCon todos estos precedentes te\u00f3ricos y estudios emp\u00edricos, parece adecuado y \n\nnecesario situar el estado de la cuesti\u00f3n en investigaci\u00f3n sobre TDAH y escritura a nivel \ninternacional. Para ello, realizaremos una revisi\u00f3n de estudios emp\u00edricos, que explicitan lo \nhallado en los estudios de solapamiento de ambos trastornos (DA escritura y TDAH), sobre \ntodo en los \u00faltimos diez a\u00f1os, y que se centran en estos dos aspectos desde cualquier punto de \nvista investigador, ya sea en intervenci\u00f3n, experimental, de revisi\u00f3n, comparativo o \ndescriptivo. Con ello, nos situaremos directamente frente al problema para la justificaci\u00f3n e \ninterpretaci\u00f3n de los estudios emp\u00edricos futuros. Estas investigaciones, sin lugar a dudas, \nexplicar\u00e1n m\u00e1s detenidamente el problema del TDAH y las DA en escritura (Airaksinen, \nMichelsson, &amp; Jokela, 2004; Garc\u00eda et al., 2004; Gillberg et al., 2004).  \n  \n\nPor lo tanto, el objetivo que pretendemos es analizar en concreto el panorama de \nestudios emp\u00edricos que relacionan el TDAH y las DA en escritura, y valorar el estado de la \ncuesti\u00f3n, con la hip\u00f3tesis de que esta relaci\u00f3n esta insuficientemente estudiada, aunque las \nrelaciones parecen sobradamente demostradas. Adem\u00e1s de conocer la tendencia en cuanto a \ndise\u00f1os y aspectos concretos estudiados en relaci\u00f3n a la escritura, as\u00ed como las conclusiones \ngenerales obtenidas por los diversos estudios, sus limitaciones, y perspectivas futuras en este \ncampo investigador. \n\n \n \n\nUna revisi\u00f3n te\u00f3rica sobre TDAH y las DA en escritura \n \n\nDurante el desarrollo de la revisi\u00f3n emp\u00edrica del presente trabajo, nos hemos centrado en el \nTDAH y la escritura, para examinar la situaci\u00f3n en concreto del tema de los \u00faltimos diez a\u00f1os. \nPuesto que, antes de esta \u00faltima d\u00e9cada, apenas si se refieren estudios, aunque con excepciones \nde inter\u00e9s, como por ejemplo un estudio centrado en las habilidades escritas en general. En \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      41 \n\n\u00e9ste, Resta y Elliot (1994) examinaron el rendimiento de 32 ni\u00f1os entre los 8 y los 13 a\u00f1os de \nedad, incluyendo 21 ni\u00f1os con TDAH y 11 en el grupo control. Estos alumnos, deb\u00edan escribir \ntres redacciones, una de tipo creativo describiendo una figura de un gato, otra de expresi\u00f3n \nescrita sobre las manos de forma expositiva, y otra instructiva, en que la tem\u00e1tica era el peligro \ndel fuego. Los resultados mostraron que los ni\u00f1os con TDAH ten\u00edan un peor rendimiento en las \ntareas de escritura y eran menos productivos, escribiendo algunas palabras menos que el grupo \ncontrol. \n \n\nOtro estudio, que se aparta un poco m\u00e1s, sobre todo debido a su antig\u00fcedad, del \nobjetivo de este trabajo, pero que merece la pena comentar, trata sobre la velocidad de \nescritura. Ross, Poidevant y Miner (1995) evaluaron la velocidad escritora de 48 ni\u00f1os con \nTDAH desde primero a quinto grado, compar\u00e1ndolos con otro grupo control de 48 ni\u00f1os \nemparejados por g\u00e9nero y escolaridad. La tarea consist\u00eda en escribir tan r\u00e1pido como fuera \nposible los n\u00famero de 0 a 9, y el apellido del estudiante en un minuto. Los resultados \nmostraron diferencias significativas entre grupos, sugiriendo que alumnos con TDAH, escriben \nmenos porque tienen dificultades en los procesos de producci\u00f3n, y no por problemas de \nfluencia o velocidad. \n\n \nDe los estudios m\u00e1s actuales, hemos hecho una revisi\u00f3n te\u00f3rica y un an\u00e1lisis \n\npormenorizado de estudios internacionales. Establecimos la premisa b\u00e1sica, de que fueran \nestudios de TDAH y escritura, buscando en las bases de datos siguientes, Academic Search \nElite, ERIC, MEDLINE, The Serials Directory, PsycINFO, Library, Information Science y \nTechnology Abstracts. Se presentan ahora en diferentes apartados, dependiendo del tipo y \ndise\u00f1o, los diferentes estudios emp\u00edricos revisados. Para posteriormente finalizar con una \ndescripci\u00f3n detallada de los m\u00e1s destacados y que m\u00e1s relaci\u00f3n tienen con los objetivos de \nnuestro trabajo, destacando al menos uno por cada apartado. \n\n \n \n\nEstudios experimentales y de intervenci\u00f3n \n \nSe presenta, en primer lugar, un resumen de los estudios experimentales y de intervenci\u00f3n \nencontrados en la tabla 2, con el fin de conocer las peculiaridades de la investigaci\u00f3n en este \nsentido. Conociendo a qu\u00e9 aspectos de la escritura dentro del TDAH, y con estos dos tipos de \ndise\u00f1os, se le dedican m\u00e1s esfuerzos, y finalmente cu\u00e1les ser\u00e1n los vac\u00edos a rellenar en \ninvestigaciones futuras en estos tipos de dise\u00f1o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n42 \n\nEstudio Aspectos \nestudiados \n\nMuestra Tipo de \nestudio \n\nAportaciones Limitaciones \nN\u00ba Edad \n\nGregg, \nColeman, \nStennet, y \nDavis, (2002) \n\nPalabras usadas y \nlas caracter\u00edsticas y \nnivel de las frases \n\n87 DA \n50 TDAH \n58 \nTDAH+DA \n92 SDA \n\nBachil. Experimental Altas \ncorrelaciones, \nproducci\u00f3n, \ncalidad y \nl\u00e9xico \ncomposiciones \nescritas \n\nNo contempla \nerrores y \nfaltar\u00eda una \naproximaci\u00f3n \na la \ninstrucci\u00f3n \n\nReid, y \nLienemann, \n(2006) \n\nEfectividad de la \nestrategia-Self \nRegulated Strategy \nDevelopment \n(SRSD) \n\n3 TDAH y \nDA en \nescritura \n\n9-10 Intervenci\u00f3n La estrategia \nSRSD resulta \naltamente \nefectiva en la \nmejora de la \ntarea de \nnarraci\u00f3n de \nni\u00f1os con \nTDAH y DA \nen escritura \n\nMuestra muy \nlimitada \n\nMayes, \nCalhoun, y \nCrowell, \n(2000) \n\nLa inteligencia, las \nDA en escritura, \nmatem\u00e1ticas, y \nlectura, y atenci\u00f3n \n\n119 \nalumnos \n\n8-16 Experimental Las DA y los \nproblemas de \natenci\u00f3n, est\u00e1n \nen un continuo \ny suelen \ncoexistir \n\nLos \ninstrumentos \nde evaluaci\u00f3n \nno son \nmuchos \n\nMiranda, \nSoriano, y \nGarc\u00eda, \n(2006) \n\nAnalizar las \ndiferencias en \ncomprensi\u00f3n \nlectora y \ncomposici\u00f3n \nescrita \n\n30 TDAH \n30 control \n\n7-12 Experimental Los d\u00e9ficit en \ncomprensi\u00f3n \nlectora y \ncomposici\u00f3n \nescrita, \nreflejan \ndeficiencias en \nlos procesos \nejecutivos \n\nNo existen \ncontribuciones \na nivel \ncualitativo \n\nDe la Paz, \n(2001) \n\nEvaluar la utilidad \nde una estrategia \nde autorregulaci\u00f3n \nSRSD en escritura \nen ni\u00f1os con \nnecesidades \neducativas \nespeciales \n\n3 DA y/o \nTDAH \n\n13-14 Intervenci\u00f3n La estrategia \nSRSD es \npotencialmente \nviable para \nmejorar la \ncapacidad de \nescritura de \nni\u00f1os con \ndificultades en \nel lenguaje y \nd\u00e9ficit de \natenci\u00f3n \n\nLos \nparticipantes \nson s\u00f3lo tres y \ns\u00f3lo \ndiagnosticados \ncon \nnecesidades \nespeciales, y \nno hay grupo \ncontrol \n\nShimabukuro, \nPrater, \nJenkins, y \nEdelen-\nSmith, (1999) \n\nEfectos de un \nprograma de \nautomonitorizaci\u00f3n \nen la productividad \ny la precisi\u00f3n en \ntareas escolares de \nlectura, escritura y \nmatem\u00e1ticas \n\n3 TDAH y \nDA \n\n12-13 Intervenci\u00f3n La estrategia \nde \nmonitorizaci\u00f3n \nincrementa la \nefectividad y \nla \nproductividad \ndel ni\u00f1o con \nTDAH y DA, \nen escritura, \nmatem\u00e1ticas y \nlectura, pero es \nm\u00e1s eficaz en \nmatem\u00e1ticas y \nlectura \n\nMuestra \npeque\u00f1a y no \ndispone de \ngrupo control \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      43 \n\nImhof, (2004) Explorar los \nefectos de la \nestimulaci\u00f3n del \ncolor en la grafo- \nmotricidad de \nni\u00f1os con TDAH \n\n66 TDAH 6-10 Experimental Los efectos de \nla estimulaci\u00f3n \ndel papel, \nprovoca \nefectos \npositivos, en la \ngraf\u00eda, control \nde la conducta \ny calidad \nescrita \n\nNo tiene en \ncuenta otras \nformas de \nestimular y \ncontrolar otras \nvariables de la \ntarea \n\nTabla 2. S\u00edntesis de la revisi\u00f3n de estudios experimentales y de intervenci\u00f3n sobre escritura y \nTDAH en los \u00faltimos 10 a\u00f1os NOTA: TDAH: Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e \nHiperactividad; DA: Dificultades de Aprendizaje; TD: Trastornos del Desarrollo \n\n \nEn este primer conjunto de estudios, y centr\u00e1ndose primeramente en los del tipo \n\nexperimental, presentan una caracter\u00edstica com\u00fan y es que no son totalmente espec\u00edficos de \nescritura. Es cierto que estudian la escritura en alumnos con TDAH, pero a su vez, estudian \notras dificultades escolares tales como las matem\u00e1ticas y la lectura. Tambi\u00e9n es cierto, que hay \ndos de ellos que se dedican en exclusiva a la escritura; es interesante y merece la pena destacar \npor las aportaciones que realizan, y lo espec\u00edfico de su dise\u00f1o y conclusiones.  \n\n \nEl primero de ellos, el trabajo de Gregg, Coleman, Stennet, y Davis, (2002), no \n\nestudia la escritura desde el punto de vista amplio de la composici\u00f3n escrita y lo que conlleva, \nen referencia a la coherencia, calidad, organizaci\u00f3n de ideas, estructura. Por el contrario, se \ncentran en aspectos m\u00e1s concretos de la productividad como las palabras usadas y el nivel de \nlas frases, aunque por su importancia lo explicaremos detenidamente posteriormente. El otro \nestudio, exclusivo de escritura y TDAH (Imhof, 2004), se centra en aspectos del contexto de la \ntarea, en concreto, la influencia del color del papel en la escritura, que se aleja de los objetivos \ndel resto de estudios emp\u00edricos aqu\u00ed recogidos. En resumen, este tipo de estudios, no se centran \ntotalmente en la escritura y cuando lo hacen, no es de forma profunda en aspectos de la \ncomposici\u00f3n escrita de orden superior, m\u00e1s bien en aspectos mec\u00e1nicos o incluso perif\u00e9ricos. \n  \n\nLos estudios de tipo instruccional o de intervenci\u00f3n, forman un grupo interesante. La \nprincipal caracter\u00edstica de este grupo, es su reducido n\u00famero, y es que hemos recogido tres \nestudios que se ocupan de la escritura en TDAH, dos de ellos bas\u00e1ndose en la autorregulaci\u00f3n \ny el otro en estrategias de auto-monitorizaci\u00f3n. Este \u00faltimo, realizado por Shimabukuro, Prater, \nJenkins, y Edelen-Smith (1999), no es un estudio espec\u00edfico de escritura sino que trabaja \ndiversas habilidades escolares, en concreto las matem\u00e1ticas, lectura y escritura. Sus \nconclusiones indican que incrementa la productividad y la efectividad en las tres habilidades \nescolares estudiadas, pero se presenta m\u00e1s eficaz en matem\u00e1ticas y en lectura que en escritura. \nLos otros dos (De la Paz, 2001; Reid &amp; Lienemann, 2006), presentan unos resultados \nexclusivos de escritura siendo altamente positivos en ni\u00f1os con TDAH y DA en escritura. \nPresenta la estrategia de intervenci\u00f3n en autorregulacion en escritura (SRSD), como una de las \nbases futuras sobre las que construir la instrucci\u00f3n en estos aspectos. Por otro lado, y como \naspecto negativo, los tres tienen unas limitaciones evidentes en cuanto al tama\u00f1o de la muestra \ny la no inclusi\u00f3n de un grupo de control. Veremos al final la descripci\u00f3n de alguno de estos \nestudios en concreto.  \n \n \n \n \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n44 \n\nEstudios de tipo comparativo \n \nEl segundo de los grupos de estudios revisados, ten\u00eda el suficiente n\u00famero de investigaciones \npara considerarse en un \u00fanico grupo, adem\u00e1s interesa conocer este tipo de dise\u00f1os \nparticularmente por los objetivos planteados en este estudio de comparaci\u00f3n y solapamiento \nentre TDAH y DA. De todas formas, es cierto que este tipo de investigaciones de tipo \ncomparativo, son los que m\u00e1s abundan en la revisi\u00f3n te\u00f3rica realizada. Un resumen de los \nestudios de tipo comparativo se presenta en la tabla 3. \n\n \n \n\nEstudio Aspectos \nestudiados \n\nMuestra Tipo de \nestudio \n\nAportaciones Limitaciones \nN\u00ba Edad \n\nDickerson, \ny \nCalhoun, \n(2006) \n\nLa prevalencia \nde las DA en \ntrastornos del \ndesarrollo \n\n949 TD 6-16 Comparativo Los trastornos \nneurogen\u00e9ticos, son \nevaluados en DA por \nel alto potencial de \naparecer, y las DA \nson primariamente \nneurogen\u00e9ticas \n\nNo existe \nevaluaci\u00f3n \ndirecta con la \nmuestra, es m\u00e1s \nbien \nobservacional \n\nTucha y \nKlaus, \n(2004) \n\nObservar los \nefectos del \ntratamiento \nfarmacol\u00f3gico \nen la capacidad \nde escribir \n\n48 \nTDAH \n\nNi\u00f1os \ny \nadultos \n\nComparativo La medicaci\u00f3n \nmejora los \nmovimientos de \nescritura en ni\u00f1os \npero no en adultos \n\nMuestra reducida \ny dispar en \nedades \n\nHarder, \n(2007) \n\nExamina la \nrelaci\u00f3n entre \nfunci\u00f3n \nejecutiva y \ncomposici\u00f3n \nescrita en TDAH \n\n31 \nTDAH y \n27 \ncontrol \n\n19-28 Comparativo Existe conexi\u00f3n \nentre funciones \nejecutivas y la \nexpresi\u00f3n escrita en \nestudiantes adultos \n\nNo muy amplia \nmuestra y trabajo \ncon adultos \n\nAdi-Japha, \nLandau, \nFenkel, \nTeicher, \nGross-\nTsur, y \nShalev, \n(2007) \n\nIntenta mostrar \nla \ncaracterizaci\u00f3n \nde las \ndificultades de \nescritura en \nni\u00f1os con \nTDAH \n\n20 \nTDAH  \n20 \nTDAH y \nDisgraf\u00eda \n\n11-13 Comparativo Los errores de \nescritura y deletreo, \nproceden de d\u00e9ficit \nno ling\u00fc\u00edsticos, y los \nfactores ling\u00fc\u00edsticos, \njuegan un papel \nsecundario \n\nMuestra peque\u00f1a \ny muy localizada \nen edad \n\nRiccio, \nHomack, \nPizzitola, \ny Wolfe, \n(2006) \n\nExaminar las \ndiferencias entre \nsubtipos del \nTDAH en la \nfunci\u00f3n \nejecutiva y los \naprendizajes de \nmatem\u00e1ticas, \nlectura y \nescritura \n\n40  9-15 Comparativo Algunos dominios de \nla funci\u00f3n ejecutiva, \ninterfer\u00edan en los \nresultados y las \nhabilidades \nescolares. Existen \ndiferencias en la \nfunci\u00f3n cognitiva \nseg\u00fan la opini\u00f3n de \nlos padres \n\nLimitaciones en \ntorno al g\u00e9nero \nde la muestra, y \nel contexto \nutilizado es \nlimitado as\u00ed \ncomo el n\u00famero \nmuestral \n\nRe, \nPedron, y \nCornoldi, \n(2007) \n\nConocer la \ncapacidad de \nexpresi\u00f3n \nescrita, errores \nen descripci\u00f3n \ncon est\u00edmulos \nverbales o \nim\u00e1genes, y con \nuna tarea de \n\n48 y 163 \n(2 \nestudios) \n\n11-13 Comparativo El grupo con TDAH \nconsigue peores \nresultados en \nexpresi\u00f3n escrita, \nasociado a un gran \nn\u00famero de errores. \nEscriben con menor \ncalidad y \nproductividad \n\nLa muestra no es \nde alumnos \ndiagnosticados \ncon TDAH \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      45 \n\nnarraci\u00f3n \nDeShazo, \nLyman, y  \nGrofer, \n(2002) \n\nExaminar los \nproblemas \nacad\u00e9micos en \nni\u00f1os \ndiagnosticados \ncon TDAH, y su \nrelaci\u00f3n con los \nproblemas de la \nfunci\u00f3n \nejecutiva \n\n33 \nTDAH \n33 \ncontrol \n\n8-14 Comparativo La mayor \nproblem\u00e1tica e la \nconducta de ni\u00f1os \ncon TDAH, es \nnegativo en el \nrendimiento escolar. \nY la funci\u00f3n \nejecutiva interrumpe \nel rendimiento en \nmatem\u00e1ticas, lectura \ny escritura \n\nNo se tienen en \ncuenta las DA de \nlos alumnos, \ntanto en TDAH \ncomo en el grupo \ncontrol \n\nTabla 3. S\u00edntesis de la revisi\u00f3n de estudios comparativos sobre escritura y TDAH en los \n\u00faltimos 10 a\u00f1os NOTA: TDAH: Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad; DA: \n\nDificultades de Aprendizaje; TD: Trastornos del Desarrollo \n \n Este conjunto de estudios presenta diversas caracter\u00edsticas concretas que lo distinguen. \nEn primer lugar, no existe un estudio que compare las diferencias en escritura entre alumnos \ncon TDAH y alumnos con DA, con una muestra de alumnos diagnosticados cl\u00ednicamente con \nTDAH, sino que los que lo hacen diferencian de una muestra general, aquellos que cumplen los \ncriterios diagn\u00f3sticos seg\u00fan la opini\u00f3n de padres y profesores. Asimismo, cuando se utilizan \nlas DA o la disgraf\u00eda, no se utiliza un grupo control para comparar las diferencias en cuanto a \nescritura y otros aspectos evaluados. En segundo lugar, s\u00f3lo existe un estudio que se centre en \nla productividad y calidad de los escritos de los alumnos (Re, Pedron, &amp; Cornoldi, 2007), y \nexiste una preocupaci\u00f3n general en varios trabajos, por considerar la escritura, y las habilidades \nescolares en conjunto y en relaci\u00f3n con la funci\u00f3n ejecutiva.  \n \n En general, los estudios comparativos de la escritura no estudian de manera concreta \nel problema de la comorbilidad entre TDAH y DA, con grupos de alumnos que presenten \nambos problemas de forma solapada, y focalizados en el estudio del producto y del proceso de \nla composici\u00f3n escrita. Asimismo, existe cierta dificultad para conseguir muestras amplias de \ndiferentes tipolog\u00edas, excepto el caso de un estudio que examina ciertas diferencias en escritura \npor subtipos, siendo una diferenciaci\u00f3n interesante (Riccio, Homack, Pizzitola &amp; Wolfe, 2006). \nPor \u00faltimo, destacar que varios de los estudios examinados pertenecen a los dos \u00faltimos a\u00f1os, \nlo que puede indicar un inter\u00e9s y una necesidad creciente para entender de forma comparativa \nlos problemas de escritura en TDAH. \n \n En resumen, los estudios comparativos revisados, presentan ciertas limitaciones en \ncuanto a muestra, y es que existe mucha dificultad de acceder a una muestra de ni\u00f1os con \nTDAH. Adem\u00e1s las evaluaciones realizadas suelen ser demasiado generales, sin concretar una \nevaluaci\u00f3n espec\u00edfica de la escritura, por ejemplo, y qued\u00e1ndose en un an\u00e1lisis del rendimiento. \nFaltar\u00eda por lo tanto, compensar esa generalidad con estudios que se centren en aspectos \nconcretos de la composici\u00f3n escrita, por ejemplo el proceso y el producto, y adem\u00e1s hacerlo en \nmuestras amplias, atendiendo a las diferencias que pueden existir dentro del grupo TDAH, ya \nque es un trastorno con mucha heterogeneidad (Harder, 2007). Esta heterogeneidad, deber\u00eda \nverse reflejada en estudios comparativos que muestren diferencias entre DA y TDAH, o las \ndiferencias propias de los subtipos de este trastorno del desarrollo. \n\n \n \n \n \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n46 \n\nEstudios de revisiones te\u00f3ricas y descriptivos \n \nPor \u00faltimo, se presenta un resumen sobre los estudios de revisi\u00f3n te\u00f3rica de estudios emp\u00edricos \ny descriptivos de los \u00faltimos 10 a\u00f1os en la tabla 4. Este tipo de estudios presentan una \ncaracter\u00edstica com\u00fan y es la actualidad, aunque es cierto que el n\u00famero de ellos no es amplio, \nlo realmente interesante es que aportan una visi\u00f3n de las investigaciones sobre escritura y \nTDAH. \n\n \nEn concreto, los estudios descriptivos y de revisiones te\u00f3ricas de estudios emp\u00edricos \n\nencontrados sobre escritura y TDAH en los \u00faltimos a\u00f1os son s\u00f3lo tres. Cada uno de los tres \nhace referencia a un campo de investigaci\u00f3n en concreto, lo que los diferencia de manera \nacusada, y hace dif\u00edcil su comparaci\u00f3n.  \n\n \nSi bien hay que resaltar que las conclusiones que se pueden extraer, indican por \n\nejemplo, que el estudio descriptivo presenta ciertas limitaciones ya que la evaluaci\u00f3n fue \nrealizada a trav\u00e9s de un cuestionario, destacando que los alumnos con TDAH tienen problemas \nde escritura y lectura, sobre todo de comprensi\u00f3n. Algo explicado de manera general y no \nprofundizando sobre aspectos concretos de la escritura, como por ejemplo los procesos y el \nproducto. Adem\u00e1s esa tendencia a generalizar, hace que se necesiten estudios concretos que \ndescriban varios aspectos del aprendizaje en ni\u00f1os con TDAH, pero que adem\u00e1s los relacionen \nentre s\u00ed. \n\n \nPor otro lado, los dos estudios de revisi\u00f3n realizados se concretan en dos aspectos \n\ntotalmente diferentes. Por un lado, uno de los estudios se centra en los aspectos mec\u00e1nicos de \nla escritura, la graf\u00eda, y dotando desde un punto de vista m\u00e9dico la escritura en TDAH, puesto \nque adem\u00e1s la relaciona con la atenci\u00f3n y la medicaci\u00f3n. No es por lo tanto un trabajo que \nrevise las DA en escritura ni haga una profunda revisi\u00f3n de c\u00f3mo afecta la graf\u00eda de los TDAH \nen la escuela. S\u00ed que es cierto que aporta, nociones acerca de los entrenamientos motores en \nTDAH para la mejora de la graf\u00eda, algo interesante y necesario pero que quiz\u00e1s se aparta de los \nobjetivos de este estudio. El otro estudio de revisi\u00f3n, se acerca plenamente a la instrucci\u00f3n \nescolar, pero haciendo una revisi\u00f3n de intervenciones en autorregulaci\u00f3n de manera general, y \nlos efectos sobre los aprendizajes y otros aspectos, s\u00ed es cierto que entre ellos se encuentra la \ncomposici\u00f3n escrita. Parece, por lo tanto, que no se centra en nuestros objetivos, pero aporta \ninformaci\u00f3n de base que, puede ser un futuro esperanzador para la intervenci\u00f3n en \nautorregulaci\u00f3n en escritura para ni\u00f1os con TDAH.  \n\n \nEn primer lugar, la revisi\u00f3n realizada por Reid, Trout, y Schartz (2005), trata de \n\nconocer la utilidad en habilidades escolares de los tratamientos en autorregulaci\u00f3n, \nconcluyendo que la intervenci\u00f3n integral es la que aporta mejores resultados al igual que \nhemos visto con algunos estudios de revisi\u00f3n sobre intervenci\u00f3n general en TDAH (Chu, 2003; \nMiranda, Jarque, y Tarraga, 2006). Cabe destacar que aunque se revisaron 16 estudios, \n\u00fanicamente eran 51 los participantes entre todos esos 16 estudios, lo que indica que los \ntama\u00f1os de las muestras de todos ellos eran bastante reducidos. \n\n \nOtro estudio de este tipo, realizado por Lange et al. . (2007), se ocupa de revisar \n\ninvestigaciones dedicadas a mejorar la grafomotricidad y la caligraf\u00eda de los alumnos. Es \ninteresante destacar que las conclusiones aportan, que el tratamiento farmacol\u00f3gico \u00fanico, no \nmejora la grafomotricidad en los casos de TDAH, como por otra parte es l\u00f3gico y tambi\u00e9n \nsabemos de la lectura o de las matem\u00e1ticas, pues se precisa instrucci\u00f3n. \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      47 \n\nFinalmente, en el tercero de los estudios, de tipo descriptivo, Bruce, Thernlund, y \nNettelbladt (2006) se intentan conocer los problemas de aprendizaje en alumnos con TDAH, \ndestacando sobre todo la frecuencia de dificultades en la lectura y la escritura, y teniendo como \nbase la comprensi\u00f3n lectora. La limitaci\u00f3n m\u00e1s destacable, es que la evaluaci\u00f3n se realizaba \ncon la utilizaci\u00f3n del cuestionario. \n\n \n \n\n Estudio Aspectos \nestudiados \n\nMuestra Tipo de \nestudio \n\nAportaciones Limitaciones \nN\u00ba Edad \n\nReid, \nTrout, y \nSchartz, \n(2003) \n\nIntervenciones \nde \nautorregulaci\u00f3n \nen TDAH \n\n51 \nparticipantes \n(16 estudios) \n\n7-15 Revisi\u00f3n Los tratamientos \nde \nautorregulaci\u00f3n \ncombinados bajo \nuna intervenci\u00f3n \nmultimodal \nofrecen mejores \nresultados \n\nLa naturaleza de \nrevisi\u00f3n del \nestudio \n\nLange, \nTucha, \nWalitza, \nGerlach, \nLinder, y \nTucha, \n(2007) \n\nLa grafo \nmotricidad y \nlos efectos de \nlas \nintervenciones \nsobre esta en \nTDAH \n\n  Revisi\u00f3n El tratamiento \nfarmacol\u00f3gico es \ninsuficiente para \nmejorar la \nescritura y \ncaligraf\u00eda en \nTDAH. \nMejorar\u00e1n m\u00e1s \ncuando se aplican \ninstrucciones de \nmejora de \natenci\u00f3n \n\nIntenta analizar \ndemasiados \naspectos dentro \ndel TDAH, n un \nsolo estudio, \npudiendo llevar \nal error alguna \nconclusi\u00f3n \n\nBruce, \nThernlund, \nNettelbladt, \n(2006) \n\nConocer los \nproblemas de \nlenguaje, y \naprendizaje de \nni\u00f1os con \nTDAH \n\n76 TDAH 11 Descriptivo Problemas en \nlenguaje, sobre \ntodo en \ncomprensi\u00f3n, son \nfrecuentes en \nTDAH, \ndestacando la \nfrecuencia en \nlectura y escritura \n\nEvaluaci\u00f3n \nrealizada \n\u00fanicamente con \ncuestionario \n\n       \nTabla 4. S\u00edntesis de la revisi\u00f3n de estudios de revisi\u00f3n y descriptivo, sobre escritura y TDAH \nen los \u00faltimos 10 a\u00f1os NOTA: TDAH: Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad; \n\nDA: Dificultades de Aprendizaje; TD: Trastornos del Desarrollo \n \nUna vez realizado el repaso por los tres conjuntos de estudios, hemos querido destacar \n\ncuatro estudios correspondientes con los diferentes apartados, y detenernos a comentarlos un \npoco m\u00e1s en profundidad, principalmente por las aportaciones que realizan en investigaci\u00f3n en \nel campo del TDAH, adem\u00e1s, por la actualidad de sus conclusiones, as\u00ed como por las \ncaracter\u00edsticas y el punto de vista de su dise\u00f1o emp\u00edrico. \n\n \nUno de los estudios a destacar, adem\u00e1s de ser en espa\u00f1ol, es el de Miranda, Soriano y \n\nGarc\u00eda (2006). Una caracter\u00edstica positiva a\u00f1adida, se refiere a que compara la composici\u00f3n \nescrita con niveles de comprensi\u00f3n lectora, y a\u00f1adiendo que la muestra de 30 ni\u00f1os de 7 a 12 \na\u00f1os, est\u00e1 diagnosticada cl\u00ednicamente emparejada por edad con otra muestra sin TDAH. Los \nalumnos fueron evaluados usando 4 tipos de tareas de comprensi\u00f3n lectora (literal, inferencial, \nordenar una historia, y recordar), y una tarea de composici\u00f3n escrita de escritura espont\u00e1nea \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n48 \n\nsobre una excursi\u00f3n, midiendo el tiempo, el n\u00famero de frases, palabras por frases, \nproductividad expresiva y la riqueza de vocabulario o palabras diferentes usadas. Los \nresultados m\u00e1s destacados indican mayores problemas en composici\u00f3n escrita y sobre todo en \nproductividad, que en comprensi\u00f3n lectora, no existiendo diferencia en tareas de comprensi\u00f3n \nliteral o inferencial. Demostrando que pueden existir deficiencias en los procesos ejecutivos. \nSin embargo, presenta las limitaciones de no diferenciar subgrupos dentro del grupo TDAH, y \nno ocuparse de aspectos m\u00e1s concretos de la escritura como la coherencia, la calidad y los \nprocesos utilizados, aunque de todos modos el objetivo no se concretaba en la escritura \nexclusivamente, como en nuestro caso.  \n  \n\nEn otro estudio realizado por Gregg, Coleman, Stennet y Davis (2002), se estudia la \ncomorbilidad del TDAH y las DA a trav\u00e9s de la composici\u00f3n escrita. Lo realizaron en una \nmuestra de 287 alumnos adolescentes, divididos en 4 grupos, uno control (n=92), otro con DA \n(n=87), otro con TDAH (n=50), y finalmente uno con las 2 condiciones TDAH+DA (n=58). \nLas medidas tomadas fueron de capacidad general, procesamiento cognitivo, lenguaje oral, \nrendimiento y funcionamiento socio-emocional. Este estudio, destaca por un dise\u00f1o riguroso y \nla diferenciaci\u00f3n en cuatro grupos, contrastada con cuatro factores obtenidos en la escritura \ncomunicativa. Los resultados indican que en la comparaci\u00f3n entre grupos, las dimensiones o \nfactores son diferentes pero no aborda m\u00e1s que los errores y la productividad a trav\u00e9s de \nmedidas estandarizadas, pero no la calidad o la coherencia, ni por supuesto los procesos \nimplicados en ese texto expositivo. Diferenciando aspectos concretos de productividad, pero \nevidenciando una falta de medidas de estructura, coherencia, calidad, y sobre todo de la \norquestaci\u00f3n de los procesos cognitivos implicados en la escritura.  \n  \n\nOtro estudio realizado en lengua italiana por Re, Pedron y Cornoldi en 2007, busca las \ndiferencias en escritura entre 24 ni\u00f1os considerados por sus profesores atendiendo a los \ns\u00edntomas con TDAH y 24 sin TDAH de 6\u00ba y 7\u00ba  curso. El dise\u00f1o se compone de tres estudios \ndiferentes atendiendo a la evaluaci\u00f3n y la tarea de escritura realizada, y m\u00e1s concretamente a la \nortograf\u00eda, la productividad y la velocidad de escritura. El primero de ellos se basa en una tarea \nde escribir una descripci\u00f3n verbal, el segundo una descripci\u00f3n con est\u00edmulos visuales y en \ntercer lugar un texto narrativo. Midiendo en las tres tareas, la adecuaci\u00f3n de la escritura, la \nestructura de la gram\u00e1tica y la cantidad de palabras diferentes usadas Los resultados mostraron \nque el grupo con TDAH obten\u00eda resultados m\u00e1s bajos en los par\u00e1metros estudiados, realizando \ntextos m\u00e1s cortos y cometiendo m\u00e1s errores, no existiendo diferencias en las tres tareas \npropuestas. Las limitaciones parten de que se trata de casos de TDAH sin diagnosticar, y de \nuna muestra limitada, no abordando aspectos m\u00e1s complejos de la escritura como la \ncoherencia, la calidad y qued\u00e1ndose en medidas generales. Este estudio parece de car\u00e1cter \naproximativo, pero indica de manera general las dificultades de escritura de los TDAH, en la \ncomposici\u00f3n escrita. \n  \n\nFinalmente, cabe destacar en cuanto a intervenci\u00f3n en escritura y TDAH, la poca \ncantidad de estudios encontrados, aunque destaca como ya hemos comentado en anteriores \ncap\u00edtulos, el estudio de Reid y Lienemann (2006), sobre intervenci\u00f3n en escritura con la \nestrategia (SRSD). Asimismo, en cuanto a estudios epidemiol\u00f3gicos, cabr\u00eda destacar el \nrealizado por Mayes, Calhoun y Crowell (2000), en el que se destac\u00f3 que en una muestra de \n119 ni\u00f1os con TDAH de 8 a 16 a\u00f1os, el 70% presentaba una DA, siendo de \u00e9stas, la m\u00e1s \ncom\u00fan las dificultades en expresi\u00f3n escrita, que las dificultades en lectura o matem\u00e1ticas. \n\n \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      49 \n\nSe ha pretendido justificar los antecedentes de los estudios emp\u00edricos y sentar bases \ns\u00f3lidas de investigaci\u00f3n con la revisi\u00f3n de estudios sobre escritura y TDAH en los \u00faltimos \na\u00f1os. Y lo que podemos decir, es que adem\u00e1s de escasos los estudios directamente \nrelacionados, los que hemos revisado abordan la escritura de forma superficial, sin estudiar el \nproducto escrito de forma completa (productividad, estructura, coherencia, calidad), y ninguno \nestudia el proceso de escritura. Adem\u00e1s, en lo que hace a las muestras con TDAH, o bien se \nbasan en el despistaje que hace el profesor o se trata de muestras muy reducidas en tama\u00f1o.  \n\n \nEn general, lo que se encuentra es que en todos los estudios se evidencian problemas \n\nde escritura en TDAH, pero algunos estudios ejemplifican esas dificultades de forma general, y \nno contrastando medidas de evaluaci\u00f3n basadas en el texto y en el lector. Estas limitaciones y \nlo que se encuentra sirven de base para avanzar en la investigaci\u00f3n proponiendo l\u00edneas de \ninvestigaci\u00f3n y aportando ideas sobre los estudios futuribles de todo tipo, que puedan \ndesarrollar las carencias encontradas, en el campo de la escritura  y el TDAH. \n\n \n \n\nDiscusi\u00f3n  \n \nEn funci\u00f3n de los objetivos planteados en este trabajo, y una vez comentados con detenimiento \nlos resultados encontrados, incluyendo comentarios de los estudios revisados de manera \ngeneral y pormenorizada, se est\u00e1 en disposici\u00f3n de discutir los resultados encontrados y extraer \nlas conclusiones oportunas. Este apartado, sin lugar a dudas, completa la revisi\u00f3n te\u00f3rica \nrealizada sobre escritura y TDAH, y se hac\u00eda imprescindible para posteriormente servir de base \ny poder guiar sobre los vac\u00edos emp\u00edricos que existen en el estudio del solapamiento entre le \nTDAH y las DA en escritura, y posteriores investigaciones. Sin embargo y de manera general, \nesas limitaciones se est\u00e1n viendo compensadas con estudios cada vez m\u00e1s prol\u00edficos y actuales. \nNos disponemos a conocer m\u00e1s detenidamente la discusi\u00f3n y conclusiones espec\u00edficas.   \n\n \nCon la revisi\u00f3n realizada, en l\u00edneas generales, podemos afirmar que los estudios de \n\nTDAH y escritura, se centran en los aspectos mec\u00e1nicos de la misma, limit\u00e1ndose a aspectos \nsimples como el grafismo. Cuando aborda aspectos m\u00e1s comprehensivos de la competencia \nescrita lo hace con muestras muy escasas. Lo mismo sucede con el diagn\u00f3stico del TDAH que \nse basan en trabajos epidemiol\u00f3gicos o en un cuestionario para incluir los casos con TDAH. \nParece necesario estudiar de forma comprehensiva los procesos y productos escritos en \npersonas con TDAH, y aunque de forma general, en alg\u00fan estudios se abordan algunos \nprocesos cognitivos, se requiere mayor concreci\u00f3n y profundidad para estudiar esta relaci\u00f3n \n(Ambalavanan &amp; Loteen, 2005) \n\n \nEn referencia a la escritura, y en primer lugar, se nos hace complicado analizar los \n\nestudios con referencia a las DA en escritura como era nuestro objetivo en un principio, ya que \nlos mismos son escasos. Por lo tanto se ampli\u00f3 el estudio, para conocer aspectos de la escritura \nde forma m\u00e1s general. Adem\u00e1s, el espectro amplio de composici\u00f3n escrita no est\u00e1 muy \ntrabajado en el panorama investigador, centr\u00e1ndose en la escritura como habilidad general. En \neste sentido, la mayor\u00eda de los estudios revisados, trabajan la escritura de una manera \nsuperficial, proliferando estudios de prevalencia y epidemiol\u00f3gicos, as\u00ed como tambi\u00e9n aquellos \nque se dedican a aspectos motores de la escritura. No existen estudios que analicen por ejemplo \nlos procesos cognitivos implicados en la composici\u00f3n escrita, y salvo contadas excepciones, se \nestudia la escritura en TDAH desde el punto de vista del rendimiento o desde el punto de vista \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n50 \n\nde la graf\u00eda, sin analizar o evaluar el producto escrito de forma comprehensiva \u2013lector y texto-, \nni el proceso (Lange et al., 2007).  \n\n \nPor otro lado, las muestras utilizadas en los estudios no suelen ser amplias, y \n\nevidencian la dificultad para acceder a la evaluaci\u00f3n comprehensiva de alumnos con TDAH. \nMuchas de estas muestras, se basan en el despistaje de los profesores a trav\u00e9s del cuestionario, \ny raramente se analiza la heterogeneidad dentro de este trastorno (Harder, 2007). Ser\u00eda \nnecesario conocer con diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos y detallados, la descripci\u00f3n exhaustiva de las \ndiferentes muestras en cada uno de los estudios. De esta manera, tendr\u00edamos la certeza para \nconocer las diferencias en base al TDAH, eliminando el ruido de diferentes variables \nincontrolables cuando no se realiza ese diagn\u00f3stico detallado de los grupos con TDAH. \n\n \nAdem\u00e1s, en un trastorno del desarrollo heterog\u00e9neo como es el TDAH, no sirve \n\nsolamente con un diagn\u00f3stico cl\u00ednico del problema. Se hace necesaria una descripci\u00f3n \ndetallada de los problemas a\u00f1adidos, las comorbilidades, inteligencia, CI, deseabilidad social \nde los cuestionarios, motivaci\u00f3n, etc.. Se hace complicada la investigaci\u00f3n en este sentido, ya \nque la pluralidad de la problem\u00e1tica asociada al TDAH es muy amplia y ser\u00eda impensable \ncualquier trabajo de investigaci\u00f3n que abarcara todo este espectro en profundidad.  \n\n \nEn tercer lugar, hemos comprobado que hay ciertos estudios que salvan muchas de \n\nestas limitaciones, como el caso de la heterogeneidad y selecci\u00f3n de la muestra, y que se \nocupan concretamente de la composici\u00f3n escrita, siendo sus objetivos m\u00e1s amplios y \nocup\u00e1ndose de aspectos cognitivos de la escritura, y refiri\u00e9ndose a \u00e9sta en la extensi\u00f3n de su \ncomplejidad como es la tarea de escribir un texto. Sin embargo, tampoco presentan una \nevaluaci\u00f3n detallada de la escritura y del producto, sobre todo aspectos imprescindibles, y \nquiz\u00e1s m\u00e1s importantes que la graf\u00eda, como la estructura, coherencia y calidad. Asimismo, \ntampoco se ocupan de los procesos cognitivos implicados en la escritura, siguiendo las \ntendencias actuales de investigaci\u00f3n en escritura a trav\u00e9s de m\u00e9todos on-line (Garc\u00eda y \nRodr\u00edguez, 2007).  \n\nPor otra parte, los esfuerzos por conocer de forma aislada los diferentes tipos de \ncomorbilidades dentro del TDAH son muchos, con numerosos avances dentro de cada una de \nlas parcelas de investigaci\u00f3n en este campo. Eso s\u00ed, teniendo en cuenta que por unas razones u \notras, los avances no siguen el mismo ritmo en todos estos problemas. As\u00ed, por ejemplo, los \ntrastornos de conducta y de la personalidad han avanzado notoriamente, o el caso de las \nmatem\u00e1ticas y la lectura (Tabassam &amp; Grainger, 2002). Sin embargo, en el campo de la \npsicolog\u00eda de la educaci\u00f3n o de la instrucci\u00f3n el estudio de los problemas escolares en los \ncasos de TDAH parece que sigue un ritmo m\u00e1s lento en nuestro pa\u00eds de forma general y de la \nescritura en particular. Y parece que la concienciaci\u00f3n social e investigadora necesita un \ntiempo para equipararse a esos otros trastornos (Miranda, Soriano, y Garc\u00eda, 2006). \n\n \nEn la revisi\u00f3n te\u00f3rica realizada sobre escritura y TDAH, es imprescindible para \n\nconocer desde d\u00f3nde partimos y hacia d\u00f3nde nos dirigimos. Sin embargo, las conclusiones que \npodemos sacar al respecto no son muchas, ya que los estudios no son muy prol\u00edficos (Gregg et \nal., 2002). Es cierto que la investigaci\u00f3n centrada en TDAH y escritura va aumentando, y \nhemos visto estudios actuales de gran calidad. Pero la complejidad del asunto es mucha y son \nnecesarios m\u00e1s esfuerzos. Tambi\u00e9n es cierto que de todos los autores revisados, Tucha (2004) \ndestaca por encima del resto en productividad de trabajos, pero enfoca el estudio de forma \nsuperficial y apart\u00e1ndose de la psicolog\u00eda escolar, preocup\u00e1ndose exclusivamente de aspectos \nmotores de la escritura. \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      51 \n\nTambi\u00e9n cabe destacar que, aunque los estudios de intervenci\u00f3n parece que crecen \nactualmente en relaci\u00f3n al TDAH y la escritura, es necesaria una mejora cualitativa, en la \nb\u00fasqueda de instrucciones con muestras amplias y grupos de control. Adem\u00e1s, se hace \nimprescindible, trabajar en aspectos tan importantes como la generalizaci\u00f3n de estrategias y el \nmantenimiento en el tiempo. Si bien es cierto, que parece que los trabajos instruccionales \nbasados en estrategias de autorregulaci\u00f3n, pueden llegar a dar sus frutos al respecto (Reid &amp; \nLienemann, 2006). No obstante, como elemento esperanzador, tambi\u00e9n debemos resaltar que \nciertos estudios analizan la escritura en profundidad, incluyendo con  muestras de alumnos con \nDA, y usando diferentes medidas de escritura, lo que sirve de precedente para estudios \nposteriores. Por ejemplo, una de las actividades que pueden mejorar las habilidades en la \ncomposici\u00f3n escrita en alumnos con TDAH es el empleo de la reescritura (Miranda y Melia del \nAlba, 2005). La tarea puede ser que los profesores pidan a los estudiantes que escriban un texto \nque acaban de leer o que han escuchado. Esta estrategia promueve la participaci\u00f3n activa en la \nreconstrucci\u00f3n del texto, la interacci\u00f3n social y la integraci\u00f3n con experiencias previas del \nalumno. Otros estrategias pueden ser el andamiaje, la tormenta de ideas, preguntas clave (qu\u00e9, \nc\u00f3mo, cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y porqu\u00e9), los organizadores gr\u00e1ficos en el empleo de diferentes \nestructuras textuales y el hypertexto (\u00c1lvarez et al., 2004). Puede resultar efectivo en alumnos \ncon TDAH el uso de tarjetas o fichas para pensar y para guiar en la planificaci\u00f3n y producci\u00f3n \ntextual. Por otro lado, estas intervenciones en escritura pueden mejorar otros aspectos \nrelacionados con TDAH, como pueden ser los Estilos Cognitivos, la reflexividad hacia la \nescritura, y otros relacionados directamente como el autoconcepto, la autoeficacia (Tabassam \n&amp; Grainger, 2002), las actitudes hacia la escritura, que pueden influir en el rendimiento escolar \nde los alumnos TDAH. \n\n \nLas intervenciones sobre escritura y composici\u00f3n escrita existen, y con resultados \n\nesperanzadores (Graham y Harris, 1999), (Garc\u00eda y Arias-Gund\u00edn, 2004). El problema surge en \nla escasez de estudios que relacionen la intervenci\u00f3n en la escritura y el TDAH. Con lo visto \nanteriormente,  se piensa que una buena manera de relacionar ambos y mejorarlos, pueden ser \nlas auto instrucciones, ya que con ellas se organiza y estructura la compleja tarea de escribir, y \nestas dos son las bases m\u00e1s importantes para la mejora de tareas a realizar por ni\u00f1os con \nTDAH. Por otra parte, las estrategias empleadas en la intervenci\u00f3n en escritura: practica \nguiada, feedback, refuerzo social, listas de control, organizadores gr\u00e1ficos, etc., son estrategias \nque a la par pueden mejorar la atenci\u00f3n y reducir los problemas con TDAH, (\u00c1lvarez et al., \n2004).  \n\n \nEl aspecto de las DA parece clave, ya que a pesar de que algunos estudios \n\nejemplifican su importancia del solapamiento con el TDAH en un tanto por ciento elevad\u00edsimo, \nm\u00e1s del 65 por ciento, no aportan datos concretos del tama\u00f1o del efecto al respecto. Adem\u00e1s, \nestos resultados provenientes de diferentes muestras, poblaciones, dise\u00f1os, y estudios, no \naportan conclusiones claras ni generalizaci\u00f3n que relacionen las dificultades en escritura y el \nTDAH. Los estudios revidados no examinan sistem\u00e1ticamente la escritura expresiva, y los \nerrores ortogr\u00e1ficos, aunque parece que las \u00faltimas investigaciones aparecidas se centran m\u00e1s \nen la escritura propiamente dicha que como complemento de lectura, por ejemplo. Todav\u00eda el \nestudio de compresi\u00f3n y expresi\u00f3n escrita en ni\u00f1os con TDAH debe incrementarse en calidad y \ncantidad. Este progreso es necesario, ya que puede revelar caracter\u00edsticas espec\u00edficas de estos \nni\u00f1os y facilitar su comprensi\u00f3n, como sucede en otras \u00e1reas como las matem\u00e1ticas (G\u00e1zquez, \nP\u00e9rez, Ruiz, Miras, y Vicente, 2006; Marzocchi, Lucangeli, De Meo, Fini, &amp; Cornoldi, 2002). \nConjugar por lo tanto ambos constructos parece necesario, para conocoer como afectan \nrealmente y en profundidad a los ni\u00f1os con TDAH esos problemas de composici\u00f3n escrita. \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n52 \n\nAsimismo parece necesario, responder a la pregunta o la dicotom\u00eda de comorbilidad en contra \nde solapamiento, de las dificultades de aprendizaje en la composici\u00f3n escrita y el TDAH de \nforma que se hace con las otras dificultades de aprendizaje, matem\u00e1ticas o lectura (Miranda, \nMeli\u00e1-de Alba, Marco-Taverner, Rosell\u00f3, y Mulas, 2006). En concreto, en las dificultades en \nmatem\u00e1ticas DAM Fletcher (2005), considera que la combinaci\u00f3n de DAM y TDAH parece ser \ncom\u00f3rbida, el ni\u00f1o que tiene esta problem\u00e1tica esta afectado por los d\u00e9ficit t\u00edpicos de ambos \nproblemas. El perfil en el desarrollo de test cognitivos de los ni\u00f1os control y TDAH era \nsimilar, pero diferente al perfil tanto del grupo DAM como TDAH y DAM. \n\n \nA la luz de la revisi\u00f3n te\u00f3rica realizada, y teniendo en cuenta los estudios sobre \n\nsolapamiento, prevalencia e intervenci\u00f3n, se hace necesaria la intervenci\u00f3n en alumnos con \nTDAH, y por supuesto y a la sombra de estos problemas, en las Dificultades de Aprendizaje, \nen todas ellas, pero en concreto y referido al objetivo de nuestra revisi\u00f3n, las referidas a la \ncomposici\u00f3n escrita. Primeramente porque la realidad de ambos problemas est\u00e1 presente en \nnuestras aulas, y en segundo porque la escritura es un \u00e1rea b\u00e1sica en nuestra sociedad, un \u00e1rea \nque parece caer en el olvido en la actualidad. \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nCelestino Rodr\u00edguez-P\u00e9rez es Profesor Titular interino en la Universidad de Oviedo y \nvicedecano de la Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado y Educaci\u00f3n. Sus l\u00edneas de \ninvestigaci\u00f3n est\u00e1n en el campo de las DA y TDAH, los procesos estrat\u00e9gicos y \nautorregulatorios, as\u00ed como en convivencia escolar. Correspondencia: \nrodriguezcelestino@uniovi.es \n\n \nJes\u00fas Nicasio Garc\u00eda-S\u00e1nchez es Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n en la \nUniversidad de Le\u00f3n. Correspondencia: jngars@unileon.es \n \nPaloma Gonz\u00e1lez-Castro es Profesora Titular en el  \u00e1rea de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \nEducaci\u00f3n en la Universidad de Oviedo. Correspondencia: mgcastro@uniovi.es \n \nDavid \u00c1lvarez-Garc\u00eda es Profesor Ayudante Doctor en el  \u00e1rea de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \nEducaci\u00f3n en la Universidad de Oviedo. Correspondencia: alvarezgardavid@uniovi.es \n \nJulio Antonio Gonz\u00e1lez-Pienda es Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n en la \nUniversidad de Oviedo y Vicerrector de Profesorado. Correspondencia: julioag@uniovi.es \n \nAna Bernardo Guti\u00e9rrez es Profesora Titular interina en el  \u00e1rea de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \nEducaci\u00f3n en la Universidad de Oviedo. Correspondencia: bernardoana@uniovi.es \n \nRebeca Cerezo Men\u00e9ndez es Profesora Titular interina en el  \u00e1rea de Psicolog\u00eda Evolutiva y de \nla Educaci\u00f3n en la Universidad de Oviedo. Correspondencia: cerezorebeca@uniovi.es \n \nLuis \u00c1lvarez-P\u00e9rez es Catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n en la Universidad \nde Oviedo y director del Instituto de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Correspondencia: \nlalvarez@uniovi.es \n \n \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      53 \n\n   \n \n\nReferencias \n \n\nAdi-Japha, E., Landau, Y.E., Fenkel, L., Teicher, M., Gross-Tsur, V., &amp; Shalev, R.S. (2007). \nADHD and dysgraphia: underlying mechanisms. Cortex; A journal Devoted to the \nStudy Of the Nervous System and Behavior, 43(6), 700-709. \n\nAmerican Psychiatric Association. (2002). DSM-IV-TR. Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de \nlos trastornos mentales. Barcelona: Masson (Edici\u00f3n original, 2000). \n\nAiraksinen, E.M., Michelsson, K., &amp; Jokela, V. (2004). The occurrence of inattention, \nhyperactivity, impulsivity and coexisting symptoms in a population study of 471 6-8 \nyear old children based on the FTF questionnaire. European Child y Adolescent \nPsychiatry, 13(Sup.3), 23-30. \n\nBarkley, R.A., Fischer, M., Smallish L., &amp; Fletcher, K. (2006). Young Adult Outcome of \nHiperactive Children Adaptive Functioning in Major Life Activities. Journal of the \nAmerican Academy of Child y Adolescent Psychiatry, 45(2), 192-202.  \n\nBerthiaume, K.S. (2006). Story comprehension and Academic Deficits in Children With \nADHD: What is the Connection?. School Psychology Review, 35(2), 309-323. \n\nBiederman, J., Faraone, S.V.,  Monuteaux, M. C., Plunkett, E. A., Gifford J., &amp; Spencer, T. \n(2003). Growth deficits and attention-deficit/hyperactivity disorder revisited: impact of \ngender, development, and treatment. Pediatrics, 111, 952-960. \n\nBruce, B., Thernlund G., &amp; Nettelbladt, U. (2006). ADHD and language impairment. A Study \nof the parent questionnaire FTF (Five to Fifteen). European Child y Adolescent \nPsychiatry, 15(1), 53-60. \n\nChu S. (2003). ADHD part two: evaluationan intervention. International Journal of Therapy \nand Rehabilitation, 10(6), 254-263. \n\nDe la Paz, S. (2001). Stop and Dare: A persuasive writing Strategy. Intervention in School and \nClinic, 36(4), 234-243. \n\nDeShazo T., Lyman R.D., &amp; Grofer L. (2002). Academic Underachievement and ADHD: The \nNegative impact of Sympton Severity on School Performance. Journal of School \nPsychology, 40(3), 259-283. \n\nDickerson, S. &amp; Calhoun, S. L. (2006). Frecuency of reading, math, and writing disabilities in \nchildren with clinical disorders. Learning and Individual Differences, 16, 145-157. \n\nFletcher, J.M. (2005). Predicting Math Outcomes: Reading predictors and Comorbidity. \nJournal of Learning Disabilities, 38(4), 308-312. \n\nGarc\u00eda, J. N., y Rodr\u00edguez, C. (2007). Influencia del intervalo de registro y del organizador \ngr\u00e1fico en el proceso-producto de la escritura y en otras variables psicol\u00f3gicas. \nPsicothema, 19 (2), 198-205.  \n\nGarc\u00eda, J.N., Marb\u00e1n, J. M., Rodr\u00edguez, C., de Caso, A.M., Fidalgo, R., Arias-Gund\u00edn, O., \nGonz\u00e1lez, L., Mart\u00ednez-Coc\u00f3, B., Pacheco, D. I., Robledo, P., D\u00edez, C., y \u00c1lvarez, M. L. \n(2008). Datos descriptivos sobre solapamiento de problemas atencionales y de \nhiperactividad e impulsividad en base a la escritura en alumnos con dificultades de \naprendizaje. Bolet\u00edn de Psicolog\u00eda, 91, 7-26. \n\nGarc\u00eda, J.N., Rodr\u00edguez, C., de Caso, A.M., Fidalgo, R., Arias-Gund\u00edn, O., Gonz\u00e1lez, L., y \nMart\u00ednez-Coc\u00f3, B. (2007). El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n en hiperactividad \n(TDAH), diferencias entre los diversos subtipos en la composici\u00f3n escrita. An\u00e1lisis y \nModificaci\u00f3n de Conducta, 33(149), 369-390. \n\nGarc\u00eda, J.N., Rodriguez-P\u00e9rez, C., de Caso, A., Fidalgo, R., Arias-Gund\u00edn, O., Gonzalez L., \nMartinez-Coc\u00f3, B., Pina, M. J., y L\u00f3pez-Campelo, B. (2004). \u00bfEs posible diferenciar los \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n54 \n\nproblemas atencionales y de hiperactividad e impulsividad en base a los niveles de \ncomposici\u00f3n escrita?. IV Congreso Internacional de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n: Calidad \nEducativa. Universidad de Almer\u00eda. \n\nG\u00e1zquez, J.J., P\u00e9rez, M.C., Ruiz, M.I., Miras, F., y Vicente, F. (2006). Estrategias de \naprendizaje en estudiantes de ense\u00f1anza secundaria obligatoria y su relaci\u00f3n con la \nautoestima. International Journal of Psychology and Psychological Therapy, 6(1), 51-\n62. \n\nGillbert, C., Gillbert, I.C., Rasmusssen, P., Kadesj\u00f6, B., S\u00f6destr\u00f6m, H., Rastam, M., Johnson, \nM., Rothenberger, A., &amp; Niklasson, L. (2004). Co-existing disorders in ADHD \u2013 \nimplications for diagnosis and intervention. European Child y Adolescent Psychiatry, \n13(1), 80-92. \n\nGregg, N., Coleman, C., Stennett, R.B., &amp; Davis, M. (2002). Discourse Complexity of College \nWriters with and Without Disabilities: A Multidimensional Analysis. Journal of \nLearning Disabilities. 35(1), 23-38. \n\nHarder, L.L. (2007). The relation between executive functions and written expression in \ncollege students with attention deficit hyperactivity disorder. Dissertation Abstract \nInternational Section A: Humanities and Social Sciences, 68(1), 82-92. \n\nHooper, S.R., Swartz, C.W., Wakely, M.B., De Kruif, R.E.L. &amp; Montgomery, J.W. (2002). \nExecutive Functions in Elementary School Children With and Without Problems in \nWritten Expression. Journal of Learning Disabilities, 35(1), 57-69. \n\nImhof, M. (2004). Effects of color stimulation on handwriting performance of children with \nADHD Without and with additional learning disabilities. European Child y Adolescent \nPsychiatry, 13(3), 191-198. \n\nJakobson, A. &amp; Kikas, E. (2007). Attention-Deficit/Hyperactivity Disorder With and Without \nComorbid Learning Disabilities. Journal of Learning Disabilities, 40(3), 194-202.  \n\nKadesj\u00f6, B., Janols, L.O., Korkman, M., Mickelsson, K., Strand, G., Trillingsgaard, A. &amp; \nGillbert, C. (2004). The FTF (Five to Fifteen): the development of a parent \nquestionnaire for the assessment of ADHD and comorbid conditions. European Child y \nAdolescent Psychiatry, 13(3), 3-13. \n\nKaplan, B.J., Dewey, D.M., Crawford, S.G., &amp; Wilson, B.N. (2001). The Term Comorbidity Is \nOf Questionable Value in Reference to Developmental Disorders: Data and Theory. \nJournal of Learning Disabilities, 34(6), 555-565. \n\nLange, K. W., Tucha, L., Walitza, S., Gerlach, M., Linder, M., &amp; Tucha, O. (2007). Interaction \nof attention and graphomotor functions in children with attention deficit hyperactivity \ndisorder. Journal of Neural Transmission, 72(1), 249-259. \n\nMarzocchi, G.M., Lucangeli, D., De Meo, T., Fini, F., &amp; Cornoldi, C. (2002). The disturbing \neffect of irrelevant information on arithmetic problem solving in inattentive children. \nDevelopmental Neuropsychology, 21, 73-92.  \n\nMayes, S.D., Calhoun, S.L., &amp; Crowell, E.W. (2000). Learning Disabilities and ADHD: \nOverlapping Spectrum Disorders. Journal of Learning Disabilities, 33(5).  \n\nMiranda, A., Jarque, S., &amp; T\u00e1rraga, R. (2006). Interventions in School settings for Students \nWith ADHD. Exceptionality, 14(1), 35-52. \n\nMiranda, A., Meli\u00e1-de Alba, A., Marco-Taverner, R., Rosell\u00f3, B., y Mulas, F. (2006). \nDificultades de aprendizaje de matem\u00e1ticas en ni\u00f1os con trastorno por d\u00e9ficit de \natenci\u00f3n e hiperactividad. Revista de Neurolog\u00eda, 42(supl. 2), 163-170. \n\nMiranda, A., Soriano, M., &amp; Garc\u00eda, R. (2006). Reading Comprehension and Written \nComposition problems of children with ADHD: Discussion of Research and \nMethodological considerations. Advances in Learning and Behavioral Disabilities, 19, \n237-256. \n\n\n\nTDAH y el solapamiento con las Dificultades de Aprendizaje en escritura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 37-56 \n                                                                                                                                      55 \n\nRe, A. M., Pedron, M., &amp; Cornoldi, C. (2007). Expresive Writing Difficulties in Children \nDescribed as Exhibiting ADHD Symptoms. Journal of Learning Disabilities, 40(3), \n244-255. \n\nReid, R., &amp; Lienemann, T.O. (2006). Self-Regulated Strategy Development for Written \nExpression With Students With Attention Deficit/Hyperactivity Disorder. Exceptional \nChildren, 73(1), 53-68. \n\nReid, R., Trout, A L., &amp; Schartz, M. (2005). Self-Regulation Interventions for Children With \nAttention Deficit/Hiperactivity Disorder. Exceptional Children, 71(4), 361-377. \n\nResta, P. S., y Elliot, J. (1994). Written expression in boys with attention deficit disorder. \nPerceptual and Motor Skills, 79, 1131-1138. \n\nRiccio, C., Homack, S. Jarratt, K.P., &amp; Wolfe, M. (2006). Differences in academic and \nexecutive function domains among children with ADHD Predominantly Inattentive and \nCombined Types. Archives of Clinical Neuropsychology, 21, 657-667. \n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C., y Garc\u00eda, J.N. (2008). Validaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n emp\u00edrica de un \ninstrumento de diagn\u00f3stico en una muestra de ni\u00f1os con el Trastorno por D\u00e9ficit de \nAtenci\u00f3n con y sin Hiperactividad (TDAH). El cuestionario Five to Fifteen (FTF). \nRevista de Psicolog\u00eda INFAD, Internacional Journal of Developmental and Educational \nPsychology, 1(3).  \n\nRoss, P.A., Poidevan, J.M., &amp; Miner, C.U. (1995). Curriculum-based assessment of writing \nfluency in children with ADHD and normal children. Reading and Writing Quarterly: \nOvercoming Learning Difficulties, 11, 201-208. \n\nShimabukuro, S.M., Prater, M.A., Jenkins, A., &amp; Edelen-Smith, P. (1999). The effects of Self-\nMonitoring of Academic Performance on Students with Learning Disabilities an \nADD/ADHD. Education and Treatment of Children, 22(4), 397-414. \n\nTabassam W. &amp; Grainger J. (2002). Self-concept, attributional style and self-efficacy beliefs of \nstudents with learning disabilities with and without attention deficit hyperactivity \ndisorder. Learning Disability Quarterly, 25, 141-151. \n\nTucha, O. &amp; Klaus W.L. (2004). Handwriting and attention in children and adults with \nattention deficit hyperactivity disorder. Motor control, 8(4), 461-471. \n\n \n\n\n\nRodr\u00edguez-P\u00e9rez, C.,  Garc\u00eda-S\u00e1nchez, J.N., Gonz\u00e1lez-Castro, P., \u00c1lvarez-Garc\u00eda, D., et al.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 37-56 \n56 \n\n \n \n\n\n\n \n\n 57 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 57-68 \n \nRecibido: 20/05/2011 \nAceptado: 18/06/2011 \n \nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio \n\ncomparativo \n \n\nLaterality in Down syndrome in childhood and young adulthood. \nComparative study  \n\n \n \n\nJavier Garc\u00eda-Alba*, **, Jos\u00e9 Antonio Portellano*  \n \n\n*Universidad Complutense de Madrid, **Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de \nDown de Madrid. \n\n \nResumen: El s\u00edndrome de Down (SD) es una cromosomopat\u00eda que afecta \naproximadamente a 1 de cada 700-800 nacidos vivos. Hasta el momento se \nhab\u00eda afirmado que en SD exist\u00eda un patr\u00f3n de lateralizaci\u00f3n, si no exclusivo, s\u00ed \nan\u00f3malo. De igual forma, se ten\u00eda asumido patrones de lateralidad an\u00f3malos en \nSD. El objetivo de este estudio fue valorar los patrones de lateralidad en ni\u00f1os y \nadultos j\u00f3venes con SD. Se estudiaron 179 sujetos: 43 sujetos con SD y 134 \ncomparaci\u00f3n. Todos los sujetos fueron valorados con un test de lateralidad. S\u00f3lo \nse hallaron diferencias significativas (p &lt;0,05) en la dominancia manual y la \ndominancia ocular entre los adultos SD y adultos comparaci\u00f3n. El patr\u00f3n de \nlateralidad hallado parece estar mejor definido en los ni\u00f1os que en los adultos \nj\u00f3venes. As\u00ed, las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes presentan mejores patrones de \nlateralidad que los adultos.  \nPalabras Clave: Dominancia manual, edad adulta, edad infantil, lateralidad. \ns\u00edndrome de Down.    \n \nAbstract: Down syndrome (DS) is a chromosomal condition caused by the \npresence of all or part of an extra 21st chromosome that affects approximately 1 \nof every born 700-800 alive. Up to the moment one had affirmed that in DS a \nboss existed of lateralization, if not exclusive, yes anomalous. Of equal form, was \nassumed that laterality was anomalous in DS. The aim of this study was to \nexamine laterality in children and adult young with DS. 179 subjects were \nstudied: 43 subjects with DS and 134 comparison. All the subjects were valued \nby a test of laterality. Only significant differences were situated (p&lt;0,05) hand \nand eye preference between the adults SD and adults comparison. Laterality \nfound seems to be better defined in children with DS that in young adults whit \nDS. In this way, youngest generations of children with DS present better \nlaterality  that adults with DS. \nKey words: Adulthood, childhood, Down syndrome, hand dominance, laterality.  \n\n \n \n\n\n\nGarc\u00eda-Alba, J. y Portellano, J.A.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 57-68 \n58 \n\nIntroducci\u00f3n \n \nEl s\u00edndrome de Down (SD) es una circunstancia que ocurre en la especie humana como \nconsecuencia de una particular alteraci\u00f3n gen\u00e9tica. Esta alteraci\u00f3n gen\u00e9tica consiste en que las \nc\u00e9lulas del beb\u00e9 poseen en su n\u00facleo un cromosoma de m\u00e1s o cromosoma extra, es decir, 47 \ncromosomas en lugar de 46 (Garc\u00eda, Portellano y D\u00edaz, 2011). Seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n \nInternacional de Enfermedades (CIE-10) es una anomal\u00eda cong\u00e9nita dentro del \u201cCap\u00edtulo 27: \nMalformaciones Cong\u00e9nitas\u201d (Garc\u00eda et al., 2010).  \n \n\nLa alteraci\u00f3n cromos\u00f3mica que sufren las personas con SD genera una serie de \ncambios neurofisil\u00f3gicos y neuropsicol\u00f3gicos que de alguna manera influyen en el proceso de \nmaduraci\u00f3n cortical y consecuentemente en la definici\u00f3n de la dominancia lateral. Sin \nembargo, no debemos olvidar que cada ni\u00f1o con SD ya desde los primeros meses de vida \npostnatal es sometido a programas de estimulaci\u00f3n. Sin duda, estos programas son cada vez \nm\u00e1s efectivos y claramente tienen que ejercer un efecto m\u00e1s positivo en los procesos de \nmaduraci\u00f3n y aprendizaje.  \n\n \nLos procesos de aprendizaje a los que son sometidos es muy posible que afecten de \n\nforma positiva a la estructuraci\u00f3n de la lateralidad. Al respecto, en estudios con ratones se \nobserv\u00f3 que era el azar o los factores de aprendizaje los que produc\u00edan una determinada \npreferencia manual (Collins, 1968). En humanos, los sistemas educativos pueden afectar a los \nporcentajes de zurdos y diestros (Portellano, 1992). En las personas con SD si no se eval\u00faa \ncorrectamente y de forma temprana la preferencia manual, es muy posible que el proceso de \naprendizaje al que es sometido el ni\u00f1o no est\u00e9 perfectamente orientado hacia una correcta \ndefinici\u00f3n de dicha preferencia.  \n \n\nEn las personas con SD se ha afirmado que la lateralidad no est\u00e1 igualmente definida \nque en las personas sanas sin SD y sin lesi\u00f3n cerebral alguna (Levin, Kohen y Mathew, 1993). \nDe la misma forma se ha mantenido que dicha lateralidad se halla en cierta medida alterada \n(Heath y Elliot, 1999). La mayor parte de los estudios han analizado la dominancia manual, \nobviando la dominancia pod\u00e1lica y la dominancia ocular. En \u00e9stos, se insiste en la afirmaci\u00f3n \nde que la proporci\u00f3n de sujetos con una preferencia manual izquierda (zurdos) y mixta \n(ambidextros) es superior en el SD a la poblaci\u00f3n normal (Carlier et al., 2006; Levin et al., \n1993).  \n\n \nLa lateralidad no se ha encontrado s\u00f3lo afectada en SD. Parece que existen otros \n\ncuadros cl\u00ednicos en los que los patrones de lateralidad se hallan de alguna forma alterados. As\u00ed, \nen la poblaci\u00f3n general de discapacitados intelectuales no Down, en la epilepsia, en el autismo, \nson cuadros en los que el da\u00f1o cerebral parece provocar en mayor o menor medida un d\u00e9ficit \nen la definici\u00f3n de la lateralidad (Batheja &amp; McManus, 1985).  \n\n \nEn t\u00e9rminos de especializaci\u00f3n cerebral, parece claro, al menos por las evidencias \n\nhalladas hasta el momento, que existe una lateralizaci\u00f3n an\u00f3mala ligada al SD. Estudios \ndesarrollados a partir de Escucha Dic\u00f3tica, reconocimiento visual, respuesta electrofisiol\u00f3gica, \ndominancia manual y citoarquitectura cerebral han apoyado esta sugerencia de manera \nobjetiva.  \n\n \nAutores como Elliot y/o Digby han planteado la idea de un patr\u00f3n \u00fanico de \n\norganizaci\u00f3n cerebral en SD (Elliot &amp; Weeks, 1994; Elliot, Weeks &amp; Chua, 1994), aunque \n\n\n\nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio comparativo. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 57-68 \n                                                                                                                                      59 \n\ndemasiado taxativa esta aseveraci\u00f3n, no parece demasiado infundado pensar que pueda haber \nefectivamente, si no un patr\u00f3n ni un modelo, s\u00ed una tendencia hacia un modo particular de \nlateralidad, condicionado por unas bases gen\u00e9ticas, biol\u00f3gicas y neurol\u00f3gicas como sugieren \nGeschwind y Galaburda (Geschwing &amp; Galaburda, 1987; Portellano, Garc\u00eda, Mateos y \nMart\u00ednez, 2000). De igual manera, aunque en menor medida, influyen sobre esta tendencia los \ndiversos fen\u00f3menos de maduraci\u00f3n y los cambios condicionados por los distintos factores: \nsexo, edad, entorno.  \n\n \nEn los trabajos en los que se ha estudiado la dominancia manual relacionando el SD \n\ncon otros cuadros (epilepsia y autismo) se ha hallado que la proporci\u00f3n de zurdos y mixtos era \nsuperior a la poblaci\u00f3n normal y que la proporci\u00f3n de zurdos no difer\u00eda entre los tres grupos \n(Lewin et al., 1993). Sin embargo, es importante tener en cuenta que tanto la epilepsia como el \nautismo son cuadros que presentan un grado enorme de variabilidad entre sus formas y grados, \nlo que nos lleva a plantearnos si las condiciones cognitivas de \u00e9stos eran similares a las de los \ngrupos con SD, relacionados en los estudios al respecto. Dichas condiciones deber\u00edan ser las \nmismas para poder relacionar la lateralidad de dichos grupos.  \n\n \nEn los estudios en los que  se analiz\u00f3 la preferencia manual en edades escolares de \n\nni\u00f1os con SD (7-9 a\u00f1os y 13-15 a\u00f1os), se observ\u00f3 igualmente un incremento de las \nproporciones de zurdos y mixtos con respecto a la poblaci\u00f3n normal. Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que \nla preferencia manual de los sujetos m\u00e1s j\u00f3venes con SD fue menos consistente que la de los \nsujetos mayores y la de los controles (Vlachos &amp; Karapetsas, 1999).  \n\n \nEn estudios en los que se ha valorado la preferencia manual entre discapacitados \n\nintelectuales y sujetos normales, se hall\u00f3 que las proporciones de zurdos en las personas con \ndiscapacidad fue significativamente superior a la observada en el grupo normativo y dentro de \nlos sujetos discapacitados se hall\u00f3 que tanto los sujetos con SD como los que no tienen SD \npresentaron similares porcentajes de zurdos (Batheja &amp; Mcmanus, 1985). Estos datos se basan \nen estudios cognitivos a trav\u00e9s de test o \u00edtems que eval\u00faan la lateralidad manual.  \n\n \nPor otro lado, existen estudios neurobiol\u00f3gicos y neurogen\u00e9ticos que aportan datos \n\nsobre correlaciones entre neuroanatomopatolog\u00edas y alteraciones en los patrones de lateralidad.  \nEl cuerpo calloso es una estructura que se encuentra en el SD reducida de tama\u00f1o, estructura \nque juega un papel importante en la lateralidad (Roubertoux et al., 2005).  \n\n \nEn estudios gen\u00e9ticos con ratones se observa c\u00f3mo copias extra de dos regiones (F7 y \n\nE6) han sido asociadas con una lateralidad at\u00edpica y con retraso mental. Los resultados de estos \nestudios mostraron que algunos de los genes involucrados en la lateralidad at\u00edpica  y en el \nreducido tama\u00f1o del cuerpo calloso en SD est\u00e1n presentes en la regi\u00f3n DCR-1 (Down \nsyndrome chromosomal region-1), y la existencia de correlatos comunes en la lateralidad \nat\u00edpica y el retraso mental en SD (Roubertoux et al., 2005).    \n\n \nEn el presente estudio se valoraron personas con SD en dos edades claramente \n\ndiferenciadas del desarrollo con el objetivo de determinar qu\u00e9 cambios aparec\u00edan en la \nlateralidad, y qu\u00e9 diferencias se observaban respecto a las personas sin SD.  \n\n \nComo ya se indic\u00f3 anteriormente, la mayor\u00eda de los estudios en relaci\u00f3n a la \n\nlateralidad en SD han analizado la preferencia manual, dejando de lado la preferencia pod\u00e1lica \ny la ocular. En nuestro estudio valoramos la preferencia manual, pod\u00e1lica y ocular.  \n\n\n\nGarc\u00eda-Alba, J. y Portellano, J.A.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 57-68 \n60 \n\nMaterial y m\u00e9todos \n \n \n\nParticipantes \n \n\n \nEl \u00e1rea cubierta de estudio ha sido la Comunidad de Madrid, seleccionando sujetos de toda la \nComunidad sin restricci\u00f3n de ning\u00fan \u00e1rea ni status socioecon\u00f3mico, tanto en los grupos SD \ncomo en los grupos comparaci\u00f3n.  \n \n\nLa selecci\u00f3n de los sujetos para el estudio se llev\u00f3 a cabo de forma incidental. Los \nsujetos con SD fueron extra\u00eddos del censo de pacientes del Hospital Universitario Infantil \n\u201cNi\u00f1o Jes\u00fas\u201d y de la Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down de Madrid tratando de seleccionar el \nmismo n\u00famero de sujetos de sexo masculino que de sexo femenino en dos grupos de edad: (1) \nni\u00f1os de edad entre 8 y 12 a\u00f1os, y (2) adultos de edad entre 17-21 a\u00f1os. Una vez localizado el \nsujeto que tuviera el domicilio en la Comunidad de Madrid se establec\u00eda contacto telef\u00f3nico \npara citar al paciente y una vez firmado y aceptado el consentimiento informado por parte de \nlos padres o tutores se les administraban las pruebas pertinentes.  \n\n \nPara los sujetos comparaci\u00f3n el sistema fue similar. Se solicit\u00f3 la participaci\u00f3n al \n\nInstituto de Educaci\u00f3n Secundaria \u201cNuestra Se\u00f1ora de la Almudena\u201d de donde se obtuvieron \nsujetos sin SD. Se inform\u00f3 a los padres por medio de una circular informativa y aquellos que la \nfirmaron aceptando las condiciones del estudio, fueron evaluados en las dependencias de dicho \ninstituto. Se propuso a los profesores de las clases de donde fueron extra\u00eddos los sujetos que \nseleccionaran ni\u00f1os de entre 8 y 12 a\u00f1os, y a ser posible, el mismo n\u00famero de sujetos de sexo \nmasculino que femenino. No se les propuso ning\u00fan criterio m\u00e1s para la selecci\u00f3n de los ni\u00f1os. \nPara el caso de los adultos, se fue solicitando la participaci\u00f3n a alumnos de la Facultad de \nPsicolog\u00eda de la UCM, aquellos que ten\u00edan la edad del rango deseado se les administraron las \ncorrespondientes pruebas. \n\n \n   Se estudiaron un total de 179 sujetos, distribuidos en cuatro grupos. Se emplearon 21 \n\nsujetos para el grupo SD infantil (7 ni\u00f1os y 14 ni\u00f1as) con una edad media de 10,52 a\u00f1os \n(rango: 8-12) (Tabla 1); 22 sujetos para el grupo SD adulto (8 varones y 14 mujeres); 72 \nsujetos para el grupo comparaci\u00f3n infantil (34 ni\u00f1os y 38 ni\u00f1as), media 9,29 (rango: 8-12) y 64 \nsujetos para el grupo comparaci\u00f3n adulto (26 hombres y 38 mujeres) con una media de 20,29 \na\u00f1os (rango: 17-21) (Tabla 1). A todos ellos se les aplic\u00f3 el Test de Dominancia Lateral Harris.  \n\n \n     G\u00c9NERO  EDAD (a\u00f1os) \nGRUPOS   N V     M  Media  DT \nS\u00edndrome de Down infantil 21   7 (33%)    14 (67%)  10,52  1,43 \nS\u00edndrome de Down adulto  22   8 (41%)    14 (59%)  19,86  1,39 \nComparaci\u00f3n infantil  72 34 (47%)    38 (53%)    9,29  0,95 \nComparaci\u00f3n adulto  64 26 (40%)    38 (60%)  20,29  1,07 \nTotal    179   75     104  \nTabla 1. Tama\u00f1o total de los cuatro grupos de participantes, con los porcentajes de varones y \nde mujeres, y media y desviaci\u00f3n t\u00edpica de los cuatros grupos para el estudio de la lateralidad. \n\nN: N\u00famero de sujetos; V: Varones; M: Mujeres; DT: Desviaci\u00f3n t\u00edpica. \n\n \n\n\n\nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio comparativo. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 57-68 \n                                                                                                                                      61 \n\nInstrumentos \n \n\nHarris, test de dominancia lateral \n \n  Esta prueba est\u00e1 compuesta por una serie de test que eval\u00faan la lateralidad. Es una \nprueba f\u00e1cil y de r\u00e1pida administraci\u00f3n, obteniendo informaci\u00f3n acerca del conocimiento que \ntiene el sujeto sobre la derecha e izquierda; la preferencia manual, pod\u00e1lica y ocular.  \n \n  Se dise\u00f1\u00f3, originalmente para el estudio de personas con dificultades de lectura y para \naquellas otras situaciones cl\u00ednicas en las que la lateralidad estuviese afectada, y esto significase \nun factor a tener en cuenta o, cuando menos, se necesitase su valoraci\u00f3n.  \n \n  Para su aplicaci\u00f3n son necesarios aproximadamente unos 20 minutos, dependiendo de \nlos sujetos a evaluar. Dentro de los test de los que se compone el Harris, se incluye el ABC de \nMiles (Tabla 2).  \n \n\n \nFICHA T\u00c9CNICA \n\nNombre original:  Harris, Tests of Lateral Dominance \nAutor:   Albert J. Harris \nAdministraci\u00f3n:  Individual \nSignificaci\u00f3n:  Estudio de la lateralidad \n\nFICHA T\u00c9CNICA \nNombre original:  Test ABC de Miles de Dominancia Ocular \nAutor:   Walter R. Miles \nAdministraci\u00f3n:  Individual \nSignificaci\u00f3n:  Estudio de la dominancia ocular \n\nTabla 2. Caracter\u00edsticas del test de lateralidad y del test de dominancia ocular. \n \n Con respecto a las condiciones psicom\u00e9tricas del Test de Dominancia lateral no a \ntodos los test que componen la prueba se les hall\u00f3 el coeficiente de fiabilidad. Al respecto, para \nel test 1, dice al autor, los m\u00e9todos de correlaci\u00f3n que presuponen una distribuci\u00f3n normal no \nson aplicables (Harris, 1980). As\u00ed, el autor comenta que se pudo obtener una cierta \naproximaci\u00f3n mediante el empleo del coeficiente de contingencia \u201cc\u201d, a los coeficientes de \nfiabilidad. Sobre esta base de actuaci\u00f3n se calcul\u00f3 la fiabilidad de los cuatro test de dominancia \nmanual.  \n \n\nPara los test 2 y 3 se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de las dos mitades. Los coeficientes de \ncontingencia fueron: 0,74 para el test 2 y 0,78 para el test 3. Se aplic\u00f3 la f\u00f3rmula de correcci\u00f3n \nde Sperman-Brown, la estimaci\u00f3n de la fiabilidad fue de 0,85 para el test 2 y 0,88 para el test 3 \n(Tabla 3).  \n\n \nLieben en 1951 calcul\u00f3 la fiabilidad test-retest para los test 3, 4 y 5. Los coeficientes \n\nde contingencia fueron: 0,83 para el test 3, 0,76 para el test 4 y 0,75 para el test 5 (Lieben, \n1951).  \n\n \nLa fiabilidad de los test de lateralidad ocular fue determinada sobre la misma \n\npoblaci\u00f3n que la utilizada para los test de dominancia manual, el coeficiente de contingencia \n\n\n\nGarc\u00eda-Alba, J. y Portellano, J.A.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 57-68 \n62 \n\nentre los test 8 y 9 fue de 0,71, proporcionando una estimaci\u00f3n de la fiabilidad de la puntuaci\u00f3n \nglobal de la dominancia ocular de 0,83 (Harris, 1980). No se dispone de ninguna estimaci\u00f3n de \nla fiabilidad para el test 1 o los test de dominancia del pie.                 \n \n \nN\u00ba SUBTEST      CF  \n1 Conocimiento de la derecha y la izquierda   -----  \n2 Mano preferida      0,85  \n3 Escritura simult\u00e1nea      0,88  \n4 Escritura      -----   \n5 Punteado      -----  \n6 Repartir cartas      -----  \n7 Fuerza manual      -----  \n8 Dominancia ocular. Test monoculares   0,83 \n9 Dominancia ocular. Test binoculares   0,83  \n10 Dominancia de un pie      ----- \n\nTabla 3. Subtests que componen el Test de Dominancia Lateral Harris y ocular, y los \ncoeficientes de fiabilidad. CF: Coeficiente de fiabilidad. \n\n \n \n\nProcedimiento \n \nEl reclutamiento de los sujetos con SD se llev\u00f3 en parte a trav\u00e9s del censo que posee la \nFundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down de Madrid y del censo del Hospital Infantil Ni\u00f1o Jes\u00fas de \nMadrid. La localizaci\u00f3n de los sujetos se llev\u00f3 a cabo telef\u00f3nicamente en algunos casos, y en \notros de forma personal.  \n \n  A todos los participantes (padres o tutores) de los sujetos SD se les remiti\u00f3 una nota \ninformativa donde se detallaban las razones que justificaban la investigaci\u00f3n: d\u00f3nde se \nrealizar\u00eda, n\u00famero de sesiones y duraci\u00f3n de cada sesi\u00f3n que se necesitaba para la evaluaci\u00f3n y \ntodos los pormenores de la investigaci\u00f3n.  \n \n  Cuando acud\u00edan a la cita para la evaluaci\u00f3n,  de nuevo eran informados personalmente \nde todos aquellos aspectos necesarios y dudas que pudiesen tener. En primer lugar se les citaba \nen el Servicio de Pediatr\u00eda Social del \u201cHospital Universitario Infantil Ni\u00f1o Jes\u00fas\u201d donde los \npadres o tutores tras la aceptaci\u00f3n de las condiciones firmaban un consentimiento informado \npor el que autorizaban la participaci\u00f3n del hijo en la investigaci\u00f3n. Los padres rellenaban un \ncuestionario en el que se detallaban aspectos biom\u00e9dicos de cada  paciente. En este Servicio se \nllev\u00f3 a cabo la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica tanto del grupo infantil como del  grupo adulto. Se \ncitaba a los pacientes dos veces tratando que los intervalos entre sesi\u00f3n y sesi\u00f3n no fuesen muy \nespaciados, aunque en muchas ocasiones esto depend\u00eda m\u00e1s de las actividades del ni\u00f1o y la \ndisponibilidad de su tiempo que de las necesidades del estudio. La duraci\u00f3n de cada sesi\u00f3n \noscilaba entre 45 y 60 minutos. \n \n\nLos sujetos comparaci\u00f3n infantiles fueron evaluados en las dependencias del Instituto \nde Educaci\u00f3n Secundaria \u201cNuestra Se\u00f1ora de la Almudena\u201d, donde se les aplicaron las pruebas \nneuropsicol\u00f3gicas. Para la selecci\u00f3n de dichos sujetos se solicit\u00f3 al equipo de Orientaci\u00f3n \nEscolar le elecci\u00f3n del mismo n\u00famero de ni\u00f1os y de ni\u00f1as elegidos al azar y que tuvieran las \nedades que requer\u00eda el estudio (8-12 a\u00f1os), de tal forma que por cada ni\u00f1o elegido se eleg\u00eda una \n\n\n\nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio comparativo. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 57-68 \n                                                                                                                                      63 \n\nni\u00f1a. Los sujetos adultos fueron evaluados en las dependencias de la Facultad de Psicolog\u00eda de \nla Universidad Complutense de Madrid. Los sujetos comparaci\u00f3n adultos fueron seleccionados \ncon la misma din\u00e1mica que para los controles en edad infantil. En este caso se fue solicitando \nla participaci\u00f3n de los sujetos de forma personalizada. De igual forma, todos los sujetos \ncontroles firmaron un consentimiento informado en el que aceptaban por escrito la \nparticipaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n.  \n\n \nEn primer lugar se administraba el Test de Dominancia Lateral, \u00e9sta es una prueba \n\nsencilla y l\u00fadica  para el sujeto, de tal forma que al mismo tiempo que respond\u00eda a una parte \nnecesaria del estudio. \n \n\n \nAn\u00e1lisis de datos \n\n \nEl an\u00e1lisis estad\u00edstico se llev\u00f3 a cabo mediante el paquete estad\u00edstico SPSS (Statistical Package \nfor Social Sciences) para Windows. Para todos los contrastes de hip\u00f3tesis se consider\u00f3 un nivel \nde significaci\u00f3n P &lt;0,05. \n\n \nPara el estudio de la lateralidad entre los grupos SD y comparaci\u00f3n los datos se \n\ntrataron de dos formas. En primer lugar, se hizo un an\u00e1lisis cualitativo de los porcentajes de \nsujetos encontrados en cada uno de los par\u00e1metros de cada variable estudiada, comparando los \ngrupos SD entre los grupos comparaci\u00f3n.  \n\n \nLas variables del estudio de la lateralidad fueron: dominancia manual, dominancia \n\npod\u00e1lica y dominancia ocular que se distribu\u00edan en tres par\u00e1metros: derecha, izquierda y \nmixto.  \n\n \nTras el an\u00e1lisis cualitativo se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis cuantitativo a trav\u00e9s de la proporci\u00f3n \n\nde sujetos que respondieron a cada uno de los par\u00e1metros de las distintas variables. Para esto se \nemple\u00f3 un an\u00e1lisis de variables categ\u00f3ricas empleando Tablas de Contingencias  analizando los \nvalores de los residuos corregidos y el estad\u00edstico V de Cramer como estimador de la \ncorrelaci\u00f3n.  \n\n \n \n\nResultados \n \n\nDominancia manual \n \nSe calcularon los porcentajes de sujetos diestros, zurdos y mixtos de los grupos SD y \ncomparaci\u00f3n (Tabla 4). En el estudio infantil, al comparar el grupo SD infantil y el grupo \ncomparaci\u00f3n infantil, se hall\u00f3 mayor proporci\u00f3n de diestros en el grupo comparaci\u00f3n y mayor \nproporci\u00f3n de zurdos y mixtos en el grupo SD. No obstante, los resultados del an\u00e1lisis \nestad\u00edstico en el estudio de la dominancia manual muestra que los residuos no son \nsignificativamente diferentes de lo esperable por azar entre los sujetos del grupo SD infantil y \nlos sujetos del grupo comparaci\u00f3n infantil (x\u00b2 = 2,46, p > 0,05) (Tabla 4).  \n \n\nCon respecto a los adultos, se encontr\u00f3 menor proporci\u00f3n de diestros y mayor \nproporci\u00f3n de zurdos y mixtos. Los residuos corregidos s\u00ed fueron diferentes de los esperables \npor azar, (x\u00b2 = 8,41, p &lt;0,05) (Tabla 4).  \n\n\n\nGarc\u00eda-Alba, J. y Portellano, J.A.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 57-68 \n64 \n\nD. Manual % Diestros %zurdos  % Mixtos x\u00b2   P  \nSDI  71,4  9,5  19,05  2,46  0,117 \nCI  86,1  2,7  11,11 \nSDA  77,27     9,09   13,64  8,41  *** \nCA  96,88  3,13  0,00 \nD. Pod\u00e1lica  \nSDI  76,19  14,29  9,52  0,36  0,547 \nCI  76,39  4,17  19,44 \nSDA  68,18  4,55  27,27  2,12  0,146 \nCA  82,81  4,69  12,50 \nD. Ocular \nSDI  52,38  38,10  9,52  0,69  0,405 \nCI  62,50  12,50  25,00 \nSDA  36,36  31,82  31,82  10,78  *** \nCA  75,00  15,63  9,38    \n\nTabla 4. Resultados del estudio de lateralidad SDI: S\u00edndrome de Down infantil; SDA: \nS\u00edndrome de Down adulto; CI: Comparaci\u00f3n infantil; CA: Comparaci\u00f3n adulto; x\u00b2: Chi-\n\ncuadrado de Pearson; ***: p &lt;0,05. \n \n \n\nDominancia pod\u00e1lica \n \nLa segunda variable de estudio dentro de la lateralidad fue la dominancia pod\u00e1lica. Se \nvaloraron los porcentajes de respuesta con el pie derecho, izquierdo o con ambos pies de los \ncuatro grupos de estudio.  \n\n \n Al comparar los grupos infantiles, s\u00f3lo se encontraron ciertas diferencias, aunque no \n\nabultadas, entre el n\u00famero de diestros, de zurdos y mixtos. El an\u00e1lisis no revel\u00f3 diferencias \nsignificativas entre los grupos infantiles (x\u00b2 = 0,36, p > 0,05) (Tabla 4).  \n\n \n Entre los grupos adultos, se hall\u00f3 una superioridad de los porcentajes de sujetos \n\ndiestros y una menor proporci\u00f3n de mixtos para el grupo normativo, no obstante la estad\u00edstica \ncomparativa entre ambos grupos no manifest\u00f3 que hubiera diferencias significativas (x\u00b2 = 2,12, \np > 0,05) (Tabla 4).   \n \n \n\nDominancia ocular \n \nEn el estudio de la tercera variable (dominancia ocular) entre los grupos infantiles se deben \ndestacar mayores porcentajes de zurdos para el grupo SD y mayores porcentajes de mixtos para \nel grupo comparaci\u00f3n. Al contrastar estad\u00edsticamente los grupos infantiles SD y comparaci\u00f3n, \nlos valores de los residuos corregidos no fueron significativamente diferentes de lo esperable \npor azar a los del grupo SD. As\u00ed lo confirm\u00f3 el estad\u00edstico (x\u00b2=0.69; p > 0,05) (Tabla 4).  \n \n\nEntre los grupos adultos, destaca la mayor proporci\u00f3n de diestros para el grupo \ncomparaci\u00f3n y la mayor proporci\u00f3n de mixtos del grupo SD. Entre los grupos adultos, se \nencontr\u00f3 una distribuci\u00f3n diferente, las diferencias entre los residuos s\u00ed fueron \nsignificativamente distintas. La proporci\u00f3n encontrada de sujetos diestros, zurdos y mixtos con \n\n\n\nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio comparativo. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 57-68 \n                                                                                                                                      65 \n\nSD s\u00ed fueron significativamente diferentes de lo esperable por azar con respecto al grupo \ncomparaci\u00f3n (x\u00b2 = 10,78, p &lt;0,05) (Tabla 4).  \n\n \n \n\nDiscusi\u00f3n \n \nLa lateralidad es una manifestaci\u00f3n efectora de la dominancia cerebral, resultado de un proceso \nperif\u00e9rico y consciente en relaci\u00f3n a la elecci\u00f3n de mano, pie y ojo (Francks et al., 2002; \nPortellano, 1992). As\u00ed, los tres componentes de la lateralidad fueron analizados.  \n \n\nNuestros resultados muestran que la preferencia manual de los ni\u00f1os con SD (8-12 \na\u00f1os) parece tener un grado de definici\u00f3n similar a la de los ni\u00f1os sin SD. En cambio en la \nedad adulta, dicha preferencia s\u00ed parece ser distinta de la observada en el grupo comparaci\u00f3n. \nLa dominancia pod\u00e1lica de los sujetos con SD se encontr\u00f3 similar en edad infantil y en edad \nadulta a la de los ni\u00f1os sin SD. Por \u00faltimo, la dominancia ocular encontrada en los ni\u00f1os con \nSD fue similar a la hallada en los ni\u00f1os sin SD, no as\u00ed en los adultos que presentaron dicha \npreferencia deficitaria con respecto a los sujetos comparaci\u00f3n.  \n \n \n\nDominancia manual \n \nEl estudio de la dominancia manual revel\u00f3 datos sorprendentes. Se pudo determinar c\u00f3mo el \npatr\u00f3n de dominancia manual entre los sujetos SD infantiles y los sujetos no Down no difer\u00eda \nespecialmente, presentando los sujetos no Down valores superiores. El estudio de los grupos \nadultos no present\u00f3 dichas diferencias, es decir, el patr\u00f3n de dominancia manual entre los \nsujetos SD adultos y los no Down fue significativamente diferente.  \n \n\nAunque con menores porcentajes, el grupo SD infantil parece comportarse de forma \nsimilar a los sujetos del grupo comparaci\u00f3n infantil. Se observaron similares puntuaciones para \nrespuesta zurda y disminuci\u00f3n de sujetos con respuesta mixta, aunque debemos rese\u00f1ar que el \nn\u00famero de zurdos y ambidextros del grupo SD infantil es superior al del grupo comparaci\u00f3n \ninfantil. En este sentido, coincidimos con la mayor\u00eda de las investigaciones que afirman que la \nproporci\u00f3n de zurdos y mixtos en SD es superior a la poblaci\u00f3n normal sin lesi\u00f3n cerebral \n(Batheja &amp; McManus, 1985; Levin, Kohen, &amp; Mathew, 1993). No obstante, en la mayor\u00eda de \nlos estudios no se afirma que dichas proporciones sean significativas e impliquen una \npreferencia manual deficitaria. Nosotros encontramos, como en la bibliograf\u00eda, mayores \nproporciones de zurdos y mixtos, pero no hallamos que dichas diferencias fueran significativas. \nPor otro lado, muchos de los estudios relacionados con el estudio de la dominancia lateral en la \ndiscapacidad y en concreto en el SD pertenecen a la d\u00e9cada de los 80. Al respecto, el hecho de \nencontrar en nuestro estudio ausencia de diferencias significativas con respecto a las \nproporciones de zurdos y mixtos, lo que parece estar en desacuerdo con lo publicado hasta el \nmomento, podr\u00eda deberse a que los programas a los que ha sido sometida nuestra muestra ha \nejercido un efecto m\u00e1s positivo en la determinaci\u00f3n de la preferencia manual, consiguiendo una \nmejor definici\u00f3n de la dominancia manual en nuestro grupo de estudio. Por otro lado, quiz\u00e1s \nsea necesario ampliar nuestra muestra para poder determinar si nuestros resultados manifiestan \nuna preferencia manual mejor definida en los ni\u00f1os con SD como efecto de programas de \nestimulaci\u00f3n m\u00e1s \u00f3ptimos. \n \n \n\n\n\nGarc\u00eda-Alba, J. y Portellano, J.A.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 57-68 \n66 \n\nDominancia pod\u00e1lica \n \nEl estudio de la Dominancia pod\u00e1lica entre los sujetos SD y los no Down revel\u00f3 datos a\u00fan m\u00e1s \nsorprendentes, no se observaron diferencias significativas ni entre los grupos infantiles ni entre \nlos grupos adultos. En particular, se pudo determinar c\u00f3mo la proporci\u00f3n de sujetos SD \ninfantiles diestros de pie era pr\u00e1cticamente igual al de los sujetos comparaci\u00f3n. En cambio, \nentre los grupos adultos se observ\u00f3 una mayor proporci\u00f3n de sujetos diestros de pie para el \ngrupo no Down. Por otro lado, en edad infantil la proporci\u00f3n de sujetos zurdos de pie s\u00ed era \nsuperior en un 10% al grupo comparaci\u00f3n y con respecto al tipo de respuesta mixta se observ\u00f3 \nun dato sorprendente, pues era superior la proporci\u00f3n de sujetos no Down en un 9% a la del \ngrupo SD. Dicho valor parece ser debido a que los sujetos SD, al menos en edad infantil, no \npresentan una habilidad muy desarrollada para utilizar ambos pies para la misma tarea y de esta \nmanera la mayor parte de los ni\u00f1os con SD se perfeccionan en el trabajo con un solo pie y no \nparecen presentar la habilidad de trabajar con los dos indistintamente. Factor este que puede \nestar influido por el equilibrio que requiere utilizar una pierna cuando tenemos la otra \nlevantada del suelo. Al comparar los grupos adultos no se observ\u00f3 dicho comportamiento, \naparec\u00edan ciertas diferencias. Diferencias especialmente remarcadas por el aumento de diestros \nde pie para el grupo no Down, por la similitud entre las proporciones de zurdos de pie y el \nconsiderable aumento de sujetos SD que respondieron con ambos pies a las tareas requeridas.  \n \n \n\nDominancia ocular \n \nLa proporci\u00f3n de ni\u00f1os SD diestros de ojo fue muy parecido al observado en el grupo no Down \ninfantil. En cambio, las proporciones de zurdos y mixtos de ojo fueron claramente diferentes \nentre los grupos infantiles, con una clara superioridad de zurdos de ojo para el grupo SD y de \nnuevo aparece, igual que en la Dominancia pod\u00e1lica, una mayor proporci\u00f3n de sujetos mixtos \nde ojo no Down. Este dato parece deberse a que la mayor parte de los ni\u00f1os con SD son o \ndiestros o zurdos de ojo, presentando poca representaci\u00f3n los ni\u00f1os con capacidad para realizar \nlas tareas con ambos ojos, aspecto que s\u00ed parece darse en los ni\u00f1os no Down. Contrariamente a \nlo observado entre los grupos infantiles, entre los grupos adultos SD y no Down s\u00ed se \nencontraron claras diferencias en la dominancia ocular. As\u00ed, en edad adulta la proporci\u00f3n de \nsujetos SD diestros de ojo parece ser claramente inferior a la proporci\u00f3n observada en  sujetos \nno Down. Por otro lado, la proporci\u00f3n de adultos SD no diestros de ojo era superior a la \nobservada en el grupo comparaci\u00f3n. Consideramos importante destacar que las proporciones de \nzurdos y mixtos de ojo para el grupo SD adulto fueron similares. En resumen, parece que la \ntendencia de respuesta ocular en los ni\u00f1os con SD es m\u00e1s bien a utilizar preferentemente el ojo \nderecho, pero tambi\u00e9n con alta preferencia para el izquierdo.  \n \n\nAs\u00ed, los patrones de lateralidad encontrados en los sujetos SD tanto en edad infantil \ncomo en edad adulta parecen ser diferentes de lo que la literatura hab\u00eda contemplado hasta el \nmomento. En la mayor\u00eda de los casos se hab\u00eda planteado que dichos patrones eran claramente \ndeficitarios como consecuencia del retraso madurativo propio del s\u00edndrome.  \n\n \nLos resultados encontrados al comparar  dichos patrones entre los sujetos SD y sin SD \n\ninforman de una falta de diferencias significativas en la mayor\u00eda de los tres aspectos estudiados \nde la lateralidad. As\u00ed, pudimos ver que s\u00f3lo se encontraron diferencias significativas entre la \ndominancia manual y dominancia ocular y exclusivamente entre los grupos adultos.  \n\n \n\n\n\nLateralidad en s\u00edndrome de Down en edad infantil y adulta. Estudio comparativo. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 57-68 \n                                                                                                                                      67 \n\nPor tanto, los patrones de lateralidad encontrados en los sujetos SD en edad infantil no \nparecen ser especialmente diferentes de los de los sujetos no Down, pudiendo asumir que \ndichos patrones en los ni\u00f1os con SD no parecen ser especialmente deficitarios. En adultos, no \nse observ\u00f3 dicho comportamiento, s\u00f3lo en la dominancia pod\u00e1lica se encontraron similitudes \nentre el patr\u00f3n de los sujetos SD y los sujetos comparaci\u00f3n, presentando diferencias en los \npatrones de la dominancia manual y ocular. As\u00ed, s\u00ed parece que la lateralidad en los  adultos SD \nson m\u00e1s deficitarios que los encontrados en los ni\u00f1os con SD.  \n\n \nEstos datos parecen evidenciar mejores patrones de lateralidad en los ni\u00f1os con SD \n\nque en los adultos. En este sentido, no parece infundado pensar que esta mejora pueda ser una \nrespuesta del beneficio que han podido tener los procesos de maduraci\u00f3n cortical de los ni\u00f1os \nfrente a los adultos gracias a los muy eficaces programas de atenci\u00f3n precoz a los que fueron \nsometidos.  \n \n \nAgradecimientos: Este estudio se pudo llevar a cabo gracias a la subvenci\u00f3n otorgada por la  \nFundaci\u00f3n Jes\u00fas de Gangoiti Barrera y a la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down \nde Madrid.  \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nJavier Garc\u00eda Alba: Profesor Titular Interino del Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \nEducaci\u00f3n, Universidad Complutense de Madrid; Coordinador de Investigaci\u00f3n de la \nFundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down de Madrid y Terapeuta Familiar. Correspondencia: \njgalba@edu.ucm.es \n \nJos\u00e9 Antonio Portellano P\u00e9rez: Profesor Titular del Departamento de Psicobiolog\u00eda, \nUniversidad Complutense de Madrid, Neuropsic\u00f3logo. Correspondencia: japp@psi.ucm.es \n \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nBatheja, M. &amp; Mcmanus, I.C. (1985). Handedness in the mentally handicapped. Development \n\nMedicine and Child Neurology, 27(1), 63-68. \nCarlier, M., Stefani, S., Deruelle, C., Volterra, V., Doyen, A.-L., Lamard, C. et al. (2006). \n\nLaterality in persons with intellectual disability. Behavior Genetics, 36 (3), 365-376. \nCastell\u00f3, M. y Monereo C. (1999). El conocimiento estrat\u00e9gico en la toma de apuntes: un \n\nestudio en la educaci\u00f3n superior, Infancia   y Aprendizaje,  88, 25-42 \nCollins, R.L. (1968). On the inheritance of handedness. Laterality in the inbred mice. Journal \n\nof Heredity, 59, 9-12.  \nElliott, D. &amp; Weeks, D.J. (1994). Anomalous cerebral lateralization and Down Syndrome. \n\nBrain and Cognition, 26, 191-195.  \nElliott, D., Weeks, D. &amp; Chua, R. (1994). Cerebral Specialization and Motor Control in Adults \n\nwith Down Syndrome. Brazilian International Journal of Adapted Physical Education \nResearch, 1(1), 167-168. \n\n\n\nGarc\u00eda-Alba, J. y Portellano, J.A.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 57-68 \n68 \n\nFrancks, C., Fisher, S.E., MacPhie, I.L., Richardson, A.J., Marlow, A.J., Stein, J. F. et al. \n(2002). A genome wide linkage screen for relative hand skill in sibling pairs. American \nJournal of Human Genetics, 70, 800-805. \n\nGarc\u00eda, J. L\u00f3pez-Riob\u00f3o, E., Martinelli, P., Albert, M., Navarro, E., Exp\u00f3sito, E., et al. (2010). \nBater\u00eda-ECODI. Bater\u00eda de evaluaci\u00f3n cognitiva para personas con discapacidad \nintelectual. Estudio piloto de fiabilidad de un nuevo  instrumento para la evaluaci\u00f3n de \nlas funciones cognitivas de ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down. Revista de Psicolog\u00eda y \nEducaci\u00f3n, 1 (5), 15-34. \n\nGarc\u00eda, J., Portellano, J.A. y D\u00edaz, F. (2011). S\u00edndrome de Down: Aspectos neuropsicol\u00f3gicos. \nEditorial Acad\u00e9mica Espa\u00f1ola (En prensa). \n\nGarc\u00eda, J., Portellano, J.A:, P\u00e9rez, J. (2011). Estudio comparativo neuropsicol\u00f3gico en edad \ninfantil y edad adulta y diferencias de g\u00e9nero en s\u00edndrome de Down. Revista Espa\u00f1ola \nde Pediatr\u00eda Cl\u00ednica e Investigaci\u00f3n, 67 (1), 22-27. \n\nGeschwing, N. &amp; Galaburda, A. (1987a). Cerebral lateralization: Biological mechanisms, \nassociations and pathology. A hipothesis and a program for research. Archives of \nNeurology, 42, 634-654.  \n\nHarris, A., J. (1980). Test de Dominancia Lateral. Madrid: TEA Ediciones.  \nHeath, M. &amp; Elliott, D. (1999). Cerebral specialization for speech production in persons with \n\nDown syndrome. Brain and  Language,  69(2), 193-211. \nLevin, J., Kohen, D. &amp; Mathew, G. (1993). Handedness in mental: Investigation into \n\npopulations of Down\u00b4s syndrome, epilepsy and autism. British Journal of Psychiatry, \n163, 674-676. \n\nLieben, B. (1951). Analysis of resulte of the Harris test of Hand Dominance used as group \ntests. Unpubl. Master\u00b4s Thesis. New York: Library of the City College of New York. \n\nPortellano, J. A. (1992). Introducci\u00f3n al estudio de las asimetr\u00edas cerebrales. Madrid: CEPE. \nPortellano, J.A, Garc\u00eda, J., Mateos, R. y Mart\u00ednez, R. (2000). Evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica de \n\nni\u00f1os con s\u00edndrome de Down. Polibea, 55, 14-19. \nRoubertoux, P., Bichler, Z., Pinoteau, W., Seregaza, Z., Fortes, S., Jamon, M. et al. (2005). \n\nFunctional analysis of genes implicated in Down syndrome: Laterality and corpus \ncallosum size in mice transpolygenetic for Down syndrome chromosomal region-1. \nBehavior Genetics, 35(3), 333-341. \n\nVlachos, F.M. &amp; Karapetsas, A.B. (1999). A developmental study of handedness in Down \nsyndrome pupils. Perceptual and Motor Skills, 88(2), 427-428.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 69 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 69-78 \n \nRecibido: 20/05/2011 \nAceptado: 18/06/2011 \n \n\u201cKey to Learning\u201d. A neo-Vygotskian program for children aged 3 \n\nto 7 \n \n\n\u201cKey to Learning\u201d. Un programa educativo neo-Vygotskiano para \nni\u00f1os de 3 a 7  \n\n \n \n\nMois\u00e9s Esteban Guitard*, Frances Sidera*,  Galina Dolya**, Nikolai Veraksa** \n \n*Universidad de Girona, **Moscow State Pedagogical University (Russia). \n\n \n \nAbstract: The aim of the present article is to provide an overview of the \neducational program \u201cKey to Learning\u201d, a curricular proposal which was \ndeveloped from the work and ideas of several contemporary Russian authors \nsharing a Vygotskian orientation. The program, addressed at children between 3 \nand 7 years of age, consists of different activities divided in 12 curricular units. \nThe main objective of the program is to improve the cognitive, communicative \nand directive learning skills, meaning learning skills as the capacities which \ndetermine the velocity and flexibility needed to acquire new knowledge and \nskills. For this purpose are created the 12 units composing the program: Sensory \nMathematics, Logic, Mathematics, Story Grammar, Developmental Games, \nArtographics, Visual-Spatial, Creative Modeling, Construction, Exploration, \nExpressive Movement and You-Me-World. After presenting the \npsychopedagogical foundations of the program, the different curricular units \nwill be illustrated together with some activities which exemplify the application \nprocedure. \nKey words: Vygotsky, zone of proximal development, educational program. \n \nResumen: El objetivo del art\u00edculo es presentar una visi\u00f3n general del programa \neducativo \"Key to Learning\", una propuesta curricular desarrollada por \ndistintos autores rusos contempor\u00e1neos de orientaci\u00f3n vygotskiana. El \nprograma, dirigido a ni\u00f1os y ni\u00f1as de 3 a 7 a\u00f1os de edad, consiste en distintas \nactividades divididas en 12 unidades curriculares. El objetivo principal del \nprograma es mejorar las habilidades de aprendizaje cognitivas, comunicativas y \ndirectivas, entendiendo por habilidades de aprendizaje los recursos o \ncapacidades que determinan la velocidad y flexibilidad necesaria para adquirir \nnuevos conocimientos y habilidades. Para este prop\u00f3sito se proponen 12 \nunidades: Matem\u00e1ticas Sensoriales, L\u00f3gica, Matem\u00e1ticas, Gram\u00e1tica de la \nHistoria, Juegos de Desarrollo, Artegr\u00e1fico, Viso-Espacial, Modelaje Creativo, \nConstrucci\u00f3n, Exploraci\u00f3n, Movimiento Expresivo y Yo-Mundo. Despu\u00e9s de \n\n\n\nGuitard, M.E., Sidera, F., Dolya, G. &amp; Veraksa, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 69-78 \n70 \n\npresentar las bases psicopedag\u00f3gicas del programa, se ilustran las distintas \nunidades curriculares con actividades que ejemplifican su modo de aplicaci\u00f3n. \nPalabras Clave: Vygotsky, zona de desarrollo pr\u00f3ximo, programa educativo.    \n\n \n \n\nBuilding zones of proximal development. The objective of the education under a Vygotskian \napproach \n\n \nOne of the most recognized Vygotskian concepts in the postVygotskian literature is \nundoubtedly the \u201cZone of Proximal Development\u201d, from now on, ZPD (\u00c1lvarez, 1997; \nDaniels, Cole &amp; Wertsch, 2007; Moll, 1990; Newman, Griffin &amp; Cole, 1989; Rogoff &amp; \nWertsch, 1984). The ZPD is the distance between the actual developmental level, or the \ncapacity of solving problems autonomously, and the level of potential development, which is \ndetermined by the capacity of solving problems under the guidance or collaboration of an adult \nor a more capable peer (Vygotski, 1978). \n \n\nOriginally, the ZPD concept had two aims. First, it was intended to reconceptualize \nthe existing relationships between development, or evolutive change, and learning, or \neducational change. Vygotsky's thesis can be summarized by the expression \u201cthe only good \nlearning is that which is in advance of development\u201d (Vygotski, 1978, p. 89). Such a proposal \nimplied a reversal in the Piagetian approach to the connections between development and \nlearning, who subordinated the education to the cognitive, intellectual change (Esteban, Sidera, \nSerrano, 2008). On the other hand, the notion of ZPD was meant to provide new elements to \nthe evaluation in its traditional sense; this is, measuring the students' learnings in terms of the \nzone of actual development. Thus, traditional evaluation focus on what students can do alone. \nHowever, according to Vygotsky (1979), the education does not consist on what people are \ncapable of doing without the help of tools or other people. On the other hand, it is the result of \na scaffolding process (Wood, Bruner y Ross, 1976) situated in the Zone of Proximal \nDevelopment, where the interactions and relations established between an expert, an apprentice \nand the content (the artifacts or the learning material). \n \n\nFrom this perspective, learning and teaching involve creating a shared understanding \nbetween an expert and a learner, where the former helps the latter to use a particular artifact. \nFor example, a driving instructor helps his students to internalize the rudiments involved in \ndriving a vehicle. In other words, educating entails creating ZPDs that make possible the \nacquisition of psychological and cultural instruments such as literacy, mathematical notation, \nmusic or e-literacy.  \n \n\nTherefore, to educate involves going beyond the capacity of a student or a learner to \ndo things autonomously, without the help of anybody or anything. To educate is to be in the \nZone of Potential Development of the learner. In this sense, the educational program \u201cKey to \nLearning\u201d, henceforth KTL, serves as a collection of activities with the pedagogical goal to \ncreate and operate in the Zone of Potential Development so as to facilitate different kinds of \nlearnings. \n \n \n \n \n \n\n\n\n \u201cKey to Learning\u201d. A neo-Vygotskian program for children aged 3 to 7. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 69-78 \n                                                                                                                                      71 \n\n\"Key to Learning\u201d. A proposal to develop learning skills \n \nIn order to increase our physical and psychological possibilities, humankind has invented \ninstruments that permit to extend our mental abilities (our cognition, communication and self-\nregulation). The children need to attain these psychological technologies because they allow \nthem to think logically, to perceive the world through concepts and to regulate their own and \nthe others\u2019 behavior. That is, by participating in a community the children acquire the \npsychological tools (symbols, diagrams, models, graphs, maps, etc...) that change dramatically \ntheir learning processes by means of the organization and the regulation of their own activities \n \n\nOnce a child learns to use these psychological artifacts that have a sociocultural \nbackground, he becomes capable of doing new and varied actions. In short, children acquire \nnew skills. The learning skills are \"mental habits\" that people need to carry out successfully \nvarious cultural activities (Dolya, 2010). To put it another way, the use of concepts, visual \nsigns, symbols, models, texts, maps, formulas or words, allows the children to perform \nsociocultural actions such as maintaining a conversation, crossing a traffic light, taking part in \na sporting event or going to the supermarket. Therefore, the acquisition and development of \nthese learning skills (that determine the speed and flexibility with which the new knowledge \nand skills are acquired and applied) modifies the learners\u2019 personality. They start planning and \norganizing their activities, expressing their viewpoints and that of others, providing different \nsolutions to problems or interacting with others in a friendly way. \n \n\nDyachenko and Veraksa (1990; 1994) argue that in order to succeed in the school \nlearning activities, or to show specific linguistic, mathematical, musical, physical, \nintrapersonal, interpersonal or visual-art skills, the children need to develop general self-\nregulation abilities (to plan and to execute activities), communication skills (to express and to \nunderstand others) and cognitive abilities (to identify, to model and to change relationships). It \nmust be considered though that the cognitive abilities can be divided in the intellectual \nabilities, which are used to solve problems in a conventional or standard way, and the creative \nabilities, which are useful to find alternative solutions to the problems, either by transforming \nideas (dialectically) or through the representation of objects (symbolically). Thus, the general \nlearning skills are a prerequisite for acquiring the specific learning skills (linguistic, \nmathematical, artistic, etc...) (See Figure 1). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nGuitard, M.E., Sidera, F., Dolya, G. &amp; Veraksa, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 69-78 \n72 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigure 1. Classification of the learning skills by Diachenko &amp; Veraksa (1990). Adapted from \nDolya (2010, p. 15). \n\n \nBased on the contributions by Zaporozhets &amp; Elkonin (1971), Venger (1988), Veraksa \n\n&amp; Veraksa (2006), Dyachenko &amp; Veraska (1990, 1994) and other members of the \ncontemporary Russian Vygotskian school, Dolya and Veraksa has developed the KTL program \naimed at improving the general learning skills (self-regulation, communication, cognition) of \nchildren aged from 3 to 7 years. The acquisition of human culture not only depends on specific \nknowledge and skills, but also on the signs and symbols we use to analyze the reality. \nTherefore, the level of acquisition of these signs and symbols will determine the achievement \nof the different specific skills. Through the assistance and scaffolding carried out by adults \nduring structured educational sessions, the children will be able to acquire and master these \ntechniques or cultural resources, such as the understanding and use of diagrams, mathematical \nformulas, models or representations of objects. \n \n \n\nPsychopedagogical principles underlying the educational program \"Key to Learning\" \n \nIn line with the sociocultural conception arisen from Vygotsky\u2019s approach, human \ndevelopment is the result of the acquisition of psychological and cultural artifacts resulting \nfrom the processes of teaching and learning, socioculturally scaffolded, which allow the \nassimilation of the historically inherited culture (Esteban, 2010). Specifically, the educational \nprogram KTL recognizes three types of teaching and learning processes, namely: 1) the \nteaching model; 2) the cooperation model; and 3) the autonomous model (Dolya, 2010). \n \n\nSKILLS \n\nGeneral Specific \n\nSelf-regulation Cognitive Communicativ\ne\n\n- Linguistic \n- Mathematical \n- Musical \n- Physical \n- Artistic \n- Intrapersonal \n- Interpersonal \n\nIntellectual Creative \n\nNormativ Dialectical Symbolic \n\n\n\n \u201cKey to Learning\u201d. A neo-Vygotskian program for children aged 3 to 7. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 69-78 \n                                                                                                                                      73 \n\nDuring the educational sessions of the KTL program, these three models or action \nstrategies are combined. In the teaching model, an expert or teacher suggests to his pupils a \nseries of activities, which include the use of games and psychological tools, or the promotion \nof discussions and reflections. In the cooperative model, the teacher plays with the children in \norder to create joint activities. Finally, in the autonomous model, the learners develop skills \nindependently of the tutor, whose work here is to organize the environment, to observe the \nspontaneous playful activity of the children, and to offer support wherever necessary. In this \nway, during the shared activities that the KTL program proposes, the teacher is able to share \nhis knowledge with the children and to model and mediate the use of mental tools (Learning \nmodel). In the same session, the teacher may also collaborate actively in the creation of a \nshared result through joint action (Cooperative model). Finally, children are expected to \ncontinue using by themselves what they have recently learned, as well as to experience, \nmanipulate and freely play with the objects and activities proposed (Autonomous model). \n \n\nTherefore, the psychopedagogical foundations of KTL are based on four educational \nresources such as the cooperative work, the modelling, the productive imagination and the use \nof external mediators. The cooperative work is inscribed, inevitably, under the Vygotskian \napproach of the learning processes. Creating zones of proximal development, as suggested \nbefore, requires people competent in the use of a concrete instrument to explain the functioning \ninvolved in its execution. As people have different abilities, skills and competences, knowledge \nis always asymmetrical. Therefore, the communication and mutual help among learners is \nuseful to develop their knowledge. In the KTL this is achieved through various activities using \nexternal mediators, such as the maps in the visual-spatial intelligence curricular unit, or the \nVenn diagrams in the logic curricular unit, artifacts that help children to internalize or acquire \nconcepts and skills involved in each educational unit.  \n \n\nIn relation to the scaffolding, the KTL program differentiates between \"visual \nmodeling\" and \"creative imagination\". By \"visual modeling\" we understand the ability to \n\"move\" information from something concrete to something abstract, by means of a visual \nmodel and using substitutes (signs and symbols) which facilitate the development of problems \n(encoding process). On the other hand, by productive imagination we understand the ability to \ndecode or read information represented in signs, numbers, letters and abstract drawings, and to \nmove it and transform it into something concrete (Dolya, 2010). According Veraksa and \nVeraksa (2006) the children\u2019s learning skills are determined by their level of development in \nthese two inverse processes: visual modeling and productive imagination. For example, using a \nreal picture, the figures of a father, a mother and a son, can be represented by a square (the \nfather), a round (the mother) and a smaller square (the son). This is the encoding process that \ncharacterizes the visual modeling: the translation of information to models, using signs and \nsymbols. In the given example, this occurs with the use of geometric figures representing \nhuman beings. \n \n\nOn the contrary, we can imagine different realities from an abstract model such as a \ncircle. This circle can be drawn so that it looks like a sun, a flower or a human face. This \ndecoding process, where the information represented by signs, letters, numbers or drawings is \ntransformed, constitutes the creative imagination. For Venger (1988), the ability to generate \nthese encoding and decoding processes allows the development of cognitive competencies, and \nrepresents the major intellectual development in the preschool ages. On this basis, the KTL \nprogram offers different tasks aimed at fostering the processes of visual modeling and \nproductive imagination. Some examples of these tasks are the substitution of objects (a pole \n\n\n\nGuitard, M.E., Sidera, F., Dolya, G. &amp; Veraksa, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 69-78 \n74 \n\nstanding for a building), the analysis of the structure of different objects and the identification \nof the spatial relationships among them (using a diagram or map), the employ of logical \nrelationships (i.e., to classify objects into categories), and the creation of new images (i.e., to \ncreate an elephant from certain geometric figures). \n \n\nNext, these encoding and decoding processes will be illustrated with examples from \nthe different curricular units of the KTL educational program. \n \n \n\nThe twelve curricular units of the \u201cKey to Learning\u201d \n \nThe KTL program is materialized through 12 curricular units designed to be put into practice \nwith children aged from 3 to 7 years. Each subprogram or curricular unit is made up of sixty \nsessions intended to improve the general abilities of the children, their communication, \ncognition and self-regulation. Below, the objectives of each subprogram will be described and \nexemplified with activities. \n \n\nThe curricular unit \u201cSensory Mathematics\u201d aims to develop the ability to analyze the \nvisual and external qualities of the objects using sensory standards such as the color, shape and \nsize. According to Venger (1988), the sensory standards are socially elaborated representations \nabout the characteristic sensory patterns of objects, and their acquisition permits to raise the \nperception from a natural to a superior level of functioning.  It is precisely in the preschool \nperiod when a transition occurs between the acquisition of isolated standards to an \ninternalization, practical command, and automatic application, of a culturally originated system \nof sensory standards. Such a process plays an essential role in the mental development of the \nchildren (Bodrova &amp; Leong, 2003). One activity from this subprogram is based on the use of \nthree \u201cmagic glasses\u201d. In this activity, the teacher helps the children to create three glasses with \ndifferent shapes. The first glasses are squared and the child searches for all squared objects, \nwhile the other glasses are triangular and circular. The children put on the glasses and only \nchoose those objects which have the shape represented by the glasses. The objective of this \nactivity is to analyze the external shape of the objects using this sensory standard. \n \n\nThe \u201cLogic\u201d subprogram is designed to develop the ability to analyze objects and \nevents, to see their hidden sides, to identify the most essential features, to think following a \ncertain sequence, to draw conclusions, and to categorize information. In one of the activities \ncalled the yellow flowers, the children are requested, with the help of a Venn diagram, to put \nobjects into groups depending on the category they belong to: the \u201cyellow family\u201d, the \n\u201cflowers from yellow family\u201d, and \u201cflowers in general\u201d. Thus, one single object like a yellow \nflower would belong to the categories \u201cyellow family\u201d, \u201cflowers from yellow family\u201d and \n\u201cflowers in general\u201d, whereas another object, such as a yellow butterfly, would only belong to \nthe category \u201cyellow family\u201d. \n \n\nThe activities grouped in the \u201cMathematics\u201d curriculum use visual models through \nwhich children discover the language of mathematics (the concepts of measurement, \ncomparison and relationship). For example, in one activity children are asked to make a certain \nnumber of claps (or tongue clicks, eye winks\u2026) according to the number of buttons that the \nteacher has in his hand. \n \n\n\n\n \u201cKey to Learning\u201d. A neo-Vygotskian program for children aged 3 to 7. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 69-78 \n                                                                                                                                      75 \n\nAnother area of the curriculum, called \u201cStory Grammar\u201d, aims to foster the love for \nstories, as well as to help the children to understand the language and its characteristics. For \ninstance, the strategy of visual modeling can be used through story telling, encouraging the \nchildren to represent the story characters with geometric figures. In this sense, the action of the \nstory is repeated, first with drawings of the characters and then with geometric figures. Little \nRed Riding Hood, for example, may be represented by a red circle, and a grey circle would \nrepresent the wolf.  \n \n\nThe \u201cDevelopmental Games\u201d area has the objective to develop creative imagination, \nsymbolic alphabetization, linguistic and communicative abilities, flexible thinking, self-\nregulation and creative problem-solving. We can promote, for instance, the development of the \ncreative imagination using exercises such as showing a triangle, a square or a circle to the \nchildren, and asking them what may these figures represent. The circle, for example, could \nbecome a ball, a plate, the sun, a flower\u2026 \n \n\nThe subprogram \u201cArtographics\u201d is designed to cultivate the skills required for writing \nand the creative artistic expression, by introducing different symbolic instruments such as the \ncomposition, the rhythm and the color. An example is an activity where the children listen to \ndifferent types of music with different rhythms, and they express through a free drawing what \nthey feel and think. \n\n \nThe \u201cVisual-Spatial\u201d unit seeks to develop the spatial consciousness and the ability to \n\nread and understand maps. Children are expected to look at objects in space and to represent \nwhat they or others see by using different symbols (maps, schemes\u2026). For example, the \nactivity called \u201cfrom a different point of view\u201d is aimed at helping children to understand that \nthings can be viewed differently depending on the observer\u2019s position in space. The procedure \nis very simple and consists in placing the pupils in different places of the classroom. Then, the \nchildren guess what the replica of a giraffe would see from a specific location of the room. \nAfter that, the animal\u2019s positions changes and children should understand that the animal\u2019s \nview is modified accordingly. In a second phase, the children, aged from 5 to 7 years, are asked \nto draw a map of the class and to place the door, the windows, and the tables in their correct \nposition. Finally, the teacher gives the children some representations of the chairs, so they have \nto place them in the picture and indicate where their own chair would be. \n \n\nIn the subprogram \"Creative Modelling\", the children create, by means of the \ncooperative activity and the manipulation of geometric shapes, artistic compositions that \nrepresent their world. For instance, they may create a big and a little bear using circular figures \nof different colors (black, white, brown and red) and sizes. They could also create landscapes \n(snowy, sunny\u2026) where the bears would do different things. \n \n\nThe curricular area focused on \u201cConstruction\u201d tries to encourage the understanding of \nmathematical language and the self-regulation of behavior through the analysis of the structure \nof objects, and the planning and articulation of their multiple relationships. In this subprogram, \n\"ghost models\u201d are used (Dolya, 2010). These models are 2D or 3D representations lacking \nsome of the aspects necessary to produce or reproduce them. Thus, we might have a castle \nrepresented by some lines but the pieces required to construct it in 3D are not specified. The \nactivity \u201cso many slides\u201d will serve as an example for the construction area. In this activity, the \nchildren build a 3D representation putting together several pieces (different cubes and \ngeometric figures of various forms and shapes) using a 2D \u201cghost model\u201d. The interesting \n\n\n\nGuitard, M.E., Sidera, F., Dolya, G. &amp; Veraksa, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 69-78 \n76 \n\npoint of the activity is that the model can be interpreted in different ways, so the creativity and \nflexibility in task-solving abilities are promoted. \n \n\nIn the \"Exploration\" curricular unit, games, stories and simple experiments are used to \nhelp children learn scientific concepts such as the states or the different qualities of substances. \nFor example, in one activity called \u201cPlaying with symbols. Ice, water and steam\u201d, the children \nperform different actions following certain symbols or instructions given by the teacher, such \nas: \u201cwhen I say cold, you have to wrap up with your hands\u201d or \u201cyou have to pretend you are \nswimming when the ice melts because of the sun\u201d. The objective of this activity is double. In \none hand, it intends to consolidate the knowledge about the three states of water. On the other \nhand, the understanding of these states is put into practice through the introduction and use of \nsymbols for water, heat, cold\u2026 \n \n\nThe subprogram \"Expressive Movement\" aims to develop emotional intelligence, \nnonverbal communication, creativity and imagination, through body movements, gestures, \nfacial expressions and music. In the activity \"Let's drive the car\", different movements are \nsimulated, for example, stopping a pretend car when the teacher says \u201cstop\u201d, or moving into \nthe direction indicated by the teacher when she says \u201cmove\u201d. This kind of activity fosters the \nexpression of different movements, while it requires the children to react to verbal and \nnonverbal demands and to control their own behavior. \n\n \nFinally, the activities under the generic label \"You-Me-World\", attempt to promote the \n\nknowledge of the natural and material worlds by using symbols and visual models. In the \nactivity \u201cWho lives here?\u201d several figures such as circles are used to represent the members of \na family, so the big circles are the parents and the little ones the children. Moreover, the \nactivity is directed to familiarize the children with the addresses and with the representation of \nhouses and families. This activity serves as an example of the above mentioned process of \n\u201cvisual modeling\u201d, which consists, as we explained, in moving real, concrete information into \nabstract models, using signs and symbols, like circles representing people. \n \n \n\nProspection and projection of \u201cKey to Learning\u201d \n \nDesigned by Nickolai Veraksa, from the Moscow Pedagogical State University, and Galina \nDolya, Director of Key to Learning and a co-researcher, the KTL educational program has \nbeen implemented to date in approximately 200 schools from England, Scotland and Wales, as \nwell as in about 200 educative centers from Poland. There also exists the goal to implement the \nprogramme in Norway, South Africa, Singapore, Malaysia, Thailand, Vietnam and Indonesia. \n \n\nDespite the fact that there are not published results on the effects of the KTL program, \nthere are preliminary results that indicate its positive effects. Madeleine Portwood, from the \nUniversity of Durham, has reported in a personal letter that the program has had effects on \ndifferent psychological processes (attention, fine motor skills, linguistic development) in 88 \nchildren (55 girls and 28 boys) who participated, during a year, in the process of teaching and \nlearning suggested by the KTL curriculum. Compared to a control group, these children \nshowed a statistically significant higher performance in different measures of language \ndevelopment (vocabulary and storytelling), attention and fine motor skills. Although these \nresults have not been published yet, they will be soon. Moreover, a longitudinal study is being \ncarried out in the University of Birmingham, which will permit to evaluate the long term \n\n\n\n \u201cKey to Learning\u201d. A neo-Vygotskian program for children aged 3 to 7. \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7 e -ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 69-78 \n                                                                                                                                      77 \n\neffects of the program. In this sense, future publications will determine the effectiveness of the \nprogram or some parts of it. On the meanwhile, we suggest general hypotheses that future \nresearch could test empirically: \n \n\n1) The KTL educational program may foster the development of general \ncommunication and self-regulation skills. \n2) The KTL educational program may foster the development of general cognitive \nskills. In one hand, skills linked to the intellectual normative processes, and on the \nother hand, linked to the creative processes. \n\n \nMore specifically, the children participating in this curriculum, in comparison with a \n\ncontrol group, they should demonstrate a higher performance in coding (visual modeling) and \ndecoding tasks (creative imagination), both involved in the psychological development of the \nchildren (Venger, 1988; Veraksa and Veraksa, 2006). It is expected that the participation in the \nKTL program, briefly described here, will facilitate the planning and organization of the \nchildren\u2019s activities and behavior, that it will expand their viewpoints and promote creative \nsolutions to different problems. Also, this program may encourage the children to interact \nhappily with other people, to have a positive attitude through learning, to interpret the semiotic \nsystems used by a concrete community, to help them to communicate their emotions and \nfeelings, and to use logic strategies to solve mathematical problems. However, there is the need \nto apply and evaluate the program in different parts of the world in order to correctly assess its \npotential and consequences. \n \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nMois\u00e9s Esteban Guitart es profesor del Departament de Psicologia de la Facultat d\u2019Educaci\u00f3 i \nPsicologia. Correspondencia: moises.esteban@udg.edu \n \n \n   \n\n \nReferences \n\n \n\u00c1lvarez, A. (Ed.) (1997). Hacia un curr\u00edculum cultural. La vigencia de Vygotski en la \n\neducaci\u00f3n. Madrid: Fundaci\u00f3n Infancia y Aprendizaje.  \nBodrova, E. &amp; Leong, D.J. (2003). Learning and Development of Preschol Children from the \n\nVygotskian Perspective (pp. 156-176). In A. Kozulin, B. Gindis, V. S. Ageyev y S. M. \nMiller (Eds.), Vygotsky\u2019s Educational Theory in Cultural Context. Cambridge, USA: \nCambridge University Press.    \n\nDaniels, H., Cole, M., &amp; Wertsch, J. (Eds.) (2007). Cambridge Companion to Vygotski. \nCambridge: Cambridge University Press. \n\nDolya, G. (2010). Vygotsky in action in the early years. London &amp; New York: Routledge.  \nDyachenko, O.M., &amp; Veraksa, N.E. (1990). Tochka, tochka, dva krjuchochka. Moscow: \n\nPedagogika. \nDyachenko, O.M., &amp; Veraksa, N.E. (1994). Chego na svietie nie byvayet? Moscow: Znanie. \nEsteban, M. (2010). Geograf\u00edas del desarrollo humano. Una aproximaci\u00f3n a la psicolog\u00eda \n\ncultural. Barcelona: Editorial ARESTA.  \n\n\n\nGuitard, M.E., Sidera, F., Dolya, G. &amp; Veraksa, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 69-78 \n78 \n\nEsteban, M., Sidera, F., y Serrano, J. (2008). Aprendizaje y desarrollo de la teor\u00eda de la mente \nen la edad preescolar. Algunas consideraciones te\u00f3ricas y educativas. Papeles de \nTrabajo sobre Cultura, Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano, 4, 1-23. \n\nMoll, L.C. (Ed.) (1990). Vygotsky and education. Cambridge: Cambridge University Press. \nNewman, D., Griffin, P. &amp; Cole, M. (1989). The construction zone. Working for cognitive \n\nchange in school. Cambridge: Cambridge University Press.  \nRogoff, B, &amp; Wertsch, J. (Eds.). (1984). Children\u2019s learning in the Zone of Proximal \n\nDevelopment. New Directions for Child Development, 23 (n\u00famero monogr\u00e1fico). \nVenger, L.A. (1988). The origin and development of cognitive abilities in preschool children. \n\nInternational Journal of Behavioral Development, 11, 147-153. \nVeraksa, N.E. &amp; Veraksa, A.N. (2006). Razvitie rebionka v doshkolnom detstvie. Moscow: \n\nMosaika-Sintez.  \nVygotski, L.S. (1978). Mind in Society: The development of higher mental processes. \n\nCambridge, MA: Harvard University.  \nWood, D., Bruner, J.S., Ross, G. (1976). The role of tutoring in problem solving. Journal of \n\nChild Psychology and Psychiatry, 17, 89-100. \nZaporozhets, A.V. &amp; Elkonin, D.B. (Eds.) (1971). The psychology of preschool children. \n\nCambridge, MA: MIT Press.  \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 79 \n\nI.SSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 79-92 \n \nRecibido: 23/06/2011 \nAceptado: 09/07/2011 \n \n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n\nProyect Learn: Innovative Training Practice                                \n \n \n\n\u00c1ngel Luis Gonz\u00e1lez-Olivares*, Rosario Cruz**, Ver\u00f3nica Varela** \n \n\n*Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, **Grupo Almida. \n \nResumen: El Proyecto Aprende es una pr\u00e1ctica formativa innovadora en \nintervenci\u00f3n con personas adultas con necesidades educativas especiales. Se \ndirige a educandos con dificultades de aprendizaje cualquiera que sea su causa \nu origen. La formaci\u00f3n tiene una visi\u00f3n integradora, se utilizan ayudas \npedag\u00f3gicas para el logro de sus fines formativos. Del mismo modo, las \nnecesidades educativas especiales en edad adulta no tienen el argumento de \n\u00e1rea curricular, son unos recursos m\u00e1s o menos instrumentales que ayudan a \nalcanzar los contenidos de otras \u00e1reas (lengua, matem\u00e1ticas, ciencias\u2026). Este \nprograma no hace referencia a elementos b\u00e1sicos del curr\u00edculo para una etapa \nconcreta o un \u00e1rea espec\u00edfica, sino que pretende dar respuesta a las necesidades \nen funci\u00f3n de las deficiencias que puedan presentar los alumnos, de los niveles \nde competencia curricular que posean y del grado de autonom\u00eda que puedan \npresentar.  \nPalabras Clave: necesidades educativas especiales, capacidades diferentes, \ndificultades de aprendizaje, intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica, orientaci\u00f3n. \n \nAbstract: Project Learn is an innovative training practice intervention with \nadults with special educational needs. It is aimed at learners with learning \ndifficulties whatever their cause or origin. Training is an integrated vision, \nteaching aids used for training their own ends. Similarly, special educational \nneeds in adulthood are not arguing curriculum area, are a more or less \ninstrumental resources that help achieve the content of other areas (language, \nmath, science...). This program does not refer to basic elements of the \ncurriculum for a particular stage or a specific area, but is intended to address \nthe needs based on the deficiencies that may be presented by students, \nproficiency levels that have curricular and degree of autonomy that may arise. \nKey words: special educational needs, disabilities, learning difficulties, \nintervention, psychology, counseling. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n80 \n\nIntroducci\u00f3n \n \n\nEn el \u00e1mbito educativo el tema de la atenci\u00f3n a la diversidad no es una cuesti\u00f3n balad\u00ed y \nmucho menos nueva. Pero, \u00bfy en el \u00e1mbito formativo? Se ha trabajado mucho para conseguir \nla educaci\u00f3n inclusiva y m\u00e1s, especialmente, la escuela inclusiva. La atenci\u00f3n a la diversidad \nha sido y es la base cultural a desarrollar en la escuela, para garantizar la igualdad de \noportunidades de todos los alumnos desde lo com\u00fan para respetar las diferencias. Educar en la \ndiversidad no se basa en la adopci\u00f3n de medidas excepcionales para las personas con \nnecesidades educativas especiales, sino en la adopci\u00f3n de un modelo de curr\u00edculum que facilita \nel aprendizaje de todos los alumnos en su diversidad. \n \n\nDe este mismo modo, Ainscow (2001) se\u00f1al\u00f3 que si el problema no estaba en el \nalumno habr\u00eda que dirigir la intervenci\u00f3n a la situaci\u00f3n educativa en que se genera esta \nnecesidad o demanda. Se contemplaba, como dice Torres Gonz\u00e1lez (2010:63) \u201cel nuevo objeto \nde la Educaci\u00f3n Especial: la adaptaci\u00f3n de la educaci\u00f3n general a cada situaci\u00f3n concreta y \nparticular\u201d. \n\n \nEl Informe Warnock -publicado en 1978- supuso un hito fundamental en la historia \n\nreciente de la Educaci\u00f3n Especial, en la medida en que convirti\u00f3 un conjunto de ideas \ngenerales, hasta entonces dispersas, en una propuesta coherente y sistem\u00e1tica, liderada por el \nconcepto de \"Necesidades Educativas Especiales\". En dicho informe se defin\u00eda la necesidad \neducativa especial como aquella que requiere: \n\n \n1. La dotaci\u00f3n de medios especiales de acceso al curr\u00edculum mediante un \nequipamiento, unas instalaciones o unos recursos especiales, la modificaci\u00f3n del \nmedio f\u00edsico o unas t\u00e9cnicas de ense\u00f1anza especializada; \n2. La dotaci\u00f3n de un curr\u00edculum especial o modificado; \n3. Una particular atenci\u00f3n a la estructura social y al clima emocional en los que tiene \nlugar la educaci\u00f3n. \n\n \nLa escuela puede considerarse \u201calgo cerrado\u201d, normativo, regulado y controlado, pero \n\nla sociedad es \u201calgo abierto\u201d, dif\u00edcil de normalizar, dif\u00edcil de regular, dif\u00edcil de controlar, en s\u00ed \nes \u201calgo distinto\u201d. Y tambi\u00e9n en el conjunto de la diversidad social hay necesidades educativas \nespeciales. Podr\u00edamos decir que se necesita un \u201cInforme Warnock\u201d para la formaci\u00f3n de \nadultos con capacidades diferentes y especialmente cuando necesitan una educaci\u00f3n o \nformaci\u00f3n especial. \n\n \nLa UNESCO se\u00f1al\u00f3 la necesidad del cambio en la educaci\u00f3n socialmente justo en la \n\ndeclaraci\u00f3n de Salamanca de 1994: \n \n\u201cLa inclusi\u00f3n y la participaci\u00f3n son esenciales para la dignidad \nhumana y para el ejercicio y disfrute de los derechos humanos. \nCreemos y proclamamos que\u2026 las escuelas regulares con \norientaci\u00f3n inclusiva son los medios m\u00e1s eficaces de combatir \nactitudes discriminatorias, crear comunidades de acogida y lograr \nla educaci\u00f3n para todos\u201d. \n\n \nLa educaci\u00f3n inclusiva es un elemento indispensable del derecho a la educaci\u00f3n de las \n\npersonas con discapacidad, pues \u00e9sta trata de evitar la exclusi\u00f3n de todos los educandos, \n\n\n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 79-92 \n                                                                                                                                      81 \n\nincluidos aquellos con discapacidad (Mu\u00f1oz, 2007). \n \n\nInclusi\u00f3n, igualdad, equidad,\u2026, tambi\u00e9n en la edad adulta, y en un contexto distinto a \nla propia escuela, la sociedad diversa y heterog\u00e9nea. Este desafiante \u00e1mbito es el elegido para \nrealizar el desarrollo de la pr\u00e1ctica formativa innovadora del Proyecto Aprende.  \n\n \n \n\nContexto del Proyecto Aprende. \n \n\nLa realidad educativa y formativa del contexto del Proyecto Aprende se desarrolla en un campo \nde intervenci\u00f3n pedag\u00f3gica, concretada en la orientaci\u00f3n social y laboral y la inserci\u00f3n e \nintegraci\u00f3n de personas con capacidades diferentes. Y el \u00e1mbito espec\u00edfico de actuaci\u00f3n se \ncentra en un Centro Especial de Empleo. \n \n\nLos Centros Especiales de Empleo, figura creada por la Ley 13/1982, de 7 de abril, de \nIntegraci\u00f3n Social de los Minusv\u00e1lidos, son instituciones de integraci\u00f3n laboral y se consideran \nelementos b\u00e1sicos integradores de las personas con discapacidad en el denominado mundo \nordinario del trabajo, cuando por sus circunstancias de orden personal, consecuentes con su \ndiscapacidad, no puedan ejercer una actividad laboral en las condiciones habituales. Estos \nCentros son empresas cuyo objetivo principal es el de realizar un trabajo productivo, \nparticipando regularmente en las operaciones del mercado, y cuya finalidad es asegurar un \nempleo remunerado y la prestaci\u00f3n de servicios de ajuste personal y social que requieran sus \ntrabajadores con discapacidad. (Gonz\u00e1lez, A.L. y De Juanas, A. 2011). \n \n\nNuestro contexto concreto es el Centro Especial de Empleo Grupo de Integraci\u00f3n \nAlmida S.L., especializado en la atenci\u00f3n a personas con capacidades diferentes para la \ninserci\u00f3n e integraci\u00f3n sociolaboral. Su Departamento de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n desarrolla \nun programa espec\u00edfico de orientaci\u00f3n; el \u201cPrograma de Mejora de la Competencias \nSociocognitivas en Personas con Capacidades Diferentes\u201d (Gonz\u00e1lez, A.L. y Beltr\u00e1n, J. 2010), \ny una pr\u00e1ctica formativa innovadora; El \u201cProyecto Aprende\u201d. Denominado singularmente \u201cLa \nEscuela Almida\u201d. \n\n \nEl Grupo de Integraci\u00f3n Almida S.L. es un Centro Especial de Empleo de la Junta de \n\nComunidades de Castilla La Mancha, registrado con el n\u00famero CLM 13-021. Su objetivo \nprincipal es el proporcionar a los trabajadores con discapacidad la realizaci\u00f3n de un trabajo \nproductivo y remunerado, adecuado a sus caracter\u00edsticas personales, felicit\u00e1ndoles una \nintegraci\u00f3n social y laboral en la sociedad. \n\n \nLos objetivos b\u00e1sicos del Grupo de Integraci\u00f3n Almida S.L. son: \n \n\n1. Integraci\u00f3n Socio-Laboral de las personas con discapacidad en el desempe\u00f1o de un \npuesto de trabajo digno y retribuido. \n\n2. Aprovechamiento y repercusi\u00f3n de los beneficios industriales en la generaci\u00f3n de \nnuevos puestos de trabajo. \n\n3. Formaci\u00f3n de personas con discapacidad en puestos de trabajo y oficios susceptibles de \nser empe\u00f1ados por personas con discapacidad, potenciando sus capacidades. \n\n4. Servir de puente hacia la integraci\u00f3n de las personas con discapacidad en empresas \nordinarias. \n\n \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n82 \n\nProyecto Aprende \n \n\nEl Proyecto de Necesidades Educativas Especiales en Edad Adulta (Proyecto Aprende) va \ndirigido a personas con dificultades de aprendizaje, cualquiera que sea su causa u origen. El \nconsiderar como principales beneficiarios de este \u201cprograma\u201d a estas personas es porque, \nconsiderados desde una visi\u00f3n integradora, tienen unas necesidades educativas especiales, es \ndecir, van a precisar determinadas ayudas pedag\u00f3gicas para el logro de sus fines formativos. \nAs\u00ed pues, lo que determina la persona que presenta necesidades educativas en edad adulta no es \nsu deficiencia, sino las condiciones que afectan al desarrollo personal de los mismos y que \njustifican la provisi\u00f3n de determinadas ayudas o servicios educativos y formativos poco \ncomunes, entre los cuales podemos enmarcar este proyecto. \n\n \nLas \u201cnecesidades educativas especiales en edad adulta\u201d no tienen el argumento de \n\n\u00e1rea curricular, son unos recursos m\u00e1s o menos instrumentales que ayudan a alcanzar los \ncontenidos de otras \u00e1reas (lengua, matem\u00e1ticas, ciencias\u2026). Es por esto por lo que el \n\u201cProyecto Aprende\u201d no hace referencia a elementos b\u00e1sicos del curr\u00edculo para una etapa \nconcreta o un \u00e1rea espec\u00edfica, sino que pretende dar respuesta a las necesidades en funci\u00f3n de \nlas deficiencias que puedan presentar los alumnos, de los niveles de competencia curricular que \nposean y del grado de autonom\u00eda que puedan presentar. \n\n \nLos alumnos que participan en este proyecto tienen niveles diferentes de cualquier \n\netapa del sistema educativo (Infantil, Primaria y/o Secundaria). No existe un curr\u00edculum \nespec\u00edfico para \u201cnecesidades educativas especiales en edad adulta\u201d. Los contenidos que se \ndesarrollan son los recogidos en los respectivos Reales Decretos de Infantil, Primaria y \nSecundaria con las oportunas adaptaciones. Dependiendo de las caracter\u00edsticas de los alumnos \ncon \u201cnecesidades educativas especiales en edad adulta\u201d, las actividades dise\u00f1adas toman \ncomo referentes las ense\u00f1anzas correspondientes a la Educaci\u00f3n Infantil y a la Educaci\u00f3n \nPrimaria (principalmente), en sus diferentes \u00e1mbitos y \u00e1reas, dando oportunidad al desarrollo \nde las capacidades de la educaci\u00f3n secundaria obligatoria, de acuerdo con las posibilidades y \nnecesidades educativas de cada alumno/a. Es decir, no se dise\u00f1an unidades did\u00e1cticas para una \netapa, curso y/o ciclo educativo, sino se plantea actividades relacionadas con la autonom\u00eda \npersonal en los que se refuerza, al mismo tiempo, aspectos generales puramente instrumentales \nque pueden facilitar aprendizajes posteriores: esquema corporal, ejercicios de discriminaci\u00f3n \nvisual, inversiones y sustituciones de letras, ejercicios temporales, razonamiento l\u00f3gico, \nrazonamiento num\u00e9rico\u2026por poner algunos ejemplos. \n\n \n \n\nPr\u00e1ctica Formativa Innovadora. \n \n\nEl \u201cProyecto Aprende y/o Escuela Almida\u201d nace de la necesidad de elaborar una atenci\u00f3n \nespecializada a personas con dificultades de aprendizaje, independientemente de su causa u \norigen. Tales presentan unas necesidades educativas especiales, generalmente, en edad adulta.  \n\n \nLos objetivos que persiguen tiene relaci\u00f3n con los que marca el curr\u00edculo de la LOE \n\n(Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de Mayo, de Educaci\u00f3n.) y m\u00e1s concretamente en Castilla La \nMancha el Decreto 829/2003, de 27 de junio, por el que se establecen las ense\u00f1anzas comunes \nde la Educaci\u00f3n Infantil en los centros docentes que imparten estas ense\u00f1anzas en la \nComunidad de Castilla La Mancha, el Decreto 830/2003, de 27 de junio, por el que se \nestablecen las ense\u00f1anzas comunes de la Educaci\u00f3n Primaria en los centros docentes que \n\n\n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 79-92 \n                                                                                                                                      83 \n\nimparten estas ense\u00f1anzas en esta Comunidad (Vigentes hasta el 15 de julio de 2006, fecha de \nentrada en vigor del Real Decreto 806/2006, de 30 de junio, por el que se establece el \ncalendario de aplicaci\u00f3n de la nueva ordenaci\u00f3n del sistema educativo, establecida por la Ley \nOrg\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n. (BOE. n\u00fam. 167, de 14 de julio de 2006) y el \nDecreto 69/2007, de 29 de mayo de 2007, por el que se establece y ordena el curr\u00edculo de la \nEducaci\u00f3n Secundaria Obligatoria en esta regi\u00f3n. \n\n \n \n\nObjetivos \n \nPor tanto, podr\u00edamos diferenciar los objetivos que se pretenden conseguir del siguiente modo: \n \n\nEducaci\u00f3n Infantil Educaci\u00f3n Primaria Educaci\u00f3n Secundaria \n \n\nEl proceso de \n\nense\u00f1anza y aprendizaje en \n\nla educaci\u00f3n infantil se \n\norientar\u00e1 hacia el \n\ndesarrollo de las \n\ncapacidades recogidas en \n\nlos siguientes objetivos \n\ngenerales: \n\na. Conocer su propio cuerpo \ny sus posibilidades de \nacci\u00f3n. \nb. Observar y explorar su \nentorno familiar, social y \nnatural. \nc. Adquirir una progresiva \nautonom\u00eda en sus \nactividades habituales. \nd. Relacionarse con los \ndem\u00e1s y aprender las pautas \nelementales de la \nconvivencia. \ne. Desarrollar sus \nhabilidades comunicativas \norales e iniciarse en el \naprendizaje de la lectura y la \nescritura. \nf. Iniciarse en las \n\n \nEl proceso de ense\u00f1anza y \naprendizaje en la Educaci\u00f3n \nPrimaria responder\u00e1 al \ndesarrollo de las capacidades \nrecogidas en los objetivos \ngenerales siguientes: \na. Conocer los valores y las \nnormas de convivencia, \naprender a obrar de acuerdo \ncon ellas y respetar el \npluralismo propio de una \nsociedad democr\u00e1tica. \nb. Desarrollar una actitud \nresponsable y de respeto por \nlos dem\u00e1s, que favorezca un \nclima propicio para la libertad \npersonal, el aprendizaje y la \nconvivencia. \nc. Desarrollar h\u00e1bitos de \nesfuerzo y responsabilidad en \nel estudio, y actitudes de \ncuriosidad e inter\u00e9s por el \naprendizaje, con las que \ndescubrir la satisfacci\u00f3n de la \ntarea bien hecha. \nd. Desarrollar la iniciativa \nindividual y el h\u00e1bito del \ntrabajo en equipo. \ne. Conocer y usar \nadecuadamente la lengua \ncastellana en sus \nmanifestaciones oral y escrita, \nas\u00ed como adquirir h\u00e1bitos de \nlectura. \nf. Iniciarse en la resoluci\u00f3n de \n\n \nLa educaci\u00f3n secundaria \nobligatoria contribuir\u00e1 a \ndesarrollar en el alumnado las \ncapacidades que les permitan: \na. Asumir responsablemente \nsus deberes, conocer y ejercer \nsus derechos en el respecto a \nlos dem\u00e1s, practicar la \ntolerancia, la cooperaci\u00f3n y la \nsolidaridad entre las personas \ny grupos, ejercitarse en el \ndi\u00e1logo afianzando los \nderechos humanos como \nvalores comunes de una \nsociedad plural e \nintercultural; y prepararse \npara el ejercicio de la \nciudadan\u00eda democr\u00e1tica. \nb. Desarrollar y consolidar \nh\u00e1bitos de disciplina, estudio \ny trabajo individual y en \nequipo como condici\u00f3n \nnecesaria para una realizaci\u00f3n \neficaz de las tareas del \naprendizaje y como medio de \ndesarrollo personal. \nc. Valorar y respetar la \ndiferencia de sexos y la \nigualdad de derechos y \noportunidades entre ellos. \nRechazar los estereotipos que \nsupongan discriminaci\u00f3n \nentre hombres y mujeres. \nd. Fortalecer sus capacidades \nafectivas en todos los \u00e1mbitos \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n84 \n\nhabilidades num\u00e9ricas \nb\u00e1sicas. \ng. Iniciarse en el \nconocimiento de una lengua \nextranjera asociada a \nsituaciones cotidianas. \nh. Conocer y participar de \nforma activa en las \nmanifestaciones sociales y \nculturales de Castilla-La \nMancha. \ni. Representar de forma \npersonal, a trav\u00e9s del juego \ny de lenguaje ic\u00f3nico, \ncorporal e inform\u00e1tico, \naspectos de la realidad y de \nlas propias vivencias. \nj. Formarse una imagen \npositiva de s\u00ed mismo, \nvalorar su identidad sexual, \nregular la propia conducta y \ndesarrollar capacidades de \niniciativa y confianza.  \nk. Adquirir h\u00e1bitos de salud \ny bienestar personal, de \ncuidado, protecci\u00f3n y \nconservaci\u00f3n del medio. \n \n\nproblemas que requieran la \nrealizaci\u00f3n de operaciones \nelementales de c\u00e1lculo, \nconocimientos geom\u00e9tricos y \nestimaciones. \ng. Conocer los aspectos \nfundamentales de las Ciencias \nde la Naturaleza, la Geograf\u00eda, \nla Historia y la Cultura \nh. Adquirir, en una lengua \nextranjera, la competencia \ncomunicativa necesaria para \ndesenvolverse en situaciones  \ncotidianas. \ni. Desarrollar el esp\u00edritu \nemprendedor, fomentando \nactitudes de confianza en uno \nmismo, sentido cr\u00edtico, \ncreatividad e iniciativa \npersonal \nj. Iniciarse en la utilizaci\u00f3n, \npara el aprendizaje, de las \ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n \ny de las comunicaciones \nk. k) Iniciarse en la valoraci\u00f3n \ny en la producci\u00f3n est\u00e9tica de \nlas diferentes manifestaciones \nart\u00edsticas, as\u00ed como en la \nexpresi\u00f3n pl\u00e1stica, r\u00edtmica y \nvocal. \nl. Conocer el valor del propio \ncuerpo, el de la higiene y la \nsalud y la pr\u00e1ctica del deporte \ncomo medios m\u00e1s id\u00f3neos \npara el desarrollo personal y \nsocial \nm. Conocer y valorar la \nnaturaleza y el entorno, y \nobservar modos de \ncomportamiento que \nfavorezcan su cuidado. \nn. Establecer relaciones \nafectivas, fluidas, equilibradas \ny constructivas con las \npersonas en las distintas \nsituaciones sociales y actuar \nde forma aut\u00f3noma en las \nactividades habituales; \nparticipar en las actividades de \n\nde la personalidad y en sus \nrelaciones con los dem\u00e1s, as\u00ed \ncomo rechazar la violencia, \nlos prejuicios de cualquier \ntipo, los comportamientos \nsexistas y resolver \npac\u00edficamente los conflictos. \ne. Desarrollar destrezas \nb\u00e1sicas en la utilizaci\u00f3n de las \nfuentes de informaci\u00f3n para, \ncon sentido cr\u00edtico, adquirir \nnuevos conocimientos. \nAdquirir una preparaci\u00f3n \nb\u00e1sica en el campo de las \ntecnolog\u00edas, especialmente las \nde la informaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n. \nf. Concebir el conocimiento \ncient\u00edfico como un saber \nintegrado, que se estructura \nen distintas disciplinas, as\u00ed \ncomo conocer y aplicar los \nm\u00e9todos para identificar los \nproblemas den los diversos \ncampos del conocimiento y de \nla experiencia. \ng. Desarrollar el esp\u00edritu \nemprendedor y la confianza \nen s\u00ed mismo, a participaci\u00f3n, \nel sentido cr\u00edtico, la iniciativa \npersonal y la capacidad para \naprender a aprender, \nplanificar, tomar decisiones y \nasumir responsabilidades. \nh. Comprender y expresar con \ncorrecci\u00f3n, oralmente y por \nescrito, en la lengua \ncastellana, textos y mensajes \ncomplejos, e iniciarse en el \nconocimiento, la lectura y el \nestudio de la literatura y \ndesarrollar el h\u00e1bito y el gusto \npor la lectura. \ni. Comprender y expresarse \nen una o m\u00e1s lenguas \nextranjeras de manera \napropiada en situaciones de \ncomunicaci\u00f3n y desarrollar \nactitudes de inter\u00e9s y respeto \n\n\n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 79-92 \n                                                                                                                                      85 \n\ngrupo \no. Implicarse en la \nconstrucci\u00f3n de los valores \nmorales, sociales y \u00e9ticos; \ncomportarse de manera \nsolidaria reconociendo y \nanalizando cr\u00edticamente las \ndiferencias y rechazando \ncualquier tipo de \ndiscriminaci\u00f3n personal, \nsocial, cultural, de sexo, \ncreencias o de raza; y \ndesarrollar actitudes de  \ndefensa activa de la paz. \np. Conocer a partir de la \nobservaci\u00f3n y de la acci\u00f3n, \nadoptando una actitud \ninvestigadora, los rasgos \nb\u00e1sicos del patrimonio natural, \nsocial, cultural  hist\u00f3rico y \nart\u00edstico del entorno \ninmediato, de la Comunidad \nde Castilla-La Mancha \nq. Plantear soluciones a \nproblemas y necesidades de la \nvida diaria mediante su \nidentificaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y \nb\u00fasqueda de alternativas \nconstructivas y creativas, \nutilizando fuentes de \ninformaci\u00f3n, conocimientos \nadquiridos, recursos \nmateriales y la colaboraci\u00f3n \nde otras personas \n \n\nante la diversidad de lenguas. \nj. Conocer, valorar y respetar \nlos aspectos b\u00e1sicos de la \ncultura y la historia propias y \nde los dem\u00e1s, as\u00ed como el \npatrimonio art\u00edstico y cultural. \nk. Conocer y aceptar el \nfuncionamiento del propio \ncuerpo y el de los otros, \nrespetar las diferencias, \nafianzar los h\u00e1bitos de \ncuidado y salud corporales e \nincorporar la educaci\u00f3n f\u00edsica \ny la pr\u00e1ctica del deporte para \nfavorecer el desarrollo \npersonal y social as\u00ed como \nconocer y valorar la \ndimensi\u00f3n humana de la \nsexualidad en toda su \ndiversidad. Valorar \ncr\u00edticamente los h\u00e1bitos \nsociales relacionados con la \nsalud y la calidad de vida \npersonal as\u00ed como del \nconsumo responsable y \nsostenible. \nl. Conocer y asumir los \nprincipios del desarrollo \nsostenible y su repercusi\u00f3n \npara toda la sociedad, valorar \ncr\u00edticamente el uso del \nentorno natural, y adquirir \nh\u00e1bitos de cuidado de los \nseres vivos y el medio \nambiente, contribuyendo a su \nconservaci\u00f3n y mejora. \nm. Apreciar la creaci\u00f3n \nart\u00edstica y comprender el \nlenguaje de las distintas \nmanifestaciones art\u00edsticas, \nutilizando diversos medios de \nexpresi\u00f3n y representaci\u00f3n. \nn. Adquirir una preparaci\u00f3n \nb\u00e1sica para la incorporaci\u00f3n \nprofesional y aplicar los \nconocimientos adquiridos \ncomo orientaci\u00f3n para la \nfutura integraci\u00f3n en el \nmundo acad\u00e9mico y laboral. \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n86 \n\nAunque m\u00e1s concretamente, el objetivo general ser\u00eda el siguiente: \n \n\n- Afianzar y desarrollar las capacidades f\u00edsicas, afectivas, cognitivas y comunicativas de los \nalumnos con necesidades educativas promoviendo el mayor grado posible de autonom\u00eda \npersonal y de integraci\u00f3n social. \n\n \nLos objetivos espec\u00edficos quedar\u00edan: \n\n \n- Establecer actividades relacionadas con la autonom\u00eda personal, la resoluci\u00f3n de problemas \n\nde la vida diaria y la toma de decisiones. \n- Procurar que los alumnos se conozcan a s\u00ed mismos, se acepten en lo personal, tomen \n\nconciencia de los h\u00e1bitos de higiene y aseo y tengan una actitud positiva hacia los temas \nrelacionados con la salud. \n\n- Aprender a vivir en sociedad a trav\u00e9s del conocimiento de reglas de colaboraci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n. \n\n- Desarrollar la comprensi\u00f3n, conocimiento, destrezas ling\u00fc\u00edsticas, memoria, razonamiento \nl\u00f3gico y resoluci\u00f3n de problemas de la vida diaria. \n\n \nContenidos \n\n \nLos contenidos est\u00e1n organizados en m\u00f3dulos: \n\n \n\nM\n\u00f3d\n\nul\no \n\nA\n \n\nAprender a \nhacer \n\nLa compra y el dinero \nEl Centro Comercial y las tiendas. \nPrecios. \nUtilizaci\u00f3n del Dinero. \nClasificaci\u00f3n de productos. \nConceptos previos relacionados con la compra y el dinero. \nLos Transportes. \nMedios de transporte. \nHorario, itinerario y billetes. \nMedidas de seguridad. \nNormas y se\u00f1ales de tr\u00e1fico. \nCausas de accidentes. \nLa Alimentaci\u00f3n.  \nAlimentaci\u00f3n y salud. \nDietas saludables. \nCocinado de tipos de alimentos. \nConceptos previos relacionados con la alimentaci\u00f3n. \nVocabulario apropiado. \nLos Medios de Comunicaci\u00f3n Personal. \nTipos de medios de comunicaci\u00f3n. \nEl ordenador como medio presente y futuro. \nEl tel\u00e9fono y el fax. \nMedios adaptados. \nConceptos previos relacionados con la comunicaci\u00f3n personal. \nVocabulario adecuado a situaciones en la que existe comunicaci\u00f3n. \n\n\n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 79-92 \n                                                                                                                                      87 \n\n \nM\n\n\u00f3d\nul\n\no \nB\n\n \n\nAprender a ser \n\nEl cuerpo humano. \nPrincipales \u00f3rganos. \nCambios evolutivos. \nSexualidad y reproducci\u00f3n. \nEstados f\u00edsicos y emociones. \nHigiene y aseo personal. \nCuidado e higiene personal. \nEl cuarto de ba\u00f1o: elementos y objetos relacionados con higiene y \naseo. \nRutinas de higiene y aseo. \nConceptos previos relacionados con h\u00e1bitos de higiene. \nVocabulario adecuado a situaciones relacionadas con la higiene. \nEl vestido. \nAcci\u00f3n de vestirse / desvestirse. \nLas prendas y su elecci\u00f3n dependiendo de situaciones. \nConservaci\u00f3n y cuidado de ropa. \nConceptos previos relacionados con el vestido. \nVocabulario adecuado a situaciones relacionadas con el vestido. \nLa salud. \nSalud y enfermedad. \nCentros de salud / hospitales y profesionales. \nLas medicinas, su uso. \nH\u00e1bitos saludables. \nTabaco, alcohol y drogas, consecuencias para la salud. \nConceptos previos relacionados con salud. \nVocabulario adecuado a situaciones relacionadas con la salud. \n\n \n \n\nEstrategias y medios \n \n\nIdentificaci\u00f3n de los usuarios/as \n \nEste programa va dirigido de manera especial a aquellas personas con capacidades diferentes \nque necesitan una atenci\u00f3n e intervenci\u00f3n para satisfacer sus necesidades educativas especiales. \nPor tanto los usuarios son seleccionados cumpliendo unos criterios de derivaci\u00f3n que son \nresponsabilidad de los servicios sociales. Concretamente usuarios atendidos por el Programa \nLocal de Inserci\u00f3n Social del Ayuntamiento de Alc\u00e1zar de San Juan. A su vez cumplen los \nsiguientes requisitos: \n \n\na) Edad entre 18 y 45 a\u00f1os. \nb) Personas con Discapacidad con Certificado acreditativo de al menos el \n\n33%. \nc) Con dificultades de aprendizaje, sin haber obtenido certificado o t\u00edtulo de \n\neducaci\u00f3n general o certificado de escolaridad. \nd) No matriculado en Programas de Educaci\u00f3n de Adultos. \n\n \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n88 \n\nGrupo entre 10 y 15 alumnos/as. \n \n\nEstudio e Investigaci\u00f3n de los usuarios/as. \n \n\nLos usuarios/as son estudiados durante todo el programa y se tiene en cuenta los siguientes \naspectos: \n\n \na) Por las caracter\u00edsticas de los alumnos/as las edades pueden ser muy variadas, desde los 18 \n\na\u00f1os hasta los 45 a\u00f1os. \nb) Los conocimientos o niveles de competencia curricular tambi\u00e9n son muy dispares, y puede \n\nhaber alumnos con discapacidades intelectuales o mentales. \nc) Los alumnos no tienen preferencias en cuanto informaci\u00f3n, sino que este programa es un \n\nrecurso terap\u00e9utico, es decir, estar\u00e1 pensado para abordar carencias en materias \ninstrumentales que les permita, posteriormente, buscar la informaci\u00f3n en otros proyectos. \n\nd) El alumno dispone de un apoyo constante junto a un profesional que le gu\u00eda inicialmente \npor el recurso, posteriormente el alumno va adquiriendo m\u00e1s autonom\u00eda, objetivo  este \nimprescindible del programa. \n\ne) La t\u00e9cnica de evaluaci\u00f3n utiliza reforzadores continuos (a trav\u00e9s de expresiones positivas \nde los personajes del recurso) cuando a la interacci\u00f3n (actividad) se realiza correctamente. \nAdem\u00e1s la informaci\u00f3n del progreso del alumno se realiza con una escala cuantitativa. \n\nf) Las familias pueden aprovechar el recurso obteniendo informaci\u00f3n adicional sobre el \nd\u00e9ficit que presenta su hijo, tambi\u00e9n pautas de actuaci\u00f3n con actividades para realizar en \ncasa que favorezcan la autonom\u00eda personal. \n\n \nEstrategias did\u00e1cticas \n\n \nEl Proyecto Aprende parte de que la idea central \u201caprender\u201d. No se trata de alcanzar unos \ndeterminados contenidos de \u00e1reas sino de intentar dotar, a trav\u00e9s del uso global del recurso, de \nelementos que posteriormente les pueden ayudar en situaciones de la vida cotidiana del alumno \nfavoreciendo su autonom\u00eda personal y social. \n\n \nLa organizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n se realiza por \u201cmundos\u201d cada mundo es un instrumento \n\nglobal de aprendizaje. Cuatro mundos conforman el recurso: \n- Aprender a Ser. \n- Aprender a Hacer. \n- Aprender a Convivir \n- Aprender a Conocer. \n\n \nTodos los mundos est\u00e1n relacionados con aspectos de la vida cotidiana. Dentro de \n\ncada mundo existen varios escenarios que son los que llevan a los objetos de aprendizaje. \n \n\nEstas divisiones favorecen un conocimiento m\u00e1s exacto del entorno inmediato al \nmismo tiempo que facilita su autonom\u00eda personal e integraci\u00f3n en el medio social que le rodea. \n \n\nLa presentaci\u00f3n es atractiva, din\u00e1mica e interactiva, favoreciendo la autonom\u00eda \npersonal. \n \n\nLos recursos did\u00e1cticos (libros, fichas, cuadernos,\u2026) son individuales dependiendo \ndel nivel de cada usuario/a. \n\n\n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 79-92 \n                                                                                                                                      89 \n\nEvaluaci\u00f3n \n \n\nTeniendo en cuenta que el  objetivo general es afianzar y desarrollar las capacidades f\u00edsicas, \nafectivas, cognitivas y comunicativas de los alumnos con necesidades educativas promoviendo \nel mayor grado posible de autonom\u00eda personal y de integraci\u00f3n social, la evaluaci\u00f3n en \nindividual teniendo en cuenta el progreso de cada uno. A\u00fan as\u00ed se diferencias los siguientes \nniveles: \n\n \na) Nivel 1: Analfabetismo (lecto-escritura) y conocimientos b\u00e1sicos de c\u00e1lculo. \nb) Nivel 2: Conocimientos b\u00e1sicos de c\u00e1lculo, lectoescritura y comprensi\u00f3n. \nc) Nivel 3: Dificultad en actividades de c\u00e1lculo de complejidad media as\u00ed como en  lectura-\n\ncomprensi\u00f3n-redacci\u00f3n. (Equivalente a 1\u00ba y 2\u00ba Ciclo de Educaci\u00f3n Primaria). \nd) Nivel 4: Refuerzo en operaciones de c\u00e1lculo complejas, en caligraf\u00eda y expresi\u00f3n oral \u2013\n\nescrita. (Equivalente al 3er Ciclo de primaria y comienzo de 1\u00ba de ESO). \ne) Nivel 5: Desarrollo de la lectoescritura, el c\u00e1lculo y la expresi\u00f3n oral  y escrita a un nivel \n\nde 2\u00ba y 3\u00ba de ESO. \n \n \n\nTemporalidad \n\nEl Proyecto Aprende La Escuela Almida ser realiza durante el calendario escolar desde \nSeptiembre a Junio del a\u00f1o siguiente. \n\n \nEl horario de impartici\u00f3n de clases: lunes, mi\u00e9rcoles y viernes de 17.00 horas a 19.00 \n\nhoras. Con un total de 6 horas semanales. \n \n \n\nConclusiones \n \n\nEl Proyecto Aprende es en s\u00ed una \u201cescuela\u201d donde las personas con capacidades diferentes \naprenden a mejorar en sus vidas. No s\u00f3lo en el mundo de ayudar a las personas con \ndiscapacidad est\u00e1 el conseguir un trabajo, sino que tambi\u00e9n es importante mantenerlo, \nmejorarlo y por supuesto progresar en las cualificaciones profesionales. Toda persona tiene \ncapacidades, muchas de ellas innatas  y a veces no descubiertas, que hay que convertir en \ncompetencias. Todo el mundo puede aprender si se facilita su aprendizaje. La l\u00e1stima es que \nqueremos que todos aprendamos al mismo ritmo y al mismo nivel y eso es muchas veces \nimposible, cuando lo normal es aprender y lo no normal es no aprender. El Proyecto Aprende \nes la Escuela Almida, un tipo de formaci\u00f3n personalizada con un objetivo com\u00fan \u201caprender \npara mejorar\u201d. \n \n \n \nNota sobre los autores: \n  \n\u00c1ngel Luis Gonz\u00e1lez Olivares es Doctor en Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n por la Universidad \nComplutense de Madrid, Licenciado en Psicopedagog\u00eda y M\u00e1ster en Intervenci\u00f3n \nPsicoterap\u00e9utica. Ejerce como Director Gerente del Grupo de Integraci\u00f3n Almida y es Profesor \nAsociado del Dpto. de Teor\u00eda de la Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda Social de la UNED. Sus l\u00edneas de \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n90 \n\ninvestigaci\u00f3n principales tienen como n\u00facleo el estudio de la orientaci\u00f3n, formaci\u00f3n y empleo \nde las personas con capacidades diferentes. Correspondencia: algonzalez@edu.uned.es \n \nRosario Cruz Mart\u00edn- Serrano es Profesora Ayudante del Dpto. de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n del \nGrupo de Integraci\u00f3n Almida. Es Graduada en Magisterio de Educaci\u00f3n Infantil por la \nUniversidad Camilo Jos\u00e9 Cela, Maestra de Educaci\u00f3n Primaria e Infantil por la Universidad de \nCastilla La Mancha y Especialista y Experta en Educaci\u00f3n de Personas Adultas. Sus l\u00edneas de \ninvestigaci\u00f3n son: competencias profesionales en personas adultas, aprendizaje en personas \ncon capacidades diferentes y pedagog\u00eda social en colectivos de asociaciones.  \n \nVer\u00f3nica Varela Gonz\u00e1lez es Profesora del Dpto. de Orientaci\u00f3n y Formaci\u00f3n del Grupo de \nIntegraci\u00f3n Almida. Es Licenciada en Pedagog\u00eda por la Universidad de Granada, Experta \nUniversitaria en Exclusi\u00f3n Social. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: competencias profesionales \nen personas adultas, aprendizaje en personas con capacidades diferentes e intervenci\u00f3n en \ncolectivos de exclusi\u00f3n social. \n \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nAinscow, M. (2001). Desarrollo de escuelas inclusivas: Ideas, propuestas y experiencias para \n\nmejorar las instituciones escolares. Madrid: Narcea. \nArn\u00e1iz, P. (1999). El reto de educar en una sociedad multicultural y desigual. En A. S\u00e1nchez \n\nPalomino y otros (Coord.), Los desaf\u00edos de la Educaci\u00f3n Especial en el umbral del \nsiglo XXI. Almer\u00eda. Universidad de Almer\u00eda. \n\nArn\u00e1iz, P. (2003). Educaci\u00f3n Inclusiva, una escuela para todos. M\u00e1laga: Aljibe. \nBunch, G. (2008). Claves para una educaci\u00f3n inclusiva exitosa. Una mirada desde la \n\nexperiencia pr\u00e1ctica. Revista Internacional de Educaci\u00f3n Inclusiva, 1(1), s/p. \nGonz\u00e1lez Olivares, A.L. (en prensa). Programas Europeos Espec\u00edficos de Capacitaci\u00f3n \n\nProfesional de Personas con Capacidades Diferentes. Revista Foro de Educaci\u00f3n. \nPensamiento, Cultura y Sociedad. ISSN 1698-7799. \n\nGonz\u00e1lez Olivares, A.L. y De Juanas Oliva, A. (2011). Las Personas con Capacidades \nDiferentes en Espa\u00f1a. De los programas espec\u00edficos de capacitaci\u00f3n profesional al \nPrograma de Mejora de las Competencias Sociocognitivas. En Rom\u00e1n S\u00e1nchez, J. M\u00aa y \net (Comp.), Educaci\u00f3n, aprendizaje y desarrollo en una sociedad multicultural (pp. \n1999-2021). Valladolid: Ed. de la Asociaci\u00f3n Nacional de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n.   \n\nGonz\u00e1lez Olivares, A.L. y Beltr\u00e1n Llera, J. (2010). Programa de mejora de las competencias \nsociocognitivas en personas con capacidades diferentes como recurso especializado en \norientaci\u00f3n. Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n, Vol. 1, N\u00fam. 5, p\u00e1g. 149-170. \n\nLey de Integraci\u00f3n Social del Minusv\u00e1lido (LISMI). Ley 13/1982, de 7 de abril sobre la \nIntegraci\u00f3n Social del Minusv\u00e1lido. (BOE n\u00ba103 30-4-1982). \n\nLey Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n. Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de Mayo, de Educaci\u00f3n. (BOE n\u00fam. \n106, 4-05-2006). \n\nMedina Rivilla, A., Sevillano Garc\u00eda, M\u00aa L., (Coords.) (2010). Dise\u00f1o, Desarrollo e \nInnovaci\u00f3n del Curriculum. Madrid: Editorial Universitas. \n\nMu\u00f1oz, V (2007). El derecho a la educaci\u00f3n de las personas con discapacidades. Informe del \nRelator Especial sobre el derecho a la educaci\u00f3n, Vernor Mu\u00f1oz. Aplicaci\u00f3n de la \n\n\n\nProyecto Aprende: Pr\u00e1ctica Formativa Innovadora \n \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 79-92 \n                                                                                                                                      91 \n\nResoluci\u00f3n 60/251 de la Asamblea General, de 15 de Marzo de 2006, titulada \u201cConsejo \nde Derechos Humanos\u201d. Recuperado el 29 de septiembre de 2011, desde \nhttp://daccessdds.un.org/doc/UNDOC/GEN/G0710895.pdf?Openelement. \n\nOrden de 17 de julio de 2008, de la Consejer\u00eda de Trabajo y Empleo de la Junta de \nComunidades de Castilla La Mancha, por la que se aprueban las bases para la \nconcesi\u00f3n de subvenciones a las unidades de apoyo a la actividad profesional en el \nmarco de los servicios de ajuste personal y social de los centros especiales de empleo. \n(DOCM 25-07-2008). \n\nOrtiz, C. (1996). De las necesidades educativas especiales a la inclusi\u00f3n. Siglo Cero, 27(2), 5-\n13. \n\nParrilla, A. (2000). Proyecto docente e investigador de Educaci\u00f3n Especial: Atenci\u00f3n a la \ndiversidad. In\u00e9dito. \n\nParrilla, A. (2009). Introducci\u00f3n. Aportaciones actuales a la educaci\u00f3n inclusiva. Revista de \nEducaci\u00f3n, 349, 15-22 \n\nReal Decreto 469/2006, de 21 de abril, por el que se regulan las unidades de apoyo a la \nactividad profesional en el marco de los servicios de ajuste personal y social de los \nCentros Especiales de Empleo. (BOE n\u00fam. 96 21-04-2006). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nGonz\u00e1lez-Olivares, A.L., Cruz, R. y Varela, V.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 79-92 \n92 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nLectoescritura \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 95 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 95-106 \n \nRecibido: 10/02/2011 \nAceptado: 17/04/2011 \n \n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n \n\nA new program for the early learning of reading \n \n \n\nFernando Leal Carretero*, Judith Suro S\u00e1nchez*, Carmen L\u00f3pez-Escribano**, V\u00edctor Santiuste \nBermejo**, Daniel Zarabozo Enr\u00edquez de Rivera* \n\n \n*Universidad de Guadalajara (M\u00e9xico), **Universidad Complutense de \n\nMadrid. \n \nResumen: Los diversos trastornos de lenguaje que es posible detectar en ni\u00f1os \nmuy peque\u00f1os que est\u00e1n en el \u00faltimo a\u00f1o de educaci\u00f3n infantil los ponen en \nriesgo de tener despu\u00e9s problemas para aprender a leer. Por ello es importante \nformular programas y m\u00e9todos de ense\u00f1anza para esta fase crucial en que se \ninicia el aprendizaje formal de la lectura. Los programas y m\u00e9todos usuales \ntienen grandes m\u00e9ritos pedag\u00f3gicos, pero en general carecen de una base \nling\u00fc\u00edstica seria que ayude a crear, graduar y coordinar las actividades de los \nni\u00f1os en riesgo de una manera apropiada tanto a su nivel de desarrollo como a \nlas propiedades de la lengua materna. En este art\u00edculo se presenta un nuevo \nprograma que retoma los fundamentos pedag\u00f3gicos mejores de los programas \ndisponibles, pero les a\u00f1ade una serie de principios b\u00e1sicos tomados de las \ndisciplinas que estudian el lenguaje. Tras una exposici\u00f3n en que se analizan por \nseparado los diversos componentes de nuestro m\u00e9todo, se presentan algunos \ndetalles que ilustran como se combinan en un programa integrado. \nPalabras Clave: Lectura, educaci\u00f3n infantil, trastornos de lenguaje, intervenci\u00f3n \ntemprana. \n \nAbstract: Language disabilities can often be identified already in very young \nchildren as they enter the last year of kindergarten. These disabilities have been \nshown to put preschoolers at risk of developing reading disabilities in later \nyears. The usual methods and remedial or preventive programs have undoubted \npaedagogic merits, yet usually lack sound linguistic foundations for the creation, \nordering, and coordination of children\u2019s activities so that they are consistent \nboth with their level of cognitive development and with the properties of their \nmother tongue. This paper presents a new program for this purpose, in which we \nincorporate the best paedagogic foundations of available programs as well as a \nset of quite basic principles taken from linguistics and other language \ndisciplines. After an analytic description of each one of the different foundations \nof our method, some details are given on the manner in which they are \nintegrated in our program. \nKey words: Reading, preschool or kindergarten education, language disabilities, \nearly intervention. \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n96 \n\nIntroducci\u00f3n \n \nSobre la base de ciertos antecedentes en M\u00e9xico (Suro &amp; Leal 2004; Suro, Leal &amp; Zarabozo \n2006, 2007) hemos formalizado y sistematizado un programa de animaci\u00f3n a la lectura sobre \nbases ling\u00fc\u00edsticas y dirigido a ni\u00f1os con problemas de lenguaje, que por ello est\u00e1n en riesgo de \npresentar dificultades en el aprendizaje del sistema de representaci\u00f3n escrita. En adelante nos \nreferiremos a este programa como PROLIN. Aqu\u00ed solamente hablaremos de la primera fase de \nPROLIN, a saber la de los ni\u00f1os en el nivel de educaci\u00f3n infantil (o \u201cpreescolar\u201d), ya que esta \nprimera fase es la que est\u00e1 concluida y casi lista para su publicaci\u00f3n. Desde el principio \nquisi\u00e9ramos enfatizar que, si bien ProLin se concibe como un programa compensatorio \n(remedial o preventivo) para ni\u00f1os en riesgo, ello no significa que deba separarse de los \ntrabajos ordinarios del ciclo escolar. Antes bien, conforme a las ideas incluyentes, pensamos \nque este programa es un complemento a las actividades normales, que puede ser integrado sin \nproblemas en ellas. \n \n\nPROLIN en esta primera fase est\u00e1 formado por 15 fichas de trabajo, cada una de las \ncuales tiene entre 9 y 10 actividades diferentes. Se requiere normalmente de 4 sesiones de \naproximadamente 50 minutos para cada ficha de trabajo. Cada una de estas cuatro sesiones est\u00e1 \ndominada por un objetivo diferente (v\u00e9ase m\u00e1s abajo para los detalles): \n\n \n? La primera sesi\u00f3n gira en torno a la animaci\u00f3n a la lectura (m\u00e1s propiamente, la \n\ninducci\u00f3n cultural a la \u201cliteracidad\u201d); \n? La segunda sesi\u00f3n se enfoca a los aspectos fonol\u00f3gicos de la lengua espa\u00f1ola (la \n\n\u201cconciencia\u201d de los fonemas, pero no solamente de ellos); \n? La tercera sesi\u00f3n est\u00e1 orientada al conocimiento multisensorial de los grafemas del \n\nsistema alfab\u00e9tico del espa\u00f1ol; y \n? En la cuarta sesi\u00f3n se enfatiza la expresi\u00f3n de los ni\u00f1os, tanto verbal como corporal \n\n(canciones, rimas, dramatizaci\u00f3n, etc.). \n \n\nEn todo caso, la experiencia nos indica que es posible llevar a cabo PROLIN \nperfectamente dentro de los l\u00edmites de un ciclo escolar. \n\n \nComo expondremos a continuaci\u00f3n, hemos incorporado a PROLIN los mejores \n\nelementos de los programas anteriores y en uso, ya que nos parecen tener bases intelectuales \nadecuadas, las cuales trataremos de exponer y analizar m\u00e1s adelante Sin embargo, hemos \nconstatado que ninguno de ellos parecen seguir ciertos principios elementales tanto de de la \nling\u00fc\u00edstica general e hisp\u00e1nica como de las disciplinas que estudian el lenguaje y que \nprecedieron a la gram\u00e1tica tradicional, de la que surge la ling\u00fc\u00edstica. Creemos firmemente que \nlos programas de iniciaci\u00f3n a la lectura pueden mejorar substancialmente si se incorporan y \nrespetan esos principios a la ense\u00f1anza. Esta es la raz\u00f3n de ser de PROLIN y lo que \npretendemos aportar a la educaci\u00f3n elemental. \n\n \n \n\nLas bases intelectuales de PROLIN \n \nEn los pa\u00edses de habla hispana (incluyendo los Estados Unidos que cuentan con una \nsubpoblaci\u00f3n de entre 35 y 45 millones de personas que hablan espa\u00f1ol) existen \nnumeros\u00edsimos m\u00e9todos, manuales y programas para iniciar a los ni\u00f1os peque\u00f1os a la lectura. \nLa idea de describir todos ellos en su variedad es probablemente irrealizable; ciertamente lo es \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      97 \n\nen el espacio de un art\u00edculo como este. Lo que quisi\u00e9ramos en cambio es describir brevemente \nla fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica que subyace a PROLIN, la cual est\u00e1 presente en proporciones \nvariables en los mejores m\u00e9todos que existen. \n \n \n\nEl desarrollo cognitivo \n \nLa primera base intelectual de PROLIN es la idea de que el ni\u00f1o no es un sujeto pasivo al que se \nle \u201cense\u00f1a a leer\u201d, sino que es un ser humano que activamente trata de entender el mundo a su \nalrededor y para ello formula teor\u00edas, hip\u00f3tesis o modelos para describirlo, explicarlo y sobre \ntodo actuar en \u00e9l. Nadie ha hecho m\u00e1s que Piaget por hacernos ver y comprender al ni\u00f1o de \nesta manera; y aunque muchas de sus propuestas espec\u00edficas hayan sido revisadas, modificadas \ny corregidas en los detalles, y \u2014dado que la ciencia es un proceso de revisi\u00f3n constante e \ninterminable\u2014 lo seguir\u00e1n siendo, esta idea fundamental sigue siendo tan v\u00e1lida como el \nprimer d\u00eda, e incluso podr\u00edamos decir que es cada vez m\u00e1s reconocida como crucial en todas \nlas ciencias que se ocupan del ser humano. \n \n\nEn el caso particular del conocimiento del sistema de escritura han sido decisivas las \nextensas investigaciones de Emilia Ferreiro sobre el pensamiento infantil que se enfrenta a la \nescritura por vez primera: en efecto, es a trav\u00e9s de una serie de hip\u00f3tesis planteadas por el ni\u00f1o \ny puestas a prueba en la pr\u00e1ctica que va emergiendo en \u00e9l poco a poco una comprensi\u00f3n \ncreciente de las caracter\u00edsticas peculiares del sistema alfab\u00e9tico. De esa manera, en excelente \naplicaci\u00f3n del principio piagetiano, el aprendizaje de la escritura en el ni\u00f1o es la consecuencia \nde procesos activos de cognici\u00f3n y no de una mera percepci\u00f3n y memorizaci\u00f3n pasivas.1 Sobre \nla base de los estadios por los que los ni\u00f1os pasaban en su esfuerzo de comprender el principio \nalfab\u00e9tico, pudo Ferreiro mostrar en una investigaci\u00f3n muy extensa que en las escuelas \noficiales mexicanas los ni\u00f1os no ten\u00edan en general el \u00e9xito que cabr\u00eda esperar en lograr la \ntransici\u00f3n de un estadio a otro2. \n\n \nLa progresi\u00f3n de actividades de PROLIN ha sido pensada para irle facilitando al ni\u00f1o los \n\nprocesos cognitivos necesarios para el aprendizaje de la lectura: la reflexi\u00f3n sobre las diversas \ncaracter\u00edsticas de su lengua materna y el descubrimiento de las propiedades del sistema de \nescritura que la representa. Y estamos convencidos de que un maestro o logopeda que no se \nhaga cargo de que ense\u00f1ar a leer no es simplemente transmitirle ciertos conocimientos al ni\u00f1o, \nsino ayudarle en su desarrollo como ser pensante, no podr\u00e1 usar ni PROLIN ni ning\u00fan otro \nprograma de lectura para ni\u00f1os peque\u00f1os. \n \n\n                                                 \n1 Ferreiro y Teberosky (1979), Ferreiro, G\u00f3mez Palacio y cols. (1979). Es fascinante que \n\nindependientemente y por la misma \u00e9poca otras dos investigadoras, una en Estados Unidos \n(Chall 1983) y otra en Gran Breta\u00f1a (Frith 1985) se hayan tambi\u00e9n planteado la pregunta por \nlos estadios de la adquisici\u00f3n de la lectura, si bien tanto los prop\u00f3sitos de sus estudios como en \nrigor sus resultados eran muy diferentes a los de Ferreiro. Ser\u00eda excelente que alg\u00fan estudiante \nde doctorado hiciera alg\u00fan d\u00eda una comparaci\u00f3n puntual de las tres autoras. \n\n2 Ferreiro, G\u00f3mez Palacio y cols. (1982). A partir de esos resultados de su investigaci\u00f3n se \nlanz\u00f3 la iniciativa de modificar los programas de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica en \nM\u00e9xico.  Sin embargo, debemos separar con cuidado la investigaci\u00f3n de Ferreiro, que es un \nasunto de ciencia, de las propuestas pedag\u00f3gicas que se inspiraron de ella. \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n98 \n\nLa multisensorialidad (y sensoriomotricidad) \n \nEl aprendizaje del sistema de escritura pasa necesariamente por los sentidos, en particular el \nauditivo (para la conciencia de los sonidos del lenguaje que eventualmente se tratar\u00e1 de \nrepresentar por escrito), el visual (para la conciencia de la forma de los grafemas que \nrepresentan aquellos sonidos) y el t\u00e1ctil y kinest\u00e9sico (para la conciencia de los movimientos \nrequeridos para formar los grafemas). No hay manera de enfrentarse al sistema de escritura sin \nejercer estos tres sentidos. A principios del siglo XX varios investigadores y pedagogos \nnotables se hicieron cargo de este hecho y lo incorporaron a sus ideas sobre la ense\u00f1anza, tanto \ngeneral como especial o compensatorio, de la escritura; entre ellos destacan Mar\u00eda Montessori, \nHelen Keller, Grace Fernald, Samuel Orton y Anne Gillingham. As\u00ed naci\u00f3 la llamada \nense\u00f1anza multisensorial de la escritura. \n\n \nPor un lado, como se desprende de lo anterior, no hay manera de aprender a leer sin \n\nutilizar los tres sentidos. En esa medida podr\u00eda parecer que la ense\u00f1anza multisensorial no es \nnada nuevo ni sorprendente. Sin embargo, esto no es as\u00ed. Se trata aqu\u00ed de una t\u00e9cnica en toda \nforma: dispone de reglas espec\u00edficas para hacer las cosas, de materiales dise\u00f1ados ex professo \npara la aplicaci\u00f3n de esas reglas, y sobre todo de una secuencia progresiva y graduada de pasos \na seguir, con instrucciones tan espec\u00edficas y detalladas para cada actividad que ning\u00fan maestro \nque las siga tenga ninguna duda en ning\u00fan momento ni sobre los objetivos exactos que se \npersiguen ni sobre el camino que hay que seguir para alcanzarlos. Los antiguos griegos \ndistingu\u00edan entre hacer algo al azar o \u201cal buen tunt\u00fan\u201d y hacerlo seg\u00fan las reglas del arte. Pues \nbien: el m\u00e9todo multisensorial en sus distintas variantes es un arte en todo el sentido de la \npalabra, mientras que el maestro ordinario que opera sin \u00e9l se ve obligado a seguir sus \nintuiciones y logra lo que logra sin saber c\u00f3mo lo logr\u00f3 o incluso si el \u00e9xito se debi\u00f3 a \u00e9l y no \nal desarrollo natural de sus pupilos. \n\n \nEntre los materiales m\u00e1s notables que nos ofrecen los m\u00e9todos multisensoriales \n\nqueremos enfatizar aqu\u00ed dos extraordinarios inventos:  \n \n\n? La variedad de medios t\u00e1ctiles contrastantes, como las letras de lija que por su \nnaturaleza \u00e1spera acrecientan la conciencia sensible de la forma de las letras frente a \nlos areneros que por su naturaleza suave y sin resistencia fomenta la pericia \nmuscular en el trazo; \n\n? El uso pareado de \u201cautodictado\u201d y \u201calfabeto m\u00f3vil\u201d como procedimiento unificado \npara pasar de las letras individuales a las palabras a trav\u00e9s de las im\u00e1genes que \nrepresentan el concepto significado por estas \u00faltimas. \n\n \nEn PROLIN hemos incorporado con algunas adaptaciones estos materiales (y sus reglas \n\ny progresi\u00f3n asociadas) por haber encontrado en la pr\u00e1ctica que se prestan admirablemente \npara el aprendizaje de ni\u00f1os con trastornos de lenguaje. De hecho, en cada actividad y cada \nmaterial de PROLIN hemos tenido el cuidado de pensar en la combinaci\u00f3n de los tres sentidos y \nla actividad motora. \n\n \nSin restarle importancia a la creaci\u00f3n de materiales multisensoriales adecuados, \n\nquisi\u00e9ramos enfatizar para terminar que la idea de una planificaci\u00f3n exacta y consistente en \ninstrucciones y objetivos expl\u00edcitos es tal vez la aportaci\u00f3n pedag\u00f3gica m\u00e1s profunda de los \nm\u00e9todos multisensoriales y perfectamente compatible con la idea de desarrollo descrita antes.  \n \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      99 \n\nLa animaci\u00f3n a la lectura \n \nEl lenguaje es el instrumento m\u00e1s poderoso que tienen los seres humanos para elaborar y \nestructurar sus pensamientos, expresar sus sentimientos y comunicar unos y otros a sus \nsemejantes. Merced al lenguaje la humanidad ha escapado de la prisi\u00f3n del momento en la que \nvive el resto de los seres vivos: mientras que cada individuo de las dem\u00e1s especies animales \ndebe aprender todo de nuevo (excepto naturalmente lo que est\u00e1 inscrito en la informaci\u00f3n \ngen\u00e9tica), el lenguaje nos permite formular lo aprendido de maneras que son f\u00e1cilmente \nmemorizables y transferibles a las nuevas generaciones. Sin embargo, la grandiosa invenci\u00f3n \nde la escritura potenci\u00f3 esta capacidad. En efecto, un sistema de escritura es un modo de \nrepresentaci\u00f3n consistente y completo del lenguaje y sus productos: \n\n \n? Vocabulario y fraseolog\u00eda, es decir el conjunto siempre en construcci\u00f3n de los \n\nconceptos propios a las distintas culturas, sus categor\u00edas, distinciones, \nclasificaciones, ordenamientos, redes y campos sem\u00e1nticos; \n\n? Proposiciones, es decir la serie inacabable de enunciados que ponen en acci\u00f3n los \nconceptos del lenguaje con el fin de formular pensamientos completos: proverbios, \nsentencias, principios, axiomas, teoremas, reglas, preguntas, hip\u00f3tesis; y finalmente \n\n? Textos, es decir el archivo o acervo de discursos que se forman a partir de enunciados \npara dar lugar a narraciones, descripciones y argumentaciones o mezclas variadas \nde ellas. \n\n \nCon la invenci\u00f3n de la escritura ha sido posible almacenar eficientemente lo aprendido \n\npor las generaciones anteriores (tanto en forma de dudas, inquietudes y preocupaciones como \nde logros y conocimientos), de tal manera que los seres humanos no tenemos que empezar de \nnuevo en cada generaci\u00f3n, sino que podemos construir sobre las experiencias de nuestros \nancestros. \n\n \nPues bien: el principal prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n es justamente introducir al ni\u00f1o, \n\nseg\u00fan un programa cuidadosamente planificado y adecuado a su nivel de desarrollo y sus \nnecesidades espec\u00edficas, a la expresi\u00f3n multiforme de pensamientos y sentimientos de la \nhumanidad as\u00ed como al mundo de conocimientos e informaciones que se ha ido acumulando a \ntrav\u00e9s de los siglos. Cuando advertimos que de esto se trata, nos damos cuenta de que el viejo \nconcepto de alfabetizaci\u00f3n (ense\u00f1ar a reconocer y trazar las letras al tiempo que las hacemos \ncorresponder con los segmentos sonoros del lenguaje) debe dar lugar a conceptos m\u00e1s amplios, \ncomo el de \u201cliteracidad\u201d, un anglicismo tolerable por cuanto nos hace ver que aprender a leer \nes ser introducido a un mundo cultural de enorme riqueza. De hecho, uno de los hallazgos m\u00e1s \nimportantes de la investigaci\u00f3n reciente es el constatar que los ni\u00f1os aprender\u00e1n m\u00e1s pronto a \nleer mientras m\u00e1s temprano se vean expuestos (en casa y en la escuela) a la lectura de textos. \n\n \nLos innumerables programas de \u201canimaci\u00f3n a la lectura\u201d que han surgido en \n\npr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses representan una aportaci\u00f3n important\u00edsima en la nueva \npedagog\u00eda de la lectura. Todos ellos tratan de mostrarle al ni\u00f1o peque\u00f1o que todav\u00eda no lee el \nmundo cultural de que se trata: diversos tipos de textos que se leen o cantan (cuentos, \ncanciones, rimas, trabalenguas y otros juegos ling\u00fc\u00edsticos), conjuntos de p\u00e1ginas de varios \ntipos, tama\u00f1os y formas que contienen textos diversos (libros, revistas, peri\u00f3dicos) y \ncolecciones de tales conjuntos (bibliotecas privadas y p\u00fablicas, librer\u00edas, ferias de libros). En \nPROLIN este aspecto de la ense\u00f1anza est\u00e1 incorporado desde el principio. \n \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n100 \n\nEl amor a la belleza \n \nUna de las caracter\u00edsticas m\u00e1s fundamentales del ser humano es su capacidad est\u00e9tica y a\u00fan \nm\u00e1s: su fuerte inclinaci\u00f3n a lo est\u00e9tico. De las antiqu\u00edsimas pinturas rupestres hasta las \nartesan\u00edas locales, desde el manejo habilidoso del lenguaje por oradores y comediantes hasta \nlos productos del cine comercial, desde la confecci\u00f3n y presentaci\u00f3n de los alimentos hasta la \nselecci\u00f3n de afeites y textiles que nos ponemos, desde el dise\u00f1o industrial y de interiores hasta \nlos productos m\u00e1s exquisitos y sofisticados de la m\u00fasica, la danza, la pintura, la escultura, la \narquitectura y la literatura, los seres humanos no somos simplemente funcionales en relaci\u00f3n \ncon los objetos de los que nos rodeamos y en los que vivimos y nos transportamos, sino que \nnos sentimos irresistiblemente atra\u00eddos a apreciarlos en su belleza e incluso a modificarlos para \nacrecentarla y conservarla. E incluso cuando de manera natural se producen fen\u00f3menos que no \npodemos o no queremos modificar, tambi\u00e9n entonces los hacemos blanco de nuestra \ncontemplaci\u00f3n admirativa; as\u00ed con cascadas, arcoiris, salidas y puestas de sol, lagos, monta\u00f1as \ny desfiladeros, campos sembrados y praderas salvajes, playas, grutas, bosques y selvas. No \ncabe duda de que como especie somos homo aestheticus. \n \n\nPor ello es que los mejores pedagogos han procurado siempre rodear de belleza sus \npr\u00e1cticas docentes. La ense\u00f1anza inicial de la lectura en PROLIN hace suya este atributo \nfundamental de lo humano y lo une a los m\u00e9todos multisensoriales y de animaci\u00f3n a la lectura \ndescritos antes. No basta usar de todos los sentidos y capacidades motoras de los ni\u00f1os ni \nmostrarles el mundo de lo escrito en toda su riqueza, sino hay que hacerlo de manera est\u00e9tica. \nDe ah\u00ed que en PROLIN se insista en la necesidad de crear y mantener una atm\u00f3sfera luminosa y \natractiva en la que se cuiden los tama\u00f1os, formas y colores de los materiales y mobiliario \nutilizados, donde por ejemplo no se admitan l\u00e1pices mordidos, borradores despedazados, \npapeles arrugados, cojines sucios o descoloridos, aulas y salones obscuros. Ir a un acervo de \ntextos, como una biblioteca, una librer\u00eda o una feria de libros, debe verse como un \nacontecimiento festivo donde todo es hermoso, donde hay reglas asociadas a la conservaci\u00f3n \nde los libros y el prop\u00f3sito del lugar, a donde se va con manos limpias, no se come ni bebe, no \nse salivan los dedos para volver las p\u00e1ginas, donde se guarda silencio y no se interrumpe al que \nnos est\u00e1 leyendo un cuento. \n\n \nTodav\u00eda podr\u00eda pensarse que este elemento est\u00e9tico requiere de tantos gastos que ser\u00e1 \n\nimposible para escuelas con pocos recursos. Esto en realidad no es correcto, ya que no es rigor \ncostoso el mantener reglas como estas y hacer de un lugar algo digno y hermoso, en el que los \nlibros no est\u00e9n manchados ni mojados ni arrugados, y en el que las acciones no menos que los \nobjetos tengan ese componente est\u00e9tico que es un auxiliar del aprendizaje tan valioso. Lo bello \nes doblemente bello cuando es sencillo; se puede lograr hermosura con medios muy simples y \necon\u00f3micos; y la limpieza no cuesta sino el trabajo coordinado de todos. Debemos recordar \nque las artes y artesan\u00eda no nacieron en medio de la prosperidad propia del desarrollo \nindustrial, sino que le precedi\u00f3 con mucho; y que hasta en los lugares m\u00e1s desfavorecidos el \nimpulso est\u00e9tico del hombre est\u00e1 presente y activo. \n \n \n\nLos estudios del lenguaje \n \nSin menoscabo de las bases intelectuales anteriores, todas y cada una de ellas de gran \nimportancia, es posible constatar en muchos m\u00e9todos y programas \u2014por lo dem\u00e1s excelentes \ndesde cualquiera de los puntos de vista anteriores\u2014 una cierta falta de conexi\u00f3n con conceptos, \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      101 \n\nm\u00e9todos y resultados de las disciplinas, cl\u00e1sicas y contempor\u00e1neas, que estudian el lenguaje. \nEn particular hemos encontrado las siguientes deficiencias: \n \n1. Aunque los programas pedag\u00f3gicos est\u00e1n con frecuencia abiertos y alertas a la \n\nimportancia de variar los tipos de texto que les son le\u00eddos a los ni\u00f1os para estimular en \nellos la conciencia de la escritura y la riqueza de lo que ella puede representar, carecen de \nideas claras y fundadas sobre la correcta clasificaci\u00f3n de los diferentes tipos de texto, las \npropiedades distintivas de ellos y el orden en que resultan m\u00e1s f\u00e1cilmente asimilables por \nlos ni\u00f1os. \n\n2. Igualmente, aunque est\u00e1n con frecuencia abiertos y alertas de la importancia de estimular \nla llamada \u201cconciencia fonol\u00f3gica\u201d, ni el concepto subyacente de fonema es preciso ni \nmucho menos la dificultad relativa de procesarlos y con ello la necesidad de seguir un \norden fundado a la hora de ir despertando tal conciencia.3 \n\n3. Adem\u00e1s la idea de \u201cconciencia fonol\u00f3gica\u201d no deber\u00eda agotarse en el despertar la \nconciencia de los fonemas, puesto que las estructuras sonoras del lenguaje rebasan con \nmucho a los fonemas. En particular descuidan las reglas fonot\u00e1cticas (incluyendo \nparticularmente las de formaci\u00f3n de s\u00edlabas), las reglas de distribuci\u00f3n del acento dentro \nde la palabra y m\u00e1s all\u00e1 de ella (formaci\u00f3n de estructuras r\u00edtmicas), y las reglas de \nentonaci\u00f3n (formaci\u00f3n de contornos mel\u00f3dicos). \n\n4. Incluso la idea de conciencia fonol\u00f3gica en este sentido amplio debe extenderse a\u00fan m\u00e1s \nhacia la conciencia l\u00e9xica, la conciencia morfol\u00f3gica y la conciencia sint\u00e1ctica. En el \nintentar despertar estas conciencias debe trabajarse siempre en el nivel puramente formal \ntanto como en los niveles sem\u00e1ntico (relaciones de significaci\u00f3n conceptual, enunciativa \ny discursiva) y pragm\u00e1tico (utilizaci\u00f3n del lenguaje para prop\u00f3sitos espec\u00edficos de \ncomunicaci\u00f3n, persuasi\u00f3n, manipulaci\u00f3n, etc.). \n\n5. Finalmente, y para cerrar el c\u00edrculo iniciado con el punto 1, en \u00faltimo t\u00e9rmino queremos \ndespertar en los ni\u00f1os no solamente la conciencia ling\u00fc\u00edstica sino tambi\u00e9n la conciencia \nde la escritura como un modo de representaci\u00f3n del lenguaje de enorme poder, pero con \nciertas peculiaridades que lo distinguen del lenguaje (sin caer en los excesos de quien \npretende distinguir entre lenguaje oral y lenguaje escrito, como si hubiera dos lenguajes, y \nno m\u00e1s bien uno solo, el oral, el cual es representado por la escritura conforme a ciertos \nusos, convenciones, normas y reglas). \n\n \nSin duda, el grado de sofisticaci\u00f3n en que pueden irse ense\u00f1ando estos diversos \n\naspectos del lenguaje variar\u00e1 considerablemente seg\u00fan la edad de los ni\u00f1os, la etapa de \ndesarrollo cognitivo y ling\u00fc\u00edstico en que se encuentren, y la naturaleza espec\u00edfica de las \n\n                                                 \n3 El concepto de \u201cconciencia fonol\u00f3gica\u201d es problem\u00e1tico en varios sentidos, si bien el \n\nindicado arriba, es decir el que se refiere al adjetivo \u201cfonol\u00f3gico\u201d en aquel sintagma, es de lejos \nel m\u00e1s importante.  Sin embargo, no est\u00e1 de m\u00e1s poner aqu\u00ed en cuesti\u00f3n el substantivo del \nsintagma (cf. Leal y Suro 2004).  Hablar de \u201cconciencia\u201d es ciertamente correcto, pero s\u00f3lo en \nlas fases iniciales del aprendizaje, cuando es necesario enfocar y mantener la atenci\u00f3n sobre las \ndiferencias en el lenguaje (por ejemplo, aunque no exclusivamente, las que hay entre los \nfonemas), pero con el tiempo justo lo que importa es automatizar este reconocimiento. Bien \npodr\u00eda ser que el problema de un disl\u00e9xico a la larga no sea la conciencia como tal, sino la \nautomatizaci\u00f3n. Dado que discriminar (consciente o autom\u00e1ticamente) es el punto crucial, tal \nvez deber\u00edamos hablar menos de conciencia fonol\u00f3gica y m\u00e1s de discriminaci\u00f3n fonol\u00f3gica (y \nm\u00e1s generalmente, como veremos enseguida, de discriminaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica). \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n102 \n\ndiversas alteraciones en el desarrollo que puedan tener ciertos ni\u00f1os4. Podemos decir que el \nprograma que estamos proponiendo no renuncia a los grandes logros de los cuatro \ncomponentes intelectuales que hemos descritos antes del que ahora nos ocupa. M\u00e1s bien \nintenta PROLIN incorporar todo lo bueno que ten\u00edan ellos, y s\u00f3lo a\u00f1ade conocimientos que \nprovienen de las disciplinas que estudian el lenguaje (la ling\u00fc\u00edstica, pero tambi\u00e9n la l\u00f3gica y la \nret\u00f3rica). Pero no tiene sentido llevar esta argumentaci\u00f3n en abstracto, sino que la mejor \nmanera de ver c\u00f3mo es que aplicamos tales conocimientos en PROLIN y los integramos con los \nde los componentes anteriores es mediante algunos ejemplos. \n \n \n\nLas cinco bases integradas y aplicadas \n \nUno de los principales problemas que tienen los programas usuales es que comienzan a trabajar \ncon cualquier sonido o grupo de sonidos que se les ocurre. En algunos casos, es posible \nespecular sobre las intuiciones que presidieron en la elecci\u00f3n de los sonidos iniciales y las \npalabras en las que est\u00e1n presentes esos sonidos. As\u00ed hay quien comienza con una oraci\u00f3n \ncomo mi mam\u00e1 me ama, porque se piensa que todas las palabras contenidas en ella son \nfamiliares (y el significado de la oraci\u00f3n entra\u00f1able). Otra intuici\u00f3n es que debemos comenzar \ncon sonidos cuya representaci\u00f3n escrita es ortogr\u00e1ficamente transparente, es decir en la que, \npor un lado se utiliza un grafema formado por una sola letra para representar el sonido, y por el \notro no hay varios grafemas que correspondan en la ortograf\u00eda vigente al mismo sonido o \nvarios sonidos que correspondan al mismo grafema. De all\u00ed la popularidad no s\u00f3lo del fonema \n/m/, como en el ejemplo anterior, sino tambi\u00e9n, por ejemplo, del fonema /l/, como en la serie \nala, ola, lola del m\u00e9todo Montessori. \n \n\nNosotros partimos por el contrario de ciertas ideas ling\u00fc\u00edsticas b\u00e1sicas de enorme \nimportancia. La primera es que tener conciencia de un fonema significa tener conciencia de \notro fonema al que se opone o del que se distingue. En efecto, un fonema no es el fonema que \nes sino en la medida en que es distinto de otro; este es el principio fundamental de todo an\u00e1lisis \nling\u00fc\u00edstico5. La segunda es que a la oposici\u00f3n o distinci\u00f3n de dos fonemas corresponde una \noperaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n que no es igualmente f\u00e1cil en todos los casos. La tercera es que \nmientras mayor distancia haya en los lugares de coarticulaci\u00f3n de dos fonemas, m\u00e1s f\u00e1cil es \ndiscriminar entre ellos. Tomados todos esos puntos en consideraci\u00f3n, es claro que la oposici\u00f3n \nfon\u00e9mica con la que debemos comenzar es la que priva entre el fonema /p/ y el fonema /k/, dos \nfonemas oclusivos sordos que se pronuncian en los dos extremos de la cavidad bucal (bilabial \nuno, linguovelar el otro)6. De esa manera, la primera sesi\u00f3n de nuestro programa estar\u00e1 \n\n                                                 \n4 Ser\u00eda muy recomendable que los maestros y logopedas estudiaran a fondo los conceptos y \n\nprincipios elementales de la ling\u00fc\u00edstica hisp\u00e1nica.  Para facilitar esta tarea el autor principal de \neste art\u00edculoha escrito un libro que contiene el m\u00ednimo de conocimientos requeridos para \natender a ni\u00f1os con trastornos de lengua y dificultades en el aprendizaje de la lectura en \neducaci\u00f3n infantil y los primeros a\u00f1os de educaci\u00f3n primaria (Leal 2009). \n\n5 Es lo que se entiende correctamente por \u201cestructuralismo\u201d, visto naturalmente no como \nuna escuela de pensamiento que se opone a otras, sino como el principio mismo de la \nling\u00fc\u00edstica general.  No hay ling\u00fcista que no sea en este preciso sentido estructuralista. \n\n6 La aplicaci\u00f3n de este principio var\u00eda naturalmente seg\u00fan las oposiciones fon\u00e9micas de que \ndisponga una lengua.  Por ejemplo en \u00e1rabe, donde no hay fonema bilabial oclusivo sordo, sino \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      103 \n\ncentrada en la oposici\u00f3n cuya discriminaci\u00f3n es m\u00e1s sencilla para cualquier ni\u00f1o, dejando de \nas\u00ed libertad para ir introduciendo otras ideas. \n\n \nVeamos ahora el orden en que se presentan los fonemas. PROLIN est\u00e1 dividido en \n\ncinco bloques de acuerdo con la dificultad creciente de las oposiciones conson\u00e1nticas del \nespa\u00f1ol: \n \n\n? En el primer bloque (fichas 1-4) se trata de que el ni\u00f1o llegue a dominar las \noposiciones fundamentales de los fonemas oclusivos orales: /p, k, b, g, t, d/. \n\n? En el segundo bloque (fichas 5-7) se introducen los fonemas oclusivos nasales: /m, n, \n\u00f1/, en sus oposiciones mutuas y con los fonemas orales. \n\n? En el tercer bloque (fichas 8-10) aparecen los fonemas fricativos: /f, s, j, ?/ en sus \noposiciones mutuas y con los oclusivos orales y nasales. \n\n? En los bloques cuarto (fichas 11-12) y quinto (fichas 13-15) finalmente se introduce la \npl\u00e9tora de fonemas coronales no oclusivos ni fricativos, es decir, distintos de /t, d, n, \ns, ?/. M\u00e1s en detalle, en el cuarto bloque se tratan los africados: /ch, ll/, y en el \nquinto los l\u00edquidos: /l, rr, r/. \n\n \nDesarrollar esta manera se completa el sistema de oposiciones de los fonemas \n\nconsonantes del espa\u00f1ol. \n \nTodo lo anterior se refiere exclusivamente al orden en que las distintas oposiciones \n\nfon\u00e9micas del espa\u00f1ol se deben ir presentando. No queremos decir con eso que esperamos que \nel ni\u00f1o comience a reconocer fonemas como tales desde el principio. De hecho, otra \ncaracter\u00edstica de PROLIN es que tomamos muy en serio la sensibilidad natural que parece tener \nel ser humano por la s\u00edlaba como unidad sonora del lenguaje. Por ello, al principio de PROLIN \nse busca despertar la conciencia sil\u00e1bica y aumentarla, a fin de que nos sirva de apoyo tanto \npara descender a los fonemas que la componen como para ascender, mediante la distribuci\u00f3n \nde diferencias pros\u00f3dicas, al ritmo y la melod\u00eda del lenguaje, es decir al acento y la entonaci\u00f3n. \n\n \nEn cuanto a las estructuras sil\u00e1bicas, procuramos evitar hasta donde eso es posible que \n\nen los textos utilizados (cuentos, rimas, canciones, etc.) aparezcan las estructuras sil\u00e1bicas y \ncombinaciones de ellas que ofrecen mayor dificultad; particularmente evitamos diptongos y \ntriptongos as\u00ed como secuencias de tres o m\u00e1s consonantes. A la par, cuando se trata de \nejercicios de repetici\u00f3n y memorizaci\u00f3n cuyo objetivo es despertar la conciencia de las \noposiciones fon\u00e9micas, nos ce\u00f1imos rigurosamente a la estructura sil\u00e1bica can\u00f3nica, o sea CV \n(consonante seguida de vocal), a fin de no saturar el material que queremos que el ni\u00f1o asimile.  \nEn la selecci\u00f3n de ese material respetamos desde el principio la tendencia del espa\u00f1ol a formar \npalabras bisil\u00e1bicas del tipo CV.CV (pico, vaca, nuca, nata, casa, rosa, velo, etc.).7 \n\n \nAhora bien, hablar no es meramente producir una sucesi\u00f3n de s\u00edlabas, sino que una \n\nvez m\u00e1s lo que importa ling\u00fc\u00edsticamente es distinguir entre las s\u00edlabas. El dispositivo que \ndistingue una s\u00edlaba de otra es el acento, es decir el pronunciar una s\u00edlaba de modo ligeramente \n\n                                                                                                                                 \nsolamente sonoro (/b/), este es el que se opondr\u00eda m\u00e1ximamente al linguofaringal sordo o \nsonoro, que en \u00e1rabe se produce a mayor distancia todav\u00eda que el dorsovelar sordo. \n\n7 En ling\u00fc\u00edstica se utiliza hoy d\u00eda un punto para indicar el l\u00edmite intersil\u00e1bico.  De esta \nmanera hay palabras de forma CV.CV, V.CV, CV.CVC, V.CVC, etc. \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n104 \n\ndiferente que las otras con las que aparece. El lenguaje se vale para eso de una o varias de las \ntres propiedades de todo sonido: su duraci\u00f3n (medida en milisegundos), su intensidad o \nvolumen, m\u00e1s precisamente su amplitud de onda (medida en decibelios) y su \u201caltura\u201d musical o \nagudeza, m\u00e1s precisamente su frecuencia (medida en hertz). En una emisi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica \ncualquiera advertimos que ciertas s\u00edlabas se destacan de las otras por peque\u00f1as variaciones que \npueden medirse en milisegundos, decibelios o hertz. A esto es a lo que llamamos acento. La \nmanifestaci\u00f3n del acento que los seres humanos encontramos m\u00e1s f\u00e1cil de discriminar en \ngeneral es dentro de la palabra. Y en efecto el llamado acento l\u00e9xico es el m\u00e1s potente \ninstrumento que tenemos para ensamblar la palabra, para crearla como unidad fonol\u00f3gica. \nDicho sea de paso, la dificultad para ensamblar palabras mediante el acento a la hora de leer es \nmuy caracter\u00edstica de ni\u00f1os con dislexia (Leal y Suro 2004, 2006). De ah\u00ed que fomentar el \nreconocimiento de la s\u00edlaba t\u00f3nica de una palabra es uno de los ejercicios m\u00e1s importantes que \nofrece PROLIN para ni\u00f1os peque\u00f1os. En las fases siguientes de PROLIN se presentar\u00e1n \nejercicios para despertar la conciencia acentual m\u00e1s all\u00e1 de la palabra y en \u00faltimo t\u00e9rmino la \nconciencia r\u00edtmica del discurso, que es la funci\u00f3n m\u00e1s importante del acento o tono en \ncualquier lengua (Hayes 1995). \n\n \nUno de los fen\u00f3menos psicoling\u00fc\u00edsticos m\u00e1s curiosos es que el ni\u00f1o ya en el vientre \n\nmaterno comienza a discriminar los patrones entonacionales del habla de su madre u otros \nadultos presentes, es decir comienza a reconocer la melod\u00eda del lenguaje. La melod\u00eda es, como \nel ritmo, una propiedad no de un sonido suelto, sino de una sucesi\u00f3n diferencias de ellos; y los \nrecursos de que dispone el lenguaje para llevar a cabo la diferenciaci\u00f3n son los mismos para la \nmelod\u00eda que para el ritmo: duraci\u00f3n, amplitud y frecuencia. Parecer\u00eda pues que no en estricto \nsentido no podemos distinguir entre acentuaci\u00f3n y entonaci\u00f3n; y en efecto no la hay \ncualitativamente. Sin embargo, cuantitativamente s\u00ed que hay una importante y aun enorme \ndistinci\u00f3n. En la construcci\u00f3n de contornos mel\u00f3dicos (entonacionales) hacemos que los \nsonidos duren m\u00e1s y sean m\u00e1s intensos o m\u00e1s agudos de lo que lo hacemos en la construcci\u00f3n \nde patrones r\u00edtmicos (acentuales). Esta diferencia cuantitativa parece ser lo que est\u00e1 en la base \nde la mayor sensibilidad que tenemos los seres humanos (por lo visto desde antes de nacer) \npara las melod\u00edas del lenguaje. De ah\u00ed que, al igual que comentamos con la s\u00edlaba, sea muy \nimportante apoyarse en la conciencia entonacional para descender de ah\u00ed a la m\u00e1s dif\u00edcil, por \nm\u00e1s sutil, conciencia acentual. Procuramos en PROLIN incluir ejercicios de variaci\u00f3n \nentonacional en el inicio a fin de facilitar esta transici\u00f3n. \n\n \nSi represent\u00e1semos todo lo dicho hasta aqu\u00ed mediante un diagrama imaginario, \n\ndir\u00edamos que la conciencia fonol\u00f3gica del ni\u00f1o comienza por un estado natural A y que \nqueremos llevarlo a un estado cultural B. En el estado A es bastante alta su capacidad de \ndiscriminar entonaciones y s\u00edlabas, mientras que es baja o nula su discriminaci\u00f3n de las dem\u00e1s \nestructuras y oposiciones sonoras.  Partiendo de tal estado natural, la ense\u00f1anza de la lectura \ndebe (y as\u00ed se plantea la cuesti\u00f3n en PROLIN) organizarse en torno al objetivo de llevar al ni\u00f1o \na un estado B, en la que todos los componentes de la conciencia fonol\u00f3gica alcanzan su \nm\u00e1ximo posible (v\u00e9ase Fig. 1). S\u00f3lo as\u00ed podemos esperar que el ni\u00f1o logre eventualmente \nalcanzar un pleno dominio de la escritura como veh\u00edculo de cultura y educaci\u00f3n. \n \n \n \n \n \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      105 \n\nD\nis\n\ncr\nim\n\nin\nac\n\ni\u00f3\nn  A B  A B  A B  A B  A B \n\nAlta                           \n                           \n                           \n                           \n\nBaja                           \n Rasgos distintivos\n\n(subsegmentales) \n Fonemas o \n\nsegmentos \n S\u00edlabas  Acento  Entonaci\u00f3n \n\n    S u p r a s e g m e n t a l e s  \nFigura 1. Evoluci\u00f3n de una discriminaci\u00f3n fonol\u00f3gica baja a una alta. \n\n \nHasta aqu\u00ed con extrema brevedad el tipo de actividades dirigidas a despertar, estimular \n\ny aumentar la conciencia fonol\u00f3gica en sus diversos aspectos. Por otro lado, debemos despertar \nla conciencia de los textos, ya que sobre ella podr\u00e1 construirse el an\u00e1lisis posterior del \nentramado l\u00e9xico, morfol\u00f3gico y sint\u00e1ctico que les subyace. Pues bien, cada una de las sesiones \nen PROLIN comienza con un texto que les es le\u00eddo a los ni\u00f1os en voz alta y cuidando o incluso \nexagerando los contornos r\u00edtmicos y mel\u00f3dicos adecuados a lo que se lee. Los textos son \ntomados de los tres grandes tipos de texto que existen: narrativos, descriptivos y \nargumentativos. Antes de proceder a describirlos, quisi\u00e9ramos recordar al lector un concepto \nl\u00f3gico esencial: hablamos siempre de \u201ctipos\u201d y no de \u201cespecies\u201d de texto. Con otras palabras, \ncualquier texto concreto al que en principio llamemos, por ejemplo, \u201cnarrativo\u201d lo llamaremos \nas\u00ed no porque sea exclusivamente narrativo, sino porque lo es primordialmente. De esa manera, \nun cuento infantil es t\u00edpicamente narrativo, aunque ello no excluye que contenga elementos \ndescriptivos (como cuando se describe el lugar donde ocurre la trama) o incluso \nargumentativos (como cuando una persona le explica a otra las razones que tuvo para hacer lo \nque hizo). En cambio, cuando decimos de una ballena que pertenece a la especie de los \nmam\u00edferos, est\u00e1 claro que eso no significa que la ballena t\u00edpica tiene aletas, gl\u00e1ndulas mamarias \ny no puede respirar en el agua, pero que habr\u00eda algunas ballenas que son distintas, al menos \nparte del tiempo. Los textos no existen como especies puras, que obedecen a la cl\u00e1sica \ndefinici\u00f3n exhaustiva y exclusiva que en la tradici\u00f3n cl\u00e1sica aristot\u00e9lica se hace por g\u00e9nero \npr\u00f3ximo y diferencia espec\u00edfica. Los textos existen como meros tipos, cuyas caracter\u00edsticas \nest\u00e1n presentes solamente en mayor o menor proporci\u00f3n. \n\n \nAclarado este punto, pasamos a tipificar los textos que existen y que, en formas \n\nnaturalmente muy sencillas, aparecen a lo largo de PROLIN8: \n \n Los textos de tipo narrativo tienen por objetivo presentar una secuencia de \n\nacontecimientos que ocurren en uno o varios lugares o escenarios, tienen una cierta \nduraci\u00f3n, y est\u00e1n conectados tanto por las intenciones, motivos y discursos de sus \npersonajes o protagonistas como por relaciones de causa y efecto ajenos e \nindependientes de aquellas intenciones. \n\n                                                 \n8 La distinci\u00f3n entre narraci\u00f3n y argumentaci\u00f3n aparece por vez primera en el origen de la \n\ntradici\u00f3n occidental, en la ret\u00f3rica de los antiguos griegos, si bien es pr\u00e1cticamente imposible \nidentificar al primer inventor de ella.  La descripci\u00f3n es a\u00f1adida despu\u00e9s.  Hay que tener \ncuidado en no confundir estas distinciones con las introducidas poco despu\u00e9s para separar los \ng\u00e9neros po\u00e9ticos o literarios en narrativo (\u00e9pico) y actuado (dram\u00e1tico), que encontramos ya en \nla Rep\u00fablica de Plat\u00f3n.  Por cierto, en algunos medios se habla de textos informativos, \nexpositivos, instruccionales, etc., como si estos fueran tipos particulares comparables a los \nmencionados.  Esta proliferaci\u00f3n de tipos no es algo que ayude a tener ideas claras. \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n106 \n\n? Los textos de tipo descriptivo, en cambio, no representan una sucesi\u00f3n de \nacontecimientos, sino m\u00e1s bien un conjunto de caracter\u00edsticas o atributos de \npersonas, animales, plantas, objetos inanimados y artefactos o m\u00e1quinas, as\u00ed como \nlas acciones, conductas, procedimientos y costumbres t\u00edpicas de ellos o asociados a \nellos. \n\n? Los textos de tipo argumentativo, a su vez, contienen preguntas y respuestas, \nafirmaciones y negaciones, proposiciones principales y secundarias encadenadas \nunas a otras de forma l\u00f3gica de tal manera que se llegue a una conclusi\u00f3n que est\u00e9 \nfundada en dichas proposiciones y por ello se represente como verdadera, correcta y \naceptable o plausible. \n\n \nUn aspecto extremadamente importante de los textos es el nexo que une sus \n\nelementos. Los textos narrativos tienen en primer lugar un nexo temporal (una cosa pasa \ndespu\u00e9s de la otra), al que se a\u00f1aden nexos causales y motivacionales que lo enriquecen (esto \npas\u00f3 porque pas\u00f3 esto otro, aquello va probablemente a pasar porque este personaje quiere que \npase). Esto es as\u00ed aun en el caso de narraciones relativamente fant\u00e1sticas, donde el nexo natural \nse trastoca en alguna medida. Por su parte, los textos argumentativos tienen un nexo l\u00f3gico, en \nel que lo que importa es la relaci\u00f3n entre pregunta y respuesta, afirmaci\u00f3n y razones que la \napoyan, conjetura y b\u00fasqueda de datos que la confirmen o refuten. Finalmente, los textos \ndescriptivos tienen nexos mucho menos rigurosos y por tanto permiten una mayor libertad \nrelativa en el ordenamiento de la informaci\u00f3n: si se describe lo que hay, por ejemplo, en un \ncaj\u00f3n, puede uno comenzar casi por cualquier objeto y seguir por cualquier otro; si describimos \nun animal, aunque hay ciertas convenciones, en principio nada obliga a comenzar por su \napariencia en lugar de por su h\u00e1bitat. \n\n \nLa investigaci\u00f3n sobre el desarrollo ha mostrado que las narrativas son el modo \n\nnatural en que el ser humano captura la realidad con el lenguaje, y que las narrativas iniciales \nde los ni\u00f1os son estrictamente temporales (primero pasa esto, luego esto, luego esto, etc.), \nmientras que los elementos causales vienen despu\u00e9s, y los motivacionales al final. Tambi\u00e9n \nsabemos que las descripciones y argumentaciones aparecen originalmente como parte de las \nnarrativas y s\u00f3lo despu\u00e9s se desprenden e independizan de ellas. Sin embargo, creemos que es \nviable incluir los tres tipos desde la educaci\u00f3n infantil, siempre que se cuide que la extensi\u00f3n y \ncomplejidad de los textos elegidos o construidos ex professo sean apropiados para los ni\u00f1os. \nDe hecho, muchos de los textos que incluimos en PROLIN tuvieron que ser escritos por \nnosotros o, al menos, adaptados de fuentes existentes para que cumplieran nuestros objetivos \npedag\u00f3gicos. \n\n \nAhora bien, cada uno de los tres grandes tipos de texto se manifiesta en g\u00e9neros \n\ndiversos. Por ejemplo, los textos narrativos comprenden cuentos, f\u00e1bulas, mitos, leyendas, \nan\u00e9cdotas, relatos hist\u00f3ricos y chistes; los textos descriptivos pueden ser ficticios o realistas, y \ntener prop\u00f3sitos puramente expositivos e informativos o tambi\u00e9n normar o dar instrucciones e \nindicaciones. Los textos argumentativos pueden ser demostrativos o meramente persuasivos. \nFinalmente, hay g\u00e9neros, como los poemas, canciones y dramas, las cartas, di\u00e1logos y art\u00edculos \nde peri\u00f3dicos y revistas, los cuales pueden ser de tipo narrativo, descriptivo o argumentativo. \nEn PROLIN tratamos de mostrar la mayor variedad de g\u00e9neros que sea compatible con la edad \nde los ni\u00f1os a los que se dirige. \n\n \nLos ni\u00f1os disfrutan desde muy peque\u00f1os con diversos tipos de texto; pero el prop\u00f3sito \n\nde usar textos de distinto tipo y g\u00e9nero no es solamente ganar su atenci\u00f3n, cosa por lo dem\u00e1s \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      107 \n\nimportante siempre en ni\u00f1os peque\u00f1os que suelen aburrirse y distraerse con facilidad. Tampoco \nes en rigor verificar su nivel de comprensi\u00f3n, que en todo caso es algo limitado en raz\u00f3n de su \ntierna edad. Se trata ante todo y sobre todo de que comiencen a darse cuenta de dos aspectos de \nlos textos: 1\u00ba, de que algo tan interesante como un cuento fant\u00e1stico o una canci\u00f3n de cuna \npueden estar contenidos en un texto escrito; y 2\u00ba de que un texto escrito es algo sobre lo que las \npersonas hablan. Con otras palabras, el que en PROLIN siempre comencemos por leer un texto \ny luego sigamos con preguntas y comentarios en torno a \u00e9l tiene por meta la inducci\u00f3n a una \ncultura escrita, una inducci\u00f3n que debe renovarse continuamente para que se anide en la mente \ndel ni\u00f1o. Un aspecto que destacamos tambi\u00e9n es la atenci\u00f3n al t\u00edtulo y eventualmente el \nsubt\u00edtulo de un texto. Hay ejercicios de reflexi\u00f3n para que el ni\u00f1o aprenda a anticipar lo que el \ntexto contiene (de lo que va a \u201chablar\u201d) a partir de estos elementos. Tambi\u00e9n buscamos que se \nfije en otros datos, como el nombre del autor y otros datos de edici\u00f3n, ya que es importante que \nel ni\u00f1o piense en el libro como un objeto cultural que es escrito por una persona, ilustrada por \notra, impresa por un grupo de personas, etc. Cuando posteriormente se haga la visita a \nbibliotecas, librer\u00edas y ferias de libros, los ni\u00f1os recuperan todo esto, muchas veces para \nsorpresa de quienes los reciben y escuchan lo que los ni\u00f1os les dicen, preguntan o comentan. \nTambi\u00e9n en esto PROLIN busca la inducci\u00f3n cultural, sin la cual no es posible adquirir una \neducaci\u00f3n basada en la escritura. \n\n \nDespu\u00e9s de los textos, PROLIN procede a todo tipo de ejercicios de repetici\u00f3n, \n\nmemorizaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y actuaci\u00f3n en torno a letras, palabras (y pseudopalabras), frases, \nrimas, canciones, y variaciones sobre ellas. Lo que tratamos siempre de cuidar es que todas \nestas diversas actividades sean congruentes unas con otras y con los textos le\u00eddos y comentados \nantes. Veamos para terminar un ejemplo concreto de esta integraci\u00f3n. \n\n \nEl \u201cgenio\u201d de la lengua espa\u00f1ola en lo que toca a s\u00edlabas es la palabra bisil\u00e1bica, es \n\npor ella que hay que comenzar, a diferencia de lo que ocurre en ingl\u00e9s, donde la inclinaci\u00f3n es \na producir palabras monosil\u00e1bicas en gran profusi\u00f3n (primero de forma CV.CV, luego de \nforma V.CV, CV.CVC y V.CVC. Cualquiera que conozca los m\u00e9todos y programas del ingl\u00e9s \nsabe que por all\u00ed se inicia la ense\u00f1anza de la lectura; pero en espa\u00f1ol esto ser\u00eda un error. Por \nello, como dijimos antes, empezamos en PROLIN por palabras como pico, Paco o peca. Pero \nm\u00e1s o menos a la mitad del programa (ficha 7) debemos volver sobre las palabras \nmonosil\u00e1bicas. Como a esas alturas queremos introducir el fonema oclusivo nasal linguopalatal \n(/\u00f1/), elegimos para la lectura inicial un texto descriptivo que trata de un animal que \nimaginamos muy atractivo (est\u00e9ticamente fascinante) para los ni\u00f1os, el \u00f1u de las praderas \nafricanas. \n\n \nPues bien, despu\u00e9s de hablar sobre el texto le\u00eddo referente al \u00f1u, procedemos a una \n\nreflexi\u00f3n sobre el n\u00famero de s\u00edlabas que puede tener una palabra y comparamos monos\u00edlabas, \nbis\u00edlabas, tris\u00edlabas y polis\u00edlabas. Esto permite profundizar un ejercicio de fichas anteriores, \nque consiste en identificar la s\u00edlaba t\u00f3nica (y con ello el acento l\u00e9xico del espa\u00f1ol). Esto se \nhace mediante un juego en el que la palabra se representa por un trenecito formado por una \nlocomotora solamente (la \u00fanica s\u00edlaba de las palabras monosil\u00e1bicas o la primera de cualquier \npalabra polisil\u00e1bica), una locomotora y un coche de cola (primera y segunda s\u00edlabas de \npalabras bisil\u00e1bicas), y con un convoy completo formado por una locomotora (primera s\u00edlaba), \nun coche de cola (\u00faltima s\u00edlaba) y un n\u00famero indefinido de vagones intermedios (s\u00edlabas \ninteriores de una palabra con m\u00e1s de dos s\u00edlabas). Al hacer este ejercicio elegimos \nnaturalmente palabras en las que aparecen todos los fonemas que se han visto en las fichas \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n108 \n\nanteriores para remarcar los contrastes fon\u00e9micos de /\u00f1/ con los dem\u00e1s oclusivos nasales \n(fichas 5 y 6), as\u00ed como con los oclusivos orales (fichas 1-4). \n\n \nEntre las dem\u00e1s actividades de esta ficha, quisi\u00e9ramos para redondear este ejemplo \n\ndecir que la entonaci\u00f3n se trabaja con los ni\u00f1os mediante una canci\u00f3n muy popular en la que \neste fonema aparece y reaparece: Huitzi huitzi ara\u00f1a (o alternativamente, Itsi bitsi ara\u00f1a), que \nse encuentra en varios audiovideos de YouTube, y que les encanta a los ni\u00f1os. En fin, todas las \nactividades de la ficha 7 est\u00e1n al mismo nivel y puestas en relaci\u00f3n con lo que se harealizado \nanteriormente. \n\n \n \n\nComentario final \n \nLo que hemos presentado arriba es un esbozo breve pero esperamos que inteligible de la \nnaturaleza, objetivos y fundamentos de un nuevo programa para iniciar la ense\u00f1anza de la \nlectura con ni\u00f1os que se encuentran al final de los tres a\u00f1os de educaci\u00f3n infantil y que han \nrevelado trastornos de lenguaje que ponen en riesgo su futuro aprendizaje del sistema de \nescritura alfab\u00e9tica del espa\u00f1ol. El aspecto innovativo de este programa reside primordialmente \nen que a las bases intelectuales que subyacen a los mejores m\u00e9todos pedag\u00f3gicos del siglo XX \nhemos querido a\u00f1adir ciertos principios elementales provenientes de la ling\u00fc\u00edstica y otras \ndisciplinas del lenguaje, de all\u00ed el nombre abreviado \u201cPROLIN\u201d que le hemos dado. \n \n\nNuestro programa no es el resultado de la improvisaci\u00f3n, sino de un proceso de \nmaduraci\u00f3n de casi una d\u00e9cada. Tampoco se trata de un programa del que s\u00f3lo podemos \nprometernos un \u00e9xito posible, sino de uno que a lo largo de esa d\u00e9cada ha sido sometido a \nexperimentaci\u00f3n (si bien en una fase de elaboraci\u00f3n que ahora consideramos superada) y ha \nmostrado que consigue aumentar las capacidades de los ni\u00f1os peque\u00f1os con trastornos de \nlenguaje de forma importante (Suro, Leal y Zarabozo 2006, 2007). Todo parece indicar que los \nconceptos, principios y m\u00e9todos del an\u00e1lisis ling\u00fc\u00edstico tienen algo real que ofrecer a la \neducaci\u00f3n elemental no s\u00f3lo a ni\u00f1os con dificultades de aprendizaje en la lectura sino a \ncualquier ni\u00f1o durante el periodo de adquisici\u00f3n formal de la misma \n \nNotas sobre el autor: \n \nFernando Leal Carretero. Correspondencia: ferlec@hotmail.com \n \nJudith Suro S\u00e1nchez. Correspondencia: judithsuro@yahoo.com.mx \n \nCarmen Lopez-Escribano. Correspondencia: carmenle@edu.ucm.es \n \nVictor Santiuste Bermejo. Correspondencia: victor.santiuste@med.ucm.es \n \nDaniel Zarabozo Enr\u00edquez de Rivera. Correspondencia: dzarabozo@gmail.com  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nUn nuevo programa para el aprendizaje inicial de la lectura \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 95-110 \n                                                                                                                                      109 \n\n  \n \n\nReferencias \n \n\nChall, J. (1983) Stages of reading development. New York: McGraw-Hill. \nFerreiro, E. y Teberosky, A. (1979) Los sistemas de escritura en el desarrollo del ni\u00f1o. \n\nM\u00e9xico: Siglo Veintiuno. \nFerreiro, E., G\u00f3mez Palacio, M. y cols. (1982) An\u00e1lisis de las perturbaciones en el proceso de \n\naprendizaje de la lecto-escritura. M\u00e9xico: Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Especial \n(SEP\u2013OEA). \n\nFerreiro, E., G\u00f3mez Palacio, M. y cols. (1979) El ni\u00f1o preescolar y su comprensi\u00f3n del sistema \nde escritura. M\u00e9xico: Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Especial (SEP-OEA). \n\nFrith, U. (1985). Beneath the surface of developmental dyslexia. In Karalyn E. Patterson, John \nC. Marshall y Max Coltheart (coord.), Surface dyslexia: neuropsychological and \ncognitive studies of phonological reading, pp. 301-330. London: Erlbaum. \n\nFrith, U. (1986). A developmental framework for developmental dyslexia. Annals of Dyslexia \n36, 69-81. \n\nHayes, B. (1995). Metrical stress theory: Principles and case studies. Chicago: The University \nof Chicago Press. \n\nLeal Carretero, F. (2009). Lecciones de ling\u00fc\u00edstica para profesionales de la educaci\u00f3n \nespecial. Guadalajara (M\u00e9xico): Editorial Universitaria. \n\nLeal Carretero, F. y Suro S\u00e1nchez , J. (2004). La hip\u00f3tesis fonol\u00f3gica de la dislexia: una cr\u00edtica \nconstructiva. En Alicia Peredo Merlo, Diez estudios sobre la lectura, pp. 265-287. \nGuadalajara (M\u00e9xico): Editorial Universitaria. \n\nLeal Carretero, F. y Suro S\u00e1nchez, J. (2006). An\u00e1lisis fonol\u00f3gico de la ejecuci\u00f3n de ni\u00f1os con \ntrastornos de lectura. En Beatriz Gallardo Pa\u00fals, Carlos Hern\u00e1ndez Sacrist\u00e1n y Ver\u00f3nica \nMoreno Campos(Eds.), Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica y neuropsicolog\u00eda cognitiva, vol. II: \nLing\u00fc\u00edstica y evaluaci\u00f3n del lenguaje, pp. 153-172. Valencia: Universitat de Val\u00e8ncia. \n\nSuro S\u00e1nchez, J. y Leal, F. (2004). La lectura en la educaci\u00f3n especial: reflexiones pedag\u00f3gicas \ny ling\u00fc\u00edsticas. En Alicia Peredo Merlo, Diez estudios sobre la lectura, pp. 233-264. \nGuadalajara (M\u00e9xico): Editorial Universitaria. \n\nSuro S\u00e1nchez, J., Leal Carretero, F. y Zarabozo, D. (2006). Intervenci\u00f3n en preescolar \nmediante una propuesta de lectura con base ling\u00fc\u00edstica. En Beatriz Gallardo Pa\u00fals, \nCarlos Hern\u00e1ndez Sacrist\u00e1n y Ver\u00f3nica Moreno (Eds.), Ling\u00fc\u00edstica cl\u00ednica y \nneuropsicolog\u00eda cognitiva, vol. I: Investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en patolog\u00edas del \nlenguaje, pp. 162-179. Valencia: Universitat de Val\u00e8ncia. \n\nSuro S\u00e1nchez, J., Leal Carretero, F. y Zarabozo, D. (2007). Estimulaci\u00f3n de lenguaje y lectura \nen ni\u00f1os de preescolar. En Esmeralda Matute y Soledad Guajardo (coords.), Dislexia: \ndefinici\u00f3n e intervenci\u00f3n en hispanohablantes, pp. 129-155. Guadalajara (M\u00e9xico): \nCentro Universitario de Ciencias Biol\u00f3gicas. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLeal, F., Suro, J., L\u00f3pez-Escribano, C., Santiuste, V. y Zarabozo, D.  \n \n\n \n                                            ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 95-110 \n110 \n\n \n\n\n\n \n\n 111 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 111-120 \n \nRecibido: 01/03/2011 \nAceptado: 09/06/2011 \n \nReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las tareas de \n\nlecto-escritura requeridas a estudiantes universitarios \n \n\nReflection about the potential for learning reading and writing \nactivities required of colledge students \n\n \n \n\nM\u00aa Pilar Fern\u00e1ndez-Lozano*, Mairena Gonz\u00e1lez-Ballesteros*, \u00c1ngel De-Juanas**, Rosa \nMart\u00edn del Pozo*  \n\n \n*Universidad Complutense de Madrid, **Universidad Nacional de \n\nEducaci\u00f3n a Distancia \n \nResumen: La transformaci\u00f3n del binomio ense\u00f1anza-aprendizaje en base a las \nnecesidades de la actual  sociedad del conocimiento y las aportaciones de la \npsicolog\u00eda cognitiva, tienen su reflejo en las actuales exigencias de la \nintegraci\u00f3n de nuestras universidades en el Espacio Europeo de Educaci\u00f3n \nSuperior.  Ahora,  el foco no se centra tanto en los contenidos, como en ense\u00f1ar \na los estudiantes a aprender. Desde esta perspectiva, destacan las herramientas \nde lecto-escritura por transcender todas y cada una de las \u00e1reas de \nconocimiento. En este estudio se encuesta a estudiantes de las titulaciones de \nMagisterio y de Pedagog\u00eda de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad \nComplutense de Madrid, acerca de los procedimientos de lectura y escritura que \nutilizan preferentemente para aprender. Se requiere tambi\u00e9n que valoren su \ndificultad e importancia. Nuestro objetivo fundamental es contribuir a la \nreflexi\u00f3n acerca del estrecho v\u00ednculo entre las demandas de aprendizaje y los \nprocedimientos vehiculados para su realizaci\u00f3n. \nPalabras Clave: Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior, lectura, escritura, \ncompetencias, ense\u00f1anza-aprendizaje.  \n \nAbstract: The transformation of teaching and learning pairing based on the \nneeds of today's knowledge society and the contributions of cognitive psychology \nare reflected in the current requirements for the integration of our universities in \nthe European Higher Education Area. Now the focus does not focus on content, \nsuch as teaching students to learn. From this perspective, emphasize the reading \nand writing tools to transcend every area of knowledge. This study surveyed \nstudents in the degree of Teachers and Education Faculty of Education at the \nUniversity Complutense of Madrid, about the procedures of reading and writing \npreferably used for learning. Are also required to assess their difficulty and \nimportance. Our goal is to contribute to reflection on the close link between the \ndemands of learning and conveyed procedures for its implementation. \n\n\n\nFern\u00e1ndez-Lozano, M.A., Gonz\u00e1lez-Ballesteros, M., De-Juanas, A. y Mart\u00edn, R.  \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 111-120 \n112 \n\nKey words: European Higher Education Area, reading, writing, competences, \nlearners, teaching and learning.  \n \n\n \nIntroducci\u00f3n \n\n \nLos nuevos requerimientos sociales y profesionales de la actual sociedad del conocimiento, han \nmotivado una revisi\u00f3n de los retos que debe afrontar la Universidad, que han confluido en las \npropuestas del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior (EEES).  \n \n\nLa Universidad se convierte ahora en un recurso m\u00e1s del desarrollo social y \necon\u00f3mico de los pa\u00edses y permanece sometida a las mismas leyes y pol\u00edticas econ\u00f3micas que \nel resto de los recursos (Zabalza, 2007). \n\n \nAsumimos las aseveraciones de Parcerirsa (2005:16) respecto a que la construcci\u00f3n \n\ndel EEES puede representar una buena oportunidad para introducir en la Universidad aires \nnuevos que la empuje a replantearse pr\u00e1cticas docentes, a\u00fan muy extendidas, que parecen \nolvidar que no se puede pensar en ense\u00f1anza sin hacerlo a la vez en aprendizaje. Asimismo \ncoincidimos con Pozo y Monereo (2009:11) respecto a la necesidad de promover una nueva \ncultura de la ense\u00f1anza y el aprendizaje universitarios que d\u00e9 respuesta a la necesidad de \nformar profesionales capaces de gestionar conocimientos complejos y generar nuevas formas \nde conocimiento. \n\n \nEn este trabajo se describen las formas m\u00e1s frecuentes de tareas de lectura y escritura \n\nrequeridas en nuestra Facultad (Facultad de la Educaci\u00f3n de la UCM) en dos titulaciones y \ncursos diferentes (1\u00ba Magisterio, Educaci\u00f3n Primaria y 4\u00ba de Pedagog\u00eda). Asimismo, \npretendemos recabar informaci\u00f3n acerca de la valoraci\u00f3n que los estudiantes hacen  acerca de \nla dificultad e importancia de las mismas en relaci\u00f3n al aprendizaje, lo cual podr\u00eda brindarnos \nindicadores referidos a las concepciones subyacentes que mantienen. El estudio se orienta, por \ntanto, al diagn\u00f3stico de nuestra pr\u00e1ctica actual con la finalidad de mejorarla, debido al  an\u00e1lisis \nde las tareas que solicitamos  con mayor frecuencia, y cuyo valor debe ser analizado teniendo \nen cuenta su proximidad a dos polos opuestos: el reproductivo y el epist\u00e9mico. \n\n \nLa lectura y escritura son herramientas fundamentales en el aprendizaje, debido a su \n\ncar\u00e1cter transversal, si bien matizado por las diversas \u00e1reas de ense\u00f1anza. Son competencias \nclave para el aprendizaje aut\u00f3nomo, en la medida que la mayor parte del conocimiento \nespec\u00edfico se adquiere a partir de los textos (Mateos et al., 2008:257). De ah\u00ed que, cada vez m\u00e1s \nfrecuentemente se apele a un concepto relativamente nuevo: alfabetizaci\u00f3n acad\u00e9mica \n(academic literacy). Para \u00c1lvarez. (2010:25) este concepto reflejar\u00eda la adquisici\u00f3n de \nhabilidades relacionadas  con la b\u00fasqueda, selecci\u00f3n, an\u00e1lisis cr\u00edtico y reconstrucci\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n, independientemente del medio o tecnolog\u00eda empleados. \n\n \nSiguiendo a Mateos et al. (2008), Mateos (2009) y Villal\u00f3n y Mateos (2009), no todas \n\nlas tareas que implican el uso de la lectura y la escritura tienen la misma potencialidad \nepist\u00e9mica: algunas tareas pueden realizarse a partir de un procesamiento superficial de las \nfuentes empleadas, otras tareas, exigen, adem\u00e1s, tomar decisiones con respecto a la estructura \nque debe adoptar el nuevo texto para organizar e integrar  la informaci\u00f3n de diferentes fuentes \ny pueden implicar un tratamiento m\u00e1s profundo de la informaci\u00f3n. Por lo que respecta a la \nlectura, Mateos (2009), siguiendo un continuum, distingue los siguientes niveles: Lectura local \n\n\n\nReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las tareas de lecto-escritura (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 111-120 \n                                                                                                                                      113 \n\n(comprender las ideas y las relaciones entre ellas); Lectura global (comprender las ideas m\u00e1s \nglobales del texto); Lectura elaborativa (realizar inferencias que van m\u00e1s all\u00e1 de las ideas \nexpl\u00edcitas en el texto); y Lectura cr\u00edtica (comprender, evaluar y contrastar diferentes \nperspectivas sobre un problema). \n\n \nVillal\u00f3n y Mateos (2009) categorizan la escritura de  acuerdo a dos ejes: reproductiva \n\ny epist\u00e9mica, tomando en consideraci\u00f3n tres facetas: a) usos y funciones, b) planificaci\u00f3n y \ntextualizaci\u00f3n, c) Revisi\u00f3n y modificaciones. \n\n \n \n\nM\u00e9todo \n \nSe trata de un estudio descriptivo, siguiendo la metodolog\u00eda de encuesta, utilizando un \ncuestionario elaborado a partir de los trabajos de Sol\u00e9 et al. (2005) y Mateos et al. (2006, \n2009).  \n \n\nLas variables de caracterizaci\u00f3n  utilizadas fueron el curso y la titulaci\u00f3n de los \nalumnos (de forma interactiva ya que no nos fue posible efectuar un trabajo longitudinal con la \nmisma titulaci\u00f3n) y la variable dependiente la utilizaci\u00f3n de distintos procedimientos o tareas \nde lecto-escritura. \n\n \n \n\nParticipantes \n \nLa muestra del estudio fue de 222 estudiantes de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad \nComplutense de Madrid: 104 de primer curso de Magisterio Educaci\u00f3n Primaria y 118 de \ncuarto curso de Pedagog\u00eda. La escasa representaci\u00f3n masculina nos exime de la caracterizaci\u00f3n \npor sexo. \n\n \n \n\nInstrumentos \n \n\nEl cuestionario, aplicado de forma colectiva a cada uno de los grupos en el mes de mayo del \na\u00f1o 2009, consisti\u00f3 en responder a una serie de tareas que implican leer y escribir para \naprender. Se ped\u00eda a los estudiantes que se\u00f1alaran en cada una de ellas, las que hubieran \nrealizado durante el curso acad\u00e9mico anterior, considerando su frecuencia de utilizaci\u00f3n (poco, \nbastante, mucho); su dificultad (ninguna, poca, bastante, mucha); y su importancia para el \naprendizaje (ninguna, poca, regular, bastante y mucha). \n \n\nLas tareas se ordenaban en funci\u00f3n de los procesos implicados en su realizaci\u00f3n, lo \nque brinda indicadores  de su  potencial valor epist\u00e9mico, como se caracterizan en la Tabla 1.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nFern\u00e1ndez-Lozano, M.A., Gonz\u00e1lez-Ballesteros, M., De-Juanas, A. y Mart\u00edn, R.  \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 111-120 \n114 \n\nTarea Grado m\u00ednimo en el que la informaci\u00f3n \nnecesita ser procesada\n\nLeer un texto y subrayar Selecci\u00f3n \nIdentificar las ideas principales de un texto Selecci\u00f3n \nCopiar un texto o partes de un texto Selecci\u00f3n \nTomar notas Selecci\u00f3n \nElaborar un resumen Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n \n\nElaborar un esquema Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n \nRealizar un informe de pr\u00e1cticas Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n \n\nEstructurar apuntes Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n \nComentario de texto por escrito Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n \nLeer para discutir Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n \nLeer para elaborar una s\u00edntesis Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n  e integraci\u00f3n \nRealizar un trabajo monogr\u00e1fico Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n \nElaborar un ensayo de opini\u00f3n Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n \nReflexi\u00f3n por escrito sobre el aprendizaje Selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n \n\nTabla 1. Clasificaci\u00f3n de tareas de lectura y escritura seg\u00fan los procesos cognoscitivos \nimplicados en las mismas. \n\n \n \n\nAn\u00e1lisis de datos \n \nSe utiliz\u00f3 el SPSS, versi\u00f3n .17, llev\u00e1ndose a cabo un an\u00e1lisis de Chi cuadrado para comparar \nlos resultados por dimensiones y \u00e1reas en las dos titulaciones. \n \n \n\nResultados \n \nPese a no poder establecer una secuencia longitudinal estricta, ya que se trata de titulaciones \ndiferentes, parece importante, de acuerdo con los presupuestos establecidos, hipotetizar una \nposible evoluci\u00f3n en las tareas requeridas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las tareas de lecto-escritura (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 111-120 \n                                                                                                                                      115 \n\nTareas 1\u00ba Magisterio 4\u00ba Pedagog\u00eda \n Poco Bast. Mucho Poco Bast. Mucho \nSubrayado 10.6 41.3 48.1 2.5 25.4 72 \nIdeas Principales 12.05 42.3 43.3 1.7 40.7 55.9 \nTomar notas  24 26 45.2 11.9  48.3 36.4 \nResumen   22.1 40.4 32.7 17.8 36.4 39.8 \nEsquema 45.2 32.7 16.3 31.4 31.4 27 \nMapa Conceptual  63.5 18.3 4.8 56.8 18.6 2.5 \nPreguntas por escrito 54.8 26 10.6 45.8 24.6  6.8 \nElaborar una s\u00edntesis 50 26.9 12.5 24.6 29.7 23.7 \nLeer para discutir 62.5 13.63 7.7 37.3 26.3 12.7 \nTomar apuntes 1.9 17.3 80.8 4.2 14.4 81.4 \nOrganizar apuntes 9.6 39.4 46.2 27.1 38.1 25.4 \nCopiar textos 56.7 22.1 9.7 43.2 17.8 5.1 \nComentario textos 61.5 18.3 7.7 37.3 24.6 9.3 \nEnsayo de opini\u00f3n  62.5 19.2 4.8 39 19.5 7.6 \nTrabajo monogr\u00e1fico 51 26 7.7 28.8 25.4 14.4 \nInforme de Pr\u00e1cticas 72.1 15.4 1.9 39.8 19.5 6.8 \nInforme sobre Aprendizaje 51.9 28.8 10.6  33.9 21.2 1.7 \n\nTabla 2. Porcentajes de estudiantes que realizan las distintas tareas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 1. Resultados de 1\u00ba de Magisterio. \n \n \n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nP oco Bast ant e Mucho\n\nSubrayado\n\nIdeas P rincipales\n\nT omar not as \n\nResumen  \n\nEsquema\n\nMapa Concept ual \n\nP regunt as por escrit o\n\nElaborar una s\u00ednt esis\n\nLeer para discut ir\n\nT omar apunt es\n\nOrganizar apunt es\n\nCopiar t ext os\n\nComent ario t ext os\n\nEnsayo de opini\u00f3n \n\nT rabajo monogr\u00e1fico\n\nInforme de P r\u00e1ct icas\n\nInforme sobre Aprendizaje\n\n\n\nFern\u00e1ndez-Lozano, M.A., Gonz\u00e1lez-Ballesteros, M., De-Juanas, A. y Mart\u00edn, R.  \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 111-120 \n116 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 2. Resultados de 4\u00ba de Pedagog\u00eda. \n \n \n\n Valor de Chi Cuadrado 1\u00ba 4\u00ba \nSubrayado N. S   \nIdeas Principales N. S.    \nTomar notas N. S.   \nResumen N. S.   \nEsquema 12.619  (p: 013) M\u00e1s dif\u00edcil  \nMapa Conceptual 13.818  (p: 003) M\u00e1s dif\u00edcil  \nPreguntas por escrito 13.067 (p: 004) M\u00e1s dif\u00edcil  \nElaborar una s\u00edntesis 18.228  (p: 001) M\u00e1s dif\u00edcil  \nLeer para discutir N.S.   \nTomar apuntes 15.817  (p: 001) M\u00e1s dif\u00edcil  \nOrganizar apuntes  8.091   (p.088)  M\u00e1s dif\u00edcil \nCopiar textos 15.552  (p: 008) M\u00e1s dif\u00edcil  \nComentario textos  9.807   (p:044) M\u00e1s dif\u00edcil  \nEnsayo de opini\u00f3n 12.254  (p:016) M\u00e1s dif\u00edcil  \nTrabajo monogr\u00e1fico N.S.   \nInforme sobre aprendizaje N.S.   \n\nTabla 4. Chi Cuadrado de Pearson para la dificultad percibida de las tareas entre 1\u00ba de \nMagisterio (n: 104)  y 4\u00ba de Pedagog\u00eda (n:118). * Para un margen de confianza de 99%. \n\n \n \n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nPoco Bastante M ucho\n\nSubray ado\n\nIdeas Princip ales\n\nTomar notas \n\nResumen  \n\nEsquema\n\nM ap a Concep tual \n\nPreguntas p or escrito\n\nElaborar una s\u00edntesis\n\nLeer p ara discutir\n\nTomar ap untes\n\nOrganizar ap untes\n\nCop iar textos\n\nComentario textos\n\nEnsay o de op ini\u00f3n \n\nTrabajo monogr\u00e1fico\n\nInforme de Pr\u00e1cticas\n\nInforme sobre Ap rendizaje\n\n\n\nReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las tareas de lecto-escritura (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 111-120 \n                                                                                                                                      117 \n\n \n Valor de Chi Cuadrado 1\u00ba 4\u00ba \nSubrayado N. S   \nIdeas Principales N. S.    \nTomar notas N. S.   \nResumen N. S.   \nEsquema N. S.   \nMapa Conceptual 13.999  (p:007) M\u00e1s importante  \nPreguntas por escrito 11. 375 (p:023) M\u00e1s importante  \nElaborar una s\u00edntesis  8.129   (p:043)  M\u00e1s importante \nLeer para discutir 11.428  (p:022)  Mas importante \nTomar apuntes 22,.404  (p:000) M\u00e1s importante  \nOrganizar apuntes N. S.    \nCopiar textos 12.558  (p:028)  Mas importante \nComentario textos 15.887  (p:003)  Mas \n\nimportante \nEnsayo de opini\u00f3n 22.205  (p:000)  Mas importante \nTrabajo monogr\u00e1fico N.S.   \nInforme sobre aprendizaje N.S.   \n\nTabla 5. Chi Cuadrado de Pearson para la importancia percibida de las distintas tareas  \nentre 1\u00ba de Magisterio (N: 104)  y 4\u00ba de Pedagog\u00eda (N: 118). *Para un margen de confianza \n\nde 99%. \n \n \n\nDiscusi\u00f3n \n \nLos resultados obtenidos, aunque no generalizables debido a la limitaci\u00f3n de los estudiantes \nencuestados, s\u00ed coinciden con otros obtenidos a trav\u00e9s de conceptualizaciones y/o \nprocedimientos similares (Castell\u00f3, 1999, Mateos et  al., 2008). \n \n\nRespecto a las tareas m\u00e1s frecuentes, los datos  sugieren que nuestra labor did\u00e1ctica en \nlas titulaciones trabajadas, sigue siendo subsidiaria de una ense\u00f1anza, muy ligada a la \nense\u00f1anza tradicional sobre todo si nos atenemos a las tareas m\u00e1s frecuentes. Contin\u00faan \nprimando, tanto en el primer curso, Magisterio, como en cuarto, Pedagog\u00eda, tareas de \naprendizaje fundamentalmente vinculadas a procesos cognitivos b\u00e1sicos (selecci\u00f3n), de modo \nque las tareas m\u00e1s frecuentes en ambas titulaciones son las siguientes: 1) Tomar apuntes; 2) \nSubrayado; 3) Ideas principales; 4) Tomar notas; 5) Resumen.  \n\n \nMientras que las tareas menos frecuentes ser\u00edan: 1) Informe sobre aprendizaje; 2) \n\nEnsayo de opini\u00f3n; 3) Comentario de textos; 4) Trabajos monogr\u00e1ficos. \n \nExcepto el subrayado, todas las tareas implican la escritura. L\u00f3gicamente, la tarea m\u00e1s \n\nfrecuente, es la toma de apuntes, que aunque se vincula a la escritura, no suele demandar un \nnivel elevado de composici\u00f3n escrita y de reorganizaci\u00f3n del conocimiento. Sin embargo, la \nelaboraci\u00f3n y/o ampliaci\u00f3n de apuntes ocupa una posici\u00f3n poco relevante. \n\n \nEl resto de actividades m\u00e1s utilizadas, seg\u00fan los estudiantes, se vinculan \n\nfundamentalmente al proceso de selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, primer paso de un proceso que no \nparece llegar a su culmen, ya que las actividades menos frecuentadas requieren  de procesos \n\n\n\nFern\u00e1ndez-Lozano, M.A., Gonz\u00e1lez-Ballesteros, M., De-Juanas, A. y Mart\u00edn, R.  \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 111-120 \n118 \n\ncognitivos tales como la organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n, vinculadas a la transformaci\u00f3n del \nconocimiento  (contrapuesto a la reproducci\u00f3n del mismo). Monereo et al.. (2000) distinguen \nentre estudiantes  copistas y estudiantes estrat\u00e9gicos, caracterizando a estos \u00faltimos como \naquellos que tratan de identificar y seleccionar las ideas que constituyen la estructura del tema \ndesde el punto de vista del profesor. \n\n \nCoincidimos con la opini\u00f3n de Monereo et al. (2000: 222) respecto a que para estudiar \n\nla toma de apuntes no es suficiente analizar lo que hace el alumno, sino que es necesario tener \nen cuenta los diferentes elementos que interact\u00faan  en el proceso instruccional. En coherencia, \npensamos  que se deben introducir nuevos procedimientos de trabajo, ya en los primeros \ncursos, procedimientos especialmente vinculados a la reflexi\u00f3n acerca de la informaci\u00f3n a \ntratar. En s\u00edntesis, abogamos por una ense\u00f1anza estrat\u00e9gica en la utilizaci\u00f3n de diversas \nherramientas que deben estar \u00edntimamente entrelazados con el \u201caprender a aprender\u201d. \n\n \nNo obstante cabe resaltar, la mayor frecuencia (significativa) en la utilizaci\u00f3n de \n\nprocedimientos, vinculados a procesos cognitivos superiores (organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n)  en \ncursos  m\u00e1s avanzados, especialmente los siguientes: elaborar s\u00edntesis, leer para discutir, \ncomentar textos, ensayo de opini\u00f3n y trabajos monogr\u00e1ficos, que desde nuestros \nplanteamientos, deber\u00edan  iniciarse en cursos m\u00e1s tempranos. \n\n \nRespecto a la dificultad percibida, nos  ha llamado especialmente la atenci\u00f3n, el que \n\nno haya diferencias significativas respecto al leer para discutir (que desde nuestra perspectiva \nrequiere un especial grado de dificultad), actividad adem\u00e1s poco  frecuente en  las titulaciones \nexploradas, lo que evidenciar\u00eda la escasa atenci\u00f3n prestada a la expresi\u00f3n oral. En \ncontraposici\u00f3n, interesa destacar que los alumnos de los \u00faltimos cursos sean capaces de tomar \nconciencia de la dificultad intr\u00ednseca que requiere la organizaci\u00f3n de apuntes. \n\n \nResulta tambi\u00e9n positivo que los aprendices de cursos m\u00e1s avanzados sean \n\nconscientes  de la  importancia para el aprendizaje  de tareas que implican para su realizaci\u00f3n \nla puesta en funcionamiento de procesos cognitivos superiores (elaboraci\u00f3n y organizaci\u00f3n), \ncomo ser\u00edan: elaboraci\u00f3n de s\u00edntesis, leer para discutir, comentar textos y ensayos de opini\u00f3n.  \nNo obstante  sigue siendo preocupante  el que no  se de una especial significaci\u00f3n a la \norganizaci\u00f3n de apuntes  (puede ser que no hayan entendido adecuadamente su significaci\u00f3n) y \nque siga  teniendo relevancia (significativa estad\u00edsticamente)  la copia de textos en cuarto de  \nPedagog\u00eda. \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nM\u00aa Pilar Fern\u00e1ndez lozano es Profesora Titular del Dpto. De Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \nEducaci\u00f3n de la U.C.M. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n prioritarias son: a) concepciones acerca del \nproceso ense\u00f1anza-aprendizaje; b) Competencias profesionales y formaci\u00f3n docente. \nCorrespondencia: pflozano@edu.ucm.es \n \nMairena Gonz\u00e1lez Ballesteros. Doctora en Psicolog\u00eda. Profesora Titular de Escuela \nUniversitaria en el Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n en la Facultad de \nEducaci\u00f3n de la Universidad Complutense de Madrid. Sus principales l\u00edneas de trabajo en la \nactualidad est\u00e1n orientadas hacia: a)  metodolog\u00eda y evaluaci\u00f3n del aprendizaje universitario, b) \ncompetencias profesionales y formaci\u00f3n docente. Correspondencia: mairenag@edu.ucm.es \n\n\n\nReflexi\u00f3n sobre la potencialidad para el aprendizaje de las tareas de lecto-escritura (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 111-120 \n                                                                                                                                      119 \n\n\u00c1ngel De Juanas Oliva es Profesor Ayudante Doctor del Dpto. de T. de la Educaci\u00f3n y \nPedagog\u00eda Social de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia. Centra su inter\u00e9s en la \ninvestigaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n del profesorado, las creencias epistemol\u00f3gicas de los \nestudiantes y la intervenci\u00f3n socioeducativa. Correspondencia: adejuanas@edu.uned.es \n \nRosa Mart\u00edn del Pozo. Licenciada en Ciencias Qu\u00edmicas y en Ciencias de la Educaci\u00f3n. \nDoctora en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Profesora Titular de Universidad, Departamento de \nDid\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales, Facultad de Educaci\u00f3n  Miembro del Grupo DIE \n(Did\u00e1ctica e Investigaci\u00f3n Escolar) de la Red IRES. En la actualidad trabajamos en proyectos \nencaminados a detectar la progresi\u00f3n de las concepciones epistemol\u00f3gicas y did\u00e1cticas de los \nfuturos maestros con propuestas formativas de orientaci\u00f3n constructivista. Correspondencia: \nrmartin@edu.ucm.es \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \n\u00c1lvarez Angulo, T. (2010). Competencias b\u00e1sicas en escritura. Barcelona: Octaedro. \nCarlino, P. (Coord.) (2004). Leer y escribir en la universidad. Buenos Aires: Lectura y Vida. \nCastell\u00f3, M. (1999). El conocimiento que tienen los estudiantes sobre la escritura. En. J.I. Pozo \n\ny C. Monereo (Coords). El aprendizaje estrat\u00e9gico (197-218). Madrid: Santillana \nCastell\u00f3, M. y Monereo C. (1999). El conocimiento estrat\u00e9gico en la toma de apuntes: un \n\nestudio en la educaci\u00f3n superior, Infancia   y Aprendizaje, 88, 25-42 \nMateos, M. et al.., R. (2006). La percepci\u00f3n de profesores y alumnos en la educaci\u00f3n \n\nsecundaria sobre las tareas de lectura y escritura que realizan para aprender. En J.L. \nPozo, N. Scheuer, M.P. P\u00e9rez Echeverr\u00eda, M. Mateos, E. Mart\u00edn y M. Victoria de la \nCruz, (Eds.), Nuevas formas de pensar la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Las concepciones \nde profesores y alumnos (231-242). Barcelona: Gra\u00f3.  \n\nMateos, M. et al.. (2008). Estudio sobre la percepci\u00f3n de los estudiantes de Psicolog\u00eda de las \ntareas de lectura y escritura que realizan para aprender. Revista de Educaci\u00f3n, 347, 255-\n274. \n\nMateos, M. (2009).Aprender a leer textos acad\u00e9micos: M\u00e1s all\u00e1 de la lectura reproductiva. En \nPozo, J. I. y P\u00e9rez Echeverr\u00eda M. del P. (Coords) Psicolog\u00eda del aprendizaje \nuniversitario: La formaci\u00f3n en competencias (106-119. Madrid: Morata.  \n\nMonereo, C., Carretero, R., Castell\u00f3, M., G\u00f3mez, I. y  P\u00e9rez Caban\u00ed, M. L. (2000).Toma de \napuntes en estudiantes universitarios: descripci\u00f3n de las condiciones en un escenario \nespec\u00edfico. En J. I. Pozo y C. Monereo (Eds.). El aprendizaje estrat\u00e9gico (219-236). \nMadrid: Santillana /Aula XXI. \n\nParcerisa Aran, A. (Coord) (2005). Materiales para la docencia universitaria. Barcelona: \nOctaedro. \n\nPozo, J. I y Monereo, C. (2009). La nueva cultura del aprendizaje universitario o por qu\u00e9 \ncambiar nuestras formas de ense\u00f1ar y aprender. En Pozo, J. I. y P\u00e9rez Echeverr\u00eda M. del \nP. (Coords) Psicolog\u00eda del aprendizaje universitario: La formaci\u00f3n en competencias (9-\n28). Madrid: Morata. \n\nSol\u00e9, I., Mateos, M., Mart\u00edn, E., Miras, M., Castells, N. y Cuevas, I. (2005). Lectura, escritura \ny adquisici\u00f3n de conocimientos en Educaci\u00f3n Secundaria y Educaci\u00f3n Universitaria. \nInfancia y Aprendizaje, 28 (3), 329-348. \n\nVillal\u00f3n, R. y Mateos, M. (2009). Concepciones del alumnado de secundaria y universidad \nsobre la escritura acad\u00e9mica. Infancia y Aprendizaje, 32 (2). 219-232. \n\n\n\nFern\u00e1ndez-Lozano, M.A., Gonz\u00e1lez-Ballesteros, M., De-Juanas, A. y Mart\u00edn, R.  \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 111-120 \n120 \n\nZabalza, M. A (2007). La ense\u00f1anza universitaria. El escenario y sus protagonistas. Madrid: \nNarcea. \n\n \n\n\n\n 121 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 121-138 \n \nRecibido: 24/03/2011 \nAceptado: 19/06/2011 \n \n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del \nSICOLE-R-Primaria en ni\u00f1os que cursan la educaci\u00f3n primaria: un \n\nestudio transversal \n \n\nEvaluate the cognitive processes of reading through a SICOLE-R-\nPrimary in children attending primary school. A transversal study \n\n \n \n\nM\u00aa Angela G\u00f3mez-P\u00e9rez, M\u00aa de los Dolores Valadez Sierra, Juan Jim\u00e9nez, Ana M\u00aa M\u00e9ndez \nPuga y M\u00aa Alicia Zavala Berbena  \n\n \nUniversidad de Guadalajara (M\u00e9xico) \n\n \nResumen: El objetivo principal de este trabajo ha sido evaluar los procesos \ncognitivos de la lectura a trav\u00e9s  del SICOLE-R-Primaria en ni\u00f1os que cursan la \neducaci\u00f3n primaria. Se utiliz\u00f3 la herramienta inform\u00e1tica SICOLE-R-Primaria \n(Jim\u00e9nez et al, 2007) que tiene varias tareas de evaluaci\u00f3n por diferentes medios \ncomo son las im\u00e1genes, sonidos, y textos. Se agrupan en diferentes m\u00f3dulos: \nreconocimiento de palabras, procesamiento l\u00e9xico, y  procesamiento sint\u00e1ctico \nsem\u00e1ntico. Se seleccion\u00f3 una poblaci\u00f3n de 685 de ni\u00f1os/as que cursaban de \nsegundo a sexto a\u00f1o (7-12 a\u00f1os) en tres  escuelas p\u00fablicas y  dos privadas de la \nZona Metropolitana de Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico. Se encontr\u00f3 en el \ncoeficiente de inteligencia (CI) obtenido por grado escolar y tipo de escuela, hay \ndiferencias significativas en ellos,  as\u00ed para la interacci\u00f3n tipo de escuela y \ngrado escolar. En el procesamiento l\u00e9xico, el CI y grado escolar tiene un efecto \nsignificativo, en exactitud en lectura de palabras y pseudopalabras. En latencia \nde lectura de palabras hay diferencias significativas entre los grados escolares, \nexceptuando tercero y cuarto, cuarto y quinto, quinto y sexto y para lectura de \npseudopalabras, no se encontraron diferencias significativas en tercero con \ncuarto y quinto, y quinto con sexto. No existen diferencias perceptibles en los \nprocesos l\u00e9xicos de lecturas de palabras entre escuelas p\u00fablicas y privadas. En \nel procesamiento sint\u00e1ctico, el efecto de la interacci\u00f3n grado escolar y CI es no \nsignificativo para g\u00e9nero, n\u00famero, orden, funci\u00f3n, estructura gramatical y \nsignos. En el procesamiento sem\u00e1ntico, el efecto de la interacci\u00f3n grado escolar \ny CI  es no significativa para comprensi\u00f3n de la lectura. \n \nPalabras Clave: Procesos cognitivos de la lectura, evaluaci\u00f3n asistida a trav\u00e9s \nde una computadora, grado escolar, escuela, coeficiente de inteligencia.  \n \n \nAbstract: The main objective of this study was to evaluate the cognitive \nprocesses of reading through a SICOLE-R-Primary in children attending \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n122 \n\nprimary school. Software tool was used Sicole-R-Primary (Jim\u00e9nez et al, 2007) \nthat has various assessment tasks by various means such as images, sounds, and \ntext. They are grouped into different modules: word recognition, lexical \nprocessing, syntactic processing and semantic. We selected a population of 685 \nchildren / as who were in second through sixth years (7-12 years) in three public \nand two private schools in the Metropolitan Zone of Guadalajara, Jalisco, \nMexico. It was found in the intelligence quotient (IQ) formed by grade and type \nof school, there are significant differences in them, and for the interaction of \nschool type and grade. Lexical processing in the IC and grade has a significant \neffect on accuracy in reading words and pseudowords. In word reading latency \nno significant differences between grades except third and fourth, fourth and \nfifth, fifth and sixth and pseudoword reading, there were no significant \ndifferences in third with fourth and fifth, and fifth to sixth. There are no \nnoticeable differences in lexical reading processes of words between public and \nprivate schools. In syntactic processing, the effect of grade level and CI \ninteraction is not significant for gender, number, order, function, structure, \ngrammar and punctuation. In semantic processing, the effect of grade level and \nCI interaction is not significant for reading comprehension. \nKey words: cognitive processes of reading, evaluation assisted by a computer, \ngrade level, school,intelligence. \n \n\n \nLa lectura \n\n \nEl ser humano recibe informaci\u00f3n del medio que le rodea. Mucha de esa informaci\u00f3n es \nescrita, misma que el sujeto debe comprender a trav\u00e9s de la lectura. Sobre todo en las \nsociedades post-industriales, la transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n se basa en el lenguaje escrito \n(Carretero, 2004).  \n\n \nLa sociedad utiliza el lenguaje escrito cuando necesita recordar su herencia de ideas y \n\nconocimientos. Por ello el lenguaje escrito es una invenci\u00f3n social, similar en este sentido al \nlenguaje oral (Goodman, 1991), adem\u00e1s tiene la ventaja de omitir de alguna forma al escritor, \npues muchas de las ocasiones la relaci\u00f3n se da entre lector y texto, aunque el texto proviene del \nescritor, pero su participaci\u00f3n no es obligadamente directa.  \n\n \n     En la lectura el ser humano accede al legado que se ha heredado de otras personas con \nlas que no ha coincidido en el tiempo y espacio (Bruning, Sdvaw &amp; Ronning, 2002). Permite \nun horizonte m\u00e1s amplio en su desarrollo educativo y social, porque procura a las personas \nsensibilidad para comprender su medio, otorga instrumentos para actuar en la transformaci\u00f3n \nde la realidad, prodiga valores que dotan de orientaci\u00f3n y gu\u00eda en el trabajo y en la vida, \naportando, adem\u00e1s expresividad para compartir y socializar las ideas. Posibilita a los seres \nhumanos y a las sociedades a desarrollarse por s\u00ed mismas, impulsar su propio crecimiento, \navanzar sin mayores recursos, bienes o condiciones de infraestructura en la mejora de su \nsituaci\u00f3n. Leer es quiz\u00e1 la capacidad intelectual superior y m\u00e1s maravillosa del hombre, porque \nes crear, es rescatar lo m\u00e1s profundo de nuestra sensibilidad, es explorarnos y conocernos a \nnosotros mismos, es la lectura la que nos permite viajar a los espacios, a los tiempos y \ncontinentes desconocidos.  \n\n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      123 \n\nLa lectura es la educaci\u00f3n menos costosa y la m\u00e1s aut\u00e9ntica, la m\u00e1s fecunda porque es \naquella que va a lograr que los individuos alcancen su mayor protecci\u00f3n con la menor \ninversi\u00f3n posible, ya que refuerza la identidad y ayuda a cada quien a conocer y comprender \nsus problemas, a comprometerse con su destino. En lugar de ser la lectura un camino de \nalejamiento, absorci\u00f3n y extra\u00f1amiento de la realidad, propicia el reencuentro de las personas \ncon ellas mismas, con su cultura y con el destino que les toca realizar.  \n\n \nEn el mundo actual la no lectura en el individuo y en la sociedad est\u00e1 relacionada con \n\nla indolencia, el bajo nivel de capacidad para enfrentar los problemas, la escasa participaci\u00f3n \nsocial, la inclinaci\u00f3n a desperdiciar el tiempo libre en pr\u00e1cticas contrarias al desarrollo social. \nEn cambio, el ejercitar la lectura est\u00e1 asociada directamente con conductas de mayor nivel y \nfundamentalmente con la pr\u00e1ctica de una tabla de valores coherentes con la realidad a la cual se \npertenece. La lectura es conocimiento e informaci\u00f3n y no hay recursos m\u00e1s valiosos, ni \necon\u00f3micamente m\u00e1s rentable, que la informaci\u00f3n y el conocimiento, porque el mundo \nmoderno ha evolucionado a tal punto que si antes era importante la fuerza del trabajo y despu\u00e9s \nel capital, ahora esos factores han cedido la preeminencia a la informaci\u00f3n, a los recursos \ncient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos sin los cuales es dif\u00edcil operar en cualquier campo de la actividad \necon\u00f3mico y social (S\u00e1nchez, 1997). \n\n \nPara aprender mediante la lectura se utiliza un procesamiento de la informaci\u00f3n \n\ndiferente al aprendizaje producto de la conversaci\u00f3n. La lectura posee ciertas especificidades  \nen relaci\u00f3n con la lengua oral (Golder y Gaonach, 2002). Son las circunstancias de uso y el \nprocesamiento lo que diferencia ambos procesos. Para que esto se d\u00e9, es necesario precisar que \nla lectura pueda cumplir sus funciones sociales y particulares y se presente la comprensi\u00f3n de \nla misma. La comprensi\u00f3n lectora permite que el proceso de lectura cumpla su objetivo de que \nla informaci\u00f3n adquirida sea utilizable por el sistema cognitivo (Barboza y Sanz, 2003). \n\n \nLa lectura es una actividad compleja en la que intervienen diferentes capacidades y \n\nactividades muy diversas, por lo cual es considerada un proceso cognitivo que integra diversas \nhabilidades. Saber leer es tan importante y tan necesario, ya que esta abre caminos y favorece \nel desarrollo integral de la persona (Bernabeu, 2003). La lectura ha sido, es y continuar\u00e1 siendo \nuno de los instrumentos principales, si no el principal, de acceso al conocimiento, y nada hace \nprever que esta situaci\u00f3n vaya a cambiar con las tecnolog\u00edas digitales de la informaci\u00f3n y la \ncomunicaci\u00f3n (Coll, 2005). \n\n \nSole (1992) se\u00f1ala que hay nueve finalidades lectoras: 1) Leer para obtener \n\ninformaci\u00f3n, 2) Leer para aprender, 3) Leer por placer, 4) Leer para comunicar un texto a un \nauditorio, 5) Leer para practicar la lectura en voz alta, 6) Leer para seguir unas instrucciones, \n7) Leer para obtener una informaci\u00f3n de car\u00e1cter general, 8) Leer para revisar un escrito \npropio, y 9) Leer para dar cuenta de que se ha comprendido. \n\n \nLeer y escribir son acciones ling\u00fc\u00edsticas, comunicativas y socioculturales, cuya \n\nutilidad trasciende el \u00e1mbito de lo escolar al insertarse  en las diversas \u00e1reas de la vida \ncotidiana de las personas. De esta manera como refiere Guti\u00e9rrez (2005:93): \u201c(...) la lectura \ndesempe\u00f1a un papel estrat\u00e9gico en el desarrollo cognoscitivo de los ciudadanos del tercer \nmilenio, porque coadyuva a m\u00faltiples funciones intelectuales desarrollando y fortaleciendo sus \ncapacidades sem\u00e1nticas, de expresi\u00f3n, comunicaci\u00f3n, afectivas, de compresi\u00f3n, de s\u00edntesis, de \nrecreaci\u00f3n, y de sensibilizaci\u00f3n\u201d. \n\n \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n124 \n\nNumerosos estudios han demostrado que los m\u00e9todos de lectura tienen una influencia \nsobre el desarrollo de estrategias de lectura de palabras. Los ni\u00f1os que aprenden a leer por \nm\u00e9todos globales usan una estrategia global de lectura, y los ni\u00f1os que aprenden a leer por \nm\u00e9todos fon\u00e9ticos usan estrategias fonol\u00f3gicas (Byrne y Fielding-Barnsley, 1991; Foorman, \nFrancis, Novy y Liberman, 1991). Sin embargo, la mayor\u00eda de estos estudios han sido \nrealizados en lenguas con ortograf\u00eda opaca (i.e. ingl\u00e9s). \n\n \n  El sistema de lectura est\u00e1 formado por varios m\u00f3dulos separables, relativamente \n\naut\u00f3nomos cada uno de los cuales se encarga de realizar una funci\u00f3n espec\u00edfica. Concretamente \nse distinguen cuatro m\u00f3dulos o procesos, cada uno de los cuales, a su vez, se componen de \notros subprocesos. Son: Procesos perceptivos; Procesamiento l\u00e9xico; Procesamiento Sint\u00e1ctico, \ny Procesos Sem\u00e1nticos (Cuetos, 2002). \n\n \nMediante estos procesos de la lectura el ser humano adquiere informaci\u00f3n (Barbosa y \n\nSanz, 2003), y es un proceso mediante el cual el ser humano aprende a trav\u00e9s del uso de la \nlengua escrita. La lectura es la interacci\u00f3n que establece un lector con un texto (Johnston, \n1989). Otro punto de vista (Sol\u00e9, 1998) sostiene que leer es comprender, y la comprensi\u00f3n es \nun proceso de construcci\u00f3n de significados sobre el texto que se pretende comprender. \n \n\nPor lo anterior, leer  constituye una actividad intelectual que exige el encuentro entre \nun lector y un texto guiado con el objetivo establecido por el lector y que pone en juego varias \nestrategias durante la lectura y que, como resultado de esta actividad, logra diferentes niveles \nde comprensi\u00f3n. \n \n\nProcesos cognitivos de la lectura \n \nLos procesos hacen referencia al desarrollo de actividades cognitivas dentro de la lectura. Estos \nprocesos van orientados hacia distintas fases dentro del proceso de lectura, pueden ir tendientes \na la comprensi\u00f3n de elementos de frases, b\u00fasqueda de coherencia entre proposiciones, \nconstrucci\u00f3n de modelos mentales, captar elementos esenciales, o integrar nueva informaci\u00f3n.  \n      \n\nEn la lectura se ponen en funcionamiento procesos espec\u00edficos complejos (an\u00e1lisis \nsint\u00e1ctico, integraci\u00f3n sem\u00e1ntica y competencias sem\u00e1nticas), que no son de comprensi\u00f3n, sino \nque llevan a ellas, y para su aprendizaje es necesario el descubrimiento y utilizaci\u00f3n de un \nprincipio de reciprocidad entre letras y fonemas (Barboza y Sanz, 2003). \n\n \nEl procesamiento ortogr\u00e1fico aparece con posterioridad al fonol\u00f3gico y su \n\nconsolidaci\u00f3n hace posible el reconocimiento de la palabra de forma fluida y sin esfuerzo \n(Ehri, 2005; Stuart y Coltheart, 1998). A medida que los ni\u00f1os van siendo lectores m\u00e1s \neficientes dependen, en menor medida, del procesamiento fonol\u00f3gico porque sus \nrepresentaciones l\u00e9xicas van aumentando, favoreciendo directamente la uni\u00f3n entre el deletreo, \nla pronunciaci\u00f3n y el acceso al significado de la palabra (Ehri, 2005; Perfetti, 1992; Share, \n1995), de tal manera que el procesamiento ortogr\u00e1fico se confirma, en los niveles m\u00e1s altos, \ncomo un buen predictor del rendimiento lector (Badian, 2001) y como causa de las diferencias \nindividuales en lectura (Rodrigo, 2004).   \n\n \nEl reconocimiento de la palabra es el punto final de la fase de la selecci\u00f3n y ocurre \n\nantes que los oyentes hayan o\u00eddo la palabra completamente. \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      125 \n\nEl acceso l\u00e9xico se refiere al punto en que toda la informaci\u00f3n-fonol\u00f3gica, sem\u00e1ntica, \nsint\u00e1ctica, pragm\u00e1tica, a acerca de una palabra llega a ser disponible siguiendo su \nreconocimiento. \n\n \nEl contexto se refiere a toda la informaci\u00f3n no presente en la se\u00f1al sensorial \n\ninmediata. Incluye tanto la informaci\u00f3n disponible de la entrada sensorial previa (contexto \nanterior) como las fuentes del conocimiento m\u00e1s altas (informaci\u00f3n l\u00e9xica, sint\u00e1ctica, \nsem\u00e1ntica y pragm\u00e1tica). \n\n \n \n\nEvaluaci\u00f3n asistida a trav\u00e9s de una computadora desde una perspectiva cognitiva \n \n\nEn la evaluaci\u00f3n de la lectura ha sido tradicional las pruebas de l\u00e1piz y papel, pero una \nalternativa para ello es la administraci\u00f3n de instrumentos de evaluaci\u00f3n  por medio del \nordenador por las ventajas que implica (Mar\u00edn y Rodr\u00edguez, 2001),  Esto unido a una \nfundamentaci\u00f3n te\u00f3rica basada en el paradigma cognitivo, ofrece una serie de ventajas con \nrespecto a las pruebas tradicionales. Se ha sugerido que el uso del color y animaciones favorece \nel inter\u00e9s del ni\u00f1o en la tarea, y esto puede ayudar a la fiabilidad de las medidas (Singleton, \n1995).La mayor\u00eda de los test y pruebas implementadas a trav\u00e9s del ordenador que comenzaron \na desarrollarse en el \u00e1mbito de la industria y de los negocios, eran pruebas basadas en textos y \nde m\u00faltiple respuesta (Guildford Educational Services, 1993). A su vez surgieron pruebas para \nevaluar aspectos de la personalidad y aptitudes, que fueron usadas en el \u00e1mbito de la selecci\u00f3n \nde personal aunque no dejaban de ser adaptaciones a las pruebas de l\u00e1piz y papel (Bartram, \n1994). Sin embargo, actualmente ha crecido el inter\u00e9s por la generaci\u00f3n de pruebas para \nevaluar la lectura a trav\u00e9s del ordenador. Existe un gran n\u00famero de investigadores interesados \nen los procesos visuales, auditivos y cognitivos implicados en la lectura que hacen uso cada \nvez m\u00e1s de aplicaciones desarrolladas para el ordenador con el fin de proporcionar est\u00edmulo y \nregistrar las respuestas de un sujeto de forma valida y fiable.  \n \n      Este auge de las nuevas tecnolog\u00edas y el creciente inter\u00e9s de los profesionales e \ninvestigadores ha llevado a la realizaci\u00f3n de distintos instrumentos de evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de \nun ordenador, ya que \u00e9ste  es m\u00e1s preciso y objetivo en su medida y puede proporcionar un \namplio abanico de medidas complementaria (i.e., el tiempo de respuesta al \u00edtem, el n\u00famero de \nrelecturas de un texto, etc.) que son dif\u00edciles de obtener de otra manera y potencialmente \nimportantes para la comprensi\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura, e incluso haciendo \nuso de otros tipos de hardware espec\u00edficos para registrar adecuadamente las respuestas (v.gr. \nllaves vocales) (Fawcett y Nicolson; 1994; H\u00f6ien y Lundberg, 1989; Inouye y Sorenson, 1985, \nSeymour, 1986; Singleton, Thomas, y Leedale, 1996). Sin embargo, la mayor\u00eda de estos \ninstrumentos s\u00f3lo son v\u00e1lidos para otros contextos idiom\u00e1ticos diferentes al espa\u00f1ol. \n \n\nPor lo anterior, en este trabajo nos planteamos evaluar a trav\u00e9s de un instrumento en \nnuestro idioma el espa\u00f1ol, como lo es la Bater\u00eda  Multimedia Sicole-R-Primaria, que  es una \nprueba de elaboraci\u00f3n original que nos ayuda a evaluar los procesos cognitivos de la lectura en \nni\u00f1os que cursan la educaci\u00f3n primaria de diferentes edades. \n       \n\nEl modelo psicoling\u00fc\u00edstico sustenta este trabajo  y refieren seg\u00fan sus te\u00f3ricos que para \nque se d\u00e9 el proceso de la lectura se tiene que tener un conocimiento b\u00e1sico del lenguaje, \nsustentado en los conceptos de la escritura superficial  que son los sonidos y representaciones \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n126 \n\nescritas y en la profunda, la cual da el significado, estos dos niveles est\u00e1n asociados de manera \ncompleja mediante las reglas de la gram\u00e1tica, que es la uni\u00f3n entre sonido y significado.         \n \n\nPor lo tanto un lector con fluidez va directamente al significado, usando la  sint\u00e1ctica \ny sem\u00e1ntica, por lo que \u00e9l predice c\u00f3mo va a leer un p\u00e1rrafo. \n\n \n \n\nM\u00e9todo \n \n\nParticipantes \n \nLa muestra de estudio estaba constituida por 685 de ni\u00f1os/as  de Educaci\u00f3n Primaria, cuyo \nrango de edad oscilaba entre 7 a 12 a\u00f1os de edad, que cursaban de segundo a sexto a\u00f1o, \npertenecientes a tres  escuelas p\u00fablicas y  dos privadas de la Zona Metropolitana de \nGuadalajara, Jalisco, M\u00e9xico. \n \n\nEn los criterios de inclusi\u00f3n estuvieron ni\u00f1os entre 7 a 12 a\u00f1os de edad, y con un \ncoeficiente intelectual de 80 hacia arriba. En los de exclusi\u00f3n ni\u00f1os menores de 7 a\u00f1os y \nmayores de 12, y que presentaran  discapacidad f\u00edsica, motora, sensorial e intelectual. \n \n \n\nInstrumentos \n \nFactor \u201cg\u201d de Cattell y Cattell (1989). Es un test estandarizado para evaluar la inteligencia no \nverbal. Se aplicaron las escalas 1 (forma A) para el grupo de lectores de 7 a\u00f1os y la escala 2 \n(forma B) para escolares de 8 a 14 a\u00f1os. \n \n      Bater\u00eda Multimedia Sicole-R-Primaria. Es una prueba de elaboraci\u00f3n original que est\u00e1 \nprogramada en Java 2 Plarform Standard Edition (J2SE) 1.4, de Sun. Se utiliza HSQL \nDatabaseEngine como base de datos (Jim\u00e9nez, et al., 2007).  \n \n \n\nProcedimiento \n \n\nPara llevar a cabo la recogida de informaci\u00f3n se entren\u00f3 a 12 personas, que se distribuyeron \npor parejas en 5 escuelas, 3 p\u00fablicas y 2 privadas. Las examinadoras aplicaron la prueba de \ninteligencia, y el Sicole-R-Primaria. La prueba de inteligencia fue colectiva y el Sicole \nindividualizada. Las pruebas se administraron a lo largo de 4 sesiones. \n \n \n\nResultados \n \nSe realizaron an\u00e1lisis de varianza de la variable edad por tipo de escuela y nivel escolar. Los \nresultados indicaron que no hay diferencias significativas por tipo de escuela (F (1, 675)= \n2,802 p = 0.095) ni por la interacci\u00f3n escuela-nivel (F (4, 675) = 1, 175 p &lt;0.321). (Ver Tabla \n1).  \n\n \n \n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      127 \n\n \n \n \n\nP\u00fablica 2 94,89 5,997 88 \n3 105,27 6,971 62 \n4 118,53 5,095 77 \n5 128,15 5,714 78 \n6 138,77 7,486 56 \n\nTotal 115,71 16,753 361 \n    Privada 2 94,95 4,801 59 \n\n3 106,97 5,651 63 \n4 117,72 4,600 64 \n5 129,33 5,191 73 \n6 140,45 6,953 65 \n\nTotal 118,66 16,756 324 \nTotal 2 94,91 5,531 147 \n\n3 106,13 6,372 125 \n4 118,16 4,877 141 \n\n    5    128,72     5,481      151 \n    6    139,67     7,223      121 \nTotal    117,10   16,807      685 \n\n \nTabla 1. Medias y desviaciones est\u00e1ndar  de la edad en meses por tipo de escuela y nivel \n\nescolar. \n \n\n Como era de esperar, si se encontr\u00f3 una diferencia significativa por nivel escolar, F (4, 675) = \n1200,66 p<0.001, donde conforme se va avanzando de grado escolar va aumentando la edad  \n(ver Tabla 2). \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTipo de Escuela         Nivel           M               DE                 N\n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n128 \n\n   \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTabla 2. Comparaciones m\u00faltiples. *  La diferencia de medias es significativa al nivel ,05. \n \n \nA fin de observar si hay diferencias en la proporci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en los diferentes niveles \nescolares se aplic\u00f3 la prueba de chi-cuadrado no observ\u00e1ndose diferencias significativas tanto  \nen la escuela p\u00fablica x2  (4) = 4,045 (a) p = 0,400 como en la privada x2  (4) = 4,372 (b) p = 0, \n358. (Ver Tabla 3). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2 3 -11,22(*) ,716 ,000 -13,23 -9,20 \n4 -23,25(*) ,693 ,000 -25,20 -21,30 \n5 -33,81(*) ,681 ,000 -35,73 -31,89 \n6 -44,76(*)  ,722 ,000 -46,79 -42,72 \n\n3 2   11,22(*) ,716 ,000 9,20  13,23 \n4 -12,04(*) ,722 ,000 -14,07 -10,00 \n5 -22,59(*) ,711 ,000 -24,60 -20,59 \n6 -33,54(*) ,750 ,000 -35,65 -31,43 \n\n4 2 23,25(*) ,693 ,000 21,30 25,20 \n3 12,04(*) ,722 ,000 10,00 14,07 \n5 -10,56(*) ,689 ,000 -12,50 -8,62 \n6 -21,51(*) ,729 ,000 -23,56 -19,45 \n\n5 2 33,81(*) ,681 ,000 31,89 35,73 \n3 22,59(*) ,711 ,000 20,59 24,60 \n4 10,56(*) ,689 ,000 8,62 12,50 \n6 -10,95(*) ,718 ,000 -12,97 -8,93 \n\n6 2 44,76(*) ,722 ,000 42,72 46,79 \n3 33,54(*) ,750 ,000 31,43 35,65 \n4 21,51(*) ,729 ,000 19,45 23,56 \n5 10,95(*) ,718 ,000 8,93 12,97 \n\n     (I)Nivel(J) Nivel   Dif. Medias  Error t\u00edp.        Sig.        L\u00edmite             L\u00edmite      \n        medias  (I-J)                                      Superior           Inferior \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      129 \n\n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n \n \n\nTabla 3. Proporci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en los diferentes niveles escolares \n \nSe obtuvieron la media y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar del coeficiente de inteligencia (CI) obtenido \npor cada uno de los niveles escolares y tipo de escuela (ver Tabla 4), donde el ANOVA se\u00f1alo \ndiferencias significativas por tipo de escuela (F (1, 690) = 48,950 p&lt;0, 001) y nivel escolar  (F \n(4, 690) = 4, 772 p&lt;0.001), no as\u00ed para la interacci\u00f3n tipo de escuela y nivel escolar F (4, \n690)= 1.480 p = 0,207. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nP\u00fablica   2 45 44 89 \n3 31 37 68 \n4 36 41 77 \n5 30 49 79 \n6 30 26 56 \n\nTotal 172 197 369 \n      \n\nPrivada   2 38 22 60 \n3 33 30 63 \n4 31 34 65 \n5 36 38 74 \n6 33 36 69 \n\nTotal 171 160 331 \n\nTipo de Escuela      Nivel                1                2                Total \n\nGenero \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n130 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTabla 4. Medias y desviaciones est\u00e1ndar del coeficiente de \nInteligencia (CI) por nivel escolar y tipo de escuela. \n\n \n \n Proceso l\u00e9xico \n      \nExactitud en lectura de palabras y pseudopalabras \n \nPara controlar el efecto de CI, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de covarianza arrojando que el CI tiene un \nefecto significativo F (1,693)= 12,797  p&lt;0,000 para lectura de palabras y F (1,693)= 30,274  \np&lt;0,001 para lectura de pseudopalabras: la variable nivel escolar tiene un efecto significativo \nsobre la lectura de palabras,  F (4,693)= 18,835 p&lt;0,000,  y pseudopalabras F (4,693)= 15,054 \np&lt;0,000. Es decir, la variable nivel escolar influye sobre la lectura de palabras y \npseudopalabras una vez que se ha controlado el influjo de la variable CI. El efecto de la \ninteracci\u00f3n Nivel Escolar y CI es no significativa tanto para la lectura de palabras F (4,689)= 1, \n788 p&lt;0,129 y pseudopalabrasF (4,689)= 1, 414 p&lt;0,228, por lo que se cumple el supuesto de \nigualdad de pendientes. \n \n      \nLatencia en lectura de palabras y pseudopalabras \n \nSe analiz\u00f3 el efecto del CI y nivel escolar sobre la lectura de palabras y pseudopalabras, \nobteniendo que no tiene un efecto significativo tanto para lecturas de palabras F (1,676)= 0,269  \np&lt;0,604como para lectura de pseudopalabras y F (1,676)= 1,396  p&lt;0,238. Lo que indica que \n\nP\u00fablica 2 99,17 10,356 89 \n3 95,97 12,544 68 \n4 101,04 12,852 77 \n5 99,00 12,049 79 \n6 95,89 11,615 56 \n\nTotal 98,44 11,961 369 \nPrivada 2 105,53 10,461 60 \n\n3 106,78 15,440 63 \n4 107,60 12,453 65 \n5 104,09 14,066 74 \n6 99,80 10,147 69 \n\nTotal 104,66 12,928 331 \nTotal 2 101,73 10,826 149 \n\n3 101,17 14,972 131 \n4 104,04 13,045 142 \n5 101,46 13,268 153 \n6 98,05 10,959 125 \n\nTotal 101,38 12,802 700 \n\n       Tipo de Escuela         Nivel                M                  DE                  N \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      131 \n\nno es adecuado realizar el ancova; la variable nivel escolar tiene un efecto significativo sobre la \nlectura de palabras,  F (4,676)= 38,468 p&lt;0,000,  y pseudopalabras F (4,676)= 23,821 p&lt;\n0,000. Es decir, la variable nivel escolar influye sobre la lectura de palabras y pseudopalabras. \nEl efecto de la interaccion Nivel Escolar y CI es no significativa tanto para la lectura de \npalabras F (4,672)= 1, 428 p&lt;0,223 y pseudopalabrasF (4,672)= 1, 511 p&lt;0,197, por lo que se \ncumple el supuesto de igualdad de pendientes. \n \n\nPor lo anterior, en cuanto a la latencia, No se puede controlar el CI, dado que no se \ncumplieron las dos condiciones del ANCOVA, por tal motivo se realizaron an\u00e1lisis de varianza \nm\u00faltiple (MANOVAS). Como podemos observar en la Tabla 5, tanto en lectura de palabras \ncomo de pseudopalabras hay diferencias significativas entre los grados escolares, exceptuando \n3 y 4, 4 y 5, 5 y 6, para lectura de palabras y 3 con 4 y 5, 5 y 6, para lectura de pseudopalabras, \ndonde no se encontraron diferencias significativas.  \n \n \n \n \n \n \n \n \nPALT 2 3 377,185(*) 56,263 ,000 218,730 535,640 \n\n  4 451,947(*) 55,820 ,000 294,738 609,155 \n  5 557,594(*) 54,214 ,000 404,908 710,279 \n  6 687,924(*) 58,261 ,000 523,842 852,007 \n 3 2 -377,185(*) 56,263 ,000 -535,640 -218,730 \n  4 74,762 56,820 1,000 -85,263 234,787 \n  5 180,409(*) 55,243 ,011 24,825 335,993 \n  6 310,739(*) 59,220 ,000 143,956 477,523 \n 4 2 -451,947(*) 55,820 ,000 -609,155 -294,738 \n  3 -74,762 56,820 1,000 -234,787 85,263 \n  5 105,647 54,793 ,543 -48,668 259,961 \n  6 235,977(*) 58,800 ,001 70,378 401,577 \n 5 2 -557,594(*) 54,214 ,000 -710,279 -404,908 \n  3 -180,409(*) 55,243 ,011 -335,993 -24,825 \n  4 -105,647 54,793 ,543 -259,961 48,668 \n  6 130,331 57,277 ,232 -30,982 291,643 \n 6 2 -687,924(*) 58,261 ,000 -852,007 -523,842 \n  3 -310,739(*) 59,220 ,000 -477,523 -143,956 \n  4 -235,977(*) 58,800 ,001 -401,577 -70,378 \n  5 -130,331 57,277 ,232 -291,643 30,982 \n\nPPAL\nT \n\n2 3 398,983(*) 65,522 ,000 214,451 583,515 \n\n  4 345,359(*) 65,007 ,000 162,279 528,440 \n  5 494,137(*) 63,137 ,000 316,324 671,951 \n  6 627,175(*) 67,849 ,000 436,089 818,261 \n\n  L\u00edmite               L\u00edmite                   L\u00edmite          L\u00edmite                  \n   inferior           superior                 inferior         superior               \n\n                 Variable (I) Nivel (J) Nivel  Dif. entre  Error t\u00edp. Significaci\u00f3n   \n              Dependiente                         medias (I-J)     (a)        para la diferencia (a) \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n132 \n\n 3 2 -398,983(*) 65,522 ,000 -583,515 -214,451 \n  4 -53,624 66,171 1,000 -239,985 132,737 \n  5 95,154 64,335 1,000 -86,035 276,343 \n  6 228,192(*) 68,966 ,010 33,961 422,423 \n 4 2 -345,359(*) 65,007 ,000 -528,440 -162,279 \n  3 53,624 66,171 1,000 -132,737 239,985 \n  5 148,778 63,810 ,200 -30,933 328,488 \n  6 281,816(*) 68,477 ,000 88,963 474,669 \n 5 2 -494,137(*) 63,137 ,000 -671,951 -316,324 \n  3 -95,154 64,335 1,000 -276,343 86,035 \n  4 -148,778 63,810 ,200 -328,488 30,933 \n  6 133,038 66,704 ,465 -54,822 320,898 \n 6 2 -627,175(*) 67,849 ,000 -818,261 -436,089 \n  3 -228,192(*) 68,966 ,010 -422,423 -33,961 \n  4 -281,816(*) 68,477 ,000 -474,669 -88,963 \n  5 -133,038 66,704 ,465 -320,898 54,822 \n\n \nTabla 5. Manovas de latencia en lectura de palabras y pseudopalabras por nivel escolar. * La \n\ndiferencia de las medias es significativa al nivel ,05. \n \nProceso sint\u00e1ctico. \n \nEl CI tuvo un efecto significativo en g\u00e9nero (F (1, 691) = 26,656 p&lt;0,000), numero (F (1, 691) \n= 35,01 p&lt;0, 000),  orden (F (1, 691) = 11,811 p&lt;0, 001), funci\u00f3n (F (1, 691) = 23, 31 p&lt;0, \n000), estructura gramatical  (F (1, 691) = 17, 156 p&lt;0, 000) y signos  (F (1, 691) = 54,848 p \n<0, 000)  lo que indica que ha sido adecuado realizar el ancova; la variable nivel escolar tiene \nun efecto significativo sobre g\u00e9nero (F (4, 691) = 69,495 p&lt;0,000), numero (F (4, 691) = \n55,451 p&lt;0, 000),  orden (F (4, 691) = 45,802 p&lt;0, 000), funci\u00f3n (F (4, 691) = 75,696 p&lt;0, \n000), estructura gramatical  (F (4, 691) = 22,595 p&lt;0, 000) y signos  (F (4, 691) = 55,328 p&lt;0, \n000) (ver Tabla 6). Es decir, la variable nivel escolar influye sobre los procesos sint\u00e1cticos \nevaluados una vez que se ha controlado el influjo de la variable CI. El efecto de la interacci\u00f3n \nNivel Escolar y CI es no significativa para g\u00e9nero (F (4, 687) = 0,107 p&lt;0,980), numero (F (4, \n687) = 1,441 p&lt;0, 219),  orden (F (4, 687) = 1,962 p&lt;0, 099), funci\u00f3n (F (4, 687) = 0,262 p \n<0, 902), estructura gramatical  (F (4, 687) = 1,404 p&lt;0, 231) y signos  (F (4, 687) = 2,378 p \n<0, 051) por lo que se cumple el supuesto de igualdad de pendientes. \n \n\nEs decir, la variable nivel escolar influye sobre los procesos sint\u00e1cticos evaluados una \nvez que se ha controlado el influjo de la variable CI. El efecto de la interacci\u00f3n Nivel Escolar y \nCI es no significativa para g\u00e9nero (F (4, 687) = 0,107 p&lt;0,980), numero (F (4, 687) = 1,441 p \n<0, 219),  orden (F (4, 687) = 1,962 p&lt;0, 099), funci\u00f3n (F (4, 687) = 0,262 p&lt;0, 902), \nestructura gramatical  (F (4, 687) = 1,404 p&lt;0, 231) y signos  (F (4, 687) = 2,378 p&lt;0, 051) \npor lo que se cumple el supuesto de igualdad de pendientes. \n \n \n \n \n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      133 \n\n \nVariable independiente Variable \n\ndependiente \nF Potencia observada(a) \n\n    \nC.I. \n\n \n \n \n\nG\u00e9nero \nN\u00famero \nOrden \nFunci\u00f3n \nEstructura gramatical \nSignos de puntuaci\u00f3n \n \n\n26,656 \n35,018 \n11,811 \n23,314 \n17,156 \n54,848 \n\np&lt;0,000 \np&lt;0,000 \np&lt;0,001 \np<0,000 \n\n p&lt;,0,000 \np<0,000 \n\n \nNivel escolar \n\n \nG\u00e9nero \nN\u00famero \nOrden \nFunci\u00f3n \nEstructura Gramatical \nSignos de puntuaci\u00f3n \n\n69,495 \n55,451 \n45,802 \n75,696 \n22,595 \n55,328 \n\np<0,000 \np<0,000 \np<0,000 \np<0,000 \np<0,000 \np<0,000 \n\n \nTabla 6. Resumen del ANCOVA de dos v\u00edas para C.I. y Nivel Escolar sobre la variable \n\ndependiente  Proceso Sint\u00e1ctico (g\u00e9nero, n\u00famero, orden, funci\u00f3n, estructura gramatical y  \nsignos de puntuaci\u00f3n). \n\n \n \nProceso sem\u00e1ntico \n \nEl CI tuvo un efecto significativo en frutas (F (1, 694) = 6,065 p&lt;0,05) y en la escapada de \ntino (F (1, 694) = 6,476 p&lt;0, 05), lo que indica que ha sido adecuado realizar el ancova; la \nvariable nivel escolar tiene un efecto significativo sobre frutas (F (4, 694) = 23,338 p&lt;0,000) y \nescapada de tino (F (4, 694) = 13,220 p&lt;0, 000) (Ver Tabla 7). Es decir, la variable nivel \nescolar influye sobre los procesos sem\u00e1nticos evaluados una vez que se ha controlado el influjo \nde la variable CI. El efecto de la interacci\u00f3n Nivel Escolar y CI es no significativa para frutas \n(F (4, 690) = 0,554 p&lt;0,696) ni para la escapada de tino (F (4, 690) = 1,897 p&lt;0, 109), por lo \nque se cumple el supuesto de igualdad de pendientes. \n \n \n\nTabla 7. Resumen del ANCOVA de dos v\u00edas para C.I. y Nivel Escolar sobre la variable \ndependiente  Proceso Sem\u00e1ntico (Frutas y Escapada de Tino). \n\n \n \n \n\nVariable Independiente \n \nC.I. \n \n \nNivel escolar \n \n\nVariable \nDependiente \n\nFrutas \nEscapada de Tino \n \nFrutas \nEscapada de Tino \n\nF \n \n \n\n6,065 \n6,476 \n\n \n23,338 \n13,220 \n\nPotencia \nobservada(a) \n\n \np&lt;0,05 \np&lt;0,05 \n\n \np&lt;0,000 \np&lt;0,000 \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n134 \n\nDiscusi\u00f3n \n \nLos resultados encontrados en la presente investigaci\u00f3n ponen de manifiesto la existencia de la \nevoluci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura, ya que estos se van desarrollando y \nconsolidando conforme pasan de  grado escolar, es decir, en los procesamientos l\u00e9xico, \nsint\u00e1cticos y sem\u00e1nticos los alumnos  van avanzando a lo largo del periodo de la Educaci\u00f3n \nPrimaria. \n \n\nLas diferencias en el desempe\u00f1o de los procesos sint\u00e1cticos y sem\u00e1nticos se verifican \na lo largo de los dos primeros a\u00f1os de la Educaci\u00f3n Primaria. Los estudios de Urquijo (2009) \ndemuestran las diferencias son m\u00e1s marcadas en el primero y segundo a\u00f1o, lo que permite \nsustentar la idea que de inician estos ciclos escolares con menos conocimentos espec\u00edficos de \nlectura. Esta misma tendencia, de que las diferencias disminuyen con el paso de los a\u00f1os, \npermite inferir que ambos tipos de escuelas, p\u00fablicas y privadas promueven aprendizajes. \n\n \nNumerosos estudios internacionales (Lipina y col., 2004, Farah y col., 2006; Hackman \n\ny Farah, 2009) demuestran que el nivel socioecon\u00f3mico y cultural de los ni\u00f1os y ni\u00f1as se \nasocia al desempe\u00f1o cognitivo y escolar a lo largo de la vida, mientran que estudios pioneros \ncomo el Whitehurst (1997) ya demostraban que estas diferencias se verificaban \nsistem\u00e1ticamente en el aprendizaje del lenguaje. Este trabajo aporta evidencia emp\u00edricas sobre \nestas diferencias y provee datos que pueden utilizarse de forma normativa, para estimar las \ndiferencias de dominio de la lectura en los primeros a\u00f1os de la escuela entre alumnos de \nescuelas p\u00fablicas y privadas. \n\n \nCon respecto al procesamiento l\u00e9xico cuando se analizaron los resultados en las \n\ndistintas tareas que comprende este m\u00f3dulo (i.e., exactitud en lectura de palabras y \npseudopalabras y latencia en lectura de palabras y pseudopalabras) encontramos que los \nalumnos mostraron tener m\u00e1s rendimiento conforme avanzan de grado escolar. \n\n \nEl procesamiento l\u00e9xico y sint\u00e1ctico es fundamental para la fluidez y para la lectura \n\neficaz de un texto. Los resultados obtenidos de los trabajos de (Jim\u00e9nez et al., 2009) sugieren \nque los alumnos normolectores se caracterizan por un mayor dominio de las habilidades \nfonol\u00f3gicas y sint\u00e1cticas cuando finaliza el proceso de aprendizaje lector, mientras que no es \ntan relevantes, a estas edades, el tiempo o la velocidad de procesamiento. \n\n \nActualmente en nuestro pa\u00eds, asistir a una escuela p\u00fablica y privada, representa \n\ndiferencias en el desempe\u00f1o en una habilidad b\u00e1sica para el aprendizaje que es la lectura. \nTampoco caben dudas de que la escuela p\u00fablica no alcanza a cumplir con eficiencia su misi\u00f3n \nprimordial que es la proveer educaci\u00f3n de calidad que permita disminir las diferencias de los \nque menos tienen. Es necesario profundizar los estudios pormenorizados de las diferencias \nentre alumnos de estos dos tipos de escuelas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      135 \n\n   \n \n\nReferencias \n \n\nBadian, N.A. (1997). Dyslexia and the double-deficit hypothesis.Annal of Dylexia: An \nInterdisciplinary Journal, 47, 69-87.  \n\nBarboza, L., Sanz, C. (2003). Estrategias de lectura. Revista Digital de Educaci\u00f3n y Nuevas \nTecnolog\u00edas: Contexto Educativo, a\u00f1o IV, n\u00b0 22. \u00daltima consulta: 22 de agosto de 2008. \nDisponible en: http://contexto-educativo.com.r/2002/2/nota-06.htm \n\nBartram, D. (1994). Computer-based assesment. En P. Herriot (Ed). Handbook of assesment in \norganizations.London: Wiley.  \n\nBernabeu, J. (2003). La lectura: \u00bfcompleja actividad de conocimiento? Interling\u00fc\u00edstica, (14), \n151-160. \n\nBruning, R.H., Schraw, G.J., y Ronning, R.R. (2002). Psicolog\u00eda Cognitiva e instrucci\u00f3n. \nMadrid: Alianza Editorial. \n\nByrne, B. &amp; Fielding-Barnsley, R. (1991). Evaluation of a program to teach phonemic \nawareness to young children, en: Journal of Educational Psychology, 83, 451-455. \n\nByrne, B. (1992). Studies its unbiased acquisition procedure for reading: Rationale, hypotheses \nand data. In Gough, P. B., Ehri, L. C. &amp; Treiman, R. (Eds). Reading acquisition. (pp. 1-\n34). Hillsdale, N. J. Ealbaum.  \n\nCarretero, M. (2004). Constructivismo y educaci\u00f3n. Buenos Aires, Argentina: Editorial Luis \nVives. \n\nCattell, R.B. y Cattell, A.K.S. (1989).Test de Factor \u201cg\u201d. Escala 1 and 2. (Cordero, De la Cruz, \ny Seisdedos, Trans.). Madrid: T.E.A. Ediciones (Original publicado en 1950).  \n\nColl, C. (2005). Lectura y alfabetismo en la sociedad de la informaci\u00f3n. UOCP Papers: Revista \nsobre la sociedad del conocimiento,  n\u00b0. 1. \n\nCuetos, F. (2002). Psicolog\u00eda de la lectura. Ed. Praxis. 4\u00aa. Edici\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a. \nDenckla, M.B. &amp; Rudel, R.G. (1976). Rapid automatized naming (R.A.N.): Dyslexia \n\ndifferentiated from other learning disabilities. Neuropsychologia, 14, 471-479. \nEhri, L.C. (2005).Learning to read words theory, findings, and issues, Scientific Studies of \n\nReading  9, 167-188. \nFarah, M.J.; Shera, D.M.; Savage, J.H.; Betancourt, K.; Gianetta, J:M:; Brodsky, N:L:; \n\nMalmud, E.K. &amp; Hurt, H. (2006) Childhood poverty: Specific association with \nneurocognitive development. Brain Research, 1110, 166-174. \n\nFawcett, A.J. y Nicolson, R.I. (1994).Naming speed in children with dyslexia. Journal of \nLearning Disabilities, 27, 641-646. \n\nFawcett, A. &amp; Nicolson, R.I. (1994).Speed of Processing motor skill, automaticity and \ndislexia.En A. Fawcett &amp; R.I. Nicolson (eds). Dyslexia in Children.Multidisciplinary \nPerspectives. London: Harvester Wheatsheaf.  \n\nFawcett, A.J. &amp; Nicolson R.I. (1994). Computer-based diagnostic of dyslexia. In: C.H.  \nSingleton (eds.) Computers and Dyslexia Educational Applications of New Technology \n(pp. 162-172). Hull; Dyslexia Computer Resource Centre. University of Hull. \n\nFoorman, B.R., Francis, D.J., Novy, D.M., &amp; Liberman, D. (1991). How letter-sound \ninstruction mediates progress in first-grade reading and spelling. Journal of Educational \nPsychology, 83,  456-469. \n\nGoodman, S.K. (1986). What\u00b4s whole in whole language: A parent teacher guide. Portsmouth, \nN. H.: Heinemann. \n \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n136 \n\nGoodman, K.S. (1991). Reading: The psycholinguistic guessing game. In K. S. Goodman, L. \nB. Bird, &amp; Y. M. Goodman (Eds.), The whole language catalog (pp. 98). Santa Rosa, \nCA: American School Publishers. \n\nGolder, C. y  Gaonach, D. (2002). Leer y comprender. Psicolog\u00eda de la lectura. M\u00e9xico: Siglo \nveintiuno editores. \n\nGuildford Educational Services.(1993). Directory of computer assisted assesment products and \nservices. London: Employment Department.  \n\nGuti\u00e9rrez, A. (2005). La lectura: una capacidad imprescindible de los ciudadanos del siglo \nXXI; el caso de M\u00e9xico. Anales de documentaci\u00f3n, ISSN 1575-2437, n\u00b0.8. \nVillahermosa, Tab., 91-99. \n\nHackman, D.A. &amp;Farah, M.J. (2009) Socioeconomic status and the developing brain. Trends in \ncognitivescience, 13 (2), 65-73. \n\nHoien, T. &amp; Lundberg, I. (1989). A strategy for assesing problems in Word \nrecognitionamongdislexias.Scandinavian Journal of Educational Research, 33, 185-\n201.  \n\nInouye, D.H. &amp; Sorenson, M.R. (1985). Profiles of dyslexia: the computer as an instruments of \nvision. In D.B. Gray y J.K. Kavanagh (eds), Biobehavioural measures of dyslexia. \nParkton, Maryland: York Press.  \n\nJim\u00e9nez, J.E., Ant\u00f3n, L., Diaz, A., Garc\u00eda, A.I., Garc\u00eda, E. (2007). Sicole-R-Primaria: Un \nsistema de evaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos en la dislexia mediante ayuda asistida \na trav\u00e9s del ordenador (Sofware inform\u00e1tico). Universidad de la Laguna: Autores. \n\nJim\u00e9nez, J.E. (1995). Prueba de conciencia fon\u00e9tica. (P.C.F). En J.E. Jim\u00e9nez y M.R. Ortiz \n(Eds), Conciencia fonol\u00f3gica y aprendizaje de la lectura. Teor\u00eda, evaluaci\u00f3n e \nintervenci\u00f3n (pp. 74-78). Madrid: S\u00edntesis.  \n\nJim\u00e9nez, J. E., Ant\u00f3n, L. Diaz, A., Est\u00e9vez, A., Garc\u00eda, A. I., Garc\u00eda, E. (2007). Sicole-R-\nPrimaria: Un sistema de evaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos en la dislexia mediante \nayuda asistida a trav\u00e9s del ordenador. (Software inform\u00e1tico). Universidad de La \nlaguna: Autores. \n\nJohnston, P.H. (1989). La evaluaci\u00f3n de la comprensi\u00f3n lectora. Un enfoque cognitivo. \nMadrid, Espa\u00f1a: Visor. \n\nLipina, S.J. et al (2004) Poverty and executive performance in preschool pupils from Buenos \nAires city (Rep\u00fablica Argentina. Interdisciplinaria, 21, 153-193. \n\nMar\u00edn, M.A. y Rodr\u00edguez, S. (2001). Prospectiva del diagn\u00f3stico y la orientaci\u00f3n. Revista de \nInvestigaci\u00f3n Educativa, 19, 315-365.  \n\nPerfetti, C.A. (1992). Therepresentation problema in Reading acquisition. En P. B. Cough, L. \nRhri, y Treiman (eds.), Reading Acquisition (pp. 145-174). Erlbaum, Hillsdale, NJ: \nErlbaum. \n\nRodrigo, M. &amp; Jim\u00e9nez, J. E. (2000). IQ or phonological recoding in explaining differences \nbetween Reading disabled and normal readers in Word recognition. Evidence from a \nnaming task. Reading and Writing: An Interdisciplinary Journal, 00, \n\nSeymour, P.H.K. (1986). Cognitiveanalysis o dislexia.London: Routledge and Kegan Paul. \nShare, D.L. (1995). Phonological recoding and self-teaching: Sine qua non of reading \n\nacquisition. Cognition, 55,151-218. \nShare, D.L. &amp; Stanovich, K. E. (1995). Cognitive processes in early reading          \n\ndevelopment: Accommodatingindividual differences into a model of acquisition. Issues \nin Education, 1, 1-57. \n\nSingleton, C.H. (1995).Computerised cognitive Profiling and early diagnosisof dyslexia. \nComunicaci\u00f3npresentada en The British Psychological Society Conference, London. \n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de los procesos cognitivos de la lectura a trav\u00e9s del SICOLE-R  (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 121-138 \n                                                                                                                                      137 \n\nSingleton, C.H., Thomas, K.V. y Leedale, R.C. (1996). CoPS 1 Cognitive Profiling System. \nNottingham: Chamaleon Educational Systems Ltd. \n\nSol\u00e9, I. (1992). Estrategias de lectura. Barcelona: Editorial Gra\u00f3. \nStuart, M., &amp; Coltheart, M. (1988). Does reading develop in a sequence of stages? Cognition \n\n30. 139-181. \nUrquijo, S. (2009) Aprendizaje de la lectura. Diferencias entre escuelas de     gesti\u00f3n p\u00fablica y \n\nde gesti\u00f3n privada. Evaluar, 9, 19-34 \nWhitehurst, G.J. (1997) Languaje processes in context: lenguage learningin           children \n\nreared in poverty. En Adamson, L.B. y Tomzki, M.A. (Eds.) Research on \nCommunication and Language Disorders: Contribution to Theories of Language \nDevelopment. Baltimore: Brooks Ed. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nG\u00f3mez-P\u00e9rez, M.A., Valadez, M.D., Jim\u00e9nez, J., M\u00e9ndez, A.M., Zavala, M.A. \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 121-138 \n138 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nCompetencias y \nestrategias de aprendizaje \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 141 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 141-152 \n \nRecibido: 10/12/2010 \nAceptado: 13/02/2011 \n \n\nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de \ncompetencias en la Educaci\u00f3n Superior \n\n \nEvaluation of aninstructional program for acquiring skills in higher \n\neducation \n \n \n\nSilvia Castellanos*, Mar\u00eda Eugenia Mart\u00edn-Palacio**, Juan Pablo Pizarro* \n \n\n*Universidad de Oviedo, **Universidad Complutense de Madrid. \n \nResumen: El nuevo modelo de educaci\u00f3n planteado por el Espacio Europeo de \nEducaci\u00f3n Superior (EEES) modifica la forma en la que el alumno debe \naprender, ya que requiere mayor formaci\u00f3n en el  manejo de las competencias, \nreferidas sobre todo, a las capacidades para aprender a aprender y para \npromover la autonom\u00eda. En este contexto se propone un programa instruccional \na trav\u00e9s del cual los alumnos puedan adquirir las competencias y las estrategias \nde aprendizaje necesarias para superar los retos planteados por la reforma. \nPara conocer la eficacia del programa, se evaluaron las competencias \nadquiridas mediante el Cuestionario de Procesamiento Estrat\u00e9gico de la \nInformaci\u00f3n para Universitarios (CPEI-U) (Castellanos, Di Giusto y Mart\u00edn, \n2010) comparando a los alumnos antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n en cada uno \nde los ocho factores del cuestionario. Los estudiantes obtuvieron mejoras \nsignificativas en la adquisici\u00f3n y  uso de estrategias de aprendizaje, poniendo de  \nmanifiesto la eficacia del proceso instruccional. \nPalabras Clave: Programa instruccional, competencias, estrategias de \naprendizaje, aprender a aprender, Educaci\u00f3n Superior. \n \n \nAbstract: The new education model proposed by the European Space for Higher \nEducation (ESHE) modifies the way the student should learn, as it requires more \ntraining in skills management, especially in learning to learn skills and \npromoting the autonomy. In this context, an instructional program is proposed \nwith the main aim of helping the students to acquire the skills and learning \nstrategies needed to overcome the challenges proposed by the reform. In order to \ndetermine the efficiency of the program, skills acquired through the \nQuestionnaire of Evaluation of Strategic Information Processing for University \nstudents (CPEI-U) (CPEi-U) were evaluated (Castellanos, Di Giusto and \nMart\u00edn, 2010) comparing the situation of the students before and after the \nintervention in each one of the eight factors of the questionnaire. Students \nobtained significant improvements in the acquisition and use of learning \nstrategies, demonstrating the effectiveness of the instructional process. \n\n\n\nCastellanos, S., Mart\u00edn, M.E. y Pizarro, J.P.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 141-152 \n142 \n\nKey words: Instructional program, skills, learning strategies, learning to learn, \nHigher Education. \n \n\n \nIntroducci\u00f3n \n\n \nDebido a la reforma inspirada por el proceso de Convergencia Europea de la Educaci\u00f3n \nSuperior, la adquisici\u00f3n y la utilizaci\u00f3n eficaz de las estrategias de aprendizaje, y su abordaje \nen el \u00e1mbito universitario, cobra actualmente m\u00e1s importancia. Numerosas investigaciones \nactualmente analizan y reflexionan acerca de la introducci\u00f3n de mejoras en la metodolog\u00eda \ndocente y en sus implicaciones, la consecuci\u00f3n de resultados de aprendizaje y el desarrollo de \ncompetencias (\u00c1lvarez, Carbonero, Del Cano, D\u00edez, Garc\u00eda, Mart\u00ednez, Monjas, Pacheco, \nRobledo y Rom\u00e1n, 2009).   \n \n\nUno de los elementos caracter\u00edsticos de la reforma del EEES es la aplicaci\u00f3n de una \nmetodolog\u00eda de trabajo que engloba cinco \u00e1reas de actuaci\u00f3n concretos: (a) competencias \ngen\u00e9ricas, (b) competencias disciplinarias espec\u00edficas, (c) el papel del sistema de cr\u00e9ditos, (d) \nla funci\u00f3n del aprendizaje, la docencia, la evaluaci\u00f3n, y (e) el rendimiento y la evaluaci\u00f3n de la \ncalidad. Esta metodolog\u00eda de trabajo propuesta, presenta serias dificultades para llevarla a la \npr\u00e1ctica debido a la gran cantidad de cambios que supone: un cambio de estructura, un cambio \nde metodolog\u00eda, un cambio del sistema basado en la docencia a un sistema basado en el \naprendizaje, y la comprensi\u00f3n y valoraci\u00f3n del significado del cr\u00e9dito.  \n\n \nEl proceso de Bolonia lleva por lo tanto numerosas modificaciones y reformas que \n\npersiguen un ideal de aprendizaje basado en la adquisici\u00f3n de competencias por parte del \nestudiante, que debe ser capaz de poner en pr\u00e1ctica habilidades, conocimientos y actitudes para \nenfrentarse y poder resolver problemas y situaciones de manera aut\u00f3noma.  \n\n \nEn el Anexo I, la Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas (2006:10), define \n\ncompetencia como la \u201ccapacidad demostrada para utilizar conocimientos, destrezas y \nhabilidades personales, sociales o metodol\u00f3gicas, en situaciones de estudio o de trabajo y en el \ndesarrollo profesional o personal (...)\u201d. Por lo que se propone que el estudiante sea el principal \nprotagonista de un proceso de aprendizaje, que supone el paso de una educaci\u00f3n centrada en la \nense\u00f1anza a una educaci\u00f3n centrada en el aprendizaje, que implica un nuevo enfoque en el \npapel de los educadores y de las actividades educativas. El nuevo modelo de docente \nuniversitario deber\u00e1 facilitar la adquisici\u00f3n de las competencias acad\u00e9micas, al ser \u00e9stas el \nn\u00facleo de los contenidos del curr\u00edculum y de las actividades de aprendizaje. Por lo tanto esta \nadquisici\u00f3n de competencias requiere un cambio no solamente en la metodolog\u00eda empleada por \nlo estudiantes, sino tambi\u00e9n en la metodolog\u00eda docente, planteando nuevos desaf\u00edos en la \nconsecuci\u00f3n de objetivos. Se pretende, en definitiva, un cambio hacia un nuevo paradigma de \nense\u00f1anza, que transforma de lleno la concepci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior.  \n\n \nEn este sentido, el objetivo fundamental de esta investigaci\u00f3n es dise\u00f1ar y evaluar la \n\neficacia de un programa instruccional basado en las reformas planteadas por el Espacio \nEuropeo de Educaci\u00f3n Superior, que promueve una mayor capacitaci\u00f3n a los alumnos en el \nmanejo de competencias referidas a la capacidad de aprender a aprender y promover la \nautonom\u00eda. \n\n \n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de competencias en (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 141-152 \n                                                                                                                                      143 \n\nM\u00e9todo \n \n \n\nParticipantes \n \n\nLa selecci\u00f3n de los sujetos se hizo a trav\u00e9s de un muestreo no probabil\u00edstico de car\u00e1cter \nincidental, compuesta por estudiantes voluntarios. El proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje se \naplic\u00f3 a 115 estudiantes universitarios de primer curso de Magisterio de la Universidad de \nOviedo, que cursaban dos especialidades: Educaci\u00f3n Musical y Lengua Extranjera. De ellos 50 \n(19,8%) realizan la especialidad de Educaci\u00f3n Musical, de los cuales 42 (64,6%) son mujeres y \n23 (35,4%) son hombres. Los 65 (25,8%) restantes realizan la especialidad de Lengua \nExtranjera, de los cuales 41 (82%) son mujeres y 9 (9%) son hombres. \n \n \n\nInstrumento \n \nPara evaluar la eficacia del programa instruccional se utiliz\u00f3 el Cuestionario de Procesamiento \nEstrat\u00e9gico de la Informaci\u00f3n para Universitarios (CPEI-U) (Castellanos, Mart\u00edn, Cuesta y \nGarc\u00eda, 2011). Para su cumplimentaci\u00f3n los alumnos responden a cada uno de los 85 \u00edtems que \nlo componen mediante una escala Likert, que establece cinco grados de respuesta que van del 1 \nal 5 (1- total desacuerdo, 5- total acuerdo). La consistencia interna que presenta el cuestionario \nes de .980 (Alfa de Cronbach). La estructura de este cuestionario la establecen 8 factores:  \n \n1. Actitud positiva ante el estudio: Es la reacci\u00f3n afectiva positiva hac\u00eda un objetivo o tarea. \n\nSon estrategias que incluyen diferentes tipos de recursos que contribuyen a la resoluci\u00f3n de \nla tarea. Tienen la finalidad de sensibilizar al estudiante con lo que va a aprender, \nintegrando tres \u00e1mbitos: la motivaci\u00f3n, las actitudes y el afecto.  \n\n2. Selecci\u00f3n y uso de estrategias: Es un indicador que nos permite determinar los cursos de \nselecci\u00f3n que realiza el estudiante para llevar las estrategias  a la pr\u00e1ctica y que permiten a \nuna persona alcanzar sus objetivos.  \n\n3. Transferencia de la informaci\u00f3n: Es un indicador para medir c\u00f3mo el resultado aprendido en \nuna situaci\u00f3n, es recordado y aplicado en una situaci\u00f3n nueva.  \n\n4. Planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo: Es la capacidad de planificar el aprendizaje de \nforma aut\u00f3noma y bajo su propia responsabilidad: de organizarlo, aplicarlo, controlarlo y \nvalorarlo. Informa sobre c\u00f3mo el alumno planifica y organiza la informaci\u00f3n, los tiempos y \nhoras de estudio.  \n\n5. Control personal-atencional: Es la capacidad para fijarse en los est\u00edmulos externos: \ninformaciones orales, informaciones escritas, im\u00e1genes, etc. Pretende medir las estrategias \natencionales que dirigen el control o direcci\u00f3n de todo el sistema cognitivo hacia la \ninformaci\u00f3n relevante de cada contexto.  \n\n6. Autoeficacia percibida: Es la confianza en alcanzar las metas exitosamente, que est\u00e1 \nrelacionado con la regulaci\u00f3n intencionada a lo largo del proceso de aprendizaje, donde el \npropio sujeto asume el papel de autoestimulador de su desarrollo personol\u00f3gico y su \naprendizaje aut\u00f3nomo. Las creencias de autoeficacia representan un mecanismo cognitivo \nque media entre el conocimiento y la acci\u00f3n y que determina, junto con otras variables, el \n\u00e9xito de las propias acciones.  \n\n7. Autocognici\u00f3n y trabajo en grupo: Propone el equilibrio entre los intereses personales y \nsociales, como v\u00eda para lograr la autorrealizaci\u00f3n.  \n\n\n\nCastellanos, S., Mart\u00edn, M.E. y Pizarro, J.P.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 141-152 \n144 \n\n8. Metaconocimiento estrat\u00e9gico: La metacognici\u00f3n regula de formas diferentes el uso eficaz \nde las estrategias: en primer lugar, hace posible el saber c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 debe \nusarla y en segundo lugar hace posible observar la eficacia de las estrategias elegidas y \ncambiarlas seg\u00fan las demandas de la tarea. Requiere conciencia y conocimiento de las \nvariables de la tarea y de la estrategia propiamente dicha.  \n\n \n \n\nProcedimiento del Programa de intervenci\u00f3n \n \nEl modelo de actuaci\u00f3n se basa en algunos aspectos propuestos por Monereo (1990) para el \ndise\u00f1o del programa, pero con modificaciones que se ajustan a una metodolog\u00eda de trabajo \ncoherente con las exigencias de partida y el nivel educativo al que se aplica. \n\n \nEl programa se desarroll\u00f3 desde enero hasta  mayo del 2010, en el horario de la \n\nasignatura Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n y del Desarrollo en la Edad Escolar que comparten \nambas especialidades de magisterio, durante dos horas semanales por aula.  \n\n \nLa asignatura figura dentro de campus virtual de la universidad de Oviedo, \n\nsirvi\u00e9ndonos de \u00e9sta herramienta, desde la cual, alumnos y docente, podr\u00edan hacer uso y \nseguimiento de los materiales que all\u00ed se depositaran. La profesora titular de la asignatura nos \nautoriz\u00f3 el acceso y la utilizaci\u00f3n del campus virtual para incorporar los materiales y ejercicios \nque consider\u00e1semos pertinentes. \n\n \nPara el entrenamiento de estrategias se  aprovecharon los temas propuestos por la \n\nprofesora para la superaci\u00f3n de la asignatura, de tal forma que, los alumnos deb\u00edan de aplicar \nen el temario oficial planteado por la docente,  las t\u00e9cnicas y estrategias en las que se les \ninstru\u00edan. \n\n \nAntes de la iniciaci\u00f3n del programa, se proporcion\u00f3 a los alumnos un material \n\nadicional de lectura no obligatorio que constaba de: m\u00e9todo racional de estudio, lectura- \nestudio de los temas y planificaci\u00f3n del estudio personal. Se consider\u00f3 este material como una \nforma de preparaci\u00f3n previa al desarrollo del programa. No hubo intervenci\u00f3n concreta al \nrespecto. \n\n \n A continuaci\u00f3n se detalla la secuencia metodol\u00f3gica del proceso de instrucci\u00f3n en \n\nestrategias de aprendizaje y metacognici\u00f3n, que para mayor claridad en su exposici\u00f3n, hemos \ndividido en 6 fases:  \n \n \nFase 1: Conocimiento y uso del Procesamiento Estrat\u00e9gico de la Informaci\u00f3n (PEI) (Mart\u00edn del \nBuey, 2000) \n\n \n1. Esta fase comienza con una sesi\u00f3n introductoria en la que se presenta a los alumnos la \n\nmetodolog\u00eda a seguir a lo largo del curso (los objetivos, la duraci\u00f3n del programa y la \ndin\u00e1mica de las sesiones.) \n\n2. Posteriormente se realiz\u00f3 una sesi\u00f3n grupal mediante una lluvia de ideas para que los \nalumnos expusieran los conocimientos previos que ten\u00edan sobre el PEI, detallando las \nestrategias que conoc\u00edan y utilizaban a la hora de enfrentarse a los estudios.  \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de competencias en (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 141-152 \n                                                                                                                                      145 \n\n3. Finalmente se procedi\u00f3 a la explicaci\u00f3n en su totalidad de las fases, procesos y \nestrategias de las que consta el modelo de PEI de Mart\u00edn el Buey (2000). \n \n\nFase 2: Establecimiento de l\u00ednea-base mediante evaluaci\u00f3n por tareas y cuestionario \n \n\n1. Para conocer el nivel de ejecuci\u00f3n  real de cada alumno en el manejo de t\u00e9cnicas de \nprocesamiento de la informaci\u00f3n, se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n inicial previa a la \nintervenci\u00f3n, que nos sirvi\u00f3 para establecer la l\u00ednea base de partida, tanto en calidad y \ncomo en cantidad, de utilizaci\u00f3n de tres t\u00e9cnicas que consideramos b\u00e1sicas y previas a \ncualquier proceso de aprendizaje: subrayado, esquema y toma de apuntes. Se corrigi\u00f3 \ncada t\u00e9cnica y se emiti\u00f3 un informe individualizado, en el que constaban tanto sus \npuntos d\u00e9biles como fortalezas.  \n\n2. Posteriormente, se aplic\u00f3 el cuestionario CPEI-U para evaluar y conocer la situaci\u00f3n de \npartida de los alumnos. Para que los mismos tambi\u00e9n conocieran su situaci\u00f3n inicial, se \nprocedi\u00f3 a la entrega de los resultados mediante informes individualizados, de tal forma \nque pudieran observar, evaluar e interpretar  sus conocimientos acerca de las \nherramientas que poseen cuando estudian, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de tres \npuntuaciones: puntuaci\u00f3n directa; puntuaci\u00f3n m\u00ednima que se puede obtener en ese \nfactor; puntuaci\u00f3n m\u00e1xima que se puede alcanzar y percentil, para que pudieran realizar \nuna comparaci\u00f3n con respecto al resto de sus compa\u00f1eros, y poder hacer una valoraci\u00f3n \nglobal tanto de las debilidades como de las fortalezas del grupo. \n \n\nTanto el informe de elaboraci\u00f3n de las t\u00e9cnicas como la cumplimentaci\u00f3n del \ncuestionario se realizaron de forma voluntaria incluyendo datos de identificaci\u00f3n, para los que \nse garantiz\u00f3 la confidencialidad y anonimato para evitar sesgos y respuestas de deseabilidad \nsocial. \n\n \nEn esta fase se trata, por lo tanto, de hacer un diagn\u00f3stico del equipamiento estrat\u00e9gico \n\nde los alumnos en relaci\u00f3n con el aprendizaje, ya que consideramos que antes de ense\u00f1ar una \nestrategia a un estudiante y, con m\u00e1s raz\u00f3n, antes de implementar un programa completo de \nestrategias, es preciso averiguar el conocimiento que ese estudiante tiene de las estrategias y la \npr\u00e1ctica que tiene en su empleo. \n\n \n \nFase 3: Proceso de instrucci\u00f3n \n\n \n1. Se proporcion\u00f3 una instrucci\u00f3n mediante indicaciones sobre la correcta utilizaci\u00f3n de \n\nestrategias espec\u00edficas: subrayado, cronograma, ficha de contenido, cuadro sin\u00f3ptico, \nesquema y toma de apuntes. Estas estrategias fueron seleccionadas debido la escasa \npr\u00e1ctica que hacen estos estudiantes de las t\u00e9cnicas en general durante el estudio, \nmedido de forma objetiva en la fase anterior. La metodolog\u00eda utilizada para la \ninstrucci\u00f3n del uso y manejo de las t\u00e9cnicas y de los factores fue: Descripci\u00f3n de las \ncaracter\u00edsticas diferenciales, valoraci\u00f3n del prop\u00f3sito y beneficio de su utilizaci\u00f3n, \nexposici\u00f3n de los pasos que se pueden seguir para utilizar la estrategia, an\u00e1lisis de las \nsituaciones o circunstancias donde la estrategia puede ser \u00fatil y determinaci\u00f3n de los \ncriterios que permiten decidir la adecuaci\u00f3n/inadecuaci\u00f3n de una estrategia en una \nsituaci\u00f3n correcta. \n\n2. Se present\u00f3 como m\u00e9todo instruccional la elaboraci\u00f3n de material en forma de ejemplos \npor parte del experto, esto sirve al alumno como est\u00e1ndar para la utilizaci\u00f3n eficaz de \n\n\n\nCastellanos, S., Mart\u00edn, M.E. y Pizarro, J.P.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 141-152 \n146 \n\nlas t\u00e9cnicas objeto de aprendizaje, en la cual se expresa verbalmente los criterios y las \ndecisiones que se toman para realizar la tarea, as\u00ed como los motivos que le conducen a \nseguir una estrategia y no otra (modelado metacognitivo). \n\n3. Toda esta documentaci\u00f3n se colg\u00f3 en el campus virtual para que individualmente y para \nmayor comodidad, pudieran elaborar las t\u00e9cnicas propuestas en un plazo de tiempo \npautado para cada t\u00e9cnica. \n \n \n\nFase 4: Entrenamiento en estrategias \n  \n\n1. Los alumnos deb\u00edan de aplicar en cada parte de los temas propuestos para la superaci\u00f3n \nde la asignatura, las t\u00e9cnicas y estrategias pautadas con antelaci\u00f3n por parte de los \nexpertos: dos subrayados, dos fichas de contenido, un cronograma, dos cuadros \nsin\u00f3pticos, entrenamiento en comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de preguntas y respuestas escrita. \nEstas t\u00e9cnicas fueron elegidas intencionadamente por  los expertos pertenecientes al \ngrupo de investigaci\u00f3n GOYAD  (Grupo de Orientaci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la Diversidad) de \nla Universidad de Oviedo, debido al poco uso que hac\u00edan en general los alumnos de las \nestrategias de aprendizaje en sus estudios. Para ello se confeccion\u00f3 en el campus virtual \nde la asignatura un programa de pr\u00e1ctica guiada mediante \u201cGu\u00edas de aprendizaje y \nevaluaci\u00f3n por temas\u201d que constaba de: a) El tema oficial propuesto en formato Word \npara la aplicaci\u00f3n de la t\u00e9cnica, b) La descripci\u00f3n te\u00f3rica y manejo de la t\u00e9cnica, c) \nEjemplo en el uso de la t\u00e9cnica d) Plantillas espec\u00edficas de la t\u00e9cnica como apoyo: \nprimeramente se les proporcionaron plantillas como soporte, para posteriormente \neliminar las plantillas y aumentar progresivamente el nivel de complejidad, para \nestablecer una elaboraci\u00f3n propia y transferir el manejo de estas t\u00e9cnicas a diferentes \ncontenidos y situaciones, y d) Pautas de ejecuci\u00f3n y plantillas para la elaboraci\u00f3n de \npreguntas del tema y gu\u00eda de evaluaci\u00f3n: Se incluye un procedimiento general para la \nelaboraci\u00f3n de preguntas para la propia evaluaci\u00f3n por temas, en el que cada alumno \ndebe elaborar preguntas de verdadero y falso,  preguntas de elecci\u00f3n m\u00faltiple con tres \nalternativas de respuesta y preguntas con respuesta corta. Los alumnos deb\u00edan de \npreparar la pregunta con la respuesta escrita como una forma de estrategia \nmetacognitiva para evaluar el conocimiento adquirido de tema.  \n \n \n\nFase 5: Evaluaci\u00f3n y autoevaluaci\u00f3n de las gu\u00edas de aprendizaje  \n \n\n1. Para la correcci\u00f3n de las t\u00e9cnicas y estrategias entrenadas en la fase cuatro se \nelaboraron \u201cEst\u00e1ndares de Calidad para la Evaluaci\u00f3n de las T\u00e9cnicas de \nAprendizaje\u201d (ECETA) (Anexo 1). Estos Est\u00e1ndares constan de un cuestionario \nevaluador para cada t\u00e9cnica, elaborado por expertos en estrategias de aprendizaje para \nvalorar la calidad de las tareas realizadas por cada alumno por parte del experto. La \nevaluaci\u00f3n de estos est\u00e1ndares de calidad consta de dos partes: una evaluaci\u00f3n \nconcreta y un apartado de car\u00e1cter general. En la evaluaci\u00f3n concreta se eval\u00faa un \nn\u00famero variables que consta de dos escalas: una escala dicot\u00f3mica (lo ha hecho/no lo \nha hecho) donde si  la respuesta es \u201csi\u201d, se indica en qu\u00e9 grado mediante una escala \nLickert de 1 a 5, siendo 1=\u201cBajo nivel de ejecuci\u00f3n\u201d y 5=\u201cAlto nivel de ejecuci\u00f3n\u201d, \nmidiendo de esta forma la calidad. En el apartado de car\u00e1cter general se a\u00f1aden \ncomentarios escritos referentes a aspectos a mejorar respecto a la utilizaci\u00f3n de la \nt\u00e9cnica. \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de competencias en (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 141-152 \n                                                                                                                                      147 \n\n2. Parte del proceso de aprendizaje que se pretende implementar implica la necesidad de \nque cada alumno potencie al m\u00e1ximo sus habilidades de aprendizaje estrat\u00e9gico en lo \nrelativo a la autoevaluaci\u00f3n y comparaci\u00f3n con la evaluaci\u00f3n generada por expertos. \nPara ello, se introdujo el m\u00e9todo de interrogaci\u00f3n metacognitiva, en el cual,  los \nalumnos elaboraron su propia evaluaci\u00f3n con el mismo ECETA con el que eval\u00faa el \nexperto, proporcion\u00e1ndoles de esta forma una gu\u00eda o pauta de interrogantes que pueda \nayudarles a tomar las decisiones acertadas cuando se enfrentan a una tarea de \naprendizaje. Posteriormente, se les entreg\u00f3 un informe del experto junto con su propia \nvaloraci\u00f3n para que pudieran contrastar los resultados. Este modelo de interrogaci\u00f3n \npretende, por lo tanto, facilitar la reflexi\u00f3n sobre el proceso cognitivo, de esta forma \nvaloran los logros obtenidos y corrigen sus errores.  \n \n \n\nFase 6: Evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n final de los alumnos.  \n \nFinalizado el programa de instrucci\u00f3n, se volvi\u00f3 a pasar el mismo cuestionario de la fase dos \n(CPEI-U), para poder valorar el aprendizaje mediante una comparaci\u00f3n de los cuestionarios \nentre la situaci\u00f3n inicial y final. La aplicaci\u00f3n final del instrumento, se realiz\u00f3 al final del curso \nacad\u00e9mico, en mayo del 2010.  \n \n\n \nAn\u00e1lisis de datos \n\n \nSe utiliz\u00f3 la prueba de Kolmogorov-Smirnov (K-S) para contrastar la hip\u00f3tesis nula de que los \nfactores en la muestra tienen una distribuci\u00f3n normal. Posteriormente,  para estudiar las \ndiferencias existentes en los alumnos entre la situaci\u00f3n inicial y posterior al proceso de \nintervenci\u00f3n, se utiliz\u00f3 la prueba no param\u00e9trica de Wilcoxon para su comparaci\u00f3n. \n \n \n\nResultados \n \nSeg\u00fan los resultados obtenidos en la prueba de Kolmogorov-Smirnov (K-S) la distribuci\u00f3n del \ngrupo en algunos factores del cuestionario dista mucho de la normalidad (p >.05),  lo que \nobliga a utilizar la prueba no param\u00e9trica de Wilcoxon para comparar ambas situaciones. \n \n\nLa diferencias fueron positivas en todos los factores lo que indica que las \npuntuaciones de la situaci\u00f3n final de los sujetos son mayores que en la situaci\u00f3n inicial. \n\n \nComo se ve en la Tabla 1, utilizando la prueba de Wilcoxon, se obtuvo una diferencia \n\nsignificativa entre la situaci\u00f3n final e inicial de los sujetos en el cuestionario en siete de los \nocho factores que lo miden: Actitud positiva ante el estudio (Z=-4.418, p=.000), Selecci\u00f3n y \nuso de estrategias (Z=-6.320, p=.000), Transferencia de la informaci\u00f3n (Z=-4.759, p=.000), \nPlanificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo (Z=-7.194, p=.000), Control personal-atencional (Z=-\n3.258, p=.001), Autoeficacia percibida (Z=-5,299, p=.000) y Metaconocimiento estrat\u00e9gico \n(Z=-7.590, p=.000). Sin embargo, en el factor de Autocognici\u00f3n y trabajo en grupo (Z=-1,692, \np=,091), a pesar de que hay m\u00e1s alumnos que muestran una mejora en la situaci\u00f3n final, no se \nencuentran diferencias estad\u00edsticamente significativas al respecto.  \n\n \n\n\n\nCastellanos, S., Mart\u00edn, M.E. y Pizarro, J.P.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 141-152 \n148 \n\nSe presentan los datos anteriormente analizados en el Gr\u00e1fico 1 para facilitar una \nmejor observaci\u00f3n del conjunto de resultados. Se refleja la puntuaci\u00f3n media de cada factor, la \nmedia del grupo en la situaci\u00f3n inicial de cada factor y la media del grupo de la situaci\u00f3n final \nen cada factor posterior al proceso instruccional. Este gr\u00e1fico corrobora lo anteriormente \nexpuesto en los resultados, y se aprecia con mayor eficacia las mejoras obtenidas por los \nalumnos en cada factor  despu\u00e9s de pasar por el proceso de instrucci\u00f3n. \n\n \nYa que se a\u00f1ade en el gr\u00e1fico la media que se puede obtener en cada factor del \n\ncuestionario, superada la cual ser\u00eda una buena puntuaci\u00f3n en los factores por parte del grupo,  \nse observa que la situaci\u00f3n inicial en la que se encuentran los alumnos est\u00e1 por encima de la \nmedia de cada factor del cuestionario en seis factores (Actitud positiva ante el estudio, \nSelecci\u00f3n y uso de estrategias, Transferencia de la informaci\u00f3n, Control personal-atencional, \nAutoeficacia percibida y Autocognici\u00f3n y trabajo en grupo), y la media del grupo est\u00e1 por \ndebajo de la media de los factores del cuestionario en dos factores: el factor 4 (Planificaci\u00f3n y \nOrganizaci\u00f3n del trabajo) y el factor 8 (Metaconocimiento estrat\u00e9gico). \n\n \nPosterior al proceso instruccional se observa que la media del grupo en la situaci\u00f3n \n\nfinal est\u00e1 por encima de la media de todos los factores del cuestionario. \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico Medias en cada factor del cuestionario: situaci\u00f3n inicial, situaci\u00f3n final y \n\nmedia aritm\u00e9tica. \nNota. Factores: 1.  Actitud positiva ante el estudio; 2. Selecci\u00f3n y uso de estrategias; 3. \nTransferencia de la informaci\u00f3n; 4. Planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo; 5. Control \npersonal-atencional; 6. Autoeficacia percibida; 7. Autocognici\u00f3n y trabajo en grupo; 8. \n\nMetaconocimiento estrat\u00e9gico. \n \n\n \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de competencias en (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 141-152 \n                                                                                                                                      149 \n\nDiscusi\u00f3n y Conclusiones \n \nEl objetivo es dise\u00f1ar y seleccionar metodolog\u00edas y modalidades de trabajo para profesores y \nestudiantes, que conduzcan de manera eficaz a las metas propuestas, para que los alumnos \nconsigan las competencias que se hayan propuesto como objetivos de aprendizaje. Por ello, se \nrealiza una evaluaci\u00f3n (CPEI-U) del proceso instruccional necesaria porque: (a) pone \u00e9nfasis \nen la evaluaci\u00f3n de los procesos de aprendizaje, (b) eval\u00faa la significatividad de los \naprendizajes de las estrategias, (c) valora la asunci\u00f3n progresiva del control y responsabilidad \ndel alumno y,  (d) implica la regulaci\u00f3n de la ense\u00f1anza en un proceso de instrucci\u00f3n. \n \n\nPor lo tanto, comparando la media aritm\u00e9tica obtenida en cada factor del cuestionario, \nantes del proceso instruccional de adquisici\u00f3n de competencias,  se deduce el poco uso de las \nestrategias de aprendizaje en dos factores: la Planificaci\u00f3n y Organizaci\u00f3n del trabajo y el \nMetaconocimiento estrat\u00e9gico, y hacen un uso m\u00e1s habitual de: la Actitud positiva ante el \nestudio, la Selecci\u00f3n y uso de estrategias, la Transferencia de la informaci\u00f3n, el Control \npersonal-atencional, la Autoeficacia percibida y la Autocognici\u00f3n y trabajo en grupo. \n\n \nDespu\u00e9s de que los estudiantes pasaran por el proceso instruccional, y compar\u00e1ndolo con la \n\nsituaci\u00f3n inicial, se observa que mejoraron significativamente en todos los factores del \ncuestionario menos en uno (que a\u00fan as\u00ed tiene rango positivo) que se demuestra mediante \nresultados estad\u00edsticamente significativos, lo cual pone de manifiesto la eficacia del proceso \ninstruccional al que fueron sometidos los estudiantes.  \n\n \nAdem\u00e1s se observa que la media del grupo en la situaci\u00f3n final est\u00e1 por encima de la \n\nmedia de todos los factores del cuestionario. As\u00ed se muestra una metodolog\u00eda que favorece el \naprendizaje activo a trav\u00e9s del  dise\u00f1o de  acciones curriculares que promueven el \nconocimiento, el desarrollo de actitudes y la adquisici\u00f3n de habilidades mediante una  \nmetodolog\u00eda que facilita el aprendizaje de pr\u00e1cticas en las que los alumnos tienen que \nmovilizar sus recursos para generarlas. \n\n \nEste estudio sugiere la posibilidad de mejorar la formaci\u00f3n continua de los alumnos en \n\ncuanto a la adquisici\u00f3n de competencias as\u00ed como detectar los puntos d\u00e9biles y fuertes en las \nmismas. \n\nSe puede decir que los alumnos han alcanzado un PEI eficaz para cada uno de los \nocho factores se\u00f1alados en el  cuestionario, por lo que se propone a continuaci\u00f3n una \ndescripci\u00f3n de un alumno con competencias, y por ende, una descripci\u00f3n de los alumnos que \nhan pasado por el programa instruccional en cada uno de los factores del cuestionario como \nuna forma de perfil elaborado para describir las mejoras alcanzadas por los alumnos: \n\n \n1. Actitud positiva ante el estudio: Aborda las tareas desde posiciones positivas donde \n\nprevalece un nivel de creencia en s\u00ed mismo y en la posibilidad de alcanzar lo que se \npropone de forma realista y v\u00e1lida.  \n\n2. Selecci\u00f3n y uso de estrategias: Ejecuta por pasos las estrategias que utiliza cuando se \nencuentra ante una tarea, es decir, se plantea paso a paso qu\u00e9 hacer para conseguir una \nejecuci\u00f3n eficaz y no distraerse y posteriormente supervisa si est\u00e1s siguiendo todos los \npasos que te hab\u00edas propuesto. \n\n3. Transferencia de la informaci\u00f3n: Intenta descubrir las posibles relaciones de su  material \nde estudio con otros temas. Facilita la generalizaci\u00f3n del aprendizaje de un tipo de \n\n\n\nCastellanos, S., Mart\u00edn, M.E. y Pizarro, J.P.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 141-152 \n150 \n\ncontenido a otro que comparte elementos id\u00e9nticos y aplica las ideas aprendidas de un \n\u00e1rea a otra enteramente diferente. \n\n4. Planificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo: Controla la actividad del estudio una vez que la \nmisma ha sido minuciosamente programada con anterioridad, fijando metas, tiempos, \nespacios, recursos y actividades concretas. \n\n5. Control personal- atencional: Mantiene la concentraci\u00f3n a lo largo de una secuencia \nentera de estudio  mientras \u00e9sta se desarrolla progresivamente, de forma que las \ndemandas de la tarea puedan ser cumplidas eficazmente. Para ello cuida factores o \nelementos distractores como son la fatiga, desinter\u00e9s, d\u00e9ficits o debilidad (factores \ninternos), as\u00ed como las condiciones ambientales y de la dificultad de la tarea (factores \nexternos) que pueden comprometer su concentraci\u00f3n. Identifica qu\u00e9 puede regular para \nevitar impulsos descontrolados, as\u00ed que cuando se pone a estudiar se para a pensar en lo \nque pide la tarea.  \n\n6. Autoeficacia percibida: Posee una conducta motivada por la necesidad intr\u00ednseca de \nlograr autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n. \n\n7. Autocognici\u00f3n y trabajo en grupo: Le suele dar tiempo para la reflexi\u00f3n antes de lanzar \nuna idea pasando primero por una cr\u00edtica constructiva personal. Refuerza el uso de \npreguntas que tiendan a verificar y reforzar conocimientos y a discriminar posibles \npuntos fuertes y d\u00e9biles para ir introduciendo estrategias en aquellos puntos d\u00e9biles. \nAdem\u00e1s, Demuestra cu\u00e1les son las conductas adecuadas, eficaces y necesarias para la \nsituaci\u00f3n social de que se trate. \n\n8. Metaconocimiento estrat\u00e9gico: Tiene conocimiento de cu\u00e1les son las estrategias \npersonales adecuadas a cada tipo de trabajo y de informaci\u00f3n. Eval\u00faa si los objetivos \npropuestos se han cumplido, ya que antes de estudiar una materia se planteas las metas \ny objetivos que quiere conseguir con ello. \n\n \nSe concluye que las estrategias de aprendizaje son especialmente importantes para el \n\naprendizaje puesto que constituyen herramientas para el desarrollo de competencias. En ese \nsentido, estamos de acuerdo con Monereo (2000) [6] en que para conseguir alumnos \nestrat\u00e9gicos se necesitan profesores estrat\u00e9gicos, que hayan tomado conciencia de los \ncomplejos procesos cognitivos y metacognitivos que se movilizan para aprender. Se pretende, \npor lo tanto, ofrecer al profesorado universitario un programa fiable, a partir de la cual pueda \nelaborar tareas adecuadas para el aprendizaje, orientado a adquisici\u00f3n de las competencias, a \ntrav\u00e9s de un proceso constructivo del conocimiento que afecta particularmente al sujeto que lo \nrealiza (y sus caracter\u00edsticas personales) en interacci\u00f3n con los contenidos (conceptuales, \nprocedimentales y actitudinales), su ense\u00f1anza (procesos de instrucci\u00f3n) y las acciones que \ndicho sujeto realiza externa o internamente (estrategias de aprendizaje). \n\n \nNota: El presente art\u00edculo est\u00e1 realizado por miembros del Grupo de Investigaci\u00f3n de \nOrientaci\u00f3n y Atenci\u00f3n a la Diversidad (GOYAD) del departamento de Psicolog\u00eda de la \nUniversidad de Oviedo, dirigido por el Dr. Francisco de As\u00eds Mart\u00edn del Buey al que pertenece \ntambi\u00e9n la Profesora  M\u00aa Eugenia Mart\u00edn Palacio del Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva Y \nEducativa de la UCM.  \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nSilvia Castellanos Cano es Licenciada en Psicolog\u00eda, Becaria predoctoral de la Universidad de \nOviedo (Facultad de Psicolog\u00eda). Subvenci\u00f3n: UNOV-10-BECDOC-S propuesta por la \n\n\n\nEvaluaci\u00f3n de un programa instruccional de adquisici\u00f3n de competencias en (\u2026) \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 141-152 \n                                                                                                                                      151 \n\nUniversidad de Oviedo-Banco de Santander \u00c1rea de Orientaci\u00f3n Educacional. L\u00edneas de \nInvestigaci\u00f3n: Evaluaci\u00f3n y Desarrollo de Competencias en el marco del Procesamiento \nEstrat\u00e9gico de la Informaci\u00f3n y desarrollo de programas de Orientaci\u00f3n vocacional. \nComunicaciones al Congreso Iberoamericano de Psicolog\u00eda (3) y al Congreso Internacional de \nInfancia y Adolescia (4) y art\u00edculos publicados en \u201cInternational Journal of developmental and \nEducational Psychology\u201d (4). Correspondencia: silviaccano@gmail.com \n \nMar\u00eda Eugenia Mart\u00edn Palacio es Profesora Ayudante Doctor del Departamento de Psicolog\u00eda \nEvolutiva y de la Educaci\u00f3n de la UCM. Acreditada como Profesor Contratado Doctor por la \nACAP. L\u00edneas de investigaci\u00f3n: evaluaci\u00f3n y desarrollo de competencias en el EEES, \ndesarrollo de personalidad eficaz en contextos organizacionales y educativos y el \nprocesamiento estrat\u00e9gico de la informaci\u00f3n. Art\u00edculos p\u00fablicados en Magister (8),Psicohtema \n(2), Aula Abierta(1),Revista de Orientaci\u00f3n Educacional (4), International Journal of \ndevelopmental and Educational Psychology (8),Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n (1). \nCorrespondencia: mariaeugeniamartin@edu.ucm.es \n\n \nJuan Pablo Pizarro Ruiz es licenciada en Psicolog\u00eda, Doctorando de la Universidad de Oviedo \n(Facultad de Psicolog\u00eda). \u00c1rea de Orientaci\u00f3n Educacional. L\u00edneas de Investigaci\u00f3n: desarrollo \nde personalidad eficaz en contextos organizacionales y educativos y Evaluaci\u00f3n y Desarrollo \nde Competencias personales y sociales y desarrollo de programas de Orientaci\u00f3n vocacional. \nComunicaciones al Congreso Iberoamericano de Psicolog\u00eda (3) y al Congreso Internacional de \nInfancia y Adolescia (4) y art\u00edculos publicados en \u201cInternational Journal of developmental and \nEducational Psychology\u201d (4). Correspondencia: cristinadgv@gmail.com \n\n \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \n\u00c1lvarez, M.L., Carbonero, M.A., Del Ca\u00f1o, M., D\u00edez, M.C., Garc\u00eda, J., Mart\u00ednez, B.,  Monjas, I., \n\nPacheco, D.I, Robledo, P. y Rom\u00e1n, J.M. (2009).  Percepci\u00f3n de los estudiantes \nuniversitarios de educaci\u00f3n respecto al uso de metodolog\u00edas docentes y el desarrollo de \ncompetencias ante la adaptaci\u00f3n al EEES: datos de la Universidad de Valladolid. Aula \nAbierta, 37 (1), 45-56 \n\nCastellanos, S., Mart\u00edn,  M. A., Cuesta, M. y Garc\u00eda, E. (2011). Cuestionario de Evaluaci\u00f3n del \nProcesamiento Estrat\u00e9gico de la Informaci\u00f3n para Universitarios (CPEI-U). Revista \nElectr\u00f3nica de Metodolog\u00eda Aplicada, 2 (16), 15-28. \n\nComisi\u00f3n de las Comunidades Europeas. (2006). Propuesta de recomendaci\u00f3n del Parlamento \nEuropeo y del Consejo relativa a la creaci\u00f3n del Marco Europeo de Cualificaciones para \nel aprendizaje permanente. 2006/0163 (COD) (Luxemburgo: Oficina de Publicaciones \nOficiales de las Comunidades Europeas). \n\nMart\u00edn Del Buey, F., Camarero, F., S\u00e1ez, C. y Mart\u00edn, E. (2000). Procesamiento Estrat\u00e9gico de \nla Informaci\u00f3n. Oviedo: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Oviedo. \n\nMonereo, C. (1990). Las estrategias de aprendizaje en la educaci\u00f3n formal: Ense\u00f1ar a pensar y \nsobre el pensar, Infancia y aprendizaje, 50, 3-75. \n\nMonereo, C. (2000). Estrategias de aprendizaje. Madrid: Visor. \n \n \n \n\n\n\nCastellanos, S., Mart\u00edn, M.E. y Pizarro, J.P.   \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 141-152 \n152 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 153 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 153-172 \n \nRecibido: 11/01/2011 \nAceptado: 21/04/2011 \n \n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo \nespa\u00f1ol: hacia una educaci\u00f3n de calidad europea \n\n \nImplementation of bilingual schooling in the Spanish education \n\nsystem: towards a European quality education \n \n \n\nYolanda Jim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mateo \n \n\nEuropean Agency for Development in Special Needs Education \n \nResumen: Desde el inicio de los tiempos uno de los retos del ser humano ha sido \ncomunicarse con sus semejantes. As\u00ed, la adquisici\u00f3n del lenguaje y de lenguas \nha sido una constante en la educaci\u00f3n del individuo. Desde las teor\u00edas psico-\nevolutivas, los estudios ling\u00fc\u00edsticos o la ling\u00fc\u00edstica aplicada, entre otros, el \nfen\u00f3meno del biling\u00fcismo y pluriling\u00fcismo siempre ha estado vigente. En la \nactualidad, Europa est\u00e1 en permanente revisi\u00f3n y desarrollo de programas \neducativos que respondan a la necesidad de ciudadanos con competencia \ncomunicativa suficiente en varias lenguas. En este esfuerzo, Espa\u00f1a, en \nsituaci\u00f3n de desventaja con respecto a sus socios, est\u00e1 elaborando e \nimplementando programas de gran calado para dar respuesta a la imparable \ndemanda de planes que fomenten la adquisici\u00f3n y ense\u00f1anza de lenguas. En este \nmarco, se impone no olvidar el desaf\u00edo de la escuela de calidad para todos. La \ninclusi\u00f3n no debe entrar en colisi\u00f3n con el aprendizaje y ense\u00f1anza de segundas \nlenguas que, en muchos casos, se desarrollan en situaciones de biling\u00fcismo.  \nPalabras Clave: Aprendizaje de lenguas, biling\u00fcismo, pluriling\u00fcismo, educaci\u00f3n \nde calidad. \n \nAbstract: From the beginning of time one of the challenges the human being has \nbeen faced with is communicating with his peers. Therefore, the acquisition of \nlanguage and languages has been a constant feature in the education of the \nindividual. From psycho-evolutionary theories, linguistic studies or applied \nlinguistics, among others, the phenomenon of bilingualism and multilingualism \nhas always been present. Nowadays, Europe is constantly reviewing and \ndeveloping educational programmes which meet the citizens\u2019 needs with \nsufficient communication skills in several languages. Spain, at a clear \ndisadvantaged position compared to other European countries in this common \neffort, is developing and implementing far-reaching programmes in order to \nmeet the relentless demand for plans to promote the acquisition and teaching of \nlanguages. In this framework, we must not forget the challenge of a quality \nschool for all. Inclusion should not clash with the teaching and learning of \nsecond languages, which in many cases are developed in bilingual contexts. \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n154 \n\nKey words: Quality, language learning, bilingualism, multilingualism. \n \n \n\nIntroducci\u00f3n \n \nNo cabe duda que el impulso que est\u00e1 teniendo en Espa\u00f1a el aprendizaje de segundas lenguas y \nlenguas extranjeras, as\u00ed como la educaci\u00f3n biling\u00fce y pluriling\u00fce es fiel reflejo de la tendencia \nen las pol\u00edticas educativas europeas. En el caso espa\u00f1ol con el acicate de alcanzar una posici\u00f3n \nmenos desfavorecida con respecto a una gran mayor\u00eda de sus socios comunitarios. Para \nalcanzar los objetivos trazados en materia de ense\u00f1anza y adquisici\u00f3n de lenguas extranjeras, el \nMinisterio de Educaci\u00f3n y diversas Comunidades Aut\u00f3nomas han dise\u00f1ado planes estrat\u00e9gicos \nque den respuesta a la necesidad de los ciudadanos y ciudadanas del territorio espa\u00f1ol de \ndesarrollar competencias comunicativas en varias lenguas.  \n \n\nPero antes de desarrollar los puntos que conforman el plan estrat\u00e9gico elaborado por \nel Ministerio de Educaci\u00f3n, conviene matizar ciertos conceptos sobre biling\u00fcismo (entendiendo \ntambi\u00e9n en el mismo concepto pluriling\u00fcismo), y la adquisici\u00f3n y ense\u00f1anza-aprendizaje de \nlenguas, ya que estos sirven de marco te\u00f3rico y fundamento a dicho plan. Para ello,  en la \nprimera parte de este documento se comentan algunos de los elementos presentes en tales \nprocesos que justifican el enfoque y planificaci\u00f3n del futuro de este campo tanto en Europa \ncomo en Espa\u00f1a.  \n \n \n\n Aprendizaje de lenguas extranjeras  \n \n \n\nEducaci\u00f3n biling\u00fce: principios psicopedag\u00f3gicos \n \n\nMuchos y muy variados estudios y an\u00e1lisis pormenorizados de este asunto se han realizado y \nsiguen haci\u00e9ndose. En este punto, nos proponemos presentar una panor\u00e1mica de distintos \naspectos y perspectivas acerca del biling\u00fcismo y sus implicaciones psicopedag\u00f3gicas y as\u00ed, \ncontribuir a la mejor interpretaci\u00f3n de los enfoques y m\u00e9todos elegidos por las instituciones, \ntanto europeas como espa\u00f1olas, encaminados a la lograr ciudadanos y ciudadanas competentes \nen varias lenguas.  \n \n\nEn una revisi\u00f3n de las m\u00faltiples definiciones que existen sobre el biling\u00fcismo, se hace \ncomplicado encontrar una \u00fanica descripci\u00f3n de este hecho. No existe unanimidad, ni criterios \ncomunes que arrojen claridad al objeto de estudio, pues existen variadas definiciones y teor\u00edas \nque abordan el tema. En unas prevalece el enfoque ling\u00fc\u00edstico, en otras el componente social o \nel desarrollo psicol\u00f3gico o cognitivo e, incluso, otras abundan en el hecho de la adquisici\u00f3n y \ndel proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje o incluso, act\u00faan sobre las implicaciones pol\u00edticas y \nsociales que conllevan.  \n \n\nLa idea e interpretaci\u00f3n del hecho biling\u00fce ha evolucionado y evoluciona a trav\u00e9s del \ntiempo con gran rapidez, lo que conlleva una transformaci\u00f3n permanente de las definiciones \nsobre el t\u00e9rmino, seg\u00fan se afronte en una u otra perspectiva, dependiendo de \u00e1rea de estudio, la \nespecializaci\u00f3n o el enfoque.  \n\n \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      155 \n\nAs\u00ed, por ejemplo, la definici\u00f3n de Hammers y Blanc (1989) presupone que la persona \nbiling\u00fce usa dos lenguas, que habla con la fluidez de un nativo y las usa habitualmente. Por \ntanto, un verdadero biling\u00fce ser\u00e1 el que domina \"perfectamente\" las dos lenguas. Bloomfield \ndefini\u00f3 el biling\u00fcismo como \"el control nativo de dos lenguas\". Sin embargo, contraria a esta \npostura es la de Crystal (1987) \"People who have \u2018perfect\u2019 fluency in two language do exist, \nbut they are the exception, not the rule\". De este modo, para los que comparten los postulados \nde Bloomfield, por ejemplo, quedar\u00e1n excluidos de esta categor\u00eda aquellos que hagan un uso \nirregular de una de sus lenguas, que no hayan usado una de ellas en varios a\u00f1os o los que hayan \ndesarrollado la comprensi\u00f3n de una lengua pero no la hablen o escriban.  \n \n\nMacnamara (1967) propuso que el biling\u00fce posee una m\u00ednima competencia en otra \nlengua que no sea su lengua materna, ya sea en la comprensi\u00f3n auditiva o lectora o en su \nproducci\u00f3n oral o escrita, encontrando en esta postura un balance entre las dos anteriores.  \n \n\nSe percibe, pues, que hay quienes sostienen que para ser biling\u00fce es necesario que la \npersona se exprese en ambos idiomas con la misma fluidez, mientras que otros afirman que no \nes necesaria alcanzar un grado de maestr\u00eda en la lengua materna y la segunda lengua. \n \n\nDe las m\u00faltiples definiciones revisadas se observa que, en general, se enfocan o bien a \nlos  aspectos psicol\u00f3gicos:  \u201cCapacidad de un individuo de expresarse en una segunda lengua \nrespetando los conceptos y las estructuras propias de la misma\u201d (Titone: 1976) o, por otro \nlado, las concepciones m\u00e1s sociales que se basan en la relaci\u00f3n que entablan los individuos de \nun grupo social con el lenguaje: \u201cAptitud del hablante para utilizar indistintamente dos \nlenguas. Por extensi\u00f3n, d\u00edcese de la condici\u00f3n socioling\u00fc\u00edstica por la que una comunidad \nemplea dos lenguas distintas para cubrir exactamente los mismos cometidos comunicativos \ncolectivos y privados\u201d (Cerd\u00e1, 1986). \n\n \nEn su mayor\u00eda, las definiciones estudiadas presentan problemas te\u00f3ricos y \n\nmetodol\u00f3gicos y plantean dudas a la hora de poder aquilatar la cuesti\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, es \ndif\u00edcil perfilar el nivel de competencia ling\u00fc\u00edstica equiparable a la de un nativo. Adem\u00e1s, \nquedan aspectos no considerados en muchas ocasiones como son la implicaci\u00f3n de factores no-\nling\u00fc\u00edsticos.  \n \n\nPor estas razones es obvio que al abordar el tema de la ense\u00f1anza biling\u00fce, \u00e9sta se \ndebe tratar como un asunto de m\u00faltiples dimensiones, en los que hay que tener en cuenta \npar\u00e1metros psicoling\u00fc\u00edsticos y socioling\u00fc\u00edsticos, entendiendo que pueden distinguirse dos \nniveles de biling\u00fcismo seg\u00fan se considere la dimensi\u00f3n personal o social. La primera, atiende a \nfactores psicoling\u00fc\u00edsticos (competencia comunicativa y la adquisici\u00f3n y organizaci\u00f3n cognitiva \nen ambas lenguas) y socioling\u00fc\u00edsticos (predominio o no de una de las leguas que se hablan, la \npresencia de esas lenguas en el medio en el que el hablante act\u00faa, la identidad cultural, etc.).  \n \n\nDurante los a\u00f1os 80 del siglo XX el Modelo Monitor de Krashen (1982) tuvo y sigue \nteniendo gran influencia en el desarrollo de programas de ense\u00f1anza-aprendizaje de segundas \nlenguas. He aqu\u00ed de modo resumido las cinco hip\u00f3tesis del Modelo Monitor de Stephen \nKrashen: \n\n \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n156 \n\nHIP\u00d3TESIS 1 \nAdquisici\u00f3n-\naprendizaje \n\nExiste una diferencia importante entre aprender una lengua y \nadquirirla. En la adquisici\u00f3n hay un proceso inconsciente parecido \nal de la adquisici\u00f3n de la lengua materna. La idea es emplear la \nlengua objeto de aprendizaje en instrumento de aprendizaje. \n\nHIP\u00d3TESIS 2 \nAuto-evaluaci\u00f3n \n\nEl aprendizaje y adquisici\u00f3n de una segunda lengua pasa por la \nautoevaluaci\u00f3n del aprendiz reflexionando sobre los propios \nerrores.  \n\nHIP\u00d3TESIS 3 \nOrden natural \n\nLas estructuras del lenguaje se van adquiriendo de modo natural, \nsin necesidad de una planificaci\u00f3n previa.  \n\nHIP\u00d3TESIS 4 \nInput \n\nLa presentaci\u00f3n de materiales y est\u00edmulos para aprender una \nsegunda lengua deben responder a un nivel m\u00e1s elevado del \nconocimiento que el aprendiz tenga de esa lengua.  \n\nHIP\u00d3TESIS 5 \nFiltro afectivo \n\nLa confianza y seguridad en uno mismo permitir\u00e1 al aprendiz \ncomenzar a producir en la segunda lengua. Sin presiones externas y \nen un ambiente relajado se consigue un aprendizaje mucho m\u00e1s \neficaz y duradero.  \n\nTabla 1. Hip\u00f3tesis del modelo monitor (S. Krashen). \n \nEs, por consiguiente, necesario atender en especial al ambiente y la situaci\u00f3n creada, \n\npues estos elementos inciden directamente, seg\u00fan Krashen (1981) en la actitud del aprendiz a \nla hora de la motivaci\u00f3n para adquirir la lengua objeto de estudio:\"If the direct relationship \nbetween acquisition and attitudinal factors does exist, and if our major goal in language \nteaching is the development of communicative abilities, we must conclude that attitudinal \nfactors and motivational factors are more important than aptitude.\" \n \n\nTambi\u00e9n es importante destacar las teor\u00edas que la Pragm\u00e1tica postula, como son las de \nla negociaci\u00f3n del significado pues como afirma Ellis (1997)  \u201cAcquisition is promoted when \nthe input to which learners are exposed is made comprehensible as a result of interactional \nmodifications that arise from a communication breakdown \u2013a process known as the \nnegotiation of meaning\u201d. Parece importante pues destacar en la adquisici\u00f3n del lenguaje no \nsolo el componente psicol\u00f3gico, sino el sociol\u00f3gico que implica un acercamiento a la segunda \nlengua teniendo en cuenta el contexto y la dimensi\u00f3n social de \u00e9sta.  \n \n\nAunque los distintos autores (Hymes, 1972; Canale &amp; Swain, 1980; Bachman 1990; \nCummins, 2002, entre otros) difieren en ciertos aspectos y terminolog\u00eda, en general, aquellos \nque se han dedicado a investigar sobre esta competencia parece que coinciden en los elementos \nde la competencia comunicativa: competencia ling\u00fc\u00edstica, competencia socioling\u00fc\u00edstica, \ncompetencia pragm\u00e1tica. En esta sinton\u00eda se desarrolla el Marco Com\u00fan Europeo de \nReferencia para las Lenguas: Aprendizaje, Ense\u00f1anza y Evaluaci\u00f3n (2001):  \n \n\n\u201cCommunicative language competence can be considered as comprising several \ncomponents: linguistic, sociolinguistic and pragmatic. Each of these components is \npostulated as comprising, in particular, knowledge and skills and know-how. \nLinguistic competences include lexical, phonological, syntactical knowledge and skills \nand other dimensions of language as system, independently of the sociolinguistic \nvalue of its variations and the pragmatic functions of its realisations. Sociolinguistic \ncompetences refer to the sociocultural conditions of language use. Through its \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      157 \n\nsensitivity to social conventions (\u2026), the sociolinguistic component strictly affects all \nlanguage communication between representatives of different cultures, even though \nparticipants may often be unaware of its influence. Pragmatic competences are \nconcerned with the functional use of linguistic resources (production of language \nfunctions, speech acts), drawing on scenarios or scripts of interactional exchanges. It \nalso concerns the mastery of discourse, cohesion and coherence, the identification of \ntext types and forms, irony, and parody. For this component even more than the \nlinguistic component, it is hardly necessary to stress the major impact of interactions \nand cultural environments in which such abilities are constructed. (Pag.13)\u201d \n\n \nPor consiguiente, retomando las ideas expuestas en esta Primera Parte, a la hora de \n\nadquirir, ense\u00f1ar y aprender una lengua se debe tener en cuenta no solo la estructura que \ngobierna esa lengua (competencia ling\u00fc\u00edstica), sino las influencias y los contextos sociol\u00f3gicos \n(competencia socioling\u00fc\u00edstica) as\u00ed como las distintas influencias contextuales que acontecen en \nun acto de habla (componente pragm\u00e1tico). \n \n\nSe hace necesario encontrar una definici\u00f3n que responda a la demanda de las \nsociedades modernas que persigue ciudadanos con competencia comunicativa en varias \nlenguas y que para ello inciden en sus pol\u00edticas en impulsar el aprendizaje de lenguas. Para \nello, debemos destacar la necesidad de un enfoque hol\u00edstico entendiendo que el biling\u00fcismo \nsupone alcanzar la competencia comunicativa en m\u00e1s de una lengua integrando la adquisici\u00f3n \nde competencias tales como las competencias social, ciudadana, cultural y art\u00edstica.  \n \n\nTeniendo como referente la Uni\u00f3n Europea y el Consejo de Europa, que  recomiendan \nen sus directivas la adquisici\u00f3n de la competencia comunicativa de los ciudadanos europeos en, \nal menos, dos lenguas, se entiende que la ense\u00f1anza biling\u00fce y los programas de adquisici\u00f3n de \nlenguas est\u00e1n enfocados a adquirir destrezas que permitan el intercambio comunicativo con \nfines sociales ya sean dirigidas a los negocios, el ocio o el estudio. Una definici\u00f3n operativa \npuede ser la empleada por Madrid (2005):  \n \n\n\u201cSolemos llamar biling\u00fcismo a la habilidad de usar dos lenguas con cierta fluidez. \nAhora bien, las personas muestran fluidez y competencia o habilidad en el uso de una \nlengua en cierto grado y, si no definimos ese grado, el concepto de biling\u00fcismo \nresulta un tanto ambiguo. En nuestra opini\u00f3n, y tomando como referencia los niveles \nestablecidos por el Marco de Referencia Europeo para las Lenguas (Consejo de \nEuropa: 2001), pensamos que los individuos son biling\u00fces cuando han conseguido, al \nmenos, las competencias del nivel B1 o de alg\u00fan nivel superior.\u201d  \n \n\nEducaci\u00f3n Biling\u00fce y atenci\u00f3n a la diversidad \n\nA falta de una investigaci\u00f3n exhaustiva sobre el tratamiento de la diversidad en la aplicaci\u00f3n de \nlos programas arriba expuestos, podr\u00eda decirse que de la revisi\u00f3n de \u00e9stos y de algunos \naplicados en las comunidades aut\u00f3nomas, ha sido dif\u00edcil encontrar apartados expl\u00edcitos sobre \neste tema.   \n\nMadrid (2005) apunta esta realidad:  \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n158 \n\n\u201cPor otra parte, el curr\u00edculo integrado de las lenguas ha de incorporar criterios que \nden una respuesta educativa a la diversidad del conjunto del alumnado. Dicha \nrespuesta a la diversidad ha de pasar por la estructuraci\u00f3n de situaciones de \nense\u00f1anza y aprendizaje lo suficientemente variadas y flexibles que permitan al \nm\u00e1ximo n\u00famero de alumnos y alumnas acceder en el mayor grado posible al conjunto \nde capacidades que constituyen los objetivos b\u00e1sicos de la escolaridad.\u201d  \n\nAs\u00ed, somos optimistas  y creemos que, como en otros proyectos y programas no hacer \nmenci\u00f3n expl\u00edcita a la diversidad, no deber\u00eda suponer una falta de inter\u00e9s por las diferencias \nindividuales, si no considerar que esta circunstancia se debe a la normalizaci\u00f3n del hecho \ndiverso dentro del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje en nuestro sistema educativo. Se entiende \nque son los equipos pedag\u00f3gicos en cada contexto puntual los que deben evaluar y arbitrar \nmedidas en la aplicaci\u00f3n del programa  que garanticen el \u00e9xito de \u00e9ste y la calidad del mismo \nsin incidir negativamente en la atenci\u00f3n de las diferentes necesidades que emergen en cada \ngrupo educativo. As\u00ed lo proponen Arnau et al. (1992) \u201cAnte el reto de una ense\u00f1anza de \ncalidad, no se puede olvidar que una parte cada vez m\u00e1s importante del sistema educativo est\u00e1 \norganizado en forma biling\u00fce. Ello conlleva problemas espec\u00edficos que las Administraciones y \nlos profesionales de la ense\u00f1anza deben tratar como tales.\u201d \n \n\nDicho esto, tampoco ser\u00eda correcto obviar las voces contrarias y preocupadas por la \nforma en la que, en ocasiones, se est\u00e1n desarrollando los programas biling\u00fces, manifestando las \ndificultades que est\u00e1n percibi\u00e9ndose en su aplicaci\u00f3n, as\u00ed como cierta laxitud a la hora de dar \nrespuesta combinada al programa y a las necesidades individuales.  \n \n\nNos hacemos eco del Consejo de Europa en este asunto y abogamos por la posibilidad \nde alcanzar el reto de una educaci\u00f3n pluriling\u00fce de calidad para todos: \u201cA\u00fan pueden \ndesarrollarse buenas pr\u00e1cticas en la ense\u00f1anza de lenguas a estudiantes que presentan \nnecesidades especiales, y deben buscarse nuevos m\u00e9todos y planteamientos para este tipo de \nense\u00f1anza. La Comisi\u00f3n prev\u00e9 reunir y difundir informaci\u00f3n sobre las buenas pr\u00e1cticas en \nmateria de ense\u00f1anza de lenguas extranjeras a estudiantes con necesidades especiales, \nhaciendo especial referencia a la organizaci\u00f3n de planes de estudio y sistemas de ense\u00f1anza.\u201d \nConsejo Europa en Plan de acci\u00f3n sobre el aprendizaje de las lenguas y la diversidad \nling\u00fc\u00edstica. \n\n \n \n\nProgramas de impulso al aprendizaje de lenguas extranjeras \n \n \n\n  Contexto hist\u00f3rico de la ense\u00f1anza-aprendizaje de lenguas extranjeras en Europa \n \n\nLa promoci\u00f3n del aprendizaje de idiomas y de la diversidad ling\u00fc\u00edstica es una de las \nprioridades en materia de educaci\u00f3n del Consejo de la Uni\u00f3n Europea que, desde el a\u00f1o 1990, \nha adoptado diferentes resoluciones y comunicaciones a este prop\u00f3sito. Asimismo, ha \npropuesto planes de actuaci\u00f3n para que todos los pa\u00edses de la UE pongan en marcha medidas \nque propicien una diversificaci\u00f3n de las lenguas que se ense\u00f1an en los Estados miembros.  \n \n  En 1990 se puso en marcha el Programa Lingua, cuyos objetivos eran mejorar la \ncalidad de la ense\u00f1anza y el aprendizaje de lenguas, hacer accesible dicho aprendizaje al mayor \nn\u00famero de personas posible, potenciar la diversificaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y promover el uso de las \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      159 \n\nlenguas menos habladas. En 2001 se conmemor\u00f3 el A\u00f1o Europeo de las Lenguas con el \nobjetivo de incrementar el inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n sobre cuestiones ling\u00fc\u00edsticas. En 2002, los \nJefes de Estado y de Gobierno hicieron un llamamiento en favor de medidas para mejorar el \ndominio de las lenguas extranjeras entre los ciudadanos europeos, proponiendo el aprendizaje \nde dos lenguas extranjeras desde edades muy tempranas. Desde entonces, la Comisi\u00f3n Europea \nha respondido con propuestas y acciones encaminadas a ayudar a los Estados miembros a \nconseguir ese fin.  \n \n En 2005 la Comisi\u00f3n emiti\u00f3 la comunicaci\u00f3n Una nueva estrategia marco para el \nmultiling\u00fcismo, en la que expon\u00eda sus ideas para fomentar el multiling\u00fcismo. Ese mismo a\u00f1o, \nEurydice public\u00f3 su primera edici\u00f3n de Cifras clave de la ense\u00f1anza de lenguas en los centros \nescolares \u2013 2005, en la que se ofrec\u00eda por vez primera una visi\u00f3n exhaustiva del panorama de \nla ense\u00f1anza de las lenguas extranjeras en Europa -lenguas, metodolog\u00eda, niveles, etc-.  \n \n  Cuando en 2007 la Uni\u00f3n Europea se ampli\u00f3 para alcanzar los 27 Estados miembros, \nel multiling\u00fcismo pas\u00f3 a ser la \u00fanica competencia de un nuevo comisario, reconociendo una \npol\u00edtica activa sobre el multiling\u00fcismo. En 2008, la Comisi\u00f3n formul\u00f3 una segunda \ncomunicaci\u00f3n sobre el multiling\u00fcismo donde se establecen dos objetivos fundamentales: \nconcienciar sobre el valor de la diversidad ling\u00fc\u00edstica de la Uni\u00f3n Europea y ofrecer a todos los \nciudadanos la oportunidad real de aprender y comunicarse en dos lenguas adem\u00e1s de la suya \npropia. \n \n \nMarco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas: aprendizaje, ense\u00f1anza, evaluaci\u00f3n \n\n \nEn los \u00faltimos 50 a\u00f1os se han promovido numerosas acciones para establecer unas bases \nadecuadas que protejan y desarrollen la herencia ling\u00fc\u00edstica europea, indudable punto de \nreferencia para el colectivo europeo de docentes y estudiantes de lenguas. Cabe destacar la de  \nconsensuar un documento para la ense\u00f1anza de las lenguas que sirviera de base com\u00fan a las \ninstituciones educativas de los distintos pa\u00edses. Despu\u00e9s de diez a\u00f1os de intenso trabajo de \nespecialistas en ling\u00fc\u00edstica aplicada y pedagog\u00eda de toda Europa que concluyeron en 2001, \ncoincidiendo con el A\u00f1o Europeo de las Lenguas, se public\u00f3 el Marco Com\u00fan Europeo de \nReferencia para Las lenguas: aprendizaje, ense\u00f1anza, evaluaci\u00f3n (MCER), obra de referencia \nque servir\u00eda de andamiaje para ulteriores trabajos en este campo. Al tiempo se desarrollaba \ntambi\u00e9n el Portfolio Europeo de las Lenguas, una herramienta complementaria y pr\u00e1ctica que \napela a las necesidades del aprendiz como protagonista de su proceso de aprendizaje. Tanto el \nMCER como el Portfolio se convertir\u00e1n en instrumentos fundamentales dentro de la pol\u00edtica \nling\u00fc\u00edstica del Consejo de Europa.  \n \n  El MCER establece las bases para una pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica relativa a la ense\u00f1anza y \naprendizaje de lenguas com\u00fan dentro de Europa, definiendo contenidos, objetivos, metodolog\u00eda \ny criterios de evaluaci\u00f3n y de aprendizaje. Los seis niveles de referencia de competencia \nling\u00fc\u00edstica que describe (A1, A2, B1, B2, C1, C2) se han convertido en los par\u00e1metros que \nsirven de gu\u00eda para las actividades de ense\u00f1anza de lenguas incluso fuera de las fronteras \neuropeas. Esta obra constituye la base com\u00fan en Europa para todos los agentes implicados en \nel aprendizaje y ense\u00f1anza de lenguas: autores de materiales, dise\u00f1adores de cursos, \nformadores de profesores, evaluadores, autoridades educativas, profesores y alumnos. Se trata, \nen definitiva, de un instrumento que facilita un aprendizaje reflexivo y aut\u00f3nomo. \n \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n160 \n\n  Este \u00faltimo concepto, el del aprendizaje reflexivo y aut\u00f3nomo se desarrolla en el \ninstrumento pr\u00e1ctico del MCER, el Portfolio Europeo de las Lenguas (PEL). Se trata de un \ndocumento de reflexi\u00f3n y autoevaluaci\u00f3n en el que los aprendices de lenguas pueden registrar \nde forma guiada su competencia ling\u00fc\u00edstica, las acreditaciones obtenidas y todas las \nexperiencias ling\u00fc\u00edsticas y culturales significativas. \n \n \n \n\nEstado actual de la ense\u00f1anza-aprendizaje de lenguas extranjeras en Espa\u00f1a \n \n \n\nEstudio de lenguas extranjeras en Espa\u00f1a \n \n \n\nPresencia de las lenguas extranjeras en el curr\u00edculo de las ense\u00f1anzas escolares \n \nHoy en d\u00eda, el estudio de al menos una lengua extranjera se encuentra generalizado en las \netapas de ense\u00f1anza obligatoria y en el Bachillerato, y notablemente avanzado en el segundo \nciclo de Educaci\u00f3n Infantil. La lengua inglesa se estudia pr\u00e1cticamente por todo el alumnado \ncomo primera lengua extranjera, siendo el peso de las dem\u00e1s lenguas poco significativo. En la \nESO y el Bachillerato hay porcentajes importantes de alumnado que cursa una segunda lengua \nextranjera optativa, el 41.7% y el 28.5%, respectivamente. En este caso, es la lengua francesa \nla que se estudia de forma predominante por los que optan por una segunda lengua extranjera. \n \n\n 2007-08 \n2002-\n\n03 \n1997-\n\n98 \n\n Ingl\u00e9s Franc\u00e9s \n\nOtras \nlenguas \nextranjeras Total Total Total \n\nPrimera lengua extranjera        \n   E. Infantil Segundo Ciclo(1) 57,3 0,5 0,2 58,0 42,4 20,9 \n   E. Primaria 97,5 0,6 0,2 98,3 90,9 74,1 \n   E.S.O. 97,8 1,5 0,3 99,6 99,6 99,9 \n   Bachillerato 95,2 1,9 0,3 97,4 97,5 86,2 \nSegunda lengua extranjera    \n   E. Primaria (1) 0,7 6,1 0,8 7,5 .. 0,6 \n   E.S.O. 1,0 38,2 2,4 41,7 42,5 46,5 \n   Bachillerato 1,2 26,0 1,3 28,5 30,5 5,9 \n       \n(1) En los c\u00e1lculos no se han tenido en cuenta algunas Comunidades Aut\u00f3nomas de las que \nno se dispone de informaci\u00f3n. \nFuente: Estad\u00edsticas de la Ense\u00f1anza no Universitaria. Ministerio de Educaci\u00f3n   \n\nTabla 2. Porcentaje de alumnado que cursa lenguas extranjeras. Curso 2007-2008. \n \n \n \n \n \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      161 \n\nLas ense\u00f1anzas de las Escuelas Oficiales de Idiomas (EEOOII) \n \nLas ense\u00f1anzas de las EEOOII tienen por objeto capacitar al alumnado para el uso adecuado de \notras lenguas fuera de las etapas ordinarias del sistema educativo. Estas ense\u00f1anzas se articulan \nen los niveles b\u00e1sico, intermedio y avanzado. Las EEOOII de Idiomas fomentan el estudio de \nlas lenguas oficiales de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, de las lenguas cooficiales \nde Espa\u00f1a y del espa\u00f1ol como lengua extranjera. Asimismo, se facilita el estudio de otras \nlenguas que por razones culturales, sociales o econ\u00f3micas presentan un inter\u00e9s especial.  \n \n\nEn el curso 2008-2009, hab\u00eda 302 centros con 5.381 profesores. El alumnado que \ncursa las distintas ense\u00f1anzas ascend\u00eda en el curso 2008-2009 a 384.607, de ellos 169.170 \ncursaban el nivel b\u00e1sico, 122.551 el nivel intermedio y 68.373 el nivel avanzado. \n \n \nLa formaci\u00f3n en lenguas extranjeras a lo largo de la vida \n \nLa encuesta realizada en 2007 por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica sobre la participaci\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n adulta en actividades de aprendizaje de lenguas extranjeras tanto en ense\u00f1anza \nformal como no formal, sit\u00faa dicha participaci\u00f3n en un 3.2%. Este porcentaje se incrementa \nhasta el 4.8% si se considera la poblaci\u00f3n de 25 a 34 a\u00f1os y hasta el 6.6% para las mujeres de \neste \u00faltimo grupo de edad. Es rese\u00f1able que los porcentajes de mujeres que siguen estos \nestudios son mayores para todos los grupos de edad. \n \n\nLa realizaci\u00f3n de actividades de estudio de lenguas extranjeras en el contexto de la \neducaci\u00f3n permanente est\u00e1 muy relacionada con el nivel de formaci\u00f3n de las personas. As\u00ed, \nmientras el 7.3% de las personas de 25 a 64 a\u00f1os con nivel de Educaci\u00f3n Superior ha seguido \nalguna actividad de estudio de lenguas extranjeras, este porcentaje entre las personas con nivel \nde formaci\u00f3n de primera etapa de Educaci\u00f3n Secundaria es inferior al 0.8%. \n \n\nLa encuesta europea sobre Educaci\u00f3n de Adultos de Eurostat indica que el porcentaje \nde actividades de formaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n adulta -formal y no formal- dedica a lenguas \nextranjeras est\u00e1 por encima de la media de la UE, especialmente en lo que a la educaci\u00f3n \nformal se refiere: la media de la UE es del 5.2% del total de actividades, mientras en Espa\u00f1a \nsupone el 14.9%; en esta oferta se incluyen las ense\u00f1anzas de Escuelas Oficiales de Idiomas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n162 \n\n \nConocimiento de lenguas extranjeras en Espa\u00f1a \n\n \n \n\n \nPuede utilizar una lengua extranjera (no \n\nmaterna) \nS\u00f3lo \n\nLengua/s \nespa\u00f1olas, \n\nno  materna \n\nS\u00f3lo \nlengua/s \n\nmaterna/s Total \nUna \n\nlengua\nDos \n\nlenguas\nTres o \n\nm\u00e1s\nTotal   \nTotal (25 a 64 a\u00f1os) 42,2 31,2 9,0 2,0 11,2 46,6 \nDe 25 a 34 a\u00f1os 55,7 42,8 10,6 2,3 11,3 33,0 \nDe 35 a 44 a\u00f1os 47,5 36,2 9,3 2,0 10,9 41,6 \nDe 45 a 54 a\u00f1os 33,9 23,9 8,2 1,7 11,5 54,7 \nDe 55 a 64 a\u00f1os 22,7 14,1 6,8 1,8 11,3 66,1 \nVar\u00f3n   \nTotal (25 a 64 a\u00f1os) 42,6 31,7 8,5 2,4 11,3 46,1 \nDe 25 a 34 a\u00f1os 53,2 41,3 9,4 2,5 12,3 34,5 \nDe 35 a 44 a\u00f1os 47,6 37,0 8,2 2,3 10,4 42,0 \nDe 45 a 54 a\u00f1os 35,4 24,2 8,5 2,8 11,1 53,5 \nDe 55 a 64 a\u00f1os 25,5 16,2 7,5 1,9 11,2 63,3 \nMujer   \nTotal (25 a 64 a\u00f1os) 41,8 30,8 9,4 1,5 11,2 47,1 \nDe 25 a 34 a\u00f1os 58,4 44,4 12,0 2,1 10,2 31,4 \nDe 35 a 44 a\u00f1os 47,4 35,3 10,4 1,7 11,3 41,3 \nDe 45 a 54 a\u00f1os 32,3 23,7 7,9 0,7 11,9 55,8 \nDe 55 a 64 a\u00f1os 19,9 12,2 6,1 1,6 11,4 68,7 \n       \n(1) Se excluyen las lenguas maternas.  \nFuente: Estad\u00edstica sobre la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta en las actividades de \naprendizaje, 2007. INE \nTabla 3. Distribuci\u00f3n porcentual de las personas (25 \u2013 64 a\u00f1os) seg\u00fan el n\u00famero de lenguas  \n\nque pueden utilizar, sexo y grupo de edad. A\u00f1o 2007. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      163 \n\n  Ingl\u00e9s Franc\u00e9s Alem\u00e1n Italiano Portugu\u00e9s \nOtras lenguas \n\nextranjeras \n   Total (25 a 64 a\u00f1os) 32,4 15,6 2,5 2,5 1,1 1,3 \n   De 25 a 34 a\u00f1os 50,3 11,6 2,6 3,4 1,5 1,6 \n   De 35 a 44 a\u00f1os 36,3 17,5 2,6 2,0 1,2 1,7 \n   De 45 a 54 a\u00f1os 20,4 19,3 2,4 2,1 0,8 1,0 \n   De 55 a 64 a\u00f1os 12,7 14,3 2,6 2,2 0,8 0,8 \n\n  \nNotas: 1) Puede incluir hasta siete idiomas por persona, excluidas las lenguas maternas. En la \ntabla se muestran los idiomas que presentan mayor frecuencia. \nFuente: Estad\u00edstica sobre la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n adulta en las actividades de \naprendizaje, 2007. INE \n\nTabla 4. Porcentaje de personas (25 a 64 a\u00f1os) que pueden utilizar una lengua \nextranjera, por grupo de edad. A\u00f1o 2007. \n\n \nEl bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas de febrero de 2010 refleja \n\nque s\u00f3lo el 8% de la sociedad estudia alg\u00fan idioma aparte del materno. De este 8%, el 68.4% \nestudia ingl\u00e9s; el 7.8%, franc\u00e9s; y el 5.3% alem\u00e1n. En relaci\u00f3n con el ingl\u00e9s, la encuesta \nprecisa, adem\u00e1s, que el 63.1% de los espa\u00f1oles no tiene ning\u00fan conocimiento de esta lengua. \nSolo un 20.9% afirma dominarla.  \n \n\n \nProgramas de impulso al aprendizaje de lenguas extranjeras \n\n \nEn el apartado anterior se han presentado los datos que reflejan la situaci\u00f3n del aprendizaje y el \nconocimiento de lenguas extranjeras en Espa\u00f1a, que avalan la situaci\u00f3n claramente mejorable \ndel aprendizaje de idiomas en nuestro pa\u00eds. As\u00ed pues, en el presente apartado se intentan \nrecoger los principales programas, medidas y actividades encaminadas a mejorar el sistema de \nense\u00f1anza-aprendizaje de las lenguas que se est\u00e1n poniendo en pr\u00e1ctica, en el momento actual, \nen el sistema educativo espa\u00f1ol.  \n \n \nConvenio entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y el British Council \n \nDicho convenio se origin\u00f3 con el objetivo de desarrollar proyectos curriculares integrados \nconducentes a la obtenci\u00f3n simult\u00e1nea de los t\u00edtulos acad\u00e9micos de los dos pa\u00edses en el \u00e1mbito \nde la educaci\u00f3n obligatoria. En aplicaci\u00f3n del convenio, se crearon secciones ling\u00fc\u00edsticas de \nlengua inglesa, en principio s\u00f3lo en centros dependientes del Ministerio, y se aprob\u00f3 un \ncurr\u00edculo integrado para Educaci\u00f3n Infantil y Primaria. Posteriormente, se reorden\u00f3 la \naplicaci\u00f3n del convenio para su extensi\u00f3n a centros de todas las Administraciones educativas. \nEn el curso 2009-2010 participaron en el programa 80 centros de Educaci\u00f3n Primaria y 40 de \nense\u00f1anza secundaria, con 250 profesores contratados y m\u00e1s de 700 profesores espa\u00f1oles \nimplicados, todo para atender a aproximadamente 23.000 alumnos. \n \n \n \n \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n164 \n\nImplantaci\u00f3n de curr\u00edculos mixtos conducentes a una doble titulaci\u00f3n \n \nLa Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (2006) determina que el Gobierno podr\u00e1 establecer, en el marco \nde la cooperaci\u00f3n internacional en materia de educaci\u00f3n, curr\u00edculos mixtos de ense\u00f1anza del \nsistema educativo espa\u00f1ol y de otros sistemas educativos, conducentes a los t\u00edtulos respectivos. \nUno de los objetivos principales de dichos curr\u00edculos mixtos es reforzar la ense\u00f1anza de la \nlengua y la cultura del otro pa\u00eds para que los alumnos alcancen una competencia ling\u00fc\u00edstica \nbiling\u00fce -se fija como objetivo m\u00ednimo que los alumnos alcancen el nivel B2 del MCER-.  Se \nofrece la posibilidad de alcanzar simult\u00e1neamente los dos t\u00edtulos nacionales al t\u00e9rmino de los \nestudios secundarios. De ese modo se contribuye a la cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n europeas.  \n \n \nSecciones biling\u00fces en el sistema educativo espa\u00f1ol \n \nLas administraciones educativas espa\u00f1olas han impulsado un proceso de coexistencia de dos \nlenguas para la ense\u00f1anza de las diversas materias del curr\u00edculo. Las secciones biling\u00fces se \nfundamentan en un enfoque metodol\u00f3gico basado en el Aprendizaje Integrado de Contenidos y \nLenguas Extranjeras (AICLE). Este enfoque hace referencia a las situaciones en las que las \nmaterias o parte de ellas se ense\u00f1an a trav\u00e9s de una lengua extranjera con un objetivo doble: el \naprendizaje de contenidos y el aprendizaje simult\u00e1neo de una lengua extranjera. \n \n\nNo existe un modelo \u00fanico para todas las secciones biling\u00fces, pero se pueden se\u00f1alar \nalgunos elementos comunes a la mayor\u00eda. En general, el programa de secciones biling\u00fces se \ndesarrolla en Educaci\u00f3n Primaria y  Secundaria. Se cuenta con un horario reforzado del idioma \ncorrespondiente, que se puede impartir como primera o como segunda lengua. Se imparten en \nese idioma diversas disciplinas adem\u00e1s de la propia lengua extranjera -en primaria suelen ser \nartes pl\u00e1sticas, educaci\u00f3n f\u00edsica o conocimiento del medio-. Con respecto al profesorado \nespecialista, adem\u00e1s del profesorado de lenguas extranjeras, imparten docencia en las secciones \nbiling\u00fces profesores que pertenecen a otros departamentos did\u00e1cticos y que acreditan una \ncompetencia suficiente en dicha lengua a tenor de los requisitos que cada Comunidad \nAut\u00f3noma determina.  \n \n\nSeg\u00fan recoge la publicaci\u00f3n de Eurydice, Cifras clave de la ense\u00f1anza de lenguas en \nlos centros escolares de Europa (2008) en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la UE existen \nexperiencias similares, en las que el alumnado recibe la ense\u00f1anza en al menos dos lenguas.  \nEn cuatro pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, algunos centros ofertan ense\u00f1anza AICLE en tres lenguas \ndiferentes, combinando la lengua nacional, una lengua regional y una lengua extranjera. \n \n \nAcuerdos y memorandos de entendimiento con otros Estados \n \nHay suscritos acuerdos y memorandos de entendimiento con diversos Estados, como China, \nFrancia, Italia, Marruecos, y Portugal, as\u00ed como con diferentes estados de EEUU, basados en el \nprincipio de reciprocidad. En virtud de esos acuerdos, el Ministerio de Educaci\u00f3n adquiere el \ncompromiso de impulsar en los centros educativos espa\u00f1oles la ense\u00f1anza de las lenguas de los \notros firmantes. Igualmente, en el marco de esos acuerdos y memorandos de entendimiento, se \nintercambian expertos, profesores y auxiliares de conversaci\u00f3n, que contribuyen a la mejora de \nla calidad de la ense\u00f1anza y el aprendizaje de las lenguas respectivas. \n \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      165 \n\nAuxiliares de conversaci\u00f3n \n \nMediante este programa plazas para auxiliares de conversaci\u00f3n en centros de Educaci\u00f3n \nPrimaria y Secundaria de Alemania, Australia, Austria, B\u00e9lgica, Canad\u00e1, Holanda, Estados \nUnidos, Francia, Irlanda, Italia, Malta, Nueva Zelanda, Reino Unido y Suiza. Estas plazas se \ncubren con licenciados o estudiantes espa\u00f1oles de \u00faltimo curso de Filolog\u00eda o Traducci\u00f3n e \nInterpretaci\u00f3n en el idioma del pa\u00eds solicitado, as\u00ed como con maestros con las mismas \nespecialidades. En reciprocidad, se proveen plazas de auxiliares de conversaci\u00f3n procedentes \nde esos pa\u00edses en centros espa\u00f1oles de primaria y secundaria as\u00ed como en Escuelas Oficiales de \nIdiomas. En el curso 2010-2011, 3.575 auxiliares de conversaci\u00f3n prestan sus servicios en \ndistintos niveles del sistema educativo en toda Espa\u00f1a. \n \n \nLa movilidad internacional de alumnado y profesorado \n \na) La pol\u00edtica de becas y ayudas para el estudio de lenguas extranjeras \n\n \nDesde las distintas administraciones se ofertan ayudas para la realizaci\u00f3n de cursos de idiomas, \nsobre todo en el extranjero.. Un porcentaje importante est\u00e1 destinado a estudiantes de los \ndiferentes niveles y ense\u00f1anzas para que afiancen su formaci\u00f3n en lenguas extranjeras. Por su \nparte, las ayudas a maestros y estudiantes de \u00faltimos cursos de las ense\u00f1anzas de Magisterio \ntienen por objetivo conseguir que la inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y cultural permita actualizar su \nformaci\u00f3n.  \n \nb) Aulas Europeas \n \nAulas Europeas es un programa de inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y cultural que consta de dos cursos \nintensivos -en lengua francesa e inglesa-, organizados por el Ministerio de Educaci\u00f3n en el \nmarco de los convenios suscritos, con la Embajada de Francia y con la Fundaci\u00f3n British \nCouncil. Son cursos dirigidos a docentes de diferentes disciplinas (a excepci\u00f3n de los \nespecialistas en franc\u00e9s e ingl\u00e9s), que imparten docencia en niveles educativos no \nuniversitarios en centros p\u00fablicos del territorio nacional y que, a la hora de participar en \nproyectos educativos europeos o intercambios con otros pa\u00edses de la UE, necesitan \ndesenvolverse en una de esas lenguas. \n \nc) Programas europeos de movilidad \n \nEntre las iniciativas de la UE para favorecer la movilidad y la transferencia de conocimientos \nen Europa, cabe destacar tanto el Programa de Aprendizaje Permanente como la nueva \niniciativa Juventud en movimiento (Youth on the move). Esta \u00faltima iniciativa es una de las \npropuestas emblem\u00e1ticas de la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, Europa 2020: Una estrategia \npara un crecimiento inteligente, sostenible e integrado. Se pretende reforzar el atractivo \ninternacional de las instituciones de educaci\u00f3n superior en Europa y elevar la calidad de todos \nlos niveles de la educaci\u00f3n, combinando excelencia y equidad.  \n \n\nEl objetivo de este programa es el de facilitar el intercambio, la cooperaci\u00f3n y la \nmovilidad entre los sistemas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los pa\u00edses europeos participantes, de \nforma que se conviertan en una referencia de calidad a nivel mundial. El programa abarca los \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n166 \n\ndistintos niveles y modalidades de la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n a lo largo de la vida, a trav\u00e9s de \nsus diferentes subprogramas o acciones. Entre estas acciones cabe destacar las siguientes: \n \n\n- El programa Erasmus \n \n\nEl programa Erasmus es el m\u00e1s antiguo \u2013naci\u00f3 en 1987\u2013 y el m\u00e1s conocido. Fomenta la \nmovilidad de estudiantes y profesores universitarios y de formaci\u00f3n profesional de nivel \nsuperior, ofreci\u00e9ndoles ayudas y promoviendo actividades destinadas a mejorar los programas \nde estudio y el intercambio de experiencias en los sistemas de ense\u00f1anza superior de la UE. A \nmediados de 2009, se alcanzaron los dos millones de participantes desde su inicio. Adem\u00e1s de \nestos intercambios, centros de toda Europa colaboran en proyectos y redes respaldados por \nErasmus. El objetivo fijado por la Comisi\u00f3n Europea es el de alcanzar los tres millones de \nparticipantes en 2013. \n \n\nEn el curso 2007-2008, el alumnado de ense\u00f1anza superior espa\u00f1ol ha sido el tercero \nen cuanto a n\u00famero de participantes en el programa por pa\u00eds de origen, muy cerca de los dos \nprimeros pa\u00edses, Francia y Alemania.  \n \n\nDesde 1997, m\u00e1s de 200.000 profesores de ense\u00f1anza superior han participado tambi\u00e9n en \nel programa Erasmus impartiendo clases en el extranjero o recibiendo formaci\u00f3n. En el curso \n2007-08 participaron casi 32.000 profesores de toda Europa en el programa, de los cuales, \n3.000 eran espa\u00f1oles.  \n\n \n- Otras acciones del Programa de Aprendizaje Permanente  \n \n\nComenius \n \nEl objetivo de este programa es reforzar la dimensi\u00f3n europea en la educaci\u00f3n infantil, \nprimaria y secundaria, promoviendo la movilidad y la cooperaci\u00f3n entre centros educativos. \n\n \nDurante el curso escolar 2009/2010 se ha puesto en marcha el programa  Movilidad de \n\nalumnado Comenius, una iniciativa europea para permitir que el alumnado de educaci\u00f3n \nsecundaria pueda estudiar durante un per\u00edodo de entre 3 y 10 meses en un centro educativo de \notro pa\u00eds europeo, viviendo con una familia.  \n \nGrundtvig \n \nEl objetivo del programa Grundtvig es el de mejorar la calidad y la dimensi\u00f3n europea de la \neducaci\u00f3n de adultos en un sentido amplio, incluyendo la ense\u00f1anza formal, la no formal y la \nense\u00f1anza informal, incluido el autoaprendizaje.  \n \nLeonardo da Vinci \n \nEl programa Leonardo da Vinci va dirigido a atender las necesidades de ense\u00f1anza y \naprendizaje de todas las personas implicadas en la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional. Tiene \ncomo objetivos espec\u00edficos: apoyar a los participantes en actividades de formaci\u00f3n inicial y \ncontinua en la adquisici\u00f3n y uso de conocimientos, competencias, y cualificaciones; apoyar las \nmejoras de la calidad e innovaci\u00f3n de los sistemas, instituciones y pr\u00e1cticas de educaci\u00f3n y \nformaci\u00f3n profesional, y aumentar el atractivo de la formaci\u00f3n profesional y de la movilidad \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      167 \n\npara las empresas y los particulares, as\u00ed como facilitar la movilidad de trabajadores en \nformaci\u00f3n. \n \n \nOtras actividades de apoyo al aprendizaje de lenguas \n \nExisten otras actividades en esta direcci\u00f3n entre las que cabe se\u00f1alar: el desarrollo, difusi\u00f3n e \nimplantaci\u00f3n del Portfolio Europeo de las Lenguas; los premios Sello Europeo para las \niniciativas innovadoras en la ense\u00f1anza y el aprendizaje de las lenguas, donde se premia a las \nseis mejores actividades innovadoras en la ense\u00f1anza y aprendizaje de lenguas. Junto a esta \niniciativa, se conceden los premios Sello Europeo para las iniciativas innovadoras en la \nense\u00f1anza y el aprendizaje de las lenguas.  \n \n\nTambi\u00e9n se gestiona el Programa de Estancias Profesionales en pa\u00edses europeos y \nque tiene como objetivos la participaci\u00f3n en la vida de un centro escolar europeo, la \nprofundizaci\u00f3n o preparaci\u00f3n de proyectos de intercambio y/o asociaciones entre centros \nescolares, la preparaci\u00f3n de proyectos pedag\u00f3gicos comunes de car\u00e1cter intercultural y \nmultidisciplinar, la mejora de las competencias profesionales de los participantes, tanto en lo \nque respecta a su \u00e1rea espec\u00edfica de trabajo como en las lenguas de uso durante la estancia \n(alem\u00e1n, franc\u00e9s, ingl\u00e9s).  \n \n\nEn colaboraci\u00f3n con el Consejo de Europa, se organiza el Programa Pestalozzi, una \niniciativa de formaci\u00f3n permanente para los profesionales del mundo de la educaci\u00f3n. La \ntem\u00e1tica de estos talleres y seminarios son: ciudadan\u00eda y derechos humanos, educaci\u00f3n \nintercultural, igualdad de g\u00e9nero, pluriling\u00fcismo, cohesi\u00f3n social, etc. \n\n \n\nConclusiones \n\n\u201cAlcanzar el biling\u00fcismo en una comunidad monoling\u00fce es una cuesti\u00f3n de voluntad\u201d.     \nLuque (2006) \n\nParece probado que la adquisici\u00f3n de segundas lenguas afecta positivamente no solo al \nindividuo en su dimensi\u00f3n social, sino en el desarrollo psicoevolutivo y en la capacidad para el \naprendizaje: Vel\u00e1zquez (2005) citando a D\u00edaz (1983) \u201cSin embargo, a\u00fan prevalece el prejuicio \nde que las personas biling\u00fces pueden llegar a tener problemas de lento aprendizaje y no ser \ncapaces de tener dominio completo en ning\u00fan idioma. Juicios completamente falsos ya que el \nbiling\u00fcismo se asocia positivamente con una gran flexibilidad cognitiva y con una conciencia \nling\u00fc\u00edstica sorprendente. Algunas comparaciones hechas entre ni\u00f1os biling\u00fces y monoling\u00fces, \nas\u00ed como en comparaciones de ni\u00f1os biling\u00fces de varios niveles de desarrollo, indican que el \nbiling\u00fcismo puede guiar a una capacidad superior en una gran variedad de habilidades \nintelectuales.\u201d \n\nLa necesidad del conocimiento y dominio de lenguas extranjeras es reconocida tanto \npor los gobiernos como por los ciudadanos. Como ejemplo de la atenci\u00f3n de los primeros, \nbaste citar el inter\u00e9s de las instituciones europeas, Uni\u00f3n Europea y Consejo de Europa por el \nmultiling\u00fcismo: promoci\u00f3n del aprendizaje de lenguas extranjeras y apoyo a las lenguas \nminoritarias. Como ya hemos se\u00f1alado anteriormente, este inter\u00e9s se ha traducido en pol\u00edticas y \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n168 \n\ns\u00edmbolos que van desde el Programa Lingua (1990-1994) hasta el Programa de Aprendizaje \nPermanente (2007-2013) pasando por el A\u00f1o Europeo de las Lenguas (2001), las resoluciones \ndel Consejo Europeo de Barcelona (2002) o el Plan de Acci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica (2004-2006). \n\n \nDesde las perspectivas analizadas en este documento, parece que la necesidad del \n\nconocimiento de idiomas es incuestionable. El manejo de lenguas extranjeras facilita la \nmovilidad, el acceso al empleo y abre el espacio para la tolerancia intercultural. Un idioma es \nun instrumento que permite el acercamiento m\u00e1s directo a otras gentes y a otras culturas, a sus \nformas de entender la realidad, configurar la sociedad y los conocimientos, y es adem\u00e1s, un \nmedio de comunicaci\u00f3n y entendimiento entre pueblos. En este sentido, el objetivo que se ha \nmarcado la Uni\u00f3n Europea en materia de pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica es, por una parte, favorecer el \nmultiling\u00fcismo de manera que los ciudadanos sean capaces de entender mejor la diversidad de \nculturas y lenguas existentes en Europa; y, por otra, prepararse para encarar los retos de un \nmundo cada vez m\u00e1s globalizado y, por ende, m\u00e1s competitivo.  \n \n  La situaci\u00f3n de Espa\u00f1a en este campo, aunque ha mejorado en los \u00faltimos a\u00f1os, dista \nde ser ideal. Aun a falta de datos espec\u00edficos, la mejorable posici\u00f3n que nuestro pa\u00eds ocupa en \nel terreno de las habilidades ling\u00fc\u00edsticas es bien conocida dentro y fuera de nuestras fronteras \nde una manera intuitiva e informal. Razones hist\u00f3ricas, sociol\u00f3gicas y ling\u00fc\u00edsticas explican, \npero no justifican, que el conocimiento de lenguas extranjeras siga siendo una asignatura \npendiente.  \n \n  Con este trasfondo, durante los \u00faltimos a\u00f1os, la normativa educativa espa\u00f1ola ha \npuesto un \u00e9nfasis espec\u00edfico en destacar y valorar el aprendizaje de lenguas extranjeras. Los \ncambios operados en las \u00faltimas d\u00e9cadas en el \u00e1mbito pol\u00edtico, con nuestra integraci\u00f3n en la \nUni\u00f3n Europea, social, con una universalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n hasta los 16 a\u00f1os, o \necon\u00f3mico, con la importancia del turismo como recurso o la necesidad de potenciar nuestro \ncomercio exterior, han contribuido a colocar su aprendizaje en una posici\u00f3n central en todos \nlos tramos de la educaci\u00f3n escolar. Esta percepci\u00f3n coincide con los resultados de una reciente \nencuesta del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, de febrero 2010, en la que, sobre un \nmuestreo de 2.491 entrevistas, se refleja que el 91% de los encuestados admite que saber \nidiomas extranjeros tiene mucha o bastante importancia.  \n \n\nLa relevancia de la ense\u00f1anza y el aprendizaje de lenguas extranjeras ha sido \ntraducida por las respectivas administraciones en dos ejes de actuaci\u00f3n: de una parte, cambios \nen la legislaci\u00f3n educativa, de otra, en la elaboraci\u00f3n de planes de promoci\u00f3n del \npluriling\u00fcismo y de numerosas iniciativas para colocar a las lenguas extranjeras en la situaci\u00f3n \nde prioridad demandada. Estas iniciativas, como ya hemos se\u00f1alado, pasan por actuaciones \ntales como los programas de movilidad internacional de alumnado y profesorado, los \nprogramas de aprendizaje integrado de contenidos y lenguas extranjeras (AICLE) y de \nsecciones biling\u00fces en el sistema educativo espa\u00f1ol, la presencia de auxiliares de conversaci\u00f3n \nextranjeros en las aulas, las becas y ayudas al estudio de lenguas extranjeras, etc. \n\n \nSin embargo, el nivel de exigencia debe ser m\u00e1s alto, tanto en t\u00e9rminos cuantitativos \n\ncomo cualitativos, de manera que la competencia ling\u00fc\u00edstica en lenguas extranjeras de los \nciudadanos espa\u00f1oles est\u00e9 m\u00e1s en consonancia con la de los pa\u00edses de su entorno y con los \nlugares que ocupa nuestro pa\u00eds en el \u00e1mbito educativo, y en el econ\u00f3mico y social. Dada la \nimportancia que esta \u00e1rea del conocimiento ha venido adquiriendo, y considerando que su \naprendizaje constituye uno de los objetivos prioritarios de los pa\u00edses de nuestro entorno, resulta \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      169 \n\nimprescindible profundizar en todas aquellas medidas puestas en marcha en el momento actual, \ne introducir otras iniciativas, en especial las que vengan avaladas por resultados satisfactorios \nen otros pa\u00edses. \n\nEs piedra de toque el enfoque y el m\u00e9todo que se emplee en los programas de \nadquisici\u00f3n y aprendizaje de lenguas, as\u00ed como la implicaci\u00f3n de los equipos pedag\u00f3gicos a la \nhora de planificar teniendo en cuenta todas y cada una de las necesidades de  los estudiantes as\u00ed \ncomo la riqueza y diversidad cultural y social de \u00e9stos para, de este modo, lograr el reto de una \neducaci\u00f3n inclusiva de calidad.  \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nYolanda Jim\u00e9nez Mart\u00ednez es Asesora T\u00e9cnica Docente del Ministerio de Educaci\u00f3n y \nCoordinadora Nacional de la European Agency for Development in Special Needs Education. \nContacto: yolanda.jimenez@educacion.es \n \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mateo Fern\u00e1ndez es Profesor de Escuela Oficial de Idiomas y Asesor T\u00e9cnico \nDocente en del Ministerio de Educaci\u00f3n. Contacto: jose.mateo@educacion.es \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nAlarc\u00f3n Neve, L.J. (1999). El fen\u00f3meno del biling\u00fcismo y sus implicaciones en el desarrollo \n\ncognitivo del individuo. Colecci\u00f3n Pedag\u00f3gica Universitaria, 29, 139-165 \nRecuperado el 20 de octubre de 2009, de: http://luisalarcon.weebly.com/ \nuploads/2/7/8/4/2784997el_fenomeno_del_bilingismo_y_sus_implicaciones_en_el_de\nsarrollo_cognitivo_del_individuo.pdf \n\nAlbert, ML. &amp; Obler, L.K. (1978) - The Bilingual Brain. Neuropsychological and \n Neurolinguistics  Aspects of Bilingualism. New York: Academic Press. \nApple, R. &amp; P. Muysken (1987). Language Contact and Bilinguism, G.B., Edward Arnold. \nArnau, J. Comet, C. Serra J.M. y Villa, I. (1992). La educaci\u00f3n biling\u00fce. Cuadernos de \n Educaci\u00f3n, Horsori. \nBabbe, M. (1995). From Language Mixing to Codeswitching: The Development of Language \n Contact in Child Bilingual Acquisition, California, University of Santa Barbara. \nBaker, C. (2006). Foundations of Bilingual Education and Bilingualism (4th edition), \n Multilingual Matters. \nBola\u00f1o, S. (1982). Introducci\u00f3n a la teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la socioling\u00fc\u00edstica. M\u00e9xico: Trillas. \nCerd\u00e1  Mass\u00f3, R  (1986) (coord.). Diccionario de ling\u00fc\u00edstica. Madrid: Anaya  \nCohen, A. (1975). A sociolinguistics Approach to Bilingual Education, USA, Newbury House. \nCrystal, D. (1987). The Cambridge Encyclopedia of Language. Cambridge: CUP.  \nCentro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (2010). Bar\u00f3metro de Febrero. Estudio n\u00ba 2.830. \n\nRecuperado el 25 de noviembre de 2009, de:  datos.cis.es/pdf/Es2830mar_A.pdf  \nComisi\u00f3n Europea.  (2005),  Marco estrat\u00e9gico para el  pluriling\u00fcismo Recuperado el 25 de \n noviembre de 2009, de:   http://europa.eu/legislation_summaries/\n education_training_youth/lifelong_learning/c11084_es.htm \nComisi\u00f3n Europea.  (2008)  Multiling\u00fcismo: una ventaja y un compromiso Recuperado el 25 \n de noviembre de 2009, de        http://europa.eu/legislation_summaries/\n education_training_youth/lifelong_learning/ef0003_es.htm \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n170 \n\nComisi\u00f3n Europea (2009) Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Uni\u00f3n Europea. Recuperado el 19 de \n octubre  de 2010, de: http://ec.europa.eu/education/languages/eu-language- policy/\n index_es.htm \nComisi\u00f3n Europea (2009) Las lenguas en Europa. Recuperado el 19 de octubre, de:   http://\n ec.europa.eu/education/languages/languages-of-europe/index_es.htm \nComisi\u00f3n Europea (2010) Conocimiento de idiomas en la UE Recuperado el 19 de octubre de \n\n2010 http:// ec.europa.eu/ education/languages/languages-of-\neurope/doc4001_es.htm \n\nCouncil of Europe (2001). Common European Framework of Reference for Languages: \nLearning,Teaching, Assessment. Recuperado el 25 de noviembre de 2009, de: \nhttp://www.coe.int/t/dg4/linguistic/Source/Framework_EN.pdf  \n\nCummins, J. (1984). Bilingualism and special education: Issues in assessment and pedagogy. \n San Diego, CA, College-Hill Press. \nCummins, J. (2002). Lenguaje, poder y pedagog\u00eda. Ni\u00f1os y ni\u00f1as biling\u00fces entre dos fuegos. \n Madrid, Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Ediciones Morata (Colecci\u00f3n \n Pedagog\u00eda).  \nEllis, R. (1997). SLA Research and Language Teaching. Oxford Applied Linguistics. \nGarvin, P. y Lastra de Su\u00e1rez, Y. (1984). Antolog\u00eda de estudios de etnoling\u00fc\u00edstica y \n socioling\u00fc\u00edstica. M\u00e9xico: UNAM.  \nHamers, J. y Blanc, M (1989). Bilinguality and Bilingualism. Cambridge: CUP.  \nInstituto Nacional de Estad\u00edstica.(2007):Estad\u00edstica sobre la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \n\nadulta en las actividades de aprendizaje. Recuperado el 18 de diciembre de 2010, de:  \nhttp://www.ine.es/metodologia/t13/t133045907.pdf \n\nKrashen, S.D. (1981). Second Language Acquisition and Second Language Learning. Oxford: \n Pergamon. \nKrashen, S.D. (1982). Principles and Practice in Second Language Acquisition. Oxford. \n Pergamon. \nKrashen, S.D. &amp; Terrell, T.D. (1983).  The Natural Approach. New York. Pergamon \nKrashen, S.D. (1985). The Input Hypothesis: Issues and Implications. New York: Longman \nLastra, Y. (1992). Socioling\u00fc\u00edstica para hispanoamericanos. Una introducci\u00f3n, \n M\u00e9xico, El Colegio de M\u00e9xico. \nLuque Agullo, G. (2006). Biling\u00fcismo en comunidades monoling\u00fces y ense\u00f1anza basada en  \n   contenidos: muchas preguntas y algunas respuestas. Ja\u00e9n:Departamento de Filolog\u00eda \n    Inglesa. Universidad de Ja\u00e9n  \nMadrid, D. (2005). \u201cDesarrollo del biling\u00fcismo y pluriling\u00fcismo en Andaluc\u00eda\u201d, ponencia \n presentada en la 12\u00aa Conferencia Internacional sobre la Ense\u00f1anza de Lenguas, \n Granada. Recuperado el 27 de enero de 2010 de: \n  http://www.ugr.es/~didlen/congresos/Daniel_Burgos.pdf  \nMadrid, D. (2005). \u201cBilingual and Plurilingual Education in the European and Andalusian \n Context\u201d. International Journal of Learning, 12(4), 177-186. \nMadrid, D.  y Garc\u00eda S\u00e1nchez, E. (2001). \u201cContent-based second language teaching\u201d, en Garc\u00eda \n S\u00e1nchez, M. E. (ed): Present and Future Trends in TEFL. Universidad de Almer\u00eda. \nMacnamara, John. (1967). \"The bilingual's linguistic performance\" Journal of Social Issues, \n\n23, 58-67 \nMclaughlin, Barry (1984). \"Early Bilingualism: Methodological and Theoretical Issues\". In M. \n Paradis &amp; Y. Lebrun, Early Bilingualism and Child Development, Lisse, Swets \n and Zeitlinge.  \nTaeschner, T.(1983). The Sun is Feminine: A Study on Language Acquisition in Childhood.\n Berl\u00edn-Heidelberg: Springer-Verlag. \n\n\n\nImplementaci\u00f3n de la educaci\u00f3n biling\u00fce en el sistema educativo espa\u00f1ol (\u2026)  \n \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 153-172 \n                                                                                                                                      171 \n\nTitone, Renzo (1976). Biling\u00fcismo y educaci\u00f3n. Barcelona: Fontanela.  \nVel\u00e1zquez Mart\u00ednez, M. P. (2005). Breve Introducci\u00f3n al Fen\u00f3meno del Biling\u00fcismo en \n M\u00e9xico Universidad de Guadalajara. M\u00e9xico. Recuperado el 15 de enero de 2010, de:  \n http://sincronia.cucsh.udg.mx/velazqueza05.htm \nVygotsky L.S. (1979). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores. Barcelona: \n\nGrijalbo.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nJim\u00e9nez-Mart\u00ednez, Y.y Mateo, J.M.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e.ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 153-172 \n172 \n\n \n\n\n\n 173 \n\nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g.173-196 \n \nRecibido: 11/04/2011 \nAceptado: 08/07/2011 \n \n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n \n\nVariables influencing the academic performance of students \n \n \n\n\u00c1lvaro Muelas; Jes\u00fas, A. Beltr\u00e1n \n \n\nUniversidad Complutense de Madrid \n \nResumen: El objetivo de este estudio fue doble: conocer la influencia de tres \nvariables: inteligencia, estrategias de aprendizaje y personalidad sobre el \nrendimiento acad\u00e9mico, y comprobar el descenso del rendimiento acad\u00e9mico de \nlos alumnos cuando pasan de la ESO al Bachillerato. 1.100 estudiantes de la \nComunidad de Madrid incidentalmente seleccionados participaron en el estudio. \nLos resultados muestran que  mientras la inteligencia y las estrategias de \naprendizaje correlacionan positivamente con el rendimiento, la personalidad \ncorrelaciona negativamente. Asimismo, se confirma el descenso del rendimiento \nde los estudiantes cuando pasan de la ESO al Bachillerato. \nPalabras Clave: inteligencia, estrategias, personalidad y rendimiento acad\u00e9mico. \n \nAbstract: The aim of this study was double: to know  the influence of three \nvariables: intelligence, learning strategies and personality on the academic \nachievement, on the one hand, and to verify the decline of academic achievement  \nwhen students go from ESO to Baccalaureate, on the other hand. 1.100 students \nfrom Community of Madrid, incidentally selected, participated in this study.   \nThe results show that the intelligence and the learning strategies  were positively \nrelated to the academic achievement, but the personality was negatively related \nto the achievement. A decline of the  academic achievement produced when \nstudents go out from ESO to Baccalaureate was also  confirmed. \nKey words: intelligence, learning strategies, personality, academic achievement. \n\n \n \n\nIntroducci\u00f3n \n \nEl rendimiento escolar  es un tema que preocupa a todos, profesores, padres, alumnos, \nsociedad, y no deja indiferente a nadie. Por eso son muchos los estudios que se han llevado a \ncabo en todos los pa\u00edses del mundo. El rendimiento  escolar es un \u00edndice que revela el progreso \nel grado en que los alumnos demuestran su progreso en la adquisici\u00f3n del conocimiento y \nhabilidades correspondientes a su etapa evolutiva e indirectamente el grado de eficacia de los \nsistemas instruccionales. Cuando ese \u00edndice  o indicador est\u00e1 por debajo de lo que se considera  \nadecuado  para cada nivel educativo, las alarmas resuenan  con fuerza llamando la atenci\u00f3n  de \npadres, instituciones  educativas y alumnos  sobre los resultados  del proceso educativo.  \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n174 \n\n \nLos altos \u00edndices de fracaso escolar en Espa\u00f1a (m\u00e1s del 30%)  elevan la preocupaci\u00f3n  \n\ntambi\u00e9n de los expertos  y les lleva a analizar  las causas del mismo. Esta es la raz\u00f3n por la que  \nhemos iniciado este estudio  para analizar los determinantes del rendimiento y de esta manera \npoder remediar el fracaso de los alumnos. Las variables determinantes del rendimiento que \nvamos a analizar  son tres: inteligencia, estrategias de aprendizaje y personalidad.  \n \n\nHay otro objetivo complementario del primero anteriormente expuesto. Se trata de \ncomprobar  un hecho bastante debatido como es el descenso del rendimiento acad\u00e9mico  en \nbachillerato con relaci\u00f3n al rendimiento del  curso anterior de cuarto de la ESO, a pesar de \ntranscurrir escasos meses de diferencia.       \n \n \n\nInteligencia y rendimiento \n \nLa inteligencia, en general, aparece en la investigaci\u00f3n psicol\u00f3gica como el primer predictor \ndel rendimiento acad\u00e9mico, aunque no es el \u00fanico como, a veces, se piensa, al estar modulado \nel rendimiento por otras variables como la atenci\u00f3n, la motivaci\u00f3n o los procesos afectivos y \npersonales (Chamorro-Premuzic &amp; Furnham, 2006; Chamorro-Premuzic, Quiroga &amp; Colom, \n2009; Colom &amp; Flores-Mendoza, 2007; Deary, Strand, Smith &amp; Fern\u00e1ndez, 2007; Jensen, \n1981; McGrew &amp; Knopik, 1993; Novak, Tsushima &amp; Tsushima, 1991; P\u00e9rez, Gonz\u00e1lez y \nBeltr\u00e1n, 2009; Sternberg, Grigorenko &amp; Bundy, 2001; Vygotsky, 1978). \n \n\nEn realidad, los tests de inteligencia fueron originalmente dise\u00f1ados para predecir el \nrendimiento educativo. Y, de hecho, ellos hacen un buen trabajo de predicci\u00f3n. Las \ncorrelaciones entre puntuaciones de CI y notas escolares y puntuaciones de test de rendimiento \nest\u00e1n en promedio entre 0.40 y 0.50 pero tienen diferentes rangos para diferentes muestras, \ndiferentes tests, y diferentes \u00e1reas de rendimiento. La correlaci\u00f3n tiende a ser m\u00e1s alta para \ndiversos grupos que sirven como muestras para la estandarizaci\u00f3n de tests. Por ejemplo, en la \nmuestra de estandarizaci\u00f3n del Woodcock-Johnson, revisadas las correlaciones, iban de .53 a \n.93, con una correlaci\u00f3n media de .76 (McGrew &amp; Knopik, 1993); pero las correlaciones \npueden ser m\u00e1s bajas para poblaciones espec\u00edficas. En una muestra de 127 estudiantes \nmatriculados en una escuela privada localizada en una gran \u00e1rea metropolitana, la correlaci\u00f3n \niba de .11 a .22 con una media de .18 (Novak, Tsushima &amp; Tsushima, 1991).  \n \n\nLas correlaciones entre CI y tests de rendimiento tienden a aumentar con la edad \n(McGrew &amp; Knopik, 1993). Este aumento puede ser debido a un mayor solapamiento entre las \ndos clases de tests en niveles superiores. En un estudio comprensivo de 26.300 chicos y chicas \nde 8 diferentes etnias que fueron evaluadas para un programa de superdotados en las escuelas \nde S. Diego, las correlaciones entre la escala de inteligencia de Weschler para ni\u00f1os revisada \n(Wechsler, 1991) y Matrices progresivas de Raven (Raven, 1960 y 1965) por una parte y el \nTest de rendimiento de California, por otra parte, estaba entre .32 y -.05 con una media de .17 \n(Sacuzzo &amp; Johnson 1995). Los datos de 29 estudios revisados por Sternberg (1993) sugieren \nque, en promedio, del 10% al 22% de la varianza en puntuaciones de rendimiento de contenido \nse solapa con la varianza en CIs. En poblaciones especializadas, las correlaciones pueden ser \nbajas no s\u00f3lo a causa de la restricci\u00f3n de rango, sino porque otros factores son m\u00e1s importantes \nque la inteligencia en predecir la ejecuci\u00f3n (Lyon, 1996). Por ejemplo, la motivaci\u00f3n puede ser \nm\u00e1s importante en unos grupos que en otros. Por eso, las correcciones para suavizar la \nrestricci\u00f3n del rango no se deben aplicar ciegamente. \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      175 \n\nSternberg, Grigorenko y Bundy (2001) se\u00f1alan que, al revisar las correlaciones, hay \nque ser sensible a la posible existencia de interacciones. Una revisi\u00f3n comprensiva de \ninvestigaci\u00f3n abordando las interacciones entre tratamientos educativos y diferencias \nindividuales en habilidades y aptitudes fue realizada por Cronbach y Snow (1977). La \nconclusi\u00f3n fue que las habilidades cognitivas representadas por el CI est\u00e1n fuertemente \nrelacionadas con \u00edndices de rendimiento en las humanidades, ciencias, y ciencias sociales. \nDesde los a\u00f1os 70, este hallazgo ha sido replicado muchas veces transversal y \nlongitudinalmente. All\u00e1 donde y cuando el CI ha sido investigado, en promedio, los ni\u00f1os que \npunt\u00faan m\u00e1s alto en tests de inteligencia administrados despu\u00e9s de 2 a\u00f1os, aprenden m\u00e1s y \nmejor en la escuela que aquellos que punt\u00faan m\u00e1s bajo (Brody, 1997; Neisser, Boodoo, \nBoykin, Brody, Ceci, Halpern, Loehlin, Perloff, Sterberg &amp; Urbina, 1996). Seg\u00fan Jensen \n(1981) las correlaciones entre inteligencia y rendimiento escolar se sit\u00faan entre .50 y .70 y se \nreducen a valores entre .30 y .40 en el bachillerato. \n\n \n \n\nEstrategias de aprendizaje \n \n\nEl estudio de las estrategias de aprendizaje, se ha intensificado especialmente en las tres \n\u00faltimas d\u00e9cadas. Beltr\u00e1n, 2003; (Danserau, 1985; Gagne, 1985; Sternberg, 1985; Vosniadou, \n1988; Weinstein &amp; Mayer, 1986), cambiando paulatinamente con el tiempo, manteniendo el \nobjetivo inicial, que no es otro que favorecer los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje, utilizando \nlas mejores herramientas que permitan al estudiante procesar adecuadamente la informaci\u00f3n.  \n\n \nEl concepto de estrategias de aprendizaje que asumimos en este estudio se inspira en \n\nel modelo elaborado por Beltr\u00e1n (1993, 1996, 1999 y 2003) construido sobre el entramado de \nprocesos, estrategias y t\u00e9cnicas de aprendizaje. En este sentido, y aunque no existe todav\u00eda una \ndefinici\u00f3n com\u00fanmente aceptada por todos de este constructo de estrategias, podr\u00edamos llegar a \nuna definici\u00f3n funcional y operativa, entendiendo por estrategias las actividades u operaciones \nmentales utilizadas por un sujeto para facilitar la adquisici\u00f3n de conocimiento. Una buena \ndefinici\u00f3n de estrategia es la de la Real Academia de la Lengua seg\u00fan la cual las estrategias son las \nreglas del pensamiento que nos permiten tomar las decisiones m\u00e1s adecuadas en el momento \noportuno, en relaci\u00f3n con cualquier proceso; en este caso ser\u00eda el proceso de aprendizaje.   \n\n \nDos caracter\u00edsticas esenciales hay en toda estrategia. En primer lugar, que constituye un \n\nplan de acci\u00f3n y, por tanto, tiene un car\u00e1cter propositivo e intencional. Este plan intencional trata \nde poner en marcha distintos mecanismos relacionados con el aprendizaje. En segundo lugar, las \nestrategias son manipulables directa o indirectamente, de ah\u00ed su inter\u00e9s para la educaci\u00f3n que \nbusca variables susceptibles de modificaci\u00f3n y de cambio. \n\n \nDe acuerdo con el modelo, las estrategias est\u00e1n al servicio de los procesos, de los que \n\ndifieren por su car\u00e1cter operativo, funcional y abierto, frente al car\u00e1cter encubierto de los procesos. \nAdem\u00e1s, las estrategias se distinguen de las t\u00e9cnicas que son actividades espec\u00edficas, m\u00e1s ligadas a \nla materia y siempre orientadas al servicio de las estrategias. Este papel mediador entre los \nprocesos de aprendizaje y las t\u00e9cnicas expresa claramente el car\u00e1cter definitorio de las estrategias. \nLa estrategia se pone en marcha para desarrollar un determinado proceso de aprendizaje, para lo \ncual utiliza determinadas t\u00e9cnicas espec\u00edficas de estudio.  \n\n \nLa relaci\u00f3n entre estrategias y rendimiento parece evidente dado que si las estrategias \n\nde aprendizaje son las herramientas id\u00f3neas para construir el conocimiento, cuantas m\u00e1s y \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n176 \n\nmejores estrategias utilice un alumno en su aprendizaje, mayor ser\u00e1 el nivel del rendimiento \n(Beltr\u00e1n, 1993; 1996). \n\n \nLa misma evidencia surge de la pr\u00e1ctica. Cualquier docente sabe que los estudiantes \n\ncon \u00e9xito y los estudiantes con bajo rendimiento emplean diferentes estrategias, al igual que \nocurre en el caso de los expertos y los principiantes en distintas \u00e1reas. De ah\u00ed que la praxis \neducativa, desde los tiempos m\u00e1s lejanos, haya puesto a los estudiantes con fracaso escolar \njunto a los buenos estudiantes para que observ\u00e1ndolos mientras estudian, aprendan ellos \ntambi\u00e9n a estudiar, es decir, a utilizar bien las herramientas del pensamiento que son las \nestrategias (P\u00e9rez, Gonz\u00e1lez y Beltr\u00e1n, 2009). Pero tambi\u00e9n hay evidencia emp\u00edrica que \ncorrobora los datos de la experiencia. S\u00f3lo en la base de datos de ERIC aparec\u00edan entre 1982 y \n1992, 1.415 art\u00edculos sobre las estrategias de aprendizaje y casi una docena de meta-an\u00e1lisis \nsobre los resultados obtenidos en las diferentes intervenciones llevadas a cabo para mejorar las \nestrategias de aprendizaje de los estudiantes con problemas de rendimiento (Hattie, Biggs &amp; \nPudie, 1996).  \n\n \nKim, Kim, Lee, Park, Hong y Kim (2008), llevaron a cabo un estudio para sintetizar \n\nlos estudios de intervenci\u00f3n realizados en Korea entre 1990 y 2006, usando tambi\u00e9n el \nmetaan\u00e1lisis. Se seleccionaron 50 art\u00edculos y se calcularon 97 tama\u00f1os de efecto. Los \nresultados revelaron que las estrategias cognitivas ten\u00edan grandes tama\u00f1os de efecto (c\u00e1lculo de \nCohen: 0.82-1.69). Para los estudiantes de rendimiento promedio y los estudiantes con \ndificultades, los tama\u00f1os eran de 0.82-1.42.  \n\n \nSon tambi\u00e9n numerosas las investigaciones que han demostrado la estrecha \n\ncorrelaci\u00f3n que existe entre las estrategias y el rendimiento (Beltr\u00e1n, 1993, 1996; Gal\u00e1n y \nReynaldo, 2000; L\u00f3pez, 2006; Lozano, Gonz\u00e1lez-Pienda, N\u00fa\u00f1ez, Lozano y \u00c1lvarez, 2001; \nMi\u00f1ano y Castej\u00f3n, 2006). Los resultados se\u00f1alan una correlaci\u00f3n entre 0.20 y 0.30, lo que \npermite concluir que las estrategias de aprendizaje estar\u00edan explicando en torno a un 4-9 % de \nla varianza del rendimiento (Mi\u00f1ano y Castej\u00f3n, 2006; Tejedor, 2008). Cuando se trata de \nestrategias de car\u00e1cter afectivo-motivacional, la correlaci\u00f3n asciende a 0.40, explicando un \n16% de la varianza del rendimiento y adquiriendo un papel importante en la predicci\u00f3n del \nrendimiento (Pintrich &amp; Johnson, 1990; Robbins, Lauver, Huy &amp; Davis, 2004; Mi\u00f1ano y \nCastej\u00f3n, 2006). \n \n \n\nPersonalidad y rendimiento \n \nLa relaci\u00f3n entre rasgos de personalidad y rendimiento preocupa desde hace mucho tiempo a \nlos investigadores y expertos de la educaci\u00f3n, intensific\u00e1ndose este inter\u00e9s de manera especial \nen los \u00faltimos a\u00f1os (Chamorro-Premuzic y Furnham, 2004, 2008; Farsides y Woodfield, 2003; \nHeaven, Mak, Barry y Ciarrochi, 2002; Laidra, 2007; O\u00b4Connor y Paunonen, 2007). Y el \ninstrumento m\u00e1s utilizado ha sido el Big Five (Costa y McRae 1992).  \n \n\nFarsides y Woodfield (2003) se\u00f1alan que la evidencia emp\u00edrica sobre las correlaciones \nentre personalidad y rendimiento, es discutible respecto al rol que cada uno de los rasgos juega \nen determinar el \u00e9xito acad\u00e9mico. Para explicar esta discrepancia aportan varias razones entre \nlas cuales est\u00e1n la edad (el neuroticismo est\u00e1 positivamente relacionado con el rendimiento en \nsecundaria y negativamente en la universidad; de la misma manera, la extraversi\u00f3n predice \nnotas altas en secundaria y m\u00e1s bajas en la universidad, las muestras peque\u00f1as que var\u00edan con \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      177 \n\nel tiempo transcurrido entre la reuni\u00f3n de los datos del predictor y del criterio, y el uso de \nmedidas  de personalidad y criterios de \u00e9xito acad\u00e9mico diferentes.  \n\n \nPor otra parte, mientras se ha hecho mucha investigaci\u00f3n con alumnos universitarios, \n\nse ha hecho muy poca relacionando la personalidad con el rendimiento acad\u00e9mico en \nadolescentes y ni\u00f1os. Una de las pocas investigaciones en este sentido es la de Barbaranelli, \nCaprara, Rabasca y Pastorelli (2003) que apuntan una correlaci\u00f3n negativa entre rendimiento \nacad\u00e9mico, medido por la nota media,  y puntuaciones del cuestionario ( Big Five), as\u00ed como \ncorrelaciones positivas entre nota media y apertura y responsabilidad en primaria y secundaria.  \n \n\nAsimismo, Hair y Graziano (2003) analizaron las correlaciones entre la nota media de \nestudiantes de secundaria y rasgos de Big Five valorados por escalas de adjetivos bipolares. Se \nencontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva y significativa para todos los factores de personalidad \nexcepto para estabilidad emocional que no estaba relacionada significativamente con la nota \nmedia.  \n \n\nHeaven, Mak Barry y Ciarrochi (2002) examinaron tambi\u00e9n c\u00f3mo las variables de \npersonalidad medidas por el cuestionario Junior Eysenck personality  (JEPQ) y escalas de \nadjetivos para amabilidad y responsabilidad, se relacionaban con rendimiento acad\u00e9mico \nautoevaluado en adolescentes de 14-16 a\u00f1os de edad. Encontraron una correlaci\u00f3n negativa con \npsicoticismo y una correlaci\u00f3n positiva con amabilidad y responsabilidad. Otro estudio, \n(Maqsud, 1993) usando el JEPQ en 14-15 a\u00f1os informaba de una relaci\u00f3n negativa entre \npsicoticismo y rendimiento acad\u00e9mico en lenguaje pero el rendimiento estaba tambi\u00e9n \nsignificativamente y negativamente relacionado con extraversi\u00f3n y neuroticismo. Por otra \nparte, ninguno de los tres factores del modelo PEN de Eysenck correlacionaba \nsifnificativamente con la nota media en una muestra de adolescentes rusos (Slobodoskaya, \nSafronova y Windle (2005)).  \n \n\nEstos ejemplos ilustran claramente la diversidad de m\u00e9todos y resultados que ofrece la \ninvestigaci\u00f3n dificultando el intento de sacar conclusiones respecto a la relaci\u00f3n entre rasgos \nde personalidad y rendimiento acad\u00e9mico a lo largo de las diferentes edades.  \n \n\nCon todo, los factores de personalidad son buenos predictores del rendimiento por lo \ncual, como se\u00f1alan O\u00b4Connor y Paunonen (2007) conviene tenerlos en cuenta a la hora de \nexplicar el rendimiento de los alumnos y no atribuir toda la responsabilidad del rendimiento \n\u00fanicamente a los factores cognitivos. He aqu\u00ed algunas razones que justifican lo anterior a tenor \nde la investigaci\u00f3n realizada y de los resultados obtenidos especialmente en el marco de los \nestudiantes universitarios. \n \n\nEn primer lugar, las tendencias conductuales reflejadas en los rasgos de personalidad \nafectan a los h\u00e1bitos que tienen una influencia en el \u00e9xito acad\u00e9mico.  En la medida en que los \nprogramas acad\u00e9micos est\u00e1n influidos por modos caracter\u00edsticos de conducta como \nperseverancia, responsabilidad, dominancia etc, las diferencias individuales en rasgos de \npersonalidad justamente deben estar relacionados con el \u00e9xito acad\u00e9mico.  \n \n\nMientras la habilidad intelectual refleja lo que un individuo puede hacer, los rasgos de \npersonalidad reflejan lo que quiere hacer (Furnham y Chamorro, 2004). Los rasgos de \npersonalidad son especialmente relevantes para la predicci\u00f3n del rendimiento de estudiantes de \npost secundaria porque las medidas de habilidad cognitivas pierden poder predictivo  en el \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n178 \n\nnivel m\u00e1s alto de educaci\u00f3n, tal como se\u00f1alan Ackerman, Bowen, Beier y Kanfer (2001). De \nhecho, la investigaci\u00f3n ha encontrado que la relaci\u00f3n entre inteligencia y rendimiento \nacad\u00e9mico es con frecuencia m\u00e1s d\u00e9bil de lo esperado en muestras universitarias, en \ncomparaci\u00f3n con las de primaria y secundaria.  \n \n\nPor \u00faltimo, el criterio de rendimiento acad\u00e9mico tiende a cambiar con el tiempo, \npasando de factores que favorecen las habilidades cognitivas (pensamiento cr\u00edtico) a factores \nque favorecen las variables de personalidad o motivaci\u00f3n.  \n \n\nO\u00b4Connor y Paunonen (2007) han llevado a cabo un metaan\u00e1lisis para revisar la \nliteratura sobre la relaci\u00f3n entre personalidad (Big five de McRae y Costa, 1997) y rendimiento \nde estudiantes universitarios. El metaan\u00e1lisis  revela que la responsabilidad es el factor m\u00e1s \nfuerte y m\u00e1s consistentemente asociado con el \u00e9xito acad\u00e9mico. Adem\u00e1s, la apertura \ncorrelaciona positivamente  con el rendimiento acad\u00e9mico, mientras la extraversi\u00f3n \ncorrelaciona negativamente \n \n\nLaidra (2007), ha realizado un estudio en el que trata de comparar la correlaci\u00f3n entre \ninteligencia y rendimiento con la correlaci\u00f3n entre personalidad y rendimiento. La conclusi\u00f3n \nfinal es que no parece haber diferencias sustanciales en la manera en que la inteligencia y la \npersonalidad se relacionan con las notas que logran los alumnos en diferentes niveles \neducativos.  Aunque algunos rasgos tienen m\u00e1s efecto en la escuela primaria, y otros tienen \nm\u00e1s relevancia a\u00f1os m\u00e1s tarde (la responsabilidad) el rendimiento de los estudiantes descansa \nm\u00e1s fuertemente en sus habilidades cognitivas en todos los cursos.  \n \n\nChamorro-Premuzic y Furnham (2008) concluyen de su estudio que  la \nresponsabilidad es el factor que m\u00e1s correlaciona con rendimiento. Interpretan esta variable, \naplicada al contexto educativo,  en t\u00e9rminos de un aprendizaje orientado al rendimiento de \ncar\u00e1cter persistente y autodisciplinado. Asimismo, la apertura a la experiencia, un rasgo que \nvalora las diferencias individuales, creatividad, intereses y curiosidad intelectual, est\u00e1 positiva \ny fuertemente asociado con el rendimiento.   \n \n\nPara los autores, aunque los efectos de la responsabilidad sobre el rendimiento \naparecen independientes del CI, las correlaciones negativas entre inteligencia fluida y \nresponsabilidad sugieren que la responsabilidad puede actuar como una fuerza compensatoria \nde la baja capacidad cognitiva. Por otra parte, el solapamiento entre apertura y rendimiento  se \nha interpretado en t\u00e9rminos de habilidad cognitiva. De todo ello, se desprende la utilidad de \nintroducir entre los factores del rendimiento la variable de personalidad. Terminan repitiendo \nque la responsabilidad era el factor predictor del rendimiento m\u00e1s importante de todos. \nAdem\u00e1s, la apertura media los lazos entre CI y rendimiento.  \n \n\nUno de los pocos estudios llevados a cabo en nuestro pa\u00eds es el de Ver\u00f3nica Nacher \n(2006) Personalidad y rendimiento escolar. Universitat Jaume I. En \u00e9l participaron 57 alumnos \n(31 ni\u00f1os y 26 ni\u00f1as, 12-14 a\u00f1os, 8\u00ba de EGB.  \n \n\nEl instrumento utilizado es el EPQ-J de H. J. Eysenck, y S. B. Eysenck. Mide \nneuroticismo, Extraversi\u00f3n, Psicoticismo y Conducta Antisocial.  Los resultados se\u00f1alan que el \nNeuroticismo correlaciona negativamente con las variables del rendimiento escolar. Esto \nsignifica que ser un alumno ansioso, deprimido, con sentimientos de culpa y baja autoestima \nest\u00e1 asociado, en esta edad, con un rendimiento acad\u00e9mico m\u00e1s bajo. En la columna N, \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      179 \n\nneuroticismo, hay cuatro correlaciones significativas que corresponden al \u00e1rea de letras: \nvalenciano, lenguaje y lengua extranjera, adem\u00e1s de pretecnolog\u00eda. Este resultado est\u00e1 en la \nl\u00ednea del obtenido por Eysenck y Cookson (1969) con ni\u00f1os de 11 a\u00f1os, en el que se\u00f1alan que \nlos extravertidos rinden mejor en pruebas de razonamiento verbal que los introvertidos. \n \n\nEn la columna de S, sinceridad, hay una correlaci\u00f3n significativa con notas de \nvalenciano m\u00e1s bajas; este es un resultado dif\u00edcil de explicar: puede deberse a caracter\u00edsticas de \nla muestra porque estos alumnos de 8\u00ba de E.G.B. est\u00e1n divididos en dos clases, en una clase la \nense\u00f1anza se imparte mayoritariamente en valenciano y en la otra en castellano. \n \n\nLa variable en la que m\u00e1s correlaciones significativas se han encontrado es la de \nPropensi\u00f3n a la Conducta Antisocial (CA). que correlaciona negativamente con todas las \nvariables del rendimiento. As\u00ed se observa que CA correlaciona negativamente ( p &lt;.01) con \nvalenciano, matem\u00e1ticas, sociales y pretecnolog\u00eda. CA tambi\u00e9n correlaciona negativamente con \nlenguaje y lengua extranjera. Esto significa que en esta muestra una mayor puntuaci\u00f3n en la \nescala CA, esto es, ser inconformista, agresivo y transgredir las normas con mayor facilidad, \nest\u00e1 relacionado con un peor rendimiento en todas las asignaturas, especialmente en las \nmencionadas anteriormente. \n \n\nLas variables consistentemente relacionadas con bajo rendimiento escolar en el nivel \nde E.G.B. registrado han resultado ser el neuroticismo y la propensi\u00f3n a la conducta antisocial. \nEsta \u00faltima es una variable que no se debe tener demasiado en cuenta porque como se ha dicho \nanteriormente est\u00e1 pendiente de validaci\u00f3n en muestra espa\u00f1ola. \n \n\nEn investigaciones como las de Eysenck y Cookson, 1969; Savage, 1966 y Entwistle y \nCunninghan,1968 tambi\u00e9n se encontr\u00f3 que la extraversi\u00f3n estaba relacionada positivamente \ncon el rendimiento escolar, pero no ha resultado ser as\u00ed en este estudio. La extraversi\u00f3n ha \ncorrelacionado negativamente con la mayor\u00eda de las variables del rendimiento escolar y \nninguna de ellas ha alcanzado una significaci\u00f3n estad\u00edstica destacable, quiz\u00e1 este resultado se \ndeba a que el tama\u00f1o de la muestra (N=57) no es demasiado grande. \n \n \n\nM\u00e9todo \n \n\nEl \u00e1mbito de este estudio se centra en la Comunidad de Madrid, con una muestra de 1100 \nestudiantes. Para ello, se realiz\u00f3 un muestreo incidental, buscando que la muestra fuera lo m\u00e1s \nrepresentativa posible y teniendo en consideraci\u00f3n distintas variables, previamente \nidentificadas por la investigaci\u00f3n educativa como relevantes. \n\n \n\u2022 Aptitudes: relaciones espaciales, aptitud num\u00e9rica, razonamiento abstracto y \n\nrazonamiento verbal; medidas con el instrumento DAT-5. \n\u2022 Estrategias de aprendizaje utilizadas por los estudiantes en relaci\u00f3n a su \n\nrendimiento: sensibilizaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, personalizaci\u00f3n y metacognici\u00f3n; \nmedidas con el instrumento C.E.A.  \n\n\u2022 Personalidad: Estabilidad emocional, autoestima, sociabilidad; medidas con el \ninstrumento PPG-IPG. \n\n\u2022 Rendimiento \u2013 notas acad\u00e9micas. \n \n \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n180 \n\nHip\u00f3tesis \n \n\nLas hip\u00f3tesis planteadas en el estudio han sido las siguientes: \n \n \n\na. La inteligencia de los estudiantes correlaciona positivamente con el rendimiento. \nb. Las estrategias de aprendizaje de los estudiantes correlacionan positivamente con \n\nel rendimiento acad\u00e9mico. \nc. Las variables de personalidad analizadas correlacionan negativamente con el \n\nrendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes. \nd. La variable con mayor valor predictivo respecto al rendimiento acad\u00e9mico es la \n\nrelacionada con las estrategias de aprendizaje empleadas por los estudiantes. \ne. El rendimiento de los alumnos de cuarto de la ESO ser\u00e1 mejor que el de los \n\nalumnos de Bachillerato. \n \n \n\nParticipantes \n \n\nLos sujetos seleccionados en esta muestra, 1100 estudiantes, se han elegido de un modo \nincidental, siendo de distintos centros de la comunidad de Madrid, pertenecientes a diferentes \ndistritos de Madrid Centro y a las siguientes poblaciones: \n\n \n \n\nInstrumentos \n \n \n\nTest de personalidad: PPG-IPG \n \n \n\nLa prueba del PPG-IPG (Perfil de inventario de Personalidad), fue creada por Gordon (2001). \nOriginalmente, y con ocasi\u00f3n de las primeras ediciones, Gordon construy\u00f3 dos instrumentos \nseparados, el \u201cperfil personal\u201c (que en la adaptaci\u00f3n espa\u00f1ola se conoce con la sigla PPG) y el \n\u201cinventario personal\u201d (IPG en la versi\u00f3n espa\u00f1ola). \n\n \nEl PPG permite una medida bastante simple de cuatro variables de la personalidad \n\nque resultan significativa en la vida cotidiana: la Ascendencia (Asc), la responsabilidad (Res), \nla estabilidad emocional (Est) y la sociabilidad (Soc). Adem\u00e1s, el perfil ofrece la posibilidad \nde una medida conjunta de Autoestima basada en la suma de las puntuaciones en los cuatro \nrasgos anteriores: \n\n \n? Ascendencia: Se refiere a la dominancia e iniciativa en situaciones de grupo. El sujeto \n\nascendiente adopta un papel activo en los grupos, es seguro de s\u00ed mismo, auto-\nafirmativo en las relaciones con los dem\u00e1s, y toma decisiones sin dejarse influir por las \npresiones del grupo \n\n \n? Responsabilidad: Alude a la constancia y perseverancia en las tareas propuestas, aunque \n\nno sean de su agrado e inter\u00e9s. Los dem\u00e1s, se sienten seguros de ellos.  \n \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      181 \n\n  En referencia al estudio que nos ocupa, las variables elegidas dentro de la \npersonalidad, pertenecientes al perfil personal (PPG), son las siguientes: \n\n \n? Estabilidad emocional: Re\u00fane en s\u00ed misma la ausencia de hipersensibilidad, ansiedad, \n\npreocupaciones y tensi\u00f3n nerviosa. Las personas con puntuaciones altas son \nequilibrados y con una buena tolerancia a la frustraci\u00f3n. Una puntuaci\u00f3n baja puede \nreflejar un ajuste emocional deficiente. \n\n \n? Sociabilidad: Es el rasgo que facilita el trato con los dem\u00e1s. A los sujetos con \n\npuntuaciones altas les gusta estar y trabajar con otros (incluso pueden llegar a ser \ngregarios). Una puntuaci\u00f3n baja refleja una restricci\u00f3n general en los contactos sociales \ny en casos extremos, una evitaci\u00f3n real de toda relaci\u00f3n social.  \n\n \n? Autoestima: Es la suma de las cuatro variables de PPG (ascendencia, responsabilidad, \n\nestabilidad emocional y sociabilidad), y fue dise\u00f1ada para su uso en orientaci\u00f3n \npersonal, en labor cl\u00ednica, en selecci\u00f3n de personal o en investigaci\u00f3n. En los dos \nprimeros casos habr\u00eda que poner especial atenci\u00f3n a una baja autoestima (puntuaciones \ncentiles inferiores a 20) para actuar en consecuencia con alguna terapia de apoyo. Por \notra parte, una puntuaci\u00f3n alta puede reflejar \u00fanicamente el deseo de presentar una \nbuena imagen (como podr\u00eda ser el caso en procesos de selecci\u00f3n de personal).  \n\n \nEl IPG es un instrumento complementario para medir cuatro rasgos adicionales; la \n\ncautela (Cau), la originalidad del pensamiento (Ori), la comprensi\u00f3n (Com) en las relaciones \npersonales y la vitalidad (Vit) en la acci\u00f3n.  \n\n \n? Cautela: Normalmente, obtienen puntuaciones elevadas las personas muy precavidas, \n\nque consideran muy cuidadosamente todos los detalles antes de tomar una decisi\u00f3n y a \nquienes no les gusta arriesgarse o decidir a la ligera. Es lo contrario de la impulsividad. \n\n \n? Originalidad: Define a los sujetos a quienes le gusta trabajar en tareas dif\u00edciles, que son \n\nintelectualmente curiosos y a quienes les encanta plantear y solucionar cuestiones \nintrincadas. \n\n \n? Comprensi\u00f3n: Obtienen puntuaciones altas las personas que tiene fe y confianza en los \n\ndem\u00e1s, son tolerantes, pacientes y comprensivos. Las personas que no son \ncomprensivas, manifiestan actitudes como la cr\u00edtica hacia los dem\u00e1s. \n\n \n? Vitalidad: Con esta variable se caracteriza a los individuos que muestran vigor y \n\nenerg\u00eda, a quienes les gusta actuar o trabajar con rapidez y, en consecuencia, hacen m\u00e1s \ncosas que los dem\u00e1s. Cuando el resultado es bajo, se suele asociar a una persona con \npoca vitalidad o impulso, que prefiere un ritmo lento o se cansa f\u00e1cilmente, y cuyos \nresultados o \u201cproducci\u00f3n\u201d es menor.  \n\n \n \n \n\nTest de Aptitudes: (DAT \u2013 5) \n \n\nEn esta investigaci\u00f3n, la prueba utilizada para medir la inteligencia \u2013aptitudes de los \nestudiantes es la del DAT 5: Test de Aptitudes diferenciales (Bennett, Seahore y Wesman, \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n182 \n\n2000), la cual presenta ocho aptitudes para ser analizados: razonamiento verbal, num\u00e9rico, \nabstracto, rapidez y exactitud perceptiva, razonamiento mec\u00e1nico, relaciones espaciales, \nortograf\u00eda y uso del lenguaje. \n \n\nPara este estudio, se han utilizado de un modo m\u00e1s minucioso las siguientes aptitudes: \n \n\n? Razonamiento verbal: El test de razonamiento verbal mide la habilidad para descubrir \nrelaciones entre palabras. El razonamiento verbal puede ser \u00fatil para ayudar a predecir \nel \u00e9xito en la ense\u00f1anza acad\u00e9mica as\u00ed como en muchas ocupaciones tales como las \nrelacionadas con los negocios, la actividad jur\u00eddica, la educaci\u00f3n, el periodismo y las \nciencias. \n \n\n? Razonamiento num\u00e9rico: El test de razonamiento num\u00e9rico mide la habilidad para \nenfrentarse a las tareas de razonamiento matem\u00e1tico. Con objeto de asegurarse de que \nel \u00e9nfasis se pone en el razonamiento, m\u00e1s bien que en la facilidad de c\u00e1lculo, el nivel \nde c\u00e1lculo exigido para resolver los problemas es inferior al de los conocimientos \ncorrespondientes al grado acad\u00e9mico de los estudiantes para los que se propone el test. \nEl razonamiento num\u00e9rico es importante para tener \u00e9xito en estudios de matem\u00e1ticas, \nf\u00edsica, qu\u00edmica e ingenier\u00eda. \n \n\n? Razonamiento abstracto: El test de razonamiento abstracto es una medida no verbal \nde la habilidad para razonar. Eval\u00faa c\u00f3mo los sujetos pueden razonar con figuras o \ndibujos geom\u00e9tricos. La puntuaci\u00f3n de razonamiento abstracto ser\u00e1 frecuentemente \nrelevante en tareas escolares u ocupacionales que exigen habilidad para establecer \nrelaciones entre objetos en funci\u00f3n de su tama\u00f1o, forma, posici\u00f3n, cantidad, etc., m\u00e1s \nbien que entre palabras o n\u00fameros. Pueden citarse como ejemplos en que este tipo de \nhabilidad es necesaria las \u00e1reas de matem\u00e1ticas, programaci\u00f3n inform\u00e1tica, dise\u00f1o y \nreparaci\u00f3n de autom\u00f3viles. \n\n \n? Relaciones espaciales: Mide la habilidad para visualizar un objeto de tres dimensiones \n\na partir de un modelo bidimensional e imaginar c\u00f3mo aparecer\u00eda este objeto si sufriera \nuna rotaci\u00f3n espacial \n\n \n \nCuestionario de Estrategias de Aprendizaje: CEA \n\n \n \n\nElaborado por Beltr\u00e1n, P\u00e9rez, y Ortega, I. en 1997, tiene como objetivo el diagn\u00f3stico de las \ndiferentes estrategias de aprendizaje que utiliza el sujeto cuando aprende. La edad de \naplicaci\u00f3n comprende toda la etapa de ESO y comienzo de bachillerato. \n \n\nEl cuestionario est\u00e1 relacionado con las teor\u00edas m\u00e1s actuales de la inteligencia y \nespecialmente, con la teor\u00eda tri\u00e1rquica de Sternberg (1985) que abarca tres tipos de inteligencia: \nanal\u00edtica, sint\u00e9tica o creativa y aplicada (Sternberg, 1986). El cuestionario CEA trata de \nidentificar las estrategias que utilizan los estudiantes cuando aprenden. Si los estudiantes \nresponden con sinceridad, pueden ayudarle a conocer mejor su forma de estudiar: su estilo de \naprendizaje, su sistema de retener los conocimientos o de aplicarlos etc. \n\n \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      183 \n\nRepresenta las tres dimensiones de la mente humana, por medio de cuatro escalas que \nse corresponden con el modelo de construcci\u00f3n del conocimiento explicado por Beltr\u00e1n (1993). \nEste modelo comprende los siguientes procesos: sensibilizaci\u00f3n, atenci\u00f3n, adquisici\u00f3n, \npersonalizaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, transferencia, evaluaci\u00f3n y metacognici\u00f3n. Para facilitar la \npr\u00e1ctica, los procesos anteriores est\u00e1s reorganizados en cuatro:  \n\n \n1) sensibilizaci\u00f3n. \n2) elaboraci\u00f3n (atenci\u00f3n y adquisici\u00f3n). \n3) personalizaci\u00f3n (recuperaci\u00f3n y trasnferencia). \n4) metacognici\u00f3n (planificaci\u00f3n, regulaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n). \n  \n \n\nResultados \n \n\nLos resultados obtenidos en el estudio respecto a las variables que influyen en el rendimiento \nde los estudiantes, se pueden dividir en tres apartados que se presentan a continuaci\u00f3n: 1) \nCorrelaci\u00f3n entre inteligencia y rendimiento acad\u00e9mico; 2) Correlaci\u00f3n entre estrategias de \naprendizaje y rendimiento acad\u00e9mico; 3) Relaci\u00f3n entre personalidad y rendimiento \nacad\u00e9mico.  \n\n \n \n\nCorrelaci\u00f3n entre inteligencia y rendimiento acad\u00e9mico \n \n\nLos resultados que afectan a la relaci\u00f3n entre las variables de inteligencia expuestas en este \nestudio (razonamiento espacial, aptitud num\u00e9rica, razonamiento abstracto y razonamiento \nverbal), y el rendimiento acad\u00e9mico, son las siguientes: \n\n \nEn 4\u00ba ESO, hay una correlaci\u00f3n del 0,14 (0,000) entre el rendimiento acad\u00e9mico y las \n\naptitudes espaciales. La aptitud num\u00e9rica, correlaciona con el rendimiento acad\u00e9mico con un \nvalor del 0,10 ( 0,002). La correlaci\u00f3n entre el razonamiento abstracto y el rendimiento es de \n0,12 (0,000). Entre el rendimiento y el razonamiento verbal, el valor de la correlaci\u00f3n es de \n0,05. La inteligencia total correlaciona tambi\u00e9n con el rendimiento con un valor de 0,16 ( \n0,000). (ver figura 1).  \n \n\nPor ello, se puede decir que existe una correlaci\u00f3n positiva, estad\u00edsticamente \nsignificativa entre el rendimiento de los estudiantes de 4\u00ba ESO y la suma total de las variables \nde inteligencia analizadas (razonamiento espacial, aptitud num\u00e9rica, razonamiento abstracto y \nrazonamiento verbal). \n\n \nRespecto a los estudiantes de 1\u00ba bachillerato, al igual que en 4\u00ba ESO, las habilidades \n\nde la inteligencia correlacionan con el rendimiento de la siguiente manera: la aptitud espacial \ncon un valor de 0,07 y una significatividad de 0,021; el razonamiento abstracto, con un valor \nde 0,06 y con una significatividad del 0,057. Ahora bien, en contra de lo que suced\u00eda en 4\u00ba \nESO, en 1\u00ba de bachillerato, existe una correlaci\u00f3n positiva del 0,06 entre el razonamiento \nverbal y el rendimiento (con una significatividad del 0,042), siendo negativa entre el \nrendimiento de los estudiantes y su aptitud num\u00e9rica (-0.030). \n\nEn el total de las variables que engloban las aptitudes presentadas por los estudiantes, \nhay una importante correlaci\u00f3n con el rendimiento de los estudiantes, con un valor del 0,06, y \nuna tendencia a la significatividad del 0,054 (menor que la encontrada en 4\u00ba ESO). \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n184 \n\n \n Re\n\nlaciones \nespacial\n\nes \n(DAT) \n\nAptitud \nnum\u00e9rica \n(DAT) \n\nRazonamiento \nabstracto \n(DAT) \n\nRazonamiento \nVerbal (DAT \n\ntotal  \n(DAT) \n\nRe\nndimien\nto \n\nM\nedia 4\u00ba \nESO \n\nCorrelaci\u00f3n \nde Pearson ,140\u00a0 ,105\u00a0 ,128\u00a0 ,051\u00a0 ,165\u00a0\n\nSig. \n(bilateral) ,000*\u00a0 ,002*\u00a0 ,000*\u00a0 ,134\u00a0 ,000*\u00a0\n\nN 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0\n\nRe\nndimien\nto \n\nM\nedia 1\u00ba \nBachille\nrato \n\nCorrelaci\u00f3n \nde Pearson ,078\u00a0 ?,030\u00a0 ,064\u00a0 ,069\u00a0 ,065\u00a0\n\nSig. \n(bilateral) ,021*\u00a0 ,379\u00a0 ,057\u00a0 ,042*\u00a0 ,054*\u00a0\n\nN 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0\n\nFigura 1. Correlaci\u00f3n entre inteligencia total y rendimiento total. \n\u00a0\n\nA la vista de estos resultados, se confirma la hip\u00f3tesis 1 seg\u00fan la cual la inteligencia \nde los estudiantes correlaciona positivamente con el rendimiento  \n\n \n \n\nCorrelaci\u00f3n entre estrategias de aprendizaje y rendimiento acad\u00e9mico \n \n\nLas correlaciones encontradas entre las estrategias utilizadas por los estudiantes y el \nrendimiento que obtienen, se describen a continuaci\u00f3n. \n \n\nLos estudiantes, al finalizar 4\u00ba de la ESO, presentan calificaciones medias, las cuales \ntienen una correlaci\u00f3n muy estrecha con las estrategias de aprendizaje utilizadas. En concreto, \nlas estrategias de sensibilizaci\u00f3n, correlacionan 0,09, de manera significativa (0,005). Tambi\u00e9n \nson significativas las correlaciones existentes entre el rendimiento de los estudiantes y la escala \nde elaboraci\u00f3n (con una correlaci\u00f3n del 0,07 ( 0,031), la escala de personalizaci\u00f3n (con una \ncorrelaci\u00f3n del 0,09 ( 0,006) y la escala de metacognici\u00f3n (con una correlaci\u00f3n del 0,07 ( \n0,021). \n\n \nRespecto a la suma total de las estrategias de aprendizaje en relaci\u00f3n con el \n\nrendimiento total que obtienen los estudiantes en el mes de junio del 2008 (notas finales en 4\u00ba \nESO), se aprecia una correlaci\u00f3n del 0,10 (l 0,003) (ver figura 2). \n\n \nSobre las estrategias que emplean los mismos estudiantes al comienzo de 1\u00ba de \n\nbachillerato en el mes de octubre del 2008 (notas de primera evaluaci\u00f3n en 1\u00ba bachillerato), \ntambi\u00e9n existe correlaci\u00f3n entre dichas estrategias utilizadas y el rendimiento obtenido. As\u00ed, \nhay una correlaci\u00f3n del 0,16 entre la escala de sensibilizaci\u00f3n y el rendimiento obtenido, con \nuna significatividad del 0,000. Lo mismo ocurre en la escala de elaboraci\u00f3n (con una \ncorrelaci\u00f3n del 0,06, y una significatividad del 0,049), personalizaci\u00f3n (con una correlaci\u00f3n \ndel 0,08 y una significatividad del 0,017) y metacognici\u00f3n (con una correlaci\u00f3n del 0,08, con \nuna significatividad del 0,009). \n\n \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      185 \n\nSobre la suma total de las estrategias utilizadas por los estudiantes cuando inician 1\u00ba \nde bachillerato, respecto a su rendimiento, se aprecia c\u00f3mo existe una correlaci\u00f3n del 0,12 \n(0,000). \n\n \n \n\n Sensibilizaci\u00f3n \n(CEA) \n\nElaboraci\u00f3n \n(CEA) \n\nPersonalizaci\u00f3\nn (CEA) \n\nMetacognici\n\u00f3n (CEA) \n\nTotal \n(CEA) \n\nMedia 4\u00ba \nESO \n\nCorrelaci\u00f3n \nde Pearson ,095\u00a0 ,073\u00a0 ,093\u00a0 ,078\u00a0 ,102\u00a0\n\nSig. \n(bilateral) ,005*\u00a0 ,031*\u00a0 ,006*\u00a0 ,021*\u00a0 \u00a0,003*\u00a0\n\nN 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0\n\nMedia 1\u00ba \nBachillerato \n\nCorrelaci\u00f3n \nde Pearson ,168\u00a0 ,067\u00a0 ,081\u00a0 ,088\u00a0 ,121\u00a0\n\nSig. \n(bilateral) ,000*\u00a0 ,049*\u00a0 ,017*\u00a0 ,009*\u00a0 ,000*\u00a0\n\nN 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0\n\nFigura 2. Correlaci\u00f3n entre estrategia total y rendimiento total. \n \nDe acuerdo con estos resultados, se confirma la hip\u00f3tesis 2 en el sentido de que las \n\nestrategias de aprendizaje de los estudiantes correlacionan positivamente con el rendimiento. \n \n \n\nRelaci\u00f3n entre personalidad y rendimiento acad\u00e9mico \n \n\nEn cuanto a la relaci\u00f3n existente entre las variables que engloban en este estudio la \npersonalidad (estabilidad emocional, autoestima y sociabilidad) y el rendimiento de los \nestudiantes, se observa que la correlaci\u00f3n es negativa. \n\n \nEn concreto, respecto a las calificaciones obtenidas por los estudiantes en 4\u00ba ESO, se \n\naprecia una correlaci\u00f3n del -0,05 respecto a la personalidad total.  \n \nLo mismo ocurre entre las calificaciones que obtienen los estudiantes al comienzo de \n\n1\u00ba de bachillerato y el total de variables de personalidad, con una correlaci\u00f3n del -0,01. (ver \nfigura 3). \n\n \n \n\n Estabilidad \nemocional (PPG-\nIPG) \n\nAutoestima (PPG-\nIPG) \n\nSociabilidad (PPG-\nIPG) \n\nTotal (PPG-\nIPG) \n\nMedia 4\u00ba \nESO \n\nCorrelaci\u00f3n \nde Pearson ?,044\u00a0 ?,019\u00a0 ?,040\u00a0 ?,052\u00a0\n\nSig. \n(bilateral) ,198\u00a0 ,588\u00a0 ,239\u00a0 ,130\u00a0\n\nN 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0 861\u00a0\n\nMedia 1 \nBachillerat\no \n\nCorrelaci\u00f3n \nde Pearson ?,040\u00a0 ?,017\u00a0 ,024\u00a0 ?,018\u00a0\n\nSig. \n(bilateral) ,234\u00a0 ,625\u00a0 ,482\u00a0 ,598\u00a0\n\nN 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0 871\u00a0\nFigura 3. Correlaci\u00f3n entre personalidad total y rendimiento total \n\n \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n186 \n\nCon estos resultados queda confirmada la hip\u00f3tesis 3 seg\u00fan la cual la personalidad \ncorrelaciona negativamente con el rendimiento.  \n \n\nDe todas las variables analizadas (aptitudes, estrategias y personalidad), la que \nrealmente presenta un \u00edndice de regresi\u00f3n significativo con el rendimiento acad\u00e9mico de los \nestudiantes, es la relacionada con las estrategias de aprendizaje tanto en 4\u00ba de la ESO como en \n1\u00ba de bachillerato. \n\n \nEstos datos indican que, los estudiantes que utilizan las estrategias de aprendizaje, \n\nobtendr\u00e1n mejores calificaciones frente a los que no las utilizan. M\u00e1s concretamente, en 4\u00ba de \nla ESO, se observa c\u00f3mo las estrategias de aprendizaje explican el 16,9 % de la variabilidad del \nrendimiento acad\u00e9mico (ver figura 4). Este dato aumenta en 1\u00ba bachillerato, donde las \nestrategias de aprendizaje explican el 22,8% de la variabilidad del rendimiento acad\u00e9mico (ver \nfigura 9). \n\n \nRegresi\u00f3n 4 ESO \n\n \nVariables introducidas/eliminadas \n \n\nM\nodelo \n\nVariables \nintroducidas \n\nVariables \neliminadas M\u00e9todo \n\n1 CEA (Estrategias de \naprendizaje)  \n\nPor pasos (criterio: probabilidad de F \npara entrar &lt;= ,0,50. Probabilidad de F \npara salir > = ,100) \n\n \nFigura 4. Variable introducida de regresi\u00f3n. 4\u00ba ESO (a) \n\n \nResumen del modelo \n \n\nM\nodelo R\n\nR \ncuadrado \n\nR \ncuadrado \ncorregido \n\nError t\u00edpico de la \nestimaci\u00f3n \n\n1 ,431 ,186 ,169 ,91941 \n\n \nFigura 5. Variable introducida de regresi\u00f3n. 4\u00ba ESO (b) \n\n \nANOVA \n \n \n\nModelo  Suma de cuadrados    gl \nMedia \ncuadr\u00e1tica f Significatividad \n\n1 Regresi\u00f3n 9,245 1 9,245 10,937 ,002* \n Residual 40,575 48 ,845   \n Total 49,821 49    \n\n \nFigura 6. Variable introducida de regresi\u00f3n. 4\u00ba ESO (c) \n\n \n \n \n \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      187 \n\n \nCoeficientes \n \n\n         Modelo  \nCoeficientes no \nestandarizados \n\nCoeficientes \nestandarizados t Sign. \n\n B Error t\u00edpico Beta \n       \n\n1 (Constante) CEA \n\n2,334 1,198  1,949 ,057 \n\n1,196 ,362 ,431 3,307 ,002* \nFigura 7. Variable introducida de regresi\u00f3n. 4\u00ba ESO (d) \n\n \n \n\nRegresi\u00f3n 1\u00ba Bachillerato \n \nVariables introducidas/eliminadas \n \n\nModelo Variables introducidas Variables eliminadas M\u00e9todo \n\n1 \n\nCEA \n(Estrategias \nde \naprendizaje) \n\n \nPor pasos (criterio: probabilidad de F \npara entrar &lt;= ,0,50. Probabilidad de F \npara salir > = ,100) \n\n \nFigura 8. Variable introducida de regresi\u00f3n.1\u00ba bachillerato (a) \n\n \n \n\nResumen del modelo \n \n\nModelo R R cuadrado R cuadrado corregido \nError t\u00edpico de la \nestimaci\u00f3n \n\n     \n\n1 0,493 0,243 ,228 1,287737 \n\n \nFigura 9. Variable introducida de regresi\u00f3n.1\u00ba bachillerato (b) \n\n \n \n\nANOVA \n \n\nModelo  Suma de cuadrados gl \nMedia \ncuadr\u00e1tica f Significatividad \n\n1 Regresi\u00f3n 25,605 1 25,605 5,450 ,000* \n Residual 79,551 48 1,657   \n Total 105,156 49    \n\n \nFigura 10. Variable introducida de regresi\u00f3n.1\u00ba bachillerato (c) \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n188 \n\nCoeficientes \n \n\nmodelo  Coeficientes no \nestandarizados  \n\nCoeficientes \nestandarizados \n\nt Significatividad \n\n \nB \n\nError \nt\u00edpico \n\nBeta \n\n ?1,028 1,677 ?,613 ,543\u00a0\n(Constante) \nCEA 1,991\u00a0 ,507\u00a0 ,493\u00a0 3,931\u00a0 ,000*\u00a0\n\n \nFigura 11. Variable introducida de regresi\u00f3n.1\u00ba bachillerato (d) \n\n \nEn cuarto de la ESO, las variables excluidas frente al rendimiento acad\u00e9mico de los \n\nestudiantes son las siguientes: \n \n\n \nVariables excluidas en 4\u00ba ESO \n\nModelo \nBeta \ndentro t Sig. \n\nCorrelaci\u00f3n \nparcial \n\nEstad\u00edstico de \ncolinealidad \n\n  Tolerancia \n    \n\n1 DAT Total(Aptitudes) ?,011\u00a0 ?,083\u00a0 ,935\u00a0 ?,012\u00a0 ,940\u00a0\n\n PPG-IPG Total (Personalidad) ?,229\u00a0 ?1,794\u00a0 ,079\u00a0 ?2,53\u00a0 ,999\u00a0\n\n \nFigura 12. Variables excluidas de regresi\u00f3n. 4\u00ba ESO. \n\n \n \nEn primero de bachillerato, las variables excluidas en el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n, son \n\ntodas aquellas relacionadas con las aptitudes y la personalidad \n \nVariables excluidas en 1\u00ba BACHILLERATO \n\nModelo Beta dentro t Sig. \nCorrelaci\u00f3n \nparcial \n\nEstad\u00edstico de \ncolinealidad \n\n Tolerancia \n   \n\n1 DAT Total(Aptitudes) ?,029\u00a0 ?,221\u00a0 ,826\u00a0 ?,032\u00a0 ,940\u00a0\n\n PPG-IPG Total (Personalidad) ?,086\u00a0 ?,682\u00a0 ,499\u00a0 ?,099\u00a0 ,999\u00a0\n\n \nFigura 13. Variables excluidas de regresi\u00f3n. 1\u00ba Bachillerato. \n\n \nPor todo ello, se aprecia c\u00f3mo la variable con mayor valor predictivo frente al rendimiento \nacad\u00e9mico es la de las estrategias de aprendizaje, confirmando as\u00ed la hip\u00f3tesis 4.  \n\n \n              \n \n \n \n              \n\n \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      189 \n\nDiferencias en rendimiento acad\u00e9mico en funci\u00f3n del curso. \n \n \n\nAl examinar el rendimiento de los mismos estudiantes seleccionados en este estudio, tanto en \nsus calificaciones obtenidas al finalizar la etapa de la ESO (mes de junio) como al comenzar la \nde bachillerato (calificaciones obtenidas en el mes de octubre), se puede observar que la media \nde las calificaciones obtenidas por los estudiantes en las asignaturas analizadas (lengua, \nciencias sociales, matem\u00e1ticas, ingl\u00e9s y f\u00edsica y qu\u00edmica) en 4\u00ba ESO es de 5,78; es decir, el \nvalor que obtienen es de aprobado (ver figura 14 ). \n\n \n \n\n  \nMedia 4\u00ba ESO Media 1\u00ba Bachillerato \n\nN \nV\u00e1lidos 861 871 \n\nPerdidos 239 229 \n\nMedia \nMediana \n\nDesviaci\u00f3n t\u00edpica \nM\u00ednimo \nM\u00e1ximo \n\n5,7828 4,6964 \n\n5,7500 4,7500 \n\n,74939 1,07415 \n\n3,40 1,50 \n\n9,40 9,50 \n\nPercentiles \n\n25 5,2500 4,0000 \n\n50 5,7500 4,7500 \n\n75 6,2000 5,2500 \n \n\nFigura 14. Media rendimiento total. \n \n\n \nPor el contrario, la media de calificaciones obtenidas por los mismos estudiantes en las \nasignaturas analizadas en 1\u00ba bachillerato (lengua, ingl\u00e9s, matem\u00e1ticas ciencias, matem\u00e1ticas \nciencias sociales, f\u00edsica y qu\u00edmica) es de 4,69. Como media, los estudiantes presentan una \ncalificaci\u00f3n de suspenso al empezar el bachillerato. As\u00ed se confirma la hip\u00f3tesis 5 seg\u00fan la cual \nel rendimiento de los alumnos de cuarta de la ESO es mejor que el de los alumnos de \nBachillerato.  \n \n \n \n \n \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n190 \n\nDiscusi\u00f3n \n \n\nLos resultados de este estudio , en general, est\u00e1n en l\u00ednea con los resultados obtenidos por otros \nmuchos investigadores (Chamorro-Premuzic, Quiroga &amp; Colom, 2009; Colom &amp; Flores-\nMendoza, 2007; Deary, Strand, Smith &amp; Fern\u00e1ndez, 2007; Jensen, 1981;; Novak, Tsushima &amp; \nTsushima, 1991; P\u00e9rez, Gonz\u00e1lez y Beltr\u00e1n, 2009; Sternberg, Grigorenko &amp; Bundy, 2001; \nVygotsky, 1978). El objetivo de nuestro estudio era doble: comprobar el impacto de algunas \nvariables com la inteligencia, las estrategia y la personalidad sobre el rendimiento y si \nrealmente se produce un descenso notable del rendimiento del paso de la ESO al Bachillerato.  \n\n \n Por lo que se refiere a la inteligencia, los datos de nuestro estudio presentan una \n\ncorrelaci\u00f3n positiva con el rendimiento y es m\u00e1s peque\u00f1a en Bachillerato que en cuarto de la \nESO. Este resultado viene confirmado por la mayor parte de los estudios realizados por los \nexpertos (Chamorro Premuzic, Quiroga &amp; Colom, 2009; Colom &amp; Flores-Mendoza, 2007; \nDeary, Strand, Smith &amp; Fern\u00e1ndez, 2007; Fern\u00e1ndez, Mart\u00ednez y Beltr\u00e1n, 2001; Fern\u00e1ndez, \nBeltr\u00e1n y Mart\u00ednez, 2001 b; P\u00e9rez, Beltr\u00e1n y Adrados, 2007; P\u00e9rez y Beltr\u00e1n, 2008; y P\u00e9rez \nBeltr\u00e1n y S\u00e1nchez, 2006) que aceptan ya una especie de principio en el sentido de que las \ncorrelaciones entre inteligencia y rendimiento van disminuyendo a medida que ascendemos en \nlos niveles educativos, es decir, es mayor en primaria que en Universidad (Jensen, 1981). La \nexplicaci\u00f3n parece evidente, ya que a medida que los alumnos avanzan en el nivel educativo \nlos determinantes que influyen en su rendimiento son muchos m\u00e1s, y con m\u00e1s peso en el \nrendimiento, que en los niveles iniciales en los que la inteligencia se convierte en el \nprotagonista principal. La correlaci\u00f3n encontrada en este estudio resulta llamativa y divergente \ncon respecto a la mayor parte de los estudios citados anteriormente.       \n\n \nRespecto a las estrategias, los resultados del estudio resultan confirmados igualmente \n\npor los resultados de numerosos estudios realizados en el sentido de que las estrategias est\u00e1n \nestrechamente relacionadas con el rendimiento (Beltr\u00e1n, 1993, 1996; Gal\u00e1n y Reynaldo, 2000; \nHattie (2009; (Hattie, Biggs &amp; Purdie, 1996; L\u00f3pez, 2006; Lozano, Gonz\u00e1lez-Pienda, N\u00fa\u00f1ez, \nLozano y \u00c1lvarez, 2001; Mi\u00f1ano y Castej\u00f3n, 2006 ; Tejedor, 2008 ) . Pero hay que destacar \nalgunos aspectos especialmente interesantes en los resultados de nuestro estudio. En primer \nlugar, al rev\u00e9s de lo que ocurre con la inteligencia, la correlaci\u00f3n es m\u00e1s intensa a medida que \nse avanza en los estudios, concretamente, es m\u00e1s alta en Bachillerato que en cuarto de la ESO. \n\n \nEstos resultados tambi\u00e9n parecen coherentes con la naturaleza del aprendizaje que es \n\nclaramente diferente en cuarto de la ESO y Bachillerato. Los procesos del aprendizaje en el \nBachillerato son mucho m\u00e1s complejos y estrat\u00e9gicos que los que se producen en cuarto de la \nESO, es decir, necesitan estrategias m\u00e1s complejas, especialmente de car\u00e1cter metacognitivo. \nLas estrategias act\u00faan de esta forma como una especie de palanca que eleva el nivel y la \ncalidad de los procesos del pensamiento. De hecho, son ya muchas Universidades las que \nobligan a sus estudiantes a realizar cursos de formaci\u00f3n de estrategia de aprendizaje para estar \na la altura de las exigencias del aprendizaje universitario.   \n \n\nEn cuanto a la personalidad total, nuestros resultados coinciden con algunos de los \nestudios realizados pero discrepan con otros muchos. En nuestro estudio hemos encontrado una \ncorrelaci\u00f3n negativa entre personalidad y rendimiento acad\u00e9mico, tanto en cuarto de la ESO \ncomo en el Bachillerato. . En este sentido, nuestros resultados vienen confirmados por estudios \ncomo los de Barbaranelli, Caprara, Rabasca y Pastorelli (2003) con estudiantes de secundaria. \nEn cambio discrepan de los resultados de Hair y Graziano (2003) que encontraron una \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      191 \n\ncorrelaci\u00f3n positiva en todos los aspectos de personalidad excepto en estabilidad emocional. \nEn el mismo sentido, Heaven, Barry y Ciarrochi (2002) encontraron una correlaci\u00f3n  negativa \ncon psicoticismo y positiva con amabilidad y responsabilidad utilizando el Junior Eysenck con \nadolescentes de 14-16 a\u00f1os. O\u00b4Connor y Paunonen (2007) se\u00f1alan en su metaan\u00e1lisis que la \nresponsabilidad es el factor m\u00e1s altamente relacionado con el rendimiento y mientras la \napertura correlaciona positivamente con el rendimiento, la extroversi\u00f3n correlaciona \nnegativamente . Chamorro Premuzic y Furnham (2008) se\u00f1alan que la responsabilidad es el \nfactor que m\u00e1s correlaciona con el rendimiento. Nacher (2006) dice que el neuroticismo \ncorrelaciona negativamente con el rendimiento.  \n \n\nRespecto al an\u00e1lisis de regresi\u00f3n realizado en este estudio, teniendo en cuenta todas \nlas variables estudiadas, la que realmente presenta un \u00edndice de regresi\u00f3n significativo con el \nrendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes, es la de las estrategias de aprendizaje. El mensaje \nque dejan estos datos es que los estudiantes que utilizan de un modo adecuado las estrategias \nde aprendizaje, obtienen mejores calificaciones frente a los que no las utilizan de un modo \ncorrecto. \n \n\nPor lo que se refiere al descenso del rendimiento en el paso de4\u00ba de la ESO a 1\u00ba de \nBachillerato, se ha comprobado que la media del rendimiento de 4\u00ba de la ESO es de aprobado y \nla media del rendimiento en 1\u00ba de Bachillerato es de suspenso. El dato es de gran inter\u00e9s para \nlos profesores y los alumnos porque el tiempo trascurrido entre uno y otro nivel educativo es \nmuy peque\u00f1o, apenas unos meses, y la situaci\u00f3n de los alumnos, que son los mismos en uno y \notro caso, cambia dr\u00e1sticamente, con las consecuencias e interrogantes que este hecho lleva \nconsigo.  \n \n \n\nConclusiones \n \n\n1.-. La inteligencia y las estrategias de aprendizaje correlacionan con el rendimiento \nacad\u00e9mico tanto en cuarto de la ESO como en 1\u00ba de Bachillerato. La personalidad , en \ncambio correlaciona negativa mente con el rendimiento. \n\n2.-La inteligencia correlaciona m\u00e1s intensamente con el rendimiento que las estrategias (0, \n16 frente a 0,10) en cuarto de la ESO. En cambio, en Bachillerato, las estrategias de \naprendizaje correlacionan m\u00e1s intensamente que la inteligencia.   \n\n3.-La variable con mayor valor predictivo respecto del rendimiento es la de las estrategias \nde aprendizaje. Llama la atenci\u00f3n que las estrategias de aprendizaje predigan mejor el \nrendimiento que la propia inteligencia, ya que la mayor parte de los estudios se\u00f1ala la \ninteligencia como la variable con mayor valor predictivo. El valor de este dato proviene \ndel hecho de que es dif\u00edcil encontrarlo en los estudios psicopedag\u00f3gicos.  \n\n4.-Resulta igualmente extra\u00f1a la baja intensidad de las correlaciones tanto de la inteligencia \ncomo de las estrategias con el rendimiento si se compara con la se\u00f1alada por la mayor \nparte de los estudios.  \n\n5.-Se confirma que la media del rendimiento cambia de signo (aprobado-suspenso) en el \npaso de la ESO al Bachillerato.  \n\n \nNotas sobre el autor: \n \n\u00c1lvaro Muelas Plaza es profesor del Centro Universitario Villanueva (adscrito a la Universidad \nComplutense de Madrid). Doctor por el Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n192 \n\nEducaci\u00f3n de la Universidad Complutense de Madrid. Psicopedagogo y orientador escolar en \nel Bachillerato Fomento-Fundaci\u00f3n. Entre sus temas de investigaci\u00f3n, destacan las estrategias \nde aprendizaje. Correspondencia: amuelas@villanueva.edu. \n \nJes\u00fas A. Beltr\u00e1n Llera es catedr\u00e1tico del Departamento de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la \nEducaci\u00f3n de la Universidad Complutense de Madrid. Autor de numerosos art\u00edculos \npublicados en revistas cient\u00edficas. Entre sus temas de investigaci\u00f3n destacan: las estrategias de \naprendizaje, las variables cognitivas y su influencia en los estudiantes. Correspondencia: \njbeltran@edu.ucm.es \n \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nAckerman, Bower, Beier &amp; Kanfer (2001). Determinants of individual differences and gender \n\ndifferences in Knowledge. Journal of Educational. Psychology, 93, 797-825. \nBarbaranelli, C., Caprara, G.V., Rabasca, A.,&amp; Pastorelli, C. (2003). A questionnaire for \n\nmeasuring the big five in late childhood. Personality and Individual Differences 32, \n645\u2013664. \n\nBeltr\u00e1n, J.A. (1993). Procesos, estrategias y t\u00e9cnicas de aprendizaje. Madrid: S\u00edntesis. \nBeltr\u00e1n, J.A. (1996). Estrategias de aprendizaje. En J. Beltr\u00e1n y C. Genovard (coord.), \n\nPsicolog\u00eda de la Instrucci\u00f3n I. Madrid: S\u00edntesis. \nBeltr\u00e1n, J.A. (1999). Procesos cognitivos implicados en el aprendizaje de las ciencias. En J.A. \n\nBeltr\u00e1n y C. Genovard (coord.), Psicolog\u00eda de la Instrucci\u00f3n II: \u00c1reas curriculares. \nMadrid: S\u00edntesis. \n\nBeltr\u00e1n, J.A. (2003). Estrategias de aprendizaje. Revista de Educaci\u00f3n, 332, 55-73.  \nBeltr\u00e1n, J.A., P\u00e9rez, L.F. y Ortega, I. (1997). Cuestionario de estrategias de aprendizaje. CEA. \n\nMadrid: TEA. \nBennett, G.K., Seahore, H.G. &amp; Wesman, A.G. (2000). DAT. Test de aptitudes diferenciales \n\n(versi\u00f3n 5-2000). Test y manual. Madrid: TEA. \nBrody, N. (1997). Intelligence, schooling, and society. American Psychologist, 52, 1046\u20131050. \nChamorro-Premuzic, T., &amp; Furnham, A. (2004). A possible model for explaining the \n\npersonality-intelligence interface. British Journal of Psychology 95, 249\u2013264. \nChamorro-Premuzic, T. &amp; Furnham, A. (2006). Self-assessed intelligence and academic \n\nperformance. Educational Psycholgy 26 (6), 769-779. \nChamorro-Premuzic, T. &amp; Furnham, A. (2008). Personality, intelligence and approaches to \n\nlearning as predictors of academic performance. Personality and individual differences \n44, 1596-1603. \n\nChamorro-Premuzic, T, Quiroga, M. A. &amp; Colom, R. (2009). Intellectual competence and \nacademic performance: a spanish study. Learning and individual differences, 19, 486-\n491. \n\nColom, R. &amp; Flores-Mendoza, C.E. (2007). Intelligence predicts scholastic achievement \nirrespective of SES factors: evidence from Brazil. Intelligence 35 (3), 243-251.  \n\nCosta, P.T., Jr., &amp; McCrae, R.R. (1992). Revised NEO personality inventory (NEO-PI-R) and \nNEO Five-Factorinventory (NEO-FFI). Professional manual. Odessa, FL: \nPsychological Assessment Resources. \n\nCronbach, L.J. &amp; Snow, R.E. (1977). Aptitudes and instructional methods. New York: \nIrvington. \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      193 \n\nDanserau, D.F. (1985). Leaming strategies Research. In J.W. Segal : Thinking and learning \nskills. Vol I Hillsdale: Erlbaum.  \n\nDeary I.J., Strand S., Smith P., &amp; Fernandez C. (2007). Intelligence and educational \nachievement. Intelligence 35, 13\u2013Jensen, 1981. \n\nEntwistle y Cunninghan (1968). Neuroticism and school attainment. British Journal of \nEducational Psychology, 38, 123-132. \n\nEysenck, H. J. &amp; Cookson, D. (1969). Personality in primary school children, ability and \nachievement. British Journal of Educational Psychology 39, 109-130. \n\nFarsides, T. &amp; Woodfield, R. (2003). Individual differences and undergraduate academic \nsuccess: The roles ofpersonality, intelligence, and application. Personality and \nIndividual Differences 34, 1225\u20131243. \n\nFern\u00e1ndez, M.P., Beltr\u00e1n, J.A. y Mart\u00ednez, R. (2001). Entrenamiento en estrategias de \nselecci\u00f3n, organizaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n en estudiantes de 1\u00ba de la ESO. Revista de \nPsicolog\u00eda General y Aplicada, 54, 279-296. \n\nFern\u00e1ndez, M.P., Mart\u00ednez, R. y Beltr\u00e1n J. A. (2001b). Efectos de un programa de estrategias \nde aprendizaje. Revista Espa\u00f1ola de pedagog\u00eda, 219, 229-250  \n\nFurnham, A. &amp; Chamorro-Premuzic, T. (2004). Personality and intelligence as predictors of \nstatistics examinationgrades. Personality and Individual Differences 37, 943\u2013955. \n\nGagn\u00e9, R.M. (1985). The cognitive psychology of school learning. Boston: Little Brown and \nCompany.  \n\nGal\u00e1n, F. y Reynaldo, J. (2000). Estrategias de aprendizaje, motivaci\u00f3n y rendimiento \nacad\u00e9mico en estudiantes universitarios. Revista Espa\u00f1ola de Orientaci\u00f3n y \nPsicopedagog\u00eda 19, 35-50. \n\nGordon, L.V. (2001). PPG-IPG. Perfil e inventario de personalidad. Madrid: Tea Ediciones. \nHair, E.C., &amp; Graziano, W. G. (2003). Self-esteem, personality and achievement in high \n\nschool: A prospectivelongitudinal study in Texas. Journal of Personality 71, 971\u2013994. \nHattie, J.  (2009). Visible learning: A synthesis of over 800 meta-analyses relating to \n\nachievement. New York: Routledge. \nHattie, J., Biggs, J. &amp; Pudie, N. (1996) Effects of learning skills Interventions on student \n\nlearning: A Meta-analysis. Review of Educational Research, 66 (2), 99-136. \nHeaven, P.C.L., Mak, A., Barry, J., &amp; Ciarrochi, J. (2002). Personality and family influences \n\non adolescent attitudes toschool and self-rated academic performance. Personality and \nIndividual Differences 32, 453\u2013462. \n\nJensen, A. R. (1981). Straight talk about merntal tests. London: Methuen. \nKim, D; Kim,B., Lee, K., Park, J., Hong, S. &amp; Kim, H.(2008). Effects of cognitive learning \n\nstrategies for Korean Learners. A metaanalysis. Asia pacific Education Review 9, 409-\n422. \n\nLaidra, K. ,Pullmann, H. &amp; Allik, J. ( 2007). Personality and intelligence as predictors of \nacademicachievement: A cross-sectional study from elementary to secondary school. \nPersonality and individual differences 42, 441-451. \n\nL\u00f3pez, B.G. (2006). Estrategias de aprendizaje, rendimiento y otras variables relevantes en \nestudiantes universitarios. Revista de Psicolog\u00eda General y Aplicada, 59(1-2), 109-130.  \n\nLozano, L., Gonz\u00e1lez-Pienda, J.A., N\u00fa\u00f1ez, J.C. Lozano, L.M. &amp; \u00c1lvarez, L. (2001). \nEstrategias de aprendizaje, g\u00e9nero y rendimiento acad\u00e9mico. Revista galego-portuguesa \nde Psicolog\u00eda de educaci\u00f3n 7 (5), 1138-1663. \n\nLyon, G. R. (1996). Learning disabilities. Future of Children, 6, 54\u201376. \nMaqsud, M. (1993). Relationships of some personality variables to academic attainment of \n\nsecondary school pupils. Educational Psychology 13, 11\u201318. \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n194 \n\nMcGrew, K. S., &amp; Knopik, S. N. (1993). The relationship between the WJ-R Gf-Gc cognitive \nclusters and writing achievement across the life-span.School Psychology Review, 22, \n687\u2013695. \n\nMcCrae, R. R. &amp; Costa, P.T., Jr. (1997). Personality trait structure as a human universal. \nAmerican Psychologist 52, 509\u2013516. \n\nMi\u00f1ano, P. y Castej\u00f3n, J.L. (2006). Capacidad predictiva de las variables cognitivo-\nmotivacionales sobre el rendimiento acad\u00e9mico: REME.  \n\nMuelas, A. (2011). Tesis doctoral: \u201cLos determinantes del Rendimiento Acad\u00e9mico\u201d. \nDepartamento Psicolog\u00eda Evolutiva. Facultad de Educaci\u00f3n: Universidad Complutense \nde Madrid. \n\nNacher, V. (2006). Personalidad y rendimiento. Jornadas de fomento de la investigaci\u00f3n. \nBarcelona: Universidad Jaime I \n\nNeisser, U., Boodoo, G., Boykin, A. W., Brody, N., Ceci, S. J., Halpern,D. F., Loehlin, J. C., \nPerloff, F, R., Sternberg, R.J., &amp; Urbina, S. (1996). Intelligence: Knowns and \nunknowns. American Psychologist, 51, 77\u2013101. \n\nNovak, P.A., Tsushima, W. T., &amp; Tsushima, M.W. (1991). Predictive validity of two short-\nforms of the WPPSI: A 3-year follow-up study. Journal of Clinical Psychology, 47, \n698\u2013702. \n\nO\u2019Connor, M.C. &amp; Paunonen, S.V. (2007). Big Five personality predictors of post-secondary \nacademic performance. Personality and individual differences, 43, 971-990. \n\nP\u00e9rez, L. Gonz\u00e1lez, C. y Beltr\u00e1n, J. A. (2009). Atenci\u00f3n, inteligencia y rendimiento academic. \nRevista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n 1, 4, 57-72. \n\nP\u00e9rez, L.F. &amp; Beltr\u00e1n, J.A. (2008). A spanish intervention programme for students with special \neducation needs: effects on intellectual and academic achievement. European Journal of \nSpecial Needs Education, 23 (2), 147-156.   \n\nP\u00e9rez, L.F., Beltr\u00e1n, J.A. &amp; Adrados, J. (2007). Gender differences in intelligence and \nachievement in gifted spanish children. Gifted and Talented International, 22 (2), 95-\n104. \n\nP\u00e9rez, L. F., Beltr\u00e1n, J.A. y S\u00e1nchez, E. (2006). Un programa de entrenamiento para la mejora \nde los d\u00e9ficit en personas con s\u00edndrome de Down. Psicothema, 18, 531-536. \n\nPintrich, P.R. &amp; Johnson, G.R. (1990). Assessing and improving students' learning strategies. \nIn M.D.Svinicki (Ed.), The changing face of college teaching (pp. 83-91). San \nFrancisco: Jossey Bass Inc. \n\nRobbins, S.B., Lauver, K. Huy, C. &amp; Davis, D. (2004). Do psychosocial and study factors \npredict college outcomes?, a meta-analysis. Psychological Bulletin 130 (2), 261-288. \n\nSaccuzzo, D.P., &amp; Johnson, N.F. (1995). Traditional psychometric tests and proportionate \nrepresentation: An intervention and program evaluation study. Psychological \nAssessment, 7, 181\u2013194. \n\nSavage, R.D. (1966). Personality factors and academic attainment in junior school children. \nBritish Journal of EducationalPsychology 35, 91-92. \n\nSlobodoskaya, Safronova &amp; Windle (2005). Personality, temperament and adolescent \nadjustment in modern Russia. Personality and Individual Differences, 39, 167-178. \n\nSternberg, R.J. (1985). Beyond I. Q.: A triarchic theory of human intelligence. New York: \nCambridge. University Press.  \n\nSternberg, R.J. (1986). Intelligence applied: Understanding and increasing your intellectual \nskills. San Diego: Harcourt Brace. Jovanovich.  \n\nSternberg, R.J. (1993). La inteligencia pr\u00e1ctica en la escuela. En Jes\u00fas A. Beltr\u00e1n y otros: \nIntervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica. Madrid: Pir\u00e1mide.  \n\nSternberg, R.J. (1997). Successful intelligence. New York: Simon &amp; Schuster. \n\n\n\nVariables influyentes en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes \n\n \nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7E.I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6, 173-196 \n                                                                                                                                      195 \n\nSternberg, R. J., Grigorenko, E. L. &amp; Bundy, D. A. (2001). The predictive value of IQ. Merrill-\nPalmer Quarterly, 47 (1), 1-41. \n\nTejedor, F.J. (2008). Estrategias atencionales y rendimiento acad\u00e9mico en estudiantes de \nSecundaria. Bogot\u00e1. Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda 40, (1), 123-132. \n\nVygotsky, L. (1978). Mind in society: The development of higher psychological processes. \nCambridge, MA: Harvard University Press. \n\nVosniadou, S. (1988). Exploratory analogies can help children acquire information from \nexpository text. Journal of Educational Psychology 80 (4), 524-536. \n\nWeinstein, C.E. &amp; Mayer, C. (1986). The teaching of learning strategies. In M.C. Wittrock: \nHandbook of research on teaching. New York: Mc Millan.  \n\nWeschler, D. (1991). Manual for the Wechsler Intelligence Scale for Children-III. San \nAntonio: The Psychological Corporation. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMuelas Plaza, \u00c1.; Beltr\u00e1n, J.A.  \n \n\n \n                      I.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 173-196 \n196 \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nPsicolog\u00eda del Deporte \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 199 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 199-210 \n \nRecibido: 13/04/2011 \nAceptado: 21/06/2011 \n \n\nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte \n \n\nPsychology, values education and sport \n \n\nDiego Guti\u00e9rrez del Pozo \n \n\n         Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela \n \nResumen: El deporte constituye un excelente campo para el desarrollo de \nvalores, tanto sociales como personales, principalmente en ni\u00f1os y j\u00f3venes. Es \nmuy importante en la vida de los ciudadanos la educaci\u00f3n, y el deporte puede \nser un instrumento efectivo para la formaci\u00f3n de las personas. Pero la simple \npr\u00e1ctica deportiva no nos asegura la transmisi\u00f3n de dichos valores. La \norientaci\u00f3n, la metodolog\u00eda y las estrategias psicol\u00f3gicas espec\u00edficas utilizadas \ndeterminar\u00e1n la calidad del proceso de socializaci\u00f3n de estos j\u00f3venes. \nPalabras Clave: psicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores, aprendizaje social, desarrollo \nestructural, deporte.  \n \nAbstract: The sport constitutes an excellent performance field for the \ndevelopment of values so much social as personal, mainly in children and young. \nIt is very important in the life of the towns the education, and the sport can be a \nhalf effective one for the individual\u00b4s formation. But the simple sport practice \ndoesn\u00b4t assure us the transmission of values. The orientation, the methodology \nand the specific psychology strategies that are used will determine the quality of \nthe process of these youths\u00b4socialization. \nKey words: psychology, values education, social learning, structural \ndevelopment, sport.  \n \n\n \nIntroducci\u00f3n \n\n \nLa educaci\u00f3n constituye un proceso humanizador y civilizador por excelencia. Educar \nsignifica, por un lado, ayudar al hombre a mejorar humana y socialmente y, por otro, formar su \ncar\u00e1cter con el prop\u00f3sito de hacer un mundo mejor, m\u00e1s civilizado (Camps, 1994; Guti\u00e9rrez, \n1995; Savater, 1997).  \n\n \nPero la educaci\u00f3n debe estar comprometida con unos valores \u00e9ticos, ya que su funci\u00f3n \n\nno es solamente de instrucci\u00f3n o de transmisi\u00f3n de unos conocimientos, sino que debe integrar \nen su cultura unas tradiciones, creencias, conductas, actitudes y valores (Savater, 1991). \n\n \nTodo lo anterior no puede transcurrir al margen de la dimensi\u00f3n \u00e9tica, siendo \u00e9sta el \n\nfin \u00faltimo de la cultura humana universal. Por tanto, como dice Gervilla: \u201cEducar es, as\u00ed, \nformar el car\u00e1cter, en el sentido m\u00e1s extenso y total del t\u00e9rmino: formar el car\u00e1cter para que \n\n\n\nGuti\u00e9rrez del Pozo, D. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 199-210 \n200 \n\nse cumpla un proceso de civilizaci\u00f3n imprescindible, y formarlo para promover un mundo m\u00e1s \ncivilizado, cr\u00edticos con los defectos del presente y comprometidos con el proceso moral de las \nestructuras y actitudes sociales\u201d (Gervilla, 1997:37). \n\n \n La educaci\u00f3n debe tener claro que su fin es formar personas completas, con autonom\u00eda \ny capacidad cr\u00edtica y, por tanto, debe ayudar al hombre a \u201c(\u2026) descubrirse a s\u00ed mismo, a \naceptar sus propias realidades, a descubrir el entorno social y a comunicarse correctamente \ncon \u00e9l, a capacitarse para una vida jalonada de frustraciones, (\u2026) estimular a otros a la vida, \na descubrir las razones y riquezas de esa vida interior de la propia persona y en el mundo que \nle rodea\u201d (Cagigal, 1981:200-201). \n\n \n Educar en valores consiste en crear las condiciones necesarias para que la persona \nindague, descubra y realice una elecci\u00f3n libre y consciente entre aquellos modelos y \nexpectativas que le puedan conducir a la felicidad. \n\n \nLos valores que se tienen que tener en cuenta, ya que se aceptan como universales, \n\nson los valores inspirados en los derechos humanos. Valores como la libertad, la igualdad, la  \npaz, la justicia, la solidaridad, la tolerancia y, por supuesto, la felicidad.  \n\n \nLa educaci\u00f3n en valores debe acercar a los educandos a conductas y actitudes \n\ncoherentes con los principios \u00e9ticos y normas, de manera que las relaciones con los dem\u00e1s \nest\u00e9n orientadas por valores universales como los citados anteriormente. \n\n \nSe trata pues de reflexionar de forma individual y colectiva para que el educando \n\nconstruya de forma racional y aut\u00f3noma su personalidad. Como dice Buxarrais, \u201ceducar en \nvalores significa encontrar espacios de reflexi\u00f3n tanto individual como colectiva, para que el \nalumnado sea capaz de elaborar de forma racional y aut\u00f3noma los principios de valor, \nprincipios que le van a permitir enfrentarse cr\u00edticamente a la realidad\u201d (Buxarrais, 1997: 81). \n\n \nEn este proceso, donde el educando construye sus propios valores y  criterios a partir \n\nde la experiencia para su desarrollo personal y social, el educador ha de ser un mediador en los \nprocesos de aprendizaje y una ayuda para la construcci\u00f3n de la personalidad del educando. \n\n \n \n\nTeor\u00edas psicol\u00f3gicas para el desarrollo de valores \n \nLa aportaci\u00f3n de la psicolog\u00eda para explicar el origen y la evoluci\u00f3n del desarrollo moral ha \ntenido como resultado el planteamiento de diferentes teor\u00edas psicol\u00f3gicas. Pay\u00e1, clasifica estas \ncorrientes psicol\u00f3gicas en (Pay\u00e1, 1997): \n \n\n? Teor\u00eda psicoanal\u00edtica: Cuyo m\u00e1ximo representante es Freud. \n? Teor\u00eda del aprendizaje sobre la conducta moral: Destacando el conductista Skinner y \n\nBandura que desarroll\u00f3 sus estudios sobre el  aprendizaje socio-cognitivo. \n? Enfoque cognitivo-evolutivo sobre el desarrollo moral: Destacando Piaget como \n\nfigura principal de la Psicolog\u00eda cognitiva y Kohlberg como m\u00e1ximo representante de \nla Psicolog\u00eda cognitivo-estructural.  \n\n \nNo obstante, a continuaci\u00f3n se desarrollar\u00e1n brevemente los  planteamientos te\u00f3ricos \n\ndel aprendizaje social, la clarificaci\u00f3n de valores y el desarrollo estructural.  \n\n\n\nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 199-210 \n                                                                                                                                      201 \n\n Esc\u00e1mez y Ortega se\u00f1alan que el aprendizaje social, la clarificaci\u00f3n de valores y el \ndesarrollo estructural son las corrientes m\u00e1s utilizadas en las que se han apoyado los expertos \npara llevar a cabo una educaci\u00f3n en valores fruct\u00edfera (Esc\u00e1mez &amp; Ortega, 1986). \n \n \n\nAprendizaje social \n \nLa teor\u00eda del aprendizaje social se basa en que el desarrollo moral es un producto del refuerzo y \ndel modelado de las personas significativas en el proceso de socializaci\u00f3n. Por un lado, las \npersonas cambian sus conductas debido a los refuerzos que recibe por su forma de actuar (si se \nrecibe un premio la conducta tiende a repetirse: refuerzo positivo; si la conducta se castiga \ntiende a no repetirse: refuerzo negativo). Por otra parte, el modelado consiste en la imitaci\u00f3n de \nla conducta realizada por los \u201cmodelos\u201d o personas significativas, incorpor\u00e1ndola \nposteriormente al repertorio personal. El resultado del modelado y de los refuerzos es la \ninteriorizaci\u00f3n de unos patrones morales derivados de las influencias sociales (Bandura, 1986; \nBurton &amp; Kunce, 1995; Puig &amp; Mart\u00edn, 1998). \n \n Los comportamientos morales se definen como acciones que est\u00e1n reguladas de \nacuerdo a unas normas y valores sociales, y que se aprenden a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n con los \nagentes socializadores. Por ello, esta teor\u00eda aboga por recompensar las conductas deseables, \nignorar o incluso castigar las conductas indeseables y ofrecer modelos de rol apropiados. \n \n El aprendizaje social se basa en un modelo de educaci\u00f3n moral basado en valores \nabsolutos. Existe una serie de valores y normas universales y absolutas que est\u00e1 fuera de \ncualquier discusi\u00f3n o discernimiento que debe transmitirse de una generaci\u00f3n a otra. Estos \nvalores y normas regulan el comportamiento de las personas e indican lo que deben o no deben \nhacer. Es, por tanto, una regulaci\u00f3n heter\u00f3noma de la conducta de las personas a las que se \nense\u00f1a y, para ello, se necesita la existencia de una autoridad moral que desde fuera ejerza un \npoder de autoridad sobre los educandos. Esta autoridad moral no puede imponerse por la \nfuerza, sino que es necesario su reconocimiento y que se est\u00e9 dispuesto a obedecerla (Puig &amp; \nMart\u00edn, 1998). \n \n La intervenci\u00f3n educativa en el aprendizaje social tiende a borrar el conflicto interno y \nno lo reconoce como un problema entre intereses, razonamientos o deseos enfrentados sobre \nlos cuales tiene que elegir la persona. Lo fundamental es el respeto de las normas o conjunto de \npautas impuestas del exterior, para ello se fomentan en los educandos valores y actitudes como \nla obediencia, la confianza incondicional en la autoridad o la sumisi\u00f3n. La responsabilidad se \ncentra en la fuerza de voluntad para actuar seg\u00fan los valores que se transmiten, pero no para \nque la persona renuncie a sus propios puntos de vista y plantee controversias de valor que \npuedan tener m\u00e1s de una soluci\u00f3n. \n \n \n\nClarificaci\u00f3n de valores \n  \nEsta teor\u00eda se centra en el conocimiento de los propios valores, la soluci\u00f3n de los conflictos \nintrapersonales y en la toma de decisiones (Raths, Harmin, &amp; Simons, 1982).  \n \n La clarificaci\u00f3n de valores rechaza la transmisi\u00f3n de valores concretos por parte del \neducador, facilita los procesos personales de valoraci\u00f3n a trav\u00e9s de m\u00e9todos inductivos y \n\n\n\nGuti\u00e9rrez del Pozo, D. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 199-210 \n202 \n\nrechaza el adoctrinamiento, ya que apuesta por la autonom\u00eda de la persona. Adem\u00e1s, pretende \ncapacitar al educando para que decida qu\u00e9 es lo que es digno de ser estimado en la vida, por \nmedio de procesos reflexivos y aut\u00f3nomos (Esc\u00e1mez &amp; Ortega, 1986; Rodr\u00edguez, 1997). \n \n La clarificaci\u00f3n de valores no ense\u00f1a un determinado sistema de valores sino que \nayuda a cada persona a decidir lo que quiere, aprecia o elige, desarrollando un proceso ps\u00edquico \nde valoraci\u00f3n y creando su propio sistema de valores, no siendo oportuno ni \u00e9tico la \nimposici\u00f3n de otro sistema de valores.  \n \n Para llevar una vida satisfactoria la persona es la que tiene que adquirir su propio \nconjunto de valores a trav\u00e9s de un proceso. Este proceso no es subjetivo ni egoc\u00e9ntrico, ya que \nest\u00e1 abierto a la comunidad y permite ser uno mismo dentro de ella. \n \n Siguiendo a Raths, Harmin y Simon, Pascual se\u00f1ala que dentro del proceso valorativo \nexisten siete pasos, engarzados en tres ejes clarificadores: elegir, estimar, hacer (Pascual, 1988: \n51): \n \n \u201cElegir: - libremente; \n   - desde alternativas; \n Estimar: - considerar las consecuencias; \n   - siendo feliz con la elecci\u00f3n realizada; \n   - deseando afirmarla p\u00fablicamente; \n Hacer:  - seg\u00fan la elecci\u00f3n realizada; \n   - repetidamente, como un patr\u00f3n de conducta\u201d.  \n \n La clarificaci\u00f3n de valores niega la existencia de valores absolutos y entiende que los \nvalores son un tema totalmente personal. El mejor valor o la mejor elecci\u00f3n depende siempre \nde cada persona en concreto y de las circunstancias que lo rodean. Por tanto, la persona decide \nen funci\u00f3n de criterios relativos a los puntos de vista personales o a las circunstancias vitales \n(Puig &amp; Mart\u00edn, 1998). \n \n La intervenci\u00f3n educativa de esta teor\u00eda se centra en el desarrollo de procedimientos y \nhabilidades que permitan a la persona construir su propia escala de valores y descubrir ante un \nconflicto moral los indicadores que le puedan ayudar en la toma de decisiones y en la \nresoluci\u00f3n de dicho conflicto. El educador debe tener una actitud de respeto y tolerancia ante \ncualquier opci\u00f3n de valor del educando sin juzgar ni tratar de cambiar dicha opci\u00f3n. Adem\u00e1s, \nla intervenci\u00f3n debe ir dirigida a favorecer los procesos de autoconocimiento personal, \ncuestionar las opciones de los alumnos, idear situaciones que permitan tomar decisiones \nlibremente, renunciar al castigo y la recompensa, y proponer ejercicios de observaci\u00f3n de s\u00ed \nmismo para facilitar la autonom\u00eda e independencia de los educandos. \n \n Para ello, es fundamental establecer un clima de debate abierto y que se cumplan tres \ncondiciones para una buena relaci\u00f3n entre educador y educando, as\u00ed como entre educandos, en \nel proceso de interacci\u00f3n en clase. La primera condici\u00f3n es la aceptaci\u00f3n de las respuestas de \ncada uno de los educandos. La segunda condici\u00f3n, enfrentarse a los riesgos de la propia \nposici\u00f3n. La tercera condici\u00f3n, la apertura a mostrar pensamientos y sentimientos. No obstante, \nhay que se\u00f1alar que un clima de clase caracterizado por el respeto, la confianza y la elecci\u00f3n no \nimplica que la clase sea permisiva, ya que por encima de todo prima el respeto a las otras \npersonas (Esc\u00e1mez, P\u00e9rez-Delgado, Domingo, Escriv\u00e1, &amp; P\u00e9rez, 1998). \n\n\n\nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 199-210 \n                                                                                                                                      203 \n\nDesarrollo estructural \n \nLa teor\u00eda del desarrollo estructural tiene como m\u00e1ximos representantes a Jean Piaget y \nLawrence Kohlberg. El principio b\u00e1sico de este enfoque es que el desarrollo moral se produce \ncomo consecuencia de un desarrollo cognitivo previo (Kohlberg, 1969; Piaget, 1932). \n \n Esta teor\u00eda se apoya en presupuestos cognitivos-evolutivos, cuyas ideas fundamentales \nson: \n \n\n? La interacci\u00f3n de la persona con el ambiente (Puig &amp; Mart\u00edn, 1998). \n? La reorganizaci\u00f3n progresiva de las estructuras psicol\u00f3gicas de la persona \n\n(Gordillo, 1992; Hersh, Reimer, &amp; Paolitto, 1998). \n? Los principios morales y las normas se forman a partir de experiencias de \n\ninteracci\u00f3n social (Simon, 1991). \n \n El modelo te\u00f3rico plantea la educaci\u00f3n moral desde una perspectiva basada en la \nconstrucci\u00f3n tanto aut\u00f3noma como racional de principios y normas usando el di\u00e1logo, en \ndetrimento de toda posici\u00f3n autoritaria y heter\u00f3noma (Buxarrais, 1997).  \n \n Esta teor\u00eda defiende la autonom\u00eda de la persona reconociendo su capacidad para tomar \ndecisiones libremente y actuar seg\u00fan los criterios escogidos internamente. As\u00ed mismo, subraya \nel papel que tienen los dem\u00e1s en  la formaci\u00f3n de la persona. La moral no viene dada desde \nfuera como en el aprendizaje social, ni tampoco se descubre como en la clarificaci\u00f3n de \nvalores, sino que se reconstruye bas\u00e1ndose en el di\u00e1logo con uno mismo y con los dem\u00e1s (Puig \n&amp; Mart\u00edn, 1998). \n \n La intervenci\u00f3n educativa se basa en un proceso de construcci\u00f3n aut\u00f3nomo de la \npersonalidad moral donde cada persona es responsable de su propia vida. No obstante, las \npersonas somos seres sociales y es necesario respetar la cultura, el contexto y la comunidad \ndonde la persona crece, se desarrolla e interacciona con el resto de personas. \n \n Por tanto, la educaci\u00f3n en valores no tiene que limitarse a la moral individual, sino \nque debe abarcar tambi\u00e9n la moral colectiva para que se pueda desarrollar tanto la autonom\u00eda \npersonal como el desarrollo de formas de razonamiento pr\u00e1ctico y de principios de valor \ncomunes. \n \n \nDel desarrollo cognitivo al desarrollo moral \n \nMuchos pensadores han tratado el tema de la educaci\u00f3n moral desde el enfoque cognitivo-\nevolutivo. A continuaci\u00f3n se citar\u00e1n los m\u00e1s representativos. \n \n Jean Piaget fue uno de los precursores del enfoque cognitivo-evolutivo. La idea \nconstructivista de la cognici\u00f3n humana de Piaget sirvi\u00f3 de base a diferentes autores defensores \ndel desarrollo estructural en la adquisici\u00f3n del razonamiento moral. \n \n Seg\u00fan este autor, las personas experimentan un desarrollo que les lleva de una moral \nbasada en la presi\u00f3n adulta, a una moral de cooperaci\u00f3n y de autonom\u00eda (Piaget, 1974). \n \n\n\n\nGuti\u00e9rrez del Pozo, D. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 199-210 \n204 \n\n Por tanto, se pueden distinguir dos morales: \n \n\n? La moral convencional, basada en relaciones de coerci\u00f3n y cuyas normas vienen \ndadas por las costumbres y la tradici\u00f3n, es decir, por el contexto sociocultural que \nrodea a la persona. Se apela a una autoridad externa al individuo o a lo que los \ndem\u00e1s dicen que es correcto. \n\n? La moral racional, basada en relaciones de cooperaci\u00f3n, igualdad y reciprocidad, \ncuyas normas s\u00f3lo son aceptadas por la persona tras la reflexi\u00f3n, y las compara \ncon otras eligi\u00e9ndolas porque puede justificarlas racionalmente.  \n\n \n La psicolog\u00eda constructivista de Piaget tuvo como objetivo en el \u00e1mbito moral conocer \nc\u00f3mo las personas pasan de una moral heter\u00f3noma a una moral aut\u00f3noma, es decir, c\u00f3mo se \nadquieren los principios universales para la reflexi\u00f3n moral. \n \n Las investigaciones de Piaget se centraron en el estudio del surgimiento de las normas \nmorales dentro de las relaciones entre iguales de los ni\u00f1os, analizando el pensamiento o juicio \nmoral te\u00f3rico de los ni\u00f1os frente a problemas morales que afectan a personas desconocidas o \nhipot\u00e9ticas (Delval &amp; Enesco, 1994; Hersh, Reimer, &amp; Paolitto, 1998; Rodr\u00edguez, 1997). \n \n Los principios morales son estructuras que nacen de la interacci\u00f3n entre la persona y \nlos dem\u00e1s. Pero se necesita un proceso de maduraci\u00f3n y un desarrollo de las estructuras \nmorales desde lo convencional a lo racional. Adem\u00e1s, estas dos premisas deben ir unidas al \ndesarrollo de las capacidades cognitivas del individuo. \n \n Seg\u00fan Piaget, el desarrollo moral de las personas pasa por unos periodos evolutivos \nuniversales que dependen del nivel alcanzado en el razonamiento cognitivo. La maduraci\u00f3n del \nsistema cognitivo humano es la que determina esta evoluci\u00f3n moral, concibiendo una \nsecuencia progresiva similar para todas las personas (Guti\u00e9rrez, 2003). \n \n Piaget estableci\u00f3 tres fases en la moralidad infantil por las que toda persona pasa en el \nproceso de conformaci\u00f3n de los valores (Cantillo y col., 1995; Piaget, 1974): \n \n\n\u2022 Fase heter\u00f3noma, donde el ni\u00f1o acepta incondicionalmente las normas de los adultos. \nLos valores est\u00e1n determinados por la norma independientemente de la intenci\u00f3n o el \ncontexto. \n\n\u2022 Fase intermedia, donde la inteligencia generaliza la norma. Esta norma no es producto \ntodav\u00eda de la conciencia, sino que sigue siendo impuesta por el exterior (familia, \ngrupo, sociedad).  \n\n\u2022 Fase aut\u00f3noma, donde la conciencia juzga y asume las normas como propias \nindependientemente de toda presi\u00f3n exterior. La persona se marca libremente los \ndeberes y normas. La reciprocidad, la cooperaci\u00f3n y el sentimiento de justicia o \ninjusticia ante determinadas decisiones o acciones se practica gracias a las relaciones \nentre iguales de los ni\u00f1os. El progreso moral es adecuado cuando el ni\u00f1o tiene \noportunidad de participar en relaciones entre iguales ya que la fuente de racionalidad \naut\u00f3noma est\u00e1 en la reciprocidad.  \n\n   \n La teor\u00eda del desarrollo moral de Lawrence Kolhberg se apoya en los trabajos de \nPiaget. En concreto se basa en las ideas del juicio moral en el ni\u00f1o. Seg\u00fan Piaget, el juicio \nmoral evoluciona progresivamente a trav\u00e9s de unas etapas desde la heteronom\u00eda a la \n\n\n\nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 199-210 \n                                                                                                                                      205 \n\nautonom\u00eda. Estas etapas o estadios que plantea Kohlberg se encuentran debidamente ordenados \ny son universales, al igual que las etapas de Piaget, pero Kohlberg piensa, a diferencia de \nPiaget, que la persona adem\u00e1s puede modificar los estadios independientemente de la madurez \ncognitiva a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n social y de los procesos de discusi\u00f3n y razonamiento moral. \nEn esta idea de la psicolog\u00eda piagetiana se apoyar\u00e1n las ideas de Kohlberg sobre el desarrollo \ndel razonamiento moral, objetivo que se consigue con la discusi\u00f3n de dilemas morales \n(Guti\u00e9rrez, 1998; Hersh, Reimer, &amp; Paolitto, 1998; Kohlberg, 1987). \n \n Kohlberg estudi\u00f3 c\u00f3mo razonan las personas cuando se enfrentan a un dilema o \nproblema moral de dif\u00edcil soluci\u00f3n. Este autor trat\u00f3 de explicar las caracter\u00edsticas estructurales \npor las que evoluciona el razonamiento moral que, seg\u00fan \u00e9l, se constru\u00edan a trav\u00e9s de la \ninteracci\u00f3n con el medio, demostrando su universalidad y progresiva superioridad. Los ni\u00f1os \naprenden sus valores a trav\u00e9s del ejercicio de la moralidad, un proceso cognitivo que permite \naprender, reflexionar y ordenar en una jerarqu\u00eda l\u00f3gica dichos valores. Esta competencia moral \nse construye desde el interior, mediante la interacci\u00f3n con el medio y determinada por el modo \nen que las personas jerarquizan y ordenan los valores para tomar decisiones en situaciones \nconflictivas. Los ni\u00f1os aprenden modificando sus estructuras, siguiendo un orden l\u00f3gico y \ncom\u00fan a todas las personas (Guti\u00e9rrez, 1995; Kohlberg, 1969). \n \n Seg\u00fan Kohlberg, los principios morales vienen dados por la interacci\u00f3n entre las \npersonas, no desde la interiorizaci\u00f3n de reglas externas como defienden las posturas \nsociol\u00f3gicas, conductistas y psicoanalistas. Adem\u00e1s,  defiende que la moralidad es un \nfen\u00f3meno racional que descansa en los juicios que las personas realizan sobre lo que creen que \nes justo o injusto. \n \n Cuanto m\u00e1s maduro es el juicio moral, mayor es la coherencia entre el pensamiento y \nla conducta. Pero, adem\u00e1s de la madurez del juicio moral, influye en la acci\u00f3n moral aspectos \ncomo el ambiente, las emociones, la voluntad y la firmeza del car\u00e1cter de la persona. \n \n Seg\u00fan este autor, el desarrollo intelectual y el desarrollo de la perspectiva social son \ncondiciones necesarias para un desarrollo moral, pero se requiere adem\u00e1s una educaci\u00f3n moral \nque se basa en dos principios (Cantillo y col., 1995): \n \n\n? El principio del conflicto cognitivo, seg\u00fan el cual s\u00f3lo ante situaciones conflictivas en \nlas que hay que elegir entre dos valores enfrentados y  es dif\u00edcil tomar una decisi\u00f3n el \nrazonamiento moral se pone en marcha. \n\n? El principio de la hip\u00f3tesis m\u00e1s uno, seg\u00fan el cual las personas que poseen estadios \nm\u00e1s altos de juicio moral pueden influir en las personas con estadios m\u00e1s bajos, \nfavoreciendo as\u00ed su desarrollo. Pero, para que se produzca esto, es necesario que la \ndiferencia de nivel de estadios no sea muy grande. \n \n\n Kohlberg valid\u00f3 a trav\u00e9s de estudios longitudinales y transculturales los niveles y \nestadios construidos por Dewey y Piaget, concretando tres niveles y seis estadios por los que \npasa el desarrollo del juicio moral (Kohlberg, 1976). \n \n El dise\u00f1o emp\u00edrico de los estadios del juicio moral es fundamental para entender la \nteor\u00eda del desarrollo y la educaci\u00f3n moral de Kohlberg, puesto que define el desarrollo moral \nen t\u00e9rminos del movimiento entre estadios y la educaci\u00f3n moral en t\u00e9rminos de est\u00edmulo de tal \nmovimiento (Hersh, Reimer, &amp; Paolitto, 1998). \n\n\n\nGuti\u00e9rrez del Pozo, D. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 199-210 \n206 \n\nPerspectivas sobre la transmisi\u00f3n de valores a trav\u00e9s del deporte \n \nDesde la antig\u00fcedad, se ha dado al deporte la virtud de ser un medio adecuado para la \nadquisici\u00f3n de valores tales como ciudadan\u00eda, perseverancia, cooperaci\u00f3n, trabajo en equipo, \njusticia, honestidad, responsabilidad, autodisciplina, af\u00e1n de superaci\u00f3n, etc. (Guti\u00e9rrez, 2003). \n  \n Numerosos autores han apoyado esta idea al subrayar que el deporte contiene valores \nde descubrimiento de s\u00ed mismo, de desarrollo personal y de educaci\u00f3n social, que el ni\u00f1o o \njoven deportista puede desarrollar durante toda su vida. Expertos en el tema han refrendado \nesta idea se\u00f1alando que la actividad f\u00edsica y el deporte juegan un papel importante en la \npromoci\u00f3n de valores sociales y personales (Carranza &amp; Mora, 2003; DeBusk &amp; Hellison, \n1989; Guti\u00e9rrez, 1995; Hellison, 1978; Prat &amp; Soler, 2003; Sampol, Borr\u00e0s, &amp; Ponseti, 2002; \nTrepat, 1995; Wandzilak, 1985). \n \n Pero la pr\u00e1ctica del juego limpio, el ideal de caballerosidad deportiva y el papel \npacificador que el deporte deb\u00eda desempe\u00f1ar en la sociedad, promulgado por Thomas Arnold o \nel bar\u00f3n de Coubertin, hoy en d\u00eda parece que no se realizan en todos los terrenos de juego. \nFrecuentemente nos salpican noticias que hablan de violencia deportiva y manifestaciones \nagresivas en los campos de juego, de dopaje y utilizaci\u00f3n de las trampas para conseguir la \nvictoria a cualquier precio (Castej\u00f3n, 2005; Cruz, Boixad\u00f3s, Valiente, &amp; Torregrosa, 2001; \nDur\u00e1n, 1994; 1996a; 1996b; 1996c; Gonz\u00e1lez, 1993). \n \n Hay autores que dicen que el deporte se ha desmoralizado, se ha liberado de cualquier \nideal trascendente que no sea el triunfo en s\u00ed mismo, potenciando hasta el extremo valores \ncomo la eficiencia, el r\u00e9cord y la competitividad, convirtiendo ocasionalmente el deporte en \nantieducativo (Gervilla, 2000). \n \n Pero, en realidad, el deporte no es ni bueno ni malo por naturaleza y presenta, al igual \nque la propia condici\u00f3n humana, numerosas ambivalencias y contradicciones.  Es evidente que \nla actividad f\u00edsica y el deporte pueden ser fuente de solidaridad, altruismo, tolerancia, \nautoconfianza, integraci\u00f3n social, etc. Pero tambi\u00e9n pueden ser fuente de violencia, \nintolerancia, enga\u00f1o y/o conflicto (Arnold, 1991; Guti\u00e9rrez, 1995). \n \n Efectivamente, la actividad f\u00edsica y el deporte como tales no educan en valores, sino \nque dependen de la utilizaci\u00f3n que se haga de los mismos por las personas. Es pues necesario, \npara que se d\u00e9 una educaci\u00f3n en valores efectiva, establecer una metodolog\u00eda precisa con unos \nobjetivos concretos, unas estrategias pr\u00e1cticas que los hagan operativos y unas t\u00e9cnicas de \nevaluaci\u00f3n adecuadas que permitan confirmar si se ha producido una mejora en los valores, \nactitudes y conductas de los deportistas que participen en la intervenci\u00f3n educativa (Cruz, \n1997; Dur\u00e1n, 1996a; Guti\u00e9rrez, 1995; Hellison, 1995; Miller, Bredemeier, &amp; Shields, 1997; \nTrepat, 1995; Wandzilak, 1985). \n \n Por tanto, en la actualidad se presentan tres perspectivas o visiones respecto a la \ntransmisi\u00f3n de valores sociales y personales a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica y del deporte: la \nvisi\u00f3n optimista, considera que la pr\u00e1ctica f\u00edsico-deportiva se produce de forma correcta y no \ntiene por qu\u00e9 mejorar ninguno de sus aspectos, ya que por s\u00ed misma forma el car\u00e1cter de las \npersonas y ayuda a desarrollar la deportividad en las personas que practican deporte; la visi\u00f3n \npesimista, interpreta que la pr\u00e1ctica deportiva est\u00e1 sometida al deseo de triunfo y \u00e9xito a toda \ncosta, objetivos del deporte profesional que son copiados mim\u00e9ticamente por el deporte infantil \n\n\n\nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 199-210 \n                                                                                                                                      207 \n\ny juvenil; y la visi\u00f3n neutra, marcada por las directrices y la din\u00e1mica de la sociedad que nos \nenvuelve, de tal forma que lo que se produzca en el deporte ser\u00e1 un reflejo de los valores de la \nsociedad y no tanto de la esencia del deporte en s\u00ed mismo (Guti\u00e9rrez, 2003). \n \n Por tanto, coincidiendo con el punto de vista de Guti\u00e9rrez, se puede decir que:  \n \n\n\u201c(\u2026) quienes consideran que el deporte funciona adecuadamente, pueden utilizar su \npr\u00e1ctica como una excelente forma de optimizar la socializaci\u00f3n infantil y  juvenil; \nquienes entienden que el deporte es un contexto neutro y que no tiene por qu\u00e9 ser \nutilizado como tabla de salvaci\u00f3n del mundo, no deben dejar de utilizar este campo \npara el desarrollo de valores, tal como se hace desde cualquiera de las dem\u00e1s \nmaterias educativas; y quienes consideran la pr\u00e1ctica deportiva cargada de un \nprogresivo deterioro, tienen sobradamente justificado abordar este problema y \nprocurar superar los d\u00e9ficit presentados, ofreciendo programas adecuados para que \nhacer que la pr\u00e1ctica f\u00edsico-deportiva resulte verdaderamente educativa\u201d  \n\n \n(Guti\u00e9rrez, 2003:78). \n\n \n \n\nHac\u00eda una actividad f\u00edsica y un deporte human\u00edstico \n \nCagigal defini\u00f3 humanista como \u201ctodo movimiento, toda filosof\u00eda con preocupaci\u00f3n centrada \nen el ideal humano o en los valores humanos\u201d (Cagigal, 1981:73). \n \n La corriente human\u00edstica centra su atenci\u00f3n en la persona, poniendo \u00e9nfasis en la \ndefensa de las cualidades humanas y reconociendo a la persona como un ser y no como un \nobjeto. Pero el humanismo incluye tambi\u00e9n la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s (Fromm, 1998; Matson, \n1984). \n \n La actividad f\u00edsica y el deporte han evolucionado en las \u00faltimas d\u00e9cadas del concepto \ntradicional, centrado exclusivamente en el aspecto f\u00edsico de la persona, a otro concepto f\u00edsico-\ndeportivo que se centra en los valores sociales y personales del individuo. \n \n Fern\u00e1ndez se\u00f1ala que, as\u00ed como en la d\u00e9cada de 1960 algunas ciencias experimentales \ncomo la biomec\u00e1nica, la anatom\u00eda, los sistemas de entrenamiento o la fisiolog\u00eda se \nconsideraban las m\u00e1s importantes en la formaci\u00f3n docente en educaci\u00f3n f\u00edsica, en la actualidad \nse est\u00e1 valorando en mayor medida los valores human\u00edsticos (Fern\u00e1ndez, 1996). \n \n Efectivamente, en la actividad f\u00edsica y el deporte se ha pasado de una visi\u00f3n t\u00e9cnica y \nparcial del individuo a una visi\u00f3n sensiblemente m\u00e1s human\u00edstica orientada a la formaci\u00f3n \nintegral de la persona. Se ha sustituido el lema \u201cEducaci\u00f3n del f\u00edsico\u201d, por el lema \u201cEducaci\u00f3n \na trav\u00e9s del f\u00edsico\u201d, haciendo surgir toda una nueva corriente que ha obligado a reexaminar \ncr\u00edticamente las metodolog\u00edas de ense\u00f1anza poniendo \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n de conductas \nmorales y \u00e9ticas en los ni\u00f1os y j\u00f3venes a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica y del deporte (Guti\u00e9rrez, \n2003; L\u00f3pez, Monjas, &amp; P\u00e9rez, 2003; Miller &amp; Jarman, 1988; Spencer, 1996).  \n \n La educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte human\u00edstico defienden, por encima de todo, el respeto \na la dignidad de la persona, siendo su objetivo la realizaci\u00f3n del individuo a trav\u00e9s del \n\n\n\nGuti\u00e9rrez del Pozo, D. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 199-210 \n208 \n\ndesarrollo del potencial de cada persona con el fin de mejorar el bienestar personal y social \nmediante la acci\u00f3n. \n \n Los ni\u00f1os y j\u00f3venes que practican deporte no s\u00f3lo van a las clases o entrenamientos \ncon su cuerpo, sino que tambi\u00e9n llevan sus sentimientos, problemas, valores, actitudes y \nconductas. Por ello, si se quiere contribuir con el deporte a una educaci\u00f3n integral, es necesario \nconvertir la pr\u00e1ctica deportiva en un terreno donde se trabaje la educaci\u00f3n en valores y el \ndesarrollo moral del ni\u00f1o, donde se favorezca el trabajo en equipo de forma democr\u00e1tica y \ndonde se contribuya a la mejora de su vida promoviendo la autorrealizaci\u00f3n, la libertad y el \ndesarrollo aut\u00f3nomo de la persona (Hellison, 1995; Jim\u00e9nez &amp;, Dur\u00e1n 2004; Miller &amp; Jarman, \n1988; Wandzilak, 1985). \n \n \nNotas sobre el autor: \n \nDiego Guti\u00e9rrez del Pozo. Doctor en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte \n(Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid). Profesor en la Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela. Preparador \nF\u00edsico en el Club Atl\u00e9tico de Madrid. Correspondencia: dgutierrez@ucjc.edu \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nArnold, P.J. (1991). Educaci\u00f3n F\u00edsica, movimiento y curr\u00edculum. Madrid: Morata. \nBandura, A. (1986). Social foundations of thought and action: A social cognitive theory. New \n\nYork: Prentice-Hall. \nBurton, R.V. &amp; Kunce, L. (1995). Behavioral models of moral development: A brief history \n\nand integration. En W. M. Kurtines &amp; J. L. Gerwirtz (Eds.), Moral development: An \nintroduction (pp. 141-171). Boston: Allyn and Bacon. \n\nBuxarrais, M.R. (1997). La formaci\u00f3n del profesorado en educaci\u00f3n en valores. Bilbao: \nDescl\u00e9e de Brouwer. \n\nCagigal, J.M. (1981). \u00a1Oh Deporte! (Anatom\u00eda de un gigante). Valladolid: Mi\u00f1\u00f3n. \nCamps, V. (1994). Los valores de la educaci\u00f3n. Madrid: Anaya. \nCantillo, J.; Dom\u00ednguez, A.; Encinas, S.; Mu\u00f1oz, A.; Navarro, F. &amp; Salazar, A. (1995). Los \n\ndilemas morales. Un m\u00e9todo para la educaci\u00f3n en valores. Valencia: Nau Llibres. \nCarranza, M. &amp; Mora, J.M. (2003). Educaci\u00f3n f\u00edsica y valores: educando en un mundo \n\ncomplejo. Barcelona: Gra\u00f3. \nCastej\u00f3n, F.J. (2005). \u00bfEs el deporte un contenido educativo? En F. J. Jim\u00e9nez (Ed.), Educar a \n\ntrav\u00e9s del deporte. Huelva: Universidad de Huelva. \nCruz, J. (1997). Factores motivacionales en el deporte infantil y asesoramiento psicol\u00f3gico a \n\nentrenadores y padres. En J. Cruz (Ed.), Psicolog\u00eda del deporte (pp. 147-176). Madrid: \nS\u00edntes \n\nCruz, J.; Boixad\u00f3s, M.; Valiente, L. &amp; Torregrosa, M. (2001). Es perd el \"fair play\" \nil\u00b4esportivitat a l\u00b4esport en edat escolar? Apunts. Educaci\u00f3 F\u00edsica i Esports, 64, 6-16. \n\nDeBusk, M. &amp; Hellison, D. (1989). Implementing a physical education self-responsability \nmodel for delinquency-prone youth. Journal of Teaching in Physical Education, 8, 104-\n112. \n\nDelval, J. &amp; Enesco, I. (1994). Moral, Desarrollo y Educaci\u00f3n. Madrid: Anaya. \n\n\n\nPsicolog\u00eda, educaci\u00f3n en valores y deporte \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 199-210 \n                                                                                                                                      209 \n\nDur\u00e1n, J. (1994). El fen\u00f3meno de las j\u00f3venes hinchadas radicales en el f\u00fatbol: un an\u00e1lisis \nsociol\u00f3gico figuracional sobre una forma de conflicto social. Su situaci\u00f3n en Espa\u00f1a. \nTesis doctoral. Universidad Complutense de Madrid, Madrid. \n\nDur\u00e1n, J. (1996a). Deporte, violencia y educaci\u00f3n. Revista de Psicolog\u00eda del Deporte, 9-10, \n103-109. \n\nDur\u00e1n, J. (1996b). El vandalismo en el  f\u00fatbol. En Valores sociales y deporte. Fair play versus \nviolencia. Investigaciones en Ciencias del Deporte (Vol. 9, pp. 9-35). Madrid: MEC. y \nCSD. \n\nDur\u00e1n, J. (1996c). El vandalismo en el f\u00fatbol. Una reflexi\u00f3n sobre la violencia en la sociedad \nmoderna. Madrid: Gymnos. \n\nEsc\u00e1mez, J. &amp; Ortega, P. (1986). La ense\u00f1anza de actitudes  y valores. Valencia: Nau Llibres. \nEsc\u00e1mez, J.; P\u00e9rez-Delgado, E.; Domingo, A.; Escriv\u00e1, V. &amp; P\u00e9rez, C. (1998). Educar en la \n\nautonom\u00eda moral. Valencia: Generalitat Valenciana. Conselleria de Cultura, Educaci\u00f3n \ny Ciencia. \n\nFern\u00e1ndez, J.J. (1996). La formaci\u00f3n \u00e9tica en la educaci\u00f3n f\u00edsica. En V. Garc\u00eda Hoz (Ed.), \nPersonalizaci\u00f3n en la educaci\u00f3n f\u00edsica (pp. 137-171). Madrid: Rialp. \n\nFromm, E. (1998). El humanismo como utop\u00eda real. La fe en el hombre.  Barcelona: Paidos. \nGervilla, \u00c1. (1997). Estrategias Did\u00e1cticas para Educar en Valores. Postmodernidad y \n\nEducaci\u00f3n. Madrid: Dykinson. \nGervilla, \u00c1. (2000). Valores del cuerpo educando. Barcelona: Herder. \nGonz\u00e1lez, L.D. (1993). Deporte y educaci\u00f3n. Madrid: Palabra. \nGordillo, M. V. (1992). Desarrollo moral y educaci\u00f3n. Pamplona: Eunsa. \nGuti\u00e9rrez, M. (1995). Valores sociales y deporte. Madrid: Gymnos. \nGuti\u00e9rrez, M. (1998). Desarrollo de valores en la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte. Apunts. \n\nEducaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes, 51, 100-108. \nGuti\u00e9rrez, M. (2003). Manual sobre valores en la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte. Barcelona: \n\nPaidos Ib\u00e9rica. \nHellison, D. (1978). Beyond balls and bats: Alienated (and other) youth in the gym. \n\nWashington, DC: American Alliance for Health, Physical Education, and Recreation. \nHellison, D. (1985). Goals and strategies for teaching physical education. Champaign, Il: \n\nHuman Kinetics. \nHersh, R.; Reimer, J. &amp; Paolitto, D. (1998). El crecimiento moral. De Piaget a Kohlberg. \n\nMadrid: Narcea. \nJim\u00e9nez, P.J. &amp; Dur\u00e1n, J. (2004). Propuesta de un programa para educar en valores a trav\u00e9s de \n\nla actividad f\u00edsica y el deporte. Apunts , 76, 25-29. \nL\u00f3pez, V.M.; Monjas, R. &amp; P\u00e9rez, D. (2003). Buscando alternativas a la forma de entender y \n\npracticar la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar. Barcelona: Inde. \nMatson, F.W. (1984). Conductismo y Humanismo. \u00bfEnfoques antag\u00f3nicos o complementarios? \n\nM\u00e9xico DF: Trillas. \nMiller, R. &amp; Jarman, B. (1988). Moral and Ethical Character Development -Views From Past \n\nLeaders. JOPERD, 59(6), 72-78. \nMiller, S. C.; Bredemeier, B. &amp; Shields, D. (1997). Sociomoral education through physical \n\neducation with ar-risk children. Quest, 49, 114-129 \nPiaget, J. (1932). The moral judgement of the child. New York: Harcourt and Brace. \nPiaget, J. (1974). El criterio moral en el ni\u00f1o. Barcelona: Fontanella. \nPascual, A. (1988). Clarificaci\u00f3n de valores y desarrollo humano. Madrid: Narcea. \nPay\u00e1, M. (1997). Educaci\u00f3n en valores para una sociedad abierta y plural: Aproximaci\u00f3n \n\nconceptual. Bilbao: Descl\u00e9e De Brouwer. \n\n\n\nGuti\u00e9rrez del Pozo, D. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 199-210 \n210 \n\nPrat, M. &amp; Soler, S. (2003). Actitudes valores y normas en la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte. \nBarcelona: Inde. \n\nPuig, J.M. &amp; Mart\u00edn, X. (1998). La educaci\u00f3n moral en la escuela. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica. \nBarcelona: Edeb\u00e9. \n\nRaths, L.E.; Harmin, M. &amp; Simons, S.B. (1982). El sentido de los valores y la ense\u00f1anza. \nC\u00f3mo emplear los valores en el sal\u00f3n de clase. M\u00e9xico D.F.: Cecsa. \n\nRodr\u00edguez, J.M. (1997). Teor\u00edas de la educaci\u00f3n moral y propuestas educativas. Tenerife: \nDomicram. \n\nSampol, P.P.; Borr\u00e0s, P.A. &amp; Ponseti, F.X. (2002). Transmissi\u00f3 de valors socials a trav\u00e9s de \nl\u00b4esport. Educaci\u00f3 i Cultura, 15, 179-187. \n\nSavater, F. (1991). \u00c9tica para amador. Barcelona: Ariel. \nSavater, F. (1997). El  valor de educar. Barcelona: Ariel. \nSimon, R L. (1991). Fair Play. Sports, Values, and Society. Oxford: Westview Press. \nSpencer, A. (1996). Ethics in Physical and Sport Education. JOPERD, 67(7), 37-39. \nTrepat, D. (1995). La educaci\u00f3n en valores a trav\u00e9s de la iniciaci\u00f3n deportiva. En D. Blazquez \n\n(Ed.), La iniciaci\u00f3n deportiva y el deporte escolar (pp. 95-112). Barcelona: Inde. \nWandzilak, T. (1985). Values development through physical education and athletics. Quest, \n\n37(2), 176-185. \n \n \n\n\n\n \n\n 211 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 211-222 \n \nRecibido: 20/05/2011 \nAceptado: 18/06/2011 \n \nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales \n\nen j\u00f3venes socialmente desfavorecidos a trav\u00e9s de la actividad \nf\u00edsica y el deporte \n\n \nThe Responsibility Model Development of psychosocial aspects in \n\nunderserved youth through physical activity and sport \n \n\nRodrigo Pardo, Noemi Garc\u00eda-Arjona \n \n\n         Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid \n \nResumen: Numerosos autores han se\u00f1alado que la actividad f\u00edsica y el deporte \npueden resultar excelentes medios para el desarrollo de aspectos psicosociales \ntales como respeto, autocontrol, autoestima, empat\u00eda, esfuerzo, autonom\u00eda, \ncooperaci\u00f3n, ayuda a los dem\u00e1s y liderazgo. Sin embargo, la actividad f\u00edsico-\ndeportiva por s\u00ed misma no desarrolla los aspectos anteriormente citados de \nforma autom\u00e1tica sino que depender\u00e1 del uso, correcto o incorrecto, que de la \nactividad f\u00edsica se haga. En este art\u00edculo se presentar\u00e1 el Modelo de \nResponsabilidad creado por Donald Hellison como herramienta de contrastada \nutilidad que incluye las estrategias y metodolog\u00eda necesarias para el desarrollo \nde aspectos psicosociales en j\u00f3venes socialmente desfavorecidos a trav\u00e9s de la \nactividad f\u00edsica y el deporte. Por \u00faltimo, se expondr\u00e1n aquellas investigaciones \nque han desarrollado programas f\u00edsico-deportivos basados en este modelo, \nmostrando sus resultados y posibles aplicaciones dentro del campo de la \npsicolog\u00eda deportiva. \nPalabras Clave: actividad f\u00edsica, deporte, j\u00f3venes socialmente desfavorecidos, \nmodelo de responsabilidad.  \n \nAbstract: Many authors have pointed out that physical activity and sport can be \nexcellent means to promote psychosocial aspects such as respect, self-control, \nself-esteem, empathy, effort, self-direction, cooperation, help others, and \nleadership. However, physical activity and sport by themselves do not \nautomatically foster the abovementioned aspects, this will depend on how, in a \npositive or negative way, physical activity and sport be used. The purpose of this \narticle is to present the Responsibility Model created by Donald Hellison as a \ncontrasted tool that includes the strategies and methodology to promote \npsychosocial aspects with underserved youth through physical activity and sport. \nFinally, it will be expounded those studies that have implemented responsibility-\nbased physical activity programs, showing their results and possible \napplications for sport psychology field. \nKey words: physical activity, sport, underserved youth, Responsibility Model. \n \n\n\n\nPardo, R. y Garc\u00eda-Arjona, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 211-222 \n212 \n\nIntroducci\u00f3n \n \nLa situaci\u00f3n social que se vive a comienzos del siglo XXI en las sociedades industrializadas \nest\u00e1 caracterizada por la existencia de colectivos sociales que necesitan especial atenci\u00f3n \n(Guti\u00e9rrez, 2003). La presencia de estos colectivos es motivada por la inadecuada distribuci\u00f3n \nde la riqueza y el aumento de los flujos migratorios. Uno de estos grupos es el denominado \ncomo \u2018j\u00f3venes socialmente desfavorecidos\u2019. \n \n\nHoy en d\u00eda, el n\u00famero de j\u00f3venes que viven en situaciones de pobreza, marginaci\u00f3n, \ninseguridad, insuficiente apoyo institucional, falta de adecuados roles personales y conductas \nde alto riesgo para la salud est\u00e1 aumentando dr\u00e1sticamente (Grunbaum et al., 2004; Kallusky, \n2000). El t\u00e9rmino joven socialmente desfavorecido, tal y como se\u00f1ala Stiehl (2000), hace \nreferencia a aquellos j\u00f3venes que en mayor o menor medida experimental alguna de las \nsiguientes situaciones: pobreza, vivir en entornos inseguros, desmotivaci\u00f3n hacia el entorno \nescolar, faltar de participaci\u00f3n significativa y duradera, y falta de adecuados roles personales. \nOtros autores como Orfield (2000), consideran que los aspectos raciales en muchos de los \ncasos est\u00e1n fuertemente relacionados con el hecho de ser \u2018desfavorecido\u2019. Por otro lado, \nGrunbaum y colaboradores (2004) indican que actividades de riesgo como el consumo de \ndrogas, alcoholismo, embarazos no deseados e intentos de suicidio est\u00e1n aumentando entre los \nadolescentes. Estas situaciones de alto riesgo est\u00e1n fuertemente relacionadas con aquellos \nj\u00f3venes considerados como desfavorecidos (Hellison &amp; Templin, 1991). \n\n \nEl conocido como Modelo de Responsabilidad o Modelo de Responsabilidad Personal \n\ny Social, fue creado por el profesor Donald Hellison en los Estados Unidos al inicio de los a\u00f1os \n70. Aunque fue originariamente concebido para trabajar en valores a trav\u00e9s de la actividad \nf\u00edsica y el deporte con j\u00f3venes socialmente desfavorecidos dentro de una clase de Educaci\u00f3n \nF\u00edsica, este Modelo ha sido utilizado para el desarrollo de aspectos psicosociales tales como \nrespeto, autocontrol, autoestima, empat\u00eda, esfuerzo, autonom\u00eda, cooperaci\u00f3n, ayuda a los dem\u00e1s \ny liderazgo en otros contextos deportivos como las actividades extraescolares o entrenamientos \ny competiciones (Hellison, 2000b). A continuaci\u00f3n este Modelo ser\u00e1 desarrollado con mayor \ndetenimiento. \n \n \n\nComponentes b\u00e1sicos del Modelo de Responsabilidad \n \nEl Modelo de Responsabilidad ha sido desarrollado por su autor en numerosas publicaciones \n(Hellison, 1990, 1993, 2000a, 2000b, 2003a; Hellison, Martinek, &amp; Cutforth, 1996; Hellison &amp; \nTemplin, 1991; Hellison &amp; Walsh, 2002), entre las que destacan principalmente cuatro \n(Hellison, 1978, 1985, 1995, 2003b). Autores como Bain (1989); Cecchini, Montero y Pe\u00f1a \n(2003); Ennis (2003); Escart\u00ed, Pascual y Guti\u00e9rrez (2005); o Miller, Bredemeier y Shields \n(1997), han se\u00f1alado que el Modelo de Responsabilidad es un marco ideal para el desarrollo de \nvalores personales y sociales de los j\u00f3venes, especialmente de aquellos que se encuentran en \nsituaciones m\u00e1s desfavorecidas. Tal y como lo describe Hellison, el Modelo de \nResponsabilidad incluye los objetivos, estrategias y metodolog\u00eda necesarios para desarrollar la \nresponsabilidad personal y social de estos j\u00f3venes a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica deportiva (Hellison, \n2003b). \n \n\nHellison (2003b) propone cinco Niveles de Responsabilidad (ver Tabla 1) a trav\u00e9s de \nlos cu\u00e1les los j\u00f3venes aprenden a \u201ctomar responsabilidad por su propio desarrollo y bienestar, \n\n\n\nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 211-222 \n                                                                                                                                      213 \n\ny contribuir en el bienestar de los dem\u00e1s\u201d (p. 25), siendo la actividad f\u00edsica y el deporte los \nmedios necesarios para alcanzar tal fin. Cada Nivel de Responsabilidad tiene sus propios \nobjetivos y estrategias, pudi\u00e9ndose trabajar cada uno de ellos de manera independiente. \n \n\nNivel I Respetar los derechos y opiniones de los dem\u00e1s \nNivel II Participaci\u00f3n y esfuerzo \nNivel III Autonom\u00eda personal \nNivel IV Ayudar a los dem\u00e1s y liderazgo \nNivel V Fuera del gimnasio (transferencia) \n\nTabla 1. Niveles de Responsabilidad \n \nNivel I \n \nEl objetivo en este nivel es conseguir un clima adecuado de convivencia para favorecer las \nrelaciones entre los alumnos/jugadores y tambi\u00e9n con el profesor/entrenador. Por esta raz\u00f3n, \nlas sesiones de Educaci\u00f3n F\u00edsica y los entrenamientos pueden constituir una buena oportunidad \npara que mejoren aspectos como la comunicaci\u00f3n, la convivencia y el respeto. El  respeto debe \nser, a su vez, afrontado desde varias perspectivas: \n\n? Respeto hacia las dem\u00e1s personas, hacia sus opiniones, formas de ser y de actuar. Se \ntrata de desarrollar la empat\u00eda. Por supuesto, este respeto incluye tambi\u00e9n a la figura de \nautoridad, en este caso, el profesor/entrenador/\u00e1rbitro. Se debe evitar tanto la violencia \nf\u00edsica como la verbal, ya que ambas dificultan un adecuado clima de convivencia. \n\n? Respeto de las normas b\u00e1sicas de convivencia, que facilitan la vida social y el clima de \ntrabajo y de confianza. Estas normas comunes deben ser establecidas entre todos, \nalumnos/jugadores y profesor/entrenador, as\u00ed como los procedimientos para que se \ncumplan (Esc\u00e1mez &amp; P\u00e9rez, 1998). Entre ellas ha de destacar el cuidado y respeto del \nmaterial deportivo adem\u00e1s de otras como la asistencia, traer ropa deportiva, etc. \n\n \nTodos estos aspectos vienen muy relacionados con el autocontrol, del que Hellison \n\n(1995) se\u00f1ala: \u201cun alumno no puede participar en las actividades que se propongan si antes no \nes capaz de controlar su comportamiento suficientemente como para no interferir en el \nderecho de los otros estudiantes a aprender y en el derecho del profesor a ense\u00f1ar\u201d (p. 13). \n \nNivel II \n \nEn este nivel los alumnos \u201cno s\u00f3lo muestran un m\u00ednimo respeto hacia los dem\u00e1s, sino que \nparticipan de buena gana en las distintas actividades bajo la supervisi\u00f3n del profesor\u201d \n(Hellison, 1995). As\u00ed mismo, se trata de promover una participaci\u00f3n sin discriminaci\u00f3n, en \ndonde todos los alumnos partan con igualdad de oportunidades, sin que la participaci\u00f3n se \nsupedite a caracter\u00edsticas de sexo, niveles de habilidad u otros criterios discriminatorios como \nla raza o la cultura.  \n \nNivel III \n \nHellison (1995) expone que los alumnos/jugadores que est\u00e1n en este nivel \u201cno s\u00f3lo muestran \nrespeto y participaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n son capaces de trabajar sin supervisi\u00f3n, pudiendo \nidentificar sus propias necesidades. Empiezan a planificar y a llevar a cabo sus propios \nprogramas\u201d (p. 13). \n\n\n\nPardo, R. y Garc\u00eda-Arjona, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 211-222 \n214 \n\nDe esta forma, planificar, organizar y tomar decisiones son aspectos claves en este \nnivel. Se trata de crear actitudes de responsabilidad ante las propias acciones y de fomentar \nestas capacidades que est\u00e1n estrechamente ligadas con la vida adulta y activa. En definitiva, se \nbusca que los j\u00f3venes sean aut\u00f3nomos. \n \nNivel IV \n \nLos estudiantes del nivel IV, \u201cadem\u00e1s de participar y ser aut\u00f3nomos, est\u00e1n motivados para \nextender su sentido de responsabilidad m\u00e1s all\u00e1 de ellos mismos por medio de la colaboraci\u00f3n, \nmostrando inter\u00e9s y ayuda\u201d (Hellison, 1995:13). \n \n\nA la hora de desarrollar una sesi\u00f3n f\u00edsico-deportiva, hay que prestar especial atenci\u00f3n \na aquellos alumnos/jugadores que presentan mayores dificultades, siendo (en este nivel) los \npropios alumnos/jugadores los encargados de tal funci\u00f3n. Incluso pueden llegar a dirigir una \nparte de la sesi\u00f3n (calentamiento, estiramientos, etc.) o la sesi\u00f3n al completo, todo en funci\u00f3n \nde su nivel de responsabilidad. Adem\u00e1s, aquellos j\u00f3venes que se encuentran en este nivel \nrealizan todas estas acciones sin espera de recompensa alguna a modo de motivaci\u00f3n extr\u00ednseca \n(Hellison, 2003b). \n \nNivel V \n \nEn este \u00faltimo nivel se trata de poner en pr\u00e1ctica fuera del programa todo lo que se ha ido \ntrabajando en \u00e9l. En palabras de Hellison (2003b), \u201cel nivel V significa, en \u00faltimo lugar, ser un \nmodelo para los dem\u00e1s\u201d (p. 36). Por tanto, los niveles anteriores dejan de ser algo que s\u00f3lo se \ntrabaja durante la clase de Educaci\u00f3n F\u00edsica o del entrenamiento para, de este modo, formar \nparte de la vida cotidiana de los propios alumnos/jugadores (cuando se encuentran en las otras \nclases, el patio de recreo, la calle o incluso su propia casa). \n \n\nEste nivel no formaba parte de los primeros Niveles de Responsabilidad que elabor\u00f3 \nHellison (1985), fue posteriormente cuando vio la importancia de que su trabajo no quedara \nsolamente limitado al gimnasio cuando definitivamente lo incluy\u00f3 como necesario colof\u00f3n a un \nproceso en el desarrollo de la responsabilidad de estos j\u00f3venes (Hellison, 2003b).  \n\n \nA modo de resumen, se puede decir que los Niveles II y III est\u00e1n centrados en que los \n\nalumnos adquieran de forma gradual una responsabilidad por su propio bienestar. Por otro \nlado, los Niveles I y IV se focalizan en favorecer al desarrollo de los dem\u00e1s. El Nivel V, por su \nparte, est\u00e1 centrado en transferir todos estos valores a la vida cotidiana (Hellison, 2003b).  \n \n \n\nEstrategias y m\u00e9todos para poner en pr\u00e1ctica el Modelo de Responsabilidad \n \nAquellos profesionales (profesores, entrenadores, psic\u00f3logos deportivos, etc.) que utilicen el \nModelo de Responsabilidad pueden escoger entre una amplia gama de estrategias para ponerlo \nen pr\u00e1ctica dentro de sus clases de Educaci\u00f3n F\u00edsica o entrenamientos. Entre todas estas \nestrategias se pueden destacar las siguientes (Hellison, 2003a, 2003b; Hellison et al., 2000): \n \n\nCharlas de conocimiento: consisten en empezar la sesi\u00f3n informando a los \nalumnos/jugadores de los objetivos que se quieren alcanzar y de las actividades que se van a \nrealizar. En algunos casos se pueden plantear murales o p\u00f3ster para mostrar los Niveles de \n\n\n\nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 211-222 \n                                                                                                                                      215 \n\nResponsabilidad y animar, de este modo, a que los alumnos/jugadores traten de irse superando \nd\u00eda a d\u00eda. \n\n \nInteracci\u00f3n entre estudiante y profesor: es muy importante que todos los \n\nalumnos/jugadores tengan un contacto personal con el profesor/entrenador al menos una vez en \ncada sesi\u00f3n. Se trata de demostrar a los j\u00f3venes que son importantes, que se les valora por lo \nque son y que nos preocupa su situaci\u00f3n personal. La confianza, sinceridad y respeto son \npiezas clave en el empleo de esta estrategia. Esta t\u00e9cnica se puede emplear en cualquier \nmomento durante la sesi\u00f3n (antes de empezar, durante o al final), lo importante es tener en \ncuenta a todo el mundo. \n\n \nReuni\u00f3n de grupo: al final de la sesi\u00f3n se dedica un tiempo en el que se comparten las \n\nideas, opiniones y sensaciones que han surgido durante la sesi\u00f3n. Es importante dar la \noportunidad para que los alumnos/jugadores expresen su punto de vista y de esta forma se \nsientan parte activa del proceso educativo, ya que en gran parte de sus experiencias previas esta \ncircunstancia no se daba. Es en este momento cuando se puede debatir acerca de las normas de \nclase o de posibles conflictos que hayan surgido durante la misma. Excepcionalmente, se puede \ndar una reuni\u00f3n de grupo durante la sesi\u00f3n a ra\u00edz de alg\u00fan conflicto que haya sucedido o para \nsolventar alg\u00fan problema. A esta t\u00e9cnica se la denomina \u2018tiempo muerto\u2019 (Hellison, 1995, p. \n46). \n \n\nTiempo de reflexi\u00f3n: esta estrategia se utiliza despu\u00e9s de la reuni\u00f3n en grupo. Durante \neste tiempo, los alumnos/jugadores tienen que reflexionar acerca de c\u00f3mo ha sido su \ncomportamiento durante la sesi\u00f3n. Para ello pueden rellenar diarios o mostrar a trav\u00e9s de los \npulgares como ha sido su actitud en relaci\u00f3n a cada uno de los niveles en los que se haya \ntrabajado durante la clase (para m\u00e1s detalles consultar Hellison, 2003b, p. 49 y ss.). \n\n \nTodas estas estrategias tienen en com\u00fan el hecho de reconocer y respetar la \n\nindividualidad de cada uno de los alumnos/jugadores. Es importante aprender a valorar lo \nbueno que hay en cada uno de los j\u00f3venes ya que, muchas veces, la sociedad s\u00f3lo les ha \ninsistido en \u201clo malos que son\u201d o en que \u201cno valen para nada\u201d. Todas las personas tienen \nalguna virtud que hay que saber reconocer y apreciar. De esta forma, la opini\u00f3n de cada uno de \nellos resulta muy importante y se debe respetar y tener en cuenta, haci\u00e9ndoles part\u00edcipes en la \ntoma de decisiones y compartiendo con ellos la responsabilidad de dirigir parte de alguna \nsesi\u00f3n (Hellison, 2003b). \n \n \n\nRevisi\u00f3n de investigaciones que han desarrollado programas f\u00edsico-deportivos basados en el \nModelo de Responsabilidad \n\n \nEn la mayor\u00eda de los programas basados en el Modelo de Responsabilidad se ha encontrado \nque gran parte de los participantes proceden de minor\u00edas socialmente desfavorecidas como la \nAfroamericana (Hellison, 1993; Hellison &amp; Wright, 2003; Schilling, 2001) o la Latina \n(Cutforth, 1997; Kallusky, 2000; Lifka, 1990). Por otro lado, otros programas basados en este \nModelo se han centrado en el trabajo con aquellos estudiantes que presentaban problemas de \nconducta, comportamiento y/o baja motivaci\u00f3n hacia el entorno educativo (DeBusk &amp; \nHellison, 1989; Kallusky, 2000; Martinek, Schilling, &amp; Johnson, 2001; Schilling, 2001). \n \n\n\n\nPardo, R. y Garc\u00eda-Arjona, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 211-222 \n216 \n\nDadas las caracter\u00edsticas de esta poblaci\u00f3n, Hellison (2000b) puntualiza que un \ncriterio clave para el \u00e9xito de los programas basados en el Modelo de Responsabilidad es \nmantener el n\u00famero de participantes reducido, esto es, no m\u00e1s de 20 j\u00f3venes. En general, los \nestudios desarrollados con este modelo mantienen esta premisa (Compagnone, 1995; Cutforth, \n1997; Cutforth &amp; Puckett, 1999; DeBusk &amp; Hellison, 1989; Georgiadis, 1990; Hellison &amp; \nWright, 2003; Martinek et al., 2001; Schilling, 2001). \u00danicamente estudios como el de \nKallusky (2000) sobrepasa este n\u00famero con 32 participantes. \n\n \nEn relaci\u00f3n a la edad, la mayor\u00eda de los estudios desarrollados con el Modelo de \n\nResponsabilidad est\u00e1n centrados en ni\u00f1os y adolescentes de entre 6 a 13 a\u00f1os (Compagnone, \n1995; Cutforth, 1997; DeBusk &amp; Hellison, 1989; Hellison, 1993; Lifka, 1990; Martinek et al., \n2001). Para adolescentes de entre 14 y 17 a\u00f1os, los programas son m\u00e1s bien escasos \n(Georgiadis, 1990; Kallusky, 2000). Sin embargo, hay programas f\u00edsico-deportivos que \ncombinan varias edades como medio para  favorecer experiencias de liderazgo entre los \nparticipantes de mayor edad (Cutforth, 2000; Cutforth &amp; Puckett, 1999; Hellison &amp; Wright, \n2003; Schilling, 2001). \n\n \nPor tanto, para conseguir tener \u00e9xito en los programas dirigidos a esta poblaci\u00f3n, \n\ndichos programas deben ofrecer una variada oferta en duraci\u00f3n, contenidos y escenarios. A \ncontinuaci\u00f3n estos factores ser\u00e1n analizados con m\u00e1s en detalle. \n \n \n\nDuraci\u00f3n \n \nUna de las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de los programas f\u00edsico-deportivos basados en el Modelo de \nResponsabilidad consiste en involucrar a los participantes en proyectos de m\u00e1s de un a\u00f1o de \nduraci\u00f3n (Cutforth, 2000; Martinek et al., 2001; Schilling, 2001). Aunque hay programas que \nse han venido desarrollando durante un corto espacio de tiempo que oscila entre las 5 a 6 \nsemanas (18 a 21 d\u00edas) (Compagnone, 1995; Cutforth &amp; Puckett, 1999; DeBusk &amp; Hellison, \n1989); la mayor\u00eda de los estudios tienen una duraci\u00f3n entre cuatrimestral (Kallusky, 2000) y \nsemestral (Cutforth, 1997; Hellison, 1993; Martinek et al., 2001). Por otro lado, la duraci\u00f3n de \nlas sesiones en estos programas fue de una hora de duraci\u00f3n cada una. \n \n \n\nActividad f\u00edsica o deporte empleado \n \nLos programas basados en el Modelo de Responsabilidad no se centran en el desarrollo de las \nhabilidades f\u00edsicas. El principal prop\u00f3sito de estos programas es el desarrollar la \nresponsabilidad, tanto en su dimensi\u00f3n personal como social (Hellison, 2003b; Hellison et al., \n2000). Por esta raz\u00f3n, la actividad f\u00edsica o deportes utilizados no son importantes pues son s\u00f3lo \nlos medios para desarrollar otros valores. El fin \u00faltimo de estos programas no es crear buenos \natletas, sino formar buenas personas. \n \n\nMuchos de los programas han utilizado un \u00fanico deporte, como por ejemplo el \nbaloncesto (Cutforth &amp; Puckett, 1999; Georgiadis, 1990; Hellison, 1993; Hellison &amp; Wright, \n2003; Schilling, 2001). Esto se debe al entorno social en donde el programa fue llevado a cabo \ny la naturaleza del mismo, ya que el baloncesto es un deporte de equipo que tiene una gran \npopularidad dentro de la poblaci\u00f3n afroamericana de los Estados Unidos, sobre todo en \u00e1reas \nurbanas. Situaci\u00f3n similar podr\u00eda ser la que ocurre con el f\u00fatbol en nuestro pa\u00eds. \n\n\n\nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 211-222 \n                                                                                                                                      217 \n\nPor otro lado, otros programas han utilizado una mezcla de diferentes actividades \nf\u00edsicas y deportes. Por ejemplo, Kallusky (2000) utiliz\u00f3 baloncesto, levantamiento de pesas, \nartes marciales y actividades cooperativas en su estudio. Esto se debi\u00f3 a los requisitos para \ndesarrollar las clases de Educaci\u00f3n F\u00edsica, dado que utilizar un \u00fanico contenido no resulta \nsuficiente para alcanzar los objetivos de esta asignatura. Sin embargo, otros programas de \nactividades extraescolares han utilizado una mezcla de diferentes deportes como baloncesto, \ntenis, lacrosse, f\u00fatbol y esgrima (Martinek et al., 2001). Tambi\u00e9n, en los estudios de Lifka \n(1990) o DeBusk y Hellison (1989) se emplearon actividades de mantenimiento f\u00edsico y otros \ndeportes m\u00e1s reglados como el voleibol. \n\n \nDe esta forma, resulta importante crear un equilibrio entre los deportes m\u00e1s populares \n\ny arraigados dentro de determinados colectivos (f\u00fatbol, baloncesto, etc.) y aquellos otros \ndeportes y actividades f\u00edsicas que aportan nuevas y excitantes experiencias para los j\u00f3venes, \ncomo por ejemplo las actividades en la naturaleza o los juegos cooperativos (Schilling, 2001). \n \n \n\nEscenario: programas escolares vs. programas extraescolares \n \nAunque algunos estudios basados en el Modelo de Responsabilidad han sido desarrollados \ndentro del contexto formalizado de las clases de Educaci\u00f3n F\u00edsica (Compagnone, 1995; \nDeBusk &amp; Hellison, 1989; Kallusky, 2000), la mayor\u00eda de las investigaciones emplearon este \nmodelo en programas extraescolares. Estos programas fueron llevados a cabo por centros \ncomunitarios, agencias de juventud, clubes, etc. En concreto, se utilizaron instalaciones \nescolares (Cutforth, 1997; Hellison, 1993; Kahne et al., 2001; Martinek et al., 2001), la \nuniversidad (Cutforth &amp; Puckett, 1999; Hellison &amp; Wright, 2003; Schilling, 2001), o pisos de \nacogida para j\u00f3venes (Georgiadis, 1990). \n \n\nHellison (1993), es un ferviente defensor de este tipo de programas extraescolares \ndebido a que: \n\n1. Permiten restringir el n\u00famero de participantes en base a las \ncaracter\u00edsticas del programa y los medios del mismo. \n\n2. Son voluntarios. \n3. Existe libertad a la hora de planificar horarios y posibilidad de crear sus \n\npropias normas. \n4. Proporcionan un lugar seguro alejado de la calle donde los j\u00f3venes \n\npueden ir despu\u00e9s de acabar la escuela. \n \n \n\nResultados: \u00bf\u00e9xito o no? \n \n\nResulta complejo realizar una evaluaci\u00f3n de los programas basados en el Modelo de \nResponsabilidad. Dado que el principal prop\u00f3sito de estos programas es el de desarrollar la \nresponsabilidad personal y social de sus participantes, muchas veces los resultados son \ndif\u00edcilmente medibles a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas cuantitativas. Por tanto, la metodolog\u00eda cualitativa ha \nsido la empleada en la mayor\u00eda de los casos de manera exclusiva (DeBusk &amp; Hellison, 1989; \nGalvan, 2004; Kallusky, 2000; Schilling, 2001), o en combinaci\u00f3n con otras t\u00e9cnicas \ncuantitativas (Collingwood, 1997; Cutforth &amp; Puckett, 1999; Hellison &amp; Wright, 2003; Kahne \net al., 2001; Martinek et al., 2001).  \n\n\n\nPardo, R. y Garc\u00eda-Arjona, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 211-222 \n218 \n\nDe esta forma, debido a la naturaleza de los datos recogidos en estos estudios, es \ndif\u00edcil cuantificar la cantidad de mejora que los participantes obtienen por el hecho de haber \nparticipado en estos programas. Sin embargo, s\u00ed que se puede obtener una buena informaci\u00f3n \ndel impacto que ha supuesto para los j\u00f3venes la participaci\u00f3n en estos programas a trav\u00e9s de \nsus propios testimonios y reflexiones (entrevistas, cuestionarios, diarios, etc.).  \n\n \nSiguiendo las directrices de Hellison y Walsh (2002), los resultados obtenidos \n\nconcernientes al impacto que tuvieron los programas basados en el Modelo de Responsabilidad \nen los participantes fueron: \n\n \n? Evidentes mejoras en el autocontrol de los j\u00f3venes, en relaci\u00f3n al respeto por el \n\nmaterial, compa\u00f1eros, instalaciones, autoridad, normas, etc. (DeBusk &amp; Hellison, \n1989; Georgiadis, 1990; Kahne et al., 2001; Kallusky, 2000; Lifka, 1990; Schilling, \n2001). \n\n? La participaci\u00f3n y el esfuerzo, medidos a trav\u00e9s del tiempo de implicaci\u00f3n en la \ntarea, mejoraron en los estudios de Compagnone (1995), Lifka (1990) y Schilling \n(2001). Adicionalmente, el nivel IV (ayudar a los dem\u00e1s) mejor\u00f3 en la investigaci\u00f3n \nde Schilling (2001). \n\n? Desarrollo en el plano cognitivo debido a que los participantes aprendieron los \nprincipios b\u00e1sicos del Modelo de Responsabilidad y fueron capaces de reconocer los \ndiferentes Niveles de Responsabilidad (Cutforth, 1997; DeBusk &amp; Hellison, 1989; \nLifka, 1990). \n\n? En relaci\u00f3n al nivel III (autonom\u00eda personal), se encontraron mejoras significativas a \nla hora de trabajar de forma independiente y en establecer metas espec\u00edficas \n(Georgiadis, 1990; Lifka, 1990). \n\n? El trabajo en equipo y la cooperaci\u00f3n son importantes valores para favorecer el \ndesarrollo de la responsabilidad social. En el estudio de Georgiadis (1990), se hall\u00f3 \nque los participantes mejoraron su habilidad para trabajar en equipo. \n\n? En relaci\u00f3n a otras habilidades sociales, los estudios de Cutforth (1997), Kallusky \n(2000) y Lifka (1990), mostraron evidencias consistentes de mejora en las t\u00e9cnicas \nde comunicaci\u00f3n y en las relaciones interpersonales de los participantes. Adem\u00e1s, se \nencontraron mejoras en el sentido de responsabilidad tanto personal como social de \nlos participantes en los estudios de Compagnone (1995) y Kallusky (2000). \n \n\nPor \u00faltimo, destacar que otros estudios mostraron mejoras significativas en relaci\u00f3n al \nnivel V, esto es, transferir los objetivos del Modelo de Responsabilidad a la vida cotidiana \nfuera del gimnasio. Por ejemplo, los profesores de aula encontraron un mejor comportamiento \nen los alumnos y descendi\u00f3 el n\u00famero de expulsiones y abandonos (Cutforth, 1997; DeBusk &amp; \nHellison, 1989; Georgiadis, 1990; Lifka, 1990; Martinek et al., 2001). \n \n \n\nConclusiones \n \nDespu\u00e9s de haber realizado una extensa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de los programas f\u00edsico-\ndeportivos basados en el Modelo de Responsabilidad que se han desarrollado, se puede afirmar \nque ciertas caracter\u00edsticas son comunes a todos ellos. Estas caracter\u00edsticas son la edad de los \nparticipantes, duraci\u00f3n de los programas, contenidos utilizados y los lugares en donde se han \ndesarrollado. La mayor\u00eda de los programas consultados se han centrado en estudiantes de \n\n\n\nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 211-222 \n                                                                                                                                      219 \n\nprimaria en horario extraescolar con no m\u00e1s de 15 a 20 participantes. Esta preferencia por \ndesarrollar programas extraescolares se debe a que se puede controlar en mayor medida el \nn\u00famero de participantes, los requisitos de asistencia, hay una mayor flexibilidad en los \ncontenidos, normas y horarios, y adem\u00e1s ofrecen un lugar seguro para los j\u00f3venes una vez \nfinalizada la escuela. En cuanto a los contenidos, la mayor\u00eda de los programas consultados ha \nutilizado el baloncesto. Por \u00faltimo, el compromiso a largo plazo parece ser un factor clave a la \nhora de desarrollar aspectos de responsabilidad personal y social en los participantes. \n \n\nEn cuanto a la metodolog\u00eda utilizada, en la gran mayor\u00eda de las investigaciones se \nemple\u00f3 la metodolog\u00eda cualitativa para valorar el impacto de estos programas en los \nparticipantes, siendo s\u00f3lo unos pocos los que utilizaron una combinaci\u00f3n de m\u00e9todos \ncualitativos y cuantitativos. Los resultados de estos estudios revelan que el Modelo de \nResponsabilidad impact\u00f3 positivamente en aspectos psicosociales de los participantes tales \ncomo el respeto, autocontrol, autoestima, empat\u00eda, esfuerzo, autonom\u00eda, cooperaci\u00f3n, ayuda a \nlos dem\u00e1s y liderazgo. Adem\u00e1s, la asistencia a la escuela y la tasa de abandono cambi\u00f3 \npositivamente en aquellos participantes que tomaron parte en estos programas. Finalmente, este \ntipo de programas tambi\u00e9n favoreci\u00f3 un desarrollo positivo de todos estos aspectos \u201cfuera del \ngimnasio\u201d. \n \n\nDe esta forma, los programas f\u00edsico-deportivos basados en el Modelo de \nResponsabilidad muestran la necesidad de seguir abordando este \u00e1rea en donde el mundo de la \npsicolog\u00eda del deporte tiene mucho que decir ya que, a trav\u00e9s de este tipo de programas f\u00edsico-\ndeportivos, se pueden desarrollar no s\u00f3lo aspectos f\u00edsicos sino tambi\u00e9n psicosociales en etapas \nevolutivas tan importantes como la ni\u00f1ez y la adolescencia.  \n \n\nPor tanto, se trata de que el psic\u00f3logo pueda proponer dentro de un club o en un \ncolegio parte de la filosof\u00eda que propone este Modelo (o al menos la utilizaci\u00f3n de alguna de \nsus herramientas), ya que en definitiva lo que se tiene que buscar en ciertas edades es el \ndesarrollo integral de la persona y no un desarrollo estrictamente basado en el rendimiento \ndeportivo tal y como viene ocurriendo en determinadas circunstancias. En definitiva, se trata de \nhacer buenas personas y no s\u00f3lo buenos deportistas. Tal y como se ha comprobado a trav\u00e9s de \nla literatura, el Modelo de Responsabilidad es una buena herramienta para conseguir que esto \npueda ser as\u00ed. \n \n \nNotas sobre los autores: \n \nRodrigo Pardo es profesor del Departamento de Ciencias Sociales de la Actividad F\u00edsica, el \nDeporte y el Ocio en la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte \u2013 INEF  \n(Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid). Sus principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n son el estudio del \ndeporte como medio de educaci\u00f3n y socializaci\u00f3n, y el desarrollo de programas deportivos con \npoblaciones desfavorecidas. Correspondencia: rodrigo.pardo@upm.es \n \nNoemi Garc\u00eda-Arjona es personal investigador en formaci\u00f3n en el Departamento de Ciencias \nSociales de la Actividad F\u00edsica, el Deporte y el Ocio en la Facultad de Ciencias de la Actividad \nF\u00edsica y del Deporte \u2013 INEF  (Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid). Su principal \u00e1rea tem\u00e1tica \nde investigaci\u00f3n es el fen\u00f3meno del deporte como elemento de socializaci\u00f3n en poblaci\u00f3n \ninmigrante y las pol\u00edticas p\u00fablicas deportivas en contexto urbano. Correspondencia: \nnoemi.garcia.arjona@upm.es \n\n\n\nPardo, R. y Garc\u00eda-Arjona, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 211-222 \n220 \n\n   \n \n\nReferencias \n \n\nBain, L.L. (1989). Interpretive and critical research in sport and physical education. Research \nQuarterly for Exercise and Sport, 60(1), 21-24. \n\nCecchini, J.A., Montero, J., &amp; Pe\u00f1a, J.V. (2003). Repercusiones del programa de intervenci\u00f3n \npara desarrollar la responsabilidad personal y social de Hellison sobre los \ncomportamientos de fair-play y el auto-control. Psicothema, 15(4), 631-637. \n\nCollingwood, T.R. (1997). Providing physical fitness programs to at-risk youth. Quest, 49, 67-\n84. \n\nCompagnone, N. (1995). Teaching responsibility to rural elementary youth: Going beyond the \nat-risk boundaries. Journal of Physical Education, Recreation, and Dance, 66(6), 58-63. \n\nCutforth, N. (1997). What\u00b4s worth doing: Reflections on an after-school program in a Denver \nelementary school. Quest, 49, 130-139. \n\nCutforth, N. (2000). Connecting school physical education to the community through service-\nlearning. Journal of Physical Education, Recreation, and Dance, 71(2), 39-45. \n\nCutforth, N., &amp; Puckett, K.M. (1999). An investigation into the organization, challenges, and \nimpact of an urban apprentice teacher program. The Urban Review, 31(2), 153-172. \n\nDeBusk, M., &amp; Hellison, D. (1989). Implementing a physical education self-responsibility \nmodel for delinquency prone youth. Journal of Teaching in Physical Education, 8(2), \n104-112. \n\nEnnis, C. D. (2003). Using curriculum to enhance student learning. In S.J. Silverman &amp; C.D. \nEnnis (Eds.), Student learning in physical education: Applying research to enhance \ninstruction (2nd ed., pp. 109-127). Champaign, IL: Human Kinetics. \n\nEsc\u00e1mez, J., &amp; P\u00e9rez, C. (1998). Un programa para generar normas de autogobierno en el aula. \nIn Educaci\u00f3n en la autonom\u00eda moral (pp. 81-103). Valencia: Generalitat de Valencia. \n\nEscart\u00ed, A., Pascual, C., &amp; Guti\u00e9rrez, M. (2005). Responsabilidad personal y social a trav\u00e9s de \nla educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte. Barcelona: Gra\u00f3. \n\nGalvan, C. (2004). Investigating the impact of a service-learning course of teacher candidates \nand underserved youth. Unpublished doctoral dissertation: University of Northern \nColorado, Greeley. \n\nGeorgiadis, N. (1990). Does basketball have to be all W's and L's: An alternative program at a \nresidential boys' home. Journal of Physical Education, Recreation, and Dance, 61(6), \n42-43. \n\nGrunbaum, J.A., Kann, L., Kinchen, S., Ross, J., Hawkins, J., Lowry, R., et al. (2004). Youth \nrisk behavior surveillance - United States 2003: Center for Disease Control and \nPrevention. \n\nGuti\u00e9rrez, M. (2003). Manual sobre valores en la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte. Barcelona: \nPaid\u00f3s. \n\nHellison, D. (1978). Beyond balls and bats: Alienated (and other) youth in the gym. \nWashington, DC: American Alliance for Health, Physical Education, Recreation, and \nDance. \n\nHellison, D. (1985). Goals and strategies for teaching physical education. Champaign, IL.: \nHuman Kinetics. \n\nHellison, D. (1990). Teaching PE to at-risk youth in Chicago - A model. Journal of Physical \nEducation, Recreation and Dance, 7, 38-39. \n\nHellison, D. (1993). The coaching club: Teaching responsibility to inner-city students. Journal \nof Physical Education, Recreation and Dance, 64(5), 66-70. \n\n\n\nEl Modelo de Responsabilidad: desarrollo de aspectos psicosociales en j\u00f3venes (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 211-222 \n                                                                                                                                      221 \n\nHellison, D. (1995). Teaching responsibility through physical activity. Champaign, IL: Human \nKinetics. \n\nHellison, D. (2000a). Physical activity programs for underserved youth. Journal of Science &amp; \nMedicine in Sport, 3(3), 238-242. \n\nHellison, D. (2000b). Serving underserved youth through physical activity. In D. Hellison, N. \nCutforth, J. Kallusky, T. Martinek, M. Parker &amp; J. Stiehl (Eds.), Youth development and \nphysical activity: Linking universities and communities (pp. 31-50). Champaign, IL: \nHuman Kinetics. \n\nHellison, D. (2003a). Teaching personal and social responsibility in physical education. In S.J. \nSilverman &amp; C.D. Ennis (Eds.), Student learning in physical education: Applying \nresearch to enhance instruction (2nd ed., pp. 241-254). Champaign, IL: Human \nKinetics. \n\nHellison, D. (2003b). Teaching responsibility through physical activity (2nd ed.). Champaign, \nIL: Human Kinetics. \n\nHellison, D., Cutforth, N., Kallusky, J., Martinek, T., Parker, M., &amp; Stiehl, J. (2000). Youth \ndevelopment and physical activity: Linking universities and communities. Champaign, \nIL: Human Kinetics. \n\nHellison, D., Martinek, T., &amp; Cutforth, N. (1996). Beyond violence prevention in inner-city \nphysical activity programs. Peace and Conflict: Journal of Peace Psychology, 2(4), \n321-337. \n\nHellison, D., &amp; Templin, T. J. (1991). A reflective approach to teaching physical education. \nChampaign, IL: Human Kinetics. \n\nHellison, D., &amp; Walsh, D. (2002). Responsibility-based youth programs evaluation: \nInvestigating the investigations. Quest, 54, 292-307. \n\nHellison, D., &amp; Wright, P.M. (2003). Retention in an urban extended day program: A process-\nbased assessment. Quest, 22, 356-381. \n\nKahne, J., Nagaoka, J., Brown, A., O'Brien, J., Quinn, T., &amp; Thiede, K. (2001). Assessing \nafter-school programs as contexts for youth development. Youth and Society, 32(4), \n421-446. \n\nKallusky, J. (2000). In-school programs. In D. Hellison, N. Cutforth, J. Kallusky, T. Martinek, \nM. Parker &amp; J. Stiehl (Eds.), Youth development and physical activity: Linking \nuniversities and communities (pp. 87-114). Champaign, IL: Human Kinetics. \n\nLifka, B.J. (1990). Hiding beneath the stairwell: A dropout prevention program for Hispanic \nyouth. Journal of Physical Education, Recreation, and Dance, 61(6), 40-41. \n\nMartinek, T., Schilling, T., &amp; Johnson, D. (2001). Transfering personal and social \nresponsibility of underserved youth to the classroom. The Urban Review, 33(1), 29-45. \n\nMiller, S.C., Bredemeier, B.J., &amp; Shields, D.L. (1997). Sociomoral education through physical \neducation with at-risk children. Quest, 49, 114-129. \n\nOrfield, G. (2000). The growth of segregation. African Americans, Latinos and unequal \neducation. In R. Arum &amp; I.R. Beattie (Eds.), The structure of schooling: Readings in the \nsociology of education (pp. 194-206). Mountain View, CA: Mayfield. \n\nSchilling, T. (2001). An investigation of commitment among participants in an extended day \nphysical activity program. Research Quarterly for Exercise and Sport, 72(4), 355-365. \n\nStiehl, J. (2000). The way it is. In D. Hellison, N. Cutforth, J. Kallusky, T.J. Martinek, M. \nParker &amp; J. Stiehl (Eds.), Youth development and physical activity: Linking universities \nand communities (pp. 3-16). Champaign, IL: Human Kinetics. \n\n \n \n \n\n\n\nPardo, R. y Garc\u00eda-Arjona, N.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 211-222 \n222 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n\nGerontolog\u00eda \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 225 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g.225-238 \n \nRecibido: 14/03/2011 \nAceptado: 28/04/2011 \n \n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos \nmayores \n\n \nActive aging and improvement the quality of life in older adults \n\n \n \n\nM\u00aa Rosario Lim\u00f3n*; M\u00aa del Carmen Ortega** \n \n\n*Universidad Complutense de Madrid, **Universidad Nacional de \nEducaci\u00f3n a Distancia. \n\n \nResumen: El t\u00e9rmino de \u201cEnvejecimiento Activo\u201d, todav\u00eda es relativamente \nnovedoso y poco conocido a pesar de la gran difusi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. En \neste trabajo, nuestro objetivo es analizar las diversas implicaciones del t\u00e9rmino \nActivo y sus determinantes, centr\u00e1ndonos en los factores conductuales. La nueva \nconcepci\u00f3n el Envejecimiento Activo que emerge en los a\u00f1os noventa por la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), vincula la productividad m\u00e1s all\u00e1 de \nlo laboral, extendi\u00e9ndose a lo social y comunitario y es, fundamentalmente \ncalidad de vida, y bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico, afectivo, interpersonal y social. El \ncambio de estilo de vida y los h\u00e1bitos saludables son fundamentales para \nralentizar el proceso de envejecimiento y mejorar nuestra salud. Destacamos \nentre ellos: el ejercicio f\u00edsico, la dieta equilibrada, el dormir suficiente, evitar el \nconsumo de tabaco y alcohol, disminuir los niveles de estr\u00e9s,  las emociones y la \nimportancia de las actitudes positivas para afrontar la vejez. \nPalabras Clave: envejecimiento activo, calidad de vida, personas adultas \nmayores, promoci\u00f3n de la salud. \n \nAbstract: The term \u201cactive aging\u201d is still relatively new and little known despite \nthe wide dissemination in recent years. The objective of this paper is to analyse \nthe diverse implications of the term \u201cactive\u201d and its determinants, focusing on \nthe behavioural factors. A new concept of active aging emerged in the nineties \nthrough the World Health Organisation (WHO) that linked productivity far \nbeyond work-related performance, extending into social and community \nproductivity, being fundamentally quality of life and physical, mental, affective, \ninterpersonal and social well-being. Changing one\u2019s lifestyle and learning \nhealthy habits are fundamental for slowing down the aging process and \nimproving our personal health. Such habits include: physical exercise, a \nbalanced diet, sufficient sleep, avoidance of tobacco and alcohol consumption, a \nreduction in stress levels, emotions and the importance of positive attitudes for \ncoping with old age. \nKey words: active aging, quality of life, elderly adults, health promotion. \n \n\n \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n226 \n\nIntroducci\u00f3n \n \nUno de los cambios m\u00e1s significativos que se est\u00e1n produciendo en las sociedades \ndesarrolladas es la tendencia progresiva al envejecimiento de la poblaci\u00f3n adulta mayor a \nedades m\u00e1s avanzadas, sobre todo en las personas de m\u00e1s de ochenta a\u00f1os. Seg\u00fan el estudio \nrealizado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE, 2006) las cifras de la evoluci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n mayor en Espa\u00f1a (1900-2050) han experimentado un incremento en la poblaci\u00f3n de \nochenta a\u00f1os y m\u00e1s. En 1900 este sector de poblaci\u00f3n representaba un 0,6% (115.365 \npersonas) respecto de la poblaci\u00f3n total; en 1970 era de un 1,5% (523.739 personas) y en el \na\u00f1o 2010 el 5,11% (2.404.325). Previsiblemente para el futuro, seg\u00fan las proyecciones de la \npoblaci\u00f3n calculadas a partir del censo de poblaci\u00f3n de 2001, representar\u00e1 en el a\u00f1o 2050, el \n11,1% (5.923.000 personas) en la poblaci\u00f3n de ochenta a\u00f1os y m\u00e1s. \n \n\nEn la actualidad pocas realidades hay en la vida comunitaria tan importante como el \nhecho de la prolongaci\u00f3n de la vida media del ser humano, pocas de tanta trascendencia y \npocas tan frecuentes entre las que ocupan la atenci\u00f3n de los gobiernos, de la sociedad en \ngeneral y de los grupos ciudadanos en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo. \n\n \nNo solamente los dem\u00f3grafos y los soci\u00f3logos, cualquier observador atento a la \n\nsociedad de nuestros d\u00edas, podr\u00e1 descubrir f\u00e1cilmente que el mundo de hoy, especialmente en \nlos pa\u00edses de mayor desarrollo econ\u00f3mico y social, se encuentra, sin duda, en los umbrales de \nuna nueva era, la era de la longevidad. Cada d\u00eda es m\u00e1s elevado el n\u00famero de ancianos y, por \nende, en todos los pa\u00edses del mundo es mayor la cifra de la poblaci\u00f3n de edad avanzada y, \nconsecuentemente, tambi\u00e9n, son mayores los problemas sociales, sanitarios, econ\u00f3micos, \npsicol\u00f3gicos y educativos que tal fen\u00f3meno suscita para las sociedades en su conjunto y para \nlas personas insertas en la llamada \u201cTercera Edad\u201d, \u201cGrupo de Adultos Mayores\u201d o \u201cPersonas \nMayores\u201d, como se les denomina actualmente. \n \n\nPodemos se\u00f1alar que el envejecimiento ya no es un proceso demogr\u00e1fico exclusivo de \nlos pa\u00edses desarrollados. Todas las sociedades se caracterizan por ser part\u00edcipes de este \nfen\u00f3meno, teniendo en cuenta, claro est\u00e1, que hay diferencias entre pa\u00edses, regiones y \ncontinentes. \n\n \nSeg\u00fan los datos de Naciones de Unidas, los pa\u00edses desarrollados se encontraban, en el \n\na\u00f1o 2000, con cifras entorno al 14-15% de poblaci\u00f3n de 65 y m\u00e1s a\u00f1os respecto del total, y \nalcanzar\u00e1n el 25,9% en el a\u00f1o 2050 (27,6% Europa). Se calcula que los pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo tendr\u00e1n, para mitad de siglo, un 14.6% de personas mayores respecto al total \npoblacional, frente al 5,1% del a\u00f1o 2000. Aunque el porcentaje de envejecimiento de los pa\u00edses \nen desarrollo no supera a los pa\u00edses desarrollados se observa un r\u00e1pido proceso en los primeros, \nque casi triplica su proporci\u00f3n en s\u00f3lo 50 a\u00f1os y multiplica sus efectivos en 4.4 veces. \n\n \nEn cifras absolutas, los 421,3 millones de personas de edad en el mundo en el a\u00f1o \n\n2000, se habr\u00e1n convertido en 1.464,9 millones en 2050. Las proyecciones de Naciones Unidas \ntambi\u00e9n reflejan que el mayor n\u00famero de personas mayores se concentrar\u00e1, en 2050, en los \npa\u00edses en desarrollo, teniendo una gran importancia las personas de 80 y m\u00e1s a\u00f1os que llegar\u00e1n \na ser casi de 300 millones (278,4 millones de personas), siendo casi la misma cifra que el total \nde personas mayores que se calcula habr\u00e1 en 2050 en los pa\u00edses desarrollados (320,7 millones \nde personas). \n\n\n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 225-238 \n                                                                                                                                      227 \n\nActualmente, uno de los yacimientos de empleo con m\u00e1s posibilidades y demanda es \nel \u00e1mbito de la atenci\u00f3n a las Personas Mayores. \n\n \n \n\n\u00bfEn qu\u00e9 sociedad se hace mayor la gente hoy? \n \nSer mayor, a comienzos del siglo XXI, supone envejecer en una sociedad de cambios \nacelerados e inesperados. Cuando los mayores de hoy eran peque\u00f1os, los cambios eran lentos, \nesperados y se daban en el entorno m\u00e1s cercano; hoy los cambios son r\u00e1pidos, inesperados y \nafectan lo local y lo universal. Las personas mayores no se encuentran muchas veces con los \nrecursos necesarios para adaptarse a situaciones que suponen nuevos valores y nuevas maneras \nde ver la realidad y de actuar en ella. \n \n\nAlgunos aspectos que marcan el mundo de los mayores, en la sociedad actual, son los \nsiguientes (Lim\u00f3n y Berzosa, 2006, 59-60): \n\n \n- Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con la poblaci\u00f3n m\u00e1s envejecida de Europa, experimentando el \n\ndenominado envejecimiento del envejecimiento, con uno de los \u00edndices de fecundidad m\u00e1s \nbajos del mundo y con una elevada esperanza de vida al nacer. \n\n- Los cambios en las formas de vida y en los valores de muchos mayores.  \n- Destaca el aumento de su autonom\u00eda e independencia, fruto de multitud de factores que \n\ninterrelacionan entre s\u00ed. Esta conquista de mayores niveles de autonom\u00eda y libertad se \nmanifiesta entre otros aspectos significativos de c\u00f3mo est\u00e1n muchas personas envejeciendo: \n \n\n? M\u00e1s lentamente, con m\u00e1s capacidades personales, y con m\u00e1s salud. \n? Con un mayor grado de seguridad e independencia econ\u00f3mica. \n? Con mucho tiempo libre para disfrutarlo. \n? Participando en centros, instituciones y organizaciones de diverso tipo. \n? En casa, pasando sus \u00faltimos a\u00f1os independientes de la vida de los hijos, pero \n\ncontando con su apoyo. \n \n\n- Asimismo, llama la atenci\u00f3n el alto porcentaje de mujeres en relaci\u00f3n a los hombres, sobre \ntodo, en las edades m\u00e1s avanzadas. Esta llegada masiva de mujeres al colectivo de mayores \narrastra una serie de aspectos que es necesario se\u00f1alar. La gran mayor\u00eda de estas mujeres han \nrealizado su proyecto vital en el \u00e1mbito familiar y han cumplido un importante papel social \nde cuidadoras de padres, suegros, maridos, hijos, nietos y familiares. Muchas de ellas llegan \na edades avanzadas con pocos recursos econ\u00f3micos, carencias formativas y con reducidas \nredes sociales. Sus oportunidades de relaci\u00f3n se han reducido a lo largo de su vida al \u00e1mbito \nprivado, y no siempre sus hijos viven cerca y les ofrecen el apoyo que desear\u00edan o necesitan. \nCabe destacar que \u201cen el caso de las mujeres mayores, su contacto con la educaci\u00f3n formal \nha sido en muchos casos irregular y deficitario. Las carencias educativas derivadas de una \ndesigualdad ante la educaci\u00f3n propia de su contexto generacional e hist\u00f3rico, ha \ncondicionado y en muchos casos, limitado, su vida ocupacional, releg\u00e1ndolas de forma casi \nexclusiva al \u00e1mbito dom\u00e9stico con tareas centradas b\u00e1sicamente en el ejercicio del cuidado\u201d \nSerdio, D\u00edaz y Torrubia (2009:66). \n\n- Hay tambi\u00e9n, un gran n\u00famero de ciudadanos que envejecen con grandes dificultades y viven \nen situaci\u00f3n de vulnerabilidad, sin redes familiares ni sociales, con pocos recursos \necon\u00f3micos, con dificultades en la movilidad, con problemas de salud y sin acceso a una red \nde servicios adecuados para ello. \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n228 \n\nQueremos, tambi\u00e9n, subrayar la enorme heterogeneidad de este grupo etario (con una \ndiferencia de m\u00e1s de 30 a\u00f1os en sus polos) que hace que sea imposible disponer de una imagen \ncapaz de representar adecuadamente a todos ellos. Es un hecho que la forma de pensar y de \nvivir de muchos mayores contrasta con los estereotipos que existen respecto a este grupo de \nedad. \n\n \nTambi\u00e9n, es necesario se\u00f1alar las dos concepciones de vejez (Figura 1) que conviven \n\nen este comienzo del nuevo siglo. El modelo deficitario, basado en el modelo m\u00e9dico \ntradicional que, en torno a los cambios biol\u00f3gicos, conceptualiz\u00f3 a la vejez en t\u00e9rminos de \nd\u00e9ficit y de involuci\u00f3n, y el modelo de desarrollo, basado en la necesidad de redefinir la vejez \ncomo una etapa diferente de la vida pero tambi\u00e9n plena de posibilidades. Cada vez hay m\u00e1s \npersonas mayores que viven esta etapa de la vida desde este \u00faltimo modelo en donde la \neducaci\u00f3n, la formaci\u00f3n est\u00e1 presente, como estrategia b\u00e1sica para una mejor calidad de vida \ndesde una visi\u00f3n nueva, salutog\u00e9nica y formativa. \n\n \n\n \nFigura 1. Modelos de vejez \n\n \nEs, en este contexto social, en el que surge una nueva forma de entender el \n\nenvejecimiento, un modelo que favorece a las personas de m\u00e1s edad pero, tambi\u00e9n, a la \nsociedad en su conjunto. Se trata del Envejecimiento Activo. \n\n \nA lo largo de los a\u00f1os se han venido sucediendo una serie de hitos que, poco a poco, \n\nhan ido construyendo las condiciones para que surgiera el Envejecimiento Activo. Una \npeque\u00f1a revisi\u00f3n hist\u00f3rica nos lleva a recordar al menos los siguientes momentos.  \n\n \nG\u00e9nesis del concepto de Envejecimiento Activo: \n\n \n1953 \u2013 Havinghurst y Albretch proponen la \u201cteor\u00eda de la actividad\u201d. \n1972 \u2013 Informe de E. Faure, Aprender a Ser. \n1982 \u2013 I Asamblea Mundial del Envejecimiento (Viena). \n1991 \u2013 Principios de las Naciones Unidas a favor de las personas de edad. \n1993 \u2013 A\u00f1o Europeo de la Solidaridad Intergeneracional. \n1996 \u2013 Informe de J. Delors, La Educaci\u00f3n encierra un tesoro. \n\n                 \u2013 A\u00f1o Europeo de la Educaci\u00f3n y la Formaci\u00f3n Permanente. \n1999 \u2013 A\u00f1o Internacional de las Personas Mayoras, Hacia una sociedad para todas las \n\nedades. \n\n \n\n\n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 225-238 \n                                                                                                                                      229 \n\n2000 \u2013 Carta de los Derechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea. \n2002 \u2013 II Asamblea Mundial del Envejecimiento (Madrid). \n2007 \u2013 Reuni\u00f3n en Le\u00f3n sobre la II Asamblea Mundial del Envejecimiento. \n2010 \u2013 Conferencia sobre Envejecimiento Activo y Saludable (Logro\u00f1o). \n\n  \u2013 Informe Libro Blanco sobre Envejecimiento Activo (documento de   \n               trabajo). \n2012- Ha sido propuesto \u201cA\u00f1o Europeo del Envejecimiento Activo y Solidaridad entre las \n\nGeneraciones\u201d. \n \n\nPodemos se\u00f1alar que en los inicios de los a\u00f1os 60 naci\u00f3 la idea de que mantener en la \nvejez los patrones de actividad en la edad adulta constitu\u00eda el medio por excelencia para \nenvejecer \u00f3ptimamente. Fue entonces cuando se inicia un largo proceso para fraguar el \nsignificado de activo. En este proceso se han ido enfatizando la importancia de diversos \naspectos: de las condiciones de salud (envejecimiento saludable), de los resultados e \nintencionalidad del mismo (envejecimiento productivo) o de los beneficios individuales y m\u00e1s \n\u00edntimos de cada persona (envejecimiento satisfactorio). Finalmente, el nuevo concepto de \nenvejecimiento activo logra superar todas las anteriores concepciones y ofrecer a la sociedad \nun modelo, un verdadero paradigma en el que orientarnos. \n\n \n \n\nEnvejecimiento activo \u00bfQu\u00e9 es? \u00bfQu\u00e9 implica? \n \n\nEl t\u00e9rmino envejecimiento activo fue adoptado por la OMS a finales del siglo XX, con la \nintenci\u00f3n de transmitir un mensaje m\u00e1s completo que el de \u201cenvejecimiento saludable\u201d y \nreconocer los factores y \u00e1mbitos adem\u00e1s de la mera atenci\u00f3n sanitaria que afectan a c\u00f3mo \nenvejecen individuos y poblaciones. Esta expresi\u00f3n fue propuesta por la OMS y aceptada por \nlos pa\u00edses participantes en la II Asamblea Mundial del Envejecimiento celebrada en Madrid \n(2002) (Figura 2). \n \n\nSe entiende por  envejecimiento activo \u201cel proceso de optimizaci\u00f3n de las \noportunidades de salud, participaci\u00f3n y seguridad, con el fin de mejorar la calidad de vida a \nmedida que las personas envejecen. M\u00e1s concretamente indica que es el proceso que permite a \nlas personas realizar su potencial de bienestar f\u00edsico, social y mental a lo largo de todo su \nciclo vital y participar en la sociedad de acuerdo con sus necesidades, deseos y capacidades, \nmientras que les proporciona: protecci\u00f3n, seguridad y cuidados adecuados cuando necesitan \nasistencia\u201d OMS (2002:79). \n\n \nDe este modo se postulan los tres pilares b\u00e1sicos del envejecimiento activo: \n\nParticipaci\u00f3n, Salud y Seguridad. \n \nSe\u00f1ala Mart\u00ednez Rodr\u00edguez (2006:51) que, envejecer bien es envejecer activamente y \n\nesto implica fundamentalmente tres condiciones: envejecer teniendo un rol social, envejecer \ncon salud y envejecer con seguridad. Si importante son estos tres pilares, m\u00e1s importante a\u00fan \nes el significado que demos al t\u00e9rmino \u201cActivo\u201d y a las implicaciones que ello conlleva. \nBrevemente podemos se\u00f1alar que el t\u00e9rmino Activo (Pinazo, S.; Lim\u00f3n, R.; et al 2010:6): \n\n \n- Expresa la idea de la participaci\u00f3n de las personas en las cuestiones sociales, econ\u00f3micas, \n\nculturales, espirituales y c\u00edvicas, sin centrarse s\u00f3lo en la capacidad para estar f\u00edsica o \nlaboralmente activo.  \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n230 \n\n- Establece un nuevo modelo de sociedad, en el que las personas han de tener la oportunidad \nde envejecer, siendo protagonistas de su vida, en un quehacer pro-activo y no como meras \nreceptoras de productos, servicios o cuidados. \n\n- Su dinamismo inherente ha de tomar forma de modo diferente en cada persona mayor, \natendiendo a los significados \u00edntimos que cada uno le atribuye, que hacen que se viva, que \nse pueda ser activo de muy diferentes maneras. \n\n- Implica un enfoque comunitario, en el que los ciudadanos mayores han de tener \noportunidad de participar en todo lo que le es propio, entendiendo por ello no s\u00f3lo lo \ncircunscrito a su ocio o a servicios o entidades para mayores, sino a cualquier esfera \nrelativa a su comunidad. \n\n- Requiere que la sociedad garantice que los ciudadanos mayores puedan continuar \ninformados, a la vez que vela porque sean reconocidos todos sus derechos. \n\n- Asume un enfoque intergeneracional al reconocer la importancia de las relaciones y de la \nayuda que se ofrecen entre s\u00ed los miembros de una familia y las diferentes generaciones. \n\n- Desaf\u00eda la perspectiva tradicional de que el aprendizaje es cuesti\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes, el \ntrabajo es cuesti\u00f3n de adultos y la jubilaci\u00f3n es cuesti\u00f3n de la vejez. Promueve el \ndesarrollo de la persona hasta el final de sus d\u00edas. \n\n- Requiere un enfoque integral pues ofrece una visi\u00f3n m\u00e1s completa y global de las \npersonas y de su proceso de envejecimiento. Es, por ello, imprescindible una revisi\u00f3n de \ntodos los \u00e1mbitos y factores que est\u00e1n afectando al desarrollo del envejecimiento activo: \nlos sociales, sanitarios, econ\u00f3micos, pero tambi\u00e9n los psicol\u00f3gicos, afectivos, educativos, \nculturales, etc.  \n\n \n \n\n                            \nFigura 2. Factores determinantes del envejecimiento activo \n\n \n \n\nTodo ello repercutir\u00e1, indudablemente, positivamente en el proceso individual de \nenvejecimiento, pero tambi\u00e9n en construir una sociedad mejor. El paradigma del \n\n \n\n\n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 225-238 \n                                                                                                                                      231 \n\nenvejecimiento activo no solamente beneficia a las personas mayores, sino a todos los \nciudadanos. Ayuda a las personas mayores a mantener m\u00e1s tiempo, su independencia1 y \nautonom\u00eda2 (conceptos centrales en la gerontolog\u00eda), pudiendo ser, durante m\u00e1s tiempo, un \ngran potencial humano para la sociedad. Pero, tambi\u00e9n, porque construye una sociedad en la \nque los valores y derechos de las personas se hacen m\u00e1s posibles para todos. \n \n \n\nCalidad de vida: h\u00e1bitos saludables \n \nLa cultura y la sociedad son tambi\u00e9n modificadas por los efectos del envejecimiento de la \npoblaci\u00f3n (Soldevila, 2003). Mientras los individuos ganan longevidad, la calidad de vida \nconseguida durante ese per\u00edodo de nuestra vida se ha convertido en el centro de atenci\u00f3n desde \nel punto de vista del bienestar del individuo y de la sociedad (P\u00e9rez Serrano, 2004; Puyol y \nAbell\u00e1n, 2006). En principio, todas las personas mayores pueden contribuir activamente, de un \nmodo u otro, a su bienestar y al de quienes les rodean. \n \n\nHoy se habla de que un 70% de los factores que inciden en el aceleramiento del \nproceso de envejecimiento de las personas son causa directa de los h\u00e1bitos de vida y del medio \nambiente, mientras que tan s\u00f3lo el 30% se debe a factores gen\u00e9ticos (P\u00e9rez, 2009, 45). As\u00ed cada \nvez se habla m\u00e1s de envejecer con \u00e9xito cuando se habla en un contexto en el que se sabe que\u201d \nel envejecimiento es un proceso que no viene determinado gen\u00e9ticamente\u201d (Mora, 2009, 17). \nAdem\u00e1s, cada d\u00eda cobra m\u00e1s importancia la disciplina conocida como antiaging nacida a \nfinales del siglo pasado en los EEUU y cuya finalidad es ralentizar el proceso de \nenvejecimiento y mejorar todos los aspectos de la salud del ser humano. Esta disciplina est\u00e1 \nbasada en la comparaci\u00f3n de la edad biol\u00f3gica y cronol\u00f3gica de la persona que permite al \nespecialista conocer el estado en que se encuentran las funciones corporales de las personas. \nAunque el plan de acci\u00f3n con esta disciplina var\u00eda dependiendo las necesidades y \ncaracter\u00edsticas de cada persona, la actuaci\u00f3n del especialista una vez conocidos los par\u00e1metros \nes doble: \n \n1. Dise\u00f1ar un tratamiento preventivo para combatir los agentes externos que aceleran el \n\nproceso de envejecimiento, tales como la contaminaci\u00f3n, el estr\u00e9s o una dieta alimenticia \npoco saludable.  \n\n2. Potenciar el sistema inmunol\u00f3gico haciendo que seamos capaces de ser m\u00e1s resistentes a las \nenfermedades. \n\n \nCon todo ello, se pretende que el ritmo de reparaci\u00f3n y renovaci\u00f3n celular sea mayor y \n\nse retrase as\u00ed el proceso de envejecimiento y mejore la calidad de vida de las personas.  \n \n\nDe ello, se deduce que algunos de los consejos para vivir m\u00e1s y mejor est\u00e1n \nprecisamente en el cambio de estilo de vida como seguir una dieta equilibrada, hacer ejercicio, \ndormir bien y evitar el alcohol y el tabaco. O lo que es lo mismo, se nos recomienda que para \n\n                                                 \n1 Entendida como \u201cla capacidad de desempe\u00f1ar las funciones relacionadas con la vida diaria, \n\nes decir, la capacidad de vivir con independencia en la comunidad recibiendo poca ayuda, o \nninguna, de los dem\u00e1s\u201d. (Cfr. OMS, 2002:78). \n\n2 Entendida como \u201cla capacidad percibida de controlar, afrontar y tomar decisiones \npersonales acerca de c\u00f3mo vivir al d\u00eda de acuerdo con las normas y preferencias propias\u201d. \n(Cfr. OMS, 2002:78). \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n232 \n\nenvejecer de forma saludable debemos adoptar estilos de vida f\u00edsicos saludables: hacer \nejercicio f\u00edsico con moderaci\u00f3n, llevar una dieta saludable, evitar el abuso de medicamentos y \nla automedicaci\u00f3n, el tabaco y el alcohol, vacunarse, etc. Al igual que adoptar estilos mentales \nde vida saludables: realizar actividades intelectuales, descansar, tener aficiones, buscar nuevos \nintereses, detecci\u00f3n precoz de la ansiedad y de la depresi\u00f3n, insomnio, aprender a controlar las \nemociones negativas y potenciar las emociones positivas\u2026 Y no solo estos, sino adem\u00e1s \nestilos de vida sociales saludables: aceptar el nuevo rol familiar-social, mantener los contactos, \nno aislarse, ser \u00fatil a los dem\u00e1s. \n \n\n \nH\u00e1bitos saludables \n\n \nLa adopci\u00f3n de estilos de vida saludables y la participaci\u00f3n activa en el propio autocuidado son \nimportantes en todas las etapas del curso vital. Uno de los mitos sobre el envejecimiento gira \nen torno a la idea de que, en la vejez, ya es demasiado tarde para adoptar un estilo de vida \nsaludable. \n \n\nLos expertos se\u00f1alan que los estilos de vida, como se\u00f1al\u00e1bamos anteriormente, \npueden ser los determinantes de que una persona pueda padecer algunas enfermedades \ndegenerativas cerebrales como, Alzheimer, hipertensi\u00f3n arterial, cardiopat\u00edas e incluso el \nc\u00e1ncer, entre otras y que pueden tener tambi\u00e9n efectos positivos en la salud psicof\u00edsica, y en la \nlongevidad. \n\n \nA continuaci\u00f3n se\u00f1alamos algunos de los h\u00e1bitos saludables (ejercicio f\u00edsico, dieta \n\nequilibrada y el sue\u00f1o entre otros) que m\u00e1s se repiten en la literatura para prevenir o retrasar el \nenvejecimiento y prolongar la independencia de las personas en edades avanzadas que han sido \nobjeto de investigaciones m\u00e1s recientes (Belsky, 2001; Bryan, 2004; Bunce y Murden, 2006; \nCotman y Bertchold, 2002; Marks, 2002; Schaie y Wills, 2003, entre otros). \n\n \n \n\nEl ejercicio f\u00edsico \n \nEl ejercicio f\u00edsico a cualquier edad contribuye a mejorar el estado f\u00edsico y mental de las \npersonas como factor de protecci\u00f3n, mantenimiento y promoci\u00f3n de la salud, el bienestar y la \ncalidad de vida de las personas mayores al reducir los niveles de estr\u00e9s y mejorar la cognici\u00f3n, \nla capacidad de pensar y de no perder lo que se conoce como habilidades funcionales que nos \npermiten sentirnos joviales y aminorar el nivel de dependencia con respecto a otras personas. \nSeg\u00fan Cotman y Berchtold (2002), el ejercicio f\u00edsico continuado puede mejorar la salud y la \nplasticidad cerebral a lo largo de la vida pero sobre todo en la vejez.  \n \n\nAlgunos de los beneficios de la pr\u00e1ctica continuada de actividad f\u00edsica son, a nivel \nf\u00edsico: la reducci\u00f3n de la presi\u00f3n sangu\u00ednea, el aumento de la masa muscular, el fortalecimiento \ndel coraz\u00f3n y del sistema circulatorio, la disminuci\u00f3n del colesterol y de enfermedades \nasociadas al envejecimiento (diabetes, el c\u00e1ncer de col\u00f3n, el derrame cerebral, etc.). Asimismo \nla pr\u00e1ctica de ejercicio, previene la osteoporosis y reduce el estr\u00e9s. \n\n \nLos beneficios de la actividad f\u00edsica tambi\u00e9n se traduce en una mejora del estado \n\nan\u00edmico, la persona se siente m\u00e1s activa reduciendo la dependencia de los dem\u00e1s y mejora el \nestado de bienestar fruto de la liberaci\u00f3n de ciertas sustancias qu\u00edmicas (endorfinas) producidas \n\n\n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 225-238 \n                                                                                                                                      233 \n\ndurante el desarrollo de la actividad f\u00edsica, evita el aislamiento y mejora las relaciones sociales \ny la autoestima, reduce la ansiedad y mejora la capacidad de independencia ayuda a mantener \nciertas capacidades mentales como la memoria, el razonamiento, los reflejos e influye en la \nprevenci\u00f3n de enfermedades degenerativas como la demencia o el Alzheimer. \n\n \nActualmente las investigaciones se est\u00e1n centrando m\u00e1s en el an\u00e1lisis de la posible \n\nrelaci\u00f3n entre una vida sedentaria y determinados tipo de c\u00e1ncer, como por ejemplo, el c\u00e1ncer \nde col\u00f3n, mama y pulm\u00f3n (Colbert, 2002; Cronin et al., 2001; Lee et al., 2001; Thune y \nFurber; 2001, entre otros). \n\n \nPor otra parte, cabe destacar que fruto de la necesidad de concienciar a las personas \n\nmayores de la importancia de hacer ejercicio, han comenzado a proliferar los denominados \n\u201cparques geri\u00e1tricos\u201d en los que las personas mayores con la ayuda de aparatos pueden mejorar \nsu movilidad, coordinaci\u00f3n, aumentar su flexibilidad, disminuir la sobrecarga de sus m\u00fasculos \ny mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre. \n\n \nEn definitiva, el ejercicio f\u00edsico se puede practicar independientemente de la edad y es \n\npositivo en la vejez porque ayuda a mejorar el funcionamiento de nuestro cuerpo y nuestra \nmente. No obstante, deberemos tener en cuenta cu\u00e1les son las posibilidades y necesidades de \ncada persona para no acelerar el proceso de envejecimiento, aportando bienestar, salud y \ncalidad de vida (Lim\u00f3n, 2009).  \n\n \n \n\nDieta equilibrada \n \nCada d\u00eda se hace m\u00e1s necesario que las personas mayores tomen conciencia de la importancia \nque tiene la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos alimenticios saludables que repercutan favorablemente en \nsu calidad de vida, y que una dieta desequilibrada puede producir estados carenciales de \nvitaminas y minerales que incidan negativamente en su estado de bienestar y salud. \n \n\nDe acuerdo al Informe de la Segunda Asamblea Mundial sobre el envejecimiento \n(2002) en su art\u00edculo 68, objetivo 3 que hace referencia al acceso de todas las personas de edad \na los alimentos y a una nutrici\u00f3n adecuada, tenemos que prestar especial atenci\u00f3n a las \ndeficiencias nutricionales y educar a las personas de edad sobre las necesidades nutricionales \nespeciales de estas personas, incluso en lo relacionado a la ingesta suficiente de agua, \nvitaminas, minerales y calor\u00edas. \n\n \nPor otra parte, cabe destacar que uno de los m\u00e9todos conocidos para retrasar el reloj \n\nbiol\u00f3gico del envejecimiento desde hace medio siglo es la restricci\u00f3n de calor\u00edas (Belsky, \n2001). \n\n \nNumerosos son los estudios que tratan de relacionar el proceso de envejecimiento con \n\nel papel de la dieta en las personas mayores (Bryan, 2004). La mayor\u00eda se centran \nfundamentalmente en los efectos beneficiosos de una dieta antioxidante rica en verduras, \nfrutas, cereales, productos ricos en omega-3 como los pescados azules, fibra, beber ocho vasos \nde agua al d\u00eda y las sustancias que contienen elementos antioxidantes como las vitaminas E, C, \nB, los betacarotenos y los minerales en la aparici\u00f3n de ciertas enfermedades degenerativas y \ncr\u00f3nicas como el Alzheimer. Tambi\u00e9n se habla de la dieta mediterr\u00e1nea como de la dieta \nantienvejecimiento ideal o dieta antiaging. \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n234 \n\nSeg\u00fan Bryan (2004) la calidad de vida de las personas mayores mejora en las tareas cognitivas \naunque con resultados limitados gracias a la ingesta de alimentos que contienen antioxidantes \nsi se hace de forma regular, se comienza a edad temprana y si adem\u00e1s se disminuyen los \nradicales libres. \n \n \nEl sue\u00f1o \n \nEl sue\u00f1o es uno de los aspectos importantes de nuestra vida, pues nos pasamos casi la tercera \nparte de nuestra vida durmiendo. Como promedio la recomendaci\u00f3n es dormir entre siete y \nocho horas aunque es menor en las personas mayores. \n \n\nUna de las alteraciones f\u00edsicas del sue\u00f1o m\u00e1s comunes a edades avanzadas es la apnea. \nEste trastorno respiratorio supone la interrupci\u00f3n de la respiraci\u00f3n durante unos diez segundos \nque producen, entre otros s\u00edntomas, sequedad bucal, cansancio, cefaleas y trastornos \nmusculares como las mioclonias nocturnas, es decir, continuas sacudidas de las piernas. \n\n \nCualquier alteraci\u00f3n del ciclo vigilia-sue\u00f1o repercute en la actividad diaria. De hecho, \n\nla falta de sue\u00f1o es uno de los factores da\u00f1inos para la salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica, entre las que \ndestacan el deficiente rendimiento durante el d\u00eda, alteraciones en el estado de \u00e1nimo, menor \nconcentraci\u00f3n, irritabilidad y mayor propensi\u00f3n a las ca\u00eddas o accidentes. \n\n \nDe acuerdo con el National Institute of Health (Estados Unidos), un 50% de las \n\npersonas mayores tiene notables problemas y perturbaciones en el correcto desarrollo de los \nper\u00edodos de sue\u00f1o (dificultad para dormirse y frecuentes episodios de insomnio). \n\n \nSeg\u00fan Schaie y Wills (2003) las principales quejas que tienen las personas mayores \n\nson la dificultad para conciliar el sue\u00f1o, que sufren de insomnio y que se despiertan con \nfrecuencia a lo largo de la noche. \n\n \nLas personas mayores tienden a consumir m\u00e1s f\u00e1rmacos hipn\u00f3ticos-sedantes que \n\npueden alterar la calidad y cantidad de sue\u00f1o con consecuencias nocivas en el organismo y en \nel funcionamiento motor e intelectual de las personas, ya que producen efectos secundarios no \ndeseados como interacciones t\u00f3xicas. \n\n \n \n\nConsumo de alcohol y tabaco \n \nOtros de los h\u00e1bitos que inciden en un envejecimiento saludable son: evitar el consumo \nexcesivo de alcohol y tabaco. La dependencia del alcohol es uno de los m\u00e1s importantes \nproblemas con los que se encuentran las personas mayores. Su incidencia es mayor en una \nproporci\u00f3n aproximada de cuatro a uno de acuerdo a los datos relacionados con las \nhospitalizaciones de personas mayores por abuso y dependencia del alcohol (Giles y Mars\u00e9, \n1996, citado en Montorio e Izal, 2000, 206). Adem\u00e1s la investigaci\u00f3n cient\u00edfica ha demostrado \nque un consumo elevado de alcohol en la poblaci\u00f3n \u201caumenta de forma considerable el riesgo \nde mortalidad general, sobre todo por cirrosis hep\u00e1tica, alcoholismo, psicosis alcoh\u00f3lica, \nintoxicaci\u00f3n et\u00edlica, gastritis alcoh\u00f3lica [\u2026]\u201dConsejo de la Uni\u00f3n Europea (2001, 175/1). \n \n\n\n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 225-238 \n                                                                                                                                      235 \n\nLas ventajas para la salud, a corto y largo plazo, de las personas mayores si dejan de \nfumar son, entre otras, la reducci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares y respiratorias. Seg\u00fan \nlos datos del Ministerio de Sanidad y Consumo e Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE, 2006) \nlas personas de 65-74 a\u00f1os que fuman diariamente en cifras absolutas se sit\u00faa en 396.400 \npersonas (poblaci\u00f3n 3.848.400), si bien a partir de los 75 a\u00f1os y m\u00e1s esa cantidad se reduce a \n154.300 personas (poblaci\u00f3n 3.412.420). \n\n \n \nEl estr\u00e9s \n \nLa disminuci\u00f3n de los niveles de estr\u00e9s en la sociedad actual produce un envejecimiento m\u00e1s \nsaludable. El estr\u00e9s provoca malestar, desasosiego y acelera el envejecimiento. No obstante, en \nausencia de estr\u00e9s (de cualquier clase) \u201clos organismos viejos y j\u00f3venes act\u00faan pr\u00e1cticamente, \nigual, sometidos a estr\u00e9s, la actuaci\u00f3n empeora en ambos grupos de edad, pero m\u00e1s deprisa en \nlos ancianos\u201d  (Ramos, 2003:96). \n \n\nPor otra parte, se ha reiterado que el manejo eficaz de las emociones y una adecuada \neducaci\u00f3n emocional ofrecen, hoy en d\u00eda, una de las medidas para aumentar la posibilidad de \nenvejecer m\u00e1s lentamente. De hecho, la importancia de las emociones a cualquier edad se \nconsidera un factor desencadenante en nuestra salud, de manera que las emociones son \nfundamentales \u201cpara el estado de la salud, bienestar y calidad de vida de las personas \nincidiendo tanto en la aparici\u00f3n y alteraci\u00f3n de la enfermedad como en la recuperaci\u00f3n de la \nmisma\u201d (Ortega Navas, 2009:42). \n \n \n\nActitudes positivas para afrontar la vejez \n \n\nEn general, las actitudes y habilidades de afrontamiento positivo frente al envejecimiento y el \nplanteamiento de un cambio de conductas saludables en las personas mayores son entre otras \nlas siguientes: \n \n\n- Conocer que el transcurso de los a\u00f1os ayuda a ganar en sabidur\u00eda, experiencia y en \nperspectiva sobre la propia vida. \n\n- Considerar que el equilibrio personal es una de las ventajas que trae consigo la vejez. \n- Aprender a disfrutar de m\u00e1s tiempo libre para las aficiones una vez que se liberan de las \n\nobligaciones con los hijos.  \n- Aprender que la jubilaci\u00f3n se puede plantear como el comienzo de otra etapa, en la que \n\nhay que disfrutar de la vida y del tiempo libre y desarrollar aficiones y disfrutar de los \namigos y de los nietos.  \n\n- Conocer que el aprender a envejecer juntos puede potenciar la convivencia de las personas \nque han sobrevivido a las dificultades de toda una vida en pareja y que han logrado \nmantenerse unidos pese a todas las dificultades.  \n\n- Tener visi\u00f3n de futuro, es decir, tener planes para lo que a\u00fan queda por hacer, gozar y \ncompartir y crear. \n\n- Determinar una lista de proyectos que mantengan vivo el entusiasmo y la energ\u00eda para \nvivir con plenitud. \n\n- Mirar el lado bueno de las cosas y recortar las experiencias negativas adapt\u00e1ndose al \npresente. \n\n- Seguir persiguiendo fines que den sentido a la vida. \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n236 \n\n- Propiciar la realizaci\u00f3n de actividades por otras nuevas y m\u00e1s gratificantes si se tiene que \nrenunciar y/ o sustituir a las que se ven\u00edan haciendo. \n\n \n  Cabe destacar, tambi\u00e9n, que saber evolucionar y adaptarse al paso del tiempo es \nfundamental para poder enfrentar el futuro y disfrutar de cada etapa de la vida. No debemos \naferrarnos de forma exagerada al pasado, sino que debemos dar paso a la nueva etapa que se \naproxime y aprender a disfrutar de ella aprovechando la experiencia y sabidur\u00eda que s\u00f3lo da el \npaso de los a\u00f1os. \n \n\nSe hace cada vez m\u00e1s necesario trabajar en educaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud para \npermitir el envejecimiento activo y saludable, y as\u00ed evitar la discapacidad y el declive \nfuncional, prolongar la longevidad y mejorar la propia calidad de vida de las personas mayores. \n \n \nNotas sobre las autoras: \n \nM\u00aa Rosario Lim\u00f3n Mendiz\u00e1bal. Profesora Titular de Pedagog\u00eda Social del Departamento de \nTeor\u00eda e Historia de la Educaci\u00f3n de la Universidad Complutense de Madrid y de las materias: \nEducaci\u00f3n de las personas Mayores, Pedagog\u00eda de los Mayores, y de diversos cursos \nmonogr\u00e1ficos de Doctorado sobre la Acci\u00f3n socio-educativa en la vejez, desde la perspectiva \nde la educaci\u00f3n permanente. Ha participado como ponente en numerosos congresos, \nseminarios, cursos de verano y cursos de especializaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Social, Educaci\u00f3n de \nPersonas Adultas y Mayores, y Educaci\u00f3n para la Salud. Miembro de asociaciones nacionales e \ninternacionales de car\u00e1cter acad\u00e9mico y profesional relacionadas con la educaci\u00f3n. \nCorrespondencia: mrlimonm@edu.ucm.es \n \nM\u00aa del Carmen Ortega Navas. Doctora en Filosof\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n. Profesora \nContratada Doctor por la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED). Principales \n\u00e1reas de investigaci\u00f3n: Educaci\u00f3n para la Salud, Educaci\u00f3n Permanente y  Formaci\u00f3n de \nFormadores.  Miembro del grupo de investigaci\u00f3n consolidado  \u201cEducaci\u00f3n interdisciplinar \npara la formaci\u00f3n de los ciudadanos\u201d y en dos Redes de Innovaci\u00f3n docente (UNED). Autora \nde art\u00edculos en revistas cient\u00edficas, cap\u00edtulos de libros y comunicaciones en Congresos sobre las \nl\u00edneas de investigaci\u00f3n citadas. Correspondencia: cortega@edu.uned.es \n \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nBelsky, J. (2001). Psicolog\u00eda del envejecimiento. Madrid: Paraninfo /Thompson learning. \nBermejo, L. (dir.) (2010). Envejecimiento Activo y Actividades Socioeducativas con Personas \n\nMayores. Gu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas. Madrid: Editorial Panamericana. Colecci\u00f3n \nGerontolog\u00eda de la SEGG. \n\nBryan, J. (2004). Mechanisms and evidence for the role of nutrition in cognitive ageing.  \nAgeing International, 29 (1), 28-45. \n\nBunce, D.y Murgen, F. (2006). Age, aerobic, executive function, and episodic memory. \nEuropean Journal of Cognitive Psychology, 18, 221-233. \n\nColbert, L.H. et al. (2002). Physical activity and lung cancer risk in male smokers. \nInternational Journal of Cancer, 98, 770-773. \n\n\n\nEnvejecimiento activo y mejora de la calidad de vida en adultos mayores \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 225-238 \n                                                                                                                                      237 \n\nConsejo de la Uni\u00f3n Europea (2001). Conclusiones del consejo sobre una estrategia \ncomunitaria para reducir los da\u00f1os derivados del consumo del alcohol. Disponible en: \nhttp://www.msc.es/ciudadanos/proteccionSalud/adultos/docs/estrategiaComunitaria.pdf \n[Consultado, 2010, 30 de octubre] \n\nCotman, Cl.W. &amp; Berchtold, N.C. (2002). Exercise: a behavioural intervention to enhance \nbrain health and plasticity. Trends in Neurosciences, 25(6), 295-301. \n\nCronin, C.K. et al. (2001). Evaluating the impact of population changes in diet, physical \nactivity and weight status on population risk for colon cancer. Cancer causes &amp; control, \n12, 305-316. \n\nGiles, E. y Mass\u00e9, P. (1996). Alcohol en los ancianos. Monograf\u00edas de Psiquiatr\u00eda, 8, 71-75, en \nMontorio, I. e Izal, M\u00aa. (2000). Intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica en la vejez: aplicaciones en el \n\u00e1mbito cl\u00ednico y de la salud. Madrid: Synthesis. \n\nLee, I-M. et al. (2001). Lifetime physical activity and risk of breast cancer. British Journal of \nCancer, 85, 962-965. \n\nLim\u00f3n, M.R. (2008). Ocio y mayores: algunos valores para vivir una vida plena en la vejez \ncomo un objetivo del desarrollo c\u00edvico. En, Touri\u00f1\u00e1n L\u00f3pez, J.M. Educaci\u00f3n en valores, \nsociedad civil y desarrollo c\u00edvico (pp. 204-219). La Coru\u00f1a: Netbiblo,  \n\nLim\u00f3n, M.R. (2009). Necesidades e intervenciones en promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud, \n61- 105. Estrategias educativas en la salud de las personas mayores. En Perea, R. (dir.) \nPromoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud. Tendencias innovadoras (pp. 169-206). Madrid: \nD\u00edaz de Santos. \n\nLim\u00f3n, M.R. y Berzosa, G. (2006). Siglo XXI, Envejecimiento y solidaridad. Revista galega \ndo Ensino, 14(48), 59-88. \n\nMarks, B.L. (2002). Cognitive function: Its relationship with functional status, fitness, and \nvascular and cerebral blood flow. Topics in Geriatric Rehabilitation, 17(4), 33-41. \n\nMart\u00ednez Rodr\u00edguez, T. (2006). Envejecimiento activo y participaci\u00f3n social en los Centros \nSociales de Personas Mayores, pp. 47-61. Serie Documentos T\u00e9cnicos de Pol\u00edtica \nSocial, n\u00fam. 17. Gobierno del Principado de Asturias. \n\nMinisterio de Sanidad y Consumo e Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Estilos de vida y \npr\u00e1cticas preventivas. Consumo de tabaco seg\u00fan sexo y grupo de edad. Poblaci\u00f3n de 16 \ny m\u00e1s a\u00f1os. Encuesta Nacional de Salud a\u00f1o 2006. \n\nMinisterio de Trabajo y Pol\u00edtica Social (2010). Conferencia sobre Envejecimiento Activo y \nSaludable celebrado en Logro\u00f1o en abril. Revista 60 y m\u00e1s, 290, 18-23. \n\nMinisterio de Trabajo y Pol\u00edtica Social (2010). Presentaci\u00f3n del Informe del Libro Blanco del \nEnvejecimiento Activo. Documento de trabajo (Madrid: IMSERSO). \n\nMora, F. (2009). Entrevista realizada sobre el envejecimiento humano al profesor Mora. \nSesenta y m\u00e1s. Madrid: Ministerio de Trabajo y asuntos Sociales, 285, 14-17. \n\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2002). Envejecimiento activo: un marco pol\u00edtico. Revista \nEspa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, 37(2), 74-105. \n\nOrtega Navas, M.C (2009). La educaci\u00f3n emocional. Un factor determinante de la salud, en \nPerea, R. (dir.). Promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud (pp. 27-45). Madrid: D\u00edaz de \nSantos. \n\nPinazo, S.; Lorente, X.; Lim\u00f3n, R. et al. (2010). Envejecimiento y aprendizaje a lo largo de la \nvida. En L. Bermejo, Envejecimiento activo y actividades socioeducativas con personas \nmayores (pp. 3-10). Madrid: Panamericana. \n\nP\u00e9rez Serrano G. (Coord.) (2004). Calidad de vida en personas mayores. Madrid: Dykinson.  \nPuyol, R. y Abell\u00e1n, A. (2006). Envejecimiento y dependencia. Una mirada al panorama \n\nfuturo de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Madrid: Mondial Assistance. \n\n\n\nLim\u00f3n, M.R. y Ortega, M.C.  \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 225-238 \n238 \n\nRamos, F. (2003). Salud y calidad de vida en las personas mayores. Tabanque: Revista \nPedag\u00f3gica, 16, 83-104. Monogr\u00e1fico Educaci\u00f3n y mayores. \n\nSachie, K.W. y Willis, S.C. (2003). Psicolog\u00eda de la edad adulta y la vejez. Madrid: Pearson. \nSerdio, C.; D\u00edaz, B. y Torrubia, E. (2009). Motivaciones, dificultades y necesidades formativas \n\nen el aprendizaje de las mujeres mayores. Papeles Salmantinos de Educaci\u00f3n, 13, 61-\n93. \n\nSoldevila, A. (2003). Los centros de d\u00eda para personas mayores. Lleida: Publicaciones de la \nUniversidad de Lleida. \n\nThune, I. &amp; Furberg, A.S. (2001). Physical activity and cancer risk: dose-response and cancer, \nall sites and site specific. Medicine and science in sports and exercise, 33(6), 530-550. \n\n \n \n\n\n\n 239 \n\nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 239-254 \n \nRecibido: 20/05/2011 \nAceptado: 18/06/2011 \n \n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores m\u00e1s all\u00e1 \nde los resultados y el rendimiento acad\u00e9mico \n\n \nMotivation to learning of seniors beyond the results and academic \n\nachievement \n \n \n\nM\u00aa Elena Cuenca \n \n\nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia \n \nResumen: Los estudios sobre la motivaci\u00f3n hacia el aprendizaje, \nprincipalmente, giran en torno a los contextos escolares. M\u00e1s all\u00e1, se encuentra \nel aprendizaje adulto cuya motivaci\u00f3n para aprender no se centra en el \nrendimiento acad\u00e9mico. Nos referimos a un aprendizaje que alcanza una \nevoluci\u00f3n personal de mejora. Una educaci\u00f3n social y humana que cumple con \nlas expectativas de vida en las personas mayores. Este art\u00edculo realiza una serie \nde reflexiones desde las cuales se pone de manifiesto que aprendizaje y \nmotivaci\u00f3n son elementos fundamentales en la educaci\u00f3n de las personas \nmayores. Aprender en la edad adulta supone ofrecer al mayor oportunidades \npara el crecimiento personal, el desarrollo de la sociabilidad y el fomento de la \nautonom\u00eda. La motivaci\u00f3n, por su parte, activa en las personas mayores el \nquerer aprender, y el sentimiento de utilidad, a la vez que hace emerger sus \nnecesidades, intereses y expectativas. A trav\u00e9s de un estudio, se revelan los \nmotivos para aprender de los alumnos de un Programa Universitario de \nMayores. \nPalabras Clave: motivaci\u00f3n, aprendizaje, personas mayores, desarrollo humano.  \n \nAbstract: Studies about the motivation to learn are centered in school contexts. \nThe adult learning is motivation to learn which does not focus on academic \nachievement. We refer to learning that reaches a personal evolution of \nimprovement. Human and social education that meets the expectations of life in \nolder people. This article provides a series of reflections from which shows that \nlearning and motivation are key elements in educating the seniors. Learning in \nadulthood is to offer greater opportunities for personal growth, the development \nof sociability and the promotion of autonomy. The motivation, in turn, active \nolder people wanting to learn, and sense of purpose, while brings out their \nneeds, interests and expectations. Through a study will reveal the reasons for \nlearning of students in a University Program for the seniors.  \nKey words: motivation, learning, senior, human development. \n \n\n \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n240 \n\nDesarrollo humano y edad adulta \n \nEn general, los estudios sobre el desarrollo humano han estado centrados en las etapas infantil \ny juvenil. Hasta hace poco tiempo, las investigaciones no han aportado datos que sugieran \ncierta reflexi\u00f3n en torno a la etapa adulta. Fue Erikson en 1950 quien introdujo el concepto de \ndesarrollo a lo largo del ciclo vital y ampli\u00f3 la noci\u00f3n de los estadios evolutivos a la edad \nadulta (Zapata, R., Cano, A., Moya, J., 2002). M\u00e1s tarde, Neugarten y sus colaboradores \naportaron estudios que acabaron con la idea imperante en aquel momento sobre la \nconsideraci\u00f3n de la edad adulta como un per\u00edodo estable. El desarrollo vital y los cambios \nevolutivos en los mayores comenzaron a ser decisivos para la compresi\u00f3n de la vida humana. \nLas personas cambian seg\u00fan van superando las distintas fases del ciclo vital sin que ello \nsignifique estancamiento en un momento determinado del proceso. \n\n \nA partir de ese momento, te\u00f3ricos como Havighurst (1972), Erikson (1985) y \n\nColarusso (1997). centraron sus esfuerzos en explicar el origen de los cambios relacionados \ncon la edad, configurando  el concepto de \u201ctareas de desarrollo\u201d como acciones y \ncomportamientos que se manifiestan en respuesta a las experiencias vitales m\u00e1s importantes. \nAlcanzar la etapa de la adultez exige realizar una serie de tareas del desarrollo. Seg\u00fan \nHavighurst (1972), estas tareas surgen en cierto per\u00edodo de la vida del individuo, cuyo \ncumplimiento exitoso le lleva a la felicidad y al \u00e9xito en tareas posteriores. \n \n\nZapata R. y colaboradores (2002), realizaron un estudio con el fin de clasificar y \ndescribir las tareas b\u00e1sicas del desarrollo en la edad adulta. Sus resultados aportaron la divisi\u00f3n \nde la larga etapa de la adultez en tres per\u00edodos:  \n\n \n- Edad adulta temprana \n- Edad adulta media \n- Edad adulta tard\u00eda. \n\n \nCada uno de estos per\u00edodos vienen determinados por una serie de tareas b\u00e1sicas del \n\ndesarrollo adulto que, seg\u00fan este estudio, se enmarcan en el importante cambio de estructura \nque sufre el psiquismo durante esta edad. Estos cambios son conditio sine qua non para \nconseguir la madurez sin que suponga p\u00e9rdida o declive a todos los niveles. Este cambio de \nestructura da lugar al fen\u00f3meno parad\u00f3jico de que la curva fisiol\u00f3gica del envejecimiento no \ncoincide con la curva psicol\u00f3gica de la maduraci\u00f3n en tanto que compensa la tendencia \nbiol\u00f3gica hacia la decadencia permitiendo que se siga produciendo una elevaci\u00f3n psicol\u00f3gica \n(Remplein, 1968 en Zapata y colaboradores, 2002). \n \n\nEl aprendizaje est\u00e1 en la base del desarrollo humano. Los argumentos esgrimidos \nanteriormente ofrecen la necesidad y posibilidad de la educaci\u00f3n en el ser humano desde que \nnace hasta que muere. Est\u00e1 en continua evoluci\u00f3n y realiza tareas de desarrollo constantemente \npara ir cumpliendo las distintas etapas del proceso vital establecido en cada individuo. Por ello \nno sirve plantearse que en la edad adulta no se aprende sino, m\u00e1s bien, qu\u00e9 y c\u00f3mo aprenden \nlos mayores.  \n \nEl aprendizaje es entendido como un proceso de cambio relativamente permanente en el \ncomportamiento de una persona generado por la experiencia (Feldman, 2005). El hecho de \npasar de una etapa a otra dentro del ciclo vital evidencia ese cambio. Las tareas de desarrollo \nexigen al individuo actuar para evolucionar; es decir aprender para mejorar. \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      241 \n\n\u00bfC\u00f3mo aprenden los mayores? \n \nUna educaci\u00f3n para la mejora y el desarrollo es asumible en las personas mayores si \nconsideramos que es posible evolucionar con independencia de la edad. La implicaci\u00f3n en \nprocesos de ense\u00f1anza y aprendizaje se convierte en un factor de primer orden para la \ncanalizaci\u00f3n del cambio y las trayectorias de mejora en las que pueden implicarse las personas \nmayores (Villar, 2004). \n  \n\nNo cabe duda de que, aun valorando el envejecimiento de forma positiva, las personas \nmayores presentan peculiaridades por el momento evolutivo en el que se encuentran. Debemos \nconsiderar diversos rasgos de las personas a edades avanzadas que condicionan su aprendizaje: \n\n \n? Posible deterioro f\u00edsico, biol\u00f3gico y/o funcional. \n? Efectos psicosociales. \n? Diferencias funcionales a nivel cognitivo. \n\n \nEstos aspectos no tienen por qu\u00e9 determinar el aprendizaje de las personas mayores, \n\ns\u00f3lo condicionan el qu\u00e9 y c\u00f3mo aprender. Los contenidos y el proceso deben estar adaptados a \nsus caracter\u00edsticas, expectativas, valores, intereses y necesidades. Es decir, ser\u00e1 necesario \nmotivar su voluntad de aprender. \n\n \nUna definici\u00f3n convencional y que suele ser generalmente bien admitida es la que \n\nentiende la motivaci\u00f3n como, el conjunto de procesos implicados en la activaci\u00f3n, direcci\u00f3n y \nmantenimiento de la conducta (Beltr\u00e1n, 1990) Tiene el m\u00e9rito de destacar las tres dimensiones \nesenciales: activadora, directiva y persistente, que se atribuyen a la motivaci\u00f3n. \n \n\nPor su parte, Rodr\u00edguez (1993), nos habla del relativo consenso que existe en torno al \nconcepto de motivaci\u00f3n, en el que cabe destacar tres aspectos b\u00e1sicos: a) Que la motivaci\u00f3n no \nes un fen\u00f3meno observable sino una inferencia conceptual que hacemos a partir de una serie de \nmanifestaciones de la conducta humana; b) Que dicho constructo hace referencia a una serie de \nprocesos psicol\u00f3gicos implicados en la activaci\u00f3n, direcci\u00f3n y mantenimiento de una \ndeterminada conducta; c) Que todo proceso motivacional est\u00e1 condicionado por una serie de \ncaracter\u00edsticas tanto del individuo como de su contexto ambiental. \n \n\nLa dimensi\u00f3n motivacional en las personas mayores es un elemento fundamental para \nsu aprendizaje, en tanto que les impulsa a la acci\u00f3n, a la vez que les orienta y les compromete.  \nEste constructo complejo que incide en la conducta mantiene una estrecha relaci\u00f3n con otros \nconceptos como son los intereses, las necesidades, los valores y las aspiraciones. \n \n\nEn las personas mayores, la motivaci\u00f3n supone lograr que el aprendizaje se mantenga \nen su experiencia formativa. Es preciso conservar y crear condiciones adecuadas que \ndespierten la motivaci\u00f3n, tanto intr\u00ednseca como extr\u00ednseca. La madurez juega un papel \nimportante a la hora de determinar el tipo de motivos que impulsan el aprendizaje en los \nmayores. Los motivos intr\u00ednsecos destacan en esta etapa al ser estimulados desde la propia \npersona con mayor conocimiento de ello. Seg\u00fan Ryan, Cornell y Ceci (1985), la motivaci\u00f3n \nintr\u00ednseca es la experiencia de la autonom\u00eda. Por tanto, cualquier suceso que facilite la \npercepci\u00f3n de un locus interno de causalidad respecto a una actividad tender\u00e1 a acentuar la \nmotivaci\u00f3n intr\u00ednseca por esta actividad. \n \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n242 \n\nPor su parte, Beltran, (1990), al hablarnos del modelo de comparaci\u00f3n social, indica \nque la motivaci\u00f3n se desarrolla b\u00e1sicamente a trav\u00e9s de los procesos interpersonales dentro de \nla situaci\u00f3n de aprendizaje, la motivaci\u00f3n a aprender es esencialmente interpersonal, creada por \nrelaciones internalizadas anteriores y por influencias interpersonales actuales. \n \n\nAlonso, (1995) nos indica que los alumnos est\u00e1n motivados o no en funci\u00f3n del \nsignificado que para ellos adquiere el trabajo que van a realizar. Este significado es percibido \nen un contexto y relacionado con unos objetivos. \n \n\nSiguiendo a los autores mencionados, la motivaci\u00f3n hacia el aprendizaje en las \npersonas mayores queda definida por las siguientes caracter\u00edsticas: \n\n \n- La motivaci\u00f3n es fundamentalmente intr\u00ednseca. En las personas mayores, la \n\nsatisfacci\u00f3n personal que experimentan al participar voluntariamente en un proceso de \naprendizaje y culminarlo, es de especial relevancia. Del mismo modo, la resoluci\u00f3n de \nproblemas concretos y cotidianos juega un papel importante.  \n\n- La motivaci\u00f3n para aprender en los adultos es esencialmente interpersonal, creada por \nrelaciones internalizadas anteriores y por influencias interpersonales actuales. \n\n- Las personas mayores estar\u00e1n motivadas para aprender en funci\u00f3n del significado que \npara ellos adquieran las actividades y el trabajo que van a realizar, as\u00ed como por el \ncontexto en el que se producir\u00e1 el aprendizaje y los objetivos establecidos para ello. \n \n\nEn relaci\u00f3n con la dimensi\u00f3n motivacional y considerando lo anteriormente expuesto, \nse describen a continuaci\u00f3n los rasgos que configuran, fundamentan y definen el aprendizaje de \nlas personas mayores: \n\n \n? Responder a necesidades sentidas y/o percibidas. El aprendizaje debe ser \u00fatil y dar \n\nrespuesta a las necesidades personales, sociales y educativas de las personas mayores. \n? Personalizado. Los intereses y expectativas del mayor deben constituir el punto de \n\npartida en todo programa educativo. De esta forma, se facilitar\u00e1 el aprendizaje. \n? Activo y participativo. Las personas mayores deben ser part\u00edcipes de su aprendizaje. \n\nEllas ser\u00e1n las protagonistas y marcar\u00e1n los estilos y marcos espaciotemporales del \nmismo. \n\n? Cooperativo y colaborativo. El aprendizaje debe considerar objetivos comunes para \ntodos los individuos. Adem\u00e1s, en su proceso, tendr\u00e1 un peso espec\u00edfico el trabajo en \ngrupo; apoyo mutuo, cohesi\u00f3n, interacci\u00f3n e interrelaci\u00f3n ser\u00e1n elementos \nimprescindibles en el aprendizaje de estas personas. \n\n? Significativo. Ser\u00e1 necesario partir de los conocimientos previos de las personas \nmayores. En este punto, cobra especial importancia su bagaje vital. La experiencia \nvivida constituye un campo de conocimiento al que hay que dar el sentido que merece. \nEl aprendizaje se facilita cuando se encuentra un significado a lo que se aprende. \n\n? Medio hacia un fin, no un fin en s\u00ed mismo. El conocimiento no es definitivo, ni el \naprendizaje est\u00e1tico. La motivaci\u00f3n y la autoestima son elementos importantes para \nhacer del aprendizaje un medio hacia el cambio, la optimizaci\u00f3n y la mejora. Las \npersonas mayores han de tener la oportunidad de aprender para seguir aprendiendo. \nDesarrollo y evoluci\u00f3n son dos factores que resultan de un aprendizaje din\u00e1mico y \npermanente. Aprender por aprender es alienante y poco recomendable para el mayor \npues corre el peligro de aislarse, poner distancia entre \u00e9l y \u201clo otro\u201d. Por el contrario, el \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      243 \n\naprendizaje debe ser apertura de s\u00ed mismo, al entorno y a los dem\u00e1s, es decir, aprender \npara aprender. \n\n \nEste aprendizaje ha de cumplir  diversos objetivos. M\u00e1s all\u00e1 del rendimiento \n\nacad\u00e9mico y los resultados, los motivos para aprender en los mayores se acercan m\u00e1s a todos \naquellos aspectos que mejoran su calidad de vida, supone un desarrollo personal y aumenta su \nautonom\u00eda. Del mismo modo, mantener una autoestima alta, en la edad adulta, determina la \ncapacidad de ser sociable, y supone un aumento en el sentimiento de utilidad que a estas \nedades se presenta mermado por la falsa creencia de que en esta etapa de la vida est\u00e1 todo \nhecho. Por ello, la motivaci\u00f3n en las personas mayores para aprender forma parte de un \nproceso optimista cuyos objetivos van encaminados a: \n\n \n? Fomentar la autonom\u00eda de las personas mayores. Conseguir vivir de forma \n\nindependiente es una meta a perseguir en esta etapa. El mayor tiene la percepci\u00f3n \nnegativa de que no va a poder seguir con su vida sin depender de los dem\u00e1s. La \nautoestima y la capacidad de decidir por s\u00ed mismo son aspectos importantes que \ndecidir\u00e1n el grado de libertad de las personas mayores. \n\n? Desarrollar la sociabilidad. En la edad adulta, sobre todo en la etapa tard\u00eda de la \nadultez, se quiebran muchas de las redes sociales del individuo. El mayor debe tener \nla capacidad de ser sociable para el establecimiento de nuevas relaciones. \n\n? Potenciar el sentimiento de utilidad. El momento de jubilarse, tarea que exige esta \netapa vital del desarrollo,  supone en la persona una fractura de su vida cotidiana, su \nrutina. Hasta ese momento, el trabajo es el eje en torno al cual gira toda la actividad y \nrealizaci\u00f3n del individuo. Repentinamente, la persona \u201cno tiene nada que hacer\u201d. Este \nacontecimiento crea, en la mayor\u00eda de los casos,  sensaci\u00f3n de inutilidad. Superar esta \nsituaci\u00f3n es condici\u00f3n imprescindible para elevar la calidad de vida de las personas \nmayores y conseguir la apertura volitiva hacia las numerosas posibilidades que se \npueden presentar a partir de este momento. \n\n? Preparar a las personas mayores para un nuevo futuro. La transici\u00f3n  a la vejez es un \nproceso que requiere atenci\u00f3n. Un cambio brusco y repentino no es deseable. El \nimpacto personal y social en el individuo puede provocar consecuencias irreversibles. \nEs necesario preparar al mayor para un nuevo ciclo. Una etapa en la que existan \nnuevas metas, proyecciones hacia el futuro que supongan crecimiento y mejora. \nPrepararse para envejecer no tiene por qu\u00e9 significar prepararse para morir. Aceptar \nun nuevo presente fortalece al individuo para una vida plena hasta el final. \n \nPodemos observar que el aprendizaje que hemos definido dista mucho del aprendizaje \n\nformal. As\u00ed debe ser. Las personas mayores no deben verse sumidas en un mar de contenidos \nque no est\u00e9n apegados a su realidad. El conocimiento que han de adquirir es un conocimiento \npara su vida, su persona y su entorno social y familiar. \n \n\nEn definitiva, se trata de un aprendizaje  posibilitador, facilitador  y motivador; que \nofrezca al mayor oportunidades de inclusi\u00f3n, evoluci\u00f3n, crecimiento personal y desarrollo \nsocial y cultural. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n244 \n\nPresentaci\u00f3n del estudio \n \n\nEl estudio emp\u00edrico que viene a confirmar las aportaciones te\u00f3ricas expuestas se presenta \nseguidamente. Se trata de la evaluaci\u00f3n de un Programa Universitario de Mayores realizada en \nsu primer a\u00f1o de implantaci\u00f3n. En este trabajo se pretendi\u00f3 reflexionar sobre la posibilidad de \naprendizaje de un grupo de alumnos mayores atendiendo a sus intereses, necesidades y \nexpectativas logrando un nivel aceptable de satisfacci\u00f3n. En esta evaluaci\u00f3n se tuvo en cuenta \nlos diferentes aspectos del programa (actividades, contenidos, etc.); y los principales agentes de \ndicho programa: alumnos, coordinadores y profesores de las distintas asignaturas. \n\n \n \n\nM\u00e9todo \n \n\nConsiderando el objeto de estudio y el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n \nen orden a tomar decisiones de mejora sobre el Programa. La complementariedad \nmetodol\u00f3gica permiti\u00f3 analizar desde diversas perspectivas la realidad objeto de estudio. \nConcretamente, el enfoque de nuestro estudio es el de la Investigaci\u00f3n Evaluativa y, dentro de \n\u00e9sta, la metodolog\u00eda de Evaluaci\u00f3n de Programas. \n \n\nLa evaluaci\u00f3n de programas se identifica con la investigaci\u00f3n evaluativa, en tanto que \nse desarrolla como un proceso sistem\u00e1tico y riguroso de recogida y an\u00e1lisis de datos. Ambas \ncoinciden cuando la evaluaci\u00f3n de programas utiliza los par\u00e1metros de una metodolog\u00eda \ncient\u00edfica. \n \n\nLa investigaci\u00f3n evaluativa que se propuso sigui\u00f3 los planteamientos del modelo \nCIPP de Stufflebeam, (1989), modelo cl\u00e1sico que sigue siendo relevante en orden a conseguir \nobjetivos de excelencia. Este autor introduce una estimaci\u00f3n del programa en su conjunto, no \ns\u00f3lo de los objetivos y resultados, sino de todo el proceso. Afirma que las evaluaciones deben \ntender hacia el perfeccionamiento, presentar informes responsables y promover el aumento de \nla comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos que se investigan (Stufflebeam  y Shinkfield, 1989).  \n \n \n\nVariables \n \nLos grupos de variables que se exponen a continuaci\u00f3n est\u00e1n relacionadas con los aspectos del \nprograma y sus diferentes agentes. No obstante, atendiendo al objeto de este art\u00edculo de \nreflexionar sobre la motivaci\u00f3n de los mayores hacia el aprendizaje y los objetivos que con ello \nse consiguen, se considera, exclusivamente, la informaci\u00f3n proporcionada por los alumnos \nmayores. En este caso analizamos las siguientes variables: \n \n\n- Programa (Coordinadores): \n? Materias y sus contenidos \n? Actividades \n\n- Alumnos: \n? Perfil personal y social \n? Motivos para matricularse en el programa \n? Grado de satisfacci\u00f3n \n\n- Profesores: \n? Metodolog\u00edas activas \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      245 \n\n? Implicaci\u00f3n \n \n \n\nParticipantes \n \nSeg\u00fan De Lara y Ballesteros (2001), en las investigaciones, determinar la poblaci\u00f3n o \nuniverso, consiste en tomar la decisi\u00f3n de si las unidades objeto de observaci\u00f3n o estudio van a \nser todas las que forman el universo o, \u00fanicamente, se va a extender la indagaci\u00f3n a una parte \nrepresentativa o muestra de aqu\u00e9llas. Salvo en el caso de poblaciones peque\u00f1as, esta \u00faltima \nsoluci\u00f3n es la que se impone en la realidad.  \n\n \nTeniendo en cuenta que se trata de un estudio sobre un Programa Universitario de \n\nMayores en su primer a\u00f1o de implantaci\u00f3n, los sujetos implicados no suponen una gran cifra. \nPor ello se consider\u00f3 la salvedad que indican las autoras mencionadas y tomar la poblaci\u00f3n \ncomo muestra para el estudio. \n \n\nEn ese momento formaban parte del Programa 14 Coordinadores, 28 profesores y 165 \nalumnos. Aunque, seg\u00fan se ha mencionado anteriormente, en este art\u00edculo se representa el \nperfil del alumno mayor, as\u00ed como sus opiniones  y diferentes manifestaciones en relaci\u00f3n con \nlos diferentes aspectos del programa que inciden en la motivaci\u00f3n hacia su aprendizaje. \n \n \n\nInstrumentos \n \nPara seleccionar el instrumento se tuvo en cuenta que entre las fuentes productoras de \ninformaci\u00f3n \u2013datos\u2013 para la evaluaci\u00f3n de programas educativos, ninguna m\u00e1s utilizada que \nlos destinatarios de los programas. Y entre los diferentes tipos de informaci\u00f3n solicitada, pocos \ntan frecuentes como las opiniones, percepciones y valoraciones de tales destinatarios (P\u00e9rez, \n2006). \n \n\nDada la naturaleza del trabajo, se seleccion\u00f3 el cuestionario como instrumento para la \nrecogida de informaci\u00f3n y datos. Siguiendo al autor, para estos tipos de informaci\u00f3n, sobre \ntodo cuando las personas est\u00e1n en condiciones de poder ofrecerla, nada mejor que la t\u00e9cnica de \nencuesta, generalmente en forma de cuestionario.  \n\n \nTodos los alumnos respondieron a los cuestionarios y tomando como base sus \n\nrespuestas se determin\u00f3 la fiabilidad. Para proceder al c\u00e1lculo num\u00e9rico se recurri\u00f3 al empleo \ndel ordenador mediante el paquete estad\u00edstico SPSS en su versi\u00f3n 16.0. Por lo tanto, sobre el \nconjunto de los sujetos de la aplicaci\u00f3n (165) y los diferentes \u00edtems de la escala, se obtuvo un \nvalor de 0,843. Dado el resultado hallado se considera que es un buen valor. \n \n\nPor su parte, la validez del cuestionario se ha determinado a trav\u00e9s de la validez de \ncontenido, que constata si los \u00edtems que integran el cuestionario permiten recabar informaci\u00f3n \nv\u00e1lida de acuerdo con los objetivos marcados. Seg\u00fan De Lara y Ballesteros, (2001), es \nimportante a la hora de estudiar la validez de los contenidos propuestos en un instrumento de \nrecogida de datos, contar con el apoyo y asesoramiento de personas expertas en el tema. El \njuicio de los expertos constituye una fuente de informaci\u00f3n importante para el conocimiento de \nla prueba. \n \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n246 \n\nPara recoger la opini\u00f3n de los expertos se present\u00f3 el cuestionario elaborado para la \nrecogida de informaci\u00f3n, junto con unas sencillas cuestiones que deb\u00edan de responder. Entre las \ndiferentes consideraciones que se hicieron, se decidi\u00f3 incorporar una gran mayor\u00eda, por \nentender que lo hac\u00edan m\u00e1s comprensible y facilitaba el proceso de an\u00e1lisis.  \n\n \nSe elabor\u00f3 el instrumento definitivo que conten\u00eda preguntas cerradas y abiertas en \n\natenci\u00f3n a la metodolog\u00eda empleada y los diferentes an\u00e1lisis a realizar.  El proceso de recogida \nde informaci\u00f3n y datos se llev\u00f3 a cabo a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y remisi\u00f3n del cuestionario.  \n \n\n \nAn\u00e1lisis de datos \n\n \nAtendiendo a la complementariedad metodol\u00f3gica con el fin de abordar la realidad objeto de \nestudio desde diversas perspectivas, se procedi\u00f3 a realizar an\u00e1lisis de naturaleza tanto \ncuantitativa como cualitativa. \n \n \nAn\u00e1lisis cuantitativo \n \nPara realizar este an\u00e1lisis se utiliz\u00f3 el  paquete estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 16.0. Es importante \ndefinir adecuadamente los par\u00e1metros para garantizar que los datos trasladados mantengan su \nverdadera naturaleza para, de este modo, solicitar los an\u00e1lisis oportunos. \n \n\nEl an\u00e1lisis descrito para el presente art\u00edculo es de tipo descriptivo, que nos permite \nconocer las caracter\u00edsticas, opiniones y valoraciones del conjunto de las personas implicadas.  \n \n \nAn\u00e1lisis cualitativo \n \nLa metodolog\u00eda cualitativa nos ofrece la posibilidad de acercarnos a la realidad para \ncomprenderla y analizarla. \n\n \nLa informaci\u00f3n recogida en las preguntas abiertas de los cuestionarios ha sido \n\nsometida a un tratamiento de clasificaci\u00f3n y categorizaci\u00f3n para su an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n. \nEste procedimiento se enmarca dentro de la t\u00e9cnica del an\u00e1lisis de contenido. Seg\u00fan P\u00e9rez \n(2006), es una t\u00e9cnica destinada a poner de relieve ciertas notas o caracter\u00edsticas de \ndeterminados documentos, por lo general, escritos.  \n \n\nLa informaci\u00f3n de los diferentes cuestionarios fue recogida en varios documentos \ndesde los cuales se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de contenido, seg\u00fan el proceso que se detalla a \ncontinuaci\u00f3n (P\u00e9rez, 2006) :1) Establecimiento de los objetivos; 2) Fijaci\u00f3n del contenido a \nanalizar; 3) Unidades de an\u00e1lisis; 4) Establecimiento de categor\u00edas; 5) Categorizaci\u00f3n, \ncodificaci\u00f3n, cuantificaci\u00f3n; y, 6) Interpretaci\u00f3n de los resultados. \n \n\nEste tipo de an\u00e1lisis conlleva una profunda reflexi\u00f3n sobre los resultados, con el fin de \nextraer significados relevantes que respondan a los objetivos establecidos. \n\n \n \n \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      247 \n\nResultados \n \nEntre los aspectos personales de los alumnos debemos indicar que el 58,8% son mujeres \n(Figura 1), siendo el grupo de edad m\u00e1s representativo el de m\u00e1s de 70 a\u00f1os (32,7%) (Figura \n2). La mayor\u00eda de los alumnos est\u00e1n casados (67,5%) y tienen un nivel de estudios primarios \n(44,4%) (V\u00e9ase figuras 3 y 4). \n\n \n\n \n \n\nFigura 1. Sexo \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nFigura 2. Estado civil \n \n \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n248 \n\n \n\nFigura 3. Estado Civil \n \n\n \n\n \n\nFigura 4. Nivel de estudios \n \n\nA nivel social los alumnos del Programa Universitario de mayores, en un 71,43% \nest\u00e1n jubilados y un 49% viven en pareja. Adem\u00e1s, el 67% afirma participar en asociaciones de \ndistinta naturaleza.  \n\n \nEstudiados los motivos por lo que han iniciado estos estudios, a nivel personal,  un \n\n60,7%, de los alumnos indican que para aprender m\u00e1s, seguido de mantenerse activo con un \n58,9% (V\u00e9ase figuras 5 y 6). \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      249 \n\n \n\nFigura 5. Motivo: Aprender m\u00e1s. \n \n\n \n\nFigura 6. Motivo: Mantenerme activo \n \n\nEn relaci\u00f3n a diferentes aspectos del programa, los alumnos manifiestan que los \ncontenidos de las materias ofertadas han resultado interesantes en un 81,3 de los alumnos, que \nsiempre cumplieron sus  expectativas en un 61,4%, y que ampliaron sus conocimientos \n(82,6%). Cabe destacar que un 53% de los alumnos que contestaron a este \u00edtem revelaron que \nlas materias les ayudan en su vida cotidiana (V\u00e9ase Figura 7). \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 7. Programa: Las materias me ayudan en mi vida cotidiana \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n250 \n\nLa metodolog\u00eda utilizada por los profesores es un aspecto que determina el proceso de \nense\u00f1anza-aprendizaje de los mayores. Los alumnos encuestados valoraron las  actividades \nllevadas a cabo, manifestando en un 53,8% que las actividades eran f\u00e1ciles, en un 87,6% que \neran interesantes y en un 67% que eran comprensibles. Adem\u00e1s, el 82% indicaron que las \nactividades les ayudaban a fijar los conocimientos y un 96% reconoc\u00eda que en alg\u00fan momento \nestas actividades favorec\u00edan cambios a nivel personal y social. \n \n\nSiguiendo con los aspectos metodol\u00f3gicos, el trabajo en grupo se eleva como \nestrategia fundamental para motivar a los alumnos mayores a aprender. Los resultados del \nestudio manifiestan que m\u00e1s de la mitad de los encuestados hab\u00edan trabajado en grupo con los \ncompa\u00f1eros en el seno del programa, siendo un 71,8% el porcentaje que representaba a los \nmayores que manifestaban sentirse motivados al trabajar con otros (Figura 8). \n \n\n \n\nFigura 8. Metodolog\u00eda: Gusta trabajar en grupo \n \n\nLa figura del profesor como agente motivador en el aprendizaje de los alumnos se \npresenta con especial relevancia.  \n \n\nLos mayores opinaron al respecto y arrojaron resultados muy interesantes. Un 86,7% \nde los encuestados opinaron que los profesores ayudaban a comprender los contenidos de las \nmaterias. Del mismo modo, el 88,6% de los alumnos manifestaron que el profesor resolvi\u00f3 \ntodas sus dudas y el 93% reconoci\u00f3 que los profesores conoc\u00edan bien la materia. Se quiere \ndestacar, en este punto, en cuanto a la relevancia que adquiere, la opini\u00f3n de los mayores en \nrelaci\u00f3n a la preocupaci\u00f3n de los profesores por sus alumnos. Los encuestados manifestaron en \nsu totalidad (100%) que el profesor a veces o siempre se preocupaba por ellos (V\u00e9ase figura 9). \n \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      251 \n\n \n\nFigura 9. Los profesores se preocupan por los alumnos. \n \n\nCon respecto al grado de satisfacci\u00f3n de los alumnos mayores en relaci\u00f3n al programa \nen su conjunto los datos arrojaron una media de 8,72, medida sobre una escala del 1 al 10. \nSiendo el valor m\u00ednimo de 6 y el m\u00e1ximo de 10 con una desviaci\u00f3n t\u00edpica de 1,005  \n \n \n\n \nFigura 10. Media grado de satisfacci\u00f3n de los alumnos mayores con el programa. \n\n \nLos resultados del an\u00e1lisis cualitativo de la informaci\u00f3n, siguiendo la t\u00e9cnica de \n\nan\u00e1lisis de contenido, tambi\u00e9n arroj\u00f3 cuestiones interesantes. Atendiendo al proceso descrito \nanteriormente, se decidi\u00f3 tomar como unidades de an\u00e1lisis cada una de las respuestas \nobtenidas, que a su vez fueron recogidas en dos categor\u00edas generales. En este sentido, se \nobtuvieron de los alumnos mayores 165 respuestas emitidas en el \u00edtem n\u00ba 23 (Categor\u00eda 1: \nPositivo); y 57 respuestas emitidas en el \u00edtem n\u00ba 23 (Categor\u00eda 2: Cambio). En total, 222 \nUnidades de an\u00e1lisis. \n \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n252 \n\nLos alumnos consideraron como aspectos motivadores positivos del Programa, la \nposibilidad de aprender, formarse y ampliar conocimientos (42 respuestas); y con 20 respuestas \nemitidas, el contacto con otras personas, las relaciones interpersonales y mantenerse activos.  \n \n\nPor el contario, los mayores consideran aspectos desmotivadores para aprender, las \npocas horas lectivas (12 respuestas), la heterogeneidad del alumnado (12 respuestas), y falta de \nadaptaci\u00f3n de las aulas (5 respuestas). \n \n\nSe quiere hacer constar que ante la representaci\u00f3n, nada inestimable, de respuestas \nobtenidas que arrojaban el resultado \u201ctodo\u201d o \u201cnada\u201d, se establecieron dos categor\u00edas \ndenominadas \u201cTotales positivas\u201d y \u201cTotales negativas\u201d con 24 y 17 respuestas emitidas, \nrespectivamente. \n \n \n\nDiscusi\u00f3n \n \nConsiderando las caracter\u00edsticas particulares de la madurez, los rasgos definidores del \naprendizaje en la edad adulta y la posibilidad de desarrollo en las \u00faltimas etapas del ciclo vital, \npodemos concluir que la motivaci\u00f3n es un constructo que sirve de conector entre las \nposibilidades de aprender y los objetivos de aprendizaje en las personas mayores. El estudio \nrealizado subraya esta conclusi\u00f3n y revela que adultos mayores de 70 a\u00f1os han manifestado su \ninter\u00e9s por aprender formando parte de un Programa Universitario de Mayores. El aspecto que \nm\u00e1s ha influido en estas personas a participar en un programa educativo ha sido \u201caprender \nm\u00e1s\u201d, por lo que el propio aprendizaje ha motivado a aprender. Esto justifica las aportaciones \nde los te\u00f3ricos y emp\u00edricos que manifiestan que el individuo contin\u00faa desarroll\u00e1ndose en las \ndiferentes etapas de la adultez; confirmando, a su vez, que el aprendizaje est\u00e1 en la base del \ndesarrollo humano. Del mismo modo, los mayores manifiestan el inter\u00e9s por  mantenerse \nactivos siendo este un motivo fundamental para los adultos participantes. \n \n\nLas personas mayores demandan contenidos de aprendizaje interesantes, \ncomprensibles que ampl\u00eden sus conocimientos y cumplan sus expectativas, a la vez que les \nayudan en su vida cotidiana.  \n \n\nEl profesor emerge como facilitador y motivador hacia el aprendizaje en la edad \nadulta al igual que en cualquier etapa escolar que se precie. Seg\u00fan Navarrete (2009), el \nprofesor, en su funci\u00f3n motivadora, debe plantearse un triple objetivo: suscitar el inter\u00e9s, \ndirigir y mantener el esfuerzo y lograr el objetivo de aprendizaje prefijado. Si bien esta autora \nse refiere al profesor de primaria y secundaria, la motivaci\u00f3n hacia el aprendizaje en la etapa de \nla adultez parte de las mismas premisas. El alumnado se motiva m\u00e1s y mejor cuantas mayores \ny mejores experiencias vive en el aula (Navarrete, 2009) Las personas mayores valoran que \nesta figura se preocupe por ellos, resuelva sus dudas y dominen los contenidos de las materias \npara ayudarles a comprender mejor. \n \n\nLa metodolog\u00eda empleada en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje en esta etapa debe \nser activa y participativa. Los alumnos mayores manifiestan su inter\u00e9s por trabajar en grupo \ncon los compa\u00f1eros y realizar actividades que les ayuden a fijar los conocimientos y \nprovoquen cambios satisfactorios en su vida personal y social. En este sentido, Cuenca y De \nJuanas (2011) indican que incrementa la satisfacci\u00f3n de los estudiantes con la experiencia de \naprendizaje, promueve actitudes m\u00e1s positivas hacia la materia de estudio y permite acomodar \n\n\n\nMotivaci\u00f3n hac\u00eda el aprendizaje en las personas mayores (\u2026) \n\n \nISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00ba. 6. 239-254 \n                                                                                                                                      253 \n\nlos diferentes estilos de aprendizajes entre los estudiantes. Se ha demostrado que la actividad \ncolaborativa y cooperativa resulta muy fruct\u00edfera para solucionar diversas tareas y produce \navances cognitivos significativos. (Hern\u00e1ndez, 1998 en Cuenca y De Juanas, 2011). \n \n\nPor \u00faltimo, indicar que el aumento de satisfacci\u00f3n personal en el aprendizaje \nincrementa la motivaci\u00f3n (N\u00fa\u00f1ez, Solano, Gonz\u00e1lez y Rosario, 2006), por lo que el grado de \nsatisfacci\u00f3n de los alumnos mayores en relaci\u00f3n al programa en su conjunto revela su nivel de \nmotivaci\u00f3n. Seg\u00fan los resultados, se puede concluir que a las personas mayores les satisface \naprender, por lo que esta respuesta impulsar\u00e1 el deseo de seguir aprendiendo. \n \n\nLas personas mayores son capaces de adquirir nuevos conocimientos y aprender de \ntodo lo que les rodea. M\u00e1s all\u00e1 de los resultados y el rendimiento acad\u00e9mico, el aprendizaje en \nla edad adulta permite que el individuo evolucione y se vayan cumpliendo las tareas exigibles \npara un completo desarrollo humano. Dedicar esfuerzos para motivar hacia el aprendizaje en \nesta etapa vital no es in\u00fatil y el mero hecho de tratarse de mayores no tiene por qu\u00e9 hacer \nfracasar cualquier intento educativo de estas personas. \n \n \nNotas sobre la autora: \n \nM\u00aa Elena Cuenca Par\u00eds es licenciada en Pedagog\u00eda (Especialidad Socio-Profesional), \nDiplomada en Educaci\u00f3n Social y M\u00e1ster Universitario. Tutora en el Centro Asociado de \nMadrid y Madrid-Sur; y Profesora-Tutora de Cursos de Especializaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de \nT\u00edtulos de Experto y M\u00e1ster Universitario, de cursos de Ense\u00f1anza Abierta y Formaci\u00f3n del \nProfesorado. Su actividad investigadora ha estado relacionada con el \u00e1mbito de la Pedagog\u00eda \nSocial. Actualmente, su actividad acad\u00e9mica est\u00e1 centrada en los M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n \naplicados a la Educaci\u00f3n y las T\u00e9cnicas e Instrumentos de recogida de datos e informaci\u00f3n. \nCorrespondencia: ecuenca@edu.uned.es \n \n \n   \n\n \nReferencias \n\n \nBeltr\u00e1n, J. (1990). Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n. Madrid: EUDEMA.  \nColl, C. y Sol\u00e9, I. 1990). La interacci\u00f3n profesor/alumno en el proceso de ense\u00f1anza y \n\naprendizaje. En C. Coll; J. Palacios, y A. Marchesi (Eds.): Desarrollo psicol\u00f3gico y \neducaci\u00f3n II. Madrid: Alianza editorial. \n\nCuenca, E. y De Juanas, A. (2011). Experiencia de aprendizaje cooperativo en un contexto \nvirtual universitario. En Rom\u00e1n, J.M., Carbonero, M.A., Valdivieso, J.D. (Comp.). \nEducaci\u00f3n, aprendizaje y desarrollo en una sociedad multicultural (pp. 5679-5689). \n\nDe Lara, E. y Ballesteros, B. (2001). M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Social. Madrid. \nUNED.  \n\nFeldman, R.S. (2005). Psicolog\u00eda: con aplicaciones en pa\u00edses de habla hispana M\u00e9xico: \nMcGrawHill. \n\nHavirghurst, R.J. (1972). Developmental tasks and education. New York: David Mckay \nNavarrete, B. (2009). La motivaci\u00f3n en el aula. Funciones del profesor para mejorar la \n\nmotivaci\u00f3n en el aprendizaje. Innovaci\u00f3n y Experiencias Educativa, 15.  \n\n\n\nCuenca, M.E. \n \n\n \n                      ISSN:1699-9517\u00b7e-ISSN:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n\nN\u00ba. 6. 239-254 \n254 \n\nN\u00fa\u00f1ez, J.C., Solano, P., Gonz\u00e1lez, J. A., Rosario, P. (2006). El aprendizaje autorregulado como \nmedio y meta de la educaci\u00f3n. Papeles del Psic\u00f3logo, 27 (3). 139-146. \n\nP\u00e9rez, R. (2006). Evaluaci\u00f3n de programas educativos. Madrid: La Muralla.  \nRemplein, H. Die seelische Entwicklung des Menschen in kindes und Jugendalter. Munich. \n\nEmst Reinhart Verlag (1968). Tratado de psicolog\u00eda evolutiva. Barcelona: Labor. \nR\u00edos, P. (1999). El Constructivismo en educaci\u00f3n. Laurus, 5 (8), 16-23. \nRyan, R.M.; Cornell, J.P. &amp; Deci, E.L. (1985): Amotivational analysis of self determination \n\nand regulation in education. In Ames,L. &amp; Ames, R., Research on motivation in \neducation. Nueva York: McGraw-Hill. \n\nStufflebeam, D. y Shinkfield, A. (1987). Evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica: gu\u00eda te\u00f3rica y pr\u00e1ctica. \nBarcelona: Paid\u00f3s-MEC \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n                                                                                                                                        255 \n\nI.S.S.N.:1699-9517\u00b7e-I.S.S.N.:1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \nN\u00fam. 6, p\u00e1g. 255 \n \n \n\nRevisores 2010 \n \n \n\nEn nombre del Consejo de Redacci\u00f3n nos gustar\u00eda dar las gracias a todas las personas que han \nrevisado manuscritos presentados en 2010, por su tiempo y compromiso con la Revista de \nPsicolog\u00eda y Educaci\u00f3n.  \n\nFdo. \n \n               Jes\u00fas A. Beltr\u00e1n Llera                   V\u00edctor Santiuste Bermejo \n                        Director            Director adjunto \n \n\n \nManuela Ferreira \n\n(Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Porto) \n \n\nEnrique Navarro \n(Universidad Complutense de Madrid) \n\n \nIsabel Reyzabal \n\n(Universidad Complutense de Madrid) \n \n\nPilar Mu\u00f1oz \n(Universidad Complutense de Madrid) \n\n \nAna Eva Rodr\u00edguez Bravo \n\n(UNED) \n \n\n\u00c1ngel Izquierdo \n(Universidad Complutense de Madrid) \n\n \nDiana Cabezas \n\n(Universidad Complutense de Madrid) \n \n\nM\u00aa Paz Trillo \n(UNED) \n\n \nElvira Carpintero \n\n(Universidad Complutense de Madrid) \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nJuan L. Castej\u00f3n \n\n(Universidad de Alicante) \n \n\nM\u00f3nica Pinillos \n(Universidad Complutense de Madrid) \n\n \nJoaqu\u00edn Dosil \n\n(Universidad de Vigo) \n \n\nJos\u00e9 Jes\u00fas Gazquez \n(Universidad de Almer\u00eda)  \n\n \nAlfonso Diestro \n\n(UNED) \n \n\nEsther L\u00f3pez-Mart\u00edn \n(UNED) \n\n \nM\u00aa Teresa Mart\u00edn Aragoneses \n\n(UNED) \n \n\nJes\u00fas Manso \n(Universidad Aut\u00f3noma de Madrid) \n\n \nCoral Gonz\u00e1lez \n\n(Universidad Complutense de Madrid) \n \n\n\n\nI.S.S.N.:1699-9517\u2022 e-ISSN: 1989-9874\u00b7Revista de Psicolog\u00eda y Educaci\u00f3n \n \n\nProtocolo de revisi\u00f3n de art\u00edculos \n \n\nDATOS DEL ART\u00cdCULO \n \nT\u00edtulo:______________________________________________________________________ \nFecha de recepci\u00f3n:___________________  Fecha de devoluci\u00f3n:________________ \nFecha de env\u00edo a evaluaci\u00f3n:____________  Fecha de aceptaci\u00f3n definitiva:_________ \nRevisor:____________________________________________________________________ \n \n\nCRITERIOS DE EVALUACI\u00d3N \n \n\nValoraci\u00f3n global de la calidad del trabajo \n \n\nM\u00e1xima  \nBuena  \nMedia  \nBaja  \n\n \nValoraci\u00f3n de originalidad y relevancia (relativa a la informaci\u00f3n cient\u00edfica que presenta el \n\nart\u00edculo) \nM\u00e1xima  \nBuena  \nMedia  \nBaja  \n\n \nRecomendaci\u00f3n final \n\n \nPublicar tal como est\u00e1  \nPublicar con correcciones y mejoras se\u00f1aladas  \nRechazar  \nPrioridad de publicaci\u00f3n   \n\n \nComentarios \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFdo. (Poner nombre completo) \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\nNormas de publicaci\u00f3n \n \n\u2022 Todos los trabajos deber\u00e1n ser presentados a m\u00e1quina, por duplicado, en hojas tama\u00f1o \n\nDIN-A4 (de buena calidad), por una sola cara, numeradas en el margen inferior derecho \ny a dos espacios, hasta un m\u00e1ximo de 25 p\u00e1ginas. Se aceptan escritos en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s, \nfranc\u00e9s, portugu\u00e9s, italiano y alem\u00e1n. El manuscrito se enviar\u00e1 tambi\u00e9n en soporte \ninform\u00e1tico con formato Word 2010 o compatible. \n\n\u2022 Al principio de cada art\u00edculo deber\u00e1 figurar, al menos, un resumen en espa\u00f1ol y un \n\u201cabstract\u201d en ingl\u00e9s, que no deber\u00e1n exceder de 150 palabras cada uno; igualmente, \ndeber\u00e1n especificarse entre 3 y 5 palabras clave representativas, tanto en espa\u00f1ol como \nen ingl\u00e9s. En ambos idiomas el \u201cabstract\u201d, que recoger\u00e1 el resumen del manuscrito \ncompleto (no s\u00f3lo de las conclusiones), deber\u00e1 ir en hojas separadas. \n\n\u2022 El contenido de los trabajos deber\u00e1 estar organizado de la siguiente forma: introducci\u00f3n, \nm\u00e9todo, resultados y conclusiones, excepci\u00f3n hecha de los art\u00edculos encargados por el \nConsejo  Editorial. \n\n\u2022 Al final del trabajo se incluir\u00e1 la lista de referencias bibliogr\u00e1ficas que, por orden \nalfab\u00e9tico, se presentar\u00e1 de acuerdo con el sistema de la American Psychological \nAssociation. Con car\u00e1cter general, deber\u00e1n adoptar la siguiente forma:  \n \n\n- Libros: Apellido, N. (a\u00f1o). T\u00edtulo. Lugar: Editorial. \n- Art\u00edculos: Apellido, N. (a\u00f1o). T\u00edtulo, Revista, volumen (n\u00famero), p\u00e1ginas. \n- Cap\u00edtulos de libros: Apellido, N. (a\u00f1o). T\u00edtulo cap\u00edtulo. En N. Editor (Ed.), T\u00edtulo \n\nlibro (p\u00e1ginas). Ciudad: Editorial. \n \nLas referencias, siempre en min\u00fasculas y entre par\u00e9ntesis con el a\u00f1o, ir\u00e1n dentro del \ntexto y nunca a pie de p\u00e1gina. \n Las notas al texto deber\u00e1n ir situadas al final del mismo, justo delante de la \nbibliograf\u00eda. Las tablas, cuadros o gr\u00e1ficos, deber\u00e1n ir numeradas correlativamente y se \nincluir\u00e1n en hoja a parte (y correspondiente archivo inform\u00e1tico), indicando en el texto \nsu lugar aproximado. En cualquier caso, las letras y los signos que en ellas aparezcan \ndeber\u00e1n ser legibles, evitando espacios en blanco y aprovechando al m\u00e1ximo el espacio \nocupado. \n\n\u2022 El env\u00edo de manuscritos a la revista implica su originalidad y no publicaci\u00f3n (total o \nparcial), o en proceso de revisi\u00f3n, en otra revista. Se asume que todas las personas que \nfiguran como autores han dado su conformidad, y que cualquier persona citada como \nfuente de comunicaci\u00f3n personal consiente tal citaci\u00f3n. El original se acompa\u00f1ar\u00e1 de \ndos portadas: una donde figuren el t\u00edtulo y los datos del autor (nombre, direcci\u00f3n, \ntel\u00e9fono, fax e e-mail de contacto) y otra con solamente el t\u00edtulo. \n\n\u2022 En tanto en cuanto el proceso de revisi\u00f3n es de doble ciego, el nombre del autor deber\u00e1 \naparecer solo en la carta de presentaci\u00f3n y la primera portada, no en la segunda, ni en el \n\u201cabstract\u201d ni en el art\u00edculo en s\u00ed. Los autores deber\u00e1n esforzarse por evitar que el \nmanuscrito contenga claves que pudieran identificarles. \n\n\u2022 Si se acepta un trabajo para su publicaci\u00f3n, los derechos de impresi\u00f3n y de \nreproducci\u00f3n, por cualquier forma y medio, lo ser\u00e1n para la Revista. Se entiende que las \nopiniones vertidas en los manuscritos son de responsabilidad exclusiva de los autores y \nno comprometen la opini\u00f3n y pol\u00edtica cient\u00edfica de la Revista. \n\n\u2022 Los manuscritos recibidos, aceptados o no, no se devolver\u00e1n. A su recepci\u00f3n, se enviar\u00e1 \nal autor el correspondiente acuse de recibo. La revista se compromete a la publicaci\u00f3n \nde los art\u00edculos aceptados en el plazo de 6 meses. \n\n\n\trevistaparte1sumario\n\trevistaparte2introduccion\n\trevistaparte3mattei\n\trevistaparte4dificultadesdeaprendizaje\n\trevistaparte5florencio\n\trevistaparte6celestino\n\trevistaparte7alba\n\trevistaparte8guitard\n\trevistaparte9angeluis\n\trevistaparte10lectoescritura\n\trevistaparte11lealcarmensantiusterevisado\n\trevistaparte12pilar\n\trevistaparte13angela\n\trevistaparte14competencias\n\trevistaparte15palacio\n\trevistaparte16yolanda\n\trevistaparte17muelas\n\trevistaparte18psicolog\u00edadeporte\n\trevistaparte19dgutierrez\n\trevistaparte20pardo_revisado\n\trevistaparte21gerontologia\n\trevistaparte22ortega\n\trevistaparte23cuenca\n\trevistaparte24revisores\n\trevistaparte25cuestionariorevisores\n\trevistaparte26Normas"}]}}}