{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11751"}, {"@name": "filename", "#text": "17167_2013-09788-rodrigues.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MESA ESCOLAR COM TAMPO FRONTAL ADAPT\u00c1VEL PARA ALUNOS CADEIRANTES DE DIFERENTES ESTATURAS\nIntrodu\u00e7\u00e3o: As carteiras escolares dispon\u00edveis no mercado para pessoas com defici\u00eancia apresentam um padr\u00e3o fixo relacionado \u00e0 faixa et\u00e1ria ou estatura do usu\u00e1rio, visando a acessibilidade e qualidade de vida para o desenvolvimento cultural e social dos deficientes, foi iniciado este projeto para a constru\u00e7\u00e3o de uma carteira adapt\u00e1vel. Objetivos: Projetar, construir e doar para Associa\u00e7\u00e3o dos Pais e Amigos dos Excepcionais (APAE) de Ilha Solteira, duas carteiras escolares com perfil frontal remov\u00edvel com regulagem de altura e inclina\u00e7\u00e3o, para atender usu\u00e1rios de diversas idades e estaturas. M\u00e9todos e Resultados: O projeto foi discutido com os profissionais da APAEisa. As altera\u00e7\u00f5es foram feitas e iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o de duas carteiras escolares utilizando estrutura tubular em a\u00e7o de se\u00e7\u00e3o circular (di\u00e2metros de 25 mm e 20 mm); e se\u00e7\u00e3o quadrada (arestas de 28 mm e 25 mm), para verificar a est\u00e9tica e rigidez da estrutura. As mesas permitem eleva\u00e7\u00e3o de 760 mm at\u00e9 1200 mm em rela\u00e7\u00e3o ao solo. Uma prancha branca dupla face MDF de 15 mm de espessura foi usada para o tampo das mesas. O \u00e2ngulo da mesa varia desde 0\u00b0, paralelo ao ch\u00e3o, at\u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 50\u00b0. Encaixes remov\u00edveis com recorte na parte frontal das mesas fabricadas podem ser substitu\u00eddos para atender alunos cadeirantes de diversas idades e profundidade do tronco. A aproxima\u00e7\u00e3o da cadeira de rodas foi facilitada pela angula\u00e7\u00e3o de 90\u00b0 a 0\u00b0 nas bases das duas carteiras para promover a entrada da cadeira de rodas e prevenir acidentes quando da caminhada do professor entre as carteiras. Trata-se de tecnologia assistiva de aplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria moveleira. Assim, o invento apresenta aplica\u00e7\u00e3o industrial, por se tratar de atividade pertencente ao campo pr\u00e1tico e \u00fatil, de concep\u00e7\u00e3o oper\u00e1vel na ind\u00fastria. O trabalho foi apresentado na Exposi\u00e7\u00e3o em Inova\u00e7\u00e3o de Tecnologias Assistivas 2013 no V Encontro Internacional da Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o para Pessoa com Defici\u00eancia, um convite feito atrav\u00e9s da Secretaria de Estado dos Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia em parceria com o FORTEC (F\u00f3rum Nacional de Gestores de Inova\u00e7\u00e3o e Transfer\u00eancia de Tecnologia) nos dias 31/07/2013 a 02/08/2013 no Pal\u00e1cio de Conven\u00e7\u00f5es do Anhembi em S\u00e3o Paulo. A forma de alterar a frente da carteira para cadeirantes, a altura e inclina\u00e7\u00e3o foram inova\u00e7\u00f5es neste projeto para atender diversos usu\u00e1rios em uma \u00fanica carteira. Uma patente foi depositada no Instituto Nacional de Propriedade Industrial (INPI) protocolada no dia 17/05/2013\t(N\u00b0.\nBR102013012283-1) intitulada \u201cMesa para portadores de necessidades motoras\u201d a qual est\u00e1 sendo comercializada pela Empresa J\u00fanior de Ilha Solteira formada por alunos da Unesp-Campus de Ilha Solteira do Curso de Engenharia Mec\u00e2nica."}]}}}