{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20361"}, {"@name": "filename", "#text": "3855_arquivo6631_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Pernambuco \nCentro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Administrativas \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o - PROPAD \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDaniele Maria Vieira do Nascimento \n \n\n \n \n \n\nA aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores de \norganiza\u00e7\u00f5es da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s em \n\nPernambuco.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRecife, 2011 \n \n \n \n \n\n\n\n 1\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DE ACESSO A TESES E DISSERTA\u00c7\u00d5ES \n\n \n \nConsiderando a natureza das informa\u00e7\u00f5es e compromissos assumidos com suas fontes, o acesso a \nmonografias do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \nPernambuco \u00e9 definido em tr\u00eas graus:  \n \n\n- \u201cGrau 1\": livre (sem preju\u00edzo das refer\u00eancias ordin\u00e1rias em cita\u00e7\u00f5es diretas e indiretas);  \n- \u201cGrau 2\": com veda\u00e7\u00e3o a c\u00f3pias, no todo ou em parte, sendo, em conseq\u00fc\u00eancia, restrita a \nconsulta em ambientes de biblioteca com sa\u00edda controlada;  \n- \u201cGrau 3\": apenas com autoriza\u00e7\u00e3o expressa do autor, por escrito, devendo, por isso, o \ntexto, se confiado a bibliotecas que assegurem a restri\u00e7\u00e3o, ser mantido em local sob chave \nou cust\u00f3dia.  \n\n \n \nA classifica\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o encontra-se, abaixo, definida por seu autor.  \n \nSolicita-se aos deposit\u00e1rios e usu\u00e1rios sua fiel observ\u00e2ncia, a fim de que se preservem as \ncondi\u00e7\u00f5es \u00e9ticas e operacionais da pesquisa cient\u00edfica na \u00e1rea da Administra\u00e7\u00e3o.  \n \n___________________________________________________________________________  \n \nT\u00edtulo da Disserta\u00e7\u00e3o: A aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores de organiza\u00e7\u00f5es da \nCadeia Produtiva de Petr\u00f3leo e G\u00e1s em Pernambuco.  \n \nNome do Autor: Daniele Maria Vieira do Nascimento  \n \nData da aprova\u00e7\u00e3o: 26 de maio de 2011 \n \n \nClassifica\u00e7\u00e3o, conforme especifica\u00e7\u00e3o acima:  \n \n \nGrau 1  \n \n \nGrau 2  \n \n \nGrau 3  \n \n \n \n\n \nRecife-PE, 26 de maio de 2011 \n\n \n \n\n--------------------------------------- \nDaniele Maria Vieira do Nascimento \n\n \n\n\n\n 2\n\nDaniele Maria Vieira do Nascimento \n \n \n \n \n \n \n \n\nA aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores de \norganiza\u00e7\u00f5es da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s em \n\nPernambuco. \n \n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Eduardo de Aquino Lucena, Dr. \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito \ncomplementar para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \nAdministra\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o \nOrganizacional e linha de pesquisa em Estrat\u00e9gia, \nFinan\u00e7as e Sustentabilidade Empresarial (EFE), do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Pernambuco. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRecife, 2011 \n\n \n\n\n\n 3\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nNascimento, Daniele Maria Vieira do \n      A aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de \ngestores de organiza\u00e7\u00f5es da cadeia produtiva do \nPetr\u00f3leo e G\u00e1s em Pernambuco / Daniele Maria Vieira \ndo Nascimento. - Recife : O Autor, 2011. \n      183 folhas : fig., quadros, abrev. e siglas. \n \n      Orientador: Prof\u00ba. Dr\u00ba. Eduardo de Aquino Lucena. \n      Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco. CCSA. Administra\u00e7\u00e3o, 2011. \n \n      Inclui bibliografia e ap\u00eandices. \n \n      1.  Estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica.  2. Teoria da \naprendizagem situada.  3. Teoria da aprendizagem \npela experi\u00eancia.  4. Cadeia produtiva de petr\u00f3leo e \ng\u00e1s de Pernambuco.  I. Lucena, Eduardo de Aquino \n(Orientador).  II. T\u00edtulo. \n \n    658          CDD (22.ed.)         UFPE/CSA  2011 - 068   \n\n \n\n \n\n\n\n 4\n\nUniversidade Federal de Pernambuco \nCentro de Ci\u00eancias Sociais Aplicadas \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Administrativas \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o - PROPAD \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nA aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores de \norganiza\u00e7\u00f5es da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s em \n\nPernambuco. \n \n \n \n \n \n \n \n\nDaniele Maria Vieira do Nascimento \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao corpo docente do Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o \nda Universidade Federal de Pernambuco e aprovada em 26 de maio de 2011. \n\n \n \n \nBanca Examinadora:  \n \n \n \n \nProf. Eduardo de Aquino Lucena, Doutor, UFPE (Orientador)  \n \n \n \n \nProf\u00aa. S\u00f4nia Maria Rodrigues Calado Dias, Ph.D, FBV, (Examinadora Externa) \n \n \n \n \nProf. Walter Fernando Ara\u00fajo de Moraes, Ph.D, UFPE,  (Examinador Interno) \n\n \n\n\n\n 5\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cUma vida n\u00e3o questionada n\u00e3o merece ser vivida\u201d. \n(Plat\u00e3o) \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 6\n\nAgradecimentos \n \n \n\nAgrade\u00e7o a todas e a todos que direta ou indiretamente contribu\u00edram para esta disserta\u00e7\u00e3o! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 7\n\nResumo \n \n\n \n\nEste trabalho tem como objetivo principal entender como gestores da cadeia produtiva do petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia. Diante disto, as perguntas de \n\npesquisa que conduziram esta investiga\u00e7\u00e3o foram: (a) quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia \n\nrealizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade? (b) como os gestores aprendem a realizar \n\nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social? (c) como \n\nos gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de \n\nsuas experi\u00eancias? e (d) quais adapta\u00e7\u00f5es foram feitas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade? Como fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, foram utilizados estudos da \u00e1rea da \n\naprendizagem organizacional e da \u00e1rea da estrat\u00e9gia organizacional, mais especificamente por meio \n\nda teoria da aprendizagem situada e da teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia, assim como por \n\nmeio de pesquisas sobre a estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foram utilizados alguns \n\nestudos da \u00e1rea da gest\u00e3o da qualidade, visto que foi verificado nas empresas analisadas que a \n\ngest\u00e3o da qualidade \u00e9 uma pr\u00e1tica de estrat\u00e9gia organizacional. Foi feito um estudo qualitativo de \n\nm\u00faltiplos casos com duas empresas da cadeia produtiva em quest\u00e3o, a Codistil do Nordeste LTDA e \n\na MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens. A coleta de dados se constituiu principalmente de nove \n\nentrevistas semi-estruturadas e an\u00e1lise documental. A an\u00e1lise dos dados aconteceu em dois n\u00edveis: \n\nprimeiro, a an\u00e1lise foi feita em cada empresa em espec\u00edfico; segundo, foi feita a an\u00e1lise cruzada dos \n\ncasos. Os resultados da pesquisa indicam que as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores \n\ns\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, elabora\u00e7\u00e3o de documentos, e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. Os gestores \n\naprendem a realizar estas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia participando de comunidades de pr\u00e1tica ao interagir e \n\nconstruir significados com v\u00e1rios atores e ao observar outros atores. Al\u00e9m disso, os gestores \n\ntamb\u00e9m aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio de experi\u00eancias profissionais com \n\npessoas e em empresas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, e refletindo sobre as atuais \n\nexperi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. Por fim, os gestores adaptaram suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia ao extinguir e \n\nmudar alguns aspectos da auditoria interna, e ao alterar alguns documentos. \n\nPalavras-Chave: Estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Teoria da aprendizagem situada. Teoria da \n\naprendizagem pela experi\u00eancia. Cadeia produtiva do petr\u00f3leo e g\u00e1s de Pernambuco. Pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8\n\nAbstract \n \n\n \n\nThis study aims to understand how managers from the oil and gas production chain of Pernambuco \n\nlearn to perform the strategy praxis. Thus, the research questions that led this investigation were: (a) \n\nwhat are the actual strategy praxis made by the managers in relation to the quality management? (b) \n\nHow do managers learn to perform the strategy praxis, in relation to the quality management, in \n\ntheir practical-social context? (c) How do managers learn to perform the strategy praxis, in relation \n\nto the quality management, from their experiences? And (d) what adaptations were made by the \n\nmanagers in the strategy praxis in relation to the quality management? Concerning the theoretical \n\nbasis, studies in the field of organizational learning and organizational strategy were used, more \n\nspecifically studies about the situated learning theory and the experiential learning theory, as well as \n\nresearches about strategy as practice. Furthermore, some studies about quality management were \n\nalso used, as it was observed in the analyzed companies that the quality management is an \n\norganizational strategy practice. A multiple case qualitative study was made with two companies \n\nfrom the oil and gas chain, Codistil do Nordeste LTDA and MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens. Data \n\ncollection consisted mainly of nine semi-structured interviews and documentary analysis. Data \n\nanalysis occurred on two levels: first, the analysis was made on each specific company; second, it \n\nwas made a cross cases analysis. The research results indicate that the actual strategy praxis \n\nperformed by the managers are realization of audits, elaboration of documents, and participation in \n\nmeetings. Managers learn to perform these strategy praxis by participating in communities of \n\npractice as they interact and construct meaning with various actors and as they observe other \n\nplayers. Moreover, managers learn to perform the strategy praxis through professional experiences \n\nwith important people and in leading companies in their area of actuation, and reflecting about the \n\nactual disjunction experiences. Finally, managers adapted their strategy praxis when they \n\nextinguished and changed some aspects of the internal audit and when they modified some \n\ndocuments. \n\nKey words: Strategy as practice. Situated learning theory. Experiential learning theory. Oil and gas \n\nproduction chain of Pernambuco. Strategy Praxis. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9\n\nLista de Figuras \n \n \nFigura 1: Resumo da Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s 22 \nFigura 2: \nFigura 3: \n\nEstrutura da disserta\u00e7\u00e3o  \nIntegrando Pr\u00e1tica, Pr\u00e1xis e Praticantes  \n\n29 \n37 \n\nFigura 4: Ciclo de Aprendizagem vivencial 58 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 10\n\nLista de Quadros \n \n \nQuadro 1 Perfil dos gestores entrevistados na Codistil 86 \nQuadro 2 Perfil dos gestores entrevistados na MCM 116 \nQuadro 3 Quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores 140 \nQuadro 4 Auditorias realizadas pelos gestores 141 \nQuadro 5 Documentos elaborados pelos gestores 143 \nQuadro 6 Reuni\u00f5es nas quais os gestores participam 144 \nQuadro 7 Como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia em seu \n\ncontexto pr\u00e1tico-social \n146 \n\nQuadro 8 Intera\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es de significados entre os gestores e alguns \nprofissionais que geram aprendizagem \n\n146 \n\nQuadro 9 Observa\u00e7\u00f5es de outros atores que geram aprendizagem   147 \nQuadro 10 Como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia a partir de \n\nsuas experi\u00eancias \n149 \n\nQuadro 11 Experi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de refer\u00eancia \nque geraram aprendizagem \n\n150 \n\nQuadro 12 Reflex\u00f5es sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o que geraram \naprendizagem \n\n151 \n\nQuadro 13 Adapta\u00e7\u00f5es que foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de \nestrat\u00e9gia \n\n153 \n\nQuadro 14 Altera\u00e7\u00f5es em documentos 154 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 11\n\nLista de Abreviaturas e Siglas \n \n \nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \nCNPQ \u2013 Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \nCoP \u2013 Comunidade de pr\u00e1tica \nEAS \u2013 Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul \nISA \u2013 International Federation of the National Standardizing Associations \nISO \u2013 International Organization for Standardization \nPETROBRAS \u2013 Petr\u00f3leo Brasileiro S/A \nPROMINP \u2013 Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural \nPROPAD \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de \nPernambuco \nSEBRAE \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas  \nSENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \nSUNAMAM \u2013 Superintend\u00eancia Nacional de Marinha Mercante  \nUFPE \u2013 Universidade Federal de Pernambuco \nUNSCC \u2013 United Nations Standards Coordinating Committee \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 12\n\nSum\u00e1rio  \n \n \n1 Introdu\u00e7\u00e3o 14 \n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Tema 14 \n1.2 Problema de Pesquisa 18 \n1.3 Objetivos 18 \n1.4 Justificativa do Estudo 20 \n1.4.1 Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco 20 \n1.4.2 Justificativa te\u00f3rico-pr\u00e1tica 25 \n1.5 Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o 28 \n2 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica 31 \n2.1 Estrat\u00e9gia Organizacional 31 \n2.1.1 Estrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica 33 \n2.2 Aprendizagem Organizacional 41 \n2.2.1 Teoria da Aprendizagem Situada 46 \n2.2.1.1 Comunidades de Pr\u00e1tica e Participa\u00e7\u00e3o Perif\u00e9rica Leg\u00edtima 49 \n2.2.2 Teoria da Aprendizagem pela Experi\u00eancia 56 \n2.3 Aprendizagem da Pr\u00e1tica da Estrat\u00e9gia 59 \n2.4 A gest\u00e3o da qualidade e a norma ISO 9001 62 \n3 Metodologia 69 \n3.1 Perguntas de Pesquisa 69 \n3.2 Delineamento da Pesquisa 70 \n3.3 Defini\u00e7\u00e3o do Campo e Escolha dos Casos 74 \n3.4 Coleta e An\u00e1lise dos Dados 78 \n3.5 Validade e Confiabilidade 80 \n3.6 Limita\u00e7\u00f5es do Estudo 81 \n4 Resultados 83 \n4.1 Codistil do Nordeste LTDA 83 \n4.1.1 Perfil dos gestores participantes 86 \n4.1.2 Pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da \n\nqualidade \n87 \n\n4.1.2.1 Realiza\u00e7\u00e3o de auditorias 88 \n4.1.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de documentos 95 \n4.1.2.3 Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es  97 \n4.1.3 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social \n99 \n\n4.1.3.1 Participando de comunidades de pr\u00e1tica 100 \n4.1.3.1.1 Interagindo e construindo significados com alguns atores 101 \n4.1.3.1.2 Observando outros atores 103 \n4.1.4 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias \n104 \n\n4.1.4.1 Por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia em sua \n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o  \n\n105 \n\n4.1.4.2 Ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es \nnas quais trabalham  \n\n107 \n\n4.1.5 Adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 \ngest\u00e3o da qualidade \n\n109 \n\n4.1.5.1 Extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da auditoria 110 \n4.1.5.2 Altera\u00e7\u00e3o de documentos 112 \n4.2 MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens 113 \n\n \n\n\n\n 13\n\n4.2.1 Perfil dos gestores participantes 115 \n4.2.2 Pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da \n\nqualidade \n117 \n\n4.2.2.1 Realiza\u00e7\u00e3o de auditorias 117 \n4.2.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de documentos 122 \n4.2.2.3 Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es 124 \n4.2.3 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social \n126 \n\n4.2.3.1 Participando de comunidades de pr\u00e1tica 127 \n4.2.3.1.1 Interagindo e construindo significados com alguns atores 128 \n4.2.3.1.2 Observando outros atores 131 \n4.2.4 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias \n132 \n\n4.2.4.1 Por meio de experi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de \nrefer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\n133 \n\n4.2.4.2 Ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es \nnas quais trabalham \n\n135 \n\n4.2.5 Adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 \ngest\u00e3o da qualidade \n\n137 \n\n4.2.5.1 Altera\u00e7\u00e3o de documentos 138 \n4.3 An\u00e1lise cruzada dos casos 139 \n4.3.1 Entendimento de quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos \n\ngestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n140 \n\n4.3.2 Entendimento de como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \nestrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social \n\n145 \n\n4.3.3 Entendimento de como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \nestrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias \n\n148 \n\n4.3.4 Entendimento de quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis \nde estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n\n153 \n\n5 Conclus\u00f5es, Implica\u00e7\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es 156 \n5.1 Conclus\u00f5es 157 \n5.1.1 As pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores s\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de \n\nauditorias, elabora\u00e7\u00e3o de documentos e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es \n157 \n\n5.1.2 Os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia interagindo e \nconstruindo significados com alguns profissionais e observando outros \natores nas comunidades de pr\u00e1tica \n\n160 \n\n5.1.3 Os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio de \nexperi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de refer\u00eancia na sua \n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas \nnas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham \n\n164 \n\n5.1.4 As adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia foram \nextin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da auditoria e altera\u00e7\u00e3o de \ndocumentos  \n\n167 \n\n5.2 Implica\u00e7\u00f5es para a Pr\u00e1tica 170 \n5.3 Recomenda\u00e7\u00f5es para Estudos Futuros 171 \nRefer\u00eancias 173 \nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de Entrevista 179 \nAP\u00caNDICE B \u2013 Formul\u00e1rio com Perfil dos Entrevistados 182 \nAP\u00caNDICE C \u2013 Carta de Apresenta\u00e7\u00e3o para as Empresas 183 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 14\n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n Os temas da aprendizagem e estrat\u00e9gia se caracterizam como sendo bastante amplos e \n\nlargamente estudados. Existe uma s\u00e9rie de vertentes te\u00f3ricas que se prop\u00f5em a entender a \n\naprendizagem, nos mais diversos campos do saber. Tamb\u00e9m existem muitas pesquisas \n\ndesenvolvidas sobre a estrat\u00e9gia organizacional. \u00c9 amplo o n\u00famero de estudos sobre os fen\u00f4menos \n\nda aprendizagem e estrat\u00e9gia que ocorrem no \u00e2mbito organizacional. \n\n Contudo, diante de um grande leque de possibilidades de pesquisa, optou-se aqui em se \n\nanalisar a aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores em empresas. Esta an\u00e1lise foi feita de \n\nacordo com dois fatores: (1) a intera\u00e7\u00e3o no contexto pr\u00e1tico-social em que os gestores de uma \n\ndeterminada empresa se engajam no dia-a-dia do trabalho, e (2) as experi\u00eancias destes gestores. \n\nDesta maneira, foram utilizadas teorias espec\u00edficas \u2013 descritas mais \u00e0 frente \u2013 que ajudaram a \n\nentender os fen\u00f4menos em an\u00e1lise.  \n\n Nesta primeira parte da disserta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, \u00e9 feita a contextualiza\u00e7\u00e3o do tema e sua \n\nrespectiva problematiza\u00e7\u00e3o, juntamente com a defini\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa e dos objetivos \u2013 \n\ngeral e espec\u00edficos. Em seguida, tem-se a justificativa te\u00f3rica e pr\u00e1tica, assim como uma breve \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre a Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco \u2013 campo emp\u00edrico investigado por esta \n\npesquisa. Por fim, a estrutura desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 exposta. \n\n \n\n \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o do tema \n \n\n \n\n\u00c0 medida que o s\u00e9culo 21 avan\u00e7a, as organiza\u00e7\u00f5es de diversos setores est\u00e3o tendo que se \n\nadaptar cada vez mais com novas situa\u00e7\u00f5es e cen\u00e1rios econ\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais e ambientais. \n\nA rapidez com que essas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o expostas no mercado coloca as organiza\u00e7\u00f5es diante de um \n\ncen\u00e1rio de incerteza, o qual exige das empresas um alto poder de adapta\u00e7\u00e3o ao seu ambiente. As \n\nempresas s\u00e3o impulsionadas a aprender para se adaptarem a estas novas situa\u00e7\u00f5es, em que os \n\ngestores organizacionais envolvidos no fazer da estrat\u00e9gia desempenham papel importante. Neste \n\ncontexto, entender como ocorre a aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia em organiza\u00e7\u00f5es torna-se \n\numa quest\u00e3o importante e que deve ser estudada.  \n\n A aprendizagem pode ser entendida a partir de uma grande variedade de aspectos como o \n\nambiente social, circunst\u00e2ncias f\u00edsicas, e rela\u00e7\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas das pessoas envolvidas \n\n\n\n 15\n\n(BROWN; DUGUID, 1991). Isso significa dizer que o processo de aprendizagem pode ser \n\nentendido de v\u00e1rias maneiras. \n\n Easterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000) utilizam a met\u00e1fora do vulc\u00e3o para caracterizar o \n\ncampo te\u00f3rico da aprendizagem organizacional, no qual debates emergem e desaparecem em meio a \n\num constante interesse pela disciplina. Segundo os autores, existe uma multiplicidade de focos de \n\ninteresse e debates sobre os temas da aprendizagem e das organiza\u00e7\u00f5es e, como afirma Pawlowsky \n\n(2003), esta ampla variedade de bases te\u00f3ricas \u00e9 o ponto inicial necess\u00e1rio ao entendimento da \n\naprendizagem que ocorre nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n Na abordagem da aprendizagem organizacional existem distin\u00e7\u00f5es entre os autores que \n\ntendem a enfatizar a aprendizagem como um processo t\u00e9cnico ou como um processo social \n\n(DIDIER; LUCENA, 2008). A vis\u00e3o t\u00e9cnica entende a aprendizagem organizacional com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocessamento eficaz, \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e resposta a algo, a partir de informa\u00e7\u00f5es tanto internas \n\nquanto externas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o enquanto que, de acordo com o entendimento social, a aprendizagem \n\norganizacional foca na maneira pela qual as pessoas atribuem significado a suas experi\u00eancias de \n\ntrabalho (DIDIER; LUCENA, 2008). \n\n Neste sentido, a presente pesquisa entende que a aprendizagem organizacional \u00e9 \n\nprincipalmente um processo social e utiliza a teoria da aprendizagem situada e a teoria da \n\naprendizagem pela experi\u00eancia para entender como gestores organizacionais aprendem a realizar a \n\npr\u00e1tica de estrat\u00e9gia. \n\n A teoria da aprendizagem situada entende que o fen\u00f4meno da aprendizagem n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\nconcebido como um fen\u00f4meno individual, mas sim como algo coletivo que envolve a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos envolvidos em grupos informais. O foco desta teoria s\u00e3o as no\u00e7\u00f5es de comunidades \n\nde pr\u00e1tica e de participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima \u2013 ou seja, como a aprendizagem ocorre por meio da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o social nestas comunidades de pr\u00e1tica segundo a legitima\u00e7\u00e3o, por parte da \n\ncomunidade, para com os aprendizes envolvidos no processo. \n\n Por seu turno, a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia enfatiza o papel da experi\u00eancia \n\ncomo fator importante para a aprendizagem. Aqui h\u00e1 o entendimento de que as experi\u00eancias \n\npassadas, tanto pessoais como profissionais, dos aprendizes podem contribuir para a aprendizagem \n\ndos mesmos.  \n\n Paralelamente a isto, a tem\u00e1tica da estrat\u00e9gia surge como um cont\u00ednuo. Entender aspectos do \n\naprendizado que ocorre nas organiza\u00e7\u00f5es em seus diferentes n\u00edveis - individual e coletivo - \u00e9 \n\nimportante para que as empresas possam renovar aspectos de suas estrat\u00e9gias (VOLBERDA, 2004). \n\nOu seja, analisar n\u00e3o somente como o processo de aprendizagem organizacional de uma empresa \n\nocorre, mas tamb\u00e9m como a rela\u00e7\u00e3o com a estrat\u00e9gia organizacional \u00e9 estabelecida e, \n\n\n\n 16\n\nprincipalmente, praticada, significa identificar como as empresas de um determinado setor atuam e \n\npodem melhorar esta atua\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, no que se refere ao campo te\u00f3rico estudado, esta disserta\u00e7\u00e3o pode ser considerada \n\ndentro da \u00e1rea da aprendizagem organizacional e dentro da \u00e1rea da estrat\u00e9gia organizacional, nesta \n\n\u00faltima mais especificamente a vertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Apesar de o tema da \n\naprendizagem que ocorre no ambiente organizacional ser uma tem\u00e1tica razoavelmente estudada, \n\nainda s\u00e3o poucos os estudos que fazem a ponte deste tema com a vertente da estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica. \n\n A partir da d\u00e9cada de 1990, a literatura identifica duas abordagens principais no que se \n\nrefere \u00e0 aprendizagem em organiza\u00e7\u00f5es: a aprendizagem organizacional (AO) e a organiza\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagem (OA) (EASTERBY-SMITH; SNELL; GHERARDI, 1998, p. 259). A aprendizagem \n\norganizacional \u00e9 mais conceitual e concentra-se na observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos processos envolvidos \n\ncom a aprendizagem individual e coletiva dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Esta abordagem desenvolveu-se \n\na partir de estudos de cunho mais acad\u00eamico, em diferentes disciplinas como Economia, Sociologia, \n\nPsicologia e Administra\u00e7\u00e3o. \n\n Por outro lado, a organiza\u00e7\u00e3o de aprendizagem tem uma orienta\u00e7\u00e3o mais voltada para a \n\na\u00e7\u00e3o, a fim de implementar processos de aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es. Esta abordagem foi \n\ndesenvolvida principalmente por consultores e empresas que perceberam a import\u00e2ncia comercial \n\nda aprendizagem organizacional. Por esta raz\u00e3o, os trabalhos desenvolvidos por esta corrente t\u00eam se \n\nconcentrado nas interven\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas nas organiza\u00e7\u00f5es e na busca de identifica\u00e7\u00e3o de modelos ou \n\nde formas ideais aos quais as empresas devem seguir para serem consideradas organiza\u00e7\u00f5es \n\nprop\u00edcias \u00e0 aprendizagem (EASTERBY-SMITH; SNELL; GHERARDI, 1998). \n\n No presente estudo, busca-se descrever como ocorre a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores \n\norganizacionais seguindo as orienta\u00e7\u00f5es da aprendizagem organizacional, e n\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem, na busca de um entendimento mais profundo do fen\u00f4meno em an\u00e1lise. \n\nNo que tange ao segmento emp\u00edrico escolhido, este estudo foi realizado em organiza\u00e7\u00f5es \n\npresentes na cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco. O estudo desta cadeia se encaixa \n\ncom as tem\u00e1ticas aqui propostas visto que esta \u00e9 uma cadeia que est\u00e1 se fortalecendo no Estado de \n\nPernambuco, onde algumas empresas importantes para o setor est\u00e3o sendo instaladas e onde est\u00e3o \n\nsendo realizados investimentos relevantes para o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o.  \n\nAlgumas a\u00e7\u00f5es por parte do Governo do Estado de Pernambuco, assim como tamb\u00e9m por \n\nparte de iniciativas privadas como o Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\n(SEBRAE) e o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI), est\u00e3o sendo realizadas de \n\nmaneira a contribuir para a profissionaliza\u00e7\u00e3o do setor no local (KEHRLE, 2006). Neste sentido, o \n\n\n\n 17\n\nobjetivo desta disserta\u00e7\u00e3o de entender como alguns gestores inseridos em organiza\u00e7\u00f5es dessa cadeia \n\nprodutiva est\u00e3o aprendendo e praticando a sua estrat\u00e9gia faz-se relevante visto que os mesmos \n\ndesempenham papel importante em suas empresas. \n\nAs empresas e os entrevistados analisados por esta pesquisa foram escolhidos de acordo com \n\nos crit\u00e9rios expostos na se\u00e7\u00e3o de metodologia. Como estrat\u00e9gia de pesquisa, um estudo qualitativo \n\nde m\u00faltiplos casos foi elaborado. Segundo Merriam (1998), este tipo de estudo envolve a coleta e \n\nan\u00e1lise de dados de \u201cv\u00e1rios\u201d casos similares ou contrastantes. Foi escolhido este tipo de estudo de \n\ncaso devido ao fato de o mesmo contribuir para a precis\u00e3o, a validade e a estabilidade dos achados \n\n(MERRIAM, 1998). Estudos organizacionais indicam a necessidade de mais pesquisas qualitativas \n\nque foquem estudos de caso e que utilizem t\u00e9cnicas de coleta de dados como entrevistas \n\n(EASTERBY-SMITH; CROSSAN; NICOLINI, 2000).  \n\nEsta pesquisa se prop\u00f4s, portanto, a entender como a aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia \n\nde gestores de organiza\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco ocorre. \n\nConforme j\u00e1 citado no come\u00e7o desta introdu\u00e7\u00e3o, existem v\u00e1rios estudos na literatura que analisam a \n\ntem\u00e1tica da aprendizagem, tanto organizacional quanto individual, assim como tamb\u00e9m diversas \n\npesquisas investigam o tema da estrat\u00e9gia organizacional. Contudo, a aprendizagem da pr\u00e1tica da \n\nestrat\u00e9gia, em espec\u00edfico, em ambientes organizacionais ainda carece de estudos, principalmente por \n\nesta jun\u00e7\u00e3o (aprendizagem e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica) ser um tema de pesquisa relativamente \n\nrecente.  \n\nO foco de interesse desta pesquisa distingue-se por si s\u00f3 de outros trabalhos na \u00e1rea, tanto \n\nem termos te\u00f3ricos quanto em termos emp\u00edricos. Isto ocorre porque a \u00e1rea da estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica ainda \u00e9 uma vertente da estrat\u00e9gia em constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com poucos estudos desenvolvidos \n\nquando comparada com outras linhas de pensamento no campo da estrat\u00e9gia. Tal fato estimula o \n\ndesenvolvimento de pesquisas de cunho te\u00f3rico e emp\u00edrico (WHITTINGTON, 2001, 2006).  \n\nSegundo Jarzabkowski (2004), a agenda de pesquisa em estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica \u00e9 uma \n\nproposta academicamente desafiante e intimamente conectada com a pr\u00e1tica, com o fazer da \n\nestrat\u00e9gia. Isto pode gerar bons insights para a pr\u00e1tica gerencial nas organiza\u00e7\u00f5es. Acredita-se aqui \n\nque as teorias de aprendizagem utilizadas por esta investiga\u00e7\u00e3o oferecem boas conclus\u00f5es a respeito \n\nde como a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia ocorre nas empresas.   \n\nNo entendimento de autores da vertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica (WHITTINGTON, 2003, \n\n2006, 2007; JARZABKOWSKI, 2004; JARZABKOWSKI; BALOGUN; SEIDL, 2007) a pr\u00e1tica da \n\nestrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es compreende tr\u00eas fatores: o praticante, a pr\u00e1xis e a pr\u00e1tica. Os praticantes \n\nda estrat\u00e9gia s\u00e3o aqueles que fazem, formam e executam estrat\u00e9gias. Em seguida, o que esses \n\npraticantes fazem \u00e9 a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia, ou seja, todas as v\u00e1rias atividades envolvidas com a \n\n\n\n 18\n\nformula\u00e7\u00e3o deliberada e a implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia. \u00c9 a a\u00e7\u00e3o em si; o trabalho intra-\n\norganizacional requerido para \u201co fazer\u201d da estrat\u00e9gia e a sua conseq\u00fcente execu\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, a \n\npr\u00e1tica da estrat\u00e9gia tem cunho mais amplo, estando inserida em rotinas, procedimentos e cultura \n\nintra e extra-organizacional (WHITTINGTON, 2006, p. 619-620). \n\nPor conseguinte, esta pesquisa apresenta uma an\u00e1lise sobre a aprendizagem da pr\u00e1tica da \n\nestrat\u00e9gia de gestores, em que o interesse est\u00e1 em compreender como estes gestores aprendem a \n\nrealizar a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es estudadas. Assim, o estudo analisa um dos fatores da \n\npr\u00e1tica da estrat\u00e9gia: a quest\u00e3o da pr\u00e1xis. \n\nComo observado acima, a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia envolve todas as atividades requeridas para o \n\ndesenvolvimento da estrat\u00e9gia organizacional, ou seja, diz respeito a uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es com as \n\nquais os gestores se envolvem no dia-a-dia de trabalho. No contexto organizacional, s\u00e3o muitas as \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia que podem ser realizadas pelos gestores e esta variedade de pr\u00e1xis pode levar \u00e0 \n\nfalta de foco e gerar certa dispers\u00e3o quando da coleta de dados.  \n\nPor isso, este estudo se restringiu a identificar e analisar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia relacionadas \n\ncom o fator da qualidade nas empresas estudadas, principalmente no que diz respeito \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\nda norma ISO 9001. Isto porque foi verificado em campo que esta norma \u00e9 essencial para a inser\u00e7\u00e3o \n\ne perman\u00eancia das empresas locais na cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s, a qual segue altos padr\u00f5es \n\nnormativos.  \n\nNeste contexto, foram utilizadas abordagens te\u00f3ricas do campo da administra\u00e7\u00e3o para se \n\nobter uma melhor compreens\u00e3o sobre o fen\u00f4meno investigado. No decorrer do segundo cap\u00edtulo, de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o respaldo da literatura ajudar\u00e1 o leitor a se familiarizar com o foco de \n\ninteresse desta pesquisa.   \n\n \n\n \n\n1.2 Problema de pesquisa \n \n\n \n\n O problema de pesquisa que foi o guia para o referido estudo \u00e9: como gestores da cadeia \n\nprodutiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia referentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade? \n\n \n\n \n\n1.3 Objetivos \n\n\n\n 19\n\n Com base no que foi exposto, tem-se como objetivo geral da pesquisa entender como \n\ngestores da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da \n\nestrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\nPara atingir o objetivo geral, foram estabelecidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: (a) \n\nentender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da \n\nqualidade; (b) entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social; (c) entender como os gestores aprendem a \n\nrealizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias; e (d) \n\nentender quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade. \n\n Ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o dos objetivos da pesquisa, \u00e9 importante esclarecer que esta disserta\u00e7\u00e3o \n\npossui delimita\u00e7\u00f5es conceitual, espacial e temporal. O estudo foi feito dentro de um escopo te\u00f3rico, \n\nemp\u00edrico e temporal, os quais contribu\u00edram para a determina\u00e7\u00e3o das \u201cfronteiras\u201d do caso \n\n(MERRIAM, 1998). Isto porque um mesmo caso pode ser analisado de maneiras diversas, por meio \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de teorias diferentes ou tamb\u00e9m quando pesquisados em per\u00edodos diferentes.  \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o, em que o problema de pesquisa voltou-se para a compreens\u00e3o de como \n\ngestores da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da \n\nestrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a delimita\u00e7\u00e3o conceitual ocorreu mediante a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas teorias de aprendizagem e estrat\u00e9gia nas quais o trabalho se fundamenta. \n\nAs teorias de aprendizagem aqui utilizadas foram a teoria da aprendizagem situada e a teoria \n\nda aprendizagem pela experi\u00eancia, as quais est\u00e3o dentro de um escopo te\u00f3rico maior da pesquisa: a \n\n\u00e1rea da aprendizagem organizacional. Em adi\u00e7\u00e3o, outra \u00e1rea estudada pela pesquisa foi a estrat\u00e9gia \n\norganizacional, na qual a vertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica foi delimitada como base conceitual do \n\nestudo. A proposta foi justamente fazer o link entre estas duas \u00e1reas (aprendizagem e estrat\u00e9gia \n\norganizacional), visto que a literatura relacionada n\u00e3o s\u00f3 demonstra a falta de uma maior liga\u00e7\u00e3o \n\nentre as mesmas, como tamb\u00e9m estimula estudos que se proponham a estudar as duas \u00e1reas juntas. \n\nAl\u00e9m disso, a gest\u00e3o da qualidade tamb\u00e9m delimita conceitualmente este trabalho. Conforme \n\njustificado no come\u00e7o desta introdu\u00e7\u00e3o, muitas s\u00e3o as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia desenvolvidas por \n\ngestores e, de maneira a contribuir para o foco da pesquisa, reduzindo a dispers\u00e3o e aumentando a \n\nprecis\u00e3o na coleta de dados, a aten\u00e7\u00e3o da pesquisadora foi dirigida para compreender as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia que estejam relacionadas com a pr\u00e1tica da gest\u00e3o da qualidade nas empresas estudadas.    \n\nQuanto \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o espacial, a mesma ocorreu por meio da escolha dos casos (empresas) \n\nonde a pesquisa foi realizada. Foram escolhidas duas organiza\u00e7\u00f5es que atuam na cadeia produtiva \n\ndo Petr\u00f3leo e G\u00e1s, localizadas no Estado de Pernambuco \u2013 onde a autora do estudo reside e onde o \n\n\n\n 20\n\nprograma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (ao qual esta pesquisa est\u00e1 vinculada) est\u00e1 situado. As empresas e os \n\nrespondentes foram escolhidos segundo crit\u00e9rios expostos no cap\u00edtulo de metodologia.  \n\nPor fim, tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio um esclarecimento sobre a delimita\u00e7\u00e3o temporal do \n\nestudo. Diferentemente da delimita\u00e7\u00e3o conceitual e espacial, este estudo n\u00e3o pode ser \n\ncompletamente delimitado temporalmente visto que apesar de a coleta de dados ter sido feita em \n\nper\u00edodo espec\u00edfico (2010-2011), a an\u00e1lise dos dados demonstra que muitas das respostas dos \n\nentrevistados remetem \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de trabalho que ocorreram no passado. Apesar de esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o ter buscado compreender as pr\u00e1xis \u201catuais\u201d de estrat\u00e9gia dos gestores, a maneira como \n\nestes gestores aprenderam a realizar as mesmas remete a uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es, ou experi\u00eancias \n\nprofissionais, que aconteceram anteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\n \n\n \n\n1.4 Justificativa do estudo \n \n\n \n\nCom o intuito de justificar a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia te\u00f3rico-pr\u00e1tica desta investiga\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 \n\nfeita inicialmente uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco. Depois, \n\ndisserta-se sobre a justificativa te\u00f3rica e a justificativa para a pr\u00e1tica deste estudo. \n \n\n \n\n1.4.1 Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco \n \n\n \n\nO segmento emp\u00edrico deste estudo no qual, na fase de coleta de dados, foram realizadas as \n\nentrevistas e a obten\u00e7\u00e3o de documentos relevantes para a pesquisa, foi desenvolvido em \n\norganiza\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 Cadeia Produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco. \n\nA escolha deste segmento emp\u00edrico est\u00e1 relacionada com um projeto de pesquisa mais \n\namplo aprovado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPQ) \n\nintitulado \u201cAprendizagem de Executivos e sua Repercuss\u00e3o nas Estrat\u00e9gias de Organiza\u00e7\u00f5es \n\nFornecedoras da Cadeia Produtiva do Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Ind\u00fastria Naval de Pernambuco\u201d. Este projeto \n\n\u00e9 coordenado pelo orientador desta investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o professor Dr. Eduardo de Aquino \n\nLucena. Assim, este estudo \u00e9 parte de um projeto maior desenvolvido pelo n\u00facleo de pesquisa do \n\nqual esta pesquisadora faz parte. O campo emp\u00edrico tamb\u00e9m \u00e9 de interesse do Programa de P\u00f3s-\n\n\n\n 21\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da UFPE (PROPAD) em que a mestranda tamb\u00e9m faz parte, visto \n\nque esta \u00e9 uma tem\u00e1tica diretamente relacionada a um setor industrial local.  \n\nAl\u00e9m disso, este segmento emp\u00edrico foi escolhido visto que \u00e9 verificada a exist\u00eancia da \n\nnecessidade do fortalecimento das empresas deste setor (LUCENA, 2008). No Estado de \n\nPernambuco, existem diversas iniciativas sendo realizadas pelo SEBRAE e SENAI no sentido de \n\nmelhor qualificar as empresas locais pertencentes a esta cadeia, informando e mobilizando os \n\ndiferentes atores interessados.  \n\nExiste no Estado de Pernambuco um complexo industrial que est\u00e1 concentrando boa parte \n\ndos esfor\u00e7os econ\u00f4micos voltados para o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s local: o Complexo Industrial e \n\nPortu\u00e1rio de Suape. Atualmente, existem tr\u00eas projetos importantes em andamento neste complexo \n\ndos quais os dois primeiros est\u00e3o diretamente relacionados com a cadeia produtiva aqui em an\u00e1lise: \n\no primeiro projeto se refere \u00e0 Refinaria Abreu e Lima; o segundo diz respeito ao P\u00f3lo T\u00eaxtil e de \n\nEmbalagens; e o terceiro projeto compreende o Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul. Todos os tr\u00eas projetos \n\ndemandam uma variedade de insumos, o que se constitui como uma importante oportunidade de \n\nneg\u00f3cio para empresas que trabalham neste setor. \n\nA Refinaria Abreu e Lima, o primeiro projeto do complexo industrial e portu\u00e1rio de Suape, \n\nfaz parte da cadeia de petr\u00f3leo e g\u00e1s local. Esta refinaria tem como objetivo a produ\u00e7\u00e3o e o \n\nprocessamento de g\u00e1s natural e \u00f3leo diesel, estando diretamente ligada \u00e0 ind\u00fastria petroqu\u00edmica, a \n\nqual \u00e9 uma subdivis\u00e3o da ind\u00fastria qu\u00edmica. Os processos produtivos desta ind\u00fastria petroqu\u00edmica \n\nincluem pelo menos 45 etapas entre a mat\u00e9ria-prima b\u00e1sica \u2013 nafta e g\u00e1s natural \u2013 e os produtos \n\nfinais os quais s\u00e3o \u201ca base qu\u00edmica\u201d de outras ind\u00fastrias \u2013 cal\u00e7adista, de tecidos, pl\u00e1sticos, pneus, \n\ntintas, alimentos, embalagens (NETO; SOUZA; BARRETO, 2003). Em complementa\u00e7\u00e3o, a \n\nind\u00fastria petroqu\u00edmica \u00e9 a respons\u00e1vel pela fonte da maior parte dos artigos de consumo dispon\u00edveis \n\nno mundo moderno (MOSER, 2009). \n\nDe maneira a facilitar o entendimento da cadeia do petr\u00f3leo e do g\u00e1s, os diversos produtos \n\nnela gerados s\u00e3o divididos em primeira, segunda e terceira gera\u00e7\u00e3o de derivados.  \n\nA primeira gera\u00e7\u00e3o corresponde ao refino do petr\u00f3leo e ao tratamento do g\u00e1s natural que \n\ngeram gasolina, g\u00e1s de cozinha, querosene, nafta, diesel etc. (SEBRAE, 2008). Posteriormente, a \n\nnafta (um dos mais importantes derivados) \u00e9 direcionada para as petroqu\u00edmicas que geram a \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o de derivados: politeno, polipropileno, eteno, dentre outros. Esta segunda gera\u00e7\u00e3o \n\nde produtos, por sua vez, \u00e9 a base produtiva \u2013 ou conforme anteriormente citado, a base qu\u00edmica \u2013 \n\nda terceira gera\u00e7\u00e3o de derivados relacionada com os mais diversos produtos: utens\u00edlios dom\u00e9sticos, \n\nprodutos pl\u00e1sticos, produtos eletroeletr\u00f4nicos, produtos t\u00eaxteis etc. (GOMES; DVORSAK; HEIL, \n\n2005).  \n\n\n\n 22\n\nA terceira gera\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo se relaciona com o segundo projeto em \n\nandamento no Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape \u2013 o P\u00f3lo T\u00eaxtil e de Embalagens. Este \n\np\u00f3lo se destaca pela sua variedade de produtos (fibras de poli\u00e9ster, garrafas PET, dentre outros) os \n\nquais s\u00e3o indiretamente resultantes do refino do petr\u00f3leo. \n\nCorroborando o exposto acima, de acordo com Gomes, Dvorsak e Heil (2005), a cadeia do \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s constitui-se de (a) unidades ou empresas de primeira gera\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o as produtoras \n\nde b\u00e1sicos petroqu\u00edmicos como a nafta; (b) unidades ou empresas de segunda gera\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o, \n\nsobretudo, as produtoras de intermedi\u00e1rios e resinas termopl\u00e1sticas; e (c) unidades ou empresas de \n\nterceira gera\u00e7\u00e3o \u2013 mais conhecidas por empresas de transforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica \u2013 que s\u00e3o os clientes da \n\nind\u00fastria petroqu\u00edmica.  \n\nEstas empresas de terceira gera\u00e7\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis por transformar os produtos da segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o e intermedi\u00e1rios em materiais e artefatos utilizados por diversos segmentos, como o de \n\nembalagens, constru\u00e7\u00e3o civil, el\u00e9trico, eletr\u00f4nico e automotivo. Ou seja, produzem os bens de \n\nconsumo manufaturados que chegam at\u00e9 o consumidor final.  \n\nAssim, a cadeia produtiva da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e g\u00e1s pode ser organizada em tr\u00eas blocos \n\nconforme mostra a figura 1 a seguir: \n\n \n\n \n\nFigura 1: Resumo da Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s  \n\n \n\nFonte: SEBRAE (2008) \n\n\n\n 23\n\n Como se pode observar na figura 1, \u00e0 montante da cadeia, al\u00e9m da ind\u00fastria de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s e de m\u00e1quinas e equipamentos, podem-se destacar as unidades qu\u00edmicas que fornecem uma \n\ns\u00e9rie de outros insumos, n\u00e3o detalhados aqui. A cadeia principal compreende a atua\u00e7\u00e3o das \n\nrefinarias (as quais ir\u00e3o gerar os v\u00e1rios produtos de segunda gera\u00e7\u00e3o j\u00e1 descritos) e de empresas de \n\narmazenagem, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. \u00c0 jusante da cadeia, as atividades produtivas utilizam \n\nos produtos das refinarias para produ\u00e7\u00e3o de produtos relacionados principalmente com a ind\u00fastria \n\nqu\u00edmica e farmac\u00eautica, com a ind\u00fastria de poli\u00e9ster (articulada com o segundo projeto do \n\ncomplexo), com a ind\u00fastria de tintas, esmaltes e vernizes, com a ind\u00fastria de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\n(especialmente t\u00e9rmica), e com a ind\u00fastria de higiene, limpeza e cosm\u00e9ticos. \u00c9 a terceira gera\u00e7\u00e3o de \n\nderivados tamb\u00e9m descrita na p\u00e1gina anterior. \n\nNormalmente, nas atividades de primeira gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 tamb\u00e9m inclu\u00edda a presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os de utilidades, tais como fornecimento de \u00e1gua industrial, energia, tratamento de efluentes e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, enquanto a totalidade das plantas de primeira e de segunda gera\u00e7\u00e3o, \n\nfreq\u00fcentemente, fica localizada nos p\u00f3los, a maioria das ind\u00fastrias de terceira gera\u00e7\u00e3o apresenta-se \n\ndistribu\u00edda por outras regi\u00f5es, mesmo afastadas (SEBRAE, 2008). \n\nSegundo dados do SEBRAE (2008), a competitividade mundial deste setor exige que as \n\nplantas envolvidas estejam fisicamente interligadas em \u201cp\u00f3los petroqu\u00edmicos\u201d, com fornecedores de \n\nnafta ou de g\u00e1s natural \u00e0 montante e com empresas usu\u00e1rias de seus produtos \u00e0 jusante. \u00c9 por isso \n\nque tradicionalmente esta ind\u00fastria \u00e9 dividida em dois grandes blocos: as atividades de upstream \n\n(explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o) e as atividades de downstream (transporte, refino e distribui\u00e7\u00e3o). \n\nAs atividades citadas utilizam grande n\u00famero de equipamentos complexos e espec\u00edficos \n\n(plataformas, dutos, equipamentos para refino e processamento) e servi\u00e7os especializados \n\n(engenharia, automa\u00e7\u00e3o, consultoria, constru\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a) (INVESTE S\u00c3O \n\nPAULO, 2010). \n\nComo se pode perceber pelo exposto, a cadeia produtiva de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u00e9 bastante \n\nampla e, de acordo com o SEBRAE (2008), esta ind\u00fastria \u00e9 fortemente submetida a ciclos de \n\ncrescimento. Durante a fase de alta, normalmente acarretada por crescimento elevado das principais \n\neconomias mundiais, h\u00e1 grandes investimentos em amplia\u00e7\u00e3o da sua capacidade, o que em tr\u00eas ou \n\nquatro anos acarreta excesso de oferta e retra\u00e7\u00e3o dos investimentos.  \n\nEsta \u00e9 uma l\u00f3gica comum a v\u00e1rios setores intensivos em capital, que age com maior \n\nintensidade num setor em que os investimentos t\u00eam de ser feitos em grande escala, normalmente \n\nintegrando expans\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de petroqu\u00edmicos b\u00e1sicos (primeira gera\u00e7\u00e3o) e intermedi\u00e1rios \n\n(segunda gera\u00e7\u00e3o) (SEBRAE, 2008). \n\n\n\n 24\n\nAinda de acordo com dados do SEBRAE (2008), em raz\u00e3o da forte elasticidade da oferta, as \n\nperspectivas de expans\u00e3o desta ind\u00fastria, nos pr\u00f3ximos anos, s\u00e3o de crescimento moderado. Isso \u00e9 \n\nconsoante principalmente com o setor energ\u00e9tico o qual, nas ultimas d\u00e9cadas, vem apresentando \n\nmudan\u00e7as significativas em sua estrutura de consumo, com a penetra\u00e7\u00e3o de fontes alternativas para \n\nos combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo.  \n\nEmbora a demanda mundial dos derivados de petr\u00f3leo venha aumentando continuamente, \n\nsua participa\u00e7\u00e3o no total energ\u00e9tico apresenta uma tend\u00eancia declinante que pode se acelerar no \n\nfuturo. Desta forma, o principal substituto tem sido o g\u00e1s natural, juntamente com outras fontes \n\nalternativas como \u00e1lcool e eletricidade. Mesmo assim, os derivados de petr\u00f3leo ainda respondem \n\npela maior parte da matriz energ\u00e9tica mundial (SEBRAE, 2008). \n\nNeste contexto, se insere o projeto em andamento no Estado de Pernambuco, a Refinaria \n\nAbreu e Lima, cujo volume de produ\u00e7\u00e3o dever\u00e1 chegar a R$500 milh\u00f5es em 2020 (SEBRAE, \n\n2008). Al\u00e9m desta refinaria, uma s\u00e9rie de empresas relacionadas com o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s est\u00e1 \n\nse instalando / se instalou no Estado e, diante deste cen\u00e1rio de mercado, empresas locais s\u00f3 t\u00eam a \n\nganhar.  \n\nAs principais oportunidades de neg\u00f3cio para organiza\u00e7\u00f5es pernambucanas abrangem a \n\nind\u00fastria qu\u00edmica, a ind\u00fastria de m\u00e1quinas e equipamentos, servi\u00e7os de engenharia e montagem \n\nindustrial e servi\u00e7os de log\u00edstica. Neste sentido, iniciativas como o Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\nInd\u00fastria de Petr\u00f3leo e G\u00e1s Natural (PROMINP), coordenado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia, \n\ntendem a ajudar organiza\u00e7\u00f5es locais neste movimento de inser\u00e7\u00e3o industrial. O PROMINP tem por \n\nobjetivo maximizar a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional em projetos na \u00e1rea de petr\u00f3leo e g\u00e1s no \n\nBrasil. \n\nSegundo Prates, Costa e Pastoriza (2005), o grande desafio da ind\u00fastria nacional de petr\u00f3leo \n\ne g\u00e1s natural consiste em fortalecer a cadeia produtiva como um todo, de forma a torn\u00e1-la mais \n\ncompetitiva nacionalmente e internacionalmente \u2013 o que justifica o escopo emp\u00edrico deste trabalho. \n\n\u00c9 importante observar que, para alavancar o desenvolvimento desse setor, os gestores \n\nprecisam aprimorar suas a\u00e7\u00f5es de modo que possam contribuir para o desenvolvimento estrat\u00e9gico \n\ne gerencial das empresas envolvidas. Isto se constitui em um fator crucial para que estas empresas \n\npossam alcan\u00e7ar competitividade, abrindo espa\u00e7o para que a administra\u00e7\u00e3o busque solu\u00e7\u00f5es para \n\nessas lacunas. Assim, h\u00e1 a necessidade de emprego de aspectos da aprendizagem e estrat\u00e9gia \n\norganizacional voltados para a pr\u00e1tica nessas empresas. \n\nNeste contexto, o Estado de Pernambuco vem fomentando estes projetos estruturadores na \n\nbusca de um maior desenvolvimento da regi\u00e3o, bem como de uma maior inser\u00e7\u00e3o do Estado no \n\nmercado nacional e internacional. Isto se deve ao fato de que sua economia antes voltada para a \n\n\n\n 25\n\nexplora\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar possui atualmente alternativas de desenvolvimento relacionadas ao \n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s (MOSER, 2009).  \n\nA cadeia produtiva analisada por esta pesquisa, relacionada com a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s, tende a originar efeitos multiplicadores na economia do Estado de Pernambuco, principalmente \n\npor meio da Refinaria Abreu e Lima que permitir\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional de poli\u00e9ster. \n\nAssim, os investimentos relacionados com a cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s local podem contribuir para o \n\nincremento de emprego e renda em segmentos empresariais cujas atividades ofere\u00e7am suporte a esta \n\ncadeia. \n\nNeste sentido, esta pesquisa est\u00e1 alinhada com uma pol\u00edtica governamental de apoio e \n\nest\u00edmulo \u00e0 ind\u00fastria nacional de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, gerando insights importantes quanto \u00e0 \n\naprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores organizacionais inseridos neste setor. \n\nAp\u00f3s esta breve caracteriza\u00e7\u00e3o da Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco (foco emp\u00edrico \n\ndo estudo), \u00e9 apresentada a seguir a justificativa te\u00f3rica e a justificativa para a pr\u00e1tica da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n1.4.2 Justificativa te\u00f3rico-pr\u00e1tica \n \n\n \n\nQuanto \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, tendo em vista os aspectos aqui levantados, acredita-se \n\nque a presente proposta pode ser considerada relevante para a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica relacionada ao \n\ncampo te\u00f3rico em estudo por meio da exposi\u00e7\u00e3o de alguns pontos importantes ligados \u00e0 tem\u00e1tica da \n\naprendizagem organizacional e \u00e0 estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica.  \n\nNo que tange ao objetivo central desta investiga\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que o mesmo est\u00e1 de \n\nacordo com um assunto de vanguarda na academia, por meio da jun\u00e7\u00e3o de dois temas \n\n(aprendizagem organizacional e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica). Analisar como gestores aprendem a \n\nrealizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia se caracteriza como uma proposta de pesquisa consoante com os \n\nestudos atuais em aprendizagem e estrat\u00e9gia no ambiente organizacional (JOHNSON et al., 2007). \n\n Assim, do ponto de vista acad\u00eamico, esta pesquisa tem as seguintes contribui\u00e7\u00f5es: em \n\nprimeiro lugar, ela possui um car\u00e1ter multidisciplinar dado que a mesma focaliza aspectos da \n\naprendizagem organizacional associados ao campo te\u00f3rico da estrat\u00e9gia; e em segundo lugar, o \n\nestudo tamb\u00e9m apresenta um car\u00e1ter inovador ao estudar aspectos relacionados com a \n\naprendizagem e estrat\u00e9gia de empresas que est\u00e3o inseridas em um setor pouco explorado \n\nacademicamente haja vista sua import\u00e2ncia para o desenvolvimento local.  \n\n\n\n 26\n\nSegundo Antonacopoulou (2006), cada setor tem um contexto de aprendizagem diferente e \n\nos princ\u00edpios espec\u00edficos de uma dada organiza\u00e7\u00e3o em uma dada ind\u00fastria podem configurar de \n\nmaneiras diferentes a forma como indiv\u00edduos aprendem e, mais especificamente, o que eles \n\naprendem. Isto frisa a import\u00e2ncia em se estudar as caracter\u00edsticas da aprendizagem de diversos \n\nsetores e de setores pouco explorados, como \u00e9 o caso do campo emp\u00edrico aqui escolhido para \n\nan\u00e1lise. \n\nAl\u00e9m disto, ap\u00f3s desenvolver uma longa revis\u00e3o de literatura, Bapuji e Crossan (2004) \n\nindicam o grande impacto te\u00f3rico da pesquisa na \u00e1rea da aprendizagem organizacional e forte \n\ntend\u00eancia em buscar relacionar esse campo do conhecimento com quest\u00f5es relacionadas com a \n\nestrat\u00e9gia de empresas. Os autores afirmam haver, principalmente desde in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, a \n\nemerg\u00eancia da perspectiva da aprendizagem, a qual utiliza aspectos da \u00e1rea da aprendizagem \n\norganizacional para explicar diferentes fen\u00f4menos organizacionais como a estrat\u00e9gia. \n\nA \u201cescola de aprendizagem\u201d da estrat\u00e9gia emprega conceitos e teorias da aprendizagem \n\norganizacional para explicar aspectos como o desempenho e o comportamento da firma. Al\u00e9m \n\ndisso, esta \u201cescola\u201d adota a perspectiva da aprendizagem como um adicional importante para \n\nentender o desenvolvimento da estrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es (BAPUJI; CROSSAN, 2004, p. 402). \n\nOra, tal fato s\u00f3 fortalece a proposta te\u00f3rica desta investiga\u00e7\u00e3o em mesclar estes dois campos \n\nte\u00f3ricos. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, o pesquisador ingl\u00eas Richard Whittington tem liderado a iniciativa de fortalecer \n\numa abordagem europ\u00e9ia no campo da estrat\u00e9gia, pautada em estudos qualitativos \u2013 conforme a \n\nproposta metodol\u00f3gica deste estudo. A premissa do autor \u00e9 de que \u00e9 not\u00f3rio como pouco se sabe \n\nsobre o significado do que \u00e9 ser estrategista. Especialmente quando se reconhece o quanto \u00e9 \n\nimportante a estrat\u00e9gia para as organiza\u00e7\u00f5es (WHITTINGTON, 2001). \n\nA tem\u00e1tica da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica est\u00e1 em acordo com um movimento recente na \n\nliteratura e \u00e9 parte de uma corrente contempor\u00e2nea no campo da estrat\u00e9gia (JARZABKOWSKI, \n\n2004; WHITTINGTON, 2001, 2003, 2006). Apesar de not\u00e1vel esfor\u00e7o (com o crescente n\u00famero de \n\npublica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea) por parte de estudiosos europeus, percebe-se que o tema da estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica carece de mais estudos no Brasil. \n\n A liga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica entre os temas da aprendizagem e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, por conseguinte, \n\nse faz relevante n\u00e3o s\u00f3 por sua forte import\u00e2ncia conceitual, como tamb\u00e9m pelo grande apego para \n\ncom a pr\u00e1tica do trabalho em si. Esta intersec\u00e7\u00e3o te\u00f3rica pode contribuir muito para o entendimento \n\nde aspectos relacionados \u00e0 pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia nos ambientes organizacionais e ajudar a esclarecer \n\nalguns pontos ainda \u201cobscuros\u201d na literatura relacionada. \n\n\n\n 27\n\n Muitos destes \u201cpontos obscuros\u201d s\u00e3o enumerados nos textos de estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. \n\nEstes textos prop\u00f5em uma s\u00e9rie de perguntas / de questionamentos a serem respondidos por \n\npesquisas na \u00e1rea. O presente estudo se relaciona, desta maneira, com algumas dessas perguntas \n\ncomo: como e onde a estrat\u00e9gia \u00e9 feita? Quem faz o trabalho formal da estrat\u00e9gia e de que maneira? \n\nQuais s\u00e3o as t\u00e9cnicas e ferramentas de estrat\u00e9gia e como elas s\u00e3o utilizadas na pr\u00e1tica? \n\n(WHITTINGTON, 2003). \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, Didier e Lucena (2008), por exemplo, tamb\u00e9m atentam para o fato de que \n\nentender como ocorre o processo de aprendizagem dos praticantes da estrat\u00e9gia no ambiente de \n\ntrabalho, dentro de um contexto de pr\u00e1tica social, pode levar a questionamentos sobre a cren\u00e7a de \n\nque a aprendizagem acontece, unicamente, de uma maneira formal.   \n\nDiante disso, a aprendizagem situada e a aprendizagem pela experi\u00eancia s\u00e3o tidas aqui como \n\num forte elo te\u00f3rico para com a estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Estas teorias podem trazer importantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ao processo de aprendizagem do praticante da estrat\u00e9gia \u00e0 medida que enfatizam as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos e as experi\u00eancias dos mesmos. A aprendizagem situada \u00e9 muito \n\nrelevante para pesquisar o fazer da estrat\u00e9gia, tanto teoricamente como na forma de um modelo para \n\npesquisa (JOHNSON et al., 2007, p. 39).   \n\nSegundo Volberda (2004), teorias e conceitos de v\u00e1rias disciplinas, como \u00e9 o caso da \n\naprendizagem, t\u00eam expandido e enriquecido a base de conhecimento em gest\u00e3o estrat\u00e9gica. \n\nPor sua vez, Whittington (2001, p. 10) ressalta que a tend\u00eancia em entender o fen\u00f4meno da \n\nestrat\u00e9gia por meio da pr\u00e1tica implica em um interesse cada vez maior nos praticantes e na sua \n\naprendizagem. O autor exemplifica tal fato com a literatura sobre comunidades de pr\u00e1tica e afirma \n\nque este \u00e9 um t\u00f3pico te\u00f3rico importante devido \u00e0 \u00eanfase ao fator social como gerador de \n\naprendizagem dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Na opini\u00e3o de Whittington (2001), \u201ca \u00eanfase no coletivo e \n\nno informal da tradi\u00e7\u00e3o da comunidade de pr\u00e1tica se encaixa bem com o que se espera da \n\nestrat\u00e9gia\u201d (WHITTINGTON, 2001, p. 12).  \n\nAl\u00e9m disso, Wilson e Jarzabkowsky (2004) adicionam que um maior n\u00famero de pesquisas \n\ncomparativas no campo da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica se faz necess\u00e1rio tanto no n\u00edvel micro \n\n(praticantes), como no n\u00edvel meso de an\u00e1lise (intera\u00e7\u00e3o entre os praticantes). Portanto, estudar sobre \n\na aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores nas organiza\u00e7\u00f5es est\u00e1 de acordo com esta \n\nnecessidade. \n\nPor fim, ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, vale ressaltar que a delimita\u00e7\u00e3o \n\nconceitual da pesquisa em estudar somente as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia que estejam relacionadas com a \n\npr\u00e1tica da gest\u00e3o da qualidade tamb\u00e9m justifica a realiza\u00e7\u00e3o do estudo. Isto porque as empresas \n\nlocais da cadeia produtiva em an\u00e1lise est\u00e3o empenhando grandes esfor\u00e7os para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 28\n\nseus padr\u00f5es de qualidade j\u00e1 que o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 caracterizado como um setor bastante \n\nr\u00edgido, o qual possui uma s\u00e9rie de normas. Al\u00e9m disso, esta pesquisa n\u00e3o identificou at\u00e9 o momento \n\nnenhum outro estudo que tenha investigado sobre as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia de gestores relacionadas \u00e0 \n\n\u00e1rea da qualidade em empresas presentes no setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s local.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es da pesquisa para a pr\u00e1tica, o tema central do presente estudo, \n\napesar de sua import\u00e2ncia, foi pouco estudado no que tange \u00e0 cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s. \n\nPouco se sabe da aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia de gestores de organiza\u00e7\u00f5es que atuam nesta \n\ncadeia. Assim, compreender como gestores de empresas locais do setor do Petr\u00f3leo e G\u00e1s aprendem \n\na realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia relacionadas com a gest\u00e3o da qualidade se faz interessante.   \n\n Verifica-se a exist\u00eancia da necessidade de fortalecimento das empresas que atuam e/ou que \n\nvenham a atuar na cadeia produtiva em quest\u00e3o dos tr\u00eas grandes projetos que est\u00e3o sendo \n\nimplantados no Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de Suape (LUCENA, 2008).  \n\nIniciativas voltadas para o aprendizado por parte de gestores perante suas estrat\u00e9gias nestas \n\norganiza\u00e7\u00f5es se fazem importantes. Sendo assim, esse trabalho originar\u00e1 uma an\u00e1lise \u00fatil para a \n\npr\u00e1tica de estrat\u00e9gia gerencial nas organiza\u00e7\u00f5es desta Cadeia Produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s em \n\nPernambuco. \n\nEste trabalho tamb\u00e9m pode subsidiar gestores de organiza\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 cadeia \n\nprodutiva em quest\u00e3o a planejarem seus esfor\u00e7os pr\u00e1ticos de estrat\u00e9gia organizacional em fun\u00e7\u00e3o de \n\nseus processos de aprendizagem, mas tamb\u00e9m direcionados para as oportunidades de neg\u00f3cios.  \n\nAssim, tanto a parte conceitual do estudo quanto a parte emp\u00edrica s\u00e3o relevantes, podendo \n\ncontribuir para profissionais desta \u00e1rea acad\u00eamica e empresarial. \n\n \n\n \n\n1.5 Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n  \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada em cinco cap\u00edtulos, conforme ilustrado na figura 2 a seguir. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do tema de \n\npesquisa, sendo, portanto, dividida em cinco se\u00e7\u00f5es: contextualiza\u00e7\u00e3o do tema, problema de \n\npesquisa, objetivos da pesquisa, justificativa do estudo e estrutura da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n No segundo cap\u00edtulo que se segue, \u00e9 definida a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica relacionada com a \n\ndimens\u00e3o principal do estudo, isto \u00e9, aprendizagem organizacional e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, \n\napresentando conceitua\u00e7\u00e3o sobre os referentes assuntos: estrat\u00e9gia organizacional, estrat\u00e9gia como \n\n\n\n 29\n\npr\u00e1tica, aprendizagem organizacional, teoria da aprendizagem situada, teoria da aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia, aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, e gest\u00e3o da qualidade e norma ISO 9001. \n\nO terceiro cap\u00edtulo trata da metodologia utilizada pela pesquisa. Nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhados: \n\nperguntas de pesquisa, delineamento da pesquisa, defini\u00e7\u00e3o do campo e escolha dos casos, coleta e \n\nan\u00e1lise dos dados, validade e confiabilidade, e limita\u00e7\u00f5es do estudo. \n\n Em seguida, no quarto cap\u00edtulo, os resultados da pesquisa s\u00e3o expostos, em que uma densa \n\ndescri\u00e7\u00e3o de cada caso \u00e9 feita seguida da an\u00e1lise cruzada dos casos. \n\nO quinto cap\u00edtulo exp\u00f5e as conclus\u00f5es do estudo. Primeiro, a partir de cada um dos objetivos \n\nespec\u00edficos que nortearam a pesquisa, a discuss\u00e3o dos resultados \u00e9 apresentada (confrontando os \n\ndados obtidos com a literatura acad\u00eamica utilizada pela pesquisa) e as principais conclus\u00f5es s\u00e3o \n\nexpostas. Aqui objetiva-se tamb\u00e9m contribuir para o campo do conhecimento estudado. Depois, \n\nt\u00eam-se as implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica e as recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros.  \n\nPor fim, s\u00e3o apresentadas as refer\u00eancias \u00e0s quais respaldaram toda a composi\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa e os ap\u00eandices. \n\n \n\n \n\nFigura 2: Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o \n\u2022 Contextualiza\u00e7\u00e3o do tema; \n\u2022 Problema de pesquisa; \n\u2022 Objetivos da pesquisa; \n\u2022 Justificativa do estudo; \n\u2022 Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco; \n\u2022 Justificativa te\u00f3rico-pr\u00e1tica; \n\u2022 Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nCap\u00edtulo 2: Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica \n\u2022 Estrat\u00e9gia organizacional; \n\u2022 Estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica; \n\u2022 Aprendizagem organizacional; \n\u2022 Teoria da aprendizagem situada; \n\u2022 Comunidades de pr\u00e1tica e participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica \n\nleg\u00edtima; \n\u2022 Teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia; \n\u2022 Aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia; \n\u2022 A gest\u00e3o da qualidade e a norma ISO 9001. \n\n \n\nCap\u00edtulo 3: Metodologia \n\u2022 Perguntas de pesquisa; \n\u2022 Delineamento da pesquisa; \n\u2022 Defini\u00e7\u00e3o do campo e escolha dos casos; \n\u2022 Coleta e an\u00e1lise dos dados; \n\u2022 Validade e confiabilidade; \n\u2022 Limita\u00e7\u00f5es do estudo. \n\n\n\n 30\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: elaborado pela autora \n \n\n \n\n Ap\u00f3s esta introdu\u00e7\u00e3o do trabalho, \u00e9 exposta a seguir a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo em \n\nque os seguintes assuntos s\u00e3o abordados: estrat\u00e9gia organizacional, estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, \n\naprendizagem organizacional, teoria da aprendizagem situada, teoria da aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia, aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, e gest\u00e3o da qualidade e norma ISO 9001. \n\n    \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCap\u00edtulo 4: Resultados \n\u2022 Codistil do Nordeste LTDA; \n\u2022 MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens; \n\u2022 An\u00e1lise cruzada dos casos. \n\nCap\u00edtulo 5: Conclus\u00f5es, Implica\u00e7\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n\nRefer\u00eancias \nAp\u00eandices \n\n \n\n\n\n 31\n\n2 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica \n \n\n  \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os conceitos que constituem a base te\u00f3rica desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, t\u00eam-se as seguintes tem\u00e1ticas: estrat\u00e9gia organizacional, estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, \n\naprendizagem organizacional, teoria da aprendizagem situada, teoria da aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia, aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, e gest\u00e3o da qualidade e a norma ISO 9001. \n\n \n\n \n\n2.1 Estrat\u00e9gia Organizacional \n  \n\n  \n\nA d\u00e9cada de 70 testemunhou o surgimento da estrat\u00e9gia como disciplina e ponto de interesse \n\nnas ci\u00eancias administrativas e desde l\u00e1 a \u00e1rea s\u00f3 tem crescido (JOHNSON et al., 2007, p. 5). A atual \n\nimport\u00e2ncia da estrat\u00e9gia para as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o pode ser considerada um exagero. Como \n\nWhittington (2003, p. 117) afirma, \u201co trabalho de criar estrat\u00e9gias e de gerenciar organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\nalgo s\u00e9rio\u201d. Segundo Clegg, Carter e Kornberger (2004), a estrat\u00e9gia \u00e9 um ponto obrigat\u00f3rio de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre o mundo interior e o mundo exterior das empresas.    \n\nDurante a maior parte do tempo, a estrat\u00e9gia foi analisada e teorizada como algo racional \n\nque as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam. A maior parte dos textos escritos sobre estrat\u00e9gia a consideram como um \n\nprocesso deliberado, ou seja, primeiro as pessoas formulam para depois implementar a estrat\u00e9gia \n\n(MINTZBERG, 1987).  \n\nDe acordo com Volberda (2004), a estrat\u00e9gia organizacional \u00e9 vista historicamente como um \n\nplanejamento integrado. Para as teorias cl\u00e1ssicas, a estrat\u00e9gia \u00e9 um processo de planejamento \n\ndeliberado e formal desenvolvido pela c\u00fapula dirigente, em que uma das fontes de vantagem \n\ncompetitiva seriam planos claros e bem desenvolvidos para a empresa. J\u00e1 para as perspectivas mais \n\natuais, que assumem as limita\u00e7\u00f5es cognitivas da racionalidade, a estrat\u00e9gia \u00e9 vista como um \n\nprocesso complexo e n\u00e3o como um processo racional linear. Aqui, habilidades de aprendizado, \n\nvis\u00e3o empreendedora e vis\u00f5es de mercado permitiriam a empresa obter vantagem competitiva. \n\nVolberda (2004) declara que os principais conceitos que formaram o campo da estrat\u00e9gia \n\nprecisam de uma reavalia\u00e7\u00e3o porque o ambiente de neg\u00f3cios atual se afasta das prescri\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas tradicionais.  \nEm conseq\u00fc\u00eancia, um entendimento alternativo sobre o fen\u00f4meno da estrat\u00e9gia \n\norganizacional surgiu demonstrando que a mesma pode emergir em resposta a uma situa\u00e7\u00e3o nova; \n\n\n\n 32\n\npode ser um processo emergente e n\u00e3o s\u00f3 deliberado por meio do cont\u00ednuo formula\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o (MINTZBERG, 1987). \n\nSegundo Wilson e Jarzabkowski (2004), o atual campo da estrat\u00e9gia \u00e9 caracterizado por uma \n\ns\u00e9rie de debates anal\u00edticos e te\u00f3ricos que remontam ao embate na teoria das organiza\u00e7\u00f5es nas \n\nd\u00e9cadas de 60 e 70. E neste movimento, a abordagem processual provocou um afastamento da \n\nestrat\u00e9gia das epistemologias positivistas predominantes e de suas fundamenta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas na \n\ndisciplina de Economia (WILSON; JARZABKOWSKI, 2004). \n\nAssim, a estrat\u00e9gia enfrenta atualmente profundos questionamentos, ou seja, \u00e9 um campo \n\nque est\u00e1 sendo contestado, apesar de Wilson e Jarzabkowski (2004) argumentarem que esta \n\ncontesta\u00e7\u00e3o \u00e9 defasada quando comparada com outras \u00e1reas das ci\u00eancias administrativas, como a \n\nteoria das organiza\u00e7\u00f5es. \n\n A vis\u00e3o da estrat\u00e9gia como a determina\u00e7\u00e3o de metas e objetivos de longo prazo com base \n\nem modelos econ\u00f4micos e de posicionamento foi vista como limitada em termos de profundidade \n\nanal\u00edtica. Isso gerou certa crise na \u00e1rea e o surgimento de uma abordagem mais processual que \n\nlevasse em conta diferentes aspectos organizacionais como pass\u00edveis de influenciar na estrat\u00e9gia \n\norganizacional. Trabalhos como o de Pettigrew (1987) que analisaram a influ\u00eancia de quest\u00f5es \n\npol\u00edticas no processo de forma\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia s\u00e3o um claro exemplo disto (WILSON; \n\nJARZABKOWSKI, 2004).  \n\n Uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es desta vis\u00e3o processual foi justamente a de questionar a id\u00e9ia \n\nde a estrat\u00e9gia ser um longo per\u00edodo de pensamento e formula\u00e7\u00e3o seguido por outro per\u00edodo de a\u00e7\u00e3o \n\ne implementa\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, esta vis\u00e3o prop\u00f5e enxergar a estrat\u00e9gia como um processo \n\nemergente e sist\u00eamico. Neste sentido, Wilson e Jarzabkowski (2004) afirmam ser a intera\u00e7\u00e3o \n\nquest\u00e3o importante da estrat\u00e9gia organizacional, a qual faz a ponte entre o pensar e o agir. \n\n Esta vis\u00e3o processual passou a utilizar v\u00e1rios aspectos inicialmente pertencentes \u00e0 teoria das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, dando \u00eanfase ao que acontece quando a estrat\u00e9gia, a organiza\u00e7\u00e3o e o indiv\u00edduo se \n\nencontram.  \n\nTodavia, deliberado ou emergente, o fato \u00e9 que ainda n\u00e3o h\u00e1 um consenso na literatura de \n\ncomo \u00e9 / ou deveria ser o processo de estrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es, em que o qu\u00ea as pessoas \n\nrealmente fazem e como elas fazem foram quest\u00f5es pouco exploradas (WHITTINGTON, 2001). \n\nMais recentemente, a perspectiva da pr\u00e1tica passa a se preocupar com o que as pessoas \n\nrealmente fazem. Desta maneira, a estrat\u00e9gia passa a ser vista e analisada como baseada em \n\natividades, em que o interesse maior est\u00e1 em saber o que acontece quando as estrat\u00e9gias s\u00e3o \n\ncolocadas em pr\u00e1tica. \n\n\n\n 33\n\nDiferentemente da tradi\u00e7\u00e3o processual que foca nas mudan\u00e7as de n\u00edvel organizacional, a \n\n\u00eanfase na pr\u00e1tica busca entender o que as pessoas fazem \u2013 inclusive nestes eventos de mudan\u00e7a \n\n(JOHNSON et al., 2007). Para Whittington (2001), o campo da estrat\u00e9gia est\u00e1 cada vez mais \n\ninteressado no trabalho, nas ferramentas e nos indiv\u00edduos envolvidos com o fazer da estrat\u00e9gia e \u00e9 \n\nseguindo esta perspectiva que a estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica aparece. Deste modo, a vertente da \n\nestrat\u00e9gia como pr\u00e1tica \u00e9 descrita a seguir. \n\n \n\n \n\n2.1.1 Estrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica \n\n \n\n \n\nA estrat\u00e9gia \u00e9 um fen\u00f4meno organizacional que depende de diversas vari\u00e1veis e que envolve \n\na intera\u00e7\u00e3o entre diferentes setores sociais, departamentos organizacionais e atores individuais. Por \n\nisso, entender quest\u00f5es mais diretamente relacionadas com a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia \u00e9 tema \n\ninteressante. \n\nO surgimento da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica como vertente te\u00f3rica \u00e9 bastante recente e segundo \n\nJohnson et al. (2007) data de uma edi\u00e7\u00e3o especial do Journal of Management Studies em 2001. \n\nEntretanto, vale ressaltar que, um pouco antes, Whittington (1996) j\u00e1 versava sobre o tema e \n\ncome\u00e7ava a caracterizar esta nova \u00e1rea de estudo.  \n\nNeste sentido, Whittington (2004) prop\u00f4s o desenvolvimento de um programa de pesquisa \n\npara a estrat\u00e9gia mais direcionado para pr\u00e1tica. \u00c9 o que o autor chama de estrat\u00e9gia \u201cap\u00f3s\u201d o \n\nmodernismo, ou seja, a estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica social. Deste modo, \u201cas generaliza\u00e7\u00f5es quantitativas \n\ne imparciais do modernismo tornaram-se apenas um dos poss\u00edveis caminhos para a pesquisa em \n\nadministra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d (WHITTINGTON, 2004, p. 45). Ou seja, n\u00e3o se trata de uma total \n\nrejei\u00e7\u00e3o para com as ci\u00eancias naturais, mas sim da incorpora\u00e7\u00e3o de um contexto (social) mais amplo \n\nde pr\u00e1tica.  \n\nA proposta, ent\u00e3o, passa a ser uma liga\u00e7\u00e3o mais \u00edntima com a pr\u00e1tica, no entendimento de \n\nque a estrat\u00e9gia \u00e9 algo que as pessoas fazem. A perspectiva da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica entende a \n\nestrat\u00e9gia como um fluxo de a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos que constroem a estrat\u00e9gia \n\ncoletivamente (DIDIER; LUCENA, 2008). A preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 apontar o que os estrategistas fazem na \n\npr\u00e1tica e, no contexto do estudo da estrat\u00e9gia, isso representa o abandono do positivismo adotado \n\npela maioria \u2013 n\u00e3o un\u00e2nime \u2013 dos autores norte-americanos. \n\nJohnson et al. (2007) citam tr\u00eas raz\u00f5es \u2013 que se referem \u00e0 quest\u00f5es econ\u00f4micas, te\u00f3ricas e \n\nemp\u00edricas \u2013 em favor desta perspectiva na estrat\u00e9gia. \n\n\n\n 34\n\nA quest\u00e3o econ\u00f4mica existe porque os mercados est\u00e3o se tornando mais abertos e a \n\ninforma\u00e7\u00e3o mais dispon\u00edvel, o que gera um ambiente mais competitivo. Por vezes, as empresas \n\nprecisam descentralizar as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas de forma a responder rapidamente a este ambiente \n\ncompetitivo e se aproximar mais dos clientes. Conseq\u00fcentemente, a\u00e7\u00f5es menos planejadas e mais \n\ndin\u00e2micas enraizadas em pr\u00e1ticas de trabalho di\u00e1rias se fazem \u00e0s vezes mais interessantes. \n\nDe acordo com os autores (JOHNSON et al., 2007) existe um gap te\u00f3rico em uma das \n\nperspectivas te\u00f3ricas da estrat\u00e9gia, a perspectiva da Resource Based View (RBV), em definir quais \n\nos recursos pass\u00edveis ou n\u00e3o de manipula\u00e7\u00e3o por parte dos membros organizacionais, gap este que \n\npode ser minimizado com o foco de an\u00e1lise na pr\u00e1tica. Johnson et al. (2007) ainda citam a \n\nnecessidade de pesquisas emp\u00edricas mais voltadas para a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia em si como fator \n\ncrucial para o desenvolvimento do campo de estudos em estrat\u00e9gia organizacional. \n\nConsiderar a estrat\u00e9gia como uma pr\u00e1tica social tem um efeito descentralizador para com as \n\nproposi\u00e7\u00f5es tradicionais do campo, j\u00e1 que o n\u00edvel de an\u00e1lise passa a ser o estrategista e a atividade \n\nsocial do fazer a estrat\u00e9gia, a qual impacta a sociedade como um todo (WHITTINGTON, 2004). \n\nWhittington (2004), ent\u00e3o, defende a recusa em privilegiar a performance da firma e prop\u00f5e analisar \n\na performance do campo como um todo ou dos praticantes em espec\u00edfico.  \n\nAssim, a vis\u00e3o da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica est\u00e1 apoiada na sociologia e relativamente \n\ndesvinculada da teoria econ\u00f4mica. Esta \u00e9, de acordo com Didier e Lucena (2008), uma vis\u00e3o \n\nbaseada em atividades que se preocupa com o detalhamento dos processos e pr\u00e1ticas que constituem \n\no dia-a-dia da vida da organiza\u00e7\u00e3o e suas rela\u00e7\u00f5es com os resultados estrat\u00e9gicos. Com isso, a \n\nestrat\u00e9gia \u00e9 concebida n\u00e3o s\u00f3 como um atributo exclusivo das organiza\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m como \n\numa atividade realizada pelas pessoas (JOHNSON et al., 2007). \n\nDe acordo com Whittington (2006), a abordagem da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica est\u00e1 associada a \n\num movimento comum das ci\u00eancias sociais de busca, ou melhor, recupera\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica. \n\nAntonacopoulou (2009) vai al\u00e9m e adiciona que esta abordagem tem uma vis\u00e3o mais \n\ncontextualizada e din\u00e2mica em que h\u00e1 o reengajamento dos pesquisadores de administra\u00e7\u00e3o com os \n\ncientistas sociais. Johnson et al. (2007) confirmam isto quando citam haver em v\u00e1rias disciplinas a \n\nbusca em entender as atividades pr\u00e1ticas usuais das pessoas. \n\nNeste sentido, o crescente interesse pela pr\u00e1tica no campo da estrat\u00e9gia n\u00e3o ocorreu em meio \n\nao v\u00e1cuo. Desde a d\u00e9cada de 70 que as ci\u00eancias sociais e humanas v\u00eam dando especial aten\u00e7\u00e3o ao \n\nque as pessoas realmente fazem na pr\u00e1tica; ao que elas realmente praticam. A estrat\u00e9gia aqui \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica social como qualquer outra e um campo com impacto sobre sociedades inteiras \n\n(WHITTINGTON, 2006).  \n\n\n\n 35\n\nConforme Clegg, Carter e Kornberger (2004) analisam, \u201cao assumir a id\u00e9ia de que a mente \n\ncontrola a mat\u00e9ria, a gest\u00e3o busca controlar a organiza\u00e7\u00e3o; o planejamento determinaria a \n\nrealidade\u201d, ou seja, \u201ca estrat\u00e9gia determinaria a estrutura e a forma seguiria a fun\u00e7\u00e3o\u201d (CLEGG; \n\nCARTER; KORNBERGER, 2004, p. 22). Isso se reflete, por exemplo, na m\u00e1xima de que a \n\nestrat\u00e9gia e a opera\u00e7\u00e3o s\u00e3o quest\u00f5es distintas dentro das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nContr\u00e1ria a esta id\u00e9ia, a estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica seria uma vis\u00e3o de estrat\u00e9gia menos \n\npositivista visto que, segundo Whittington (2004), o planejamento estrat\u00e9gico adotado pela maioria \n\ndos pesquisadores norte-americanos, de cunho acad\u00eamico mais tradicional, gerou algumas fal\u00e1cias \n\nnos estudos em estrat\u00e9gia. Estas fal\u00e1cias, na vis\u00e3o de Clegg, Carter e Kornberger (2004), se \n\nconstituem nos termos de sete disparidades, quais sejam: (i) a disparidade entre as fantasias \n\ngerenciais e as compet\u00eancias organizacionais; (ii) a disparidade entre os objetivos reais e claros e os \n\nfuturos, poss\u00edveis e imprevis\u00edveis; (iii) a disparidade entre o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o; (iv) a \n\ndisparidade entre a mudan\u00e7a planejada e a evolu\u00e7\u00e3o emergente; (v) a disparidade entre os meios e \n\nos fins; (vi) a disparidade entre uma mente planejadora (a administra\u00e7\u00e3o) e um corpo planejado (a \n\norganiza\u00e7\u00e3o); e, finalmente, (vii) a disparidade entre a ordem e a desordem (CLEGG; CARTER; \n\nKORNBERGER, 2004, p. 23).    \n\nNo dizer de Clegg, Carter e Kornberger (2004, p. 23), \u201clonge de conseguir gerenciar essas \n\ndisparidades, na verdade o planejamento estrat\u00e9gico as gera e as sustenta. A pr\u00e1tica do \n\nplanejamento estrat\u00e9gico \u00e9 o que inicialmente constitui essa disparidade\u201d (CLEGG; CARTER; \n\nKORNBERGER, 2004, p. 23). Por isso eles afirmam que como o futuro \u00e9 sempre imprevis\u00edvel e o \n\nmundo est\u00e1 em constante muta\u00e7\u00e3o, planejar face uma realidade t\u00e3o complexa acaba que por criar \n\numa disparidade entre as metas aparentemente claras e um futuro incerto.  \n\nPor outro lado, autores como Porter (1991) defendem que, apesar de todos os fatores acima \n\ncitados, o planejamento estrat\u00e9gico \u00e9 por vezes necess\u00e1rio para a empresa de forma a evitar o \n\ncompleto caos e guiar a organiza\u00e7\u00e3o. De fato, mesmo Whittington (2001), um dos \u201ccriadores\u201d e \n\nmaiores defensores da no\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, relata \u2013 mediante seus achados emp\u00edricos \u2013 \n\nser o planejamento formal ainda necess\u00e1rio. A prop\u00f3sito, a estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica j\u00e1 est\u00e1 \n\ncome\u00e7ando a oferecer novos e produtivos insights para o planejamento estrat\u00e9gico \n\n(JARZABKOWSKI, 2004). \n\nA estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica aparece justamente para identificar o que os estrategistas \n\nrealmente fazem na pr\u00e1tica de trabalho di\u00e1ria e para tentar apontar uma sa\u00edda para este embate na \n\nliteratura. Surge um \u201cpedido\u201d de uma perspectiva europ\u00e9ia para a estrat\u00e9gia distinta daquela da \n\nescola norte-americana, dominante, que extrai inspira\u00e7\u00f5es evidentes do campo da economia \n\nindustrial. Seguindo essa linha, destaca-se a preocupa\u00e7\u00e3o em compreender a atividade \n\n\n\n 36\n\ncontempor\u00e2nea da cria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que permita o afastamento das fal\u00e1cias apresentadas h\u00e1 \n\npouco. \n\nCaracterizada por Clegg, Carter e Kornberger (2004) como uma abordagem ecl\u00e9tica, a \n\nestrat\u00e9gia como pr\u00e1tica apresenta dois objetivos de acordo com Whittington (2003): primeiro, tratar \n\na estrat\u00e9gia como uma importante pr\u00e1tica social, que exige uma s\u00e9ria an\u00e1lise sociol\u00f3gica; e, \n\nsegundo, transformar esse conhecimento em uma maneira de melhorar o modo como as estrat\u00e9gias \n\ns\u00e3o conduzidas (WHITTINGTON, 2003). Assim, tem-se um foco mais emp\u00edrico e baseado na \n\npr\u00e1tica, e a interdisciplinaridade nos modelos de pesquisa e nos recursos te\u00f3ricos \u00e9 fator importante \n\npara esta abordagem (JOHNSON et al., 2007). \n\nWhittington (2003) afirma que a agenda de pesquisa em estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica possui uma \n\ns\u00e9rie de questionamentos a serem esclarecidos, de maneira a ajudar, em termos pr\u00e1ticos, o trabalho \n\ngerencial. Estes questionamentos, enumerados pelo autor em seis perguntas, s\u00e3o os que seguem: (1) \n\ncomo e onde o trabalho da estrat\u00e9gia \u00e9 feito? (2) Quem faz o trabalho formal da estrat\u00e9gia e de que \n\nmaneira? (3) Quais s\u00e3o as habilidades necess\u00e1rias para o trabalho da estrat\u00e9gia e como essas \n\nhabilidades podem ser adquiridas? (4) Quais s\u00e3o as t\u00e9cnicas e ferramentas de estrat\u00e9gia mais \n\ncomuns e como elas s\u00e3o utilizadas na pr\u00e1tica? (5) Como o trabalho da estrat\u00e9gia \u00e9 organizado? (6) \n\nComo os produtos da estrat\u00e9gia s\u00e3o comunicados e consumidos? \n\nJarzabkowski, Balogun e Seidl (2007) prop\u00f5em um framework conceitual para a pesquisa \n\nem estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, no qual tamb\u00e9m estabelecem algumas importantes perguntas de \n\npesquisa. S\u00e3o elas: (1) o que \u00e9 estrat\u00e9gia? (2) Quem \u00e9 o estrategista? (3) O qu\u00ea os estrategistas \n\nfazem? (4) O que a an\u00e1lise dos estrategistas e de suas a\u00e7\u00f5es pode explicar? (5) Como as existentes \n\nteorias sociais e organizacionais podem possibilitar uma an\u00e1lise da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica? \n\n(JARZABKOWSKI, BALOGUN e SEIDL, 2007, p. 7).  \n\nDiante disto, acredita-se que a proposta desta pesquisa em focar em aspectos da \n\naprendizagem dos praticantes da estrat\u00e9gia nas empresas, na figura dos gestores organizacionais, \n\npode gerar bons insights acerca dos questionamentos discutidos por Whittington (2003) e \n\nJarzabkowski, Balogun e Seidl (2007). \n\n\u00c9 importante acrescentar que esta agenda de pesquisa est\u00e1 ancorada em tr\u00eas conceitos \n\nprincipais: o de pr\u00e1tica, o de pr\u00e1xis e o de praticantes. Estes conceitos s\u00e3o ilustrados por \n\nWhittington (2006) conforme a figura 3 a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 37\n\nFigura 3: Integrando Pr\u00e1tica, Pr\u00e1xis e Praticantes \n \n\n \n\nFonte: Whittington (2006) \n\n \n\n \n\nComo demonstrado acima na figura 3, pr\u00e1tica se encontra em um n\u00edvel mais organizacional. \n\nA mesma se refere \u00e0s rotinas de comportamento compartilhadas, incluindo normas, procedimentos e \n\ntradi\u00e7\u00f5es. As organiza\u00e7\u00f5es possuem um conjunto ou grupo de pr\u00e1ticas de estrat\u00e9gia que podem \n\nsurgir dentro ou fora da empresa. O n\u00famero 4 na figura, por exemplo, demonstra exatamente uma \n\npr\u00e1tica de estrat\u00e9gia que surgiu fora da empresa focal.  \n\nA pr\u00e1xis, por sua vez, est\u00e1 relacionada \u00e0 atividade em si, ou seja, ao que as pessoas \n\nrealmente fazem \u201cna pr\u00e1tica\u201d (grifo do autor); \u00e0 a\u00e7\u00e3o das pessoas. A pr\u00e1xis pode ser \n\noperacionalizada em diferentes n\u00edveis, do institucional ao micro, sendo um fen\u00f4meno din\u00e2mico \n\nresultado das intera\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis (JARZABKOWSKI; BALOGUN; SEIDL, 2007, p. 9). \n\nWhittington (2006, p. 619) cita como exemplos de pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia reuni\u00f5es entre os praticantes \n\nda estrat\u00e9gia, desenvolvimento de instru\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es, desenvolvimento de projetos, \n\nconversas informais, encontros de neg\u00f3cio, participa\u00e7\u00e3o em consultorias etc. \n\nPor \u00faltimo, os praticantes s\u00e3o os atores, os estrategistas, que desempenham as mais diversas \n\natividades (WHITTINGTON, 2006, p. 619). Estes praticantes podem ser tanto internos como \n\nexternos \u00e0 empresa. Como mostrado na figura acima, o praticante D exemplifica um ator externo \u00e0 \n\nempresa. \n\nConforme bem ilustrado na figura 4, uma mudan\u00e7a na pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia pode interferir e \n\nmodificar uma pr\u00e1tica de estrat\u00e9gia na organiza\u00e7\u00e3o. O contr\u00e1rio tamb\u00e9m pode ocorrer: uma \n\n\n\n 38\n\nmudan\u00e7a na pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia organizacional tem papel influenciador na maneira como os \n\npraticantes da estrat\u00e9gia atuam, ou seja, na pr\u00e1xis dos estrategistas. \n\nEstes tr\u00eas elementos (pr\u00e1tica, pr\u00e1xis e praticantes) integram a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia como um \n\ntodo (WHITTINGTON, 2006, p. 618). Ainda no ponto de vista de Whittington (2006, p. 619) os \n\ntr\u00eas conceitos s\u00e3o centrais para a tradi\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia. \n\nEstudos na \u00e1rea n\u00e3o necessariamente precisam combinar esses tr\u00eas elementos, ou seja, \n\nan\u00e1lises podem ser feitas de maneira isolada, principalmente na figura do praticante, visto que \u201cos \n\npraticantes s\u00e3o tidos como a conex\u00e3o cr\u00edtica entre a pr\u00e1xis intra-organizacional e as pr\u00e1ticas extra-\n\norganizacionais subjacentes \u00e0 pr\u00e1xis\u201d (WHITTINGTON, 2006, p. 620). \n\nPor sua vez, Johnson et al. (2007) tamb\u00e9m diferenciam pr\u00e1tica de pr\u00e1xis. Pr\u00e1tica seria algo \n\nsubjacente a um contexto social mais amplo \u2013 ou seja, procedimentos, planos, ferramentas, t\u00e9cnicas, \n\nnormas de comportamento, dentre outros, institucionalizados na empresa. Por outro lado, pr\u00e1xis se \n\nrefere mais intimamente com o que as pessoas realmente fazem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia. \n\nRecentemente, a quest\u00e3o da pr\u00e1tica tem obtido crescente notoriedade nas ci\u00eancias \n\nadministrativas, incluindo diversos campos como o de tecnologia, aprendizagem no local de \n\ntrabalho, estrutura organizacional, e a pr\u00f3pria estrat\u00e9gia (WHITTINGTON, 2001). Isto faz com que \n\no termo \u201cpr\u00e1tica\u201d possa ser entendido de maneiras diferentes \u2013 at\u00e9 divergentes.  \n\nSch\u00f6n (1983) sugere certa ambig\u00fcidade na no\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica, ambig\u00fcidade esta que \n\nWhittington (2001) afirma existir entre a a\u00e7\u00e3o / a operacionaliza\u00e7\u00e3o de algo e a maneira como essa \n\na\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada. \u00c9 o que alguns autores chamam de pr\u00e1xis (a\u00e7\u00e3o) e pr\u00e1tica (maneira como a \n\na\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada) (JARZABKOWSKI; BALOGUN; SEIDL, 2007; WHITTINGTON, 2006; \n\nWHITTINGTON, 2007). \n\nPortanto, cabe aqui tornar claro qual a no\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica a ser adotada por esta pesquisa. Isso \n\n\u00e9 importante visto que na literatura em estrat\u00e9gia a divis\u00e3o entre pr\u00e1tica e pr\u00e1xis diverge um pouco \n\nda conceitua\u00e7\u00e3o atribu\u00edda unicamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cpr\u00e1tica\u201d nas teorias de aprendizagem utilizadas \n\npor esta pesquisa. \u00c9 o caso, por exemplo, da no\u00e7\u00e3o de \u201ccomunidades de pr\u00e1tica\u201d da teoria da \n\naprendizagem situada que n\u00e3o utiliza o termo pr\u00e1xis. \n\nOu seja, enquanto a teoria da aprendizagem situada utiliza somente o termo pr\u00e1tica, a \n\nliteratura em estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica diferencia pr\u00e1tica de pr\u00e1xis, como j\u00e1 discutido acima. \n\nNeste estudo, pr\u00e1tica \u00e9 entendida como qualquer performance ou a\u00e7\u00e3o repetitiva, habitual, \n\nrotinizada ou adaptativa \u2013 em linha com o pensamento de Jarzabkowski (2004). Esta investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, por conseguinte, compreende que a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, como termo mais amplo, inclui \n\n(1) pr\u00e1ticas de estrat\u00e9gia, (2) pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia e (3) praticantes de estrat\u00e9gia. Neste sentido, a \n\npesquisa investiga um dos pilares da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia: o fator pr\u00e1xis. \n\n\n\n 39\n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 essencial tamb\u00e9m conceituar o termo strategizing, utilizado pelos autores da \n\n\u00e1rea. Como descrito por Jarzabkowski, Balogun e Seidl (2007, p. 8), strategizing refere-se ao fazer \n\nda estrat\u00e9gia por meio das a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplos atores.  \n\nWilson e Jarzabkowski (2004) citam haver tr\u00eas dimens\u00f5es em que os estrategistas podem se \n\nengajar neste strategizing: a iterativa, que diz respeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de modelos pr\u00e9vios; a projetiva, \n\nque envolve proje\u00e7\u00f5es do futuro e em que o estrategista \u00e9 visto como um vision\u00e1rio; e a pr\u00e1tica-\n\navaliativa, que lida com a capacidade do estrategista em realizar o trabalho conforme as condi\u00e7\u00f5es \n\ndo aqui e agora. Esta \u00faltima dimens\u00e3o envolve ainda a reflex\u00e3o por parte dos atores inseridos no \n\nprocesso da estrat\u00e9gia. Estes atores refletem sobre as a\u00e7\u00f5es atuais, normalmente baseadas em a\u00e7\u00f5es \n\npassadas, e fazem aspira\u00e7\u00f5es futuras; mediante, \u00e9 claro, contextos espec\u00edficos. \n\nContudo, Whittington (2003) ressalta que este \u00e9 um t\u00f3pico ainda pouco pesquisado e que \n\nn\u00e3o h\u00e1 um real entendimento da influ\u00eancia de recursos pol\u00edticos, sociais, culturais, conceituais e \n\nmateriais que influenciam o engajamento em uma dessas tr\u00eas dimens\u00f5es. \n\nA perspectiva da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, de acordo com Wilson e Jarzabkowski (2004), \n\nrequer a ado\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos n\u00edveis de an\u00e1lise de forma a investigar profundamente a estrat\u00e9gia. O \n\nlink entre o micro (praticantes) e o macro (pr\u00e1tica social da estrat\u00e9gia) \u00e9 fator cr\u00edtico para esta vis\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gia (WHITTINGTON, 2001). Este link \u00e9 caracterizado justamente pela pr\u00e1xis.  \n\nAssim, h\u00e1 interesse tanto nas atividades de cunho mais individual dentro da organiza\u00e7\u00e3o, \n\ncomo no surgimento e/ou desaparecimento de estrat\u00e9gias e sua influ\u00eancia no contexto social mais \n\namplo. Tal ponto est\u00e1 em concord\u00e2ncia com a abordagem da aprendizagem organizacional que \n\nbusca exatamente o mesmo: uma an\u00e1lise multi-n\u00edvel (CROSSAN; LANE; WHITE, 1999). \n\nWhittington (2001) ainda faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 literatura sobre comunidades de pr\u00e1tica como \n\nferramenta te\u00f3rica importante para analisar o fen\u00f4meno da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica: \u201ca \u00eanfase em \n\ntimes, em identidades e em habilidades pr\u00e1ticas \u00e9 fortemente harmoniosa com o tema [estrat\u00e9gia \n\ncomo pr\u00e1tica] aqui em quest\u00e3o\u201d (WHITTINGTON, 2001, p. 2).  \n\nEm concord\u00e2ncia com o aspecto grupal da comunidade de pr\u00e1tica, Johnson et al. (2007) \n\nargumentam que as estrat\u00e9gias s\u00e3o raramente desenvolvidas somente por indiv\u00edduos e sim por \n\ngrupos de pessoas. Por isso, os autores citam a necessidade de uma pluralidade de n\u00edveis de an\u00e1lise, \n\nde atores, de vari\u00e1veis dependentes, e tamb\u00e9m de teorias \u2013 \u201c\u00e9 dif\u00edcil entender como uma teoria pode \n\nexplicar todas as atividades. Isso n\u00e3o significa que n\u00e3o h\u00e1 um interesse em teoria, mas sim a \n\nprov\u00e1vel n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dominante das tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas existentes no campo da \n\nestrat\u00e9gia\u201d (JOHNSON et al., 2007, p.15).  \n\nExistem duas orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que fundamentam a pesquisa em estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica: \n\n(a) a teoria social contempor\u00e2nea e (b) a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica. A primeira orienta\u00e7\u00e3o faz uso de \n\n\n\n 40\n\ndiversos recursos te\u00f3ricos sociais, como o compartilhamento de atividades e a intera\u00e7\u00e3o cotidiana, \n\npara explicar como ocorre a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia. J\u00e1 a segunda orienta\u00e7\u00e3o prop\u00f5e pesquisas que \n\nreflitam melhor o trabalho e as preocupa\u00e7\u00f5es dos praticantes, com um foco mais pragm\u00e1tico. Deste \n\nmodo, a teoria social contempor\u00e2nea foca principalmente um p\u00fablico acad\u00eamico, teorizando sobre a \n\npr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, enquanto que a reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica \u00e9 orientada para um p\u00fablico de \n\npraticantes (WILSON; JARZABKOWSKI, 2004, p. 13). \n\nApesar de muitos trabalhos atuais sobre estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica analisarem o \u201cfazer da \n\nestrat\u00e9gia\u201d em um n\u00edvel mais micro (WILSON; JARZABKOWSKI, 2004), a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia \n\nem si tamb\u00e9m \u00e9 um conceito situado, ou melhor, contextualizado, que se refere inevitavelmente ao \n\nn\u00edvel mais coletivo organizacional. Wilson e Jarzabkowsky (2004) compreendem que \u201co \n\nsituacionismo est\u00e1 localizado em um n\u00edvel de an\u00e1lise mais macro. Repert\u00f3rios e rotinas, assim como \n\nintera\u00e7\u00f5es recursivas e adaptativas entre a\u00e7\u00e3o e contexto, s\u00e3o entendidos como demarcadores das \n\nmicropr\u00e1ticas, sendo, ao mesmo tempo, influenciados por elas\u201d (p. 17).  \n\nSome-se a isto o fato de que a \u00eanfase na aquisi\u00e7\u00e3o informal de habilidades (mediante \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o social) tem se tornado importante no estudo sobre estrat\u00e9gia \n\n(WHITTINGTON, 2001). Esta \u00eanfase no \u00e2mbito informal \u00e9 que gera o car\u00e1ter social da pr\u00e1tica \n\n(WHITTINGTON, 2001, p. 4). At\u00e9 mesmo atividades inicialmente individuais remetem \n\ninevitavelmente a uma esfera social e o fazer da estrat\u00e9gia, portanto, tamb\u00e9m tem um car\u00e1ter \n\nfundamentalmente social.  \n\nEstudos emp\u00edricos, como o de Paroutis e Pettigrew (2007), mostram a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es \n\ne intera\u00e7\u00f5es sociais entre os estrategistas para o desenvolvimento da estrat\u00e9gia organizacional. \n\nSegundo os autores, a vertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica favorece a\u00e7\u00f5es gerenciais situadas em um \n\ndado contexto, assim como estabilidade na estrat\u00e9gia juntamente com a mudan\u00e7a estrat\u00e9gica \n\n(PAROUTIS; PETTIGREW, 2007, p. 101). \n\nWilson e Jarzabkowski (2004, p. 16) tamb\u00e9m ressaltam que \u201cuma quest\u00e3o fundamental para \n\nos estudiosos da estrat\u00e9gia \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidas liga\u00e7\u00f5es nos relacionamentos entre micro \n\nfen\u00f4menos e as quest\u00f5es mais macro que os circundam\u201d, ou seja, apesar da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica \n\nvoltar-se para um n\u00edvel de an\u00e1lise mais micro (praticantes da estrat\u00e9gia), ela n\u00e3o descarta a \n\nimport\u00e2ncia de an\u00e1lises de cunho mais macro (contexto social), e sim sugere uma vis\u00e3o mais \n\nrelacional entre os n\u00edveis que interferem uns nos outros. \n\nNesta \u00f3tica, Whittington (2001) afirma que falta uma conex\u00e3o maior nas pesquisas em \n\nestrat\u00e9gia como pr\u00e1tica com o fator social de n\u00edvel mais macro. O autor argumenta ser este link \n\ninevit\u00e1vel visto que a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia em sua esfera micro depende de raz\u00f5es macro \n\nrelacionadas com o ambiente mais amplo de neg\u00f3cios como um todo. Muitas das pr\u00e1ticas de \n\n\n\n 41\n\nestrat\u00e9gia s\u00e3o geradas por firmas l\u00edderes, empresas de consultoria e escolas de neg\u00f3cios \u2013 todas \n\npertencentes ao escopo social mais amplo que ultrapassa as barreiras geogr\u00e1ficas da firma. O macro \n\ncontexto social e econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 externo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m internalizado em tudo que \n\nacontece na empresa.  \n\nO interesse desta tradi\u00e7\u00e3o, neste sentido, \u00e9 tamb\u00e9m entender o que as pessoas fazem em \n\nepis\u00f3dios organizacionais que se relacionem direta e indiretamente com a estrat\u00e9gia das empresas \n\n(JOHNSON et al., 2007), em que dentre as atividades do \u201cfazer a estrat\u00e9gia\u201d, ou pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia, tem-se, por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o de documentos e a participa\u00e7\u00e3o em encontros. A \n\nestrat\u00e9gia como pr\u00e1tica \u201cse preocupa com o que as pessoas fazem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia e como \n\nisto \u00e9 influenciado e influencia o contexto organizacional como um todo\u201d (JOHNSON et al., 2007, \n\np. 7). Esta vis\u00e3o entende estrat\u00e9gia como uma a\u00e7\u00e3o humana e d\u00e1 especial enfoque \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social \n\ndos indiv\u00edduos envolvidos. \n\nConforme Johnson et al. (2007), o crescente interesse na pesquisa em estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica fez a \u00e1rea se desenvolver em dire\u00e7\u00f5es diferentes. Enquanto alguns estudiosos se concentram \n\nem processos de estrat\u00e9gia, outros se focam nas ferramentas, nas pessoas, na forma como as pessoas \n\ninteragem, e/ou no discurso dos praticantes \u2013 como \u00e9 o caso da presente da pesquisa.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, se prop\u00f5e a entender como gestores da cadeia produtiva do petr\u00f3leo \n\ne g\u00e1s em Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia no que se refere \u00e0 gest\u00e3o da \n\nqualidade. Para tanto, s\u00e3o utilizadas a teoria da aprendizagem situada e da teoria da aprendizagem \n\npela experi\u00eancia.  \n\nDepois de revisar a literatura referente \u00e0 \u00e1rea da estrat\u00e9gia organizacional, mediante a \n\nvertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, esta pesquisa passa a debater a \u00e1rea da aprendizagem \n\norganizacional, por meio da teoria da aprendizagem situada e da teoria da aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia.  \n\n \n\n \n\n2.2 Aprendizagem Organizacional \n \n\n \n\n Desde sua primeira apari\u00e7\u00e3o como termo te\u00f3rico no estudo de Cyert e March (1963), o \n\nconceito de aprendizagem organizacional tem sido utilizado de diferentes maneiras e em diferentes \n\ntradi\u00e7\u00f5es disciplinares. Conforme sugere Pawlowsky (2003, p. 63), o escopo e a heterogeneidade \n\ndestas diversas tradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rios para descrever o conceito de aprendizagem organizacional \n\npor diferentes perspectivas. \n\n\n\n 42\n\nAssim, de acordo com Karawejczyk (2008), a palavra aprendizagem, para receber uma \n\natribui\u00e7\u00e3o de sentido, deve estar ancorada em um determinado contexto. O presente estudo acredita \n\nque a palavra aprendizagem deve vir acompanhada do termo \u201cnas organiza\u00e7\u00f5es\u201d. Desta forma, a \n\naprendizagem organizacional \u00e9 um conceito que descreve as atividades de aprendizagem que \n\nacontecem dentro de um tipo qualquer de organiza\u00e7\u00e3o e como tal gera dados sobre a transfer\u00eancia \n\nde informa\u00e7\u00f5es de um dom\u00ednio individual para um dom\u00ednio coletivo (organiza\u00e7\u00f5es) (TSANG, \n\n1997).  \n\nElkjaer (2004) adiciona ao afirmar que a aprendizagem organizacional \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o da \n\naquisi\u00e7\u00e3o de habilidades e conhecimento com a participa\u00e7\u00e3o em comunidades de pr\u00e1tica, por bem \n\ndizer produto e processo respectivamente. Aprender dentro das organiza\u00e7\u00f5es mediante a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em comunidades seria, portanto, o processo; e o resultado desse processo seria o \n\nproduto (novas habilidades, novos conhecimentos), ou seja, o aprendizado em si.  \n\nConforme declaram Bapuji e Crossan (2004), existem tr\u00eas principais debates te\u00f3ricos no \n\ncampo da aprendizagem organizacional. Um dos primeiros questionamentos na \u00e1rea surgiu na \n\ntentativa de distinguir o fen\u00f4meno da aprendizagem com o da mudan\u00e7a e o da adapta\u00e7\u00e3o. Seguindo \n\nesta tend\u00eancia e tentativa de diferencia\u00e7\u00e3o, Fiol e Lyles (1985) sugeriram que enquanto a \n\naprendizagem tem um foco mais cognitivo, a mudan\u00e7a e a adapta\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais comportamentais. \n\nEssas discuss\u00f5es iniciais resultaram em uma variedade de defini\u00e7\u00f5es de aprendizagem que, \n\npor conseguinte, remontam quase que inevitavelmente aos diferentes n\u00edveis de an\u00e1lise em que a \n\naprendizagem pode ocorrer (BAPUJI; CROSSAN, 2004). Este \u00e9, assim, o segundo debate te\u00f3rico \n\ndo campo, o qual compreende os n\u00edveis individual, grupal, organizacional e, mais recentemente, \n\ninterorganizacional da aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nO terceiro debate diz respeito justamente aos embates ex\u00f3geno x end\u00f3geno, e met\u00f3dico \n\n(incremental) x emergente (radical). O primeiro embate vai depender dos atores envolvidos e do \n\ncontexto no qual a aprendizagem ocorre. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao segundo embate, existe atualmente \n\nconsenso na literatura de que a aprendizagem pode ser tanto incremental como radical a depender \n\ndo contexto interno e externo da empresa (BAPUJI; CROSSAN, 2004). \n\nDentre os temas e/ou debates te\u00f3ricos citados por autores do campo (BAPUJI; CROSSAN, \n\n2004; FENWICK, 2008), a quest\u00e3o do n\u00edvel de an\u00e1lise/aprendizagem, por vezes, \u00e9 o que se \n\nencontra mais evidente na literatura da \u00e1rea. Embora de um lado argumente-se que a quest\u00e3o dos \n\nn\u00edveis de aprendizagem \u00e9 um importante ponto para pesquisa, por outro lado acredita-se que este \n\ndebate limita as discuss\u00f5es na \u00e1rea e impede capturar a riqueza do tema (BAPUJI; CROSSAN, \n\n2004).   \n\n\n\n 43\n\nEsta tend\u00eancia da literatura em debater os n\u00edveis de aprendizagem pode ser observada no \n\ntexto de Elkjaer (2004), por exemplo, que esquematiza a tem\u00e1tica da aprendizagem organizacional \n\nde acordo com tr\u00eas met\u00e1foras. A primeira met\u00e1fora acredita ser o foco da aprendizagem \n\norganizacional a aquisi\u00e7\u00e3o individual de habilidades e conhecimentos. No caso da segunda \n\nmet\u00e1fora, o centro de an\u00e1lise passa a ser a participa\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos no processo de \n\naprendizagem em comunidades de pr\u00e1tica. Por fim, a terceira met\u00e1fora enfatiza o pensamento \n\nreflexivo como ponto crucial para o entendimento do que \u00e9 e de como ocorre a aprendizagem no \n\nn\u00edvel organizacional (ELKJAER, 2004). \n\nElkjaer (2004) n\u00e3o nega a afirmativa de que a aprendizagem pode ocorrer no n\u00edvel \n\nindividual, grupal ou organizacional, nem nega as teorias da aprendizagem pela experi\u00eancia (com \n\nfoco mais individual), da aprendizagem situada (com foco mais coletivo) e as abordagens mais \n\nvoltadas para a aprendizagem no n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o propriamente dita que enfatizam, de maneira \n\ndiferente, cada um desses n\u00edveis. Na verdade, a proposta visa a ampliar o foco de an\u00e1lise individual \n\ne coletivo, e enfatizar os eventos e situa\u00e7\u00f5es inerentes a ambos (ELKJAER, 2004). \n\n Apesar de frisar que existe uma grande diversidade conceitual na pesquisa em aprendizagem \n\norganizacional, por vezes de dif\u00edcil classifica\u00e7\u00e3o, Pawlowsky (2003) prop\u00f5e um modelo conceitual \n\nda aprendizagem organizacional que foca mais uma vez nos n\u00edveis de aprendizagem \u2013 seguindo \n\numa tend\u00eancia na literatura (BAPUJI; CROSSAN, 2004; ELKJAER, 2004; FENWICK, 2008) em \n\ndestacar os diversos n\u00edveis em que a aprendizagem pode ocorrer nas empresas. Pawlowsky (2003) \n\ntamb\u00e9m caracteriza os n\u00edveis como: individual, grupal, organizacional e interorganizacional.  \n\nOs estudos sobre a aprendizagem individual, cuja origem est\u00e1 na psicologia, foram uma \n\n\u00e2ncora para as pesquisas subseq\u00fcentes em aprendizagem organizacional. Um primeiro enfoque foi o \n\nbehaviorista no per\u00edodo anterior aos anos 50 com os estudos de Skinner e Guthrie sobre o modelo \n\nest\u00edmulo-resposta.  \n\nMais \u00e0 frente, surge um enfoque mais cognitivista que, segundo Elkjaer (2004), tem como \n\nfoco a aquisi\u00e7\u00e3o individual de conhecimentos e habilidades por meio, principalmente, da \n\naprendizagem formal. Este enfoque cognitivista entende que os processos decis\u00f3rios podem ser \n\naperfei\u00e7oados pela aquisi\u00e7\u00e3o individual de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento relevante, o que pode guiar \n\no comportamento organizacional dos indiv\u00edduos em retorno (ELKJAER, 2004).  \n\nOu seja, a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como uma entidade abstrata em que o conhecimento dos \n\nmembros nela imersos pode contribuir para a aprendizagem organizacional como um todo. Este \n\nenfoque, por\u00e9m, se faz problem\u00e1tico por n\u00e3o considerar a transfer\u00eancia do conhecimento do \n\nindiv\u00edduo para a organiza\u00e7\u00e3o, o que inevitavelmente remete \u00e0s pr\u00e1ticas grupais e sociais de \n\naprendizagem imersas nas mais diversas empresas.  \n\n\n\n 44\n\nGherardi, Nicolini e Odella (1998) afirmam que esta vis\u00e3o tradicional n\u00e3o \u00e9 eficiente para \n\nentender a aprendizagem que ocorre em organiza\u00e7\u00f5es porque n\u00e3o considera a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a \n\nintera\u00e7\u00e3o social e o papel do contexto organizacional como fatores significativos para a \n\naprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es. Complementando essa linha de pensamento, Sch\u00f6n (1983) \n\nreconhece que a reflex\u00e3o cr\u00edtica \u00e9 um aspecto essencial do processo de aprendizagem. A reflex\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00f3 \u00e9 um elemento importante fruto da experi\u00eancia de uma aprendizagem potencial, como \n\ntamb\u00e9m a pr\u00f3pria pr\u00e1tica social pode ser reflexiva (SCH\u00d6N, 1983). \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, aparece em seguida uma abordagem mais coletiva em que a \n\naprendizagem seria o resultado da participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos envolvidos em pr\u00e1ticas sociais. Neste \n\nmomento, a no\u00e7\u00e3o inicial de aprendizagem como algo resultado das mentes dos indiv\u00edduos e da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal \u00e9 substitu\u00edda pela no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria na vida social e organizacional. A \n\naprendizagem passa a ser entendida, dentre outros fatores, como resultado da participa\u00e7\u00e3o em \n\ncomunidades de pr\u00e1tica (ELKJAER, 2004).   \n\n Este enfoque mais coletivo da aprendizagem surgiu concomitantemente \u00e0 \u00eanfase no aspecto \n\nda pr\u00e1tica nas ci\u00eancias sociais, o que levou ao entendimento de que a aprendizagem no n\u00edvel de \n\ngrupo envolve a constru\u00e7\u00e3o coletiva de novos conhecimentos e a intera\u00e7\u00e3o com m\u00faltiplos sistemas e \n\natores. Durante este processo, estes indiv\u00edduos compartilham informa\u00e7\u00f5es, vivem experi\u00eancias \n\ncoletivas e devem refletir coletivamente sobre o significado destas experi\u00eancias, produzindo novos \n\nconhecimentos pass\u00edveis de serem empregados em novas situa\u00e7\u00f5es ou em novos desafios \n\n(VASCONCELOS; MASCARENHAS, 2007). Por isso, Takahashi e Fischer (2007) afirmam que a \n\naprendizagem de grupo pode ser considerada como diferente de aprendizagens individuais \n\ncombinadas. N\u00e3o \u00e9 um processo de agrega\u00e7\u00e3o de aprendizagens individuais, mas requer alguns \n\nprocessos de partilha e intera\u00e7\u00e3o. \n\n Em seq\u00fc\u00eancia, a aprendizagem organizacional surge como um cont\u00ednuo das aprendizagens \n\nindividual e grupal, em que o conhecimento final adquirido pela organiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a soma dos \n\nprocessos de aprendizagem desenvolvidos na mesma. Ou seja, para entender o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o da aprendizagem organizacional, \u00e9 necess\u00e1rio primeiro identificar e entender os processos \n\nde aprendizagem individual e grupal, inerentes aos indiv\u00edduos e grupos inseridos nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nTamb\u00e9m Crossan, Lane e White (1999) desenvolvem um framework de aprendizagem \n\norganizacional onde adotam como premissa que a aprendizagem nas empresas acontece em \n\nmultin\u00edveis: no n\u00edvel do indiv\u00edduo, do grupo e da organiza\u00e7\u00e3o. Os autores prop\u00f5em que os tr\u00eas \n\nn\u00edveis s\u00e3o interligados atrav\u00e9s de processos sociais e psicol\u00f3gicos, que eles nomeiam de 4I\u2019s: \n\nintui\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o. Ou seja, depois da intui\u00e7\u00e3o individual, o \n\nconhecimento \u00e9 interpretado pelos atores envolvidos, integrado com outros indiv\u00edduos conforme \n\n\n\n 45\n\numa perspectiva grupal, e posteriormente institucionalizado na empresa mediante principalmente \n\nrotinas, normas e procedimentos.  \n\nAinda neste tema, Easterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000) e Tsang (1997) citam, por \n\nexemplo, que este debate acerca dos n\u00edveis de an\u00e1lise nos estudos sobre aprendizagem \n\norganizacional gira em torno do fato de se a aprendizagem organizacional \u00e9 simplesmente a soma \n\ndo que os indiv\u00edduos aprendem nas organiza\u00e7\u00f5es ou se fen\u00f4meno compreende mais do que isso. \n\nEnquanto a primeira id\u00e9ia sugere evitar a atribui\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas humanas a empresas, a \n\nsegunda n\u00e3o s\u00f3 entende a aprendizagem organizacional como algo al\u00e9m do que os indiv\u00edduos \n\nfazem, mas tamb\u00e9m prop\u00f5e o contr\u00e1rio: sistemas, estruturas e procedimentos organizacionais \n\npodem afetar a aprendizagem individual.  \n\nAssim, segundo esta \u00faltima perspectiva, as organiza\u00e7\u00f5es teriam mem\u00f3rias e sistemas \n\ncognitivos que as permitiriam fazer sentido das mudan\u00e7as e situa\u00e7\u00f5es no seu ambiente \u2013 ou seja, \n\naprendizagem organizacional seria um processo social afetado por fatores contextuais, estrutura \n\norganizacional, informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e processos de controle, que podem impactar na maneira \n\ncomo indiv\u00edduos aprendem (ANTONACOPOULOU, 2006). \n\nCorroborando o que disseram Bapuji e Crossan (2004), este foi um dos debates mais \n\nfundamentais na pesquisa em aprendizagem organizacional de acordo com Antonacopoulou (2006). \n\nA mesma afirma que hoje j\u00e1 \u00e9 aceito o fato de que a aprendizagem organizacional \u00e9 o produto da \n\naprendizagem individual, mas enfatiza a import\u00e2ncia de se focar nas pr\u00e1ticas coletivas das pessoas \n\ninseridas nas organiza\u00e7\u00f5es. Por meio de seus achados emp\u00edricos no setor banc\u00e1rio brit\u00e2nico, a \n\nautora afirma que aspectos institucionais e pol\u00edticos da organiza\u00e7\u00e3o podem interferir no aprendizado \n\nindividual, embora ainda s\u00e3o limitadas as evid\u00eancias sobre a real rela\u00e7\u00e3o entre aprendizagem \n\nindividual e organizacional (ANTONACOPOULOU, 2006). \n\n Bapuji e Crossan (2004) ainda discutem a respeito dos facilitadores da aprendizagem \n\norganizacional, os quais s\u00e3o caracterizados por Fiol e Lyles (1985) como fatores contextuais. S\u00e3o \n\neles: (a) uma cultura corporativa prop\u00edcia para a aprendizagem, (b) uma estrat\u00e9gia que permita \n\nflexibilidade, (c) uma estrutura organizacional que possibilite inova\u00e7\u00e3o e novos insights, e (d) o \n\nambiente. A vis\u00e3o estrat\u00e9gica de uma organiza\u00e7\u00e3o, por exemplo, pode influenciar a aprendizagem \n\norganizacional ao prover um contexto prop\u00edcio para a interpreta\u00e7\u00e3o do ambiente (FIOL; LYLES, \n\n1985).    \n\nDiante de tudo isto, pode-se afirmar que s\u00e3o v\u00e1rias as perspectivas na literatura que abordam \n\no fen\u00f4meno da aprendizagem do ponto de vista individual e grupal para, a partir da\u00ed, fazer men\u00e7\u00e3o \n\nao n\u00edvel organizacional da aprendizagem. Todavia, nesta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 adotada a teoria da \n\naprendizagem situada e a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia para entender como gestores das \n\n\n\n 46\n\nempresas analisadas aprendem a realizar a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. Estas teorias foram escolhidas visto \n\nque as mesmas se encaixam bem com a vertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, focando na experi\u00eancia \n\ndos gestores para com suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, assim como focando tamb\u00e9m na intera\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na vida social destes gestores. \n\n Ou seja, para a disserta\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as teorias da aprendizagem situada e da \n\naprendizagem pela experi\u00eancia para entender como gestores presentes nas organiza\u00e7\u00f5es estudadas \n\naprendem a realizar a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. Desta forma, segue, primeiro, explana\u00e7\u00e3o sobre a teoria \n\nda aprendizagem situada. \n\n \n\n \n\n2.2.1 Teoria da Aprendizagem Situada \n\n \n\n \n\nPesquisas realizadas por Merriam e Caffarela (1999) sobre a aprendizagem de adultos \n\nmostram que existem cinco orienta\u00e7\u00f5es1 para a aprendizagem, dentre as quais se destaca aqui a \n\norienta\u00e7\u00e3o construtivista. Esta orienta\u00e7\u00e3o construtivista concebe a aprendizagem como um processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o de significado, isto \u00e9, como as pessoas atribuem sentido \u00e0s suas pr\u00e1ticas sociais e \u00e0s \n\nsuas experi\u00eancias (MERRIAM; CAFFARELLA, 1999, p. 261). \n\n A corrente construtivista sustenta que a aprendizagem \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados, no qual as pessoas formam sentido atrav\u00e9s de experi\u00eancias e o conhecimento \u00e9 \n\nconstru\u00eddo pelo aprendiz (DIDIER; LUCENA, 2008). Al\u00e9m disto, esta corrente assume que as \n\npessoas aprendem interagindo com outras pessoas em contextos sociais e enfatiza a import\u00e2ncia \n\ndeste contexto social na intera\u00e7\u00e3o do aprendiz com o ambiente e com outros aprendizes. Aqui vale \n\nfrisar que, apesar de seu aparente foco individual, a orienta\u00e7\u00e3o construtivista tamb\u00e9m entende que a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias envolve al\u00e9m de uma atividade mental individual, uma troca interativa \n\nque ocorre socialmente.  \n\nEsta orienta\u00e7\u00e3o construtivista prop\u00f5e um desafio, ou melhor, uma provoca\u00e7\u00e3o para com a \n\ntradicional id\u00e9ia de que a aprendizagem acontece na cabe\u00e7a das pessoas ou em sistemas e estruturas \n\norganizacionais. Assim, tem como suposi\u00e7\u00e3o inicial a no\u00e7\u00e3o de que a aprendizagem ocorre, e de que \n\no conhecimento \u00e9 criado, atrav\u00e9s de conversas e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas (EASTERBY-SMITH; \n\nCROSSAN; NICOLINI, 2000), o que muda o foco da posse individual para a pr\u00e1tica coletiva. \n\n                                                 \n1 Merriam e Caffarella (1999) apontam cinco orienta\u00e7\u00f5es para a aprendizagem \u2013 Behaviorista; Cognitivista; Humanista; \nAprendizagem Social e Construtivista \u2013 que variam conforme o entendimento do que seja aprendizagem e os seus \nobjetivos, e se os est\u00edmulos para o indiv\u00edduo aprender v\u00eam do ambiente externo ou trata-se de um processo de \nconstru\u00e7\u00e3o interna.   \n\n\n\n 47\n\nEasterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000) mencionam que uma das conseq\u00fc\u00eancias diretas do \n\nadvento deste pensamento construtivista foi a emerg\u00eancia de novas unidades de an\u00e1lise para \n\nentender a aprendizagem que ocorre em organiza\u00e7\u00f5es, como as comunidades de pr\u00e1tica e os \n\nprocessos de aprendizagem coletiva com foco na intera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos na pr\u00e1tica social.   \n\n Dentro desta abordagem construtivista, existem algumas teorias que analisam os processos \n\nde aprendizagem individual e grupal, necess\u00e1rios ao entendimento da aprendizagem que ocorre nas \n\nempresas. As teorias que se prop\u00f5em a explicar o fen\u00f4meno da aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nnada mais s\u00e3o do que an\u00e1lises dos processos nos quais a aprendizagem ocorre. Esses processos \n\npodem ser tanto individuais como coletivos. \n\nAssim, nessa orienta\u00e7\u00e3o construtivista existe a teoria da aprendizagem situada, a qual busca \n\nexplicar como o envolvimento social fornece o contexto apropriado para a aprendizagem.  \n\n  Handley et al. (2006), declaram que a teoria da aprendizagem situada oferece uma cr\u00edtica \n\nradical para com as teorias cognitivistas da aprendizagem, e sugerem que a aprendizagem deve ser \n\npensada como oportunidades emergentes para participar das pr\u00e1ticas de uma comunidade e \n\ndesenvolver uma identidade nos indiv\u00edduos; oportunidades estas que proporcionem um senso de \n\npertencimento e comprometimento por parte dos indiv\u00edduos envolvidos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comunidades. \n\n  Para autores como Lave e Wenger (1991), a aprendizagem situada, que enfatiza aspectos \n\nsociais, n\u00e3o se limita somente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, mas envolve inser\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em comunidades \n\nde pr\u00e1tica. Esta no\u00e7\u00e3o de aprendizagem como um processo de se tornar um participante competente \n\nna comunidade sugere que a tradicional \u00eanfase no indiv\u00edduo, nos times formais ou na organiza\u00e7\u00e3o \n\ninstitucionalizada como unidades de an\u00e1lise chave podem ser menos apropriadas (EASTERBY-\n\nSMITH; CROSSAN; NICOLINI, 2000, p. 790).  \n\n  Gherardi, Nicolini e Odella (1998) declaram que ainda predomina na literatura a concep\u00e7\u00e3o \n\nde que a aprendizagem \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o totalmente individual, apesar de esta vis\u00e3o dominante ser \n\nlimitada para se entender como a aprendizagem ocorre em ambientes organizacionais. \n\nA teoria da aprendizagem situada entende que a aprendizagem ocorre em fun\u00e7\u00e3o da \n\natividade, contexto e cultura em que tem lugar, ou seja, \u00e9 uma aprendizagem situada, requerendo, \n\nportanto, contexto real ou ambientes de aprendizagem o mais rico poss\u00edveis que procurem refletir e \n\ninterpretar uma situa\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o social (LAVE; WENGER, 1991). Aqui, as intera\u00e7\u00f5es que \n\nacontecem no contexto social s\u00e3o centrais para a aprendizagem. Brown e Duguid (1991) refor\u00e7am \n\nesta id\u00e9ia quando afirmam que o conhecimento \u00e9 sempre situado e que a aprendizagem nos locais de \n\ntrabalho deve sempre ser concebida como learning-in-working. \n\nA aprendizagem n\u00e3o \u00e9 simplesmente o desenvolvimento do conhecimento por meio da \n\npr\u00e1tica e intera\u00e7\u00e3o social, mas envolve tamb\u00e9m um processo de forma\u00e7\u00e3o da identidade individual \n\n\n\n 48\n\ndentro de uma comunidade de pr\u00e1tica. Esse processo de forma\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9 justamente o que \n\npropicia ou rejeita as oportunidades de participa\u00e7\u00e3o nas comunidades (HANDLEY et al., 2006). \n\n  Como se pode observar, no conceito da aprendizagem situada h\u00e1 uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a \n\naprendizagem e o contexto social. Esta abordagem, apresentada por Lave e Wenger (1991), \n\nconsidera que a aprendizagem ocorre por meio de experi\u00eancias de intera\u00e7\u00e3o social no ambiente de \n\ntrabalho. Para os autores, h\u00e1 uma interdepend\u00eancia entre os sistemas complexos de trabalho e \n\naprendizagem, em que a mesma tem sua origem nas rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos novatos e os \n\nexperientes e entre pares e profissionais (LAVE; WENGER, 1991). \n\nLave e Wenger (1991) ainda fazem men\u00e7\u00e3o a algumas outras caracter\u00edsticas da \n\naprendizagem situada como: (a) o car\u00e1ter relacional entre aprendizagem e conhecimento, ou seja, \n\naprender sempre leva ao ou resulta do conhecimento de algo; (b) a pr\u00e1tica social dos indiv\u00edduos que \n\nest\u00e1 baseada em negocia\u00e7\u00f5es e renegocia\u00e7\u00f5es situadas de significado; e (c) a quest\u00e3o da experi\u00eancia \n\nque influencia no que os indiv\u00edduos aprendem. \n\nConforme a caracter\u00edstica (b), uma quest\u00e3o importante da teoria \u00e9 o foco em pr\u00e1ticas sociais \n\ndetalhadas e concretas que podem ampliar o entendimento da aprendizagem dos indiv\u00edduos \n\nenvolvidos. Aqui, mais do que entender como o conhecimento e a aprendizagem acontecem por \n\nmeio de pr\u00e1ticas de trabalho nas empresas, \u00e9 preciso tamb\u00e9m considerar o contexto maior, pass\u00edvel \n\nde alian\u00e7as e redes globalizadas (EASTERBY-SMITH; CROSSAN; NICOLINI, 2000). \n\nDeste modo, as atividades e os entendimentos que as pessoas formam sobre as coisas \n\npossuem significados em sistemas mais amplos que s\u00e3o desenvolvidos em comunidades sociais, ou \n\nseja, os aprendizes aprendem com outros aprendizes negociando e renegociando significados por \n\nmeio da participa\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica (LAVE; WENGER, 1991).     \n\nConsoante com Handley et al. (2006), a no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o importante na \n\naprendizagem situada visto que \u00e9 atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o que a identidade e as pr\u00e1ticas se \n\ndesenvolvem. Neste sentido, participa\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 apenas um evento ou a\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mas envolve \n\na\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o; n\u00e3o \u00e9 apenas o engajamento em certas atividades e com certas pessoas, mas envolve \n\num processo mais amplo de ser um participante ativo nas pr\u00e1ticas de uma comunidade e na cria\u00e7\u00e3o \n\nde identidades em rela\u00e7\u00e3o a estas comunidades (HANDLEY et al., 2006).  \n\n  \u00c9 significante notar, como cita Antonacopoulou (2006), que o extenso e diversificado \n\ncontexto sociocultural no n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o, da ind\u00fastria e do pa\u00eds tem um papel determinante nas \n\natitudes dos indiv\u00edduos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem, educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nFenwick (2008) argumenta que existe concord\u00e2ncia na literatura recente de que a \n\naprendizagem pode envolver tanto aspectos formais quanto informais e, principalmente, \u00e9 baseada \n\n\n\n 49\n\nna pr\u00e1tica \u2013 ou seja, inserida na a\u00e7\u00e3o e distribu\u00edda entre as atividades, intera\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas e \n\nrelacionamentos entre as pessoas. \n\nCentral \u00e0 teoria da aprendizagem situada est\u00e3o as id\u00e9ias de comunidades de pr\u00e1tica e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima. As mesmas se prop\u00f5em a explicar como ocorre a rela\u00e7\u00e3o entre pares \n\ndentro das organiza\u00e7\u00f5es (GHERADI; NICOLINI; ODELLA, 1998; LAVE; WENGER, 1991). Por \n\nisso, estas duas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o aprofundadas na subse\u00e7\u00e3o a seguir.  \n\n \n\n \n\n2.2.1.1 Comunidades de Pr\u00e1tica e Participa\u00e7\u00e3o Perif\u00e9rica Leg\u00edtima \n\n \n\n \n\nDesde o come\u00e7o da hist\u00f3ria, seres humanos t\u00eam formado comunidades que compartilham \n\npr\u00e1ticas culturais e, conseq\u00fcentemente, refletem a aprendizagem coletiva. Participar destas \n\ncomunidades, as quais compreendem desde a reuni\u00e3o de uma remota tribo ind\u00edgena at\u00e9 o encontro \n\ninformal de um grupo de engenheiros, \u00e9 essencial para a aprendizagem e \u00e9 o que permite aos seres \n\nhumanos fazerem sentido do conhecimento ao qual s\u00e3o expostos (WENGER, 2000). \n\nAs teorias convencionais de aprendizagem se baseiam na vis\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o e, \n\nprincipalmente, na de treinamento. O treinamento seria a transmiss\u00e3o de conhecimento expl\u00edcito e \n\nabstrato de algu\u00e9m que sabe para algu\u00e9m que n\u00e3o sabe (uma vis\u00e3o mais cognitiva) em ambientes \n\nque excluem as complexidades da pr\u00e1tica e das comunidades de praticantes. Quem cita tal fato s\u00e3o \n\nBrown e Duguid (1991), para os quais tamb\u00e9m conceitos relacionados \u00e0 transfer\u00eancia de \n\nconhecimento e informa\u00e7\u00e3o t\u00eam sido estudados a partir de uma grande variedade de campos \n\nte\u00f3ricos, incluindo-se o campo da aprendizagem. \n\nSeguindo esta tend\u00eancia, Lave e Wenger (1991), por exemplo, rejeitam os modelos \n\nconvencionais de transfer\u00eancia que isolam o conhecimento da pr\u00e1tica e desenvolvem a vis\u00e3o de \n\naprendizagem como sendo fruto de uma constru\u00e7\u00e3o social, \u201cposicionando o conhecimento\u201d no \n\ncontexto da pr\u00e1tica em si. Este contexto abrange, principalmente, o que os autores chamam de \n\ncomunidades de pr\u00e1tica (CoP) e participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima. \n\nSegundo Brown e Duguid (1991), descri\u00e7\u00f5es formais sobre a aprendizagem s\u00e3o, por vezes, \n\nas mais aceitas. As mesmas s\u00e3o geralmente abstratas e omitem os detalhes. Isto decorre dentre \n\noutros fatores do fato de que a atual sociedade vincula especial valor ao conhecimento abstrato, o \n\nque faz com que os detalhes da pr\u00e1tica sejam vistos como n\u00e3o-essenciais e n\u00e3o-importantes \n\n(BROWN; DUGUID, 1991, p. 40). Contr\u00e1rio a isto, aparece a no\u00e7\u00e3o de comunidades de pr\u00e1tica em \n\n\n\n 50\n\nque \u201caprendizes participam em comunidades de pr\u00e1tica em que o dom\u00ednio do conhecimento requer \n\ntotal participa\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas socioculturais da comunidade\u201d (LAVE; WENGER, 1991, p. 29).  \n\nEasterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000) afirmam que um crescente n\u00famero de estudiosos \n\nsobre aprendizagem organizacional est\u00e3o se interessando por fen\u00f4menos com apelo para a pr\u00e1tica e \n\nRoberts (2006) declara que desde que foi identificado como um mecanismo por meio do qual o \n\nconhecimento pode ser retido, transferido e criado, o debate sobre comunidades de pr\u00e1tica tem se \n\ntornado cada vez mais influente na literatura e pr\u00e1tica em administra\u00e7\u00e3o. \n\nLave e Wenger (1991, p. 98) definem comunidades de pr\u00e1tica como \u201cum sistema de \n\nrelacionamentos entre pessoas, atividades, e o mundo; que se desenvolve com o tempo e em rela\u00e7\u00e3o \n\na outras comunidades de pr\u00e1tica\u201d. Portanto, foca nas dimens\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o social da aprendizagem \n\nsituada. J\u00e1 Wenger (2004, p. 2) define comunidades de pr\u00e1tica como \u201cgrupos de pessoas que \n\ncompartilham uma paix\u00e3o por algo que sabem como fazer, e interagem regularmente de forma a \n\naprender a como fazer tal coisa melhor\u201d. Al\u00e9m disso, a comunidade de pr\u00e1tica pode ser entendida \n\ncomo uma \u201cagrega\u00e7\u00e3o informal definida n\u00e3o apenas por seus membros, mas pelas maneiras \n\ncompartilhadas com que eles fazem as coisas e interpretam eventos\u201d (GHERARDI; NICOLINI; \n\nODELLA, 1998, p. 277). \n\nOs indiv\u00edduos envolvidos no processo de aprendizagem est\u00e3o, a todo o momento, \n\nnegociando socialmente os significados que atribuem \u00e0s suas experi\u00eancias em ambientes, ou seja, \n\ncomunidades de pr\u00e1tica (LAVE; WENGER, 1991). Essas comunidades tamb\u00e9m podem ser \n\ncompreendidas como uma pr\u00e1tica de trabalho, ou pr\u00e1tica social, onde o aprendiz adquire e \n\ndesenvolve conhecimentos e habilidades.  \n\nRoberts (2006) afirma que uma comunidade de pr\u00e1tica n\u00e3o se desenvolve isolada nem \n\nfunciona em um v\u00e1cuo. O contexto em que a comunidade est\u00e1 imersa \u00e9 o maior fator determinante \n\ndo sucesso da comunidade, em termos de cria\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de conhecimento. Ainda neste \n\nponto, Handley et al. (2006) corroboram que o contexto \u00e9 essencial para o entendimento de aspectos \n\nda no\u00e7\u00e3o de CoP em que o conhecimento \u00e9 compartilhado. \n\nEsta no\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta conceitual poderosa para se compreender os processos sociais \n\nrelacionados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica. Ela enfatiza o elo entre o surgimento de rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\ncriadas em volta das atividades, e as atividades que s\u00e3o modeladas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais, de \n\nforma que habilidades espec\u00edficas e experi\u00eancias tornam-se parte da identidade individual e podem \n\nser perpetuadas com o passar do tempo (LAVE; WENGER, 1991). \n\nPortanto, administradores est\u00e3o cada vez mais buscando desenvolver e apoiar comunidades \n\nde pr\u00e1tica como parte das estrat\u00e9gias de knowledge management, visto que tais comunidades s\u00e3o \n\ntidas como um fator organizacional que pode criar valor e melhorar o desempenho (ROBERTS, \n\n\n\n 51\n\n2006). \u00c9 mediante a participa\u00e7\u00e3o em uma comunidade de pr\u00e1tica que os indiv\u00edduos se desenvolvem \n\ne possivelmente se adaptam e reconstroem suas identidades e a pr\u00f3pria pr\u00e1tica (HANDLEY et al., \n\n2006).   \n\nDe acordo com Wenger (2000), existem tr\u00eas elementos centrais \u00e0 no\u00e7\u00e3o de CoP: primeiro, \n\nos membros da comunidade s\u00e3o mutuamente conectados por seu entendimento \u2013 coletivamente \n\ndesenvolvido \u2013 do que \u00e9 uma comunidade, o que o autor chama de joint enterprise; segundo, os \n\nmembros constroem a comunidade a partir do engajamento m\u00fatuo, interagindo uns com os outros e \n\nestabelecendo normas e relacionamentos que refletem estas intera\u00e7\u00f5es; terceiro, as comunidades de \n\npr\u00e1tica produzem um repert\u00f3rio comum de recursos \u2013 linguagem, rotinas, ferramentas, hist\u00f3rias e \n\nartefatos \u2013 e ser um praticante competente \u00e9 ter acesso a este repert\u00f3rio e ser capaz de utiliz\u00e1-lo \n\napropriadamente (WENGER, 2000). \n\nDe acordo com Easterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000, p. 792), \u201cningu\u00e9m \u00e9 imut\u00e1vel e as \n\nsementes da aprendizagem s\u00e3o plantadas em comunidades e redes as quais indiv\u00edduos pertencem\u201d. \n\nNeste sentido, Brown e Duguid (1991) afirmam que aprender \u00e9 estar imerso em uma comunidade de \n\npr\u00e1tica, \u00e9 tornar-se um membro, um praticante competente, em que a \u201caprendizagem individual \u00e9 \n\ninsepar\u00e1vel da aprendizagem coletiva\u201d (p. 46). Elkjaer (2004) corrobora o fato quando cita que \n\naprender \u00e9 um processo pr\u00e1tico, em vez de s\u00f3 cognitivo, e como tal deve ser entendido como o \n\nconhecimento situado em uma CoP.  \n\nAqui h\u00e1 o entendimento de que a aprendizagem n\u00e3o decorre do conhecimento abstrato e \n\nrestrito \u00e0 mente dos indiv\u00edduos, mas sim das pr\u00e1ticas decorrentes da participa\u00e7\u00e3o nestas \n\ncomunidades, as quais podem ser tanto internas quanto externas ao ambiente de trabalho. Na \n\nverdade, indiv\u00edduos participam de uma variedade de comunidades, emergentes de redes de contatos \n\ntanto pessoais quanto profissionais.  \n\nA import\u00e2ncia desta no\u00e7\u00e3o de comunidade de pr\u00e1tica para a teoria da aprendizagem situada \u00e9 \n\nalgo bastante mencionado nos textos da \u00e1rea, contudo Roberts (2006) ressalta alguns pontos desta \n\nno\u00e7\u00e3o que merecem aten\u00e7\u00e3o. Estes pontos dizem respeito \u00e0 quest\u00e3o do poder, da confian\u00e7a, das \n\npredisposi\u00e7\u00f5es, do tamanho, do alcance espacial, e da natureza da comunidade; assim como ao \n\nacelerado ambiente de neg\u00f3cios. \n\nConforme debate Roberts (2006), a exist\u00eancia da comunidade pode n\u00e3o ser evidente para \n\ntodos os membros envolvidos, at\u00e9 porque estas comunidades n\u00e3o s\u00e3o entidades est\u00e1ticas ou est\u00e1veis. \n\nAs mesmas se desenvolvem e evoluem com o passar do tempo e mediante a entrada ou sa\u00edda de seus \n\nparticipantes. Corroborando com a assertiva de Lave e Wenger (1991) de que as comunidades de \n\npr\u00e1tica n\u00e3o podem ser deliberadamente formadas, Roberts (2006) acentua que, como a \n\n\n\n 52\n\nadministra\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode estabelecer a forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade, ela deve, neste caso, facilitar a \n\nemerg\u00eancia espont\u00e2nea destas comunidades bem como apoiar seu desenvolvimento. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do poder, Roberts (2006) cita que as comunidades de pr\u00e1tica incluem \n\nmembros com caracter\u00edsticas diversas no que tange \u00e0 experi\u00eancia, \u00e0 idade, \u00e0 personalidade, \u00e0 \n\nautoridade, e ao conhecimento, e que estruturas de poder tendem a ser evidentes em termos de grau \n\nde participa\u00e7\u00e3o mediante estas caracter\u00edsticas. O autor defende que membros com grau de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o maior, full members, possuem um papel mais forte na comunidade e exercem mais \n\ndom\u00ednio nas negocia\u00e7\u00f5es de significado entre os participantes. Deste modo, os significados \n\nconstru\u00eddos correm o risco de ser \u201ca mera reflex\u00e3o da fonte de poder dominante\u201d (ROBERTS, 2006, \n\np. 627). O autor ainda vai al\u00e9m e sugere que a no\u00e7\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o de significado proposta por Lave \n\ne Wenger (1991) peca por ser muito \u201cconsensual\u201d e que, na realidade, atividades organizacionais \n\nenvolvem tamb\u00e9m momentos de desacordos e diverg\u00eancias. \n\nO fator confian\u00e7a \u00e9 outro aspecto importante, j\u00e1 que sem ele os membros de uma \n\ncomunidade podem se sentir relutantes em compartilhar conhecimento. Assim, confian\u00e7a, \n\nfamiliaridade e entendimento m\u00fatuo, desenvolvidos em contextos sociais e culturais, s\u00e3o pr\u00e9-\n\nrequisitos para a eficiente transfer\u00eancia de conhecimento em uma comunidade de pr\u00e1tica \n\n(ROBERTS, 2006). As rela\u00e7\u00f5es de cunho advers\u00e1rio entre os membros, juntamente com baixos \n\nn\u00edveis de confian\u00e7a e forte controle hier\u00e1rquico, podem contribuir negativamente para uma \n\ncomunidade. A competi\u00e7\u00e3o entre os membros pode \u201cdesencorajar a\u00e7\u00f5es colaborativas requeridas \n\npara o estabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o de comunidades de pr\u00e1ticas bem sucedidas\u201d (ROBERTS, \n\n2006, p. 629).   \n\nTamb\u00e9m estas comunidades podem estar predispostas a absor\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de certo \n\nconhecimento e a negocia\u00e7\u00e3o de certos significados em detrimento de outras interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis \n\n(ROBERTS, 2006). Estas comunidades s\u00e3o formadas por indiv\u00edduos, os quais t\u00eam prefer\u00eancias \n\nespec\u00edficas que n\u00e3o desaparecem quando do \u00e2mbito coletivo da comunidade. Isso faz com que as \n\ncomunidades de pr\u00e1tica possam se tornar est\u00e1ticas em termos de conhecimento e resistentes \u00e0 \n\nmudan\u00e7a. Al\u00e9m disso, o repert\u00f3rio comum de recursos (WENGER, 2000) pode ser \n\ninstitucionalizado na comunidade dificultando a inova\u00e7\u00e3o. \n\nWenger (2000), seguido de Roberts (2006), cita que o tamanho e o alcance espacial da CoP \n\nvaria bastante de acordo com o contexto organizacional, e que enquanto algumas caracter\u00edsticas \n\npresentes na literatura podem ser comuns a todas as comunidades, outras podem ser sens\u00edveis a \n\nquest\u00f5es geogr\u00e1ficas e a natureza e prop\u00f3sito da comunidade em si. \n\nOutro ponto de limite que Roberts (2006) ressalta \u00e9 a certa incoer\u00eancia entre a no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201ccomunidade\u201d e o atual processo de individualiza\u00e7\u00e3o da sociedade, fato este \u00faltimo bastante \n\n\n\n 53\n\nevidente no ambiente acelerado de neg\u00f3cios. Desta maneira, enquanto, por um lado, a \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da sociedade e o seu conseq\u00fcente processo de consumo beneficiam as organiza\u00e7\u00f5es \n\nem termos de cria\u00e7\u00e3o de mercados e est\u00edmulo a demanda, por outro lado, estes fatores contribuem \n\npara a redu\u00e7\u00e3o da colabora\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas de trabalho (ROBERTS, 2006). \n\nA riqueza cultural e a multiplicidade de contextos nos quais as comunidades de pr\u00e1tica est\u00e3o \n\ninseridas geram certa fluidez e heterogeneidade que desmentem a assertiva na literatura de que essas \n\ncomunidades s\u00e3o \u201cobjetos sociais\u201d homog\u00eaneos (HANDLEY et al., 2006). Em conformidade com \n\nesse pensamento, h\u00e1 uma busca nos estudos da \u00e1rea em atribuir menos homogeneidade \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \n\nCoP e, inclusive, uma tentativa de diferencia\u00e7\u00e3o conceitual entre \u201ccomunidades\u201d de pr\u00e1tica e \n\n\u201ccoletividades\u201d de pr\u00e1tica; esta \u00faltima com foco no conhecimento mais individual e abstrato e na \n\nintera\u00e7\u00e3o voltada para o alcance de metas (LINDKVIST, 2005). \n\nEnquanto Roberts (2006) declara que existem comunidades que \u201cduram\u201d mais do que \n\noutras, Handley et al. (2006) defende que o potencial para tens\u00e3o e conflito dentro das comunidades \n\nexiste porque os indiv\u00edduos participam de v\u00e1rias comunidades/coletividades de pr\u00e1ticas ao longo de \n\nsuas vidas; comunidades estas que possuem pr\u00e1ticas diferentes. Da\u00ed o entendimento de que a \n\naprendizagem \u00e9 situada no contexto e caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada comunidade \u2013 ou seja, a \n\naprendizagem \u00e9 fortemente situada. \n\nEntretanto, mesmo aceitando-se aqui as defici\u00eancias acima descritas, o tema comunidades de \n\npr\u00e1tica caracteriza-se como de grande import\u00e2ncia te\u00f3rica na \u00e1rea da aprendizagem organizacional e \n\npass\u00edvel de gerar importantes reflex\u00f5es sobre a pr\u00e1tica dos praticantes da estrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es \n\n(WHITTINGTON, 2001). \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que estas comunidades tamb\u00e9m se desenvolvem pela experi\u00eancia e \n\ncompet\u00eancia dos indiv\u00edduos envolvidos \u2013 o que envolve o engajamento m\u00fatuo \u2013 as mesmas \n\noferecem a oportunidade de negociar compet\u00eancias por meio da experi\u00eancia resultante da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta (WENGER, 2000), o que remete ao segundo conceito chave da teoria da \n\naprendizagem situada: a participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima. \n\n  A participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima diz respeito ao fato de que os indiv\u00edduos podem aprender \n\nao se tornar membros completos em uma CoP e obter legitima\u00e7\u00e3o por meio da participa\u00e7\u00e3o (LAVE; \n\nWENGER, 1991). No processo de aprendizagem situada, o principiante busca sua participa\u00e7\u00e3o de \n\nforma legitimada por meio da ajuda de membros mais experientes da comunidade. A posi\u00e7\u00e3o \n\nperif\u00e9rica \u2013 que n\u00e3o tem sentido negativo \u2013 \u00e9 fundamental desde que permita ao principiante \n\nobservar os participantes de mais habilidade e participar das pr\u00e1ticas da comunidade, sendo ent\u00e3o \n\nposs\u00edvel ser apreendida por este novo membro (LAVE; WENGER, 1991). \n\n\n\n 54\n\n  Assim, a comunidade de pr\u00e1tica est\u00e1 relacionada ao entendimento do conceito de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima enquanto modo espec\u00edfico de envolvimento no qual novos membros \n\nda comunidade se socializam e aprendem, assim como a comunidade se perpetua (DIDIER; \n\nLUCENA, 2008). \n\n  Conforme ressaltam Brown e Duguid (1991, p. 48), a participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\num m\u00e9todo de educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma categoria anal\u00edtica ou uma ferramenta para entender a aprendizagem \n\nentre m\u00e9todos diferentes, per\u00edodos hist\u00f3ricos diferentes, e ambientes sociais e f\u00edsicos diferentes.\u201d \n\n  A aprendizagem, do ponto de vista da participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima, envolve o fato de o \n\naprendiz tornar-se um insider que em vez de receber e construir um conhecimento individual, \n\nabstrato e objetivo, ir\u00e1 aprender mediante a participa\u00e7\u00e3o em uma comunidade de pr\u00e1tica (BROWN; \n\nDUGUID, 1991). \n\n  Entretanto, conforme ressaltam Handley et al. (2006), a assertiva inicial de que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima em uma comunidade inevitavelmente conduz \u00e0 plena socializa\u00e7\u00e3o \n\nentre os membros \u00e9 hoje questionada. A literatura recente admite que a participa\u00e7\u00e3o em uma \n\ncomunidade possa envolver trajet\u00f3rias de aprendizagem diversas que n\u00e3o necessariamente \n\nconduzem a participa\u00e7\u00e3o do tipo full member (HANDLEY et al., 2006, p. 644), sugerindo a \n\nexist\u00eancia de uma variedade de formas de participa\u00e7\u00e3o. Os autores sugerem que isso acontece \n\ndevido \u00e0 cont\u00ednua negocia\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo consigo mesmo e com as comunidades em si que podem \n\ngerar tens\u00f5es intrapessoais e conflitos no grupo. \n\n  Neste sentido, o indiv\u00edduo pode \u201cescolher\u201d adaptar-se \u00e0 pr\u00e1tica vigente de uma dada \n\ncomunidade, evitar um maior compromisso, ou n\u00e3o juntar-se a comunidade (HANDLEY et al., \n\n2006).  \n\n  Isto est\u00e1 relacionado com um dos pontos discutidos por Roberts (2006) \u2013 j\u00e1 citado \n\nanteriormente \u2013 que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o do poder. Segundo Handley et al. (2006), como nem \n\ntodos os membros desejam ou podem obter a participa\u00e7\u00e3o plena em uma comunidade de pr\u00e1tica, as \n\ndin\u00e2micas de poder da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que ir\u00e3o influenciar, e por vezes determinar, se a participa\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 plena, marginal ou perif\u00e9rica (HANDLEY et al., 2006).  \n\n  Inseridos nestes conceitos de comunidade de pr\u00e1tica e participa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica leg\u00edtima \n\nexistem ainda as no\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo de aprendizagem e curr\u00edculo situado, as quais s\u00e3o tem\u00e1ticas \n\ntamb\u00e9m importantes e que merecem destaque (LAVE; WENGER, 1991; GHERARDI; NICOLINI; \n\nODELLA, 1998). O curr\u00edculo de aprendizagem enfatiza a participa\u00e7\u00e3o do aprendiz no processo de \n\naprendizagem e enfoca as oportunidades para aprender relacionadas a uma ocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. O \n\ncurr\u00edculo situado, por sua vez, surge baseado no primeiro, mas enfoca mais o conte\u00fado da \n\naprendizagem, o qual \u00e9 vinculado aqui \u00e0s caracter\u00edsticas materiais, econ\u00f4micas, simb\u00f3licas e sociais \n\n\n\n 55\n\ndas pr\u00e1ticas e das atividades de trabalho de uma determinada comunidade de pr\u00e1tica. O curr\u00edculo \n\nsituado tamb\u00e9m pode ser compreendido como uma forma espec\u00edfica de ordem social que orienta a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos novatos (principiantes) dentro do contexto de atividades de trabalho em progresso \n\n(GHERARDI; NICOLINI; ODELLA, 1998, p. 273). \n\n  Segundo Sch\u00f6n (1983), a maior parte do know-how, que distingue um expert de um \n\nprincipiante, \u00e9 adquirido de forma cotidiana por meio da a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. Al\u00e9m de interagir com os \n\noutros, o indiv\u00edduo pensa no que est\u00e1 fazendo e por que est\u00e1 fazendo. Aprender \u00e9 bem mais do que \n\ndetectar e adquirir informa\u00e7\u00f5es. Na vida di\u00e1ria tanto quanto nas organiza\u00e7\u00f5es de trabalho, as pessoas \n\ncriam o conhecimento, negociam o significado das palavras, a\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00f5es e artefatos materiais. \n\nElas todas participam e contribuem para o mundo, que inclui o mundo di\u00e1rio assim como o ambiente \n\nde trabalho, que \u00e9 social e culturalmente estruturado e constantemente reconstitu\u00eddo pelas atividades \n\nde todos aqueles que pertencem a eles (SCH\u00d6N, 1983). \n\nA atividade cognitiva e pr\u00e1tica podem ser, por conseguinte, buscadas atrav\u00e9s da rede social e \n\ncultural. O conhecimento n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o que reside na cabe\u00e7a de uma pessoa ou em livros ou em bancos \n\nde dados. Saber \u00e9 ser capaz de participar com a compet\u00eancia necess\u00e1ria na teia complexa de rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as pessoas e atividades (GHERARDI; NICOLINI; ODELLA, 1998). \n\n  Por conseguinte, a ado\u00e7\u00e3o de uma perspectiva construtivista busca explicar que tipo de \n\nenvolvimento social fornece o contexto apropriado para o aprendizado. Ao mesmo tempo, o l\u00f3cus \n\ndo processo de aprendizagem muda da mente do indiv\u00edduo para a participa\u00e7\u00e3o social na qual ele est\u00e1 \n\nimerso, em que o aprendizado n\u00e3o \u00e9 concebido como um fen\u00f4meno individual, mas como uma \n\natividade social que envolve a comunidade como um todo.  \n\nPor isso, a aprendizagem aqui \u00e9 entendida em termos de comunidades sendo formadas e \n\nidentidades pessoais sendo modificadas, em que o fator crucial \u00e9 se tornar um praticante e n\u00e3o \n\nmeramente aprender sobre a pr\u00e1tica. Aprender, entender e interpretar envolvem muitos aspectos que \n\nv\u00e3o al\u00e9m dos expl\u00edcitos em manuais; envolvem a pr\u00e1tica coletiva imersa em um determinado \n\ncontexto. Assim, \u201ccentral ao processo est\u00e1 o reconhecimento e a legitima\u00e7\u00e3o de comunidades de \n\npr\u00e1tica\u201d (BROWN; DUGUID, 1991, p. 50). \n\n  Outra vertente te\u00f3rica inserida na orienta\u00e7\u00e3o construtivista da aprendizagem \u00e9 a teoria da \n\naprendizagem pela experi\u00eancia, a ser tamb\u00e9m explorada por esta investiga\u00e7\u00e3o. Por isso, a mesma \u00e9 \n\nanalisada a seguir.  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 56\n\n2.2.2 Teoria da Aprendizagem pela Experi\u00eancia \n\n \n\n \n\nDentro da vis\u00e3o construtivista da aprendizagem encontra-se tamb\u00e9m a teoria da \n\naprendizagem pela experi\u00eancia. Aprender por meio da experi\u00eancia \u00e9 algo que, segundo Didier e \n\nLucena (2008), acontece no cotidiano. \n\nDo ponto de vista acad\u00eamico, a aprendizagem pela experi\u00eancia apresenta alguns modelos \n\ndesenvolvidos por importantes autores que surgem inspirados, em grande parte, pelas indaga\u00e7\u00f5es \n\nfeitas pelo fil\u00f3sofo John Dewey que, desde 1938, propunha uma Teoria da Experi\u00eancia. A partir das \n\nproposi\u00e7\u00f5es feitas pelo autor, alguns estudos e modelos foram sendo desenvolvidos a fim de \n\ncompreender melhor como se dava o fen\u00f4meno da aprendizagem pela experi\u00eancia. \n\nDewey (1938) entende que a experi\u00eancia \u00e9 a transa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e forma\u00e7\u00e3o m\u00fatua do \n\nindiv\u00edduo e do ambiente e tamb\u00e9m o produto desta rela\u00e7\u00e3o. Assim, experi\u00eancia \u00e9 ao mesmo tempo \n\nprocesso e produto. Para o autor, n\u00e3o h\u00e1 modelos mentais ou estruturas cognitivas pr\u00e9-determinadas \n\nque possam moldar a experi\u00eancia humana; o conhecimento sempre se refere diretamente com a \n\nexperi\u00eancia individual. \n\nA teoria proposta pelo autor se baseia no princ\u00edpio da continuidade e no princ\u00edpio da \n\nintera\u00e7\u00e3o. No primeiro caso, a aprendizagem ocorre por causa dos problemas enfrentados pelos \n\nindiv\u00edduos nos contextos sociais, o que leva os aprendizes a constantemente refletirem sobre suas \n\nexperi\u00eancias e buscarem uma nova situa\u00e7\u00e3o ou resolu\u00e7\u00e3o de um problema. No segundo caso, o \n\nautor declara que os indiv\u00edduos vivem em um mundo social experimentando diversas situa\u00e7\u00f5es, em \n\num processo de intera\u00e7\u00e3o constante com objetos e pessoas (DEWEY, 1938). \n\nVale ressaltar que o autor n\u00e3o rejeita a ideia de que a aprendizagem \u00e9 fruto da aquisi\u00e7\u00e3o \n\nindividual de conhecimentos e habilidades, mas sim defende que o conhecimento anterior age como \n\num instrumento para a a\u00e7\u00e3o futura (DEWEY, 1938). A constru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento depende \n\nparcialmente da habilidade em refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es e as suas respectivas \n\nconseq\u00fc\u00eancias, assim como sobre as rela\u00e7\u00f5es que podem ser estabelecidas e relacionadas com \n\nexperi\u00eancias pr\u00e9vias (ELKJAER, 2004). \n\nDesta forma, \u00e9 claro afirmar que este processo de aprendizagem acontece no cotidiano e \u00e9 \n\npor meio dele que os indiv\u00edduos decidem sobre as formas de agir em determinadas circunst\u00e2ncias. \n\nEstas experi\u00eancias est\u00e3o envolvidas em um processo complexo que envolve comportamento, \n\nconhecimento e habilidades das pessoas num determinado ambiente (ELKJAER, 2004). \n\nSegundo Jarvis (1987), o qual realizou v\u00e1rios estudos sobre esta tem\u00e1tica, a aprendizagem \n\npela experi\u00eancia \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia em conhecimento, habilidades e atitudes. Para o \n\n\n\n 57\n\nautor, a aprendizagem envolve participa\u00e7\u00e3o ou v\u00ednculo emocional do ator social e relaciona-se com \n\nos conhecimentos previamente adquiridos. Nesta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 importante entender o significado de \n\nexperi\u00eancia, sendo compreendida como processo que envolve relacionamento entre pessoas e o \n\ncontexto sociocultural em que a intera\u00e7\u00e3o acontece (JARVIS, 1987).  \n\nLogo, a experi\u00eancia \u00e9 temporal e ocorre num momento s\u00f3cio-cultural da vida cotidiana. \n\nAl\u00e9m disso, \u201ca aprendizagem sempre come\u00e7a com a experi\u00eancia, e o processo de transformar esta \n\nexperi\u00eancia inicial \u00e9 o processo de aprendizagem\u201d (JARVIS, 1987, p. 164). \n\nEm seu trabalho sobre experi\u00eancias significativas e n\u00e3o-significativas, Jarvis (1987) prop\u00f5e \n\num modelo de processos de aprendizagem que coloca a id\u00e9ia de reflex\u00e3o como um elemento \n\ncentral. Esse autor prop\u00f5e que a aprendizagem \u00e9 o processo de transforma\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias em \n\nconhecimentos, habilidades e atitudes e que as experi\u00eancias ocorrem em um contexto s\u00f3cio-\n\ncultural-temporal. Os conhecimentos s\u00e3o adquiridos atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o entre experimenta\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00e3o at\u00e9 que s\u00e3o internalizados na forma de conhecimento habituais e performances rotinizadas \n\n(JARVIS, 1987).  \n\nExperi\u00eancias significativas s\u00e3o aquelas em que a resposta aos est\u00edmulos \u00e9 \u201ctomada por certa\u201d \n\n(taken-for-granted). A resposta \u00e9 praticamente autom\u00e1tica, n\u00e3o surge necessidade de reflex\u00e3o e o \n\nestoque de conhecimento n\u00e3o \u00e9 aumentado. Por outro lado, as situa\u00e7\u00f5es em que o estoque de \n\nconhecimento n\u00e3o \u00e9 suficiente para que o indiv\u00edduo consiga lidar com ela de forma autom\u00e1tica, \n\n\u201ctomada por certa\u201d, s\u00e3o denominadas pelo autor como experi\u00eancias n\u00e3o-significativas. Nessas \n\nsitua\u00e7\u00f5es ocorre o que Jarvis (1987) chama de disjun\u00e7\u00e3o, onde a pessoa precisa refletir sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o para tornar a experi\u00eancia significativa para ela.  \n\nComo se pode perceber pela explana\u00e7\u00e3o anterior, esta vertente da aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia n\u00e3o desconsidera o contexto da pr\u00e1tica social. Pelo contr\u00e1rio, assim como a \n\naprendizagem situada, tamb\u00e9m considera este contexto como inerente ao processo de \n\naprendizagem. Entretanto, enquanto a teoria da aprendizagem situada aborda mais fortemente o \n\ncontexto social e seu papel crucial para que a aprendizagem ocorra, a aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia analisa com mais afinco o indiv\u00edduo aprendiz, o estoque de conhecimento deste \n\nindiv\u00edduo e a sua autonomia para aprender, mesmo que imerso em um dado contexto sociocultural.   \n\nDidier e Lucena (2008, p. 133) afirmam que a id\u00e9ia central aqui \u00e9 a de que \u201cpara lidar com \n\numa nova experi\u00eancia a pessoa faz uso dos conhecimentos que desenvolveu a partir de suas \n\nexperi\u00eancias anteriores\u201d e \u201co processo de aprendizagem de uma pessoa \u00e9 influenciado pela rede de \n\nrelacionamentos e pelos recursos materiais e informacionais a que ela tem acesso em seu dia-a-dia\u201d. \n\nO fen\u00f4meno da aprendizagem pela experi\u00eancia tamb\u00e9m foi estudado por Kolb (1976) e Kolb \n\ne Kolb (2005), para quem a elabora\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos acontece a partir da observa\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n 58\n\nreflex\u00e3o que transformam as experi\u00eancias concretas em conceitos abstratos e generaliza\u00e7\u00f5es. Estes \n\nconceitos e generaliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o submetidos a testes na viv\u00eancia de a\u00e7\u00f5es futuras; processo este que \n\nser\u00e1 influenciado pela hist\u00f3ria de vida do indiv\u00edduo e pelo seu estoque de conhecimento. Segundo \n\nos autores, o ambiente de trabalho deve ser reconhecido como um espa\u00e7o onde se pode aprimorar e \n\ncomplementar a educa\u00e7\u00e3o formal.  \n\nA partir destes pontos, Kolb (1976) prop\u00f4s um modelo vivencial \u2013 demonstrado na figura 4 a \n\nseguir \u2013 em que a aprendizagem era percebida como um processo cont\u00ednuo inserido num ciclo de \n\nquatro est\u00e1gios: (1) experi\u00eancia concreta seguida por (2) observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o que levam a (3) \n\nforma\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos e generaliza\u00e7\u00f5es que levam a (4) hip\u00f3teses a serem testadas em \n\na\u00e7\u00f5es futuras, as quais, por seu turno, levar\u00e3o a novas experi\u00eancias.  \n\n \n \nFigura 4: Ciclo de Aprendizagem vivencial \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \nFonte: Kolb et al, 1978. \n \n \n \nFonte: Kolb 1976 \n\n \n\nFonte: Adaptado de Kolb (1976) \n\n \n\n \n\nEste ciclo de aprendizagem, inserido na aprendizagem experiencial e aprofundado nos \n\nestudos realizados por Kolb e Kolb (2005), compreende que os indiv\u00edduos podem identificar a \n\nimport\u00e2ncia relativa de cada est\u00e1gio, em que uma aprendizagem eficiente est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\ncompet\u00eancia para significar a experi\u00eancia.  \n\nDesta maneira, por experi\u00eancia concreta o autor entende que o indiv\u00edduo deve envolver-se \n\ninteiramente e abertamente com novas experi\u00eancias. No caso das observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es, o aprendiz \n\nprecisa refletir e observar as experi\u00eancias por muitas perspectivas. J\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de conceitos \n\n CICLO DE APRENDIZAGEM VIVENCIAL \n\nTeste das implica\u00e7\u00f5es dos \nconceitos em novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es \n\nForma\u00e7\u00e3o de conceitos abstratos e \ngeneralizados \n\nObserva\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es \n\nExperi\u00eancia concreta \n\n\n\n 59\n\nabstratos e generalizados significa criar conceitos que integrem observa\u00e7\u00f5es com teorias l\u00f3gicas. Por \n\nfim, o teste das implica\u00e7\u00f5es dos conceitos em novas situa\u00e7\u00f5es diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das teorias \n\npara tomar decis\u00f5es e resolver problemas (KOLB, 1976). \n\nEntretanto, Jarvis (1987), vai al\u00e9m destas an\u00e1lises e entende que a experi\u00eancia envolve o \n\nrelacionamento entre as pessoas e o ambiente s\u00f3cio-cultural-temporal, no qual podem existir tanto \n\nexperi\u00eancias importantes e ricas de significado quanto outras de pouca import\u00e2ncia. O autor \n\naprofunda a discuss\u00e3o sobre a experi\u00eancia e afirma que nem todas as experi\u00eancias s\u00e3o significativas \n\ne resultam em aprendizagem, por\u00e9m estas s\u00e3o as bases potenciais para que a aprendizagem \n\naconte\u00e7a. Tanto a hist\u00f3ria de vida, quanto o contexto sociocultural possibilitam o ac\u00famulo de \n\nconhecimento, que \u00e9 acessado quando uma situa\u00e7\u00e3o nova se apresenta, e o indiv\u00edduo reflete nessa \n\nintera\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que autor chama de experi\u00eancia de disjun\u00e7\u00e3o, j\u00e1 brevemente descrita. \n\nAntonacopoulou (2006, p. 461) tamb\u00e9m contribui empiricamente para o tema com \n\nevid\u00eancias de que a aprendizagem pode ser compreendida como o resultado da experi\u00eancia (da vida \n\ndi\u00e1ria e de pr\u00e1ticas de trabalho) e do treinamento. \n\nAp\u00f3s revisar a literatura da \u00e1rea da aprendizagem organizacional, mediante as teorias da \n\naprendizagem situada e da aprendizagem pela experi\u00eancia, este estudo prop\u00f5e na se\u00e7\u00e3o a seguir \n\numa liga\u00e7\u00e3o entre os temas e conceitos utilizados como base te\u00f3rica da pesquisa. Isso se faz \n\nnecess\u00e1rio visto que \u00e9 por meio desta jun\u00e7\u00e3o que se ter\u00e1 um entendimento mais claro do arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico utilizado como um todo pela investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2.3 Aprendizagem da Pr\u00e1tica da Estrat\u00e9gia \n \n\n \n\nA escolha em se estudar as teorias de aprendizagem aprofundadas nesta pesquisa segue uma \n\norienta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria literatura da \u00e1rea da aprendizagem. A liga\u00e7\u00e3o entre a teoria da aprendizagem \n\nsituada e a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia \u00e9 uma proposta te\u00f3rica apresentada por alguns \n\nautores da \u00e1rea da aprendizagem (DIDIER; LUCENA, 2008; ELKJAER, 2004). \n\nElkjaer (2004), por exemplo, prop\u00f5e uma perspectiva integradora da aprendizagem \n\norganizacional em que a no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 um fator importante para o entendimento \n\nsocial e construtivista da aprendizagem.  \n\nAs teorias da aprendizagem situada e da aprendizagem pela experi\u00eancia possuem pontos em \n\ncomum, os quais em conjunto explicam bem como ocorre a aprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es por \n\numa orienta\u00e7\u00e3o construtivista. Conforme Didier e Lucena (2008), esses pontos compreendem as \n\n\n\n 60\n\nseguintes caracter\u00edsticas: experi\u00eancias vivenciadas no contexto social, constru\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados, e engajamento do aprendiz. \n\nA experi\u00eancia tamb\u00e9m desempenha um papel importante na aprendizagem situada. Tal fato \n\n\u00e9 defendido por Elkjaer (2004) quando do entendimento de que as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre enraizadas em \n\numa situa\u00e7\u00e3o; pensamentos e id\u00e9ias s\u00e3o sempre situados em uma pr\u00e1tica social e a aprendizagem \n\nfruto da experi\u00eancia \u00e9 sempre alcan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o em particular. \n\nPor outro lado, Bapuji e Crossan (2004) alertam para o fato de que por vezes problemas \n\npodem surgir da confian\u00e7a da empresa em suas experi\u00eancias anteriores; \u00e9 o que os autores chamam \n\nde \u201co problema em tirar li\u00e7\u00f5es prematuras da experi\u00eancia\u201d (p. 403). Os mesmos autores tamb\u00e9m \n\ncitam que os benef\u00edcios de uma experi\u00eancia pr\u00e9via podem diminuir com o passar do tempo, o que \n\ngera a necessidade de saber qual tipo de experi\u00eancia pr\u00e9via \u00e9 \u00fatil, em quais situa\u00e7\u00f5es, e por quanto \n\ntempo (BAPUJI; CROSSAN, 2004), ou seja, a necessidade de se entender a experi\u00eancia como algo \n\nsituado em um contexto s\u00f3cio-cultural-temporal. \n\nAinda h\u00e1 uma vis\u00e3o muito limitada com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprendizagem que ocorre dentro de \n\norganiza\u00e7\u00f5es, principalmente porque se percebe a aprendizagem como algo separado de qualquer \n\noutra atividade na organiza\u00e7\u00e3o e como uma a\u00e7\u00e3o totalmente individual. Contudo, de acordo com \n\nalguns autores (GHERARDI; NICOLINI; ODELLA, 1998; LAVE; WENGER, 1991), a \n\naprendizagem nas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 um fen\u00f4meno inevitavelmente social e deve ser entendido como \n\num processo ao mesmo tempo cognitivo e de intera\u00e7\u00e3o social em um dado contexto sociocultural. \n\nNeste sentido, \u00e9 claro afirmar que n\u00e3o pode haver aprendizagem organizacional sem a \n\naprendizagem individual, muito menos a aprendizagem individual \u00e9 suficiente, por si s\u00f3, para a \n\naprendizagem organizacional. Conforme o dito, esta pesquisa buscou analisar a aprendizagem da \n\npr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de gestores organizacionais segundo a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia \n\n(com foco individual) e a teoria da aprendizagem situada (com foco mais grupal). \n\nNo caso do presente estudo, que junta as \u00e1reas da aprendizagem e estrat\u00e9gia, o link entre \n\naprendizagem situada, aprendizagem pela experi\u00eancia e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica se constitui como \n\numa importante jun\u00e7\u00e3o de pesquisa. \n\nAutores da \u00e1rea da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica frisam a import\u00e2ncia desta uni\u00e3o entre teorias na \n\naprendizagem para se estudar o fen\u00f4meno do strategizing. Na vis\u00e3o de Johnson et al. (2007), a \n\ntradi\u00e7\u00e3o da aprendizagem situada tra\u00e7a muito do que foi explorado por Dewey como forma de \n\naprender no local de trabalho: valoriza\u00e7\u00e3o do contexto em que se aprende, foco em pr\u00e1ticas \n\ninformais, entendimento de algumas habilidades como fortemente t\u00e1citas e, sobretudo, a quest\u00e3o da \n\nexperi\u00eancia (JOHNSON et al., 2007).  \n\n\n\n 61\n\nAssim, os mesmos afirmam que \u201ca perspectiva da aprendizagem situada tem um grande \n\npotencial para a pesquisa sobre o fazer da estrat\u00e9gia, tanto em termos te\u00f3ricos como na forma de um \n\nmodelo para pesquisa\u201d (JOHNSON et al., 2007, p. 39). \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, segundo Easterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000), a terceira confer\u00eancia \n\ninternacional sobre aprendizagem organizacional, organizada em torno de oito temas principais, \n\nteve a quest\u00e3o da estrat\u00e9gia como um dos seus pontos principais, o que justifica mais uma vez a \n\nproposta te\u00f3rica desta pesquisa. Al\u00e9m disto, segundo Bapuji e Crossan (2004), pesquisas em \n\naprendizagem organizacional t\u00eam migrado da gera\u00e7\u00e3o de perguntas e questionamentos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de respostas aos problemas e quest\u00f5es organizacionais, principalmente os relacionados \u00e0 \n\nestrat\u00e9gia da empresa. \n\nPara Mintzberg (1994), o fazer da estrat\u00e9gia n\u00e3o \u00e9 um processo isolado. Mintzberg (1994, p. \n\n107) declara que \u201co processo de elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia deve ser: a captura do que o gerente \n\naprende de todas as fontes [...] e depois a s\u00edntese daquele aprendizado em uma vis\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o que \n\na empresa deve perseguir\u201d. O autor concebe a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias como um processo de \n\naprendizagem, no qual a organiza\u00e7\u00e3o tenta diferentes alternativas das quais as que funcionam \n\nconvergem gradualmente em padr\u00f5es que se transformam em estrat\u00e9gias. Neste contexto, a vis\u00e3o de \n\nMintzberg de que a elabora\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia equivale a um processo de aprendizagem parece \n\nrefor\u00e7ar mais uma vez a relev\u00e2ncia desta pesquisa.  \n\nAcredita-se aqui que estes s\u00e3o temas academicamente interessantes e que seguem uma \n\ntend\u00eancia na literatura em administra\u00e7\u00e3o, e em especial na \u00e1rea da aprendizagem e da estrat\u00e9gia, em \n\nbuscar entender aspectos mais relacionados \u00e0 pr\u00e1tica administrativa. Some-se a isto o fato de que a \n\n\u00eanfase na aquisi\u00e7\u00e3o informal de habilidades (mediante participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o social) tem se \n\ntornado importante no estudo sobre a aprendizagem e estrat\u00e9gia (WHITTINGTON, 2001).  \n\nAssim, a compreens\u00e3o da aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia de gestores organizacionais \n\nse constitui como uma quest\u00e3o de comprovada import\u00e2ncia para a gest\u00e3o empresarial. \n\nVale ressaltar que esta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo geral entender como gestores da \n\ncadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. Ou seja, este estudo se restringiu a compreender a aprendizagem \n\nda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia que esteja relacionada com a gest\u00e3o da qualidade, de forma a contribuir com \n\na precis\u00e3o te\u00f3rica e emp\u00edrica da pesquisa. Desta maneira, compreende-se aqui que seja necess\u00e1rio \n\nfazer uma breve explana\u00e7\u00e3o sobre a gest\u00e3o da qualidade e mais especificamente sobre a norma ISO \n\n9001, o que \u00e9 feito na se\u00e7\u00e3o a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n 62\n\n2.4 A gest\u00e3o da qualidade e a norma ISO 9001 \n \n\n \n\nConforme dito na introdu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, o primeiro objetivo espec\u00edfico do estudo \n\nbuscou identificar quais s\u00e3o as atuais pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia desenvolvidas pelos gestores \n\norganizacionais participantes da pesquisa. S\u00e3o muitas as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia desenvolvidas pelos \n\ngestores nas organiza\u00e7\u00f5es e, desta maneira, esta pesquisa optou por focar em pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nque estivessem relacionadas com a gest\u00e3o da qualidade nas empresas estudadas.  \n\nEsta escolha se baseou no fato de que foi observado que a gest\u00e3o da qualidade, \n\nprincipalmente por meio da manuten\u00e7\u00e3o da norma ISO 9001, \u00e9 uma pr\u00e1tica de estrat\u00e9gia das \n\nempresas inseridas no setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s. Este setor \u00e9 caracterizado por altos n\u00edveis de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o, em que as organiza\u00e7\u00f5es pertencentes a esta cadeia precisam ser certificadas e gerir \n\nfortemente aspectos relacionados ao fator qualidade.  \n\nDe acordo com Powell (1995, p. 16), a gest\u00e3o da qualidade, ou gest\u00e3o da qualidade total, \u00e9 \n\numa filosofia de gest\u00e3o integrada e um conjunto de pr\u00e1ticas que ressalta, dentre outras coisas, a \n\nmelhoria cont\u00ednua, o atendimento aos requisitos dos clientes, a redu\u00e7\u00e3o do retrabalho, o aumento do \n\nenvolvimento dos trabalhadores e do trabalho em equipe, o redesenho de processos, equipes focadas \n\nna resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a constante mensura\u00e7\u00e3o de resultados, e rela\u00e7\u00f5es mais estreitas \n\ncom fornecedores. \n\nSegundo Powell (1995), embora se reconhe\u00e7a na literatura os altos custos e obst\u00e1culos de \n\nnatureza diversa para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da qualidade nas organiza\u00e7\u00f5es \u2013 como custos \n\nexcessivos com treinamento, empenho da administra\u00e7\u00e3o, aumento da formalidade, e altos n\u00edveis de \n\ncomprometimento dos funcion\u00e1rios \u2013 os resultados de uma boa gest\u00e3o da qualidade s\u00e3o vantajosos \n\npara a empresa. No dizer do autor, a gest\u00e3o da qualidade total gera melhora nos produtos e servi\u00e7os \n\nda empresa, reduz diversos custos organizacionais em longo prazo, aumenta a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nclientes e dos funcion\u00e1rios, e aumenta o desempenho financeiro da firma, gerando vantagem \n\ncompetitiva para as organiza\u00e7\u00f5es (POWELL, 1995, p. 16). \n\nNeste contexto surge a norma ISO 9001, visto que a manuten\u00e7\u00e3o desta se insere na gest\u00e3o da \n\nqualidade das organiza\u00e7\u00f5es. Principalmente na cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s, que possui altos padr\u00f5es \n\nnormativos, a gest\u00e3o da qualidade se constitui como fator de vantagem competitiva para as firmas \n\ndo setor, visto que estas empresas precisam ser certificadas e manter um padr\u00e3o m\u00ednimo de \n\nqualidade de forma a permanecerem ativas na cadeia. Assim, as empresas que possuem a norma \n\nISO 9001 empenham esfor\u00e7os para a manuten\u00e7\u00e3o desta certifica\u00e7\u00e3o visto que estes esfor\u00e7os geram \n\nvantagem competitiva para as mesmas. \n\n\n\n 63\n\nA International Organization for Standardization (ISO) \u00e9 uma federa\u00e7\u00e3o mundial de \n\norganismos de normatiza\u00e7\u00e3o composta por 148 pa\u00edses. A ISO nasceu da uni\u00e3o de duas \n\norganiza\u00e7\u00f5es: a International Federation of the National Standardizing Associations (ISA), \n\nestabelecida em Nova York no ano de 1926, e o United Nations Standards Coordinating Committee \n\n(UNSCC), fundado em 1944. Em outubro de 1946, representantes de 25 pa\u00edses encontraram-se em \nLondres e decidiram criar uma nova organiza\u00e7\u00e3o internacional, que teria o objeto de facilitar a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e a unifica\u00e7\u00e3o internacional de padr\u00f5es industriais. A nova organiza\u00e7\u00e3o, ISO, come\u00e7ou \n\noficialmente suas opera\u00e7\u00f5es em 23 de fevereiro de 1947 (ISO, 2008). \n\nCom a miss\u00e3o de promover o desenvolvimento da normatiza\u00e7\u00e3o e de atividades correlatas \n\nno mundo, a ISO possui o intuito de facilitar as trocas internacionais de bens e servi\u00e7os. Al\u00e9m disso, \n\na norma busca desenvolver a coopera\u00e7\u00e3o nos campos da atividade intelectual, cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica \n\ne econ\u00f4mica (ISO, 2008).  \n\nEm decorr\u00eancia do aumento do com\u00e9rcio internacional, estimulou-se em cada pa\u00eds o \n\ndesenvolvimento de padr\u00f5es de qualidade, o que acabou por amea\u00e7ar o desenvolvimento deste \n\ncom\u00e9rcio por conta de uma variedade de padr\u00f5es nacionais diferentes que poderiam n\u00e3o ser \n\ncompat\u00edveis em sua maioria. Nesse contexto, surge o comit\u00ea t\u00e9cnico da ISO que estipula padr\u00f5es \n\npara a ger\u00eancia da qualidade atrav\u00e9s das Normas ISO 9000.  \n\nO trabalho t\u00e9cnico da ISO, desenvolvido por 2.981 Comit\u00eas e Subcomit\u00eas T\u00e9cnicos, consiste \n\nna elabora\u00e7\u00e3o de acordos internacionais, atrav\u00e9s de processo consensual, para aplica\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria.  \n\nEstes acordos s\u00e3o publicados como normas internacionais que abordam os interesses de produtores, \n\nconsumidores, governo e comunidade cient\u00edfica. A ISO elaborou, at\u00e9 o momento, um n\u00famero \n\nsuperior a dez mil normas, que se aplicam a todos os dom\u00ednios de atividades, exceto \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es e el\u00e9trico-eletr\u00f4nico (ISO, 2008).  \n\nA ISO possui um comit\u00ea respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das suas normas, o \n\ncomit\u00ea t\u00e9cnico ISO/TC 176. Este comit\u00ea normatiza os campos de Gest\u00e3o da Qualidade e Garantia \n\nda Qualidade, envolvendo sistemas de gest\u00e3o da qualidade a as tecnologias gen\u00e9ricas de suporte. \n\nA vis\u00e3o do comit\u00ea revela que a aceita\u00e7\u00e3o e o uso mundial das normas da fam\u00edlia ISO 9000 \n\nprover\u00e3o meios efetivos para a melhoria das organiza\u00e7\u00f5es, do com\u00e9rcio e da prosperidade global. \n\nEstas normas geram confian\u00e7a para as pessoas e organiza\u00e7\u00f5es de que os produtos (bens e servi\u00e7os) \n\natender\u00e3o as suas necessidades e expectativas (ABNTCB25, 2008). \n\nA ISO 9000 \u00e9 uma s\u00e9rie de cinco normas internacionais, sobre o gerenciamento e a garantia \n\nda qualidade, que compreende a ISO 9000, ISO 9001, ISO 9002, ISO 9003 e ISO 9004. No Brasil, \n\na fam\u00edlia de normas NBR ISO 9000:1994 foi cancelada e substitu\u00edda pela s\u00e9rie de normas ABNT \n\n\n\n 64\n\nNBR ISO 9000:2000, composta de tr\u00eas normas \u2013 a ABNT NBR ISO 9000:2005, a ABNT NBR ISO \n\n9001:2008, e ABNT NBR ISO 9004:2010. \n\nA primeira descreve os fundamentos de sistemas de gest\u00e3o da qualidade e estabelece a \n\nterminologia para estes sistemas. A segunda especifica requisitos para um sistema de gest\u00e3o da \n\nqualidade, em que uma organiza\u00e7\u00e3o precisa demonstrar sua capacidade para fornecer produtos que \n\natendam aos requisitos do cliente e aos requisitos regulamentares aplic\u00e1veis. O objetivo \u00e9 o \n\naumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente. A terceira, por sua vez, fornece diretrizes que consideram tanto a \n\nefic\u00e1cia como a efici\u00eancia do sistema de gest\u00e3o da qualidade. O objetivo desta norma \u00e9 melhorar o \n\ndesempenho da organiza\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes e das outras partes interessadas.  \n\nEsta pesquisa tomou como base a segunda norma (a ABNT NBR ISO 9001:2008) para \n\nanalisar a aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia de gestores nas empresas estudadas. A homologa\u00e7\u00e3o \n\nda norma em dezembro de 2000 trouxe uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos conceitos e \n\nfundamentos da gest\u00e3o da qualidade. Um dos aspectos mais marcantes \u00e9 o relacionado ao enfoque \n\npor processos, cujo conceito b\u00e1sico prev\u00ea uma nova forma de estruturar e gerenciar as atividades \n\n(processos) e as pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es, de forma sistem\u00e1tica e integrada, alinhando as expectativas \n\ndos clientes \u00e0 efic\u00e1cia da organiza\u00e7\u00e3o como um todo. \n\nA ISO 9001:2008 promove a ado\u00e7\u00e3o de uma abordagem de processo para o \n\ndesenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o e melhoria da efic\u00e1cia de um sistema de gest\u00e3o da qualidade para \n\naumentar a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente pelo atendimento aos requisitos do mesmo. Aqui, para uma \n\nempresa funcionar de maneira eficaz, ela tem que identificar e gerenciar diversas atividades \n\ninterligadas (ISO, 2008). Assim, esta norma especifica requisitos para um sistema de gest\u00e3o da \n\nqualidade que podem ser usados pelas organiza\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o interna, para certifica\u00e7\u00e3o ou para \n\nfins contratuais, focando na efic\u00e1cia do sistema de gest\u00e3o da qualidade em atender aos requisitos \n\ndos clientes.  \n\nDe maneira geral, os requisitos especificados por esta norma devem ser seguidos quando \n\numa empresa (1) deseja ou necessita demonstrar capacidade para fornecer produtos que atendam \n\naos requisitos do cliente e requisitos regulamentares e estatut\u00e1rios relacionados ao produto em \n\nquest\u00e3o e (2) pretende aumentar a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente por meio da efetiva aplica\u00e7\u00e3o do sistema, \n\nincluindo processos para melhoria cont\u00ednua e a garantia da conformidade com os requisitos do \n\ncliente (ISO, 2008).  \n\nAssim, os campos de a\u00e7\u00e3o propostos pela norma ISO 9001:2008, que \u00e9 a norma na qual este \n\nestudo se baseou para entender a aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia de gestores nas empresas \n\nestudadas, compreendem os itens abaixo: \n\n\n\n 65\n\nItem 1 \u2013 Objetivo da Norma (especificar requisitos para um sistema da qualidade); item 2 \u2013 \n\nPrescri\u00e7\u00f5es da Norma; item 3 \u2013 Termos e Defini\u00e7\u00f5es; item 4 \u2013 Requisitos Gerais e Requisitos de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o (principalmente mediante o controle de documentos e o controle de registros); item \n\n5 \u2013 Responsabilidade da Dire\u00e7\u00e3o (comprometimento da dire\u00e7\u00e3o, foco no cliente, pol\u00edtica da \n\nqualidade, planejamento, responsabilidade, autoridade e comunica\u00e7\u00e3o interna, an\u00e1lise cr\u00edtica pela \n\ndire\u00e7\u00e3o); item 6 \u2013 Gest\u00e3o de Recursos (provis\u00e3o de recursos, recursos humanos, compet\u00eancia, \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e treinamento, infra-estrutura, ambiente de trabalho); item 7 \u2013 Realiza\u00e7\u00e3o do \n\nProduto (planejamento da realiza\u00e7\u00e3o do produto, processos relacionados a clientes, determina\u00e7\u00e3o de \n\nrequisitos relacionados ao produto, comunica\u00e7\u00e3o com o cliente, projeto e desenvolvimento \u2013 \n\nplanejamento, an\u00e1lise cr\u00edtica e controle do projeto, aquisi\u00e7\u00e3o de produtos \u2013 verifica\u00e7\u00e3o do produto \n\nadquirido, produ\u00e7\u00e3o e fornecimento de servi\u00e7o, controle de dispositivos de medi\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento); e item 8 \u2013 Medi\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise e Melhoria (satisfa\u00e7\u00e3o de clientes, auditorias internas, \n\nmedi\u00e7\u00e3o e monitoramento de processos e produtos, a\u00e7\u00f5es corretivas e preventivas) (ISO, 2008). \n\nO objetivo da norma, exposto no item 1, \u00e9 especificar requisitos para um sistema da \n\nqualidade em duas situa\u00e7\u00f5es principais. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, a norma especifica requisitos para \n\numa organiza\u00e7\u00e3o que necessite demonstrar sua capacidade de fornecer de forma coerente produtos \n\nque atendam aos requisitos do cliente e aos requisitos regulamentares relacionados aos produtos. Na \n\nsegunda situa\u00e7\u00e3o, a norma especifica requisitos para uma empresa que pretenda aumentar a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o do cliente por meio da efetiva aplica\u00e7\u00e3o do sistema, incluindo processos para melhoria \n\ncont\u00ednua e a garantia da conformidade com os requisitos do cliente (ISO, 2008). \n\nO item 2 (prescri\u00e7\u00f5es da norma) e o item 3 (termos e defini\u00e7\u00f5es) discutem o fato de que os \n\nitens de a\u00e7\u00e3o, os termos e as defini\u00e7\u00f5es citados no documento da ISO 9001 est\u00e3o sujeitos a um fator \n\ntemporal visto que os mesmos estavam em vigor no momento da publica\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o (ISO, \n\n2008). Neste sentido, \u00e9 responsabilidade das empresas certificadas verificarem constantemente a \n\nexist\u00eancia de uma edi\u00e7\u00e3o mais recente da norma ou de qualquer altera\u00e7\u00e3o nas prescri\u00e7\u00f5es, termos e \n\ndefini\u00e7\u00f5es da mesma. \n\nOs requisitos gerais e de documenta\u00e7\u00e3o est\u00e3o descritos no quarto item da norma. Segundo os \n\nrequisitos gerais, a organiza\u00e7\u00e3o deve estabelecer, documentar, implementar e manter um sistema de \n\ngest\u00e3o da qualidade e melhorar continuamente a sua efic\u00e1cia de acordo com os requisitos da norma. \n\nAssim, a empresa deve determinar as atividades necess\u00e1rias para o sistema da qualidade, \n\nestabelecer a seq\u00fc\u00eancia e intera\u00e7\u00e3o destas atividades, determinar crit\u00e9rios e m\u00e9todos de controle dos \n\nprocessos internos, assegurar a disponibilidade de recursos e informa\u00e7\u00f5es dentro da organiza\u00e7\u00e3o, e \n\nimplementar a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir os resultados planejados e a melhoria cont\u00ednua. J\u00e1 de \n\nacordo com os requisitos de documenta\u00e7\u00e3o, a empresa deve possuir uma declara\u00e7\u00e3o documentada \n\n\n\n 66\n\nda pol\u00edtica e dos objetivos da qualidade incluindo um manual de qualidade, procedimentos \n\ndocumentados e registros das atividades. Al\u00e9m disso, os documentos requeridos pelo sistema de \n\ngest\u00e3o da qualidade devem ser controlados (controle de documentos e controle de registros da \n\nqualidade). \n\nA responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o \u00e9 o quinto item da norma. Este item determina a\u00e7\u00f5es voltadas \n\npara o comprometimento da dire\u00e7\u00e3o, foco no cliente, pol\u00edtica da qualidade, planejamento, \n\nresponsabilidade, autoridade, comunica\u00e7\u00e3o interna e an\u00e1lise cr\u00edtica pela dire\u00e7\u00e3o. Desta maneira, a \n\nalta ger\u00eancia da empresa deve fornecer evid\u00eancia do seu comprometimento para com o \n\ndesenvolvimento e para com a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o da qualidade, focando nas \n\nnecessidades dos clientes, demonstrando estar engajado com uma pol\u00edtica da qualidade, planejando \n\ne comunicando internamente suas a\u00e7\u00f5es e analisando criticamente as medidas de gest\u00e3o da \n\nqualidade adotadas na empresa (ISO, 2008). \n\nO item 6 da norma \u00e9 intitulado de gest\u00e3o de recursos. Neste item, a norma estabelece que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o deve determinar e prover recursos necess\u00e1rios para implementar e manter o sistema de \n\ngest\u00e3o da qualidade e para aumentar a satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes. Al\u00e9m disso, a certifica\u00e7\u00e3o corrobora a \n\nimport\u00e2ncia dos recursos humanos na empresa ao estabelecer que todas as pessoas que estejam \n\nrelacionadas com a gest\u00e3o da qualidade dentro da organiza\u00e7\u00e3o devem ser competentes, treinadas, \n\nhabilidosas e possuir experi\u00eancia apropriada. O sexto item da norma tamb\u00e9m versa sobre a infra-\n\nestrutura e o ambiente de trabalho da empresa. Nesta dire\u00e7\u00e3o, a firma certificada deve determinar, \n\nprover e manter a infra-estrutura necess\u00e1ria para a gest\u00e3o da qualidade por meio de um adequado \n\nespa\u00e7o de trabalho com instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e servi\u00e7os de apoio apropriados.   \n\nO s\u00e9timo item da norma, realiza\u00e7\u00e3o do produto, estabelece diretrizes de a\u00e7\u00e3o voltadas para o \n\ndesenvolvimento dos diversos produtos e servi\u00e7os da empresa certificada (ISO, 2008). Aqui, a \n\nnorma frisa a necessidade do estabelecimento de um planejamento para a realiza\u00e7\u00e3o do produto e \n\npara os processos relacionados aos clientes, al\u00e9m de ressaltar a import\u00e2ncia de uma boa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com os clientes sobre informa\u00e7\u00f5es do produto, quest\u00f5es contratuais, e queixas. \n\nAdemais, a empresa deve planejar e controlar o projeto e o desenvolvimento do produto, verificar \n\nqualquer produto adquirido de terceiros e estabelecer dispositivos de medi\u00e7\u00e3o e monitoramento. \n\nPor fim, de acordo com o item 8 da norma (medi\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e melhoria) a organiza\u00e7\u00e3o deve \n\nplanejar e implementar os processos necess\u00e1rios de monitoramento, medi\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e melhoria \n\npara demonstrar a conformidade do produto, para assegurar a conformidade do sistema de gest\u00e3o da \n\nqualidade e para melhorar continuamente a efic\u00e1cia deste sistema. Desta forma, este item prop\u00f5e \n\ndiretrizes voltadas para a satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes, realiza\u00e7\u00f5es de auditorias internas, a\u00e7\u00f5es de \n\nmedi\u00e7\u00e3o e de monitoramento e a\u00e7\u00f5es corretivas e preventivas (ISO, 2008). \n\n\n\n 67\n\nKing (1999, p. 48), por\u00e9m, alerta para a falta de dados cient\u00edficos que permitam a \n\nmensura\u00e7\u00e3o do ganho efetivo alcan\u00e7ado pela implementa\u00e7\u00e3o deste sistema de gest\u00e3o. O autor \n\nafirma que ainda faltam dados mais concretos embora os poucos indicadores dispon\u00edveis, \n\nespalhados em diversas entidades, apontem para o aumento no n\u00edvel de produtividade. \n\nNa percep\u00e7\u00e3o de Maranh\u00e3o (2001), a vers\u00e3o 2000 da norma contempla mudan\u00e7as \n\nsignificativas, de natureza realmente estrutural, e n\u00e3o apenas mudan\u00e7as superficiais. At\u00e9 a vers\u00e3o \n\n1994, a norma foi elaborada sob o ponto de vista de um cliente que exigia uma infinidade de \n\ncomprova\u00e7\u00f5es, talvez priorizando um sentimento de desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao seu fornecedor, \n\ntornando o cumprimento da norma carregado de burocracia. Por outro lado, a vers\u00e3o 2000 foi \n\nelaborada sob o ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o propriet\u00e1ria do neg\u00f3cio, que precisa do cliente para \n\nse manter, e que deseja demonstrar para esse cliente que produz qualidade. Ou seja, que tem um \n\nsistema de gest\u00e3o de qualidade que pretende produzir produtos ou prestar servi\u00e7os de acordo com a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades desses clientes. De acordo com o autor, esta foi uma mudan\u00e7a \n\nimportante para a gest\u00e3o da qualidade organizacional (MARANH\u00c3O, 2001). \n\nConforme os relat\u00f3rios anuais apresentados pela ISO, a emiss\u00e3o de certificados vem \n\napresentando uma evolu\u00e7\u00e3o positiva, demonstrando a aceita\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es de qualidade. De \n\nacordo com o relat\u00f3rio ISO do ano de 2006, a soma de certificados, desde a cria\u00e7\u00e3o da norma, foi de \n\naproximadamente 900.000 em todo o mundo, em que foram emitidos no citado ano cerca de \n\n140.000 certificados.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o mundial aponta que a China encontra-se em 1\u00ba lugar no ranking de emiss\u00f5es \n\nde certificados. A Europa \u00e9 o continente com maior participa\u00e7\u00e3o mundial em certifica\u00e7\u00f5es, \n\naportando 46,24% dos certificados. \n\nNo Brasil, de acordo com Rodrigues (1999), apenas no mandato do presidente Sarney (1985 \n\n\u2013 1990) foi criada uma medida que favorece a busca da qualidade pelas organiza\u00e7\u00f5es brasileiras, o \n\nMinist\u00e9rio da Desburocratiza\u00e7\u00e3o, que prop\u00f4s maior flexibilidade \u00e0 m\u00e1quina estatal.  \n\nNo governo do presidente Fernando Collor (1990 \u2013 1992) a desregulamenta\u00e7\u00e3o estatal e a \n\nredu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o estatal na economia foram promovidas, incentivando as organiza\u00e7\u00f5es a \n\nrepensarem seus modelos. Com a cria\u00e7\u00e3o do PBQP \u2013 Programa Brasileiro de Qualidade e \n\nProdutividade, os conceitos de Produtividade e Qualidade passaram a ser disseminados no pa\u00eds. \n\nA ado\u00e7\u00e3o do Plano Real, governos Itamar Franco (1992 - 1995) e Fernando Henrique \n\nCardoso (1995 \u2013 2003), trouxe ao pa\u00eds medidas favor\u00e1veis ao setor produtivo, por\u00e9m sem o \n\ninvestimento efetivo nos profissionais e no desenvolvimento de t\u00e9cnicas sustent\u00e1veis. Diante da \n\nconcorr\u00eancia com pa\u00edses em efetivo crescimento, como Jap\u00e3o e China, o Brasil n\u00e3o estava \n\n\n\n 68\n\npreparado para competir, pois n\u00e3o havia promovido em suas organiza\u00e7\u00f5es o conhecimento \n\n(RODRIGUES, 1999).  \n\nNesse contexto, a qualifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da ISO representa uma forma de estabelecer crit\u00e9rios \n\npass\u00edveis de competi\u00e7\u00e3o, colocando as empresas brasileiras em n\u00edvel semelhante aos dos \n\nconcorrentes no quesito qualidade. A Am\u00e9rica do Sul, que det\u00e9m 3,27% das certifica\u00e7\u00f5es mundiais, \n\ntem o Brasil como seu principal representante. Os Estados de S\u00e3o Paulo, Rio Grande do Sul, Minas \n\nGerais e Rio de Janeiro s\u00e3o os que possuem o maior n\u00famero de certifica\u00e7\u00f5es. Pernambuco ocupa o \n\n8\u00ba lugar no ranking nacional de certifica\u00e7\u00f5es ISO (ABNT, 2008). \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da ISO, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT) \u00e9 a \n\nrespons\u00e1vel pelas Normas de Certifica\u00e7\u00e3o no Brasil. A ABNT \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o nacional de normatiza\u00e7\u00e3o \n\nque tem como objetivo elaborar e manter atualizadas normas t\u00e9cnicas e fomentar seu uso nos \n\ncampos cient\u00edfico, t\u00e9cnico, industrial, comercial, agr\u00edcola e de servi\u00e7os, bem como incentivar e \n\npromover a participa\u00e7\u00e3o das comunidades t\u00e9cnicas na pesquisa, no desenvolvimento e na difus\u00e3o da \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. O \u00f3rg\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela representa\u00e7\u00e3o do Brasil nas entidades \n\ninternacionais de normatiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, como a ISO (ABNT, 2008). \n\nDiante disto, parece claro afirmar a import\u00e2ncia da gest\u00e3o da qualidade para empresas de \n\ndiversos setores produtivos. Esta import\u00e2ncia toma propor\u00e7\u00f5es ainda maiores na cadeia em an\u00e1lise \n\nnesta pesquisa, visto que a Petr\u00f3leo Brasileiro S/A (PETROBRAS) se constitui como um player \n\nimportante no setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s, exigindo de seus fornecedores altos padr\u00f5es normativos.  \n\nEste segundo cap\u00edtulo tratou da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da pesquisa. Aqui foi feita \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre os seguintes t\u00f3picos: estrat\u00e9gia organizacional, estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, \n\naprendizagem organizacional, teoria da aprendizagem situada, teoria da aprendizagem pela \n\nexperi\u00eancia, aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, e gest\u00e3o da qualidade e norma ISO 9001. Em \n\nseguida, a investiga\u00e7\u00e3o passa a descrever os procedimentos metodol\u00f3gicos do estudo. \u00c9 o cap\u00edtulo \n\nde metodologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 69\n\n3 Metodologia \n \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados por esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Como afirmam Easterby-Smith, Crossan e Nicolini (2000), diferentes m\u00e9todos s\u00e3o \n\napropriados para diferentes tipos e problem\u00e1ticas de pesquisa. Neste caso, este cap\u00edtulo exp\u00f5e os \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos que foram utilizados nesta disserta\u00e7\u00e3o em espec\u00edfico.  \n\nA se\u00e7\u00e3o est\u00e1 subdividida em seis partes: perguntas de pesquisa, delineamento da pesquisa, \n\ndefini\u00e7\u00e3o do campo e escolha dos casos, coleta e an\u00e1lise dos dados, validade e confiabilidade, e \n\nlimita\u00e7\u00f5es do estudo. \n\nEstes procedimentos metodol\u00f3gicos s\u00e3o na verdade um planejamento da pesquisa que \n\npermitiram a uni\u00e3o dos dados coletados e das conclus\u00f5es obtidas com as perguntas iniciais da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAntes de explanar sobre as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos utilizados, se faz necess\u00e1rio expor quais as \n\nperguntas de pesquisa que nortearam o estudo. \u00c9 o que se tem a seguir:  \n\n   \n\n \n\n3.1 Perguntas de Pesquisa \n \n\n \n\nConforme descrito na introdu\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, o objetivo geral deste estudo foi entender \n\ncomo gestores aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. No dizer \n\nde Merriam (1998), depois do objetivo geral \u00e9 importante que se estabele\u00e7am as perguntas de \n\npesquisa de forma a direcionar o estudo. A determina\u00e7\u00e3o do objetivo da pesquisa est\u00e1, segundo \n\nMerriam (1998), diretamente relacionada com as perguntas de pesquisa, as quais guiam todo o \n\nestudo e determinam como os dados devem ser coletados e analisados (MERRIAM, 1998, p. 60). \n\nDesta forma, as perguntas que levaram \u00e0 compreens\u00e3o da aprendizagem da pr\u00e1xis da \n\nestrat\u00e9gia de gestores nas empresas estudadas s\u00e3o: (a) quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia \n\nrealizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade? (b) como os gestores aprendem a realizar \n\nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social? (c) como \n\nos gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de \n\nsuas experi\u00eancias? e (d) quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\n \n\n\n\n 70\n\n3.2 Delineamento da Pesquisa \n \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o de delineamento da pesquisa s\u00e3o analisadas quest\u00f5es importantes para o \n\ndesenvolvimento do trabalho. O posicionamento filos\u00f3fico da autora, os aspectos do construtivismo \n\n(orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do estudo), a pesquisa qualitativa e o estudo de caso qualitativo, se \n\nconstituem como as principais quest\u00f5es delineadoras deste estudo. \n\nDesta maneira, o primeiro ponto a ser ressaltado nesta se\u00e7\u00e3o de delineamento da pesquisa \u00e9 \n\nque uma considera\u00e7\u00e3o fundamental para o desenvolvimento de uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 a \n\norienta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica do autor. O mesmo deve questionar-se a respeito do que ele acredita sobre a \n\nnatureza da realidade, sobre o conhecimento em si e sobre a produ\u00e7\u00e3o deste conhecimento \n\n(MERRIAM, 1998). \n\nFruto deste questionamento, a autora possui uma vis\u00e3o mais subjetivista da realidade e a \n\ncompreende como socialmente constru\u00edda, o que levou a mestranda a optar por m\u00e9todos de pesquisa \n\ndirecionados neste sentido. Isto est\u00e1 de acordo com a vis\u00e3o de Morgan e Smircich (1980). Para os \n\nautores, os m\u00e9todos de pesquisa nas ci\u00eancias sociais v\u00e3o do extremo subjetivista at\u00e9 o extremo \n\nobjetivista e devem estar diretamente ligados com os pressupostos da ontologia, da epistemologia e \n\nda natureza humana do autor. \n\nEsta pesquisa foi desenvolvida de acordo com os par\u00e2metros do construtivismo. No dizer de \n\nPatton (2002, p. 96), \u201cos construtivistas estudam as m\u00faltiplas realidades constru\u00eddas pelas pessoas e \n\nas implica\u00e7\u00f5es destas constru\u00e7\u00f5es para as suas vidas e para as intera\u00e7\u00f5es com os outros\u201d. De forma \n\na clarificar esta orienta\u00e7\u00e3o, o autor apresenta as quest\u00f5es fundamentais do construtivismo, que s\u00e3o: \n\n(a) como as pessoas t\u00eam constru\u00eddo a realidade? e (b) quais s\u00e3o as conseq\u00fc\u00eancias de suas \n\nconstru\u00e7\u00f5es para seus comportamentos e para aqueles com os quais interagem? (PATTON, 2002, p. \n\n96).  \n\nNeste sentido, os objetivos desta pesquisa est\u00e3o de acordo com essas quest\u00f5es fundamentais \n\ndo construtivismo levantadas por Patton (2002). Isto porque os objetivos do estudo focam no \n\nentendimento dos gestores entrevistados para com a sua realidade di\u00e1ria de trabalho; realidade esta \n\nrelacionada com a estrat\u00e9gia organizacional nas empresas. \n\nDepois de breve explana\u00e7\u00e3o sobre o pressuposto filos\u00f3fico da autora e sobre a orienta\u00e7\u00e3o do \n\nconstrutivismo, faz-se necess\u00e1rio discutir o qu\u00ea se entende por pesquisa qualitativa e o porqu\u00ea de \n\nsua escolha. \n\nConforme mencionado na se\u00e7\u00e3o anterior, este estudo entende que pesquisa qualitativa \u00e9 um \n\n\u201cconceito guarda-chuva que cobre v\u00e1rias formas de investiga\u00e7\u00e3o e que nos ajuda a entender e \n\n\n\n 71\n\nexplicar o significado de um fen\u00f4meno social com a menor interrup\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do ambiente \n\nnatural\u201d (MERRIAM, 1998, p. 5). Na opini\u00e3o de Merriam (1998), uma das caracter\u00edsticas b\u00e1sicas \n\nda pesquisa qualitativa \u00e9 que a realidade \u00e9 constru\u00edda pelos indiv\u00edduos e situada dentro dos mundos \n\nsociais destes indiv\u00edduos, em que \u201ca quest\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 entender o fen\u00f4meno a partir da perspectiva \n\ndos participantes\u201d e \u201ccompreender o significado que as pessoas t\u00eam constru\u00eddo\u201d (MERRIAM, 1998, \n\np. 6).  \n\nEsta pesquisa, portanto, segue esta orienta\u00e7\u00e3o ao analisar o fen\u00f4meno por meio da vis\u00e3o dos \n\ngestores entrevistados. Numa investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a metodologia pode ser entendida como \u201co \n\ncaminho do pensamento e a pr\u00e1tica exercida na abordagem da realidade\u201d (MINAYO, 2004, p. 16). \n\nPor isso, acredita-se aqui que, para esta disserta\u00e7\u00e3o, o fen\u00f4meno p\u00f4de ser mais bem compreendido a \n\npartir dos significados atribu\u00eddos pelos atores sociais que o vivenciaram e experimentaram. \n\nVale adicionar que, segundo Merriam (1998), as cinco caracter\u00edsticas principais da pesquisa \n\nqualitativa s\u00e3o: (1) os pesquisadores qualitativos est\u00e3o interessados em compreender o significado \n\nque as pessoas constroem; (2) o instrumento principal para a coleta e an\u00e1lise dos dados na pesquisa \n\nqualitativa \u00e9 o pesquisador; (3) a pesquisa qualitativa normalmente envolve um estudo de campo; \n\n(4) a pesquisa qualitativa envolve principalmente uma estrat\u00e9gia de pesquisa indutiva; e (5) o \n\nproduto de um estudo qualitativo \u00e9 rico em descri\u00e7\u00e3o (MERRIAM, 1998, p. 6-8). \n\nDevido a estes cinco fatores, este estudo considerou a pesquisa qualitativa como a op\u00e7\u00e3o \n\nmais adequada para o desenvolvimento do mesmo. Isto porque se buscou compreender a \n\naprendizagem da pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia conforme a perspectiva dos gestores entrevistados, tendo \n\ncomo instrumento principal de coleta de dados o pesquisador. Somado a isto, tamb\u00e9m foi feito um \n\nestudo de campo (em duas organiza\u00e7\u00f5es), uma estrat\u00e9gia de pesquisa indutiva e uma rica descri\u00e7\u00e3o \n\ndos achados.  \n\n Patton (2002) afirma que a pesquisa qualitativa \u00e9 um esfor\u00e7o para entender situa\u00e7\u00f5es em sua \n\nsingularidade, como parte de um contexto particular e suas intera\u00e7\u00f5es. Ainda nesta quest\u00e3o, Minayo \n\n(2004, p. 21) corrobora aquele autor na assertiva: \n\n \nA pesquisa qualitativa responde a quest\u00f5es muito particulares. Ela se preocupa, nas ci\u00eancias \nsociais, com um n\u00edvel de realidade que n\u00e3o pode ser quantificado - entenda-se medido \n[grifo do autor], ou seja, ela trabalha com o universo de significados, motivos, aspira\u00e7\u00f5es, \ncren\u00e7as, valores e atitudes, o que corresponde a um espa\u00e7o mais profundo das rela\u00e7\u00f5es, dos \nprocessos e dos fen\u00f4menos que n\u00e3o podem ser reduzidos \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis.  \n\n \n\n Por conseguinte, nesse tipo de pesquisa o objetivo n\u00e3o \u00e9 realizar generaliza\u00e7\u00f5es, mas \n\ncompreender as particularidades de um contexto, a partir dos relatos dos atores que atuam nele, \n\nmantendo o ambiente natural como fonte para o estudo e o pesquisador como instrumento prim\u00e1rio \n\nde coleta de dados (MERRIAM, 1998). Ou seja, a disserta\u00e7\u00e3o desenvolvida n\u00e3o almejou dar \n\n\n\n 72\n\nconceitos acabados acerca do tema em estudo, mas sim, ap\u00f3s um questionamento, conduzir a um \n\nesclarecimento proativo sobre a tem\u00e1tica que desperte para a reflex\u00e3o e cr\u00edtica dos temas estudados.   \n\nAl\u00e9m de importante para a tem\u00e1tica da aprendizagem \u2013 tema de cunho mais subjetivo e que \n\nnecessita de uma abordagem metodol\u00f3gica mais profunda \u2013 a pesquisa qualitativa tamb\u00e9m \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o essencial para as pesquisas em estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Isto porque as \u201cabordagens \n\nqualitativas s\u00e3o geralmente as recomendadas quando pouco se sabe sobre uma \u00e1rea de estudo ou \n\nquando uma nova perspectiva \u00e9 necess\u00e1ria\u201d (JOHNSON et al., 2007, p. 52). Johnson et al. (2007) \n\nainda argumentam que existe uma real e atual necessidade em estar mais perto do fen\u00f4meno da \n\nestrat\u00e9gia, o que implica abordagens mais qualitativas para capturar a experi\u00eancia de se fazer a \n\nestrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n Assim, trata-se de uma pesquisa de car\u00e1ter qualitativo que se disp\u00f4s a compreender, a partir \n\nda perspectiva dos respondentes, o fen\u00f4meno em an\u00e1lise. \n\nEstudos Qualitativos Gen\u00e9ricos, Etnografia, Fenomenologia, Grounded Theory e Estudo de \n\nCaso s\u00e3o caracterizados por Merriam (1998) como os tipos de pesquisa qualitativa. O Estudo de \n\nCaso foi o tipo de pesquisa qualitativa escolhido neste estudo. Esta escolha se baseou no fato de que \n\nse acredita aqui ser este o tipo de pesquisa mais coerente com o objetivo desta investiga\u00e7\u00e3o: \n\nentender aspectos da aprendizagem da pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia de gestores organizacionais. \n\nO estudo de caso pode ser definido como uma \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica que investiga um \n\nfen\u00f4meno contempor\u00e2neo dentro de seu contexto da vida real, especialmente quando os limites \n\nentre o fen\u00f4meno e o contexto n\u00e3o est\u00e3o claramente definidos\u201d (YIN, 2005, p. 32). Por outro lado, o \n\nestudo de caso pode ainda ser entendido como um produto final resultante da an\u00e1lise de um \n\nfen\u00f4meno (MERRIAM, 1998, p. 27).  \n\nAl\u00e9m disso, o estudo de caso \u00e9 a estrat\u00e9gia de pesquisa correta quando se pretende estudar \n\neventos contempor\u00e2neos e complexos (MERRIAM, 1998), como \u00e9 o caso da cadeia do Petr\u00f3leo e \n\nG\u00e1s analisada nesta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nUm ponto importante deste tipo de pesquisa qualitativa \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o do objeto de estudo, \n\nou seja, a determina\u00e7\u00e3o das \u201cfronteiras\u201d do caso (MERRIAM, 1998, p. 27). Como neste estudo o \n\nproblema de pesquisa est\u00e1 voltado para a compreens\u00e3o da aprendizagem da pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia de \n\ngestores em organiza\u00e7\u00f5es da cadeia de Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco, o caso foi delimitado pelas \n\nempresas participantes da pesquisa. Cada empresa se constituiu em um caso. \n\nFoi desenvolvido, ent\u00e3o, um estudo qualitativo de m\u00faltiplos casos, realizado com \n\norganiza\u00e7\u00f5es da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s do Estado de Pernambuco. No dizer de \n\nMerriam (1998, p. 40), um estudo de m\u00faltiplos casos envolve a coleta e a an\u00e1lise de mais de um \n\ncaso, investigando-se aspectos similares e contrastantes. O mesmo pode \u201cintensificar a precis\u00e3o, a \n\n\n\n 73\n\nvalidade e a estabilidade dos achados\u201d (MERRIAM, 1998, p. 40). Ademais, o estudo qualitativo de \n\nm\u00faltiplos casos descritivo admite o produto final da pesquisa como uma rica e densa descri\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno em estudo (MERRIAM, 1998).  \n\nJarzabkowski (2004) sugere a utiliza\u00e7\u00e3o de estudos qualitativos de m\u00faltiplos casos nas \n\npesquisas sobre estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Por isso, foram escolhidas duas organiza\u00e7\u00f5es pertencentes \n\n\u00e0 cadeia produtiva em quest\u00e3o: a Codistil do Nordeste LTDA e a MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens. \n\nAtualmente, as duas organiza\u00e7\u00f5es escolhidas est\u00e3o focando suas atividades na cadeia \n\nprincipal (ver figura 1). A Codistil, por exemplo, est\u00e1 fornecendo (por meio de cons\u00f3rcio) a parte de \n\ntanquagem para a Refinaria Abreu e Lima e est\u00e1 fornecendo tamb\u00e9m equipamentos para a esta\u00e7\u00e3o \n\nde tratamento de efluentes da Petroqu\u00edmica Suape. J\u00e1 a MCM (tamb\u00e9m por meio de cons\u00f3rcio) est\u00e1 \n\nmontando os tanques de armazenamento e as m\u00e1quinas t\u00eaxteis, e est\u00e1 fazendo a montagem e a \n\nsoldagem da tubula\u00e7\u00e3o de a\u00e7o inoxid\u00e1vel da Petroqu\u00edmica Suape. Ou seja, ambas as empresas est\u00e3o, \n\nindiretamente, fornecendo e prestando servi\u00e7os para a PETROBRAS por meio de cons\u00f3rcios.    \n\nOs fatores que levaram a escolha desta cadeia j\u00e1 foram explanados na introdu\u00e7\u00e3o da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o, mais especificamente na se\u00e7\u00e3o de justificativa do estudo. Entretanto, vale ressaltar que \n\neste \u00e9 um setor importante para o Estado de Pernambuco, onde reside a autora, assim como tamb\u00e9m \n\npara o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o ao qual esta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada. Esta \u00e9 \n\numa investiga\u00e7\u00e3o que \u00e9 parte de um estudo cient\u00edfico maior desenvolvido pelo grupo de pesquisa do \n\norientador deste trabalho; estudo este apoiado pelo CNPQ e pelo pr\u00f3prio programa de mestrado que \n\na pesquisadora faz parte.  \n\nA parte mais pr\u00e1tica da disserta\u00e7\u00e3o consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa de car\u00e1ter \n\ndescritivo e explorat\u00f3rio. O primeiro car\u00e1ter se deve ao fato deste tipo de pesquisa visar descrever \n\nas caracter\u00edsticas de determinada popula\u00e7\u00e3o ou fen\u00f4meno e/ou o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre \n\nestas caracter\u00edsticas (SILVA; MENEZES, 2001). O segundo car\u00e1ter se faz necess\u00e1rio visto que h\u00e1 \n\npoucos trabalhos cient\u00edficos, no referido campo emp\u00edrico, que abordam as tem\u00e1ticas da \n\naprendizagem e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Segundo Gil (1999), as pesquisas descritivas s\u00e3o, \n\njuntamente com as explorat\u00f3rias, as que habitualmente realizam os pesquisadores sociais \n\npreocupados com a atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, de forma a facilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes momentos do estudo por parte \n\ndo leitor, esta pesquisa \u00e9 dividida em seis fases. A primeira fase foi a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, do tema a \n\nser estudado e dos pressupostos filos\u00f3ficos da autora. A segunda fase correspondeu \u00e0 revis\u00e3o de \n\nliteratura e elabora\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o te\u00f3rico para fundamentar os aspectos pesquisados (teoria da \n\naprendizagem situada, teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia e estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica). Seguindo \n\nas orienta\u00e7\u00f5es de Merriam (1998), esta fase se estendeu por toda a pesquisa.  \n\n\n\n 74\n\nA terceira fase diz respeito \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos principais pontos da teoria a serem coletados \n\ne analisados na parte emp\u00edrica. Estes pontos foram definidos como: intera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto pr\u00e1tico-social, comunidades de pr\u00e1tica e experi\u00eancia. Assim, ainda nesta fase foi elaborado \n\no roteiro de entrevista utilizado na coleta dos dados.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quarta fase, foi feito um levantamento das empresas que comp\u00f5em o setor em \n\nan\u00e1lise para a escolha dos casos. Este levantamento foi feito com o aux\u00edlio da ferramenta da \n\ninternet, assim como por meio da intera\u00e7\u00e3o da autora com mestrandos, doutorandos e professores do \n\nPROPAD. Al\u00e9m disso, foi feito um contato no dia 30 de mar\u00e7o de 2010 com o professor do \n\nPROPAD, Marcos Primo, o qual enumerou 12 empresas locais importantes para o setor em estudo. \n\nA partir deste contato com o professor Marcos Primo, a autora elaborou um banco de dados em \n\nplanilha Word destas empresas, contendo alguns dados sobre as mesmas (como contato e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o). Estes dados foram obtidos na internet e em documentos diversos como jornais e \n\nrevistas. Em seguida, ap\u00f3s discuss\u00e3o com o orientador da pesquisa, as empresas foram escolhidas \n\nde acordo com os crit\u00e9rios descritos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\nA quinta etapa foi constitu\u00edda pela parte emp\u00edrica do estudo, ou seja, pela pesquisa de \n\ncampo: coleta e an\u00e1lise dos dados. Esta etapa \u00e9 aprofundada na se\u00e7\u00e3o 3.5 deste cap\u00edtulo de \n\nmetodologia. \n\nNa sexta e \u00faltima etapa, os resultados foram apresentados, analisados e discutidos com o \n\norientador da disserta\u00e7\u00e3o, gerando o cap\u00edtulo de resultados e de conclus\u00e3o do trabalho; este \u00faltimo \n\nincluindo a discuss\u00e3o dos dados baseada na literatura acad\u00eamica utilizada pela pesquisa. Segundo \n\nYin (2005), o estudo qualitativo de m\u00faltiplos casos deve ser descritivo e ilustrar as complexidades \n\nda situa\u00e7\u00e3o. Por isso, foram analisados os pontos de converg\u00eancia e de diverg\u00eancia entre os dois \n\ncasos.  \n\n  \n\n \n\n3.3 Defini\u00e7\u00e3o do Campo e Escolha dos Casos \n \n\n \n\n A Cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s em Pernambuco tem uma ampla rede de empresas interligadas \n\npresentes n\u00e3o s\u00f3 no Estado de Pernambuco, como tamb\u00e9m no Brasil e exterior. Neste caso, de \n\nacordo com a estrutura te\u00f3rica desenvolvida na disserta\u00e7\u00e3o, juntamente com os objetivos da \n\npesquisa, o campo foi delimitado para proporcionar profundidade nas informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para \n\na constru\u00e7\u00e3o do estudo. \n\n\n\n 75\n\nFoi utilizado o conceito de amostra em dois n\u00edveis (organiza\u00e7\u00f5es e entrevistados) conforme \n\nprop\u00f5e Merriam (1998). Segundo Patton (2002), a unidade de an\u00e1lise se refere ao objeto de \n\npesquisa \u2013 a entidade sobre a qual se pretende gerar conclus\u00f5es. A unidade de an\u00e1lise deste estudo \n\nfoi cada caso em espec\u00edfico, ou seja, cada organiza\u00e7\u00e3o, no qual epis\u00f3dios de pr\u00e1xis, a intera\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos, a participa\u00e7\u00e3o em comunidades de pr\u00e1tica, e a quest\u00e3o da experi\u00eancia foram analisados. \n\nO campo de estudo foi formado por organiza\u00e7\u00f5es presentes na cadeia produtiva do Petr\u00f3leo \n\ne G\u00e1s do Estado de Pernambuco, cujos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o s\u00e3o demonstrados a frente. Conforme \n\nexplanado na se\u00e7\u00e3o anterior, foram escolhidos dois casos, ou seja, duas organiza\u00e7\u00f5es que de \n\nprefer\u00eancia tivessem atua\u00e7\u00e3o de mercado e caracter\u00edsticas diferentes. Acredita-se que analisar \n\nempresas diferentes pode promover uma an\u00e1lise cruzada dos dados mais rica e pass\u00edvel de gerar \n\nmais insights sobre o tema. \n\nComo informado na se\u00e7\u00e3o anterior, esta pesquisa \u00e9 um estudo de m\u00faltiplos casos, j\u00e1 que \n\nmais de uma empresa foi selecionada para participar do estudo. As duas empresas escolhidas se \n\nlocalizam no Estado de Pernambuco: Codistil do Nordeste LTDA, situada em Jaboat\u00e3o dos \n\nGuararapes; e MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens, situada no Cabo de Santo Agostinho. Os casos \n\nforam escolhidos deliberadamente de forma a maximizar o valor das informa\u00e7\u00f5es obtidas em \n\ntermos de tipos de infer\u00eancia e/ou insights acerca dos achados.  \n\nFoi utilizado o m\u00e9todo n\u00e3o probabil\u00edstico intencional, condicionado ao acesso. Este m\u00e9todo \n\nfoi selecionado porque \u00e9 baseado no pressuposto de que o pesquisador quer descobrir, entender e \n\nobter insights (MERRIAM, 1998). Ainda segundo Merriam (1998), a sele\u00e7\u00e3o de campo baseada em \n\ncrit\u00e9rios probabil\u00edsticos \u00e9 desnecess\u00e1ria ou sem justificativa para um estudo qualitativo. \n\nOs crit\u00e9rios para escolher as organiza\u00e7\u00f5es foram os seguintes: (1) acessibilidade, (2) \n\nimport\u00e2ncia dos produtos produzidos e/ou servi\u00e7os prestados pela organiza\u00e7\u00e3o para a cadeia em \n\nquest\u00e3o, (3) empresas que possuam gestores com experi\u00eancia (dentro ou fora da empresa) de no \n\nm\u00ednimo um ano no cargo atual, (4) tempo de atua\u00e7\u00e3o no mercado e (5) destaque no seu segmento de \n\natua\u00e7\u00e3o.  \n\nO primeiro crit\u00e9rio foi crucial para que a pesquisadora pudesse ter acesso \u00e0s empresas e aos \n\ngestores entrevistados, assim como para que documentos relevantes para a pesquisa pudessem ser \n\nobtidos. O segundo crit\u00e9rio foi considerado importante visto que se buscou selecionar empresas que \n\nfornecem produtos e/ou servi\u00e7os essenciais para a cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s local. Neste sentido, a \n\nCodistil do Nordeste LTDA produz equipamentos (como tanques de armazenagem e chapas de a\u00e7o) \n\ntidos como essenciais para o momento de estrutura\u00e7\u00e3o pelo qual o setor em an\u00e1lise est\u00e1 passando. A \n\nMCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens, por sua vez, atua no ramo de montagem e manuten\u00e7\u00e3o industrial; \n\noutro ramo essencial para a estrutura\u00e7\u00e3o da cadeia local. \n\n\n\n 76\n\nO terceiro crit\u00e9rio, da experi\u00eancia gerencial, tamb\u00e9m se constitui como ponto chave visto \n\nque a pesquisa analisa a aprendizagem da pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia com o respaldo da teoria da \n\naprendizagem pela experi\u00eancia. Assim, fez-se necess\u00e1rio que os gestores entrevistados possu\u00edssem \n\nexperi\u00eancia de no m\u00ednimo um ano em seu cargo. Todos os gestores entrevistados atenderam a esse \n\ncrit\u00e9rio. \n\nO tempo de atua\u00e7\u00e3o no mercado tamb\u00e9m foi um crit\u00e9rio de escolha das empresas. Acredita-\n\nse aqui que organiza\u00e7\u00f5es que atuam a mais tempo no mercado estejam mais aptas e preparadas para \n\nse inserir e/ou se manter nesta cadeia, a qual \u00e9 extremamente normativa. Grande parte das \n\ndemandas da cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s local est\u00e1 concentrada pela PETROBRAS, a qual exige que \n\nseus fornecedores atendam a uma s\u00e9rie de normas. Um alto grau de qualifica\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia \u00e9 \n\nfator chave para as empresas neste setor. Neste contexto, ambas as empresas j\u00e1 atuam no mercado \n\nh\u00e1 um longo tempo. A Codistil foi fundada em 1978 e a MCM foi fundada em 1996. \n\nPor \u00faltimo, o quinto crit\u00e9rio diz respeito ao destaque no segmento de atua\u00e7\u00e3o. A \n\ndetermina\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio se deve ao fato de que se almejou realizar o estudo com empresas \n\nconsideradas modelos no setor. Tanto a Codistil como a MCM se destacam no mercado. A primeira \n\n\u00e9 uma das l\u00edderes nacionais em fornecimento de equipamentos e mat\u00e9rias primas como chapas e \n\ntubos. A segunda, em conjunto com a  Montcalm Montagens Industriais (empresa do setor de \n\nengenharia construtiva estabelecida em S\u00e3o Paulo desde 1971) constitui o grupo \n\nempresarial Intercept Participa\u00e7\u00f5es que est\u00e1 classificado entre as seis maiores do segmento de \n\nmontagem e manuten\u00e7\u00e3o industrial do pa\u00eds.  \n\nEste trabalho tentou, tanto quanto poss\u00edvel, explorar as hist\u00f3rias e as pessoas envolvidas no \n\nfazer da estrat\u00e9gia. Assim, os entrevistados foram escolhidos de forma a obter tais resultados, \n\nmediante, \u00e9 claro, a disponibilidade dos mesmos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e fornecimento de \n\ndocumentos, aspectos considerados fundamentais em um estudo qualitativo.  \n\nOs crit\u00e9rios utilizados para a escolha dos participantes, fora o fator acessibilidade, foram: (1) \n\ntempo que trabalham na empresa (prefer\u00edvel m\u00ednimo de um ano) e (2) a n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o quanto ao \n\ng\u00eanero, idade e n\u00edvel de escolaridade dos mesmos. O tempo m\u00ednimo de trabalho na empresa, \n\nestabelecido como um ano, \u00e9 considerado aqui como um per\u00edodo razo\u00e1vel para que os gestores \n\npossam se familiarizar e se adequar com as pr\u00e1ticas de estrat\u00e9gia da organiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o \n\nde g\u00eanero, idade e n\u00edvel de escolaridade s\u00e3o condizentes com a busca de participantes heterog\u00eaneos \n\nque possam enriquecer o estudo. \n\nTanto os crit\u00e9rios para a escolha das empresas como os crit\u00e9rios para a escolha dos \n\nentrevistados foram definidos pela pesquisadora em conjunto com o orientador desta pesquisa. Essa \n\nescolha foi feita com base nas caracter\u00edsticas da pesquisa qualitativa (descritas na se\u00e7\u00e3o anterior), \n\n\n\n 77\n\ncom base nos objetivos do estudo, e em rela\u00e7\u00e3o ao setor analisado, de Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Os crit\u00e9rios \n\nforam importantes para garantir o acesso \u00e0s empresas e aos gestores corretos, gerando bons \n\nresultados de pesquisa. \n\nDepois de estabelecidos os crit\u00e9rios, a pesquisadora entrou em contato com duas ex-\n\nfuncion\u00e1rias das duas empresas pesquisadas para obter informa\u00e7\u00f5es iniciais sobre os gestores e \n\nsobre as organiza\u00e7\u00f5es onde se pretendia realizar o estudo. O contato foi feito com Elidiane Melo \n\n(ex-funcion\u00e1ria da Codistil) e com Alice Galindo (ex-funcion\u00e1ria da MCM). Essas duas ex-\n\nfuncion\u00e1rias s\u00e3o mestrandas do PROPAD e forneceram uma percep\u00e7\u00e3o inicial acerca da abertura \n\ndas empresas para com pesquisas acad\u00eamicas. As mestrandas informaram que ambas as empresas \n\ns\u00e3o abertas para participar de pesquisas e estimularam a pesquisadora deste estudo a entrar em \n\ncontato com as organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nDepois disto, foi feito um contato inicial com dois gestores indicados pelas ex-funcion\u00e1rias \n\n(um em cada empresa) para verificar o interesse das organiza\u00e7\u00f5es em participar da pesquisa. Al\u00e9m \n\ndisso, foi verificada tamb\u00e9m a conformidade das empresas e dos poss\u00edveis entrevistados com os \n\ncrit\u00e9rios de escolha estabelecidos pela investiga\u00e7\u00e3o.   \n\nEm seguida, a Codistil e a MCM foram escolhidas como os casos a serem estudados pela \n\npesquisa, visto que ambas as empresas se disponibilizaram em participar do estudo e se encaixaram \n\ncom os crit\u00e9rios de escolha dos casos. Ap\u00f3s a sele\u00e7\u00e3o das empresas, foi seguido o procedimento \n\nformal de entrega da carta de apresenta\u00e7\u00e3o para as organiza\u00e7\u00f5es selecionadas (ver ap\u00eandice C), o \n\nque permitiu a oficializa\u00e7\u00e3o da pesquisa e o contato com os entrevistados para a coleta dos dados. \n\nO n\u00famero de entrevistados foi diferente em cada caso, totalizando dez entrevistados (oito \n\ngestores e duas ex-funcion\u00e1rias) e onze entrevistas. Na Codistil foram entrevistados tr\u00eas gestores: o \n\nsupervisor da engenharia industrial e da qualidade, o analista do sistema de gest\u00e3o da qualidade, e o \n\ncoordenador administrativo. Al\u00e9m desses gestores, uma entrevista preliminar de cunho explorat\u00f3rio \n\nfoi realizada com a ex-funcion\u00e1ria da empresa, Elidiane Melo, a qual ocupou o cargo de analista \n\ninterna do setor comercial.  \n\nJ\u00e1 na MCM foram entrevistados cinco gestores. Os mesmos ocupam os seguintes cargos: \n\ngerente de desenvolvimento de novos neg\u00f3cios, gerente de equipamentos, coordenador do controle \n\nda qualidade, gerente do departamento pessoal, e gerente comercial. Dentre esses cinco gestores \n\nentrevistados, o coordenador do controle da qualidade foi entrevistado duas vezes, em dois \n\nmomentos diferentes. Isso ocorreu devido \u00e0 necessidade de aprofundamento de algumas categorias, \n\ndescritas mais a frente. Juntamente com esses cinco gestores, tamb\u00e9m foi entrevistada a ex-\n\nfuncion\u00e1ria da organiza\u00e7\u00e3o, Alice Galindo, que foi estagi\u00e1ria do setor da seguran\u00e7a do trabalho na \n\nempresa. \n\n\n\n 78\n\nO n\u00famero de entrevistados foi diferente nas duas empresas devido ao fator disponibilidade. \n\nNa Codistil, al\u00e9m dos tr\u00eas participantes, um quarto gestor (o supervisor da produ\u00e7\u00e3o) foi contatado, \n\nmas, por \u201cmotivos de agenda\u201d, a entrevista n\u00e3o p\u00f4de ser efetivada. Tal fato n\u00e3o atrapalhou o \n\ndesenvolvimento da pesquisa na medida em que a forma\u00e7\u00e3o das categorias do estudo n\u00e3o foi \n\nprejudicada.  \n\n \n\n  \n\n3.4 Coleta e An\u00e1lise dos Dados \n \n\n \n\n Merriam (1998) afirma que, de maneira geral, a coleta de dados qualitativos pode ser \n\nrealizada por meio de entrevistas, observa\u00e7\u00f5es e documentos. Na vis\u00e3o de Patton (2002), os dados \n\nde pesquisas qualitativas consistem, basicamente, em cita\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es e excertos de \n\ndocumentos. Os mesmos devem ser apresentados por meio de ricas descri\u00e7\u00f5es, devendo capturar e \n\ncomunicar a experi\u00eancia de algu\u00e9m sobre o mundo (PATTON, 2002, p. 47). \n\nPara efetiva\u00e7\u00e3o desta pesquisa, foram realizadas entrevistas semi-estruturadas e an\u00e1lise \n\ndocumental. Alguns elementos da observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-participante, segundo a caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nMerriam (1998), tamb\u00e9m foram utilizados. Al\u00e9m disso, conforme proposto por Patton (2002), foi \n\nutilizado o princ\u00edpio da satura\u00e7\u00e3o em que as informa\u00e7\u00f5es foram coletadas destas fontes de maneira \n\nprofunda para assegurar o completo entendimento do caso. \n\nEstas t\u00e9cnicas de coleta de dados foram escolhidas conforme a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do \n\nproblema e do objetivo de estudo. Isto porque, no caso das entrevistas, por exemplo, as perguntas \n\ndo roteiro de entrevista foram elaboradas de acordo com as perguntas de pesquisa do estudo \n\n(MERRIAM, 1998, p. 70).  \n\nA entrevista \u00e9 provavelmente a forma mais comum de coleta de dados em estudos \n\nqualitativos (MERRIAM, 1998, p. 70). Tamb\u00e9m neste estudo a principal t\u00e9cnica utilizada foi a \n\nentrevista. Foram feitas entrevistas semi-estruturadas, que permitiram \u00e0 pesquisadora seguir uma \n\nlista espec\u00edfica de t\u00f3picos, em que o tempo alocado para cada t\u00f3pico foi gerenciado pela autora. Isto \n\npermitiu que fatos ou atitudes inesperadas fossem facilmente explorados (YIN, 2005).  \n\nO roteiro das entrevistas foi elaborado de acordo com o referencial te\u00f3rico desenvolvido no \n\ncap\u00edtulo 2 desta disserta\u00e7\u00e3o (ver ap\u00eandice A). O mesmo foi dividido em quatro partes a partir dos \n\nobjetivos espec\u00edficos do estudo. As entrevistas foram realizadas no ambiente de trabalho dos \n\ngestores \u2013 dentro das empresas \u2013 durante os meses de setembro a dezembro de 2010. No total, \n\nforam entrevistados oito gestores, tr\u00eas na Codistil e cinco na MCM, e duas ex-funcion\u00e1rias (uma em \n\n\n\n 79\n\ncada empresa). As entrevistas foram aplicadas com representantes das empresas escolhidas \u2013 \n\namostra em segundo n\u00edvel \u2013 cujos crit\u00e9rios de escolha j\u00e1 foram demonstrados na se\u00e7\u00e3o acima. Em \n\nm\u00e9dia, as entrevistas tiveram dura\u00e7\u00e3o de uma hora e meia. \n\nApesar das entrevistas serem uma fonte importante de coleta de dados, elas falham um \n\npouco em capturar algumas particularidades da intera\u00e7\u00e3o organizacional (JOHNSON et al., 2007), o \n\nque mostra a necessidade do uso de outras ferramentas para obten\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nDesta forma, tamb\u00e9m foi utilizada a an\u00e1lise documental. No dizer de Merriam (1998, p. 70), \n\ndocumentos s\u00e3o materiais impressos e outros materiais relevantes para o estudo, como grava\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, documentos pessoais e artefatos f\u00edsicos. A an\u00e1lise documental nesta pesquisa abrangeu os \n\nwebsites de ambas as empresas, materiais escritos e em formato digital doados pelos entrevistados, \n\ne fontes externas \u00e0s empresas com not\u00edcias relevantes sobre o setor.  \n\nAl\u00e9m de entrevistas e an\u00e1lise documental, Merriam (1998) cita a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nparticipante como outra maneira de coleta de dados. De acordo com Merriam (1998, p. 97), os seis \n\nelementos a serem examinados quando da observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-participante s\u00e3o: (1) o local a ser \n\nobservado; (2) os participantes, ou seja, as pessoas que est\u00e3o no local observado; (3) as atividades e \n\nas intera\u00e7\u00f5es; (4) o conte\u00fado e a din\u00e2mica das conversa\u00e7\u00f5es; (5) fatores discretos como atividades \n\ninformais e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal; e (6) o comportamento do pr\u00f3prio pesquisador.  \n\nAssim, embora esta pesquisa n\u00e3o tenha utilizado totalmente a observa\u00e7\u00e3o como forma de \n\ncoleta de dados, alguns dos elementos citados acima foram bastante \u00fateis para se entender o \n\nfen\u00f4meno em an\u00e1lise, como: a observa\u00e7\u00e3o do local, ou seja, do espa\u00e7o f\u00edsico das empresas onde os \n\ngestores trabalham; e a observa\u00e7\u00e3o de algumas atividades e intera\u00e7\u00f5es, visto que durante as \n\nentrevistas alguns gestores foram interrompidos por colegas de trabalho e/ou por telefonemas. \n\nDurante todo o processo, os dados coletados foram analisados a fim de se obter uma \n\nperspectiva ampla sobre os fen\u00f4menos analisados e as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es entre eles. A etapa de \n\nan\u00e1lise dos dados ocorreu simultaneamente \u00e0 etapa de coleta de dados, j\u00e1 que a separa\u00e7\u00e3o dessas \n\nduas etapas seria um equ\u00edvoco (MERRIAM, 1998, p. 155). \n\nPara possibilitar a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados e informa\u00e7\u00f5es coletadas em etapa subseq\u00fcente, \n\nforam realizadas anota\u00e7\u00f5es no momento da coleta dos mesmos, assim como tamb\u00e9m foi utilizado \n\nregistro por meio de gravador. Al\u00e9m disso, objetivando uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados da \n\npesquisa, foram elaborados quadros compostos pelos dados coletados isolados, agrupados e \n\ncruzados, de forma a facilitar o entendimento do leitor. \n\n A base te\u00f3rica da pesquisa contribuiu constantemente com a an\u00e1lise dos dados emp\u00edricos j\u00e1 \n\nque esta an\u00e1lise contou com cont\u00ednua revis\u00e3o te\u00f3rica e confronto conceitual. De acordo com \n\nEisenhardt (1995), a repeti\u00e7\u00e3o entre teoria e dados deve ocorrer at\u00e9 se alcan\u00e7ar a satura\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\n\n\n 80\n\npara, finalmente, prover novos insights al\u00e9m de replicar pesquisas j\u00e1 realizadas ou testar teorias \n\nexistentes.  \n\nO m\u00e9todo da compara\u00e7\u00e3o constante entre os casos tamb\u00e9m foi utilizado, de forma a permitir \n\no reconhecimento de padr\u00f5es comuns e/ou achados contrastantes (PATTON, 2002). Segundo \n\nMerriam (1998) este m\u00e9todo consiste em comparar continuamente os achados das entrevistas, notas \n\nde campo e/ou documentos, comparando-o com outros achados no mesmo conjunto de dados \n\n(MERRIAM, 1998, p. 159). \n\n Esta compara\u00e7\u00e3o entre os achados permitiu desenvolver as categorias, que s\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com os objetivos espec\u00edficos e est\u00e3o explicitadas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo de resultados. \n\nSegundo alguns autores (PATTON, 2002; MERRIAM, 1998; BOGDAN; BIKLEN, 1994), a an\u00e1lise \n\ndos dados envolve n\u00e3o s\u00f3 a descri\u00e7\u00e3o dos achados, mas tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de categorias. Estas \n\ncategorias ou temas s\u00e3o os conceitos indicados a partir dos dados, por isso n\u00e3o s\u00e3o os dados em si \n\n(MERRIAM, 1998, p. 179). \n\n Assim, as categorias nesta pesquisa foram constru\u00eddas pelo m\u00e9todo da compara\u00e7\u00e3o \n\nconstante, ou seja, unidades de dados e informa\u00e7\u00f5es foram comparadas e, caso possu\u00edssem \n\ncaracter\u00edsticas comuns, foram agrupadas em subgrupos conforme as semelhan\u00e7as observadas. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de an\u00e1lise cruzada de casos tamb\u00e9m foi utilizado nesta pesquisa. \n\nPrimeiro foram analisadas as caracter\u00edsticas de cada caso em espec\u00edfico e depois os dois casos \n\nforam comparados, apresentando-se as similaridades e as diferen\u00e7as entre os mesmos (MERRIAM, \n\n1998; PATTON, 2002).  \n\nPor \u00faltimo, vale ressaltar que a t\u00e9cnica de coleta de dados utilizada mais intensamente foi a \n\nentrevista. No caso dos documentos, os mesmos foram mais utilizados na caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\norganiza\u00e7\u00f5es estudadas abrangendo aspectos como o hist\u00f3rico e servi\u00e7os, a infra-estrutura das \n\nempresas, e a norma ISO 9001. A observa\u00e7\u00e3o, por sua vez, ajudou na avalia\u00e7\u00e3o do ambiente de \n\ntrabalho e de algumas intera\u00e7\u00f5es entre os gestores e pares, visto que \u00e9 no local de trabalho que boa \n\nparte das pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \u00e9 desenvolvida. \n\n   \n\n \n\n3.5 Validade e Confiabilidade \n \n\n \n\nEm estudos qualitativos, mais do que em estudos quantitativos, \u00e9 muito importante a \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o da validade do estudo. Isto ocorre devido \u00e0 presen\u00e7a de v\u00e1rios fatores em conjunto \n\n\n\n 81\n\ncomo o pr\u00f3prio pesquisador, a intera\u00e7\u00e3o entre pesquisador e participantes, a triangula\u00e7\u00e3o dos dados, \n\na interpreta\u00e7\u00e3o dos achados, e as percep\u00e7\u00f5es dos envolvidos (MERRIAM, 1998). \n\nNeste sentido, de forma a ratificar a validade deste estudo, algumas estrat\u00e9gias foram \n\ntra\u00e7adas: (a) utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fontes de dados com coleta de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios; (b) \n\navalia\u00e7\u00e3o de pares realizada em encontros com o orientador desta investiga\u00e7\u00e3o, com outros \n\nmembros do grupo de pesquisa da mestranda, assim como com outros mestres ou doutores que \n\npuderam ajudar na composi\u00e7\u00e3o deste estudo; (c) cuidado em preservar as evid\u00eancias; (d) cria\u00e7\u00e3o de \n\num banco de dados, em formato de planilha word, de maneira a organizar os dados encontrados; e \n\n(e) esclarecimento dos vieses da pesquisadora, o que \u00e9 explicado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o (MERRIAM, \n\n1998; YIN, 2005). \n\n \n\n \n\n3.6 Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n  \n\n \n\nPor fim, toda pesquisa tem suas limita\u00e7\u00f5es, sejam elas te\u00f3ricas, metodol\u00f3gicas ou referentes \n\n\u00e0 pesquisa emp\u00edrica. Apesar dos cuidados adotados quando do desenvolvimento do estudo, algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es inevitavelmente se fizeram presentes.  \n\nPrimeiramente, a tem\u00e1tica escolhida (de cunho mais subjetivista) por si s\u00f3 d\u00e1 margem a uma \n\ns\u00e9rie de interpreta\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f4meno estudado. Some-se a isso o fato de que a pesquisadora foi \n\no principal meio de coleta e an\u00e1lise de dados, sendo, portanto, necess\u00e1ria aten\u00e7\u00e3o aos poss\u00edveis \n\nvieses que puderam vir a ocorrer.   \n\nEm segundo lugar, o n\u00famero de entrevistados na empresa Codistil ficou abaixo do \n\ninicialmente desejado pela pesquisa. Como justificado anteriormente, isto ocorreu devido \u00e0 falta de \n\ndisponibilidade dos gestores da empresa. Acredita-se aqui, contudo, que tal fato n\u00e3o prejudicou a \n\nobten\u00e7\u00e3o de bons resultados e que o estudo conseguiu atingir os objetivos propostos.  \n\n Em terceiro lugar, a aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia, tema foco desta pesquisa, e mais \n\nespecificamente o tema da estrat\u00e9gia organizacional, \u00e9 um t\u00f3pico por defini\u00e7\u00e3o sens\u00edvel e \n\nconfidencial (JOHNSON et al., 2007). Isto se constitui como outro limite, por si s\u00f3, para o estudo. \n\nO tempo e o acesso \u00e0s empresas tamb\u00e9m se constitu\u00edram como limita\u00e7\u00f5es. Esta disserta\u00e7\u00e3o \n\nfaz parte de um programa formal de mestrado e como tal precisou seguir prazos e cronogramas pr\u00e9-\n\nestabelecidos o que limitou o tempo para o aprofundamento de algumas quest\u00f5es. Ademais, o \n\nacesso \u00e0s empresas s\u00f3 foi iniciado no m\u00eas de setembro de 2010, visto que este foi o per\u00edodo que a \n\npesquisadora finalmente conseguiu agendar as entrevistas nas organiza\u00e7\u00f5es. Tais fatos, contudo, \n\n\n\n 82\n\nn\u00e3o trouxeram preju\u00edzos para a pesquisa visto que as categorias do estudo foram desenvolvidas at\u00e9 a \n\nsua satura\u00e7\u00e3o. \n\nApresentados os procedimentos metodol\u00f3gicos norteadores do estudo, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\npassa a analisar os resultados da pesquisa. Esta an\u00e1lise \u00e9 feita, primeiro, com cada caso em separado \n\ne, segundo, por meio do cruzamento dos casos, apresentando os pontos similares e divergentes entre \n\nas duas organiza\u00e7\u00f5es pesquisadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 83\n\n4 Resultados \n \n\n \n\nO objetivo principal que norteou esta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado foi entender como gestores da \n\ncadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. As perguntas de pesquisa que conduziram a investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o: (a) \n\nquais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade? \n\n(b) como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, \n\nem seu contexto pr\u00e1tico-social? (c) como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias? e (d) quais adapta\u00e7\u00f5es foram \n\nrealizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade? \n\nA partir destas perguntas, os dados obtidos foram analisados e interpretados, e est\u00e3o \n\ndescritos neste cap\u00edtulo de resultados. Este cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em duas partes: na primeira parte \u00e9 \n\nfeita a an\u00e1lise de cada caso em separado \u2013 Codistil e MCM, respectivamente \u2013 e na segunda parte \u00e9 \n\nfeita a an\u00e1lise cruzada dos casos com as similaridades e diferen\u00e7as encontradas entre os mesmos. \n\nEm cada caso s\u00e3o apresentados uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da empresa com o contexto de \n\natua\u00e7\u00e3o dos gestores na organiza\u00e7\u00e3o e o perfil dos gestores participantes. T\u00eam-se quais s\u00e3o as pr\u00e1xis \n\natuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores no que se refere \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, como os \n\ngestores entrevistados aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia no contexto pr\u00e1tico-social e a \n\npartir de suas experi\u00eancias, e quais adapta\u00e7\u00f5es foram feitas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. \n\n \n\n \n\n4.1 Codistil do Nordeste LTDA \n \n\n \n\nA Codistil do Nordeste foi fundada em 1978 e \u00e9 uma empresa pertencente ao Grupo Dedini \n\nInd\u00fastrias de Base cuja sede est\u00e1 situada em Piracicaba, S\u00e3o Paulo. O grupo Dedini est\u00e1 h\u00e1 mais de \n\n87 anos no mercado, sendo um dos maiores fabricantes de bens de capital do Brasil. O parque fabril \n\ndo grupo compreende (1) uma ind\u00fastria de base, uma mec\u00e2nica (Mec\u00e2nica Dedini) e uma fundi\u00e7\u00e3o \n\n(Fundi\u00e7\u00e3o Dedini) em Piracicaba \u2013 S\u00e3o Paulo, (2) a Dedini Sert\u00e3ozinho tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo, (3) \n\na Dedini Recife (Codistil) e (4) a Dedini Macei\u00f3. \n\nA Codistil conta com um parque industrial de 31.000m\u00b2. Presta servi\u00e7os e oferece \n\nequipamentos para todas as \u00e1reas que empreguem produtos de mec\u00e2nica e caldeiraria, incluindo \n\n\n\n 84\n\nequipamentos para a ind\u00fastria qu\u00edmica e petroqu\u00edmica. A empresa projeta e fabrica equipamentos \n\npara produ\u00e7\u00e3o e processamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s e aplica\u00e7\u00f5es petroqu\u00edmicas em geral.  \n\nLocalizada em Jaboat\u00e3o dos Guararapes, Pernambuco, a Codistil comercializa plantas \n\nindustriais completas, equipamentos como chapas, tubos, vasos de press\u00e3o, torres, trocadores de \n\ncalor, tanques etc, e outras tecnologias diversas. Em adi\u00e7\u00e3o, projetos de engenharia, supervis\u00e3o de \n\nmontagens, e instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias fazem parte do escopo de trabalho da filial. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o possui a certifica\u00e7\u00e3o ISO 9001, referente ao sistema de gest\u00e3o da qualidade \n\nde seus processos industriais, o que a qualifica como uma fornecedora apta a atuar na cadeia do \n\nPetr\u00f3leo e G\u00e1s local. Um exemplo desta atua\u00e7\u00e3o foi a produ\u00e7\u00e3o de equipamentos para a f\u00e1brica de \n\nPET da M&amp;G Pol\u00edmeros Brasil S/A que j\u00e1 est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o no Complexo Industrial e Portu\u00e1rio de \n\nSuape. Outro exemplo desta atua\u00e7\u00e3o \u00e9 o atual fornecimento da parte de tanques para a Refinaria \n\nAbreu e Lima. \n\nConforme informado na se\u00e7\u00e3o de metodologia, foram realizadas tr\u00eas visitas \u00e0 empresa \n\nCodistil para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. Antes destas visitas, alguns contatos telef\u00f4nicos foram \n\nfeitos com os gestores entrevistados para o agendamento das entrevistas e para uma inicial \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre o intuito da pesquisa. Quando dessas visitas \u00e0 empresa, alguns fatores que \n\ncontribuem para caracterizar o contexto de atua\u00e7\u00e3o dos gestores na organiza\u00e7\u00e3o foram identificados. \n\n\u00c9 importante que a caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto seja feita visto que este estudo busca \n\njustamente entender como ocorre a aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia de gestores tamb\u00e9m em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente de trabalho destes gestores. Desta forma, como a delimita\u00e7\u00e3o dos casos foi feita \n\npelas organiza\u00e7\u00f5es, ou seja, como cada organiza\u00e7\u00e3o se constitui em um caso, faz-se necess\u00e1rio \n\ndescrever o contexto de atua\u00e7\u00e3o dos gestores nas empresas escolhidas, visto que \u00e9 principalmente \n\nneste contexto que os gestores realizam as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. \n\nO ambiente f\u00edsico da Codistil \u00e9 composto por um bloco administrativo e um bloco de \n\nprodu\u00e7\u00e3o (a \u00e1rea industrial). As entrevistas foram realizadas nas depend\u00eancias da empresa \u2013 no \n\nbloco administrativo \u2013 nas salas de reuni\u00f5es. Apesar de as entrevistas terem sido realizadas em sala \n\nfechada e com certa privacidade, algumas interrup\u00e7\u00f5es aconteceram dentro destas salas, como \n\nrecebimento de telefonemas e interrup\u00e7\u00e3o feita por parte de outros funcion\u00e1rios da empresa. Isto se \n\nconstituiu como fato bastante interessante na medida em que possibilitou um pouco \u00e0 pesquisadora \n\npresenciar o dia-a-dia de trabalho dos participantes.  \n\nA entrevista realizada com um dos gestores (o Coordenador Administrativo), por exemplo, \n\ncome\u00e7ou na sala de reuni\u00e3o da empresa e depois foi parcialmente realizada na sala de recep\u00e7\u00e3o do \n\nbloco administrativo. A mudan\u00e7a de sala ocorreu porque, no meio da coleta dos dados, a entrevista \n\nprecisou ser interrompida para a realiza\u00e7\u00e3o de uma reuni\u00e3o na sala onde a coleta estava sendo \n\n\n\n 85\n\nrealizada. Outro exemplo de interrup\u00e7\u00e3o quando da coleta de dados, foi a entrevista feita com o \n\nSupervisor da Engenharia Industrial e da Qualidade, a qual foi interrompida diversas vezes por \n\ntelefonemas, mudan\u00e7a de sala e interfer\u00eancia de outros funcion\u00e1rios.  \n\nAs interrup\u00e7\u00f5es das entrevistas, ao inv\u00e9s de provocarem desconforto, geraram uma situa\u00e7\u00e3o \n\nrelevante para o estudo. Isto porque foi poss\u00edvel observar um pouco do dia-a-dia de trabalho dos \n\ngestores na empresa, marcado por constante intera\u00e7\u00e3o entre pares. \n\nFoi verificado que os gestores da Codistil possuem uma rede de relacionamentos dentro e \n\nfora da organiza\u00e7\u00e3o. A maneira como o bloco administrativo est\u00e1 estruturado (os gestores n\u00e3o \n\npossuem salas individuais, em que as mesas s\u00e3o separadas por pequenos boxes) facilita esta rede de \n\nrelacionamentos interna. O Analista do Sistema de Gest\u00e3o da Qualidade entrevistado, por exemplo, \n\ninformou que interage constantemente com v\u00e1rios funcion\u00e1rios, em diversos setores, dentro da \n\nempresa, assim como tamb\u00e9m com o setor local da \u00e1rea da qualidade. O Supervisor da Engenharia \n\nIndustrial e da Qualidade indicou o mesmo. \n\nDe maneira geral, essas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o fruto da pr\u00f3pria rotina de trabalho da empresa que \u00e9 \n\ndin\u00e2mica. Os entrevistados citaram que suas rotinas de trabalho s\u00e3o geralmente marcadas pelo \n\ndinamismo. Al\u00e9m disso, os gestores informaram que participam com freq\u00fc\u00eancia de encontros de \n\nneg\u00f3cios fora da empresa, o que promove a intera\u00e7\u00e3o extra-organizacional dos mesmos. \n\nTal fato refor\u00e7a o que \u00e9 apontado na teoria da aprendizagem situada sobre a import\u00e2ncia das \n\nintera\u00e7\u00f5es para a aprendizagem. A no\u00e7\u00e3o crucial na teoria \u00e9 que a aprendizagem ocorre, e de que o \n\nconhecimento \u00e9 criado, atrav\u00e9s de conversas e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas, o que acontece na empresa \n\nanalisada. \n\n\u00c9 importante notar que como a Codistil \u00e9 uma filial de um grupo paulista, o processo \n\ndecis\u00f3rio est\u00e1, em sua maioria, concentrado na matriz em S\u00e3o Paulo, o que dificulta a\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas inovadoras por parte dos gestores entrevistados na filial. H\u00e1, de certa forma, uma \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00e3o estrat\u00e9gica. Este fato, inclusive, foi citado por todos os \n\nentrevistados como uma barreira \u00e0 inova\u00e7\u00e3o na empresa, visto que boa parte das a\u00e7\u00f5es de cunho \n\nestrat\u00e9gico vem da filial em S\u00e3o Paulo e \u00e9 diretamente incorporada \u00e0 rotina de trabalho na Codistil. \n\nSegundo o Coordenador Administrativo, tal fato atrapalha um pouco o processo de inova\u00e7\u00e3o da \n\nempresa no sentido de propor novas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas mais voltadas para a realidade da Codistil \n\nem si.  \n\nAssim, verifica-se que o processo decis\u00f3rio e as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia da empresa, na figura \n\ndos gestores, est\u00e3o substancialmente ligados \u00e0 matriz, o que pode frear o est\u00edmulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\ncriatividade na organiza\u00e7\u00e3o. Apesar de os gestores terem constante contato com o ambiente externo, \n\n\n\n 86\n\nadquirindo novos conhecimentos e novas formas de se trabalhar, isto ainda esbarra na falta de \n\nautonomia da filial para com sua matriz.   \n\nDepois desta breve explana\u00e7\u00e3o sobre a empresa e o contexto de atua\u00e7\u00e3o dos gestores na \n\norganiza\u00e7\u00e3o, o perfil dos entrevistados \u00e9 descrito a seguir. \n\n \n\n \n\n4.1.1 Perfil dos gestores participantes  \n\n \n\n \n\n Esta subse\u00e7\u00e3o de perfil dos participantes visa apresentar ao leitor um perfil dos gestores \n\nentrevistados. O detalhamento deste perfil inclui: nome do gestor, cargo que o gestor ocupa na \n\nempresa, idade, forma\u00e7\u00e3o e tempo de atua\u00e7\u00e3o do gestor na organiza\u00e7\u00e3o estudada.  \n\nA obten\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es ocorreu ap\u00f3s a entrega aos gestores do formul\u00e1rio com perfil \n\ndos entrevistados (Ap\u00eandice B). Antes do in\u00edcio das entrevistas, foi solicitado aos entrevistados que \n\npreenchessem esse formul\u00e1rio. Assim, os dados demonstrados aqui foram obtidos a partir das \n\ninforma\u00e7\u00f5es expostas no formul\u00e1rio entregue aos gestores. Estes dados s\u00e3o ilustrados no quadro 1 \n\nabaixo: \n\n \n\n \n\nNome do gestor \n\nentrevistado \n\nCargo ocupado na empresa Idade Forma\u00e7\u00e3o Tempo de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo gestor na \n\nempresa \n\nRaimundo N. \n\nLiberal F. da Silva \n\nSupervisor da Engenharia \n\nIndustrial e da Qualidade \n\n--- Superior Completo  5 anos \n\nAdilson Ribeiro da \n\nSilva \n\nAnalista do Sistema de Gest\u00e3o \n\nda Qualidade \n\n34 anos Superior Completo 3 anos \n\nMarcelo Torres \n\nFerreira \n\nCoordenador Administrativo 42 anos Superior Completo 16 anos \n\nQuadro 1: Perfil dos gestores entrevistados na Codistil \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\nComo demonstrado acima, foram entrevistados tr\u00eas gestores na empresa Codistil: Raimundo \n\nLiberal, Adilson Ribeiro e Marcelo Ferreira. \n\nRaimundo Liberal \u00e9 Supervisor da Engenharia Industrial e da Qualidade e trabalha na \n\nCodistil h\u00e1 cinco anos. O mesmo possui gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica e especializa\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n 87\n\nEngenharia da Produ\u00e7\u00e3o. Come\u00e7ou na empresa como engenheiro da engenharia industrial e depois \n\nabsorveu o setor da qualidade, ficando respons\u00e1vel pela certifica\u00e7\u00e3o da empresa, a ISO 9001. Antes, \n\npor\u00e9m, trabalhou sete anos em uma ind\u00fastria sider\u00fargica que, devido principalmente ao fracasso \u00e0 \n\n\u00e9poca do Pr\u00f3-\u00e1lcool, veio a fechar. Depois foi trabalhar na M\u00e1quinas Piratininga, empresa \n\nmetal\u00fargica, onde ficou por treze anos. Posteriormente, trabalhou seis anos na Alcoa e logo ap\u00f3s se \n\nligou \u00e0 Codistil. \n\nAdilson Ribeiro \u00e9 Analista do Sistema de Gest\u00e3o da Qualidade e trabalha na empresa h\u00e1 tr\u00eas \n\nanos. \u00c9 graduado em Administra\u00e7\u00e3o e encontra-se na fase final de sua P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o \n\nAmbiental. Tem como atribui\u00e7\u00e3o principal cuidar do sistema de gest\u00e3o da qualidade dentro da \n\nempresa. Trabalhou em outras metal\u00fargicas anteriormente e possui quase dez anos de trajet\u00f3ria \n\nprofissional na \u00e1rea de gest\u00e3o da qualidade. \n\nMarcelo Ferreira \u00e9 Coordenador Administrativo, trabalha na Codistil h\u00e1 16 anos e possui \n\ngradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o. Atua nas \u00e1reas de recursos humanos, ambulat\u00f3rio, seguran\u00e7a do \n\ntrabalho, seguran\u00e7a patrimonial, recebimento \u2013 mais precisamente faturamento, e na \u00e1rea \n\nadministrativa de suporte \u00e0s outras \u00e1reas. Foi banc\u00e1rio e tamb\u00e9m atuou no setor de com\u00e9rcio e de \n\nhotelaria. \n\n\u00c9 interessante notar que foi observado durante as entrevistas que alguns entrevistados \n\nassociam \u00e0 sua aprendizagem muito mais ao aspecto formal do aprender, no entendimento de que \n\ncursos e treinamentos s\u00e3o as fontes principais de aprendizado, do que ao aspecto de intera\u00e7\u00e3o e \n\nexperi\u00eancia no contexto social. Esta limita\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o prejudicou a coleta dos dados na medida \n\nem que se p\u00f4de extrair dos respondentes informa\u00e7\u00f5es importantes para a pesquisa.  \n\nNas pr\u00f3ximas subse\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o apresentados os resultados desta pesquisa em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprimeiro caso \u2013 a empresa Codistil. Cada subse\u00e7\u00e3o \u00e9 intitulada conforme os objetivos espec\u00edficos do \n\nestudo, em que as categorias formadas pela investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas e detalhadas. \n\n \n\n \n\n4.1.2 Pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade \n\n \n\n \n\nDepois de expostos o contexto de atua\u00e7\u00e3o e o perfil dos gestores entrevistados do primeiro \n\ncaso, s\u00e3o apresentados a partir desta subse\u00e7\u00e3o os resultados da pesquisa no que tange ao primeiro \n\ncaso analisado, a empresa Codistil. \n\n\n\n 88\n\nConforme explanado anteriormente, o primeiro objetivo espec\u00edfico deste trabalho foi \n\nentender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia dos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\nBuscou-se identificar as pr\u00e1xis relacionadas com a gest\u00e3o da qualidade na empresa, no que se refere \n\nprincipalmente \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da norma ISO 9001. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia dos gestores entrevistados na Codistil s\u00e3o: \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias, elabora\u00e7\u00e3o de documentos, e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. Estas pr\u00e1xis est\u00e3o \n\ndescritas a seguir.  \n\n \n\n \n\n4.1.2.1 Realiza\u00e7\u00e3o de auditorias \n\n \n\n \n\n A primeira categoria identificada e analisada \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias. Foi identificado na \n\nCodistil que os gestores entrevistados realizam auditorias internas e com fornecedores, o que est\u00e1 \n\ndiretamente ligado ao item 8 da norma ISO 9001 \u2013 Medi\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise e Melhoria.  \n\nEste item 8 da norma diz respeito aos seguintes fatores: medi\u00e7\u00e3o e monitoramento da \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o dos clientes, auditorias internas, medi\u00e7\u00e3o e monitoramento de processos, medi\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento de produto, controle de produto ou a\u00e7\u00f5es n\u00e3o-conforme, an\u00e1lise de dados, a\u00e7\u00f5es \n\ncorretivas, e a\u00e7\u00f5es preventivas. Assim, a primeira categoria desenvolvida neste estudo est\u00e1 de \n\nacordo com as orienta\u00e7\u00f5es dispostas na norma em an\u00e1lise. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de auditorias \n\ninternas, o item 8 da norma ISO 9001 indica a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de auditorias nas empresas \n\ncertificadas de forma a medir e analisar a melhoria dos processos internos da organiza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de auditorias com fornecedores, o mesmo segue as orienta\u00e7\u00f5es da norma em \n\nmedir e monitorar todo e qualquer tipo de fornecimento da empresa certificada. \n\nEntretanto, antes de explicar esta categoria, \u00e9 necess\u00e1rio que se esclare\u00e7a o que significa \n\nauditoria. Segundo Paula (2000), a auditoria \u00e9 uma an\u00e1lise cuidadosa e sistem\u00e1tica das atividades \n\ndesenvolvidas em uma dada empresa ou setor. O objetivo da auditoria \u00e9 justamente coordenar e \n\nverificar se as atividades est\u00e3o em conformidade com as a\u00e7\u00f5es planejadas e/ou estabelecidas \n\npreviamente. O trabalho de auditoria compreende: avalia\u00e7\u00e3o de procedimentos e m\u00e9todos, an\u00e1lise \n\nda efic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, an\u00e1lise da compatibilidade das opera\u00e7\u00f5es e programas com os \n\nobjetivos e planos da empresa, assessoramento de todos os n\u00edveis de administra\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise de \n\ndocumentos etc (PAULA, 2000, p. 82).  \n\n De acordo com os gestores da Codistil, a cadeia do Petr\u00f3leo e G\u00e1s local tem a maior parte de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es concentradas e comandadas pela PETROBRAS, a qual exige de seus fornecedores (e dos \n\n\n\n 89\n\nfornecedores dos fornecedores) um alto grau de qualifica\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a (seguran\u00e7a financeira \u2013 \n\nporte financeiro \u2013 e seguran\u00e7a do trabalho realizado). Desta forma, as empresas deste setor precisam \n\nter uma preocupa\u00e7\u00e3o especial com seus procedimentos internos e com seus fornecedores, de \n\nmaneira \u00e0 sempre estarem aptos a fornecer para esta cadeia. \n\nNeste sentido, uma das a\u00e7\u00f5es cruciais da empresa foi, por exemplo, a obten\u00e7\u00e3o da norma \n\nISO 9001, que a qualificou como uma fornecedora apta a atuar neste setor. Todavia, mais do que \n\nobter esta e outras qualifica\u00e7\u00f5es, a organiza\u00e7\u00e3o precisa manter esses padr\u00f5es de qualidade e \n\nseguran\u00e7a ativos dentro da empresa, assim como exigir que seus fornecedores tamb\u00e9m o fa\u00e7am. E \u00e9 \n\njustamente a\u00ed que a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias se constitui como atividade crucial.  \n\n O trabalho de auditoria segue esta linha de a\u00e7\u00e3o e todos os gestores entrevistados executam \n\nconstantemente atividades voltadas para a auditoria interna e de seus fornecedores, em seus \n\nrespectivos setores. Eles coordenam e supervisionam as mais diversas atividades atribu\u00eddas a seu \n\nsetor, de maneira a verificar o bom andamento dos diferentes processos. Isto pode ser verificado na \n\nfala de Adilson: \u201ca minha atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 manter esse sistema [da qualidade] vivo. De que forma? \n\nRealizando auditorias internas pra saber a adequa\u00e7\u00e3o do sistema \u00e0 pr\u00e1tica da empresa\u201d. \n\n No dizer de Adilson, a auditoria interna \u00e9 uma das atividades chave desenvolvidas pelos \n\ngestores dentro da empresa. O entrevistado frisa que por meio da realiza\u00e7\u00e3o de auditorias \u00e9 poss\u00edvel, \n\npor exemplo, identificar problemas internos e/ou a\u00e7\u00f5es que precisam ser tomadas mais rapidamente, \n\no que na norma \u00e9 identificado como an\u00e1lise interna, a\u00e7\u00f5es corretivas e a\u00e7\u00f5es preventivas da \n\nauditoria. Segundo ele, \u201co foco nosso \u00e9 auditoria interna. Se a auditoria \u00e9 bem feita, ela consegue \n\nmostrar uma situa\u00e7\u00e3o que talvez o gestor geral da empresa n\u00e3o esteja visualizando, ent\u00e3o minha \n\ngrande estrat\u00e9gia \u00e9 trabalhar na auditoria\u201d (ADILSON). O respondente acrescenta na passagem \n\nseguinte: \n\n \n\nPor exemplo, mensalmente a gente acompanha tamb\u00e9m o custo da n\u00e3o qualidade. \nO que \u00e9 que \u00e9 isso? N\u00f3s acompanhamos quantos retrabalhos est\u00e3o acontecendo na \nf\u00e1brica. Retrabalho quer dizer o qu\u00ea? Voc\u00ea fez uma vez e teve que refazer \nnovamente (ADILSON). \n\n \n\nEste acompanhamento mensal do custo da n\u00e3o qualidade \u00e9 um exemplo da auditoria interna \n\nrealizada na Codistil pelos gestores. O acompanhamento permite aos gestores saber quantos \n\nretrabalhos ocorrem na empresa (an\u00e1lise interna), identificando problemas a serem resolvidos. A \n\npartir desta an\u00e1lise, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer as a\u00e7\u00f5es corretivas, conforme proposto na norma, mais \n\nespecificamente no item de auditorias internas.  \n\nUma das ferramentas internas de auditoria que a Codistil utiliza para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade e seguran\u00e7a na empresa \u00e9 o programa Empresa Limpa, Organizada e Segura (ELOS). \n\n\n\n 90\n\nEste programa foi trazido da matriz do grupo Dedini, em S\u00e3o Paulo, e incorporado \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas da Codistil. Apesar de ser um programa fixo e interno da empresa, o que o classifica \n\npor si s\u00f3 como uma pr\u00e1tica de estrat\u00e9gia organizacional segundo a literatura em estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica, pode-se considerar que o programa ELOS est\u00e1 dentro do escopo da gest\u00e3o da qualidade, \n\nvisto que os itens limpeza, organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a (Empresa Limpa Organizada e Segura) fazem \n\nparte das a\u00e7\u00f5es propostas pela norma ISO 9001. Assim, no programa ELOS existe uma s\u00e9rie de \n\na\u00e7\u00f5es que precisam ser desenvolvidas pelos gestores da empresa de forma a contribuir para a gest\u00e3o \n\nda qualidade como um todo. Estas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas com a manuten\u00e7\u00e3o da limpeza, \n\norganiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a da firma, em seus diversos departamentos.  \n\n No entendimento do Coordenador Administrativo, Marcelo, algumas das atividades \n\nestabelecidas pelo programa ELOS j\u00e1 eram realizadas na empresa antes da formaliza\u00e7\u00e3o do \n\nprograma, mas de maneira menos sistematizada. O entrevistado cita como exemplo que sua fun\u00e7\u00e3o \n\nantes da exist\u00eancia do programa ELOS j\u00e1 era relacionada com quest\u00f5es de limpeza e de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dentro da empresa. O gestor relata que \u201co programa ELOS \u00e9 uma ferramenta para dar \n\num formato e para contribuir na quest\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o. Mas as minhas habilidades em si j\u00e1 eram \n\nvoltadas para isso, para limpeza, para a valoriza\u00e7\u00e3o, para a conserva\u00e7\u00e3o\u201d (MARCELO). \n\n Para ele, a grande diferen\u00e7a que ocorreu foi justamente a incorpora\u00e7\u00e3o de auditorias \n\nperi\u00f3dicas dentro da empresa de maneira a manter o programa ativo. Marcelo tamb\u00e9m concorda \n\ncom Adilson em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vantagem de se realizar auditorias internas para ajudar na identifica\u00e7\u00e3o \n\nde pontos cruciais a serem trabalhados dentro da empresa. Nas palavras dele, \u201cantigamente isto \n\n[ELOS] era uma tarefa exclusivamente minha; ent\u00e3o eu que via tudo. Hoje n\u00e3o, hoje tem auditorias \n\nperi\u00f3dicas e nessas auditorias a gente [gestores] identifica o que precisa ser trocado, melhorado, \n\nacertado [em cada departamento]\u201d (MARCELO). \n\n  A partir das respostas dos entrevistados, se identifica que a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias \u00e9 uma \n\na\u00e7\u00e3o importante dentro da empresa, que ajuda na identifica\u00e7\u00e3o de pontos a serem mais explorados \n\npela organiza\u00e7\u00e3o, conforme proposto na norma ISO. De acordo com a norma, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nauditorias dentro das empresas certificadas \u00e9 essencial para o estabelecimento de a\u00e7\u00f5es corretivas e \n\npreventivas dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Ou seja, as auditorias permitem a identifica\u00e7\u00e3o de alguns \n\nproblemas ou quest\u00f5es a serem trabalhadas pela firma. \n\nNo caso da empresa em an\u00e1lise, um destes problemas identificado pela auditoria dos \n\ngestores \u00e9 a falta de qualifica\u00e7\u00e3o tanto dos funcion\u00e1rios como dos fornecedores, ambos \n\nsubordinados \u00e0 empresa focal, no caso a Codistil. Segundo Adilson, a auditoria interna permite \n\nidentificar no que as pessoas, internas e externas, n\u00e3o est\u00e3o treinadas e qualificadas, servindo como \n\nguia para a qualifica\u00e7\u00e3o dos subordinados \u00e0 empresa. Al\u00e9m de identificar no que os funcion\u00e1rios de \n\n\n\n 91\n\ndiversos setores precisam ser qualificados, a auditoria tamb\u00e9m permite a Adilson identificar quais \n\noutros auditores precisam ser qualificados ou \u201creciclados\u201d. Fora isso, novos funcion\u00e1rios precisam \n\nser treinados e integrados \u00e0s pr\u00e1ticas da empresa ao entrarem na organiza\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nEu estou sempre buscando qualificar os outros auditores internos, manter esses \nauditores qualificados, treinar as pessoas no sistema de gest\u00e3o da qualidade pra \nsaber, pra fazer com que eles entendam o que \u00e9 o sistema, o que \u00e9 trabalhar com o \nsistema. Pessoas que est\u00e3o iniciando na empresa, elas passam por uma integra\u00e7\u00e3o e \na gente tem que t\u00e1 preparando esse pessoal tamb\u00e9m, pra que ele n\u00e3o chegue voando \n(ADILSON). \n\n \n\nCom sua fala, o gestor demonstra que est\u00e1 desenvolvendo uma a\u00e7\u00e3o corretiva dentro da \n\nempresa. A\u00e7\u00f5es corretivas s\u00e3o identificadas como atividades importantes no item 8 da norma \n\n(medi\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e melhoria). Este aspecto da auditoria citado se constitui tamb\u00e9m como um \n\nassessoramento por parte do gestor para com outros n\u00edveis de trabalho dentro da organiza\u00e7\u00e3o, de \n\nforma a contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o da norma ISO 9001. \u00c9 importante que os diferentes cargos \n\ndentro da empresa estejam cientes de sua responsabilidade diante dos padr\u00f5es de qualidade da \n\nempresa. Toda a coordena\u00e7\u00e3o destas atividades e o assessoramento dos n\u00edveis da administra\u00e7\u00e3o \n\ndiretamente relacionados com a qualifica\u00e7\u00e3o destes subordinados est\u00e3o sendo feitos pelos gestores \n\nna organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, muitas das vezes em que os gestores realizam auditorias internas e com os \n\nfornecedores, eles precisam analisar documentos diversos (gr\u00e1ficos, relat\u00f3rios, pareceres, imagens \n\netc) e conseq\u00fcentemente verificar a conformidade das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nestes documentos. \n\nEsta an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de documentos feita pelos gestores, por si s\u00f3, se constituem como uma \n\nmaneira de auditar a empresa. \n\nA fabrica\u00e7\u00e3o de um equipamento, por exemplo, exige uma s\u00e9rie de documentos importantes \n\ncomo desenho, especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do cliente e planos de inspe\u00e7\u00e3o. Cabe ao gestor analisar e \n\nverificar toda essa documenta\u00e7\u00e3o, conforme afirma Adilson: \u201cpara que um equipamento seja \n\nfabricado s\u00e3o necess\u00e1rios alguns documentos importantes e em intervalos pr\u00e9-definidos eu preciso \n\nde uma interven\u00e7\u00e3o do controle da qualidade pra ver se t\u00e1 tudo ok\u201d (ADILSON). \n\nNo entendimento do entrevistado, a an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o desta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o \n\nimportante dentro da auditoria interna, j\u00e1 que pode evitar falhas quando da fabrica\u00e7\u00e3o do \n\nequipamento. \n\n \n\nUma de nossas fun\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m na auditoria \u00e9 verificar se essa documenta\u00e7\u00e3o [dos \nequipamentos] est\u00e1 na f\u00e1brica porque sem essa documenta\u00e7\u00e3o o risco de o produto \nsair com defeito \u00e9 muito grande. Ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter a especifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \u00e9 \nnecess\u00e1rio ter desenho, \u00e9 necess\u00e1rio ter folha de soldagem, \u00e9 necess\u00e1rio ter \n\n\n\n 92\n\nrequisi\u00e7\u00e3o, lista de materiais, \u00e9 uma s\u00e9rie de documenta\u00e7\u00e3o que tem que estar numa \npasta (ADILSON). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, Adilson cita a import\u00e2ncia de se acompanhar as n\u00e3o conformidades dentro da \n\nempresa, ou seja, as atividades que n\u00e3o est\u00e3o ocorrendo de maneira correta e satisfat\u00f3ria. Este \n\nacompanhamento \u00e9 feito pessoalmente por cada gestor em sua \u00e1rea, por meio da an\u00e1lise de uma \n\nplanilha em Excel. Apesar de j\u00e1 existir um sistema digital de gerenciamento de n\u00e3o conformidade, a \n\nCodistil ainda n\u00e3o possui essa ferramenta, acompanhando todos os dados de maneira manual.    \n\nPor sua vez, Marcelo versa sobre a an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de autenticidade que \u00e9 feita com a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o relativa aos atestados m\u00e9dicos apresentados pelos funcion\u00e1rios \u00e0 empresa. Segundo o \n\ngestor, quando os funcion\u00e1rios apresentam atestado m\u00e9dico no ambulat\u00f3rio da empresa, \u00e9 feita \n\ninicialmente uma triagem destes documentos. Essa \u00e9 uma forma, por exemplo, de checar os \u00edndices \n\nde acidentes de trabalho e de absente\u00edsmo, e o seu conseq\u00fcente impacto na produtividade da \n\nempresa. Como um dos pontos analisados nas empresas do setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 o porte \n\nfinanceiro destas organiza\u00e7\u00f5es, estas firmas precisam constantemente checar seus n\u00edveis de \n\nprodutividade e conseq\u00fcentemente de resultados, o que \u00e9 indiretamente afetado por fatores \n\nrelacionados \u00e0 seguran\u00e7a e absente\u00edsmo na empresa. \n\nOutro ponto ressaltado por Marcelo diz respeito ao programa ELOS (j\u00e1 descrito). Um dos \n\naspectos do ELOS \u00e9 a quest\u00e3o da limpeza. Assim, em uma auditoria realizada por Adilson, o \n\nmesmo fotografou algumas \u00e1reas dentro da empresa que n\u00e3o estavam de acordo com esse aspecto e \n\nposteriormente apresentou para Marcelo as falhas observadas. A partir da an\u00e1lise das imagens \n\napresentadas por Adilson, Marcelo p\u00f4de tomar as provid\u00eancias necess\u00e1rias de forma a resolver o \n\nproblema identificado:   \n\n \n\nA limpeza de f\u00e1brica \u00e9 feita por funcion\u00e1rios de f\u00e1brica... E o pessoal da equipe de \nlimpeza est\u00e1 sob a minha responsabilidade. Ent\u00e3o ele [Adilson] tirou v\u00e1rias \nimagens... Da\u00ed ele me apresentou e disse: \u201cMarcelo olha, quanta coisa aqui...\u201d. Ele \n[Adilson] tirou v\u00e1rias fotos e a\u00ed eu identifiquei naquelas imagens ali o que seria da \nminha \u00e1rea e eu j\u00e1 tomei as provid\u00eancias (MARCELO). \n\n \n\nAdilson tamb\u00e9m cita a import\u00e2ncia em se acompanhar a calibra\u00e7\u00e3o de instrumentos dentro \n\nda empresa. Para o gestor, o fato de a empresa trabalhar com diversos tipos de instrumentos e com \n\nalgumas medidas milimetricamente exigidas pelo cliente, faz com que os instrumentos da f\u00e1brica \n\nprecisem estar sempre calibrados. Essa calibra\u00e7\u00e3o precisa ser aferida constantemente e avaliada \n\nperiodicamente. A fun\u00e7\u00e3o da auditoria por parte do sistema de gest\u00e3o da qualidade \u00e9 garantir que \n\nesses instrumentos estejam dentro de sua calibra\u00e7\u00e3o. Como informou Adilson: \u201cneste momento \u00e9 \n\nvisto justamente isso, se o instrumento est\u00e1 calibrado ou n\u00e3o, quais s\u00e3o as empresas que fornecem \n\n\n\n 93\n\nesse servi\u00e7o de calibra\u00e7\u00e3o, e se elas est\u00e3o qualificadas\u201d, em que uma s\u00e9rie de documentos \u00e9 \n\nverificada.  \n\nMarcelo ainda relata que precisa analisar alguns documentos ligados, principalmente, a \n\ncustos, j\u00e1 que para o gestor a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dentro da empresa, a parte administrativa, est\u00e1 \n\ndiretamente ligada \u00e0 custos.  \n\n \n\nA \u00e1rea administrativa est\u00e1 muito ligada a custos. Ent\u00e3o a minha atua\u00e7\u00e3o \u00e9 a an\u00e1lise \ndos custos, custo de EPI, que s\u00e3o os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual. Ent\u00e3o, \nde vez em quando a gente monitora isso a\u00ed porque mensalmente \u00e9 apresentado um \nrelat\u00f3rio para algumas pessoas da empresa onde est\u00e3o anotados os custos, onde \ngastou, o que, quanto, como, entendeu? (MARCELO). \n\n \n\n A fala do gestor acima demonstra uma auditoria (por meio da an\u00e1lise de documentos) \n\nreferente ao fator seguran\u00e7a do programa ELOS, visto que o entrevistado cita a an\u00e1lise de custos \n\nrelacionados aos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual utilizados pelos oper\u00e1rios da f\u00e1brica. Na \n\nvis\u00e3o de Marcelo, o gestor precisa analisar estes documentos para que possa tamb\u00e9m controlar e \n\nguiar a subseq\u00fcente a\u00e7\u00e3o de outros gestores voltada para a redu\u00e7\u00e3o de custos na empresa:  \n\n \n\nEnt\u00e3o a gente vai dar uma analisada e se caso esse n\u00famero [custo] venha \naumentando, a gente vai e interfere de alguma maneira pra gente reduzir esse custo \ne saber o que esta acontecendo: se \u00e9 perca de equipamento, se \u00e9 o pessoal que n\u00e3o \nest\u00e1 conservando direito. \u00c9 mais tamb\u00e9m um controle de bastidores, tipo assim... \nAumentou o custo, ent\u00e3o acendeu uma alerta e a gente vai l\u00e1 e alerta o pessoal que \n\u00e9 da \u00e1rea: \u201cesse m\u00eas voc\u00ea gastou \u201cx\u201d de equipamentos, d\u00e1 uma avaliada melhor\u201d. \nEnt\u00e3o esse \u00e9 o tipo de an\u00e1lise que a gente faz. \n\n \n\nO gestor cita que por meio da an\u00e1lise dos documentos relacionados e por meio de a\u00e7\u00f5es de \n\ncontrole ele pode agir na redu\u00e7\u00e3o e/ou manuten\u00e7\u00e3o dos gastos e dos custos e na ajuda ao aumento \n\nda produtividade da empresa. Na opini\u00e3o do entrevistado, a an\u00e1lise de documentos relacionados \u00e9 \n\ncrucial neste sentido e esta an\u00e1lise deve ser feita n\u00e3o s\u00f3 por ele, mas por todos os gestores em suas \n\nrespectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o: \u201ca gente precisa estar por tr\u00e1s para avaliar isso a\u00ed. Tudo... Atestado \n\nm\u00e9dico, por exemplo, quem vai questionar \u00e9 m\u00e9dico. Equipamentos, o que deve ser utilizado ou \n\nn\u00e3o, sou eu e etc\u201d (MARCELO). \n\nSegundo Marcelo, de forma a reduzir o absente\u00edsmo na empresa (que prejudica a \n\nprodutividade da firma), a an\u00e1lise dos atestados apresentados pelos funcion\u00e1rios se constitui como \n\numa a\u00e7\u00e3o importante. Ademais, a an\u00e1lise de quais equipamentos comprar, mediante a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ncusto-benef\u00edcio do mesmo, tamb\u00e9m \u00e9 a\u00e7\u00e3o essencial. Toda esta an\u00e1lise documental, que se constitui \n\ncomo uma maneira de auditar os processos internos da empresa, contribui para o que a norma ISO \n\nno item 8 especifica como medi\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e melhoria organizacional.   \n\n\n\n 94\n\nComo se p\u00f4de observar, a an\u00e1lise e a verifica\u00e7\u00e3o de documentos, como uma atividade de \n\nauditoria, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es importantes dentro da empresa, sendo realizadas com afinco pelos gestores \n\nentrevistados.  \n\nAl\u00e9m dessas auditorias internas, os gestores realizam tamb\u00e9m auditorias junto aos seus \n\nfornecedores. As empresas que fornecem para a Codistil precisam ser certificadas e seguir uma \n\ns\u00e9rie de padr\u00f5es e requisitos m\u00ednimos exigidos pelo grupo Dedini e pela pr\u00f3pria PETROBRAS. \n\nAdilson relata que a gest\u00e3o de fornecedores precisa ser feita pela empresa e se constitui \n\ncomo uma necess\u00e1ria a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da Codistil. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 auditoria dos fornecedores o \n\nmesmo cita:   \n\n \n\nEu cuido da gest\u00e3o de fornecedores tamb\u00e9m, ou seja, um fornecedor \u2013 para ele \natender \u00e0s exig\u00eancias da ISO \u2013 tem que passar por uma qualifica\u00e7\u00e3o. N\u00f3s temos \nfornecedores que n\u00e3o est\u00e3o qualificados no sistema de gest\u00e3o, n\u00e3o tem ISO, mas de \nque forma eu vou qualificar esses fornecedores se eles n\u00e3o atendem a esse \ncertificado? Pelo menos alguns requisitos ele vai ter que atender e ent\u00e3o a gente faz \na auditoria dos fornecedores tamb\u00e9m (ADILSON). \n\n \n\nComo salientou Adilson e Raimundo, muitos dos fornecedores da empresa n\u00e3o est\u00e3o \n\nqualificados totalmente para fornecer para a Codistil, o que leva constantemente a empresa a \n\ntamb\u00e9m empregar esfor\u00e7os nesta dire\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Adilson, um dos objetivos da empresa \u00e9 fazer com que todos os requisitos da \n\nnorma ISO 9001 sejam atendidos pelas pr\u00e1ticas organizacionais: \u201cum exemplo bem claro disso \u00e9 \n\nan\u00e1lise de fornecedores. Para que um fornecedor esteja adequado ao fornecimento com a gente, na \n\nnossa linha de fornecimento, ele tem que ser qualificado. Ent\u00e3o \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 exig\u00eancia da norma \n\nque esse fornecedor seja avaliado. Ent\u00e3o qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o da qualidade? \n\nGarantir essa qualifica\u00e7\u00e3o\u201d (ADILSON). \n\nOu seja, \u00e9 necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias junto aos fornecedores para a constante \n\navalia\u00e7\u00e3o dos mesmos e para a verifica\u00e7\u00e3o da necessidade de a\u00e7\u00f5es corretivas (principalmente \n\nmediante a qualifica\u00e7\u00e3o) junto a estas empresas. \n\nPortanto, uma das pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores na Codistil \u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias. Estas auditorias s\u00e3o feitas internamente \u00e0 empresa e com os fornecedores \n\nda mesma. Ambas visam a controlar o correto andamento do trabalho interno e externo \u00e0 empresa, \n\nassim como tamb\u00e9m servem de rumo para a organiza\u00e7\u00e3o identificar pontos falhos que mere\u00e7am \n\na\u00e7\u00f5es corretivas e preventivas. Vale ressaltar que boa parte destas auditorias \u00e9 feita mediante a \n\nverifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de documentos diversos, nos departamentos dos respectivos gestores \n\nentrevistados. Em seguida, a segunda categoria, elabora\u00e7\u00e3o de documentos, \u00e9 descrita e analisada. \n\n \n\n\n\n 95\n\n4.1.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de documentos \n\n \n\n \n\nA segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores entrevistados na Codistil \u00e9 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de documentos. Foi identificado pela pesquisa que os gestores elaboram diversos \n\ndocumentos, como gr\u00e1ficos e relat\u00f3rios, em seus respectivos departamentos. Esta \u00e9, portanto, a \n\nsegunda categoria identificada em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro objetivo de pesquisa deste estudo. \n\nMais uma vez, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es da norma ISO 9001, esta categoria est\u00e1 de acordo \n\ncom os itens 4 e 5 da norma que s\u00e3o, respectivamente, requisitos de documenta\u00e7\u00e3o e \n\nresponsabilidade da dire\u00e7\u00e3o. Aqui, o foco \u00e9 o controle de documentos e registros, elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos segundo as normas de qualidade e seguran\u00e7a dos produtos e/ou servi\u00e7os, planejamento, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interna etc. \u00c9 exig\u00eancia da ISO 9001 que todas as atividades dentro das empresas \n\ncertificadas sigam instru\u00e7\u00f5es operacionais. Estas instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o geralmente elaboradas pelos \n\ndiversos gestores nas empresas. Os achados da pesquisa mostram que os gestores na Codistil \n\nelaboram documentos de acordo com os prop\u00f3sitos citados acima, como comunica\u00e7\u00e3o interna e \n\nplanejamento.  \n\nSegundo Adilson, boa parte de seu trabalho na empresa est\u00e1 relacionado com a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde documentos: \u201cmeu trabalho aqui, assim que eu cheguei... Eu montei um plano de integra\u00e7\u00e3o. \n\nEnt\u00e3o eu fiz um cronograma e sa\u00ed consultando cada setor, agendando cada hor\u00e1rio com eles, \n\nentendendo cada processo, o que s\u00e3o as pessoas, o que \u00e9 elas fazem, o que \u00e9 que \u00e9 importante\u201d.  \n\nIsto se constitui como uma a\u00e7\u00e3o de planejamento dentro da empresa visto que o documento \n\nelaborado pelo gestor, o plano de integra\u00e7\u00e3o, se prop\u00f4s a guiar as a\u00e7\u00f5es de auditoria interna a serem \n\nposteriormente realizadas por ele. Antes de auditar a empresa, o gestor citou a necessidade de \n\nconhecer a organiza\u00e7\u00e3o, seus processos internos, seus funcion\u00e1rios. Por isso, elaborou o documento \n\ncitado. Tal fato segue bem a orienta\u00e7\u00e3o do quinto item da norma (responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o) \n\nmediante a elabora\u00e7\u00e3o de documentos.  \n\nO gestor tamb\u00e9m informou que produz muitos documentos t\u00e9cnicos para a organiza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \n\nporque sua \u00e1rea, do controle da qualidade, \u00e9 caracterizada como uma \u00e1rea muito t\u00e9cnica. Os \n\ndocumentos t\u00e9cnicos elaborados pelo entrevistado abrangem, por exemplo, quest\u00f5es relacionadas \n\ncom a satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes, desenvolvimento de recursos humanos dentro e fora da empresa, \n\nchecklists para a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, e dissemina\u00e7\u00e3o interna de informa\u00e7\u00f5es. Entretanto, n\u00e3o s\u00f3 \n\na \u00e1rea da qualidade elabora documentos, como se pode examinar pela fala do entrevistado: \n\n \n\nToda atividade nossa n\u00f3s temos instru\u00e7\u00f5es operacionais. \u00c9 at\u00e9 uma exig\u00eancia da \npr\u00f3pria ISO. O cara fazer desde um servi\u00e7o de lixar... Ele vai lixar um \n\n\n\n 96\n\nequipamento, ele tem uma instru\u00e7\u00e3o espec\u00edfica pra lixar. Essas instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nelaboradas muitas delas pela engenharia. Quando \u00e9 uma instru\u00e7\u00e3o da minha \u00e1rea eu \nmesmo posso elaborar, quando \u00e9 uma instru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de compras o pr\u00f3prio setor \nde compras elabora essa instru\u00e7\u00e3o, ou seja, a gente vai colocando no papel \n(ADILSON). \n\n \n\nO analista da qualidade exp\u00f5e na passagem acima que todos os gestores da empresa \n\nelaboram documentos que est\u00e3o, direta ou indiretamente, relacionados com a gest\u00e3o da qualidade. \n\nConforme exigido pela norma ISO, todas as atividades dentro da organiza\u00e7\u00e3o precisam seguir \n\ninstru\u00e7\u00f5es operacionais, as quais s\u00e3o muitas vezes elaboradas pelos gestores em seus respectivos \n\ndepartamentos. \u00c9 o caso, por exemplo, do setor da engenharia que precisa elaborar instru\u00e7\u00f5es \n\noperacionais para a fabrica\u00e7\u00e3o e montagem de equipamentos.  \n\nNeste ponto, de elabora\u00e7\u00e3o de documentos, Marcelo discute o acompanhamento do \n\nabsente\u00edsmo dentro da empresa e como ele age para com esta quest\u00e3o. Ele informa que dentro de \n\nsua fun\u00e7\u00e3o na parte administrativa na empresa, ele precisa elaborar gr\u00e1ficos para acompanhar como \n\nanda a quest\u00e3o de faltas dentro da organiza\u00e7\u00e3o. Como verbaliza o pr\u00f3prio entrevistado, \u201co \n\nabsente\u00edsmo s\u00e3o faltas justificadas e pagas\u201d, e assim o atestado m\u00e9dico significa a aus\u00eancia do \n\nfuncion\u00e1rio. Por isso, ele precisa verificar os atestados m\u00e9dicos na empresa (ligado \u00e0 sua atividade \n\nde auditoria interna) e elaborar um gr\u00e1fico que conste todas essas faltas, de maneira a possibilitar a \n\nan\u00e1lise, dele e dos outros gestores, do n\u00edvel de absente\u00edsmo na organiza\u00e7\u00e3o. Isto porque, segundo o \n\nentrevistado, o absente\u00edsmo \u00e9 fator cr\u00edtico para a produtividade da empresa. A elabora\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e1ficos de absente\u00edsmo organizacional, portanto, segue o que se encontra estabelecido no quarto e \n\nquinto item da norma: elabora\u00e7\u00e3o de documentos para controle de registros.   \n\nAl\u00e9m disso, os tr\u00eas gestores citaram o Plano Or\u00e7ament\u00e1rio Anual (POA) como um \n\ndocumento que eles precisam elaborar anualmente. Este plano est\u00e1 ligado \u00e0s quest\u00f5es \n\nor\u00e7ament\u00e1rias, ou seja, ao or\u00e7amento de cada setor. Cada gestor elabora o documento de acordo \n\ncom sua \u00e1rea e, como informou Marcelo: \u201ceu fa\u00e7o o da \u00e1rea administrativa\u201d. O POA ajuda no \n\nplanejamento da empresa e tamb\u00e9m serve de comunica\u00e7\u00e3o interna. \n\nAinda de acordo com o Coordenador Administrativo, existe na Codistil um calend\u00e1rio de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o de feriados feito para manter a produ\u00e7\u00e3o da empresa ativa. Este documento \u00e9 \n\nelaborado pelo gestor. Neste ponto, Marcelo afirma o seguinte: \n\n \n\n\u00c0s vezes a gente tem um calend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o e quando tem um feriado, por \nexemplo, o feriado seria na segunda-feira, ent\u00e3o a gente anualmente tem um \ncalend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o. Se o feriado for na ter\u00e7a-feira, ent\u00e3o na segunda a \ngente paga alguns minutos pra gente ter isso compensado. Eu ajudo a compor o \ncalend\u00e1rio (MARCELO). \n\n \n\n\n\n 97\n\nO quarto item e o quinto item da norma versam sobre os requisitos de documenta\u00e7\u00e3o e a \n\nresponsabilidade da dire\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, a elabora\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o por parte \n\ndo Coordenador Administrativo segue as diretrizes de planejamento e controle de registros \n\nestabelecidas nos itens 4 e 5 da norma. Al\u00e9m de contribuir para comunica\u00e7\u00e3o interna da empresa.    \n\nPor fim, o supervisor da engenharia industrial e da qualidade, Raimundo, citou que entre as \n\natribui\u00e7\u00f5es de seu setor est\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de alguns documentos relacionados com a fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos. O gestor disse: \u201ca engenharia industrial define como fazer, gera todos os documentos \n\ne fornece as informa\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o\u201d (RAIMUNDO). Analisando-se esta fala \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar que esta pr\u00e1xis diz respeito n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de documentos em si, segundo as normas \n\nde qualidade e seguran\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o dos equipamentos, como tamb\u00e9m se refere \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o \n\ninterna na empresa j\u00e1 que estes documentos s\u00e3o elaborados pela engenharia e repassados para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n Assim, a segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores que foi identificada pela \n\npesquisa \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de documentos. Os gestores entrevistados elaboram diversos documentos, \n\nnas suas respectivas fun\u00e7\u00f5es, o que segue a orienta\u00e7\u00e3o dos itens 4 e 5 da norma ISO 9001, \n\nprincipalmente no que diz respeito ao controle e elabora\u00e7\u00e3o de documentos, e ao planejamento. A \n\nseguir, a terceira categoria \u00e9 exposta.   \n\n \n\n \n\n4.1.2.3 Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es \n\n \n\n \n\n A terceira pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores na Codistil \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es. Os gestores entrevistados informaram que esta \u00e9 uma das atividades mais realizadas por \n\neles, em que os mesmos obt\u00eam informa\u00e7\u00f5es preciosas necess\u00e1rias para o bom andamento do \n\ntrabalho. As reuni\u00f5es ocorrem por motivos diversos como an\u00e1lise dos resultados da produ\u00e7\u00e3o, \n\ndiscuss\u00e3o de problemas atuais, an\u00e1lise de desempenho etc. A participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es est\u00e1 \n\ncondicionada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es importantes, como dados financeiros e desempenho da \n\nfirma. \n\n Esta pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia tamb\u00e9m se relaciona com os itens 4 e 5 da norma ISO 9001 \n\n(requisitos de documenta\u00e7\u00e3o e responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o), principalmente no que diz respeito \u00e0s \n\nseguintes quest\u00f5es: controle de documentos e de registros, comprometimento da dire\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento da empresa, comunica\u00e7\u00e3o interna e an\u00e1lise cr\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es importantes \n\n\n\n 98\n\npara a empresa. Novamente, os resultados da pesquisa est\u00e3o de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es da \n\nISO 9001. \n\n Para Adilson, uma forma de manter o sistema da qualidade funcionando perfeitamente, ou \n\nseja, uma forma de controlar esse sistema \u00e9 por meio de reuni\u00f5es. Segundo o participante, os \n\ngestores da empresa se re\u00fanem mensalmente para debater sobre o sistema da qualidade na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Nesta reuni\u00e3o, todos os gestores que trabalham direta e indiretamente com a qualidade \n\ntrocam informa\u00e7\u00f5es importantes para a manuten\u00e7\u00e3o da ISO. Nestas reuni\u00f5es, s\u00e3o discutidos t\u00f3picos \n\nrelacionados com a\u00e7\u00f5es corretivas e a\u00e7\u00f5es preventivas da empresa, problemas identificados nas \n\nauditorias, quest\u00f5es relacionadas com fornecedores, an\u00e1lise de custos, dentre outros. \n\n Tamb\u00e9m mensalmente \u00e9 feita na empresa uma reuni\u00e3o para verificar quest\u00f5es relacionadas \n\nao desempenho da organiza\u00e7\u00e3o em que existe a apresenta\u00e7\u00e3o mensal do relat\u00f3rio (de desempenho e \n\nprodutividade). Segundo Marcelo, essa apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 normalmente feita pela ger\u00eancia geral da \n\nCodistil e ele, juntamente com os outros gestores principais e com alguns encarregados, sempre \n\nparticipam. \n\nEssa \u00e9 para Marcelo uma reuni\u00e3o muito importante para a empresa visto que a constante \n\nan\u00e1lise do desempenho da produ\u00e7\u00e3o da firma permite a identifica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ligadas \u00e0 \n\nimprodutividade e as conseq\u00fcentes a\u00e7\u00f5es corretivas voltadas para a melhoria cont\u00ednua da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A melhoria cont\u00ednua, por sinal, \u00e9 enfatizada pela ISO. \n\nAl\u00e9m disso, Marcelo cita que antes de cada auditoria interna da empresa s\u00e3o feitas reuni\u00f5es. \n\nEstas reuni\u00f5es que antecedem as auditorias visam \u00e0 divis\u00e3o dos auditores que v\u00e3o atuar em cada \n\n\u00e1rea e a especifica\u00e7\u00e3o do que vai ser feito, analisado e observado em cada auditoria: \u201cantes de cada \n\nauditoria s\u00e3o feitas reuni\u00f5es... para dividir quais s\u00e3o os auditores que v\u00e3o atuar em cada \u00e1rea... \n\nvamos auditar de maneira assim, maneira assada\u201d (MARCELO). Esta a\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o \n\nplanejamento e comunica\u00e7\u00e3o interna propostos pela norma. \n\nTamb\u00e9m de acordo com Raimundo, os gestores da empresa participam de reuni\u00f5es semanais \n\npara discutir e analisar quest\u00f5es diversas: \n\n \n\nSemanalmente... Reuni\u00f5es semanais de produ\u00e7\u00e3o. Um pouco por assunto. Vamos \ndizer assim, \u00e0s segundas feiras, \u00e0s vezes passa pra ter\u00e7a, \u00e9 a reuni\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o: \ncomo foi a produ\u00e7\u00e3o da semana passada e planejar a produ\u00e7\u00e3o dessa semana. Nessa \nreuni\u00e3o a gente aborda tamb\u00e9m a parte de seguran\u00e7a, a parte de qualidade, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \na produ\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o (RAIMUNDO). \n\n \n\n Al\u00e9m de participarem de reuni\u00f5es dentro da empresa, os gestores da Codistil tamb\u00e9m se \n\nre\u00fanem em grupos de trabalho fora da organiza\u00e7\u00e3o para discutir temas relacionados com o seu \n\ntrabalho. Essas reuni\u00f5es s\u00e3o geralmente realizadas por institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 cadeia como um todo. \n\n\n\n 99\n\nA freq\u00fc\u00eancia destas reuni\u00f5es \u00e9 bimestral, sempre em cidades brasileiras diferentes, em que \n\nprofissionais relacionados de diversas empresas participam: \n\n \n\nDentro da cadeia produtiva tem um grupo de trabalho chamado PROMINP. No \nPROMINP eu participo das reuni\u00f5es que s\u00e3o bimestrais. A pr\u00f3xima, do pr\u00f3ximo \nano, vai ser em Porto Alegre... A\u00ed dessa vez eu n\u00e3o vou. Ent\u00e3o eu participo do \nPROMINP e tem o do Comit\u00ea T\u00e9cnico de Normas (COMTEPE) que est\u00e1 sendo... \nSe instalando aqui (RAIMUNDO). \n\n \n\nPelo exposto acima, foi verificado na fala de todos os gestores que os mesmos participam, \n\ncom freq\u00fc\u00eancia, de reuni\u00f5es. Na vis\u00e3o do gestor Raimundo, a participa\u00e7\u00e3o nestas reuni\u00f5es est\u00e1 \n\nquase sempre relacionada com a an\u00e1lise de documentos, o que o respondente avalia como uma a\u00e7\u00e3o \n\ncomum e importante quando da participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es: \n\n \n\nTemos as nossas reuni\u00f5es mensais, que a\u00ed \u00e9 a nossa reuni\u00e3o de resultado. E a\u00ed n\u00f3s \nvamos analisar todos os gr\u00e1ficos que s\u00e3o elaborados pelo planejamento da \nprodu\u00e7\u00e3o e analisar... Oh, cumprimos as horas previstas, as horas realizadas, n\u00e3o \nconformidade, custo... \u00c9 analisado tudo. Toda a empresa \u00e9 analisada e a\u00ed envolve \ntodos os gestores (RAIMUNDO). \n\n \n\n Os gestores entrevistados, ent\u00e3o, citaram que participam de diversas reuni\u00f5es para discuss\u00e3o \n\nde quest\u00f5es organizacionais, quest\u00f5es estas tamb\u00e9m relacionadas com a gest\u00e3o da qualidade. O que \n\nse relaciona principalmente com a responsabilidade e comprometimento da dire\u00e7\u00e3o, planejamento \n\nda empresa e an\u00e1lise cr\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es cr\u00edticas para a empresa \u2013 diretrizes estabelecidas \n\nna norma nos itens 4 e 5.  \n\n Depois de explana\u00e7\u00e3o sobre as atuais pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores na \n\nCodistil (realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, elabora\u00e7\u00e3o de documentos, e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es), \u00e9 feita na \n\npr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o uma an\u00e1lise sobre como os entrevistados aprendem a realizar suas atuais pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia em seu contexto pr\u00e1tico-social. \n\n \n\n \n\n4.1.3 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto \n\npr\u00e1tico-social \n\n \n\n \n\n\n\n 100\n\n Nesta subse\u00e7\u00e3o procura-se responder \u00e0 segunda pergunta desta pesquisa. Assim, s\u00e3o \n\napresentados os resultados referentes \u00e0 maneira como os gestores na Codistil aprendem a realizar \n\nsuas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social. Os \n\ngestores participantes do estudo aprendem participando de comunidades de pr\u00e1tica. Nesta \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em comunidades de pr\u00e1tica, os gestores aprendem interagindo e construindo \n\nsignificados com alguns profissionais e observando outros atores. \n\n \n\n \n\n4.1.3.1 Participando de comunidades de pr\u00e1tica  \n\n \n\n \n\n Foi identificado nesta disserta\u00e7\u00e3o que os gerentes entrevistados na empresa Codistil \n\naprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade participando de \n\ncomunidades de pr\u00e1tica. Os participantes da pesquisa na Codistil indicaram em suas entrevistas que \n\nse relacionam informalmente com pessoas, dentro e fora da empresa, com as quais se discutem \n\nquest\u00f5es de trabalho. Isto, de acordo com a teoria da aprendizagem situada utilizada por esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, se constitui em comunidades de pr\u00e1tica. \n\nComo define Wenger (2004, p. 2), comunidades de pr\u00e1tica s\u00e3o \u201cgrupos de pessoas que \n\ncompartilham uma paix\u00e3o por algo que sabem como fazer, e interagem regularmente de forma a \n\naprender a como fazer tal coisa melhor\u201d. Al\u00e9m disso, comunidade de pr\u00e1tica pode ser entendida \n\ncomo uma \u201cagrega\u00e7\u00e3o informal definida n\u00e3o apenas por seus membros, mas pelas maneiras \n\ncompartilhadas com que eles fazem as coisas e interpretam eventos\u201d (GHERARDI; NICOLINI; \n\nODELLA, 1998, p. 277). \n\nSegundo a fala de Adilson, algumas das suas intera\u00e7\u00f5es voltadas para quest\u00f5es de trabalho \n\nacontecem em encontros com amigos da sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: a gest\u00e3o da qualidade. O gestor \n\ninformou que essa \u00e9 uma \u00e1rea muito integrada em Pernambuco, em que as pessoas envolvidas nesse \n\nsetor, em sua maioria, se conhecem e trocam informa\u00e7\u00f5es constantemente. \n\n  \n\nEu tenho v\u00e1rios amigos hoje da \u00e1rea de gest\u00e3o da qualidade. A gente n\u00e3o se re\u00fane \nespecificamente pra discutir gest\u00e3o da qualidade, mas eu sempre consulto essas \npessoas. Sempre que eu preciso, eu estou sempre trocando informa\u00e7\u00f5es. Tenho \namigos at\u00e9 hoje de encontros que a gente teve, por exemplo, treinamento pro \nPROPEQ, que \u00e9 o Plano de Qualidade de Pernambuco. Sempre conheci pessoas l\u00e1 \nque at\u00e9 hoje mantenho contato. (ADILSON) \n\n \n\n Para Raimundo, estar em contato com pessoas da mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de um bom trabalho. Especialmente em um setor din\u00e2mico como o do petr\u00f3leo e \n\n\n\n 101\n\ng\u00e1s. O entrevistado frisa que a troca de informa\u00e7\u00e3o com colegas de trabalho pode ajudar na solu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas organizacionais. \n\n \n\n\u00c9 super importante voc\u00ea recorrer ao colega de trabalho, aos colegas da faculdade e \nex-colegas de trabalho de outras empresas, ou a algum amigo que eu saiba que \ntrabalha... Rapaz, voc\u00eas quando t\u00eam esse tipo de problema o que \u00e9 que voc\u00eas \nfazem... Olhe, \u00e9 um aprendizado! Rapaz a gente tem esse problema, cuidado com \nisso realmente... E da\u00ed h\u00e1 a troca de informa\u00e7\u00e3o (RAIMUNDO). \n\n \n\nO gestor Raimundo informa que muitas a\u00e7\u00f5es que se relacionam com a gest\u00e3o da qualidade \n\ns\u00e3o debatidas com outros profissionais nas comunidades de pr\u00e1tica. Informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nfornecedores, profissionais, normas do setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s, dentre outros, s\u00e3o alguns exemplos.   \n\nAl\u00e9m disso, Adilson justifica que \u00e9 necess\u00e1rio para o bom desenvolvimento do trabalho que \n\nos gestores estejam sempre em contato com outras pessoas fora da Codistil, de forma a obter a \n\nexperi\u00eancia dessas pessoas. Problemas identificados nas auditorias, a\u00e7\u00f5es corretivas e a\u00e7\u00f5es \n\npreventivas s\u00e3o alguns dos temas debatidos pelo gestor com os outros membros das CoPs das quais \n\nparticipa. \n\n Assim, os entrevistados na Codistil aprendem participando de comunidades de pr\u00e1tica. \n\nConforme observado na fala dos gestores, esta participa\u00e7\u00e3o nas CoPs n\u00e3o ocorre de maneira isolada. \n\nPelo contr\u00e1rio, foi observado que os entrevistados aprendem nestas comunidades interagindo e \n\nconstruindo significados com alguns profissionais, assim como observando outros atores. S\u00e3o as \n\nduas subcategorias descritas e analisadas a seguir. \n\n  \n\n \n\n4.1.3.1.1 Interagindo e construindo significados com alguns profissionais \n\n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado identificou que os gestores n\u00e3o aprendem a realizar a pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia de maneira isolada. Pelo contr\u00e1rio, ao participarem de comunidades de pr\u00e1tica, os \n\ngestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia ao interagir e construir significados com alguns \n\nprofissionais.   \n\nUma das pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores na Codistil \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nauditorias internas. Essas auditorias se constituem como uma constante e importante a\u00e7\u00e3o gerencial \n\ndentro da empresa, em que os gestores conversam e interagem entre si e com outras pessoas dentro \n\nda organiza\u00e7\u00e3o sobre quest\u00f5es de trabalho voltadas para a auditoria. \u00c9 o que Adilson cita: \n\n \n\n\n\n 102\n\nUma vez ou outra, periodicamente, quando necess\u00e1rio, eu convoco-os [os outros \nauditores] pra gente discutir alguma coisa relacionada com a auditoria. Ou tem uma \nauditoria extraordin\u00e1ria quando \u00e9 necess\u00e1rio e a gente sempre t\u00e1 conversando sobre \npreenchimento de relat\u00f3rio de conformidade, follow-up das a\u00e7\u00f5es...\u201d (ADILSON). \n\n \n\n Adilson informou que sempre troca informa\u00e7\u00f5es com os outros auditores dentro da empresa \n\nsobre as auditorias feitas e as futuras. Segundo o gestor, isso \u00e9 algo importante para que ele possa \n\nmelhorar sua atua\u00e7\u00e3o como auditor e gestor dentro da empresa. Ele exemplificou que em sua \u00faltima \n\nauditoria precisou da ajuda de alguns funcion\u00e1rios da f\u00e1brica para que pudesse aprender a analisar o \n\nindicador da produ\u00e7\u00e3o: \u201ceu chamei alguns funcion\u00e1rios, pessoas da \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o para que eles \n\nme explicassem o indicador\u201d (ADILSON). Conforme mencionado pelo entrevistado, a auditoria s\u00f3 \n\npoderia ser realmente eficaz se o gestor entendesse sobre o que iria auditar \u2013 no caso os indicadores \n\nde uma boa produ\u00e7\u00e3o. Assim, o gestor aprendeu a medir os indicadores de produ\u00e7\u00e3o para auditar a \n\nempresa ao interagir com outros atores em suas CoPs.  \n\nNa opini\u00e3o de todos os entrevistados, a participa\u00e7\u00e3o nas atividades di\u00e1rias da empresa \u00e9 uma \n\nforma crucial de aprendizagem. Foi observado que a forte intera\u00e7\u00e3o entre os funcion\u00e1rios da \n\nempresa, incluindo-se os gestores, gera a constru\u00e7\u00e3o de um significado conjunto entre as pessoas; \n\nsignificado este relacionado com as atividades de trabalho.  \n\nPara o coordenador da qualidade, Adilson, muito do que por ele foi apreendido \u00e9 resultado \n\nda intera\u00e7\u00e3o com outros profissionais. A constru\u00e7\u00e3o do significado de uma a\u00e7\u00e3o por parte do gestor \n\nfoi feita em conjunto com outras pessoas na Codistil. Adilson cita que para trabalhar corretamente, \n\no mesmo precisa entender todo o processo com o respaldo de colegas de trabalho: \n\n \n\nEu preciso conhecer a f\u00e1brica. Eu preciso conhecer onde \u00e9 o processo, quem s\u00e3o as \npessoas, quem \u00e9 respons\u00e1vel por cada coisa. Muitas dessas pessoas que eu \nconsultei [quando da auditoria] s\u00e3o de f\u00e1brica. Pessoas que me deram informa\u00e7\u00f5es \nvalios\u00edssimas pra execu\u00e7\u00e3o do trabalho. Eu sempre chamo os encarregados, eu \nsempre chamo algu\u00e9m da f\u00e1brica que possa me dar essa informa\u00e7\u00e3o, e de acordo \ncom a informa\u00e7\u00e3o que ele me passa \u00e9 que eu vou tomar o direcionamento da a\u00e7\u00e3o \n(ADILSON). \n\n \n\n Ou seja, o gestor na fala acima cita a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o com subordinados dentro da \n\nempresa para que possa atuar como analista do sistema de gest\u00e3o da qualidade. A troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o de significado conjunto com outros funcion\u00e1rios ajudam o gestor a guiar \n\nsuas a\u00e7\u00f5es dentro da organiza\u00e7\u00e3o no que tange a gest\u00e3o da qualidade. \n\n No dizer de Marcelo, a intera\u00e7\u00e3o com outros profissionais dentro da empresa foi uma das \n\ncoisas que mais o ajudou a desempenhar seu papel como gestor na Codistil: \u201ceu acho que o que me \n\nacrescentou mais foi a rela\u00e7\u00e3o humana dentro da empresa... No meu entender foi o que eu \n\ndesenvolvi junto com as rela\u00e7\u00f5es humanas\u201d (MARCELO). \n\n\n\n 103\n\n Tamb\u00e9m Raimundo cita a intera\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho como fundamental para sua \n\natua\u00e7\u00e3o como gestor. Segundo o entrevistado, como sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 muito din\u00e2mica, o fator \n\nintera\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es humanas ajudam muito para o desenvolvimento de um bom trabalho. \n\nQuando perguntado sobre a import\u00e2ncia das suas intera\u00e7\u00f5es com v\u00e1rios atores na empresa, o \n\nparticipante respondeu: \u201celas s\u00e3o important\u00edssimas. Porque da\u00ed h\u00e1 a troca de informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\ndin\u00e2mico e a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 super importante\u201d (RAIMUNDO). \n\nAssim, ao participar de comunidades de pr\u00e1tica os gestores aprendem interagindo com \n\nalguns atores e construindo significados com esses atores. Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados com algumas pessoas, os entrevistados tamb\u00e9m citaram que aprendem observando \n\noutros atores. \u00c9 a subcategoria exposta abaixo. \n\n \n\n \n\n4.1.3.1.2 Observando outros atores \n\n \n\n \n\nNa Codistil, quando da participa\u00e7\u00e3o em comunidades de pr\u00e1tica, os gestores respondentes da \n\npesquisa informaram que tamb\u00e9m aprendem observando outros atores. A observa\u00e7\u00e3o de outros \n\natores ajuda os gestores a desenvolverem suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, contribuindo para a \n\naprendizagem dos mesmos. Segundo a teoria da aprendizagem situada a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator \n\nimportante para a aprendizagem no local de trabalho. \n\nNa empresa analisada, foi observado que a pr\u00f3pria estrutura f\u00edsica da firma contribui neste \n\nsentido visto que o bloco administrativo encontra-se ao lado do bloco da produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o \n\npr\u00f3prio layout da parte administrativa, onde os participantes da empresa est\u00e3o instalados, \u00e9 prop\u00edcio \n\n\u00e0 observa\u00e7\u00e3o de outros funcion\u00e1rios j\u00e1 que n\u00e3o existem salas fechadas e sim mesas igualmente \n\ndispostas dentro da empresa. Vale frisar, contudo, que a afirmativa anterior n\u00e3o se aplica ao \n\ndepartamento de engenharia industrial visto que o mesmo encontra-se separado dos demais por \n\nmeio de uma sala espec\u00edfica. Apesar disto, os funcion\u00e1rios de diversos setores e departamentos na \n\nempresa possuem facilidade para interagir e conseq\u00fcentemente observar uns aos outros no ambiente \n\nde trabalho. Conforme relata Adilson: \n\n  \n\nA pr\u00e1tica do dia-a-dia que me fez desenvolver esse trabalho e experi\u00eancias em \noutras empresas. Essa \u00e9 a terceira empresa que eu trabalho, mas eu tenho uma coisa \ncomigo que a gente nunca faz o perfeito, nunca faz o certo. \u00c9 importante ver o que \nas outras pessoas est\u00e3o fazendo (ADILSON). \n\n \n\n\n\n 104\n\n Com essa fala, o gestor ratifica a import\u00e2ncia em observar outras pessoas para o \n\naprimoramento do seu trabalho como gestor. Principalmente no que diz respeito \u00e0 sua pr\u00e1xis de \n\nauditoria interna, a observa\u00e7\u00e3o de outras pessoas dentro da empresa e da pr\u00f3pria maneira como a \n\nauditoria era feita antes de sua entrada para a organiza\u00e7\u00e3o foi v\u00e1lida para sua atua\u00e7\u00e3o como auditor \n\nna Codistil. Neste ponto, o gestor informou que ao entrar na Codistil, antes de come\u00e7ar a auditar a \n\nempresa, buscou trocar informa\u00e7\u00f5es com funcion\u00e1rios mais antigos assim como observar a maneira \n\ncomo a auditoria interna era feita na empresa antes de sua chegada. \n\n Ainda neste ponto, Raimundo corrobora com a opini\u00e3o de Adilson quando afirma observar \n\nsempre seus parceiros de trabalho dentro da empresa. \n\n  \n\nEu aprendo observando, recebendo informa\u00e7\u00f5es. Eu aprendo praticando. Eu \naprendo observando meus colegas de trabalho... Como ele executa. Eu aprendo a \ndepender de mim... Isso faz parte do aprendizado... Est\u00e1 sempre buscando otimizar \nas atividades (RAIMUNDO). \n\n \n\n Portanto, os gestores tamb\u00e9m aprendem nas comunidades de pr\u00e1tica ao observar outros \n\natores. Esta observa\u00e7\u00e3o contribui para a aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia dos estrategistas que \n\nrev\u00eaem suas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas ao examinar como outras pessoas realizam as mesmas a\u00e7\u00f5es.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao segundo objetivo espec\u00edfico do estudo, foi identificado que na primeira \n\nempresa analisada os gestores aprendem em seu contexto pr\u00e1tico-social participando de \n\ncomunidades de pr\u00e1tica. Nestas comunidades, os entrevistados aprendem porque interagem e \n\nconstroem significados com alguns profissionais e porque observam outros atores. Em seguida, \u00e9 \n\nanalisada a maneira em que os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia a partir de suas \n\nexperi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n4.1.4 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas \n\nexperi\u00eancias \n\n \n\n \n\n Depois de transcritas e analisadas as entrevistas, se chegou \u00e0 conclus\u00e3o que os participantes \n\ntamb\u00e9m aprendem por meio de suas experi\u00eancias. Foi observado que os participantes da pesquisa na \n\nCodistil aprendem por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de \n\n\n\n 105\n\natua\u00e7\u00e3o e aprendem ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas \n\nquais trabalham. \n\n \n\n \n\n4.1.4.1 Por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia na sua \n\n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n Foi identificado que os gestores na Codistil aprenderam a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por \n\ncausa de suas experi\u00eancias profissionais passadas em empresas de destaque no seu ramo de atua\u00e7\u00e3o. \n\nIsto contribuiu para a aprendizagem dos mesmos. \n\n Os entrevistados informaram que as suas experi\u00eancias profissionais anteriores, em empresas \n\nde refer\u00eancia, foram de extrema import\u00e2ncia para o desempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es atuais na \n\norganiza\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 pr\u00e1tica da gest\u00e3o da qualidade. Segundo Raimundo, as experi\u00eancias \n\nprofissionais anteriores \u00e0 Codistil, em empresas metal\u00fargicas importantes, permitiram ao gestor ter \n\numa vis\u00e3o pr\u00e1tica do dia-a-dia de trabalho. \n\n \n\nEu trabalhei na Cosinor que \u00e9 uma empresa sider\u00fargica, da\u00ed foi um espet\u00e1culo, logo \nquando eu me formei. Por ela ter mais de 1200 funcion\u00e1rios e por ser uma \nsider\u00fargica, ela tinha v\u00e1rias f\u00e1bricas l\u00e1 dentro. Ent\u00e3o a gente tinha fundi\u00e7\u00e3o, \nmarcenaria, lamina\u00e7\u00e3o, caldeiraria e usinagem, quer dizer... Isso pra mim foi a \nsegunda universidade. Por ter tido a oportunidade como estagi\u00e1rio, por ter sido \nestagi\u00e1rio dentro de uma ind\u00fastria desta, desse porte. Tive a\u00ed uma grande \noportunidade de usar meus conhecimentos t\u00e9cnicos. Uma vis\u00e3o pr\u00e1tica \n(RAIMUNDO). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o gestor cita que importantes empresas metal\u00fargicas locais nas quais trabalhou \n\ncontribu\u00edram para a sua vasta experi\u00eancia no setor: \u201cteve a Cosinor que foi uma empresa \n\nsider\u00fargica, mas eu trabalhava na \u00e1rea metal\u00fargica. Trabalhei na M\u00e1quinas Piratininga que \u00e9 o \n\nmesmo segmento \u2013 metalurgia, e depois aqui... 75% da minha experi\u00eancia profissional foi dentro \n\ndessa \u00e1rea metal\u00fargica\u201d (RAIMUNDO). Essas experi\u00eancias profissionais anteriores \u00e0 sua entrada na \n\nCodistil, em empresas de destaque no seu campo de atua\u00e7\u00e3o, foram v\u00e1lidas para o gestor formar \n\numa maneira de trabalhar, ou seja, contribu\u00edram para a forma como o mesmo executa suas atuais \n\na\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas.  \n\nUm exemplo disto diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de documentos \u2013 a segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nidentificada pela pesquisa. O fato de ter trabalho em empresas importantes nas quais p\u00f4de \n\ndesenvolver e obter mais conhecimentos t\u00e9cnicos foi muito importante para a segunda pr\u00e1xis de \n\n\n\n 106\n\nestrat\u00e9gia visto que, como anteriormente informado, muitos dos documentos elaborados pelos \n\ngestores s\u00e3o instru\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nRaimundo tamb\u00e9m menciona que sua experi\u00eancia adquirida em outras empresas foi \n\nessencial para a inser\u00e7\u00e3o da Codistil no setor do Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Na opini\u00e3o do gestor, como esse \u00e9 \n\num setor muito diversificado (com ampla gama de produtos e equipamentos), principalmente por \n\nmeio da ind\u00fastria petroqu\u00edmica, a empresa teve que diversificar algumas de suas a\u00e7\u00f5es com o \n\nrespaldo de alguns gestores, incluindo ele pr\u00f3prio: \n\n \n\nHoje \u00e9 a ind\u00fastria petroqu\u00edmica que prevalece, e \u00e9 uma ind\u00fastria petroqu\u00edmica \nmuito diversificada. Cada equipamento tem que fazer um estudo, que \u00e9 diferente de \na gente ter uma linha de produ\u00e7\u00e3o. A\u00ed o que \u00e9 que acontece? O pessoal aqui n\u00e3o \ntinha essa experi\u00eancia nesse mercado petroqu\u00edmico, da\u00ed a minha experi\u00eancia e de \noutras pessoas para ajudar a empresa na diversifica\u00e7\u00e3o (RAIMUNDO). \n\n \n\n O conhecimento que o gestor obteve ao trabalhar em empresas de refer\u00eancia, antes de entrar \n\nna Codistil, contribuiu para sua pr\u00e1xis atual de estrat\u00e9gia e para a organiza\u00e7\u00e3o como um todo. A \n\npr\u00f3pria elabora\u00e7\u00e3o de documentos mais espec\u00edficos deste setor (como os procedimentos de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de um equipamento) foi apreendida pelo gestor em empresas importantes nas quais \n\ntrabalhou anteriormente.  \n\n Segundo Adilson, sua experi\u00eancia em outras empresas importantes foi especialmente v\u00e1lida, \n\nvisto que ele sempre atuou na mesma \u00e1rea, a qualidade. Isto levou o gestor a acumular \n\nconhecimentos voltados para esta \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Ademais, o gestor p\u00f4de acumular conhecimentos \n\nde pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia similares \u00e0s pr\u00e1xis desempenhadas por ele atualmente, como a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nauditorias. \n\n \n\nEu trabalhei em uma metal\u00fargica, e em uma empresa de embalagens tamb\u00e9m. Eu j\u00e1 \nfui trabalhar na \u00e1rea de gest\u00e3o da qualidade que eu estou at\u00e9 hoje. Quando eu sa\u00ed da \nFibrasa, eu era auditor interno, j\u00e1 tinha alguma experi\u00eancia com qualidade e surgiu \na oportunidade pra cuidar do sistema de gest\u00e3o da qualidade. Foi a\u00ed que eu fui pra \nind\u00fastria Renda, que \u00e9 uma metal\u00fargica. Nessa empresa eu trabalhei seis anos na \n\u00e1rea de gest\u00e3o da qualidade. L\u00e1 eu entrei como auxiliar e a\u00ed fui galgando algumas \nresponsabilidades e cheguei \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o da qualidade. E \nda\u00ed depois desses seis anos surgiu a oportunidade de vir pra c\u00e1, pra Codistil, na \u00e1rea \nde gest\u00e3o da qualidade fazendo a mesma fun\u00e7\u00e3o que eu tinha l\u00e1, a mesma \natividade. J\u00e1 estou aqui h\u00e1 tr\u00eas anos. Mas minha trajet\u00f3ria na \u00e1rea de gest\u00e3o da \nqualidade j\u00e1 tem quase 10 anos (ADILSON). \n\n \n\nNessas experi\u00eancias profissionais anteriores, o Analista do Sistema de Gest\u00e3o da Qualidade \n\ntamb\u00e9m relatou que teve contato com pessoas reconhecidas em sua respectiva fun\u00e7\u00e3o. Essas pessoas \n\neram em sua maioria superiores hier\u00e1rquicos.  \n\n \n\n\n\n 107\n\nEu tive uma pessoa muita boa que me orientou muito, quando eu entrei na Renda e \nfui cuidar dessa parte de gest\u00e3o da qualidade. Ela passou tr\u00eas meses l\u00e1. Ela era a \ngestora do sistema de gest\u00e3o e eu entrei como auxiliar dela, ent\u00e3o eu tive tr\u00eas meses \npra aprender (ADILSON). \n\n \n\n O gestor frisa que, em suas experi\u00eancias profissionais anteriores, obteve muitos \n\nconhecimentos relacionados ao dia-a-dia de se trabalhar na \u00e1rea da qualidade, principalmente por \n\nmeio do contato com seus superiores hier\u00e1rquicos. A experi\u00eancia de trabalhar, por exemplo, com \n\numa pessoa reconhecida na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o foi caracterizada pelo gestor como crucial para suas \n\natuais pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. \n\n Assim, os gestores entrevistados citaram que aprenderam a realizar as pr\u00e1xis atuais de \n\nestrat\u00e9gia por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia. Estas experi\u00eancias \n\nforam importantes principalmente para a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias e para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos. \n\n Al\u00e9m de terem passado por experi\u00eancias de aprendizagem em empresas reconhecidas nas \n\nquais puderam obter o respaldo de pessoas qualificadas em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, os entrevistados \n\ncitaram tamb\u00e9m que aprenderam refletindo sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. Tal fato \u00e9 analisado abaixo. \n\n \n\n \n\n4.1.4.2 Ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham \n\n \n\n \n\n Segundo Jarvis (1987), experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o ocorrem quando h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o \n\nestoque de conhecimento do indiv\u00edduo e o mundo social, cultural e temporal em que as experi\u00eancias \n\nest\u00e3o imersas (p. 168), ou seja, quando o conhecimento acumulado dos gestores n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara enfrentar uma nova situa\u00e7\u00e3o ou experi\u00eancia. Jarvis (1987) defende que para que a \n\naprendizagem ocorra, as pessoas precisam refletir e pensar sobre a situa\u00e7\u00e3o, assim como procurar \n\nobter outras informa\u00e7\u00f5es sobre a mesma. \n\nNa opini\u00e3o de todos os gestores, o setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 um setor desafiante para a \n\nempresa. Isto ocorre porque a entrada e a perman\u00eancia da Codistil nesta cadeia exigem da \n\norganiza\u00e7\u00e3o a constante manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de qualidade de seus processos internos como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de novos equipamentos, o contato com clientes que exigem um alto padr\u00e3o de qualidade, \n\na constante qualifica\u00e7\u00e3o de seus funcion\u00e1rios etc. \n\n\n\n 108\n\n Desta forma, os gestores demonstraram que por vezes enfrentam situa\u00e7\u00f5es em que os seus \n\nestoques de conhecimento s\u00e3o insuficientes para lidar com situa\u00e7\u00f5es novas dentro da empresa. Os \n\nentrevistados indicaram nas suas entrevistas que precisam refletir sobre essas novas situa\u00e7\u00f5es, ou \n\nexperi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o, de maneira a agirem de forma mais acertada. \n\n Para Raimundo, isso ocorre principalmente quando da fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos. O setor \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s tem as suas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de produ\u00e7\u00e3o que se diferenciam um pouco de \n\noutros setores, como o do a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool (ramo em que empresa atuou fortemente por muitos anos). \n\nAssim, n\u00e3o s\u00e3o raras as vezes em que os gestores se encontram diante de situa\u00e7\u00f5es novas, nas quais \n\neles precisam \u201cparar\u201d e refletir sobre como agir. Essas situa\u00e7\u00f5es novas podem ocorrer em rela\u00e7\u00e3o a \n\num equipamento novo ou parte espec\u00edfica do equipamento que precisa ser fabricada, em rela\u00e7\u00e3o a \n\num equipamento interno da empresa que esteja inadequado para a produ\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\npe\u00e7a, em rela\u00e7\u00e3o ao prazo de entrega etc. O gestor Raimundo exemplifica algumas dessas situa\u00e7\u00f5es \n\nnovas na passagem seguinte: \n\n   \n\nA engenharia industrial analisa previamente como vai fabricar o equipamento, quer \ndizer, faz uma an\u00e1lise, um estudo de como deve ser feito e fabricado o \nequipamento. E como \u00e9 que eu vou fazer isso? A gente j\u00e1 encontrou uma s\u00e9rie de \nproblemas... Como eu vou fabricar uma determinada pe\u00e7a-componente do \nequipamento?! At\u00e9 pela pr\u00f3pria dificuldade de fabrica\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o \ndas limita\u00e7\u00f5es dos nossos equipamentos (RAIMUNDO). \n\n \n\n De acordo com Raimundo, essas situa\u00e7\u00f5es novas fazem com que os gestores reflitam sobre o \n\n\u201cproblema\u201d e analisem a melhor maneira de agir. O gestor cita na passagem acima uma experi\u00eancia \n\nde disjun\u00e7\u00e3o relacionada com a pr\u00e1xis de auditoria interna e elabora\u00e7\u00e3o de documentos \n\n(identifica\u00e7\u00e3o da necessidade de fabrica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e estudo de como fabricar um novo \n\nequipamento), em que o mesmo teve que refletir sobre o caso de maneira a agir de forma adequada. \n\nConforme Marcelo, a organiza\u00e7\u00e3o encontra-se em um momento muito din\u00e2mico, o qual \n\nexige da empresa e dos pr\u00f3prios gestores uma constante reflex\u00e3o diante destas situa\u00e7\u00f5es de \n\nincerteza. Este momento din\u00e2mico \u00e9 reflexo de um per\u00edodo econ\u00f4mico importante para o Estado de \n\nPernambuco, em que a demanda por equipamentos e servi\u00e7os diversos que se relacione com a \n\ncadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s que aqui se instala exige das empresas envolvidas uma constante \n\nadapta\u00e7\u00e3o. Estas demandas s\u00e3o por vezes novas para as empresas locais, que geram situa\u00e7\u00f5es de \n\nincerteza para as mesmas. Neste sentido, os gestores envolvidos precisam refletir constantemente \n\nsobre estas novas demandas (experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o).   \n\nSegundo Raimundo, fruto destas reflex\u00f5es os gestores aprendem e contribuem para a \n\nempresa como um todo. O entrevistado informou que os gerentes est\u00e3o sempre aprendendo algo na \n\nempresa ao refletir sobre as novas demandas da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 109\n\nEu tenho 30 anos de experi\u00eancia nessa \u00e1rea. Basicamente eu vou dizer que toda \nsemana eu estou aprendendo uma coisa ou outra. Isso em fun\u00e7\u00e3o das coisas novas \nque surgem. E agora? Como \u00e9 que a gente vai fazer isso? Eu nunca fiz! Eu tive \nminha vida profissional, n\u00e3o vi tudo que... N\u00e3o fabriquei todos os equipamentos \nque uma ind\u00fastria metal\u00fargica possa fabricar. E de repente chegou um \nequipamento e a\u00ed!? Como \u00e9 que eu vou fabricar? (RAIMUNDO).  \n\n \n\n Ainda segundo Raimundo, diante destas situa\u00e7\u00f5es de incerteza, o mais coerente \u00e9 obter \n\najuda, trocar informa\u00e7\u00f5es com pessoas mais experientes e refletir sobre a melhor maneira de agir \n\ndiante da situa\u00e7\u00e3o. Nas palavras do gestor, o mais comum \u00e9 refletir com e pedir o respaldo de quem \n\ntem experi\u00eancia no assunto, e recorrer a comit\u00eas de ajuda (grupos informais e at\u00e9 comunidades de \n\npr\u00e1tica) dentro e fora da empresa: \n\n \n\nVoc\u00ea recorre \u00e0 esses comit\u00eas... Ah, fulano trabalhou naquela empresa e j\u00e1 sabe \ncomo fazer e a gente troca informa\u00e7\u00f5es... Ah, l\u00e1 a gente fazia assim. Ent\u00e3o se faz o \nestudo e a gente v\u00ea como agir (RAIMUNDO). \n\n \n\n Neste sentido, conclui-se pelas falas dos respondentes que os mesmos aprendem a realizar as \n\npr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia na Codistil por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas de \n\ndestaque na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos gestores, assim como refletindo sobre situa\u00e7\u00f5es novas dentro da \n\nempresa, as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. \n\n Na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o, \u00e9 respondido o \u00faltimo objetivo espec\u00edfico desta pesquisa no que se \n\nrefere ao primeiro caso analisado, a empresa Codistil. As adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia s\u00e3o expostas. \n\n \n\n \n\n4.1.5 Adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n\n \n\n \n\n Ap\u00f3s identificadas as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia desenvolvidas pelos gestores entrevistados na \n\nCodistil e a maneira como os mesmos aprendem estas pr\u00e1xis no contexto pr\u00e1tico-social e por meio \n\nde suas experi\u00eancias, foram analisadas as adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores em suas pr\u00e1xis. \n\n Esta pesquisa compreende que, fruto da aprendizagem, gestores organizacionais por vezes \n\nadaptam (algumas) de suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. Esta assertiva \u00e9 constatada nas an\u00e1lises feitas a \n\nseguir. \n\n\n\n 110\n\n Na Codistil, as adapta\u00e7\u00f5es da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia observadas s\u00e3o: extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de \n\nalguns aspectos da auditoria interna, e altera\u00e7\u00e3o de documentos. \n\n \n\n     \n\n4.1.5.1 Extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da auditoria interna \n\n \n\n \n\n A primeira adapta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis observada diz respeito \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de alguns aspectos da \n\nauditoria realizada na empresa. \u00c9 a categoria intitulada de extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos \n\nda auditoria interna. De acordo com os entrevistados, a constante intera\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00e3o \n\ndentro da empresa assim como a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias faz com que algumas altera\u00e7\u00f5es sejam \n\nfeitas tanto na maneira como esta auditoria \u00e9 feita como no conte\u00fado da auditoria em si. \n\nPara Marcelo, muitas vezes as pessoas auditavam de maneira errada a empresa, na busca \n\nexagerada por erros ou pontos a serem corrigidos: \u201c\u00e0s vezes tamb\u00e9m os auditores pecaram por \n\nquest\u00e3o de inten\u00e7\u00e3o. Estavam mais armados para querer ver coisa errada. Porque \u00e0s vezes era uma \n\ncoisa, por exemplo, voc\u00ea vem passando no local e isso aqui \u00e9 um papel que n\u00e3o era pra est\u00e1 ali... \n\nMas ali foi s\u00f3 um momento! A\u00ed, vamos pontuar? O objetivo do ELOS n\u00e3o \u00e9 esse, \u00e9 muito maior do \n\nque isso\u201d (MARCELO). Aqui, o gestor est\u00e1 se referindo a uma determinada forma de auditar a \n\nempresa, muito apegada a detalhes desnecess\u00e1rios e que, por vezes, gerava desconforto e \n\ndescontentamento entre os funcion\u00e1rios na firma. Por isso a mudan\u00e7a neste aspecto, ou foco de \n\nan\u00e1lise, da auditoria. \n\nEssa maneira de fazer a auditoria interna, segundo o gestor, causava problemas entre as \n\npessoas na empresa pela seguinte raz\u00e3o: \u201c\u00e0s vezes tinha at\u00e9 descontentamento e o pessoal n\u00e3o \n\naceitava. Ah, n\u00e3o! Mas tinha uma bolinha de papel no ch\u00e3o s\u00f3 naquela hora! Se fosse uma coisa \n\nconstante! Mas n\u00e3o, naquele exato momento aconteceu um momento \u00fanico que por infelicidade... \n\nA\u00ed, justamente, a inten\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes at\u00e9 do auditor \u00e9 que era meio errada\u201d (MARCELO). \n\nIsso foi algo discutido em reuni\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o na maneira de auditar aconteceu n\u00e3o s\u00f3 \n\nfruto destas reuni\u00f5es como tamb\u00e9m pela intera\u00e7\u00e3o entre auditores e subordinados, que revelou o \n\ndescontentamento de alguns funcion\u00e1rios diante do fato. Ou seja, a auditoria passou a focar mais em \n\nerros com padr\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o na empresa; problemas que ocorrem com freq\u00fc\u00eancia. \n\nAl\u00e9m disso, Marcelo tamb\u00e9m cita que a auditoria relacionada com o programa ELOS foi \n\nmodificada, ou melhor, dividida em setores. Tamb\u00e9m como resultado das intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nfuncion\u00e1rios da empresa, foi verificado a n\u00e3o satisfa\u00e7\u00e3o do formato antigo da auditoria (n\u00e3o \n\ndividido em setores). Marcelo cita tal fato na seguinte fala: \n\n\n\n 111\n\nA gente dividiu ele [programa ELOS] mais. Antigamente o ELOS era mais \ncompactado. S\u00f3 que o seguinte: era um ambiente onde trabalhavam v\u00e1rias pessoas. \nEnt\u00e3o digamos assim, cinco contribu\u00edam e cinco n\u00e3o contribu\u00edam. S\u00f3 que na hora \nda pontua\u00e7\u00e3o os dez ou eram beneficiados ou prejudicados (MARCELO). \n\n  \n\nDesta forma, ap\u00f3s a divis\u00e3o da auditoria em setores, as pessoas puderam ser pontuadas de \n\nmaneira mais coerente, conforme sua fun\u00e7\u00e3o, setor e contribui\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o para o programa. Isto se \n\ncaracteriza como uma mudan\u00e7a na auditoria. \n\n Um ponto interessante ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 auditoria do ELOS foi o aspecto citado por \n\nAdilson. Segundo o gestor, antes de sua entrada na empresa esta auditoria era feita de maneira pr\u00e9-\n\nestabelecida. Ou seja, existia uma data em espec\u00edfico, de conhecimento de todos, para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nda mesma. Na opini\u00e3o do gestor, isso camuflava a real situa\u00e7\u00e3o da empresa visto que as pessoas \n\ntinham a oportunidade de se preparar para a auditoria, corrigindo os erros a tempo e n\u00e3o agindo de \n\nforma constante na manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es exigidos pelo programa ELOS. \n\n Neste sentido, fruto da experi\u00eancia do gestor em outras empresas de refer\u00eancia, o mesmo \n\nmudou a forma como essa auditoria era feita, e transformou a auditoria em uma \u201catividade \n\nsurpresa\u201d dentro da Codistil.   \n\n \n\nTem um programa chamado ELOS, que faz auditoria e tal. Quando eu cheguei por \naqui essa auditoria j\u00e1 era feita e comunicada \u00e0s pessoas. Voc\u00ea avisava e as pessoas \nse preparavam e acabavam escondendo a poeira por debaixo do tapete. A\u00ed uma das \na\u00e7\u00f5es que... Uma das primeiras a\u00e7\u00f5es que eu fiz... E assim, foi um choque! Foi um \nchoque realmente! Eu disse: a pr\u00f3xima auditoria vai ser surpresa! Eu comuniquei \napenas aos auditores, a auditoria vai ser tal dia e vai ser surpresa (ADILSON). \n\n \n\n  Ap\u00f3s esta mudan\u00e7a, como depois de cada auditoria o gestor atribui uma nota a cada setor \n\nrelacionada aos aspectos de limpeza, organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a (de acordo com o programa ELOS), o \n\nresultado da auditoria (as notas) foi um pouco insatisfat\u00f3rio. Isso ocorreu devido ao fator surpresa. \n\nContudo, a extin\u00e7\u00e3o das datas pr\u00e9-estabelecidas para a realiza\u00e7\u00e3o das auditorias permaneceu na \n\nempresa. Em adi\u00e7\u00e3o, Adilson tamb\u00e9m cita que um dos aspectos da auditoria, o acompanhamento \n\ndas a\u00e7\u00f5es corretivas, foi extinto temporariamente da empresa por falta de m\u00e3o-de-obra. No dizer do \n\nentrevistado: \n\n \n\nEu tinha um acompanhamento que eu fazia aqui, e esse acompanhamento precisa \nser retomado inclusive. Eu tinha um cadastro de todas as SAC, que s\u00e3o a\u00e7\u00f5es \ncorretivas, em que precisava colocar quem era o respons\u00e1vel pela a\u00e7\u00e3o, toda a \ninforma\u00e7\u00e3o importante, prazo de entrega e retorno, medi\u00e7\u00e3o dos prazos de entrega \ne retorno. Isso a gente fazia, mas deixou de ser feito. Na \u00e9poca eu tinha um \nestagi\u00e1rio comigo e hoje eu n\u00e3o tenho mais (ADILSON). \n\n \n\n\n\n 112\n\n Conforme as auditorias s\u00e3o feitas, algumas \u00e1reas s\u00e3o menos \u201cpontuadas\u201d e os gestores \n\nobservaram que estas s\u00e3o \u00e1reas que precisam de mais a\u00e7\u00f5es reparadoras. Isso faz com que as \n\nauditorias subseq\u00fcentes sejam mais direcionadas para a supervis\u00e3o e controle destas \u00e1reas. \n\nAntes da exist\u00eancia do programa ELOS, existia na empresa um programa menos abrangente \n\nque n\u00e3o inclu\u00eda o aspecto da seguran\u00e7a nas auditorias internas. Depois de experi\u00eancias profissionais \n\nem outras empresas e intera\u00e7\u00e3o em pares, dentro e fora da Codistil, Raimundo alterou o programa \n\nELOS e incluiu o fator seguran\u00e7a. Ou seja, houve altera\u00e7\u00e3o na pr\u00e1xis.   \n\n \n\nIsso [ELOS] \u00e9 uma ferramenta espetacular do sistema de qualidade. \u00c9 o sistema \nque deve se implantar numa empresa antes de implantar o sistema da qualidade. \u00c9 \no processo 5S. S\u00f3 que eu fiz uma pequena modifica\u00e7\u00e3o: eu inclui a seguran\u00e7a. \nPorque o 5S \u00e9 todo voltado para a organiza\u00e7\u00e3o, para limpeza, pro trabalho. Eu \ninseri dentro do programa a seguran\u00e7a e a\u00ed chamamos ELOS: Empresa Limpa \nOrganizada e Segura \u2013 a gente introduziu a \u00e1rea de seguran\u00e7a dentro disso \n(RAIMUNDO). \n\n \n\nPor conseguinte, foi observado que os gestores adaptaram a maneira como eles faziam a \n\nauditoria, assim como tamb\u00e9m extinguiram alguns aspectos desta auditoria. A outra adapta\u00e7\u00e3o diz \n\nrespeito \u00e0 pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o de documentos. Tal fato \u00e9 descrito abaixo.  \n\n \n\n \n\n4.1.5.2 Altera\u00e7\u00e3o de documentos \n\n \n\n \n\n A segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores participantes da pesquisa \u00e9 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de documentos. Aqui, foi observado que os gestores adaptaram esta pr\u00e1xis na medida \n\nem que alteraram alguns destes documentos e a maneira de elaborar os mesmos. \n\n O calend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o elaborado anualmente por Marcelo sofreu altera\u00e7\u00f5es por \n\ncausa da aprendizagem do gestor. Ap\u00f3s verificar que a distribui\u00e7\u00e3o das compensa\u00e7\u00f5es dos feriados \n\nestava aumentando o \u00edndice de faltas dentro da empresa, o gestor modificou o chamado \u201ccalend\u00e1rio \n\nde compensa\u00e7\u00e3o\u201d e passou a elabor\u00e1-lo com o respaldo de subordinados.  \n\n \n\nQuando o feriado \u00e9 na sexta, segunda, normalmente o pessoal traz atestado m\u00e9dico \ne pega o feriado, e ainda arruma mais um atestado para alimentar uma semana, tem \nmuito isso. Uma vez a gente trocou alguns minutos por s\u00e1bados, e a gente \ntrabalhou cinco s\u00e1bados. Foi terr\u00edvel, foi desastroso. Porque o que apareceu de \natestado m\u00e9dico no s\u00e1bado foi terr\u00edvel. A\u00ed recentemente a gente fez um calend\u00e1rio, \npelo hist\u00f3rico que tivemos ano passado (MARCELO). \n\n \n\n\n\n 113\n\n Segundo o gestor, al\u00e9m da experi\u00eancia negativa que teve com a compensa\u00e7\u00e3o dos feriados, a \n\nintera\u00e7\u00e3o com os subordinados dentro da empresa, principalmente com os funcion\u00e1rios da \u00e1rea de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ajudou na elabora\u00e7\u00e3o e na aceita\u00e7\u00e3o dos novos calend\u00e1rios alterados pelo gestor. \n\n \n\nEnvolve muito a parte fabril que tem conhecimento do servi\u00e7o e eu n\u00e3o tenho. \nL\u00f3gico, eu tenho no\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tenho a id\u00e9ia exata. Ent\u00e3o carta de f\u00e1brica... Isso \na\u00ed vale muito em considera\u00e7\u00e3o pra gente formalizar o calend\u00e1rio do ano seguinte. \nEsse m\u00eas a gente colocou esse (a compensa\u00e7\u00e3o) pro ano que vem. A gente j\u00e1 tava \ntrabalhando nele, ent\u00e3o eu j\u00e1 dei logo minha opini\u00e3o: colocar dia de s\u00e1bado n\u00e3o \u00e9 \num bom neg\u00f3cio, e a\u00ed eles acataram (MARCELO). \n\n \n\n Depois de analisar o primeiro caso, a empresa Codistil do Nordeste LTDA, esta disserta\u00e7\u00e3o \n\npassa a analisar o segundo caso, a empresa MCM. Portanto, igualmente como no primeiro caso, s\u00e3o \n\napresentados de in\u00edcio uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da empresa com o contexto de atua\u00e7\u00e3o dos gestores \n\nna organiza\u00e7\u00e3o, e o perfil dos gestores participantes. Em seguida, s\u00e3o apresentados os resultados do \n\ncaso \u2013 organizados conforme cada um dos quatro objetivos espec\u00edficos norteadores do estudo. \n\n \n\n \n\n4.2 MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens \n \n\n \n\nA MCM Constru\u00e7\u00f5es e Montagens \u00e9 uma empresa de montagem eletromec\u00e2nica e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o industrial. Foi fundada em 1996 para realizar servi\u00e7os de montagem e manuten\u00e7\u00e3o \n\neletromec\u00e2nica industrial e desde ent\u00e3o tem executado importantes projetos de amplia\u00e7\u00e3o, \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o em todos os segmentos da ind\u00fastria. Em conjunto com a Montcalm \n\nMontagens Industriais (empresa do setor de engenharia construtiva estabelecida em S\u00e3o Paulo \n\ndesde 1971), a MCM constitui o grupo empresarial Intercept Participa\u00e7\u00f5es. Este grupo est\u00e1 \n\nclassificado entre os seis maiores grupos do segmento de montagem e manuten\u00e7\u00e3o industrial no \n\nBrasil (MCM, 2011).  \n\nAo longo de sua trajet\u00f3ria, a MCM vem aumentando e diversificando seu portf\u00f3lio de \n\nfornecimento, agregando servi\u00e7os complementares de forma a fornecer solu\u00e7\u00f5es completas em \n\nengenharia de montagem. Possui um Sistema de Gest\u00e3o da Qualidade Integrado com as melhores \n\npr\u00e1ticas relacionadas ao meio ambiente e \u00e0 sa\u00fade &amp; seguran\u00e7a do trabalho, proporcionando uma \n\nopera\u00e7\u00e3o segura com foco em sustentabilidade e com responsabilidade social. Entre os servi\u00e7os da \n\nempresa, encontram-se: montagem eletromec\u00e2nica, manuten\u00e7\u00e3o industrial, automa\u00e7\u00e3o industrial, \n\n\n\n 114\n\nobras civis de apoio, detalhamento de projetos, suprimentos de materiais, calibra\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos e fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos. \n\nAl\u00e9m disso, a organiza\u00e7\u00e3o disponibiliza para seus projetos m\u00e1quinas, equipamentos, \n\ndispositivos de montagem e ferramentas de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o para suprir as mais variadas e complexas \n\nopera\u00e7\u00f5es, como: guindastes, plataformas articuladas, equipamentos para processo de corte e solda \n\nautom\u00e1ticos, equipamentos hidr\u00e1ulicos e de eleva\u00e7\u00e3o, dispositivos de medi\u00e7\u00e3o de alta precis\u00e3o e \n\npadr\u00f5es rastre\u00e1veis pela Rede Brasileira de Calibra\u00e7\u00e3o (RBC). \n\nAssim como na primeira organiza\u00e7\u00e3o analisada, a MCM tamb\u00e9m \u00e9 certificada pela ISO \n\n9001. A atua\u00e7\u00e3o da empresa abrange as \u00e1reas: aliment\u00edcia e de bebidas, energia, minera\u00e7\u00e3o, cimento \n\ne sal, qu\u00edmica e t\u00eaxtil, petr\u00f3leo e g\u00e1s, dentre outras. Atualmente, a empresa possui tr\u00eas obras \n\ngrandes com a PETROBRAS: a montagem dos tanques de armazenamento, a montagem das \n\nm\u00e1quinas t\u00eaxteis, e a parte de tubula\u00e7\u00e3o da Petroqu\u00edmica Suape. \n\nA pesquisadora realizou seis visitas \u00e0 MCM para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas. \n\nDiferentemente da Codistil, em que foram entrevistados tr\u00eas gestores, na MCM foram cinco os \n\ngestores participantes. Como j\u00e1 detalhado no cap\u00edtulo de metodologia, um dos gestores participantes \n\n\u2013 o Coordenador da Qualidade \u2013 foi entrevistado duas vezes, em dois momentos diferentes, para o \n\naprofundamento de algumas quest\u00f5es. Por isso, apesar de terem sido cinco os gestores \n\nentrevistados, foram realizadas seis entrevistas / visitas \u00e0 empresa. Igualmente \u00e0 primeira empresa \n\nanalisada, contatos telef\u00f4nicos tamb\u00e9m foram feitos com os gestores participantes para agendar a \n\ndata e hor\u00e1rio das entrevistas e introduzir um pouco o objetivo da pesquisa.  \n\nDeste modo, o contexto de atua\u00e7\u00e3o dos gestores na empresa p\u00f4de ser observado quando \n\ndessas seis visitas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas assim como por meio das falas dos \n\nrespondentes. Assim como na Codistil, a observa\u00e7\u00e3o deste contexto foi \u00fatil na an\u00e1lise de como os \n\ngestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, visto que nesta pesquisa se compreende que o \n\ncontexto organizacional \u00e9 fator influenciador desta aprendizagem. \n\nFoi observado que a MCM possui um contexto organizacional (interno) prop\u00edcio para a \n\naprendizagem. A empresa possui um ambiente f\u00edsico bastante agrad\u00e1vel e com instala\u00e7\u00f5es novas e \n\nbem conservadas. Existe uma \u00e1rea voltada para as atividades administrativas (onde est\u00e1 localizado o \n\nescrit\u00f3rio central) e uma \u00e1rea voltada para os equipamentos (a Central de Equipamentos \u2013 CEQ). A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos setores dentro do bloco administrativo e o layout das salas de trabalho s\u00e3o \n\nfacilitadores da intera\u00e7\u00e3o humana dentro da empresa, contribuindo para a intera\u00e7\u00e3o e aprendizagem \n\ndos funcion\u00e1rios. \n\nAs entrevistas foram realizadas dentro da empresa \u2013 na \u00e1rea administrativa, em salas de \n\nreuni\u00f5es. Diferentemente das entrevistas realizadas na Codistil, as quais foram constantemente \n\n\n\n 115\n\ninterrompidas por demandas diversas j\u00e1 descritas, a coleta dos dados na MCM foi marcada pela \n\ntranq\u00fcilidade, sem interrup\u00e7\u00f5es. Tal fato impediu um pouco que a pesquisadora presenciasse \n\nmomentos do dia-a-dia dos gestores dentro da empresa, o qual \u2013 segundo os pr\u00f3prios entrevistados \n\n\u2013 \u00e9 bastante din\u00e2mico. \n\nUm aspecto que chamou \u00e0 aten\u00e7\u00e3o da pesquisadora foi a percep\u00e7\u00e3o dos gestores para com o \n\n\u201cclima\u201d de trabalho dentro da organiza\u00e7\u00e3o. Para todos os entrevistados, a MCM \u00e9 um excelente \n\nlocal para se trabalhar, em que o fator humano \u00e9 crucial neste sentido. Os gestores citaram que a \n\nequipe gerencial \u00e9 relativamente jovem e interage muito bem e rapidamente \u00e0s demandas din\u00e2micas \n\ndo mercado: \u201c\u00e9 uma equipe nova. Uma equipe r\u00e1pida, que pensa r\u00e1pido e isso facilita [a \n\naprendizagem]\u201d (Gerente de Desenvolvimento de Novos Neg\u00f3cios). Al\u00e9m desta intera\u00e7\u00e3o interna, \n\ntamb\u00e9m foi indicado nas entrevistas que os gestores trocam muitas informa\u00e7\u00f5es com pessoas da \n\nmesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o fora da empresa. O Coordenador da Qualidade indicou que conhece e \n\nmant\u00e9m contato com os principais profissionais da \u00e1rea da qualidade no Estado. O Gerente \n\nComercial, por sua vez, citou os encontros realizados na FIEPE como um importante momento de \n\nencontro com outras pessoas do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s local. \n\nAssim, a empresa em quest\u00e3o \u00e9 vista por esta pesquisa como uma organiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, \n\ncomposta por uma equipe que interage entre si constantemente, e prop\u00edcia \u00e0 aprendizagem. As \n\nobserva\u00e7\u00f5es feitas pela pesquisadora, assim como as pr\u00f3prias falas dos gestores participantes \n\npermitiram \u00e0 pesquisa chegar \u00e0 esta conclus\u00e3o. Em seguida, o perfil dos gestores entrevistados \u00e9 \n\ndescrito. \n\n \n\n \n\n4.2.1 Perfil dos gestores participantes  \n\n \n\n \n\n Da mesma forma em que foi feito com a Codistil, foi entregue aos gestores na MCM um \n\nformul\u00e1rio com perfil dos entrevistados (Ap\u00eandice B). Este formul\u00e1rio visou \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do perfil \n\ndos gestores com as seguintes informa\u00e7\u00f5es: nome, cargo ocupado na empresa, idade, forma\u00e7\u00e3o e \n\ntempo de atua\u00e7\u00e3o na empresa. Este perfil est\u00e1 ilustrado no quadro 2 abaixo:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 116\n\nNome do gestor \n\nentrevistado \n\nCargo ocupado na empresa Idade Forma\u00e7\u00e3o Tempo de atua\u00e7\u00e3o \n\ndo gestor na \n\nempresa \n\nF\u00e1bio Assis Gerente de Desenvolvimento de \n\nNeg\u00f3cios \n\n33 anos Superior Completo  8 anos \n\nEdivalter Pinheiro \n\nda Silva Junior \n\nGerente de Equipamentos 34 anos Superior Incompleto 8 anos \n\nAngelo Augusto \n\nNunes \n\nCoordenador do Controle da \n\nQualidade \n\n35 anos Superior Completo 1 ano \n\nMarcos Maia Gerente do Departamento \n\nPessoal \n\n56 anos Superior Incompleto 13 anos \n\nGerson Marinovic Gerente Comercial 45 anos Superior Completo 12 anos \n\nQuadro 2: Perfil dos gestores entrevistados na MCM \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\nDe acordo com o quadro 2 acima, cinco gestores participaram da pesquisa na MCM: F\u00e1bio \n\nAssis, Edivalter Pinheiro, Angelo Nunes, Marcos Maia e Gerson Marinovic.  \n\nF\u00e1bio Assis \u00e9 Gerente de Desenvolvimento de Novos Neg\u00f3cios e trabalha na empresa h\u00e1 \n\noito anos. Possui Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia e j\u00e1 ocupou na MCM os cargos de Gerente de RH e \n\nGerente da Qualidade. Entrou na empresa como Supervisor da Qualidade, ficando sob sua \n\nresponsabilidade a certifica\u00e7\u00e3o da empresa, a ISO 9001. \n\nEdivalter Pinheiro entrou na MCM como estagi\u00e1rio em 2003. Foi Gerente de Obra e \n\natualmente \u00e9 Gerente de Equipamentos. Atua na empresa h\u00e1 oito anos e est\u00e1 finalizando sua \n\ngradua\u00e7\u00e3o em engenharia el\u00e9trica.  \n\nAngelo Nunes \u00e9 o Coordenador do Controle da Qualidade e \u00e9 funcion\u00e1rio da empresa h\u00e1 um \n\nano. \u00c9 graduado em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e j\u00e1 atua na \u00e1rea da qualidade h\u00e1 seis anos, tendo feito \n\ncurso de l\u00edquido penetrante, encarregado de soldador, e curso t\u00e9cnico de soldagem. Antes de entrar \n\nna MCM, foi auditor de obras no que diz respeito ao controle da qualidade e coordenador da \n\nqualidade. \n\nMarcos Maia \u00e9 Gerente do Departamento Pessoal e atua na MCM h\u00e1 13 anos. Possui \n\nsuperior incompleto e, antes de entrar na MCM, foi auxiliar administrativo na Montcalm. \n\nGerson Marinovic ocupa o cargo de Gerente Comercial. J\u00e1 foi Gerente de Or\u00e7amentos e atua \n\nna MCM h\u00e1 12 anos. \u00c9 graduado em Engenharia Mec\u00e2nica. \n\nAssim como na Codistil, alguns destes gestores entrevistados na MCM ainda associam \n\nmuito sua aprendizagem com cursos e treinamentos. Fatores como intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o no local \n\n\n\n 117\n\nde trabalho n\u00e3o estiveram entre as respostas imediatas destes entrevistados. De qualquer forma, \n\ncomo no caso anterior, tal fato n\u00e3o impactou negativamente a pesquisa.  \n\nDepois de breve caracteriza\u00e7\u00e3o da empresa e de descritos o contexto de atua\u00e7\u00e3o dos gestores \n\nna empresa e o perfil destes gestores, s\u00e3o apresentados a seguir os resultados da pesquisa em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao segundo caso. Igualmente como no primeiro caso, as seguintes subse\u00e7\u00f5es se referem aos \n\nquatro objetivos espec\u00edficos da pesquisa, nas quais as categorias desenvolvidas pelo estudo s\u00e3o \n\ndescritas. \n\n \n\n \n\n4.2.2 Pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade \n\n \n\n \n\n O primeiro objetivo espec\u00edfico deste estudo buscou compreender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais \n\nde estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. Aqui vale frisar que, assim \n\ncomo foi feito com o primeiro caso, o estudo tamb\u00e9m se restringiu a entender a aprendizagem da \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia (dos gestores entrevistados na MCM) relacionadas com o aspecto da qualidade \n\nna empresa, por meio de quest\u00f5es ligadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da norma ISO 9001.  \n\nAssim, ap\u00f3s a an\u00e1lise das entrevistas feitas com os gestores na MCM, conclui-se que as \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia dos participantes s\u00e3o: realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, elabora\u00e7\u00e3o de documentos e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. \n\n \n\n \n\n4.2.2.1 Realiza\u00e7\u00e3o de auditorias \n\n \n\n \n\n A primeira pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores na MCM \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nauditorias. Estas auditorias s\u00e3o tanto internas \u00e0 empresa, como com fornecedores e com clientes. A \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias \u00e9 uma pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia diretamente relacionada com o item 8 da norma \n\nISO 9001 (Medi\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise e Melhoria). Este item abrange quest\u00f5es como auditorias internas, e \n\nmedi\u00e7\u00e3o e monitoramento da satisfa\u00e7\u00e3o dos clientes, assim como a\u00e7\u00f5es corretivas e preventivas \n\nreferentes aos diversos processos organizacionais internos. \n\nComo j\u00e1 descrito no caso anterior, auditorias s\u00e3o atividades diversas de coordena\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o, compreendendo a avalia\u00e7\u00e3o de procedimentos, o assessoramento de pessoas e setores \n\n\n\n 118\n\norganizacionais, a an\u00e1lise da efic\u00e1cia da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, dentre outras atividades (PAULA, \n\n2000).  \n\n De acordo com o Gerente de Equipamentos, Edivalter, a auditoria \u00e9 feita tanto internamente \n\nna empresa como nas obras, que o gestor chama de cliente. Em seu setor de equipamentos, o gestor \n\nrealiza auditorias peri\u00f3dicas para verificar o bom andamento das a\u00e7\u00f5es e monitorar quest\u00f5es ligadas \n\nprincipalmente \u00e0 seguran\u00e7a. Al\u00e9m disso, o gestor cita que tamb\u00e9m precisa verificar quest\u00f5es \n\nrelacionadas com a obra, ou cliente, em si. Estas quest\u00f5es abrangem satisfa\u00e7\u00e3o, pontualidade etc.    \n\n \n\nEu fa\u00e7o auditorias, assim... Monitorando. Eu vou verificar se os equipamentos que \nest\u00e3o em prateleira etiquetados, se realmente eles est\u00e3o aptos pra ir pra obra. L\u00e1 na \npasta onde \u00e9 guardada a documenta\u00e7\u00e3o, eu dou uma olhada, fa\u00e7o uma amostragem \nde como \u00e9 que t\u00e1 funcionando o processo e tal. E acompanhamento at\u00e9 de \nsatisfa\u00e7\u00e3o das obras tamb\u00e9m. A gente tem um relat\u00f3rio que envia pra obra todo \nm\u00eas. Avaliando qualidade, pontualidade, alguns itens do atendimento nosso. \nPorque no caso a gente considera a obra como o nosso cliente. Considera n\u00e3o, ela \u00e9 \no nosso cliente (EDIVALTER). \n\n \n\nAinda neste ponto, o entrevistado informa que: \u201ca gente trata ela [a obra] como se ela fosse \u00e0 \n\nparte de empresa, como se ela n\u00e3o fosse da empresa. Ent\u00e3o a gente faz uma avalia\u00e7\u00e3o mensal do \n\nsetor, pontualidade, qualidade, presteza; tem alguns itens que s\u00e3o avaliados em rela\u00e7\u00e3o ao setor. \n\nEnt\u00e3o a gente acompanha isso. Mapeando a qualidade, a satisfa\u00e7\u00e3o da obra\u201d (EDIVALTER). O que \n\nse caracteriza como uma a\u00e7\u00e3o de auditoria. \n\nPor sua vez, Angelo discute que, na auditoria interna, funcion\u00e1rios precisam ser avaliados. A \n\navalia\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios dentro da empresa \u00e9 uma atividade de auditoria interna realizada pelo \n\ngestor. Isto geralmente ocorre mediante a realiza\u00e7\u00e3o de testes pr\u00e1ticos como fala o entrevistado: \n\n  \n\nA gente faz um teste de qualifica\u00e7\u00e3o. A gente coloca o profissional \u00e0 prova. Eu \ntenho que test\u00e1-lo realmente. Eu tenho que ver a habilidade dele produzir uma junta \nsoldada sem defeitos. A gente faz um teste pr\u00e1tico e esse teste pr\u00e1tico tem que ser \nacompanhado por uma pessoa qualificada. O pr\u00f3prio programa do teste tem que ser \nelaborado por uma pessoa qualificada e do teste resulta um relat\u00f3rio que vai ser \nassinado por v\u00e1rias pessoas que tamb\u00e9m devem ser qualificadas para isso \n(ANGELO). \n\n \n\n O gestor afirma que como o controle da qualidade na empresa est\u00e1 \u201cmuito amarrado\u201d e \n\nobedece a normas, a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias se faz necess\u00e1rio. Cada equipamento a ser montado, \n\ncada servi\u00e7o a ser prestado, cada funcion\u00e1rio, precisa est\u00e1 de acordo com normas. Assim, verificar, \n\ncoordenar e supervisionar a conformidade das atividades internas da empresa com os requisitos \n\ncorrespondentes s\u00e3o a\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores: \u201ctudo isso que eu estou falando (coordena\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 119\n\nverifica\u00e7\u00e3o etc.) n\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 uma norma interna da empresa n\u00e3o. Quem est\u00e1 puxando isso tudo \u00e9, \n\npor exemplo, uma norma de fabrica\u00e7\u00e3o do tanque\u201d (ANGELO). \n\nNo entendimento de F\u00e1bio, o acompanhamento das a\u00e7\u00f5es internas da empresa \u00e9 uma \n\nmaneira de se averiguar o desempenho da estrat\u00e9gia organizacional como um todo. O gestor \n\ninformou que a cada tr\u00eas meses desenvolve uma an\u00e1lise cr\u00edtica das atividades internas. Al\u00e9m disso, \n\no mesmo informa que, na auditoria em si, a an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o dos dados de desempenho \n\ntamb\u00e9m deve ser feita. \n\n  \n\nEu preciso a cada tr\u00eas meses estar fazendo uma an\u00e1lise cr\u00edtica para ver se eu estou \natendendo a estrat\u00e9gia. A cada dois anos estar fazendo esse follow-up. Isso precisa \nestar formalizado, para monitoramento, para os objetivos e indicadores. Precisa \nestar documentado isso da\u00ed. Eu preciso que essa informa\u00e7\u00e3o, uma vez que ela \u00e9 \nestrat\u00e9gica, esteja em um local definido, para ter uma consulta r\u00e1pida (F\u00c1BIO). \n\n \n\nUma das raz\u00f5es de se realizarem auditorias \u00e9 que as mesmas podem identificar pontos falhos \n\nou que merecem melhorias dentro da empresa. A empresa MCM, que trabalha fortemente na \n\nmontagem de obras, precisa ser bastante din\u00e2mica neste sentido j\u00e1 que em cada obra, \n\nconcomitantemente, auditorias precisam ser realizadas. Conforme informou o gestor Marcos, o \n\nacompanhamento das atividades em cada obra permite a identifica\u00e7\u00e3o de irregularidades: \u201ceu \n\nacompanho cada obra e se houver alguma irregularidade a\u00ed sim eu vou interferir, vou conversar, vou \n\nprocurar saber por que\u201d (MARCOS). Percebe-se que o trabalho dos gestores nesta empresa \u00e9 \n\ndin\u00e2mico visto que os mesmos realizam diversas auditorias em v\u00e1rias obras (clientes) ao mesmo \n\ntempo. \n\nAinda neste ponto, outro gestor entrevistado indicou em sua fala a possibilidade de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de aspectos a serem corrigidos quando da realiza\u00e7\u00e3o de auditorias. Segundo Gerson, \n\nfoi identificado um problema referente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de or\u00e7amentos nas obras. Assim como na \n\nempresa, cada obra faz seu or\u00e7amento e foi observado que existia uma \u201cdesarmonia\u201d muito grande \n\nentre como o or\u00e7amento era feito na obra e na empresa. Tal fato mostrou a necessidade da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um curso de pequenos or\u00e7amentos, na tentativa de minimizar o problema identificado \n\ncom a auditoria. \n\nQuem tamb\u00e9m versa sobre o mesmo (identifica\u00e7\u00e3o de problemas por meio da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nauditorias) \u00e9 o gestor Angelo. Para ele, a auditoria permite rastrear todos os processos e, caso algum \n\nproblema venha a acontecer, ajudar na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nA minha \u00e1rea \u00e9 respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 por correr atr\u00e1s dos servi\u00e7os, dos equipamentos, \ndas mat\u00e9rias-primas, dos instrumentos, mas fazer uma rastreabilidade de tudo que \nest\u00e1 acontecendo, porque se l\u00e1 na frente acontecer alguma coisa, algum problema \n\n\n\n 120\n\nno meu tanque, por exemplo, eu vou saber rastrear o porqu\u00ea daquilo estar \nacontecendo (ANGELO). \n\n \n\nAl\u00e9m desta auditoria mais voltada para os equipamentos e m\u00e1quinas dentro da empresa, \n\nexiste tamb\u00e9m uma auditoria mais voltada para as pessoas na organiza\u00e7\u00e3o. Como indicado pelos \n\npr\u00f3prios entrevistados, alguns servi\u00e7os exigem funcion\u00e1rios altamente qualificados de forma a \n\nevitar acidentes. Os gestores precisam fazer uma auditoria de pessoas para obter os profissionais \n\nmais qualificados. \n\n \n\nComo eu s\u00f3 posso trabalhar com profissional qualificado, para mim \u00e9 muito f\u00e1cil \nfazer uma rastreabilidade do que ele j\u00e1 fez. Primeiro eu vou no sistema nacional e \nvejo se ele est\u00e1 realmente qualificado. Quando, h\u00e1 quanto tempo ele est\u00e1 \nqualificado. Depois com o curr\u00edculo dele em m\u00e3os eu vou ter que ligar para onde \nele trabalhou (ANGELO). \n\n \n\nOs gestores comumente desenvolvem suas atividades de auditoria por meio da an\u00e1lise e \n\nverifica\u00e7\u00e3o de documentos importantes. Os documentos analisados, como gr\u00e1ficos, relat\u00f3rios e as \n\nnormas de fabrica\u00e7\u00e3o de determinados equipamentos, al\u00e9m de examinados s\u00e3o tamb\u00e9m verificados \n\nno que se refere \u00e0 conformidade das informa\u00e7\u00f5es neles dispon\u00edveis com as pr\u00e1ticas de qualidade da \n\nempresa e do setor. \n\n \n\nEu corro atr\u00e1s da norma, vejo todos os requisitos que a norma exige e a gente vai \nter que trabalhar de acordo com o que a norma exige. Essa norma vai remeter a \nv\u00e1rias outras normas. A\u00ed tem que correr atr\u00e1s dessas outras normas, a\u00ed tem que \nfazer uma avalia\u00e7\u00e3o, escolher processos de fabrica\u00e7\u00e3o, como a gente vai fabricar o \ntanque. A gente tem que correr atr\u00e1s de m\u00e3o-de-obra, tem que qualificar nossa \nm\u00e3o-de-obra, tem que fazer a escolha exata do material que vai ser constru\u00eddo o \ntanque etc. (ANGELO). \n\n \n\nNa auditoria das obras, por exemplo, o andamento da montagem (do servi\u00e7o em si) \u00e9 \n\nverificado mediante a an\u00e1lise de uma s\u00e9rie de documentos. Neste ponto, o gestor Edivalter cita o \n\nseguinte: \n\n \n\nEu analiso. Um subordinado passa tudo isso em planilha. Ele recebe essas \ninforma\u00e7\u00f5es, planilha tudinho e passa para mim. A gente olha quais s\u00e3o os pontos \ncr\u00edticos: pontualidade eu n\u00e3o estou bem, ent\u00e3o eu vou fazer um plano de a\u00e7\u00e3o. Faz \numa reuni\u00e3o, junta todo mundo: a gente n\u00e3o t\u00e1 bom na pontualidade! O que \u00e9 que \nest\u00e1 acontecendo? Eu sento com o pessoal da equipe todinha: est\u00e1 falhando por \ncausa disso, disso e disso. Ent\u00e3o fazemos um plano de a\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 que a gente \nvai fazer para melhorar (EDIVALTER). \n\n \n\nO entrevistado afirma que a responsabilidade de verificar toda a parte de equipamento da \n\nobra \u00e9 de seu setor e, por conseguinte, o mesmo monitora todo o envio, recebimento e manuten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 121\n\ndo material (equipamentos). Al\u00e9m disso, como \u00e9 feita uma manuten\u00e7\u00e3o preventiva e corretiva de \n\ntodos os equipamentos da empresa, o gestor tamb\u00e9m atua neste sentido, auditando e gerenciando \n\ntodos os ferramentais da organiza\u00e7\u00e3o: \u201ca gente monitora o que vai, o que volta, onde est\u00e1, quanto \n\ntempo passou na obra, as revis\u00f5es que s\u00e3o feitas, as manuten\u00e7\u00f5es, o que foi trocado. Ent\u00e3o a grosso \n\nmodo na parte de equipamentos \u00e9 isso, est\u00e1 monitorando tudo\u201d (EDIVALTER). \n\nSomado a isto, a auditoria, no que diz respeito \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o preventiva no setor, \u00e9 feita por \n\nmeio de um monitoramento mediante um documento de checklist interno: \n\n \n\nA gente tem um plano de manuten\u00e7\u00e3o para cada item da empresa, para cada \nequipamento. Ent\u00e3o \u00e9 feito a manuten\u00e7\u00e3o preventiva, \u00e9 feito o checklist, \u00e9 feito \nacompanhamento. A gente \u00e9 obrigado a pegar esse equipamento... N\u00f3s temos um \nchecklist padr\u00e3o e a gente vai correr ele todinho e fazer teste de carga. Eu tenho \nque estar supervisionando e acompanhando todo esse processo para ver se ele est\u00e1 \nfuncionando (EDIVALTER). \n\n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de documentos como uma forma de auditoria, Gerson indica o \n\nseguinte: \u201co Angelo tr\u00e1s todos os documentos normativos e de qualidade da obra, onde entra o \n\nquantitativo de m\u00e3o-de-obra qualificada necess\u00e1rio e dispon\u00edvel para uma dada obra, e da\u00ed eu vou \n\nanalisar isso a\u00ed para poder em cima disso gerar custo e passar para o cliente. A gente depende das \n\ninforma\u00e7\u00f5es dele para estipular o nosso pre\u00e7o\u201d (GERSON). Ou seja, como a auditoria interna \n\ntamb\u00e9m envolve a an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de documentos, o Gerente Comercial, Gerson, utiliza as \n\ninforma\u00e7\u00f5es trazidas pelo Coordenador da Qualidade para agir dentro da empresa no que concerne \n\nao estabelecimento de pre\u00e7os para com os clientes.  \n\nNa auditoria interna, o gestor acompanha as informa\u00e7\u00f5es relacionadas com seu setor, como \n\nexposto na fala seguinte: \u201ceu acompanho a planilha com os valores, porque a gente vende n\u00fameros. \n\nE tem um sistema que gera o valor. Tem o or\u00e7amento que vai externar tudo que a gente pensou. E \n\ntem que est\u00e1 tudo muito bem escrito\u201d (GERSON). \n\nAlguns gestores tamb\u00e9m realizam auditorias junto a fornecedores. Isso se faz necess\u00e1rio \n\nvisto que, conforme a norma ISO 9001, n\u00e3o s\u00f3 a empresa focal (no caso a MCM) como tamb\u00e9m \n\nseus fornecedores precisam atender a padr\u00f5es m\u00ednimos de qualidade. Desta forma, cabe a empresa \n\nauditar seus fornecedores neste sentido. \n\n \n\nPor exemplo, o fornecimento de uma chapa. Quando eu compro uma chapa para \num tanque eu pe\u00e7o um certificado. Primeiro existia um projeto, onde os \nengenheiros, os projetistas elaboraram o projeto prevendo que dentro daquele \ntanque v\u00e3o levar tantas toneladas de \u00e1gua, tantos mil litros de \u00e1gua, e para isso, \npara suportar tem que ser uma chapa, sei l\u00e1, de 10 cent\u00edmetros, tem que ser o a\u00e7o \nXPTO, vamos dizer assim, porque aquele a\u00e7o tem uma resist\u00eancia tal. Eles \nestipulam aquilo. Na compra, quando eu vou encomendar a uma A\u00e7o Minas, a uma \n\n\n\n 122\n\nGerdau, eu digo: eu quero a\u00e7o XPTO com essa especifica\u00e7\u00e3o. Quando ele vem, ele \ntem que me mandar um certificado dizendo a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e eu vou checar \nisso (ANGELO). \n\n \n\nUm ponto interessante deste segundo caso \u00e9 que, al\u00e9m de auditorias internas e com \n\nfornecedores, o entrevistado F\u00e1bio indicou que os gestores tamb\u00e9m fazem a auditoria dos clientes \n\nda empresa: \n\n \n\nPrimeiro a gente faz uma an\u00e1lise do cliente, por exemplo, pega o CNPJ dele e \nvamos fazer uma pesquisa \u2013 como fazer uma an\u00e1lise de cr\u00e9dito nossa quando \nvamos comprar alguma coisa: ser\u00e1 que ele d\u00e1 valor para as coisas que n\u00f3s damos \nvalor? Na pr\u00f3pria visita t\u00e9cnica, quando voc\u00ea chega l\u00e1, j\u00e1 aconteceu algumas vezes, \nvoc\u00ea chegar no cliente e na entrada tem um soldador l\u00e1 pendurado no andaime sem \ncinto, sem EPI... Ent\u00e3o voc\u00ea j\u00e1 sabe que o cliente n\u00e3o d\u00e1 valor para a quest\u00e3o de \nseguran\u00e7a. A\u00ed j\u00e1 come\u00e7a a fazer essa an\u00e1lise desde o momento da visita t\u00e9cnica \n(F\u00c1BIO). \n\n \n\n As entrevistas indicaram que, como a empresa MCM j\u00e1 possui respaldo no mercado e um \n\npadr\u00e3o de qualidade m\u00ednimo interno \u00e0 empresa, a mesma procura trabalhar com clientes que \n\npossuam tamb\u00e9m um bom, ou m\u00ednimo, padr\u00e3o de qualidade, auditando os clientes neste sentido. \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio fazer uma an\u00e1lise cr\u00edtica, correta, para dizer: olha, ele \u00e9 um bom \ncliente pra gente. Porque o projeto dele \u00e9 bom, \u00e9 um cliente interessante, um cliente \nque paga direitinho. Ent\u00e3o assim, na minha atividade hoje especificamente na \u00e1rea \nde desenvolvimento de neg\u00f3cios \u00e9 importante saber analisar criticamente o cliente \ne aquela proposta, saber se o cliente \u00e9 bom ou n\u00e3o (F\u00c1BIO). \n\n \n\nDesta maneira, a primeira pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores na MCM \u00e9 a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias. Estas auditorias s\u00e3o internas, com fornecedores e com clientes. Os \n\nentrevistados auditam, principalmente, por meio da an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de documentos \n\nimportantes relacionados aos seus respectivos setores. Em seguida, a segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nrealizada pelos estrategistas na MCM \u00e9 descrita e analisada \u2013 a elabora\u00e7\u00e3o de documentos. \n\n  \n\n \n\n4.2.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de documentos \n\n \n\n \n\nA segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores na MCM \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos. Estes documentos abrangem gr\u00e1ficos, relat\u00f3rios, normas etc. A elabora\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 123\n\ndocumentos \u00e9 uma pr\u00e1xis relacionada com os itens 4 e 5 da norma ISO, os quais versam \n\nrespectivamente sobre requisitos de documenta\u00e7\u00e3o e responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o. \n\nO Coordenador da Qualidade, Angelo, afirma que faz os procedimentos t\u00e9cnicos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos diversos servi\u00e7os na obra. O gestor declara tal fato na seguinte passagem: \n\n \n\nQuem faz os procedimentos sou eu. Os procedimentos s\u00e3o procedimentos t\u00e9cnicos. \n\u00c9 dizer o passo a passo de como executar cada servi\u00e7o. Eu elaboro o procedimento \ne passo para o pessoal do sistema da qualidade. O pessoal do sistema da qualidade \nvai \u00fanica e exclusivamente formatar de acordo com o padr\u00e3o da empresa e \nenumerar aquilo de acordo com a ordem cronol\u00f3gica (ANGELO). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, na pr\u00f3pria auditoria interna da empresa os gestores precisam elaborar alguns \n\ndocumentos. Um exemplo disto \u00e9 o programa do teste de qualifica\u00e7\u00e3o de alguns funcion\u00e1rios, que \n\nprecisa ser elaborado por uma pessoa qualificada, e as normas internas de execu\u00e7\u00e3o e montagem de \n\nequipamentos. Todos estes documentos s\u00e3o elaborados pelos gestores envolvidos. \n\n \n\nEu fico respons\u00e1vel pelo controle da qualidade que \u00e9 a parte t\u00e9cnica de todos os \ntrabalhos que est\u00e3o sendo executados pela MCM na ind\u00fastria. O foco nosso \u00e9 a \nmontagem eletromec\u00e2nica. E tudo que se realiza dentro da montagem \neletromec\u00e2nica obviamente tem especifica\u00e7\u00f5es, procedimentos t\u00e9cnicos, tudo \u00e9 \nembasado de acordo com normas, sejam elas normas PETROBRAS ou normas \ninternacionais. Ent\u00e3o eu estou aqui para estar garantindo a qualidade nesse \u00e2mbito: \ncumpri a montagem de um equipamento, a montagem de uma estrutura dentro das \nnormas, elaborando estas normas (ANGELO). \n\n \n\nConforme analisado a partir das falas dos entrevistados, grande parte dos procedimentos da \n\nempresa \u00e9 feito com base nas normas da PETROBRAS. Por isso, muitas vezes o gestor respons\u00e1vel \n\npela elabora\u00e7\u00e3o destes documentos faz, como ele pr\u00f3prio falou, \u201cum c\u00f3pia cola\u201d de forma a se \n\ncomprometer a fazer o que a PETROBRAS exige: \u201ctem procedimento que olho e vejo que d\u00e1 pra \n\ngente fazer tranquilamente. Ent\u00e3o eu fa\u00e7o um copia e cola\u201d (ANGELO). \n\nSomado a isto, o gestor relata na declara\u00e7\u00e3o seguinte que: \n\n \n\nEu fico elaborando documentos para todas as obras. Uma obra vai iniciar e ent\u00e3o \ntemos que fazer todo o plano de controle da qualidade em cima do que vai \nacontecer na obra, em cima dos trabalhos que v\u00e3o acontecer na obra. Ent\u00e3o a gente \nfaz toneladas de papel para cada obra (ANGELO). \n\n \n\nPor \u00faltimo, o entrevistado afirmou que elaborou um projeto referente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um centro \n\nde treinamento dentro da empresa. Isto porque foi observado a falta de m\u00e3o-de-obra qualificada \n\npara o setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, gerando a necessidade nas empresas de elas mesmas buscarem \n\nqualificarem seus subordinados: \u201ceu fiz um projeto de um centro de treinamento e o projeto foi \n\n\n\n 124\n\naceito na hora. Estou montando uma biblioteca t\u00e9cnica aqui na MCM. Vai custar caro, e n\u00e3o \u00e9 \n\npouco n\u00e3o \u00e9 muito caro porque literatura t\u00e9cnica, principalmente normativa, \u00e9 uma fortuna\u201d \n\n(ANGELO). \n\nQuem tamb\u00e9m elabora constantemente documentos dentro da empresa \u00e9 Marcos. O gestor \n\nafirma que, desde o in\u00edcio das atividades da organiza\u00e7\u00e3o aqui em Pernambuco, que o mesmo \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo Departamento Pessoal, no qual produz uma s\u00e9rie de documentos: \u201cdesde o in\u00edcio \n\nque eu sou respons\u00e1vel pelo departamento pessoal, gerando folha de pagamento, controle de ordem \n\npessoal, encargos sociais, benef\u00edcios...\u201d(MARCOS). Todos estes documentos se relacionam com o \n\nplanejamento interno \u2013 diretriz estabelecida pela norma. \n\nO Gerente Comercial, Gerson, fez men\u00e7\u00e3o \u00e0 conven\u00e7\u00e3o da empresa, que ocorre anualmente, \n\nna qual o mesmo elabora gr\u00e1ficos relacionados ao seu setor, assim como tamb\u00e9m os apresenta: \u201cna \n\nconven\u00e7\u00e3o anual, na parte comercial, eu que divulgo os n\u00fameros, que \u00e9 o que a gente almeja \n\nalcan\u00e7ar. Eu fa\u00e7o um gr\u00e1fico com a meta de faturamento... Eu fa\u00e7o tamb\u00e9m essa apresenta\u00e7\u00e3o \n\ncomercial\u201d (GERSON). \n\nO entrevistado acrescenta que tamb\u00e9m elaborou muitos documentos ligados ao setor de \n\nor\u00e7amentos. Isto pode ser verificado na fala abaixo: \n\n  \n\nEu sempre estive encabe\u00e7ando o setor de or\u00e7amentos, ent\u00e3o muitos dos \ndocumentos foram elaborados por mim. Mas l\u00f3gico que n\u00e3o fui s\u00f3 eu. O Ricardo \nque hoje \u00e9 o coordenador de or\u00e7amentos tamb\u00e9m... Via as necessidades e ia \nfazendo as coisas em fun\u00e7\u00e3o disso (GERSON).  \n\n \n\n Por conseguinte, a segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos gestores na MCM \u00e9 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de documentos. Estes documentos, elaborados pelos gestores em seus respectivos \n\ndepartamentos, est\u00e3o relacionados a alguns aspectos da norma ISO 9001 como controle de \n\ndocumentos e de registro, comprometimento da dire\u00e7\u00e3o, planejamento e comunica\u00e7\u00e3o interna. \n\nAssim, essa se constitui como uma pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia relacionada com a gest\u00e3o da qualidade na \n\nempresa. A terceira pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia identificada \u00e9 exposta na subse\u00e7\u00e3o a seguir \u2013 participa\u00e7\u00e3o \n\nem reuni\u00f5es. \n\n \n\n \n\n4.2.2.3 Participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es \n\n \n\n \n\n A outra pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos entrevistados na MCM \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es. Estas reuni\u00f5es servem para comunicar e debater quest\u00f5es relevantes dentro da empresa, \n\n\n\n 125\n\nem que os gestores divulgam e obt\u00eam informa\u00e7\u00f5es importantes. Da mesma maneira que a segunda \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia (elabora\u00e7\u00e3o de documentos), essa pr\u00e1xis tamb\u00e9m est\u00e1 em conson\u00e2ncia com os \n\nitens 4 e 5 da norma ISO 9001, principalmente no que se refere \u00e0 responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento e comunica\u00e7\u00e3o interna. \n\nDe acordo com Edivalter, os gestores se re\u00fanem mensalmente para discutir quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos resultados da empresa: \u201ca gente tem uma reuni\u00e3o mensal dos gestores para \n\nconversar sobre resultado geral, do m\u00eas, como foi, os pr\u00f3s, os contras...\u201d (EDIVALTER). Marcos \n\ntamb\u00e9m indica que pelo menos uma vez por m\u00eas participa de reuni\u00f5es. \n\n Al\u00e9m da discuss\u00e3o de aspectos mais relacionados aos resultados da organiza\u00e7\u00e3o, os gestores \n\nindicam que quest\u00f5es mais gerais \u00e0 empresa tamb\u00e9m s\u00e3o debatidas nestas reuni\u00f5es. Edivalter, \n\ncontudo, cita o desejo da organiza\u00e7\u00e3o de dividir as reuni\u00f5es em temas. \n\n \n\nN\u00f3s temos essa reuni\u00e3o mensal como eu te falei, ela \u00e9 uma reuni\u00e3o de resultado e \ninclusive s\u00e3o discutidos assuntos gerais. Inclusive a gente t\u00e1 querendo desvincular \ne criar outra reuni\u00e3o. Uma reuni\u00e3o falando s\u00f3 de resultado, falando de n\u00fameros \nmesmo, e a outra de assuntos gerais (EDIVALTER). \n\n \n\n Os gestores entrevistados participam de uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es no decorrer do ano. Existe \n\ntamb\u00e9m uma reuni\u00e3o anual, chamada de conven\u00e7\u00e3o anual, em que os participantes da pesquisa \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o presentes. \u00c9 o  que indica a fala do gestor abaixo: \n\n  \n\nN\u00f3s temos uma conven\u00e7\u00e3o anual, que eu sempre participo, que nessa conven\u00e7\u00e3o a \ngente divulga os n\u00fameros que a empresa almeja alcan\u00e7ar. Tem a reuni\u00e3o comercial, \nde resultado. Ent\u00e3o todo m\u00eas a gente faz uma reuni\u00e3o de resultado pra gente saber \nse a gente est\u00e1 alcan\u00e7ando os resultados que a gente planejou. A\u00ed a gente recebe as \ninforma\u00e7\u00f5es das obras pra saber o que est\u00e1 acontecendo. J\u00e1 a reuni\u00e3o comercial a \ngente quer fazer trimestral agora (GERSON).  \n\n \n\nQuem tamb\u00e9m versa sobre a conven\u00e7\u00e3o anual \u00e9 o gestor F\u00e1bio. \n\n \n\nNa conven\u00e7\u00e3o anual n\u00f3s mostramos todos os indicadores financeiros, indicadores \nde seguran\u00e7a, de qualidade, projetos que est\u00e3o sendo implantados de curto e m\u00e9dio \nprazo, isso \u00e9 comunicado pra todo mundo. Quem apresenta essa conven\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \ntr\u00eas diretores, eu \u2013 at\u00e9 ent\u00e3o como gerente de recursos humanos e de qualidade \u2013 e \no gerente comercial. Ent\u00e3o vem todo mundo e n\u00f3s comunicamos: nosso ano foi \nassim, nossas metas eram essas, n\u00f3s atingimos essas metas e tal, ano que vem n\u00f3s \nqueremos essas metas aqui. Como fazer isso? Olha, vamos visitar tais e tais locais. \nMensalmente nas reuni\u00f5es a gente vai colocando isso da\u00ed (F\u00c1BIO). \n\n \n\nPara F\u00e1bio, a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es \u00e9 uma pr\u00e1xis importante de estrat\u00e9gia. O mesmo \n\ninforma que a empresa, como institui\u00e7\u00e3o privada, tem como principal meta a rentabilidade e, desta \n\n\n\n 126\n\nforma, a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com o corpo gerencial se constitui como a\u00e7\u00e3o importante: \u201ca pr\u00e1tica \n\nda estrat\u00e9gia \u00e9 desdobrada at\u00e9 no n\u00edvel de coordena\u00e7\u00e3o. S\u00e3o feitas reuni\u00f5es mensais de resultado j\u00e1 \n\nque o foco principal nosso como empresa privada \u00e9 rentabilidade\u201d (F\u00c1BIO). \n\nSegundo F\u00e1bio, o fator comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para fazer a \u201cestrat\u00e9gia funcionar\u201d. \n\nAs reuni\u00f5es na empresa desempenham papel crucial nesta dire\u00e7\u00e3o e \u00e9 por isso que essa \u00e9 uma pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia importante desenvolvida pelos gestores. \n\n \n\nA gente tem que dar lucro. Dar lucro se desdobra para uma s\u00e9rie de atua\u00e7\u00f5es. Tem \nque dar lucro, mas tem que atingir aquela receita, tem que atingir aquela despesa \nindireta, com foco na qualidade e na seguran\u00e7a. Mensalmente nas reuni\u00f5es de \nresultado, isso \u00e9 avaliado em cada indicador, e anualmente \u00e9 passado para todo \nmundo da organiza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o n\u00edvel de coordena\u00e7\u00e3o, na conven\u00e7\u00e3o (F\u00c1BIO). \n\n \n\nDesta maneira, a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es \u00e9 a terceira pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizada pelos \n\ngestores entrevistados. Al\u00e9m disto, os gestores realizam auditorias (internas, com fornecedores e \n\ncom clientes), e elaboram documentos diversos. Todos relacionados com a manuten\u00e7\u00e3o da norma \n\nISO 9001. \n\nEm seguida, este trabalho passa a analisar o segundo objetivo espec\u00edfico do estudo que \u00e9 \n\nentender como os entrevistados aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, acima descritas, em seu \n\ncontexto pr\u00e1tico-social. \n\n  \n\n \n\n4.2.3 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto \n\npr\u00e1tico-social \n\n \n\n \n\n Nesta subse\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritas as categorias referentes ao segundo objetivo espec\u00edfico desta \n\npesquisa, o qual buscou compreender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social. \n\n Na empresa MCM, os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia participando de \n\ncomunidades de pr\u00e1tica. Nestas comunidades, os gestores aprendem interagindo e construindo \n\nsignificados com alguns profissionais e observando outros atores. \n\n \n\n   \n\n\n\n 127\n\n4.2.3.1 Participando de comunidades de pr\u00e1tica  \n\n \n\n \n\n De acordo com os gestores entrevistados na MCM, os mesmos aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia participando de comunidades de pr\u00e1tica diversas. Os participantes citaram que em \n\nPernambuco o setor em quest\u00e3o, do petr\u00f3leo e g\u00e1s, \u00e9 pequeno, o que faz com eles sempre estejam \n\nem contato com pessoas deste setor, sempre trocando informa\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nO meio \u00e9 muito pequeno. A gente conhece praticamente todo mundo que est\u00e1 \ntrabalhando. Todos os dias eu tenho contato com outras pessoas do ramo. Eu sei o \nquanto fulano t\u00e1 ganhando no estaleiro, eu sei o quanto fulano t\u00e1 ganhando na \nrefinaria, eu sei as obras que est\u00e3o acontecendo, as obras que est\u00e3o por vir, eu sei \nqual obra est\u00e1 necessitando de qual m\u00e3o-de-obra (ANGELO). \n\n \n\n Essa troca de informa\u00e7\u00f5es contribui muito para a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia dos gestores. A \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias, por exemplo, no que se refere a obras novas, pode ser mais focada e \n\ndirecionada a partir das informa\u00e7\u00f5es obtidas nesses contatos com pessoas do setor. Al\u00e9m disso, \n\ncomo discutido na subse\u00e7\u00e3o anterior, as auditorias podem identificar problemas a serem resolvidos \n\nna empresa e muitos destes problemas s\u00e3o debatidos pelos gestores com m\u00faltiplos atores em \n\ncomunidades de pr\u00e1tica.  \n\n \n\nDiariamente eu tenho contato com outras pessoas do ramo. Sobre problemas \nnormativos, problemas de opera\u00e7\u00e3o, problemas de m\u00e3o-de-obra, valores de \nmercado, tudo. A gente conversa diariamente. Al\u00e9m disso, como eu estou inserido \nna FBTS (Funda\u00e7\u00e3o Brasileira de Tecnologia e Soldagem), que por sua vez est\u00e1 \ndentro do SENAI, eu tenho um link direto com forma\u00e7\u00e3o de pessoal, forma\u00e7\u00e3o de \nprofissionais (ANGELO). \n\n \n\nO gestor Gerson afirma que interage com freq\u00fc\u00eancia com outros gestores da cadeia, quando \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes sobre novos e potenciais clientes por vezes s\u00e3o obtidas. A elabora\u00e7\u00e3o de \n\num documento, como uma proposta de servi\u00e7o para um cliente, pode ser mais bem feita quando o \n\ngestor j\u00e1 possui algum conhecimento pr\u00e9vio sobre o cliente em quest\u00e3o \u2013 o que \u00e9 por vezes obtido \n\nnas comunidades de pr\u00e1tica. \n\n \n\nTem pessoas que a gente v\u00ea sempre, pessoas de outras empresas, \u00e0s vezes s\u00e3o \nparceiros, a Dedini \u00e9 um caso. \u00c0s vezes surge a informa\u00e7\u00e3o: oh, vai surgir alguma \ncoisa (GERSON). \n\n \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es de um potencial cliente podem ajudar na elabora\u00e7\u00e3o de alguns \n\ndocumentos voltados para estes clientes. F\u00e1bio, por sua vez, cita que faz um MBA em gest\u00e3o \n\n\n\n 128\n\nempresarial com forte foco em estrat\u00e9gia, onde participa de grupos de estudo trocando informa\u00e7\u00f5es \n\ncom outros atores: \u201cfa\u00e7o um MBA em gest\u00e3o empresarial que tem um foco muito forte nesta \n\nquest\u00e3o estrat\u00e9gica. Voc\u00ea precisa definir e elaborar os indicadores da tua \u00e1rea baseado na estrat\u00e9gia \n\nda empresa, nos objetivos. Eu tenho participa\u00e7\u00e3o em grupos que trabalha isso da\u00ed\u201d (F\u00c1BIO). \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, o gestor cita que sempre participa de encontros com pessoas filiadas ao grupo / \u00e0 \n\nmetodologia PMI: \u201ceu particularmente sou filiado ao PMI (Project Management Institute) aqui em \n\nRecife que tamb\u00e9m \u00e9 uma ferramenta estrat\u00e9gica, uma metodologia, focada para a \u00e1rea de projetos. \n\nEnt\u00e3o eu estou sempre participando de encontros l\u00e1\u201d (F\u00c1BIO). Nestes encontros, o gestor discute \n\nsobre quest\u00f5es relacionadas com a gest\u00e3o da qualidade por exemplo. \n\n Segundo Marcos, o contato com pessoas da mesma \u00e1rea \u00e9 bastante v\u00e1lido na medida em que \n\nestas s\u00e3o pessoas que tamb\u00e9m tem conhecimento sobre o setor em quest\u00e3o com as quais o gestor \n\npode trocar informa\u00e7\u00f5es. Marcos indica tal fato na passagem a seguir:  \n\n \n\nEu converso com amigos, com pessoas que tem conhecimento do meu setor. \nOlha... Com quem a gente encontra. Eu tenho amigo que \u00e9 contador e a gente \nsempre se encontra e conversa (MARCOS). \n\n \n\nPortanto, os participantes da pesquisa aprendem a realizar suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia ao \n\nparticipar de comunidades de pr\u00e1tica. Em adi\u00e7\u00e3o, quando os gestores entrevistados na MCM \n\nparticipam de comunidades de pr\u00e1tica os mesmos aprendem porque tamb\u00e9m interagem e constroem \n\nsignificado com alguns atores e porque observam outros atores. \u00c9 a subcategoria descrita abaixo. \n\n \n\n  \n\n4.2.3.1.1 Interagindo e construindo significados com alguns profissionais \n\n \n\n \n\n Ao participarem de comunidades de pr\u00e1tica, os estrategistas aprendem porque interagem e \n\nconstroem significados com alguns profissionais e porque observam outros atores. Superiores \n\nhier\u00e1rquicos, subordinados e colegas de trabalho dentro e fora da empresa s\u00e3o exemplos destes \n\nprofissionais e atores. \n\n Os entrevistados informaram que existe uma comunica\u00e7\u00e3o entre as empresas e pessoas do \n\nsetor local de Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Edivalter exemplifica que seu setor, de equipamentos, est\u00e1 obtendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es adicionais com outras empresas sobre o programa de compras utilizado pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o, o sistema Data Sul. A intera\u00e7\u00e3o com outras empresas do setor est\u00e1 sendo crucial neste \n\nsentido. \n\n  \n\n\n\n 129\n\nA gente t\u00e1 implantando alguns processos de compras aqui. A gente j\u00e1 tem o \nsistema Data Sul mas tinha algumas ferramentas que a gente n\u00e3o utilizava no Data \nSul, ent\u00e3o a gente vem h\u00e1 uns quatro meses a\u00ed pegando um pouco de experi\u00eancia \ncom outras empresas, que trabalham com o Data Sul tamb\u00e9m, e implementando \naqui na empresa (EDIVALTER). \n\n \n\n Ainda de acordo com o gestor, a intera\u00e7\u00e3o com fornecedores ajuda na busca de novas \n\nferramentas e tecnologias necess\u00e1rias ao bom andamento das obras. Estas novas necessidades \n\n(equipamentos e/ou tecnologias novas) podem ser identificadas atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de auditorias. \n\nA parceria com alguns fornecedores que a empresa geralmente faz ajuda a organiza\u00e7\u00e3o a obter as \n\natualiza\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias: \u201ca gente tem algumas parcerias com alguns fornecedores em que eles \n\nderam algumas ferramentas que facilitaram pra empresa. Eles trazem a tecnologia: olha... Tem essa \n\nferramenta nova no mercado\u201d (EDIVALTER). \n\n Al\u00e9m disso, segundo os entrevistados, o corpo gerencial est\u00e1 sempre trocando informa\u00e7\u00f5es \n\ndentro da empresa. Aspectos observados na auditoria que precisam de melhorias s\u00e3o sempre \n\ndebatidos e discutidos entre os gestores respons\u00e1veis, em que h\u00e1 uma constru\u00e7\u00e3o conjunta de \n\nsignificados. \n\n \n\nA gente t\u00e1 sempre trocando id\u00e9ias. Aqui na empresa tem uma coisa muita boa que, \na gente at\u00e9 brinca em rela\u00e7\u00e3o a isso, tem um clima legal. O clima de trabalhar aqui \n\u00e9 muito bom. Meio que um protege o outro, protege no bom lado, no bom sentido, \nde ajudar: ah, um neg\u00f3cio aqui na obra est\u00e1 assim, est\u00e1 assado. Ent\u00e3o as \ninforma\u00e7\u00f5es de obra, de melhorias, eles trazem construtivamente, como tamb\u00e9m \naqui a gente leva para l\u00e1 (EDIVALTER). \n\n \n\n Segundo Gerson, a troca de informa\u00e7\u00f5es entre as pessoas dentro da empresa ocorre entre \n\nv\u00e1rios n\u00edveis hier\u00e1rquicos. No que se refere \u00e0 pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o de documentos, o gestor cita que \n\naprendeu com estagi\u00e1rios dentro da empresa, assim como com outros funcion\u00e1rios de seu setor a \n\nelaborar alguns documentos.  \n\n \n\nSe aprende com estagi\u00e1rio. Se aprende com todo mundo. O cara d\u00e1 uma boa id\u00e9ia \ne... Por exemplo, adicionar alguma coisa na lista de documentos. O Ricardo (que \ntrabalha na parte or\u00e7ament\u00e1ria), por exemplo, entrou bem mais novo do que eu, s\u00f3 \ntinha trabalhado em uma empresa de engenharia, e eu aprendi muito com ele \n(GERSON). \n\n \n\nO gestor tamb\u00e9m cita que interage muito com o gestor de or\u00e7amentos dentro da empresa \n\nvisto que os mesmos precisam sempre estar agindo em conjunto. Somado a isto, o participante \n\nrelata que seu tempo de atua\u00e7\u00e3o em obra e com pessoas de obra o ajudou na elabora\u00e7\u00e3o de alguns \n\ndocumentos: \u201ceu aprendi a fazer os checklists de maneira natural. Mas eu tamb\u00e9m peguei esse \n\nconhecimento de obra. Eu trabalhei um tempo em obra\u201d (GERSON). \n\n\n\n 130\n\n Angelo fala sobre os equipamentos que s\u00e3o necess\u00e1rios para uma obra em espec\u00edfico. Ele \n\nmant\u00e9m contato direto com o gestor do setor, Edivalter, em que h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 \n\ncompra de equipamentos e ferramentas novas segundo as exig\u00eancias das normas de qualidade de \n\ncada obra.  \n\n \n\nPor exemplo, o or\u00e7amento. O pessoal do or\u00e7amento vai buscar o controle de \nqualidade para saber de acordo com as normas o que \u00e9 necess\u00e1rio, quais os \nprofissionais necess\u00e1rios para que a gente monte aquele equipamento. Ent\u00e3o o \nor\u00e7amento n\u00e3o tem acesso a esse tipo de informa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o eu vou dizer: vou \nprecisar desse, daquele, daquele, daquele... O pessoal do Edivalter chega para mim \npara perguntar qual o melhor tipo de equipamento pra gente estar trabalhando \nnaquela obra (ANGELO). \n\n \n\n O entrevistado cita que o contato que teve com outras pessoas do setor da qualidade, como \n\ninspetores e engenheiros da \u00e1rea, foi v\u00e1lido para aprender a elaborar os procedimentos do seu \n\ndepartamento. Apesar destes serem procedimentos t\u00e9cnicos por vezes previamente elaborados pelas \n\nempresas da cadeia, a intera\u00e7\u00e3o com pessoas da \u00e1rea somou neste sentido. \n\n Conforme o Gerente de Equipamentos da empresa, a constru\u00e7\u00e3o de significados com outros \n\natores ocorre tamb\u00e9m refletindo sobre uma auditoria: \u201cerros tamb\u00e9m acontecem muito: isso aqui t\u00e1 \n\nfazendo errado. Vamos ver como \u00e9 que a gente vai melhorar. Ent\u00e3o a gente senta e discute qual o \n\nmelhor caminho que a gente tem para tomar agora para n\u00e3o errar novamente\u201d (EDIVALTER). \n\n Na auditoria feita com clientes, F\u00e1bio cita que alguns clientes inicialmente n\u00e3o se mostram \n\nmuito interessantes para empresa, de acordo com os padr\u00f5es de qualidade m\u00ednimos j\u00e1 exigidos pela \n\nMCM. O gestor informa que isto \u00e9 discutido dentro da empresa. H\u00e1 constru\u00e7\u00e3o de significado entre \n\npares. \n\n \n\nTem o tipo de cliente que a gente precisa se agregar e analisar: olha, \u00e9 um tipo de \ncliente que compra pre\u00e7o. Esse \u00e9 um cliente que n\u00e3o d\u00e1 valor a isso daqui. \nPrecisamos incorporar a nossa estrutura para poder atend\u00ea-lo, ou n\u00e3o vou poder \natender. Ser\u00e1 que uma outra estrutura vai poder atender ou eu terceirizo isso da\u00ed? \nEnfim, essa an\u00e1lise cr\u00edtica come\u00e7a desde a visita at\u00e9 o acompanhamento de follow-\nup da proposta e at\u00e9 mesmo no p\u00f3s-venda. E pode ser que no final a gente diga: \nrealmente o servi\u00e7o foi caro! Ser\u00e1 que eu realmente entreguei para ele o que ele me \npediu? (F\u00c1BIO). \n\n \n\nComo observado pela fala do entrevistado, a rela\u00e7\u00e3o entre pares dentro da empresa \u00e9 muito \n\nestreita, o que estimula a intera\u00e7\u00e3o e a proximidade, que propicia a constru\u00e7\u00e3o de significados na \n\norganiza\u00e7\u00e3o: \u201cessa proximidade gera justamente isso: olha, eu preciso que voc\u00ea me fa\u00e7a... como \u00e9 \n\nque eu fa\u00e7o..\u201d (F\u00c1BIO). O gestor vai al\u00e9m na passagem seguinte: \n\n \n\n\n\n 131\n\nPara isso [aloca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra] eu tenho que ter intera\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea \ncomercial, eu tenho que ter intera\u00e7\u00e3o com a minha \u00e1rea de planejamento, ele \nprecisa me dizer: olha, eu vou precisar de 1200 pessoas. 200 esse m\u00eas, mais 200 \naqui, mas 200 aqui... Eu preciso estar junto com o pessoal para ver o que a gente \nchama de estograma de m\u00e3o-de-obra. Junto com o pessoal de equipamentos: F\u00e1bio, \nvamos come\u00e7ar a usar equipamentos novos aqui. Ser\u00e1 que preciso de treinamento \npara isso?! Enfim, todo mundo precisa interagir (F\u00c1BIO). \n\n \n\n Marcos tamb\u00e9m cita a implanta\u00e7\u00e3o do novo sistema de gera\u00e7\u00e3o de folha de pagamento que \n\nfoi feito em seu setor. A intera\u00e7\u00e3o com funcion\u00e1rios da Montcalm serviu de apoio para que n\u00e3o s\u00f3 o \n\ngestor, mas outros funcion\u00e1rios em seu setor aprendessem a utilizar o novo sistema. \n\n \n\nHouve um apoio do pessoal da Montcalm que vieram para c\u00e1 e fizeram... No \nprimeiro m\u00eas eles acompanharam o fechamento do primeiro m\u00eas e a partir da\u00ed a \ngente foi sozinho. Sempre que tinha d\u00favida a gente os acionava. O pessoal deu \nmuito apoio pra gente. Hoje praticamente n\u00e3o precisa mais porque j\u00e1 est\u00e1 h\u00e1 um \nano e meio (MARCOS). \n\n \n\n Al\u00e9m de os gestores aprenderem, ao participarem de comunidades de pr\u00e1tica, interagindo e \n\nconstruindo significados com alguns profissionais, eles tamb\u00e9m aprendem observando outras \n\npessoas. Tal fato est\u00e1 descrito e analisado abaixo. \n\n \n\n \n\n4.2.3.1.2 Observando outros atores \n\n \n\n \n\n Como explanado acima na caracteriza\u00e7\u00e3o da empresa, a MCM \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que foi \n\nformada a partir da empresa Montcalm. Alguns funcion\u00e1rios que hoje trabalham na MCM fizeram \n\nparte da Montcalm. Isso, segundo os entrevistados, permitiu um ambiente de trabalho mais rico em \n\nque os funcion\u00e1rios \u201cmais antigos\u201d foram/s\u00e3o observados pelos \u201cmais novos\u201d. \n\n Edivalter cita que no come\u00e7o de sua atua\u00e7\u00e3o na empresa, quando trabalhava mais fortemente \n\nnas obras, o contato com os funcion\u00e1rios mais antigos foi essencial. O fato de trabalhar junto com \n\nessas pessoas, observando sua atua\u00e7\u00e3o no campo, agregou muito \u00e0 aprendizagem da pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia do gestor. \n\n \n\nA gente tem muito funcion\u00e1rio tamb\u00e9m que j\u00e1 veio da Montcalm. Ent\u00e3o j\u00e1 veio um \npessoal bem calejado a\u00ed, senhores, tem uns at\u00e9 que se aposentaram agora h\u00e1 pouco. \nEnt\u00e3o a gente aprendeu muito. Em todos os sentidos, pessoal, profissional. S\u00e3o \nsenhores de 70 anos, 60 e poucos anos, bem vividos. Toda vez que soltavam a \ngente numa obra junto com esse pessoal, logo que eu entrei na empresa, eu n\u00e3o \nentendia por que. Mais depois que a gente vai amadurecendo eu passei a entender \n\n\n\n 132\n\npor que, o papel daquelas pessoas. Eu ia absorvendo um pouco, observando... \nAprendizado com eles (EDIVALTER). \n\n \n\n O gestor Marcos manifesta que, no decorrer de sua carreira dentro da empresa, trabalhou \n\ncom muitas pessoas na MCM, observando, interagindo e conseq\u00fcentemente aprendendo com esses \n\natores.    \n\n \n\nFaz muito tempo que eu trabalho na f\u00e1brica. E at\u00e9 chegar a esse posto eu trabalhei \ncom muita gente e fui aprendendo com essas pessoas. Trabalhei j\u00e1 no setor de \npessoal no in\u00edcio e fui aprendendo com as pessoas, observando... (MARCOS). \n\n \n\n Interessante notar que, de acordo com o Gerente Comercial Gerson, aprender observando \n\noutros atores ocorre por meio de seu contato com clientes. O entrevistado indica que seu contato \n\ncom clientes e a observa\u00e7\u00e3o destes adiciona muito \u00e0s suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia: \u201ceu aprendo muito \n\ncom o cliente. As t\u00e9cnicas de negocia\u00e7\u00e3o, ver como o cara age. Voc\u00ea tem que aprender isso\u201d \n\n(GERSON). \n\n Depois de descritas as categorias referentes \u00e0 maneira como os gestores entrevistados na \n\nMCM aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia em seu contexto pr\u00e1tico-social, este estudo passa a \n\nanalisar, na subse\u00e7\u00e3o seguinte, a fala dos respondentes com o respaldo da teoria da aprendizagem \n\npela experi\u00eancia. O foco agora \u00e9 compreender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia a partir de suas experi\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n4.2.4 Maneiras pelas quais os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas \n\nexperi\u00eancias \n\n \n\n \n\n O terceiro objetivo espec\u00edfico deste estudo buscou entender como os gestores aprendem a \n\nrealizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias. Na \n\nMCM, os participantes da pesquisa aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio de \n\nexperi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, e ao \n\nrefletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. \n\n \n\n \n\n\n\n 133\n\n4.2.4.1 Por meio de experi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de \n\nrefer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nFoi fator un\u00e2nime nas falas dos entrevistados o importante papel que o diretor da empresa, o \n\nSr. Pedro Morato, desempenhou em suas trajet\u00f3rias profissionais. A experi\u00eancia profissional que os \n\ngestores tiveram e ainda t\u00eam com o diretor da empresa \u00e9 tida pelos participantes da pesquisa como \n\numa experi\u00eancia significativa em suas carreiras profissionais. \n\n \n\nO Sr. Pedro hoje est\u00e1 com 60 e poucos anos e a gente precisa muito dele. Ele \u00e9 \nnossa refer\u00eancia pessoal, profissional. A tranq\u00fcilidade dele... Ele precisa muito \nhoje estar dando apoio... Ele est\u00e1 no conselho da empresa, nos assessorando. \n(F\u00c1BIO). \n\n \n\n O Gerente Comercial, Gerson, discute que geralmente aprende com pessoas com mais \n\nexperi\u00eancia, e que o diretor da empresa contribui muito neste sentido: \u201co normal \u00e9 aprender com \n\npessoas com mais experi\u00eancia. O Sr. Pedro, que tem 30 anos, 40 anos de viv\u00eancia, j\u00e1 passou por \n\ncoisas que eu n\u00e3o passei. Ent\u00e3o ele sabe onde ele errou, onde ele acertou, ent\u00e3o \u00e9 normal que ele vai \n\ntrazer alguma coisa pra mim\u201d (GERSON). \n\n Tamb\u00e9m Edivalter cita a refer\u00eancia e o respaldo profissional do diretor da MCM como \n\ncrucial na sua aprendizagem como gestor. Segundo ele, a troca de informa\u00e7\u00f5es com o Sr. Pedro e a \n\nexperi\u00eancia de trabalhar com o diretor da empresa, que possui um vasto conhecimento do ramo de \n\natua\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, agrega bastante \u00e0 sua pr\u00e1xis de trabalho. \n\n \n\nO nosso diretor. Ele deve t\u00e1 com uns 40 e poucos anos no ramo. 30 anos no ramo. \nEle tem um conhecimento bom no ramo. Ent\u00e3o qualquer coisa a gente troca... A \ngente troca figurinha a\u00ed. A gente sempre est\u00e1 conversando (EDIVALTER). \n\n \n\n F\u00e1bio relata a experi\u00eancia de trabalhar com o Gerente Comercial da empresa, tamb\u00e9m \n\nrespondente desta pesquisa, como essencial para sua atua\u00e7\u00e3o em seu novo cargo gerencial. O gestor \n\nF\u00e1bio, que atuou como Gerente de Qualidade e Gerente de RH, est\u00e1 gerindo agora a parte de \n\ndesenvolvimento de novos neg\u00f3cios na MCM. Esta ger\u00eancia est\u00e1 intimamente ligada com a \n\nger\u00eancia comercial e a experi\u00eancia do Gerente Comercial Gerson, segundo F\u00e1bio, est\u00e1 sendo crucial \n\npara sua atua\u00e7\u00e3o como gestor neste novo departamento. \n\n \n\nHoje eu estou indo para \u00e1rea comercial e tem um gerente l\u00e1, que \u00e9 o Gerson, que \nhoje \u00e9 o gerente comercial, que foi at\u00e9 engenheiro da Montcalm. Ele j\u00e1 vem a\u00ed com \na empresa desde a funda\u00e7\u00e3o e n\u00e3o vai haver uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o direta na \n\n\n\n 134\n\n\u00e1rea comercial, e tamb\u00e9m nem teria problema com isso. Ele \u00e9 uma pessoa que eu \nadmiro muito, \u00e9 um engenheiro muito elogiado e \u00e9 novo. \u00c9 uma pessoa que \u00e9 uma \nsumidade nessa \u00e1rea, \u00e9 uma pessoa extremamente organizada. Ent\u00e3o assim, n\u00f3s \nagora estamos fazendo um or\u00e7amento para uma \u00e1rea espec\u00edfica de calibra\u00e7\u00e3o, eu \nsento com ele e falo... Eu preciso puxar isso dele, isso \u00e9 um conhecimento na \u00e1rea \nque eu preciso puxar (F\u00c1BIO). \n\n \n\n Na vis\u00e3o de F\u00e1bio, a experi\u00eancia profissional de Gerson e o fato de ele ser uma pessoa de \n\nrefer\u00eancia nesta \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, soma na sua pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia voltada agora para o setor de \n\ndesenvolvimento de novos neg\u00f3cios: \u201cele que vai ajudar nessa carteira de clientes. Ent\u00e3o assim, tem \n\nclientes que s\u00f3 conversam com ele. \u00c9 impressionante esse carisma que ele tem, ele \u00e9 um modelo \n\npara todo mundo aqui. Ent\u00e3o eu ligo para ele e digo: Gerson, aconteceu isso a\u00ed, o que \u00e9 que eu \n\nfa\u00e7o...tal tal tal. N\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o, mas eu respeito muito a pessoa dele. A \n\nexperi\u00eancia dele, como pessoa tamb\u00e9m, porque eu sei que eu preciso aprender com ele\u201d (F\u00c1BIO). \n\nO contato com pessoas experientes e de refer\u00eancia em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado por \n\nEdivalter como uma das maneiras em que o mesmo mais aprende na empresa. Conforme justifica o \n\nrespondente: \u201cat\u00e9 onde a gente consegue a gente vai ensinando, mas eu acho que a gente aprende \n\nmais com os mais velhos dentro da empresa. Tem muita gente antiga e de funda\u00e7\u00e3o da empresa \n\naqui\u201d (EDIVALTER). \n\nEdivalter narra sobre a import\u00e2ncia de seu tempo de viv\u00eancia em obra, onde trabalhou e foi \n\najudado por pessoas antigas e com bagagem no campo de atua\u00e7\u00e3o do gestor. Ele analisa: \u201ccertos \n\nmomentos eu digo n\u00e3o, isso a\u00ed eu n\u00e3o vou me arriscar n\u00e3o, vou chamar algu\u00e9m, vou para um diretor \n\nnosso e: oh, estou com uma d\u00favida aqui. Por exemplo, um equipamento. A gente quer comprar um \n\nequipamento, eu n\u00e3o estou sentindo muita firmeza no equipamento e pergunto: o que \u00e9 que o senhor \n\nacha?! Ent\u00e3o ele vai e d\u00e1 uma averiguada. A gente vai sempre trocando\u201d (EDIVALTER). \n\n Segundo Angelo, ter trabalhado em uma empresa de refer\u00eancia no setor e ter atuado como \n\nauditor nesta empresa, foi uma experi\u00eancia profissional muito v\u00e1lida para sua atua\u00e7\u00e3o na MCM. O \n\nCoordenador da Qualidade expressa tal fato na fala seguinte: \n\n \n\nEu trabalhava para uma consultoria e eu fazia uma auditoria em cima do trabalho \ndos terceiros. Naquela \u00e9poca, por exemplo, eu auditava o trabalho da MCM. Eu \nfazia o trabalho de campo, eu pegava aqueles procedimentos operacionais e fazia o \ncara crach\u00e1. Eu ia ver se o cara estava fazendo de acordo com o procedimento. Eu \npassei quase dois anos fazendo isso, ent\u00e3o voc\u00ea fica \u00edntimo do procedimento, das \nnormas para aquele tipo de constru\u00e7\u00e3o. Na verdade era uma f\u00e1brica enorme, eu \ntrabalhava com muitas normas diferentes e serviu de escola pra mim (ANGELO). \n\n \n\n\n\n 135\n\nQuem tamb\u00e9m relatou relevante experi\u00eancia profissional em empresa antes da MCM, foi o \n\ngestor Gerson. O mesmo conta que aprendeu a ler desenhos de engenharia em uma empresa \n\nqu\u00edmica que estagiou antes de entrar na MCM.  \n\n Al\u00e9m de aprenderem por meio de experi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de \n\nrefer\u00eancia, os gestores tamb\u00e9m aprendem refletindo sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. A subse\u00e7\u00e3o \n\nabaixo trata desta quest\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n4.2.4.2 Ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham  \n\n \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise das falas dos respondentes, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que experi\u00eancias de \n\ndisjun\u00e7\u00e3o acontecem com freq\u00fc\u00eancia no dia-a-dia dos gestores entrevistados. Os gerentes \n\ninformaram que sempre est\u00e3o diante de situa\u00e7\u00f5es novas na empresa, sobre as quais refletem para \n\nagir de maneira melhor. \n\nFoi verificado que os gestores na MCM, quando de suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, refletem sobre \n\nsuas experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o e procuram obter informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre estas experi\u00eancias. A \n\nmontagem de um equipamento novo, por exemplo, exigi uma documenta\u00e7\u00e3o e padr\u00f5es de qualidade \n\ne montagem espec\u00edficos do equipamento em quest\u00e3o. A auditoria voltada para a verifica\u00e7\u00e3o do bom \n\nandamento da obra e a pr\u00f3pria elabora\u00e7\u00e3o de documentos referentes a equipamentos novos vai \n\ndepender das especifica\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio equipamento. Como observa o Coordenador da Qualidade, a \n\nreflex\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a nova situa\u00e7\u00e3o enriquecem e favorecem a pr\u00e1xis de \n\ntrabalho.     \n\n \n\nTodo dia \u00e9 uma obra nova. Tem um equipamento diferente. Ent\u00e3o todo dia voc\u00ea \ntem que estudar um novo assunto e obviamente isso enriquece tua experi\u00eancia. \nHoje eu estou com tanques, amanh\u00e3 com caldeiras, depois eu estou com vasos, \ndepois com tubula\u00e7\u00e3o, com trocador. Se eu n\u00e3o fosse obrigado a montar um tanque \nnovo, talvez eu n\u00e3o saberia ou n\u00e3o iria buscar informa\u00e7\u00f5es sobre como montar um \ntanque. \u00c9 novidade para todo mundo (ANGELO). \n\n \n\n Na opini\u00e3o de Gerson, \u00e0s vezes a empresa obt\u00e9m uma montagem em um segmento novo que \n\npossui documenta\u00e7\u00e3o, equipamentos, normas de qualidade etc. espec\u00edficos dela. A reflex\u00e3o sobre \n\nessas experi\u00eancias ajuda os gestores a agirem de maneira mais acertada. \n\n   \n\n\n\n 136\n\nA gente n\u00e3o tem um foco de montagem industrial. Eu estou aqui h\u00e1 20 anos e h\u00e1 \ndois anos eu peguei uma f\u00e1brica de lata. Ent\u00e3o quando eu achei que tinha visto \ntudo, numa f\u00e1brica de latas apareceram coisas peculiares \u00e0 ela: nomenclatura de \nequipamentos, um grauteamento de uma m\u00e1quina (que \u00e9 um tipo de concreto que \nvoc\u00ea p\u00f5e), que \u00e9 espec\u00edfico dela, coisas especificas \u00e0 ela. E isso acontece com \nfreq\u00fc\u00eancia (GERSON). \n\n \n\n Para Edivalter, muitas s\u00e3o as ocasi\u00f5es em que os gestores se deparam com fatos e situa\u00e7\u00f5es \n\nnovos. A dinamicidade da empresa leva os gestores a sempre refletirem a respeito destas \n\nexperi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPara mim, aprender aqui dentro da MCM \u00e9 o pr\u00f3ximo dia. Porque todo dia voc\u00ea \ntem uma aprendizagem nova. Porque assim, cada dia que se passa voc\u00ea vai vendo \numa coisa nova. Vai acontecendo um fato novo, um equipamento novo, \u00e0s vezes a \ngente tem o caso de: ah, a obra quer um equipamento, mas que equipamento \u00e9 \nesse?! Eu fui no cliente e o cara explicou que queria um equipamento de tal jeito, \numa ferramenta por exemplo, mas a gente n\u00e3o tem! Ent\u00e3o a gente vai ter que \ncorrer... Ent\u00e3o todo dia \u00e9 din\u00e2mico (EDIVALTER). \n\n \n\n Na vis\u00e3o de Angelo, estas situa\u00e7\u00f5es novas s\u00e3o novidade para todo mundo. Da\u00ed a import\u00e2ncia \n\nda reflex\u00e3o e da busca por informa\u00e7\u00f5es para solucionar o \u201cproblema\u201d: \u201ctem equipamentos a\u00ed que \n\ntalvez eu passe a vida inteira e talvez n\u00e3o tenha a oportunidade de participar na montagem de um \n\ndeles. Mas como existe a norma que diz como executar, a gente vai atr\u00e1s da norma e tenta obedecer \n\na norma. Tenta buscar da melhor maneira a melhor rela\u00e7\u00e3o custo benef\u00edcio e conseguir de uma \n\nmaneira mais barata executar um trabalho contanto que a qualidade esteja acima de tudo\u201d \n\n(ANGELO). \n\n Outro exemplo de uma experi\u00eancia de disjun\u00e7\u00e3o foi a elabora\u00e7\u00e3o do projeto da biblioteca \n\nt\u00e9cnica que est\u00e1 sendo implantada na empresa. Ap\u00f3s identificar que a quest\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e3o-de-obra \u00e9 central para as empresas do setor, Angelo prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de uma biblioteca t\u00e9cnica \n\ndentro da empresa. O gestor elaborou um projeto, mas sentiu dificuldade quando da produ\u00e7\u00e3o deste \n\ndocumento, tendo que buscar mais informa\u00e7\u00f5es com pares: \u201ca iniciativa partiu de mim. Por que isso \n\n\u00e9 uma necessidade que eu tenho, que o meu setor tem. Obviamente tem muita coisa ali [no projeto] \n\nque eu n\u00e3o sei mexer, a parte civil por exemplo. Ent\u00e3o eu sa\u00ed chamando um bocado de gente na \n\nempresa para viabilizar o projeto\u201d (ANGELO sobre a montagem da biblioteca t\u00e9cnica). \n\n Por outro lado, sobre sua pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia na ger\u00eancia de desenvolvimento de novos \n\nneg\u00f3cios, F\u00e1bio exp\u00f5e que precisou refletir sobre muitas situa\u00e7\u00f5es novas sobre as quais n\u00e3o tinha \n\ntotal conhecimento por ser uma \u00e1rea nova. O gestor indica que n\u00e3o s\u00f3 refletiu como tamb\u00e9m buscou \n\ne ainda busca informa\u00e7\u00f5es, principalmente com o Gerente Comercial da empresa. \n\n \n\n\n\n 137\n\nEu precisei formar uma maneira de trabalhar no comercial a partir do know how \ndele [GERSON]. Porque eu n\u00e3o conhecia o trabalho espec\u00edfico da \u00e1rea comercial, \nde controle de proposta, de controle do or\u00e7amento, que \u00e9 uma coisa bem espec\u00edfica \nque eles t\u00eam. Por exemplo, a prospec\u00e7\u00e3o do mercado ele tem uma maneira de \nfazer... Ent\u00e3o eu: Gerson, qual a melhor maneira de fazer? Ligo ou n\u00e3o ligo? Como \neu fa\u00e7o um follow-up disso? Ele j\u00e1 est\u00e1 na \u00e1rea h\u00e1 mais de 20 anos. Ent\u00e3o eu n\u00e3o \ntenho receio nenhum de chegar para ele e perguntar. Tenho orgulho. Gerson me \nensina a\u00ed porque eu estou numa \u00e1rea nova e preciso do teu apoio (F\u00c1BIO). \n\n \n\n F\u00e1bio vai al\u00e9m e informa que em muitas situa\u00e7\u00f5es novas na empresa os gestores n\u00e3o tinham \n\nimediatamente uma resposta. Precisavam refletir e buscar fontes terceiras para poder agir: \u201cexistiam \n\ndemandas na empresa que... ah precisamos fazer isso... e muitas vezes a gente n\u00e3o tinha a resposta. \n\nVoc\u00ea tem que buscar fontes de algum lugar para como ser um bom recrutador, como fazer um plano \n\nde cargos e sal\u00e1rios... Porque a natureza do nosso trabalho \u00e9 muito complexa devido a rotatividade \n\nda atividade\u201d (F\u00c1BIO). \n\n O Gerente Comercial relatou em sua entrevista como a reflex\u00e3o sobre uma situa\u00e7\u00e3o nova \n\nmudou sua maneira de agir em situa\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o de novos clientes e diante da empresa. A \n\npassagem \u00e9 a seguinte:  \n\n \n\nUma vez o cliente me deu um... Porque a negocia\u00e7\u00e3o envolve a parte t\u00e9cnica e \ncomercial. A t\u00e9cnica para ver se est\u00e1 tudo certinho, se est\u00e1 tudo especificado. S\u00f3 \nque a\u00ed ele [o cliente] fez a parte t\u00e9cnica meio que junto com a comercial e disse: \nespera que eu vou chamar a menina do comercial. A\u00ed eu pensei: \u00e9 para assinar o \ncontrato. E me desarmei. Mas a\u00ed ela chegou e disse: vamos come\u00e7ar a negociar \nagora. Hoje em dia eu j\u00e1 vou preparado e sempre digo para o pessoal: a gente s\u00f3 \npode contar com a obra quando o contrato est\u00e1 assinado (GERSON). \n\n \n\n Assim, nesta subse\u00e7\u00e3o foi descrito como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia a partir de suas experi\u00eancias. Isto ocorre por meio de experi\u00eancias profissionais com \n\npessoas e em empresas de refer\u00eancia em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e refletindo sobre as experi\u00eancias de \n\ndisjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. Na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritas as \n\nadapta\u00e7\u00f5es que os gestores fizeram nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. \n\n \n\n \n\n4.2.5 Adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n\n \n\n \n\n\n\n 138\n\n A an\u00e1lise das entrevistas realizadas com os gestores na MCM demonstrou que os \n\nparticipantes da pesquisa adaptaram alguns dos documentos por eles elaborados e a maneira como \n\neles elaboram tais documentos. \u00c9 a categoria intitulada de altera\u00e7\u00e3o de documentos. \n\n \n\n \n\n4.2.5.1 Altera\u00e7\u00e3o de documentos \n\n \n\n \n\n Uma das pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores na MCM \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos diversos. Estes documentos abrangem normas, checklists, procedimentos, or\u00e7amentos, \n\ngr\u00e1ficos etc. \n\n  Foi observado que os gestores alteraram alguns destes documentos em fun\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es \n\ndiversas. Angelo, por exemplo, cita que alguns documentos ligados \u00e0 obra, como procedimentos, \n\nprecisaram ser modificados em fun\u00e7\u00e3o de algumas especificidades da obra: \u201c\u00e0s vezes o sistema da \n\nqualidade vai l\u00e1 na obra para tirar uma d\u00favida ou outra do pessoal, em fun\u00e7\u00e3o de fazer uma revis\u00e3o, \n\nporque a gente detectou que aquele documento, em fun\u00e7\u00e3o daquela obra, a gente vai ter que fazer \n\numa modifica\u00e7\u00e3o, agir de maneira diferente, tal tal tal\u201d (ANGELO). \n\n Tamb\u00e9m neste aspecto, Edivalter informa que sempre que necess\u00e1rio, em fun\u00e7\u00e3o de \n\ndemandas diversas, s\u00e3o criados projetos novos para promover melhorias nas obras. \n\n \n\nA obra t\u00e1 assim... Tem isso... Esse item aqui a gente pode melhorar, pode criar um \ndispositivo novo. Vamos pensar... Ent\u00e3o j\u00e1 pensa, come\u00e7a a fazer um projeto novo. \nEnt\u00e3o \u00e9 uma coisa que todo dia a gente t\u00e1 fazendo isso a\u00ed (EDIVALTER). \n\n \n\n Segundo Gerson, a obten\u00e7\u00e3o da norma ISO 9001 pela empresa gerou uma mudan\u00e7a na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos checklists na organiza\u00e7\u00e3o, que passaram a ser normatizados e assinados por todos os \n\nrespons\u00e1veis na firma. Ou seja, os gerentes modificaram a maneira de elaborar os documentos, que \n\npassou a ser mais burocr\u00e1tica na organiza\u00e7\u00e3o.     \n\n \n\nCom a ISO, por exemplo, na quest\u00e3o da rastreabilidade, voc\u00ea tem que ter um \ndocumento, um checklist. Esse \u00e9 um documento que a gente normatizou em fun\u00e7\u00e3o \nda ISO. Porque a gente j\u00e1 tinha a rastreabilidade, mas a gente criou um documento \npadr\u00e3o que todo mundo assina, dizendo que checou v\u00e1rios itens (GERSON). \n\n \n\n Al\u00e9m disso, o Gerente Comercial narra que adicionou itens ao checklist em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\nmontagem nova, a da f\u00e1brica de latas: \u201cna montagem da f\u00e1brica de latas eu adicionei coisas ao \n\n\n\n 139\n\nchecklist. Eu criei um checklist com grauteamento, com especifica\u00e7\u00e3o tal. Porque foi uma novidade \n\nque apareceu, um servi\u00e7o novo\u201d (GERSON). \n\n O gestor adiciona que tamb\u00e9m ocorre de haver altera\u00e7\u00f5es no or\u00e7amento das obras ap\u00f3s a \n\nverifica\u00e7\u00e3o, nas pr\u00f3prias obras, de que o or\u00e7amento n\u00e3o deu certo. Ou seja, alguns itens \n\n\u201cestouraram\u201d no pre\u00e7o, contrata\u00e7\u00f5es erradas, etc.: \u201c\u00e0s vezes \u00e9 preciso alterar um or\u00e7amento depois \n\nde verificar na obra que o or\u00e7amento n\u00e3o deu certo, porque muita coisa estourou, porque contratou \n\num cara errado...\u201d (GERSON). \n\nF\u00e1bio relata que a proposta t\u00e9cnica inicial que \u00e9 entregue ao cliente \u00e9 modificada em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas demandas deste cliente: \u201cfazemos a proposta t\u00e9cnica, fazemos o follow-up, dentro do \n\nacompanhamento desta proposta. Da\u00ed o cliente: ah, t\u00e1 caro! Isso aqui voc\u00ea tira! Isso aqui voc\u00ea tira! \n\nEnfim... Da\u00ed voc\u00ea come\u00e7a a filtrar de fato o que ele est\u00e1 querendo\u201d (F\u00c1BIO). \n\n Desta maneira, foi verificado que os gestores adaptaram a sua pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \n\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de documentos, quando da modifica\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o ou adicionamento de alguns aspectos \n\nnos documentos e na maneira como esses documentos eram elaborados.  \n\n Ap\u00f3s a an\u00e1lise da cada caso em separado, Codistil e MCM, esta pesquisa passa \u00e0 an\u00e1lise \n\ncruzada dos casos. Esta an\u00e1lise cruzada \u00e9 feita na subse\u00e7\u00e3o 4.3 abaixo. \n\n \n\n \n\n4.3 An\u00e1lise Cruzada dos Casos \n   \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo de resultados, foram apresentadas at\u00e9 agora duas se\u00e7\u00f5es. A se\u00e7\u00e3o 4.1 \n\napresentou os resultados da pesquisa referentes \u00e0 empresa Codistil. A se\u00e7\u00e3o 4.2 foi elaborada sobre \n\na organiza\u00e7\u00e3o MCM. Em ambas as se\u00e7\u00f5es, buscou-se descrever de forma detalhada os resultados \n\nreferentes a cada caso em espec\u00edfico, por meio da forma\u00e7\u00e3o das categorias dos casos segundo os \n\nobjetivos espec\u00edficos da pesquisa expostos no cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o.  \n\nEm seq\u00fc\u00eancia, na presente se\u00e7\u00e3o 4.3, ser\u00e1 feita a an\u00e1lise cruzada dos dois casos. Esta an\u00e1lise \n\ntem o intuito de examinar as similaridades e as diverg\u00eancias entre os mesmos, ou seja, analisar os \n\npontos convergentes e divergentes entre as empresas que fizeram parte do escopo emp\u00edrico da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. Conforme j\u00e1 mencionado no cap\u00edtulo de metodologia, para esta an\u00e1lise cruzada s\u00e3o \n\nutilizados displays (quadros) que permitem uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o e cruzamento das informa\u00e7\u00f5es \n\nsimilares e divergentes entre os casos. A utiliza\u00e7\u00e3o destes quadros segue a orienta\u00e7\u00e3o de Merriam \n\n(1998) e Patton (2002) \u2013 principais autores utilizados por esta pesquisa no que se refere ao \n\nembasamento metodol\u00f3gico do estudo. \n\n\n\n 140\n\nAssim como feito na an\u00e1lise de cada caso, a an\u00e1lise cruzada tamb\u00e9m est\u00e1 organizada de \n\nacordo com os quatro objetivos espec\u00edficos do estudo. O primeiro objetivo buscou entender quais \n\ns\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. O \n\nsegundo objetivo espec\u00edfico, por sua vez, foi entender como os gestores aprendem a realizar as \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social. O terceiro \n\nobjetivo se prop\u00f4s a entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias. Por \u00faltimo, o quarto objetivo \n\nespec\u00edfico foi entender quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nreferentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\n \n\n \n\n4.3.1 Entendimento de quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia \n\nrealizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n\n \n\n \n\n A primeira an\u00e1lise cruzada dos casos \u00e9 feita em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro objetivo espec\u00edfico do \n\nestudo. O mesmo buscou entender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores \n\nnas empresas estudadas referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\n O cruzamento dos dados obtidos em cada caso, referente ao primeiro objetivo espec\u00edfico do \n\nestudo, \u00e9 feito no quadro 3 abaixo. Neste quadro est\u00e3o expostas as pr\u00e1xis realizadas pelos gestores \n\nnas duas empresas, que s\u00e3o: (1) realiza\u00e7\u00e3o de auditorias; (2) elabora\u00e7\u00e3o de documentos; e (3) \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. A primeira pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, se divide em \n\nauditorias internas, auditorias com fornecedores e auditorias com clientes. \n\n \n\n \n\n     Categorias \n \n \n \nCasos \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de auditorias \n \n\nElabora\u00e7\u00e3o de \ndocumentos \n\nParticipa\u00e7\u00e3o em \nreuni\u00f5es \n\nAuditorias \ninternas \n\n \n\nAuditorias com \nfornecedores \n\nAuditorias com \nclientes \n\nCodistil \n \n\nX X --- X X \n\nMCM \n \n\nX X X X X \n\nQuadro 3: Quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n\n\n 141\n\n Como se pode ver no quadro 3, nas duas empresas estudadas os gestores realizam atividades \n\nde auditoria. Em ambos os casos, as auditorias s\u00e3o internas e com fornecedores, entretanto no \n\nsegundo caso (MCM) os gestores tamb\u00e9m realizam auditorias com clientes. Al\u00e9m disso, os gestores \n\nparticipantes nas duas empresas informaram que elaboram documentos e participam de reuni\u00f5es. \n\nEssas s\u00e3o as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas pelos estrategistas. \n\n De forma a detalhar o cruzamento dos dados, s\u00e3o apresentados a seguir cada uma das \n\ncategorias ilustradas no quadro 3 mostrando os pontos similares e divergentes. \n\n Primeiramente, no que se refere \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, em ambas as empresas os \n\ngestores informaram que realizam auditorias internamente \u00e0 empresa e com fornecedores. Na \n\nempresa MCM os gestores informaram que tamb\u00e9m realizam auditorias com clientes. Acredita-se \n\naqui que o contexto de atua\u00e7\u00e3o de cada empresa (ramo de atua\u00e7\u00e3o) gera a distin\u00e7\u00e3o no tipo de \n\nauditoria realizada. Visando a uma melhor compreens\u00e3o dos achados, o quadro 4 ilustra e detalha as \n\nauditorias realizadas pelos gestores nas empresas estudadas. \n\n \n\n \n\n Casos \n\n \n\n \n\nAuditorias \n\nCodistil MCM \n\nAuditorias \nInternas \n\n\u2022 Programa ELOS  \n\u2022 Acompanhamento dos custos da n\u00e3o-\n\nqualidade: retrabalhos \n\u2022 Assessoramento de funcion\u00e1rios novos e \n\nantigos \n\u2022 An\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de documentos \n\n\u2022 Monitoramento dos padr\u00f5es de seguran\u00e7a \n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios \n\u2022 Verifica\u00e7\u00e3o da conformidade das a\u00e7\u00f5es da \n\nempresa com normas diversas \n\u2022 An\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de documentos \n\nAuditorias \ncom \n\nfornecedores \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o de novos fornecedores em \nrela\u00e7\u00e3o aos requisitos da norma ISO 9001 \n\n\u2022 Gest\u00e3o de fornecedores em rela\u00e7\u00e3o aos \nrequisitos da norma ISO 9001 \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o de novos fornecedores em \nrela\u00e7\u00e3o aos requisitos da norma ISO 9001 e \ndas normas internas da empresa \n\n\u2022 Gest\u00e3o de fornecedores em rela\u00e7\u00e3o aos \nrequisitos da norma ISO 9001 e das normas \ninternas da empresa \n\nAuditorias \ncom clientes \n\n \n--- \n\n\u2022 Avalia\u00e7\u00e3o de novos clientes \n\u2022 Acompanhamento da satisfa\u00e7\u00e3o das obras \n\nQuadro 4: Auditorias realizadas pelos gestores \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n Na Codistil, os gestores realizam auditorias internas e com fornecedores. Como j\u00e1 \n\ninformado na an\u00e1lise dos resultados referente ao primeiro caso, existe na empresa Codistil um \n\nprograma intitulado Empresa Limpa Organizada e Segura (ELOS). Apesar deste programa se \n\ncaracterizar como uma pr\u00e1tica de estrat\u00e9gia organizacional, o mesmo est\u00e1 inserido em uma pr\u00e1tica \n\n\n\n 142\n\nmaior investigada pela pesquisa, a da gest\u00e3o da qualidade. Isto porque o programa ELOS estabelece \n\ndiretrizes de a\u00e7\u00e3o relacionadas com os aspectos da limpeza, organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, os quais \n\ntamb\u00e9m fazem parte da norma ISO 9001. \n\nNeste sentido, de acordo com o programa ELOS os gestores realizam auditorias, nos seus \n\nrespectivos setores, para acompanhar e verificar o bom andamento da empresa no que se refere aos \n\naspectos da limpeza, organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a. Este programa atua tamb\u00e9m como uma forma de \n\nverificar a conformidade das a\u00e7\u00f5es da empresa com normas diversas (ISO, PETROBRAS, normas \n\nde fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos etc.).  \n\nDentro da atividade de auditoria interna, tamb\u00e9m \u00e9 feito o acompanhamento dos custos da \n\nn\u00e3o-qualidade, em que s\u00e3o analisados os retrabalhos que acontecem. Estes retrabalhos se referem \u00e0s \n\natividades que, devido \u00e0s falhas, precisam ser refeitas. Al\u00e9m disso, o assessoramento de \n\nfuncion\u00e1rios novos e antigos (por exemplo, por meio de cursos) e a an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de diversos \n\ndocumentos dentro da empresa, tamb\u00e9m s\u00e3o atividades de auditoria realizadas pelos gestores na \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Quanto \u00e0s auditorias com fornecedores, os gestores na Codistil fazem a avalia\u00e7\u00e3o de novos \n\nfornecedores e a gest\u00e3o de fornecedores antigos em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos da norma ISO 9001, a \n\nqual exige que os fornecedores das empresas certificadas tamb\u00e9m sejam certificados. N\u00e3o foi \n\nidentificado na Codistil, por\u00e9m, a avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de fornecedores no que se refere \u00e0s normas \n\ninternas da empresa, mas sim somente em rela\u00e7\u00e3o a norma ISO.  \n\nOs entrevistados na MCM, por sua vez, informaram que realizam auditorias internas, com \n\nfornecedores e tamb\u00e9m com clientes. As auditorias internas abrangem atividades de monitoramento \n\ndos padr\u00f5es de seguran\u00e7a da empresa, a avalia\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios, a verifica\u00e7\u00e3o da conformidade \n\ndas a\u00e7\u00f5es da empresa com normas diversas (norma ISO 9001, normas espec\u00edficas de montagem de \n\nequipamentos, normas dos clientes) e a an\u00e1lise e verifica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios documentos relacionados \n\ncom a gest\u00e3o da qualidade. Diferentemente da Codistil, que possui o programa ELOS (empresa \n\nlimpa, organizada e segura), n\u00e3o foi identificado pela pesquisa nenhum programa formalizado \n\ndentro da empresa MCM que proponha auditorias voltadas para aspectos de limpeza, organiza\u00e7\u00e3o e \n\nseguran\u00e7a. Contudo, apesar de n\u00e3o existir nenhum programa formalizado na MCM, o \n\nmonitoramento dos padr\u00f5es de seguran\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 feito pelos gestores nas fun\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas.   \n\nAs auditorias com os fornecedores s\u00e3o realizadas pelos gestores na MCM por meio da \n\navalia\u00e7\u00e3o de fornecedores novos e da gest\u00e3o de fornecedores antigos em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos da \n\nnorma ISO 9001 e em rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aos requisitos das normas internas da empresa.  \n\n\n\n 143\n\nNa MCM, os gestores tamb\u00e9m realizam auditorias com clientes, avaliando os novos clientes \n\nda empresa e acompanhando a satisfa\u00e7\u00e3o das obras. Os novos clientes s\u00e3o geralmente avaliados em \n\nrela\u00e7\u00e3o a pre\u00e7o, padr\u00f5es de qualidade e seguran\u00e7a. Isto porque a empresa MCM j\u00e1 possui um forte e \n\nreconhecido padr\u00e3o de qualidade interno e perante o mercado, o que a leva a escolher os clientes \n\ncom os quais deseja trabalhar. J\u00e1 o acompanhamento da satisfa\u00e7\u00e3o das obras \u00e9 feito para obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a qualidade, pontualidade e presteza do servi\u00e7o prestado.  \n\nSegundo, depois de cruzados os casos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1xis de realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, tem-\n\nse a an\u00e1lise cruzada da segunda pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia categorizada: a elabora\u00e7\u00e3o de documentos. Os \n\ngestores entrevistados informaram que elaboram diversos documentos, como ilustrado no quadro 5 \n\nabaixo. \n\n \n\n \n\nCasos \n\n \n\n \n\nDocumentos \n\nCodistil MCM \n\nElabora\u00e7\u00e3o \nde \n\ndocumentos \n\n\u2022 Procedimentos t\u00e9cnicos: instru\u00e7\u00f5es \noperacionais e instru\u00e7\u00f5es de fabrica\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Gr\u00e1ficos \n\u2022 Planos or\u00e7ament\u00e1rios \n\u2022 Cronogramas \n\n\u2022 Procedimentos t\u00e9cnicos: instru\u00e7\u00f5es \noperacionais e instru\u00e7\u00f5es normativas \n\n\u2022 Gr\u00e1ficos \n\u2022 Planos or\u00e7ament\u00e1rios \n\u2022 Projetos \n\u2022 Planos de controle da qualidade  \n\nQuadro 5: Documentos elaborados pelos gestores \nFonte: dados da pesquisa \n\n \n\n \n\nNo primeiro caso, a empresa Codistil, identificou-se que os gestores elaboram \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos, gr\u00e1ficos, planos or\u00e7ament\u00e1rios e cronogramas. Os procedimentos t\u00e9cnicos \n\ns\u00e3o instru\u00e7\u00f5es operacionais e instru\u00e7\u00f5es de fabrica\u00e7\u00e3o, dos servi\u00e7os prestados e dos equipamentos \n\nfabricados pela empresa. Ou seja, s\u00e3o principalmente instru\u00e7\u00f5es de como fabricar, montar e utilizar \n\nos equipamentos produzidos pela organiza\u00e7\u00e3o. Estas instru\u00e7\u00f5es seguem as recomenda\u00e7\u00f5es descritas \n\nnas normas internas de fabrica\u00e7\u00e3o dos equipamentos, como tamb\u00e9m algumas diretrizes da norma \n\nISO (determina\u00e7\u00e3o de requisitos relacionados ao produto, planejamento do projeto e \n\ndesenvolvimento, medi\u00e7\u00e3o e monitoramento do produto). Tamb\u00e9m foi identificado que os gestores \n\nelaboram gr\u00e1ficos (principalmente para serem apresentados nas reuni\u00f5es da empresa e que tenham \n\nalguma liga\u00e7\u00e3o com a produtividade de seus setores), planos or\u00e7ament\u00e1rios de seus respectivos \n\ndepartamentos e cronogramas diversos. \n\n\n\n 144\n\nJ\u00e1 no segundo caso, a empresa MCM, a elabora\u00e7\u00e3o de documentos por parte dos gestores \n\nidentificada pela pesquisa compreende a produ\u00e7\u00e3o de procedimentos t\u00e9cnicos, gr\u00e1ficos, planos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios, projetos e planos de controle da qualidade. Os procedimentos t\u00e9cnicos elaborados \n\ns\u00e3o as instru\u00e7\u00f5es operacionais e normativas, as quais a empresa precisa seguir. Aqui, diferentemente \n\nda Codistil, n\u00e3o h\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o de instru\u00e7\u00f5es de fabrica\u00e7\u00e3o visto que o foco de atua\u00e7\u00e3o principal da \n\nMCM \u00e9 a montagem industrial. Por exemplo, a empresa precisa elaborar instru\u00e7\u00f5es de como montar \n\num equipamento segundo as normas do cliente, e repassar para a obra.  \n\nAdemais, os gestores elaboram gr\u00e1ficos para apresenta\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es, principalmente \n\nreuni\u00f5es de resultado, or\u00e7amentos de montagem de obras, projetos como o da cria\u00e7\u00e3o da biblioteca \n\nt\u00e9cnica dentro da empresa, e planos para controlar a qualidade nas obras. Estes planos de controle \n\nda qualidade nas obras s\u00e3o constantemente feitos pela MCM, o que n\u00e3o acontece com freq\u00fc\u00eancia na \n\nCodistil, que atua mais fortemente na fabrica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na montagem de equipamentos.    \n\nPor fim, a terceira categoria formada sobre a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia dos gestores participantes \n\nda pesquisa \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. As reuni\u00f5es identificadas s\u00e3o as que est\u00e3o no quadro 6 a \n\nseguir. \n\n \n\n \n\nCasos \n\n \n\n \n\nReuni\u00f5es \n\nCodistil MCM \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \nem reuni\u00f5es \n\n\u2022 Reuni\u00f5es para an\u00e1lise de resultados, \ndesempenho e produtividade \n\n\u2022 Reuni\u00f5es para discuss\u00e3o de problemas \n\u2022 Reuni\u00f5es voltadas para a qualidade e \n\nseguran\u00e7a \n\u2022 Reuni\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \n\nverifica\u00e7\u00e3o de documentos \n\u2022 Reuni\u00f5es com outras empresas do setor do \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s local \n\n\u2022 Reuni\u00f5es para an\u00e1lise de resultados, \ndesempenho e produtividade \n\n\u2022 Reuni\u00f5es comerciais \n\u2022 Conven\u00e7\u00e3o anual para divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores financeiros, de seguran\u00e7a e de \nqualidade, e divulga\u00e7\u00e3o dos novos projetos \n\n\u2022 Reuni\u00f5es para apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e \nverifica\u00e7\u00e3o de documentos \n\nQuadro 6: Reuni\u00f5es nas quais os gestores participam \nFonte: dados da pesquisa \n\n \n\n \n\nOs respondentes na Codistil informaram que participam de reuni\u00f5es semanais, mensais e de \n\nfreq\u00fc\u00eancia variada. Essas reuni\u00f5es visam \u00e0 an\u00e1lise de resultados, desempenho e produtividade da \n\nempresa, discuss\u00e3o de problemas identificados nas auditorias, e discuss\u00e3o de quest\u00f5es voltadas para \n\na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e seguran\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os gestores relataram que, \n\nquando da participa\u00e7\u00e3o nestas reuni\u00f5es, os mesmos precisam apresentar, analisar e verificar \n\n\n\n 145\n\ndocumentos diversos. Foi citada tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es com outras empresas do setor \n\ndo petr\u00f3leo e g\u00e1s local, como as promovidas pela FIEPE. \n\nOs entrevistados na MCM tamb\u00e9m relataram a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es de an\u00e1lise de \n\nresultados, desempenho e produtividade. A participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es comerciais foi citada. Somado \n\na isto, os gestores participam da conven\u00e7\u00e3o anual da empresa quando s\u00e3o divulgados novos projetos \n\ne indicadores financeiros, de seguran\u00e7a e de qualidade da organiza\u00e7\u00e3o. Assim como na Codistil, os \n\ngestores na MCM tamb\u00e9m apresentam, analisam e verificam uma s\u00e9rie de documentos nestas \n\nreuni\u00f5es. \n\nDepois da an\u00e1lise cruzada dos casos em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro objetivo espec\u00edfico do estudo \n\n(entender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da \n\nqualidade), tem-se a seguir a an\u00e1lise cruzada de como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia em seu contexto pr\u00e1tico-social. \n\n \n\n \n\n4.3.2 Entendimento de como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto \n\npr\u00e1tico-social \n\n \n\n \n\n Nesta subse\u00e7\u00e3o, \u00e9 feita a an\u00e1lise cruzada dos dois casos de acordo com o segundo objetivo \n\nespec\u00edfico da pesquisa que foi entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social. Para atingir este \n\nsegundo objetivo espec\u00edfico, a pesquisa se baseou nas orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da teoria da \n\naprendizagem situada. Esta teoria tem como um de seus pressupostos que as pessoas aprendem em \n\nseu contexto pr\u00e1tico-social por meio da participa\u00e7\u00e3o em comunidades de pr\u00e1tica. \n\nAbaixo, o quadro 7 ilustra como os gestores participantes do estudo nas duas empresas \n\naprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia em seu contexto pr\u00e1tico-social de acordo com as \n\ndiretrizes da teoria da aprendizagem situada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 146\n\n     Categorias \n \n \n \nCasos \n\nParticipando de comunidades de pr\u00e1tica \n \n\nInteragindo e construindo significados com \nalguns profissionais \n\n \n\nObservando outros atores \n\nCodistil \n \n\nX X \n \n\nMCM \n \n\nX X \n\nQuadro 7: Como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia em seu contexto pr\u00e1tico-social \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n Como se pode ver no quadro 7,  foi evidenciado que tanto na Codistil como na MCM os \n\ngestores entrevistados participam de comunidades de pr\u00e1tica, dentro e fora das empresas nas quais \n\ntrabalham. Os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia participando destas comunidades. \n\nNa Codistil, os gestores aprendem participando de comunidades de pr\u00e1tica com colegas de \n\ntrabalho, com amigos da mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e com pessoas externas \u00e0 empresa inseridas no \n\nsetor local de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Tamb\u00e9m na MCM, os gestores aprendem participando de comunidades \n\ndentro e fora da empresa, em que h\u00e1 a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre novos clientes e solu\u00e7\u00f5es para \n\nproblemas organizacionais. \n\nQuando da participa\u00e7\u00e3o nestas comunidades de pr\u00e1tica, os entrevistados tamb\u00e9m aprendem \n\n(a) interagindo e construindo significados com alguns profissionais e (b) observando outros atores.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira subcategoria, as intera\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es de significados acontecem \n\ncom diversos profissionais \u2013 como mostra o quadro 8. \n\n \n\n \n\nCasos \n\n \n\n \n\nSubcategoria \n\nCodistil                                                              MCM                                                                  \n\nInteragindo e \nconstruindo \nsignificados \ncom alguns \n\nprofissionais \n\n\u2022 Gestores         Gestores \n\u2022 Gestores         Subordinados \n\u2022 Gestores      Amigos da mesma \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o  \n\u2022 Gestores         Parceiros \n\n\u2022 Gestores         Gestores  \n\u2022 Gestores         Subordinados \n\u2022 Gestores      Amigos da mesma \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o  \n\u2022 Gestores         Parceiros \n\u2022 Gestores         Funcion\u00e1rios mais antigos \n\nQuadro 8: Intera\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es de significados entre os gestores e alguns profissionais que geram \naprendizagem \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n\n\n 147\n\n Na Codistil, os gestores interagem com v\u00e1rios profissionais dentro e fora da empresa. Os \n\nentrevistados informaram que interagem entre si, nos cargos de ger\u00eancia, assim como tamb\u00e9m \n\ninteragem com subordinados. A intera\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente troca de informa\u00e7\u00f5es permite constru\u00e7\u00e3o \n\nde significados entre os atores, gerando aprendizagem. Os respondentes tamb\u00e9m interagem com \n\namigos da mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e com parceiros. De acordo com os gestores, h\u00e1 uma relativa \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as empresas inseridas na cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s em Pernambuco. Os gestores \n\ndestas empresas est\u00e3o sempre em contato, trocando informa\u00e7\u00f5es, trocando experi\u00eancias, debatendo \n\nsobre problemas de trabalho. \n\n Da mesma forma em que acontece na Codistil, os gestores na MCM tamb\u00e9m interagem com \n\noutros gestores dentro da empresa. Este fato, ali\u00e1s, foi muito comentado pelos respondentes na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. O \u201cclima\u201d de trabalho foi citado como um fator estimulador das intera\u00e7\u00f5es entre os \n\ngestores que aprendem construindo significados sobre quest\u00f5es diversas de trabalho. Al\u00e9m disso, a \n\nintera\u00e7\u00e3o ocorre entre os gestores e seus respectivos subordinados, dentro e fora da empresa (nas \n\nobras). Os gestores tamb\u00e9m interagem com amigos da mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, com parceiros e, \n\ndiferentemente da Codistil, com funcion\u00e1rios mais antigos. O Gerente do Departamento Pessoal, \n\nMarcos, por exemplo, citou que interage com amigos que t\u00eam conhecimento sobre seu setor. J\u00e1 o \n\nGerente de Equipamentos, Edivalter, relatou que sempre troca informa\u00e7\u00f5es com parceiros da \n\nempresa (como alguns fornecedores). Na opini\u00e3o de todos os respondentes, as intera\u00e7\u00f5es com \n\nfuncion\u00e1rios mais antigos \u2013 principalmente os que vieram da Montcalm \u2013 foi importante para a \n\naprendizagem e o aprimoramento de suas a\u00e7\u00f5es como gestor (atividades de auditoria e elabora\u00e7\u00e3o \n\nde documentos principalmente). \n\n Al\u00e9m de aprender nas comunidades de pr\u00e1tica interagindo e construindo significados com \n\nalguns atores, os respondentes tamb\u00e9m aprendem observando outros atores. Esta segunda \n\nsubcategoria est\u00e1 detalhada no quadro 9 abaixo.  \n\n \n\n \n\nCasos \n\n \n\n \n\nSubcategoria \n\nCodistil                                                              MCM                                                                  \n\nObservando \noutros atores \n\n \n\n\u2022 Observando colegas de trabalho \n \n\n\u2022 Observando funcion\u00e1rios mais antigos \n\u2022 Observando clientes \n\nQuadro 9: Observa\u00e7\u00f5es de outros atores que geram aprendizagem \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n\n\n 148\n\n Participando de comunidades de pr\u00e1tica os gestores tamb\u00e9m aprendem ao observar outros \n\natores. Na Codistil, os gestores aprendem observando colegas de trabalho na organiza\u00e7\u00e3o. O gestor \n\nRaimundo relatou que observa a maneira como alguns de seus colegas de trabalho executam suas \n\nfun\u00e7\u00f5es, e aprende por meio desta observa\u00e7\u00e3o, o que ajuda na elabora\u00e7\u00e3o de instru\u00e7\u00f5es operacionais \n\npor exemplo. Adilson informou o mesmo.  \n\n Na MCM, por outro lado, os gestores informaram que aprendem observando funcion\u00e1rios \n\nmais antigos e clientes. Como a empresa foi criada a partir de uma organiza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, \n\nalguns funcion\u00e1rios foram trazidos para a MCM (para treinamentos ou realocados) e os gestores \n\nparticipantes da pesquisa citaram que a observa\u00e7\u00e3o destes funcion\u00e1rios contribuiu para a sua \n\naprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. Alguns destes funcion\u00e1rios mais antigos j\u00e1 n\u00e3o fazem mais \n\nparte do corpo gerencial da empresa, entretanto quando da intera\u00e7\u00e3o com estes atores, os gestores \n\nentrevistados citaram ter aprendido muito ao observar estes funcion\u00e1rios. Um exemplo disto \u00e9 a \n\nauditoria de fornecedores e de clientes. Quest\u00f5es como a compra de um novo equipamento, a \n\nobten\u00e7\u00e3o de um novo fornecimento, ou o atendimento a um novo cliente foram situa\u00e7\u00f5es \n\nacompanhadas de perto pelos gestores: \u201ca gente tinha que ver como \u00e9 que eles faziam isso\u201d \n\n(EDIVALTER). \n\nSomado a isto, o Gerente Comercial, Gerson, narrou que aprende observando os clientes a \n\nmelhorar sua atua\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, principalmente no que se refere \u00e0s t\u00e9cnicas de negocia\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Tal fato n\u00e3o foi identificado na empresa Codistil. \n\n Posteriormente, ser\u00e1 feita na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o o cruzamento dos casos com base no terceiro \n\nobjetivo espec\u00edfico de pesquisa: entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia a partir de suas experi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n4.3.3 Entendimento de como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas \n\nexperi\u00eancias \n \n\n \n\n O terceiro objetivo espec\u00edfico da pesquisa buscou entender como os gestores aprendem a \n\nrealizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias. Este \n\nobjetivo espec\u00edfico foi elaborado com base na teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia.  \n\n\n\n 149\n\nEsta teoria, junto com a teoria da aprendizagem situada, serviu de orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para \n\neste estudo e entende que as pessoas aprendem por meio de suas experi\u00eancias pessoais e \n\nprofissionais. Um aspecto importante nesta teoria \u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o de novo conhecimento, ou \n\nseja, a aprendizagem depende parcialmente da habilidade em refletir. Al\u00e9m disso, essa teoria \n\nentende que os indiv\u00edduos aprendem mediante experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o: experi\u00eancias em que o \n\nestoque de conhecimento do aprendiz \u00e9 insuficiente para que ele possa agir diante de uma dada \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Neste sentido, os achados da pesquisa s\u00e3o apresentados a seguir no quadro 10. \n\n \n\n \n\n     \nCategorias \n \n \n \nCasos \n\nPor meio de experi\u00eancias profissionais anteriores Ao refletir sobre as \nexperi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o \n\nvivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es \nnas quais trabalham \n\nEm empresas de \nrefer\u00eancia na sua \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o \n\nCom pessoas de refer\u00eancia na \nsua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o  \n\nCodistil \n \n\nX --- \n \n\nX \n\nMCM \n \n\nX X X \n\nQuadro 10: Como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia a partir de suas experi\u00eancias \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n Neste estudo, foi identificado que os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por \n\nmeio de experi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, por meio de \n\nexperi\u00eancias profissionais com pessoas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, e ao refletir sobre as \n\nexperi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. \n\nInicialmente, foi identificado que nas duas organiza\u00e7\u00f5es estudadas os gestores aprendem a \n\nrealizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio de experi\u00eancias profissionais anteriores em empresas \n\nimportantes. Na MCM, a aprendizagem tamb\u00e9m decorre de experi\u00eancias profissionais com pessoas \n\nde refer\u00eancia na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos gestores. O quadro 11 detalha esta categoria.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 150\n\nCasos \n\n \n\n \n\nCategoria \n\nCodistil                                                              MCM                                                                  \n\nExperi\u00eancias \nprofissionais \nem empresas \nde refer\u00eancia \nna sua \u00e1rea \nde atua\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Experi\u00eancias profissionais em empresas \nimportantes ao longo da carreira  \n\n\u2022 Experi\u00eancias profissionais em empresas \nimportantes no in\u00edcio da carreira  \n\nExperi\u00eancias \nprofissionais \ncom pessoas \nde refer\u00eancia \nna sua \u00e1rea \nde atua\u00e7\u00e3o \n\n \n--- \n\n\u2022 Gestores           Diretor da empresa \n\u2022 Gestores           Outros Gestores da empresa \n\u2022 Gestores           Pessoas de funda\u00e7\u00e3o da \n\nempresa \n\nQuadro 11: Experi\u00eancias profissionais em empresas e com pessoas de refer\u00eancia que geraram \naprendizagem \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n Os gestores entrevistados na Codistil relataram que o fato de terem trabalhado em empresas \n\nimportantes em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o foi importante para sua atual pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nna empresa. Tal fato contribuiu para a obten\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o pr\u00e1tica do trabalho, em que os \n\nrespondentes da pesquisa obtiveram conhecimento e know-how. Tal fato possibilitou que os \n\ngestores utilizassem seus conhecimentos t\u00e9cnicos e acumulassem esses conhecimentos \u2013 voltados \n\npara sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. \n\nNa MCM, por sua vez, tamb\u00e9m foi identificado que os gestores aprendem por meio de \n\nexperi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia. Enquanto na Codistil estas experi\u00eancias \n\nocorreram, em sua maioria, ao longo de uma \u201clonga\u201d trajet\u00f3ria profissional dos gestores antes de \n\nentrarem para o grupo Dedini, na MCM os respondentes indicaram algo diferente. Na segunda \n\nempresa, a maioria dos gestores teve experi\u00eancias breves em empresas importantes no in\u00edcio da \n\ncarreira, visto que entraram muito cedo para a organiza\u00e7\u00e3o atual. Segundo Angelo, estas empresas \n\nserviram de \u201cescola\u201d para o gestor, j\u00e1 que foram experi\u00eancias profissionais de come\u00e7o de carreira. \n\n Al\u00e9m disso, na empresa MCM, foi observado que, al\u00e9m de experi\u00eancias profissionais em \n\nempresas de refer\u00eancia, os gestores tiveram experi\u00eancias profissionais com pessoas de refer\u00eancia \n\ndentro da pr\u00f3pria MCM e Montcalm. Como a maioria dos gestores entrevistados come\u00e7ou a \n\ntrabalhar na empresa desde muito cedo, a MCM foi uma de suas primeiras, e em alguns casos a \n\nprimeira, experi\u00eancia profissional. Por isso, as pessoas de refer\u00eancia citadas pelos entrevistados \n\nforam o diretor da empresa, outros gestores da organiza\u00e7\u00e3o, e pessoas da funda\u00e7\u00e3o da firma. \n\n\n\n 151\n\n Na opini\u00e3o de todos os gestores, o diretor da MCM, Pedro Morato, foi crucial para a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos gestores dentro da organiza\u00e7\u00e3o. O conhecimento do neg\u00f3cio e do setor por parte do diretor foi \n\ntido pelos respondentes como uma experi\u00eancia a ser seguida.  \n\nAl\u00e9m disso, aspectos pessoais do diretor, como tranq\u00fcilidade e modo de relacionamento \n\ncom os subordinados, tamb\u00e9m foi abordado pelos entrevistados. Os gestores tamb\u00e9m aprendem a \n\nrealizar a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio da experi\u00eancia profissional com outros gestores dentro da \n\nempresa. F\u00e1bio, por exemplo, citou que a experi\u00eancia do Gerente Comercial da empresa, Gerson, \u00e9 \n\nfundamental para a sua pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia na ger\u00eancia de desenvolvimento de novos neg\u00f3cios. Por \n\n\u00faltimo, tamb\u00e9m foi identificado que a experi\u00eancia de pessoas de funda\u00e7\u00e3o da empresa (tanto da \n\nMCM como da Montcam) agrega muito \u00e0 pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia dos entrevistados. Para Edivalter, ter \n\ntrabalhado na obra com pessoas de refer\u00eancia que atuam desde a funda\u00e7\u00e3o da empresa trouxe \n\nmuitos conhecimentos e pr\u00e1tica para sua atua\u00e7\u00e3o como gestor. \n\n Tamb\u00e9m foi identificado que os gestores aprendem refletindo sobre as experi\u00eancias de \n\ndisjun\u00e7\u00e3o vivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. Esta segunda categoria est\u00e1 ilustrada \n\nno quadro 12. \n\n \n\n \n\nCasos \n\n \n\n \n\nCategoria \n\nCodistil                                                              MCM                                                                  \n\nRefletindo \nsobre as \n\nexperi\u00eancias \nde disjun\u00e7\u00e3o \nvivenciadas \n\nnas \norganiza\u00e7\u00f5es \n\nnas quais \ntrabalham \n\nExperi\u00eancia de \ndisjun\u00e7\u00e3o \n\n \n\nReflex\u00e3o Experi\u00eancia de \ndisjun\u00e7\u00e3o \n\nReflex\u00e3o \n\n\u2022 Fabrica\u00e7\u00e3o de \nnovos \nequipamentos  \n\n \n \n \n \n \n\n\u2022 Buscar \nconstantemente \nnovas informa\u00e7\u00f5es \n\n\u2022 Interagir com \ncolegas de \ntrabalho \n\n\u2022 Montagem de \nnovas obras \n\n\u2022 Montagem de \nnovos \nequipamentos \n\n\u2022 Negocia\u00e7\u00e3o com \nnovo cliente \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de \nprojeto \n\n\u2022 Atua\u00e7\u00e3o em nova \nger\u00eancia \n\n\u2022 Buscar \nconstantemente \nnovas informa\u00e7\u00f5es  \n\n\u2022 Interagir com \ncolegas de \ntrabalho \n\n\u2022 Evitar \ncomemora\u00e7\u00f5es \nantecipadas de \nnovos clientes \n\nQuadro 12: Reflex\u00f5es sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o que geraram aprendizagem \nFonte: dados da pesquisa \n\n \n\n \n\nO quadro 12 mostra as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o que os gestores enfrentaram e as reflex\u00f5es \n\nque os mesmos tiveram, as quais geraram aprendizagem. Na Codistil, os gestores informaram que o \n\n\n\n 152\n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s tem especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de produ\u00e7\u00e3o de equipamentos que se \n\ndiferenciam um pouco de outros setores em que a empresa j\u00e1 atua/atuou. Desta forma, a \n\naprendizagem ocorreu em decorr\u00eancia da reflex\u00e3o sobre como fabricar novos equipamentos. Os \n\ngestores refletiram buscando novas informa\u00e7\u00f5es sobre como montar o equipamento, assim como \n\ninteragindo com colegas de trabalho na busca da melhor maneira de agir nestas situa\u00e7\u00f5es. \n\nJ\u00e1 na MCM, foram identificadas experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s seguintes \n\nsitua\u00e7\u00f5es: montagem de novas obras, montagem de novos equipamentos, negocia\u00e7\u00e3o com novo \n\ncliente, elabora\u00e7\u00e3o de projeto e atua\u00e7\u00e3o em nova ger\u00eancia. Devido \u00e0 rotatividade da atividade da \n\nempresa (por causa do grande n\u00famero de obras), os gestores informaram que a mesma sempre est\u00e1 \n\nmontando obras e equipamentos diferentes. A montagem de uma nova obra e/ou equipamento, por \n\nexemplo, exige uma s\u00e9rie de documentos (com nomenclaturas espec\u00edficas) e padr\u00f5es de qualidade \n\nespec\u00edficos da obra e/ou equipamento em quest\u00e3o, o que por vezes n\u00e3o \u00e9 de total conhecimento do \n\ngestor e gera experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. Os gestores mostraram que refletem sobre estas \n\nexperi\u00eancias buscando constantemente novas informa\u00e7\u00f5es e interagindo com outros atores dentro da \n\nempresa.  \n\nO gestor Gerson citou que uma experi\u00eancia que teve em uma negocia\u00e7\u00e3o com um novo \n\ncliente o fez refletir sobre seu posicionamento como negociador nestas situa\u00e7\u00f5es, quando da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. A partir desta experi\u00eancia, o gestor refletiu e concluiu que deve evitar \n\ncomemora\u00e7\u00f5es antecipadas de novos clientes e s\u00f3 contar com o novo cliente depois do contrato \n\ndevidamente assinado. Angelo cita a reflex\u00e3o que fez, interagindo com colegas de trabalho, sobre a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do projeto da biblioteca t\u00e9cnica na empresa. F\u00e1bio, por sua vez, relata as novas situa\u00e7\u00f5es \n\nque passa em sua nova ger\u00eancia nas quais aprende refletindo sobre as mesmas com o respaldo de \n\ncolegas de trabalho.  \n\nAssim, segundo a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia, os gestores nas duas empresas \n\naprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas e \n\ncom pessoas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e refletindo sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o \n\nvivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. \n\nAs tr\u00eas subse\u00e7\u00f5es at\u00e9 o momento apresentadas cruzaram os casos no que se refere aos tr\u00eas \n\nprimeiros objetivos espec\u00edficos do estudo. Ou seja, os casos foram cruzados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia realizadas pelos gestores entrevistados, e \u00e0s formas que esses gestores aprendem em seu \n\ncontexto pr\u00e1tico-social e por meio de experi\u00eancias. Na pr\u00f3xima e \u00faltima subse\u00e7\u00e3o, \u00e9 feita a an\u00e1lise \n\ncruzada dos casos em rela\u00e7\u00e3o ao quarto objetivo espec\u00edfico do estudo \u2013 entender quais adapta\u00e7\u00f5es \n\nforam realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. \n\n \n\n\n\n 153\n\n4.3.4 Entendimento de quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos \n\ngestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n  \n\n \n\nO quarto objetivo espec\u00edfico da pesquisa foi entender quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas \n\npelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por eles realizadas. Neste sentido, esta \u00faltima subse\u00e7\u00e3o da \n\nan\u00e1lise cruzada dos casos compara os achados do estudo nas duas empresas pesquisadas, Codistil e \n\nMCM, no que se refere \u00e0s adapta\u00e7\u00f5es das pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. Abaixo, o quadro 13 exibe as \n\ncategorias formadas. \n\n \n\n \n\n     Categorias \n \n \n \nCasos \n\nExtin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da \nauditoria interna \n\nAltera\u00e7\u00e3o de documentos \n\nCodistil \n \n\nX \n \n\nX \n\nMCM \n \n\n--- X \n\nQuadro 13: Adapta\u00e7\u00f5es que foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \nFonte: dados da pesquisa \n \n\n \n\n Conforme exposto no quadro 13, duas adapta\u00e7\u00f5es foram feitas pelos gestores nas pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia: (1) a extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da auditoria interna e (2) a altera\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos. Enquanto a primeira adapta\u00e7\u00e3o foi feita somente pelos gestores na Codistil, a segunda \n\nadapta\u00e7\u00e3o foi identificada nas duas empresas analisadas. \n\nNa empresa Codistil, a primeira adapta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis identificada (extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de \n\nalguns aspectos da auditoria interna) diz respeito \u00e0s seguintes quest\u00f5es: (a) adicionamento do fator \n\nseguran\u00e7a no programa ELOS; (b) divis\u00e3o da auditoria em setores; e (c) extin\u00e7\u00e3o da divulga\u00e7\u00e3o do \n\ncronograma das auditorias. Fruto da intera\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es entre os gestores e diversos \n\natores (ver quadro 8), e fruto de experi\u00eancias profissionais, o gestor Raimundo adicionou o fator \n\nseguran\u00e7a ao programa ELOS. Somado a isto, a auditoria foi dividida dentro da empresa. A mesma \n\nficou mais focada e direcionada para os setores e atividades da organiza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foi extinta a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do cronograma das auditorias. As auditorias internas, antes divulgadas, passaram a ser \n\nsurpresas \u2013 em conseq\u00fc\u00eancia da experi\u00eancia profissional anterior do gestor Adilson. \n\n\n\n 154\n\nA segunda adapta\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, altera\u00e7\u00e3o de documentos, foi feita pelos \n\ngestores nas duas empresas participantes da pesquisa. Tanto na Codistil como na MCM, os gestores \n\nalteraram alguns documentos por eles elaborados. O quadro 14 detalha essas adapta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nCasos \n\n \n\n \n\nCategoria \n\nCodistil                                                    MCM                                                                  \n\nAltera\u00e7\u00e3o de \ndocumentos \n\n \n\n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o no calend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o de \nferiados  \n\n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o de procedimentos ligados \u00e0 obra \n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de projetos novos \n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o nos checklists das obras \n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o nos or\u00e7amentos das obras \n\u2022 Altera\u00e7\u00e3o nas propostas t\u00e9cnicas para os \n\nclientes \n\nQuadro 14: Altera\u00e7\u00f5es em documentos \nFonte: dados da pesquisa \n\n \n\n \n\nNa empresa Codistil, o gestor Marcelo alterou o calend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o de feriados \n\n(ligado \u00e0 sua pr\u00e1tica de elabora\u00e7\u00e3o de documentos), fruto da intera\u00e7\u00e3o do gestor com pessoas da \n\nf\u00e1brica que possuem conhecimentos espec\u00edficos da linha de produ\u00e7\u00e3o, da carta de f\u00e1brica, etc. Estes \n\nconhecimentos espec\u00edficos interferem no calend\u00e1rio na medida em que este calend\u00e1rio precisa levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o os pedidos da empresa e respectivas datas de entrega, e o n\u00famero de funcion\u00e1rios \n\nnecess\u00e1rios para tal. Por isso, a intera\u00e7\u00e3o com subordinados levou o gestor a alterar este documento. \n\n Na organiza\u00e7\u00e3o MCM, os gestores alteraram os seguintes documentos: procedimentos \n\nligados \u00e0 obra, novos projetos de montagem, checklists, or\u00e7amentos e propostas t\u00e9cnicas. Foi \n\nidentificado que, em fun\u00e7\u00e3o das especificidades das obras, os procedimentos ligados \u00e0s mesmas (de \n\nmontagem de equipamentos, por exemplo) foram modificados. Os gestores precisam aprender sobre \n\nesses procedimentos para da\u00ed normatizar isto dentro da empresa por meio de a\u00e7\u00f5es padr\u00f5es.  \n\n Al\u00e9m disso, visando \u00e0 melhoria nas obras, projetos de montagem s\u00e3o alterados, ou s\u00e3o \n\ncriados novos projetos. A intera\u00e7\u00e3o e a troca de informa\u00e7\u00f5es entre os gestores e a experi\u00eancia de \n\ntrabalhar com pessoas de refer\u00eancia e de funda\u00e7\u00e3o da empresa (que possuem vasta experi\u00eancia no \n\nsetor) gera a altera\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o destes projetos.  \n\n Tamb\u00e9m foi identificado que, por causa da norma ISO 9001, houve altera\u00e7\u00e3o nos checklists \n\ndas obras, que passaram por normatiza\u00e7\u00e3o padr\u00e3o. Os or\u00e7amentos das obras e as propostas t\u00e9cnicas \n\nde montagem entregues aos clientes, que s\u00e3o elaborados pelos gestores, tamb\u00e9m sofreram \n\naltera\u00e7\u00f5es. O primeiro pela intera\u00e7\u00e3o dos gestores com pessoas de obra e o segundo devido \u00e0s \n\n\n\n 155\n\ndiversas demandas dos clientes que fizeram os gestores refletirem e aprenderem sobre a experi\u00eancia \n\nde disjun\u00e7\u00e3o, quando da negocia\u00e7\u00e3o com estes clientes. \n\n Portanto, os gestores na Codistil alteraram a pr\u00e1xis de realiza\u00e7\u00e3o de auditorias internas (por \n\nmeio da extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da auditoria interna) e a pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos (por meio da altera\u00e7\u00e3o de alguns documentos). Por seu turno, os gestores na MCM \n\nalteraram somente a pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o de documentos, alterando alguns dos documentos por ele \n\nelaborados. \n\n Ap\u00f3s esta an\u00e1lise cruzada dos casos, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo exp\u00f5e as conclus\u00f5es do estudo, \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica e as recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros, em que tamb\u00e9m s\u00e3o discutidos \n\nos achados da pesquisa com o respaldo da literatura acad\u00eamica na qual o estudo se baseou. \u00c9 o \n\ncap\u00edtulo de conclus\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 156\n\n5 Conclus\u00f5es, Implica\u00e7\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o teve como objetivo principal de pesquisa entender como gestores da cadeia \n\nprodutiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia referentes \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade. Para tanto, foram utilizadas duas teorias de aprendizagem: a teoria da \n\naprendizagem situada e a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia. Al\u00e9m disso, a disserta\u00e7\u00e3o se \n\nbaseou nos estudos em estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica para compor o estudo.  \n\nA metodologia utilizada pela pesquisa foi o estudo de m\u00faltiplos casos qualitativo \n\n(MERRIAM, 1998), visto que se julgou aqui ser este o tipo de pesquisa qualitativa mais adequado \n\npara compreender e analisar em profundidade os casos. Foram analisadas duas empresas \n\npertencentes ao setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s local: a Codistil do Nordeste S.A. e a MCM Constru\u00e7\u00f5es e \n\nMontagens. Em cada empresa, gestores organizacionais foram entrevistados para a coleta dos dados \n\ndo estudo. Tanto a escolha das organiza\u00e7\u00f5es, como a escolha dos gestores entrevistados ocorreu \n\nmediante os crit\u00e9rios expostos no cap\u00edtulo de metodologia. A perspectiva dos gestores entrevistados \n\nfoi totalmente considerada, juntamente com documentos obtidos e observa\u00e7\u00f5es feitas no local das \n\nempresas. Apesar disto, esta pesquisa admite a exist\u00eancia dos vieses da pesquisadora, e estrat\u00e9gias \n\nforam utilizadas pelo estudo para a redu\u00e7\u00e3o do impacto destes vieses. \n\nA an\u00e1lise dos dados ocorreu por meio da forma\u00e7\u00e3o de categorias, e a posterior an\u00e1lise \n\ncruzada dos casos. Isto foi feito no cap\u00edtulo 4, o qual tratou da an\u00e1lise dos resultados da pesquisa. \n\nOu seja, esta an\u00e1lise foi feita com base nos quatro objetivos espec\u00edficos do estudo, descritos no \n\ncap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, e dividida em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es: nas duas primeiras se\u00e7\u00f5es foram expostos os \n\nachados do estudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cada caso em espec\u00edfico, e na terceira se\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise cruzada dos \n\ndois casos foi feita. \n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o dos achados da pesquisa, \u00e9 feita neste cap\u00edtulo 5 a conclus\u00e3o da pesquisa, \n\nincluindo-se a discuss\u00e3o dos resultados obtidos com base no referencial te\u00f3rico do estudo. Aqui, o \n\nobjetivo \u00e9 tamb\u00e9m promover uma discuss\u00e3o de como os achados da disserta\u00e7\u00e3o, ou seja, de como os \n\nresultados obtidos por esta investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica est\u00e3o relacionados com a literatura acad\u00eamica \n\nutilizada pela pesquisa. Esta rela\u00e7\u00e3o entre resultados e literatura acad\u00eamica \u00e9 feita na medida em \n\nque \u00e9 analisado como os resultados da pesquisa corroboram, divergem ou ampliam os estudos da \n\n\u00e1rea. As implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica e as recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros tamb\u00e9m est\u00e3o dispostas \n\nneste cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n\n\n 157\n\n5.1 Conclus\u00f5es \n \n\n \n\n Nesta primeira se\u00e7\u00e3o, as conclus\u00f5es da pesquisa s\u00e3o expostas juntamente com a discuss\u00e3o \n\ndos achados do estudo, a qual \u00e9 feita de acordo com o referencial te\u00f3rico utilizado pela disserta\u00e7\u00e3o. \n\nIsto se faz necess\u00e1rio visto que a discuss\u00e3o de como os achados da disserta\u00e7\u00e3o (os resultados \n\nobtidos por esta investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica) est\u00e3o relacionados com a literatura acad\u00eamica, utilizada \n\npela pesquisa, pode gerar conclus\u00f5es interessantes acerca dos casos. Foram constadas evid\u00eancias \n\nque validam / corroboram e que ampliam as teorias que embasaram o presente estudo. \n\nAssim como foi feito no cap\u00edtulo de resultados, esta se\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es est\u00e1 dividida de \n\nacordo com os objetivos espec\u00edficos que nortearam o desenvolvimento da disserta\u00e7\u00e3o. Estes \n\nobjetivos s\u00e3o os seguintes: (a) entender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos \n\ngestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, (b) entender como os gestores aprendem a realizar as \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social, (c) entender \n\ncomo os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a \n\npartir de suas experi\u00eancias, e (d) entender quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos gestores nas \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\n \n\n \n\n5.1.1 As pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores s\u00e3o \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de auditorias, elabora\u00e7\u00e3o de documentos e participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es \n\n \n\n \n\n As pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores nas organiza\u00e7\u00f5es estudadas, \n\nrelacionadas com a gest\u00e3o da qualidade, e mais especificamente com a manuten\u00e7\u00e3o da norma ISO \n\n9001, s\u00e3o: (1) realiza\u00e7\u00e3o de auditorias, (2) elabora\u00e7\u00e3o de documentos, e (3) participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es. A primeira pr\u00e1xis abrangeu auditorias internas, auditorias com fornecedores, e auditorias \n\ncom clientes. \n\nDe acordo com a literatura da \u00e1rea da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica, existem tr\u00eas quest\u00f5es centrais \n\nque integram a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia organizacional: a pr\u00e1tica, a pr\u00e1xis, e os praticantes. Este estudo \n\nse restringiu a identificar quais s\u00e3o as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas pelos gestores entrevistados, ou \n\nseja, as a\u00e7\u00f5es desempenhadas pelos praticantes da estrat\u00e9gia nas empresas Codistil e MCM. \n\n\n\n 158\n\nEntretanto, buscou-se identificar e analisar somente as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia relacionadas com a \n\npr\u00e1tica de estrat\u00e9gia de gest\u00e3o da qualidade.  \n\nWhittington (2006, p. 616) afirma que h\u00e1 uma tend\u00eancia na literatura em se buscar entender \n\na atividade atual das pessoas \u201cna pr\u00e1tica\u201d; ou seja, o que \u00e9 feito pelas pessoas no que se refere \u00e0 \n\nestrat\u00e9gia. O autor exemplifica alguns dessas a\u00e7\u00f5es: reuni\u00f5es da ger\u00eancia, apresenta\u00e7\u00f5es, elabora\u00e7\u00e3o \n\nde projetos, conversas (WHITTINGTON, 2006, p. 619). Neste sentido, a segunda e a terceira pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia identificadas pela pesquisa (elabora\u00e7\u00e3o de documentos e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es) \n\ncorrobora a literatura relacionada. Foi identificado pela disserta\u00e7\u00e3o que os estrategistas \n\nrespondentes elaboram uma s\u00e9rie de documentos (cronogramas, gr\u00e1ficos, instru\u00e7\u00f5es operacionais) e \n\nn\u00e3o s\u00f3 projetos como citado por Whittington (2006). Al\u00e9m disso, os gestores tamb\u00e9m participam de \n\nreuni\u00f5es fora da empresa e n\u00e3o s\u00f3 de reuni\u00f5es de ger\u00eancia como citado pela literatura.  \n\nJarzabkowski, Balogun e Seidl (2007, p. 9), por sua vez, afirmam que a pr\u00e1xis pode ser \n\noperacionalizada em diferentes n\u00edveis dentro da empresa, at\u00e9 mesmo nas intera\u00e7\u00f5es entre os atores \n\nenvolvidos. Ou seja, em conson\u00e2ncia com o exposto, a pr\u00e1xis pode ser uma atividade de cunho mais \n\nindividual, como a elabora\u00e7\u00e3o de documentos, e de cunho mais coletivo, como a participa\u00e7\u00e3o em \n\nreuni\u00f5es.   \n\nTanto na Codistil como na MCM, os gestores entrevistados relataram que elaboram \n\nconstantemente documentos diversos, assim como participam de reuni\u00f5es. Pela fala dos \n\nrespondentes, acredita-se aqui que, quando da participa\u00e7\u00e3o nestas reuni\u00f5es (quando os gestores \n\ntamb\u00e9m fazem apresenta\u00e7\u00f5es de documentos) os praticantes da estrat\u00e9gia interagem com outros \n\ngestores, com subordinados, com superiores hier\u00e1rquicos, com pessoas de outras empresas, o que \n\ncaracteriza esta pr\u00e1xis como uma a\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o entre os praticantes da estrat\u00e9gia. Al\u00e9m disso, a \n\npr\u00f3pria elabora\u00e7\u00e3o de documentos exige dos gestores um contato com outras pessoas dentro e fora \n\nda empresa, caracterizando esta pr\u00e1xis como algo parcialmente coletivo. \n\nTamb\u00e9m foi identificado pela pesquisa que, nas empresas estudadas, os gestores realizam \n\nauditorias. Estas auditorias s\u00e3o a\u00e7\u00f5es de monitoramento interno e com os fornecedores, an\u00e1lise e \n\nverifica\u00e7\u00e3o de documentos, assessoramento de pessoas dentro da empresa, rastreabilidade de v\u00e1rios \n\nfatores como padr\u00f5es de qualidade e seguran\u00e7a etc. Na segunda empresa estudada, a MCM, foi \n\nobservado que tamb\u00e9m s\u00e3o feitas auditorias junto aos clientes da empresa.  \n\nAcredita-se nesta pesquisa que esta categoria (realiza\u00e7\u00e3o de auditorias) \u00e9 um achado \n\nparticularmente interessante visto que n\u00e3o foi identificado na literatura utilizada por esta disserta\u00e7\u00e3o \n\nnenhuma refer\u00eancia direta \u00e0 esta pr\u00e1xis. Dentre todas as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia citadas pelos autores \n\nutilizados por esta pesquisa, a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias n\u00e3o \u00e9 listada como uma a\u00e7\u00e3o do fazer \n\n\n\n 159\n\nestrat\u00e9gico. Mas nesta pesquisa, esta pr\u00e1xis \u00e9 citada pelos entrevistados como a mais importante \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es exigidos dentro de um programa de gest\u00e3o da qualidade. \n\nNeste sentido, esta investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica amplia os estudos da \u00e1rea da estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica no que se refere ao fator pr\u00e1xis dos gerentes. Isto \u00e9, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas \n\ndesenvolvidas pelos gestores nas organiza\u00e7\u00f5es brasileiras estudadas da cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s em \n\nPernambuco.              \n\n\u00c9 importante ainda adicionar que existem alguns \u201cpontos obscuros\u201d enumerados nos textos \n\nde estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica. Estes pontos se referem \u00e0s quest\u00f5es ainda n\u00e3o analisadas na literatura \n\nrelacionada. Assim, textos importantes da vertente da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica prop\u00f5em uma s\u00e9rie de \n\nperguntas (questionamentos) a serem respondidas por pesquisas na \u00e1rea. Desta maneira, o presente \n\nestudo se relaciona com algumas dessas perguntas como: como e onde a estrat\u00e9gia \u00e9 feita? Quem \n\nfaz o trabalho formal da estrat\u00e9gia e de que maneira? (WHITTINGTON, 2003). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao primeiro questionamento da literatura (como e onde a estrat\u00e9gia \u00e9 feita), a \n\npesquisa demonstrou que, nas empresas analisadas, a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia n\u00e3o \u00e9 uma atividade \n\ntotalmente solit\u00e1ria, individualizada. Pelo contr\u00e1rio, as pr\u00e1xis tamb\u00e9m acontecem de maneira \n\nconjunta e grupal, como \u00e9 o caso da participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es. Al\u00e9m disso, a pesquisa tamb\u00e9m \n\nmostra que a estrat\u00e9gia \u00e9 feita tanto dentro como fora da empresa, j\u00e1 que as atividades \n\norganizacionais relacionadas \u00e0 gest\u00e3o da qualidade ultrapassam as \u201cbarreiras geogr\u00e1ficas\u201d da \n\nempresa, como a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es.  \n\nQuanto ao segundo questionamento (quem faz o trabalho formal da estrat\u00e9gia e de que \n\nmaneira), foi evidenciada a import\u00e2ncia dos gestores organizacionais neste sentido. \u00c9 necess\u00e1rio, \n\nentretanto, que uma importante observa\u00e7\u00e3o seja feita. Esta disserta\u00e7\u00e3o delimitou desde o in\u00edcio que \n\niria analisar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas, unicamente, pelos gestores organizacionais. Portanto, \n\n\u00e9 f\u00e1cil compreender que o trabalho formal da estrat\u00e9gia tenha sido feito unicamente por pessoas \n\npertencentes ao n\u00edvel gerencial das organiza\u00e7\u00f5es. Isto n\u00e3o implica, contudo, que outras pessoas, \n\npertencentes a outros n\u00edveis organizacionais, tamb\u00e9m desempenhem a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Apesar \n\ndisto, a maneira como estes gestores realizam suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia implica a intera\u00e7\u00e3o com \n\npessoas de diversos setores dentro e fora da empresa, demonstrando a complexidade da pr\u00e1tica da \n\nestrat\u00e9gia organizacional. V\u00e1rios gerentes citaram que interagem com outros gestores nas empresas \n\nnas quais trabalham, assim como com gerentes de outras organiza\u00e7\u00f5es da cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s.   \n\nDesta maneira, este trabalho tanto comprova como amplia a literatura especializada no que \n\nse refere \u00e0s pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia organizacional, contribuindo para a agenda da estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica. \n\n\n\n 160\n\nA seguir, \u00e9 feita a discuss\u00e3o dos resultados em rela\u00e7\u00e3o ao segundo objetivo espec\u00edfico do \n\nestudo: entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, no que se refere \u00e0 \n\ngest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social. \n\n \n\n \n\n5.1.2 Os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\ninteragindo e construindo significados com alguns profissionais e \n\nobservando outros atores nas comunidades de pr\u00e1tica \n\n \n\n \n\nO segundo objetivo espec\u00edfico do estudo segue a orienta\u00e7\u00e3o da teoria da aprendizagem \n\nsituada, a qual entende que a aprendizagem no local de trabalho \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o situada e ocorre em \n\nfun\u00e7\u00e3o de um dado contexto s\u00f3cio-cultural-temporal. No\u00e7\u00f5es como intera\u00e7\u00e3o e comunidades de \n\npr\u00e1tica s\u00e3o temas centrais nesta teoria. \n\nA an\u00e1lise dos casos mostrou que os aspectos mais marcantes da aprendizagem da pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia dos gestores, segundo esta teoria, foram a intera\u00e7\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o de diversos atores nas \n\ncomunidades de pr\u00e1tica. Os dados obtidos pela pesquisa mostram que os gestores aprendem a \n\nrealizar a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia participando de comunidades de pr\u00e1tica. Nestas comunidades, os \n\ngestores aprendem interagindo e construindo significados com alguns atores, e observando outros \n\natores. Estes achados validam importantes aspectos da teoria da aprendizagem situada utilizada pela \n\npesquisa. \n\nA literatura acad\u00eamica sobre estrat\u00e9gia vem enfatizando quest\u00f5es relacionadas com a \n\naprendizagem nas empresas para explicar o fazer estrat\u00e9gico nas organiza\u00e7\u00f5es. A \u00eanfase na \n\naquisi\u00e7\u00e3o informal de habilidades da aprendizagem situada, por exemplo, tem se tornado importante \n\nno estudo sobre estrat\u00e9gia (WHITTINGTON, 2001). At\u00e9 mesmo atividades inicialmente individuais \n\nremetem inevitavelmente a uma esfera social e o fazer da estrat\u00e9gia, portanto, tamb\u00e9m tem um \n\ncar\u00e1ter fundamentalmente social.  \n\nNesta \u00f3tica, Whittington (2001) afirma que falta uma conex\u00e3o maior nas pesquisas em \n\nestrat\u00e9gia como pr\u00e1tica com o fator social de n\u00edvel mais macro. O autor argumenta ser esta liga\u00e7\u00e3o \n\ninevit\u00e1vel visto que a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia em sua esfera micro depende de raz\u00f5es macro, \n\nrelacionadas com o ambiente mais amplo de neg\u00f3cios como um todo. A gest\u00e3o da qualidade, por \n\nexemplo, se insere nesta quest\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o da norma ISO 9001 foi justamente resultado de uma \n\nesfera mais macro, por vezes externa \u00e0 empresa. Isto porque a certifica\u00e7\u00e3o surgiu de uma \n\n\n\n 161\n\nnecessidade maior (relacionada com o ambiente de neg\u00f3cios mais amplo) de padroniza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos internos, servi\u00e7os e produtos de empresas em diversos setores. \n\nAl\u00e9m disso, muitas das pr\u00e1ticas de estrat\u00e9gia s\u00e3o geradas por firmas l\u00edderes, empresas de \n\nconsultoria e escolas de neg\u00f3cios \u2013 todas pertencentes ao escopo social mais amplo que ultrapassa \n\nas barreiras geogr\u00e1ficas da firma. O macro contexto social e econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 externo \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m internalizado em tudo que acontece na empresa (WHITTINGTON, \n\n2001). No caso das empresas estudadas, em que este macro contexto \u00e9 caracterizado por grande \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o, as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia internas voltadas para a gest\u00e3o da qualidade nas empresas s\u00e3o \n\ndiretamente influenciadas por quest\u00f5es externas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \u2013 quest\u00f5es estas inseridas em um \n\ncontexto maior externo \u00e0s firmas, mas que interferem profundamente nas a\u00e7\u00f5es internas de gest\u00e3o \n\nda qualidade das empresas.  \n\nDe acordo com a teoria da aprendizagem situada, a aprendizagem seria o resultado da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos envolvidos em pr\u00e1ticas sociais, ou seja, a participa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria na vida \n\nsocial e organizacional. Neste sentido, os resultados desta disserta\u00e7\u00e3o confirmam a import\u00e2ncia de \n\num conceito fundamental para a aprendizagem situada: o de comunidades de pr\u00e1tica. Lave e \n\nWenger (1991, p. 98) definem comunidades de pr\u00e1tica como \u201cum sistema de relacionamentos entre \n\npessoas, atividades, e o mundo; que se desenvolve com o tempo e em rela\u00e7\u00e3o a outras comunidades \n\nde pr\u00e1tica\u201d. Portanto, foca nas dimens\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o social da aprendizagem situada.  \n\nJ\u00e1 Wenger (2004, p. 2) define comunidades de pr\u00e1tica como \u201cgrupos de pessoas que \n\ncompartilham uma paix\u00e3o por algo que sabem como fazer, e interagem regularmente de forma a \n\naprender a como fazer tal coisa melhor\u201d. Al\u00e9m disso, a comunidade de pr\u00e1tica pode ser entendida \n\ncomo uma \u201cagrega\u00e7\u00e3o informal definida n\u00e3o apenas por seus membros, mas pelas maneiras \n\ncompartilhadas com que eles fazem as coisas e interpretam eventos\u201d (GHERARDI; NICOLINI; \n\nODELLA, 1998, p. 277). \n\nFoi identificado que os indiv\u00edduos entrevistados participam de comunidades de pr\u00e1tica \n\ndentro e fora das organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. Eles compartilham conhecimento sobre suas \n\nrespectivas fun\u00e7\u00f5es, interagem regularmente entre si e com pessoas das suas mesmas \u00e1reas de \n\natua\u00e7\u00e3o, e constroem significados conjuntamente. Todos estes achados est\u00e3o de acordo com a \n\nliteratura especializada. \n\n\u00c9 importante notar que se percebe a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o dos gestores com atores \n\ndiversos nas comunidades de pr\u00e1tica, seja construindo significados seja observando outras pessoas. \n\nIsto est\u00e1 de acordo com a teoria da aprendizagem situada que frisa o fator da intera\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o \n\nde significados coletiva (LAVE; WENGER, 1991; EASTERBY-SMITH; ARAUJO, 2001).  \n\n\n\n 162\n\nComo destacado na an\u00e1lise cruzada dos casos, a intera\u00e7\u00e3o dos gestores com outros atores \n\nnas comunidades de pr\u00e1tica ocorre com pessoas diferentes, que n\u00e3o necessariamente fazem parte do \n\nlocal de trabalho dos entrevistados. Estas pessoas s\u00e3o subordinados e superiores hier\u00e1rquicos, \n\namigos da mesma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, pessoas de funda\u00e7\u00e3o da empresa, pessoas do setor do petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s local, dentre outros. Este achado est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o entendimento de Lave e Wenger \n\n(1991) de que o aprendizado no ambiente de trabalho ocorre por meio da participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 em \n\numa, mas em v\u00e1rias comunidades de pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, a constante intera\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios atores \n\nnas comunidades de pr\u00e1tica permite aos gestores a constru\u00e7\u00e3o de significados, envolvendo um \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o destes significados (LAVE; WENGER, 1991). \n\nSegundo Didier e Lucena (2008), a aprendizagem \u00e9 um processo de constru\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados, no qual as pessoas formam sentido atrav\u00e9s de experi\u00eancias e o conhecimento \u00e9 \n\nconstru\u00eddo pelo aprendiz. Esta corrente assume que as pessoas aprendem interagindo com outras \n\npessoas em contextos sociais e enfatiza a import\u00e2ncia deste contexto social na intera\u00e7\u00e3o do aprendiz \n\ncom o ambiente e com outros aprendizes. \n\nDesta forma, como esta teoria tem como suposi\u00e7\u00e3o inicial a no\u00e7\u00e3o de que a aprendizagem \n\nocorre, e de que o conhecimento \u00e9 criado, atrav\u00e9s de conversas e intera\u00e7\u00f5es entre pessoas, o que foi \n\ndito pelos respondentes da pesquisa confirma tal fato: gestores de empresas inseridas no setor em \n\nan\u00e1lise est\u00e3o sempre trocando informa\u00e7\u00f5es e interagindo entre si, e conseq\u00fcentemente construindo \n\nsignificados em conjunto.  \n\nAl\u00e9m disso, a teoria da aprendizagem situada entende que a aprendizagem ocorre em fun\u00e7\u00e3o \n\nda atividade, contexto e cultura em que tem lugar, ou seja, \u00e9 uma aprendizagem situada, requerendo, \n\nportanto, contexto real ou ambientes de aprendizagem o mais rico poss\u00edveis, que procurem refletir e \n\ninterpretar uma situa\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o social (LAVE; WENGER, 1991). Aqui, as intera\u00e7\u00f5es que \n\nacontecem no contexto social s\u00e3o centrais para a aprendizagem. Brown e Duguid (1991) refor\u00e7am \n\nesta id\u00e9ia quando afirmam que o conhecimento \u00e9 sempre situado e que a aprendizagem nos locais \n\nde trabalho deve sempre ser concebida como learning-in-working. \n\nAssim, nas duas empresas estudadas foi observado que o contexto interno \u00e9 prop\u00edcio para a \n\naprendizagem dos gestores organizacionais. Pelo que foi observado nas visitas \u00e0s empresas e \n\nextra\u00eddo das entrevistas com os gestores, as instala\u00e7\u00f5es da empresa e a cultura organizacional se \n\nmostraram favor\u00e1veis nesta dire\u00e7\u00e3o. O fato de os gestores trabalharem perto uns dos outros, em \n\nambientes estruturados, facilita a troca de informa\u00e7\u00f5es. Em adi\u00e7\u00e3o, nas duas empresas estudadas a \n\ngera\u00e7\u00e3o de conhecimento entre os gestores \u00e9 estimulada mediante a abertura, interna e externa \u00e0 \n\nempresa, para interc\u00e2mbio de id\u00e9ias e constante intera\u00e7\u00e3o entre pares; o que sinaliza uma cultura \n\norganizacional prop\u00edcia para a aprendizagem.  \n\n\n\n 163\n\nA an\u00e1lise deste contexto organizacional se faz interessante e necess\u00e1ria visto que mais do \n\nque entender como o conhecimento e a aprendizagem acontecem por meio de pr\u00e1ticas de trabalho \n\nnas empresas, \u00e9 preciso tamb\u00e9m considerar o contexto maior, pass\u00edvel de alian\u00e7as e redes \n\nglobalizadas (EASTERBY-SMITH; CROSSAN; NICOLINI, 2000). \n\n Os resultados da pesquisa confirmam as orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de importantes autores da \u00e1rea \n\nde aprendizagem, como Lave e Wenger (1991) e Gherardi, Nicolini e Odella (1998), j\u00e1 que foi \n\nevidenciado que a aprendizagem ocorre no dia-a-dia dos gestores, em que os mesmos t\u00eam contato \n\ncom diversas pessoas. O car\u00e1ter coletivo da aprendizagem situada foi fortemente observado neste \n\nestudo. \n\n Vale destacar que o presente trabalho refor\u00e7a alguns estudos anteriores da \u00e1rea da \n\naprendizagem organizacional por dois motivos principais. Primeiro, esta pesquisa foi realizada em \n\nempresas brasileiras pertencentes \u00e0 um setor local em real crescimento e carente de estudos, o do \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s. Pesquisas realizadas por autores da \u00e1rea da aprendizagem situada, como Gherardi, \n\nNicolini e Odella (1998), analisaram setores diferentes e em pa\u00edses tamb\u00e9m diferentes. Todavia, os \n\nachados dos estudos se assemelham com a presente pesquisa, refor\u00e7ando a teoria. Segundo, esta \n\npesquisa foca na aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, fazendo a jun\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da \n\naprendizagem e estrat\u00e9gia organizacional. Esta jun\u00e7\u00e3o, conforme autores da \u00e1rea da estrat\u00e9gia como \n\npr\u00e1tica (JOHNSON et al, 2007; JARZABKOWSKI; BALOGUN; SEIDL, 2007; WHITTINGTON, \n\n2003; 2006), ainda carente de estudos, se faz muito necess\u00e1ria no campo te\u00f3rico em quest\u00e3o visto \n\nque pouco se sabe sobre quais s\u00e3o as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia realizadas por gestores organizacionais e \n\ncomo eles aprendem estas pr\u00e1xis. Acredita-se que esta pesquisa conseguiu responder a estas \n\nquest\u00f5es no escopo emp\u00edrico analisado. \n\nA teoria da aprendizagem situada indica algumas limita\u00e7\u00f5es na vis\u00e3o tradicional de \n\naprendizagem. Estas limita\u00e7\u00f5es dizem respeito ao fato de a aprendizagem ser considerada uma a\u00e7\u00e3o \n\nindividual e \u00e0 parte de qualquer outra a\u00e7\u00e3o dentro da empresa. Al\u00e9m disso, essas limita\u00e7\u00f5es se \n\nreferem ao entendimento de que a aprendizagem ocorre quando da participa\u00e7\u00e3o em aulas formais, \n\ntreinamentos, cursos etc. (LAVE; WENGER, 1991; GHERARDI, NICOLINI; ODELLA; 1998). \n\nLave e Wenger (1991), por exemplo, rejeitam os modelos convencionais de transfer\u00eancia \n\nque isolam o conhecimento da pr\u00e1tica e desenvolvem a vis\u00e3o de aprendizagem como sendo fruto de \n\numa constru\u00e7\u00e3o social, \u201cposicionando o conhecimento\u201d no contexto da pr\u00e1tica em si. Este contexto \n\nabrange, principalmente, as comunidades de pr\u00e1tica.  \n\nAssim, a teoria defende que a aprendizagem tamb\u00e9m ocorre em momentos diversos do dia-\n\na-dia de trabalho, em intera\u00e7\u00f5es entre as pessoas, e fruto do contexto organizacional \u2013 que pode ser \n\nprop\u00edcio ou n\u00e3o \u00e0 aprendizagem. \n\n\n\n 164\n\nNeste sentido, esta pesquisa ratifica o acima exposto j\u00e1 que foi identificado pela fala dos \n\nrespondentes que os mesmos aprendem de diversas formas dentro e fora da empresa, e n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em cursos e aulas formais. Como j\u00e1 observado no in\u00edcio do cap\u00edtulo de resultados, os \n\npr\u00f3prios gestores entrevistados demonstraram com suas respostas iniciais que pouco relacionam \n\nsitua\u00e7\u00f5es informais do dia-a-dia do trabalho (como observa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es) com aprendizagem. \n\nTal fato, contudo, n\u00e3o prejudicou a pesquisa visto que no decorrer da coleta de dados a \n\npesquisadora p\u00f4de obter dados interessantes para o objetivo do estudo. Ou seja, foi comprovado \n\naqui, assim como em outros estudos da \u00e1rea, que a aprendizagem tamb\u00e9m decorre de aspectos mais \n\ninformais como a intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o no local de trabalho, e n\u00e3o s\u00f3 do aspecto mais formal e \n\ntradicional como cursos e treinamentos. \n\nOs gestores Raimundo (Codistil) e Edivalter (MCM), por exemplo, citaram mais de uma vez \n\nque aprendem a realizar suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia ao observar e interagir com subordinados, \n\nsuperiores hier\u00e1rquicos e pessoas de funda\u00e7\u00e3o da empresa. Ali\u00e1s, foi fator un\u00e2nime nas falas dos \n\ngestores da MCM que o contato com o diretor da empresa, Pedro Morato, foi e ainda \u00e9 crucial para \n\na aprendizagem dos mesmos. \n\nPor conseguinte, as m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es entre os gestores e alguns atores e as diversas \n\nobserva\u00e7\u00f5es de outras pessoas nas comunidades de pr\u00e1tica caracteriza a aprendizagem da pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia destes gestores no contexto pr\u00e1tico-social como algo complexo e diverso. Esta pesquisa \n\nconclui que a participa\u00e7\u00e3o em comunidades de pr\u00e1tica, mediante a intera\u00e7\u00e3o com e observa\u00e7\u00e3o de \n\nalguns atores \u00e9 fator fundamental para a aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia dos gestores \n\nentrevistados nas empresas analisadas.  \n\nEm seguida, \u00e9 discutida na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o a maneira que os gestores entrevistados \n\naprendem a realizar suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas \n\nexperi\u00eancias. \n\n \n\n \n\n5.1.3 Os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia por meio \n\nde experi\u00eancias profissionais com pessoas e em empresas de refer\u00eancia \n\nna sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o \n\nvivenciadas nas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham \n\n \n\n \n\n\n\n 165\n\nEsta terceira subse\u00e7\u00e3o discute e gera conclus\u00f5es sobre os resultados da pesquisa referentes \n\nao terceiro objetivo espec\u00edfico do estudo: entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias.  \n\nComo j\u00e1 exposto no cap\u00edtulo de resultados, os achados categorizados em fun\u00e7\u00e3o do terceiro \n\nobjetivo de pesquisa dizem respeito ao fato de que os gestores aprendem por meio de experi\u00eancias \n\nprofissionais em empresas de refer\u00eancia, por meio de experi\u00eancias profissionais com pessoas de \n\nrefer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, e ao refletir sobre as experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. Estes resultados \n\nest\u00e3o em conson\u00e2ncia com a teoria da aprendizagem pela experi\u00eancia e, portanto, corroboram a \n\nliteratura relacionada. \n\nSegundo Wenger (1998), as experi\u00eancias pelas quais os atores sociais passam ao longo da \n\nvida podem ajudar a formar a identidade destes indiv\u00edduos. Assim, as experi\u00eancias profissionais dos \n\ngestores entrevistados em empresas importantes foi algo v\u00e1lido para a aprendizagem da pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia. Al\u00e9m disso, o contato com pessoas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o contribuiu para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de identidade dos entrevistados no que diz respeito \u00e0s suas pr\u00e1xis de trabalho.  \n\nOs estrategistas formaram uma maneira de trabalhar baseada em experi\u00eancias profissionais \n\nanteriores e baseada nas experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. Como dito por alguns destes gestores, o contato \n\ncom pessoas de vasto conhecimento na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o os ajudou, e ainda os ajuda, a formar \n\numa maneira de trabalhar. Este fato \u00e9 citado por gestores na empresa MCM, os quais informaram \n\nser o contato com profissionais reconhecidos em suas \u00e1reas como fator bastante importante para \n\nsuas aprendizagens de pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia.  \n\nA gest\u00e3o da qualidade em empresas do setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 algo tido pelos gestores \n\nentrevistados como algo bastante particular e diverso de outros setores, visto que este \u00e9 um setor \n\nmuito regulamentado. As normas a serem seguidas diferem em rela\u00e7\u00e3o ao equipamento a ser \n\nfabricado e montado, e em rela\u00e7\u00e3o ao fornecedor, o que leva os gestores a sempre estarem diante de \n\nsitua\u00e7\u00f5es novas. As experi\u00eancias de trabalho anteriores e a constante reflex\u00e3o sobre as novas \n\ndemandas das empresas nas quais trabalham ajudam os estrategistas a realizarem suas pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia organizacional de maneira mais eficiente. \n\nO gestor F\u00e1bio, por exemplo, frisou o respaldo profissional do gestor Gerson (respons\u00e1vel \n\npelo setor comercial na MCM), como uma experi\u00eancia singular na sua atua\u00e7\u00e3o na sua nova \n\nger\u00eancia, a de Desenvolvimento de Novos Neg\u00f3cios. \n\nDe acordo com a aprendizagem pela experi\u00eancia, a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a intera\u00e7\u00e3o social e o \n\npapel do contexto organizacional se constituem como fatores significativos para a aprendizagem nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Apesar de esta teoria ter um foco mais individual (principalmente no que se refere \u00e0 \n\nreflex\u00e3o do indiv\u00edduo aprendiz), a mesma n\u00e3o descarta o fator coletivo da aprendizagem que ocorre \n\n\n\n 166\n\nnas organiza\u00e7\u00f5es, ressaltando tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o no local de trabalho e do contexto \n\norganizacional prop\u00edcio ou n\u00e3o para a aprendizagem. Isto porque os indiv\u00edduos vivem em um \n\nmundo social experimentando diversas situa\u00e7\u00f5es, em um processo de intera\u00e7\u00e3o constante com \n\nobjetos e pessoas (DEWEY, 1938), em que a experi\u00eancia envolve o relacionamento entre as pessoas \n\ne o ambiente s\u00f3cio-cultural-temporal, acontecendo no mundo real (JARVIS, 1987). \n\nEsta semelhan\u00e7a de an\u00e1lise (aspecto coletivo da aprendizagem) entre a aprendizagem situada \n\ne a aprendizagem pela experi\u00eancia foi ressaltada, por exemplo, por Elkjaer (2001) a qual acredita \n\nque as duas teorias est\u00e3o inseridas na mesma \u00e1rea do saber, apesar de enfatizarem aspectos \n\ndiferentes. Para ambas, o processo de aprendizagem est\u00e1 inserido em uma \u201cpr\u00e1tica social, o que \n\nsignifica que a aprendizagem envolve mudan\u00e7as tanto na pr\u00e1tica social como em indiv\u00edduos \n\nengajados com uma cont\u00ednua reorganiza\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de sua experi\u00eancia\u201d (ELKJAER, 2001, \n\np.113-114).  \n\nNas empresas analisadas, os pontos citados acima foram observados. Primeiro, o fato de os \n\ngestores aprenderem por meio de experi\u00eancias profissionais em empresas de refer\u00eancia implica, \n\nnecessariamente, a intera\u00e7\u00e3o com diversos atores nestas empresas. Ou seja, a aprendizagem n\u00e3o se \n\nconstitui somente de uma atividade individual. A pr\u00f3pria experi\u00eancia de se trabalhar com \n\nprofissionais de refer\u00eancia na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos gestores gerou aprendizagem justamente como \n\nresultado de uma forte intera\u00e7\u00e3o entre os gestores-aprendizes e os profissionais relacionados. \n\nSegundo, aprender ao refletir sobre experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o ressalta o que a literatura entende \n\ncomo uma aprendizagem mais individual, em que os gestores foram aprendendo ao refletir sobre \n\nexperi\u00eancias em que seus estoques de conhecimento foram insuficientes para lidar com a nova \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \n\nEm adi\u00e7\u00e3o, Sch\u00f6n (1983) reconhece que a reflex\u00e3o cr\u00edtica \u00e9 um aspecto essencial do \n\nprocesso de aprendizagem. A reflex\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 um elemento importante fruto da experi\u00eancia de \n\numa aprendizagem potencial, como tamb\u00e9m a pr\u00f3pria pr\u00e1tica social pode ser reflexiva (SCH\u00d6N, \n\n1983). As situa\u00e7\u00f5es em que a reflex\u00e3o ocorre s\u00e3o geralmente caracterizadas pelo que a literatura \n\nnomeia de reflection in action (SCH\u00d6N, 1983). Ou seja, a reflex\u00e3o ocorre ao mesmo tempo em que \n\na a\u00e7\u00e3o est\u00e1 ocorrendo. \n\nEm conson\u00e2ncia com a literatura, os achados da pesquisa mostram que a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nem si realizada pelos gestores se constitui como uma a\u00e7\u00e3o reflexiva, visto que muitas vezes os \n\ngestores se viram diante de situa\u00e7\u00f5es novas em que os mesmos tiveram que refletir de forma a \n\nposteriormente agir.   \n\n Isto est\u00e1 de acordo com a literatura conforme o trecho a seguir: \u201cquando n\u00e3o h\u00e1 um desn\u00edvel \n\nentre o estoque de conhecimento do indiv\u00edduo e sua percep\u00e7\u00e3o do mundo s\u00f3cio-cultural-temporal, a \n\n\n\n 167\n\nsua a\u00e7\u00e3o pode ser dada como certa e pouca ou nenhuma reflex\u00e3o ou aprendizado ocorrer\u00e1\u201d \n\n(JARVIS, 1987, p.169). Como houve um desn\u00edvel entre o conhecimento dos gestores em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es pelas quais os mesmos passaram, houve aprendizagem justamente pela reflex\u00e3o sobre esta \n\nsitua\u00e7\u00f5es, ou experi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. \n\nPor conseguinte, os resultados da pesquisa, por meio das respostas dos gestores, corroboram \n\na literatura relacionada, j\u00e1 que foi identificado que os mesmos aprendem por meio de experi\u00eancias \n\nprofissionais com pessoas e em empresas de refer\u00eancia na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, e refletindo sobre as \n\nexperi\u00eancias de disjun\u00e7\u00e3o. Esta pesquisa chegou \u00e0 conclus\u00e3o que estes dois aspectos categorizados \n\nforam cruciais para a aprendizagem da pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia nas organiza\u00e7\u00f5es analisadas. \n\nPor \u00faltimo, na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o, os resultados da pesquisa que se referem ao quarto \n\nobjetivo espec\u00edfico do estudo s\u00e3o discutidos. \n\n \n\n \n\n5.1.4 As adapta\u00e7\u00f5es realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\nforam extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da auditoria e altera\u00e7\u00e3o \n\nde documentos \n\n \n\n \n\nNesta quarta subse\u00e7\u00e3o s\u00e3o discutidos os resultados da pesquisa referentes \u00e0s adapta\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. A disserta\u00e7\u00e3o obteve como resultado que os \n\ngestores adaptaram suas pr\u00e1xis na medida em que houve: (1) extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns \n\naspectos da auditoria interna e (2) altera\u00e7\u00e3o de documentos. \n\nEste trabalhou identificou que os gestores entrevistados na Codistil adaptaram a sua pr\u00e1xis \n\nde realiza\u00e7\u00e3o de auditorias na medida em que extinguiram e mudaram alguns aspectos da auditoria \n\ninterna. Os estrategistas exclu\u00edram a divulga\u00e7\u00e3o do cronograma das auditorias internas que, antes \n\ndivulgadas, passaram a ser surpresa na empresa. Al\u00e9m disso, os gestores mudaram a auditoria ao \n\nadicionar o fator seguran\u00e7a no programa ELOS e ao dividir a auditoria em setores, em que cada \n\ndepartamento passou a receber uma pontua\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nOs gestores entrevistados nas duas empresas tamb\u00e9m adaptaram a sua pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o \n\nde documentos. Na Codistil, por exemplo, o gestor Marcelo alterou a maneira como elabora o \n\ncalend\u00e1rio de compensa\u00e7\u00e3o de feriados. O estrategista, ao interagir mais com outros funcion\u00e1rios da \n\nf\u00e1brica, passou a elaborar o calend\u00e1rio segundo as demandas da produ\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na MCM, altera\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 168\n\nnos procedimentos internos, nos checklists e nos or\u00e7amentos das obras s\u00e3o alguns exemplos de \n\nmudan\u00e7as realizadas pelos gestores na pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o de documentos.   \n\nComo j\u00e1 explanado, a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia est\u00e1 relacionada \u00e0s atividades em si \n\ndesempenhadas pelos praticantes de estrat\u00e9gia nas empresas, ou seja, ao que as pessoas realmente \n\nfazem \u201cna pr\u00e1tica\u201d [grifo do autor]; \u00e0 a\u00e7\u00e3o das pessoas. A pr\u00e1xis pode ser operacionalizada em \n\ndiferentes n\u00edveis, do institucional ao micro, sendo um fen\u00f4meno din\u00e2mico resultado das intera\u00e7\u00f5es \n\nentre os n\u00edveis (JARZABKOWSKI; BALOGUN; SEIDL, 2007, p. 9). Whittington (2006, p. 619) \n\ncita como exemplos de pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia reuni\u00f5es entre os praticantes da estrat\u00e9gia, \n\napresenta\u00e7\u00f5es, desenvolvimento de projetos, conversas informais, encontros de neg\u00f3cio, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em consultorias, etc. \n\nDe acordo com Wilson e Jarzabkowski (2004), existem tr\u00eas dimens\u00f5es em que os \n\nestrategistas podem se engajar no que diz respeito ao strategizing: a dimens\u00e3o iterativa, a dimens\u00e3o \n\nprojetiva, e a dimens\u00e3o pr\u00e1tico-avaliativa. \n\nA primeira dimens\u00e3o, a iterativa, diz respeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de modelos pr\u00e9vios. A segunda \n\ndimens\u00e3o, a projetiva, envolve proje\u00e7\u00f5es do futuro em que o estrategista \u00e9 visto como um \n\nvision\u00e1rio. A terceira dimens\u00e3o, a pr\u00e1tico-avaliativa, lida com a capacidade do estrategista em \n\nrealizar o trabalho conforme as condi\u00e7\u00f5es do aqui e agora.  \n\nDesta forma, tanto a segunda como a terceira dimens\u00e3o envolvem adapta\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia visto que os estrategistas fazem altera\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1xis segundo suas reflex\u00f5es; fruto de \n\naprendizagens diversas. Estas aprendizagens decorrem tanto da intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o de outros \n\natores, como de experi\u00eancias profissionais anteriores. \n\nAs duas categorias formadas pela pesquisa, extin\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de alguns aspectos da \n\nauditoria interna e altera\u00e7\u00e3o de documentos, corroboram a literatura j\u00e1 que os gestores estrategistas \n\nadaptaram suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia em fun\u00e7\u00e3o de suas aprendizagens. Ou seja, s\u00e3o categorias que se \n\ninserem na dimens\u00e3o projetiva e pr\u00e1tico-avaliativa do strategizing. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o \n\nprojetiva, que envolve proje\u00e7\u00f5es do futuro, os gestores entrevistados demonstraram com suas \n\nrespostas que adaptaram suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia na tentativa de evitar problemas que pudessem vir \n\na ocorrer na organiza\u00e7\u00e3o. O fator surpresa adicionado na auditoria interna da Codistil exemplifica \n\ntal fato na medida em que os gestores modificaram esta pr\u00e1xis para evitar erros quando do \n\nmonitoramento dentro da empresa. J\u00e1 no caso da dimens\u00e3o pr\u00e1tico-avaliativa, que lida com a \n\ncapacidade do estrategista em realizar o trabalho conforme as condi\u00e7\u00f5es do aqui e agora, foi \n\nidentificado, por exemplo, que a adapta\u00e7\u00e3o na pr\u00e1xis de elabora\u00e7\u00e3o de documentos ocorreu, dentre \n\noutros fatores, como conseq\u00fc\u00eancia de novas / atuais demandas do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s. \n\n\n\n 169\n\nNa primeira categoria, que diz respeito somente \u00e0 primeira empresa analisada \u2013 Codistil, \n\nalguns aspectos da auditoria interna da empresa foram extintos e modificados como conseq\u00fc\u00eancia \n\nda aprendizagem dos gestores. A intera\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o de terceiros quando da participa\u00e7\u00e3o em \n\ncomunidades de pr\u00e1tica e experi\u00eancias anteriores de trabalho em empresas de refer\u00eancia geraram \n\naprendizado nos gestores que conseq\u00fcentemente adaptaram suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia.     \n\nSegundo Paroutis e Pettigrew (2007), a proposta da estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica favorece a\u00e7\u00f5es \n\ngerenciais situadas e estabilidade estrat\u00e9gica juntamente com a mudan\u00e7a estrat\u00e9gica. A vertente da \n\nestrat\u00e9gia como pr\u00e1tica entende que a mudan\u00e7a estrat\u00e9gica possui um car\u00e1ter mais individual (ao \n\nfocar nos estrategistas), ao inv\u00e9s de simplesmente focar em uma s\u00e9rie de eventos de mudan\u00e7a no \n\nn\u00edvel de an\u00e1lise da firma, como os estudos de processo de estrat\u00e9gia tendem a fazer.  \n\nEste trabalho seguiu esta orienta\u00e7\u00e3o ao identificar as adapta\u00e7\u00f5es feitas nas pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia dos gestores participantes do estudo, focando, portanto, nas mudan\u00e7as realizadas pelos \n\nestrategistas. Ou seja, nas mudan\u00e7as que os estrategistas fizeram nas suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. Isto \n\nn\u00e3o implica, contudo, que n\u00e3o existam mudan\u00e7as estrat\u00e9gicas importantes de n\u00edvel organizacional. \n\nA adapta\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, ou das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, refere-se \u00e0s atividades de explora\u00e7\u00e3o, \n\nde transforma\u00e7\u00e3o e de criatividade que iniciam ou mudam padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o socialmente formados \n\n(PAROUTIS; PETTIGREW, 2007). O resultado destas atividades pode ser v\u00e1rias formas de \n\nmudan\u00e7a, como ajustamentos incrementais ou reorienta\u00e7\u00f5es radicais. Foi identificado no estudo que \n\nas adapta\u00e7\u00f5es nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia se caracterizam como ajustamentos incrementais j\u00e1 que foram \n\nresultado das aprendizagens dos gestores ao longo de suas carreiras profissionais. \n\nAssim, a adapta\u00e7\u00e3o pode ser entendida como uma constante mudan\u00e7a na pr\u00e1tica que surge \n\nda intera\u00e7\u00e3o entre os contextos micro e macro da empresa (PAROUTIS; PETTIGREW, 2007). \n\nTodos os gestores entrevistados citaram existir um elo entre as pessoas do setor do petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nlocal. As intera\u00e7\u00f5es dos gestores entrevistados (contexto micro) com o setor local (contexto macro) \n\nfoi fator influenciador para as adapta\u00e7\u00f5es feitas pelos gestores em suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. A \n\naltera\u00e7\u00e3o de documentos feita por alguns gestores, por exemplo, foi tamb\u00e9m fruto do contato destes \n\ngestores com pessoas de outras empresas pertencentes \u00e0 mesma cadeia. Um exemplo disto foi a \n\naltera\u00e7\u00e3o realizada nos checklists das obras da MCM que ocorreu segundo nomenclatura nova \n\nadquirida atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o com outros profissionais. Os estrategistas modificaram a maneira de \n\nelaborar estes documentos ao criar padr\u00f5es de vocabul\u00e1rio e layout dos mesmos. \n\nConforme a literatura da \u00e1rea, as empresas necessitam tanto de continuidade como de \n\nmudan\u00e7a, ou seja, da habilidade de conduzir neg\u00f3cios e de se adaptar. Assim, como ressalta \n\nJarzabkowski (2004, p. 548), \u201ccomunidades situadas e contexto dentro da empresa s\u00e3o \n\nextremamente importantes para pr\u00e1ticas de estrat\u00e9gia recursivas ou adaptativas\u201d. Assim, as \n\n\n\n 170\n\nadapta\u00e7\u00f5es da pr\u00e1xis identificadas surgiram do aprendizado que os gestores tiveram ao participar de \n\ncomunidades de pr\u00e1tica assim como devido ao contexto interno das organiza\u00e7\u00f5es estudadas que se \n\nmostrou prop\u00edcio ao aprendizado dos gestores participantes da pesquisa. Al\u00e9m disso, experi\u00eancias \n\nprofissionais anteriores contribu\u00edram neste sentido. \n\nAdemais, os achados da disserta\u00e7\u00e3o corroboram os achados de Paroutis e Pettigrew (2007, p. \n\n111). Isto porque as adapta\u00e7\u00f5es feitas pelos entrevistados foram, freq\u00fcentemente, resultado da \n\nreflex\u00e3o do estrategista no que se refere \u00e0 sua pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia. \n\nParoutis e Pettigrew (2007, p. 120) ainda conclu\u00edram que mudan\u00e7as ocorrem quando h\u00e1 uma \n\nmaior colabora\u00e7\u00e3o entre os atores envolvidos com o fazer da estrat\u00e9gia. Os achados deste estudo \n\nrefor\u00e7am tal fato j\u00e1 que os estrategistas adaptaram alguns aspectos de suas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, por exemplo, de suas intera\u00e7\u00f5es com outros profissionais quando da participa\u00e7\u00e3o nas \n\ncomunidades de pr\u00e1tica. \u00c9 o exemplo das altera\u00e7\u00f5es feitas pelos gestores da MCM nos checklists \n\ndas obras, que ocorreu depois das intera\u00e7\u00f5es dos gerentes com outras pessoas nas CoPs das quais \n\nparticipam.  \n\nAssim, este estudo conclui que as adapta\u00e7\u00f5es das pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia foram resultado, \n\nprincipalmente, da intera\u00e7\u00e3o dos gestores com diversos atores e das experi\u00eancias profissionais \n\npassadas destes gestores. Estes achados validam a literatura utilizada pela pesquisa. \n\nEsta se\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es discutiu os resultados ou achados da pesquisa de acordo com a \n\nliteratura utilizada como embasamento te\u00f3rico do estudo e, a partir disto, demonstrou as conclus\u00f5es \n\ndo estudo. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica do estudo s\u00e3o dispostas. \n\n \n\n \n\n5.2 Implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica  \n \n\n \n\n Depois de dispostas \u00e0s conclus\u00f5es do estudo, esta pesquisa passa a indicar nesta se\u00e7\u00e3o as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es do trabalho para a pr\u00e1tica gerencial. Conforme j\u00e1 exposto no cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, o \n\nprincipal grupo interessado nos resultados desta pesquisa \u00e9 formado por gestores entrevistados, por \n\ngestores organizacionais da cadeia produtiva em quest\u00e3o, do petr\u00f3leo e g\u00e1s, assim como tamb\u00e9m \n\npor gestores organizacionais de outros setores que podem se familiarizar com as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia \n\ndo setor em an\u00e1lise e, a partir disto, melhorar as suas pr\u00f3prias pr\u00e1xis. \n\n O achado da pesquisa que se refere \u00e0 aprendizagem fruto da intera\u00e7\u00e3o social e observa\u00e7\u00e3o de \n\npares se constitui como uma informa\u00e7\u00e3o valiosa para os estrategistas organizacionais, visto que os \n\nmesmos podem passar a enxergar novas formas de aprender no local de trabalho. Geralmente \n\n\n\n 171\n\nrelacionada ao aspecto formal (cursos, treinamentos, etc.), a aprendizagem tamb\u00e9m decorre de \n\naspectos mais informais como intera\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho e contato com pessoas diversas. \u00c9 \n\nimportante que os gestores tenham acesso a esse tipo de informa\u00e7\u00e3o, que demonstra o qu\u00e3o variado \n\n\u00e9 a aprendizagem organizacional. Os mesmos podem refor\u00e7ar situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o com superiores \n\nhier\u00e1rquicos e subordinados, assim como com parceiros e outros pares, j\u00e1 que foi conclu\u00eddo com \n\nesta pesquisa que a intera\u00e7\u00e3o com estes diversos atores se constitui como fator estimulador para a \n\naprendizagem. \n\n Outro achado relevante diz respeito \u00e0 aprendizagem fruto de experi\u00eancias profissionais \n\nanteriores em empresas importantes e com pessoas de refer\u00eancia na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos gestores. \n\nPor meio deste dado, os gestores podem refor\u00e7ar contatos com antigos colegas de trabalho com os \n\nquais os mesmos trabalharam, de forma a sempre manter uma rede para troca de informa\u00e7\u00f5es. \n\n Algumas das a\u00e7\u00f5es atuais desenvolvidas pelos gestores entrevistados pela pesquisa foram \n\na\u00e7\u00f5es anteriormente desenvolvidas, em empresas nas quais os estrategistas j\u00e1 trabalharam. Manter \n\ncontato com essas empresas pode ser valioso no que se refere \u00e0 troca de experi\u00eancias positivas e/ou \n\nnegativas. \n\nPor \u00faltimo, acredita-se nesta pesquisa que os resultados da mesma demonstram que a pr\u00e1xis \n\nda estrat\u00e9gia e a aprendizagem da pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia n\u00e3o est\u00e3o somente relacionados com a\u00e7\u00f5es \n\nformais dentro da empresa, mas tamb\u00e9m, e principalmente, com aspectos informais e do pr\u00f3prio \n\ncotidiano da organiza\u00e7\u00e3o. A habitual a\u00e7\u00e3o de participar de reuni\u00f5es \u00e9 um exemplo esclarecedor \n\nneste sentido. Caracterizada muitas vezes como uma a\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica dentro das empresas, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es \u00e9 uma pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia fundamental para o bom andamento da pr\u00e1tica \n\nde estrat\u00e9gia organizacional. O debate constante, a cont\u00ednua troca de informa\u00e7\u00f5es e o contato com \n\noutros estrategistas nestas reuni\u00f5es s\u00e3o fatores cruciais para a pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia nas empresas \n\nestudadas. Tanto gestores da \u00e1rea, como estrategistas de outros segmentos industriais, podem passar \n\na analisar a sua participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es como algo mais estrat\u00e9gico e menos burocr\u00e1tico dentro \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es nas quais trabalham. \n\nDepois de descritas as implica\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica, esta pesquisa faz, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros. Estas recomenda\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas com base nos achados do \n\npresente estudo e com base na literatura na qual a disserta\u00e7\u00e3o se baseou.  \n\n \n\n \n\n5.3 Recomenda\u00e7\u00f5es para estudos futuros \n \n\n \n\n\n\n 172\n\nApesar de esta pesquisa ter obtido conclus\u00f5es sobre a aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia \n\nde gestores de organiza\u00e7\u00f5es da cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s em Pernambuco, outros trabalhos \n\ncient\u00edficos podem, e devem, ser produzidos de forma a aprofundar algumas quest\u00f5es relacionadas \n\nao tema. \n\nEste aprofundamento \u00e9 v\u00e1lido do ponto de vista acad\u00eamico visto que o mesmo pode \n\ncolaborar com a literatura especializada tanto corroborando com os achados desta e de outras \n\npesquisas, como divergindo com ou ampliando o conhecimento da \u00e1rea. Isto \u00e9, por sinal, algo \n\nbastante defendido pelos autores de estrat\u00e9gia como pr\u00e1tica que demonstram em seus textos a \n\nnecessidade de um maior aprofundamento no campo. Al\u00e9m disso, este aprofundamento tamb\u00e9m \u00e9 \n\nv\u00e1lido no que se refere ao escopo emp\u00edrico, j\u00e1 que outras cadeias e setores produtivos devem ser \n\nanalisados para verificar os achados desse e de outros estudos em diversos segmentos emp\u00edricos. \n\nDesta maneira, para ampliar o entendimento da aprendizagem da pr\u00e1tica da estrat\u00e9gia de \n\ngestores organizacionais da cadeia do petr\u00f3leo e g\u00e1s de Pernambuco, em outras situa\u00e7\u00f5es, e validar \n\nas conclus\u00f5es apresentadas nesta pesquisa, esta disserta\u00e7\u00e3o sugere que estudos futuros busquem: \n\n \n\n\u2022 Ampliar a an\u00e1lise no que se refere ao campo emp\u00edrico de forma a verificar se os achados \n\ndesta pesquisa se encaixam em outras situa\u00e7\u00f5es e/ou contextos; ou seja, analisar outros \n\nsetores para investigar a compatibilidade e/ou incompatibilidade com os resultados aqui \n\nobtidos; \n\n \n\n\u2022 Realizar estudos que se proponham a investigar a aprendizagem da pr\u00e1tica social da \n\nestrat\u00e9gia, que em seu aspecto mais amplo se refere \u00e0s rotinas e procedimentos \n\ninstitucionalizados dentro da organiza\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n\u2022 Realizar estudos que se proponham a investigar como a pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia interfere na \n\npr\u00e1tica de estrat\u00e9gia organizacional e vice-versa; \n\n \n\n\u2022 Realizar estudos que se proponham a investigar o processo de adapta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de \n\nestrat\u00e9gia e como a aprendizagem interfere neste processo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 173\n\nRefer\u00eancias \n \n\n \n\nABNT. Dispon\u00edvel em: http://www.abnt.org.br/default.asp?resolucao=1024X768r. Acesso em 27 \nde abril de 2008. \n\n \n\nABNTCB25. Dispon\u00edvel em: http://www.abntcb25.com.br. Acesso em 17 de maio de 2008. \n\nANTONACOPOULOU, E. P. Strategizing as practicing: strategic learning as a source of \nconnection. In: COSTANZO, L. A.; MACKAY, R. B. The handbook of research on strategy and \nforesight, Edward Elgar: 2009. \n\n \n\nANTONACOPOULOU, E. P. The relationship between individual and organizational learning: new \nevidence from managerial learning practices. Management Learning, v. 37, n. 4, p. 455-473, 2006. \n\n \n\nBAPUJI, H.; CROSSAN, M. From questions to answers: reviewing organizational learning \nresearch. Management Learning, v. 35, n. 4, p. 397-417, 2004. \n\n \n\nBOGDAN, R. C.; BIKLEN, S. K. Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. Portugal: Porto Editora, \n1994. \n\n \n\nBROWN, J. S.; DUGUID, P. Organizational learning and communities-of-practice: toward a \nunified view of working, learning, and innovation. Organization Science, v. 2, n. 1, p. 40-57, 1991.  \n\n \n\nCLEGG, S.; CARTER, C.; KORNBERGER, M. A \u201cm\u00e1quina estrat\u00e9gica\u201d: fundamentos \nepistemol\u00f3gicos e desenvolvimentos em curso. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 44, n. \n4, p. 21-31, 2004. \n\n \n\nCROSSAN, M. M.; LANE, H. W.; WHITE, R. E. An organizational learning framework: from \nintuition to institution. The Academy of Management Review, v. 24, n. 3, p. 522-537, 1999. \n\n \n\nCYERT, R; MARCH, J. A behavioral theory of the firm. New Jersey: Prentice Hall, 1963. \n\n \n\nDEWEY, J. Experience and education. The Kappa Delta Pi Lecture Series, 1938. \n\n \n\nDIDIER, J. M. O. L.; LUCENA, E. A. Aprendizagem de praticantes da estrat\u00e9gia: contribui\u00e7\u00f5es da \naprendizagem situada e da aprendizagem pela experi\u00eancia. O&amp;S, v. 15, n. 44, p. 129-148, 2008. \n\n \n\nEASTERBY-SMITH, M.; CROSSAN, M.; NICOLINI, D. Organizational learning: debates past, \npresent and future. Journal of Management Studies, v. 37, n. 6, p. 783-796, 2000.  \n\n\n\n 174\n\nEASTERBY-SMITH, M.; SNELL, R.; GHERARDI, S. Organizational learning: diverging \ncommunities of practice. Management Learning, v. 29, n.3, p. 259-272, 1998. \n\n \n\nEISENHARDT, K. Building theories from case study research. In: HUBER, G.; VAN DE VEM, A. \n(Org.). Longitudinal field research methods: studying processes of organizational change. \nThousand Oaks: Sage, 1995.  \n\n \n\nELKJAER, B. Organizational learning: the third way. Management Learning, v. 35, n. 4, p. 419-\n434, 2004. \n\n \n\nFENWICK, T. Understanding relations of individual collective learning in work: a review of \nresearch. Management Learning, v. 39, n. 3, p. 227-243, 2008. \n\n \n\nFIOL, C. M.; LYLES, M. A. Organizational Learning. The Academy of Management Review, v. \n10, n. 4, p. 803-813, 1985. \n\n \n\nGHERARDI, S.; NICOLINI, D.; ODELLA, F. Toward a social understanding of how people learn \nin organizations. Management learning, v. 29, n. 3, p. 273-297, 1998. \n\n \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n\n \n\nGOMES, G.; DVORSAK, P.; HEIL, T. Ind\u00fastria Petroqu\u00edmica Brasileira: situa\u00e7\u00e3o atual e \nperspectivas. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 21, p. 75-104, 2005. \n\n \n\nHANDLEY, K,; STURDY, A.; FINCHAM, R.; CLARK, T. Within and beyond communities of \npractice: making sense of learning through participation, identity and practice. Journal of \nManagement Studies, v. 43, n. 3, p. 641-653, 2006. \n\n \n\nINVESTE S\u00c3O PAULO. Dispon\u00edvel em: http://www.investimentos.sp.gov.br/setores/petroleo-\ngas. Acesso em 05/05/2010. \n\n \n\nISO. Dispon\u00edvel em: http://www.iso.org. Acesso em 12 de maio de 2008.  \n\n \n\nJARVIS, P. Meaningful and meaningless experience: toward an analysis of learning from life. \nAdult Education Quarterly, v. 37, n. 3, p. 164-172, 1987. \n\n \n\nJARZABKOWSKI, P. Strategy as practice: recursiveness, adaptation, and practices-in-use. \nOrganization Studies, v. 25, n. 4, p. 529-560, 2004. \n\n \n\n\n\n 175\n\nJARZABKOWSKI, P.; BALOGUN, J.; SEIDL, D. Strategizing: the challenges of a practice \nperspective. Human Relations, v. 60, n. 1, p. 5-27, 2007. \n\n \n\nJOHNSON, G.; LANGLEY, A.; MELIN, L.; WHITTINGTON, R. Strategy as practice: research \ndirections and resources. New York: Cambridge University Press, 2007. \n\n \n\nKARAWEJCZYK, T. C.; FILHO, T. S. T.. A articula\u00e7\u00e3o entre mudan\u00e7a e aprendizagem \norganizacional: contribui\u00e7\u00f5es para o entendimento deste fen\u00f4meno organizacional. XXXII \nEncontro da Anpad, Rio de Janeiro, 2008. \n\n \n\nKING, N. de O. Revista Controle da Qualidade, ano 8, n. 82, p. 48, S\u00e3o Paulo, 1999. \n\n \n\nKOLB, A. Y.; KOLB, D. A. Learning styles and learning spaces: enhancing experiential learning in \nhigher education. Academy of Management Learning and Education, v. 4, n. 2, p. 193-212, \n2005. \n\n \n\nKOLB, D. A. Management and the Learning Process. California Management Review, v. 18, n. 3, \np. 21-31, 1976. \n\n \n\nLAVE, J.; WENGER, E. Situated learning: legitimate peripheral participation. New York, USA: \nCambridge University Press, 1991. \n\n \n\nLINDKVIST, L. Knowledge Communities and Knowledge Collectivities: a typology of knowledge \nwork in groups. Journal of Management Studies, v. 42, n. 6, p. 1189-1210, 2005. \n\n \n\nLUCENA, E. A. Aprendizagem de Executivos e sua Repercuss\u00e3o nas Estrat\u00e9gias de \nOrganiza\u00e7\u00f5es Fornecedoras da Cadeia Produtiva do Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Ind\u00fastria Naval de \nPernambuco. Projeto de pesquisa aprovado pelo CNPQ, 2008. \n\n \n\nMARANH\u00c3O, M. Sistemas da qualidade conforme a ISO 9000. S\u00e3o Paulo: Sinduscon, 1999. \n\n \n\nMARANH\u00c3O, M. ISO 9000: manual de implanta\u00e7\u00e3o vers\u00e3o ISO 2000. 3.ed. Rio de Janeiro: \nQualitimark, 2001. \n\n \n\nMARCONI, M. de A. T\u00e9cnicas de pesquisa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1986. \n\n \n\nMCM. Dispon\u00edvel em: http://www.mcmmontagens.com.br/v4/index.php. Acesso em 01 de junho \nde 2011.  \n\n \n\n\n\n 176\n\nMERRIAM, S. B. Qualitative research and case study applications in education. San Francisco: \nJossey-Bass, 1998. \n\n \n\nMERRIAM, S; CAFFARELLA, R. Key theories of learning. In: Learning in adulthood: a \ncomprehensive guide. 2\u00aa ed . San Francisco: Jossey-Bass, 1999. \n\n \n\nMILES, M. B.; HUBERMAN, M. Qualitative data analysis: an expanded sourcebook. 2\u00aa ed.  \nThousand Oaks: Sage Publications, 1994. \n\n \n\nMINAYO, M. C. S. (Org.). Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. Petrop\u00f3lis: Editora \nVozes, 2004. \n\n \n\nMINTZBERG, H: Crafting strategy. Harvard Business Review, p. 109-118, Jul./Aug. 1987. \n\n \n\nMINTZBERG, H. The fall and rise of strategic planning. Harvard Business Review, p. 107-114, \nJan./Feb. 1994. \n\n \n\nMORGAN, G.; SMIRCICH, L. The case for qualitative research. Academy of Management, v. 5, \nn. 4, p. 491-500, 1980. \n\n \n\nMOSER, D. D. N. Impacto da estrat\u00e9gia internacional de opera\u00e7\u00e3o na estrutura da cadeia de \nsuprimento global de commodity: o caso de subsidi\u00e1rias petroqu\u00edmicas no Estado de Pernambuco. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 2009. \n\n \n\nNETO, A. P.; SOUZA, N. V.; BARRETO, R. M. Cadeia Produtiva Petroqu\u00edmica: ressurge o \ndebate. Bahia An\u00e1lise &amp; Dados, n.13, p. 665-675, 2003. \n\n \n\nPAROUTIS, S.; PETTIGREW, A. M. Strategizing in the multi-business firm: strategy teams at \nmultiple levels and over time. Human Relations, v. 60, n. 1, p. 99-135, 2007. \n\n \n\nPATTON, M. Qualitative research and evaluation methods. 3. ed. Thousand Oaks: Sage \nPublications, 2002. \n\n \n\nPAULA, M. G. M. A. Auditoria interna: embasamento conceitual e suporte. Contabilidade, \nGest\u00e3o e Governan\u00e7a, v. 3, n. 1, p. 79-110, 2000.  \n\n \n\nPAWLOWSKY, P. The treatment of organizational learning in management science. In: DIERKES, \nM.; BERTHOIN, A. A.; CHILD, J.; NONAKA, I. Handbook of Organizational Learning and \nKnowledge, Oxford, University Press, 2003. \n\n \n\n\n\n 177\n\nPETTIGREW, A. M. Context and action in the transformation of the firm. Journal of \nManagement Studies, v. 24, n. 6, p.649-670, 1987. \n\n \n\nPORTER, M. E. Towards a dynamic theory of strategy. Strategic Management Journal, v. 12, p. \n95-117, 1991. \n\n \n\nPOWELL, T. C. Total quality management as competitive advantage: a review and empirical study. \nStrategic Management Journal, v. 16, p. 15-37, 1995. \n\n \n\nPRATES, C. T.; COSTA, R. C.; PASTORIZA, F. A. Setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural: perfil dos \ninvestimentos. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 22, p. 3-28, 2005. \n\n \n\nROBERTS, J. Limits to communities of practice. Journal of Management Studies, v. 43, n. 3, p. \n623-639, 2006. \n\n \n\nRODRIGUES, M. V. Processo de Melhoria nas Organiza\u00e7\u00f5es Brasileiras. Rio de Janeiro: \nQualitymark, 1999.  \n\n \n\nSCH\u00d6N, D. A. The reflective practitioner: how professionals think in action. USA: Basic Books, \n1983. \n\n \n\nSEBRAE. Cadeia produtiva do refino de petr\u00f3leo: cen\u00e1rios econ\u00f4micos e estudos setoriais. \nRecife, 2008. \n\n \n\nSILVA, E. L.; MENEZES, E. M.. Metodologia da pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o de disserta\u00e7\u00e3o. 3. ed. \nrev. atual. Florian\u00f3polis: Laborat\u00f3rio de Ensino a Dist\u00e2ncia da UFSC, 2001. \n\n \n\nTAKAHASHI, A. R. W.; FISCHER, A. L. Aprendizagem organizacional como mudan\u00e7a \ncultural e institucionaliza\u00e7\u00e3o do conhecimento. XXXI Encontro da Anpad, Rio de Janeiro, 2007. \n\n \n\nTSANG, E. Organizational learning and the learning organization: a dichotomy between descriptive \nand prescriptive research. Human Relations, v. 50, n. 1, p. 73-89, 1997. \n\n \n\nVASCONCELOS, I.F.G.; MASCARENHAS, A.O. Organiza\u00e7\u00f5es em aprendizagem. Cole\u00e7\u00e3o \nDebates em Administra\u00e7\u00e3o. SP: Thomson Learning, 2007. \n\n \n\nVOLBERDA, H. W. Crise em estrat\u00e9gia: fragmenta\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o ou s\u00edntese. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 44, n. 4, p. 32-43, 2004. \n\n \n\n\n\n 178\n\nWENGER, E. Knowledge management as a doughnut: shaping your knowledge strategy through \ncommunities of practice. Ivey Businnes Journal, 2004. \n\n \n\nWENGER, E. Communities of practice and social learning systems. Organization, v. 7, n. 2, p. \n225-246, 2000. \n\n \n\nWHITTINGTON, R. Completing the practice turn in strategy research. Organization Studies, v. \n27, n. 5, p. 613-634, 2006. \n\n \n\nWHITTINGTON, R. Estrat\u00e9gia ap\u00f3s o modernismo: recuperando a pr\u00e1tica. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 44, n.4, p. 44-53, 2004. \n\n \n\nWHITTINGTON, R. The work of strategizing and organizing: for a practice perspective. Strategic \nOrganization, v. 1, n. 1, p. 117-125, 2003. \n\n \n\nWHITTINGTON, R. Learning to strategize: problems of practice. Warwick Business School: \nSkope, n. 20, 2001. \n\n \n\nWILSON, D. C.; JARZABKOWSKI, P. Pensando e agindo estrategicamente: novos desafios para a \nan\u00e1lise estrat\u00e9gica. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 44, n.4, p. 11-20, 2004. \n\n \n\nYIN, R. K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 3\u00b0 Ed. Porto Alegre: Bookman, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 179\n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de Entrevista \n \n \n\u2022 Objetivo deste roteiro: guiar a pesquisadora na coleta de dados de acordo com o problema e \n\nobjetivos do estudo, expostos mais uma vez a seguir: \n\n \n\n\u2022 Problema de pesquisa: como gestores da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de Pernambuco \n\naprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade? \n\n\u2022 Objetivo central: entender como gestores da cadeia produtiva do Petr\u00f3leo e G\u00e1s de \n\nPernambuco aprendem a realizar a pr\u00e1xis da estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\n\u2022 Objetivos espec\u00edficos: (a) entender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos \n\ngestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade; (b) entender como os gestores aprendem a realizar as \n\npr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social; (c) \n\nentender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da \n\nqualidade, a partir de suas experi\u00eancias; e (d) entender quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos \n\ngestores nas pr\u00e1xis de estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade. \n\n \n\n \n\nPERGUNTAS FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n1. Fa\u00e7a um breve hist\u00f3rico da sua empresa?  \n\n2. Fale um pouco sobre a sua trajet\u00f3ria profissional \n\nna empresa? \n\n \n\n3. Descreva as suas atribui\u00e7\u00f5es atuais na empresa.  \n\n1\u00b0 Objetivo Espec\u00edfico: entender quais s\u00e3o as pr\u00e1xis atuais de estrat\u00e9gia realizadas pelos \n\ngestores referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n\n4. Como voc\u00ea definiria estrat\u00e9gia? O que \u00e9 \n\nestrat\u00e9gia para voc\u00ea? \n\nEstrat\u00e9gia Organizacional \n\n5. Quais \u201ccoisas\u201d voc\u00ea associa com estrat\u00e9gia? Estrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica  \n\n6. O que voc\u00ea entende por implementa\u00e7\u00e3o / \n\nexecu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia? \n\nPr\u00e1xis de Estrat\u00e9gia \n\n7. Quais \u201ccoisas\u201d voc\u00ea associa com implementa\u00e7\u00e3o \n\n/ execu\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia? \n\nPr\u00e1xis de Estrat\u00e9gia \n\n8. Para voc\u00ea o que \u00e9 fazer estrat\u00e9gia? Estrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica \n\n9. Voc\u00ea participa do fazer da estrat\u00e9gia na sua Estrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica \n\n\n\n 180\n\nempresa? Como? \n\n10. Quais ferramentas (tecnol\u00f3gicas) s\u00e3o utilizadas \n\npara fazer a estrat\u00e9gia na sua empresa? \n\nEstrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica \n\n11. De que maneira a estrat\u00e9gia da empresa est\u00e1 \n\npresente nas atividades di\u00e1rias de trabalho? \n\nEstrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica \n\n12. Como a estrat\u00e9gia \u00e9 comunicada na sua empresa? Estrat\u00e9gia como Pr\u00e1tica \n\n2\u00b0 Objetivo Espec\u00edfico: entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, em seu contexto pr\u00e1tico-social \n\n13. Como voc\u00ea definiria aprendizagem? O que \u00e9 \n\naprendizagem para voc\u00ea? \n\nAprendizagem Organizacional \n\n14. A empresa promove algum programa visando o \n\nseu desenvolvimento profissional? Descreva este \n\nprograma? \n\nAprendizagem Organizacional \n\n15. Como voc\u00ea aprende com esses programas? Aprendizagem Organizacional \n\n16. O seu trabalho foi alterado por esta \n\naprendizagem? Como? \n\nAprendizagem Organizacional \n\n17. Voc\u00ea participa de algum grupo formal? Qual o \n\nobjetivo deste grupo? \n\nAprendizagem Organizacional \n\n18. Este grupo formal contribui para sua \n\naprendizagem? Como? \n\nAprendizagem Organizacional \n\n19. Voc\u00ea aprende com outros funcion\u00e1rios mais \n\nantigos e/ou experientes? Como? \n\nAprendizagem Situada \n\n20. O seu trabalho foi alterado por esta \n\naprendizagem? Como? \n\nAprendizagem Situada \n\n21. Voc\u00ea acha que os relacionamentos interpessoais / \n\ninformais contribuem para a sua aprendizagem? \n\nComo? \n\nAprendizagem Situada \n\n22. Voc\u00ea participa de algum grupo informal? Qual o \n\nobjetivo deste grupo? \n\nComunidades de Pr\u00e1tica \n\n23. Como voc\u00ea passou a fazer parte deste grupo? Comunidades de Pr\u00e1tica \n\n24. Voc\u00ea acha que participa inteiramente deste \n\ngrupo? Porque? \n\nComunidades de Pr\u00e1tica \n\n25. Este grupo informal contribui para sua \n\naprendizagem? Como? \n\nComunidades de Pr\u00e1tica \n\n\n\n 181\n\n26. Qual a import\u00e2ncia das intera\u00e7\u00f5es interpessoais \n\nna empresa para o fazer da estrat\u00e9gia? \n\nAprendizagem Situada \n\n3\u00b0 Objetivo Espec\u00edfico: entender como os gestores aprendem a realizar as pr\u00e1xis de \n\nestrat\u00e9gia, referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade, a partir de suas experi\u00eancias \n\n27. As suas experi\u00eancias pessoais e profissionais \n\ninfluenciam a sua aprendizagem? Como? \n\nAprendizagem pela Experi\u00eancia \n\n28. Descreva o que voc\u00ea aprendeu at\u00e9 agora na \n\nempresa? \n\nAprendizagem pela Experi\u00eancia \n\n29. Qual a import\u00e2ncia da experi\u00eancia pessoal e \n\nprofissional para o fazer da estrat\u00e9gia? \n\nAprendizagem pela Experi\u00eancia \n\n4\u00b0 Objetivo Espec\u00edfico: entender quais adapta\u00e7\u00f5es foram realizadas pelos gestores nas pr\u00e1xis \n\nde estrat\u00e9gia referentes \u00e0 gest\u00e3o da qualidade \n\n30. O seu trabalho foi alterado por causa dessa \n\naprendizagem? Como? O que foi alterado? \n\nAprendizagem da Pr\u00e1tica da Estrat\u00e9gia \n\n31. A sua aprendizagem contribui para fazer a \n\nestrat\u00e9gia? Como? \n\nAprendizagem da Pr\u00e1tica da Estrat\u00e9gia \n\n32. Qual a import\u00e2ncia de documentos e/ou \n\nferramentas formais de estrat\u00e9gia? \n\nAprendizagem da Pr\u00e1tica da Estrat\u00e9gia \n\n \n\nPerguntas? Coment\u00e1rios? Obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 182\n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Formul\u00e1rio com Perfil dos \n\nEntrevistados \n \n\n \n\n\u2022 Objetivo deste formul\u00e1rio: tra\u00e7ar um breve perfil pessoal e profissional dos entrevistados. \n\n \n\nData da entrevista:______________________________________________________________ \n\nNome:_______________________________________________________________________ \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o do entrevistado a ser utilizada pela pesquisa:______________________________ \n\nSexo:________________________________________________________________________ \n\nEstado civil:___________________________________________________________________ \n\nIdade:________________________________________________________________________ \n\nForma\u00e7\u00e3o:____________________________________________________________________ \n\nEmpresa:_____________________________________________________________________ \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da empresa a ser utilizada pela pesquisa:_________________________________ \n\nTempo na empresa:_____________________________________________________________ \n\nCargo atual:___________________________________________________________________ \n\nCargos anteriores:______________________________________________________________ \n\nTempo no cargo atual:___________________________________________________________ \n\nEmail:_______________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 183\n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Carta de Apresenta\u00e7\u00e3o para as \n\nEmpresas \n \n \n \n\nSERVI\u00c7O P\u00daBLICO FEDERAL \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS ADMINISTRATIVAS \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n \nRecife, ___ de ___ de 2010.  \n\n \n \n \nILMO. Sr/Sra.  \n \nPrezado Senhor(a),  \n\n \nDaniele Maria Vieira do Nascimento, minha orientanda do curso de Mestrado do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o (PROPAD) da Universidade Federal de \nPernambuco (UFPE), est\u00e1 realizando uma pesquisa sobre os processos de aprendizagem \nde gerentes de organiza\u00e7\u00f5es que atuam na cadeia produtiva do petr\u00f3leo e g\u00e1s.  \n\nNa atual fase, o projeto de pesquisa da aluna de mestrado tem como objetivo o \nentendimento das maneias pelas quais os gerentes aprendem a realizar a pr\u00e1tica da \nestrat\u00e9gia. No momento, a mestranda est\u00e1 elaborando a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gica do estudo. Trata-se de um estudo qualitativo de m\u00faltiplos casos, onde cada \norganiza\u00e7\u00e3o estudada constituir\u00e1 um caso. Na fase de coleta de dados, pretende-se fazer \nentrevista(s) com os gerentes selecionados, observa\u00e7\u00f5es in loco e coletar documentos \nque sejam relevantes para o estudo. \n\n \nNeste sentido, venho por meio desta solicitar um primeiro encontro para a obten\u00e7\u00e3o \n\nde algumas informa\u00e7\u00f5es inicias e para verificar a possibilidade de sua empresa fazer \nparte do segmento emp\u00edrico da pesquisa. \n\nAgradecendo antecipadamente a aten\u00e7\u00e3o de V. Sa., despe\u00e7o-me,  \n \n \n\n \n \n\nAtenciosamente,  \n \n________________________ \nEduardo de Aquino Lucena, Dr.  \nProfessor do PROPAD/UFPE"}]}}}