{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18271"}, {"@name": "filename", "#text": "25138_001010826.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCENTRO INTERDISCIPLINAR DE NOVAS TECNOLOGIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM INFORM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDILEMAS \u00c9TICOS NO COLETIVO: VIV\u00caNCIA DE VALORES E O \n\nFUNDAMENTO A  MUNHU I MUNHU KA VANHU \n\n(uma pessoa \u00e9 uma pessoa atrav\u00e9s de outras pessoas) \n\n \n\n \n\n Tese de Doutorado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSans\u00e3o Albino Timbane \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2016\n\n\n\n2 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nCENTRO INTERDISCIPLINAR DE NOVAS TECNOLOGIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM INFORM\u00c1TICA NA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nSans\u00e3o Albino Timbane \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDILEMAS \u00c9TICOS NO COLETIVO: VIV\u00caNCIA DE VALORES E O \n\nFUNDAMENTO A  MUNHU I MUNHU KA VANHU \n\n(uma pessoa \u00e9 uma pessoa atrav\u00e9s de outras pessoas) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2016 \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nInform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o (PGIE) do Centro \n\nInterdisciplinar de Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nInform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nOrientadora: \n\nProf\u00aa Doutora Margarete Axt \n\n \n\nCo-orientador: \n\nProf. Doutor Evandro Alves \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nSans\u00e3o Albino Timbane \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDILEMAS \u00c9TICOS NO COLETIVO: VIV\u00caNCIA DE VALORES E O \n\nFUNDAMENTO A  MUNHU I MUNHU KA VANHU \n\n(uma pessoa \u00e9 uma pessoa atrav\u00e9s de outras pessoas) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca avaliadora: \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Margarete Axt - Orientadora \n\n(CINTED/UFRGS) \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Evandro Alves \u2013 Co-orientador \n\n(UFRGS) \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Maria Cristina Villanova Biasuz  \n\n(PPGIE/UFRGS) \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Gislei Domingas Romanzini Lazzarotto  \n\n(UFRGS) \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Felisberto F\u00e9lix Singo \n\n(UP - Mo\u00e7ambique) \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico o presente trabalho a minha esposa, Elvira \n\nArnaldo Fernando Timbane, aos meus filhos, \n\nYolanda Sans\u00e3o Timbane , Elizabeth Sans\u00e3o \n\nTimbane e Elvis Sans\u00e3o Timbane pela sua volunt\u00e1ria \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e aproveito a ocasi\u00e3o para me desculpar \n\ndas mudan\u00e7as que o meu afastamento do pa\u00eds e \n\nempenho no trabalho imp\u00f4s sobre o r\u00edtmo da nossa \n\nvida familiar. \n\n\n\n6 \n\n \n\nAo concluir este trabalho, quero agradecer ... \n\n \n\n... \u00e0 minha orientadora, Prof\u00aa Dr\u00aa Margarete Axt, pelo todo apoio prestado desde o mestrado \n\nem Mo\u00e7ambique at\u00e9 a candidatura para o PPGIE na UFRGS, pelo valioso aprendizado, pelos \n\nest\u00edmulos, confian\u00e7a e acolhimento afetivo.  \n\n \n\n... ao meu co-orientador, Prof. Dr. Evandro Alves, pelas sugest\u00f5es, conselhos e aprendizado  \n\nque contribuiram substancialmente para o delineanamento da tese. \n\n \n\n... aos professores que comp\u00f5e a banca de avalia\u00e7\u00e3o deste trabalho, pelas sugest\u00f5es precisas \n\nque contribuiram para o aprimoramento da proposta de tese. \n\n \n\n... aos professores, colegas e funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o, pela oportunidade de conviver em uma comunidade qualificada acad\u00eamica e \n\nsocialmente. \n\n \n\n... aos colegas do grupo de pesquisa LELIC, pelas parcerias e discuss\u00f5es que contribuiram \n\npara o meu aprendizado. \n\n \n\n... ao Prof. Dr. Rog\u00e9rio Jos\u00e9 Uthui (Magn\u00edfico Reitor da Universidade Pedag\u00f3gica), ao Prof. \n\nDr. F\u00e9lix Singo (Coordenado do Projeto CIVITAS em Mo\u00e7ambique) e \u00e0 Prof\u00aa Dr\u00aa Br\u00edgida \n\nSingo (Diretora da ESTEC), pelos encorajamentos para a forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n... ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), pelo \n\nfinanciamento dos estudos e minha estadia no Brasil. \n\n \n\n... \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o da UFRGS, da  \n\nEscola Superior T\u00e9cnica da UP, pela disponibiliza\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para que esta \n\npesquisa se concretizasse uma realidade.  \n\n \n\n... \u00e0 Prof\u00aa Dr\u00aa Joelma Remi\u00e3o, MSc Maribel Selli, ao Prof. Dr. Daniel Muller, Prof. Dr. Carlos \n\nTadeu, pelo acolhimento no PPGIE, no LELIC e apoio na ferramenta tecnol\u00f3gica Forchat. \n\n \n\n... \u00e0 Dr\u00aa Ieda Maria da Silva Ferreira, Prof\u00aa Dr\u00aa T\u00e2nia Bischoff, ao Prof. Dr.  Celso Sisto, ao \n\nMestre Anselmo Panse Chizenga, pelos incentivos a pesquisa. \n\n \n\n... a todas as pessoas que, direta e indiretamente me ajudaram e inspiraram a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa, o meu Khanimambo (Obrigado).  \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nExistem obras que realmente n\u00e3o t\u00eam nada a ver \n\ncom o mundo, mas somente com a palavra \u201cmundo\u201d \n\nnum contexto liter\u00e1rio, obras que nascem, vivem e \n\nmorrem nas folhas das revistas, sem ultrapassar as \n\np\u00e1ginas das edi\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas contempor\u00e2neas e \n\nsem nos conduzir a nada que se encontre al\u00e9m dos \n\nseus limites. (Mikhail  Bakhtin) \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta tese estuda as possibilidades de propor discuss\u00f5es que d\u00eaem visibilidade \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9tico-pol\u00edticas do indiv\u00edduo no coletivo assente na atividade da escuta do outro, \n\noperacionalizada em estrat\u00e9gias de problematiza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos em inform\u00e1tica, com \n\nestudantes de gradua\u00e7\u00e3o, a partir de conte\u00fados de uma disciplina desse curso. A express\u00e3o \u201ca  \n\nmunhu i munhu ka vanhu\u201d \u00e9 proveniente do Xirhonga (uma das l\u00ednguas nacionais de \n\nMo\u00e7ambique, tamb\u00e9m chamadas l\u00ednguas bantu) e  significa que \u201cuma pessoa \u00e9 uma pessoa \n\natrav\u00e9s de outras pessoas\u201d (tradu\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria), ou que a pessoa se forma no coletivo; n\u00e3o \n\nestamos sozinhos no mundo, fazemos parte um do outro. Num contexto fortemente marcado \n\npela oralidade a  munhu i munhu ka vanhu \u00e9 usada para orientar a aprendizagem dos \n\nconhecimentos (cognitiva), das habilidades e compet\u00eancias (t\u00e9cnica), na articula\u00e7\u00e3o com a \n\nviv\u00eancia de valores e da \u00e9tica com base na experimenta\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nconhecimento espec\u00edfico, permitindo inferir generaliza\u00e7\u00f5es, conhecimentos universais, bem \n\ncomo intera\u00e7\u00e3o entre as verdades particular e universal, buscando desenvolver o esp\u00edrito de \n\ntoler\u00e2ncia, a capacidade de entender e acolher o outro, o respeito pelas \n\nmultiplicidades/diferen\u00e7as e pela dignidade humana em prol de uma conviv\u00eancia harmoniosa. \n\nO estudo questiona se possibilidades de viv\u00eancias, atrav\u00e9s de experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, podem \n\nser desenvolvidas/utilizadas no contexto escolar (no ensino presencial, semi-presencial, a \n\ndist\u00e2ncia), considerando a filosofia a  munhu i munhu ka vanhu, a disponibilidade e \n\npluralidade das TIC e a participa\u00e7\u00e3o ativa dos estudantes, reconhecendo, analisando e \n\nacolhendo com \u201cempatia\u201d os posicionamentos/contribui\u00e7\u00f5es dos colegas frente a uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema no coletivo. A tese surge do questionamento do autor \u00e0s suas pr\u00e1ticas \n\ndocentes instigadas pela imers\u00e3o nas din\u00e2micas e viv\u00eancias do Laborat\u00f3rio de Estudos em \n\nLinguagem, Intera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o (LELIC/UFRGS) atrav\u00e9s do Projeto Civitas \n\nMo\u00e7ambique-Brasil. A pesquisa sustenta-se na interven\u00e7\u00e3o, pelo vi\u00e9s de in(ter)ven\u00e7\u00e3o, \n\nadotando uma abordagem dial\u00f3gica guiada pelos princ\u00edpios orientadores da pesquisa em \n\nci\u00eancias humanas propostos por Bakhtin e seus comentadores. Os enunciados (orais e escritos, \n\nverbais e n\u00e3o-verbais) dos estudantes e do professor-pesquisador, produzidos no contexto \n\ninteracional de constru\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos (em sala de aula presencial, no \n\nForchat e as anota\u00e7\u00f5es no di\u00e1rio de campo) constituiram o objeto de an\u00e1lise e, foram \n\napreciados dentro do quadro te\u00f3rico que nos permitiu trabalhar a arquitet\u00f4nica dial\u00f3gica da \n\nrela\u00e7\u00e3o eu-outro na perspectiva do ato respons\u00e1vel. Os resultados d\u00e3o pistas para falar de uma \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o (est)\u00e9tica enquanto modo de trabalhar colaborativamente e como pot\u00eancia \n\ncriadora. A estrat\u00e9gia de uso de dilemas \u00e9ticos possibilita ressignificar a no\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo sistema de valores (valores \u00e9ticos/morais, cognitivos, t\u00e9cnicos, sociais, culturais,\u2026), \n\npodendo  ser exercitada criticamente nas salas de aulas, em meio a intera\u00e7\u00f5es complexas com \n\no contexto problem\u00e1tico que envolve este, e considerando a participa\u00e7\u00e3o ativa-responsiva dos \n\nestudantes, na constru\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos ao seu sistema individual \n\nde valores, este agenciado \u00e9tico-politicamente em benef\u00edcio de uma rela\u00e7\u00e3o emp\u00e1tica e \n\nrespons\u00e1vel com o coletivo.  \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e tecnologias digitais. Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia e sala de aula. Dilemas \u00e9ticos. \n\n\n\n9 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis thesis studies the possibilities to propose discussions that give visibility to the ethical-\n\npolitical relations of the individual in the collective based in one-another listening activity, \n\noperationalized by ethical dilemmas strategies of questioning in computer science, with \n\nundergraduate students, from contents of a given subject in the same course. The expression \n\n\"a munhu i munhu kana vanhu\" comes from Xirhonga (one of the national languages of \n\nMozambique, also called Bantu languages) and means \"a person is a person through other \n\npeople\" (literary translation), or that the person is formed in the collective; we are not alone in \n\nthe world, we are part of each other. In a context strongly marked by orality a munhu i munhu \n\nkana vanhu  is used to guide the learning of knowledge (cognitive), skills and competences \n\n(technical), in articulation with experience of values and ethics based on experience of being \n\nself exposed to situations of the specific knowledge, allowing to infer generalizations, \n\nuniversal knowledge and interaction between the particular and universal truths seeking to \n\ndevelop the spirit of tolerance, the ability to understand and accept each other, respect for \n\nmultiplicities/differences and human dignity for the sake of a harmonious coexistence. This \n\nresearch is wondering what approach possibilities of experiences through ethical trials, can be \n\ndeveloped/used in the school context (in the classroom, blended and distance learning), \n\nconsidering the philosophy a  munhu i munhu ka vanhu, in the context of availability and \n\nplurality of ICT and the active participation of students, recognizing, analyzing and accepting \n\nwith \"empathy\" ideas/contributions from colleagues face to a problem situation in the \n\ncollective? The thesis arises from the author's questioning on his teaching practices instigated \n\nby his immersion in its dynamic and experiences of Laborat\u00f3rio de Estudos em Linguagem, \n\nIntera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Designing (LELIC/UFRGS) through Civitas Project Mozambique-\n\nBrazil. The research is based on intervention by means of in(ter)vention, adopting a dialogic \n\napproach guided by the guiding principles of research in the humanities proposed by Bakhin \n\nand his commentators. The enunciations (oral and written, verbal and non-verbal) of the \n\nstudents and the teacher, produced in the interaction context of construction and discussion of \n\nethical dilemmas (classroom environment, Forchat and notes in logbook) constituted the \n\nobject analysis and were appreciated within the theoretical framework that allowed us to work \n\nthe architectural dialogic relationship I-other (one-another) in the perspective of act \n\nresponsible. The results give clues to speak of ethics-esthetics experimentation as a way to \n\nwork collaboratively and as creative power. The ethical dilemmas of using strategy enables \n\nreframe the notion of education as a value system (ethical values / moral, cognitive, technical, \n\nsocial, cultural, ...) and can be exercised critically in the classroom, through complex \n\ninteractions with the learning environment challenges, and considering the active-responsive \n\nstudent participation in the construction and development of new knowledge in his/hers \n\nindividual value system, intermediated ethical-politically in the benefit of an empathic and \n\nresponsible relationship with the collective. \n\n \n\nKeywords:  Pedagogical practice and digital technologies. Information and communication \n\ntechnologies in education. Distance education and classroom. Ethical dilemmas. \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1: Esquema da teoria de desenvolvimento moral de Kohlberg. .................................... 64 \n\nFigura 2: Esquema da articula\u00e7\u00e3o dos planos emp\u00edrico das experimenta\u00e7\u00f5es, exot\u00f3pico do \n\nrelat\u00f3rio de pesquisa e da escrita, e o da interpela\u00e7\u00e3o do interlocutor-leitor no presente estudo, \n\napresentados em Axt (2011b). .................................................................................................. 75 \n\nFigura 3: Interface de uma sala do Forchat. ............................................................................. 87 \n\nFigura 4: Estudantes em ambiente de trabalhando em grupo. ................................................ 101 \n\nFigura 5: N\u00famero de postagens f\u00f3rum/chat na sala 66 do Forchat. ....................................... 118 \n\nFigura 6: Janela apresentando imagens de perfil no ForChat. ................................................ 120 \n\nFigura 7: Enunciado 1 ............................................................................................................ 122 \n\nFigura 8: Enunciado dos estudantes no f\u00f3rum/chat (E2, E3, E4, E5) .................................... 123 \n\nFigura 9: Enunciado dos estudantes no f\u00f3rum/chat (E6, E7, E8, E9) .................................... 125 \n\nFigura 10: Enunciado do estudante no f\u00f3rum/chat (E20) ....................................................... 127 \n\nFigura 11: Enunciado dos estudantes no f\u00f3rum/chat (E22, E23, E24, E25) .......................... 128 \n\nFigura 12: Memorial individual da estudante Phaphalati (E59-E64) ..................................... 130 \n\nFigura 13: Memorial individual da estudante Phaphalati (E65-E67) ..................................... 131 \n\nFigura 14: Memorial individual do estudante Mutxudu (E103-E104) ................................... 133 \n\nFigura 15: Memorial individual do estudante Tilo (E42-E43) ............................................... 135 \n\nFigura 16: Memorial individual do estudante Tilo (E44-E46) ............................................... 136 \n\nFigura 17: Memorial individual do estudante Tilo (E110-E113) ........................................... 137 \n\nFigura 18: Movimento dos estudantes no memorial do ForChat. .......................................... 139 \n\nFigura 19: Estudantes se apoiando mutuamente para resolver os problemas com a \n\nconectividade dos ................................................................................................................... 140 \n\nFigura 20:Tend\u00eancia de afrouxamento dos valores \u00e9ticos nos estudantes cigarra e formiga. 145 \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1: Ocorr\u00eancia do conceito dilema em artigos publicados na RENOTE. ..................... 69 \n\nQuadro 2: S\u00edntese dos conte\u00fados tem\u00e1ticos propostos nas disciplinas de Inform\u00e1tica e \n\nSociedade da UP e da AVU e conte\u00fados da Did\u00e1tica Profissional (no curso de agropecu\u00e1ria da \n\nUP). ........................................................................................................................................... 95 \n\nQuadro 3: Rela\u00e7\u00e3o do avatar usado pelo estudante e o nome fict\u00edcio atribuido para a efeitos de \n\naprecia\u00e7\u00e3o dos seus enunciados na tese. ................................................................................. 117 \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS  \n \n\nAVA - Ambiente Virtual de Aprendizagem \n\nAVU - Universidade Virtual Africana \n\nBDTD - Biblioteca Digital Brasileira de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es \n\nCEAD - Centro de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia \n\nCINTED - Centro Interdisciplinar de Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o \n\nCIUP - Centro de Inform\u00e1tica da Universidade Pedag\u00f3gica \n\nCIVITAS - Contextos Interacionais: VIv\u00eancias com Tecnologias para Aprendizagem \n\ne Simula\u00e7\u00e3o  \n\nCNPq - Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico  \n\nESTEC - Escola Superior T\u00e9cnica \n\nHIV- V\u00edrus da Imunodefici\u00eancia Humana \n\nLELIC - Laborat\u00f3rio de Estudos em Linguagem, Intera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o  \n\nMCT -  Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nMDC - Media Design Center \n\nMEC - Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o Cultura  \n\nMINED - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPCEB - Plano Curricular do Ensino B\u00e1sico \n\nPPGIE - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o  \n\nPROVIA - Programa Interinstitucional Comunidades de Aprendizagem, Est\u00e9tica do Virtual e \n\nAutoria Coletiva \n\nRenote - Revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o \n\nSCIELO - Scientific Electronic Library Online \n\nSEAD -  Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia \n\nSIDA - S\u00edndrome da Imunodefici\u00eancia Adquirida \n\nTIC - Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nUFRGS - Universidade Federal do Rio Grande do Sul  \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\nUP - Universidade Pedag\u00f3gica \n\n\n\n13 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n1.0 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. 15 \n\n1.1 Sobre as Origens da Pesquisa \u2013 Marco Inicial ............................................................... 15 \n\n1.2 Sobre o Pesquisador e a Pesquisa ................................................................................... 28 \n2. ARQUITET\u00d4NICA BAKHTINIANA - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA INICIAL ............ 39 \n\n2.1 Sobre a no\u00e7\u00e3o de \u00c9tica.................................................................................................... 39 \n2.2 Sobre a educa\u00e7\u00e3o para valores ........................................................................................ 42 \n2.3 Desdobramento do contexto inicial da pesquisa............................................................. 49 \n\n2.3.1 Disparadores de Dilemas \u00c9ticos ............................................................................. 60 \n2.4 Algumas refer\u00eancias em dilemas \u00e9ticos ......................................................................... 61 \n\n2.4.1 Michael Sandel ........................................................................................................ 62 \n2.4.2 Lawrence Kohlberg ................................................................................................. 63 \n2.4.3 Maria J\u00falia Kov\u00e1cs &amp; Ingrid Esslinger .................................................................. 66 \n2.4.4 Artigos com ocorr\u00eancia do conceito dilema na RENOTE ....................................... 67 \n\n2.4.5 Aguns v\u00eddeos do Youtube abordando dilemas \u00e9ticos............................................... 69 \n2.4.6 Aprecia\u00e7\u00e3o sobre as refer\u00eancias em Dilemas \u00c9ticos apresentados ........................ 72 \n\n3. METODOLOGIA DA PESQUISA E FORMA\u00c7\u00c3O ........................................................... 74 \n3.1 Rela\u00e7\u00e3o do pesquisador com a pesquisa, com o campo emp\u00edrico e com o coletivo de \n\npesquisa ................................................................................................................................ 76 \n\n3.2 Campo de pesquisa e forma\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 80 \n3.3 Popula\u00e7\u00e3o-alvo ............................................................................................................... 81 \n\n3.4 Procedimentos para a produ\u00e7\u00e3o e registro de dados ....................................................... 83 \n3.4.1 O di\u00e1rio de campo ................................................................................................... 83 \n3.4.2 O ForChat enquanto di\u00e1rio coletivo-individual ...................................................... 86 \n\n3.4.3 O ambiente telem\u00e1tico - Formul\u00e1rios on line da Google ........................................ 89 \n3.4.4 O Question\u00e1rio ........................................................................................................ 89 \n\n3.5 An\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados ................................................................................ 90 \n4. AN\u00c1LISE APRECIATIVA DOS PROCESSOS DE ORDEM INSTITUCIONAL ........... 94 \n\n4.1 Expectativas dos estudantes sobre a Disciplina Did\u00e1tica Profissional de Agropecu\u00e1ria \n\nIII .......................................................................................................................................... 95 \n4.2 Dificuldades vivenciadas pelas partes no seu fazer pedag\u00f3gico .................................... 96 \n4.3 Algumas sugest\u00f5es apresentadas pelos estudantes para minimizar as dificuldades \n\nsintetizadas em 4.2 ................................................................................................................ 98 \n5. AN\u00c1LISE APRECIATIVA DAS RESPOSTAS PRODUZIDAS EM GRUPO NO \nFROMUL\u00c1RIO ON LINE, EM QUE OS POISICIONAMENTOS INDIVIDUAIS \n\nFICAVAM PARCIALMENTE AN\u00d4NIMOS ......................................................................... 99 \n5.1 Aprecia\u00e7\u00f5es reflexivas a partir das postagens dos grupos no formul\u00e1rio on line......... 102 \n\n5.2 Breve S\u00edntese da Teoria do Desenvolvimento Moral de Jean Piaget e suas ................ 104 \ncontribui\u00e7\u00f5es para a aprecia\u00e7\u00e3o das postagens dos grupos no formul\u00e1rio on line ............. 104 \n\n5.3 Conclus\u00e3o das aprecia\u00e7\u00f5es reflexivas a partir das postagens dos grupos no formul\u00e1rio \n\non line ................................................................................................................................. 109 \n6. AN\u00c1LISE APRECIATIVA DOS POISICIONAMENTOS INDIVIDUAIS NO \nFORCHAT ............................................................................................................................. 112 \n\n6.1 Aprecia\u00e7\u00e3o das mensagens do f\u00f3rum/chat ............................................................... 117 \n6.2 Mensagens do memorial individual .......................................................................... 129 \n\n7. APRECIA\u00c7\u00d5ES SOBRE OS MEMORIAIS, TEXTOS REFLEXIVOS E AUTORAIS \nPRODUZIDOS INDIVIDUALMENTE, A PARTIR DAS DISCUSS\u00d5ES COLETIVAS ... 139 \n\n\n\n14 \n\n \n\n8. MEUS ACHADOS NA PESQUISA \u2013 IMPLICA\u00c7\u00c3O AUTOR-ESCRITOR-LEITOR\n\n 144 \n9. REVERBERA\u00c7\u00d5ES DUMA PR\u00c1TICA SOBRE DILEMAS \u00c9TICOS ........................... 159 \n\n9.1 Conclus\u00f5es .................................................................................................................... 159 \n9.2 Rastros duma caminhada .............................................................................................. 164 \n9.3 Continuidade da Pesquisa ............................................................................................. 165 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 166 \nAP\u00caNDICES .......................................................................................................................... 176 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Termo de Consentimento Informado ...................................................... 176 \nAP\u00caNDICE B \u2013 Passo a passo para se cadastrar no forchat .............................................. 177 \nAP\u00caNDICE C \u2013 Dilemas \u00c9ticos no PEA - UP-AGRO-2-2015 ......................................... 180 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 J\u00fari de licita\u00e7\u00e3o de equipamento de insemina\u00e7\u00e3o articial ....................... 181 \nAP\u00caNDICE E \u2013 Mensagens do f\u00f3rum/chat no ForChat .................................................... 181 \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 Mensagens do memorial individual no ForChat ..................................... 185 \nANEXOS ................................................................................................................................ 195 \n\nANEXO A - Espectativas dos estudantes sobre a disciplina .............................................. 195 \nANEXO B - Dificuldades vivenciadas pelas partes no seu fazer did\u00e1tico ......................... 196 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n1.0 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEducation is the most powerful weapon which you \n\ncan use to change the world. (Nelson Mandela) \n\n \n\n \n\n1.1 Sobre as Origens da Pesquisa \u2013 Marco Inicial \n\n \n\nA  munhu i munhu ka vanhu  \n\nTio S\u00e3o era o nome carinhoso com que era tratado o Samussone, nome atribuido em \n\nhomenagem a um anci\u00e3o muito respeitado no seu n\u00facleo familiar paterno (composto pelos \n\nseus pais, irm\u00e3os, av\u00f3s, tios e primos). Como era de costume na sua inf\u00e2ncia, Tio S\u00e3o ganhava \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para passar as suas f\u00e9rias anuais num lugar de sua escolha (hospedando-se em \n\ncasa de um familiar), como recompensa pela aprova\u00e7\u00e3o com distin\u00e7\u00e3o (honra) nas disciplinas \n\nescolares.  \n\nDesta vez, ele vai se juntar aos seus primos em casa da Tia Rosalina, que teria \n\nprometido viv\u00eancias inesquec\u00edveis em sua casa \u00e0 beira-mar, numa cidade do interior, trocando \n\na az\u00e1fama da sua cidade pela tranquilidade do campo e do litoral junto dos seus irm\u00e3os \n\n(primos).  \n\nPassadas duas horas de viagem, Tio S\u00e3o deixa o \u00f4nibus na rodovi\u00e1ria e embarca em \n\num Chapa (transporte semi-colectivo de passageiros em Mo\u00e7ambique, equivalente \u00e0 Lota\u00e7\u00e3o \n\nem Brasil) comunicando ao motorista o seu destino. Aqui \u00e9 diferente da sua cidade. O Chapa \n\nfunciona como taxi. Todo mundo entra no Chapa, sa\u00fada os ocupantes da viatura e dirige-se \n\npara uma vaga onde se senta e troca sauda\u00e7\u00f5es mais profundas (saber da sa\u00fade, proced\u00eancia, \n\ndestino, coment\u00e1rios sobre assuntos da atualidade) com o companheiro do banco, e seguem \n\nconversando. Parece que todo mundo se conhece, o estrangeiro se denuncia e s\u00f3 \u00e9 autorizado \n\na desembarcar depois de confirmado o destino pelas pessoas designadas para recepcion\u00e1-lo.  \n\nTia Rosalina, Tia Rosalin\u00f4\u2026 (era o motorista solicitando \u00e0 dona de casa para \n\nconfirmar se conhecia o passageiro que se intitulava seu h\u00f3spede). A Tia Rosalina \u00e9 uma \n\nsenhora muito querida na zona pelos seus dotes culin\u00e1rios e uma pasteleira de invejar, quem \n\nvai dar uma festa com certeza vai encomendar bolos e past\u00e9is da tia, mas ela n\u00e3o \u00e9 conhecida \n\ns\u00f3 por isso n\u00e3o! A fama dela est\u00e1 tamb\u00e9m associada ao bullying que algumas pessoas da \n\n\u201czona\u201d (bairro) faziam com ela pelo fato de ela ter dois pares de filhos g\u00eameos (duas meninas, \n\nainda vivas e dois meninos em mem\u00f3ria) e chamam-na lwiyane waku tata xibala hi ku tswala \n\n\n\n16 \n\n \n\nhi swi bidzi swi bidzi (aquela que quer encher o curral nascendo dois filhos em cada gravidez), \n\ne ainda haviam outros que lhe acrescentavam atributos ligados ao seu corpo avantajado.  \n\nAh, e se tivesse algo de errado, o que aconteceria ao Tio S\u00e3o? Felizmente, num bom \n\nencontro, ele \u00e9 recebido pelos irm\u00e3os (primos e primas). Relatando com admira\u00e7\u00e3o alguns  \n\nepis\u00f3dios da viagem, acima apresentados, o seu tio respondeu-lhe: sobrinho \u201ca  munhu i \n\nmunhu ka vanhu\u201d.  \n\nNo  quinto dia, Tio Josefa dirige-se ao Tio S\u00e3o: \u201couviste esses gritos? Eles v\u00eam da \n\ncasa da Fam\u00edlia Tembe. Tome esse pau e me siga. Precisamos ajud\u00e1-los a afugentar a cobra \n\nque invadiu a sua propriedade\u201d. Sa\u00edram e se juntaram aos demais vizinhos e transeuntes, que \n\najudaram a devolver a calma no bairro.  \n\nJ\u00e1 em casa, Tio Josefa conta uma hist\u00f3ria de um amigo que perdeu os seus bens \n\nporque n\u00e3o ajudara a extinguir o fogo na casa do seu vizinho, que acabou devorando a sua \n\ntamb\u00e9m, e remata em Zulo (uma l\u00edgua que aprendeu enquanto trabalhava na Rep\u00fablica da \n\n\u00c1frica do Sul): \u201c\u00e9 isso a\u00ed S\u00e3o, umuntu ngumuntu ngabantu! \n\nFonte: Sans\u00e3o Albino Timbane \n\n \n\nA express\u00e3o \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d \u00e9 proveniente do Xirhonga ou L\u00edngua \n\nrhonga\n1\n e  significa que \u201cuma pessoa \u00e9 uma pessoa atrav\u00e9s de outras pessoas\u201d (tradu\u00e7\u00e3o \n\nliter\u00e1ria\n2\n), ressignificada/interpretada por n\u00f3s em a pessoa se forma no coletivo; n\u00e3o estamos \n\nsozinhos no mundo, fazemos parte um do outro. Por outro lado, as pessoas utilizam as \n\nexperi\u00eancias, umas das outras, no aprimoramento das suas capacidades de entendimento das \n\nsitua\u00e7\u00f5es com que se confrontam no seu cotidiano e utilizam-nas para melhorarem as suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento coletivo sobre a vida e a conviv\u00eancia levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o  o bem estar da sociedade. \n\n                                                 \n1\n O Xirhonga \u00e9 uma das l\u00ednguas nacionais de Mo\u00e7ambique, tamb\u00e9m chamadas l\u00ednguas bantu, de predomin\u00e2ncia \n\nno sul do pa\u00eds (embora reconhe\u00e7amos que  tal limite lingu\u00edstico \u00e9 din\u00e2mico, resultando das desloca\u00e7\u00f5es dos \n\npovos devido a guerra civil, coloniza\u00e7\u00e3o e otros fatores ). O Xirhonga \u00e9 falado principalmente  pelos membros \n\ndo grupo \u00e9tnico-lingu\u00edstico Tsonga. Segundo Ngunga e Faquir (2012), a ortografia das l\u00ednguas mo\u00e7ambicanas \n\nvaria conforme s\u00e3o tratadas como substantivo ou como adjectivo. No caso vertente ter\u00edamos a) Xirhonga - como \n\nsubstantivo (por exemplo: Xirhonga \u00e9 falado na prov\u00edncia de Maputo), b) rhonga - como adjectivo (por exemplo: \n\na l\u00edngua rhonga \u00e9 falada na prov\u00edncia de Maputo). \u201cPortanto, quando usado como adjectivo, o prefixo (Xi-) \n\nindicador de \u2018l\u00edngua\u2019 \u00e9 dispensado porque a sua sem\u00e2ntica se torna redundante na presen\u00e7a da palavra \u2018l\u00edngua\u2019 \u201d \n\n(NGUNGA e FAQUIR, 2012, p. 7). \n2\n Levamos em considera\u00e7\u00e3o que o conceito n\u00e3o se compreende somente na l\u00edngua, mas tamb\u00e9m na linguagem e \n\nno contexto social que o geraram, permitindo perceber o sentido sem\u00e2ntico que a ele se aplica. \n\n\n\n17 \n\n \n\nEnquanto sujeitos\n3\n na sociedade, somos os efeitos dos sentidos produzidos no \n\ncruzamento dos sentidos nesse espa\u00e7o-tempo que comp\u00f5em essa sociedade, ao mesmo tempo \n\nem que participamos e determinamos com os nossos atos a configura\u00e7\u00e3o dessa dada \n\nsociedade. Mutti e Axt (2008) afirmam que o sujeito/subjetividade \u00e9 produto do tempo social \n\nno qual se engendra.   \n\nSendo efeito do tempo, \u00e9 tamb\u00e9m indicadora desse tempo, no qual o \u2018fora\u2019 forja o \n\n\u2018dentro\u2019, como uma dobradura. Desse modo, o lado de \u2018dentro\u2019 da dobra, tamb\u00e9m \n\nmorada do pensamento, \u00e9 fruto da inflex\u00e3o de for\u00e7as do \u2018fora\u2019 que se dobra, \n\nenla\u00e7ando o \u2018dentro\u2019. (...) \u00c9 nessa estreita rela\u00e7\u00e3o que se vai apreender o sujeito, \n\ncomo efeitos de sentidos ligados \u00e0 posi\u00e7\u00e3o discursiva em que ele, sujeito, se \n\nconstitui e \u00e9 constituido. (MUTTI &amp; AXT, 2008, p. 348) \n\n \n\nPortanto, a express\u00e3o \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d ressalta a import\u00e2ncia do coletivo \n\ne a necessidade do compromisso \u00e9tico de conviv\u00eancia com o outro, respeitando a sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o existencial humana, como uma \u00e9tica vivenciada nos atos do cotidiano.  \n\nNum contexto fortemente marcado pela oralidade \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d \u00e9 \n\nusada para vincular um aprendizado sobre a cultura, alertar sobre os desvios \n\ncomportamentais, morais e \u00e9ticos, enaltecendo o esp\u00edrito de toler\u00e2ncia, a capacidade de \n\nentender e acolher o outro, o respeito pelas senioridades e pela dignidade humana em prol de \n\numa conviv\u00eancia harmoniosa.  \n\nEsta express\u00e3o tem variantes em outras l\u00ednguas bantu; por exemplo, \u201cumuntu \n\nngumuntu ngabantu\u201d (em Zulo) e tiver\u00e3o origem na express\u00e3o \u201cumunhu\u201d (em Xirhonga) ou \n\n\u201cubuntu\u201d (em Zulo), que a enriquecem de significados. Nelson Mandela (MANDELA, 2012), \n\nafirma que ubuntu significa respeito, partilha, ajuda m\u00fatua, confian\u00e7a, humildade. Para ser \n\nfeliz \u00e9 preciso viver em coletividade, em harmonia com o que est\u00e1 a sua volta. Para Desmond \n\nTutu, ubuntu significa o coletivo como ess\u00eancia do ser humano. \u201cEu preciso de voc\u00ea para que \n\neu me torne eu, da mesma maneira que voc\u00ea precisa de mim para que voc\u00ea se torne voc\u00ea\u201d \n\n(TUTU, 2013). J\u00e1 para Ramose (2009), ubuntu \u00e9 um dos conceitos filos\u00f3ficos e dos princ\u00edpios \n\norganizacionais essenciais das popula\u00e7\u00f5es que falam l\u00ednguas bantu (RAMOSE, 2009, p. 139) \n\ne, considera que, ubuntu pode ser traduzido na situa\u00e7\u00e3o: \u201cSe e quando uma pessoa tiver de \n\nenfrentar uma escolha decisiva entre a riqueza e a preserva\u00e7\u00e3o da vida de outro ser humano, \n\ndeve sempre optar pela preserva\u00e7\u00e3o da vida\u201d (RAMOSE, 2009, p. 135). \n\n                                                 \n3\n Entendemos sujeito na concep\u00e7\u00e3o bakhtiniana, como um \u201cser em processo de ser\u201d (AXT, 2011a, p. 49), como  \n\num ser social que se constitui na rela\u00e7\u00e3o com o outro e em rela\u00e7\u00e3o a este. \u201c O sujeito n\u00e3o \u00e9 assujeitado, ou seja, \n\nsubmisso \u00e0s estruturas sociais, nem \u00e9 uma subjetividade aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade\u201d. (FIORIN, 2006, p. \n\n55) \n\n\n\n18 \n\n \n\nPodemos compreender o qu\u00e3o a express\u00e3o \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d \u00e9 de capital \n\nimport\u00e2ncia na vida dos Tsongas\n4\n e tem implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas profundas nas suas pr\u00e1ticas do dia-\n\na-dia, enfatizando as alian\u00e7as entre as pessoas e as rela\u00e7\u00f5es entre elas para a sua realiza\u00e7\u00e3o \n\nindividual e coletiva. Um dos ensinamentos \u00e9ticos marcantes \u00e9 o dever de responsabilidade do \n\neu para com o outro. O cuidado com o outro n\u00e3o significa que as pessoas n\u00e3o devem se \n\npreocupar com as suas realiza\u00e7\u00f5es pessoais, mas a quest\u00e3o \u00e9 \u201co que voc\u00ea, no seu agir, faz para \n\ncapacitar a comunidade a sua volta para se desenvolver\u201d (MANDELA, 2012). Efetivamente, \n\npara eu cuidar do outro preciso cuidar responsavelmente de mim.  \n\nO conceito de outro, que discutimos a partir da express\u00e3o \u201ca  munhu i munhu ka \n\nvanhu\u201d e do conceito de \u201cubunto\u201d, podemos tamb\u00e9m pensar na perspectiva de Bakhtin\n5\n. \n\nMikhail Bakhtin, enquanto fil\u00f3sofo da linguagem e do discurso, est\u00e1 preocupado com a \n\nenuncia\u00e7\u00e3o caracterizada pela rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e a produ\u00e7\u00e3o de sentidos proporcionada por \n\nesses enunciados tendo em conta o universo/contexto que os caracteriza \u2013 rela\u00e7\u00e3o do sujeito \n\ncom o mundo, rela\u00e7\u00e3o entre o eu e o outro. A situa\u00e7\u00e3o concreta em que ocorrem os atos de \n\nenuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para a produ\u00e7\u00e3o de sentidos, para a sua interpreta\u00e7\u00e3o com todas as \n\nsuas nuances (compreens\u00f5es e incompreens\u00f5es). O respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o eu e o outro \n\nperpassa toda a obra de Bakhtin e se constitui como a base dos compromissos de Bakhtin com \n\na \u00e9tica. Alteridade, dialogia, responsividade, ato respons\u00e1vel, polifonia s\u00e3o alguns dos \n\nconceitos de Bakhtin, presentes neste estudo e discutidos adiante, que nos ajudam a \n\ncompreender o agir dos sujeitos numa situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social.  \n\nBakhtin opera com estes conceitos no \u00e2mbito da literatura e da lingu\u00edstica buscando \n\ncompreender a natureza da linguagem, tendo ajudado a construir a ideia da linguagem como \n\nrealidade s\u00f3cio-cultural e s\u00f3cio-interacional relativamente estabilizada. N\u00e3o estando focados \n\nnas quest\u00f5es eminentemente da linguagem, o nosso desafio \u00e9  perceber como \u00e9 que estes \n\nconceitos se atualizam no campo da educa\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia de pesquisa no campo interdisciplinar, inform\u00e1tica e educa\u00e7\u00e3o.   \n\nO outro para mim \u00e9 bastante complexo, representando o n\u00e3o eu (podendo ser sujeitos, \n\ncontextos, elementos de subjetiva\u00e7\u00e3o, as coisas, a cultura, ...), incluindo o eu inacess\u00edvel ao eu \n\na partir da sua posi\u00e7\u00e3o singular e inalien\u00e1vel no ato vivenciado. A rela\u00e7\u00e3o do \u201ceu e o outro\u201d \n\nou do \u201ceu e todos outros\u201d constitui o fundamento (os alicerces) do ato \u00e9tico. Sem reduzir-lhe a \n\n                                                 \n4\n Tsongas \u2013 Grupo \u00e9tnico que integra os falantes das l\u00ednguas bantu Xirhonga, Xichangana e Xitswa. \n\n5\n Mikhail Mikhailovich Bakhtin (1895 - 1975) \u00e9 fil\u00f3sofo e pensador russso. Notabilizou-se nos estudos da \n\nliteratura, da linguagem e do g\u00eanero do discurso na cultura e nas artes. \u00c9 criador de conceitos de polifonia, \n\ndialogia, ato \u00e9tico, cronotopo, exotopia, entre outros. (AXT, 2011a) \n\n\n\n19 \n\n \n\npot\u00eancia, podemos afirmar que o eu (sujeito) busca reconhecimento de si mesmo por \n\ninterm\u00e9dio da rela\u00e7\u00e3o com o outro. \u201cSer significa ser para o outro e, atrav\u00e9s dele, para si. O \n\nhomem [e a mulher] n\u00e3o tem nenhum territ\u00f3rio interior soberano, est\u00e1 todo e sempre na \n\nfronteira, olhando para dentro de si ele olha o outro nos olhos ou com os olhos do outro\u201d \n\n(BAKHTIN, 2011, p. 341, grifo do autor). \n\nDo texto e da express\u00e3o \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d podemos concluir que, na \n\ntradi\u00e7\u00e3o (cultura) do povo tsonga e da grande parte do povo bantu, a educa\u00e7\u00e3o dos valores \n\nenvolve uma certa pragm\u00e1tica do m\u00e9todo, aliada \u00e0 liga\u00e7\u00e3o \u00edntima do aprendizado com as \n\nrealidades quotidianas da vida, representando uma \u00e9tica (pr\u00e1tica) de valores do coletivo, de \n\nrespeito, de compartilhamento, de escolha, de decis\u00e3o e cuidado m\u00fatuo. Com base em Golias \n\n(1993), concebemos a tradi\u00e7\u00e3o dos tsongas como o conjunto de ideias, sentimentos, cren\u00e7as, \n\nh\u00e1bitos, costumes e aptid\u00f5es transmitidos de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o aos membros do grupo \n\n\u00e9tnico-lingu\u00edstico tsonga, atrav\u00e9s da linguagem verbal e da viv\u00eancia pr\u00e1tica dos atos, com o \n\nobjetivo de preservar a sua exist\u00eancia atrav\u00e9s das novas gera\u00e7\u00f5es, por meio da integra\u00e7\u00e3o \n\npessoal, social e cultural do indiv\u00edduo. \n\nOrientar a sua vida em fun\u00e7\u00e3o dos valores supra apresentados n\u00e3o implica \n\nnecessariamente uma conduta passiva de respeito cego aos protocolos eventualmente \n\nestabelecidos (comodismo) e, sim, uma liberdade de escolha fundada na experi\u00eancia do \n\ncoletivo articulada ao seu ju\u00edzo, seu questionamento sobre o acontecimento factual e no seu \n\ncontexto; implica um forte engajamento\n6\n moral/\u00e9tico e no amadurecimento das capacidades \n\nde assumir responsabilidade das suas escolhas. Embora, dentro do escopo desta tese, o \n\nconceito de liberdade n\u00e3o seja o nosso foco, considerando que este conceito nos ajuda a \n\ndiscutir a \u00e9tica e est\u00e3o, os dois (liberdade e \u00e9tica), inscritos no campo da moral enquando \n\nobjeto de estudo da Filosofia, dedicamos-lhe uma aten\u00e7\u00e3o nas pr\u00f3ximas linhas.  \n\nCom base em Barros Filho &amp; Pompeu (2014), existe uma constru\u00e7\u00e3o social de \n\nliberdade como possibilidade de fazer o que se quer \u2013 livre arb\u00edtrio \u2013 sou livre quando consigo \n\nprovidenciar uma  resposta favor\u00e1vel aos meus apetites. Os autores, assumindo os sentidos \n\nm\u00faltiplos da liberdade de Arthur Schopenhauer, afirmam que a liberdade para pensar, agir e \n\nquerer pressup\u00f5e uma vontade (querer) que lhe \u00e9 condi\u00e7\u00e3o, pressup\u00f5e minha delibera\u00e7\u00e3o \n\nsobre determinados pensar, agir e querer em detrimento de outros querer, pensar e agir. Numa \n\nabordagem que contempla Plat\u00e3o/S\u00f3crates, Arthur Schopenhauer, Immanuel Kant, Jean-\n\n                                                 \n6\n Engajamento \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o, envolvendo aspectos comportamentais, emocionais e cognitivos, que o estudante \n\nestabelece com as atividades que lhes s\u00e3o propostas em fun\u00e7\u00e3o do contexto. (FREDRICKS, BLUMENFELD &amp; \n\nPARIS, 2004) Este conceito ir\u00e1 auxiliar-nos na an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados da pesquisa. \n\n\n\n20 \n\n \n\nJacques Rousseau e Jean-Paul Charles afirmam que o exerc\u00edcio da liberdade deve levar em \n\nconta os interesses dos outros \u2013 liberdade para decidir bem \u2013  \u201ctornei-me livre para agir \n\nquando os outros me deixaram fazer o que eu queria tanto\u201d (BARROS FILHO &amp; POMPEU, \n\n2014, p. 78). Desta maneira, a presen\u00e7a dos outros no exerc\u00edcio da minha liberdade, seja ela \n\nde pensar, de agir e at\u00e9 mesmo de querer, tem a ver com a minha responsabilidade nas \n\ndelibera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7o livremente, e que pode ser entendida, na perspectiva bakhtiniana, como \n\no meu \u201cn\u00e3o- alibi no ser\u201d, que  \n\n \n\ncoloca o eu em rela\u00e7\u00e3o com o outro, n\u00e3o segundo uma rela\u00e7\u00e3o indiferente com o \n\noutro gen\u00e9rico e enquanto ambos exemplares do homemm em geral, mas enquanto \n\ncoenvolvimento concreto, rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o indiferente, com a vida do pr\u00f3prio vizinho, do \n\npr\u00f3prio contempor\u00e2neo, com o passado e o futuro de pessoas reais. (BAKHTIN, \n\n2012, p. 26)  \n\n \n\nA liberdade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o que destingue os seres humanos de outros animais, que \n\nnascem j\u00e1 prontos fisicamente para explorarem o seu habitat com base nos seus instintos \n\nanimalescos naturais. J\u00e1 o homem, independentemente da sua ra\u00e7a, g\u00e9nero e status social, \n\nencontra nesta liberdade as condi\u00e7\u00f5es para se definir como este ou aquele, para construir a sua \n\npr\u00f3pria ess\u00eancia. A educa\u00e7\u00e3o liberta a mente para o exerc\u00edcio consciente da sua liberdade, \n\numa mente liberta desenvolve um potencial para alcan\u00e7ar o planificado e realizar sonhos. \n\nQuanto mais se tem a consci\u00eancia da liberdade mais cresce o exerc\u00edcio dela. \n\nNo caso de uma sociedade que se identifique com os princ\u00edpios \u201ca  munhu i munhu ka \n\nvanhu\u201d, a aprendizagem se d\u00e1 pela viv\u00eancia (participa\u00e7\u00e3o ativa e atrav\u00e9s da reflex\u00e3o sobre  \n\nrelatos/contos/hist\u00f3rias) de situa\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o ao conhecimento espec\u00edfico, permitindo \n\ninferir generaliza\u00e7\u00f5es, conhecimentos universais, bem como intera\u00e7\u00e3o entre as verdades \n\nparticular e universal. Na hist\u00f3ria de Samussone (Tio S\u00e3o) , a viv\u00eancia de valores \u00e9ticos se d\u00e1 \n\nem diferentes momentos sumarizados a seguir: \n\ni. Refer\u00eancia ao nome do anci\u00e3o \n\nOs nomes atribu\u00eddos aos filhos dos tsongas est\u00e3o intimamente ligados a \n\nfiguras emblem\u00e1ticas, fen\u00f4menos e atos significativos na fam\u00edlia e no grupo, \n\nfuncionando tamb\u00e9m como amuleto da sorte. Por exemplo (Livaningo \u2013 \n\nLuz/que ilumina; Minhebete \u2013 L\u00e1grimas/que vem do sofrimento). \u00c9 comum \n\nque uma pessoa receba dois nomes, sendo um tradicional (oficial nos registros \n\ntradicionais \u2013 pela oralidade) e outro \u201coficial\u201d/popular (registrado nos \n\ndocumentos de identifica\u00e7\u00e3o pessoal).  \n\n\n\n21 \n\n \n\nN\u00e3o obstante esta dualidade de nomes causada pela in\u00e9rcia da recusa, pelas \n\nautoridades de Identifica\u00e7\u00e3o Civil, do registro nos documentos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o pessoal dos nomes tradicionais, em determinadas \u00e9pocas \n\nhist\u00f3ricas (no caso de Mo\u00e7ambique, no per\u00edodo colonial), os sobrenomes \n\n(nomes de fam\u00edlia ou apelidos, no portugu\u00eas mo\u00e7ambicano) guardam rela\u00e7\u00e3o \n\ncom elementos da natureza (animais, plantas,...) e fatos hist\u00f3ricos sociais \n\n(produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria) responsabilizando os detentores destes nomes o dever \n\nde zelar por eles, pelos valores que estes representam e dessa maneira \n\ncontribuir para o equil\u00edbrio c\u00f3smico/ambiental. No geral, os apelidos/nomes \n\nde fam\u00edlia vinculam o indiv\u00edduo/sujeito a uma tribo na perspectiva \u00e9tnico-\n\nlingu\u00edstica, anunciam as suas origens, a sua l\u00edngua materna, um conjunto de \n\nvalores s\u00f3cio-culturais que se esperam dele, portanto, os sobrenomes t\u00eam um \n\nsignificado e sentido para esse grupo \u00e9tnico-lingu\u00edstico espec\u00edfico.  \n\n \n\nii. Composi\u00e7\u00e3o do n\u00facleo familiar \n\nA familia \u00e9 constitu\u00edda pelos familiares do primeiro grau (paterno ou \n\nmaterno). O n\u00facleo familiar \u00e9 composto por pai, m\u00e3e, irm\u00e3os, av\u00f3s, tios e \n\nprimos. Para os tsongas, os conceitos de primo/a e tio/a  n\u00e3o existem. Estes \n\nequivalem \u00e0 irm\u00e3o/irm\u00e3 e pai/m\u00e3e, respectivamente. \n\n \n\niii. Sauda\u00e7\u00e3o \n\nA sauda\u00e7\u00e3o \u00e9 um aspecto importante na tradi\u00e7\u00e3o dos tsongas e orienta-se pelo \n\nprinc\u00edpio de respeito as senioridades e ao g\u00e9nero (os tsongas s\u00e3o um povo \n\npatrilinear \u2013 n\u00e3o necessariamente machistas ou feministas. Em outros grupos \n\n\u00e9tnicos mo\u00e7ambicanos h\u00e1 tamb\u00e9m povos matrilineares \u2013 n\u00e3o necessariamente \n\nfeministas ou machistas). A sauda\u00e7\u00e3o \u00e9 o exerc\u00edcio do acolhimento, de \n\nrespeito, compartilhamento dos sucessos e desafios da vida individual do \n\nsujeito, do outro e dos grupos \u00e9tnicos (como organiza\u00e7\u00e3o social). Como refere \n\nTimbane (2014), nos tsongas, a sauda\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de forma longa, \u201cn\u00e3o basta \n\ndizer \u2018bom dia\u2019, \u2018boa tarde\u2019 ou \u2018boa noite\u2019. A sauda\u00e7\u00e3o implica falar um \n\npouco de voc\u00ea, da sua pr\u00f3pria fam\u00edlia, das pessoas que te envolvem, das \n\natividades do dia a dia, do estado do esp\u00edrito dos componentes da fam\u00edlia, \n\netc.\u201d (TIMBANE, 2014, p. 95). A l\u00edngua/linguagem \u00e9 um instrumento de \n\n\n\n22 \n\n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que torna poss\u00edvel a manisfesta\u00e7\u00e3o da cultura \u2013 conhecimentos e \n\npr\u00e1ticas que resultam da conviv\u00eancia e da intera\u00e7\u00e3o \u2013 dos Tsonga. Esta forma \n\nlonga de sauda\u00e7\u00e3o se realiza plenamente na grande maioria dos espa\u00e7os no \n\ninterior do pa\u00eds (na fam\u00edlia, no \u00f4nibus e em todos os espa\u00e7os p\u00fablicos). No \n\nentanto, ela encontra resist\u00eancia nas grandes cidades e na capital do pa\u00eds \n\ndevido \u00e0 az\u00e1fama e ao cosmopolitismo \u2013 constru\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es \n\ncomportamentais resultante de entrosamento entre culturas \u2013 que caracterizam \n\na vida nestes espa\u00e7os, at\u00e9 porque como refere Timbane (2014, p. 91), \u201cmuitos \n\naspetos culturais dos bantu, vistos sob ponto de vista eurocentrista ou sob \n\nponto de vista da cultura occidental parecem \u2018estranhos\u2019\u201d. Um aspecto \n\nimportante, mas que n\u00e3o cabe nesta pesquisa, seria o estudo das contribui\u00e7\u00f5es \n\nda manuten\u00e7\u00e3o e do deslisamento da forma longa (exemplo apresentado a \n\nseguir) de sauda\u00e7\u00e3o dos Tsongas\n7\n, por outras palavras, o que se ganha com o \n\nentrosamento cultural ser\u00e1 equivalente ao que se perde da forma longa de \n\nsauda\u00e7\u00e3o dos Tsongas do ponto de vista de enriquecimento dos valores \n\naxiol\u00f3gicos?     \n\nA seguir apresentamos um exemplo da forma de sauda\u00e7\u00e3o dos Tsonga: \n\n- Bom dia, camarada socorrista. \n\n- Bom dia, Ngunga. Como est\u00e1s? \n\n- Estou bem. S\u00f3 o p\u00e9 \u00e9 que est\u00e1 a doer-me. Por isso vim para o tratamento. Sa\u00ed \n\nontem do Kimbo de Nossa Luta e dormi ali no do Presidente Kafuxi. Tive de andar \n\ndevagar, por causa da ferida. Hoje de manh\u00e3 cedo parti para c\u00e1. A viagem correu \n\nbem, n\u00e3o houve nada. No caminho encontrei o camarada Chefe da Se\u00e7\u00e3o Avan\u00e7a, \n\ncom dois guerrilheiros. Iam ao outro lado do rio, procurar mandioca. Disseram-me \n\nque n\u00e3o passaram por aqui porque era uma grande volta. E o camarada socorrista, \n\ncomo est\u00e1? \n\n- Obrigado pelas not\u00edcias, Ngunga \u2013 o socorrista bateu as palmas, agradecendo. \n\nNgunga tamb\u00e9m. \u2013 N\u00f3s aqui no Kimbo estamos todos bem. Houve uns dias com um \n\nbocado de fome, porque os colonialistas tinham destru\u00eddo as nossas lavras. \u00c9 preciso \n\nir longe buscar comida. Mas agora as nossas lavras est\u00e3o a come\u00e7ar a produzir e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o vai melhorar. Conheces a munher do Kayondo? Teve uma crian\u00e7a h\u00e1 dois \n\ndias. Um rapaz. O beb\u00e9 n\u00e3o queria nascer, foi um grande trabalho. O Kayondo est\u00e1 \n\ntodo contente, pois vai ter um homem na fam\u00edlia. J\u00e1 tinha tido tr\u00eas meninas, n\u00e3o \n\nconheces? \n\n- Conhe\u00e7o -  disse Ngunga.    \n\n- Pois bem. Vamos cortar hoje o cord\u00e3o umbilical, por isso haver\u00e1 uma grande festa. \n\nOs pais do Kayondo e o resto da fam\u00edlia est\u00e3o a preparar o hidromel e a comida. \n\nTivemos sorte, pois ca\u00e7amos duas palancas; carne n\u00e3o falta. O povo das outras \n\naldeias j\u00e1 foi avisado, vai chegar hoje de manh\u00e3. S\u00e3o essas as nossas not\u00edcias. \n\n- Muito obrigado, camarada. (PEPETELA, 2013, p. 11, 12) \n\n \n\n                                                 \n7\n Embora esta sauda\u00e7\u00e3o tenha sido extra\u00edda de um texto sobre a hist\u00f3ria de um povo no interior de Angola, nas \n\nzonas libertadas pelos  guerrilheiros do MPLA, durante a luta contra o colonialismo portug\u00eas, atendendo \u00e0s \n\nsimilaridades, esta pode ser usada para explicar a forma londa de sauda\u00e7\u00e3o dos Tsongas em Mo\u00e7ambique. \n\n\n\n23 \n\n \n\niv. Indica\u00e7\u00e3o do destino ao viajante \n\n\u00c9 de responsabilidade do coletivo o acolhimento dos membros da comunidade \n\nou do grupo, bem como de visitantes, proporcionando-lhes uma estadia \n\nprazerosa e tamb\u00e9m, colaborando para a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e tranquilidade \n\ndos membros da comunidade. Foi assim que o  motorista solicitou, \u00e0 Tia \n\nRosalina, confirmar se conhecia o passageiro que se intitulava seu h\u00f3spede. \n\n \n\nv. Ajuda ao vizinho \n\nA ajuda \u00e0quele vizinho, que teve a  sua propriedade invadida por uma cobra, e \n\nao outro, que viu sua casa pegar fogo, se circunscreve no dever mais \n\nelementar de cuidar do outro como cuidando de si, cuidar do \n\noutro/irm\u00e3o/pr\u00f3ximo. Nele se resume toda a filosofia e \u00e9tica do \u201ca  munhu i \n\nmunhu ka vanhu\u201d. \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato de educar. Para Antunes (2014, p.11-17), educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \n\nque busca o desenvolvimento harm\u00f4nico da pessoa nos seus aspectos intelectual, moral e \n\nf\u00edsico e sua (re)inser\u00e7\u00e3o na sociedade. Chau\u00ed (2000, p. 48-49, 141) apresenta a sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nde Arist\u00f3teles dos tr\u00eas campos de conhecimento: 1) t\u00e9cnico -  referente ao estudo das pr\u00e1ticas \n\nprodutivas (arquitetura, economia, medicina, arte), 2) pr\u00e1tico \u2013 referente ao estudo das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas (\u00e9tica, pol\u00edtica) e, 3) te\u00f3rico \u2013 referente ao estudo de coisas que existem \n\nindependentemente dos homens e de suas a\u00e7\u00f5es e que s\u00f3 podem ser contempladas por eles \n\n(Psicologia, biologia, f\u00edsica, meteorologia). Para fins do presente estudo, podemos estabelecer \n\num paralelismo entre: a) aprendizagem/conhecimento t\u00e9cnico e aprendizagem das habilidades \n\ne compet\u00eancias; b) aprendizagem/conhecimento te\u00f3rico e aprendizagem cognitiva; c)  \n\nviv\u00eancia pr\u00e1tica dos valores e da \u00e9tica.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de socializa\u00e7\u00e3o exercido nos diversos espa\u00e7os de conv\u00edvio \n\nsocial (escola e outros), engloba os processos de ensinar e aprender. Como resultado da \n\nviv\u00eancia do sujeito de situa\u00e7\u00f5es instigadoras, e aplicando as suas faculdades de racioc\u00ednio, de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, pelo treinamento/forma\u00e7\u00e3o, seus comportamentos, conhecimentos, habilidades \n\ns\u00e3o desenvolvidos (adquiridos/modificados) \u2013 gera-se a aprendizagem no sujeito. \n\nCom base em Elias e Axt (2004), podemos afirmar que ensinar e aprender n\u00e3o s\u00e3o \n\nprocessos lineares orientados por conte\u00fados preestabelecidos e com pontos de partida e \n\nchegada conhecidos de antem\u00e3o, mas processos rizom\u00e1ticos que  sup\u00f5em o enfrentamento do \n\nmedo do caos, articulado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sentidos que ocorre no afetamento dos sujeitos em \n\n\n\n24 \n\n \n\ncontextos problem\u00e1ticos (de ensinar/aprender) culminando com a constru\u00e7\u00e3o/desconstru\u00e7\u00e3o \n\nde conceitos/conhecimentos pelo que aprende e ensina. Entendemos afetamentos como \n\nafeta\u00e7\u00e3o \u2013 efeito de afetar-se por algo. Em Deleuze e Guattari (2007, p. 34-37), os afectos e \n\nperceptos n\u00e3o se confundem com percep\u00e7\u00f5es ou sentimentos. Os afectos s\u00e3o uma categoria \n\nonde se cristalizam os dados/valores subjetivos usuais e individuais tais como: sentimentos, \n\npercep\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es, paix\u00f5es e afec\u00e7\u00f5es. Os afetamentos pressup\u00f5em uma intera\u00e7\u00e3o onde um \n\ndeterminado corpo interior se dobra em dire\u00e7\u00e3o ao outro como momentos de exist\u00eancia \n\naxiol\u00f3gica do eu no outro, gerando um fluxo de for\u00e7as que conduzem aos bons encontros\n8\n \n\nimprescind\u00edveis para o desenvolvimento da aprendizagem \u2013 capacidade de afetar e ser afetado \n\nde forma inusitada - acontecimento. Tendo como referencial o pensamento bakhtiniano, os \n\nbons encontros (encontro de sujeitos/corpos, ideias/pensamentos, enunciados/sentidos) \n\nconstituem as situa\u00e7\u00f5es/ocasi\u00f5es respons\u00e1veis pela mobiliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de for\u00e7as que \n\nimpelem o sujeito a inven\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de algo novo. \n\nOs perceptos n\u00e3o mais s\u00e3o percep\u00e7\u00f5es, s\u00e3o independentes do estado daqueles que os \n\nexperimentam; os afectos n\u00e3o s\u00e3o mais sentimentos ou afec\u00e7\u00f5es, transbordam a \n\nfor\u00e7a daqueles que s\u00e3o atravessado por eles. As sensa\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es e afectos, s\u00e3o \n\nseres que valem por si mesmo e excedem qualquer vivido. (DELEUZE &amp; \n\nGUATTARI, 2007, p. 213) \n\n \n\nCom base em Axt, 2004; Axt, Silva &amp; Remi\u00e3o, 2015, os afectos e os perceptos t\u00eam \n\num tempo de dura\u00e7\u00e3o longo comparado as afec\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es que os geraram. \u201cDeleuze e \n\nGuattari (1997) falam sobre perceptos e afectos como o que comp\u00f5e blocos de sensa\u00e7\u00f5es, \n\ntransbordando percep\u00e7\u00f5es e afec\u00e7\u00f5es vividas/sentidas, descolando-se do vivido para adquirir \n\nautonomia (na arte, na linguagem...) e assim poder durar\u201d (AXT, SILVA &amp; REMI\u00c3O, 2015, \n\np. 12). Por exemplo, o encanto do encontro com uma obra de arte que produziu sentido em \n\nmim e na minha vida permanece em mim mesmo depois do meu distanciamento f\u00edsico com a \n\nreferida obra. Os efeitos de uma aula boa permanecem vivos em mim por longo tempo \n\nembora a aula tenha sindo apenas um instante desse tempo. \n\nOs afetamentos e a produ\u00e7\u00e3o de sentidos, ocorridos nos contextos problem\u00e1ticos \n\ncitados anteriormente, s\u00e3o respons\u00e1veis pelas mudan\u00e7as nas nas rela\u00e7\u00f5es de ensinar/aprender \n\ninterferindo no seu curso, influenciando-as, reconfigurando-as ao mesmo tempo que recebem \n\n                                                 \n8\n \u201cBom encontro\u201d \u00e9 um conceito que Gilles Deleuze empresta de  Baruch Espinosa para se referir a um \n\nestado/situa\u00e7\u00e3o de ganho de pot\u00eancia de ser e de agir. \u201cPot\u00eancia de agir \u00e9 o que abre o poder de ser afetado ao \n\nmaior n\u00famero de coisas, \u00e9 bom \u2018aquilo que disp\u00f5e o corpo de tal maneira que possa ser afetado pelo maior \n\nn\u00famero de modos\u2019. Ou ent\u00e3o aquilo que mant\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o de movimento e de repouso que caracteriza o corpo\u201d \n\n(DELEUZE, 2002, p. 60). O bom e o mau s\u00e3o dois sentidos de varia\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia de agir, sendo que, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o desta \u00e9 m\u00e1 e causa o sentido de tristeza e impede a a\u00e7\u00e3o, enquanto o seu aumento \u00e9 bom e causa o \n\nsentido de alegria e favorece a a\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n25 \n\n \n\nsubs\u00eddios provenientes dessa arquitet\u00f4nica.  Mais do que ensinar\n9\n, trata-se de um aprender \n\n(sobre os valores humanos) que se produz com o contexto, levando em considera\u00e7\u00e3o as suas \n\nexperi\u00eancias/viv\u00eancias e aceitando/escutando amorosamente o que vem do outro (na \n\nperspectiva bakhtiniana) como membro leg\u00edtimo desse contexto de aprendizagem. \n\nNunca se sabe como uma pessoa aprende: mas de qualquer forma que aprenda, \u00e9 \n\nsempre por interm\u00e9dio de signos, perdendo tempo, e n\u00e3o pela assimila\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados objetivos. Quem sabe como um estudante pode tornar-se repentinamente \n\n\u2018bom em latim\u2019, que signos (amorosos ou at\u00e9 inconfess\u00e1veis) lhe serviram de \n\naprendizado? Nunca aprendemos alguma coisa nos dicion\u00e1rios que nossos \n\nprofessores e nossos pais nos emprestam. O signo implica em si a heterogeneidade \n\ncomo rela\u00e7\u00e3o. Nunca se aprende fazendo como algu\u00e9m, mas fazendo com algu\u00e9m, \n\nque n\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a com o que se aprende. (DELEUZE, 2003, p. 21) \n\n \n\nPara Deleuze (2003, p. 13), o signo permite estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a exist\u00eancia e a \n\nsua ess\u00eancia. A ess\u00eancia \u00e9 o que faz com que uma coisa seja o que ela \u00e9 em si mesma no \n\nespa\u00e7o e na dura\u00e7\u00e3o, sem a m\u00ednima possibilidade de ser outra coisa a n\u00e3o ser ela mesma.  \n\nBakhtin (2006) considera o signo como elemento de natureza ideol\u00f3gica. Para o autor, \n\num produto ideol\u00f3gico; corpo f\u00edsico, instrumento de produ\u00e7\u00e3o (por exemplo, o martelo e a \n\nfoice como emblema da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica), produto de consumo (por exemplo, o p\u00e3o e o vinho \n\ncomo s\u00edmbolos religiosos no sacramento crist\u00e3o da comunh\u00e3o), faz parte de uma realidade, \n\nmas, ao contr\u00e1rio dos corpos f\u00edsicos, ele tamb\u00e9m reflete e refrata uma outra realidade, que lhe \n\n\u00e9 exterior. Todo produto natural, tecnol\u00f3gico ou de consumo pode tornar-se signo e adquirir \n\num sentido que ultrapasse suas pr\u00f3prias particularidades.  \n\nUm signo n\u00e3o existe apenas como parte de uma realidade; ele tamb\u00e9m reflete e \n\nrefrata uma outra. Ele pode distorcer essa realidade, ser-lhe fiel, ou apreend\u00ea-la de \n\num ponto de vista espec\u00edfico, etc. Todo signo est\u00e1 sujeito aos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica (isto \u00e9, se \u00e9 verdadeiro, falso, correto, justificado, bom, etc). (BAKHTIN, \n\n2006, p. 32) \n\n \n\nPara Bergson (2001, p. 291), os signos substituem a continuidade m\u00f3vel das coisas por \n\numa recomposi\u00e7\u00e3o artificial que se lhe equivale na pr\u00e1tica e que tem a vantagem de ser \n\nfacilmente manipulada. \n\nConsideramos o signo como algo que \u00e9 usado no lugar de outra coisa, como um \n\nintercessor. As ideias dos autores supracitados permitem entender o signo lingu\u00edstico, em \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre um significado e um significante, entre \n\num conceito e as percep\u00e7\u00f5es e afec\u00e7\u00f5es que se podem ter desse dado conceito, s\u00e3o \n\ninstrumentos potenciais da comunica\u00e7\u00e3o se tomados como  respons\u00e1veis pela possibilidade de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o das ideias sobre a coisa. \n\n                                                 \n9\n A Escola n\u00e3o ensina ningu\u00e9m a agir de forma \u00e9tica, por\u00e9m ela pode oferecer condi\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es para que os \n\nsujeitos desenvolvam a \u00e9tica a partir de experimenta\u00e7\u00f5es que envolvam um contato os valores axiol\u00f3gicos. \n\n\n\n26 \n\n \n\nEm Bakhtin (2006), e no \u00e2mbito da linguagem (como produto vivo da intera\u00e7\u00e3o social, \n\ndas condi\u00e7\u00f5es materiais e hist\u00f3ricas de cada tempo), o signo n\u00e3o tem significado \u00fanico, \n\nrecebendo diversas significa\u00e7\u00f5es/sentidos em fun\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o real em que est\u00e1 sendo usado \n\npelos sujeitos determinados  e em contextos de tempo e espa\u00e7o definidos. Bakhtin opera com \n\na no\u00e7\u00e3o de sujeito em processo de ser, com o mundo em movimento, em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (mut\u00e1vel), por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio fazer recortes a esse movimento para dar \n\ncompletude de significa\u00e7\u00e3o do signo no contexto em que ele \u00e9 enunciado. A sua concep\u00e7\u00e3o de \n\nsigno ter\u00e1 implica\u00e7\u00e3o direta no conceito de enunciado lingu\u00edstico (na literatura, nas artes e na \n\nm\u00fasica) \u2013 a unidade b\u00e1sica da linguagem \u2013, que \u00e9 o elemento real atrav\u00e9s do qual se \n\ndesenvolve a comunica\u00e7\u00e3o verbal, a intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre os sujeitos falantes. \n\nA aprendizagem dos conhecimentos (cognitiva), das habilidades e compet\u00eancias \n\n(t\u00e9cnica), o desenvolvimento dos valores e da \u00e9tica na tradi\u00e7\u00e3o dos Tsongas \u2013 no contexto da \n\neduca\u00e7\u00e3o informal/tradicional \u2013 se d\u00e1 pela experimenta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, pela oralidade e pela \n\nviv\u00eancia dos afetos produzidos na multiplicidade de situa\u00e7\u00f5es concretas do dia a dia e \n\ncontribuem como elementos de subjetiva\u00e7\u00e3o polif\u00f3nica\n10\n\n para estes sujeitos (Tsongas). Como \n\nfazer isso na escola? Como desenvolver estrat\u00e9gias que criem situa\u00e7\u00f5es instigadoras de ordem \n\npr\u00e1tica, que problematizem as intera\u00e7\u00f5es de aprendizagem e promovam  a viv\u00eancia de valores \n\nno contexto escolar? \n\nEsta problematiza\u00e7\u00e3o faz crescer a relev\u00e2ncia da tomada de posi\u00e7\u00e3o sobre o modo do \n\nprofessor interagir com seus estudantes, o modo como se d\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o de sua a\u00e7\u00e3o docente, \n\nmovimento esse que podemos entender como in(ter)ven\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Axt e Kreutz (2003), Axt (2008) e Axt (2011a), a  in(ter)ven\u00e7\u00e3o consiste em \n\nintervir para inventar/criar algo novo\n11\n\n a partir de um dado contexto problem\u00e1tico. Essa \n\ninterven\u00e7\u00e3o vem de dentro como um ato em processo de realiza\u00e7\u00e3o mobilizando as afec\u00e7\u00f5es, \n\num ato/agir \u00e9tico e est\u00e9tico \u2013 (est)\u00e9tico \u2013  no sentido em que o eu engloba o outro e o \n\ncontempla a partir do seu lugar \u00fanico e insubstitu\u00edvel no mundo do acontecimento \n\ndeterminado \u2013 a rela\u00e7\u00e3o eu-outro funda a arquitet\u00f4nica de Bakhtin e \u00e9 o fundamento do ato \n\nrespons\u00e1vel. O (est)\u00e9tico, segundo Axt (2011a, 52-53), trata-se de dois sentidos de um mesmo \n\n                                                 \n10\n\n Com base em Guattari (1992), a subjetividade \u00e9 constru\u00edda/fabricada pela a\u00e7\u00e3o de fatores de natureza \n\ndiversificada. Na forma\u00e7\u00e3o da subjetividade interv\u00eam o insconsciente (singular do indiv\u00edduo e coletivo), as \n\nm\u00e1quinas sociais, mass-medi\u00e1ticas, lingu\u00edsticas como fluxos que comp\u00f5em a forma de ser do sujeito. \n\n(GUATTARI, 1992, p. 20) \n11\n\n Entendemos \u201cnovo\u201d como algo, que n\u00e3o sendo absolutamente novo \u00e9, \u201cinovador\u201dque n\u00e3o nasce do nada, \n\nportanto, que um agir \u00e9 \u201cnovo\u201d na medida em que n\u00e3o segue o rotineiro, um senso comum, uma constru\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\ndefinida, mas assenta com for\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es do contexto. Um novo sentido se instaura do \n\nencontro entre os sentidos (BAKHTIN, 2011). \n\n\n\n27 \n\n \n\nmovimento, o ato est\u00e9tico como um efeito em tempo simult\u00e2neo do ato \u00e9tico. (Est)\u00e9tica \n\npoderia ser apreendida como aquele distanciar-se, mediante um movimento de exotopia, para \n\nfora do lugar (\u00e9tico) da rela\u00e7\u00e3o eu-outro, para fora do lugar do outro onde eu esteve \n\nempaticamente, para ent\u00e3o, solidariamente, de fora deste lugar arquitet\u00f4nico da rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica, \n\nde fora dessa morada eu-outro, ser capaz de contempl\u00e1-la com cuidado, com amorosidade, \n\numa amorosidade tomada pelas intensidades da afeta\u00e7\u00e3o, tomada pela escuta da voz do outro, \n\ndando-lhe acabamento, enriquecendo-o desde o seu lugar distanciado-contemplativo.  \n\nNeste tipo de interven\u00e7\u00e3o \u2013  in(ter)ven\u00e7\u00e3o \u2013 , trata-se de um agir respons\u00e1vel com o \n\nenunciado da in(ter)ven\u00e7\u00e3o do eu que suscita uma resposta no outro pela compreens\u00e3o ativa \n\nde ambos, considerando os seus lugares e os tons emotivo-volitivos no contexto desse \n\nacontecimento. Neste sentido, a in(ter)ven\u00e7\u00e3o tem uma pot\u00eancia criadora, pois o ato \u00e9tico \n\npode mudar o curso dos acontecimentos e dar in\u00edcio a uma s\u00e9rie de novos atos.  \n\nO ato \u00e9tico do eu-pesquisador que, pela empatia, assume uma atitude de escuta da \n\nvoz do outro-professor, e de busca de compreens\u00e3o do mundo desse outro-professor, \n\n\u00e9 oportunizado nestes planos de encontro, instituindo-se como in(ter)ven\u00e7\u00e3o com \n\npot\u00eancia criativa: na medida em que o ato \u00e9tico se faz escuta, abre espa\u00e7o para \n\nexpress\u00e3o do outro-professor, para descri\u00e7\u00f5es e narra\u00e7\u00f5es entabuladas pelo outro-\n\nprofessor; descrever, narrar sua pr\u00e1tica docente \u00e9 colocar-se em perspectiva, \n\nafastando-se exotopicamente do mundo da sala de aula, do mundo da pr\u00e1tica \n\ndocente, para contempl\u00e1-lo de fora deste seu lugar de pr\u00e1tica, uma contempla\u00e7\u00e3o \n\namorosa que oportuniza perceber um todo, para dar-lhe acabamento, um acabamento \n\nque \u00e9 de ordem est\u00e9tica. (AXT, 2011a, p. 53) \n\n \n\nEste tipo de rela\u00e7\u00e3o, pesquisador-professor (apresentada em ep\u00edgrafe, na cita\u00e7\u00e3o \n\nacima), diz tamb\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o professor-estudante, que \u00e9 o caso estudado na presente \n\npesquisa. O professor comprometido em trabalhar o pr\u00f3prio processo de interven\u00e7\u00e3o com os \n\nseus estudantes deve reconhecer que s\u00f3 h\u00e1 inven\u00e7\u00e3o quando o estudante se sente instigado a \n\nse posicionar sobre uma ideia/problema. Para o efeito, o professor e os estudantes s\u00e3o \n\nconvidados a se engajarem no vivenciamento emotivo-volitivo nas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem \n\npropostas. Neste caso, a escuta dial\u00f3gica dos dilemas \u00e9ticos nos parece abrir caminhos para \n\nessa in(ter)ven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n1.2 Sobre o Pesquisador e a Pesquisa \n\nSe me quiseres conhecer \n\n \n\nSe me quiseres conhecer, \n\nEstuda com olhos de bem ver \n\nEsse peda\u00e7o de pau preto  \n\nQue um desconhecido irm\u00e3o maconde \n\nDe m\u00e3os inspiradas \n\nTalhou e trabalhou em terras distantes l\u00e1 do norte. \n\n \n\nAh! Essa sou eu: \n\n\u00f3rbitas vazias no desespero de possuir a vida \n\nboca rasgada em ferida de angustia, \n\nm\u00e3os enorme, espalmadas, \n\nerguendo-se em jeito de quem implora e amea\u00e7a, \n\ncorpo tatuado feridas vis\u00edveis e invis\u00edveis \n\npelos duros chicotes da escravatura\u2026 \n\ntorturada e magn\u00edfica \n\naltiva e m\u00edstica, \n\nafrica da cabe\u00e7a aos p\u00e9s, \n\n\u2013 Ah, essa sou eu! \n\n \n\nSe quiseres compreender-me \n\nVem debru\u00e7ar-te sobre a minha alma de africa, \n\nNos gemidos dos negros no cais \n\nNos batuques fren\u00e9ticos do muchopes \n\nNa rebeldia dos machanganas \n\nNa estranha melodia se evolando \n\nDuma can\u00e7\u00e3o nativa noite dentro \n\n \n\nE nada mais me perguntes, \n\nSe \u00e9 que me queres conhecer\u2026 \n\nQue n\u00e3o sou mais que um b\u00fazio de carne \n\nOnde a revolta de \u00c1frica congelou \n\nSeu grito inchado de esperan\u00e7a. \n\n \n\nNo\u00e9mia de Sousa\n12\n\n \n\n \n\nDo poema \u201cSe me quiseres conhecer\u201d podemos visualizar o conceito de polifonia na \n\nforma\u00e7\u00e3o da subjetividade, na \u00f3tica de F\u00e9lix Guattari (1992). Os elementos e momentos da \n\nvida da poetisa s\u00e3o apresentados como inst\u00e2ncias pelas quais se pode atentar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\numa imagem da No\u00e9mia de Sousa, no entanto, esta imagem est\u00e1 dependente variavelmente \n\ndos afectos do sujeito,  da combina\u00e7\u00e3o (dosagem/propor\u00e7\u00e3o) desses elementos-momentos e \n\ndos sentidos que ele lhes atribuir. Se quis\u00e9ssemos conhec\u00ea-la como \u201cterrit\u00f3rio existencial\u201d \n\nenfrentariamos limita\u00e7\u00f5es associadas ao saber, por exemplo, do ponto de vista da No\u00e9mia, o \n\nque mais pesa para a defini\u00e7\u00e3o do seu eu \u2013 as influ\u00eancias das culturas onde viveu \n\n(Mo\u00e7ambique, Portugal, Fran\u00e7a, Marrocos), as sinuosidades do seu corpo, as feridas da \n\n                                                 \n12\n\n No\u00e9mia de Sousa (1926-2002): Carolina No\u00e9mia Abranches de Sousa Soares foi uma poetisa e jornalista \n\nmo\u00e7ambicana. Entre as suas publica\u00e7\u00f5es destacam-se o livro \u201cSangue Negro\u201d e outras em obras em muitos \n\njornais e revistas (O Brado Africano,  Mensagem, Itiner\u00e1rio, Not\u00edcias do Bloqueio). \n\n\n\n29 \n\n \n\nescravatura,\u2026 \u2013 do ponto de vista do outro, estariam em jogo a interpreta\u00e7\u00e3o dos elementos e \n\nmomentos mencionados no poema. Podemos afirmar que estamos perante a subjetividade \n\ncomo um devir, como possibilidade de exist\u00eancia.  \n\nAxt (2010, p. 9-10) nos fala do devir como \u201caquilo que visceralmente se faz por \n\ndentro, vindo por dentro  - o passado adentrando inteiro o presente e roendo o futuro\n13\n\n -, \n\nencontro com o virtual, virtualiza\u00e7\u00e3o do real\u201d. A subjetividade se desenvolve no tempo \n\nintensivo do curso da vida, est\u00e1 ligada \u00e0 determinidade axiol\u00f3gica da vida, est\u00e1 em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. A subjetividade seria o que se pode capturar do sujeito no entre-tempo\n14\n\n dessa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o \u2013 um acontecimento, um devir. \n\nA partir duma perspectiva bergsoniano, Axt (2010, p. 10) nos convoca a olhar para o \n\n\u201cpassado adentrando inteiro o presente e roendo o futuro\u201d e que nos revela um presente \n\nalienado, cuja exist\u00eancia insiste e subsiste na rela\u00e7\u00e3o passado-presente comprendidos n\u00e3o \n\ncomo rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um tempo e um espa\u00e7o. Eu, enquanto peregrino neste mundo me \n\nvejo como uma rolling stone (uma pedra ambulante) cuja exist\u00eancia se faz condicionada \u00e0 \n\nnatureza e eventos que o circundam (ventos, chuvas, calor, tsunamis, frio, a\u00e7\u00f5es de plantas e \n\nanimais,\u2026). \n\nParando essa pedra ambulante, podemos afirmar que Sans\u00e3o \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o do \n\ntrajetar do pesquisador sobre diferentes espa\u00e7os, configurados como suas garantias \n\nontol\u00f3gicas, que justificam e ou explicam os seus desassossegos no texto em constru\u00e7\u00e3o. \n\nComo estudante de gradua\u00e7\u00e3o, numa aula de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Filosofia, discutindo a tem\u00e1tica \n\nsobre a moral, pode capturar o  pronunciamento do professor nos seguintes termos: \u201ctrata-se \n\nde crise da moral ou \u00e9 a moral de hoje?\u201d Essa quest\u00e3o foi me acompanhando ao longo de toda \n\n                                                 \n13\n\n Em refer\u00eancia a Bergson (grifo da autora). \n14\n\n Axt (2010) usa a express\u00e3o \u201centre-tempo\u201d (emprestada de Deleuze e Guattari) para se referir \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tempo \n\ncomo dura\u00e7\u00e3o no sentido bergsoniano, refere-se ao tempo vivido na sua intensidade. Bergson (2001, p. 44) \n\ncritica o pensamento filos\u00f3fico e cient\u00edfico mecanicista, que s\u00f3 d\u00e1 visibilidade ao tempo-espa\u00e7o cronol\u00f3gico, que \n\nconsidera que o futuro e o passado s\u00e3o calcul\u00e1veis em fun\u00e7\u00e3o do presente, e afirma que, nesse caso, tudo estaria \n\ndado, n\u00e3o haveria imprevisto, nem inven\u00e7\u00e3o nem cria\u00e7\u00e3o no universo - que tamb\u00e9m investe nesse tempo \n\nintensivo, dispensado ao \u201cin\u00fatil\u201d. Se o passado \u00e9 o que antecede o presente, e o futuro \u00e9 o por vir, o presente, \n\nquando capturado j\u00e1 \u00e9 passado. \u201cA dura\u00e7\u00e3o real \u00e9 a dura\u00e7\u00e3o que morde as coisas e que deixa nelas os seus dentes \n\nmarcados. Se tudo est\u00e1 no tempo, tudo muda internamente, e a mesma realidade concreta nunca se repete\u201d \n\n(BERGSON, 2001, p. 51). Bergson (2001) prop\u00f5e fluidez do tempo, o tempo real que atende a continuidade, \n\nsucess\u00e3o e a dura\u00e7\u00e3o. \u201cMas para n\u00f3s, seres conscientes, s\u00e3o as unidades que interessam, pois n\u00e3o contamos \n\nextremidades de intervalo \u2013 sentimos e vivemos os pr\u00f3prios intervalos\u201d (BERGSON, 2001, p. 299). Esta \u00e9 \n\ntambem a ideia de tempo como pot\u00eancia (potencial time) comungada por Mbiti (1990, p. 16) ao se referir ao \n\ntempo como uma composi\u00e7\u00e3o de eventos ocorridos, que est\u00e3o ocorrendo agora e aqueles que est\u00e3o para ocorrer \n\nimediatamente. At\u00e9 um passado muito pr\u00f3ximo, era comum ouvir por parte de algumas civiliza\u00e7\u00f5es africanas a \n\nmen\u00e7\u00e3o do tempo nos seguintes termos, por exemplo; \u201cdesde a gravidez do Elvis que n\u00e3o veja a fam\u00edlia Cossa\u201d \n\nou   \u201cj\u00e1 passam duas colheitas de arroz desde que ele partiu\u201d. Para Mbiti, o que n\u00e3o ocorreu ou que n\u00e3o tem a \n\nprobabilidade de uma ocorr\u00eancia imediata n\u00e3o se enquadra na categoria de tempo. \u201cTime has to be experienced \n\nin order to make sense or to become real\u201d (MBITI, 1990, p. 17). \n\n\n\n30 \n\n \n\na minha vida acad\u00eamica e profissional, como uma lasca que n\u00e3o conseguia energia suficiente \n\npara provocar chama, por\u00e9m, indagando-me e fazendo-me mudar v\u00e1rias vezes de tem\u00e1tica de \n\npesquisa, a tal ponto que, mesmo sem saber como,  me vejo estudando a possibilidade de \n\ndinamizar as aprendizagens sobre valores/\u00e9tica em contexto escolar, a partir dos pressupostos \n\ncontidos em \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d. Neste sentido, as mudan\u00e7as nos rumos da atual \n\npesquisa e a proposta de abordagem da viv\u00eancia de valores/\u00e9tica, na perspectiva de um \n\naspecto importante da sua tradi\u00e7\u00e3o, configuram artimanhas do acaso\n15\n\n (PEIRANO, 1992). \n\nTive contato com os pesquisadores do LELIC, em 2010, atrav\u00e9s da Miss\u00e3o Brasileira \n\nem Mo\u00e7ambique no \u00e2mbito do Projeto CIVITAS (Brasil-Mo\u00e7ambique: forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nem servi\u00e7o e pr\u00e1tica docente em series iniciais do ensino fundamental \u2013 CNPq Pr\u00f3-\u00c1frica: \n\nEdital MCT/CNPq n\u00ba 12/2008). O Projeto CIVITAS Brasil-Mo\u00e7ambique \u00e9 viabilizado por \n\nmeio de parceria entre dois grupos de pesquisa, nomeadamente: LELIC/UFRGS (Laborat\u00f3rio \n\nde Estudos em Linguagem, Intera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul) e MDC/UP (Media Design Center/Universidade Pedag\u00f3gica de \n\nMo\u00e7ambique). O MDC tem domic\u00edlio no Centro de Inform\u00e1tica da UP que, entre v\u00e1rias \n\natribui\u00e7\u00f5es, atua na capacita\u00e7\u00e3o de professores e gestores das TIC para o sistema educacional \n\nmo\u00e7ambicano (nos n\u00edveis secund\u00e1rio e m\u00e9dio); no desenvolvimento de ambientes digitais \n\npara a aprendizagem e gest\u00e3o administrativa e financeira da universidade; em estudos sobre a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das TIC na educa\u00e7\u00e3o (em coordena\u00e7\u00e3o com MINED/MCT).   \n\nFiquei encantado com a abordagem pedag\u00f3gica (a escuta dial\u00f3gica e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos) deste grupo (LELIC) nos encontros de forma\u00e7\u00e3o dos professores (das escolas \n\nparceiras) do ensino fundamental em Mo\u00e7ambique. Desde ent\u00e3o, encontrei o acolhimento \n\npara o enriquecimento da proposta (relatos reflexivos) que tenho estado a experimentar com \n\nos meus estudantes. \n\nO dia 05 de Mar\u00e7o de 1998 marca a minha vincula\u00e7\u00e3o emprega\u00edstica com o Estado \n\nmo\u00e7ambicano, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, exercendo a fun\u00e7\u00e3o de doc\u00eancia. No ano \n\nde 2002 me transfiro para a Universidade Pedag\u00f3gica, passando a colaborar na prepara\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o do Departamento de Inform\u00e1tica (2003) e do Centro de \n\nInform\u00e1tica (2006); na elabora\u00e7\u00e3o do Curr\u00edculo do Curso de Licenciatura em Ensino de \n\n                                                 \n15\n\n Peirano ampara-se da express\u00e3o \u201cartimanhas do acaso\u201d para designar atos n\u00e3o premeditados (que fogem da \nid\u00e9ia de um destino preestabelecido), fen\u00f4menos ocasionais e acidentais que explicam a mudan\u00e7a de rumo em \n\ndeterminado momento de uma carreira profissional e da pesquisa. Trata-se de uma express\u00e3o emprestada de \n\nBakhtin. Em nosso entender, o acaso implica uma liberdade de escolha respons\u00e1vel e do acolhimento do \n\ninesperado (inusitado) que dele brotar, utilizando as suas potencialidades para com ele criar novas formas de \n\nexist\u00eancia-inven\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n31 \n\n \n\nInform\u00e1tica (2003) e, em todas as reformas curriculares ocorridas desde ent\u00e3o at\u00e9 2013. Tive \n\no previl\u00eagio de acompanhar, como Assistente Universit\u00e1rio, a lecciona\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\ndisciplinas nos diversos cursos da universidade, das quais destaco tr\u00eas, nomeadamente: a \n\nDisciplina de Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, a Inform\u00e1tica e \n\nSociedade, e a Disciplina de Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas. Do ano de 2007 a 2013, exerci, \n\ncumulativamente, a doc\u00eancia universit\u00e1ria (afeto \u00e0 Escola Superior T\u00e9cnica \u2013 ESTEC) e a \n\nfun\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o  do Departamento de Assist\u00eancia T\u00e9cnica, no Centro de Inform\u00e1tica da \n\nUniversidade Pedag\u00f3gica (CIUP), onde fui colaborador do MDC. A correla\u00e7\u00e3o destes eventos \n\nenriquece o capital relacional do pesquisador ampliando o seu capital social, se constituindo \n\ncomo recursos que contribuem para a gera\u00e7\u00e3o de  oportunidades diferenciadas de pesquisa em \n\neduca\u00e7\u00e3o nesses nichos. \n\nVenho de uma forma\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o (Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Qu\u00edmica e Biologia e \n\nMestrado em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o), atualmente  cursando o Doutorado em Inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, Brasil. Reconhe\u00e7o-me comprometido com a causa da \n\neduca\u00e7\u00e3o, persigo seus objetivos e acreditando que, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel contribuir \n\npara um mundo em que prevale\u00e7a o respeito e a liberdade em todos os modos de pensar e agir \n\nna alteridade como fundamento da dignidade humana, contidas em \u201ca  munhu i munhu ka \n\nvanhu\u201d. Uma educa\u00e7\u00e3o alicer\u00e7ada sobre os processos dial\u00f3gicos, sendo a linguagem o meio \n\npelo qual a educa\u00e7\u00e3o se idealiza (no real e no abstrato), se concretiza e se atualiza, respeitando \n\no que se produz nas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem ou se potencia dos encontros \u00e9ticos, do eu \n\ncom o outro nas suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es.  \n\nA alteridade \u00e9 um conceito que, em Bakhtin, tem a pretens\u00e3o de explicar a necessidade \n\nde rela\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00e3o, de interdepend\u00eancia e do di\u00e1logo do homem com o outro, na sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia como ser social. O eu na sua forma individual s\u00f3 pode existir atrav\u00e9s \n\nde um contato com o outro. \u201cTodo o interior n\u00e3o se basta a si mesmo, est\u00e1 voltado para fora,  \n\ndialogado, cada viv\u00eancia interior est\u00e1 na fronteira, encontra-se com outra, e nesse encontro \n\ntenso est\u00e1 toda a sua ess\u00eancia\u201d (BAKHTIN, 2011, p. 341).  \n\nNos \u00faltimos quatro a sete anos, o sector da educa\u00e7\u00e3o e as Institui\u00e7\u00f5es do Ensino \n\nSuperior mo\u00e7ambicanas t\u00eam estado a rever os seus curricula, destacando-se a incorpora\u00e7\u00e3o da \n\ncomponente tecnol\u00f3gica, com particular destaque para as Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, quer atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o ou melhoramento dos cursos de TIC j\u00e1 existentes, \n\nquer pela introdu\u00e7\u00e3o de disciplinas da \u00e1rea das TIC como componente transversal na \n\n\n\n32 \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o. Contudo, uma discuss\u00e3o dial\u00f3gica de car\u00e1ter \u00e9tico e est\u00e9tico (e com concep\u00e7\u00e3o \n\nbakhtiniana) ainda \u00e9 incipiente nas abordagens anteriormente apresentadas.  \n\nAcreditamos que a utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias, de modo particular as TIC, por s\u00ed s\u00f3 n\u00e3o \n\nfazem milagres na educa\u00e7\u00e3o. A sua utiliza\u00e7\u00e3o deve ser equacionada considerado o seu \n\nalinhamento a uma proposta metodol\u00f3gica espec\u00edfica e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de se \n\ndesenvolverem com base nessa configura\u00e7\u00e3o. Alteridade, intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, dilemas \u00e9ticos, \n\ncria\u00e7\u00e3o, autoria, interven\u00e7\u00e3o e aprendizagem como processo, s\u00e3o conceitos centrais da \n\npresente proposta de estudo e visam engajar a participa\u00e7\u00e3o ativa individual e coletiva do \n\nestudante na discuss\u00e3o sobre as experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas vivenciadas a partir de conte\u00fados \n\ncognitivos/t\u00e9cnicos da disciplina escolar.  \n\nO presente trabalho tem como um de seus objetivos em m\u00e9dio prazo, contribuir com o \n\naprofundamento das discuss\u00f5es, a partir dos apontamentos de Bakhtin, sobre os processos de \n\nensino e aprendizagem mediados pela tecnologia digital (incluindo a Internet), em ambiente \n\npresencial, semi-presencial e a dist\u00e2ncia, no contexto mo\u00e7ambicano. \n\nQue possibilidades de abordagem, da viv\u00eancia de valores, atrav\u00e9s de experimenta\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas, podem ser desenvolvidas/utilizadas no contexto escolar (no ensino presencial, semi-\n\npresencial, a dist\u00e2ncia), considerando a filosofia a  munhu i munhu ka vanhu, a \n\ndisponibilidade e pluralidade das TIC e a participa\u00e7\u00e3o ativa dos estudantes, reconhecendo, \n\nanalisando e acolhendo com empatia\n16\n\n os posicionamentos/contribui\u00e7\u00f5es dos colegas frente a \n\numa situa\u00e7\u00e3o-problema no coletivo? Esta vem a ser a problem\u00e1tica que movimenta a presente \n\nproposta de pesquisa. N\u00e3o se trata de comprovar a internaliza\u00e7\u00e3o dos valores como  modus \n\nvivendi ou quarquer outra forma de  tratado simbolizado pelo aforismo (a  munhu i munhu ka \n\nvanhu), mas de observar se h\u00e1 ocorr\u00eancia de elementos deste aforismo e como eles \n\noperacionalizam a estrat\u00e9gia dos dilemas \u00e9ticos em estudo. \n\nA proposta em alus\u00e3o pretende ser um estudo de natureza interdisciplinar, \n\nrepresentando uma contribui\u00e7\u00e3o direcionada para a \u00e1rea de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s \n\nda abordagem de dilemas \u00e9ticos, articulados ao ambiente telem\u00e1tico para criar situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas de ordem pr\u00e1tica que permitam uma reflex\u00e3o sobre a \u00e9tica na sociedade a partir \n\ndo contexto escolar.   \n\n                                                 \n16\n\n Consideramos a empatia (junto com o apre\u00e7o, a estima e a afectividade) como a chave de acesso aos valores \n\naxiol\u00f3gicos do homem. Bakhtin interpreta a empatia como um processo de intera\u00e7\u00e3o entre o sujeito da recep\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica e o objeto, o qual concebe como vivenciamento compartilhado ou covivenciamento, ao que Palulo \n\nBezerra (tradutor do BAKHTIN, 2011) denomina por \u201cvivenciamento emp\u00e1tico\u201d. Para Bakhtin, o ativismo \n\npropriamente est\u00e9tico manifesta-se no momento do amor criativo pelo conte\u00fado empaticamente vivenciado, o \n\nque pressup\u00f5e duas consci\u00eancias imisc\u00edveis, o sujeito da vida e o sujeito do ativismo est\u00e9tico. (BAKHTIN, 2011, \n\np. 56-79)  \n\n\n\n33 \n\n \n\nO estudo est\u00e1 vinculado \u00e0 Linha de Pesquisa Interfaces Digitais em Educa\u00e7\u00e3o, Arte, \n\nLinguagem e Cogni\u00e7\u00e3o, do  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o (PGIE) \n\ndo Centro Interdisciplinar de Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul. Por outro lado, a imers\u00e3o em din\u00e2micas e viv\u00eancias do Laborat\u00f3rio de \n\nEstudos em Linguagem, Intera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o (LELIC) ir\u00e1 propiciar um maior \n\nentendimento das propostas metodol\u00f3gicas vinculadas ao grupo e um retorno na qualidade das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ao Projeto CIVITAS-Mo\u00e7ambique e seus encaminhamentos, bem como em \n\npesquisas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias para a educa\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito global. \n\nNo contexto contempor\u00e2neo, em que o mundo tornou-se numa aldeia global, onde o \n\nque acontece em uma parte do globo \u00e9 imediatamente acess\u00edvel para o mundo inteiro e afeta \n\noutros a dist\u00e2ncias longas no tempo e no espa\u00e7o gra\u00e7as \u00e0 generosidade das TIC, um dos \n\nmaiores desafios da  educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de concilia\u00e7\u00e3o de Metodologias, a integrar no \n\nProcesso de Ensino-Aprendizagem, que se adequem \u00e0s actuais conjunturas tecnol\u00f3gicas, \n\npol\u00edticas, sociais e culturais do pa\u00eds e do mundo, fazendo com que as intera\u00e7\u00f5es que se \n\ndesenvolvem dessas rela\u00e7\u00f5es propiciem a emerg\u00eancia de processos criativos do conhecimento \n\ne da aprendizagem dos parceiros envolvidos, com destaque para o estudante na sua \n\nindividualidade e singularidade. \n\nRefletir sobre o uso das TIC na Escola, em n\u00edvel metodol\u00f3gico e did\u00e1tico, tem \n\nimplica\u00e7\u00f5es no pensar e fazer pedag\u00f3gico (do professor, do estudante e da institui\u00e7\u00e3o escolar), \n\nrepresenta uma mudan\u00e7a de paradigma de \u201ctecnologias Na Educa\u00e7\u00e3o\u201d para \u201ctecnologias \n\nPARA a Educa\u00e7\u00e3o\u201d (AXT, 2000, p. 56); \u00e9, portanto, um exerc\u00edcio de ressignificar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos digitais em contexto educacional. As TIC Na Educa\u00e7\u00e3o representam um \n\naprendizado massivo e com foco no aprendizado das t\u00e9cnicas, contribuindo para que ocorram  \n\nmudan\u00e7as de ordem material. Mudan\u00e7as qualitativas no aprendizado dos estudantes n\u00e3o est\u00e3o \n\napenas na incorpora\u00e7\u00e3o das tecnologias emergentes, se elas servirem para repetir os m\u00e9todos \n\ntradicionais, de um momento em que a escola e a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se benificiavam desse impacto \n\ntecnol\u00f3gico.  Pensar as TIC PARA Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ir al\u00e9m do que a tecnologia se prop\u00f5e fazer a \n\npriori, \u00e9 fazer o uso dela para reinventar a Escola e outros modos de pensar e fazer \n\npedag\u00f3gico pelo exerc\u00edcio cr\u00edtico-reflexivo assente numa comunica\u00e7\u00e3o \u00e9tico-dial\u00f3gica (AXT, \n\n2000). A partir da autora, podemos atestar que este exerc\u00edcio tem encontrado desafios \n\nadvindos do car\u00e1ter de imers\u00e3o da sociedade, da escola, na cultura do seu tempo, dificultando \n\na necess\u00e1ria exotopia (distanciamento) do professor, na qualidade de contemplador ativo, para \n\nque possa proceder a tomadas de consci\u00eancia voltadas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que lhe \n\n\n\n34 \n\n \n\npermitam pensar a educa\u00e7\u00e3o na sua rela\u00e7\u00e3o com as novas tecnologias. A tecnologia \u00e9 o meio \n\npelo qual um fim pode se realizar: o de rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre as pessoas que levem \u00e0 sua \n\naprendizagem transformadora. \n\nAcredita-se que a telem\u00e1tica, assim como outras modalidades tecnol\u00f3gicas, n\u00e3o tem \n\nvalor em si, mas depende das propostas de trabalho em que se insere. E, \n\nreciprocamente, o desenvolvimento de uma proposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica precisa \n\npensar a sua pr\u00e1tica embutida no suporte tecnol\u00f3gico no qual se inscreve. (AXT et \n\nal, 2006, p. 1) \n\n \n\nNo ambiente escolar, a aprendizagem cognitiva/racional e a aprendizagem \n\nt\u00e9cnica/instrumental desempenham um papel fundamental para a inclus\u00e3o social do sujeito, \n\nque \u00e9 o tempo todo atravessado e desafiado pelas vicissitudes do contexto de aprendizagem, \n\ncaracterizado pelas rela\u00e7\u00f5es com o outro, implicando na produ\u00e7\u00e3o de subjetividade e que se \n\nviabiliza a partir desse coletivo particular de aprendizagem, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\narticula\u00e7\u00e3o das suas habilidades e afectos\n17\n\n para o enfrentamento dos problemas do dia a dia. \n\nAt\u00e9 aqui temos falado do sujeito, pelo que facilmente poder\u00edamos deslizar para a \n\nno\u00e7\u00e3o de subjetividade substancializada no eu (reduzido \u00e0 ess\u00eancia \u00faltima da individua\u00e7\u00e3o), \n\npor\u00e9m, estamos utilizando a no\u00e7\u00e3o de subjetividade livre desse sujeito, mas que se materializa \n\ncomo um conjunto de for\u00e7as que possibilitam a exist\u00eancia do eu.  O conceito de subjetividade \n\nde Guattari \u2013 \u201co conjunto das condi\u00e7\u00f5es que torna poss\u00edvel que inst\u00e2ncias individuais e/ou \n\ncoletivas estejam em posi\u00e7\u00e3o de emergir como territ\u00f3rio existencial auto-referencial, em \n\nadjac\u00eancia ou em rela\u00e7\u00e3o de delimita\u00e7\u00e3o com uma alteridade ela mesma subjetiva\u201d \n\n(GUATTARI, 1992, p. 19) \u2013 se apresenta mais articulado \u00e0 proposta de multiplicidade e de \n\ninacabamento vinculados a perspectiva bakhtiniana.  \n\nAo conceituar a subjetividade considerando-a ser formada por inst\u00e2ncias individuais, \n\ncoletivas e institucionais, F\u00e9lix Guattari emprega a express\u00e3o polifonia\n18\n\n de Mikhail Bakhtin \n\ncomo recurso para explicar a heterogeneidade da subjetividade. Na produ\u00e7\u00e3o da subjetividade \n\nn\u00e3o s\u00e3o considerados apenas os sistemas tradicionais (infraestrutura material e \n\nsuperestrutura), mas tamb\u00e9m os aspectos etol\u00f3gicos (estudo do comportamento humano), os \n\necol\u00f3gicos (rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo e seu meio) e as m\u00e1quinas sociais (a influ\u00eancia das m\u00e1quinas e \n\n                                                 \n17\n\n Com base em Deleuze e Guattari (2007), os afectos incluem a pot\u00eancia que o homem tem de afectar e de ser \n\nafectado por outros. Os afectos s\u00e3o afec\u00e7\u00f5es/sentimentos que ganharam uma consist\u00eancia capaz de abrir ao \n\nimagin\u00e1rio e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos sujeitos, \u201ccada opini\u00e3o sendo fun\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es e afec\u00e7\u00f5es de cada um, segundo \n\nsua situa\u00e7\u00e3o social e suas aventuras individuais, sendo o conjunto tomado numa vasta corrente que seria a \n\nopini\u00e3o do autor, que se divide, para recair sobre os personagens, ou se esconder, para que o autor possa formar a \n\nsua: \u00e9 assim que come\u00e7a a grande teoria de romance de Bakhtin.\u201d (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2007, p. 221-222) \n18\n\n Polifonia \u00e9 um conceito de Mikhail Bakhtin que significa presen\u00e7a de v\u00e1rias vozes em um enunciado, \n\nmultiplicidade de vozes e consci\u00eancias independentes e imisc\u00edveis presentes no discurso/enunciados dos sujeitos \n\n(BEZERRA, 2014). Este conceito \u00e9 retomado ao longo do texto, no cap\u00edtulo II. \n\n\n\n35 \n\n \n\nda tecnologia na informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o sobre o n\u00facleo da subjetividade humana) \n\nrelativos \u00e0 subjetividade. \n\nGuattari (1992, p. 19-20) refere que a subjetividade se manifesta como individual e \n\ncoletiva. Na subjetividade individual \u201cuma pessoa [ainda como sujeito inacabado] tida como \n\nrespons\u00e1vel de s\u00ed mesma, se posiciona em meio a rela\u00e7\u00f5es de alteridade regidas por usos \n\nfamiliares, costumes locais, leis jur\u00eddicas\u2026\u201d J\u00e1 a subjetividade coletiva remete-nos \u00e0 ideia de \n\ncriatividade processual  e de um coletivo que abre e amplia as possibilidades de exist\u00eancia do \n\nsujeito, portanto a uma rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica e de refer\u00eancia ao incorporal. O autor sugere ainda que  \n\no termo \u2018coletivo\u2019 deve ser entendido aqui no sentido de uma multiplicidade que se \n\ndesenvolve para al\u00e9m do indiv\u00edduo, junto com o socius, assim como aqu\u00e9m das \n\npessoas, junto a intensidades pr\u00e9-verbais, derivando de uma l\u00f3gica dos afetos mais \n\ndo que de uma l\u00f3gica de conjuntos bem circunscritos. (GUATTARI, 1992, p. 20) \n\n \n\nAo articular a no\u00e7\u00e3o de heterogeneidade da subjetividade em Guattari \u00e0 polifonia de \n\nBakhtin associada ao seu pensamento sobre os signos \u201ca consci\u00eancia individual n\u00e3o s\u00f3 nada \n\npode explicar, mas, ao contr\u00e1rio, deve ela pr\u00f3pria ser explicada a partir do meio ideol\u00f3gico e \n\nsocial\u201d (BAKHTIN, 2006, p. 35), podemos entender a relev\u00e2ncia da refer\u00eancia ao coletivo \n\ncomo fator importante para o desenvolvimento de valores axiol\u00f3gicos com base no princ\u00edpio \n\n\u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d. \n\nNa perpectiva bakhtiniana, ubuntuniana e guattari-deleuziana, podemos conceituar \n\npessoa como inst\u00e2ncia subjetiva do indiv\u00edduo \u2013 sujeito singular unit\u00e1rio \u2013 constitu\u00edda das \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelece consigo mesmo (ideologia, afetos, perceptos, sonhos, desejos, \n\npensamentos), com outras int\u00e2ncias fora de si (o outro, a comunidade, rede de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ndo cotidiano) e com os modos de existir e ler o mundo possibilitados pelo \n\nevento/acontecimento do qual ele participa responsavelmente. Neste sentido, a pessoa, o \n\nsujeito, o cidad\u00e3o, emerge do indiv\u00edduo, da criatura, \u201ccara\u201d, ser, da coisa e se constitui como \n\num territ\u00f3rio existencial auto-referencial atrav\u00e9s da busca e do exerc\u00edcio pr\u00e1tico/ativo de \n\nvalores axiol\u00f3gicos, numa rela\u00e7\u00e3o prof\u00edcua e criadora com o coletivo em sua multiplicidade.  \n\nEsta ideia da subjetividade como algo em costante transforma\u00e7\u00e3o, algo l\u00edquido e em \n\nconstante mudan\u00e7a, desprovido de uma ess\u00eancia a priori est\u00e1 presente na concep\u00e7\u00e3o da \n\nsingularidade mo\u00e7ambicana do soci\u00f3logo mo\u00e7ambicano El\u00edsio Macamo (1998) e em Bono \n\n(2015, p. 123), ao afirmar que \u201co \u2018especificamente mo\u00e7ambicano\u2019, n\u00e3o deve ser visto como \n\numa ess\u00eancia, mas sim como uma perspectiva que nos permite vislumbrar, nem que seja por \n\nalguns momentos furtivos, uma identidade nacional em estado permanente de transforma\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n36 \n\n \n\nA subjetividade do indiv\u00edduo seria a forma relativamente estabilizada do ser, pass\u00edvel \n\nde mudan\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias sociais, culturais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e \n\nideol\u00f3gicas que o possam afetar. \n\nSer\u00e1 o conhecimento cognitivo/racional e t\u00e9cnico/instrumental por si s\u00f3 suficiente para \n\na realiza\u00e7\u00e3o do sujeito, para uma produ\u00e7\u00e3o de subjetividade no coletivo, numa sociedade que \n\nse constitui de valores \u00e9ticos, morais orientando as suas escolhas, decis\u00f5es? \u00c9 poss\u00edvel \n\nvivenciar esses valores no contexto escolar? Como pensar o ensino/aprendizagem enquanto \n\npr\u00e1tica de valores, atrav\u00e9s de experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas no contexto escolar? Com que \n\nabordagens conta a atividade docente para potenciar esta pr\u00e1tica? \n\nAt\u00e9 que ponto, processos de cria\u00e7\u00e3o e autoria coletivos podem contribuir seja para a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, reflex\u00e3o sobre a \u00e9tica em ambiente escolar, seja para tomadas de \n\nposi\u00e7\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edticas em di\u00e1logos em um coletivo? \n\n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o visa atingir os seguintes objetivos geral e espec\u00edficos. \n\nObjetivo Geral \n\nMapear estrat\u00e9gias afirmativas sobre dilemas \u00e9ticos, associados ao estudo de \n\nconte\u00fados de \u00eanfase cognitiva e t\u00e9cnica-instrumental previstos em disciplinas do curr\u00edculo \n\nescolar. \n\nObjetivos Espec\u00edficos \n\nS\u00e3o os seguintes objectivos espec\u00edficos da pesquisa: \n\n? Problematizar os valores \u00e9ticos entranhados num coletivo buscando agenciar uma \n\ndiscuss\u00e3o apreciativa compartilhada e a tomada \u00e9tico-pol\u00edtica de posi\u00e7\u00e3o neste \n\nmesmo coletivo.  \n\n? Produzir condi\u00e7\u00f5es para experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas de natureza apreciativa e tomadas \n\nde posi\u00e7\u00e3o pol\u00edticas sustentadas em valores axiol\u00f3gicos de reciprocidade na \n\nrela\u00e7\u00e3o eu-outro no ambiente de um coletivo atravessado por disciplinas \n\ncurriculares e conte\u00fados de \u00eanfase cognitiva e t\u00e9cnica-instrumental na escola. \n\n \n\nO estudo em curso parte do seguinte pressuposto: Propostas metodol\u00f3gicas e \n\nestrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem, que partam dum contexto problem\u00e1tico (de dilemas \n\n\u00e9ticos), sem apontar a solu\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias, despertam no estudante demanda por processos de \n\n\n\n37 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o\n19\n\n capazes de atualizar alternativas vi\u00e1veis de solu\u00e7\u00e3o, como resposta \n\nprovis\u00f3ria aos questionamentos, o que passa por projetar posicionamentos \u00e9tico-pol\u00edticos de \n\ncompromisso e responsabilidade; al\u00e9m disso, propostas assim se configuram como uma forma \n\nde engajar os estudantes na sua aprendizagem, apontada para a observa\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nhumanas que atravessam o contexto do seu aprendizado. \n\n \n\nA presente proposta de tese est\u00e1 organizada em cinco cap\u00edtulos, a seguir sumarizados.  \n\nO primeiro cap\u00edtulo \u2013 Concerne \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o. Apresenta-se uma hist\u00f3ria \u201ca  munhu i \n\nmunhu ka vanhu\u201d, a partir da qual s\u00e3o explorados aspectos da tradi\u00e7\u00e3o bantu/tsongas que \n\nevidenciam uma viv\u00eancia pr\u00e1tica e o aprendizado da \u00e9tica no coletivo.  Na sequ\u00eancia,  faz-se \n\numa breve apresenta\u00e7\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es do autor para o estudo da tem\u00e1tica proposta \n\n(ensino/aprendizagem da \u00e9tica no contexto escolar, a partir de experimenta\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de \n\nsitua\u00e7\u00f5es que envolvem a tomada de posicionamento \u00e9tico-pol\u00edtico no coletivo). \u00c9 \n\napresentada a vincula\u00e7\u00e3o da pesquisa/autor ao grupo de pesquisa do Laborat\u00f3rio de Estudos \n\nem Linguagem, Intera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o (LELIC) articulando-a ao  Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e com \n\nas suas inquieta\u00e7\u00f5es, resultantes da inser\u00e7\u00e3o no Projeto Civitas Mo\u00e7ambique-Brasil e da sua \n\nexperi\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o como assistente universit\u00e1rio, em Mo\u00e7ambique, numa disciplina do \n\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o, a partir da qual \u00e9 formulada a  quest\u00e3o de pesquisa.  \n\nO Segundo Cap\u00edtulo \u2013 Concerne \u00e0 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica inicial. Apresenta-se uma \n\narquitet\u00f4nica de constru\u00e7\u00e3o de principais conceitos operadores (\u00e9tica, produ\u00e7\u00e3o de sentidos, \n\nescuta, dialogismo/monologismo, encontro, exotopia) da proposta de tese, fundamentados no \n\nfil\u00f3sofo russo Mikhail Bakhtin. \n\nO Terceiro Cap\u00edtulo \u2013 Concerne aos encaminhamentos metodol\u00f3gicos da pesquisa. \n\nAqui s\u00e3o delineadas as estrat\u00e9gias para a produ\u00e7\u00e3o de dados e desenvolvimento do estudo, \n\nenglobando os procedimentos usados para sua efetiva\u00e7\u00e3o e o p\u00fablico alvo. Por fim, \u00e9 \n\napresentado o cronograma e as refer\u00eancias usadas para o estudo. \n\nO Quarto Cap\u00edtulo \u2013 Constru\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos com estudantes de \n\ngradua\u00e7\u00e3o. Aqui \u00e9 feita a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do estudo realizado com estudantes de \n\ngradua\u00e7\u00e3o no Curso de Agropec\u00e1ria da Universidade Pedag\u00f3gica em Maputo. \n\n                                                 \n19\n\n No caso da presente pesquisa, quando buscamos caminhos para nos manter na experimenta\u00e7\u00e3o dos dilemas \n\n\u00e9ticos, podem abrir-se espa\u00e7os para a inven\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas possibilidades para trabalhar valores axiol\u00f3gicos que \n\natravessam os conte\u00fados e as aprendizagens cognitivas-t\u00e9cnicas. \n\n\n\n38 \n\n \n\nO Quinto Cap\u00edtulo \u2013 Este cap\u00edtulo tem a designa\u00e7\u00e3o de Reverbera\u00e7\u00e3o duma pr\u00e1tica \n\nsobre dilemas \u00e9ticos. Nele s\u00e3o apresentadas e discutidas; (1) as expectativas dos estudantes \n\nsobre a disciplina Did\u00e1tica Profissional de Agropecu\u00e1ria III, (2) as dificuldades vivenciadas \n\npelas partes durante o processo de constru\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos, (3) algumas \n\nsugest\u00f5es apresentadas pelos estudantes para minimizar as dificuldades com o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos. Finalmente \u00e9 elaborada uma an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es \n\nsobre os dilemas \u00e9ticos no ambiente telem\u00e1tico ForChat, bem como, s\u00e3o apresentados os \n\nachados do pesquisador, configurando a sua implica\u00e7\u00e3o na pesquisa, a perspectiva autor-\n\nescritor-leitor. \n\nO Sexto Cap\u00edtulo \u2013 Concerne \u00e0s considera\u00e7\u00f5es finais sobre a pesquisa. Este cap\u00edtulo \n\nfoi dedicado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o geral do estudo realizado, retomando-se os aspetos de destaque na \n\npesquisa, pontuando os principais acontecimentos e os resultados a que estes remetem, de \n\nmodo a compor uma conclus\u00e3o, mesmo que provis\u00f3ria. Ele encontra-se subdividido em tr\u00eas \n\npartes. Na parte 1 s\u00e3o apresentadas as conclus\u00f5es do estudo, na 2, os rastros da pesquisa e, na \n\nparte 3 s\u00e3o apresentadas as pistas para os futuros desenvolvimentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n2. ARQUITET\u00d4NICA BAKHTINIANA - REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA INICIAL \n\n2.1 Sobre a no\u00e7\u00e3o de \u00c9tica \n\nNas pr\u00f3ximas linhas procuramos discutir o conceito de \u00e9tica como uma pr\u00e1tica em \n\nambientes de educa\u00e7\u00e3o formal, entremeado acentuadamente pelos conte\u00fados de natureza \n\nracional-cognitiva e t\u00e9cnico-instrumental, contribuindo para a produ\u00e7\u00e3o de subjetividade e \n\npara o agenciamentos de valores importantes no trato de objetos da vida, da profiss\u00e3o e do \n\ncoletivo.   \n\nA \u00e9tica \u00e9 conceituada como o \u201cestudo das condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da a\u00e7\u00e3o moral \n\nenquanto realizada por liberdade e por dever\u201d (CHAU\u00cd, p. 65), que orientam a maneira de agir \n\ndo ser humano nas institui\u00e7\u00f5es de sua sociedade ou de sua cultura/tradi\u00e7\u00e3o. A moral \u00e9 um \n\nconjunto de regras de conduta fixadas por um grupo social espec\u00edfico, visando a disciplinar os \n\nseus membros, julgando suas a\u00e7\u00f5es em conformidade com os bons costumes (CHAU\u00cd, p. \n\n435). Portanto, a moral fixa o que \u00e9 certo (o bem) fazer e o que \u00e9 errado (o mal) fazer, dentro \n\ndo grupo social a que o indiv\u00edduo pertence, isto \u00e9, a moral fixa o que aumenta/diminui a \n\npot\u00eancia de agir do sujeito em determinados contextos de espa\u00e7o-tempo. A \u00e9tica pressup\u00f5e \n\nliberdade e dever para as escolhas do cotidiano, implicando responsabilidade nessas decis\u00f5es \n\ne escolhas.  \n\n\u00c9tica \u00e9 uma reflex\u00e3o sobre o agir humano, considerando-o como um sujeito real e \n\nconcreto, de esp\u00edrito e de corpo, um sujeito existente gozando da liberdade para decidir com \n\nresponsabilidade (resposta respons\u00e1vel no sentido bakhtiniano) sobre as suas a\u00e7\u00f5es. Esta \n\nliberdade \u00e9 condicionada pelas normas evitando-se os extremos \u2013 absolutismo e \n\ndeterminismo/fatalidade \u2013 permitindo um pensar interior e agir exterior (no sentido hegeliano \n\n\u2013 considerando as leis, o estado, a fam\u00edlia, a sociedade civil) e agir tamb\u00e9m interior (sentido \n\nbakhtiniano) \u201cdentro das condi\u00e7\u00f5es concretas das formas culturais de seu tempo e de seu \n\nlugar\u201d (VALLS, 2004, p. 51). \n\nPara Karnal (2015), com base em Aristoteles, a virtude \u00e9tica \u00e9 adquirida. Afirma que \n\nnenhuma crian\u00e7a nasce com princ\u00edpios morais, ela faz o que ela quiser como bem entender. \n\nCabe aos adultos o dever de orientar a educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a para a observ\u00e2ncia dos valores, \n\npara o conhecimento e o respeito aos limites do outro, e aprendendo o que \u00e9 certo ou errado \n\nnessa sociedade. Neste sentido, entendemos que este tipo virtude \u00e9tica pode ser inscritono \n\ncampo da moral heter\u00f4noma em Piaget, discutida na se\u00e7\u00e3o 5.2 do presente documento. O ser \n\nhumano tem a capacidade de aprender, precisando apenas de algu\u00e9m que oriente a sua \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n40 \n\n \n\nLeandro Karnal concebe a \u00e9tica enquanto responsabilidade do sujeito pelos seus atos, \n\nn\u00e3o a omiss\u00e3o dos sujeitos na responsabilidade pelos atos seus por s\u00ed praticados no seu \n\nespa\u00e7o. Dessa maneira, o meu agir deve ser acompanhado de valores que tornam vi\u00e1vel a \n\nconviv\u00eancia no meu espa\u00e7o e possivelmente, o meu agir se multiplique contagiando o outro. \n\n\u00c9 precisoagir localmente e pensar globalmente e vice-versa, no contexto do mundo \n\nglobalizado (Greenpeace\n20\n\n). Por outro lado, \u201cvoc\u00ea tem que ser o espelho da mudan\u00e7a que est\u00e1 \n\npropondo. Se eu quero mudar o mundo, tenho que come\u00e7ar por mim [vivenciar a mudan\u00e7a em \n\nmim]\u201d (Mahatma Gandhi\n21\n\n). \n\nTrata-se duma \u00e9tica como capacidade de estabelecer um di\u00e1logo com o outro, ouvir \n\nseus argumentos e apresentar os meus contra-argumentos, visando a um conv\u00edvio harmonioso \n\ndirecionado para o grupo como bem maior. Ora, esta perspectiva de responsabilidade pode ser \n\nentendida a luz do ato respons\u00e1vel em Mikhail Bakhtin \u2013 escuta e di\u00e1logo sem abafamento \n\ndas vozes, coexist\u00eancia das partes, questionamento das convic\u00e7\u00f5es e respeito pelas \n\ndiverg\u00eancias \u2013 e da fraterninadade na filosofia Ubuntu \u2013 o bem comum \u2013 individual e \n\ncoletivo. \n\nCom base em ideias de  Gilles Deleuze, AXT (2008, p. 94) nos convida a olhar a \u00e9tica \n\ncomo um conjunto de regras facultativas que fixam o valor do que fazemos, do que dizemos, \n\nsegundo o modo de exist\u00eancia que isso implica. Modos de exist\u00eancia ou estilos de vida est\u00e3o \n\nsempre implicados nos gestos, na palavra, e s\u00e3o eles que nos constituem como este ou aquele.  \n\nSobre a diferen\u00e7a entre a \u00e9tica e a moral, est\u00e1 em que a moral se apresenta \u201ccomo um \n\nconjunto de regras que coagem, regras de um tipo especial que consistem em julgar as a\u00e7\u00f5es e \n\nas inten\u00e7\u00f5es a partir de valores transcendentes (est\u00e1 bem, est\u00e1 mal...)\u201d (AXT, 2008, p. 94), isto \n\n\u00e9, enquanto a moral \u00e9 dada a priori, \u00e9 um preceito, a \u00e9tica \u00e9 construida e negociada na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o contexto, a \u00e9tica \u00e9 questionadora.  \n\nBakhtin (2012) distingue a \u00e9tica formal/te\u00f3rica (material, universal, de Kant e dos \n\nkantianos) da \u00e9tica pr\u00e1tica, que se desenvolve da rela\u00e7\u00e3o eu-outro e dos valores que sustentam \n\ne participam da composi\u00e7\u00e3o dessas intera\u00e7\u00f5es: escuta, acolhimento e at\u00e9 mesmo resist\u00eancia \n\ncomo ato respons\u00e1vel. \n\nNa sua responsabilidade, o ato coloca diante de si sua pr\u00f3pria verdade como verdade \n\nque une ambos os seus aspectos [conte\u00fado/sentido objetivo e processo subjetivo da \n\n                                                 \n20\n\n Greenpeace \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental de ambiente com sede em Amsterd\u00e3, nos Pa\u00edses Baixos, e \n\ncom escrit\u00f3rios espalhados em mais de 40 pa\u00edses (incluido Brasil). Esta ONG atua internacionalmente na luta \n\npac\u00edfica em defesa do meio ambiente e desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n21\n\n Mahatma Gandhi (1869-1948) foi um l\u00edder pacifista indiano que lutou pela independ\u00eancia da \u00cdndia e pela paz \n\nentre hindus e mu\u00e7ulmanos. Ao defender a luta n\u00e3o violenta, criou uma nova forma de resist\u00eancia, tornando-se \n\nrefer\u00eancia e uma celebridade mundial. \n\n\n\n41 \n\n \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o], assim como une o aspecto do universal (a validade universal) e do \n\nindividual (o real). Esta verdade unit\u00e1ria e singular do ato \u00e9 posta como tarefa \n\nenquanto verdade sint\u00e9tica.[a express\u00e3o do ato a partir do seu interior/conte\u00fado e do \n\nseu existir-evento \u00fanico e singular] (Bakhtin, 2012, p. 81) \n\n \n\nEm algumas circunst\u00e2ncias, o conte\u00fado de uma a\u00e7\u00e3o moral ou lei pode n\u00e3o ser  \n\neticamente correta e, por outro lado, nem tudo que \u00e9 eticamente correto est\u00e1 plasmado na lei. \n\nPor exemplo, a lei da segrega\u00e7\u00e3o racial nos \u00f4nibus de Montgomery (Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica) em 1955. No dia 1 de Dezembro de 1955, Rosa Parks negou ceder a um branco o \n\nseu assento num \u00f4nibus, tendo sido privada da sua liberdade, gerando, consenquentemente, \n\nmanisfesta\u00e7\u00f5es que culminaram com a aboli\u00e7\u00e3o dessa lei (http://www.dw.de/1955-negra-rosa-\n\nparks-se-recusa-a-ceder-lugar-a-um-branco-nos-eua/a-340929). Em casos como estes, a \u00e9tica \n\ndo cuidado com a vida, do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade dos Direitos \n\nHumanos, tem se revelada como constru\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de valores axiol\u00f3gicos dum coletivo na \n\nrela\u00e7\u00e3o com o contexto, propiciando uma aprecia\u00e7\u00e3o comprometida com a liberdade, a \n\nresponsabilidade e o dever/obriga\u00e7\u00e3o, na base dos quais o indiv\u00edduo toma as suas \n\ndecis\u00f5es/a\u00e7\u00f5es, face a um problema e o contexto em que se circunscreve.  \n\nO conceito de \u00e9tica em uso na presente pesquisa guarda rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva do ato \n\n\u00e9tico em Mikahil Bakhtin, dando corpo a uma metodologia para propor a discuss\u00e3o de \n\ncontextos problem\u00e1ticos com base em situa\u00e7\u00f5es que reverberem dilemas \u00e9ticos, como tamb\u00e9m \n\nampliando o campo de discuss\u00e3o no ambiente telem\u00e1tico, favorecendo uma discuss\u00e3o nas \n\nmodalidades presencial, semi-presencial e a dist\u00e2ncia. O ato \u00e9tico se \u201cexpressa como a rela\u00e7\u00e3o \n\ndo dever para com a realidade\u201d (Bakhtin, 2010, p. 32), um dever que n\u00e3o \u00e9 de imposi\u00e7\u00e3o, mas \n\nque me obriga\n22\n\n e me remete a uma atividade que exprime uma a\u00e7\u00e3o responsiva, que eu \n\nsozinho, \u201ce nenhum outro no meu lugar, devo responsavelmente fazer, de maneira n\u00e3o \n\nformal\u201d (Bakhtin, 2012, p. 15).  \n\nCada um dos meus pensamentos, com o seu conte\u00fado, \u00e9 um ato singular respons\u00e1vel \n\nmeu, \u00e9 um dos atos de que se comp\u00f5e a minha vida singular inteira como agir \n\nininterrupto, porque a vida inteira na sua totalidade pode ser considerada como uma \n\nesp\u00e9cie de ato complexo: eu ajo com toda a minha vida, e cada ato singular e cada \n\nexperi\u00eancia que vivo s\u00e3o um momento do meu viver-agir. (Bakhtin, 2012, p. 44) \n\n \n\nEm todas as formas de aprendizagem escolar h\u00e1 uma linguagem comum e que se \n\nresume na constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, de um pensamento a partir de uma determinada vis\u00e3o, \n\nperspectiva e inten\u00e7\u00e3o. As viv\u00eancias dos valores/\u00e9tica podem acompanhar as aprendizagens \n\n                                                 \n22\n\n Que me obriga, n\u00e3o no sentido universal, de uma imposi\u00e7\u00e3o e de cumprimento de uma formalidade que vem \n\nde fora de mim, mas no sentido do meu agir responsavelmente na base do meu n\u00e3o-\u00e1libi no existir-evento. N\u00e3o-\n\n\u00e1libi significa \u201csem desculpas\u201d, \u201csem escapat\u00f3rias\u201d, mas tamb\u00e9m \u201cimpossibilidade de estar em outro lugar\u201d em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao lugar \u00fanico e singular que ocupo no existir, existindo, vivendo. (PONZIO, 2012, p. 20)   \n\n\n\n42 \n\n \n\ncognitiva e t\u00e9cnica/instrumental atrav\u00e9s de questionamentos ao mundo das afec\u00e7\u00f5es e \n\npercep\u00e7\u00f5es que se produzem pelas rela\u00e7\u00f5es \u00e9ticas de escuta dos diversos intervenientes no \n\nproblema e modos de pensar a solu\u00e7\u00e3o para o problema em estudo, pelo envolvimento \n\nparticipativo do estudante na situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem e ainda pelo seu olhar exot\u00f3pico dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o, deixando-se impactar,  permitindo-se  instigar e produzindo sentidos a partir desse \n\ntensionamento emocional que se configura na realidade de aprendizagem/educativa  e o seu \n\nentorno. No exerc\u00edcio de compartilhamento de opini\u00f5es, de escuta das propostas de solu\u00e7\u00e3o \n\ndos pares sem inten\u00e7\u00e3o de julg\u00e1-las, mas de acolher as suas contribui\u00e7\u00f5es, s\u00e3o estabelecidas \n\nnovas rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos e conte\u00fado, contribuindo para  a constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nsentidos, novos conhecimentos entremeados por aprendizagens \u00e9ticas.  \n\n \n\n2.2 Sobre a educa\u00e7\u00e3o para valores \n\nCom base em Antunes (2014, p.11-17), a Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que busca o \n\ndesenvolvimento harm\u00f4nico da pessoa nos seus aspectos intelectual, moral e f\u00edsico e sua \n\n(re)inser\u00e7\u00e3o na sociedade. Para Golias (GOLIAS, 1993, p. 12, a \u201cEduca\u00e7\u00e3o visa uma tr\u00edpla \n\nintegra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo: pessoal, social e cultural.\u201d  \n\nNeste sentido, pensamos a educa\u00e7\u00e3o se configurando como um sistema de valores \n\n(valores \u00e9ticos/morais, cognitivos, t\u00e9cnicos, sociais, culturais,\u2026) que devem ser devolvidos e \n\ndesenvolvidos pelo sujeito \u2013 na rela\u00e7\u00e3o com outro enquanto centro de valores, em torno da \n\nqual se distribuem os momentos concretos do existir \u2013 por meio de intera\u00e7\u00f5es complexas \n\ndeste com o contexto problem\u00e1tico que o caracteriza. \n\n \n\nSegundo Lib\u00e2neo (2011, p. 5 e 12), considerando a forma de organiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, podemos encontrar tr\u00eas tipos de educa\u00e7\u00e3o, nomeiadamente a educa\u00e7\u00e3o formal, \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e a educa\u00e7\u00e3o informal. \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o formal \u00e9 aquela que decorre em institui\u00e7\u00f5es de ensino \u201ctradicionais\u201d e \n\noutras acreditadas: escolas, universidades, institutos polit\u00e9cnicos. Este tipo de educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\norganizado por disciplinas e anos acad\u00eamicos associados  aos programas curriculares gerais \n\naprovados, reconhecidos e fiscalizados pelos \u00f3rg\u00e3os competentes, possui regras e \n\ncertifica\u00e7\u00f5es bem definidas. Este \u00e9 um conceito aceito pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) e comungado pelas autoridades \n\neducacionais mo\u00e7ambicanas. Na educa\u00e7\u00e3o formal, os governos estabelecem n\u00edveis de \n\n\n\n43 \n\n \n\nescolaridade obrigat\u00f3ria e, o ensino em geral \u00e9 obrigat\u00f3rio a presen\u00e7a/frequ\u00eancia nas aulas. \n\nEm Mo\u00e7ambique, podemos citar, como exemplo, o Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nLuis (2012, p. 4), citando o Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o Cultura (MEC), afirma que a \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal corresponde a  \u201cTodos os tipos de actividades educacionais que est\u00e3o \n\ncentradas nas necessidades de um determinado grupo, organizado e implementado fora do \n\nsistema formal de educa\u00e7\u00e3o de uma forma flex\u00edvel quanto ao momento, local e adapta\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados de aprendizagem em rela\u00e7\u00e3o ao grupo escolhido.\u201d A educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \u00e9 \n\nvolunt\u00e1ria, baseia-se na motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca do formando. Apesar de ser um processo \n\norganizado, os resultados da aprendizagem n\u00e3o s\u00e3o avaliados formalmente. S\u00e3o exemplos \n\ndesta educa\u00e7\u00e3o os cursos de curta dura\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento e de actualiza\u00e7\u00e3o cultural e \n\ncient\u00edfica realizados fora do sistema regular do ensino; cursos que oferecem compet\u00eancias \n\npara a vida, compet\u00eancias profissionais e cultura geral. Para o caso de Mo\u00e7ambique, \n\nserveriam de exemplos, cursos de l\u00ednguas (sem equival\u00eancias de grau acad\u00eamico); cursos de \n\ncorte e custura, cursos sobre primeiros socorros, forma\u00e7\u00e3o em mat\u00e9rias sobre HIV-SIDA.  \n\nJ\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o informal corresponde \u00e0 \u201dEduca\u00e7\u00e3o, que acontece durante a vida das \n\npessoas, atrav\u00e9s das suas experiencias di\u00e1rias e influ\u00eancias ambientais (familia, igreja, \n\nvizinho, trabalho, entretenimento, biblioteca, m\u00eddia,\u2026) est\u00e1 associada com a educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente, n\u00e3o intencional, e n\u00e3o sistem\u00e1tica\u201d (LUIS, 2012, p. 4). A educa\u00e7\u00e3o informal \u00e9 \n\num processo n\u00e3o institucionalizado e, \u00e9 respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o de saberes e  valores \n\nculturais duma sociedade, por exemplo, a  munhu i munhu ka vanhu. A educa\u00e7\u00e3o informal \n\nlida com a viv\u00eancia pr\u00e1tica, dos sentimentos, cren\u00e7as, h\u00e1bitos, costumes e a transmiss\u00e3o de \n\num conjunto de ideias e aptid\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o dentro dessa sociedade. Podemos \n\ndesignar a educa\u00e7\u00e3o informal de tradicional atendendo \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de Golias (1993). \n\n \n\nEntendemos que estas tr\u00eas formas de educa\u00e7\u00e3o podem ser vistas na perspectiva de \n\ncomplementaridade \u2013 desenvolvidas de forma articulada \u2013 n\u00e3o h\u00e1 uma mais importante que a \n\noutra, n\u00e3o s\u00e3o contradit\u00f3rias e nem alternativas uma da outra, s\u00e3o modos pelos quais as \n\nsociedades foram se organizando para enfrentar os desafios impostos nos diferentes \n\nmomentos hist\u00f3ricos e das congenturas situacionais. Qualquer tentativa de sua hierarquiza\u00e7\u00e3o \n\npode levar \u00e0 crise conceitual, cada uma delas tem uma contribui\u00e7\u00e3o a dar ao sistema \n\neducacional da sociedade em que \u00e9 adotada. O denominador comum nestas formas de \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 a inclus\u00e3o s\u00f3cio-cultural, os conte\u00fados, as metodologias e os princ\u00edpios \n\npedag\u00f3gicos que podem ser partilhados favorecendo a cria\u00e7\u00e3o de \n\nsinergias/complementaridade. \n\n\n\n44 \n\n \n\nMo\u00e7ambique passou por v\u00e1rios momentos hist\u00f3ricos, cada um marcado pela \n\npredomin\u00e2ncia de um tipo especial de educa\u00e7\u00e3o. A seguir apresentamos os ideais/valores da \n\neduca\u00e7\u00e3o em cada um desses momentos hist\u00f3ricos, representando as seguintes fases da \n\neduca\u00e7\u00e3o mo\u00e7ambicana: pr\u00e9-colonial, colonial e p\u00f3s-colonial, na perspectiva de Golias \n\n(1993). \n\n \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-colonial: educa\u00e7\u00e3o tradicional  \n\nDado que a nossa refer\u00eancia base, Golias (1993), apresenta as caracter\u00edsticas da \n\neduca\u00e7\u00e3o tradicional em Mo\u00e7ambique, sem no entanto se referir ao horizonte temporal em \n\nque esta se concentrou, consideramos buscar as contribui\u00e7\u00f5es de Capela (2010) e do Instituto \n\nDiplom\u00e1tico de Portugal, para perceber como estava organizado a educa\u00e7\u00e3o na era pr\u00e9-\n\ncolonial.   \n\nDesde que os primeiros homens habitaram Mo\u00e7ambique at\u00e9 \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o colonial \n\nportuguesa iniciada em 1885 com a Confer\u00eancia de Berlim (sobre a partilha de \u00c1frica)  at\u00e9 \u00e0 \n\nacupa\u00e7\u00e3o colonial militar efectiva em 1914, predominou a educa\u00e7\u00e3o informal e n\u00e3o formal \n\ncaracterizado pela inser\u00e7\u00e3o social dos indiv\u00edduos pela aprendizagem da ca\u00e7a e recolec\u00e7\u00e3o \n\n(tradi\u00e7\u00e3o dos Khoisani nos s\u00e9culos I e IV DC); agricultura e metalurgia do ferro (tradi\u00e7\u00e3o dos \n\nBantu nos s\u00e9culos I e IV DC), ritos de inicia\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o sexual, constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o, \n\ndefesa-seguran\u00e7a, tecelagem, pesca, olaria, manufatura, trocas comerciais com povos \u00e1rabes e \n\nind\u00fas.  \n\nPortanto, desde que Mo\u00e7ambique existe como espa\u00e7o habitado por homens e mulheres \n\nformando diferentes organiza\u00e7\u00f5es sociais, uma forma de educa\u00e7\u00e3o esteve associada \u00e0 inser\u00e7\u00e3o \n\ndos seus novos membros na vida do grupo, da fam\u00edlia. A estrutura da educa\u00e7\u00e3o era baseada na \n\n\u201cfam\u00edlia alargada\u201d (pai/m\u00e3e, irm\u00e3o/primos, tios/av\u00f3s paternos e maternos) - n\u00facleo ao redor.  \n\nEste tipo de educa\u00e7\u00e3o encontra enquadramento no conceito de educa\u00e7\u00e3o tradicional de \n\nGolias (1993, p. 12) \u2013 \u201ceduca\u00e7\u00e3o que visa uma tripla integra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo: pessoal, social \n\ne cultural\u201d atrav\u00e9s dos valores culturais de um povo (suas ideias, sentimentos, cren\u00e7as, h\u00e1bitos \n\ne aptid\u00f5es). A educa\u00e7\u00e3o tradicional \u00e9 caracterizada por um forte pragmatismo dos m\u00e9todos. O \n\njovem aprende sobre uma atividade no campo pr\u00e1tico dessa atividade, cabendo ao \n\nadulto/senior a tarefa de orientar e aconselhar nestas aprendizagens. \n\n\u00c9 pertinente lembrar que a ideia de escola como institui\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o formal tem \n\norigem nas escolas de educa\u00e7\u00e3o informal da Gr\u00e9cia antiga e Eg\u00edpto, voltadas a educa\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n45 \n\n \n\nelites, \u201cjovens de fam\u00edlias tradicionais da antiga nobresa ou pertecentes a fam\u00edlias de \n\ncomerciantes enriquecidos\u201d (Aranha, 2013, p. 112). Estas escolas s\u00f3 foram transformadas em \n\nescolas de educa\u00e7\u00e3o formal e multitem\u00e1ticas (com disciplinas b\u00e1sicas de hoje) nos s\u00e9culos \n\nXIX e XX, com a democratiza\u00e7\u00e3o do ensino e amplia\u00e7\u00e3o da oferta. \n\nO ideal da educa\u00e7\u00e3o esteve voltado para a inser\u00e7\u00e3o social e ao aprimoramento das \n\nt\u00e9cnicas para a sobreviv\u00eancia, desenvolvidas na pr\u00e1tica atrav\u00e9s de atividades tais como; a \n\nca\u00e7a, recolec\u00e7\u00e3o, agricultura, metalurgia, constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o, defesa-seguran\u00e7a, \n\ntecelagem, pesca, olaria, manufatura, participa\u00e7\u00e3o em ritos de inicia\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o sexual,  \n\ntrocas comerciais. (GOLIAS, 1993) \n\n \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o na era colonial \n\nNa era colonial, a educa\u00e7\u00e3o dos mo\u00e7ambicanos \u2013 ind\u00edgenas/nativos \u2013 visava a sua \n\n\u201cciviliza\u00e7\u00e3o\u201d pela assimila\u00e7\u00e3o dos valores da cidadania portuguesa, como converter-se ao \n\ncristianismo, renegar os seus costumes nativos e viver em obedi\u00eancia ao c\u00e2none europeu. \n\nNesta era, segundo Bono (2015, p. 120), a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha rela\u00e7\u00e3o alguma com os \n\nproblemas de Mo\u00e7ambique e sim, com a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que facilitassem as desloca\u00e7\u00f5es \n\ndos portugueses em todo o pa\u00eds e por entre os outros pa\u00edses constituintes do Imp\u00e9rio \n\nPortugu\u00eas.  \n\nA assimila\u00e7\u00e3o \u201cconsistia em europeizar os povos dominados, desnaturalizando-os quer \n\natrav\u00e9s da escola quer atrav\u00e9s de outros meios de difus\u00e3o e propaganda do seu aparelho \n\nideol\u00f3gico\u201d (GOLIAS, 1993, p. 31). \n\nNesta era, o mo\u00e7ambicano \u2013 negro \u2013 \u201cpassando por certos testes, tornava-se assim de \n\nimediato, \u2018branco\u2019 em vez de preto\u201d. S\u00f3 assim \u00e9 que o assimilado portugu\u00eas preto podia \n\nusufruir de certas regalias da \u00e9poca, tais como: \n\n? Ter Bilhete de Identidade e Passaporte;  \n\n? Os seus filhos poderem frequentar  a escola do Estado; \n\n? Ter preced\u00eancia sobre outros nativos; \n\n? Ter direito a voto; \n\n? Deixar de pagar o imposto de palhota passando a pagar o imposto de rendimento como \n\nqualquer outro europeu. (GOLIAS, 1993, p. 32) \n\n \n\nO ensino prim\u00e1rio dos mo\u00e7ambicanos \u2013 \u201cind\u00edgenas\u201d \u2013 era dirigido pela Igreja \n\nCat\u00f3lica, representando a unidade entre o ensino e a religi\u00e3o. Este ensino foi criado por \n\n\n\n46 \n\n \n\n\u201cDiploma Legislativo n\u00ba 238 de 16/5/1930, [compreendendo] tr\u00eas ramos: 1\u00ba Ensino Prim\u00e1rio \n\nRudimentar; 2\u00ba Ensino Profissional; 3\u00ba Ensino Normal.\u201d  (GOLIAS, 1993, p. 46) \n\nDa grade curricular Ensino Prim\u00e1rio Rudimentar destacamos a disciplina de \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o Moral e Canto Coral\u201d enquanto no Ensino Normal, \u201cPedagogia, Moral e C\u00edvica\u201d. \n\nEmbora os conte\u00fados destas disciplinas n\u00e3o estejam apresentados no texto de refer\u00eancia \n\n(GOLIAS, 1993), acreditamos que na ementa das mesma n\u00e3o constariam tem\u00e1ticas \n\nrelacionadas com a filosofia  a  munhu i munhu ka vanhu, considerando a inten\u00e7\u00e3o de  \n\neuropeizar os mo\u00e7ambicanos (nativos/ind\u00edgenas) por meio do sistema educacional implatado \n\npelo colonialismo portugu\u00eas nas suas col\u00f3nias.   \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o p\u00f3s-colonial \n\nAp\u00f3s a independ\u00eancia de Mo\u00e7ambique a 25 de Junho de 1975, o Governo de \n\nMo\u00e7ambique consagra a educa\u00e7\u00e3o como um direito constitucional a todo o cidad\u00e3o nacional, \n\ncuja a materializa\u00e7\u00e3o exigiu do Estado uma s\u00e9rie a\u00e7\u00f5es desde a amplia\u00e7\u00e3o da rede escolar, \n\nreformas nas pol\u00edticas educacionais, a forma\u00e7\u00e3o de professores, etc. (GOLIAS, 1993)  \n\nGolias (1993, p. 65-69) prop\u00f5e a divis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00f3s-colonial em tr\u00eas per\u00edodos, \n\nnomeadamente: a) 1975-1979; b) 1979-1985 e c) 1985-1992. Esta divis\u00e3o encontrasse assente \n\nno crescimento dos efetivos escolares, alargamento e melhoramento da rede escolar, as \n\nreformas curriculares sucessivas (1975, 1977, 1983), assinatura de acordos internacionais \n\nsobre pol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o (Declara\u00e7\u00e3o Mundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos, 1990 na \n\nTail\u00e2ndia). \u00c9 importante considerar que muitas das metas do setor da educa\u00e7\u00e3o ficaram \n\ncomprometidas devido \u00e0 guerra civil (guerra de desestabiliza\u00e7\u00e3o) no pa\u00eds, entre outros fatores.  \n\nPropomos subdividir a educa\u00e7\u00e3o na era Mo\u00e7ambique independente do colonialismo \n\nportugu\u00eas em dois momentos, tendo como base a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Popular de \n\nMo\u00e7ambique de 1983 (Regime Socialista e monopartid\u00e1rio) e a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de \n\nMo\u00e7ambique de 1990, conjugada com a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique de 2004 \n\n(Regime Capitalista/Democr\u00e1tico e multipartid\u00e1rio). Assim temos:  \n\na) 1975 - 1992 \u2013 Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, mais tarde designado de Antigo \n\nSistema de Educa\u00e7\u00e3o (ASE): Lei n\u00ba 4/83 de 23 de Mar\u00e7o (PCEB, p. 16). O per\u00edodo 1975-1992 \n\nsubdivide-se, ainda, em dois:  \n\n\n\n47 \n\n \n\n? Per\u00edodo 1975-1983, a educa\u00e7\u00e3o era fruto de combina\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas da \n\neduca\u00e7\u00e3o colonial portuguesa e da educa\u00e7\u00e3o nas zonas libertadas pela \n\nFRELIMO\n23\n\n.  \n\n? Per\u00edodo de 1983-1992, a educa\u00e7\u00e3o apresenta caracter\u00edsticas genuinamente \n\nmo\u00e7ambicanas, refletindo a constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de 1983, Lei n\u00ba 4/83 de 23 \n\nde Mar\u00e7o.  \n\nCom a Lei n\u00ba 4/83, de 23 de Mar\u00e7o de 1983, o ideal da educa\u00e7\u00e3o era a forma\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cHomem Novo\u201d, um homem/mulher livre de obscurantismo, da supersti\u00e7\u00e3o e da mentalidade \n\nburguesa e colonial, um homem/mulher que assumisse os valores da sociedade socialista \n\n(BOLETIM DA REPUBLICA, 1983: art. 4). \u201cEducar para afrontar os problemas reais do \n\nnovo Mo\u00e7ambique\u201d (BONO, 2015, p. 120). \n\n \n\nb) 1992 - (aos dias de hoje) - Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (SNE): Lei n\u00ba 6/92 de 6 \n\nde Maio (PCEB, p. 16). Neste per\u00edodo, o ideal da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a unidade nacional, a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da democracia, a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo e da pobreza absoluta, o dom\u00ednio \n\nda ci\u00eancia e da t\u00e9cnica, bem como a forma\u00e7\u00e3o moral e c\u00edvica dos cidad\u00e3os.  \n\n \n\n \n\nDesafios de uma pragm\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o para valores \n\nNa\u00e7\u00f5es diferentes t\u00eam concep\u00e7\u00f5es diferentes da educa\u00e7\u00e3o. Um Engenheiro \n\nInform\u00e1tico retorna \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o e percebe que \u00e9 ignorante em muitos aspectos da comunidade: \n\nconstruir armadilhas, construir palhota, fala mal a l\u00edngua local, n\u00e3o serve como an\u00e7i\u00e3o porque \n\nperdeu os valores da tradi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pode ser conselheiro. (GOLIAS, p. 26) \n\nNo ensino b\u00e1sico mo\u00e7ambicano, a educa\u00e7\u00e3o sobre valores \u00e9 discutida na \n\nDisciplina Moral e C\u00edvica (PCEB, 2003). No ensino secund\u00e1rio, esta disciplina n\u00e3o tem \n\ncontinuidade, o mesmo pode se dizer em rela\u00e7\u00e3o ao ensino superior, havendo cursos \n\nespec\u00edficos oferecendo gradua\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. Neste contexto ocorre a descaracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nescola enquanto espa\u00e7o leg\u00edtimo da viv\u00eancia de valores e reflex\u00e3o sobre o agir humano. \n\nA educa\u00e7\u00e3o formal (escola) pode capitalizar as aprendizagens da educa\u00e7\u00e3o tradicional \n\natrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de atividades que suscitem o trabalho no coletivo de forma colaborativa, \n\no respeito pelas senioridades, desenvolvam o esp\u00edrito de ajuda m\u00fatua, consolidem a no\u00e7\u00e3o de \n\nfam\u00edlia alargada e suas implica\u00e7\u00f5es, responsabilidade com a vida sua e a do outro, o respeito \n\n                                                 \n23\n\n FRELIMO acr\u00f3nimo para a Frente de Liberta\u00e7\u00e3o de Mo\u00e7ambique. A FRELIMO foi fundada em 25 de \n\nJunho de 1962, como movimento nacionalista, com  objetivo de lutar pela independ\u00eancia de Mo\u00e7ambique do \n\ndom\u00ednio colonial portugu\u00eas. Foi transformado em partido pol\u00edtico (Partido Frelimo) no 3\u00ba Congresso realizado \n\nem 1977. \n\n\n\n48 \n\n \n\npelas diferen\u00e7as e a conviv\u00eancia com o outro, bem como com o ambiente como condi\u00e7\u00e3o de \n\nsua pr\u00f3pria exist\u00eancia.   \n\nPensando a viv\u00eancia pr\u00e1tica de valores na escola e a partir de atividades curriculares,  \n\na introdu\u00e7\u00e3o de disciplinas que tratem especificamente deste conte\u00fado e/ou que os mesmos \n\nfossem tratados como temas transversais em todas outras disciplinas escolares sempre que as \n\ntem\u00e1ticas e as condi\u00e7\u00f5es o permitirem, seria um contributo na linha da educa\u00e7\u00e3o para valores. \n\nNeste caso, caberia aos gestores educacionais, professores e conselho de pais\n24\n\n se organizar \n\npara esse efeito, pois, como educadores somos atores sociais que tomamos parte dos \n\nacontecimentos que configuram as nossas sociedades, n\u00e3o temos como ficar isentos. Se \n\nquisermos ser/agir eticamente respons\u00e1veis temos de assumir o nosso \u201cn\u00e3o \u00e1libi\u201d na \n\nexist\u00eancia, no acontecimento (Bakhtin, 2012) condicionado pela singularidade e \n\ninsubstitubilidade do nosso lugar no mundo desses acontecimentos.  \n\nAtrav\u00e9s de pequenas a\u00e7\u00f5es. A partir do meu lugar na escola/meu setor de atividade. \n\nIn(terv)en\u00e7\u00e3o  (AXT e KREUTZ, 2003; AXT, 2008; AXT, 2011a),  em micro-espa\u00e7os. A\u00e7\u00f5es \n\nmenores, resultados maiores/significativos \u2013 com Deleuze e Guattari (1977) \u2013 na obra \u201cKafka: \n\npor uma literatura menor\u201d (v\u00e1rias entradas e sa\u00eddas formando o rizoma de uma toca, tramando \n\nv\u00e1rios becos sem sa\u00edda. Cada entrada conduz a um ponto diferente do mesmo rizoma).  \n\nUma m\u00e1quina de Kafka \u00e9 constitu\u00edda por conte\u00fados e express\u00f5es formalizados em \n\ngraus diversos, assim como por mat\u00e9rias n\u00e3o formadas que a\u00ed entram, dai saem e \n\npassam por todos os estados. Entrar, sair da m\u00e1quina, estar na m\u00e1quina, caminhar ao \n\nlongo dela, aproximar-se dela, isso ainda faz parte da m\u00e1quina: s\u00e3o os estados de \n\ndesejo, independentemente de qualquer interpreta\u00e7\u00e3o. A linha de fuga faz parte da \n\nm\u00e1quina. No interior ou no exterior, o animal faz parte da m\u00e1quina-toca. O \n\nproblema: de modo algum ser livre, mas encontrar uma sa\u00edda, ou ent\u00e3o uma entrada, \n\nou ent\u00e3o um lado, um corredor, uma adjac\u00eancia, etc. Talvez seja necess\u00e1rio levar em \n\nconta v\u00e1rios fatores: os pr\u00f3prios homens s\u00e3o pe\u00e7as da m\u00e1quina, a posi\u00e7\u00e3o do desejo \n\n(homem ou animal) em rela\u00e7\u00e3o a ela. (DELEUZE e GUATTARI, 1977, p. 13, 14) \n\n \n\nA met\u00e1fora de Kafka foi usada para questionar os paradigmas hegem\u00f4nicos, o menor \n\npossui mais condi\u00e7\u00f5es de se materializar, \u00e9 revolucion\u00e1rio. Neste ponto, vale lembrar o dito \n\npopular \u201cquem tanto abarca, pouco aperta\u201d. \n\nA \u00e9tica come\u00e7a nas pequenas atitudes/agenciamentos do dia-a-dia, como o respeito \n\ndentro das fam\u00edlias, escola, trabalho, na aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, na honestidade no trabalho, \n\nna aceita\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, no assumir os  erros pr\u00f3prios e no compromisso de fazer o melhor \n\nem qualquer atividade em que estiver inserido. \n\n                                                 \n24\n\n Trata-se do conselho de pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, um \u00f3rg\u00e3o que, nas escolas mo\u00e7ambicanas,  tem a \n\nfun\u00e7\u00e3o de articular a participa\u00e7\u00e3o ativa dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o na vida dos seus educandos  junto a \n\nescola. Neste caso especial, caberia a este org\u00e3o propor tem\u00e1ticas ligadas aos valores da sua \n\nsociedade/comunidade que gostariam de ver experienciadas no ambiente escolar. \n\n\n\n49 \n\n \n\n\u00c9tico n\u00e3o \u00e9 apenas o resultado do nosso agir, mas o processo todo de elabora\u00e7\u00e3o de \n\num ato (fala, pensamento, desejo, sentimento, a\u00e7\u00e3o) ser\u00e1 \u00e9tico no sentido de contemplar o \n\noutro. Eu entro numa rela\u00e7\u00e3o de empatia com o outro (estar junto com o outro), abrindo a um \n\ncontexto problem\u00e1tico para entend\u00ea-lo a luz dessa conting\u00eancia e ai, a minha entona\u00e7\u00e3o, a \n\nvontade, a emo\u00e7\u00e3o v\u00e3o constituir o meu tom \u201cemotivo-volitivo\u201d (BAKHTIN, 2012, p. 90) \n\nconfigurando, ao mesmo tempo, um ato \u00e9tico de compartilhamento, e um ato est\u00e9tico como \n\naprecia\u00e7\u00e3o desse experi\u00eancia conjuntamente vivenciada. \n\n \u201cNesse sentido, Bakhtin considera vital, em todo empreendimento humano, evitar a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre \u2018o conte\u00fado ou sentido de um dado ato/atividade e a concretude hist\u00f3rica do \n\nser desse ato/atividade, a experi\u00eancia atual e uni-ocorrente dele\u2019 \u201d (SOBRAL, 2008, p. 226), \n\nsepara\u00e7\u00e3o que a seu ver atinge tanto o pensamento te\u00f3rico discursivo (as ci\u00eancias naturais e na \n\nfilosofia) como a descri\u00e7\u00e3o-exposi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e a intui\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. O \u201cconte\u00fado ou sentido \n\ndo ato/atividade\u201d refere-se ao produto do ato, aquilo que o ato gera; a \u201cexperi\u00eancia atual e uni-\n\nocorrente\u201d do ato \u00e9 o processo do ato, que se atualiza (se realiza) numa situa\u00e7\u00e3o concreta que \n\nn\u00e3o permanece imut\u00e1vel e, portanto, ocorre uma \u00fanica vez\u201d (SOBRAL, 2008, p. 226). \n\n \n\n \n\n2.3 Desdobramento do contexto inicial da pesquisa \n\nDe que formas, uma vis\u00e3o das TIC, n\u00e3o tanto quanto ferramenta de vincula\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados, mas despertando, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de encontros dial\u00f3gicos entre os \n\nsujeitos, num ordenamento estrutural flex\u00edvel, interativo, \u00e9tico e pol\u00edtico, demanda mudan\u00e7as \n\nna estrutura de organiza\u00e7\u00e3o do Processo de Ensino-Aprendizagem e que implica\u00e7\u00f5es t\u00eam na \n\naprendizagem dos educandos? \n\nO estudo tem a pretens\u00e3o de propor discuss\u00f5es que d\u00eaem visibilidade \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9tico-pol\u00edticas do indiv\u00edduo no coletivo assente na atividade da escuta do outro, \n\noperacionalizada em estrat\u00e9gias de problematiza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos em inform\u00e1tica, com \n\nestudantes de gradua\u00e7\u00e3o, a partir de conte\u00fados de uma disciplina desse curso. A discuss\u00e3o de \n\ndilemas \u00e9ticos poder\u00e1 permitir delinear horizontes de a\u00e7\u00e3o de um coletivo frente aos processos \n\nexistenciais agenciados na vida, abrindo pistas para uma vis\u00e3o de mundo, proporcionando \n\nacabamentos provis\u00f3rios a serem desenhados pelo indiv\u00edduo/coletivo/pesquisador como efeito  \n\napreciativo dos eventos dial\u00f3gicos no coletivo. \n\nNuma primeira aproxima\u00e7\u00e3o, consideramos o dilema \u00e9tico como uma situa\u00e7\u00e3o \n\nproblema, cuja solu\u00e7\u00e3o se efetiva a partir de alternativas ou premissas contradit\u00f3rias e \n\n\n\n50 \n\n \n\nmutuamente excludentes, partindo duma reflex\u00e3o pr\u00e9via sobre o comportamento e decis\u00e3o, \n\nvisando salvaguardar o respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es humanas; por\u00e9m, incluem-se tamb\u00e9m aquelas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que nenhuma solu\u00e7\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria do ponto de vista \u00e9tico de respeito aos \n\ndireitos humanos, ambientais e dos animais. Esta no\u00e7\u00e3o de dilema \u00e9 v\u00e1lida, via de regra, em \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que duas op\u00e7\u00f5es j\u00e1 estariam dadas de antem\u00e3o.  \n\nContudo, se considerarmos um cen\u00e1rio em que o estudante implicado \u00e9 capaz de criar, \n\ninventar solu\u00e7\u00f5es, mesmo que provis\u00f3rias, para sair eticamente da situa\u00e7\u00e3o problema, n\u00e3o \n\nestar\u00edamos vivenciando o desdobramento do dilema oferecendo mais que duas op\u00e7\u00f5es - ou \n\nisto ou aquilo; mas reverberando-o em m\u00faltiplas possibilidaddes de sa\u00edda e que podemos \n\nnomear como \"polilema \u00e9tico\u201d? Polilema \u00e9tico, pelo facto da sa\u00edda ao problema, enunciada \n\npelo estudante, estar relacionada ao ato \u00e9tico de escuta e acolhimento de muitas vozes\n25\n\n, \n\n\u201capontando para a diversidade, a multiplicidade, a complexidade\u201d (AXT, 2011a, p. 47-48) dos \n\nposicionamentos \u00e9tico-pol\u00edticos, dos estudantes e do professor, nesse ambiente de discuss\u00e3o \n\ndial\u00f3gica. Nesse caso, o dilema vai al\u00e9m das escolhas bipolares, mais como linhas de fuga\n26\n\n, \n\nfornecendo pontos de vista diversos sobre a situa\u00e7\u00e3o, apontando para uma abertura e \n\nacolhimento da  solu\u00e7\u00e3o, mesmo que tempor\u00e1ria, diante de um problema ou impasse concreto \n\n(real ou virtual/imagin\u00e1rio). \n\nEste \u00e9 um percurso que nos propomos experimentar e que vem constituindo, segundo \n\nAxt (2007), o modus operandi das pesquisas no LELIC na UFRGS; uma metodologia que \n\nprev\u00ea estudos no contexto problem\u00e1tico e levantamento de m\u00faltiplas possibilidades, de certo \n\nmodo, inventadas, j\u00e1 que n\u00e3o se espera que estejam dadas de antem\u00e3o.  \n\nOs pesquisadores do lelic t\u00eam por objetivo comum a busca de novos modos de \n\noperar nos contextos educativos e de investiga\u00e7\u00e3o, com metodologias alternativas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de in(ter)ven\u00e7\u00e3o que incluem as tecnologias, desde as mais \n\nconvencionais \u00e0s digitais (AXT, 2007). \n\n \n\n\u00c9 justamente esta cria\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas possibilidades de sa\u00eddas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o problema, \u00e0s \n\nvezes inusitadas, que vincula esta proposta a uma dimens\u00e3o \u00e9tica, como tamb\u00e9m, est\u00e9tica. \n\nDada a natureza da pesquisa, que coloca o di\u00e1logo e o  dilema \u00e9tico como \n\ndinamizadores principais de estrat\u00e9gias de aprendizagem - relacionadas a valores \u00e9ticos \n\n                                                 \n25\n\n Na perspetiva bakhtiniana, o termo \u201cvoz\u201d  refere-se \u00e0 consci\u00eancia falante que se faz presente nos enunciados. \n\nTal consci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 neutra, est\u00e1 sempre refletindo percep\u00e7\u00f5es de mundo, ju\u00edzos e valores. (SOUZA, 2011, p. 3) \n26\n\n Conceito de Deleuze e Guattari. Linhas de fuga como vetores de \u201cdesorganiza\u00e7\u00e3o\u201d ou de \"desterritorializa\u00e7\u00e3o\" \nque permitem um \u201ccorte\u201d no caos e seu enfrentamento. S\u00e3o linhas de intensidade que permitem seguir outras \n\ndire\u00e7\u00f5es abrindo espa\u00e7o para novas cria\u00e7\u00f5es, novas produ\u00e7\u00f5es de sentido e multiplica\u00e7\u00e3o de conex\u00f5es. N\u00e3o se \n\ntrata de fugir (abandonar, mudar de vida) e sim, de fazer fugir as certezas sobre o caos, deixando -se afectar pela \n\nviv\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o, para se abrir a um novo horizonte al\u00e9m do dado n\u00e3o dado, no mesmo plano, o de \n\niman\u00eancia. (DELEUZE &amp; GUATTARI, 2007) \n\n\n\n51 \n\n \n\n(axiol\u00f3gicos) no coletivo e no contexto escolar; e aliados ao referencial te\u00f3rico assumido - \n\nque tem  por base uma perspectiva bakhtiniana com rela\u00e7\u00e3o ao estudo do fen\u00f3meno da \n\nlinguagem e das intera\u00e7\u00f5es nesses ambientes de aprendizagem \u2013 \u00e9 que cabem reflex\u00f5es\n27\n\n, \n\nainda que iniciais, sobre a quest\u00e3o \u00e9tica na perspectiva do dialogismo bakhtiniano, para, a \n\npartir da\u00ed, elaborar elementos que constituam um arcabou\u00e7o anal\u00edtico pertinente com os \n\nobjetivos do estudo. A quest\u00e3o do ato \u00e9tico, do ato est\u00e9tico como agir \u00e9tico-est\u00e9tico, encontra-\n\nse presente no conjunto da obra de Bakhtin e, de modo particular, em \u201cPara Uma Filosofia do \n\nAto Respons\u00e1vel\u201d. \n\nDestaca-se em toda essa diversidade, e mesmo fragmenta\u00e7\u00e3o, a unidade n\u00e3o das \n\nobras em si, mas da perspectiva a partir da qual se desenvolveram. Para ver a \n\ncoer\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es de Bakhtin, \u00e9 a meu ver suficiente atentar para um \n\nimportante dado sobre sua unidade: um texto de 1974 (um ano antes da morte de \n\nBakhtin), que trata de uma \u201cmetodologia das ci\u00eancias humanas\u201d, retoma \n\ndiretamente, desse ponto de vista, um esbo\u00e7o da d\u00e9cada de 1940, remetendo ao texto \n\ndepois denominado Para uma filosofia do ato, que \u00e9 da d\u00e9cada de 1920, e que se \n\nvincula n\u00e3o s\u00f3 a \u201cArte e Responsabilidade\u201d (1919), como a \u201cDiscurso na vida e \n\ndiscurso na arte\u201d (1926) \u2013 cada um com seu foco espec\u00edfico. (Sobral, 2008, p. 222) \n\n \n\nSegundo Ponzio (2012), o discurso sobre o ato \u00e9tico foi iniciado entre 1920 e 1924 \n\ncom o t\u00edtulo original \u201cK filosofii postupka\n28\n\n\u201d e envolve tr\u00eas centros de valores, o eu-para-\n\nmim, o outro-para-mim e o eu-para-outro  \u2013 a arquitet\u00f4nica de Bakhtin. Esta arquitet\u00f4nica \n\ntranspassa/atravessa toda a obra de Bakhtin, de modo particular, os textos \u201cPara uma Filosofia \n\ndo Ato Respons\u00e1vel\u201d, \u201cEst\u00e9tica de Cria\u00e7\u00e3o Verbal\u201d, \u201cQuest\u00f5es de Literatura e Est\u00e9tica\u201d. O \n\neu-para-mim, o outro-para-mim e o eu-para-outro  constituem a determinidade axiol\u00f3gia da \n\nvida do eu/outro, seus momentos centrais emotivo-volitivos\n29\n\n, em torno quais se organizam os \n\ndemais momentos constitutivos do sujeito, o mundo da vida (o mundo em que o ato singular  \n\nocorre) e o mundo da cultura (o mundo em que se objetiva o ato da actividade de cada um).   \n\nA realiza\u00e7\u00e3o axiol\u00f3gica da minha exist\u00eancia como acontecimento \u00fanico e singular s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel na rela\u00e7\u00e3o de empatia\n30\n\n eu-outro. O eu n\u00e3o se basta a s\u00ed mesmo, do mesmo modo que \n\n                                                 \n27\n\n Trata-se de reflex\u00e3o de conceitos, tais como: ato \u00e9tico, arquitet\u00f4nica, dialogia, exotopia, polifonia, escuta, \n\n\u00e9tica-est\u00e9tica (na perspectiva bakhtiniana), que v\u00e3o sustentar a an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es dos dilemas \u00e9ticos com os \n\nestudantes. \n28\n\n \u201cK filosofii postupka\u201d significa \u201c Filosofia do ato\u201d - na tradu\u00e7\u00e3o feita no \u00e2mbito angl\u00f3fono -, \u201cPara uma \n\nfilosofia do ato\u201d - na tradu\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o americana (PONZIO, 2012, p. 9). \n29\n\n O que me afecta no ato/agir \u00e9tico, o que me permite consolidar o meu compromisso de participar \n\nresponsavelmente no ato. Percep\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es (vontades, desejos, sentimentos, emo\u00e7\u00f5es,...) do homem \n\ninterior vivenci\u00e1veis na rela\u00e7\u00e3o eu-outro a partir das suas posi\u00e7\u00f5es \u00fanicas e singulares no existir-evento. N\u00e3o \n\nposso saber/autocontemplar o quanto me afecta-emociona um beijo se n\u00e3o beijar, um abra\u00e7o se n\u00e3o  abra\u00e7ar. O \n\ntom emotivo-volitivo tem a ver com o entendimento do mundo/evento por via dos afectos, da interpreta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\npor via da representa\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o apenas.  \n30\n\n Entrar em empatia com o outro significa ver axiologicamente o mundo de dentro dele tal qual ele o v\u00ea, \ncolocar-me no lugar dele e, depois de ter retornado ao meu lugar, completar o horizonte dele com o excedente de \n\n\n\n52 \n\n \n\no outro n\u00e3o \u00e9 auto suficiente, um certo grau de excedente de vis\u00e3o est\u00e9tica \u00e9 necess\u00e1rio. E, \n\ncomo nos fala Bakhtin (2011, p. 341), \u201cser significa ser para o outro e, atrav\u00e9s dele, para si\u201d. \n\nEste \u00e9 o maior ensinamento e o princ\u00edpio que rege a conviv\u00eancia (\u00e9tica) no coletivo presente \n\nno Ubuntu e na express\u00e3o a  munhu i munhu ka vanhu. Com base em Kashindi (2015), \n\nfil\u00f3sofo congol\u00eas, podemos afirmar que \u201cUbuntu\u201d e  \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d \n\nconstituem o fundamento da concep\u00e7\u00e3o humanista da filosofia africana de uma pot\u00eancia tal \n\nque em alguns casos, como por exemplo, na Rep\u00fablica da \u00c1frica do Sul, foi levado \u00e0 arena \n\npol\u00edtica para criar uma identidade includente (eu sou porque n\u00f3s somos, e dado que somos \n\nent\u00e3o eu sou\n31\n\n), reformulando a concep\u00e7\u00e3o de uma identidade excludente (eu sou porque tu \n\nn\u00e3o \u00e9s) do regime do apartheid (segrega\u00e7\u00e3o/separa\u00e7\u00e3o).  \n\nO apartheid foi um regime de segrega\u00e7\u00e3o racial que vigorou na Rep\u00fablica da \u00c1frica \n\ndo Sul entre 1948 e 1994, que defendeu a priva\u00e7\u00e3o da cidadania, do acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade \n\ne outros servi\u00e7os p\u00fablicos, aos negros em detrimento dos brancos. Este regime foi deposto em \n\n1994 sob a lideran\u00e7a de Nelson Mandela, como corol\u00e1rio da sua vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es \n\nmultirraciais e democr\u00e1ticas em 1994, consubstanciando um conjunto de reformas e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, para acabar com o regime de apartheid, iniciadas pelo presidente Frederik \n\nWillem de Klerk devido ao crescente n\u00famero de protestos e revoltas populares e a press\u00e3o \n\ninternacional. (Pereira, 2010) \n\n\u201cEu sou porque n\u00f3s somos, e dado que somos ent\u00e3o eu sou\u201d equivale aos fundamentos \n\nda moral do respeito rec\u00edproco que representa uma \u00e9tica de cuidado com o outro na \n\nperspectiva bakhtiniana. \n\nO excedente de vis\u00e3o \u00e9 uma categoria est\u00e9tica que permite aos sujeitos \u00e9ticos-\n\ncognitivos (eu-outro), em intera\u00e7\u00e3o, acessar mutuamente o inacess\u00edvel\n32\n\n a um e ao outro a \n\npartir da sua posi\u00e7\u00e3o singular e \u00fanica no mundo. Para Axt (2011a, p. 49), \u201ca rela\u00e7\u00e3o eu-outro \n\nsempre \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de \u2018interven\u00e7\u00e3o\u2019, constitutiva tanto do um como do outro.\u201d Embora o \n\n\u00e9tico-cognitivo possa estar imbricado na rela\u00e7\u00e3o eu-outro, trata-se duma interven\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela estetiza\u00e7\u00e3o do eu pelo outro, pelo seu acabamento exterior e interior (alma \n\nem Bakhtin) em um novo plano axiol\u00f3gico de exist\u00eancia. Tal acabamento, de mim pelo outro, \n\nse d\u00e1 no outro pela sua compreens\u00e3o activa e emotiva-volitiva dos elementos que me s\u00e3o \n\n                                                                                                                                                         \nvis\u00e3o que desse meu lugar se descortina fora dele, convert\u00ea-lo, criar para ele um ambiente concludente a partir \n\ndesse excedente da minha vis\u00e3o, do meu conhecimento, da minha vontade e do meu sentimento. (BAKHTIN, \n\n2011, p. 23) \n31\n\n Kashindi (2015) empresta este enunciado do escritor e fil\u00f3sofo queniano John Mbiti. \n32\n\n Trata-se de acessar o horizonte externo, o que est\u00e1 atr\u00e1s e as expressividades afectivas (tons emotivos-\n\nvolitivos). Este acessar permite elaborar um acabamento provis\u00f3rio do outro, pois ele cessa quando outra \n\nalteridade/consci\u00eancia entra e participa na jogada. (BAKHTIN, 2012) \n\n\n\n53 \n\n \n\ninacess\u00edveis e transgredientes pela posi\u00e7\u00e3o \u00fanica e singular que ocupa em rela\u00e7\u00e3o a mim no \n\nexistir-evento. O eu e o outro povoam um tempo-espa\u00e7o \u00fanicos e singular ativos, existem \n\ncomo acontecimento\n33\n\n. \n\nAxt (2011a, p. 49) prop\u00f5e-nos a compreens\u00e3o do eu-para-mim, o outro-para-mim e o \n\neu-para-outro nos seguintes termos: \n\na) O eu-para-mim se constitui de dentro de si, na medida em que se d\u00e1 o \n\nreconhecimento de que eu, o um, existo: existo em toda a plenitude realizadora \n\ndessa afirma\u00e7\u00e3o, assumindo a obriga\u00e7\u00e3o de dizer esta palavra! Sendo este o ponto \n\nde origem da a\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel de um eu que reconhece que nada no Ser, al\u00e9m de \n\nmim mesmo \u00e9 um eu-para-mim, um eu que precisa dizer a sua palavra, s\u00f3 eu pode \n\ndiz\u00ea-la desde aquele lugar no Ser, enquanto \u00fanico. \n\nb) O outro-para-mim \u00e9 o n\u00e3o eu, um outro para o eu, em duas dimens\u00f5es: (a) na \n\nmedida em que o um d\u00e1 de encontro com um outro (n\u00e3o-eu), esta contraposi\u00e7\u00e3o o \n\nfaz reconhecer-se como um eu \u2013 eu \u00fanico em sua unicidade no Ser \u2013 sendo que, \n\nneste sentido, este outro \u00e9 sempre constitutivo do eu, e reciprocamente, este outro \n\nse torna um existente a partir de um eu que o percebe, a ele n\u00e3o sendo indiferente; \n\n(b) na medida em que \u00e9 a este outro, n\u00e3o-eu que a a\u00e7\u00e3o do um se dirige, a ele \n\nrespondendo responsavelmente. \n\nc) O eu-para-outro se constitui na rela\u00e7\u00e3o inversa eu-outro, eu se constituindo em \n\noutro para um outro agora eu. \n\nPodemos dizer que o eu-para-mim \u00e9 o \u201cPresidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nminha possibilidade de agir, de afirmar e de reconhecer a mim mesmo, bem como os outros \n\ncentros de valor que participam na determinidade do meu agir/existir-evento.  \n\nO excedente da minha vis\u00e3o e do meu conhecimento (de mim, do outro, do mundo) \u00e9 \n\ncondicionado pela singularidade e insubstitubilidade do meu lugar no mundo, do meu n\u00e3o \n\n\u00e1libi no existir e no agir como eventos. Assim, o excedente de vis\u00e3o \u00e9 a chave da \n\ncompreens\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o\n34\n\n do enunciado (mundo interior e exterior), do meu enunciado pelo \n\noutro e do seu enunciado por mim.  \n\nEu mesmo sou a condi\u00e7\u00e3o da possibilidade da minha vida, mas n\u00e3o sou seu her\u00f3i no \n\nplano dos valores. N\u00e3o posso viver o tempo emocionalmente condensado que \n\nengloba minha vida. Meu tempo e meu espa\u00e7o-tempo s\u00e3o o tempo e o espa\u00e7o do \n\n                                                 \n33\n\n Bakhtin (2011), Deleuze e Guattari (2007) e Axt (2011a) nos falam do existir como acontecimento. \n34\n\n Entendemos interpreta\u00e7\u00e3o como di\u00e1logo, como o exerc\u00edcio da liberdade humana. Na perspectiva bakhtiniana o \n\nsujeito \u00e9 livre e  vivencia a produ\u00e7\u00e3o dos sentidos como constru\u00e7\u00e3o da sua rea\u00e7\u00e3o resultande da participa\u00e7\u00e3o \n\nresponsiva no evento. (BAKHTIN, 2012) \n\n\n\n54 \n\n \n\nautor e n\u00e3o da personagem, neles s\u00f3 posso ser esteticamente ativo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\noutro que eles englobam e n\u00e3o esteticamente passivo, posso justificar e concluir \n\nesteticamente o outro mas n\u00e3o a mim mesmo. (BAKHTIN, 2011, p. 97) \n\n \n\nAxt (2016), constroi um pensamento que associa excedente de vis\u00e3o \u00e0  interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica/responsiva e ao acabamento est\u00e9tico, pela possibilidade de movimento exot\u00f3pico em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos processos enunciativos em curso, sendo a in(ter)ven\u00e7\u00e3o a dinamizadora da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o interna cont\u00ednua desse processo enunciativo. \u00c9 essa transforma\u00e7\u00e3o interna \n\ncont\u00ednua do processo enunciativo est\u00e1 inscrita num cronotopo (com refer\u00eancia a Bakhtin) que \n\nperdura no tempo no tempo da dura\u00e7\u00e3o (com refer\u00eancia a Bergson) e o inscreve na esfera do \n\ninacabamento, da inconclusibilidade. Para a autora, a interpreta\u00e7\u00e3o responsiva, e o gesto que a \n\ninstaura, pode vir a ser uma produ\u00e7\u00e3o expressiva (criadora) que desacelera a processualidade \n\nenunciativa em curso, pela interven\u00e7\u00e3o que atualiza enunciados expressivos, portanto, \n\nproduzindo um acabamento est\u00e9tico, abrindo brechas para novos agenciamentos (com \n\nrefer\u00eancia a Deleuze). Desta forma e segundo a autora, podemos falar em interpreta\u00e7\u00e3o como \n\num movimento dupla natureza: \u00e9itca e est\u00e9tica. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e9tica, por seu car\u00e1ter emp\u00e1tico de implica\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel que quer \n\numa escuta sens\u00edvel, que vai ao encontro do outro e de seus universos de \n\npossibilidades. A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 est\u00e9tica, por sua pot\u00eancia de produzir acabamentos \n\ntransit\u00f3rios (e, por isso tamb\u00e9m, cont\u00ednuos e inacabados) que emergem em meio aos \n\nsentidos de um certo todo enunciativo em movimento, e em rela\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o com \n\neste todo agenciado por implica\u00e7\u00e3o de empatia. (AXT, 2016, p 39) \n\n \n\n \n\nNa presente pesquisa, o ato \u00e9tico \u00e9 vivenciado enquanto processo de tomada de \n\nposi\u00e7\u00e3o articulado ao que se produz no ambiente/contexto em que se problematizam os \n\ndilemas \u00e9ticos, cuja materialidade s\u00e3o os enunciados (orais e escritos, verbal e extra/n\u00e3o-\n\nverbal) dos estudantes e do professor como momentos de sua exist\u00eancia axiol\u00f3gica e como \n\ncentros de valores. \n\nSegundo Bezerra (2011, p. 261), tradutor de Bakhtin (2011), Bakhtin emprega o termo \n\nenunciado para se referir ao ato de produ\u00e7\u00e3o do discurso oral e do discurso escrito, n\u00e3o \n\nfazendo distin\u00e7\u00e3o entre enuncia\u00e7\u00e3o e enunciado. Na raiz destes dois termos (enuncia\u00e7\u00e3o e \n\nenunciado) est\u00e1 a palavra visk\u00e1zivanie (em russo) que significa \u201cato de enunciar, de exprimir, \n\ntransmitir pensamentos, sentimentos, etc\u201d (BEZERRA, 2011, p. 261), que Bezerra traduz por \n\nenunciado.  \n\nOs enunciados constituem os elementos instauradores do discurso na sociedade, \n\nrefletem as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de materializa\u00e7\u00e3o da l\u00edngua em linguagem nos diversos \n\ncampos de atividade humana e viv\u00eancias sociais. A linguagem corresponde aos usos da l\u00edngua \n\n\n\n55 \n\n \n\nnas suas diversas formas de manifesta\u00e7\u00e3o (verbal, extraverbal), vinculando discursos pass\u00edveis \n\nde compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o pelos sujeitos, tendo como refer\u00eancia o seu envolvimento com \n\no contexto da enuncia\u00e7\u00e3o; os fatores hist\u00f3ricos, f\u00edsicos, socioculturais. \n\nCom base em Bakhtin (2011), podemos afirmar que todos os campos de atividade \n\nhumana est\u00e3o ligados aos usos concretos e \u00fanicos da linguagem. Por exemplo, a missa na \n\nigreja, a aula na escola, a palestra num audit\u00f3rium, teatro no palco, audi\u00eancia jur\u00eddica no \n\ntribunal, a defesa de tese na academia, a bula na farm\u00e1cia). Estes enunciados \u2013 missa, aula, \n\ntese, teatro, audi\u00eancia jur\u00eddica, bula \u2013 correspondem a tipos de enunciados usos da l\u00edngua \n\nhistoricamente constru\u00eddos nas diferentes esferas de atividade humana a que dizem respeito e, \n\ncomp\u00f5em os g\u00eaneros de discurso. \n\nBakhtin (2011, p. 262) designa por g\u00eaneros de discurso os \u201ctipos relativamente \n\nest\u00e1veis de enunciados\u201d. Por que relativamente est\u00e1veis? Trata-se dum conjunto de usos da \n\nl\u00edngua com determinadas caracteristicas. Tomemos como exemplo alguns dos tipos de \n\nenunciados anteriormente referidos. A defesa de tese. A defesa de tese pode ocorrer numa sala \n\nconvencional, num audit\u00f3rio, pra\u00e7a p\u00fablica, etc. Contudo pelas suas peculiaridades, para o \n\np\u00fablico iniciado nessa mat\u00e9ria, n\u00e3o se cunfundir\u00e1 com uma aula, uma palestra, um com\u00edcio \n\npol\u00edtico. Por outro lado, teses desenvolvidas em \u00e1reas espec\u00edficas do conhecimento poder\u00e3o \n\nexibir diferen\u00e7as substanciais relativas, sem no entanto perderem as caracter\u00edsticas que as \n\nconfiguram como teses.   \n\nDiscurso \u00e9 a 1) exposi\u00e7\u00e3o met\u00f3dica sobre certo assunto ou 2) pe\u00e7a orat\u00f3ria proferida \n\nem p\u00fablico (Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio da L\u00edngua Portuguesa). Este conceito \u00e9 empregado de forma \n\ndiferenciada em fun\u00e7\u00e3o das diversidades de situa\u00e7\u00f5es do cotidiano tendo, com efeito, \n\nm\u00faltiplos significados (mensagem, explana\u00e7\u00e3o de um conjunto de id\u00e9ias, comunica\u00e7\u00e3o). Em \n\ntodas estas situa\u00e7\u00f5es, o discurso tem por objetivo comunicar algo a um determinado p\u00fablico \n\nvinculando ideias do enunciador individual/coletivo. Desta forma o enunciado que estamos \n\nconstruindo se circunscreve no g\u00eanero de discurso acad\u00eamico. \n\nAo participar do debate sobre uma quest\u00e3o \u00e9tica que permeia o conte\u00fado \n\ncognitivo/t\u00e9cnico, os estudantes e professor (parceiros de pesquisa) operam com a no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cenunciado como unidade de comunica\u00e7\u00e3o discursiva\u201d (BAKHTIN, 2011, p. 276), \n\ndialogizada pela escuta e altern\u00e2ncia dos sujeitos falantes marcada pela intona\u00e7\u00e3o, momentos \n\nde sil\u00eancio e sinais de pontua\u00e7\u00e3o delimitando esses enunciados a\u00ed produzidos (em sala de aula \n\npresencial e no ambiente virtual de aprendizagem). Dessa maneira, o enunciado pode ser \n\nentendido como  \u201cum elo na cadeia da comunica\u00e7\u00e3o discursiva e n\u00e3o pode ser separado dos \n\n\n\n56 \n\n \n\nelos precedentes que o determinam tanto fora quanto dentro, gerando nele atitudes \n\nresponsivas diretas e resson\u00e2ncias dial\u00f3gicas.\u201d (BAKHTIN, 2011, p. 300)  \n\nNa mesma linha de Bakhtin (2011), entendemos que um enunciado n\u00e3o \u00e9 obra do \n\nacaso e \u00e9 irrepet\u00edvel, o enunciado n\u00e3o \u00e9 um dado expl\u00edcito ou uma entidade plena em s\u00ed, \u00e9 \n\nproduzido por um sujeito hist\u00f3rico e recebido por outro, portanto, a enuncia\u00e7\u00e3o demanda uma \n\nrela\u00e7\u00e3o no tempo-espa\u00e7o determinados entre sujeitos sociais (enunciador-receptor) com os \n\nseus valores axiol\u00f3gicos, suas culturas e convic\u00e7\u00f5es, onde diferentes vozes se imbricam e \n\ndiferentes sentidos s\u00e3o produzidos \u2013 a realiza\u00e7\u00e3o do enunciado \u00e9 um acontecimento. Novos \n\nsentidos se instauram no encontros entre os sentidos. Aqui, mais um dilema que nos \n\nacompanha nesta pesquisa: com base nos enunciados dos estudantes e professor (parceiros da \n\npesquisa), como construir um enunciado que fa\u00e7a um acabamento est\u00e9tico (com refer\u00eancia a \n\nAxt, 2016) das diferentes vozes-sentidos capturados na problematiza\u00e7\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos? \n\nAcontecimento \u00e9 o sentido que a proposi\u00e7\u00e3o/enunciado produziu no eu e no outro, \n\ncomo resultado do embate entre os seus enunciados. Nesse embate dial\u00f3gico algo novo se \n\nproduz sinalizando para durabilidade que se vai fazer reverberar em outros contextos \n\ndialogais, por isso trata-se de acontecimento enquanto produ\u00e7\u00e3o de sentidos. \n\nSegundo Axt (2016), este acontecimento \u2013 produ\u00e7\u00e3o de sentido \u2013 tem como percursor \n\na interpreta\u00e7\u00e3o como dispositivo de in(ter)ven\u00e7\u00e3o fundada na arquitetura dial\u00f3gica, \n\nconsiderando o contexto enunciativo, o interpretador enquanto interlocutor com as sua \n\nentona\u00e7\u00e3o emotiva-volitiva, agenciando novas enuncia\u00e7\u00f5es no tempo-espa\u00e7o e tempo-dura\u00e7\u00e3o \n\nno qual deslizam esses processos enunciativos.  \n\nO gesto de interpreta\u00e7\u00e3o (numa linha que busca a dialogia bakhtiniana, para \n\nencontr\u00e1-la como o tempo da dura\u00e7\u00e3o bergsoniano) acolhe uma produ\u00e7\u00e3o vocal-\n\nentonacional de sentido, a qual emerge do encontro de enunciados, encontro esse \n\ninstaurado no coletivo de enuncia\u00e7\u00e3o (do qual faz parte o interpretador enquanto \n\ninterlocutor). Tal produ\u00e7\u00e3o de sentido p\u00f5e-se, imp\u00f5e-se ao interpretador, querendo \n\nser enunciada \u2013 produ\u00e7\u00e3o, enquanto efeito do que a\u00ed (no coletivo) se encontra em \n\ntens\u00e3o: percep\u00e7\u00f5es, afeta\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es, acentos apreciativos de valor. (AXT, 2016, \n\np. 32) \n\n \n\n Deleuze e Guattari (2007, p. 34) nos falam que, \u201cSe um conceito \u00e9 \u2018melhor\u2019 que o \n\nprecedente, \u00e9 porque ele faz ouvir novas varia\u00e7\u00f5es e resson\u00e2ncias desconhecidas, opera \n\nrecortes ins\u00f3litos, suscita um Acontecimento que nos sobrevoa.\u201d Para Axt (2008, p. 97), \n\n\u201ccada encontro entre sujeitos de linguagem adquire o car\u00e1ter de acontecimento, por \n\nsua natureza de imprevisibilidade relacional e de sentidos: a express\u00e3o dos sentidos \n\nmediados pela linguagem, as produ\u00e7\u00f5es de enunciados, de textos-linguagens, est\u00e3o \n\nsempre na imin\u00eancia de encontro com outros enunciados, com outros textos-\n\nlinguagens, podendo engendrar, nos pontos de contato (que s\u00e3o constitutivos de \n\ncontextos), outros enunciados, outros sentidos (sempre em devir, em acontecendo).\u201d \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nCom base em Axt (2016), podemos entender a enuncia\u00e7\u00e3o enquanto produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos e como acontecimento/devir uma vez que nos captura e nos leva para outros \n\nhorizontes al\u00e9m da  planifica\u00e7\u00e3o inicial e, sempre atravessados de valores axiol\u00f3gicos que \n\ndeslizam por entre esses planos (dos sujeitos \u00e9ticos). Um enunciado \u00e9 uma pot\u00eancia de cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos sentidos, ele \u00e9 responsivo e move a responsabilidade do enunciador/autor e remete a \n\num agir respons\u00e1vel (respondibilidade) do seu receptor. Assim, o acontecimento \u00e9 insepar\u00e1vel \n\ndo sentido do enunciado e do seu devir no tempo-espa\u00e7o determinado, o acontecimento \n\ninquieta. \n\nOs enunciados refletem as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e as finalidades do campo da \n\natividade humana e da vida (a que est\u00e3o ligados) pelo seu conte\u00fado, estilo de linguagem e \n\nconstru\u00e7\u00e3o composicional. Brait e De Melo (2014, p. 63) afirmam que a \u201cfrase\u201d ganhar\u00e1 \n\nsentido diferente nessas diferentes realiza\u00e7\u00f5es \u201cenunciativas\u201d. Por exemplo, um texto \n\nacad\u00eamico (apresentado por um profissional de sa\u00fade) sobre a preven\u00e7\u00e3o da Dengue, escrito e \n\napresentado com as mesmas palavras, vai ter uma receptividade diferente em fun\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico (na faculdade, no mercado, na televis\u00e3o,...) que o ver, ler e ouvir. O \n\nenunciado/enuncia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00e9tico-dial\u00f3gico, demanda  o outro na perspectiva bakhtiniana do eu-\n\npara-mim, outro-para-mim, eu-para-outro. Portanto, demada um eu, enunciador (que fala, \n\nescreve) e um outro, receptor (que ouve, l\u00ea, responde). Trata-se de um receptor que participa \n\nativamente na enuncia\u00e7\u00e3o, interferindo na subjetividade do enunciador quando constr\u00f3i o \n\nenunciado e agindo responsivamente ao conte\u00fado da id\u00e9ia/pensamento enunciado, quer pela \n\ncompreens\u00e3o ativamente responsiva silenciosa, quer pela a\u00e7\u00e3o responsiva baseada nessa \n\ncompreens\u00e3o/sentido. \n\nAo falar, sempre levo em conta o fundo apercept\u00edvel da percep\u00e7\u00e3o do meu discurso \n\npelo destinat\u00e1rio: at\u00e9 que ponto ele est\u00e1 a par da situa\u00e7\u00e3o, disp\u00f5e de conhecimentos \n\nespeciais de um dado campo cultural da comunica\u00e7\u00e3o; levo em conta as suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es e convic\u00e7\u00f5es, os seus preconceitos (do meu ponto de vista), as suas \n\nsimpatias e antipatias \u2013 tudo isso ir\u00e1 determinar a ativa compreens\u00e3o responsiva do \n\nmeu enunciado por ele. (BAKHTIN, 2011, p. 302) \n\n \n\nEnquanto os nossos parceiros de pesquisa (estudantes e professor) contemplam as \n\nideias, pontos de vistas e opini\u00f5es dos outros na contru\u00e7\u00e3o de seus enunciados, s\u00e3o \n\nestabelecidas  rela\u00e7\u00f5es de sentido entre esses enunciados, do enunciador-receptor (estudante-\n\nestudante/estudante-professor) nesse ambiente conversacional/dialogal. Este tipo de intera\u00e7\u00e3o \n\nem que h\u00e1 um cuidado com os sentidos a\u00ed produzidos, em que os enunciados do outro se \n\ndeixam reverberar na constru\u00e7\u00e3o do meu enunciado, s\u00e3o de natureza dial\u00f3gica. Bakhtin nos \n\nfala que a vida \u00e9 dial\u00f3gica por natureza. \u201cViver significa participar do di\u00e1logo: interrogar, \n\n\n\n58 \n\n \n\nouvir, responder, concordar, etc. Nesse di\u00e1logo o homem participa inteiro e com toda a vida: \n\ncom os olhos, os l\u00e1bios, as m\u00e3os, a alma, o esp\u00edrito, todo o corpo, os atos\u201d (BAKHTIN, 2011, \n\np. 348). Para Fiorin (2006, p. 55), \u201co dialogismo \u00e9 princ\u00edpio de constitui\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo e o \n\nseu princ\u00edpio de a\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nSegundo Fiorin (2006), o dialogismo \u00e9 o princ\u00edpio constitutivo do enunciado que \n\nconsidera todo o enunciado constituir-se a partir de outro enunciado. O dialogismo preconiza \n\numa intera\u00e7\u00e3o viva e tensa entre os enunciados, uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre enunciador e \n\nreceptor. Nessa intera\u00e7\u00e3o h\u00e1 ao menos duas vozes (harmoniosas ou conflitantes) em di\u00e1logo \u2013 \n\npolifonia \u2013 vozes sociais e individuais. \u00c9 tamb\u00e9m este conceito de polifonia que F\u00e9lix \n\nGuattari  usa para construir a no\u00e7\u00e3o de subjetividade. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas tanto podem ser contratuais ou pol\u00eamicas, de diverg\u00eancia ou \n\nde converg\u00eancia, de aceita\u00e7\u00e3o ou de recusa, de acordo ou de desacordo, de \n\nentendimento ou de desintelig\u00eancia, de aven\u00e7a ou de desaven\u00e7a, de concilia\u00e7\u00e3o ou \n\nde luta, de concerto ou de desconcerto. (FIORIN, 2006, p. 24) \n\n \n\nNesse tipo de intera\u00e7\u00e3o, a escuta sens\u00edvel (AXT, 2012; 2016) e desinteressada\n35\n\n, \n\nemp\u00e1tica (simp\u00e1tica-antip\u00e1tica) \u00e9 a chave de acesso ao outro, das suas opini\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, \n\nposicionamentos e prefer\u00eancias. Na escrita acad\u00eamica h\u00e1 pouco espa\u00e7o para o mon\u00f3logo, \n\nporque nesse exerc\u00edcio de escrita a voz do outro se faz reverberar no enunciado em constru\u00e7\u00e3o \n\nquando mobilizo as minhas viv\u00eancias/experimenta\u00e7\u00f5es anteriores relacionadas ao objeto da \n\nescrita, quando escuto o contexto e tudo quanto o diz respeito, tudo quanto me inspira e \n\ninfluencia, quando idealizo o meu destinat\u00e1rio e quando releio o meu texto imaginando o \n\nhorizonte das poss\u00edveis cr\u00edticas ao meu texto, estou a todo momento estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\ndial\u00f3gicas de tal forma que o meu enunciado \u00e9 polif\u00f3nico. \n\nContrariamente ao mon\u00f3logo \u2013 que \u00e9 homof\u00f4nico, que n\u00e3o admite a exist\u00eancia da \n\nconsci\u00eancia responsiva do outro, em que o outro \u201c\u00e9 mero objeto da consci\u00eancia de um \u2018eu\u2019 \n\nque tudo enforma e comanda\u201d (BEZERRA, 2014, p. 192) \u2013 a polifonia se define na sua \n\ncontra-m\u00e3o, aceitando a conviv\u00eancia e a intera\u00e7\u00e3o de uma multiplicidade de vozes \n\n(heterogeneidade enunciativa\n36\n\n)  e consci\u00eancias equipolentes\n37\n\n representantes de um \n\n                                                 \n35\n\n Em Bakhtin (2011, p. 394) \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de aus\u00eancia de procedimento interesseiro, procedimento ego\u00edsta. Axt; \n\nSelli; Remi\u00e3o (2012) empregam o conceito de escuta sens\u00edvel de Ren\u00e9 Barbier para discutir as rela\u00e7\u00f5es \n\ndial\u00f3gicas. \u201cA escuta sens\u00edvel reconhece a aceita\u00e7\u00e3o incondicional do outro. Ela n\u00e3o julga, n\u00e3o mede, n\u00e3o \n\ncompara. Ela compreende sem, entretanto, aderir \u00e0s opini\u00f5es ou se identificar com o outro, com o que \u00e9 \n\nenunciado ou praticado\u201d.  (AXT; SELLI; REMI\u00c3O, 2012, p. 6) \n36\n\n Segundo Martins (2013, 43) a express\u00e3o \u201cheterogeneidade enunciativa\u201d foi criada por Authier-Revuz para \n\ncorroborar a ideia de que \u201ctodo o discurso \u00e9 permeado pelo discurso do outro\u201d. Esta express\u00e3o pode tamb\u00e9m ser \n\nentendida a partir do dialogismo e polifonia de Bakhtin que, segundo estes pressupostos, todo o enunciado \n\ncarrega consigo outros enunciados, (in)conscientemente.  \n\n\n\n59 \n\n \n\ndeterminado mundo e marcadas pelas peculiaridades desse mundo, vozes e consci\u00eancias essas \n\nque se combinam numa unidade de acontecimento, mas mantendo a sua imiscibilidade \n\n(BAKHTIN, 2008, p. 4-6).  \n\nMachado e Axt (2014) refor\u00e7am o princ\u00edpio da alteridade, altern\u00e2ncia dos sujeitos \n\nfalantes/enunciados, sobre um determinado objeto discursivo como constitutivo da polifonia, \n\nda rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e da capacidade do sujeito refletir sobre si. As autoras, com refer\u00eancia em \n\nBakhtin, consideram que, na rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, \n\no \u2018outro\u2019 nao apenas participa de uma conversa, de um dialogo, o \u2018outro\u2019 e \n\nimprescindivel, e constitutivo da rela\u00e7\u00e3o na linguagem: o outro, tanto se faz \n\npresente em diferentes planos no enunciado, podendo ser visivel ou nao, como \n\ntambem se faz presente atraves de outros discursos, os quais se atravessam no \n\ndiscurso em construcao. (MACHADO &amp; AXT, 2014, p. 58) \n\n  \n\nMikhail Bakhtin desenvolve o conceito de polifonia a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nRomance de Dostoi\u00e9vski nas obras \u201cProblemas da Po\u00e9tica de Dostoi\u00e9vski\u201d e \u201cEst\u00e9tica de \n\nCria\u00e7\u00e3o Verbal\u201d, ao analisar a rela\u00e7\u00e3o autor-her\u00f3i no romance de dostoi\u00e9vskiano. Esse estudo \n\npermitiu um entendimento de que a polifonia \u00e9 um artif\u00edcio pelo qual um enunciado novo se \n\nengendra pela combina\u00e7\u00e3o de vozes em rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas e mesmo como contraposi\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica\n38\n\n. \u201cTudo se reduz ao di\u00e1logo, \u00e0 contraposi\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica enquanto centro. Tudo \u00e9 \n\nmeio, o di\u00e1logo \u00e9 o fim. Uma s\u00f3 voz nada termina, nada resolve. Duas vozes s\u00e3o o m\u00ednimo de \n\nvida\u201d. (Mikhail Bakhtin apud Costa; Mehlecke; Reichert, 2005, p. 4) \n\n \n\nAo dissertar sobre a polifonia, Bezerra (2014) afirma que ela \u00e9 caracterizada pela  \n\nposi\u00e7\u00e3o do autor como regente do grande coro de vozes que participam do processo \n\ndial\u00f3gico. Mas esse regente \u00e9 dotado de um ativismo especial, rege vozes que ele \n\ncria ou recria, mas deixa que se manifestam com autonomia e revelem no homem \n\num outro \u2018eu para si\u2019 infinito e inacab\u00e1vel. (...) Por isso, o autor do romance \n\npolif\u00f4nico n\u00e3o define as personagens e as suas consci\u00eancias \u00e0 revelia das pr\u00f3prias \n\npersonagens, mas deixa que elas mesmas se definam no di\u00e1logo com os outros \n\nsujeitos-consci\u00eancias, pois as sente a seu lado e \u00e0 sua frente como \u2018consci\u00eancias \n\nequipolentes dos outros t\u00e3o infinitas e inconclus\u00edveis\u2019 como a dele, autor. \n\n(BEZERRA, 2014, p. 194/5) \n\n \n\n                                                                                                                                                         \n37\n\n Equipolentes s\u00e3o consci\u00eancias e vozes que participam do di\u00e1logo com as outras vozes em p\u00e9 de absoluta \n\nigualdade, n\u00e3o se objetificam, isto \u00e9, n\u00e3o perdem o seu SER enquanto vozes e consci\u00eancias aut\u00f4nomas. \n\n(BAKHTIN, 2008, p. 5) \n38\n\n A partir das leituras de Bakhtin e com base na cita\u00e7\u00e3o associada a esta nota, entendemos a contraposi\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica como o momento-espa\u00e7o de confronta\u00e7\u00e3o de enunciados/sujeitos/ideias entre os sujeitos na perspectiva \nda arquitet\u00f4nica da rela\u00e7\u00e3o eu-outro  como centros de valores irredut\u00edveis um ao outro, mas que se  que se \n\nreconhecem mutuamente e aceitam reciprocamente a relev\u00e2ncia dos posicionamentos de um e do outro, visando \n\na produ\u00e7\u00e3o de novos enunciados/sentidos, novos posicionamentos. (Mikhail Bakhtin apud Costa; Mehlecke; \n\nReichert, 2005, p. 4) \n\n\n\n60 \n\n \n\nNa intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, o enunciador e o receptor situam-se dentro do texto \n\nconsiderando toda a sua subjetividade, o plano e o contexto conversacional.  \n\nNo caso da presente pesquisa cujo foco se detem no exerc\u00edcio do ato \u00e9tico permeando \n\no conte\u00fado escolar cognitivo/t\u00e9cnico, os estudantes, com as suas afec\u00e7\u00f5es e ang\u00fastias, \n\nmodelam a sua subjetividade de forma (in)consciente, que os permite gerir suas inibi\u00e7\u00f5es e \n\npuls\u00f5es\n39\n\n, e participam na discuss\u00e3o de dilemas \u00e9ticos no Forchat (Ambiente Virtual de \n\nAprendizagem), no Google docs (respondendo ao formul\u00e1rio on line) e  em sala de aula \n\nconvencional (sem intermedia\u00e7\u00e3o de ambiente telem\u00e1tico ou AVA), expressando e afirmando \n\nos seus posicionamentos, construindo conceitos e conhecimentos a partir das intera\u00e7\u00f5es no \n\ncontexto e com a atmosfera da aprendizagem, fazendo uma produ\u00e7\u00e3o de sentidos que \u00e9 objeto \n\nde sua enuncia\u00e7\u00e3o polif\u00f3nica  e que diz de sua apreens\u00e3o de valores \u00e9ticos. Estes enunciados \n\narticulam o que emerge do coletivo (sua diversidade e singularidade) nessa rela\u00e7\u00e3o com o \n\ncontexto, isentando-se de culpabiliza\u00e7\u00f5es m\u00fatuas, mas acolhendo dialogicamente o que se \n\ncria-inventa do encontro desses enunciados, configurando um ato respons\u00e1vel-\u00e9tico-pol\u00edtico. \n\n \n\n2.3.1 Disparadores de Dilemas \u00c9ticos  \n\nConsiderando os espa\u00e7os, em que se desenvolve a aprendizagem, como abertos para o \n\nexerc\u00edcio da liberdade democr\u00e1tica, de afirma\u00e7\u00f5es dos valores individuais e coletivos, as \n\nrela\u00e7\u00f5es que neles se estabelecem s\u00e3o potencialmente ricas em dilemas \u00e9ticos. Com base na \n\nescuta das din\u00e2micas que caracterizam os diferentes momentos da organiza\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o do \n\nProcesso de Ensino-Aprendizagem, foi poss\u00edvel construir uma lista de eventos e  situa\u00e7\u00f5es \n\npotencialmente geradores de dilemas \u00e9ticos. \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1: Filho(a) na fase de juventude muda de comportamento; passa a ficar mais \n\ntempo sozinho(a), discute com os parentes, amigos, abandona a escola e tem sa\u00eddas \n\nclandestinas. Qual deve ser a atitude dos pais? (1) Interferir na vida do(a)  filho(a) para ajudar \n\nna sua mudan\u00e7a de comportamento. (2) Procurar entender o que est\u00e1 acontecendo e procurar \n\nformas de ajudar. Justifique. \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2: Voc\u00ea est\u00e1 dirigindo uma viatura em excesso de velocidade, sem \n\npossibilidade de frear a tempo de imobiliz\u00e1-la em seguran\u00e7a. Em sua frente, no curso da \n\n                                                 \n39\n\n Com refer\u00eancia em Sigmund Freud (1915), Durski (sd., p. 1) nomeia a puls\u00e3o como o est\u00edmulo oriundo do \n\ncorpo org\u00e2nico e que atinge ou \u00e9 representado pelo aparelho ps\u00edquico, sendo que tal est\u00edmulo \u00e9 movido pelo \n\nprinc\u00edpio de prazer, tendendo \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 sempre parcial, pois a puls\u00e3o exerce press\u00e3o constante. \n\nPodemos entender que a puls\u00e3o est\u00e1 no limite entre o corpo org\u00e2nico e o corpo ps\u00edquico e que tem origem no \n\ninterior do organismo. \n\n\n\n61 \n\n \n\nviatura, est\u00e1 outra viatura levando crian\u00e7as \u00e0 escola. O que voc\u00ea faria? (1) Chocar contra a \n\nviatura levando crian\u00e7as. (2) Desviar a sua viatura em dire\u00e7\u00e3o a um parente seu que caminha \n\nno acostamento da Estrada. Justifique. \n\nSitua\u00e7\u00e3o 3: Voc\u00ea est\u00e1 no limite do prazo para a submiss\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o relativa a \n\num concurso para o preenchimento de vaga de emprego muito bem remunerada na sua \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Tendo conclu\u00eddo com sucesso as disciplinas do curso, s\u00f3 lhe falta apresentar e \n\ndefender a sua Monografia Cient\u00edfica, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do certificado de \n\nconclus\u00e3o do curso. Ora, fazendo buscas na Internet, voc\u00ea encontra uma Monografia \n\nCient\u00edfica que pode adaptar para satisfazer as suas necessidades. O que voc\u00ea faria? Justifique. \n\nSitua\u00e7\u00e3o 4: Voc\u00ea vai presidir um J\u00fari de licita\u00e7\u00e3o de equipamento insemina\u00e7\u00e3o \n\nartificial em bovinos onde voc\u00ea trabalha como Engenheiro Agropecu\u00e1rio. A sua esposa est\u00e1 \n\nno leito do hospital aguardando por um procedimento medico e voc\u00ea n\u00e3o conseguiu reunir o \n\ndinheiro necess\u00e1rio para custear as despesas. Uma das empresas concorrentes entra em \n\ncontacto oferecendo-lhe um valor monet\u00e1rio suficiente para resolver o problema de sa\u00fade da \n\nsua esposa, na condi\u00e7\u00e3o de obter certas vantangens, desleais, sobre os outros concorrentes. O \n\nque voc\u00ea faria? Justifique.  \n\nSitua\u00e7\u00e3o 5: As demandas de utiliza\u00e7\u00e3o do \u00fanico Laborat\u00f3rio de Inform\u00e1tica, na escola \n\nonde voc\u00ea \u00e9 gestor de TIC, foram levadadas em considera\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do plano de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio em quest\u00e3o. Os hor\u00e1rios foram tornados p\u00fablicos e as aulas decorrem \n\nnormalmente. Os professores e estudantes t\u00eam trinta dias para finalizar o semestre. No \n\nentanto, o Director da escola informa que h\u00e1 uma solicita\u00e7\u00e3o para usar a sala durante quinze \n\ndias consecutivos, no per\u00edodo laboral, por parte de uma Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\n(ONG), com ganhos para a escola.  O que voc\u00ea faria? Justifique o teu posicionamento. \n\n \n\n2.4 Algumas refer\u00eancias em dilemas \u00e9ticos \n\nPara obter informa\u00e7\u00f5es sobre outros trabalhos cient\u00edficos na \u00e1rea deste estudo e para \n\nconsequente constru\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico, foram utilizadas as seguintes bases de dados: \n\nReposit\u00f3rio Digital da Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n(http://www.lume.ufrgs.br/), Web of science (https://apps.webofknowledge.com/), Scientific \n\nElectronic Library Online \u2013 SCIELO (http://www.scielo.org/php/index.php), Google \n\nAcad\u00e9mico (https://scholar.google.com.br/), Biblioteca Digital Brasileira de Teses e \n\nDisserta\u00e7\u00f5es \u2013 BDTD (http://bdtd.ibict.br/), Revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \u2013 Renote (http://seer.ufrgs.br/renote/). A \n\nhttps://scholar.google.com.br/\nhttp://bdtd.ibict.br/\n\n\n62 \n\n \n\ngarimpagem nestes sites permitiu recuperar pesquisas e estudos cient\u00edficos no \u00e2mbito nacional \n\n(Brasil) e publica\u00e7\u00f5es internacionais.  \n\nA pesquisa de trabalhos cient\u00edficos (artigos, disserta\u00e7\u00f5es, teses, etc), nas bases de \n\ndados supra citadas, foi realizada com a  utiliza\u00e7\u00e3o dos descritores \u201cdilemas \u00e9ticos\u201d, \u201cdilemas \n\n\u00e9ticos e educa\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cdilemas morais\u201d. Estes descritores foram eleitos em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nrelev\u00e2ncia e aproxima\u00e7\u00e3o para a contribui\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o da presente pesquisa (dilemas \n\n\u00e9ticos no coletivo: viv\u00eancia de valores e o fundamento a  munhu i munhu ka vanhu).  \n\nOs estudos recuperados est\u00e3o relacionados com: (1) a \u00e9tica e sa\u00fade, na perspectiva de  \n\nproblemas \u00e9ticos em sa\u00fade na rela\u00e7\u00e3o entre enfermeiros e usu\u00e1rios,  dilemas legais e \u00e9ticos na \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica; (2) \u00e9tica nas pesquisas em ci\u00eancias humanas e sociais e em sa\u00fade; (3) \n\n\u00e9tica na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Os t\u00f3picos 1 e 2 apresentam uma concentra\u00e7\u00e3o maior de trabalhos \n\nrelacionados, j\u00e1 no t\u00f3pico 3 (educa\u00e7\u00e3o), h\u00e1 pouca produ\u00e7\u00e3o recuperada, o que nos surpreende \n\ne aumenta o nosso interesse no \u00e2mbito da presente pesquisa. \n\nApresentamos a seguir alguns autores que se debru\u00e7aram sobre dilemas e que \n\ncontribuiram para a constru\u00e7\u00e3o conceitual do dilema \u00e9tico em uso no presente estudo, \n\napresentado na se\u00e7\u00e3o anterior. \n\n2.4.1 Michael Sandel\n40\n\n \n\nSobre o t\u00edtulo \u201cCopa inspira debate e reflex\u00e3o sobre \u00e9tica\u201d, o colunista Carlos Andr\u00e9 \n\nMoreira (Zero Hora, 2014, p. 15) descreve a apresenta\u00e7\u00e3o de Michael Sandel como uma \n\npalestra transformada em aula, no dia 26 de Maio de 2014, no evento Fronteiras do \n\nPensamento, organizado pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul.  \n\n\u201cSandel pediu \u00e0 plateia para escolher qual entre duas declara\u00e7\u00f5es preferia: seria bom, \n\napesar de tudo, o Brasil sediar a Copa, ou teria sido melhor n\u00e3o ser a sede e investir os \n\nrecursos em outras coisas?\u201d (ibid) \n\nSandel coloca essa quest\u00e3o ao seu audit\u00f3rio numa altura em que o Brasil (pa\u00eds que ia \n\nsediar a Copa do Mundo de Futebol, de 12 de Junho a 13 de Julho de 2014) vivia mergulhado \n\nnum mar de protestos contra a realiza\u00e7\u00e3o do evento no pa\u00eds, que era vista como forma de \n\nbranqueamento de capitais e concentra\u00e7\u00e3o de investimentos em setores e atividades ligadas ao \n\ndesporto, por exemplo, mais investimentos na constru\u00e7\u00e3o de est\u00e1dios e hot\u00e9is e menos escolas \n\ne hospitais. \n\n                                                 \n40\n\n Michael  J. Sandel \u00e9 fil\u00f3sofo e escritor norte americano. Notabilizou-se pelos seus livros Liberalismo e os \n\nlimites da justi\u00e7a (1982) e Justi\u00e7a \u2013 o que \u00e9 fazer a coisa certa? (2010). Como professor universit\u00e1rio \u00e9 filiado \u00e0 \n\nUniversidade de Harvard e tem proferido aulas, confer\u00eancias, palestras em diversos pa\u00edses do mundo. Tem se \n\nquestionado sobre os princ\u00edpios de justi\u00e7a, moral e \u00e9tica em nossos dias. (http://www.livrariacultura.com.br/) \n\n\n\n63 \n\n \n\nA pergunta do Sandel evidencia uma estrat\u00e9gia de an\u00e1lise ou solu\u00e7\u00e3o de um problema \n\nembasado em dilema \u00e9tico. Todas as circunst\u00e2ncias (tempo dispon\u00edvel, p\u00fablico, etc), esta \n\nquest\u00e3o n\u00e3o foi suficientemente explorada, contudo serviu para provocar o seu audit\u00f3rio. A \n\nnossa tese de que Sandel experimentaria a metodologia de dilema \u00e9tico \u00e9 refor\u00e7ada pela \n\nexibi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos de aulas de Sandel com os seus estudantes, onde propunha que eles \n\ndefendessem suas posi\u00e7\u00f5es face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o problema do cotidiano. \n\n \n\n2.4.2 Lawrence Kohlberg\n41\n\n  \n\n \n\nNa obra Lawrence Kohlberg: \u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o moral, Angela Maria Brasil Biaggio \n\n(BIAGGIO, 2002)  apresenta a teoria de julgamento/desenvolvimento moral de Kohlberg, \n\nsuas aplica\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o e na sociedade. \n\n \n\nDe acordo com Biaggio (2002), Kohlberg, com base nas influ\u00eancias de Jean Piaget\n42\n\n \n\n(teoria de desenvolvimento cognitivo), Durkheim\n43\n\n (a import\u00e2ncia do social, do coletivo), \n\nKant\n44\n\n (imperativo categ\u00f3rico) e estudos amplos, retoma o modelo de est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento moral do primeiro, criando um novo campo na psicologia, o campo do \n\ndesenvolvimento moral, que se ocupa com a educa\u00e7\u00e3o e a argumenta\u00e7\u00e3o moral.  \n\nKohlberg acreditava na universalidade das estruturas que permitem a aplica\u00e7\u00e3o das \n\nnormas em contextos precisos e proporcionam crit\u00e9rios para o ju\u00edzo moral. Segundo Kohlberg \n\n(1984) e Biaggio (2002), atrav\u00e9s de um processo maturacional\n45\n\n, sucessivo e interativo, todos \n\nos seres humanos t\u00eam a capacidade de chegar \u00e0 plena compet\u00eancia moral, medida pelo \n\nparadigma da moralidade aut\u00f4noma, ou moralidade p\u00f3s-convencional (n\u00edvel 3, est\u00e1gio 6 em \n\nKohlberg). O est\u00e1gio 6 corresponde ao in\u00edcio de desenvolvimento do pensamento moral mais \n\navan\u00e7ado, o qual a educa\u00e7\u00e3o procura proporcionar aos indiv\u00edduos, conferindo-lhe as \n\n                                                 \n41\n\n Lawrence Kohlberg (1927-1987) \u00e9 um psic\u00f3logo e fil\u00f3sofo norte americano. Notabilizou-se pela sua teoria \ndos n\u00edveis de desenvolvimento moral. Atuou na Universidade de Chicago e Universidade de Harvard. \n\nEspecializou-se na investiga\u00e7\u00e3o sobre educa\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o moral. (KOHLBERG, 2008)  \n42\n\n Jean Piaget (1896-1980) epistem\u00f3logo e psic\u00f3logo su\u00ed\u00e7o. Considerado um dos mais \nimportantes pensadores do s\u00e9culo XX. Fundou a Epistemologia Gen\u00e9tica e a Teoria desenvolvimento cognitivo. \n\n(PIAGET, 1983)  \n43\n\n David \u00c9mile Durkheim (1858-1917) soci\u00f3logo, psic\u00f3logo e fil\u00f3sofo franc\u00eas. No campo da sociologia, muito \nde seu trabalho estava preocupado com a forma como as sociedades poderiam manter sua integridade e coer\u00eancia \n\nna modernidade. Durkheim faz a sociologia dos Fatos Morais e transita pelos campos da pol\u00edtica e do estado. \n\n(OLIVEIRA &amp; WEISS, 2011) \n44\n\n Immanuel Kant (1724-1804) fil\u00f3sofo alem\u00e3o. Em seus estudos sobre moral, apresenta o conceito de \n\n\u201cimperativo categ\u00f3rico\u201d como a capacidade dos seres humanos agirem em fun\u00e7\u00e3o das suas convic\u00e7\u00f5es. Fazer \n\ncerto porque a minha consci\u00eancia reconhece como certo, \u00e9 uma postura \u00e9tica. (WOOD, 2008) \n\n45\n Processo de desenvolvimento do ser humano a partir de experi\u00eancias vividas e ou adquiridas ao longo da vida. \n\n\n\n64 \n\n \n\ncapacidades de analisar os dilemas morais e \u00e9ticos, incorpora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\nsolu\u00e7\u00f5es, bem como a avalia\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es assumidas. Isto significa que, pela \n\neduca\u00e7\u00e3o, os indiv\u00edduos se tornam conscientes e comprometidos com pensamentos e atitudes \n\nmorais. \n\n Com base em Biaggio (2002, p. 23-30) e Kohlberg (1984, p. 174-176) a seguir, \n\napresentamos um esquema que sintetiza a teoria de desenvolvimento moral de Kohlberg.  \n\n \n\n \n\nFigura 1: Esquema da teoria de desenvolvimento moral de Kohlberg. \n\nFonte: Compilado pelo autor. \n\n \n\nEm nosso entender, uma das limita\u00e7\u00f5es deste tipo de abordagem (de desenvolvimento \n\nmoral de Kohlberg) pode residir no fato de considerar a linguagem como mera constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento individual e/ou do consenso coletivo, na qual o ju\u00edzo moral, os costumes e a \n\n\u00e9tica s\u00e3o constitu\u00eddos como modelos pr\u00e9vios para os quais, os sujeitos em intera\u00e7\u00e3o, durante \n\nseus processos de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, alcan\u00e7ariam uma autonomia fit\u00edcia resultante \n\n\n\n65 \n\n \n\nda incorpora\u00e7\u00e3o dos acordos sociais universalizados e gravados nas consci\u00eancias dos \n\nindiv\u00edduos dessa sociedade. Kohlberg trabalha o desenvolvimento cognitivo assente ao \n\ndesenvolvimento moral. \n\nCom base na sua teoria de desenvolvimento moral, Kohlberg conduziu estudos sobre \n\ndilemas morais procurando investigar como o indiv\u00edduo se apropriava do pensamento moral \n\ncomo norma reguladora da sua conduta, e como fazia o julgamento moral de uma a\u00e7\u00e3o \n\nconsiderando as consequ\u00eancias objetivas da sua decis\u00e3o. Dentre os dilemas morais de \n\nKohlberg, apresentamos a seguir o mais popular, o dilema de Heinz. \n\n \nNa Europa, uma mulher estava quase \u00e0 morte devido a uma doen\u00e7a muito grave, um \n\ntipo de c\u00e2ncer. Havia apenas um rem\u00e9dio que os m\u00e9dicos achavam que poderia \n\nsalv\u00e1-la. Era uma forma de radium pela qual um farmac\u00eautico estava cobrando dez \n\nvezes mais do que o pre\u00e7o de fabrica\u00e7\u00e3o da droga. O marido da mulher doente, \n\nHeinz, foi a todo mundo que ele conhecia para pedir o dinheiro emprestado, mas s\u00f3 \n\njuntar mais ou menos a metade do que o farmac\u00eautico estava cobrando. Ele disse ao \n\nfarmac\u00eautico que sua mulher estava \u00e0 morte, e pediu que lho vendesse mais barato \n\nou que o deixasse depois. Mas o farmac\u00eautico disse: \u2018N\u00e3o, eu descobri a droga e vou \n\nfazer dinheiro com isso\u2019. Ent\u00e3o, Heinz ficou desesperado e assaltou a loja para \n\nroubar o rem\u00e9dio para a sua mulher. O marido deveria ter feito isso? Por \n\nqu\u00ea? (BIAGGIO, 2002, p. 31). \n\n \n\nNo dilema de Heinz h\u00e1 um conflito entre duas normas sociais; o respeito \u00e0 propriedade \n\nalheia (para Heinz) e o respeito pela vida (para o farmac\u00eautico), portanto \u00e9 um dilema de \n\njusti\u00e7a. Provavelmente Kohlberg teria chegado a outros resultados, se considerasse a \n\nsubjetividade dos entrevistados, \u201ccrian\u00e7as e adolescentes de 10, 13 e 16 anos\u201d, como refere \n\nBiaggio (2002, p. 23). Se tivesse tabalhado com jovens e adultos solteiros; jovens e adultos \n\ncasados; s\u00f3 homens casados; s\u00f3 mulheres casadas; s\u00f3 homens solteiros; s\u00f3 mulheres solteiras. \n\nMas, o fundamental n\u00e3o \u00e9 a resposta per si e sim, a justificativa dada pela pessoa para a sua \n\ndecis\u00e3o, que permite discutir o avan\u00e7o do seu desenvolvimento moral.  \n\nTrabalhar com dilemas \u00e9ticos como estrat\u00e9gia heur\u00edstica  \u00e9 uma \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nvaliosa e que pode subsidiar uma metodologia de pesquisa e(m) forma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de estudos \n\nde contextos problem\u00e1ticos levando em considera\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es do outro ciente, outro \n\ncomo ser expressivo e falante (Bakhtin, 2011, p. 395) e que vem a real\u00e7ar a praxis dos \n\npesquisadores do LELIC.   \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n2.4.3 Maria J\u00falia Kov\u00e1cs &amp; Ingrid Esslinger\n46\n\n \n\n \n\nAs autoras organizaram a publica\u00e7\u00e3o do livro intitulado Dilemas \u00c9ticos (KOV\u00c1CS; \n\nESSLINGER, 2008). Neste livro, o conceito de dilema \u00e9tico \u00e9 usado para designar discuss\u00f5es \n\nbio\u00e9ticas e para a reflex\u00e3o sobre situa\u00e7\u00f5es que envolvem conflitos, num vi\u00e9s de terapia \n\npsicol\u00f3gica. A Bio\u00e9tica pode ser conceituada como \u201cuma reflex\u00e3o compartilhada, complexa e \n\ninterdisciplinar sobre a adequa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es que envolvem a vida e o viver\u201d (GOLDIM, 2006, \n\np. 91). Neste caso, a bio\u00e9tica \u00e9 a \u00e9tica aplicada ao cuidado com a vida, abrangendo tem\u00e1ticas \n\ncomo as rela\u00e7\u00f5es interpessoais dialogando com as esferas: biol\u00f3gica, pedag\u00f3gica, social, \n\npol\u00edtica, econ\u00f4mica e ecol\u00f3gica, contribuindo para a sobreviv\u00eancia e equil\u00edbrio do planeta e da \n\nsociedade.  \n\nPegoraro (2006, p. 160), considera a bio\u00e9tica como a \u201c\u00e9tica da solidariedade \n\nantropoc\u00f3smica\u201d uma vez que, se preocupando com o respeito \u00e0 vida humana, animal e \n\nvegetal, abrange tamb\u00e9m as formas de vida situadas em seu ambiente como o ar, a \u00e1gua, o \n\nsolo, a atmosfera e mobiliza a\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-governamentais visando a \n\nconcep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que salvaguardem os cuidados \n\ncom a vida, especialmente a vida fragilizada.  \n\nSegundo Goldim (2006, p. 86-87), a bio\u00e9tica esteve inicialmente (1927/30) voltada as \n\ndiscuss\u00f5es e reflex\u00f5es nas quest\u00f5es da medicina e da sa\u00fade do ser humano e de todos os seres \n\nvivos. Posteriormente (1970/80), Van Rensselaer Potter retoma a proposta sobre a \u00e9tica da \n\nterra de Aldo Leopold (de 1930) e inclui-se nas discuss\u00f5es bio\u00e9ticas o solo e demais recursos \n\nnaturais como objeto de reflex\u00e3o \u00e9tica. Assim, a bio\u00e9tica torna-se numa \u00e1rea complexa e \n\ninterdisciplinar, envolvendo profissionais de diversos ramos, tais como, das tecnoci\u00eancias \n\n(medicina, veterin\u00e1ria, biologia), das humanidades (filosofia, inform\u00e1tica, psicologia, \n\nantropologia), das ci\u00eancias sociais (economia, sociologia), das ci\u00eancias ambientais (geologia, \n\nqu\u00edmica), da Pol\u00edtica e do Direito. A bio\u00e9tica trata do cuidado com a vida e com o seu enredo \n\nnuma perspectiva do equil\u00edbrio do cosmos. \n\nA seguir, apresentamos duas situa\u00e7\u00f5es de discuss\u00f5es bio\u00e9ticas relacionadas com a \n\nmorte: \u201ca morte digna \u00e9 digna para quem?\u201d (OLIVEIRA &amp; OSELKA, 2008, p. 81). Trata-se \n\nde situa\u00e7\u00f5es que evidenciam a dimens\u00e3o pessoal do problema \u00e9tico envolvendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os profissionais de sa\u00fade e seus pacientes, implicando no respeito da liberdade do \n\n                                                 \n46\n\n Organizadoras do livro Dilemas \u00c9ticos na vertente bio\u00e9tica. Doutoras em Psicologia Escolar e do \n\nDesenvolvimento Humano pela Universidade de S\u00e3o Paulo. (lattes: http://lattes.cnpq.br/3630610578226144; \n\nhttp://lattes.cnpq.br/9482248171895718). \n\nhttp://lattes.cnpq.br/3630610578226144\n\n\n67 \n\n \n\nm\u00e9dico e do paciente ou de seu respons\u00e1vel sobre uma decis\u00e3o que julga a vida do indiv\u00edduo e \n\no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o m\u00e9dica (salvar a vida, curar com seguran\u00e7a, rapidez e prazer). \n\nPrimeira situa\u00e7\u00e3o: Sendo o corpo humano inviol\u00e1vel e inalien\u00e1vel, considerar o corpo \n\ndo paciente como reserva de \u00f3rg\u00e3os e tecidos para fins de transplantes, na emin\u00eancia de uma \n\nmorte cerebral, pode suscitar dilemas \u00e9ticos e conflitos judiciais. \n\nSegunda situa\u00e7\u00e3o: Considerando o m\u00e9dico como profissional dedicado a cuidar a \n\nsa\u00fade e a vida dos seres humanos, a sua luta desenfreada pela vida do doente em fase terminal \n\nde doen\u00e7a grave ou incur\u00e1vel, indiferente \u00e0 vontade do doente e de seus familiares, pode gerar \n\ndilemas \u00e9ticos. \n\nAs fontes para a produ\u00e7\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos apresentados no livro s\u00e3o os congressos, \n\neventos cient\u00edficos, mesas-redondas, palestras, confer\u00eancias e debates organizados pelo \n\nLaborat\u00f3rio de Estudos sobre a Morte do Instituto de Psicologia da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, versando sobre as seguintes tem\u00e1ticas;  aborto, ado\u00e7\u00e3o, eutan\u00e1sia, morte e m\u00eddia, morte \n\ncom dignidade, suic\u00eddio, viol\u00eancia.  \n\nA abordagem de dilema \u00e9tico, apresentado na obra em an\u00e1lise,  pode ser inserida no \n\ncontexto da deontologia m\u00e9dica, como conjunto de princ\u00edpios e regras de conduta ou deveres \n\nda profiss\u00e3o m\u00e9dica, orientando as decis\u00f5es, escolhas, dos profissionais numa situa\u00e7\u00e3o \n\nconcreta.  \n\nOra, este tipo de escolhas resulta, em dado momento, duma memoriza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas experi\u00eancias anteriores e do estabelecido em diretrizes espec\u00edficas da \u00e1rea m\u00e9dica e, da\u00ed o \n\ninusitado, no m\u00e1ximo pode ser a flexibilidade com que o dilema \u00e9tico \u00e9 tratado, n\u00e3o havendo \n\nmuito espa\u00e7o para novos posicionamentos, inven\u00e7\u00f5es e improvisa\u00e7\u00f5es e, portanto, neste \n\nsentido, foge \u00e0 proposta que estamos tentando apresentar; embora possa se constituir como \n\nsubs\u00eddio para pensar estrat\u00e9gias heur\u00edsticas relacionadas \u00e0 pesquisa em educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o, que provoquem a problematiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es voltadas \u00e0 vida. \n\n \n\n2.4.4 Artigos com ocorr\u00eancia do conceito dilema na RENOTE \n\nA sigla Renote designa a Revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. Esta revista tem por objetivo publicar trabalhos desenvolvidos \n\nna \u00e1rea da Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o e, est\u00e1 sob gest\u00e3o do Centro Interdisciplinar de Novas \n\nTecnologias na Educa\u00e7\u00e3o (CINTED), que \u00e9 o centro de pesquisa ao qual o presente estudo \n\n\n\n68 \n\n \n\nest\u00e1 vinculado. O quadro 1 apresenta o levantamento da ocorr\u00eancia do conceito dilema em \n\nartigos cient\u00edficos na RENOTE. \n\n \n\nOrd Autor T\u00edtulo do artigo Contexto de ocorr\u00eancia \n\ndo conceito dilema \n\nP\u00e1gina \n\n1. Daiane Grassi  \n\nJanile M. da Silva \n\nA Medi\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\nem F\u00f3runs de Discuss\u00e3o \n\nnos Cursos Virtuais. \n\n(2010) \n\nDilema exprimindo uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \n\nquestionadora: \n\napresentando alternativas \n\ne pedindo \n\nposicionamentos \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n8/12 \n\n2. Andr\u00e9ia F. Ramos \n\nBeatriz R. Franciosi \n\nFl\u00e1via A. Almeid \n\nPricila K. dos Santos \n\nLeticia Lopes Leite \n\nE-DESAFIO \u2013 Uma \n\nproposta de capacita\u00e7\u00e3o \n\nde tutores \n\npara a gest\u00e3o do \n\nconhecimento na \n\nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. \n\n(2005) \n\nDilema exprimindo \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n2/6 \n\n3. Liane Tarouco \n\nAdelina Mezzari \n\nB\u00e1rbara \u00c1vila \n\nRoberto C. Borges \n\nAna Marli Bulegon \n\nRute Vera F\u00e1vero \n\nFatores que afetam a \n\nperformance da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o \n\nmediada por computador. \n\n(2008) \n\nDilema exprimindo \n\nperguntas questionadoras \n\nque geram curiosidade, \n\napresentam alternativas e \n\npedem posicionamentos, \n\nfator motivador na busca \n\ndo conhecimento. \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n6/10 \n\n4. Sandra P. Montardo \n\nLiliana M. Passerino \n\nEstudo dos Blogs a partir \n\nda Netnografia: \n\npossibilidades e \n\nlimita\u00e7\u00f5es. (2006) \n\nDilema exprimindo \n\nproblema \n\n- duas ocorr\u00eancias \n\n3/10 \n\n5. Luciano da Costa \n\nS\u00e9rgio R. K. Franco \n\nAprendizagem \n\nColaborativa na \n\nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia: \n\nAspectos Te\u00f3ricos, \n\nEstrat\u00e9gias Pedag\u00f3gicas \n\ne Experi\u00eancias \n\nRealizadas. (2006) \n\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n9/10 \n\n6. Sheila da Costa \n\nOliveira \n\nGentil J. L. Filho \n\nAnima\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs \n\nvirtuais de discuss\u00e3o \u2013 \n\nnovo caminho para a \n\naprendizagem em EAD \n\nvia web. (2006) \n\nDilema exprimindo uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \n\nquestionadora: \n\napresentando alternativas \n\ne pedindo \n\nposicionamentos \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n9/11 \n\n7. Rafael Savi \n\nVania Ribas Ulbricht \n\nJogos Digitais \n\nEducacionais: Benef\u00edcios \n\ne Desafios. (2008) \n\nDilema exprimindo \n\ndesafio \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n4/10 \n\n\n\n69 \n\n \n\n8. Maria Cristina \n\nKessler \n\nIntroduzindo objetos de \n\naprendizagem no \n\nprocesso de ensinar e \n\naprender C\u00e1lculo \n\nDiferencial e Integral. \n\n(2008) \n\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n10/10 \n\n9. Scheila W. Martins \n\nAugusto de Oliveira \n\nLeandro Komosinski \n\nWebPensa: Uma \n\nFerramenta Para Apoio \n\nao Desenvolvimento do \n\nPensamento Cr\u00edtico. \n\n(2005) \n\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n8/8 \n\n10. Donarte N. S. J\u00fanior \n\n Regis A. Lahm \n\n \n\nA (re)constru\u00e7\u00e3o da \n\nNo\u00e7\u00e3o Espacial Atrav\u00e9s \n\nda Tecnologia do \n\nSensoriamento Remoto: \n\no desenho, as imagens \n\norbitais e o texto. (2010) \n\nDilema exprimindo \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema \n\n- uma ocorr\u00eancia \n\n7/12 \n\n11. Luiz A. S. Rosado \n\nCristiane C. Taveira \n\nFormando professores \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o \n\nInclusiva: a experi\u00eancia \n\nde cria\u00e7\u00e3o do site \u201cIHA \n\nInforma\u201d a partir das \n\ndemandas e pr\u00e1ticas \n\ndocentes. (2012) \n\nDilema exprimindo \n\nproblema \n\n- tr\u00eas ocorr\u00eancias \n\n4,5/10 \n\n9/10 \n\nQuadro 1: Ocorr\u00eancia do conceito dilema em artigos publicados na RENOTE. \n\nFonte: Autor. Compilado a partir da pesquisa no site da RENOTE, utilizando o descritos dilema. \n\n \n\nCom base no apuramento efetuado no quadro 1, o conceito de dilema que embasa a \n\nnossa pesquisa encontra-se alinhado \u00e0s propostas vinculados nos artigos de ordem 1, 3 e 6. \n\nTrata-se de uma abordagem que vai para al\u00e9m resolver um desafio ou problema comum, mas \n\ncomo pr\u00e1tica questionadora das propostas de solu\u00e7\u00e3o que se vislumbram em cada situa\u00e7\u00e3o, \n\ntendo em conta os valores \u00e9ticos impregnados numa atitude respons\u00e1vel de escuta responsiva.  \n\n \n\n2.4.5 Aguns v\u00eddeos do Youtube abordando dilemas \u00e9ticos  \n\n \n\nV\u00eddeo 1 -  Canal do Pirula, com a dura\u00e7\u00e3o de 30:19 min.  \nFonte:  https://www.youtube.com/watch?v=ynOvX0RaE_Y \n\n \n\nNeste v\u00eddeo o autor apresenta e discute os resultados de um question\u00e1rio administrado \n\nonline versando sobre dilemas \u00e9ticos de Marc D. Hauser no qual, em situa\u00e7\u00f5es diferentes, as \n\npessoas s\u00e3o apresentadas a dilemas hipoteticos e devem oferecer o seu julgamento \u00e9tico, \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=ynOvX0RaE_Y\n\n\n70 \n\n \n\nconfrontando  as opini\u00f5es com as situ\u00e7\u00f5es que as colocariam em d\u00favida em fun\u00e7\u00e3o da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de algumas vari\u00e1veis.  \n\n \n\nO autor real\u00e7a que \u00e9 normal que os inqueridos tenham se sentido incomodados em \n\nescolher umas das alternativas dadas de antem\u00e3o e, que tenham optado ou proposto outras \n\nsa\u00eddas. \u00c9 justamente nesta linha que acreditamos estar o potencial contributo de uma \n\nmetodologia de trabalho com base em dilemas \u00e9ticos. \n\n \n\n \n\n \n\nV\u00eddeo 2 - Dilemas \u00e9ticos de enfermagem, com a dura\u00e7\u00e3o de 07:55 min.  \nFonte: https://youtu.be/abDga-cWf1s \n\n \n\nNeste v\u00eddeo, os atores apresentam uma demonstra\u00e7\u00e3o simulada de dois casos que \n\nreverberam em dilemas \u00e9ticos, vinculados \u00e0 \u00e9tica e deontologia profissional no exerc\u00edcio da \n\nenfermagem. \n\nNo primeiro, uma auxiliar de enfermagem administra na veia de um paciente uma \n\nmedica\u00e7\u00e3o intramuscular, que pode causar algum dano \u00e0 sa\u00fade do mesmo. Assim, as colegas \n\nda auxiliar de enfermagem decidem n\u00e3o relatar o caso \u00e0 chefia. O dilema aqui posto apresenta \n\nduas op\u00e7\u00f5es: a) informar o sucedido e a profissional correr inclusive o risco de perder o \n\nemprego.  b) ignorar o sucedido e ocorrer poss\u00edveis outros erros, prejudicando os pacientes.  \n\nPercebe-se que a enfermeira chefe, respons\u00e1vel pelas auxiliares tomou conhecimento \n\ndo caso  e questionou \u00e0s enfermeiras que revelaram o nome da colega que cometeu o erro \n\nsupra citado. Acreditamos que a  enfermeira chefe acompanhou a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de \n\nsa\u00fade do paciente, ou seja, a evolu\u00e7\u00e3o do caso ap\u00f3s o uso do medicamento. Al\u00e9m disso, a \n\nmesma orientou a auxiliar de enfermagem, para buscar aperfei\u00e7oamento e assim, melhorar sua \n\natua\u00e7\u00e3o profissional. O posicionamento da enfermeira chefe demonstra como a escuta do \n\ndilema e dos seus intervenientes, antes visualizando apenas duas sa\u00eddas,  gerou uma terceira \n\npossibilidade de resposta (sa\u00edda). Diga-se de uma pragm\u00e1tica deontol\u00f3gica para uma pr\u00e1xis \n\naxiol\u00f3gica na vida das profissionais envolvidas. Partindo-se de um acontecimento, foram  \n\ntomadas decis\u00f5es levando em considera\u00e7\u00e3o um conjunto de regras da profiss\u00e3o  (deontologia); \n\ntamb\u00e9m levanta \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o e questionamento valores morais e \u00e9ticos que orientam a vida dos \n\nfuncion\u00e1rios em refer\u00eancia, configurando uma est\u00e9tica.   \n\nJ\u00e1 no segundo caso, um enfermeiro de uma maternidade recusa-se a trocar de leito \n\numa paciente que recebeu o diagn\u00f3stico de aborto de anenc\u00e9falo. Tal diagn\u00f3stico causa um \n\nproblema de conviv\u00eancia entre a gestante em quest\u00e3o e outras mulheres que dividem o espa\u00e7o \n\n\n\n71 \n\n \n\ncom a mesma. As mulheres que est\u00e3o esperando bebes saud\u00e1veis,  maravilhadas, conversam \n\nentre si, deixando a outra muito angustiada.  O enfermeiro sabia da disponibilidade de uma \n\nvaga em outra sala, por\u00e9m a decis\u00e3o tomada (n\u00e3o transferir  a paciente) o estaria \n\nincomodando, causando um dilema \u00e9tico. \n\n \n\nV\u00eddeo 3 - Experimentos psicol\u00f3gicos y dilemas \u00e9ticos 1, com a dura\u00e7\u00e3o de 14:59 min.  \nFonte: https://youtu.be/quZgWi1XSk8 \n\n \n\nO v\u00eddeo relata duas experi\u00eancias ricas em dilemas \u00e9ticos. A primeira envolve beb\u00e9 \n\nmacaco criado em cativeiro, a segunda relata dilemas vividos por um jovem e sua fam\u00edlia \n\ncomo consequ\u00eancia de erro medico, sofrido pelo jovem Bruce na inf\u00e2ncia, aos sete meses de \n\nvida. \n\nBruce, irm\u00e3o g\u00e9meo do Bryan, perdeu o seu p\u00e9nis inteiro numa cirurgia de circuncis\u00e3o \n\nmasculina. A medicina n\u00e3o estava suficientemente evolu\u00edda para corrigir o problema, mas \n\ncorriam relatos e testemunhos de cirurgias bem sucedidas em troca de sexo. Baseiado na id\u00e9ia \n\nde que a expressividade sexual da crian\u00e7a \u00e9 neutra at\u00e9 aos dois anos de vida, Bruce foi \n\ncastrado, seus \u00f3rg\u00e3os reprodutores masculinos residuais foram completamente removidos, e \n\numa vagina foi implantada em si. Sem test\u00edculos, Bruce n\u00e3o produziria hormonas masculinas. \n\nSeus pais mudaram seu nome para Brenda e passaram a educ\u00e1-la como mulher, ocultando \n\npara a crian\u00e7a o que lhe tinha sucedido. Apesar disso, Brenda se comportava como homem e \n\nvia o mundo confuso para si. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, os seus pais revelaram-lhe o sucedido e \n\nela decidiu assumir-se como homem, mudo o nome para David e viveu feliz.  \n\nOs epis\u00f3dios da vida em Bruce, Brenda, David revelam uma riqueza em dilemas \n\n\u00e9ticos. Algumas quest\u00f5es geradoras de dilemas \u00e9ticos demos formular nos seguintes termos: \n\n1) Quem decide o sexo do ser humano? 2) \u00c9 \u00e9tico trocar do sexo? 3) Ser\u00e1 o sexo fator \n\ndeterminante do g\u00e9nero (masculinidade, femilinidade)? 4) Como uma cirurgia de troca de \n\nsexo afeta a pessoa que realiza, a fam\u00edlia, a equipe m\u00e9dica, as pessoas do seu conv\u00edvio? 5) Os \n\nlimites da publica\u00e7\u00e3o dos impactos da pesquisa do \u00e2ngulo dos seus parceiros? 6) Como lidar \n\ncom um suic\u00eddio ou homic\u00eddio em pot\u00eancia na fam\u00edlia? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttps://youtu.be/quZgWi1XSk8\n\n\n72 \n\n \n\nV\u00eddeo 4 - Gest\u00e3o Escolar - Prof. Aldo Nelson Bona - Unidade 3-Dilemas \u00c9ticos, com a \n\ndura\u00e7\u00e3o de 11:19 min.  \nFonte: https://youtu.be/3nvjAa9M0vY \n\n \n\nProfessor Aldo Nelson Bona, falando num painel sobre Educa\u00e7\u00e3o, \u00e9tica e princ\u00edpios \n\ndemocr\u00e1ticos, no Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o escolar da Universidade Aberta do \n\nBrasil, coloca uma quest\u00e3o de reflex\u00e3o que se enquadra na problem\u00e1tica de Guattari (2013)\n47\n\n \n\ne Axt (2007)\n48\n\n, com um vi\u00e9s \u00e9tico-est\u00e9tico. Em que medida os avan\u00e7os cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos podem realmente ajudar a humanidade? Esta \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o que caracteriza \n\ntodo o discurso do painelista. Considera que a tecnologia e a ci\u00eancia devem ajudar na \n\npreserva\u00e7\u00e3o da humanidade e n\u00e3o ser instrumento de sua domina\u00e7\u00e3o, autocondena\u00e7\u00e3o. Por \n\nexemplo, no uso da reprodu\u00e7\u00e3o assistida em humanos, pode servir para criar seres com certas \n\ncaracter\u00edsticas  pr\u00e9-definidas voltadas \u00e0s manipula\u00e7\u00f5es pelo poder (ra\u00e7a ariana pelos nazistas) \n\ncomo tamb\u00e9m pode ser usada para resolver problemas de m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita, ou \n\nproblemas de infertilidade. \n\n \n\nV\u00eddeo 5 - Voc\u00ea conseguiria viver sem dilemas \u00e9ticos? Dura\u00e7\u00e3o de 03:04 min.  \nFonte: https://youtu.be/jTeJcTCanJY \n\n \n\nLu\u00eds Fl\u00e1vio Gomes apresenta um dilema \u00e9tico baseado no livro de Lou Marinoff (Mais \n\nPlat\u00e3o, Menos Prozac) e fundamenta os seus coment\u00e1rios considerando as rela\u00e7\u00f5es das \n\npessoas com os outros numa sociedade pluralista, globalizada, informatizada e fluida. A \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o das propostas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es da vida constitui uma \u00e9tica de viver individual e \n\ncoletiva. \n\n2.4.6 Aprecia\u00e7\u00e3o sobre as refer\u00eancias em Dilemas \u00c9ticos apresentados \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do objeto de estudo tratar do que denominamos \"dilemas \u00e9ticos\", \n\ntrouxemos, nas \u00faltimas se\u00e7\u00f5es, algumas abordagens sobre o tema. Feito isso, faz-se necess\u00e1rio  \n\num apanhado geral do at\u00e9 agora apresentado, at\u00e9 mesmo para dimensionar o conceito de \n\n\"dilema \u00e9tico\" que empregaremos nesta investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nNuma aprecia\u00e7\u00e3o geral, a abordagem de Sandel utiliza o dilema \u00e9tico, articulado a \n\noutros recursos, para sucitar a reflex\u00e3o. Pelo exposto, a abordagem de Kohlberg encaminha \n\n                                                 \n47\n\n Guattari invoca paradigmas \u00e9ticos para lidar com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o humana (rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edtica), \nambiental (as respostas do ambiente, as crises ecol\u00f3gicas) e as produ\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia humana (psiquicas, \n\nsubjetividade humana) em novos contextos hist\u00f3ricos. \n48\n\n A ci\u00eancia, tecnologia e a cultura n\u00e3o s\u00f3 se expressam pela linguagem, como tamb\u00e9m se constituem como \nlinguagem. Ao se expressar em produtos, a tecnoci\u00eancia exprime modos de fazer sentido no mundo, como efeito \n\ndos modos de ser afetada pelas misturas dos estados de coisas nesse mundo. \n\nhttps://youtu.be/3nvjAa9M0vY\nhttps://youtu.be/jTeJcTCanJY\n\n\n73 \n\n \n\npara um certo paralelismo entre o desenvolvimento cognitivo e desenvolvimento moral, \n\npor\u00e9m, deixando em segundo plano, aspectos relacionados \u00e0 subjetividade dos participantes e \n\naos contextos nos quais os dilemas \u00e9ticos se desenrolam.  \n\nA abordagem apresentada por Kov\u00e1cz e Esslinger (KOV\u00c1CS; ESSLINGER, 2008) \n\ntrata do dilema \u00e9tico no contexto espec\u00edfico de uma atividade humana, o exerc\u00edcio da \n\nmedicina, \u00e1rea em que as experi\u00eancias pregressas, quest\u00f5es legais e diretrizes de conduta s\u00e3o \n\ncondicionantes das alternativas de solu\u00e7\u00e3o do dilema \u00e9tico apresentado.  \n\nUma pesquisa efetuada ao banco de dados da Renote revelou n\u00e3o existir artigos \n\ncient\u00edficos e outros trabalhos onde ocorram os termos dilema \u00e9tico, dilema \u00e9tico na \n\neduca\u00e7\u00e3o, dilemas na educa\u00e7\u00e3o. Assim, os resultados sistematizados referentes \u00e0 consuslta \n\nnesta base de dados foram apurados com base no descritor \u201cdilema\u201d.  \n\nTodas estas abordagens, \u00e0s quais se reconhece a import\u00e2ncia, n\u00e3o responderiam \u00e0 \n\nnatureza da situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica desta investiga\u00e7\u00e3o e suas indaga\u00e7\u00f5es: as possibilidades \n\n(est)\u00e9ticas de aprendizagem em rede, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de posicionamentos dos estudantes \n\nfrente a uma situa\u00e7\u00e3o problema, que denominamos \"dilema \u00e9tico\", em um ambinte telem\u00e1tico. \n\nMas em que consistiria, para efeito de nosso estudo, um dilema \u00e9tico? A sess\u00e3o seguinte, que \n\naborda a quest\u00e3o da \u00e9tica e do ato \u00e9tico a partir de Mikhail Bakhtin, busca delinear este e \n\noutros conceitos importantes para esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n3. METODOLOGIA DA PESQUISA E FORMA\u00c7\u00c3O \n\n Este cap\u00edtulo esta voltado \u00e0 metodologia de pesquisa desenvolvida na tese articulada \n\naos modos de pesquisar do LELIC [pesquisa in(ter)ven\u00e7\u00e3o] e, se encontra estruturado em \n\ncinco se\u00e7\u00f5es. A primeira dedica-se \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do pesquisador com a pesquisa, \n\ncom o campo emp\u00edrico e com o coletivo de pesquisa. Na segunda se\u00e7\u00e3o, procuramos \n\nresponder a quest\u00e3o \u201conde se realiza a pesquisa\u201d, apresentando o campo de pesquisa e \n\ndesign\u00e1mo-lo por campo de pesquisa  e forma\u00e7\u00e3o. A terceira e quarta se\u00e7\u00f5es representam uma \n\nextens\u00e3o da segunda e s\u00e3o apresentados separadas daquela para dar-lhe um enfoque especial. \n\nNa terceira se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada a popula\u00e7\u00e3o-alvo, procuramos responder a quest\u00e3o \u201cquem \n\nparticipa da pesquisa, os sujeitos/parceiros da pesquisa\u201d. Na quarta se\u00e7\u00e3o apresentamos os \n\nprocedimentos para a produ\u00e7\u00e3o e registro de dados. J\u00e1 na se\u00e7\u00e3o cinco, apresentamos os \n\nprocedimentos para a an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados produzidos nas se\u00e7\u00f5es anteriores. \n\n As cinco se\u00e7\u00f5es aqui enunciadas s\u00e3o agrupadas em tr\u00eas planos propostos por Axt \n\n(2011b, p. 110-118) para pensar a pesquisa no campo das ci\u00eancias humanas e mais \n\nespecificamente na educa\u00e7\u00e3o, o plano emp\u00edrico das experimenta\u00e7\u00f5es, o plano exot\u00f3pico do \n\nrelat\u00f3rio de pesquisa e da escrita, e o plano da interpela\u00e7\u00e3o do interlocutor-leitor. Partilhamos \n\na compreens\u00e3o/pressuposi\u00e7\u00e3o de que a pesquisa em educa\u00e7\u00e3o trata com o \u201cser-em-processo-\n\nde-ser\u201d (AXT, 2011b, p. 106), do sujeito nas suas rela\u00e7\u00f5es que o vivificam, na sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o outro/alter (no sentido bakhtiniano), aquele a quem se dirige e com quem estabelece \n\numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica. Estes tr\u00eas planos, na sua articula\u00e7\u00e3o, permitem ao pesquisador compor \n\ncom o contexto em sua mobilidade (ato \u00e9tico de empatia), realizar um afastamento exot\u00f3pico \n\nque \u00e9 estrat\u00e9gico para a sua compreens\u00e3o e escrita da a\u00e7\u00e3o vivenciada, experimentada \n\n(acabamento est\u00e9tico) e, a leitura das suas experimenta\u00e7\u00f5es e de sua escrita (pesquisador-\n\ninterlocutor ou interlocutor-leitor). A articula\u00e7\u00e3o entre estes tr\u00eas planos de pesquisa pode ser \n\nilustrada na figura 2. \n\n\n\n75 \n\n \n\n \nFigura 2: Esquema da articula\u00e7\u00e3o dos planos emp\u00edrico das experimenta\u00e7\u00f5es, exot\u00f3pico do relat\u00f3rio de pesquisa e \n\nda escrita, e o da interpela\u00e7\u00e3o do interlocutor-leitor no presente estudo, apresentados em Axt (2011b). \n\nFonte: Autor. \n\n \n\nA presente tese se constitui como um enuciado do g\u00eanero de discurso acad\u00eamico.  \n\nPor\u00e9m \u00e9 importante salientar que, sem prejudicar as suas caracter\u00edsticas peculiares deste \n\ng\u00eanero enunciativo, a reda\u00e7\u00e3o do texto \u00e9 feita em tr\u00eas inst\u00e2ncias discursivas (eu, ele/eles, n\u00f3s) \n\ne por vezes adotando tamb\u00e9m um estilo po\u00e9tico. Primeira pessoa do singular (eu) \u00e9 usada \n\nquando o pesquisador fala de si na sua rela\u00e7\u00e3o com o estudo objeto da tese. A terceira pessoa \n\ndo singular/plural (ele/eles) \u00e9 usada para apresentar a descri\u00e7\u00e3o dos acontecimentos e \n\nsitua\u00e7\u00f5es envolvendo o pesquisador, o professor e os estudantes (sujeitos de pesquisa). J\u00e1 a \n\nprimeira pessoa do plural \u00e9 a inst\u00e2ncia dominante, percorrendo todo o texto desde a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0s considera\u00e7\u00f5es finais, numa alus\u00e3o ao coletivo implicado na constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento espec\u00edfico.  \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n3.1 Rela\u00e7\u00e3o do pesquisador com a pesquisa, com o campo emp\u00edrico e com o coletivo de \n\npesquisa \n\nA pesquisa sustenta-se na interven\u00e7\u00e3o, pelo vi\u00e9s de in(ter)ven\u00e7\u00e3o, adotando uma \n\nabordagem dial\u00f3gica guiada pelos princ\u00edpios orientadores da pesquisa em ci\u00eancias humanas \n\npropostos por Bakhin e seus comentadores. Entendemos a in(ter)ven\u00e7\u00e3o como gesto de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e como compreens\u00e3o criadora. Para Axt (2016, p. 33), a in(ter)ven\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m \n\ncompreens\u00e3o criadora ou expressiva porque \u201cagrega [ao enunciado] novos elementos, \n\ndeformando ou refratando em dire\u00e7\u00f5es inesperadas o que foi enunciado\u201d. Na in(ter)ven\u00e7\u00e3o h\u00e1 \n\no encontro entre os sentidos, instaurando-se novos sentidos. \n\nAinda para a autora, interpretar significa: \n\nIntervir expressando alguma varia\u00e7\u00e3o em meio ao que foi enunciado at\u00e9 ent\u00e3o, algo \n\nque a\u00ed n\u00e3o tinha exist\u00eancia, e que deriva do modo como os enunciados se atualizam, \n\nproduzindo percep\u00e7\u00f5es, afec\u00e7\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es, acentos de valor que levam a interpretar; \n\ne do modo como o interpretador captura os efeitos de sentido emergido dos \n\nenunciados no meio enunciativo e \u00e9 por eles afetado. (AXT, 2016, p. 33) \n\n \n\n Seguindo esta perspectiva, tem como foco a escuta dos interlocutores na pesquisa, a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es e acontecimentos vivenciados desde o seu ponto de vista, mas \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o de compartilhamento com os demais participantes, cujas vozes s\u00e3o levadas em \n\nconta, como par\u00e2metros para a interpreta\u00e7\u00e3o.  Nesta linha, a interpreta\u00e7\u00e3o distancia-se da \n\nexplica\u00e7\u00e3o e do julgamento desses atos vivenciados que, muitas vezes, resultam na redu\u00e7\u00e3o e \n\nat\u00e9  no silenciamento das vozes dos sujeitos\n49\n\n de pesquisa que, doravante seguimos \n\nconsiderando parceiros da pesquisa. \n\nAbrimos aqui um par\u00eantese para discutir algumas nuances do conceito de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o (em Axt, 2016 e Bakhtin, 2011) e iniciamos com a frase de Bakhtin (2011, p. \n\n410): \u201cN\u00e3o existe a primeira nem a \u00faltima palavra, e n\u00e3o h\u00e1 limites para o contexto dial\u00f3gico \n\n(este se estende ao passado sem limites e ao futuro sem limites)\u201d. Da mesma forma que \n\npodemos dizer que n\u00e3o existe a interpreta\u00e7\u00e3o correta, pois n\u00e3o sabemos como se reconfigura a \n\nrede neural cerebral do sujeito ao apreender um ato. Diante de um acontecimento, cada sujeito \n\nret\u00e9m aquilo que lhe possibilita, em fun\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos, construir novas rela\u00e7\u00f5es e que \n\nproduzam sentido no seu sistema mental de conceitos. Cada um percebe, compreende o \n\n                                                 \n49\n\n Nesta pesquisa, optamos em empregar o termo parceiros da pesquisa (e n\u00e3o mais sujeitos de pesquisa ou \n\nseres/sujeitos assujeitados) justamente pelo seu car\u00e1ter imersivo, justificado pela constru\u00e7\u00e3o colaborativa de uma \n\nproposta de trabalho docente com os estudantes, designada por Metodologia de Trabalho e(m) Forma\u00e7\u00e3o, na qual \n\ninteragem com o professor e os conte\u00fados tem\u00e1ticos (cognitivos-t\u00e9cnicos), apresentando seus argumentos, \n\nfirmando seus posicionamentos, concordando/discordando com os enunciados produzidos nesse ambiente de \n\nforma\u00e7\u00e3o. A aprendizagem resulta no acolhimento e apropria\u00e7\u00e3o dos signos constru\u00eddos na intera\u00e7\u00e3o nesse \n\ndom\u00ednio de forma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n77 \n\n \n\nmundo de um jeito e ao seu modo de interpretar. Vale recordar aqui a \u201cm\u00e1xima/dito popular\u201d \n\n\u201cquem conta um conto acrescenta um ponto\u201d. \n\nPara o prefaciador de Bakhtin, Tzvetan Todorov (BAKHTIN, 2011, p. XXXII), a \n\n\u201cinterpreta\u00e7\u00e3o como di\u00e1logo\u201d \u00e9 uma atividade espec\u00edfica e que permite ao pesquisador, em \n\nci\u00eancias humanas, recobrar a liberdade humana engendrada pelo resgate dos diferentes pontos \n\nque sustentam a produ\u00e7\u00e3o de sentidos que ele faz da interven\u00e7\u00e3o no acontecimento \u2013 encontro \n\ndos sentidos \u2013 um acontecimento movido pelos sentidos que emerge do contexto \n\nproblem\u00e1tico/dialogal,  transpassando a necessidade da sua exist\u00eancia-ocorr\u00eancia. \u201cO sentido \n\n\u00e9 liberdade, e a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 o seu exerc\u00edcio: este parece realmente ser o \u00faltimo preceito de \n\nBakhtin.\u201d  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 o exerc\u00edcio da liberdade enquanto implicado na produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos, pois ela recobra do sujeito a interven\u00e7\u00e3o \u2013 pela imers\u00e3o, apreens\u00e3o e compreens\u00e3o \u2013 \n\nno universo interpretativo dos enunciados atrav\u00e9s da sua inser\u00e7\u00e3o no contexto dial\u00f3gico do \n\nacontecimento, relacionando esses enunciados aos enunciados produzidos em outros \n\ncontextos e reapreciando-os neste novo contexto, caracterizando-se como um ato \u00e9tico \n\nsegundo os referenciais adotados nesta pesquisa. \u201cO texto s\u00f3 tem vida contatando com outro \n\ntexto (contexto). S\u00f3 no ponto desse contato de textos eclode a luz que ilumina retrospectiva e \n\nprospectivamente, iniciando dado texto no di\u00e1logo\u201d (BAKHTIN, 2011, p. 401). Neste ponto, \n\nPara Axt; Kreutz, 2003; Axt, 2008; Bakhtin, 2011; Axt 2016,  a interpreta\u00e7\u00e3o se distancia da \n\nexplica\u00e7\u00e3o enquanto coisifica\u00e7\u00e3o completa, como esclarecimento do texto considerando \n\napenas a realidade material das coisas reduzidas do seu potencial de sentidos, sem o tom \n\nemotivo-volitivo.  \n\n\u201cUma interpreta\u00e7\u00e3o nasce para morrer no momento em que nasce, nasce morta (\u2026) \n\npara dar conta de ainda um outro sentido poss\u00edvel\u201d (AXT &amp; KREUTZ, 2003, p. 338). Trata-se \n\nda no\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00e3o criadora enquanto decorrente da interven\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o tradu\u00e7\u00e3o literal \n\nou explica\u00e7\u00e3o dos fatos por s\u00ed s\u00f3 desprovida de uma compenetra\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica (di\u00e1logo intra-\n\nintertexto/contextual), no sentido bakhtiniano. No caso do presente manuscrito, v\u00e1rias \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es podem ser desenvolvidas pelos sujeitos de pesquisa e professor-pesquisador \n\n(part\u00edcipes das experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas com base em dilemas \u00e9ticos, associados ao estudo de \n\nconte\u00fados de \u00eanfase cognitiva e t\u00e9cnica-instrumental previstos em disciplinas do curr\u00edculo \n\nescolar), pelos leitores (copart\u00edcipes dessas experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, atrav\u00e9s do contato com o \n\ntexto e documentos que relatam sobre a sua constru\u00e7\u00e3o). Em cada um destes casos, a \n\n\n\n78 \n\n \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o se constroi como (re)cria\u00e7\u00e3o daqueles momentos e conta com a entona\u00e7\u00e3o \n\n(intera\u00e7\u00e3o do escritor ou leitor com o assunto em ribalta) do int\u00e9rprete. Fecho do par\u00eantese. \n\nComo pesquisa-in(ter)ven\u00e7\u00e3o, o pesquisador interv\u00e9m no campo emp\u00edrico \u2013 sala de \n\naula \u2013 por via da experimenta\u00e7\u00e3o duma metodologia de trabalho docente em dilemas \u00e9ticos \n\ncom estudantes e que pretende (procura) investir na abertura de possibilidades m\u00faltiplas de \n\nposicionamentos \u00e9ticos e pol\u00edticos.  \n\nNo \u00e2mbito da pesquisa em educa\u00e7\u00e3o e na perspectiva da pesquisa-forma\u00e7\u00e3o, Axt \n\n(2008; 2011a) nos prop\u00f5e o conceito de \u201cexperimenta\u00e7\u00e3o-experiencia\u00e7\u00e3o\u201d, uma concep\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cexperimenta\u00e7\u00e3o realizando-se como experi\u00eancia em a\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio contexto de realidade da \n\nescola, contraposta ao experimento de laborat\u00f3rio\u201d (AXT, 2011a, p. 48). A experimenta\u00e7\u00e3o \n\nenquanto proposta para viabilizar a pesquisa-forma\u00e7\u00e3o comp\u00f5e o plano de in(ter)ven\u00e7\u00e3o no \n\nqual se orienta a implica\u00e7\u00e3o do pesquisador com a pesquisa, com o campo emp\u00edrico e com o \n\ncoletivo de pesquisa, uma implica\u00e7\u00e3o que se traduz na caminhada lado-a-lado da pesquisa e \n\nda forma\u00e7\u00e3o reverberando um cuidado \u00e9tico de respeito ao outro na perspectiva da \n\narquitet\u00f4nica do ato respons\u00e1vel em Bakhtin (2012).  \n\nSegundo Axt (2008, p. 101), \ninstaurar um plano de pesquisa-forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o rompe com os contextos de realidade \n\nconcreta: toda interlocu\u00e7\u00e3o engendrada no plano n\u00e3o deixa de confrontar \n\ncontinuamente os sentidos produzidos em sua historicidade \u2014 e novos sentidos \n\nassim produzidos no plano n\u00e3o deixam de carregar em si esta marca da hist\u00f3ria. \n\nEscutar/inferir/intervir/interpretar parecem ser dimens\u00f5es de uma mesma opera\u00e7\u00e3o \n\nque, no plano da pesquisa-forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 simultaneamente de implica\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o \n\n(n\u00e3o-literal), e que se reconhece nos movimentos solid\u00e1rios de imers\u00e3o-vivencia\u00e7\u00e3o \n\nno campo de realidade (recortado pela inten\u00e7\u00e3o subjetiva do pesquisador), e logo de \n\nemers\u00e3odistancia\u00e7\u00e3o desse campo. \n\n \n\nPor exemplo, enquanto se pesquisa sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos como \n\ndinamizador de aprendizagens de valores \u2013 pesquisa, n\u00e3o descuidar-se de discutir os \n\nconte\u00fados da aprendizagem cognitiva e t\u00e9cnica enquanto ementa da disciplina \u2013 forma\u00e7\u00e3o \n\npropriamente dita dos estudantes. \n\nNo presente estudo, viabilizar um estudo de valores axiol\u00f3gicos ao mesmo tempo e no \n\nmesmo contexto em que se ensina/aprende conte\u00fados t\u00e9cnicos-cognitivos e se reflete sobre a \n\nproposta metodol\u00f3gica embasada em dilemas \u00e9ticos, est\u00e1-se considerando a pesquisa e a \n\nforma\u00e7\u00e3o \u201cfazendo-se juntas no mesmo contexto problem\u00e1tico em que se encontram em \n\ncontato, uma nutrindo a outra solidariamente, a pesquisa sustentando a forma\u00e7\u00e3o e \n\nreciprocamente a forma\u00e7\u00e3o ensinando \u00e0 pesquisa\u201d (AXT, 2011a, p. 48). \n\nDessa maneira estaria permitindo-se apreciar, ainda, os registros dessa experi\u00eancia \n\ndesde a posi\u00e7\u00e3o de pesquisador, mas na rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com as posi\u00e7\u00f5es enunciativas de \n\n\n\n79 \n\n \n\nseus estudantes/intercessores; segundo Axt (2011b), o pesquisador opera, nesta abordagem, \n\nsempre de forma entrela\u00e7ada: no plano emp\u00edrico das experimenta\u00e7\u00f5es, no plano da escrita do \n\nrelat\u00f3rio de pesquisa, como tamb\u00e9m,  no plano da interpela\u00e7\u00e3o do interlocutor-leitor dos seus \n\npr\u00f3prios achados na pesquisa, oportunizando-se a criar condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o daquelas viv\u00eancias-lembran\u00e7as do trajetar nesses planos. \n\nNesta perspectiva, torna-se importante salientar que a interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o se faz sem a \n\nrela\u00e7\u00e3o de implica\u00e7\u00e3o do pesquisador com o seu campo de pesquisa e seus parceiros, uma \n\nimplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o como envolvimento de fora para dentro da vida, mas que parte de dentro do \n\ncontexto problem\u00e1tico acolhendo a diversidade, a multiplicidade, a complexidade que emerge \n\ndessa imers\u00e3o nessas situa\u00e7\u00f5es de realidade vivenciadas e se abrindo para o di\u00e1logo com o \n\nmundo exterior a esse contexto. Com base em Bakhtin (2012), podemos afirmar tratar-se do \n\nexerc\u00edcio natural do ato \u00e9tico/respons\u00e1vel, do cuidado com o outro, de considerar a relev\u00e2ncia \n\nda multiplicidade de vozes plenivalentes\n50\n\n na constru\u00e7\u00e3o do meu enunciado, o qual n\u00e3o tem a \n\npreten\u00e7\u00e3o de ser uma verdade universal, julgamentos e explica\u00e7\u00f5es definitivas, mas \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o emanada do meu agir/pensar com esse contexto que me produziu como \n\nenunciador. \n\nO pesquisador, ao entrar no campo emp\u00edrico tem sempre a preocupa\u00e7\u00e3o com registros  \n\nque possam operar dados para an\u00e1lises. No estudo de campo realizado com estudantes de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, futuros professores em forma\u00e7\u00e3o, o pesquisador trafega em  \u201cdois tempos: o \n\nprimeiro, da doc\u00eancia, quando se produziu o di\u00e1rio de campo; e o segundo, da investiga\u00e7\u00e3o, \n\nquando se rel\u00ea e analisa o di\u00e1rio\u201d. (Silveira; Alves; Axt, 2007, p. 2). \n\nNa intera\u00e7\u00e3o (comunica\u00e7\u00e3o) dial\u00f3gica, em que o papel do outro (sujeito \u00e9tico) se \n\nrevela fundamental na constru\u00e7\u00e3o do enunciado, sendo influenciado pelo desejo de elaborar \n\numa resposta que produza  uma compreens\u00e3o responsiva ativa no outro (ato \u00e9tico), ent\u00e3o \n\npode-se pensar numa intera\u00e7\u00e3o de natureza \u00e9tica fundada na rela\u00e7\u00e3o eu-outro (alteridade). \n\nTrata-se de intera\u00e7\u00e3o responsiva que convida a atos \u00e9ticos e a atos est\u00e9ticos, como \u201cdois \n\nsentidos de um mesmo movimento, duas faces de uma mesma interface relacional do um com \n\no outro\u201d (AXT, 2011a, p. 52).  \n\nA intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica do pesquisador no campo emp\u00edrico e com o coletivo de pesquisa \n\n\u00e9 um dos pressupostos que qualificam a in(ter)ven\u00e7\u00e3o na proposta em constru\u00e7\u00e3o visibilizada \n\npela implica\u00e7\u00e3o do pesquisador no contexto de pesquisa (espa\u00e7o-tempo e suas demandas). \n\n                                                 \n50\n\n Vozes plenivalentes significa vozes plenas de valor, cheias de valor, vozes que mant\u00eam com as outras vozes \ndo discurso uma rela\u00e7\u00e3o de absoluta igualdade como participantes do grande di\u00e1logo. (BAKHTIN, 2008, p. 4-5) \n\n\n\n80 \n\n \n\n3.2 Campo de pesquisa e forma\u00e7\u00e3o  \n\nO estudo tem como campo emp\u00edrico a Escola Superior T\u00e9cnica (ESTEC), vinculada \u00e0  \n\nUniversidade Pedag\u00f3gica de Mo\u00e7ambique (UP). O mesmo constitui-se a partir da rela\u00e7\u00e3o de \n\nconviv\u00eancia sistem\u00e1tica entre o pesquisador, o grupo de pesquisa LELIC (2010-2015) e a \n\nuniversidade (2002-2015), produzindo tensionamentos e implica\u00e7\u00f5es nos modos de pensar e \n\ntrabalhar nos cursos ofertados pela ESTEC/UP, com \u00eanfase nos cursos de  gradua\u00e7\u00e3o em \n\ninform\u00e1tica nas suas diferentes sa\u00eddas\n51\n\n profissionais. \n\nA Universidade Pedag\u00f3gica (UP) fica localizada em Mo\u00e7ambique, com sede na \n\nCidade de Maputo, na Rua Jo\u00e3o Carlos Raposo Beir\u00e3o n\u00ba 135. Foi criada em 1985, como \n\nInstituto Superior Pedag\u00f3gico (ISP) e transformada em Universidade Pedag\u00f3gica em 1995. A \n\nUP \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de ensino superior vocacionada para forma\u00e7\u00e3o de professores, \n\nquadros da educa\u00e7\u00e3o e de quadros para outras \u00e1reas de conhecimento, ao abrigo do seu novo \n\nestatuto, aprovado em Outubro de 2010 pelo Conselho de Ministros. Os princ\u00edpios \n\ncurriculares b\u00e1sicos da UP s\u00e3o a indissociabilidade entre o ensino, a pesquisa e a extens\u00e3o. A \n\nUP est\u00e1 organizada em sete faculdades e duas escolas superiores oferecendo cursos nas \u00e1reas \n\ndas ci\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o, pscicologia, ci\u00eancias naturais e matem\u00e1ticas, ci\u00eancias da linguagem, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e artes, ci\u00eancias sociais e filos\u00f3ficas, ci\u00eancias econ\u00f3micas, jur\u00eddicas e de gest\u00e3o, \n\nci\u00eancias da sa\u00fade, ci\u00eancias da terra e ambiente, desporto e tecnologias. Em 2015, aos 30 anos \n\nde exist\u00eancia, a UP \u00e9 a maior institui\u00e7\u00e3o de ensino superior em Mo\u00e7ambique, com cerca de \n\n52.000 estudantes, distribu\u00eddos pela sua sede em Maputo e pelas suas 10 delega\u00e7\u00f5es em todas \n\nas prov\u00edncias. (https://www.up.ac.mz/universidade.html) \n\nA ESTEC \u2013 Escola Superior T\u00e9cnica \u2013 \u00e9 uma unidade org\u00e2nica da Universidade \n\nPedag\u00f3gica de Mo\u00e7ambique, com estatuto de faculdade. A ESTEC foi criada em 18 de \n\nJaneiro de 2008, no \u00e2mbito da restrutura\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria iniciada em 2007. Apesar de jovem, \n\na ESTEC oferece cursos profissionalizantes nas \u00e1reas de Inform\u00e1tica, Agropecu\u00e1ria, \n\nElectr\u00f3nica, Constru\u00e7\u00e3o Civil e Agro-processamento. Antes da cria\u00e7\u00e3o da ESTEC, estes \n\ncursos eram ofertados pela Faculdade de Ci\u00eancias Naturais e Matem\u00e1tica.    \n\nDas produ\u00e7\u00f5es dos estudantes nas disciplinas de Pr\u00e1ticas Profissionalizantes (Pr\u00e1ticas \n\nPedag\u00f3gicas de Inform\u00e1tica) e Inform\u00e1tica e Sociedade, no Curso de Inform\u00e1tica, no \n\ntratamento das tem\u00e1ticas da planifica\u00e7\u00e3o de aulas, de direitos de propriedade intelectual e \n\nelabora\u00e7\u00e3o do relato reflexivo, os registros escritos e as notas de conversas informais \n\n                                                 \n51\n\n O Plano Curricular do Curso de Licenciatura em Inform\u00e1tica pela Universidade Pedag\u00f3gica apresenta quatro \nHabilita\u00e7\u00f5es (sa\u00eddas profissionais): Engenharia de Desenvolvimento de Sistemas, Engenharia de Redes, \n\nEngenharia de Design e Multim\u00e9dia, Ensino de Inform\u00e1tica. (UP, 2011, p. 9-12) \n\n\n\n81 \n\n \n\nvisibilizaram uma demanda pela discuss\u00e3o e viv\u00eancia pr\u00e1tica das quest\u00f5es \u00e9ticas/morais \n\nadvindas do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o docente e/ou t\u00e9cnico em inform\u00e1tica. \n\nA partir de uma forma\u00e7\u00e3o fortemente marcada pela discuss\u00e3o e aprendizagem de \n\nconte\u00fados cognitivos e t\u00e9cnico-instrumentais, observando que, na pr\u00e1tica, essas \n\nviv\u00eancias/aprendizagens s\u00e3o atravessadas de valores que implicam em posicionamentos \n\naxiol\u00f3gicos, \u00e9ticos-pol\u00edticos, considerou-se que o estudo da manifesta\u00e7\u00e3o dos valores \u00e9ticos-\n\nmorais e da possibilidade de aprendizagem da \u00e9tica como pr\u00e1tica entremeada em ambientes de \n\neduca\u00e7\u00e3o formal seria poss\u00edvel por meio de dilemas \u00e9ticos. \n\nNo presente estudo, dilemas \u00e9ticos s\u00e3o entendidos como cria\u00e7\u00e3o artificial de quest\u00f5es \n\nreais e pol\u00e9micas do ponto de vista \u00e9tico no cotidiano da forma\u00e7\u00e3o e da vida profissional \n\ndesse t\u00e9cnico em forma\u00e7\u00e3o, sua implica\u00e7\u00e3o nas viv\u00eancias no coletivo, seja em ambiente de  \n\nsala de aula presencial, semi-presencial ou a dist\u00e2ncia, na busca de sa\u00eddas para essas quest\u00f5es, \n\nafirmando posicionamentos axiol\u00f3gicos em rela\u00e7\u00e3o ao outro.   \n\n \n\n3.3 Popula\u00e7\u00e3o-alvo  \n\nO estudo foi planificado para ser realizado com estudantes de gradua\u00e7\u00e3o, no curso de \n\nEnsino de Inform\u00e1tica, da Universidade Pedag\u00f3gica de Mo\u00e7ambique. Os conte\u00fados da \n\ndisciplina, relacionados \u00e0s tem\u00e1ticas: (1) gest\u00e3o inform\u00e1tica, (2) inform\u00e1tica e direitos de \n\nautor, (3) \u00e9tica profissional em inform\u00e1tica,  desempenhariam o car\u00e1ter de par\u00e2metro na \n\npesquisa. Ser\u00e3o utilizadas estrat\u00e9gias de problematiza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos em inform\u00e1tica \n\ncom enfoque nas aprendizagens colaborativas dos estudantes (em sala de aula presencial e no \n\nForChat) assente na atividade \u00e9tica da escuta do outro (alteridade/dialogismo) na perspectiva \n\nbakhtiniana \u2013 e com a qual estabelecemos um paralelismo com os valores do \u201ca  munhu i \n\nmunhu ka vanhu\u201d.  \n\nAbrimos aqui mais um par\u00eantese, desta feita para discutir processos subjetivos de \n\nsingulariza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 utilizado neste manuscrito para designar um conjunto de atividades que \n\npossibilitam a constitui\u00e7\u00e3o dos sujeitos com aptid\u00f5es (morais, t\u00e9cnicas,cognitivas, etc) que \n\nlhes permitam agir responsavelmente e com autonomia.  \n\nOs sujeitos da pesquisa interagem uns com os outros, acolhendo o que vem do outro \n\n(compartilhando conhecimentos num di\u00e1logo tenso e produzindo consensos, outras vezes \n\nn\u00e3o); interagem com os conte\u00fados da disciplina curricular, operacionalizando a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o/discuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos em sala de aula presencial, no ambiente virtual, \n\nconstituindo estas rela\u00e7\u00f5es os agenciamentos coletivos duma enuncia\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o da \n\n\n\n82 \n\n \n\nsubjetividade individual e coletiva. \u201cAgenciamentos coletivos de enuncia\u00e7\u00e3o implicam \n\nmultiplicidades humanas, mas tamb\u00e9m devires animais, vegetais, maqu\u00ednicos, incorporais, \n\ninfrapessoais\u201d (GUATTARI, 1992, p. 162). Ainda com base em Gattari (1992, p. 19), \n\nreferimo-nos \u00e0 subjetividade individual e coletiva considerando a possibilidade de emerg\u00eancia \n\nde inst\u00e2ncias individuais e/ou coletivas como territ\u00f3rio existencial auto-referencial. Fecho do \n\npar\u00eantese. \n\n \n\nCom base em Mutti e Axt (2008), podemos afirmar que numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \n\naut\u00eantica e plena, a escuta e a altern\u00e2ncia dos sujeitos falantes e seus enunciados s\u00e3o \n\nelementos essenciais para o fortalecimento das intera\u00e7\u00f5es professor-estudante e estudante-\n\nestudante, com ganhos na participa\u00e7\u00e3o coletiva respons\u00e1vel e na produ\u00e7\u00e3o de subjetividades \n\nsens\u00edveis a valores \u00e9ticos-axiol\u00f3gicos de cuidados com a vida, com o outro. \n\nUma escuta ativa e compreensiva leva, mais cedo ou mais tarde, a r\u00e9plicas \n\nmultifacetadas, plurais, que integrar\u00e3o o fluxo dial\u00f3gico, participando de sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, desde uma perspectiva polif\u00f4nica, de m\u00faltiplas vozes plenas de valor, \n\ncapazes de manter com outras vozes do discurso uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade, \n\nmarcando o lugar da alteridade e de afirma\u00e7\u00e3o do outro como outro sujeito, outro \n\nsentido, assim desestabilizando o sentido do \u2018um\u2019. (MUTTI &amp; AXT, 2008, p. 349) \n\n \n\n Estudantes inscritos no curso de Licenciatura em Inform\u00e1tica, frequentando a  Disciplina de \n\nInform\u00e1tica e Sociedade, ou a Disciplina de Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o propostos a \n\nparticipar das  discuss\u00f5es potencialmente geradoras de dilemas \u00e9ticos e, a\u00ed, convidados a \n\napresentar suas contribui\u00e7\u00f5es, solu\u00e7\u00f5es para estes problemas, no ForChat. As interven\u00e7\u00f5es \n\ndos estudantes e do professor ser\u00e3o registradas no ambiente (ForChat) para posterior an\u00e1lise. \n\nNo decorrer da disciplina, os estudantes ir\u00e3o produzir uma auto-reflex\u00e3o da sua aprendizagem \n\nconstru\u00edda a partir das discuss\u00f5es em aula presencial e no ForChat subsidiadas pelo \n\ntensionamento dos enunciados seus, e de outros participantes como elementos \n\ntransgredientes\n52\n\n, e da produ\u00e7\u00e3o de sentidos como efeito do cruzamento dos sentidos (MUTTI \n\ne AXT, 2008) nesses ambientes/tensionamentos. Aqui, os estudantes participam como sujeitos \n\n\u00e9ticos na produ\u00e7\u00e3o de seus enunciados marcados e marcando os enunciados de outros \n\nparticipantes, vivenciam a polifonia nessa intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, pois como autores de seus \n\nenunciados (coment\u00e1rios e texto de auto-reflex\u00e3o), as vozes e consci\u00eancias que atravessam \n\nesses enunciados \u201cn\u00e3o s\u00e3o objeto do discurso do autor, s\u00e3o sujeitos de seus pr\u00f3prios \n\ndiscursos\u201d (BEZERRA, 2014, p. 195). Os enunciados \u2013 as viv\u00eancias dos estudantes e do \n\n                                                 \n52\n\n Segundo o prefaciador (Tzvetan Todorov), s\u00e3o elementos \u201cexteriores \u00e0 consci\u00eancia tal como ela se pensa do \n\ninterior, mas necess\u00e1rios \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o como um todo\u201d (BAKHTIN, 2011, p. XIX), entendidos como \n\nelementos desse ambiente, incluindo leituras de outros contextos espa\u00e7o-tempo, que atravessam e enriquecem a \n\ncria\u00e7\u00e3o autoral e a produ\u00e7\u00e3o de sentidos.  \n\n\n\n83 \n\n \n\nprofessor, os coment\u00e1rios orais e escritos, os textos de auto-reflex\u00e3o \u2013 ser\u00e3o objeto de \n\naprecia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito desta pesquisa. \n\n \n\n3.4 Procedimentos para a produ\u00e7\u00e3o e registro de dados \n\nA produ\u00e7\u00e3o dos dados foi obtida a partir da in(ter)ven\u00e7\u00e3o, que se substanciou pela via \n\ndas experimenta\u00e7\u00f5es em sala de aula. O registro de dados foi feito com recurso ao di\u00e1rio de \n\ncampo, ambiente telem\u00e1tico, observa\u00e7\u00e3o participante (direta), fotografia, formul\u00e1rios de \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o mediante o termo de consentimento informado (Ap\u00eandice A) e question\u00e1rios. \n\nForam planificados dez (10) encontros, sendo tr\u00eas (3) presenciais (1\u00ba, 5\u00ba e 9\u00ba) e sete (7) \n\na dist\u00e2ncia (2\u00ba, 3\u00ba, 4\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba, 8\u00ba, e 10\u00ba).  Os encontros a dist\u00e2ncia foram realizados no ambiente \n\nvirtual/telem\u00e1tico de forma s\u00edncrona e ass\u00edncrona. Foi disponibilizado um laborat\u00f3rio com \n\ncomputadores e acesso a Internet para que os estudantes pudessem acessar ao ambiente \n\nvirtual. N\u00e3o houve obrigatoriedade de utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo laborat\u00f3rio (presencialidade \n\nf\u00edsica) para as intera\u00e7\u00f5es no ambiente virtual, de modo particular nas intera\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas.  \n\n \n\n3.4.1 O di\u00e1rio de campo \n\nSegundo Angrosino (2009), o di\u00e1rio de campo \u00e9 o instrumento de que o pesquisador se \n\napropria para o registro detalhado de fatos detalhados dos quais \"ainda se lembra\". Tendo em \n\nconta o momento e o contexto do registro, o pesquisador poder\u00e1 us\u00e1-lo como material bruto, \n\njuntamente com entrevistas e fotografias, sobretudo no contexto da observa\u00e7\u00e3o ou pesquisa \n\nparticipante. \n\nNesta pesquisa, o di\u00e1rio de campo, neste estudo, foi utilizado como recurso auxiliar \n\npara o registro, sem ju\u00edzo avaliativo \u2013 sem a preocupa\u00e7\u00e3o com a interpreta\u00e7\u00e3o naquele \n\nmomento de produ\u00e7\u00e3o destes registros \u2013 dos  acontecimentos e aspectos pertinentes ao estudo, \n\nos quais n\u00e3o seria poss\u00edvel t\u00ea-los registrado de outro modo e outros aspectos que chamaram \n\naten\u00e7\u00e3o e julgados importantes no decurso das intera\u00e7\u00f5es presenciais na sala de aula e no \n\nambiente virtual (quando os estudantes trabalharam na sala de aula presencialmente e \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia), acompanhado o pesquisador em todas as fases de sua produ\u00e7\u00e3o da tese. O di\u00e1rio de \n\ncampo tem sido um recurso usado por todos os pesquisadores do LELIC/UFRGS.  \n\nNa sala de aulas presencial foi analisado o grau de intera\u00e7\u00e3o dos estudantes no \n\ndesdobramento do dilema \u00e9tico, as suas contribui\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o das ideias dos \n\ncolegas, bem como os seus argumentos e posicionamentos \u00e9tico-pol\u00edticos face \u00e0 solu\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n84 \n\n \n\ndilema \u00e9tico em estudo. Essas enuncia\u00e7\u00f5es orais e o extralingu\u00edstico que se produziram nessas \n\nintera\u00e7\u00f5es foram transcritas para o di\u00e1rio de campo e interpretadas de acordo com as afec\u00e7\u00f5es \n\ne percep\u00e7\u00f5es (tom emotivo-volitivo em Bakhtin) do pesquisador, mas tendo ci\u00eancia da n\u00e3o \n\nuniversalidade dos achados e das vozes dos participantes para explicar toda a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos que se faz nesse tipo de ambiente. \n\nO tom emotivo-volitivo que abarca e permeia o existir-evento singular, n\u00e3o \u00e9 uma \n\nrea\u00e7\u00e3o ps\u00edquica passiva, mas uma esp\u00e9cie de orienta\u00e7\u00e3o imperativa da consci\u00eancia, \n\norienta\u00e7\u00e3o moralmente v\u00e1lida e responsavelmente ativa. Trata-se de um movimento \n\nda consci\u00eancia responsavelmente consciente, que transforma uma possibilidade na \n\nrealidade de um ato realizado, de um ato de pensamento, de sentimento, de desejo, \n\netc. Com o tom emotivo-volitivo indicamos exatamente o momento do meu ser ativo \n\nna experi\u00eancia vivida, o vivenciar da experi\u00eancia como minha: eu penso-ajo com o \n\npensamento. (BAKHTIN, 2012, p. 91) \n\n \n\nCom base em Bakhtin (2012), podemos afirmar que este posicionamento, de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e menos explica\u00e7\u00e3o, configura um ato \u00e9tico, uma rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica com os sentidos \n\nque se produzem nesses contextos (de verdade pravda, local/individual), uma vez que n\u00e3o se \n\npretende que as experi\u00eancias/viv\u00eancias no contexto desta pesquisa/aprendizagem sejam \n\naplicadas como prescri\u00e7\u00e3o/receita (como verdade istina, geral/universal), mas pensadas e \n\nusadas como refer\u00eancia para os novos contextos de pesquisa/aprendizagem. \n\nPravda e istina s\u00e3o duas palavras russas usadas para nomeiar e distinguir duas formas \n\nde verdade. Com refer\u00eancia em Amorim (2009), pravda refere-se \u00e0 verdade singular, \u201co \n\nconhecimento pleno \u00e9 aquele que, al\u00e9m de verdadeiro, \u00e9 v\u00e1lido porque \u00e9 justo. V\u00e1lido e justo \n\nem rela\u00e7\u00e3o a qu\u00ea? Em rela\u00e7\u00e3o ao contexto do sujeito que pensa, \u00e0 posi\u00e7\u00e3o a partir da qual ele \n\npensa\u201d (AMORIM, 2009, p. 22). Istina refere-se \u00e0 verdade universal, ao que existe \n\nverdadeiramente por oposi\u00e7\u00e3o ao aparente, ilus\u00f3rio, n\u00e3o-real, refere-se \u00e0 realidade absoluta, \n\npor exemplo, a matem\u00e1tica, filosofia. Podemos afirmar que istina \u00e9 a realidade absoluta (o que \n\n\u00e9) enquanto pravda \u00e9 a realidade relativa (o que \u00e9 para mim, envolve a minha produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos sobre o que penso que \u00e9).  \n\nNeste mesmo diapas\u00e3o, Bono (2015, p. 114), analisando as obras (Filosofia Africana. \n\nDas independ\u00eancias \u00e0s liberdades e Estatuto e axiologia da educa\u00e7\u00e3o) do fil\u00f3sofo \n\nmo\u00e7ambicano, Severino Ngoenha, sobre o papel do fil\u00f3sofo, do pesquisador no \n\ndesenvolvimento e constru\u00e7\u00e3o do futuro de Mo\u00e7ambique, concluiu que  \u201ctoda a reflex\u00e3o que \n\nse pretenda universal deve partir do particular\u201d. \n\nSendo assim, alinhamos com Bakhtin ao afirmar que estas duas verdades n\u00e3o s\u00e3o \n\nopostas e sim, se complementam. Ressalta-se aqui a no\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de sentidos e que tem \n\ncomo preceito a participa\u00e7\u00e3o ativa respons\u00e1vel do sujeito operando, pensando e criando \n\n\n\n85 \n\n \n\nformula\u00e7\u00f5es que produzam sentido singular e unit\u00e1rio, tendo em conta o tempo-espa\u00e7o em \n\nque decorrem esses eventos. Para Bakhtin, o conhecimento real \u00e9 aquele em que eu \n\n\u201creconhe\u00e7o a verdade que ele cont\u00e9m e assino sua validade para mim (pravda). Reconhe\u00e7o-o \n\ncomo meu.\u201d (AMORIM, 2009, p. 24). \n\nTendo como refer\u00eancia Axt (2008; 2016), podemos afirmar que a imers\u00e3o do \n\npesquisador no campo, ora atuando como professor (leccionando e experimentando uma \n\nproposta pedag\u00f3gica), ora como pesquisador (refletindo sobre os resultados e sobre a proposta \n\nem estudo) buscando entender as intera\u00e7\u00f5es e o processo de constru\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos \n\nestudantes nesse contexto problem\u00e1tico de que ele participa, pode ser entendida no \u00e2mbito da \n\npesquisa dial\u00f3gica e como movimento de implica\u00e7\u00e3o-vivencia\u00e7\u00e3o.  \n\nTrata-se de operar no plano de pesquisa-forma\u00e7\u00e3o \u2013 modus operandi dos \n\npesquisadores do LELIC/UFRGS \u2013 a forma\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa compondo o plano de \n\nconsist\u00eancia e as aprecia\u00e7\u00f5es do pesquisador sobre todo o processo e no decorrer deste, \n\ncompondo o plano da pesquisa. Este mo de trabalhar \u2013 pesquisa-forma\u00e7\u00e3o \u2013 segue a \n\nabordagem da intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e da in(ter)ven\u00e7\u00e3o, como possibilidade para a cria\u00e7\u00e3o na \n\npesquisa e para interpreta\u00e7\u00e3o dos sentidos a\u00ed produzidos. \n\n Portanto, na pesquisa dial\u00f3gica o pesquisador se encontra implicado no contexto da \n\nprodu\u00e7\u00e3o das experimenta\u00e7\u00f5es, vivenciando e acolhendo as produ\u00e7\u00f5es dos efeitos de uma \n\ndialogia, de uma rela\u00e7\u00e3o de coexist\u00eancia e de tens\u00e3o nesse campo, o que lhe possibilita \n\nelaborar interpreta\u00e7\u00f5es compartilhadas com um aprofundamento dos sentidos. \n\nNo presente estudo, teve-se como base o registro sistem\u00e1tico dos dados, alguns \n\nprevistos pelo pesquisador/professor (pelas discuss\u00f5es com os estudantes nos ambientes \n\npresencial e virtual) e outros dados que ocorreram de forma espont\u00e2nea e imprevis\u00edvel, a \n\ndescri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o/an\u00e1lise do problema/situa\u00e7\u00e3o em estudo, sendo que  a confiabilidade \n\nfoi assegurada pelo uso combinado de procedimentos como a an\u00e1lise dos enunciados \n\nproduzidos no ambiente virtual, os question\u00e1rios, a fotografia.  \n\n As intera\u00e7\u00f5es em ambiente telem\u00e1tico/virtual foram realizadas com recurso a \n\nferramenta ForChat complementada pela ferramenta de formul\u00e1rios on line da Google. A \n\nseguir fazemos uma breve apresenta\u00e7\u00e3o destas ferramentas com enfoque nas justificativas \n\npara a sua utiliza\u00e7\u00e3o nesta pesquisa, come\u00e7ando pelo ForChat (na se\u00e7\u00e3o 3.4.2) e  os \n\nformul\u00e1rios on line da Google na se\u00e7\u00e3o 3.4.3.   \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\n3.4.2 O ForChat enquanto di\u00e1rio coletivo-individual \n\nSegundo Mutti e Axt (2008), o ForChat \u00e9 um software, uma ferramenta de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel on-line\n53\n\n, que possibilita uma escrita autoral embasada nas intera\u00e7\u00f5es \n\ndial\u00f3gicas de car\u00e1ter te\u00f3rico conceitual-metodol\u00f3gico, est\u00e9tico-ficcional e real entre os seus \n\nparticipantes (estudantes e professores de v\u00e1rios n\u00edveis de ensino), agregando as fun\u00e7\u00f5es de \n\nf\u00f3rum (regulamentado ou n\u00e3o), do chat (bate-papo) e portf\u00f3lio (mural). A sua materializa\u00e7\u00e3o \n\ncontou com o apoio do Edital 12/2000 \u2013 SEAD/UFRGS, a partir de desdobramentos do \n\nPROVIA\n54\n\n. PROVIA - Programa Interinstitucional Comunidades de Aprendizagem, Est\u00e9tica \n\ndo Virtual e Autoria Coletiva. Este programa \u00e9 desenvolvido em parceria com o \n\nLELIC/UFRGS e tem contado, em diferentes momentos, com o apoio do Conselho Nacional \n\nde Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq). Para Roque, Prates e Axt (2010), o \n\nPROVIA busca mapear efeitos do emprego de tecnologias digitais em distintos campos \n\nemp\u00edricos e contextos, delineando a emerg\u00eancia, nestas circunst\u00e2ncias, de modos particulares \n\nde subjetiva\u00e7\u00e3o, no plano da produ\u00e7\u00e3o de sentido e da autoria, das aprendizagens e da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nEsta ferramenta, gestada no Laborat\u00f3rio de Estudos em Linguagem Intera\u00e7\u00e3o e \n\nCogni\u00e7\u00e3o (LELIC) da UFRGS, encontra-se dispon\u00edvel na web para utiliza\u00e7\u00e3o em pesquisas se \n\ndebru\u00e7ando sobre o desenvolvimento de metodologias de intera\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o e em \n\nambientes virtuais de aprendizagem. Apesar de ser uma ferramenta antiga (de 2000, quando \n\nera novidade) e com poucos recursos computacionais, e mesmo com outras ferramentas mais \n\npoderosas (atualmente), ela ainda pode cumprir com seu objetivo essencial, o de constituir-se \n\ncomo espa\u00e7o de \u201cintera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica (argumentativa, narrativa, expressiva, contratual), de \n\ncar\u00e1ter te\u00f3rico conceitual-metodol\u00f3gico, ou de car\u00e1ter est\u00e9tico-ficcional, em que todos os \n\nparticipantes se encontram em posi\u00e7\u00e3o de interlocu\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da escrita autoral.\u201d (MUTTI &amp; \n\nAXT, 2008, p. 350) \n\nEsta ferramenta apresenta uma estrutura visada a impulsionar e potencializar os \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o de autoria, envolvendo a emerg\u00eancia de novos sentidos, bem como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o conceitual, continuamente realimentada a partir de novas contribui\u00e7\u00f5es, tornando \n\nvis\u00edveis novas e sutis diferencia\u00e7\u00f5es, novas e mais ricas composi\u00e7\u00f5es. A interface da \n\nferramenta Forchat \u00e9 intuitiva e de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o, exigindo dos participantes a imers\u00e3o no \n\n                                                 \n53\n\n http://www.ufrgs.br/lelic/index.php/projetos-de-pesquisa/forchat. \n54\n\n O PROVIA investiga efeitos dos acoplamentos tecnol\u00f3gicos digitais com os diferentes campos emp\u00edricos e do \n\nsaber institucionalizado e modos de subjetiva\u00e7\u00e3o emergentes nos planos da cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica, da produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentido e autoria, das aprendizagens e da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n (http://www.ufrgs.br/lelic/index.php/projetos-de-pesquisa/provia) \n\n\n\n87 \n\n \n\ncontexto da discuss\u00e3o. A leitura e produ\u00e7\u00e3o de mensagens d\u00e3o-se no mesmo espa\u00e7o interativo, \n\ndurante todo tempo.  \n\nO backbone, ao n\u00edvel da programa\u00e7\u00e3o, consiste de interfaces de cria\u00e7\u00e3o que \n\npossibilitam o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es em formato de lista de discuss\u00e3o, cujos registros \n\ns\u00e3o armazenados on-line em um banco de dados MySQL, ordenados por meio da \n\nprograma\u00e7\u00e3o em PHP, para posterior exibi\u00e7\u00e3o em browser. Para utilizar o Forchat, os \n\nparticipantes devem ser previamente cadastrados nas salas (processo sumarizado no Ap\u00eandice \n\nB). Cada participante deve possuir uma identifica\u00e7\u00e3o, uma senha e um \u00edcone (facultativo) que \n\no representa. (MUTTI &amp; AXT, 2008) \n\n A figura 3, que se segue, apresenta a interface de uma sala do ForChat. \n\n \n\n \nFigura 3: Interface de uma sala do Forchat. \n\nFonte: Autor \n\n \n\nDa figura 3, podemos observar que a interface da sala virtual (ForChat) apresenta tr\u00eas \n\n\u00e1reas, designadamente: (1) coluna da esquerda \u2013 apresenta os participantes; (2) \u00e1rea central \n\n(de visualiza\u00e7\u00e3o) \u2013 espa\u00e7o de troca de mensagens; (3) cabe\u00e7alho \u2013 identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e \n\nda data \u00faltimo acesso, menus com op\u00e7\u00f5es, janelas para selecionar n\u00famero de mensagens por \n\np\u00e1gina, o ano pretendido e, a semana desejada. \n\n\n\n88 \n\n \n\nPodemos destacar como grande contribui\u00e7\u00e3o do ForChat, \n\na possibilidade de desenvolver, com apoio da tecnologia digital, ambientes de \n\naprendizagem apoiados em metodologias altamente interativas, que se orientem por \n\nparadigmas referidos a sistemas abertos, complexos, dependentes dos contextos, que \n\nimpulsionem e potencializem os processos de produ\u00e7\u00e3o de autoria, envolvendo a \n\nemerg\u00eancia de novos sentidos, bem como uma constru\u00e7\u00e3o conceitual, continuamente \n\nrealimentada a partir de novas contribui\u00e7\u00f5es, tornando vis\u00edveis novas e sutis \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es, novas e mais ricas composi\u00e7\u00f5es.  \n\n(http://www.ufrgs.br/lelic/index.php/projetos-de-pesquisa/forchat) \n\n \n\nAs mensagens (conversas) s\u00e3o armazenadas por semana, associando a mensagem ao \n\nusu\u00e1rio, data e hor\u00e1rio, garantindo fiabilidade das produ\u00e7\u00f5es individuais e coletivas e \n\npermitindo a gest\u00e3o facilitada dos usu\u00e1rios. As conversas passadas permanecem dispon\u00edveis \n\npara intera\u00e7\u00e3o numa estrutura que garante a continuidade dos assuntos tratados.  \n\nEmbora o ForChat n\u00e3o seja um AVA cl\u00e1ssico na sua concep\u00e7\u00e3o, ele apresenta ao \n\nmesmo tempo (reunidos no mesmo espa\u00e7o) recursos pedag\u00f3gicos (chat, f\u00f3rum, portf\u00f3lio) de \n\nAVA que, combinados \u00e0 facilidade de gest\u00e3o, ir\u00e3o permitir a realiza\u00e7\u00e3o do estudo proposto. \n\nOutra raz\u00e3o para a escolha do Forchat centra-se no facto de o estudo poder contribuir com \n\nelementos para o aprimoramento da ferramenta. Mais do que os recursos de uma ferramenta, \n\nde um AVA, importante \u00e9 a comunidade que se estabelece pelas rela\u00e7\u00f5es entre os seus \n\nusu\u00e1rios e, ai come\u00e7a o desdobramento, a subvers\u00e3o da tecnologia para responder a uma \n\ndemanda de educa\u00e7\u00e3o, possibilitar discuss\u00f5es que proporcionam a emerg\u00eancia de processos \n\nde cria\u00e7\u00e3o autoral colaborativa e \u00e0 aprendizagem \u2013 \u201cdesinstitucionaliza\u00e7\u00e3ode posi\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\n\ninstru\u00eddas\u201d\n55\n\n. Como referem Mutti e Axt (2008), a ferramenta forchat foi criada para  \n\npropiciar a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas a dist\u00e2ncia que proponham uma intensiva interlocu\u00e7\u00e3o \n\nvirtual entre participantes dispostos a discutir um tema, um autor, um projeto ou, \n\ninclusive, escrever um ensaio em conjunto. Atividades como essas se mostram em \n\nconson\u00e2ncia com dispositivos pedag\u00f3gicos que predisp\u00f5em \u00e0 intera\u00e7\u00e3o, podendo \n\nmesmo constituir redes conversacionais no formato de comunidades virtuais, \n\nconcebidas com o prop\u00f3sito de favorecer um alto grau de intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre \n\nseus participantes. (MUTTI e AXT, 2008, p. 349) \n\n \n\nO Chat-F\u00f3rum \u00e9 espa\u00e7o de discuss\u00e3o previlegiado para a viv\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es \n\ndial\u00f3gicas entre os participantes. J\u00e1 o portf\u00f3lio se constitui como um espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e de \n\ns\u00edntese das aprendizagens individuais mas influenciadas e enriquecidas pelas contribui\u00e7\u00f5es \n\ndos colegas. O estudante tem o privil\u00e9gio de visualizar a constru\u00e7\u00e3o do seu pr\u00f3prio percurso \n\n                                                 \n55\n\n Os participantes passam a se constituir n\u00e3o como um grupo de estudantes dirigidos pelo professor, mas como \nmembros de uma \u201ccomunidade\u201d de estudiosos de um tema, na qual o professor n\u00e3o dirige o rumo da discuss\u00e3o. \n\n(\u2026) Todos s\u00e3o instados a \u201centrar no fluxo\u201d, a estar \u201cno meio\u201d da intera\u00e7\u00e3o, a expor-se \u00e0 \u201cacelera\u00e7\u00e3o\u201d; todos s\u00e3o \n\ninstados a uma nova possibilidade de crescer em conjunto, \u00e0 \u201cexpress\u00e3o livre\u201d, facilitada pela \u201cescuta \n\nacolhedora\u201d pressuposta nessa comunidade. (\u2026) A posi\u00e7\u00e3o de professor desloca-se, podendo ser ocupada por \n\nqualquer membro do grupo que se disponha a \u201censinar\u201d, em algum momento da discuss\u00e3o, sem desempenhar \n\nesse papel de modo permanente. (MUTTI &amp; AXT, 2008, p. 357) \n\n\n\n89 \n\n \n\nde discuss\u00e3o ao longo da disciplina e que ir\u00e1 servir de base para a elabora\u00e7\u00e3o do relato \n\nreflexivo, tendo como pressuposto as intera\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas ou dialogismo bakhtiniano, como \n\nreferem Axt et al (2006), ocorridas no chat-f\u00f3rum e portf\u00f3lio. Dessa forma o ForChat se \n\nconstitui como uma ferramenta \u201cpara o sujeito efetivar a aprendizagem, produzir \n\nconhecimentos de outra forma que a tradicional, n\u00e3o [\u00e9] mero \u2018recurso\u2019 para ensinar \n\nconhecimentos prontos\u201d (MUTTI &amp; AXT, 2008, p. 354). \n\nO ForChat auxilia na autoprodu\u00e7\u00e3o dos materiais de estudo e na an\u00e1lise apreciativa \n\ndas produ\u00e7\u00f5es realizadas com os estudantes, atrav\u00e9s processos de constru\u00e7\u00e3o de auto-\n\nnarrativas, textos coletivos, participa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00f5es nesse processo de constru\u00e7\u00e3o. A \n\nsimplicidade/intuitividade, a exig\u00eancia de menores recursos de hardware e de largura de \n\nbanda de Internet, aliada a possibilidade de todos os participantes numa sala poderem escrever \n\nem tempo real criando um vetor, s\u00e3o fatores que enriquecem o ForChat os quais s\u00e3o \n\nexplorados neste estudo e oferecem facilidade para o seu uso em Mo\u00e7ambique considerando, \n\ntamb\u00e9m, os requisitos m\u00ednimos de sua funcionalidade e facilidade de personaliza\u00e7\u00e3o e apoio \n\nt\u00e9cnico junto aos seus administradores.  \n\n \n\n3.4.3 O ambiente telem\u00e1tico - Formul\u00e1rios on line da Google \n\nA ferramenta de formul\u00e1rios on line da Google est\u00e1 associada \u00e0 ferramenta, tamb\u00e9m \n\non line, Google Docs combinada ao Google Drive e permite o armazenamento e \n\nsincroniza\u00e7\u00e3o de ficheiros. Os estudantes fizeram discuss\u00f5es iniciais sobre dilemas \u00e9ticos \n\nnestes espa\u00e7os para posterior aprofundamento no ForChat. Espera-se alguma mudan\u00e7a no \n\nposicionamento dos estudantes face aos dilemas \u00e9ticos discutidos em anonimato nos \n\nformul\u00e1rios on line da Google (Ap\u00eandices C e D), comparado aos posicionamentos dos \n\nmesmos estudantes no ForChat, onde as suas contribui\u00e7\u00f5es, posicionamentos e identidades \n\ns\u00e3o reveladas ao coletivo participante desse debate. At\u00e9 que ponto a quebra do anonimato e a \n\nfamiliariza\u00e7\u00e3o com uma certa quest\u00e3o problem\u00e1tica interfere nas aprecia\u00e7\u00f5es dos estudantes \n\nsobre o dilema \u00e9tico?  \n\n \n\n3.4.4 O Question\u00e1rio \n\nEm pesquisa qualitativa e humana/social, considerando o contexto em que ela se \n\ndesenvolve, as rela\u00e7\u00f5es pesquisado, pesquisando e pesquisador, tendo em vista a interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas vivenciados (objetos de pesquisa), a produ\u00e7\u00e3o de dados pode ser feita com \n\n\n\n90 \n\n \n\nrecurso aos procedimentos de observa\u00e7\u00e3o, entrevista, question\u00e1rio, formul\u00e1rio, pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica e documental. Os procedimentos arrolados podem contribuir com subs\u00eddios \u00e0 \n\nan\u00e1lise de enunciados, na medida em ajudam no mapeamento do contexto, que \u00e9 fundamental \n\nna rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, que \u00e9 por onde passa o sentido.  \n\nSegundo Gil (2008, p. 121), o question\u00e1rio pode ser definido por \u201cum conjunto de \n\nquest\u00f5es que s\u00e3o submetidas a pessoas com o prop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nconhecimentos, cren\u00e7as, sentimentos, valores, interesses, expectativas, aspira\u00e7\u00f5es, temores, \n\ncomportamento presente ou passado etc\u201d. \n\n \n\nO question\u00e1rio, a entrevista, e o formul\u00e1rio s\u00e3o procedimentos que apresentam muitas \n\nsemelhan\u00e7as entre si, do ponto de vista da estrutura/elabora\u00e7\u00e3o e das informa\u00e7\u00f5es/explica\u00e7\u00f5es \n\nque podem fornecer sobre as rela\u00e7\u00f5es do pesquisando/pesquisador com o fen\u00f4meno \n\npesquisado. Com base em Gil (1989), entende-se por question\u00e1rio um conjunto de quest\u00f5es \n\nque s\u00e3o respondidas por escrito pelo pesquisado (parceiro da pesquisa). A Entrevista \u00e9 uma \n\nconversa que envolve duas pessoas, numa situa\u00e7\u00e3o de \u201cface a face\u201d, em que uma delas \n\nformula as quest\u00f5es e outra as responde. J\u00e1 o formul\u00e1rio \u00e9 visto como um procedimento em \n\nque o pesquisador formula quest\u00f5es previamente elaboradas e anota os coment\u00e1rios, \n\nargumentos (\u201crespostas\u201d).  \n\nNo presente estudo, foi aplicado um question\u00e1rio com perguntas abertas e fechadas \n\naos participantes, com o objetivo de capturar a sua avalia\u00e7\u00e3o sobre as viv\u00eancias nesta \n\nexperi\u00eancia, bem como, encontrar elementos n\u00e3o previstos. As quest\u00f5es fundamentais estar\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0 disponibilidade da tecnologia, seu uso como ferramenta para vincular \n\nconte\u00fados de aprendizagem, seu desdobramaneto como recurso de exerc\u00edcio de valores \n\naxiol\u00f3gicos entremeando aprendizagens cognitivas e t\u00e9cnicas. \n\n \n\n3.5 An\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nA an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 feita sob forma de estudos de caso sobre os \n\nenunciados dos estudantes e do pesquisador, enquanto professor da disciplina curricular, \n\nengajados com as din\u00e2micas de discuss\u00e3o propostas e aquelas que emergem desse contexto \n\ndialogal sobre os conte\u00fados escolares acoplados \u00e0 estrat\u00e9gia de abordagem pelo vi\u00e9s de \n\ndilemas \u00e9ticos.  \n\nOs enunciados dos estudantes produzidos no contexto interacional de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos (em sala de aula presencial, no Forchat e as anota\u00e7\u00f5es no di\u00e1rio \n\n\n\n91 \n\n \n\nde campo) constituem o objeto est\u00e9tico de refer\u00eancia nesta pesquisa: estes enunciados \n\norientam a nossa interven\u00e7\u00e3o no calor do acontecimento \u2013 aula/aprendizagem \u2013 nesse mundo \n\nreal, vivenciado numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica de cuidado com a produ\u00e7\u00e3o de sentidos que a\u00ed se d\u00e1, \n\ncom todo o universo que o caracteriza; a nossa vis\u00e3o contemplativa-interpretativa, sujeita a \n\ncompreens\u00f5es e algumas incompreens\u00f5es que nos permitem  fazer um acabamento como \n\nposi\u00e7\u00e3o enunciativa responsiva. \n\nPensar os enunciados enquanto efeito da produ\u00e7\u00e3o de sentidos, implica pensar na \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os enunciados, encontro entre os enunciados, ao mesmo tempo, o encontro dos \n\nsentidos que eles reverberam, sua interpreta\u00e7\u00e3o \u2013 interpreta\u00e7\u00e3o enquanto cria\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos/enunciados \u2013 interpreta\u00e7\u00e3o como acabamento est\u00e9tico.  \n\nDesta maneira, com base em Axt (2016), podemos pensar os processos enunciativos \n\ncomo in(ter)ven\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o tanto com a escuta (acolhimento, e tamb\u00e9 produ\u00e7\u00e3o de dados \n\npelo registro efetuado), como com a interpreta\u00e7\u00e3o responsiva \u2013 acabamemto est\u00e9tico \n\nprovis\u00f3rio, que se d\u00e1 por um pequeno e simult\u00e2neo afastamento virtual \u2013 exotopia/excedente \n\nde vis\u00e3o. \n\nAbrir uma brecha, uma amplia\u00e7\u00e3o de horizonte, por via de um distanciamento \n\nvirtual entre escuta e interven\u00e7\u00e3o, \u00e9 o que parece produzir o \u2018excedente de vis\u00e3o\u2019, \n\nque dispara a captura expressiva (sempre incompleta, inconclusa) de um certo todo \n\nenunciativo. (AXT, 2016, p. 38) \n\n \n\nCom base na autora, uma vez que o processo enunciativo e mesmo o enunciado \n\nexpressivo abrem espa\u00e7o para a in(ter)ven\u00e7\u00e3o por meio da interpreta\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos, o enunciado pode ser tido como acontecimento de sentido, instaurador da escuta \n\nsens\u00edvel e responsiva e do agenciamento das rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas por implica\u00e7\u00e3o nesses \n\ncontextos enunciativos. \n\nNo caso do presente estudo, o objeto de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o foi constituido pelos \n\nenunciados (orais e escritos, verbal e n\u00e3o-verbal) dos estudantes e do professor, produzidos \n\nno contexto interacional de constru\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos, como momentos de \n\nsua exist\u00eancia axiol\u00f3gica e como representativos dessas consci\u00eancias enquanto centros de \n\nvalores.  \n\nEsses enunciados ser\u00e3o analisados dentro do quadro te\u00f3rico que nos permite trabalhar \n\na arquitet\u00f4nica dial\u00f3gica da rela\u00e7\u00e3o eu-outro (eu-para-mim, eu-para-outro, outro-para-mim), \n\ndentro da arquitetura do ato respons\u00e1vel \u2013 ato \u00e9tico. Estes enunciados ser\u00e3o analisados em \n\ndois planos, filos\u00f3fico e pr\u00e1tico. \n\nO plano filos\u00f3fico compreende o compromisso com a proposta de discuss\u00e3o dos \n\ndilemas \u00e9ticos como dinamizadores principais de estrat\u00e9gias de aprendizagem relacionadas ao \n\n\n\n92 \n\n \n\ndesenvolvimento dos valores axiol\u00f3gicos no coletivo e no contexto escolar, a constru\u00e7\u00e3o de \n\ndilemas \u00e9ticos e seus desdobramentos \u2013 resultados da discuss\u00e3o da quest\u00e3o \u00e9tica. J\u00e1 o plano \n\npr\u00e1tico, pode ser entendido como a pr\u00e1xis da \u00e9tica nesses contextos de aprendizagem (na sala \n\nde aula e no ambiente virtual). Esta pr\u00e1xis diz respeito ao engajamento ou motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nestudantes com as atividades do desafio em sala de aula, portanto, a sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\ncolegas, com o professor, seu comprometimento com a resolu\u00e7\u00e3o das tarefas, com os prazos, a \n\nsua frequ\u00eancia. \n\nO Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio da L\u00edngua Portuguesa define engajamento como ato ou efeito de \n\nengajar(-se), sendo engajar o ato de empenhar-se em algo. O conceito engajamento est\u00e1 \n\nrelacionado aos conceitos de motiva\u00e7\u00e3o, entusiasmo, interesse. No entanto, a nossa aten\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 focada no conceito de engajamento na perspectiva de participa\u00e7\u00e3o ativa que nos auxiliar\u00e1 \n\nna an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados da pesquisa.   \n\nCom base em Chapman (2003), o engajamento pode ser definido como a intensidade e \n\na qualidade emocional\n56\n\n com que os estudantes se envolvem em atividades de aprendizagem. \n\nFredricks, Blumenfeld e Paris (2004) consideram que o engajamento \u00e9 de natureza \n\nmultifacetada envolvendo tr\u00eas dimens\u00f5es; comportamental, emocional e cognitiva. O \n\nengajamento comportamental baseia-se na id\u00e9ia de participa\u00e7\u00e3o; que inclui o envolvimento do \n\nestudante em atividades acad\u00eamicas, sociais e extracurriculares e \u00e9 considerado crucial para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados de aprendizagem positivos e prevenir a evas\u00e3o. O engajamento \n\nemocional tem a ver com os afectos, a empatia, engloba rea\u00e7\u00f5es positivas e negativas do \n\nestudante para com os professores, colegas de classe e o ambiente escolar. Presume-se que \n\nneste tipo de engajamento o estudante  cria la\u00e7os que influenciam a sua vontade de participar \n\nnas atividades propostas pela institui\u00e7\u00e3o. O engajamento cognitivo baseia-se na id\u00e9ia de \n\ninsist\u00eancia/persist\u00eancia, de investimento do seu potencial cognitivo/t\u00e9cnico/\u00e9tico-moral para \n\nentender o problema e propor sa\u00eddas; considera a vontade e o esfor\u00e7o exercidos pelo estudante \n\npara compreender id\u00e9ias complexas e desenvolver  compet\u00eancias para operar com problemas \n\ncom grau de dificuldade consider\u00e1vel. \n\nCom base nos autores, engajamento est\u00e1 associado aos resultados positivos nas suas \n\naprendizagem, incluindo sua realiza\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia na escola e \u00e9 maior em ambientes (salas \n\nde aula) onde prevalecem o apoio e a intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre os professores e estudantes, \n\n                                                 \n56\n\n Entendemos como emotivo-volitivo na perspectiva bakhtiniana na medida em que, o estudante participa ativa \n\ne responsavelmente nas atividades, a sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pela sua vontade de vivenciar os acontecimentos \n\nnesses espa\u00e7o-tempo onde se opera com os conte\u00fados (escolar)  de aprendizagem com os quais se constr\u00f5em \n\nsentidos, tendo como centro a rela\u00e7\u00e3o eu-outro.  \n\n\n\n93 \n\n \n\ncom tarefas desafiadoras e aut\u00eanticas, oportunidades de participa\u00e7\u00e3o para todos integrantes \n\ndesse espa\u00e7o dialogal de discuss\u00e3o de um problema concreto.  \n\nEngajamento est\u00e1 associado aos resultados acad\u00e9micos positivos, incluindo a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia na escola; e \u00e9 maior em salas de aula com professores \n\nprestando apoio aos estudante e incentivando o apoio entre os colegas, com tarefas \n\naut\u00eanticas e desafiadoras, oferecendo oportunidades de escolha, e estrutura adequada \n\n\u2013 tradu\u00e7\u00e3o livre do autor\n57\n\n. (FREDRICKS, BLUMENFELD &amp; PARIS, 2004, p. 87) \n\n \n\n Os estudantes engajados valorizam a participa\u00e7\u00e3o nas atividades propostas, bem como \n\nse enriquecem com o seu envolvimento nela e propondo outras atividades e \n\nencaminhamentos. Ainda tendo como refer\u00eancia estes autores, entendemos que, estes \n\nestudantes revelam um ganho de pot\u00eancia, um desejo e comprometimento para com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da tarefa inicial-disparadora. \n\nA responsividade dos enunciados dos estudantes na sala de aula e no ambiente virtual \n\npode denotar maior ou menor engajamento com o desafio proporcionado pelos dilemas \u00e9ticos. \n\nEsse grau de entusi\u00e1smo (engajamento/motiva\u00e7\u00e3o) ir\u00e1 permitir elaborar uma aprecia\u00e7\u00e3o \n\navaliativa dos posicionamentos (est)\u00e9ticos\n58\n\n assumidos pelos estudantes no contato com a \n\nproposta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n57\n\n Engagement is associated with positive academic outcomes, including achievement and persistence in school; \n\nand it is higher in classrooms with supportive teachers and peers, challenging and authentic tasks, opportunities \n\nfor choice, and sufficient structure. (FREDRICKS, BLUMENFELD &amp; PARIS, 2004, p. 87) \n58\n\n Usamos esta forma para destacar a nossa ideia de que, no seu envolvimento com a resolu\u00e7\u00e3o dos dilemas \n\n\u00e9ticos, constroi posicionamentos \u00e9ticos e produz uma vis\u00e3o do mundo, at\u00e9 de comportamento.  Axt (2011a) usa \n\nesta forma para se referir a dois sentidos de um mesmo movimento, o ato est\u00e9tico como um efeito em tempo \n\nsimult\u00e2neo do ato \u00e9tico. A forma \u201c(est)\u00e9tica\u201d \u00e9 usada para real\u00e7ar o car\u00e1ter inextrinc\u00e1vel da rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e9tica \n\ne a est\u00e9tica no agenciamento coletivo de enuncia\u00e7\u00e3o. Aqui est\u00e3o em jogo dois conceitos: a exotopia (na est\u00e9tica) \n\ne a empatia/amorosidade (na \u00e9tica). J\u00e1 em Axt (2016) encontramos a forma \u00e9tico-est\u00e9tico; a \u00e9tica associada \u00e0 \n\nimplica\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela escuta sens\u00edvel; enquanto a est\u00e9tica associada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de acabamentos \n\ntransit\u00f3rios. \n\n\n\n94 \n\n \n\n4. AN\u00c1LISE APRECIATIVA DOS PROCESSOS DE ORDEM INSTITUCIONAL \n\n \n\nDiscutir a constru\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos com estudantes de gradua\u00e7\u00e3o no curso de \n\nagropecu\u00e1ria exigiu do pesquisador muitas reformula\u00e7\u00f5es, pois a proposta inicial foi \n\nelaborada na base da sua experi\u00eancia e expetactiva de trabalhar com estudantes de gradua\u00e7\u00e3o \n\nem inform\u00e1tica, na Disciplina Inform\u00e1tica e Sociedade.  \n\nO pesquisador integrou a equipe que elaborou (2003)  e implementou (2004) o \n\ncurr\u00edculo do primeiro curso de forma\u00e7\u00e3o de professores de inform\u00e1tica pela Universidade \n\nPedag\u00f3gica, designado Bacharelato e Licenciatura e Ensino de Inform\u00e1tica. Este curso tinha a \n\ndura\u00e7\u00e3o de oito semestres, sendo que, no s\u00e9timo os estudantes tinham contato com a \n\nDisciplina Inform\u00e1tica e Sociedade. O pesquisador auxiliou o professor titular da disciplina na \n\nlecciona\u00e7\u00e3o das aulas e orienta\u00e7\u00e3o dos semin\u00e1rios junto aos estudantes e, a fim de tr\u00eas \u00e9pocas \n\npassou para si a responsabilidade de leccionar a disciplina, pelo que forticicou os vinculos \n\nestabelecidos com os conte\u00fados desta disciplina.  \n\nNo ano de 2013 ingressa para o PPGIE/UFRGS e no seu retorno, em 2015, para \n\nrealizar estudo piloto constata que esta disciplina foi discontinuada como corol\u00e1rio da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o curricular daquele curso que agora tem a designa\u00e7\u00e3o de  \u201cLicenciatura em  \n\nInform\u00e1tica com Habilita\u00e7\u00e3o em\u201d uma das \u00e1reas \u201cEngenharia de Desenvolvimento de \n\nSistemas, Engenharia de Redes, Ensino de Inform\u00e1tica, Engenharia de Design e Multim\u00e9dia\u201d. \n\nNesse mesmo ano, a universidade em colabora\u00e7\u00e3o com a Universidade Virtual Africana \n\n(AVU) desenvolve o Curr\u00edculo para o Curso de Licenciatura em Inform\u00e1tica Aplicada, onde o \n\npesquisador \u00e9 nomeado para integrar a equipe de desenvolvimento de programas, \n\nespecialmente o de Inform\u00e1tica e Sociedade na l\u00edngua portuguesa.  \n\nTodavia, considerando que esta oferta s\u00f3 se efetivar\u00e1 a partir do segundo semestre do \n\nano 2016, o problema da falta daquela disciplina persistia, pelo que a sa\u00edda para o estudo foi \n\ntrabalhar com estudantes do 4\u00ba ano do Curso de Licenciatura em Agropecu\u00e1ria, na Disciplina \n\nde Did\u00e1tica Profissional. No quadro 2 apresentamos a s\u00edntese dos conte\u00fados tem\u00e1ticos \n\npropostos nas disciplinas de Inform\u00e1tica e Sociedade da UP e da AVU, b\u00e9m como da Did\u00e1tica \n\nProfissional (no curso de agropecu\u00e1ria da UP).  \n\nInform\u00e1tica e Sociedade pela \n\nUP \n\nInform\u00e1tica e Sociedade pela \n\nAVU \n\nDid\u00e1tica Profissional \n\nFundamentos da Inform\u00e1tica \n\ne Sociedade. \n\nRevis\u00e3o de principais \n\nconceitos e princ\u00edpios de \n\nprograma\u00e7\u00e3o aplicada, \n\nterminologias inform\u00e1tica. \n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o das aulas de \n\nAgropecu\u00e1ria \n\n\n\n95 \n\n \n\nDesenvolvimento \n\nTecnol\u00f3gico. \n\nPesquisa e discuss\u00e3o sobre \n\nHist\u00f3ria dos Sistemas de \n\nComputa\u00e7\u00e3o e Inform\u00e1tica. \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o e simula\u00e7\u00e3o de \n\nmicro-aulas segundo o \n\nprograma  \n\nImpactos da Tecnologia - \n\nAltera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho (modo de produ\u00e7\u00e3o) \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o. Impacto actual \n\npara a vida cotidiana.  \n\nEstrat\u00e9gia para an\u00e1lise e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos Programas de \n\nforma\u00e7\u00e3o \n\nInform\u00e1tica em Mo\u00e7ambique. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de \n\nInform\u00e1tica.  \n\nProfissional de inform\u00e1tica, \n\ndireito, \u00e9tica e sociedade. \n\nConcep\u00e7\u00e3o de projectos na \n\nEduca\u00e7\u00e3o profissional \n\nQuadro 2: S\u00edntese dos conte\u00fados tem\u00e1ticos propostos nas disciplinas de Inform\u00e1tica e Sociedade da UP e da \n\nAVU e conte\u00fados da Did\u00e1tica Profissional (no curso de agropecu\u00e1ria da UP).  \n\nFonte: Autor. \n\n \n\nEstes conte\u00fados foram importantes porque serviram de refer\u00eancia para pensar o \n\nestudo, no caso de Inform\u00e1tica e Sociedade, bem como serviram de par\u00e2metro para construir \n\nos dilemas \u00e9ticos que foram discutidos com os estudantes na presente pesquisa, na disciplina \n\nde Did\u00e1tica Profissional. A seguir apresentamos as produ\u00e7\u00f5es com estudantes no curso de \n\nagropecu\u00e1ria no \u00e2mbito das experimenta\u00e7\u00f5es em dilemas \u00e9ticos. \n\n \n\n4.1 Expectativas dos estudantes sobre a Disciplina Did\u00e1tica Profissional de Agropecu\u00e1ria \n\nIII \n\nCom base no anexo A, sistematizamos as expectativas dos estudantes na Disciplina de \n\nDid\u00e1tica Profissional de Agropecu\u00e1ria III, a seguir apresentadas: \n\n1. Adquirir conhecimentos sobre: m\u00e9todos e estrat\u00e9gias no PEA; \n\n2. Adquirir conhecimentos sobre as t\u00e9cnicas de saber ensinar com coer\u00eancia; \n\n3. Saber dar aulas com todas as metodologias indicadas para cada circunst\u00e2ncia; \n\n4. Adquirir conhecimentos que o permitam lecionar em todo o pa\u00eds; \n\n5. Adquirir compet\u00eancias de saber ensinar considerando os desafios das comunidades; \n\n6. Aprender a produzir material did\u00e1tico para o uso em sala de aula; \n\n7. Saber como estar perante os estudantes e saber ensinar; \n\n8. Conhecer o m\u00e9todo de ensinar, a arte de ensinar; \n\n9. Adquirir t\u00e9cnicas de intera\u00e7\u00e3o com os estudantes e formas de melhorar a sua \n\naprendizagem; \n\n10. Aprender como se expressar durante uma aula; \n\n11. Aprender (ter) as t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para o Processo de Ensino-Aprendizagem, como \n\ndeve ser a intera\u00e7\u00e3o entre o professor, estudante e a comunidade; \n\n12. Aprender (ter) conhecimentos e boas metodologias de ensino, saber avaliar os \n\nestudantes. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nNo primeiro encontro da Disciplina de Did\u00e1tica Profissional de Agropecu\u00e1ria III, antes \n\nque a professora divulgasse (entregasse) oficialmente a ementa da disciplina, os estudantes \n\nelaboraram e alistaram as suas expectativas de aprendizagem na disciplina. As expectativas \n\ndos estudantes, na disciplina em quest\u00e3o, resultam do seu contato com outras disciplinas do \n\nramo das pedagogias\n59\n\n e did\u00e1ticas ao longo do curso, e que precederam esta, e da produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos que eles fizeram sobre a planifica\u00e7\u00e3o e leciona\u00e7\u00e3o de aulas.   \n\nEm geral as expectativas dos estudantes, sobre as aprendizagens nas disciplina, se situam \n\nno campo cognitivo e t\u00e9cnico. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 aspectos \u00e9ticos da sua forma\u00e7\u00e3o e que \n\npossam ser exploradas na disciplina, como por exemplo, uma reflex\u00e3o sobre os saberes\n60\n\n e \n\npr\u00e1ticas docente (o fazer pedag\u00f3gico, o ser/estar/agir docente). Isto pode ser um indicativo de \n\ncomo os sistemas educativos formais, representados pela escola, preparam os sujeitos para a \n\nsua inser\u00e7\u00e3o e interven\u00e7ao na sociedade. Este processo se d\u00e1 atrav\u00e9s do desenvolvimento \n\narticulado de habilidades que favore\u00e7am a emerg\u00eancia de compet\u00eancias que permitam ao \n\nsujeito encarrar os desafios da vida, previlegiando as quest\u00f5es t\u00e9cnicas (saber fazer) e \n\ncognitivas (saber), preterizando as quest\u00f5es \u00e9ticas (saber ser com o outro) \u2013 habilidades que \n\ncontribuem para a qualidade das rela\u00e7\u00f5es humanas. Ora, no mundo contempor\u00e2neo, os \n\nproblemas da sociedade se revelam multifacetados, pelo que \u00e9 importante considerar todas as \n\ndimens\u00f5es do saber aqui aludidas para que o sujeito tenha a op\u00e7\u00e3o de pensar e agir mais \n\nlivremente, democraticamente e com uma \u00e9tica de preocupa\u00e7\u00e3o consigo mesmo, ao mesmo \n\ntempo que considera as implica\u00e7\u00f5es dos seus atos na vida do coletivo a que diz respeito. \n\nCom base nessas expectativas, pode-se questionar at\u00e9 que ponto o professor \u00e9 fiel aos \n\nvalores axiol\u00f3gicos e deontol\u00f3gicos da sua profiss\u00e3o na sua sociedade e, consequentemente na \n\nvida do estudante, ao mesmo tempo que \u00e9 fiel a seus pr\u00f3prios valores. Esses valores \n\ndeterminam o engajamento do estudante na aula, a  conserva\u00e7\u00e3o duma confian\u00e7a que \n\ntranscende ao sistema educacional, garantido a sua disposi\u00e7\u00e3o e disponibilidade para \n\nparticipar desses encontros na expectativa de aprender. \n\n \n\n4.2 Dificuldades vivenciadas pelas partes no seu fazer pedag\u00f3gico \n\nCom base no anexo B, sistematizamos as viv\u00eancias dos estudantes na disciplina de \n\nDid\u00e1tica, a seguir apresentadas: \n\n                                                 \n59\n\n Teoria de Educa\u00e7\u00e3o, Pedagogia Comparada, Hist\u00f3ria da Pedagogia e Pedagogia Especial. \n60\n\n Referimo-nos aos conhecimentos, modos de agir, sentimentos, pensamentos, emo\u00e7\u00f5es, elementos de \n\nempoderamento do sujeito para produzir e inovar. \n\n\n\n97 \n\n \n\n1. Instabilidade (oscila\u00e7\u00e3o) do sinal de Internet; \n\n2. Necessidade de cria\u00e7\u00e3o de contas de correio electr\u00f3nico para o cadastramento e \n\ntrabalho nos ambientes virtuais (formul\u00e1rio online e ForChat); \n\n3. Falta de computadores em n\u00famero suficiente para que mais estudantes podessem \n\nacessar a internet simultaneamente (a sala estava equipada com 15 PCs, dos aquais \n\napenas 7 tinham  acesso a Internet); \n\n4. Fraca habilidade (dom\u00ednio) dos estudantes no manuseio de sistemas inform\u00e1ticos \n\n(computador e aplicativos); \n\n5. Algumas funcionalidades do forchat travavam; \n\n6. Processamento lento das m\u00e1quinas. \n\n \n\nAs dificuldades supra apresentadas foram encaradas como desafio imposto pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 tecnologia digital face a implementa\u00e7\u00e3o de uma proposta de trabalho \n\nconcreta. Os estudantes, de forma volunt\u00e1ria, se empenharam em atividades conducentes \u00e0 \n\nrevers\u00e3o deste cen\u00e1rio atrav\u00e9s de (1) verifica\u00e7\u00e3o dos cabos de conex\u00e3o do sistema \n\ncomputacional, (2) realiza\u00e7\u00e3o de testes de conectividade na rede, (3) utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncomputadores privados (laptops, tablets, iPads), (4) utiliza\u00e7\u00e3o de modems\n61\n\n pessoais em seus \n\ncomputadores privados, (4) Consultas sobre a gest\u00e3o da internet na sala, (5) propostas de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da actividade em outros espa\u00e7os fora da universidade. Tais esfor\u00e7os \n\nconsubst\u00e2nciam uma escuta respons\u00e1vel implicada no encontro de abertura aut\u00e9ntica, de \n\nconfian\u00e7a de uns para com os outros.  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es na proposta inicial de trabalhos \u2013 estudantes de inform\u00e1tica e conte\u00fados da \n\ndisciplina Inform\u00e1tica e Sociedade, para estudantes de agropecu\u00e1ria e conte\u00fados de  Did\u00e1tica \n\nProfissional \u2013 teve implica\u00e7\u00f5es no r\u00edtmo dos trabalhos a dois n\u00edveis, o do \n\nprofessor/pesquisador e do estudante. No n\u00edvel do professor/pesquisador, este teve que \n\nadaptar-se \u00e1s novas condi\u00e7\u00f5es impostas pelos conte\u00fados da Did\u00e1tica profissional \n\n(agropecu\u00e1ria) para os quais n\u00e3o havia, at\u00e9 ao momento, projetado nenhuma atividade visto \n\nn\u00e3o possuir contato direto anterior com os conte\u00fados desta disciplina na modalidade em que \n\nestavam propostos (Programas de Ensino de Agropec\u00faaria, Ensino Secund\u00e1rio Geral - \n\nMo\u00e7ambique).  \n\nJ\u00e1 o n\u00edvel do estudante est\u00e1 relacionado com o perfil destes no que toca \u00e0s suas aptid\u00f5es \n\nem trabalhar com os recursos digitais. O investimento feito com os estudantes para minimizar \n\n                                                 \n61\n\n Modem \u00e9 uma palavra composta que significa modulador/demodulador. \u00c9 um dispositivo capaz de \n\ntransformar os sinais digitais em anal\u00f3gicos (modula\u00e7\u00e3o) e os sinais anal\u00f3gicos em digitais (demodula\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n98 \n\n \n\nas suas defici\u00eancias no manuseio dos equipamentos inform\u00e1ticos \u2013 aspectos formais da \n\nproposta \u2013 teria sido capitalizado nas interven\u00e7\u00f5es relacionadas com a proposta de constru\u00e7\u00e3o \n\ne discuss\u00e3o de dilemas \u00e9ticos com os estudantes a partir das tem\u00e1ticas da disciplina \u2013 aspectos \n\nde conte\u00fado da proposta. Todavia, consideramos que diante destas circunst\u00e2ncia de trabalho \n\nhouve ganhos na aprendizagem dos estudantes, atestadas pelo seu engajamento individual e \n\ncoletivo nas atividades no ForChat. \n\nConclui-se que, os desafios, enfrentados durante a vig\u00eancia da proposta e os exerc\u00edcios de \n\nprocura de solu\u00e7\u00e3o para os mesmos, configuraram dilemas \u00e9ticos e atestaram a ades\u00e3o e o \n\nengajamento dos parceiros \u00e0 proposta. Por outro lado, as decis\u00f5es tomadas em decor\u00eancia \n\ndesses dilemas levaram em conta as produ\u00e7\u00f5es de sentidos realizadas nesses encontros, \n\nfundamentando uma \u00e9tica de escuta e intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, possibilitando uma percep\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da vida e do fazer pedag\u00f3gico. \n\n \n\n4.3 Algumas sugest\u00f5es apresentadas pelos estudantes para minimizar as dificuldades \n\nsintetizadas em 4.2 \n\n1. Reduzir o ratio estudante-computador (1/1); \n\n2. Proje\u00e7\u00e3o do passo a passo em tela, enquanto os estudantes realizam a tarefa. Os \n\nproponentes desta sugest\u00e3o devem n\u00e3o ter se dado conta de que, ap\u00f3sa explica\u00e7\u00e3o das \n\natividades para toda a turma, com proje\u00e7\u00e3o na tela, o docente disponibilizou o seu \n\ncomputador para que mais estudantes (sem computador) podessem realizar as tarefas; \n\n3. Verifica\u00e7\u00e3o dos cabos de conex\u00e3o do sistema computacional; \n\n4. Realiza\u00e7\u00e3o de testes de conectividade na rede; \n\n5. Utiliza\u00e7\u00e3o de modems pessoais em seus computadores privados; \n\n6. Consultas sobre a gest\u00e3o da internet na sala; \n\n7. Realiza\u00e7\u00e3o da actividade em outros espa\u00e7os da universidade e fora dela. \n\n \n\nEmbora n\u00e3o fosse o foco da quest\u00e3o, alguns fizeram uma aprecia\u00e7\u00e3o da proposta apresentada \n\ne avaliaram positivamente as suas viv\u00eancias no processo! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n5. AN\u00c1LISE APRECIATIVA DAS RESPOSTAS PRODUZIDAS EM GRUPO NO \n\nFROMUL\u00c1RIO ON LINE, EM QUE OS POISICIONAMENTOS INDIVIDUAIS \n\nFICAVAM PARCIALMENTE AN\u00d4NIMOS \n\n \n\nNos cap\u00edtulos anteriores discutimos as origens da pesquisa, elaboramos o arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico que o fundamenta e construimos uma metodologia que nos permitisse abordar as \n\nquest\u00f5es relacionadas com a viv\u00eancia de valores no contexto escolar, nas aprendizagens \n\ncognitiva-t\u00e9cnica instrumental. Nesta se\u00e7\u00e3o apresentamos os resultados do estudo realizado \n\ncom estudantes do Curso de Agropec\u00e1ria, da Universidade Pedag\u00f3gica em Maputo, designada \n\nUP_Sede.  \n\nPor forma a dar in\u00edcio ao estudo de caso com estes estudantes, realizamos, no dia 09 \n\nde Fevereiro de 2015, um encontro com a Dire\u00e7\u00e3o da Escola Superior T\u00e9cnica (ESTEC) para \n\na apresenta\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o detalhada do plano de pesquisa.  \n\nNa impossibilidade de trabalhar com estudantes de gradua\u00e7\u00e3o em inform\u00e1tica, na \n\nDisciplina Inform\u00e1tica e Sociedade, resultou a atribui\u00e7\u00e3o da Disciplina de Did\u00e1tica \n\nProfissional (DP III) para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa com os estudantes da universidade, todavia \n\ncursando a gradua\u00e7\u00e3o em agropecu\u00e1ria. As aulas da Disciplina de DP III tinham lugar \u00e0s \n\nQuarta-feiras, das 12:30h \u00e0s 16:05h, correspondente 4 horas semanais e, lecionadas sob \n\norienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa Doutora Br\u00edgida Singo \u2013 professora respons\u00e1vel pela disciplina.  \n\nO estudo realizou-se em duas turmas, nomeadamente, 4\u00ba ano do Curso de Licenciatura \n\nem Agropecu\u00e1ria Regular e 4\u00ba ano do Curso de Licenciatura em Agrpecu\u00e1ria P\u00f3s-Laboral.  \n\nOs resultados aqui apresentados referem-se \u00e0 turma regular. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 turma do \n\np\u00f3s-laboral, n\u00e3o houve avan\u00e7os significativos nas suas produ\u00e7\u00f5es sobre dilemas \u00e9ticos que \n\nnos ajudassem a perceber os contornos da proposta em experimenta\u00e7\u00e3o, sendo que os \n\nenunciados produzidos com esta turma poder\u00e3o ser utilizados para pontuar determinados \n\naspetos onde se mostrar conveniente.   \n\nNo dia 13 de Fevereiro de 2015 (Sexta-feira), decorreu a aula inaugural na UP, sob o \n\nlema: \u201cMo\u00e7ambique, a vontade de existir\u201d \u2013 \u201cMo\u00e7ambique entre a obsess\u00e3o identit\u00e1ria e o \n\ndesejo de habitar o mundo\u201d. Ao que se seguiu a visita \u00e0 sala de inform\u00e1tica onde os estudantes \n\nteriam os encontros presenciais com acesso aos ambientes virtuais aprendizagem selecionados \n\npara o estudo  (Forchat, Formul\u00e1rios online da Google). Constatou-se haver sobreposi\u00e7\u00e3o na \n\nocupa\u00e7\u00e3o da sala porque, no mesmo hor\u00e1rio, j\u00e1 estavam agendadas aulas (das 16:00h \u00e0s \n\n21:00h) do Curso de Mestrado em Design; e, no Computer Farm, que poderia ser uma sala \n\nalternativa, decorria o processo de matr\u00edculas e inscri\u00e7\u00e3o de estudantes (novos ingressos, \n\n\n\n100 \n\n \n\nprocesso que se estenderia at\u00e9 ao dia 27 de Fevereiro do mesmo ano). Dessa forma, mais um \n\ndilema (problema) cruzava o nosso caminho e nos desafiaria as toler\u00e2ncias na negocia\u00e7\u00e3o e \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios para acomodar as aulas \u00e0 disponibilidade da \u00fanica sala, tendo em \n\nconta a pertin\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o da sala pelos estudantes das duas turmas.  \n\nAs aulas tiveram seu in\u00edcio oficial no dia 16 de Fevereiro de 2015 (Segunda-feira) e os \n\nencontros de pesquisa teriam seu in\u00edcio marcado para o dia 18 de Fevereiro de 2015, uma \n\nQuarta-feira. No dia 18 de Fevereiro, os estudantes n\u00e3o compareceram \u00e0s aulas, tendo se \n\napresentado, na semana seguinte, dia 25 de Fevereiro, apenas uma estudante, com a qual \n\niniciamos os contactos para convocar os restantes membros da classe para participar nos \n\nreferidos encontros. Assim, s\u00f3 no dia  04.03.2015 realizamos o primeiro encontro efetivo, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de 24 estudantes, de um agregado de 28 estudantes que compunham a \n\nturma.  \n\nAo todo foram realizados cinco encontros presenciais (de 04.03.2015 \u00e0 16.03.2015) e \n\ndois \u00e0 dist\u00e2ncia (entre 04.03.2015 e 12.04.2015). Houve necessidade de mais horas de \n\n\u201ccontacto\u201d, no lugar de tr\u00eas horas semanais (Plano Anal\u00edtico da Disciplina Did\u00e1ctica \n\nProfissional-DP III), negociamos com os estudantes e passamos para seis horas semanais \n\ndivididas em dois dias (Quarta e Sexta-feira, na \u00faltima semana tivemos um encontro na \n\nSegunda-feira). Todo isto foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o dos estudantes, da Dire\u00e7\u00e3o da \n\nESTEC (gestora do curso de agropecu\u00e1ria) e do Centro de Inform\u00e1tica (gestora do patrim\u00f3nio \n\ninform\u00e1tico da universidade, laborat\u00f3rios e Internet) e dos docentes das disciplinas afetadas na \n\nSexta e Segunda-feiras.  \n\nInicialmente sugeriu-se a forma\u00e7\u00e3o de 7 grupos com 4 elementos por grupo, no \n\nentanto existindo grupos funcionais de 4 e 5 elementos, formados em ocasi\u00f5es anteriores, \n\ndecidimos manter esta organiza\u00e7\u00e3o dos grupos. A figura 4 mostra os estudantes dispostos nos \n\ngrupos e realizando a atividade com o formul\u00e1rio online. \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \nFigura 4: Estudantes em ambiente de trabalhando em grupo. \n\nFonte: Autor \n\n \n\nCom os grupos descritos anteriormente, realizaram-se as atividades a seguir \n\napresentadas.  \n\n1. Explica\u00e7\u00e3o da proposta e da sua aplicabilidade no contexto da forma\u00e7\u00e3o dos \nestudantes (professores em forma\u00e7\u00e3o). Forma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho. \n\n2. Discuss\u00e3o do conceito de dilema \u00e9tico.  \n3. Valida\u00e7\u00e3o de endere\u00e7os de email para as intera\u00e7\u00f5es nos ambientes virtuais ao longo \n\ndos encontros, presencial e a dist\u00e2ncia. \n\n4. Resposta no formul\u00e1rio online sobre um dilema \u00e9tico. Atividade realizada em grupo. \n5. Acesso ao ambiente ForChat e realiza\u00e7\u00e3o do cadastro dos estudantes, incluido sua \n\nconfigura\u00e7\u00e3o (altera\u00e7\u00e3o do avatar e nomes de usu\u00e1rios).  \n\n6. Solicita\u00e7\u00e3o do ingresso na Sala 66 (Dilemas-Eticos-UP) do ForChat, ap\u00f3s confirma\u00e7\u00e3o \ndo cadastro pelo pesquisador.  \n\n7. Resposta individual no ForChat sobre um dilema \u00e9tico.  \n8. Coment\u00e1rios, no ForChat, sobre a resposta selecionada dentre as seis fornecidas pelos \n\ngrupos no formul\u00e1rio online. \n\n9. Escrita inicial do Memorial individual. \n10. Coment\u00e1rios sobre o texto do Memorial de dois colegas. \n \n\nEstas atividades foram realizadas sob a orienta\u00e7\u00e3o do pesquisador e supervis\u00e3o da docente \n\nda disciplina. As orienta\u00e7\u00f5es para a complementa\u00e7\u00e3o das atividades foram vinculadas \n\nverbalmente (na sala de aulas), por email e pelo ForChat.  \n\n \n\nNa atividade com o formul\u00e1rio online (ap\u00eandices C e D), apresentamos problemas \n\nhipot\u00e9ticos relacionados diretamente com a vida acad\u00eamica e profissional do estudante, com o \n\nobjetivo de (1) contextualizar o estudante na an\u00e1lise de dilema \u00e9tico; (2) avaliar o grau de \n\n\n\n102 \n\n \n\nmudan\u00e7a de seus posicionamentos em fun\u00e7\u00e3o da familiariza\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o; (3) avaliar o \n\ngrau de mudan\u00e7a de seus posicionamentos em fun\u00e7\u00e3o do anonimato (no formul\u00e1rio) \n\nrelativamente ao ForChat em que, todos os estudantes t\u00eam acesso aos coment\u00e1rios dos \n\ncolegas.  \n\n \n\nDa an\u00e1lise do dilema (no formul\u00e1rio online), \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1: Voc\u00ea est\u00e1 no limite do prazo para a submiss\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o relativa \n\na um concurso para o preenchimento de vaga de emprego muito bem remunerada na \n\nsua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o. Tendo conclu\u00eddo com sucesso as disciplinas do curso, s\u00f3 lhe \n\nfalta apresentar e defender a sua Monografia Cient\u00edfica, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do certificado de conclus\u00e3o do curso. Ora, fazendo buscas na Internet, voc\u00ea \n\nencontra uma Monografia Cient\u00edfica que pode adapt\u00e1-la para satisfazer as suas \n\nnecessidades. Identifique os dilemas presentes na situa\u00e7\u00e3o apresentada.  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2: Voc\u00ea vai presidir um J\u00fari de licita\u00e7\u00e3o de equipamento insemina\u00e7\u00e3o \n\nartificial em bovinos onde voc\u00ea trabalha como Engenheiro Agro-pecu\u00e1rio. A sua \n\nesposa est\u00e1 no leito do hospital aguardando por um procedimento medico que voc\u00ea \n\nn\u00e3o conseguiu reunir o dinheiro necess\u00e1rio para custear as despesas. Uma das \n\nempresas concorrentes entra em contacto oferecendo-lhe um valor monet\u00e1rio \n\nsuficiente para resolver o problema de sa\u00fade da sua esposa, na condi\u00e7\u00e3o de obter \n\ncertas vantangens, desleais, sobre os outros concorrentes. Identifique os dilemas \n\npresentes na situa\u00e7\u00e3o apresentada. O que voc\u00ea faria? Identifique os dilemas \n\npresentes na situa\u00e7\u00e3o apresentada. \n\n \n\nDentro deste conte\u00fado (Situa\u00e7\u00e3o 1 e 2), foi proposto  que os estudantes encarnassem \n\nos atores e refletissem sobre as dificuldades por eles encaradas na resolu\u00e7\u00e3o desses \n\nproblemas, considerando a realidade econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e cultural do meio em que \n\nvivem. Propositadamente, n\u00e3o foi  feita nenhuma considera\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o \u00e9tica nas instru\u00e7\u00f5es \n\npara a an\u00e1lise dos problemas propostos. Ao passarmos \u00e0 an\u00e1lise apreciativa dos coment\u00e1rios \n\npostados em grupo, no formul\u00e1rio on line, estaremos restritos \u00e0s produ\u00e7\u00f5es relativas, ao \n\ndilema 1, ou situa\u00e7\u00e3o 1, cujo foco \u00e9 a possibilidade de pl\u00e1gio de monografia ao final da \n\ngradua\u00e7\u00e3o tendo em vista garantir vaga de emprego numa empresa p\u00fablica. \n\n \n\n \n\n5.1 Aprecia\u00e7\u00f5es reflexivas a partir das postagens dos grupos no formul\u00e1rio on line \n\n \n\nForam processadas oito coment\u00e1rios, relativos \u00e0 \u201csitua\u00e7\u00e3o 1\u201d, entre os dias 05 \u00e0 09 de \n\nMar\u00e7o, tendo sido validadas seis (tendo como refer\u00eancia o comportamento \u00e9tico esperado), \n\ncorrespondendo ao mesmo n\u00famero de grupos de trabalho na turma, das quais fazemos a \n\nrespectiva transcri\u00e7\u00e3o literal na \u00edntegra: \n\n\n\n103 \n\n \n\n1.1 Estariamos num dilema bastante complicado, pois teriamos que decidir entre \nplagiar a monografia visualizada na internet ou pagar direitos do autor, porem, \n\nao plagiar a monografia correriamos riscos de se descobrir o feito e ao mesmo \n\ntempo se pagassemos o direito do autor, nao bases sufientes para defender o \n\ntrabalho pois nao participamos dos experimentos feitos durante a realizacao da \n\nmesma. Contudo, para nao perder o emprego nos aproximariamos explicar em \n\nque situacao nos encontramos, no que concerne a detencao do certifido \n\nconclusao do curso. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n1.2 Grupo 4 S\u00e3o tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis 1- Estamos diante de uma oportunidade em \nque se trata de ganhar ou perder n\u00e3o existe um meio termo que pode ser \n\naplicado sob ponto de vista do empregador que aplica os requisitos necess\u00e1rios. \n\nO dilema que encontramos \u00e9 o plagio ou dilema escolar em que n\u00e3o e \u00e9tico \n\napresentar um trabalho como de sua autoria enquanto pertence a outro individuo \n\nneste caso por falta de op\u00e7\u00e3o mesmo sabendo que n\u00e3o e \u00e9tico e com poss\u00edveis \n\nconsequ\u00eancias apresenta se o trabalho que vai de acordo com as necessidades do \n\nindividuo por falta de op\u00e7\u00e3o e precisando do emprego. 2- E perante uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que a prioridade do individuo e terminar a monografia e depois \n\nprocurar um emprego. 3- Por ultimo \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de negociar com empregador \n\ngarantindo o emprego sem remunera\u00e7\u00e3o ate o termino da monografia. (Fonte: \n\nacervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n1.3 Por mi seria \u00e9tico perder a vaga, fazer a minha pr\u00f3pria monografia para adquirir \nmais conhecimentos e experiencias na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, pois acredito \n\nque outras oportunidades vir\u00e3o. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n1.4 Nesta situa\u00e7\u00e3o como academicos optaria pelo mais etico que seria terminar, \nfazer minha monografia que me confereria o nivel com dignidade e esperar por \n\noutra oportunidade de emprego; Dentro das possibilidades tentaria negociar \n\ncom a empresa, de modo a fazer o estagio, aguardando pela conclusao do curso, \n\nafim de adquirir o nivel exigido. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on \n\nline) \n\n1.5 N\u00e3o haveriamos de concorrer a vaga, por n\u00e3o reunir requisitos imediatos, \nmesmo localizando a monografia n\u00e3o iamos plagear por raz\u00f5es \u00e9ticas assocido \n\nao facto de que a viola\u00e7\u00e3o dos direitos do autor \u00e9 crime. Para tal, haviamos de \n\ndeixar para uma outra oportunidade por falta de condi\u00e7\u00f5es imediatas da \n\nexig\u00eancia do patronato. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n1.6 N\u00e3o! continuava a fazer minha monografia que ja vinha preparando, respeitando \nos meus objectivos e a esperan\u00e7a do amanh\u00e3 ofere\u00e7o. (Fonte: acervo da \n\npesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nQuanta \u00e0 quest\u00e3o da \u00e9tica e numa aprecia\u00e7\u00e3o inicial geral, estes coment\u00e1rios podem \n\nser apreciados com base nas categorias de comportamento moral de Jean Piaget e articuladas \n\nao aforismo que embasa a tese, bem como \u00e0 perspetiva do ato \u00e9tico de Mikhail Bakhtin, nos \n\npermitindo avan\u00e7ar gradualmente da heteronomia \u00e0 autonomia \u2013 \u201cdois p\u00f3los dessa evolu\u00e7\u00e3o\u201d \n\nmoral (PIAGET, 1994, p. 87) \u2013 correspondendo ao n\u00edvel de afrouxamento dos valores \u00e9ticos e \n\nao n\u00edvel de flexibilidade relativa que permite explorar as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas no \n\nproblema/enunciado, respectivamente.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n5.2 Breve S\u00edntese da Teoria do Desenvolvimento Moral de Jean Piaget e suas  \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a aprecia\u00e7\u00e3o das postagens dos grupos no formul\u00e1rio on line \n\n \n\nDurante muito tempo, as pessoas acreditavam que as crian\u00e7as eram adultos em \n\nminiatura, em termos de processos cognitivos (intelig\u00eancia) \u2013 apriorismo ou empirismo \n\ntradicional. Piaget realizou experi\u00eancias que permitiram explicar que tal pensamento n\u00e3o era \n\nno todo verdadeiro e que, a aprendizagem era um processo gradual, no qual a crian\u00e7a vai se \n\ncapacitando em n\u00edveis (est\u00e1gios, per\u00edodos de desenvolvimento) cada vez mais complexos do \n\nconhecimento seguindo uma sequ\u00eancia l\u00f3gica. Estes n\u00edveis correspondem ao aprendizado e \n\ncaracterizam-se pelas diferentes maneiras do indiv\u00edduo interagir com a realidade.  \n\nPara Piaget (Kohlberg (1984),  n\u00edveis de desenvolvimento cognitivo mais altos \n\ncorresponderam \u00e0 maior autonomia, portanto maior liberdade de fazer as suas escolhas do \n\nponto de vista \u00e9tico. Contudo, uma autonomia total e completa s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel no est\u00e1gio seis de \n\ndesenvolvimento moral de Kohlberg (como vimos na se\u00e7\u00e3o 2.3.2), pois, os seres humanos \n\nest\u00e3o sujeitos \u00e0 negocia\u00e7\u00f5es constantes na sua intera\u00e7\u00e3o com a sociedade. Ainda que tenha \n\ndesenvolvido uma estrutura cognitiva complexa, por meio de processos de assimila\u00e7\u00e3o, \n\nacomoda\u00e7\u00e3o, equilibra\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, as receitas n\u00e3o t\u00eam sortido o mesmo efeito. Muitas \n\nvezes, experi\u00eancias pedag\u00f3gicas bem sucedida num dado contexto n\u00e3o t\u00eam o mesmo efeito \n\nquando aplicadas a outros contextos, podendo produzir resultados d\u00edspares quando repetidas \n\nem outros contextos e com grupos com caracter\u00edsticas diferenciadas.  \n\nNo que tange ao desenvolvimento moral, Jean Piaget estudou o ju\u00edzo/julgamento \n\nmoral em crian\u00e7as e adolescentes (PIAGET, 1969; PIAGET, 1994) com base em an\u00e1lises de \n\nconceitos de honestidade/mentira e justi\u00e7a, no contexto do respeito \u00e0s regras de jogos infantis \n\n\u2013 constituindo \u201cadmir\u00e1veis institui\u00e7\u00f5es sociais\u201d (PIAGET, 1994, p. 23) \u2013 e de problemas \n\nmorais, a partir do ponto de vista destas crian\u00e7as e adolescentes. Estes estudos permitiram \n\nconcluir que a crian\u00e7a evolui passando por quatro fases de desenvolvimento moral, a anomia, \n\nheteronomia, socionomia e autonomia, sobre as quais apresentamos as suas respectivas \n\ncaracteristicas a seguir. \n\n1. Anomia: a anomia corresponde \u00e0 fase da aus\u00eancia das regras morais, a crian\u00e7a \n\n\u00e9 regida por seus instintos natos, \u00e9 a fase do absoluto egocentrismo, ela n\u00e3o \n\npode ser contrariada. Por exemplo, se ela sente fome, chora; a m\u00e3e (ou outra \n\npessoa encarregada) amamenta-a. Se ela deseja um brinquendo, ela chora e os \n\npais assistem-na nesse desejo. (PIAGET, 1994) \n\n\n\n105 \n\n \n\n2. Heteronomia: esta fase corresponde aos primeiros momentos de \n\ndesenvolvimento da consci\u00eancia sobre as regras de boa conviv\u00eancia, a crian\u00e7a \n\naprende a respeitar as regras e as palavras dos mais velhos. As escolhas \u00e9ticas \n\nacontecem por interfer\u00eancia de uma moral alheia que ajuda a construir a ideia \n\ndo bem/mal, certo/errado; regula\u00e7\u00e3o externa do indiv\u00edduo por meio da palavra \n\ne exemplos do adulto. Em adultos, a heteronomia se manifesta pela obedi\u00eancia \n\n\u00e0s ordens sem nenhum questionamento sobre elas, sem a intera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara que se possa compreender os valores associados a essa regra, sem a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sentido da parte do indiv\u00edduo obediente, como refere Piaget (1969, \n\np. 105). \n\nN\u00e3o \u00e9 o car\u00e1ter obrigat\u00f3rio da regra estabelecida por um indiv\u00edduo que nos faz \n\nrespeitar essa pessoa, mas \u00e9 o respeito que temos por esse indiv\u00edduo que nos faz \n\nconsiderar como obrigat\u00f3ria a regra que ele estabeleceu. O desenvolvimento do \n\nsenso de dever em uma crian\u00e7a admite a explica\u00e7\u00e3o mais simples, ou seja, ela recebe \n\ncomandos de crian\u00e7as mais velhas (no jogo) e de adultos (na vida), e que ele respeita \n\nas crian\u00e7as mais velhas e os seus parentes. \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o livre do autor\n62\n\n. \n\n3. Socionomia: aqui as regras morais s\u00e3o determinadas pelo grupo social, as \n\nescolhas \u00e9ticas visam consolidar a aceita\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no grupo em que est\u00e1 \n\ninserido \u2013 trata-se de uma autonomia relativa (PIAGET, 1969, p. 106).  \n\n4. Autonomia: \u00e9 a fase mais desenvolvida do comportamento moral e das  \n\nescolhas \u00e9ticas. Na autonomia, o desenvolvimento intelectual e as experi\u00eancias \n\nde socializa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo permitem a constru\u00e7\u00e3o de modos de agir \n\nfundamentados nos valores que considera v\u00e1lidos para s\u00ed ou para o outro. O \n\nindiv\u00edduo desenvolve as habilidades de fazer escolhas \u00e9ticas considerando fatos \n\nrelevantes do seu ponto de vista, independentemente da recompensa ou \n\npuni\u00e7\u00e3o \u2013 como acontece na heteronomia \u2013 que da\u00ed possam advir. O sujeito \n\naut\u00f4nomo decidi sobre o certo/ n\u00e3o certo, sobre o verdadeiro/n\u00e3o verdadeiro \n\ncom a consci\u00eancia das consequ\u00eancias das suas a\u00e7\u00f5es para si e para o outro\n63\n\n. . \n\n(PIAGET, 1994) \n\n                                                 \n62\n\n It is not the obligatory character of the rule laid down by an individual that makes us respect this individual, \nit is the the respect we feel for the individual that makes us regard as obligatory the rule that he lays down. The \n\nappearance of the sense of duty in a child thus admits of the simplest explanation, namely that he receives \n\ncommands from older children (in play) and from adults (in life), and that he respects older children and \n\nparents. \n63\n\n O outro refere-se ao outro indiv\u00edduo com o qual o sujeito interage e coopera para a constru\u00e7\u00e3o das suas \n\nescolhas/decis\u00f5es. Consideramos ampliar este conceito de outro para o de sociedade justificando-se pelo \n\nparadigma \u201ceu sou porque n\u00f3s somos, e dado que somos ent\u00e3o eu sou\u201d, no qual o sujeito faz parte dessa \n\nsociedade, constitu\u00edndo-se nela e contribuindo para as din\u00e2micas que nela ocorrem. Embora Piaget n\u00e3o trabalhe \n\n\n\n106 \n\n \n\nNeste sentido, concluimos que, o desenvolvimento moral em Piaget \u00e9 um processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o que ocorre no interior do indiv\u00edduo a partir das rela\u00e7\u00f5es que o sujeito estabelece \n\ncom os valores e regras que s\u00e3o impostas por outras pessoas e/ou que acredita em fun\u00e7\u00e3o do \n\nseu desenvolvimento cognitivo e experi\u00eancias de vida. \n\nNas nossas an\u00e1lises, na presente tese, consideramos a heteronomia e a autonomia por \n\nserem as fases que marcam nitidamente a passagem de uma condi\u00e7\u00e3o de julgamento moral e \n\nescolhas \u00e9ticas fundadasna obedi\u00eancia \u00e0s regras impostas por sistemas externos ao indiv\u00edduo, \n\npara a possibilidade de escolhas se dando a partir da implica\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o \n\nproblema, suscitando rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o com os sistemas externos e desenvolvendo a \n\nconsci\u00eancia de responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o a normas/regras que decidir respeitar e \n\nquestionar.  \n\nObserva-se que, a princ\u00edpio, a moral \u00e9 totalmente heter\u00f4noma, passando a aut\u00f4noma \n\nna medida em que a crian\u00e7a come\u00e7a a sair do seu egocentrismo e compreender a \n\nnecessidade da justi\u00e7a equ\u00e2nime e da responsabilidade individual e coletiva, \n\nindependentes da autoridade ou da san\u00e7\u00e3o imposta. (PIAGET, 1983, p. XI) \n\nPara Piaget, a moral \u00e9 formada por um sistema de regras que devem ser respeitadas \n\npelos membros duma sociedade. \u201cToda moral consiste num sistema de regras, e a ess\u00eancia de \n\ntoda moralidade deve ser procurada no respeito que o indiv\u00edduo adquire por essas regras\u201d \n\n(PIAGET, 1994, p. 23). O desenvolvimento moral se d\u00e1 principalmente atrav\u00e9s do contato do \n\nindiv\u00edduo com o outro (a pr\u00e1tica das regras) e  do desenvolvimento cognitivo (conhecimento \n\nque se tem dessas regras) ao longo da vida do indiv\u00edduo. Neste processo, os desafios que o \n\nindiv\u00edduo enfrenta no seu cotidiano o possibilitam questionar os seus valores, repensar as suas \n\nhip\u00f3teses, dialogar com perspectivas diferentes, criar novas rela\u00e7\u00f5es e produzir um \n\nposicionamento que atende as suas convic\u00e7\u00f5es sem atentar \u00e1 liberdade e aos valores do \n\ncoletivo/sociedade. \n\nEmbora os estudos de Piaget sobre o desenvolvimento moral tenham base em \n\nexperi\u00eancias com crian\u00e7as e adolescentes, as quest\u00f5es envolvidas na heteronomia e na \n\nautonomia mostram-se v\u00e1lidas tamb\u00e9m em adultos. Por exemplo, um automobilista atrasado \n\ndiante do sinal vermelho. Este automobilista, independentemente das raz\u00f5es n\u00e3o ir\u00e1 \n\ntransgredir as regras de tr\u00e2nsito  (colocando em risco a sua vida, de outros ocupantes da \n\nviatura, de outras viaturas e pessoas circulando nas media\u00e7\u00f5es), atravessando o sinal \n\n                                                                                                                                                         \nmais explicitamente a quest\u00e3o do contexto s\u00f3cio-cultural e sua influ\u00eancia no desenvolvimento moral, julgamos \n\nque o conceito de sociedade (coletividade) nos permite operar futuramente com as contribui\u00e7\u00f5es do capital \n\ncultural/informacional (em Bourdieu) \u2013 conjunto de valores, estruturas psicol\u00f3gicas, conhecimentos aprendidos \u2013 \n\narticulados ao capital econ\u00f4mico, ao capital social e ao capital simb\u00f3lico. \n\n\n\n107 \n\n \n\nvermelho. Neste caso, do ponto de vista \u00e9tico, podemos falar em autonomia e na auto-\n\nresponsabilidade do sujeito consigo e para com o seu entorno, cooperando para o bem-estar \n\ndo todo no qual ele se insere. Por outro lado, no caso da heteronomia, podemos imaginar o \n\nautomobilista atravessando o sinal vermelho arriscando-se a colocar a sua vida e das \n\ninst\u00e2ncias de agenciamento do outro \u00e0 mera sorte e ao acaso do destino \u2013 determinismo, \n\npr\u00e9destina\u00e7\u00e3o. Na perspectiva bakhtiniana e com base em Axt et al (2001, p. 137), \n\nentendemos que a autonomia possibilita o sujeito \u201c\u00e0 cria\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, \u00e0 assun\u00e7\u00e3o de \n\nposi\u00e7\u00f5es de autoria comprometidas com a produ\u00e7\u00e3o do sentido ao mesmo tempo coletivo e \n\nsingularizante\u201d. \n\n \n\nDessa maneira, podemos convocar o Piaget para juntos apreciarmos os coment\u00e1rios \n\ndos estudantes, no formul\u00e1rio on line ao problema (situa\u00e7\u00e3o 1, referente a poss\u00edvel pl\u00e1gio de \n\nmonografia) anteriormente apresentado  e que simula uma situa\u00e7\u00e3o real diretamente \n\nrelacionada com a vida acad\u00eamica e profissional do estudante. Estes coment\u00e1rios se \n\napresentam como reflex\u00e3o em grupo, por isso parcialmente an\u00f4nimos, na \u00f3tica do sujeito \n\nindividual. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o 1.1,  \n\nEstariamos num dilema bastante complicado, pois teriamos que decidir entre plagiar \n\na monografia visualizada na internet ou pagar direitos do autor, porem, ao plagiar a \n\nmonografia correriamos riscos de se descobrir o feito e ao mesmo tempo se \n\npagassemos o direito do autor, nao bases sufientes para defender o trabalho pois nao \n\nparticipamos dos experimentos feitos durante a realizacao da mesma. Contudo, para \n\nnao perder o emprego nos aproximariamos explicar em que situacao nos \n\nencontramos, no que concerne a detencao do certifido conclusao do curso. (Fonte: \n\nacervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n \n\nEste grupo n\u00e3o questiona usar a monografia, pois podem pagar os direitos do autor. Na \n\nvis\u00e3o do grupo, o \u00fanico impasse estaria relacionado com o pagamento dos direitos do autor \n\npara desconfigurar o pl\u00e1gio. Isto mostra que a primeira op\u00e7\u00e3o do grupo consiste em aproveitar \n\na oferta de emprego, passando pela utiliza\u00e7\u00e3o da monografia encontrada na rede. \n\nEste posicionamento pode ser entendido no contexto da moral heter\u00f4noma em Piaget, uma \n\n\u00e9tica n\u00e3o internalizada, isto \u00e9, o grupo se autoriza a agir de um modo enquanto n\u00e3o for \n\ndescoberta a artimanha. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o 1.2,   \n\nS\u00e3o tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis 1- Estamos diante de uma oportunidade em que se trata \n\nde ganhar ou perder n\u00e3o existe um meio termo que pode ser aplicado sob ponto de \n\nvista do empregador que aplica os requisitos necess\u00e1rios. O dilema que encontramos \n\n\n\n108 \n\n \n\n\u00e9 o plagio ou dilema escolar em que n\u00e3o e \u00e9tico apresentar um trabalho como de sua \n\nautoria enquanto pertence a outro individuo neste caso por falta de op\u00e7\u00e3o mesmo \n\nsabendo que n\u00e3o e \u00e9tico e com poss\u00edveis consequ\u00eancias apresenta se o trabalho que \n\nvai de acordo com as necessidades do individuo por falta de op\u00e7\u00e3o e precisando do \n\nemprego. 2- E perante uma situa\u00e7\u00e3o em que a prioridade do individuo e terminar a \n\nmonografia e depois procurar um emprego. 3- Por ultimo \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de negociar \n\ncom empregador garantindo o emprego sem remunera\u00e7\u00e3o ate o termino da \n\nmonografia. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n \n\nOs estudantes questionam se \u00e9 o caso ou n\u00e3o de usar a monografia encontrada na \n\nInternet. Eles se posicionam como os estudantes na situa\u00e7\u00e3o 1.1 ao propor a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ndocumento que n\u00e3o \u00e9 da sua autoria para benef\u00edcio pr\u00f3prio, \u201cneste caso por falta de op\u00e7\u00e3o \n\nmesmo sabendo que n\u00e3o e \u00e9tico e com poss\u00edveis consequ\u00eancias apresenta se o trabalho que \n\nvai de acordo com as necessidades do individuo por falta de op\u00e7\u00e3o e precisando do emprego\u201d. \n\nO grupo reconhece que n\u00e3o estaria respeitando a \u00e9tica pelo fato de que \u201cn\u00e3o existe um meio \n\ntermo que pode ser aplicado sob ponto de vista do empregador que aplica os requisitos \n\nnecess\u00e1rios\u201d. Isto significa que eles reconhecem que os concursos p\u00fablicos s\u00e3o regidos por \n\nnormas e que, em nome da justi\u00e7a e transpar\u00eancia, todos os concorrentes est\u00e3o sujeitos a \n\nobedecer \u00e0s condi\u00e7\u00f5es anunciadas no concurso. O trabalho monogr\u00e1fico\n64\n\n \u00e9 regido por normas \n\n(UP, 2012), todavia, para alguns estudantes, essas normas podem ser dribladas, desde que isso \n\nn\u00e3o seja descoberto \u2013 heteronomia; ou seja, a heteronomia (o comportamento heter\u00f4nomo) se \n\nguia pela capacidade de regula\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o pelo outro. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o 1.3,  \n\nPor mi seria \u00e9tico perder a vaga, fazer a minha pr\u00f3pria monografia para adquirir \n\nmais conhecimentos e experiencias na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, pois acredito que \n\noutras oportunidades vir\u00e3o. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nOs estudantes n\u00e3o questionam usar a monografia encontrada na Internet ou perder a \n\nvaga de emprego em causa. Eles consideram que, investindo na elabora\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria \n\nmonografia, poder\u00e3o exercitar conhecimentos da sua \u00e1rea, o que os colocar\u00e1 melhor \n\npreparados para futuras ofertas de emprego. Este posicionamento pode ser entendido no \n\ncontexto da moral aut\u00f4noma em Piaget, uma \u00e9tica fruto de uma reflex\u00e3o sobre o contexto e \n\nposs\u00edveis implica\u00e7\u00f5es no presente e futuro das suas vidas e carreira profissional. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o 1.4,  \n\n                                                 \n64\n\n O trabalho monogr\u00e1fico constitui uma das formas para a culmina\u00e7\u00e3o do curso. \u201cA Monografia \u00e9 um trabalho \n\nescrito, cient\u00edfico e original, que visa a obten\u00e7\u00e3o do grau da licenciatura e aborda um problema de pesquisa, \n\ndevidamente delimitado, sob a orienta\u00e7\u00e3o de um supervisor\u201d (UP, 2012, Art. 2). A originalidade significa, \n\ntamb\u00e9m, que \u00e9 elaborado pelo estudante, no entanto h\u00e1 possibilidade de se encontrarem trabalhos em diversos \n\nreposit\u00f3rios e que possam ser plagiados.  \n\n\n\n109 \n\n \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o como academicos optaria pelo mais etico que seria terminar, fazer \n\nminha monografia que me confereria o nivel com dignidade e esperar por outra \n\noportunidade de emprego; Dentro das possibilidades tentaria negociar com a \n\nempresa, de modo a fazer o estagio, aguardando pela conclusao do curso, afim de \n\nadquirir o nivel exigido. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nOs estudantes aceitam perder a vaga de emprego pelo fato de n\u00e3o reunirem os \n\nrequisitos exigidos pelo concurso e o pl\u00e1gio atentar \u00e0 sua conduta \u00e9tica e a sua dignidade. \n\nMais, prop\u00f5em negociar um est\u00e1gio profissional com a empresa aguardam a conclus\u00e3o do \n\ncurso e a obten\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o respetiva. Investimos na resposta apresentada por este \n\ngrupo para alimentar as discuss\u00f5es no ForChat, justamente por suspeitarmos que abre \n\npossibilidades para v\u00e1rias reflex\u00f5es. Esta situa\u00e7\u00e3o representa um avan\u00e7o no sentido da \n\nautonomia nas escolhas dos estudantes, ultrapassando as duas op\u00e7\u00f5es sim e n\u00e3o. \n\n \n\nOs respondentes na situa\u00e7\u00e3o 1.5 e 1.6 estariam no n\u00edvel da autonomia, porque o pl\u00e1gio \n\natenta contra a sua conduta \u00e9tica. \n\nN\u00e3o haveriamos de concorrer a vaga, por n\u00e3o reunir requisitos imediatos, mesmo \n\nlocalizando a monografia n\u00e3o iamos plagear por raz\u00f5es \u00e9ticas assocido ao facto de \n\nque a viola\u00e7\u00e3o dos direitos do autor \u00e9 crime. Para tal, haviamos de deixar para uma \n\noutra oportunidade por falta de condi\u00e7\u00f5es imediatas da exig\u00eancia do patronato. \n\n(Situa\u00e7\u00e3o 1.5. Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nN\u00e3o! continuava a fazer minha monografia que ja vinha preparando, respeitando os \n\nmeus objectivos e a esperan\u00e7a do amanh\u00e3 ofere\u00e7o. (Situa\u00e7\u00e3o 1.6. Fonte: acervo da \n\npesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nTrata-se de uma postura radical do ponto de vista \u00e9tico de respeito \u00e0s normas que regem o \n\nconjunto da sociedade e protegem tamb\u00e9m ao outro, contudo denotando c\u00f3digo de valores \n\nr\u00edgido, que n\u00e3o admite outra possibilidade como a de  negocia\u00e7\u00e3o cujo foco seria proteger \n\ntamb\u00e9m a mim. Tal pode estar demonstrando uma dificuldade de constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \n\nconjuntas, negociadas com o outro, diminuindo a import\u00e2ncia do conte\u00fado relacional. \n\n \n\n5.3 Conclus\u00e3o das aprecia\u00e7\u00f5es reflexivas a partir das postagens dos grupos no \n\nformul\u00e1rio on line \n\n \n\nDuma forma geral, podemos afirmar que, nos coment\u00e1rios dos estudantes visualizam-\n\nse dois cen\u00e1rios: de m\u00ednima abertura \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o \u2013 negocia\u00e7\u00e3o zero \u2013 e de abertura \u00e0 \n\nnegocia\u00e7\u00e3o \u2013 flexibilidade relativa que permite explorar a negocia\u00e7\u00e3o. Estes posicionamentos \n\npermitem pensar o quanto se pode negociar os valores \u00e9ticos e como se manifestam estas \n\ntend\u00eancias de um extremo ao ou outro. S\u00f3 na autonomia se instauram condi\u00e7\u00f5es para o \n\n\n\n110 \n\n \n\nexerc\u00edcio da alteridade, para a valoriza\u00e7\u00e3o do eu e do outro numa rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o \n\natendendo \u00e0 arquitet\u00f4nica bakhtiniana do ato \u00e9tico. O sujeito aut\u00f4nomo constroi  opini\u00e3o \n\npr\u00f3pria atrav\u00e9s do questionamento da realidade com os seus conhecimentos e experi\u00eancias de \n\nvida, autorizando-se a cometer erros e a refletir sobre os mesmos e, finalmente, contruir novos \n\nposicionamentos que produzam sentido no seu sistema cognitivo-afetivo.  \n\n \n\nDos coment\u00e1rios relativos \u00e0 \u201csitua\u00e7\u00e3o 1\u201d pode-se depreender que a discuss\u00e3o sobre o \n\ndilema apresentado gerou uma terceira possibilidade de sa\u00edda (1.1, 1.2 e 1.4). Todas as \n\ncoment\u00e1rios apresentados tem um argumento assente na dicotomia do pl\u00e1gio e o  respeito aos \n\ndireitos do autor, todavia, possibilitando a discuss\u00e3o de temas como, moral e \u00e9tica, emprego e \n\nempregabilidade, corrup\u00e7\u00e3o, sigilo profissional, crime, estabilidade social, amor. \n\n \n\nImporta salientar que esta atividade foi realizada em grupo, onde o coletivo analisou \n\nas propostas individuais e elaborou uma resposta que sintetizava o posicionamento do grupo, \n\nembora em alguns casos, nas discuss\u00f5es/coment\u00e1rios ao professor em sala de aula presencial, \n\nestudantes tenham se aventurado a introduzir alternativas (\u201cvari\u00e1veis\u201d), desmontando e \n\nmontando novos contextos problem\u00e1ticos. Estes estudantes mais ousados n\u00e3o se sentiram \n\nautorizados a apresentar alguns pormenores dos seus coment\u00e1rios e argumentos \u2013 o que \u00e0 luz \n\ndo arcabou\u00e7o te\u00f3rico em uso configuraria interven\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o ou in(ter)ven\u00e7\u00e3o \u2013 na tarefa \n\nproposta, suas vers\u00f5es singulares em fun\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es que apresentaram ao grupo \n\nporque acharam que o professor n\u00e3o ia apreciar favoravelmente aquela atitude. Ora, esta \u00e9 \n\numa indica\u00e7\u00e3o do desdobramento do dilema que esper\u00e1vamos que acontecesse e fosse \n\nexpressa pelos sujeitos de pesquisa e que n\u00e3o foi capitalizado pelo receio destes em \n\nmanifestar tal posicionamento; por outro lado, levanta-se a quest\u00e3o da autoridade do \n\nenunciado do professor. Provavelmente a criatividade dos estudantes tivesse sido expressa se \n\no pesquisador tivesse orientado os estudantes para que deixassem aflorar toda a sua \n\nimagina\u00e7\u00e3o, dando pistas inclusive para uma ligeira altera\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios/contextos \n\nproblem\u00e1ticos.  \n\nEm ambas as situa\u00e7\u00f5es (de abertura \u00e0 re-cria\u00e7\u00e3o do problema em discuss\u00e3o e de \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema tal como foi apresentado), os estudantes adotaram atitude \u00e9tica \n\nrespons\u00e1vel. Na primeira situa\u00e7\u00e3o, eles n\u00e3o s\u00f3 resolvem a tarefa proposta pelo professor como \n\ntamb\u00e9m, introduziram alternativas e assumiram as repercuss\u00f5es desta no problema inicial, o \n\nque pode ser entendido como in(ter)ven\u00e7\u00e3o (AXT, 2008, p. 91), enquanto ato \u00fanico e \n\n\n\n111 \n\n \n\nirrevers\u00edvel, \u201cemergindo exatamente num certo espa\u00e7o-tempo\u201d e como engajamento dos \n\nestudantes (CHAPMAN, 2003), reorientando e alimentando as din\u00e2micas das discuss\u00f5es nos \n\nmomentos subsequentes. No segundo caso (em que os estudantes se propuzeram a resolver o \n\nproblema tal como foi apresentado), tamb\u00e9m \u00e9 uma atitude \u00e9tica respons\u00e1vel na perspectiva \n\nde fidelidade a uma \u201cobedi\u00eancia cega\u201d \u00e0 voz do professor em sala de aula. No contexto atual \n\nde pluralidade de informa\u00e7\u00e3o, os padr\u00f5es de conhecimento s\u00e3o mais moleculares, isto \u00e9, h\u00e1 \n\nmuita informa\u00e7\u00e3o, faltando apenas elementos para a sua valida\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso romper com a \n\nhegemonia do paradigma da verdade \u00fanica \u2013 a verdade do professor \u2013 pois, \u201ca educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\na simples transmiss\u00e3o da heran\u00e7a dos antepassados para as novas gera\u00e7\u00f5es, mas o processo \n\npelo qual tamb\u00e9m se torna poss\u00edvel a gesta\u00e7\u00e3o do novo e a ruptura com o velho\u201d (ARANHA, \n\n2013, p. 31).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n6. AN\u00c1LISE APRECIATIVA DOS POISICIONAMENTOS INDIVIDUAIS NO \n\nFORCHAT \n\n \n\nJ\u00e1 no Forhat, os estudantes foram convidados a refletir individualmente sobre o texto \n\ndo grupo\u201c1.4\u201d, registrado por estes no formul\u00e1rio on line e, disponibilizado pelo \n\nprofessor/pesquisador no ForChat: \n\nNesta situa\u00e7\u00e3o como academicos optaria pelo mais etico que seria terminar, fazer \n\nminha monografia que me confereria o nivel com dignidade e esperar por outra \n\noportunidade de emprego; Dentro das possibilidades tentaria negociar com a \n\nempresa, de modo a fazer o estagio, aguardando pela conclusao do curso, afim de \n\nadquirir o nivel exigido.(Fonte: Acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nPara a reflex\u00e3o, foi informado que deviam apresentar, em seus memoriais, um \n\ncoment\u00e1rio cr\u00edtico sobre o seu posicionamento, explicando as raz\u00f5es para essas escolhas e \n\ncomentando a pergunta: \u201cPorque \u00e9 que, no teu entender \u00e9 \u00e9tico agir duma certa forma em \n\ndetrimento de outras?\u201d. Sobre o Memorial do estudante, foi acordado que, os estudantes \n\nselecionariam o memorial de dois colegas, justificando as raz\u00f5es dessa escolha e comentando \n\nas postagens dos colegas. Segundo Axt &amp; Maraschin (1997), este tipo de negocia\u00e7\u00e3o refor\u00e7a \n\nas rela\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o horizontal \u201cprofessor-estudante\u201d e \u201cestudante-estudante\u201d, \n\ncontribuindo para uma implica\u00e7\u00e3o do professor e do estudante no contexto problem\u00e1tico, \n\ncaracterizando um modo de trabalhar cooperativo e de co-responsabilidade. \n\nNossa inten\u00e7\u00e3o foi de perceber como se dava o  di\u00e1logo nessa intera\u00e7\u00e3o e produzir \n\nmaterial para a contru\u00e7\u00e3o do memorial com caracter\u00edsticas de um relato auto-reflexivo. \n\nMuitas destas atividades n\u00e3o tiveram o seguimento que atendesse as nossas \n\nexpetativas devido \u00e0 curta estadia, ao afastamento do pesquisador (regresso ao Brasil) e \u00e0 \n\ndificuldade dos estudantes em darem andamento das mesmas \u00e0 dist\u00e2ncia. Acreditamos que \n\nhavia a necessidade de mais tempo para os encontros presenciais para uma melhor \n\napropria\u00e7\u00e3o da metodologia e das ferramentas de trabalho. Dessa forma, por exemplo, ter-se-\n\nia corrigido os casos de dupla inscri\u00e7\u00e3o no ForChat por esquecimento das credenciais de \n\nacesso e, por outro lado, estudantes que s\u00f3 se inscreveram na sala, mas que n\u00e3o participaram \n\nnas discuss\u00f5es propostas no ambiente. \n\nAs dificuldades e expetativas dos estudantes foram registradas no seu memorial e em \n\nnotifica\u00e7\u00f5es escritas ao pesquisador,  algumas sintetizadas nos anexos A e B; tendo sido mais \n\ngritantes, a instabilidade do sinal de Internet e o fraco dom\u00ednio no manuseio do computador e \n\nseus aplicativos, por parte dos estudantes. \n\n\n\n113 \n\n \n\nMesmo assim, embora todas as dificuldades e limita\u00e7\u00f5es enfrentadas pela \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, obtivemos alguns retornos. Este cap\u00edtulo tamb\u00e9m se dedicar\u00e1, na \n\ncontinuidade, \u00e0s an\u00e1lises apreciativas relacionadas a um dos dilemas \u00e9ticos, o dilema n\u00famero \n\n1, referente ao poss\u00edvel pl\u00e1gio de uma monografia para terminar o curso de gradua\u00e7\u00e3o em \n\ntempo de concorrer a uma vaga em uma empresa p\u00fablica. \n\n \n\n\u00c9 chegado o momento, a hora, o minuto para olhar para as produ\u00e7\u00f5es sobre dilemas \n\n\u00e9ticos no ForChat, um olhar que comp\u00f5e o plano exot\u00f3pico do relat\u00f3rio de pesquisa e o plano \n\nda interpela\u00e7\u00e3o do interlocutor-leitor da pr\u00f3pria escrita da tese. Angustiado me questiono \u201co \n\nque estes dados tem para me dizer?\u201d Era para ser um ensaio, mas n\u00e3o tendo retornado ao \n\ncampo para trabalhar com outros estudantes (preferencialmente na Disciplina de Inform\u00e1tica e \n\nSociedade) e por um per\u00edodo suficientemente longo que permitisse um aprofundamento que \n\nme desse mais seguran\u00e7a para a interpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno em estudo, estes s\u00e3o agora os \n\ndados operadores da tese, \u00e9 com eles que devo dialogar!   \n\n \n\nO inverno gelado de Porto Alegre para um jovem que viveu 37 invernos (de \n\nMaputo) n\u00e3o menos de 15 graus, agora tem que se contentar com 10 graus (se \n\nbobear vai que despenca at\u00e9 4). Tudo \u00e9 comovente e as id\u00e9ias ficam \n\nemba\u00e7adas, mais nada, s\u00f3 neblina. \n\n \n\nO tempo foge dia p\u00f3s dia. Entre a necessidade de escrever a tese e a saudade \n\ndaqueles espa\u00e7os que o Sans\u00e3o se constitui Tio S\u00e3o, s\u00f3 l\u00e1grimas. \n\nL\u00e1grimas que desabam fustigadas por quest\u00f5es de sa\u00fade, da dor da saudade, \n\nda gastrite! \n\n\u00c9\u2026 \u00c9 uma redescoberta do si, \u00e9 preciso reorganizer-se at\u00e9 do ponto de vista \n\nde dieta alimentar. \n\n \n\nS\u00f3 para n\u00e3o lembrar a minha cumplicidade na hipoteca dos cuidados de tr\u00eas \n\ncriaturas \u00e0 dona Elvira. \n\nS\u00f3 um putinho\n65\n\n \u2013 Elvis \u2013 h\u00f3spede ass\u00edduo da pediatria, com os seus \n\nproblemas que s\u00e3o as vezes os mais comuns da sua idade, mas associados \u00e0s \n\nalergias n\u00e3o identificadas as causas. \n\nA Elizabeth que s\u00f3 pergunta \u201cquando \u00e9 que passaremos juntos o meu \n\nanivers\u00e1rio natal\u00edcio\u201d e ainda uma adolescente \u2013 Yolanda \u2013 sem espa\u00e7o para \n\ncoment\u00e1rios. \n\n \n\nSim, tudo isto n\u00e3o justifica, por\u00e9m ajuda a entender essas metamorfoses e \n\ndesassossegos que abalam o Tio S\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n65\n\n Putinho refere-se a gur\u00ed, menino, amigo, filho no portugu\u00eas mo\u00e7ambicano.  \n\n\n\n114 \n\n \n\n\u00c9 preciso abdicar desse sofrimento aproveitando a pot\u00eancia desses \n\n\u201cxingwalangwandzas\u201d (abalos/fardos) para construir novos rumos, produzir \n\nnovos sentidos. \n\n\u00c9 preciso lidar responsivamente com a insubstituibilidade do meu lugar no \n\nmundo do acontecimento, como refere Mikhail Bakhtin. \n\n\u00c9 preciso viver nesse mundo, mas dialogar intimamente com o aqui e agora, \n\nser um sujeito situado, como diria Adail Sobral. \n\n \n\n\u00c9 chegado o minuto de deixar que essas l\u00e1grimas molhem o dedo para que \n\ncontinue as leituras \n\n\u00c9 chegada a hora de adotar atitudes mais proativas, olhar para estes \n\nenunciados, pensar, escutar para dialogar com o que temos, intervir na \n\nemerg\u00eancia dos fatos e, quem sabe, podemos descobrir uma \u00e1rvore na floresta \n\n\u2013 como diz a Margarete \n\n\u00c9 chegado o momento de escrever e refletir sobre o que disse antes \n\n \n\nSim, deixar que essas l\u00e1grimas formem as ondas do Atl\u00e2ntico e do \u00cdndico que \n\nnos levar\u00e3o de volta \u00e0 \u00c1frica a nado ou numa embarca\u00e7\u00e3o movida a vela, \n\nonde Sans\u00e3o reencontre Tio S\u00e3o. \n\n \n\nOs enunciados em an\u00e1lise nesta sec\u00e7\u00e3o foram constru\u00eddos com aux\u00edlio do dispositivo \n\ntecnol\u00f3gico ForChat, no espa\u00e7o \u201cSala n\u00ba 66 \u2013 Dilemas-Eticos-UP\u201d, criado por mim \n\n(pesquisador e professor) em 16 de Fevereiro de 2015 no \u00e2mbito da presente pesquisa, para \n\ndar suporte \u00e0s discuss\u00f5es sobre dilemas \u00e9ticos com os estudantes do 4\u00ba ano do Curso de \n\nLicenciatura em Agropecu\u00e1ria, na Escola Superior T\u00e9cnica da Universidade Pedag\u00f3gica \n\n(ESTEC), com o prop\u00f4sito de exercitar a viv\u00eancia de valores atrav\u00e9s de experimenta\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas considerando a filosofia \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d, ao mesmo tempo que \n\nconstru\u00edmos com estes estudantes \u2013 professores de agropecu\u00e1ria em forma\u00e7\u00e3o \u2013 uma \n\nmetodologia que responda \u00e0s demandas da sua forma\u00e7\u00e3o (na Disciplina de Did\u00e1ctica de \n\nAgropecu\u00e1ria III) e que permita refletir sobre as suas pr\u00e1ticas \u2013 pesquisa. \n\nTratando-se das especificidades do ForChat,  possibilitando a produ\u00e7\u00e3o e a troca de \n\nmensagens, a r\u00e1pida integra\u00e7\u00e3o  dos discursos dos participantes e estes acessando os seus \n\ntextos e os de outros em tempo real e no modo atemporal, aliada  \u00e0 subjetividade de cada \n\nparticipante e \u00e0 forma como encara a responsabilidade na escrita nas ferramentas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o instant\u00e2neas no \u201cmundo ideal\u201d (particularmente pelo uso sistemat\u00edco de \n\nferramentas mais comuns de comunica\u00e7\u00e3o instant\u00e2neas, tais como, o Whatsapp, \n\nMessenger,\u2026), alguns  usu\u00e1rios escrevem  sem se preocuparem com os aspetos formais da \n\nreda\u00e7\u00e3o, havendo erros de digita\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os desconexos.   \n\nPara o efeito de an\u00e1lise dos enunciados dos estudantes, no ForChat, organizamos a \n\ntranscri\u00e7\u00e3o das postagens/enunciados em dois grupos a saber: a) mensagens do f\u00f3rum/chat e \n\n\n\n115 \n\n \n\nb) mensagens do memorial individual. No corpus da tese trabalhamos com as imagens \n\ncapturadas do ambiente (f\u00f3rum/chat e memorial) do ForChat, tendo sido editadas apenas para \n\na adi\u00e7\u00e3o do nome fict\u00edcio do estudantes. Os enunciados repetidos, postados mais de uma vez,  \n\nforam descartados, sem deixar de fazer as devidas considera\u00e7\u00f5es quando apreciamos o mural \n\nindividual dos seus autores.  \n\nEmbora os estudantes tenham oferecido seu consentimento para utiliza\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndepoimentos para fins de pesquisa, para efeitos de reda\u00e7\u00e3o do texto e consequente an\u00e1lise dos \n\nenunciados, bem como a constru\u00e7\u00e3o dos ap\u00eandices, substitu\u00ed os nomes que eles apresentaram \n\nnas postagens por nomes fict\u00edcios africanos provenientes da minha l\u00edngua materna\n66\n\n (rhonga) \n\ne em alguns casos relacionados com os avatares utilizados pelos sujeitos de pesquisa no \n\nForChat. Desta maneira, atribu\u00ed 28 nomes (quadro 3) a igual n\u00famero de usu\u00e1rios de um grupo \n\nde 43 usu\u00e1rios inscritos na \u201cSala n\u00ba 66 - Dilemas-Eticos-UP\u201d do ForChat, tendo como crit\u00e9rio \n\npara a exclus\u00e3o dos outros (15) a fraca intera\u00e7\u00e3o caracterizada pela falta de postagens no \n\nf\u00f3rum de discuns\u00e3o e na constru\u00e7\u00e3o do memorial individual. O quadro 3 apresenta a rela\u00e7\u00e3o \n\ndo avatar ao nome fict\u00edcio atribuido  ao estudante para efeitos de aprecia\u00e7\u00e3o dos seus \n\nenunciados na tese, considerando que, no consentimento para a utiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\ndos estudantes na pesquisa, n\u00e3o coloquei de forma expressa, concreta, a quest\u00e3o do uso do \n\nnome do estudante. \n\n \n\nAvatar do estudante Nome fict\u00edcio do \n\nestudante \n\nTradu\u00e7\u00e3o/Significado \n\n \n\nXiluva Flor (que brilha e ornamenta) \n\n \n\nWanga Meu/minha \n\n \n\nGungu Aranha \n\n \n\nNhebeti L\u00e1grimas \n\n                                                 \n66\n\n Segundo Ngunga e Faquir (2012, p. 281) e com base em Ngunga e Bavo (2010, p. 4), \u201cDados do \nRecenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o realizado em 2007 indicam que as l\u00ednguas africanas do grupo bantu \n\ncontinuam a constituir o principal substracto lingu\u00edstico do pa\u00eds porquanto elas s\u00e3o as l\u00ednguas maternas de mais \n\nde 80% de mo\u00e7ambicanos de cinco anos de idade ou mais. Os mesmos dados indicam que dos cerca de vinte \n\nmilh\u00f5es de mo\u00e7ambicanos, 8.9% falam Portugu\u00eas como l\u00edngua materna e 0,23% falam l\u00ednguas estrangeiras que \n\nn\u00e3o s\u00e3o especificadas nos dados do INE (www.ine.gov.mz).\u201d \n\nhttp://www.ine.gov.mz)/\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nTuva Pombo \n\n \n\nMusse Pau de pilar \n\n \n\nKugwane Corvo \n\n \n\nLivaningo Luz, aquele que ilumina \n\n \n\nMihandzo Produ\u00e7\u00e3o \n\n \nTilo C\u00e9u \n\n \n\nPhaphalati Borboleta \n\n \nLuandle Mar \n\n \nChimusse Fumo, Fuma\u00e7a \n\n \nSocoti Formiga \n\n \nKwetsima Sagrada/o \n\n \nTolo Ontem, passado \n\n \nXilawe Trave/cisco no olho \n\n \nNlhantfi Peixe \n\n \nNkuthlo Mafureira (\u00e1rvore) \n\n \nMadala Anci\u00e3o/Velho \n\n \n\nMahika Palpita\u00e7\u00f5es, sentimentos \n\n \n\nXipixe Gato/a \n\n \n\nMweti Luar \n\n \n\nSonto Domingo \n\n \n\nNheleti Estrela \n\n \nMutxudu Guerreiro \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nNandzo Raz\u00e3o, culpa \n\n \nKhensiwe Gratid\u00e3o, relativo \u00e0 agrado \n\n \n\nNdzilo Fogo, relativo ao que queima \n\nQuadro 3: Rela\u00e7\u00e3o do avatar usado pelo estudante e o nome fict\u00edcio atribuido para a efeitos de aprecia\u00e7\u00e3o dos \n\nseus enunciados na tese. \n\nFonte: Autor. \n\n \n\nConsiderando que a elevada quantidade de postagens (118) pode sobrecarregar o texto \n\nna unidade nuclear do trabalho tornando a sua leitura enfadonha, optamos por apresent\u00e1-las \n\ncomo elementos p\u00f3s-textuais na categoria de ap\u00eandices. Neste caso, n\u00e3o se fez nenhuma \n\ncorre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica dessas postagens, tendo sido editado os nomes verdadeiros nos textos \n\npostados (troca de nomes verdadeiros por nomes fict\u00edcios) e mantida a literalidade do texto \n\nacompanhando o fluxo do pensamento e da oralidade e a sequ\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes. Desta forma, o leitor tem a possibilidade de se apropriar do texto dos \n\nparticipantes no ForChat tal como ele foi registrando pelos seus autores, com indica\u00e7\u00e3o da \n\ndata, hora e nome fict\u00edcio do seu autor, no caso do estudante. Nas postagens do professor, foi \n\nmantida a identifica\u00e7\u00e3o original. \n\nAssim temos as mensagens do f\u00f3rum/chat como Ap\u00eandice E, enquanto as mensagens \n\ndo memorial individual constituem o Ap\u00eandice F. Parte destas mensagens foi apresentada e \n\napreciada no corpo do trabalho conforme a sua relev\u00e2ncia e alinhamento aos objetivos deste \n\nestudo. \n\n \n\n6.1 Aprecia\u00e7\u00e3o das mensagens do f\u00f3rum/chat \n\n \n\nAs atividades com os recursos pedag\u00f3gicos do f\u00f3rum/chat tiveram lugar durante \n\nquatro semanas, tendo sido registrada uma grande intensidade de intera\u00e7\u00f5es na semana \n\n09/03/2015 \u2013 15/03/2015, conforme ilustra a figura 5. \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nFigura 5: N\u00famero de postagens f\u00f3rum/chat na sala 66 do Forchat. \n\nFonte: Autor \n\n \n\nDurante esta semana, os estudantes tiveram dois encontros presenciais na sala sala F-\n\n1.06 (Lab Design) ainda em fase de instala\u00e7\u00e3o e equipada com computadores pessoais com \n\nacesso a Internet. Nestes encontros, os estudantes familiarizaram-se com o ambiente ForChat, \n\ncriaram seus usu\u00e1rios, operaram com as configura\u00e7\u00f5es do seu perfil, trocaram mensagens \n\nentre eles e postaram seus coment\u00e1rios em resposta \u00e0 tarefa proposta pelo professor.  \n\nA atividade de escolha de avatar foi um dos momentos marcantes da produ\u00e7\u00e3o da \n\nsubjetividade dos estudantes, pois, segundo Bischoff (2015, p. 138), o uso do avatar \u00e9 uma \n\nproje\u00e7\u00e3o do estudante/usu\u00e1rio que o leva a sentir-se mais \u201cautorizado e tranquilo\u201d para se \n\nmanifestar \u201cdisfar\u00e7ado\u201d.  \n\nO avatar \u00e9 um falso disfarce porque os participantes das discuss\u00f5es na sala do ForChat \n\nt\u00eam acesso \u00e0 informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio/avatar podendo revel\u00e1-lo, ao posicionar o cursor do \n\nmouse sobre o avatar ele exibe o nome do avatar, o data e a hora. Apesar disso n\u00e3o deixa de \n\nser interessante, pois o estudante n\u00e3o marca a identidade do seu colega pelo nome, mas com \n\nrecurso aos atributos do avatar/personagem, isto \u00e9 da ordem afetiva. A leitura dos enunciados, \n\nno sentido de leitura, an\u00e1lise do seu conte\u00fado e produ\u00e7\u00e3o de sentidos, \u00e9 tamb\u00e9m elaborada \n\nconsiderando esta afetividade que se desenvolve no contexto das intera\u00e7\u00f5es entre os sujeitos \n\nneste ambiente conversacional.  \n\nO avatar \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o subjetiva do personagem (estudante/professor, no caso do \n\npresente estudo) que representa, carregando consigo as ideias que se tem de si e as marcas do \n\noutro neste si. \u201cN\u00e3o que ache a borboleta a figura mais linda das que est\u00e3o aqui, ou que eu \n\nseja muito linda, doutor. Sei l\u00e1, eu me acho livre para voar e ocupar espa\u00e7os e os meus \n\ncolegas concordam comigo. Deve ser por isso que me escolheram como sua representante \n\n\n\n119 \n\n \n\nem....\u201d Este foi o coment\u00e1rio da estudante Phaphalati sobre as motiva\u00e7\u00f5es para a escolha do \n\nseu avatar \u2013 a borboleta. \n\nAo escolher um avatar, os participantes est\u00e3o criando um personagem, uma \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de si mesmo na rela\u00e7\u00e3o com o outro. Machado e Axt (2014) consideram que a \n\npresenca do outro para cada personagem parece ser fundamental para a constituicao do seu \n\npersonagem. \n\nNa verdade, poder-se-ia considerar que nao se trata apenas de um, ou outro, \n\nconstruir sua personagem, \u00e9 a propria relacao dialogica que vem a ser constitutiva, \n\nnao de uma, mas de ambas/ todas as personagens em interacao: a personagem \u00e9 vista \n\ncomo efeito da presenca do outro, numa vivencia de interacoes no forchat. \n\n(MACHADO &amp; AXT, 2014, p. 66) \n\n \n\nAinda segundo as autoras, uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o que permite o uso de \n\navatares tende a dissipar identidades em personagens, trazendo \u00e0 superf\u00edcie o participante em \n\nseus muitos outros. \n\nNos primeiros momentos a ideia do disfarce colabora na espontaneidade de intera\u00e7\u00f5es \n\ne adapta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios ao ambiente ForChat, quando os usu\u00e1rios se d\u00e3o conta do falso \n\ndisfarce, muito j\u00e1 foi dito/produzido e os estudantes mant\u00e9m-se engajados e participando nas \n\ndiscuss\u00f5es, fato comprovado pela n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o expressa do seu nome nas postagens do \n\nf\u00f3rum/chat e na evoca\u00e7\u00e3o dos nomes dos colegas nos murais. Eles se v\u00eaem respons\u00e1veis pelo \n\nque disseram, reagindo aos enfrentamentos dos colegas, enfatizando e esclarecendo os seus \n\nposicionamentos (ou quando questionados, ou quando se apercebem de um \u201cmal entendido\u201d \n\nnos seus ditos), portanto, os estudantes reconhecem estarem assinando os seus enunciados, \n\nainda que seja no topo da mensagem, pela utiliza\u00e7\u00e3o do avatar.  \n\n    Embora os estudantes n\u00e3o tivessem registrado no ForChat (por escrito), alguns \n\nreclamaram junto ao professor o direito de usar tal ou qual avatar porque teriam sido os \n\nprimeiros a escolher para si e que os colegas os teriam imitado. Este diferendo n\u00e3o foi \n\nresolvido a favor dos reclamantes! Porque precis\u00e1vamos avan\u00e7ar com outras atividades e o \n\ntempo era escasso, sugeri que podiamos retornar \u00e0s escolhas de avatar em outro momento, \n\ncaso a situa\u00e7\u00e3o prevalecesse em decorr\u00eancia de intransig\u00eancia dos queixados. Assim temos os \n\nseguintes avatares repetidos: 1) Mweti, Xipixe e Sonto; 2) Wanga e Xiluva; 3) Nhebeti e \n\nMahika; 4) Livaningo e Kugwane. Neste processo de escolha de avatar, os estudantes que n\u00e3o \n\neditaram os seus perfis e consequentemente n\u00e3o alteraram o avatar, este aparece em forma de \n\num sinal de interroga\u00e7\u00e3o; s\u00e3o os casos dos estudantes Tolo, Chimusse, Luandle e Socoti. \n\n\n\n120 \n\n \n\nO ForChat disponibiliza na sua base de dados, e para a escolha pelos usu\u00e1rios, 184 \n\nimagens de perfil (figura 6), entre elas est\u00e3o animais, personagens de desenhos animados e \n\npersonagens comuns.  \n\n \n\nFigura 6: Janela apresentando imagens de perfil no ForChat. \n\nFonte: Autor \n\n \n\nQuando dois ou mais usu\u00e1rios apresentam a mesma imagem do perfil, geram-se \n\nd\u00favidas na identifi\u00e7\u00e3o dos autores das postagens, havendo a necessidade de os usu\u00e1rios \n\nposicionarem o cursor junto ao \u00edcone para saber com quem est\u00e1 interagindo. Isso atrapalha e \n\nrouba tempo. Normalmente, os usu\u00e1rios identificam-se pelos seus avatares e os colegas \n\ninteragem expressando intuitivamente nos seus enuciados, a constru\u00e7\u00e3o subjetiva que tem do \n\noutro. \n\nA respeito desta rela\u00e7\u00e3o, Bakhtin (2012, p. 94) nos lembra que \u201cN\u00e3o \u00e9 o conte\u00fado de \n\numa obriga\u00e7\u00e3o que me obriga, mas minha assinatura colocada no final, o fato de eu ter, uma \n\nvez, reconhecido e subscrito tal obriga\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\n\n121 \n\n \n\nConsiderando o n\u00edvel de negocia\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios tem feito, \u201cabrindo m\u00e3o\u201d do seu \n\navatar para o outro que reclamou ter sido o primeiro a escolher, propomos que os futuros \n\ndesenvolvimentos do ForChat dever\u00e3o contemplar um m\u00f3dulo que alerte sobre um \u00edcone j\u00e1 \n\nselecionado por outro usu\u00e1rio na mesma sala; e ainda incorpore um m\u00f3dulo que permita \n\nimportar imagens externas ao ForChat. A configura\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio em uma \n\nferramenta tecnol\u00f3gica deve se constituir em momento fortemente intuitivo, em que os \n\nusu\u00e1rios estabelecem as primeiras intera\u00e7\u00f5es com a plataforma, desenvolvem autoconfian\u00e7a \n\nno manuseio da ferramenta  e consolidam rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a com os colegas nesse \n\nambiente e que podem ser extrapolados para outros f\u00f3runs. \n\n \n\nVoltando \u00e0 figura 5, os dados relativos ao acesso (data e hora) do usu\u00e1rio Sansao \n\ncomprovam a disponibilidade das conversas armazenadas do f\u00f3rum/chat e mural, passados \n\ntr\u00eas semestres ap\u00f3s inatividade nesta sala. Note-se que as atividades no ForChat encerraram \n\nna semana de 06/04/2015-12/04/2015 e, havendo condi\u00e7\u00f5es para mobilizar os estudantes, \n\nseria poss\u00edvel a continuidade das discuss\u00f5es atrav\u00e9s da edi\u00e7\u00e3o dos textos e postagens de novas \n\nmensagens sobre assuntos j\u00e1 debatidos e novas tem\u00e1ticas.  \n\nAs postagens das semanas seguintes (16/03/2015, 23/03/2015, 30/03/2015 e \n\n06/04/2015) n\u00e3o foram consideradas para aprecia\u00e7\u00e3o nesta etapa, pois neste per\u00edodo, os \n\nestudantes estariam concentrados nas atividades com o recurso mural \u2013 constru\u00e7\u00e3o do \n\nmemorial individual. \n\nAssim, do universo de 29 postagens, foram validados e transcritos 25 enunciados dos \n\nestudantes na categoria f\u00f3rum/chat, apresentados no Ap\u00eandice E. Na aprecia\u00e7\u00e3o que se segue, \n\nrecuperamos aquelas mensagens que foram relevantes para a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de \n\ntrabalho e para o encaminhamento das discuss\u00f5es sobre dilemas \u00e9ticos. No Ap\u00eandice E, os \n\nenunciados foram ordenados de E1 a E25, segundo a sequ\u00eancia da sua postagem no ambiente. \n\nO professor postou o texto que segue, na figura 7, que serviu de gatilho para as \n\natividades individuais e coletivas/colaborativas na sala de aula e fora dela, mas com recurso \n\nao ForChat. \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nFigura 7: Enunciado 1 \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o aos estudantes sobre a disponibiliza\u00e7\u00e3o do texto acima referenciado \n\n(Ap\u00eandice E, E1) foi feita por email individual dos estudantes, refor\u00e7ado por sms para tr\u00eas \n\nmembros da turma (chefe da turma e mais dois estudantes). Embora tivesse sido comunicado \n\nno encontro anterior, que seria disponibilizada uma tarefa por meio do ForChat, mostrou-se \n\nimportante refor\u00e7ar esta informa\u00e7\u00e3o pelos meios indicados porque o ForChat n\u00e3o possui um \n\nsistema de alerta que comunica ao usu\u00e1rio da chegada de novas mensagens, por outro lado os \n\nestudantes n\u00e3o foram recept\u00edveis ao envio das mensagens pelo email do grupo, alegando que \n\nhavia colegas que, por distra\u00e7\u00e3o, apagavam as informa\u00e7\u00f5es sem que os demais tivessem tido \n\nacesso a elas.  \n\nEsta comunica\u00e7\u00e3o permitiu que alguns estudantes fossem para a aula minimamente \n\norganizados para atender \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da tarefa do dia, de tal forma que apresentaram de \n\nimediato quest\u00f5es tais como: se o trabalho seria individual ou em grupo; estrat\u00e9gia de trabalho \n\nconsiderando o ratio n\u00famero de computador por estudante, qualidade do sinal internet, \n\n\n\n123 \n\n \n\nestudantes com fraco dom\u00ednio de manunseio de equipamentos inform\u00e1ticos e \n\nconsequentemente, com dificuldade de trabalhar no ForChat. \n\nA disponibiliza\u00e7\u00e3o dos contatos do professor aos estudantes foi uma estrat\u00e9gia de criar \n\nmaior intera\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o dos estudantes ao professor \u2013 ter contato direto e amig\u00e1vel, \n\nafastando as barreiras impostas pelas hierarquias funcionais professor-estudante \u2013 n\u00e3o se \n\nlimitando apenas \u00e0s formas mais usuais de outros professores, contato presencial (no gabinete \n\ndocente), por email apenas com as estruturas da turma (os estudantes recebem as instru\u00e7\u00f5es \n\ndo chefe da turma e encaminham as suas preocupa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m por este canal) e pela \n\nplataforma (obviamente, porque estamos trabalhando com o ForChat). No nosso entender, \n\nesta atitude permitiu minimizar os impactos negativos impostos pelas contig\u00eancias de tempo \n\nrelativamento curto para a condu\u00e7\u00e3o presencial do pesquisador com os estudantes.  \n\nNa figura 8, apresentamos a aprecia\u00e7\u00e3o dos enunciado dos estudantes Xipixe, \n\nPhaphalati, Ndzilo e Xiluva no f\u00f3rum/chat, correspondendo aos enunciados E2, E3, E4 e E5 \n\ndo Ap\u00eandice E.  \n\n \n\n \n\nFigura 8: Enunciado dos estudantes no f\u00f3rum/chat (E2, E3, E4, E5) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\nDas postagens dos estudantes Xipixe, Phaphalati, Ndzilo e Xiluva, enunciados E2, E3, \n\nE4 e E5, respectivamente, pode se depreender que os estudantess consideram haver um \n\nconflito de natureza \u00e9tica que os impederia de adaptar a monografia em causa, sob o risco de \n\nincorrer em crime de pl\u00e1gio. Entendem que devem se esfor\u00e7ar na elabora\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o das \n\nsuas monografias cient\u00edficas e aguardar/procurar novas oportunidades de emprego, para as \n\nquais poder\u00e3o estar melhor preparados.  \n\nAs estudantes Phaphalati e Ndzilo foram mais al\u00e9m nos seus coment\u00e1rios. Elas \n\nintroduziram algumas alternativas ao problema que podem servir como filtros, auxiliando na \n\navalia\u00e7\u00e3o inicial do problema/situa\u00e7\u00e3o proposta pelo professor e dar novos encaminhamentos \n\nnos seus coment\u00e1rios, ao mesmo tempo que mobilizam a participa\u00e7\u00e3o e o debate a partir dos \n\nnovos cen\u00e1rios que se criaram. Para estas estudantes, a negocia\u00e7\u00e3o com a empresa, para a \n\nextens\u00e3o do prazo, seria uma estrat\u00e9gia de di\u00e1logo com o empregador.  \n\nNestas postagens nenhum dos participantes se referiu \u00e0 quest\u00e3o da justi\u00e7a punitiva da \n\nlei e sim, a quest\u00f5es mesmo de autoestima e de \u00e9tica individual. Notamos que eles ainda n\u00e3o \n\nse deram conta do impacto da nossa proposta de trabalho sobre a sua subjetividade, \n\nvisualizado pela afirma\u00e7\u00e3o do seu posicionamento sustentado com argumentos, sem se \n\npreocuparem com o que os demais (colegas e professor) poder\u00e3o pensar sobre si.  \n\nCom base em Axt e Kreutz (2003), podemos pensar numa subjetividade forjada no seu \n\ncontexto de produ\u00e7\u00e3o. Trata-se duma subjetividade engendrada por implica\u00e7\u00e3o e acolhimento \n\ndas afec\u00e7\u00f5es produzidas no contexto dialogical. Dir\u00edamos: \n\nUma subjetividade que vai sendo capturada, n\u00e3o tanto por uma progress\u00e3o linear, \n\nmas antes por fluxos, nas malhas das redes de sentidos que a\u00ed circulam! Uma \n\nsubjetividade que, enquanto se constitui em contexto para o texto, afeta, pelo texto, a \n\nestrutura simb\u00f3lica na rede, e \u00e9, ao mesmo tempo, afetada, envolvida, nos \n\nagenciamentos provocados pelas muta\u00e7\u00f5es da estrutura simb\u00f3lica! (AXT e \n\nKREUTZ, 2003, p. 327) \n\n  \n\nOs estudantes reconhecem que a proposta \u00e9 aliciante. A negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio \n\nque visa imprimir uma certa flexibilidade que resulte em algum ganho projetado para o futuro \n\nsob forma de qualifica\u00e7\u00e3o profissional (atrav\u00e9s do est\u00e1gio profissional) e mesmo assegurando \n\numa vaga de emprego na mesma empresa. Poderia ser visto tamb\u00e9m como um exerc\u00edcio da \n\npr\u00f3pria voz, fazendo-se ouvir e produzindo uma nova alternativa no di\u00e1logo com o outro. \n\nNeste caso, percebe-se uma busca de dialogiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 aqui polarizada. Pensamos a \n\ndialogiza\u00e7\u00e3o como a constru\u00e7\u00e3o dum di\u00e1logo em busca da negocia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\nduma solu\u00e7\u00e3o passando pelo di\u00e1logo com o outro, constru\u00edda junto com o outro, portanto, \n\ntamb\u00e9m dentro da filosofia a munhu i munhu kana vanhu, assim como da bakhtiniana. \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \nFigura 9: Enunciado dos estudantes no f\u00f3rum/chat (E6, E7, E8, E9) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nA figura 9 apresenta os enunciado postados pelos estudantes Nandzo, Luandle, \n\nNlhantfi e Madala. Os seus posicionamentos s\u00e3o similares aos dos colegas Xipixe, Phaphalati, \n\nNdzilo e Xiluva, na figura 8. Afirmam que n\u00e3o iriam reutilizar a monografia encontrada na \n\nrede. \n\nNandzo acrescentou que poderia negociar com a empresa mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nHist\u00f3rico Escolar no curso. Este pronunciamento pode ser um indicativo de um \n\ndesconhecimento das normas para contrata\u00e7\u00e3o de pessoal por via de concurso p\u00fablico. \n\nNormalmente este tipo de flexibiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o encontra espa\u00e7o nos concursos p\u00fablicos, porque \n\nobservam estritamente os termos de refer\u00eancia e podem ser alvos de investiga\u00e7\u00e3o quer por \n\nparte do Gabinete de Combate a Corrup\u00e7\u00e3o, assim como do Tribunal Administrativo. \n\nA estudante Nlhantfi apreseta tr\u00eas propostas que as caracterizou como dilemas: 1\u00aa  \n\nterminar a reda\u00e7\u00e3o da monografia;  2\u00aa negociar com o empregador e 3\u00aa utilizar a monografia \n\nencontrada na rede.  \n\nA primeira proposta da Nlhantfi \u00e9 comungada por todos os participantes no f\u00f3rum. A \n\nsegunda n\u00e3o menciona as formas de negocia\u00e7\u00e3o com o empregador, sendo portanto amb\u00edgua. \n\n\n\n126 \n\n \n\nJ\u00e1 a terceira \u00e9 muito interessante, representa um salto diferencial em rela\u00e7\u00e3o a sua proposta \n\ninicial e a de todos os colegas da turma. Ela reconhece que cometer o pl\u00e1gio \u00e9 uma infra\u00e7\u00e3o e \n\natenta aos valores \u00e9ticos. \n\nPartindo deste \u00faltimo posicionamento da Nlhantfi seria poss\u00edvel questionar a \u00e9tica. \n\nTrata-se de uma \u00e9tica do indiv\u00edduo ou da \u00e9tica de uma classe profissional, de sociedade?  \n\nExtrapolando este posicionamento para outras situa\u00e7\u00f5es da vida, pode se esperar que o \n\nsujeito, ao esgotar todas as suas possibilidades de negocia\u00e7\u00e3o dentro dos limites estabelecidos \n\npela situa\u00e7\u00e3o concreta, nada mais passa a ter valor a n\u00e3o ser o que concorre para  a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas suas necessidades pessoais e individuais, materiais e simb\u00f3licas.  \n\nNeste tipo de  situa\u00e7\u00e3o e com base no referencial te\u00f3rico que estamos trabalhando, \n\nestar\u00edamos num cen\u00e1rio de crise da \u00e9tica, de um ato esvaziado de \u00e9tica, pois tal  indiv\u00edduo no \n\nseu pensar e agir n\u00e3o manifestou preocupa\u00e7\u00e3o/responsabilidade para com a exist\u00eancia do \n\noutro como centro de valores que tamb\u00e9m o constitui e que com ele conta como seu alter. O \n\nato \u00e9tico pressop\u00f5e uma responsabilidade decorrente do encontro entre as singularidades com \n\nmomentos de empatia que permite ao sujeito produzir seu pr\u00f3prio acabamento nessa rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o outro, compondo uma (est)\u00e9tica, um modo de agir que se preocupa com o outro situado \n\ndentro e fora de si e com tudo que o envolve.  \n\nEsta aprecia\u00e7\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o com o que Bakhtin (2012) nos fala a prop\u00f3sito do ato \n\n\u00e9tico: \n\nO ato \u00e9 resultado final, uma consumada conclus\u00e3o definitiva; concentra, \n\ncorrelaciona e resolve em um contexto \u00fanico e singular e j\u00e1 final o sentido e o fato, o \n\nuniversal e o individual, o real e o ideal, porque tudo entra na composi\u00e7\u00e3o de sua \n\nmotiva\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel; o ato constitui o desabrochar da mera possibilidade na \n\nsingularidade da escolha uma vez por todas. (...) O ato na sua integridade \u00e9 mais que \n\nracional \u2013 \u00e9 respons\u00e1vel. Em se tratando da responsabilidade, a racionalidade \u00e9 \n\nsomente um momento seu&lt;uma ou duas palavras ileg\u00edveis>, uma luz que \u00e9 como \n\num brilho de \u2018uma l\u00e2mpada em uma clara manh\u00e3\u2019 [Nietzsche]. (BAKHTIN, 2012, p. \n\n80-81) \n\n  \n\nO texto de Bakhtin, em ep\u00edgrafe, permite-nos resgatar um dos aspectos do aforismo a  \n\nmunhu i munhu ka vanhu como fundamento de vida. O ser humano coisificado (objeto, \n\nanimal) tem uma vida, mas s\u00f3 pode gozar dessa vida na dimens\u00e3o de pessoa e, esta exige \n\nrelacionar-se com os outros, compreendendo que \u201ceu sou porque n\u00f3s somos, e dado que \n\nsomos ent\u00e3o eu sou\u201d (KASHINDI, 2015), portanto, a vida pr\u00e1tica \u00e9 conviv\u00eancia e \n\ncompartilhamento, uma conviv\u00eancia que implica ganhos e perdas de pot\u00eancia de agir, na qual \n\ncada um se engaja no cultivo dos bons encontros. Com refer\u00eancia \u00e0 Espinosa de Deleuze \n\n(2002, p. 60), bom encontro refere-se ao estado/situa\u00e7\u00e3o de ganho de pot\u00eancia de ser e de agir. \n\n\n\n127 \n\n \n\n  \n\n \nFigura 10: Enunciado do estudante no f\u00f3rum/chat (E20) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nN\u00e3o chamamos para o n\u00facleo do texto os enunciados E10 \u2013 E 19 por apresentarem \n\numa contribui\u00e7\u00e3o j\u00e1 discutida nas postagens anteriores. No enunciado acima apresentado \n\n(E20), Livaningo traz para o bate-papo argumentos que sustentam o porqu\u00ea dele n\u00e3o optar \n\npela reutiliza\u00e7\u00e3o da monografia achada na Internet. Isto permite afirmar que o estudante \n\nelaborou uma reflex\u00e3o do problema apresentado considerando v\u00e1rios aspectos; moral e \u00e9tica \n\npara si, os direitos autorais e sua criminaliza\u00e7\u00e3o, a particularidade de cada pesquisa, a \n\nautoestima individual, repercuss\u00f5es na carreira profissional.  \n\nOs aspectos elencados a partir do enunciado do Livaningo serviriam para engatilhar \n\nv\u00e1rias discuss\u00f5es, esta \u00e9 uma das contribui\u00e7\u00f5es da estrat\u00e9gia de dilemas \u00e9ticos que estamos \n\nexperimentando.   \n\nAinda que estes posicionamentos possam remeter a uma reprodu\u00e7\u00e3o do discurso  \n\ncomo resultado da internaliza\u00e7\u00e3o de uma lei moral universal (respeitar o outro, dever \n\nassociado ao cumprimento de uma lei), reprodu\u00e7\u00e3o de um posicionamento construido em \n\natividades anteriores, entendemos que, uma vez n\u00e3o tendo discutido com os estudantes as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para formula\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00e3o moral/\u00e9tica e o exerc\u00edcio profissional, \n\neles refletem a sua vis\u00e3o de \u00e9tica, partindo de sua pr\u00f3pria verdade contextualizada (pravda). \n\nBakhtin (2011) nos fala da constru\u00e7\u00e3o de um discurso como processo vivenci\u00e1vel no eu a \n\npartir da rela\u00e7\u00e3o com a palavra do outro. \n\nTodas as palavras (enunciados, produ\u00e7\u00f5es de discurso e liter\u00e1rias), al\u00e9m das minhas \n\npr\u00f3prias, s\u00e3o palavras do outro. Eu vivo em um mundo de palavras do outro. E toda \n\na minha vida \u00e9 uma orienta\u00e7\u00e3o nesse mundo, \u00e9 rea\u00e7\u00e3o \u00e0s palavras do outro (uma \n\nrea\u00e7\u00e3o infinitamente diversificada), a come\u00e7ar pela assimila\u00e7\u00e3o delas (no processo \n\nde dom\u00ednio inicial do discurso) e terminando na assimila\u00e7\u00e3o das riquezas da cultura \n\nhumana (expressas em palavras ou em outros materiais semi\u00f3ticos). (BAKHTIN, \n\n2011, p. 379) \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\n \nFigura 11: Enunciado dos estudantes no f\u00f3rum/chat (E22, E23, E24, E25) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nTodos os estudantes participaram no f\u00f3rum/chat no mesmo dia (11/03/2015), havendo \n\no registro de duas postagens atrasadas, dos estudantes Tolo (E24) e Chimusse (E25), dia \n\n13/03/2015. Neste grupo de mensagens, h\u00e1 tamb\u00e9m uma postagem, do estudante Sonto (E23) \n\ncoment\u00e1rio ao estudante Musse, que devia ter sido publicada no memorial do Musse e n\u00e3o no \n\nf\u00f3rum/chat.  Este enunciado, do Sonto, \u00e9 particularmente interessante porque nos permite \n\npensar, amparados por Piaget, que a Musse estaria exercitando uma adapta\u00e7\u00e3o reflexiva para a \n\nconviv\u00eancia no seu meio social (contexto de discuss\u00e3o do dilema proposto pelo professor) e \n\nconsideramos que, do ponto de vista \u00e9tico, ela estaria se movimentando no campo da \n\nheteronomia. Como rebate Sonto, Musse s\u00f3 investiria na elabora\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria \n\nmonografia por temer as consequ\u00eancias da descoberta do pl\u00e1gio \u201c... nesse caso da me \n\nimpressao de que se nao fosse possivel ser descoberta pautaria pelo plagio\u201d (E23). \n\nDe modo geral, os estudantes reagiram afirmando que n\u00e3o reutilizariam a monografia \n\nachada na rede porque  estariam incorrendo em crime de pl\u00e1gio. Acreditamos que os \n\nestudantes tenham respondido desta maneira com base em princ\u00edpios universais em todas as \n\nculturas e civiliza\u00e7\u00f5es \u2013 n\u00e3o se apropriar da coisa alheia sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o. O fato de \n\nos estudantes terem iniciado a discuss\u00e3o deste problema em grupo, numa outra plataforma \n\n(formul\u00e1rio online) pode ter contribuido para a cria\u00e7\u00e3o de uma ideia singular, consensual ou \n\nn\u00e3o, sobre o pl\u00e1gio. H\u00e1 ainda a hip\u00f3tese de edita\u00e7\u00e3o dos coment\u00e1rios! \n\n\n\n129 \n\n \n\nPor outro lado, pode ser que alguns membros da turma tivessem conhecimento pr\u00e9vio \n\nsobre as condi\u00e7\u00f5es que configuram um pl\u00e1gio e tenham conseguido fazer vincar a sua ideia no \n\nseio do grupo e da turma, sem desconsiderar que h\u00e1 tamb\u00e9m o que o estudante acredita que o \n\nprofessor espera ouvir de si. \n\nAp\u00f3s este primeiro ciclo interacional de onde se produziram estas rea\u00e7\u00f5es, de algum \n\nmodo previs\u00edveis, consideramos que o primeiro momento \u00e9 de muita euforia em que o \n\nestudante entende que quanto mais a sua resposta se assemelhar ao do colega, mais pr\u00f3ximo \n\nda solu\u00e7\u00e3o desejada ele se encontra.  \n\nA segunda etapa consistiria na introdu\u00e7\u00e3o gradual de possibilidades que produzissem \n\nligeiras altera\u00e7\u00f5es ao contexto problem\u00e1tico e que induziriam a algum desconforto no \n\nestudante e, ai j\u00e1 apareceriam as pistas mais indicadoras de uma decis\u00e3o mais particularizada \n\npelo estudante, fruto do desenvolvimento do esp\u00edrito cr\u00edtico. Mesmo assim, os poucos \n\nestudantes que ousaram introduzir alternativas, por exemplo, as estudantes Phaphalati (E3), \n\nNdzilo (E4) e Nlhantfi (E8). Phaphalati prop\u00f4s aproximar-se da empresa e apresentar as suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es para responder ao concurso e ainda negociar, com a empresa, a extens\u00e3o do prazo \n\npara apresentar o certificado ap\u00f3s a defesa da sua Monografia Cient\u00edfica. Ndzilo afirmou que \n\ntentaria negociar com a empresa em outras instancias, explicando a sua situa\u00e7\u00e3o, enquanto \n\naguarda o seu certificado de conclus\u00e3o do curso. J\u00e1 Nlhantfi, aventou a possibilidade de \n\nnegociar com o empregador de v\u00e1rias maneiras, sem especificar. \n\nEstes enunciados denunciam a sua entona\u00e7\u00e3o, sua expressividade, seu modo de ver e \n\natribuir valores ao problema em discuss\u00e3o. Estas estudantes e demais colegas exercitaram a \n\nin(ter)ven\u00e7\u00e3o, realizaram a escuta do problema e criaram novas formas de lidar com ele. \n\n \n\n \n\n \n \n\n6.2 Mensagens do memorial individual \n\n \n\nForam transcritas um total de 93 enunciados, constituindo o Ap\u00eandice F com \n\npostagens de E26 \u2013 E118. Estes enunciados correspondem \u00e0s postagens dos estudantes na \n\ncategoria memorial individual, atividade programada para ser desenvolvida na semana \n\n09/03/2015 \u2013 15/03/2015. Os mesmos foram ordenados, de E26 a E118, com base na \n\nsequ\u00eancia da sua postagem no ambiente e na ordena\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica da lista de usu\u00e1rios \n\nproduzida pelo ambiente. A seguir apresentamos a aprecia\u00e7\u00e3o de parte dessas mensagens \n\n\n\n130 \n\n \n\nselecionadas com base no seu potencial de alimentar discuss\u00f5es sobre experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas \n\ndecorrentes dos posicionamentos dos estudantes e dos seus enfrentamentos aos coment\u00e1rios \n\ndos colegas. \n\nIniciamos a aprecia\u00e7\u00e3o das mensagens do memorial individual dos estudantes a partir \n\nda postagem da estudante Phaphalati, enunciados E59 \u2013 E67 no Ap\u00eandice F. Esta estudante \n\nrevelou-se muito engajada com a proposta tomando dianteira na resolu\u00e7\u00e3o das tarefas \n\npropostas na disciplina e estimulando a participa\u00e7\u00e3o dos colegas, quer no espa\u00e7o (f\u00edsico) de \n\naula convencional, quer nos ambientes telem\u00e1ticos. Isto fez-nos depositar expectativas \n\npositivas sobre a participa\u00e7\u00e3o da estudante e sobre as produ\u00e7\u00f5es envolvendo a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nMemorial individual da estudante Phaphalati \n\n \nFigura 12: Memorial individual da estudante Phaphalati (E59-E64) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n \nFigura 13: Memorial individual da estudante Phaphalati (E65-E67) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nNesta postagem, a estudante Phaphalati apresenta o seu posicionamento (n\u00e3o plagiar) \n\ne prop\u00f5e outras formas para resolver a situa\u00e7\u00e3o em discuss\u00e3o. Ela assume uma atitude \n\nrespons\u00e1vel ao responder ao problema inicial, apresentando alternativas para a sua resolu\u00e7\u00e3o e \n\nexplicando aos colegas sobre a necessidade de negociar. Os colegas Mweti e Mutxudu \n\nrespeitam a sua posi\u00e7\u00e3o, mesmo sem concordar com ela completamente, e apresentam os seus \n\nposicionamentos. Podemos entender como operam as rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas entre os \n\nsujeitos/enunciados/discursos e a tomada de posi\u00e7\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edticos. Tais rela\u00e7\u00f5es remetem \n\naos conceitos bakhtinianos de singularidade do indiv\u00edduo e insubstituibilidade do seu lugar no \n\nmundo do acontecimento, entendidos como o n\u00e3o \u00e1libi na exist\u00eancia - \u201csujeito situado\u201d \n\n(SOBRAL, 2008, p. 229). \n\nPode-se notar que a estudante Phaphalati teve, nas suas postagens, a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nresponder e esclarecer as d\u00favidas dos colegas relativas ao seu posicionamento, no entanto o \n\nestudante Mutxudu (E62 e E64), ao afirmar que n\u00e3o concordava com parte da proposta da \n\ncolega, produziria um enunciado que alimentasse a discuss\u00e3o a partir da apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nseus argumentos e entendimentos sobre o que \u00e9 \u00e9tica profissional e porque \u00e9 que ele considera \n\nde a\u00e7\u00e3o criminosa parte da proposta da colega (\u201cPode-se pagar direitos do autor ou plagiar a \n\nmonografia, porem\u201d - E59). Entendemos que Mutxudu ateve-se apenas a este trecho do \n\nenunciado da Phaphalati e n\u00e3o se predisp\u00f4s a analisar/comentar a segunda parte da resposta \n\n(\u201caproximar-me a empresa e apresentar a minha dificuldade ou situacao, pois tenho como \n\nopcao pedir a declaracao de notas e negociar com a empresa de modo a conceder-me um \n\nprazo para a apresentar a minha monografia\u201d E-59) e a forma como ela idealizou fazer, \n\napresentada no E-61, \u201csempre bom tentar, afinal de contas nao se sabe qual sera a decisao da \n\n\n\n132 \n\n \n\nempresa em relacao ao caso, e para menizar a situacao, podia-se tambem pedir estagio na \n\nempresa e mostrando eficiencia poder ser contratada.\u201dParece que ele (Mutxudu) desconheceu \n\nainda o nexo adversativo \u201cpor\u00e9m\u201d da Phaphalati:  \n\nPode-se pagar direitos do autor ou plagiar a monografia, porem, como academica \n\nresponsavel e idonea,poderia aproximar-me a empresa e apresentar a minha \n\ndificuldade ou situacao, pois tenho como opcao pedir a declaracao de notas e \n\nnegociar com a empresa de modo a conceder-me um prazo para a apresentar a minha \n\nmonografia. (E59) \n\n \n\nDessa maneira, os coment\u00e1rios do Mutxudu geraram desconforto e resposta de Phaphalati. \n\nPorque Mutxudu ignorou que ela estaria tamb\u00e9m se posicionando contrariamente ao primeiro \n\ntrecho do seu enunciado. \n\nA Phaphalati acrescentou um dado novo ao seu enunciado inicial E59 em E61, isto \n\nrevela que as contribui\u00e7\u00f5es ou eventuais questionamentos de outros colegas e at\u00e9 fora do \n\nambiente teriam viabilizado esta transforma\u00e7\u00e3o. Poderia se questionar a Phaphalati por que \n\nadicionou um novo enunciado como coment\u00e1rio ao inv\u00e9s de editar o texto inicial. Do ponto de \n\nvista do controle do fluxo  da escrita e do evolu\u00e7\u00e3o da ideia, foi uma postura \u00e9tica manter \n\nestes enunciados separadamente. Entendemos que, ao adicionar um novo enunciado, a \n\nPhaphalati deixa aparente a contribui\u00e7\u00e3o do colega para o enriquecimento do seu ponto de \n\nvista. \n\nOs enunciados em an\u00e1lise n\u00e3o se fundiram uns com os outros, s\u00e3o atos de falar/agir \n\nrespons\u00e1vel, eles mant\u00eam a voz de quem os produziu levando em considera\u00e7\u00e3o os pr\u00e9-textos e \n\nconferindo complementaridade e singularidade. \u201cOs atos mais importantes, que constituem a \n\nautoconsci\u00eancia, s\u00e3o determinados pela rela\u00e7\u00e3o com outra consci\u00eancia\u201d (BAKHTIN, 2011, p. \n\n341), n\u00e3o s\u00f3 pelo cumprimento das regras \u00e9ticas universais aplic\u00e1veis a todas as situa\u00e7\u00f5es, \n\nmas tamb\u00e9m pela combina\u00e7\u00e3o \u201centre essas regras e as circunst\u00e2ncias espec\u00edficas da decis\u00e3o\u201d \n\n(SOBRAL, 2008, p. 229). \n\nPhaphalati termina, afirmando (E66) \u201ctive um pequeno constrangimento ao inserir um \n\npost no comentario as respostas de dois colegas, que consistiu no aparecimento de uma janela \n\nque suscitou varias repeti\u00e7\u00f5es do mesmo comentario. Ela n\u00e3o se referiu aos nomes desses \n\ncolegas, tivemos que percorrer os memoriais de todos os usu\u00e1rios na sala para identific\u00e1-los, \n\ntrata-se dos estudantes Kugwane (E39) e Tilo (E43). Na transcri\u00e7\u00e3o para compilar o Ap\u00eandice \n\nF, os enunciados repetidos foram descartados, tendo sido considerado um enunciado para \n\ncada um dos casos. \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel apurar os motivos do aparecimento das referidas janelas, mas a \n\nestudante registrou este fato, que certamente a deixou constrangida, no cumprimento da \n\n\n\n133 \n\n \n\norienta\u00e7\u00e3o do professor para que todos os estudantes registrassem os seus  embara\u00e7os no seu \n\nmemorial para posterior constru\u00e7\u00e3o de texto - li\u00e7\u00f5es aprendidas, como parte de relato \n\nreflexivo individual. \n\nA Phaphalati \u00e9 uma das estudantes que se destacou e, muitas vezes, apresentou as \n\ntarefas realizadas na frente dos colegas. As postagens repetidas sinalizam seu engajamento \n\ncom a proposta, com a ferramenta e com as tarefas propostas, fato verificado com a sua \n\nprontid\u00e3o em apoiar os colegas e ir al\u00e9m, se esfor\u00e7ar diante dos desafios que encontrou no seu \n\ntrabalho.  \n\nO constrangimento pelas postagens repetidas e a solidariedade da Phaphalati com os \n\ncolegas pode ser entendido no \u00e2mbito da arquitet\u00f4nica bakhtiniana (eu-para-mim, eu-para-\n\noutro, outro-para-mim). O constrangimento pelas postagens repetidas situa-se no dom\u00ednio do \n\neu-para-mim projetado para o dom\u00ednio do eu-para-mim (como eu apare\u00e7o para o outro), pois \n\nao se mostrar preocupada com a sua atitude, Phaphalati ocupa um lugar ativo nesse evento, \n\nevoca o seu papel de responsabilidade consigo mesmo pela invas\u00e3o do espa\u00e7o do outro \u2013 \n\nespa\u00e7o alheio \u2013 embora este espa\u00e7o do outro seja tamb\u00e9m p\u00fablico no contexto dialogical em \n\ncausa, h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o com o que os outros podem pensar dos meus atos neste espa\u00e7o. \n\nEstar\u00edamos perante um \u201cdevir-ato respons\u00e1vel\u201d (BAKHTIN, 2012, p. 52). \n\n  \n\nMemorial individual do estudante Mutxudu \n\n \nFigura 14: Memorial individual do estudante Mutxudu (E103-E104) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nApesar de o memorial do estudante Mutxudu n\u00e3o responder especificamente a tarefa, \n\nrelacionando o seu \u201ctom\u201d nesta postagem com os coment\u00e1rios no memorial da estudante \n\nPhaphalati (E62 e E64 do Ap\u00eandice F), daria para pensar em tra\u00e7os da cultura mo\u00e7ambicana, \n\nexplorando alguns detalhes/nuances a n\u00edvel de linhagem familiar (no caso do Mutxudu, E103) \n\ne das responsabilidades \u00e9ticas do sujeito, considerando a  munhu i munhu ka vanhu (no caso \n\nda Nlhantfi, E104).  \n\nEm Mo\u00e7ambique podem ser encontradas duas formas de linhagem familiar, a \n\npatrilinear e a matrilinear. Estas formas de organiza\u00e7\u00e3o social determinam muitos aspectos da \n\nvida e impactam no direito civil. As linhagens patrilineares s\u00e3o mais predominantes no sul do \n\n\n\n134 \n\n \n\nrio Zambeze e as matrilineares ao norte deste. Nas fam\u00edlias de linhagem patrilinear, os filhos \n\ncarregam o apelido do pai, a esposa carrega o apelido do marido. Nas fam\u00edlias de linhagem \n\nmatrilinear, os filhos carregam o apelido da m\u00e3e, o marido carrega o apelido da esposa e/ou \n\nda sogra. Se uma mulher da linhagem matrilinear casa-se com um homem da linhagem \n\npatrilinear na regi\u00e3o sul, ela adquire o apelido do noivo. No caso do homem de linhagem \n\npatrilinear que se casa com uma mulher de linhagem matrilinear e na regi\u00e3o norte, ele ganha o \n\napelido da sogra. Ficam por negociar os casos em que um homem matrilinear casa-se com \n\numa mulher patrilinear na regi\u00e3o na regi\u00e3o sul ou quando uma mulher patrilinear casa-se com \n\num homem matrilinear na regi\u00e3o norte. \n\nFoge ao escopo da tese aprofundar as implica\u00e7\u00f5es destas duas formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas linhagens familiar em Mo\u00e7ambique. Todavia julgamos que seria interessante estudar as \n\nleituras que podem ser produzidas a partir da interpreta\u00e7\u00e3o do Artigo 36\n67\n\n conjugado com o \n\nArtigo 122 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique e os pressupostos destas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. \n\nNas linhagens patrilineares registra-se um grau de submiss\u00e3o \u2013 obedi\u00eancia volunt\u00e1ria \u2013 \n\nda mulher aos membros masculinos da fam\u00edlia (marido, pai, irm\u00e3o, sogro) mais acentuado que \n\nnas linhagens matrilineares. Este fato pode explicar o tom autorit\u00e1rio nos enunciados do \n\nMutxudu, que \u00e9 patrilinear e est\u00e1 no sul. Quando se refere \u00e0 Phaphalati o seu tom emotivo \n\ntraduz uma demarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de discurso emancipado/de poder, o que pode ser \n\nentendido nas entrelinhas como \u201ceu disse, \u00e9 isso e n\u00e3o preciso argumentar porque est\u00e1 certo, \u00e9 \n\nobvio que todo mundo me daria raz\u00e3o nesta decis\u00e3o \u201d. Relativamente ao tom emotivo, \n\nBakhtin (2012) nos fala que este configura uma entona\u00e7\u00e3o que penetra de maneira essencial \n\nem todos os momentos conteud\u00edsticos do agir e do pensamento enquanto a\u00e7\u00e3o insepar\u00e1vel do \n\nevento singular em processo, e adverte que: o fato de que um tom emotivo-volitivo ativo, que \n\npenetra em tudo o que \u00e9 realmente vivido, reflita a inteira irrepetibilidade individual no \n\nmomento dado do evento, n\u00e3o o torna, de modo algum, impressionisticamente irrespons\u00e1vel e \n\nilusoriamente v\u00e1lido. \u00c9 precisamente aqui que se acham as ra\u00edzes da responsabilidade ativa \n\nque \u00e9 a minha responsabilidade; o tom emotivo-volitivo busca expressar a verdade [pravda] \n\n                                                 \n67\n\n A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique, Aprovada pela Assembleia da Rep\u00fablica, aos 16 de Novembro \n\nde 2004 consagra no Artigo 36 o Princ\u00edpio da igualdade do g\u00e9nero. O homem e a mulher s\u00e3o iguais perante a lei \n\nem todos os dom\u00ednios da vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social e cultural. Enquanto o Artigo 122 refere-se \u00e0 mulher. O \n\nEstado promove, apoia e valoriza o desenvolvimento da mulher e incentiva o seu papel crescente na sociedade, \n\nem todas as esferas da actividade pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social e cultural do pa\u00eds. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\ndo momento dado, o que o relaciona \u00e0 unidade \u00faltima, una e singular. (BAKHTIN, 2012, p. \n\n93) \n\nPor outro lado, no seu memorial, o tom de autonomia percebido no enunciado do \n\nMutxudu n\u00e3o permitiu a ele descortinar que ele tinha a responsabilidade de construir o seu \n\npr\u00f3prio memorial individual de aprendizagem e que o fato de elaborar os coment\u00e1rios aos \n\ncolegas n\u00e3o o eximia desta atividade, pelo que a sua colega Nlhantfi reagiu esclarecendo que \n\nhavia uma tarefa por ser realizada. \n\nMesmo incorrendo em risco de ser criticada por Mutxudu e outros colegas por conta \n\ndo seu coment\u00e1rio, visto que \u00e9 suscept\u00edvel de ser entendido como uma ordem \u2013 deixem de \n\nreclamar e vamos trabalhar, porque a professora\n68\n\n assim orientou \u2013 o gesto da Nlhantfi  podia \n\nconfigurar-se como uma impostura (se remeter a responsabilidade da sua a\u00e7\u00e3o \u00e0 assinatura da \n\nprofessora), mas se considerarmos que ela refletiu sobre a relev\u00e2ncia do seu enunciado no \n\ncontexto das atividades que estavam sendo desenvolvidas e por ter se exposto diante de todos \n\nos colegas, consideramos que ela teve uma atitude \u00e9tica com os colegas, foi \u00edntegra e \n\nrespons\u00e1vel consigo mesmo e pensando no coletivo \u2013 este \u00e9 um dos aspetos importantes do \n\nnosso aforismo, a  munhu i munhu ka vanhu. Amorim (2009, p. 22) nos permite caracterizar o \n\nato \u00e9tico como um ato respons\u00e1vel e assinado \u201co sujeito que pensa um pensamento assume \n\nque assim pensa face ao outro, o que quer dizer que ele responde por isso\u201d. \n\n \n\nMemorial individual do estudante Tilo \n\n \nFigura 15: Memorial individual do estudante Tilo (E42-E43) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\n                                                 \n68\n\n Embora estas discuss\u00f5es fossem orientadas por mim, na qualidade de pesquisador e atuando como professor, \n\nos estudantes remetem a responsabilidade dos acontecimentos \u00e0 professora, a respons\u00e1vel da disciplina. Acho \n\nque o ju\u00edzo dos estudantes prende-se com o reconhecimento da autoridade da professora \u2013 pelas suas \n\nqualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, tamb\u00e9m porque s\u00f3 o nome dela constava na ementa da disciplina,  aliado ao fato de \n\nterem sido informados que o pesquisador estaria com eles, presencialmente, por um curto espa\u00e7o de tempo, e \n\nainda pelo respeito \u00e0 senioridade da professora em todos os aspetos da rela\u00e7\u00e3o docente naquele espa\u00e7o. \n\n\n\n136 \n\n \n\n \nFigura 16: Memorial individual do estudante Tilo (E44-E46) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nNas postagens E42 a E46 (figuras 15 e 16), os colegas comentaram as postagens do \n\nestudante Tilo que se posiciona contra o pl\u00e1gio, mesmo que isso signifique perder a vaga. Tilo \n\nacredita ser poss\u00edvel conseguir alguns acordos com a empresa, como por exemplo, um est\u00e1gio \n\nprofissional como forma de ganhar experi\u00eancia na \u00e1rea e enriquecer o seu curr\u00edculo. \n\nEstes enunciados podem ser entendidos na perpectiva da moral/\u00e9tica\n69\n\n aut\u00f4noma de \n\nPiaget que se manifesta pela autoconsci\u00eancia/autoconhecimento sobre o dilema \u00e9tico em \n\ndiscuss\u00e3o. Nota-se o alvorecer de um debate sobre a qualidade acad\u00eamica articulada \u00e0 \n\nqualidade profissional. Tilo afirma (no E46) \u201cnem sempre a entrega de monografia significa \n\nque ja temos competencias desejadas, por isso que as empresas depois de tudo mesmo se te \n\ncontactar ainda tem deixar por um tempo probatorio\u201d. A partir destas afirma\u00e7\u00f5es observa-se \n\nque os estudantes, ao mesmo tempo que reconhecem a import\u00e2ncia da certifica\u00e7\u00e3o, admitem \n\nque n\u00e3o podem simplesmente jogar tudo no diploma, o diploma por s\u00ed s\u00f3 n\u00e3o garante a \n\ncompet\u00eancia e a excel\u00eancia. \n\nOs deslizamentos nos argumentos do Tilo e dos seus colegas n\u00e3o representam \n\nmudan\u00e7as absolutas dos seus posicionamentos iniciais, contudo s\u00e3o reveladoras da polifonia \n\nenquanto enunciados constru\u00eddos na interlocu\u00e7\u00e3o com os enunciados que o antecederam \u2013 do \n\nestudante (no caso, Tilo) e de seus colegas \u2013 evidenciando-se a rela\u00e7\u00e3o \u201ceu-outro\u201d na \n\narquitet\u00f4nica do ato respons\u00e1vel do Bakhtin. Este outro n\u00e3o \u00e9 necessariamente o outro colega, \n\n                                                 \n69\n\n Ao discutir a moral, Piaget estava preocupado com quest\u00f5es \u00e9ticas. \n\n\n\n137 \n\n \n\no enunciado do colega, e sim, tamb\u00e9m seu pr\u00f3prio enunciado anterior o qual foi reelaborado \n\npela intera\u00e7\u00e3o com outras formas de pensar as circunst\u00e2ncias de desembara\u00e7amento do \n\nproblema. \n\nPor outro lado, o coment\u00e1rio do Mutxudu, Eu concordo com a ideia de esperar outra \n\noportunidade, porque mesmo que tenha um certo conhecimento a cerca do assunto e \n\nnecessario reunir o principal requisito que e a entrega da monografia para certificar as suas \n\naptidoes o que vai lhe conferir um alto sentido etico\u201d (E45), \u00e9 muito interessante, pois parece \n\nestar mostrando o quanto o sujeito precisa pautar todo o processo pela atitude respons\u00e1vel \n\npara que o resultado seja \u00e9tico. Neste caso tratar-se-ia n\u00e3o somente da decis\u00e3o final, mas de \n\ntodo o processo - um mergulhar no eu para mim, de como eu sou para mim mesmo o tempo \n\ntodo. Neste caso, com refer\u00eancia em Axt (2016), estar\u00edamos experienciando um sentido j\u00e1 de \n\nqualidade est\u00e9tica, que delinea um modo de ser existencial, pela aprecia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndas suas produ\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es com o outro. \n\n \n\nMemorial individual da estudante Ndzilo \n\n \nFigura 17: Memorial individual do estudante Tilo (E110-E113) \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nNas postagens E110 a E113 (figura 17), a estudante Ndzilo mostra mudan\u00e7as no seu \n\nposicionamento inicial face ao problema em discuss\u00e3o. Este tipo de mudan\u00e7a havia sido \n\ncogitada que tivesse lugar entre a atividade com o formul\u00e1rio online (ap\u00eandice C) \u2013 em que os \n\nestudantes reagiram \u00e0 tarefa em grupo, em pseudo anonimato, havendo partilha das \n\n\n\n138 \n\n \n\nresponsabilidades e dos desconfortos face a uma poss\u00edvel aprecia\u00e7\u00e3o negativa do professor \u00e0 \n\nresposta do grupo \u2013 e as  atividades no  ForChat em que, todos os estudantes t\u00eam acesso aos \n\ncoment\u00e1rios dos colegas e, portanto, h\u00e1 uma maior autonomia e autoconsci\u00eancia sobre as suas \n\npostagens. \n\nO horizonte temporal que separa da Ndzilo, do dia 11 para o dia 13, \u00e9 suficiente para \n\njustificar esta mudan\u00e7a, considerando que, na sua grande maioria, as postagens e coment\u00e1rios \n\nao memorial individual dos estudantes concentraram-se, na sua esmagadora maioria, no dia \n\n11. A estudante teve acesso \u00e0s postagens dos colegas, que no encontro com o seu enunciado \n\ninicial (E110), possibilitou a produ\u00e7\u00e3o do novo enunciado (E11), refletindo um \n\nposicionamento diametralmente contr\u00e1rio ao inicialmente elaborado.   \n\nApesar do seu segundo posicionamento (E11) ser contr\u00e1rio ao anterior, ele n\u00e3o \u00e9 \n\ntotalmente contradit\u00f3rio, como se pode pensar a partir do coment\u00e1rio da estudante Khensiwe \n\n(E112), pois Ndzilo retomou a sua ideia inicial ressignificando a perda da vaga de emprego \n\nn\u00e3o como a perda de emprego efetivamente, mas como oportunidade para exercitar outras \n\nexperi\u00eancias. Com o est\u00e1gio, ela investe na sua qualifica\u00e7\u00e3o profissional e acad\u00eamica, ao \n\nmesmo tempo em que desenvolve a autoconfian\u00e7a consigo mesma e com o sistema \n\nrepresentando o coletivo.   \n\nA mudan\u00e7a de posicionamento da Ndzilo \u00e9 muito significativa do ponto de vista do \n\nato \u00e9tico. Ela permite transitar do conforto e comodismo aparente, no n\u00edvel de absoluta falta \n\nde negocia\u00e7\u00e3o consigo mesma e com o patronato \u2013 n\u00e3o incomodar o outro e n\u00e3o se deixar \n\nincomodar, acreditando na teoria de pr\u00e9 destina\u00e7\u00e3o \u2013, para pensar num n\u00edvel de relativa \n\nflexibilidade de negocia\u00e7\u00e3o com o patronato/coletivo, desafiando-se a explorar os limites dos \n\nseus valores \u00e9ticos \u2013 investindo para um futuro mais seguro sobre as suas escolhas \u00e9ticas e \n\nprofissionais.  \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo est\u00e1gio profissional, desinteressado da vaga nessa empresa em especial, \n\nrepresenta um grau de avalia\u00e7\u00e3o mais elaborada do seu autoconhecimento, ultrapassa a sua \n\nconsci\u00eancia fixada em objetivos de satisfa\u00e7\u00e3o imediata das suas necessidades (no caso \n\nemprego, e sal\u00e1rio consideravelmente alto), remetendo para um investimento na qualifica\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica e tecnica-profissional que ampliar\u00e3o o seu horizonte de possibilidades de emprego \n\nno futuro. Este autoconhecimento e autoconsci\u00eancia remete-nos ao eu-para-mim como um dos \n\npilares fundamentais do ato \u00e9tico na arquitet\u00f4nica bakhtiniana, ao mesmo tempo que, com \n\nbase em Axt (2016), permite-nos falar em acabamento est\u00e9tico que \u00e9 produzido ao ouvir a sua \n\nvoz como ponto de vista para estabelecer a negocia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n139 \n\n \n\n7. APRECIA\u00c7\u00d5ES SOBRE OS MEMORIAIS, TEXTOS REFLEXIVOS E \nAUTORAIS PRODUZIDOS INDIVIDUALMENTE, A PARTIR DAS \n\nDISCUSS\u00d5ES COLETIVAS \n\n \n\nA an\u00e1lise das mensagens dos estudantes no f\u00f3rum/chat e no memorial do ForChat \n\npermitiu elaborar uma aprecia\u00e7\u00e3o mais particularizada, focada nos enunciados particulares de \n\ncada estudante, a partir da qual se produziu uma vis\u00e3o interpretativa dos acontecimentos \n\nnestes espa\u00e7os. Por\u00e9m, para ilustrar parte da complexidade de rela\u00e7\u00f5es que as intera\u00e7\u00f5es entre \n\nos estudantes no ForChat criou, apresentamos o mapa do movimento dos estudantes no \n\nmemorial do ForChat, figura 18.  \n\n \nFigura 18: Movimento dos estudantes no memorial do ForChat. \n\nFonte: Autor \u2013 ForChat. \n\n \n\nO mapa permite explorar que movimentos o ForChat produziu com os estudantes. As \n\nsetas indicam a origem e o destinat\u00e1rio do enunciado nos di\u00e1logos entre os pares. O arranjo \n\ndas setas podia ser melhor, mas a necessidade de ajustar a imagem original, maior, constru\u00edda \n\nno software CmapTools (Vers\u00e3o 5.05.01 Lite) de modo a adequar-se \u00e0s margens do nosso \n\n\n\n140 \n\n \n\ntexto, levou-nos ao exerc\u00edcio de compacta\u00e7\u00e3o que resultou num substancial achatamento dos \n\nsetas, por\u00e9m sem preju\u00edzos na leitura da imagem! Pode-se notar que h\u00e1 estudantes que \n\nparticiparam ativamente nas discuss\u00f5es (comentando os murais dos colegas), outros sobre os \n\nquais se concentraram as conversas (por algum motivo os seus coment\u00e1rios cativaram os \n\ncolegas) e outros ainda com uma participa\u00e7\u00e3o incipiente. \n\nA fraca participa\u00e7\u00e3o de alguns estudantes pode ser justificada pelo fraco dom\u00ednio da \n\nferramenta tecnol\u00f3gica e aliada ao fato destes resolverem o problema meramente como \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o da tarefa da disciplina, portanto sem nenhum engajamento. \n\nJ\u00e1 nos estudantes mais ativos, com muitas postagens, apreciados os conte\u00fados dos \n\nseus enunciados, verificou-se que eles suddividiam em dois sub grupos; (1) aqueles que \n\nproduziram textos mais elaborados questionando os colegas e ou apresentando argumentos \n\nque justificassem os seus posicionamentos \u2013 como \u00e9 o caso da estudante Phaphalati \u2013 e, (2) \n\nestudantes que apenas apresentaram seus posicionamentos com respetiva argumenta\u00e7\u00e3o e \n\ndepois se limitaram a dizer, nos coment\u00e1rios dos colegas (no seu memorial) ou aos colegas \n\n(no memorial destes), que concordavam ou n\u00e3o com os coment\u00e1rios apresentados por estes \u2013 \n\n\u00e9 o caso da estudante Xiluva.   \n\n  Os estudantes descritos em (1), na situa\u00e7\u00e3o de Phaphalati, demonstraram pelo seu \n\ncomportamento um engajamento com a proposta, n\u00e3o s\u00f3 resolvendo a tarefa, como tamb\u00e9m \n\najudando os colegas com os problemas t\u00e9cnicos \u2013 de conectividade dos equipamentos e no \n\nmanuseamento dos aplicativos (como mostram a imagem, figura 19) \u2013 e alimentando as \n\ndiscuss\u00f5es com novas provoca\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \nFigura 19: Estudantes se apoiando mutuamente para resolver os problemas com a conectividade dos  \n\nequipamentos e acesso \u00e0 Internet. \n\nFonte: Autor. \n \n\n\n\n141 \n\n \n\nEste envolvimento dos estudantes mostra o qu\u00e3o a implica\u00e7\u00e3o no contexto \n\nproblem\u00e1tico pode amparar o sujeito na produ\u00e7\u00e3o de sentidos, na sua interpreta\u00e7\u00e3o e \n\naprecia\u00e7\u00e3o/acolhimento de tudo quanto se produz nesse espa\u00e7o. Pode-se pensar de que \n\nmaneiras uma quest\u00e3o que tem em conta a vida (acad\u00eamica e profissional) do estudante o \n\nmobiliza \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa, criando oportunidades para a pluralidade de perspectivas frente \n\na um dilema \u00e9tico, que reverbere em outros dilemas e constituindo-se em polilema \u00e9tico.  \n\nNeste sentido, o ato criativo emerge do encontro entre  m\u00faltiplas vozes evidenciando a \n\ncentralidade das rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas nas intera\u00e7\u00f5es sociais humanas, possibilitando a produ\u00e7\u00e3o \n\nde sentidos como interpreta\u00e7\u00e3o e metacogni\u00e7\u00e3o\n70\n\n exercitados na consci\u00eancia humana livre e \n\nrespons\u00e1vel. Como referem Machado e Axt (2014, p. 61), as \u201crela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas instituem \n\num lugar, onde enunciados se relacionam, se chocam, s\u00e3o tensionados entre si, tomam novos \n\nsentidos sempre abertos.\u201d \n\nUma das contribui\u00e7\u00f5es deste estudo prende-se com o fato de ter permitido a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos parceiros da pesquisa (estudantes de gradua\u00e7\u00e3o em agropecu\u00e1ria) num \n\nambiente de  constru\u00e7\u00e3o coletiva de texto reflexivo sobre a pr\u00f3rpia realidade, usando uma \n\nferramenta tecnol\u00f3gica digital, exercitando aspetos de responsabilidade em autoria coletiva, \n\nconfigurando-se uma educa\u00e7\u00e3o que, mais do que cumpir uma ementa curricular, contribuiu \n\npara a forma\u00e7\u00e3o humana.  \n\nTratou-se duma primeira experi\u00eancia dos estudantes em trabalhar em um ambiente \n\nmediatizado por uma tecnologia digital, em rede, implementando um paradigma de trabalho \n\nde \u201cum-para-um\u201d, \u201cum-para-muitos\u201d, \u201cmuitos-para-um\u201d para \u201cmuitos-para-muitos\u201d, podendo \n\nescrever, ler e editar os seus textos, bem como comentar os textos dos colegas em tempo real, \n\npresencialmente e \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\nEm outras ocasi\u00f5es, os nossos estudantes usaram outras ferramentas digitais, mas \n\nmeramente como reposit\u00f3rios e meios de comunica\u00e7\u00e3o e entrega de trabalhos nas disciplinas \n\ndo curso. \n\nO ForChat se prestou para propor outros usos em que as din\u00e2micas de trabalho \n\nestiveram embasadas numa proposta pedag\u00f3gica voltada para a produ\u00e7\u00e3o e registro das \n\ndiscuss\u00f5es e resultados das aprendizagens, sendo acessados a qualquer instante, contrapondo-\n\nse \u00e0s suas anteriores experi\u00eancias com as ferramentas digitais. Resultados aproximados \n\npodiam ser obtidos usando os recursos do quadro-giz, proje\u00e7\u00e3o de slides, trabalho em grupo \n\n                                                 \n70\n\n Metacogni\u00e7\u00e3o \u2013 Etimologicamente significa ira para al\u00e9m da cogni\u00e7\u00e3o, faculdade de conhecer o pr\u00f3prio ato de \nconhecer, isto \u00e9, consciencializar, analisar e avaliar como se conhece. Cunhado por Flavell para se referir \u00e0 \n\nfaculdade de planificar, de dirigir a compreens\u00e3o e de avaliar o que foi aprendido.  (RIBEIRO, p. 109) \n\n\n\n142 \n\n \n\ncom registro e discuss\u00e3o e partilha de tudo quanto se falou nessas discuss\u00f5es, mas haveria \n\nperda de uma grande riqueza dessas discuss\u00f5es marcadas pela oralidade, se considerarmos a \n\nperspetiva de grande temporalidade em Bakhtin. \u00c9 que, uma das marcas da oralidade tem a \n\nver com a imediatez dos discursos, com  localiza\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do tempo do acontecimento e \n\no momento de sua enuncia\u00e7\u00e3o \u2013 pequena temporalidade. \n\nNa grande temporalidade, enunciados antigos e de outros contextos s\u00e3o retomados e \n\natualizados na medida em que participam da composi\u00e7\u00e3o do novo enunciado, cujo momento \n\nda sua enuncia\u00e7\u00e3o (tempo lingu\u00edstico\n71\n\n) n\u00e3o se d\u00e1 necessariamente no tempo cronol\u00f3gico da \n\nocorr\u00eancia dos acontecimentos narrados.  \n\nAxt et al (2001), com refer\u00eancia \u00e0 Ricoeur (1995), ao se debru\u00e7arem sobre a \n\ntemporalidade de ser escritor e leitor, ajudam-nos a conceituar a grande temporalidade como o \n\ntempo que envolve as cirscunst\u00e2ncias de produ\u00e7\u00e3o do enunciado e o momento da sua \n\nenuncia\u00e7\u00e3o. Temporalidade pode ser entendida como o \u201ctempo entre o tempo levado para \n\ncontar e o tempo das coisas contadas\u201d. (RICOEUR, 1995, p. 284 apud AXT et al, 2001, p. \n\n145) \n\nAo destacarmos o memorial relativamente ao f\u00f3rum/chat do ForChat, n\u00e3o \n\npretendemos testemunhar o fracasso do f\u00f3rum/chat. Estes permitiram responder \u00e0 imediatez, \n\nquase ligada \u00e0 oralidade, com maior altern\u00e2ncia dos sujeitos falantes, mas com menor \n\ncomplexidade, menor elabora\u00e7\u00e3o na tematiza\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es, relativamente \n\nao memorial; mas que, em sendo escrito, permite o retorno aos posicionamentos do coletivo \n\nna forma de releituras do que j\u00e1 passou que alimentam a reflex\u00e3o mais elaborada, registrada \n\ncomo texto individual, nos memoriais. O  memorial constitui-se como um espa\u00e7o de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da grande temporalidade, possibilitando rela\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia atrav\u00e9s da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e das intera\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas, o que caracteriza a polifonia nos enunciados \n\nproduzidos pelos estudantes nas atividades neste ambiente telem\u00e1tico. \n\nAs mensagens e coment\u00e1rios emitidos pelos estudantes na atividade de constru\u00e7\u00e3o do  \n\nmemorial apresentam marcas que sugerem a afirma\u00e7\u00e3o das suas posi\u00e7\u00f5es enunciativas no \n\nprocesso interacional, no ambiente telem\u00e1tico e fora deste. Essas marcas s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\nexpress\u00f5es tais como: \n\n                                                 \n71\n\n Com refer\u00eancia em Jos\u00e9 Lu\u00edz Fiorin, estudioso de Bakhtin, o tempo lingu\u00edstico \u00e9 estabelecido em fun\u00e7\u00e3o do \nmomento da enuncia\u00e7\u00e3o, no momento em que o sujeito toma a palavra. Tempo \u00e9 uma categoria lingu\u00edstica pela \n\nqual o sujeito localiza o acontecimento em fun\u00e7\u00e3o do momento da enuncia\u00e7\u00e3o. O momento da enuncia\u00e7\u00e3o se \n\ncircunscreve no tempo f\u00edsico, mas nem sempre corresponde ao tempo cronol\u00f3gico. \u201cO tempo lingu\u00edstico \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o da linguagem e, portanto, o \u2018agora\u2019 da enuncia\u00e7\u00e3o pode ser posto em qualquer lugar dentro do tempo \n\nf\u00edsico, buscando a cria\u00e7\u00e3o de sentidos\u201d. (FIORIN, 2011) \n\n\n\n143 \n\n \n\n- \u201c...eu prefiro escrever a minha pr\u00f3pria...\u201d - \u201c...optei por comentar a sua resposta porque...\u201d - \n\n\u201cNeste caso, eu..\u201d - \u201c...n\u00e3o acho correcto...\u201d - \u201cA minha ideia seria...\u201d - \u201c...eu consegui \n\nidentificar...\u201d - \u201c...mas estarei...\u201d - \u201cPara mim...\u201d \u2013 \u201cConcordo com o colega (nome do \n\ncolega)...\u201d - \u201cobrigada pelo coment\u00e1rio\u201d - \u201cOl\u00e1 (nome do colega), escolhi o seu coment\u00e1rio...\u201d \n\n- \u201cOl\u00e1 (nome da colega), tudo b\u00e9m? Eu te escolhi pois te admiro bastante como m\u00e3e...\u201d - \u201cEu \n\nn\u00e3o aceito a sua opini\u00e3o porque...\u201d - \u201c\u00c9 muito importante que o colega concorda comigo...\u201d - \n\n\u201cEscolhi n\u00e3o s\u00f3 por seres minha colega, mas sim por aquilo que \u00e9s, sincera e honesta.\u201d \n\n(Recortes feitos a partir das mensagens no memorial individual no ForChat, AP\u00caNDICE F) \n\n O n\u00famero significativamente alto de ocorr\u00eancia deste tipo de coloca\u00e7\u00f5es denota a sua \n\nimplica\u00e7\u00e3o com o contexto instaurado para a discuss\u00e3o, conversando uns com os outros de \n\nforma natural, escrevendo, lendo e sendo lidos; falando, escutando e sendo escutados. \n\nPortanto, as produ\u00e7\u00f5es discursivas acima referidas caracterizam um ato positivo de cuidado \n\ncom o outro, consigo mesmo e com o espa\u00e7o dessas produ\u00e7\u00f5es \u2013 um ato respons\u00e1vel. Neste \n\nsentido, alinhamos com Machado e Axt (2014, p. 70) ao afirmarem que, a \u201cutilizacao dos \n\nambientes virtuais veio a contribuir para a expressividade dos processos de singularizacao, \n\nfazendo-se presente como um lugar de socializacao e de aprendizagem\u201d, inscrevendo, pela \n\nescrita do memorial, processos emergentes de cria\u00e7\u00e3o autoral. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n8. MEUS ACHADOS NA PESQUISA \u2013 IMPLICA\u00c7\u00c3O AUTOR-ESCRITOR-\nLEITOR \n\n \n\nAo analisarmos os coment\u00e1rios sobre o dilema \u00e9tico, no formul\u00e1rio online e os \n\nposicionamentos dos estudantes no ForChat, questionamos que possibilidades de negocia\u00e7\u00e3o \n\nexistem dentro de uma conduta \u00e9tica. Nesta se\u00e7\u00e3o buscamos fazer um entrela\u00e7amento das \n\nconstata\u00e7\u00f5es que ressoam dos cap\u00edtulos 4 (que trata da aprecia\u00e7\u00e3o dos processos de ordem \n\ninstitucional), 5 (aprecia\u00e7\u00e3o dos posicionamentos do ponto de vista de grupo), 6 (aprecia\u00e7\u00e3o \n\ndos poisicionamentos individuais no forchat) e 7 (movimento dos estudantes no memorial do \n\nForChat). \n\nPercebemos que os estudantes que se manifestaram a favor de uma flexibilidade de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o com a empresa, em geral aceitam perder o emprego, mas investindo para um \n\nfuturo com mais garantias. No n\u00edvel de negocia\u00e7\u00e3o zero encontram-se dois grupos de \n\nestudantes, os que  optariam pelo pl\u00e1gio ganhando o emprego (resolvem o problema imediato) \n\ne assumindo as consequ\u00eancias dessa atitude, e os estudantes que n\u00e3o  cometeriam o pl\u00e1gio \n\nperdendo o emprego, mas se preparando melhor para novas oportunidades.  \n\nBusquemos a hist\u00f3ria da Formiga e Cigarra para discutir as implica\u00e7\u00f5es destes dois \n\ngrupos maior. \n\nA Cigarra e a Formiga \n\nNum dia soalheiro de Ver\u00e3o, a Cigarra cantava feliz. Enquanto isso, uma Formiga \n\npassou por perto. Vinha afadigada, carregando penosamente um gr\u00e3o de milho que \n\narrastava para o formigueiro. - Por que n\u00e3o ficas aqui a conversar um pouco comigo, \n\nem vez de te afadigares tanto? \u2013 Perguntou-lhe a Cigarra. - Preciso de arrecadar \n\ncomida para o Inverno \u2013 respondeu-lhe a Formiga. \u2013 Aconselho-te a fazeres o \n\nmesmo. - Por que me hei-de preocupar com o Inverno? Comida n\u00e3o nos falta... \u2013 \n\nrespondeu a Cigarra, olhando em redor. A Formiga n\u00e3o respondeu, continuou o seu \n\ntrabalho e foi-se embora. Quando o Inverno chegou, a Cigarra n\u00e3o tinha nada para \n\ncomer. No entanto, viu que as Formigas tinham muita comida porque a tinham \n\nguardado no Ver\u00e3o. Distribu\u00edam-na diariamente entre si e n\u00e3o tinham fome como \n\nela. A Cigarra compreendeu que tinha feito mal... (SARA MENDES\n72\n\n, 2008)  \n\n \n\nA hist\u00f3ria da Cigarra e Formiga \u00e9 um conto, no g\u00e9nero liter\u00e1rio f\u00e1bula, usado para \n\ndesenvolver nas crian\u00e7as a imagina\u00e7\u00e3o, a criatividade e o esp\u00edrito de trabalho em equipe. Pode \n\ntamb\u00e9m ser usada para discutir quest\u00f5es morais/\u00e9ticas relacionadas com o valor do esfor\u00e7o \n\n(trabalho e recompensa),  honestidade, humildade e solidariedade com estudantes de todas as \n\nfaixas et\u00e1rias. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos coment\u00e1rios dos estudantes ao dilema \u00e9tico no formul\u00e1rio online e no \n\nForChat, estabelemos um paralelismo por analogia dos posicionamentos dos estudantes e os \n\n                                                 \n72\n\n Hist\u00f3ria editada por Jean de LA Fontaine. Dispon\u00edvel em: http://fabulasinfantis.blogs.sapo.pt/902.html, Acesso \n\nem jul. 2016. \n\nhttp://fabulasinfantis.blogs.sapo.pt/902.html\n\n\n145 \n\n \n\ncomportamentos da Cigarra e da Formiga na nossa hist\u00f3ria. Neste caso, os estudantes que se \n\nsituam no n\u00edvel de negocia\u00e7\u00e3o zero design\u00e1mo-los por \u201cestudantes cigarra\u201d, enquanto os que \n\nse situam no n\u00edvel de negocia\u00e7\u00e3o um (flexibilidade relativa de negocia\u00e7\u00e3o) design\u00e1mo-los por \n\n\u201cestudantes formiga\u201d.  \n\nN\u00e3o \u00e9 nossa intens\u00e3o julgar os comportamentos dos estudantes formiga e cigarra, e \n\nsim analisar as possibilidades do exerc\u00edcio pol\u00edtico-\u00e9tico  que leva em considera\u00e7\u00e3o a \n\narquitet\u00f4nica bakhtiniana (a rela\u00e7\u00e3o eu-outro) articulada ao fundamento a  munhu i munhu ka \n\nvanhu, enquanto territ\u00f3rios existencias de embate dos sujeitos e de seus valores.   \n\nTomando como base a aprecia\u00e7\u00e3o dos enunciados dos nossos estudantes, criamos o \n\ngr\u00e1fico que ilustra a tend\u00eancia e o movimento de afrouxamento dos valores \u00e9ticos e, \n\napresentamos na figura 20.  \n\n \n\n \n\nFigura 20:Tend\u00eancia de afrouxamento dos valores \u00e9ticos nos estudantes cigarra e formiga. \n\nFonte: Autor. \n\n \n\nA moral da hist\u00f3ria da Cigarra e Formiga nos auxilia a compreender como o \n\ninvestimento no comportamento da formiga representa vantagens e avan\u00e7os do ponto de vista \n\nde desenvolvimento da autoconsci\u00eancia, da responsabilidade consigo mesmo e com o outro, \n\nconcorrendo para tomada de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\u00e9ticas mais aut\u00f4nomas.  \n\nOra vejamos, o \u201cestudante cigarra\u201d, na nossa escala de afrouxamento dos valores \n\n\u00e9ticos, situa-se no ponto de rigidez de negocia\u00e7\u00e3o das suas decis\u00f5es visando a melhorias \n\nimediatas, decis\u00f5es focadas nos objetivos presentes, revela um egocentrismo que deposita a \n\nauto-responsabilidade na autoconsci\u00eancia do outro. J\u00e1 o \u201cestudante formiga\u201d situa-se no ponto \n\nde relativa flexibilidade de negocia\u00e7\u00e3o das suas decis\u00f5es, autoriza-se a pensar em negocia\u00e7\u00e3o \n\ncom vista a melhorias futuras, decis\u00f5es focadas em objetivos futuros, pautadas em \n\n\n\n146 \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00f5es com o patronato e com o coletivo, ele reconhece fazer parte desse \n\ncoletivo/sociedade com o qual estabelece conex\u00f5es vitais.    \n\nA partir dos coment\u00e1rios/argumentos dos estudantes ao dilema \u00e9tico no formul\u00e1rio \n\nonline, s\u00e3o \u201cestudante cigarra\u201d os encontrados na situa\u00e7\u00e3o 1.1, na situa\u00e7\u00e3o 1.2 e aqueles que \n\nno ForChat se posicionaram de forma similar;  \u201cestudante formiga\u201d s\u00e3o os abrangidos pelas \n\nsitua\u00e7\u00f5es 1.3, 1.4, 1.5, 1.6 e aqueles que no ForChat tiveram o mesmo posicionamento. \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1.1:  \n\nEstariamos num dilema bastante complicado, pois teriamos que decidir entre \n\nplagiar a monografia visualizada na internet ou pagar direitos do autor, porem, \n\nao plagiar a monografia correriamos riscos de se descobrir o feito e ao mesmo \n\ntempo se pagassemos o direito do autor, nao bases sufientes para defender o \n\ntrabalho pois nao participamos dos experimentos feitos durante a realizacao da \n\nmesma. Contudo, para nao perder o emprego nos aproximariamos explicar em \n\nque situacao nos encontramos, no que concerne a detencao do certifido \n\nconclusao do curso. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1.2: S\u00e3o tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis 1- Estamos diante de uma \n\noportunidade em que se trata de ganhar ou perder n\u00e3o existe um meio termo que \n\npode ser aplicado sob ponto de vista do empregador que aplica os requisitos \n\nnecess\u00e1rios. O dilema que encontramos \u00e9 o plagio ou dilema escolar em que n\u00e3o \n\ne \u00e9tico apresentar um trabalho como de sua autoria enquanto pertence a outro \n\nindividuo neste caso por falta de op\u00e7\u00e3o mesmo sabendo que n\u00e3o e \u00e9tico e com \n\nposs\u00edveis consequ\u00eancias apresenta se o trabalho que vai de acordo com as \n\nnecessidades do individuo por falta de op\u00e7\u00e3o e precisando do emprego. 2- E \n\nperante uma situa\u00e7\u00e3o em que a prioridade do individuo e terminar a monografia \n\ne depois procurar um emprego. 3- Por ultimo \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de negociar com \n\nempregador garantindo o emprego sem remunera\u00e7\u00e3o ate o termino da \n\nmonografia. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1.3:  \n\nPor mi seria \u00e9tico perder a vaga, fazer a minha pr\u00f3pria monografia para adquirir \n\nmais conhecimentos e experiencias na minha \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, pois acredito \n\nque outras oportunidades vir\u00e3o. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1.4: Nesta situa\u00e7\u00e3o como academicos optaria pelo mais etico que seria \n\nterminar, fazer minha monografia que me confereria o nivel com dignidade e \n\nesperar por outra oportunidade de emprego; Dentro das possibilidades tentaria \n\nnegociar com a empresa, de modo a fazer o estagio, aguardando pela conclusao \n\ndo curso, afim de adquirir o nivel exigido. (Fonte: acervo da pesquisa - \n\nformul\u00e1rio on line) \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1.5:  \n\nN\u00e3o haveriamos de concorrer a vaga, por n\u00e3o reunir requisitos imediatos, \n\nmesmo localizando a monografia n\u00e3o iamos plagear por raz\u00f5es \u00e9ticas assocido \n\nao facto de que a viola\u00e7\u00e3o dos direitos do autor \u00e9 crime. Para tal, haviamos de \n\ndeixar para uma outra oportunidade por falta de condi\u00e7\u00f5es imediatas da \n\nexig\u00eancia do patronato. (Fonte: acervo da pesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1.6:  \n\nN\u00e3o! continuava a fazer minha monografia que ja vinha preparando, respeitando \n\nos meus objectivos e a esperan\u00e7a do amanh\u00e3 ofere\u00e7o. (Fonte: acervo da \n\npesquisa - formul\u00e1rio on line) \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\nNa situa\u00e7\u00e3o 1.1, os estudantes est\u00e3o com foco no presente, resultados imediatos \u2013 \n\nconseguir o emprego independentemente das implica\u00e7\u00f5es. Acreditamos que, se tiv\u00e9ssemos \n\naprofundado esta quest\u00e3o, explorando parte dos argumentos que estes estudantes \n\napresentaram: \u201cao plagiar a monografia correriamos riscos de se descobrir o feito e ao mesmo \n\ntempo se pagassemos o direito do autor, nao bases sufientes para defender o trabalho pois nao \n\nparticipamos dos experimentos feitos durante a realizacao da mesma\u201d, possivelmente \n\napresentassem coment\u00e1rios, argumentos e discuss\u00f5es apontando para posicionamentos mais \n\nelaborados do ponto de vista de responsabilidade \u00e9tica. \n\nNa situa\u00e7\u00e3o 1.2, apesar de terem pensado no futuro, o foco da a\u00e7\u00e3o est\u00e1 nos resultados \n\nimediatos \u2013 se houver uma negocia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 voltada para ganhar confian\u00e7a com o patronato e \n\nocupar a vaga nessa empresa. Os estudantes nas situa\u00e7\u00f5es 1.3, 1.5 e 1.6 identificam-se com \n\num investimento para o futuro, seguindo a din\u00e2mica normal dos eventos \u2013 continuar a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e esperar por novas oportunidades de emprego, enquanto para os \n\nestudantes na situa\u00e7\u00e3o 1.4 o investimento para o futuro \u00e9 uma garantia de sustentabilidade, \n\nagregando valores pelo aproveitamento das aprendizagens que os eventos atuais podem \n\npropiciar \u2013 conseguir um est\u00e1gio como oportunidade para aperfei\u00e7oar as suas compet\u00eancias \n\nacad\u00eamicas e profissionais, habilitando-se melhor para o mercado de trabalho cada vez mais \n\ncompetitivo, mesmo sem ter em vista o emprego na empresa que ofereceu condi\u00e7\u00f5es para a \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o das teorias e pr\u00e1ticas das escola/empresa, bem como o desenvolvimento de \n\nnovas pr\u00e1ticas. \n\nDo ponto de vista do aforismo fundamento a  munhu i munhu ka vanhu e do ato \n\n\u00e9tico/responsabilidade na perspectiva bakhtiniana (a rela\u00e7\u00e3o eu-outro), estes posicionamentos \n\npodem ser indicativo de certas posturas comportamentais. Na esfera econ\u00f4mica, o \u201cestudante \n\ncigarra\u201d poder\u00e1 enveredar pela op\u00e7\u00e3o do empr\u00e9stimo (viver \u201cpendurado\u201d no cart\u00e3o de cr\u00e9dito) \n\nfazendo um aproveitamento presente/imediato, comprometendo o futuro, pois precisar\u00e1 \n\ntrabalhar continuamente no futuro para pagar o presente. O \u201cestudante formiga\u201d investe na \n\npoupan\u00e7a, de certa forma comprometendo o presente imediato, mas confortado pela \n\npossibilidade de levar uma vida mais aut\u00f4noma no futuro, quer dizer, ele trabalha hoje para \n\ndescansar e desfrutar no futuro. Neste sentido, a poupan\u00e7a, contraposta ao empr\u00e9stimo, pode \n\nser entendida como um grau mais elaborado de compet\u00eancia voltada para uma maior \n\nprodutividade e maior contribui\u00e7\u00e3o para a sociedade, para o coletivo. \n\n\n\n148 \n\n \n\nN\u00e3o se trata de um modelo de vida melhor que outro, mas sim do que a vida oferece, \n\nestando ao alcance da liberdade humana a escolha do modelo que melhor satisfa\u00e7a os seus \n\nmodos de ver a vida e dentro das premissas e das condi\u00e7\u00f5es para a sua viabiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nPor outro lado, as alternativas que os estudantes apresentaram de negocia\u00e7\u00e3o de vaga \n\nou de est\u00e1gio etc, revelam a indica\u00e7\u00e3o de possibilidade de fazer valer a sua voz no jogo da \n\nvida profissional. Contudo, est\u00e1 enla\u00e7ado \u00e0 voz, o posicionamento \u00e9tico, implicando a \n\narquitet\u00eaonica dial\u00f3gica da responsabilidade tanto na rela\u00e7\u00e3o eu para mim (isto \u00e9, como me \n\nrelaciono comigo mesmo, em termos de responsabilidade, como me posiciono para dizer a \n\nminha palavra), quanto na rela\u00e7\u00e3o eu para o outro (isto \u00e9, como me relaciono com o outro, em \n\ntermos de responsabilidade, como eu contemplo o outro na minha palavra) ou na rela\u00e7\u00e3o outro \n\npara mim (isto \u00e9, em termos de responsabilidade, como o outro se posiciona para mim, como \n\no outro me contempla na sua palavra).  \n\nFicou evidente que, mesmo nessa contig\u00eancia de pouco tempo que tivemos para a \n\npesquisa e visando dar mais liberdade e autonomia \u00e0s discuss\u00f5es e autoria individual dos \n\nestudantes, a interven\u00e7\u00e3o do professor nas discuss\u00f5es dos estudantes, tecendo considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre as postagens dos estudantes e convidando-os a apresentarem seus argumentos sobre \n\ndeterminados posicionamentos espec\u00edficos/pontuais, engendraria maiores deslizamentos na \n\nnegocia\u00e7\u00e3o de possibilidades de encaminhamento da situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica, caracterizando \n\ntamb\u00e9m uma maior implica\u00e7\u00e3o do professor na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.   \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o, do professor/pesquisador com os estudantes e dos estudantes entre \n\nsi, se d\u00e1 como um movimento de cria\u00e7\u00e3o que envolve a interven\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o. A \n\ninterven\u00e7\u00e3o possibilitando a interpreta\u00e7\u00e3o do conjunto de enunciados, enquanto se encontram \n\nem andamento, permitem tomadas de posi\u00e7\u00e3o por parte do professor e, em consequ\u00eancia, \n\ninterven\u00e7\u00f5es em forma tamb\u00e9m de enunciado, conforme sugere Axt (2016), tanto mais \n\ncriativas, quanto mais abrirem \u00e0s possibilidades de pensamento dos estudantes, neste caso,  \n\nin(ter)ven\u00e7\u00f5es. O mesmo ocorre com os estudantes, quando suas interpreta\u00e7\u00f5es se atualizam \n\nem interven\u00e7\u00f5es enunciativas, comentando os enunciados anteriores. E, na medida em que \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sobre o todo, buscando compreender para onde nos levam as \n\nenuncia\u00e7\u00f5es do coletivo em seu processo de ser, pode-se pensar, junto com Axt (2016), na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o enquanto acabamento est\u00e9tico, constituindo um modo de existir. \n\nEmbora a nossa pesquisa estivesse centrada nos espectos \u00e9ticos, movemo-nos num \n\ncampo marcado pela esteticidade, ali\u00e1s, como refere Bakhtin (2014, p. 32), \u201cno mundo do \n\nconhecimento n\u00e3o h\u00e1, em princ\u00edpio, atos e obras separadas\u201d.   \n\n\n\n149 \n\n \n\nSobrevoando o universo dos eventos nos momentos e espa\u00e7os em que produziram e \n\ndiscutiram os dilemas \u00e9ticos vemo-nos envolvidos tamb\u00e9m numa est\u00e9tica com os modos pelos \n\nquais os parceiros da pesquisa, exercitando-se como centros de valores\n73\n\n, deram fluidez \u00e0s \n\ndiscuss\u00f5es sendo receptivos e positivamente acolhedores dos posicionamentos dos colegas, \n\nsem, no entanto, recusar a sua identidade nem a sua valora\u00e7\u00e3o, quer dizer, acolhendo as \n\neventuais cr\u00edticas e reelaborando os seus argumentos sem deixar de se individualizar/destacar \n\nna singularidade do seu discurso diante do outro. \n\n A particularidade principal do est\u00e9tico, que o diferencia nitidamente do \nconhecimento e do ato, \u00e9 o seu car\u00e1ter receptivo e positivamente acolhedor: a \n\nrealidade, preexistente ao ato, identificada e avaliada pelo comportamento, entra na \n\nobra (mais precisamente, no objeto est\u00e9tico) e torna-se ent\u00e3o um elemento \n\nconstitutivo indispens\u00e1vel. (BAKHTIN, 2014, p. 32) \n\n \n\nDo ponto de vista \u00e9tico, o comportamento dos estudantes \u00e9 abonat\u00f3rio aos objetivos da \n\npresente pesquisa e do que se pretende que seja uma vida coerente com a filosofia/moral que \n\nse evoca e sua pr\u00e1tica. O comportamento dos estudantes trouxe uma rela\u00e7\u00e3o \u00e9tica \n\ncaracterizada por fraca, ou inexist\u00eancia de, oscila\u00e7\u00e3o discursiva experienciada na discuss\u00e3o do \n\ndilema \u00e9tico simulado com a conduta dos estudantes na rela\u00e7\u00e3o entre eles. Na sala de aulas \n\nhouve uma rela\u00e7\u00e3o de autoconsci\u00eancia manifesta na coopera\u00e7\u00e3o e na solidariedade com os \n\ncolegas, ajudando-se mutuamente a superar os problemas com o uso dos equipamentos \n\ntecnol\u00f3gicos \u2013 um reconhecimento de que o seu avan\u00e7o n\u00e3o seria completo enquanto o colega \n\nn\u00e3o puder acompanhar a din\u00e2mica da aprendizagem porque n\u00e3o pode criar o seu usu\u00e1rio no \n\nForChat, n\u00e3o pode adicionar um coment\u00e1rio no f\u00f3rum/memorial \u2013 aqui ficou evidenciado o \n\n\u201ceu-para-outro\u201d e o \u201coutro-para-mim\u201d. O constrangimento com a invas\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, \n\nainda que no exerc\u00edcio da resposta ao outro, remete-nos para uma \n\nautoconsci\u00eancia/autoconhecimento que convoca o papel do estudante na responsabilidade \n\npara com o espa\u00e7o desse outro \u2013 aqui ficou evidenciado o \u201ceu-para-mim\u201d e o \u201ceu-para-outro\u201d. \n\nUm antrop\u00f3logo estava estudando os usos e costumes de uma tribo africana, quando \n\nao final do trabalho prop\u00f4s uma brincadeira \u00e0s crian\u00e7as de uma regi\u00e3o. Colocou um \n\ncesto cheio de doces embaixo de uma \u00e1rvore e prop\u00f4s uma corrida na qual o \n\nvencedor, o que chegaria primeiro na \u00e1rvore ficava com o cesto. As crian\u00e7as se \n\nalinharam prontas para correr. Na hora em que ele deu o sinal da partida, todas \n\nderam as m\u00e3os e correram juntas at\u00e9 a arv\u00f3re, pegaram o cesto juntas e \n\ncomemoraram juntas. O antrop\u00f3logo olhou curioso para as crian\u00e7as e uma delas \n\nolhou de volta e disse \u2013 Ubuntu, tio. Como uma de n\u00f3s poderia ficar feliz, se todas \n\nas outras iriam ficar tristes? (Editado do: THIAGO RODRIGO\n74\n\n, 2015) \n\n \n\n                                                 \n73\n\n O ser humano que fala, questiona e estabelece rela\u00e7\u00f5es interativas sobre o acontecimento. (BAKHTIN, 2012) \n74\n\n Adaptado do: Ubuntu by Thiago Rodrigo - Hist\u00f3ria para Aquecer o Cora\u00e7\u00e3o \u2013 Motiva\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=Rv6SNAO5FtU \n\n\n\n150 \n\n \n\nNa hist\u00f3ria do Thiago, as crian\u00e7as demonstram de forma pr\u00e1tica um dos valores \u00e9ticos \n\nda epistemologia Ubuntu \u2013 sou quem sou porque somos todos n\u00f3s; eu sou porque n\u00f3s somos, \n\ne dado que somos ent\u00e3o eu sou, \u2013 que \u00e9 tamb\u00e9m um dos fundamentos do aforismo que \n\nembasa a nossa tese. Os estudantes, ao manifestarem a solidariedade entre eles na resolu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas com a tecnologia inform\u00e1tica, em particular, estavam se dando as m\u00e3os como \n\nas crian\u00e7as da hist\u00f3ria para poderem realizar as tarefas propostas.  \n\nN\u00e3o obstante esta solidariedade, notamos que podem existir ind\u00edcios de uma \n\ncompeti\u00e7\u00e3o desleal por parte de alguns estudantes. Note-se que os estudantes, receando perder \n\ninforma\u00e7\u00f5es e avisos importantes/urgentes sobre a disciplina, propuseram ao professor o \n\nenvio das mensagens para os emails de alguns colegas destacados e que estes  fariam o \n\nencaminhamento para os restantes membros da turma. Este posicionamento deveu-se \u00e0 fraca \n\nconfian\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o do email geral da turma, tendo sido informado que havia colegas que, \n\npor distra\u00e7\u00e3o, apagavam as informa\u00e7\u00f5es sem que os demais tivessem tido acesso a estas.  \n\nCom o decorrer do encontros, o professor/pesquisador se deu conta que n\u00e3o se tratava \n\nde um email criado a partir de uma ferramenta direcionada para esse fim, como por exemplo, \n\no googlegroups, que permite associar v\u00e1rios usu\u00e1rios a uma conta de email que envia uma \n\nc\u00f3pia ou um token a cada uma das contas de emails a ela associadas. Um membro da turma \n\nhavia criado uma conta de email e distribuido pelos colegas as credencias de acesso, neste \n\ncaso todos tinham os mesmos previl\u00e9gios na administra\u00e7\u00e3o desta conta. Para resolver este \n\nproblema e recuperar a confian\u00e7a entre os estudantes, o professor/pesquisador sugeriu ao \n\nchefe da turma para experimentar o servi\u00e7o de email @googlegroups.com, considerando que \n\ngrande parte dos estudantes possuem seus emails no dom\u00ednio gmail.com.  \n\n \n\nSobre a dificuldade de se colocar no lugar do outro: alguns apontamentos  \n\nPara se colocar no lugar de outro e se solidarizar com as id\u00e9ias do outro \u00e9 necess\u00e1rio \n\num certo grau de vivenciamento emp\u00e1tico simp\u00e1tico \u2013 est\u00e9tica expressiva\n75\n\n - imergir no \n\nmundo dos acontecimentos do outro para poder contemplar o contexto problem\u00e1tico e \n\nelaborar a sua interpreta\u00e7\u00e3o criadora sobre as viv\u00eancias do outro, sem sair dos limites do \n\nautovivenciamento e da autoconsci\u00eancia como momentos da sua exist\u00eancia axiol\u00f3gica. A \n\nempatia simp\u00e1tica (BAKHTIN, 2011) nos permite colocarmo-nos no lugar do outro, acessar o \n\n                                                 \n75\n\n Em Bakhtin (2011, p. 57, 58), a est\u00e9tica expressiva refere-se \u00e0 express\u00e3o exterior de um estado interior. \u201cO que \n\nse expressa n\u00e3o \u00e9 algo objetivamente significativo (valor objetivo) mas a vida interior do pr\u00f3prio objeto que \n\nexprime a si mesmo, seu estado volitivo-emocional e sua tend\u00eancia; isso s\u00f3 na medida em que se possa falar de \n\nvivenciamento emp\u00e1tico\u201d. \n\n\n\n151 \n\n \n\ninterior do outro pela sua exterioridade por meio de movimentos de contempla\u00e7\u00e3o, de cria\u00e7\u00e3o \n\nativa e interpreta\u00e7\u00e3o, produzindo o acabamento est\u00e9tico. \n\n \n\nDa hist\u00f3ria do Tio S\u00e3o, no marco inicial da pesquisa, extra\u00edmos o epis\u00f3dio das filhas \n\ng\u00eameas da Tia Rosalina para discutir a quest\u00e3o \u00e9tica de aceita\u00e7\u00e3o do outro. Estamos \n\nproduzindo o tempo todo, somos iguais e diferentes, at\u00e9 os g\u00eameos uniovulares apresentam \n\ndiferen\u00e7as mesmo que sut\u00eds.  \n\nQuando eu falei para a Tia Rosalina o quanto eu continuava com dificuldades de \n\ndistinguir entre as suas duas filhas (minhas primas, mas minhas irm\u00e3s no contexto da tradi\u00e7\u00e3o \n\ndos Tsongas) g\u00eameas verdadeiras, quando elas trajassem vestes semelhantes, fiquei \n\nsurpreendido com a resposta \u2013 meu filho! Quase matei a Sofia. A Vit\u00f3ria e a Sofia estavam \n\ndoentes e precisava dar medica\u00e7\u00e3o para elas que s\u00f3 tinham um ano de idade. Dei a primeira \n\ndose a Sofia e voltei com outra dose, que seria para a Vit\u00f3ria, ai foi importante a aten\u00e7\u00e3o do \n\nFelisberto que convenceu-me que j\u00e1 havia dado o medicamento a Sofia e que as identificava \n\nfacilmente porque a Vit\u00f3ria tem uma mancha negra na ponta do narriz, a mesma que \n\naparecera \u00e0 Sofia na testa s\u00f3 aos 11 anos. Agora com 14 anos j\u00e1 estam ficando mais \n\ndiferentes, nada que o tempo e a conviv\u00eancia n\u00e3o resolvam!  \n\n \n\nMesmo sendo estudante de doutorado fora do pa\u00eds, na di\u00e1spora\n76\n\n, n\u00e3o escapei aos \n\ninc\u00f4modos provocados pela situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-militar em Mo\u00e7ambique, chegando a questionar-\n\nme sobre os ganhos com o investimento na guerra e seus apetrechos e suas implica\u00e7\u00f5es na \n\neduca\u00e7\u00e3o  e forma\u00e7\u00e3o de uma gera\u00e7\u00e3o. \n\nDo ponto de vista da \u00e9tica \u00e9 poss\u00edvel questionar se h\u00e1 uma coisa mais grave que a \n\noutra. Se uma morte considerada digna \u00e9 digna para quem? Para quem morre? Para os seus \n\ndependentes (filhos, conjuges, pais,...)? Para os seus inimigos? Para quem supostamente a \n\norquestra do ponto de vista moral e material? Por exemplo, as mortes de militares das For\u00e7as \n\nde Defesa e Seguran\u00e7a governamentais de Mo\u00e7ambique e da parte das For\u00e7as Residuais da \n\nRenamo (Resist\u00eancia Nacional Mo\u00e7ambicana) \u2013 partido pol\u00edtico na oposi\u00e7\u00e3o e com assentos \n\nno parlamento mo\u00e7ambicano. \n\nComo resultado da Tens\u00e3o Pol\u00edtico Militar em Mo\u00e7ambique, est\u00e1 se degradando o \n\ntecido social mo\u00e7ambicano atrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o do capital humano e infraestrutural, \n\n                                                 \n76\n\n No portugu\u00eas mo\u00e7ambicano, o termo di\u00e1spora \u00e9 usado para designar cidad\u00e3os nacionais fora do pa\u00eds. Segundo \n\no Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, di\u00e1spora significa dispers\u00e3o de povo(s) em virtude de persegui\u00e7\u00e3o de grupo(s) \n\nintolerante(s). \n\n\n\n152 \n\n \n\ndesacelerando o r\u00edtmo de desenvolvimento e do progresso que o pa\u00eds tem estado a registrar \n\n(com destaque para o campo da educa\u00e7\u00e3o \u2013 setor entendido como fator crucial para o combate \n\n\u00e0 pobreza e desenvolvimento do pa\u00eds - Mo\u00e7ambique), comprometendo a livre circula\u00e7\u00e3o de \n\npessoas e bens, podendo contribuir para a retra\u00e7\u00e3o dos investimentos estrangeiros para o pa\u00eds \n\ne colocando em situa\u00e7\u00e3o calamitosa milhares de mo\u00e7ambicanos. (Folha de Maputo, 2016; \n\nJornal Not\u00edcias, 2016).  \n\nA tens\u00e3o pol\u00edtico-militar supra citada est\u00e1 levando \u00e0 desestrutura\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, \n\naumento de crian\u00e7as \u00f3rf\u00e3s, traumatizadas, fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de deslocados/refugiados, sem \n\nterra para produzir (aquelas que tinham na pr\u00e1tica da agricultura e pecu\u00e1ria sua fonte de \n\nsubsist\u00eancia). No setor da educa\u00e7\u00e3o, a t\u00edtulo de exemplo, catorze escolas encerraram as suas \n\nportas na Prov\u00edncia de Manica (centro do pa\u00eds) colocando fora do Sistema Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o mais de seis mil estudantes (STV, 2016). Esta situa\u00e7\u00e3o pode ser uma indica\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade de refor\u00e7ar o di\u00e1logo e a conviv\u00eancia/altern\u00e2ncia pol\u00edtico-partid\u00e1ria como fatores \n\nque podem  contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o da democracia mo\u00e7ambicana e em outros pa\u00edses do \n\nmundo, para a manuten\u00e7\u00e3o da paz, da unidade nacional e da consci\u00eancia patri\u00f3tica. \n\nA quest\u00e3o \u00e9tica aqui \u00e9 o respeito \u00e0 dignidade humana, o Direito a vida, consagrado no \n\nArtigo 40 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique, Aprovada pela Assembleia da \n\nRep\u00fablica, aos 16 de Novembro de 2004. \n\nA pol\u00edtica como o exerc\u00edcio do poder, visto na perspectiva maquiaveliana, n\u00e3o se deve \n\ndespir de valores morais/\u00e9ticos, pois n\u00e3o existem duas \u00e9ticas; uma que rege a vida do povo \n\n(cidad\u00e3o comum, moral privada) e outra que rege a vida do governante (homem p\u00fablico, \n\nmoral p\u00fablica), mas sim uma \u00e9tica imbricada no ato pol\u00edtico do governante, uma \u00e9tica \n\nestabelecida a partir das rela\u00e7\u00f5es efetivas entre os seres humanos.  \n\nCom base em Nicolau Maquiavel, Do Amaral (2012), prop\u00f5e o exerc\u00edcio da \u00e9tica na \n\natividade pol\u00edtica nos seguintes termos:  \n\nA a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ser\u00e1 julgada em fun\u00e7\u00e3o de sua utilidade para a comunidade, ou seja, \n\no crit\u00e9rio para a avalia\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 sua utilidade para o grupo social. Desta \n\nforma, ser\u00e1 moral toda a\u00e7\u00e3o que visar o bem da comunidade. Estado (DO \n\nAMARAL, 2012, p. 30).  \n\n \n\nMaquiavel defende um governo que previlegia a participa\u00e7\u00e3o efetiva do povo \u2013 rep\u00fablica \u2013 \n\n(na obra Tito L\u00edvio), mas que nos momentos de crise \u00e9 importante a centraliza\u00e7\u00e3o do poder \n\npol\u00edtico \u2013 monarquia \u2013 (na obra O Pr\u00edncipe), no entanto, a monarquia n\u00e3o se rege por um \n\nestado obsolutista e, sim por um governante s\u00e1bio, possuidor de boas virtudes para angariar as \n\nsimpatias do povo e liderar as transforma\u00e7\u00f5es emanadas pela crise.  \n\n\n\n153 \n\n \n\nOs problemas entre moral e pol\u00edtica s\u00f3 surgem quando determinados objetivos \n\npol\u00edticos exigem a ado\u00e7\u00e3o de medidas conden\u00e1veis pela consci\u00eancia moral, em nome \n\nde valores ou princ\u00edpios que transcendem a jurisdi\u00e7\u00e3o temporal do Estado (DO \n\nAMARAL, 2012, p. 33).  \n\n \n\nBono (2015), com refer\u00eancia em Severino Ngoenha, fala da liberdade de escolha como \n\npressuposto da democracia e organiza\u00e7\u00e3o social. Para Ngoenha, \n\nO problema real consiste em dar ao povo a possibilidade real de escolher os pr\u00f3prios \n\nideais, os pr\u00f3prios fins, n\u00e3o por interm\u00e9dio de um partido, de um presidente, mas \n\ndirectamente. Do que os povos t\u00eam necessidade \u00e9, antes de mais, de apropriar-se do \n\npr\u00f3prio destino, e de assumir e guiar a pr\u00f3pria hist\u00f3ria. (NGOENHA, 2014, p. 137) \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste pensamento remete-nos \u00e0 ideia de in(ter)ven\u00e7\u00e3o (AXT e KREUTZ, \n\n2003; AXT, 2008; AXT, 2011a) nos microespa\u00e7os atendendo a especificidade e a \n\nsingularidade de cada espa\u00e7o-tempo em que essa determinada organiza\u00e7\u00e3o social se \n\ncircunscreve. No caso de Mo\u00e7ambique, Bono (2015, p. 117) acrescenta que, \u201cisto \u00e9 poss\u00edvel \n\npartindo das pequenas comunidades para passar aos distritos, prov\u00edncias, na\u00e7\u00f5es, at\u00e9 chegar \u00e0 \n\nUni\u00e3o Africana\u201d.  \n\nPortanto, agir eticamente implica avaliar conscientemente a situa\u00e7\u00e3o e as \n\npossibilidades de a\u00e7\u00e3o, abrir m\u00e3o de seus interesses individuais ego\u00edstas em prol de uma \n\ndecis\u00e3o manifestadamente \u00fatil para a comunidade como fundamento do seu compromisso e \n\nimplica\u00e7\u00e3o com a vida do coletivo e da sua exist\u00eancia como pessoa, afirmada nesse coletivo. \n\n \n\n \n\nSobre o uso de express\u00f5es na l\u00edngua materna dos participantes nas intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nestudantes \n\nUm fato muito curioso foi o n\u00e3o aparecimento de express\u00f5es na l\u00edngua materna dos \n\nparticipantes nas postagens no ForChat e no Formul\u00e1rio on-line, sendo que, durante as \n\nconversas em sala de aula presencial, principalmente quando discutimos sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos e verificamos a conectividade dos computadores \u00e0 Internet, alguns estudantes \n\nrecorreram ao vocabul\u00e1rio das  l\u00ednguas maternas para produzirem seus discursos e anunciarem \n\nas suas inquieta\u00e7\u00f5es e os seus posicionamentos.  \n\nUm fato muito curioso foi o n\u00e3o aparecimento de express\u00f5es na l\u00edngua materna dos \n\nparticipantes nas postagens no ForChat e no Formul\u00e1rio on-line, sendo que, durante as \n\nconversas em sala de aula presencial, principalmente quando discutimos sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos e verificamos a conectividade dos computadores \u00e0 Internet, alguns estudantes \n\nrecorreram ao vocabul\u00e1rio das  l\u00ednguas maternas para produzirem seus discursos e anunciarem \n\nas suas inquieta\u00e7\u00f5es e os seus posicionamentos.  \n\n\n\n154 \n\n \n\nEntendemos que o tempo de intera\u00e7\u00e3o nas plataformas digitais n\u00e3o foi suficiente para \n\nproporcionar um certo \u201cestar a vontade\u201d, que os estudantes se manifestassem com menos \n\nautopoliciamento na sua express\u00e3o verbal escrita. \n\nEm qualquer sociedade, a l\u00edngua materna \u00e9 a coisa mais importante que todos cidad\u00e3os \n\npodem ter. \u00c9 atrav\u00e9s dela que nos abrimos e nos comunicamos com o mundo, iniciamos e \n\nmantemos nossos la\u00e7os de relacionamento. Segundo Ngunga e Faquir (2012, p. 290), a \n\ndiversidade l\u00edngu\u00edstica de Mo\u00e7ambique \u00e9 caracterizada pela exist\u00eancia de cerca de 40 l\u00ednguas \n\nbantu e l\u00ednguas de origem estrangeira (Portugu\u00eas, Ingl\u00eas e as l\u00ednguas asi\u00e1ticas). Por\u00e9m, \n\npodemos acrescentar a L\u00edngua de Sinais de Mo\u00e7ambique e outras l\u00ednguas extrangeiras que \n\nest\u00e3o ganhando terreno no \u00e2mbito da coopera\u00e7\u00e3o internacional interinstitucional e \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o envolvendo pa\u00edses tais como, a China, Jap\u00e3o, Vietnam, Fran\u00e7a,\u2026  \n\nEm Mo\u00e7ambique, o uso da l\u00edngua materna nos diferentes espa\u00e7os de socializa\u00e7\u00e3o tem \n\nvindo a crescer \u00e0 medidade que v\u00e1rios segmentos da sociedade tomam consci\u00eancia do seu \n\nvalor na comunica\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia. Por exemplo: a) no hospital \u2013 agentes e t\u00e9cnicos de \n\nsa\u00fade comunicando-se apenas na l\u00edngua oficial (Portugu\u00eas) inibem o paciente de apresentar \n\ninforma\u00e7\u00f5es para completar o diagn\u00f3stico, auxiliar no tratamento; o doente pode correr s\u00e9rios \n\nriscos de vida. b) no tribunal \u2013 a pessoa pode ser condenada por ter sido julgada numa l\u00edngua \n\n(Portugu\u00eas) que ele n\u00e3o percebe. c) na escola -  o estudante pode ser reprovado de classe por \n\nn\u00e3o ter percebido a explica\u00e7\u00e3o do professor, sem a possibilidade de comunic\u00e1-lo dessa \n\naus\u00eancia de sintonia e n\u00e3o ter a oportunidade de expressar o seu entendimento sobre a mat\u00e9ria \n\nna sua l\u00edngua materna, mais utilizada no seu meio familiar.  \n\nNo caso da educa\u00e7\u00e3o, se tomada como um processo assente na comunica\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \n\n(no sentido bakhtiniano), deve levar em considera\u00e7\u00e3o o fundo apercept\u00edvel do outro. Em \n\nMo\u00e7ambique, pa\u00eds caracterizado tamb\u00e9m pela heterogeneidade lingu\u00edstica-cultural, responder \n\na esta miss\u00e3o continua sendo um desafio principalmente nas s\u00e9ries iniciais da alfabetiza\u00e7\u00e3o.  \n\nAtendendo ao fato de que o \u00edndice alto de reprova\u00e7\u00f5es nas s\u00e9ries iniciais de alfabetiza\u00e7\u00e3o (1\u00aa \u00e0 \n\n5\u00aa Classe do Ensino Prim\u00e1rio) est\u00e1 relacionado \u00e0s fracas compet\u00eancias de leitura, escrita e \n\noutras habilidades, respeitando que os estudantes chegam \u00e0 escola, nas s\u00e9ries iniciais, com \n\ncompet\u00eancias comunicativas b\u00e1sicas j\u00e1 desenvolvidas nas suas l\u00ednguas maternas ou locais e \n\nainda para assegurar a valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e da cultura que estas l\u00ednguas \n\nveinculam, Mo\u00e7ambique introduziu o ensino prim\u00e1rio bil\u00edngue no pa\u00eds em 2004 (PCEB, \n\n2003) onde se espera abarcar todos os estudantes frequentando o ensino prim\u00e1rio em todas as \n\nprov\u00edncias do pa\u00eds a partir de 2017.  \n\n\n\n155 \n\n \n\nCom base no PCEB (2003), podemos destacar dois modelos de ensino prim\u00e1rio \n\nbil\u00edngue em Mo\u00e7ambique conforme a localiza\u00e7\u00e3o da escola. Para as zonas rurais \n\nlingu\u00edsticamente homog\u00eaneas, o professor partilhando a mesma l\u00edgua que os seus estudantes, \n\nhaver\u00e1 um primeiro ciclo, 1\u00aa e 2\u00aa classes, utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua materna (L1) do estudante como \n\n\u00fanico meio de ensino-aprendizagem (para facilitar a intera\u00e7\u00e3o/socializa\u00e7\u00e3o e desenvolver as \n\nhabilidades da oralidade no estudante) e o Portugu\u00eas (L2) como disciplina (desenvolver as \n\nhabilidades da oralidade, aprendizagem da leitura e escrita pelo estudante). No no segundo \n\nciclo, 3\u00aa/4\u00aa/5\u00aa classes, ocorre a transfer\u00eancia gradual do meio de ensino da L1 para a L2. O \n\nestudante aprende a ler e a escrever em portugu\u00eas (L2) usando as compet\u00eancias adquiridas da \n\nsua l\u00edngua materna (L1). A respeito da l\u00edngua materna, Bakhtin (2011) refere que a  \n\nsua composi\u00e7\u00e3o vocabular e sua estrutura gramatical \u2013 n\u00e3o chega ao nosso \n\nconhecimento a partir de dicion\u00e1riose gram\u00e1ticas mas de enuncia\u00e7\u00f5es concretas que \n\nn\u00f3s mesmos ouvimos e n\u00f3s mesmos reproduzimos na comunica\u00e7\u00e3o discursiva viva \n\ncom as pessoas que nos rodeiam. N\u00f3s assimilamos as formas da l\u00edngua somente nas \n\nformas das enuncia\u00e7\u00f5es e justamente com essas formas. (BAKHTIN, 2011, p. 282-\n\n283) \n\n \n\nJ\u00e1 nas zonas urbanas e periurbanas, etnolingu\u00edsticamente heterog\u00eaneas, o meio de \n\nensino-aprendizagem \u00e9 o portugu\u00eas e, as l\u00ednguas maternas s\u00e3o utilizadas para ultrapassar \n\nalguns impasses da aprendizagem que forem dif\u00edceis de solucionar na l\u00edngua oficial. O PCEB \n\ndelega \u00e0 escola a escolha de uma l\u00edngua nacional para ser lecionada como disciplina curricular \n\nnas zonas urbanas e periurbanas, para que se aprenda sobre a riqueza cultural mo\u00e7ambicana, \n\nao mesmo tempo que se refor\u00e7a a unidade nacional. \n\nAcredito que a implementa\u00e7\u00e3o efetiva deste programa ir\u00e1 contribuir para o refor\u00e7o das \n\ncapacidades comunicativas dos estudantes e para o aumento das suas chances de \n\naprendizagem, bem como para o seu desenvolvimento num processo de socializa\u00e7\u00e3o, \n\nparticularmente de inclus\u00e3o social para aquele grupo de mo\u00e7ambicanos (80%, referidos \n\nanteriormente) que n\u00e3o?? t\u00eam como acessar conte\u00fados cient\u00edficos escolares na sua l\u00edgua \n\nmaterna, diferente do portugu\u00eas. Pois, bem no in\u00edcio da minha carreira como professor (nos \n\nanos 1998 a 2001) e mesmo antes da implementa\u00e7\u00e3o do ensino bil\u00edgue, j\u00e1 me socorri dos \n\nrecursos do Xirhonga e Xichangana para explicar e apresentar exemplos elucidativos nas \n\naulas das disciplinas de Biologia e Qu\u00edmica em escolas de \u00e1reas periurbanas da Prov\u00edncia de \n\nMaputo, e com isso ter obtido ganhos na aten\u00e7\u00e3o e na aprendizagem dos estudantes \u2013 uma \n\natitude encarada como indisciplina pelos colegas e gestores educacionais naquela \u00e9poca. \n\nSitua\u00e7\u00f5es houve no ensino superior, tamb\u00e9m, em que tive que recorrer \u00e0s l\u00ednguas maternas \n\nsupra citadas para enfatizar e aclarar determinados aspetos do conte\u00fado discutido em aula. \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nSobre as mudan\u00e7as dos costumes de um povo \n\nSe considerarmos que os costumes mudam com o tempo-espa\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndin\u00e2micas sociais (culturais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas), poderia responder \u00e0 quest\u00e3o de partida do \n\nprofessor de filosofia \u2013 trata-se de crise da moral ou \u00e9 a moral de hoje? \u2013 (apresentada na \n\nse\u00e7\u00e3o 1.2; sobre o pesquisador e a pesquisa) afirmando que as duas realidades s\u00e3o poss\u00edveis e \n\npass\u00edveis de coexist\u00eancia. O senso comum aponta para o afroxamento nos padr\u00f5es morais das \n\ngera\u00e7\u00f5es mais antigas \u00e0s gera\u00e7\u00f5es atuais, por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7a sem crise e n\u00e3o h\u00e1 \n\ncrise que n\u00e3o degenere em transforma\u00e7\u00f5es na sociedade. Por\u00e9m, um ato \u00e9tico \u201ccorreto\u201d seria \n\naquele que coloca em pr\u00e1tica os anseios do sujeito (seus pensamentos e convic\u00e7\u00f5es), sem \n\npreju\u00edzo nas pr\u00e1ticas costumeiras vigentes, aceites e respeitadas por essa sociedade nesse \n\nmomento hist\u00f3rico particular.  \n\nOs valores morais como costumes tradicionais vivenciados de forma dogm\u00e1tica \n\nsofrem mudan\u00e7as lentas e graduais conforme as transforma\u00e7\u00f5es da sociedades. Por exemplo, \n\nnas grandes cidades tornou-se normal entrar no transporte coletivo sem fazer a sauda\u00e7\u00e3o \n\ngeral, sem saudar o condutor e o cobrador, reservando-se ao companheiro do banco (em \n\ncontradi\u00e7\u00e3o ao esp\u00edrito apresentado no texto introdut\u00f3rio \u201cSobre as Origens da Pesquisa \u2013 \n\nMarco Inicial -A  munhu i munhu ka vanhu\u201d). Provavelmente a vida agitada dos grandes \n\ncentros urbanos esteja consumindo o tempo das pessoas e causando estresse levando que as \n\npessoas se fechem no seu micromundo numa atitude de defesa e estranhamento do outro. Por \n\noutro lado, com o recrudescimento do crime organizado e fraca atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o e tranquilidade p\u00fablicas, em determinadas art\u00e9rias das grandes \n\ncidades, passou a ser \u201cnormal\u201d assistir a atua\u00e7\u00e3o imp\u00e1vida dos meliantes, sobre os cidad\u00e3os \n\nindefesos, a qualquer hora do dia e em lugar p\u00fablico.  \n\nQuanto aos valores \u00e9ticos, estes s\u00e3o suscept\u00edveis de altera\u00e7\u00f5es profundas devido \u00e0 \n\nabertura ao questionamento da sua validade nos contextos sociais a que dizem respeito. A \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da sociedade, o progresso t\u00e9cnico e econ\u00f4mico podem levar a novas formas de \n\nviv\u00eancia \u00e9tica. Servem como exemplos: 1) o caso Rosa Parks \u2013 a aboli\u00e7\u00e3o da lei da \n\nsegrega\u00e7\u00e3o racial nos \u00f4nibus nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (apresentado na se\u00e7\u00e3o 2.1, sobre \n\na no\u00e7\u00e3o de \u00e9tica); 2) o beijo gay na TV, no teatro. A menos de uma d\u00e9cada era imoral e \n\ninaceit\u00e1vel aparecer em um m\u00eddia p\u00fablico; 3) n\u00e3o ceder lugar a idosos, gestantes e outras \n\npessoas visivelmente necessitando dessa aten\u00e7\u00e3o nos transportes p\u00fablicos.  \n\n\n\n157 \n\n \n\nA \u00e9tica pode ser teorizada, mas \u00e9 na vida pr\u00e1tica que ela \u00e9 desenvolvida no sujeito pela \n\nnecessidade de, no exerc\u00edcio da sua liberdade e autonomia, fazer julgamentos e tomar \n\nposicionamento diante de situa\u00e7\u00f5es conflitantes e desafiadoras. O sistema educacional \n\nestimular\u00e1 o exerc\u00edcio da autonomia respons\u00e1vel e da solidariedade compartilhada nos \n\nestudantes se os professores e os demais atores tamb\u00e9m estiverem preparados para produzir e \n\noperar em condi\u00e7\u00f5es que implicam o envolvimento seu e dos estudantes na experimenta\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade, na cria\u00e7\u00e3o de novas formas de pensar, interpretar e de express\u00e3o de sentidos sobre \n\nesses acontecimentos. Uma escola em que os estudantes n\u00e3o s\u00e3o apenas julgados \n\n(punidos/recompensados) pelos seus erros, mas tamb\u00e9m convidados a refletir sobre as suas \n\ndecis\u00f5es/escolhas como requisito para o melhoramento dos seus argumentos. Isto significa \n\nque deve-se investir na qualidade do ensino para promover uma aprendizagem tamb\u00e9m de \n\nqualidade. \n\nA The National Science Board Commission On Precollege Education in Mathematics, \n\nScience and Technology (1983, p. 29), prop\u00f5e uma interven\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o docente em tr\u00eas \n\nn\u00edveis para a melhoria da qualidade do ensino, nos seguintes termos:  \n\n1. As habilidades e compreens\u00e3o de muitos professores atuais devem ser atualizadas;  \n\n2. A forma\u00e7\u00e3o de professores iniciantes deve ser melhorada;  \n\n3. Nesse meio termo, devem ser recrutadas, de fontes \"n\u00e3o-tradicionais\", pessoas \n\nqualificadas (que possam) para ensinar matem\u00e1tica, ci\u00eancia e tecnologia. - Tradu\u00e7\u00e3o \n\nlivre do autor\n77\n\n. \n\n \n\nEstes tr\u00eas n\u00edveis de interven\u00e7\u00e3o podem ser realizados por meio de cursos de \n\naperfei\u00e7oamento pedag\u00f3gico organizados e ofertados pelas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa em \n\neduca\u00e7\u00e3o e outras afins, com conte\u00fado t\u00e9cnico e metodol\u00f3gico diversificado para atender o \n\nr\u00e1pido desenvolvimento das \u00e1reas do conhecimeto, especialmente na inform\u00e1tica com \n\nper\u00edodos muito curtos de atualiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e produtos, bem como fomentar a pesquisa e \n\npartilha de experi\u00eancias pedag\u00f3gicas diferenciadas.  \n\nEm Mo\u00e7ambique, por exemplo, este movimento caracteriza-se pelos semin\u00e1rios de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o docente nos per\u00edodos de f\u00e9rias intercalar dos estudantes; programas de apoio \n\npedag\u00f3gico envolvendo a Universidade Pedag\u00f3gica e as escolas p\u00fablicas (do estado) atrav\u00e9s \n\nda capacita\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de laborat\u00f3rios de Inform\u00e1tica, F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia; \n\n                                                 \n77\n\n  1. The skills and understanding of many current teachers must be upgraded; 2. The training of incoming \n\nteachers must be improved; 3. In the interim, persons who are qualified to teach mathematics, science and \n\ntechnology must be found from \u201cnon-traditional\u201dsources. \n\n\n\n158 \n\n \n\nautoforma\u00e7\u00e3o; programas de incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o associados \u00e0s pol\u00edticas do corpo docente \n\n(em especial no ensino superior) como indicador de qualidade na avalia\u00e7\u00e3o institucional.  \n\nEmbora estas considera\u00e7\u00f5es tenham sido elaboradas h\u00e1 mais de tr\u00eas d\u00e9cadas e \n\nequacionadas para o povo americano, elas se mostram aplic\u00e1veis, ainda hoje, no contexto \n\neducacional dos pa\u00edses em desenvolvimento, como \u00e9 o caso de Mo\u00e7ambique. \u00c9 preciso notar \n\nque a qualidade do ensino est\u00e1 apenas associada \u00e0s insufici\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o docente, mas \n\ntamb\u00e9m, \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o profissional do professor, \u00e0 frustra\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis de interesse baixo \n\ndos estudantes para aprender, \u00e0 precariedade das condi\u00e7\u00f5es e ambiente de trabalho, \n\nremunera\u00e7\u00e3o financeira, fraco sentido de miss\u00e3o e voca\u00e7\u00e3o para orientar a aprendizagem dos \n\nestudantes. \n\nO sujeito n\u00e3o pode dar ao outro aquilo que n\u00e3o tem \u2013 solu\u00e7\u00f5es gerais para os \n\nproblemas espec\u00edficos da vida \u2013 e n\u00e3o pode ser para o outro aquilo que ele mesmo n\u00e3o \u00e9, com \n\nas devidas ressalvas \u2013 hipocrisias \u2013 em geral as obras dizem muito do seu autor. Com base em \n\nDeleuze e Espinosa podemos afirmar que, as boas a\u00e7\u00f5es do ponto de vista \u00e9tico, a pr\u00e1tica de \n\nbuscar as condi\u00e7\u00f5es para produzir bons encontros, produzem ganho de pot\u00eancia que \n\nreconfiguram a subjetividade do sujeito (aumento da autoestima, alegria de viver) e viabiliza \n\nnovas formas de agir do sujeito e naqueles afetados pelo seu agir e pelo processo que \n\nproduziu este ato.  \n\nPodemos entender este ganho de pot\u00eancia como acontencimento pela capacidade de \n\nafetos que poder\u00e1 produzir nos sujeitos de forma surpreendentemente maravilhosa no campo \n\ndas suas emo\u00e7\u00f5es, afec\u00e7\u00f5es, sentimentos, paix\u00f5es. Ainda nos amparando em Gilles Deleuze e \n\nBaruch Espinosa, vale afirmar que as boas decis\u00f5es do ponto de vista \u00e9tico produziram bons \n\nencontros.  \n\nO agir humano deve voltar-se ao ato de criar e perpetuar bons encontros. Perpetuar \n\nestes bons encontros n\u00e3o deve significar a sua universaliza\u00e7\u00e3o pois, como refere Mikhail \n\nBakhtin, eles s\u00e3o singulares e t\u00eam validade nas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em que foram  \n\nrealizados e com a participa\u00e7\u00e3o ativa dos sujeitos nessa experi\u00eancia vivida como sua de \n\ncar\u00e1cter valorativo-sensorial, volitivo-realizador e responsavelmente racional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n9. REVERBERA\u00c7\u00d5ES DUMA PR\u00c1TICA SOBRE DILEMAS \u00c9TICOS \n\nNa presente se\u00e7\u00e3o fazemos a aprecia\u00e7\u00e3o geral do estudo, retomando os aspetos de \n\ndestaque na pesquisa, pontuando os principais acontecimentos e os resultados a que nos \n\nremetem, de modo a estabelecermos um ponto final, mesmo que provis\u00f3rio. Para melhor \n\norienta\u00e7\u00e3o, esta se\u00e7\u00e3o encontra-se subdividida em tr\u00eas partes. Na parte 1 s\u00e3o apresentadas as \n\nconclus\u00f5es do estudo, na 2, os rastros da pesquisa e, na parte 3, os futuros desenvolvimentos. \n\n \n\n9.1 Conclus\u00f5es  \n\nNo estudo que agora caminha para o fim, mesmo que provis\u00f3rio, apraz-nos reconhecer \n\nque tivemos a pretens\u00e3o de propor discuss\u00f5es que dessem visibilidade \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \u00e9tico-\n\npol\u00edticas do indiv\u00edduo no coletivo assentes na atividade da escuta do outro, operacionalizada \n\npor meio de  estrat\u00e9gias de problematiza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos em inform\u00e1tica, com estudantes \n\nde gradua\u00e7\u00e3o em Agropecu\u00e1ria, a partir de conte\u00fados da disciplina de Did\u00e1tica Profissional, \n\nnesse curso.  \n\nO estudo sustentou-se na tese de que \u00e9 poss\u00edvel discutir quest\u00f5es relacionadas ao \n\nexerc\u00edcio de valores e da \u00e9tica num contexto de aprendizagem escolar, caracterizado pelo \n\nestudo de conte\u00fados de \u00eanfase cognitiva e t\u00e9cnica-instrumental, por meio de dilemas \u00e9ticos. \n\nA partir do referencial do ato \u00e9tico na perspectiva de Mikhail Bakhtin, articulada ao \n\naforismo a munhu i munhu kana vanhu e aos estudos do grupo de pesquisa do Laborat\u00f3rio de \n\nEstudos em Linguagem, Intera\u00e7\u00e3o e Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o (LELIC), bem como outros estudos \n\nrelacionados, concebemos e implementamos propostas de discuss\u00e3o que permitem atender \u00e0s \n\nquest\u00f5es \u00e9ticas/morais, sem disconsiderar os conte\u00fados t\u00e9cnicos-cognitivos que embasaram as \n\ntem\u00e1ticas dessas propostas. \n\nTrata-se duma \u00e9tica do ato respons\u00e1vel, na sua elabora\u00e7\u00e3o e na sua materializa\u00e7\u00e3o. Um \n\nato cuja responsabilidade reside na capacidade do eu estabelecer um di\u00e1logo com o outro, \n\nouvir seus argumentos e apresentar os meus contra-argumentos visando a um conv\u00edvio \n\nharmonioso direcionado para o coletivo como bem maior. Esta responsabilidade envolve o \n\nexerc\u00edcio de outros pequenos atos, a escuta amorosa, di\u00e1logo sem abafamento das vozes, \n\nrespeito \u00e0 coexist\u00eancia das partes, questionamento das convic\u00e7\u00f5es e respeito pelas \n\ndiverg\u00eancias, acolhimento emp\u00e1tico do outro, sem se fundir a este, sem recusar a sua \n\nidentidade nem a sua valora\u00e7\u00e3o. \n\nMovidos pela quest\u00e3o: Que possibilidades de viv\u00eancias, atrav\u00e9s de experimenta\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9ticas, podem ser desenvolvidas/utilizadas no contexto escolar (no ensino presencial, semi-\n\n\n\n160 \n\n \n\npresencial, a dist\u00e2ncia), considerando a filosofia \u201ca  munhu i munhu ka vanhu\u201d, a \n\ndisponibilidade e pluralidade das TIC e a participa\u00e7\u00e3o ativa dos estudantes, reconhecendo, \n\nanalisando e acolhendo com \u201cempatia\u201d os posicionamentos/contribui\u00e7\u00f5es dos colegas frente a \n\numa situa\u00e7\u00e3o-problema no coletivo? Constru\u00edmos problemas que simularam situa\u00e7\u00f5es da vida \n\nreal (acad\u00eamica e profissional do estudante), que nos permitiram vivenciar e exercitar com os \n\nparceiros da pesquisa, discuss\u00f5es sobre os valores \u00e9ticos envolvidos nos seus \n\nposicionamentos, face ao dilema inicial apresentado e seus desdobramentos. \n\nO objeto de an\u00e1lise foi constituido pelos enunciados (orais e escritos, verbal e n\u00e3o-\n\nverbal) dos estudantes e do professor, produzidos no contexto interacional de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndiscuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos (em sala de aula presencial, no formul\u00e1rio online, no Forchat e as \n\nanota\u00e7\u00f5es no di\u00e1rio de campo), como momentos de sua exist\u00eancia axiol\u00f3gica e como centros \n\nde valores.  \n\nEsses enunciados foram analisados dentro do quadro te\u00f3rico que nos permitiu \n\ntrabalhar a arquitet\u00f4nica dial\u00f3gica da rela\u00e7\u00e3o eu-outro (BAKHTIN, 2012) \u2013 eu-para-mim, eu-\n\npara-outro, outro-para-mim \u2013 na perspectiva do ato respons\u00edvel (respond\u00edvel e respons\u00e1vel) e \n\nda interpreta\u00e7\u00e3o como interven\u00e7\u00e3o (AXT, 2016). A alteridade \u00e9 integradora das vis\u00f5es e \n\npercep\u00e7\u00f5es do outro na minha aprecia\u00e7\u00e3o do problema, podendo desse modo contribuir para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es conflitantes em momentos de afirma\u00e7\u00e3o das verdades pravda do eu e \n\ndo outro, na sua rela\u00e7\u00e3o com as verdades istina e pravda do coletivo a que estes eu e outro se \n\ninserem.  \n\nFoi importante constatar que os coment\u00e1rios dos colegas no memorial individual dos \n\nestudantes flexibilizaram o di\u00e1logo e provocaram em alguns casos a altera\u00e7\u00e3o do enunciado \n\nprim\u00e1rio, quer atrav\u00e9s da agrega\u00e7\u00e3o de novos elementos de suporte, quer atrav\u00e9s da mudan\u00e7a \n\nna sua posi\u00e7\u00e3o inicial \u2013 tomada de posi\u00e7\u00e3o enunciativa \u00e9tico-pol\u00edtica. Isto revelou  uma \n\nrela\u00e7\u00e3o que podemos considerar dial\u00f3gica na medida em que resultou necessariamente da \n\nescuta e reflex\u00e3o dos questionamentos dos colegas e  inquieta\u00e7\u00f5es que esse desconforto \n\nproduziu em si.  \n\nDesta forma, concordamos com a perspectiva bakhtiniana sobre a natureza dial\u00f3gica \n\ndo discurso/enunciado, e sobre a import\u00e2ncia da altern\u00e2ncia dos sujeitos falantes na rela\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica. \n\nCada enunciado deve ser visto antes de tudo como uma resposta aos enunciados \n\nprecedentes de um determinado campo (aqui concebemos a palavra \u201cresposta\u201d no \n\nsentido mais amplo): ela os rejeita, completa, baseia-se neles, subentende-os como \n\nconhecidos, de certo modo os leva em conta. (BAKHTIN, 2011, p. 297) \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\nA altern\u00e2ncia dos sujeitos falantes (eu-outro), e consequentemente dos enunciados a \n\neles vinculados, \u00e9 uma das premissas que sustentou a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsentidos pelos parceiros da pesquisa durante a discuss\u00e3o dos dilemas \u00e9ticos. Neste movimento \n\ndin\u00e2mico e multidirecional, estabeleceram-se encontros entre um eu e um outro por meio de \n\ndiferentes linguagens (visual, verbal oral e escrita). Um eu e outro imprescind\u00edveis (um ao \n\noutro) participando inteiramente, na sua singularidade polif\u00f3nica, envolvendo a sua \n\nsubjetividade, os seus valores epistemol\u00f3gicos, axiol\u00f3gicos e ainda os sentidos que atribui ao \n\noutro e \u00e0s coisas que os rodeiam, nesse contexto discursivo/dialogical. \n\n \n\nOs estudantes e os professores, trabalhando com o ForChat, experienciaram  \n\ndin\u00e2micas de trabalho colaborativo e de forma cooperativa, com ferramentas tecnol\u00f3gicas \n\nsendo suportadas por propostas metodol\u00f3gicas/pedag\u00f3gicas voltada para a produ\u00e7\u00e3o e registro \n\ndas discuss\u00f5es e resultados das aprendizagens. Para os estudantes, esta foi a primeira \n\nexperi\u00eancia no uso de ferramentas digitais rompendo o paradigma de reposit\u00f3rios e meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e entrega de trabalhos numa disciplina do curso. Estas viv\u00eancias se \n\ncaracterizaram pela escrita, leitura e edi\u00e7\u00e3o de seus textos, bem como pelos coment\u00e1rios aos \n\ntextos dos colegas em tempo real, presencialmente e \u00e0 dist\u00e2ncia. Os fen\u00f4menos aqui \n\nvivenciados por meio das diferentes formas de manifesta\u00e7\u00e3o da linguagem, em sala de aula e \n\nnos ambientes telem\u00e1ticos, caracterizam uma pesquisa em educa\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que \n\njustificam a  inser\u00e7\u00e3o da presente pesquisa nas ci\u00eancias humanas, sustentada pelas intera\u00e7\u00f5es \n\nque buscaram produzir sentidos por meio da comprees\u00e3o responsiva/dial\u00f3gica das suas \n\nenuncia\u00e7\u00f5es. \n\nNa conjuntura atual, o problema n\u00e3o se prende tanto com a disponibilidade da \n\ntecnologia. Na esfera social nos flagramos imersos na tecnologia, basta imaginar a quantidade \n\nde artefatos e servi\u00e7os da tecnologia com que nos envolvemos no dia-dia, dos quais n\u00e3o \n\npodemos prescindir, contudo continua incipiente uma reflex\u00e3o sobre os seus usos. No campo \n\nda educa\u00e7\u00e3o por exemplo, pesquisas recentes tem estado a justificar a necessidade de uma \n\nmudan\u00e7a de paradigamas no que concerne \u00e0s TICs. Axt (2000), Carvalho (2007) prop\u00f5em que \n\nse equacionem modos de trabalhar a tecnologia para promover a aprendizagem. \u00c9 cada vez \n\ncrescente o n\u00famero de professores entusi\u00e1stas com rela\u00e7\u00e3o ao reconhecimento do potencial \n\ndas TICs para a Educa\u00e7\u00e3o e com pr\u00e9disposi\u00e7\u00e3o nas veias para participar desta aventura, no \n\nentanto, carecem de propostas de trabalho que potencializem o seu protagonismo no fazer \n\npedag\u00f3gico professor-estudante, usando as TICs como ferramenta did\u00e1tica acoplada a uma \n\n\n\n162 \n\n \n\nproposta pedag\u00f3gica-epistemol\u00f3gica que permita explorar difrentes abordagens sobre as \n\ntem\u00e1ticas eleitas.  \n\nAs tecnologias ter\u00e3o um valor acrescentado se a elas for agregada a intencionalidade \n\nde promo\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os sujeitos, permitindo que estes possam compor novas \n\nrela\u00e7\u00f5es \u2013 condi\u00e7\u00f5es \u00e9ticas de produ\u00e7\u00e3o do novo, do inusitado \u2013 com o contexto interacional \n\n(de sala de aula-presencial, do ambiente virtual-tecnol\u00f3gico) e suas demandas.  \n\nOs modos de operar na pesquisa, declarada no in\u00edcio cirscunscrita no campo da \u00e9tica, \n\nmostraram uma cohabita\u00e7\u00e3o e indissociabilidade da est\u00e9tica \u00e0 \u00e9tica. Portanto, com refer\u00eancia \n\nem Axt (2011a) podemos falar em uma pesquisa no campo (est)\u00e9tico,  onde por um lado est\u00e1 \n\na nossa (de todos) vis\u00e3o dos sujeitos \u00e9ticos e, por outro lado, a nossa (de todos) vis\u00e3o est\u00e9tica \n\ncomo interpreta\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o de sentidos \u2013 um gesto de interpreta\u00e7\u00e3o afetivo, perceptivo, \n\ncognitivo, realizado pela escuta dial\u00f3gica e in(ter)ven\u00e7\u00e3o. \n\nOs dilemas \u00e9ticos, tendo como refer\u00eancia o fundamento a  munhu i munhu ka vanhu, \n\npossibilitaram explorar a no\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como sistema de valores (valores \u00e9ticos/morais, \n\ncognitivos, t\u00e9cnicos, sociais, culturais,\u2026), que devem ser devolvidos e desenvolvidos pelo \n\nsujeito \u2013 na rela\u00e7\u00e3o com outro enquanto centro de valores, em torno da qual se distribuem os \n\nmomentos concretos do existir humano \u2013 por meio de intera\u00e7\u00f5es complexas deste com o \n\ncontexto problem\u00e1tico que o caracteriza, num determinado espa\u00e7o-tempo e considerando a \n\nsua participa\u00e7\u00e3o ativa-responsiva na constru\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o destes conhecimentos no seu \n\nsistema individual de valores, desenvolvendo a autonomia respons\u00e1vel e solidariedade \n\ncompartilhada e projetando-se para intervir, criar, produzir algo novo na sociedade, no \n\ncoletivo em que estiver inserido. \n\nO envolvimento cada vez mais ativo dos estudantes nas discuss\u00f5es em sala de aula e \n\nno ForChat \u00e9 revelador de mudan\u00e7as na sua motiva\u00e7\u00e3o inicial, atestando para o seu \n\nengajamento nos trabalhos, pois mostraram-se permiss\u00edveis \u00e0 proposta de trabalho, \n\napresentando solu\u00e7\u00f5es para a tarefa, bem como para as dificuldades t\u00e9cnicas que iam minando \n\no processo dialogal na plataforma virtual. Esta implica\u00e7\u00e3o, enquanto envolvimento e \n\nengajamento, dos estudantes nas din\u00e2micas da disciplina negociando possibilidades de \n\nencaminhamento da situa\u00e7\u00e3o problema \u00e9 que foi propiciadora da produ\u00e7\u00e3o de sentidos, \n\ngerando aprendizagens.   \n\nO estudo contribuiu para a participa\u00e7\u00e3o dos parceiros da pesquisa (estudantes de \n\ngradua\u00e7\u00e3o em agropecu\u00e1ria) num ambiente de  constru\u00e7\u00e3o coletiva de texto coletivo, usando \n\numa ferramenta tecnol\u00f3gica digital, exercitando aspetos de responsabilidade em autoria \n\n\n\n163 \n\n \n\ncoletiva, caracterizando mais a forma\u00e7\u00e3o humana e n\u00e3o somente o cumprimento de uma \n\nementa curricular. \n\nOs resultados imediatos deste estudo \u2013 a densidade das intera\u00e7\u00f5es obtidas em curto \n\nespa\u00e7o e tempo \u2013 d\u00e3o a possibilidade de pensar sobre a nossa pr\u00e1tica docente e entender como \n\neste modo de trabalhar  contagiou os colegas e ao professor. Por outras palavras, a implica\u00e7\u00e3o \n\ndos estudantes e dos professores com o contexto de experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9ticas amparou-os na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de sentidos que foram criando no processo e sua gest\u00e3o, bem como da discuss\u00e3o \n\nefetiva dos problemas propostos.  \n\nEstes resultados permitem-nos falar de uma experimenta\u00e7\u00e3o est\u00e9tica enquanto modo \n\nde trabalhar colaborativamente e como pot\u00eancia criadora. Por outro lado, a enuncia\u00e7\u00e3o dos \n\nestudantes nos ambientes de discuss\u00e3o (da sala de aula, do formul\u00e1rio online, do ForChat) \u00e9 \n\numa forma de estetiza\u00e7\u00e3o de seus conhecimentos, enquanto enunciam os seus \n\nposicionamentos, h\u00e1 um modo de anunciar, de fazer chegar a sua mensagem, a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o dilema, as rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a que se consolidam com os colegas e se desenvolvem \n\ncom o professor. \n\nEsta est\u00e9tica encontra-se assente na singularidade expressiva dos grupos (na atividade \n\ncom formul\u00e1rio online), dos estudantes (na constru\u00e7\u00e3o do memorial individual e nos \n\ncoment\u00e1rios aos colegas), do professor (na media\u00e7\u00e3o destas atividades) e do pesquisador, na \n\nleitura dos sinais e adequa\u00e7\u00e3o da proposta e elabora\u00e7\u00e3o dos registros n\u00e3o captur\u00e1veis pelos \n\nambientes virtual. Falamos em uma singularidade expressiva assente na in(ter)ven\u00e7\u00e3o, fruto \n\nde uma posi\u00e7\u00e3o enunciativa autoral comprometida com o contexto da sala de aula, da \n\ndisciplina e da discuss\u00e3o \u2013 imers\u00e3o no contexto problem\u00e1tico, an\u00e1lise das possibilidades e \n\nescolha/cria\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o enunciativa \u2013 da\u00ed tamb\u00e9m, um ato \u00e9tico-pol\u00edtico.  \n\nFinalmente, \u201ceu sou porque n\u00f3s somos, e dado que somos ent\u00e3o eu sou\u201d \u00e9 o  \n\nfundamento da moral do respeito rec\u00edproco e do cuidado com o outro que pretendemos seja \n\nrevitalizado no cotidiano das rela\u00e7\u00f5es humanas, respeitando os direitos humanos, ambientais e \n\ndos animais, perpetuando os bons encontros, aqueles que nos d\u00e3o pot\u00eancia de agir \n\nresponsavelmente! \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n9.2 Rastros duma caminhada \n\nPara al\u00e9m dos resultados da pesquisa apresentados nas sess\u00f5es anteriores, o estudo e a \n\npesquisa de doutorado possibilitaram a participa\u00e7\u00e3o em eventos nacionais e internacionais \n\ncom contribui\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de artigos e comunica\u00e7\u00f5es, das quais detacamos \n\ncinco a seguir apresentadas.  \n\nArtigos cient\u00edficos \n\na) TIMBANE, Sans\u00e3o A.; AXT, Margarete. Dilemas \u00e9ticos como proposta metodol\u00f3gica \n\npara abordar temas transversais. In: Conex\u00f5es Culturais \u2013 Revista de Linguagens, \n\nArtes e Estudos em Cultura - v. 01, n. 02, ano 2015, p. 106-121. ISSN \n\nEletr\u00f4nico: 2447-018X. Anais do I Encontro Human\u00edstico Multidisciplinar. Publicado \n\nem: http://periodicos.claec.org/index.php/cc/article/view/101/17 \n\nb) TIMBANE, Sans\u00e3o A.; AXT, Margarete; ALVES, Evandro. O Celular na Escola: \n\nVil\u00e3o ou Aliado! In: Anais da  XX Confer\u00eancia Internacional sobre Inform\u00e1tica \n\nna Educa\u00e7\u00e3o. v. 11, ano 2015, p. 768-773. ISBN: 978-956-19-0929-8. TISE 2015, \n\nSantiago-Chile. Publicado em: http://www.tise.cl/volumen11/TISE2015/768-773.pdf. \n\nc) TIMBANE, Sans\u00e3o A. Escrita Colaborativa Utilizando Ferramentas da Web 2.0 no \n\nProcesso de Ensino-Aprendizagem. In: Caderno de Actas das Comunica\u00e7\u00f5es das \n\nJornadas de Educa\u00e7\u00e3o 2014 - v. 0x, n. 0x, ano 2015, p. 168-178.  Instituto Nacional \n\nde Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o/Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Mo\u00e7ambique. N\u00famero de \n\nregisto: 8516/RLINLD/2015. \n\n \n\nComunica\u00e7\u00f5es orais \n\na) TIMBANE, Sans\u00e3o A. Ci\u00eancia Africana: A Escola e a Educa\u00e7\u00e3o de Valores. Porto \n\nAlegre: UFRGS/DEDS, 2016. (Comunica\u00e7\u00e3o oral: 41\u00ba Anivers\u00e1rio da Independ\u00eancia \n\nda Rep\u00fablica de Mo\u00e7ambique) \n\nb) TIMBANE, Sans\u00e3o A. Ferramentas, T\u00e9cnicas, Produ\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica e Valores da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Em Mo\u00e7ambique: Desafios e Perspectivas. Epistemologia Ubuntu e \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS/FACED, 2016. (Comunica\u00e7\u00e3o oral: Curso de \n\nLicenciatura em Educa\u00e7\u00e3o do Campo) \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://periodicos.claec.org/index.php/cc/article/view/101/17\nhttp://www.tise.cl/volumen11/TISE2015/768-773.pdf\n\n\n165 \n\n \n\n9.3 Continuidade da Pesquisa \n\nReconhecendo a complexidade do estudo realizado, as limita\u00e7\u00f5es nos seus resultados e \n\nprodutos, apresentamos algumas propostas de continuidade para a pesquisa, por forma a criar \n\npossibilidades para ultrapassar as imperfei\u00e7\u00f5es aqui detetadas e outras que se configurarem \n\noportunas. \n\nUma proposta de pesquisa, no vi\u00e9s deste estudo, alargada a quatro semestres escolares \n\npoder\u00e1 permitir estudar que mudan\u00e7as s\u00e3o observadas no processo e nos estudantes \n\nacompanhados, na sua rela\u00e7\u00e3o com a universidade (enquanto formandos) e escola (por meio \n\ndo est\u00e1gio docente e outros), na sua rela\u00e7\u00e3o com os colegas e na sua vis\u00e3o do mundo, como \n\nencaram os problemas do cotidiano \u2013 estabelecendo e criando novas conex\u00f5es. \n\nA extens\u00e3o do tempo da pesquisa daria para amadurecer a proposta entre os parceiros \n\ne diversificar as formas de apresenta\u00e7\u00e3o do problema/dilema \u00e9tico, modificando-o atrav\u00e9s de \n\nelementos que complexificassem a discuss\u00e3o da quest\u00e3o \u00e9tica, possibilitando a emerg\u00eancia de \n\nposicionamentos mais diversificados. \n\nEm tese, o perfil dos estudantes pode ser um indicativo do tipo de produ\u00e7\u00e3o que se \n\npode esperar, pois os estudantes com maior dom\u00ednio das ferramentas tecnol\u00f3gicas, \u00e0 partida, \n\nencontram menos barreiras de atrabalho e apresentam maiores possibilidades de engajamento \n\nnas atividades. Assim, um estudo comparativo, com estudantes de gradua\u00e7\u00e3o em inform\u00e1tica e \n\nestudantes de gradua\u00e7\u00e3o em outras \u00e1reas, seria importante para compreender as din\u00e2micas do \n\nseu envolvimento com a proposta de trabalho, estrat\u00e9gia de dilemas \u00e9ticos num ambiente \n\ntelem\u00e1tico, e explorar como se d\u00e1 a abertura ao inusitado.  \n\nEsta tese deixa linhas de fuga que permitem pensar o resgate da matriz da \n\nepistemologia/filosofia africana em si e em interlocu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com outras (ocidentais, \n\norientais,...) epistemologias/filosofias. \n\nFinalmente, importa referir que esta tese contribuiu com as viv\u00eancias dos estudantes e \n\ndos professores em din\u00e2micas de trabalho com ferramentas tecnol\u00f3gicas, sendo suportadas \n\npor propostas metodol\u00f3gicas/pedag\u00f3gicas voltadas para a produ\u00e7\u00e3o e registro das discuss\u00f5es e \n\nresultados das aprendizagens, contrapondo-se \u00e0s suas anteriores experi\u00eancias dos estudantes \n\ncom as ferramentas digitais. Estas din\u00e2micas encontram-se alinhadas ao paradigma proposto \n\npor Axt (2000) \u2013 \u201cTecnologias Na Educa\u00e7\u00e3o\u201d para \u201cTecnologias PARA a Educa\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 que \n\naqui foi ressignificada na utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia (ForChat) para construir, discutir, \n\nsistematizar e divulgar os resultados das suas aprendizagens, ao inv\u00e9s do seu uso meramente \n\ncomo reposit\u00f3rio e meio de comunica\u00e7\u00e3o e entrega de trabalhos nas disciplinas de um curso. \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALMEIDA, Maria Elizabeth Biancocini de. Inclus\u00e3o Digital do Professor. Forma\u00e7\u00e3o e \n\nPr\u00e1tica Pedag\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Editora Articula\u00e7\u00e3o, 2014. \n\n \n\nAMORIM, Marilia. Para uma filosofia do ato: \u201cv\u00e1lido e inserido no contexto\u201d. 2009. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://editoracontexto.com.br/downloads/dl/file/id/1009/bakhtin_dialogismo_e_polifonia_pri\n\nmeiro_capitulo.pdf> Acesso em: mai. 2016. \n\n \n\nAXT, Margarete. Tecnologia na Educa\u00e7\u00e3o, Tecnologia para a Educa\u00e7\u00e3o: um texto em \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o: Teoria &amp; Pr\u00e1tica. Porto Alegre, v.3, n. 1, p. 51-62, \n\nSet. 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://lab.lelic.ufrgs.br/portal/images/stories/tecnaeduca.pdf> \n\nAcesso em: dez. 2013. \n\n \n\nAXT, Margarete; KREUTZ, Jos\u00e9 Ricardo. Sala de Aula em Rede: de quando a Autoria se \n\n(Des)dobra em Inter(ven)\u00e7\u00e3o. In: FONSECA, Tania Mara Galli, KIRST, Patr\u00edcia Gomes \n\n(Org.). Cartografias e Deveres: A Constru\u00e7\u00e3o do Presente. Porto Alegre: Editora da \n\nUFRGS, 2003. p. 319-340. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/lelic/index.php/publicacoes-\n\nlelic/artigos> Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\nAXT, Margarete et al. Era Uma Vez...Co-autoria em narrativas coletivas intersecionadas por \n\ntecnologias digitais. ANAIS do XII Simp\u00f3sio Brasileiro de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o: \n\nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia mediada por Computador. UFES, Vit\u00f3ria, ES. 2001. p.136-144.   \n\n \n\nAXT, Margarete. CIVITAS, A CIDADE VIVA: ou de um espa\u00e7o para o acontecimento-\n\ninven\u00e7\u00e3o na escola. In: Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade. Porto Alegre, V. 29, N\u00ba 2, p. 2019-235, \n\njul./dez., 2004. \n\n \n\nAXT, Margarete et al. Intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica: Uma proposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica em ambientes \n\nvirtuais de aprendizagem. Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre, v. 4, n. 1, 10 p. \n\nJul. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://seer.ufrgs.br/renote/article/download/14041/7929> Acesso \n\nem: nov. 2013. \n\n \n\nAXT, Margarete. Civitas: efeito rizoma entre a pesquisa e a extens\u00e3o universit\u00e1ria. In: \n\nARANTES, Esther Maria M; NASCIMENTO, Maria L\u00edvia do; FONSECA, T\u00e2nia Mara Galli \n\n(org.). Pr\u00e1ticas PSI inventando a vida. Niter\u00f3i: EdUFF, 2007. p. 91-102. \n\n \n\nAXT, Margarete. Do pressuposto dial\u00f3gico na pesquisa: o lugar da multiplicidade na \n\nforma\u00e7\u00e3o (docente) em rede. In: Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o: teoria &amp; pr\u00e1tica, Porto Alegre, \n\nv. 11, n. 1, p. 91-104, jan./jun. 2008. \n\n \n\nAXT, Margarete. Encontro Clio entre Gera\u00e7\u00f5es: por uma escuta dos sentidos na \n\nmaturidade-velhice. Porto Alegre, 2010. 16 f. (Texto manuscrito) \n\n \n\nAXT, Margarete. Mundo da Vida e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o: resson\u00e2ncias, implica\u00e7\u00f5es, \n\nreplica\u00e7\u00f5es. In: Revista Letras de Hoje. Porto Alegre, V. 46, N\u00ba 1, p. 46-54, jan./mar., \n\n2011a. \n\nhttp://editoracontexto.com.br/downloads/dl/file/id/1009/bakhtin_dialogismo_e_polifonia_primeiro_capitulo.pdf\nhttp://editoracontexto.com.br/downloads/dl/file/id/1009/bakhtin_dialogismo_e_polifonia_primeiro_capitulo.pdf\nhttp://seer.ufrgs.br/renote/article/download/14041/7929\n\n\n167 \n\n \n\nAXT, Margarete. Trajetos-Imagens: por uma cronotopia dos sentidos na pesquisa. In: \n\nZANELLA, Andr\u00e9a Vieira; TITTONI, Jaqueline (org). Imagens no Pesquisar: \n\nexperimenta\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Dom Quixote, 2011b. \n\n \n\nAXT, Margarete; MARASCHIN, Cleci. Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica Pensada na Indissociabilidade \n\nConhecimento-subjetividade. In: Educa\u00e7\u00e3o &amp; Realidade. Porto Alegre, V. 22, N\u00ba 1, p. 57-\n\n80, jan./jun., 1997. \n\n \n\nAXT, Margarete; SELLI, Maribel Susane; REMI\u00c3O, Joelma Adriana Abra\u00e3o. A escuta como \n\npossibilidade de reflex\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica dial\u00f3gica. In: Anais do XVI SIEDUCA \n\n\u2013 Semin\u00e1rio Internacional de Educa\u00e7\u00e3o.  Cachoeira do Sul: ULBRA, 2012. \n\n \n\nAXT, Margarete; SILVA, M. Paula; REMI\u00c3O, Joelma A.A. Cidades-Experimenta\u00e7\u00f5es: \n\npara inscri\u00e7\u00e3o numa (est)\u00e9tica da aprendizagem enquanto acontecimento. (aceito para \n\npublica\u00e7\u00e3o na Revista on-line Fractal, em 2015) \n\n \n\nAXT, Margarete. Estudos em Linguagem Intera\u00e7\u00e3o Cogni\u00e7\u00e3o/Cria\u00e7\u00e3o (Lelic): Dos \n\ndeslizamentos de sentido engendrando um modo de pesquisar-formar. In: AXT, Margarete; \n\nAMADOR, Fernanda S.; REMI\u00c3O, Joelma A. A. (org). Experimenta\u00e7\u00f5es \u00e9tico-est\u00e9ticas em \n\npesquisa na educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: PanoramaCr\u00edtico, 2016. [e-book] \n\n \n\nANDERSON, Terry. Toward a Theory of Online Learning. Chapter 2. Athabasca \n\nUniversity. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cde.athabascau.ca/online_book/ch2.html> Acesso \n\nem: fev. 2014. \n\n \n\nANGROSINO, Michael. Etnografia e observa\u00e7\u00e3o participante. Porto Alegre. Artmed, \n\n2009. \n\n \n\nARANHA, Maria L\u00facia de Arruda. Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. 10\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nModerna Ltda, 2013. \n\n \n\nANTUNES, Celso. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Paulus, 2014. \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. Marxismo e Filosofia da Linguagem. Problemas Fundamentais do \n\nM\u00e9todo Sociol\u00f3gico na Ci\u00eancia da Linguagem. 12\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora HUCITEC, 2006 \u2013 \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Michel Lahud &amp; Yara Frateschi Vieira. \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. Problemas da po\u00e9tica de Dostoi\u00e9vski.  4\u00aa ed. Rio de Janeiro: Editora \n\nForense Universit\u00e1ria, 2008 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Paulo Bezerra. \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. Quest\u00f5es de Literatura e de Est\u00e9tica \u2013 A Teoria do romance. 6\u00aa ed. \n\nS\u00e3o Paulo: HUCITEC Editora, 2010 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Aurora Fornoni Bernardini et al. \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. Est\u00e9tica de Cria\u00e7\u00e3o Verbal. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora WMF Martins \n\nFontes, 2011 \u2013 Pref\u00e1cio: Tzvetan Todorov; Introdu\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o: Paulo Bezerra. \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. Para Uma Filosofia do Ato Respons\u00e1vel. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Pedro &amp; \n\nJo\u00e3o Editores, 2012 \u2013 Org. Augusto Ponzio; Grupo de Estudos dos G\u00eaneros do Discurso. \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Valdemir Miotello; Carlos Alberto Faraco.  \n\n \n\nBAKHTIN, Mikhail. Quest\u00f5es de Literatura e de Est\u00e9tica \u2013 A Teoria do romance. 7\u00aa ed. \n\nS\u00e3o Paulo: HUCITEC Editora, 2014 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Aurora Fornoni Bernardini et al. \n\n \n\nBARROS FILHO, Cl\u00f3vis de; POMPEU, J\u00falio. A filosofia explica as grandes quest\u00f5es da \n\nhumanidade. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Casa da Palavra; S\u00e3o Paulo: Casa do Saber, 2014. \n\n \n\nBERGSON, Henri. A Evolu\u00e7\u00e3o Criadora. Lisboa-Portugal: Edi\u00e7\u00f5es 70, Lda, 2001. \n\n \n\nBERNERS-LEE, Tim et al. The World-Wide Web. Communications of the ACM, Vol. 37, \n\nN\u00ba 8, p. 76-82, Agosto. 1994. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cs.bilkent.edu.tr/~tugrul/CS518/Papers/p76-berners-lee.pdf> Acesso em: nov. \n\n2013. \n\n \n\nBEZERRA, Paulo. Polifonia. In: BRAIT, Beth (Org.). Bakhtin: conceitos-chave. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Contexto, p. 191-200. 2014. \n\n \n\nBIAGGIO, Angela Maria Brasil. Lawrence Kohlberg - \u00e9tica e educa\u00e7\u00e3o moral. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Moderna Ltda, 2002. \n\n \n\nBISCHOFF, T\u00e2nia Gomes. O aprender como acontecimento na EAD: an\u00e1lise de pr\u00e1ticas \n\ne experi\u00eancias. Porto Alegre: UFRGS, 2014. 157 f. Tese (Doutorado em Inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o, Centro \n\nInterdisciplinar de Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul, Porto Alegre, 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/128891> \n\nAcesso em: mai. 2016. \n\n \n\nBONO, Ezio Lorenzo. Muntu\u00edsmo: A ideia de \u201cpessoa\u201d na filosofia africana \n\ncontempor\u00e2nea. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Portugal: Editora Paulinas, 2015. \n\n \n\nBRAIT, Beth; DE MELO, Rosineide. Enunciado/ enunciado concreto/enuncia\u00e7\u00e3o. In: \n\nBRAIT, Beth (Org.). Bakhtin: conceitos-chave. 5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, p. \n\n61-78. 2014.  \n\n \n\nCAPELA, Jos\u00e9. Mo\u00e7ambique pela sua hist\u00f3ria. Ribeir\u00e3o-Portugal: Editora H\u00famus Lda, \n\n2010. \n\n \n\nCARVALHO, Ana Am\u00e9lia. Rentabilizar a Internet no Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio: dos \n\nRecursos e Ferramentas Online aos LMS. S\u00edsifo/Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba 3, p. \n\n25-45. 2007. \n\n \n\nCHAPMAN, Elaine. Alternative approaches to assessing studenst engagement rates. In: \n\nPratical Assessment. Research &amp; Evaluation Journal. Nova York, V. 13, N\u00ba 8, p. 251-263, \n\n2003. \n\n \n\nCHAU\u00cd, Marilena. Convite \u00e0 Filosofia. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 2000. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.grupodec.net.br/ebooks/Convitea-Filosofia.pdf> Acesso em: jun. 2015. \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\nCOSTA, Janete Sander; MEHLECKE, Querte; REICHERT, Cl\u00f3vis Leopoldo. Movimentos \n\nda Oralidade nas Intera\u00e7\u00f5es Escritas em um Ambiente Virtual de Aprendizagem: novos \n\nefeitos de sentido e autoria. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abed.org.br/congresso2005/por/pdf/141tcc3.pdf> Acesso em: set. 2016. \n\n \n\nDELEUZE, Gilles. Espinosa: Filosofia e pr\u00e1tica. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Editora Escuta, 2002 \u2013 \n\nTradu\u00e7\u00e3o: Daniel Lins e Fabien Pascal Lins. \n\n \n\nDELEUZE, Gilles; GUATTARI, F\u00e9lix. Kafka: por uma literatura menor. Rio de Janeiro: \n\nImago Editora, 1977. \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: J\u00falio Casta\u00f1on Guimar\u00e3es. \n\n \n\nDELEUZE, Gilles. Proust e os signos. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2003 \u2013\n\nTradu\u00e7\u00e3o: Ant\u00f3nio Carlos Piquet e Roberto Machado. \n\n \n\nDELEUZE, Gilles; GUATTARI, F\u00e9lix. O que \u00e9 a Filosofia? 2\u00aa ed. (5\u00aa reimpress\u00e3o) Rio de \n\nJaneiro: Editora 34, 2007 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Bento Prado Jr. e Alberto Alonso Mu\u00f1oz. \n\n \n\nDE SOUZA, Cristian Wagner. Polifonia, Dialogismo e G\u00eaneros: A presen\u00e7a de Bakhtin \n\nnas aulas de L\u00edngua Materna. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unifia.edu.br/revista_eletronica/revistas/educacao_foco/artigos/ano2011/polifoni\n\na.pdf> Acesso em: set. 2015. \n\n \n\nDO AMARAL, M\u00e9rcia. Maquiavel e as rela\u00e7\u00f5es entre \u00e9tica e pol\u00edtica. 2012. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.ensaiosfilosoficos.com.br/Artigos/Artigo6/AMARAL_Marcia.pdf > Acesso \n\nem: mai. 2016. \n\n \n\n DURSKI, Ligia Maria. Do desenvolvimento aa Teoria Pulsional Freudiana para uma \n\nreflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre amor e \u00f3dio. (sd.) Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.psicopatologiafundamental.org/uploads/files/posteres_iv_congresso/mesas_iv_c\n\nongresso/mr46-ligia-maria-durski.pdf pdf > Acesso em: set. 2016. \n\n \n\nELIAS, Carime Rossi &amp; AXT, Margarete. Quando aprender \u00e9 perder tempo... compondo \n\nrela\u00e7\u00f5es entre linguagem, aprendizagem e sentido. Psicologia &amp; Sociedade. V.16, N\u00ba 3, p. \n\n17-28, set/dez. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ufrgs.br/lelic/files_gerenciador_de_arquivos/artigo/2004/56/1378910719artigo_\n\nquando_o_aprender_e_perder_tempo.pdf > Acesso em: out. 2014. \n\n \n\nENYEDY,  Noel. Personalized Instruction - New Interest, Old Rhetoric, Limited Results, \n\nAnd The Need For a New Direction For Computer-Mediated Learning. University of \n\nCalifornia at Los Angeles-USA: National Education Policy Center. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://nepc.colorado.edu/files/pb-personalized-instruction.pdf> Acesso em: dez. 2014. \n\n \n\nFIORIN, Jos\u00e9 Luiz. Introdu\u00e7\u00e3o ao pensamento de Bakhtin. S\u00e3o Paulo-Brasil: Editora \n\n\u00c1tica. 2006. \n\n \n\nFIORIN, Jos\u00e9 Luiz. A Categoria de Tempo [aula]. S\u00e3o Paulo-Brasil: USP. Cursos Livres \n\n2011. Publicada a 19 dez. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.youtube.com/watch?v=Z6HUcpg8NoQ> Acesso em: ago. 2016. \n\n \n\nhttp://www.abed.org.br/congresso2005/por/pdf/141tcc3.pdf\nhttp://www.unifia.edu.br/revista_eletronica/revistas/educacao_foco/artigos/ano2011/polifonia.pdf\nhttp://www.unifia.edu.br/revista_eletronica/revistas/educacao_foco/artigos/ano2011/polifonia.pdf\nhttp://www.psicopatologiafundamental.org/uploads/files/posteres_iv_congresso/mesas_iv_congresso/mr46-ligia-maria-durski.pdf\nhttp://www.psicopatologiafundamental.org/uploads/files/posteres_iv_congresso/mesas_iv_congresso/mr46-ligia-maria-durski.pdf\nhttp://nepc.colorado.edu/files/pb-personalized-instruction.pdf\nhttps://www.youtube.com/watch?v=Z6HUcpg8NoQ\n\n\n170 \n\n \n\nFORCHAT. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/lelic/index.php/projetos-de-\n\npesquisa/forchat> Acesso em: mar. 2015. \n\n \n\nFOROUZAN, Behrouz A. Comunica\u00e7\u00e3o de Dados e Redes de Computadores. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o Paulo-Brasil: Editora Mc Graw Hill. 2008. ISBN 978-0-07-296777-3. \n\n \n\nFREDRICKS, J. A.; BLUMENFELD, P. C.; PARIS, A. H. School Engagement: potential of \n\nthe concept, state of the evidence. In: Review of Educational Research, v. 74, n. 1, p. 59-\n\n109, 2004. \n\n \n\nGIL, Ant\u00f3nio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nAtlas S.A, 2008. \n\n \n\nGOLDIM, Jos\u00e9 Roberto. Bio\u00e9tica: Origens e Complexidade. Hospital de Clinicas de Porto \n\nAlegre - HCPA . Porto Alegre, v. 26, n. 2. 2006. p. 86-92. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ufrgs.br/bioetica/complex.pdf> Acesso em: set. 2015. \n\n \n\nGOLIAS, Manuel. Sistemas de Ensino em Mo\u00e7ambique: Passado e Presente. 1\u00aa ed. \n\nMo\u00e7ambique-Maputo: Editora Escolar. 1993. \n\n \n\nGRISCI, Ligia Iochins. Dilemas Pessoais no Trabalho. In CATTANI, Antonio David; \n\nHOLZMANN, Lorena (Org.). Dicion\u00e1rio de Trabalho e Tecnologia. 2\u00aa ed. Porto Alegre-Rio \n\nGrande do Sul: Editora Zouk, p. 108-111. 2011.  \n\n \n\nGUATTARI, F\u00e9lix. Caosmose: um novo paradigma est\u00e9tico. 1\u00aa ed. (4\u00aa reimpress\u00e3o - 2006) \n\nRio de Janeiro: Editora 34 Ltda. 1992 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Ana L\u00facia de Oliveira e L\u00facia Cl\u00e1udia \n\nLe\u00e3o. \n\n \n\nGUATTARI, F\u00e9lix. As T\u00eas Ecologias. 21\u00aa ed. (2\u00aa reimpress\u00e3o) S\u00e3o Paulo: Papirus Editora, \n\n2013 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Cristina F. Bittencourt. \n\n \n\nHOUAISS, Instituto Ant\u00f3nio. Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. 1\u00aa ed. Rio de \n\nJaneiro: Editora Objetiva Ltda, 2009. 1986p. \n\n \n\nINSTITUTO DIPLOM\u00c1TICO DE PORTUGAL. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://idi.mne.pt/pt/relacoesdiplomaticas/2-uncategorised/703-congresso-de-berlim.html> \n\nAcesso em: ago. 2016.  \n\n \n\nKARNAL, Leandro. Provoca\u00e7\u00f5es sobre \u00e9tica [Palestra] - Unidade Central de Recursos \n\nHumanos. Publicado a 28 nov. 2015. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=-\n\nlto47d29JI > Acesso em: fev. 2016. \n\n \n\nKASHINDI, Jean Bosco Kakozi. Ubuntu: filosofia africana confronta poder \n\nautodestrutivo do pensamento occidental. Geled\u00e9s Instituto da Mulher Negra. 25 nov. \n\n2015. Entrevista. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.geledes.org.br/ubuntu-filosofia-africana-\n\nconfronta-poder-autodestrutivo-do-pensamento-ocidental-avalia-filosofo/#ixzz3scoeAInx> \n\nAcesso em dez. 2015. \n\n \n\nhttp://www.ufrgs.br/bioetica/complex.pdf\nhttps://idi.mne.pt/pt/relacoesdiplomaticas/2-uncategorised/703-congresso-de-berlim.html\nhttp://www.geledes.org.br/ubuntu-filosofia-africana-confronta-poder-autodestrutivo-do-pensamento-ocidental-avalia-filosofo/#ixzz3scoeAInx\nhttp://www.geledes.org.br/ubuntu-filosofia-africana-confronta-poder-autodestrutivo-do-pensamento-ocidental-avalia-filosofo/#ixzz3scoeAInx\n\n\n171 \n\n \n\nKOHLBERG, Lawrence. Essays on Moral Development: The Philosophy of Moral \n\nDevelopment. V. 2 San Francisco: Harper and Row, 1984. \n\n \n\nKOHLBERG, Lawrence; POWER, F. Clark; HIGGINS, Ann. La educaci\u00f3n moral seg\u00fan \n\nLawrence Kohlberg. Barcelona: Editorial Gedisa, S.A., 2008 \u2013 Traducci\u00f3n: Antonio \n\nBonanno. \n\n   \n\nKOV\u00c1CS, Maria J\u00falia; ESSLINGER, Ingrid (Org.). Dilemas \u00c9ticos.  S\u00e3o Paulo-Brasil: \n\nLoyola \u2013 Centro Universit\u00e1rio S\u00e3o Camilo,  2008. \n\n \n\nLAVILLE, Christian; DIONNE, Jean. A constru\u00e7\u00e3o do saber: manual de metodologia de \n\npesquisa em Ci\u00eancias Humanas. Porto Alegre: Artmed; Belo Horizonte: Editora UFMG, \n\n1999. \n\n \n\nL\u00c9VY, Pierre. Cibercultura. 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo- Brasil: Editora 34, 2011. \n\n \n\nLIB\u00c2NEO, Jos\u00e9 Carlos. Pedagogia e pedagogos: inquieta\u00e7\u00f5es e buscas. In: Educar, Curitiba, \n\nn. 17, p. 153-176. 2001. Editora da UFPR. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.educaremrevista.ufpr.br/arquivos_17/libaneo.pdf> Acesso em: ago. 2016. \n\n \n\nLU\u00cdS, Roberto. Ensino e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos em Mo\u00e7ambique. Mo\u00e7ambique: \n\nOpen Society Initiative for Southern Africa (OSISA). Editado  pelo Professor John Aitchison \n\nda Universidade da Prov\u00edncia do KwaZulu-Natal. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.osisa.org/sites/default/files/mozambique_yale_por_final.pdf> Acesso em: jun. \n\n2016. \n\n \n\nMAGALE, de Camargo Machado; AXT, Margarete. Entre Avatares do Virtual e Personagens \n\naa Literatura: a est\u00e9tica da persona infantil. In: HETKOWSKI, Tania Maria;  MULLER, \n\nDaniel Nehme; AXT, Margarete (org.). Cultura Digital e Espa\u00e7o Escolar: di\u00e1logos sobre \n\njogos, imagin\u00e1rio e crian\u00e7as. Salvador: EDUNEB, 2014. p. 53-80. \n\n \n\nMANDELA, Nelson. Ubuntu told by Nelson Mandela. Publicado a 06 mar. 2012. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=HED4h00xPPA> Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\nMARGARYAN, Anoush ; LITTLEJOHN, Allison. Are digital natives a myth or reality?: \n\nStudents\u2019 use of technologies for learning. Inglaterra: Glasgow Caledonian University. \n\n2008. \n\n \n\nMARTINS, Suelen. Heterogeneidade Discursiva no Texto de Divulga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: um \n\nestudo sobre mat\u00e9rias do site Folha.com. Belo Horizonte: CEFET-MG, 2013. 164f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estudos de Linguagens). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Estudos \n\nde Linguagens, Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de Minas Gerais, Belo Horizonte, \n\n2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.files.scire.net.br/atrio/cefet-mg-\n\nposling_upl/THESIS/44/heterogeneidade_discursiva_no_texto_de_divulgao_cientfica_um_es\n\ntudo_sobre_matrias_do_site_folhacom.pdf > Acesso em: ago. 2016. \n\n \n\nMBITI, John Samuel. African Religions and Philosophy. 2\nnd\n\n edition. Johannesburg-South \n\nAfrica: Heinemann, 1990. \n\n \n\nhttp://www.educaremrevista.ufpr.br/arquivos_17/libaneo.pdf\nhttps://www.youtube.com/watch?v=HED4h00xPPA\n\n\n172 \n\n \n\nMINED. Regulamento Geral de Avalia\u00e7\u00e3o do Ensino Prim\u00e1rio, Ensino Secund\u00e1rio Geral \n\ne Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o de Adultos. Mo\u00e7ambique, sd. \n\n \n\nMOREIRA, Carlos Andr\u00e9. Copa inspira debate e reflex\u00e3o sobre \u00e9tica. Zero Hora, Porto \n\nAlegre-RS, 27 mai. 2014. Ideias-Fronteiras do Pensamento, p. 15. \n\n \n\nMUTTI, Regina Maria Varini &amp; AXT, Margarete. Para uma posi\u00e7\u00e3o enunciativa no discurso \n\npedag\u00f3gico mediado por ambientes virtuais de aprendizagem. Interface - Comunic., Sa\u00fade, \n\nEduc., v.12, n.25, p.347-361, abr./jun. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/pdf/icse/v12n25/a10v1225> Acesso em: jun. 2014 \n\n \n\nNGOENHA, Severino Elias. Filosofia Africana - das independ\u00eancias \u00e0s liberdades. Porto \n\nVelho-Portugal: Paulinas Editora. 2014. ISBN 978-989-673-336-0. \n\n \n\nNGUNGA, Armindo; FAQUIR, Osvaldo G. Padroniza\u00e7\u00e3o da Ortografia de L\u00ednguas \n\nMo\u00e7ambicanas: Relat\u00f3rio do III Semin\u00e1rio. Mo\u00e7ambique: Centro e Estudos Africanos \u2013 \n\nUEM. Cole\u00e7\u00e3o: As Nossas L\u00ednguas III, 2012. N\u00ba de registro: 7034/RLINLD/2011 \n\n \n\nOBLINGER, Diana G. ; OBLINGER, James L. Educating the Net Generation. Educause e-\n\nBook, 2005. \n\n \n\nOLIVEIRA, Jayr Figueiredo. T.I.C. - Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o. 1\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo-Brasil: Editora \u00c9rica Ltda. 2003. \n\n \n\nOLIVEIRA, M\u00e1rcio; WEISS, Raquel. A atualidade de David \u00c9mile Durkheim. In: \n\nOLIVEIRA, M\u00e1rcio; WEISS, Raquel (Org.). David \u00c9mile Durkheim: a atualidade de um \n\ncl\u00e1ssico. Brasil-Curitiba: Editora UFPR. SA, p. 11-21. 2011.  \n\n \n\nOLIVEIRA, Reinaldo Ayer de; OSELKA, Gabriel. Terminalidade da vida: doen\u00e7a incur\u00e1vel e \n\nmorte encef\u00e1lica. In: KOV\u00c1CS, Maria J\u00falia &amp; ESSLINGER, Ingrid (Org.). Dilemas \u00c9ticos.  \n\nS\u00e3o Paulo-Brasil: Loyola \u2013 Centro Universit\u00e1rio S\u00e3o Camilo,  2008. p. 81-89. \n\n \n\nPARENTE, Andr\u00e9. O Virtual e o Hipertextual. A rede como paradigma da \n\ncontemporaneidade. Rio de Janeiro, 1999.  \n\n \n\nPEGORARO, Olinto. \u00c9tica dos maiores mestres atrav\u00e9s da hist\u00f3ria. Petr\u00f3polis-Rio de \n\nJaneiro: Editora Vozes, 2006.  \n\n \n\nPEPETELA, (Arthur Carlos Maur\u00edcio Pestana dos Santos). As Aventuras de Ngunga. Belo \n\nHorizonte: Editora Nandyala, 2013. \n\n \n\nPEREIRA, Anal\u00facia Danilevicz. A (Longa) Hist\u00f3ria da Desigualdade na \u00c1frica do Sul . In: \n\nMal-estar na Cultura. Porto Alegre-UFRGS, abr./nov., 2010. \n\n \n\nPIERANO, Mariza. Artimanhas do Acaso. In: Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/89. Edi\u00e7\u00f5es Tempo \n\nBrasileiro Ltda Rio de Janeiro - Instituto de Ci\u00eancias Humanas da Universidade de Bras\u00edlia. \n\n1992, p. 9-21. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.marizapeirano.com.br/artigos/artimanhas_do_acaso.pdf> Acesso em: fev. 2015 \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nPIAGET, Jean. A epistemologia gen\u00e9tica: Sabedoria e ilus\u00f5es da filosofia; Problemas de \n\npsicologia gen\u00e9tica.  2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1983 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Nathanael C. \n\nCaixeiro; Zilda Abujamra Daeir; C\u00e9lia E. A. Di Piero. \n\n \n\nPIAGET, Jean. O Ju\u00edzo Moral Na Crian\u00e7a.  S\u00e3o Paulo: Summus, 1994 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Elzon \n\nLenardon. \n\n \n\nPIAGET, Jean. The Moral Judgment of the Child.  1\nst \n\ned. New York: The Free Press, 1965 \n\n\u2013 Translated by: Marjorie Gabain. \n\n \n\nPCEB - PLANO CURRICULAR DO ENSINO B\u00c1SICO. Mo\u00e7ambique: INDE/MINED, \n\n2003. N\u00ba de registro: 4132/RLINLD/2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mec.gov.mz/DN/DINEP/Documents/PCEB.pdf > Acesso em: jan. 2016 \n\n \n\nPLANO TECNOL\u00d3GICO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. Mo\u00e7ambique: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2011.  \n\n \n\nPONZIO, Augusto. A concep\u00e7\u00e3o bakhtiniana do ato como dar um passo. In: BAKHTIN, \n\nMikhail. Para Uma Filosofia do Ato Respons\u00e1vel. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Pedro &amp; Jo\u00e3o Editores, \n\n2012. p. 9-38.  \n\n \n\nPRENSKY, Marc. Digital Natives, Digital Immigrants. Inglaterra: Cambridge - University \n\nPress, Vol.9, 2001.  \n\n \n\nQUEIROZ, Danielle Teixeira; et al. Observa\u00e7\u00e3o participante na pesquisa qualitativa: \n\nconceitos e aplica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da sa\u00fade. Revista Enferm UERJ, Rio de Janeiro, v. 15, n. 2, p. \n\n276-283, abr./jun. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.facenf.uerj.br/v15n2/v15n2a19.pdf> \n\nAcesso em: dez. 2015. \n\n \n\nRAMOSE, Magobe B. Globaliza\u00e7\u00e3o e Ubuntu. In: SANTOS, Boaventura de Sousa; \n\nMENESES, Maria Paula (Org.). Epistemologias do Sul. Portugal-Coimbra: Editora Edi\u00e7\u00f5es \n\nAlmedina. SA, p. 135-176. 2009.  \n\n \n\nRENOTE. Dispon\u00edvel em: &lt;http://seer.ufrgs.br/index.php/renote/article/view> Acesso em: \n\nmar. 2015 \n\n \n\nRIBEIRO, C\u00e9lia. Metacogni\u00e7\u00e3o: Um Apoio ao Processo de Aprendizagem. In: Psicologia: \n\nReflex\u00e3o e Cr\u00edtica. Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa. V. 16 N\u00ba 1, pp. 109-116. 2003. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/prc/v16n1/16802.pdf 83> Acesso em: ago. 2016 \n\n \n\nSCHOOLNET MO\u00c7AMBIQUE. Departamento de Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, Maputo-Mo\u00e7ambique: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2001.  \n\n \n\nSILVA, Valmir da; CARVALHO, Elvio de; MACIEL, Adriana Moreira da Rocha. A [re] \n\nsignifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica docente tendo as tecnologias como ferramentas na \n\nmedia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Revista Novas Tecnologias na Educa\u00e7\u00e3o. V. 10 N\u00ba 1. Porto-Alegre: \n\nCINTED-UFRGS, Julho, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.ufrgs.br/index.php/renote/article/view/30817/19203 > Acesso em: dez. 2013. \n\n \n\nhttp://www.facenf.uerj.br/v15n2/v15n2a19.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/prc/v16n1/16802.pdf%2083\n\n\n174 \n\n \n\nSILVEIRA, Paloma Dias; ALVES, Evandro; AXT, Margarete. Experi\u00eancia Docente e \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Sentidos. Travessias ed. 4 ISSN 1982-5935, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://e-\n\nrevista.unioeste.br/index.php/travessias/article/view/3119/2457> Acesso em: mar. 2015. \n\n \n\nSILVEIRA, Paloma Dias. Exerc\u00edcio Est\u00e9tico-Filos\u00f3fico na Forma\u00e7\u00e3o Continuada de \n\nProfessores. Porto Alegre: UFRGS, 2014. 231 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/94753> Acesso em: mar. 2014. \n\n \n\nSOBRAL, Adail. O Ato \u201cRespons\u00edvel\u201d, ou Ato \u00c9tico, em Bakhtin, e a Centralidade do \n\nAgente. SIGNUM: Estud. Ling., Londrina, N\u00ba. 11, p. 219-235. 2008.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/signum/article/viewFile/3092/2625> Acesso em: \n\nmai. 2015. \n\n \n\nSPRINTHALL, Norman A.; SPRINTHALL, Richard C. Psicologia Educacional: uma \n\nabordagem desenvolvimentista.  Lisboa-Portugal: McGRAW-HILL, 1993. \n\n \n\nSTELLA, Paulo Rog\u00e9rio. Palavra. In: BRAIT, Beth (Org.). Bakhtin: conceitos-chave. 5\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, p. 177-190. 2014. \n\n \n\nTIMBANE, Alexandre Ant\u00f3nio. An\u00e1lise Sociodiscursiva da \u201cSauda\u00e7\u00e3o\u201d do Grupo \u00c9tnico-\n\nLingu\u00edsticoTsonga de Mo\u00e7ambique. Revista Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Sociedade. ECS, \n\nSinop/MT/Brasil V.4, N\u00ba 2, p. 90-105, Jul./dez. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sinop.unemat.br/projetos/revista/index.php/educacao/article/view/1724/1239> Acesso \n\nem: jul. 2015. \n\n \n\nTUTU, Desmond. Significado de Ubuntu [Entrevista]. Publicada a 19 mai. 2013. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=0Dpi9-vy94E > Acesso em: jul. 2015. \n\n \n\nTHE NATIONAL SCIENCE BOARD COMMISSION ON PRECOLLEGE EDUCATION \n\nIN MATHEMATICS, SCIENCE AND TECHNOLOGY. Educating Americans For The \n\n21st Century: A plan of action for improving mathematics, science and technology \n\neducation for all American elementary and secondary students so that their achievement \n\nis best in the world by 1995. A Report to the American People and the National Science \n\nBoard.  Washington, 1983. \n\n \n\nUP - UNIVERSIDADE PEDAG\u00d3GICA: Curr\u00edculo do Curso de Licenciatura em Ensino \n\nde Inform\u00e1tica. Faculdade de Ci\u00eancias Naturais e Matem\u00e1tica. Mo\u00e7ambique-Maputo, 2003. \n\n \n\nUP - UNIVERSIDADE PEDAG\u00d3GICA: Plano Curricular do Curso de Licenciatura em \n\nInform\u00e1tica. Escola Superior T\u00e9cnica. Mo\u00e7ambique-Maputo, 2011. \n\n \n\nUP - UNIVERSIDADE PEDAG\u00d3GICA: Regulamento Acad\u00eamico para os Cursos de \n\nGradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Dire\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica. Mo\u00e7ambique-Maputo, 2012. \n\n \n\nVALENTINI, Carla Beatriz;  SOARES,  Eliana Maria do Sacramento (Org.). Aprendizagem \n\nambientes virtuais: compartilhando ideias e construindo cenarios. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o revista e \n\natualizada. RS: Educs,  2010. p. 15-19. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://e-revista.unioeste.br/index.php/travessias/article/view/3119/2457\nhttp://e-revista.unioeste.br/index.php/travessias/article/view/3119/2457\nhttp://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/94753\nhttp://sinop.unemat.br/projetos/revista/index.php/educacao/article/view/1724/1239\nhttps://www.youtube.com/watch?v=0Dpi9-vy94E\n\n\n175 \n\n \n\n<http://www.ucs.br/etc/revistas/index.php/aprendizagem-ambientes-virtuais/index> Acesso \n\nem: mar. 2014. \n\n \n\nVALLS, \u00c1lvaro L. M. O que \u00e9 a \u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2004. \u2013 (Cole\u00e7\u00e3o primeiros \n\npassos: 177) \n\n \n\nWOOD, Allen W. Kant: Introdu\u00e7\u00e3o. 1\u00aa ed. Porto Alegre: Editora Artmed, 2008. \n\nReimpress\u00e3o 2009 \u2013 Tradu\u00e7\u00e3o: Delmar Jos\u00e9 Volpato Dutra.  \n\n \n\nWOOD, G.L., HABER, J. Pesquisa em enfermagem \u2013 M\u00e9todos, Avalia\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica e \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o. 4\u00aa ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2001.  \n\n \n\n______. Dicion\u00e1rio Online de Portugu\u00eas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dicio.com.br/houaiss/> Acesso em: jan. 2015. \n\n______. Folha de Maputo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.folhademaputo.co.mz/pt/dossiers/tensao-politica-militar-em-mocambique> \n\nAcesso em: mai. 2016. \n\n \n\n______. Jornal Not\u00edcias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jornalnoticias.co.mz/index.php/main/56549-dialogo-para-a-paz-comissao-gera-\n\nconsenso-sobre-proposta-de-agenda> Acesso em: mai. 2016. \n\n \n\n______. STV Primeiro Jornal. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.youtube.com/watch?v=w8ZqrliAbec > Acesso em: jun. 2016. \n\n \n\nhttp://www.ucs.br/etc/revistas/index.php/aprendizagem-ambientes-virtuais/index\nhttp://www.dicio.com.br/houaiss/\n\n\n176 \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Termo de Consentimento Informado \n\n \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\n \n\n \n\nO estudante Sans\u00e3o Albino Timbane, vinculado ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (PPGIE/UFRGS), est\u00e1 desenvolvendo seu estudo de \n\ntese de doutorado tendo como tem\u00e1tica a forma\u00e7\u00e3o de professores, no contexto do Projeto \n\nProvia/LELIC/UFRGS. Mais especificamente, pretende discutir as possibilidades de abordagens (est)\u00e9ticas na  \n\naprendizagem em rede. Esta pesquisa envolver\u00e1,  mediante autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos participantes, materiais \n\nproduzidos durante os encontros (presenciais e a dist\u00e2ncia) com estudantes de gradua\u00e7\u00e3o, no curso de Ensino de \n\nInform\u00e1tica, da Universidade Pedag\u00f3gica de Mo\u00e7ambique, durante o ano de 2015. Estes encontros ter\u00e3o enfoque \n\nnas aprendizagens colaborativas dos estudantes assente na atividade \u00e9tica da escuta do outro, na perspectiva \n\nbakhtiniana, operacionalizada em estrat\u00e9gias de problematiza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos em inform\u00e1tica.  \n\n \n\nOutrossim, informamos, para sua tranquilidade, que a identifica\u00e7\u00e3o do participante somente ocorrer\u00e1 \n\nmediante solicita\u00e7\u00e3o do mesmo, caso contr\u00e1rio, ser\u00e1 mantida em pleno sigilo a identidade dos participantes.  \n\nOs benef\u00edcios deste estudo para a comunidade se refletem na possibilidade de experimentar uma \n\nmetodologia de trabalho educacional assente na utiliza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos como dinamizador de \n\naprendizagens, individuais e coletivas, em Ambientes Virtuais de Aprendizagem, podendo ser ampliada para \n\noutros ambientes de aprendizagem. \n\n \n\nEm havendo sua concord\u00e2ncia com rela\u00e7\u00e3o aos objetivos acima mencionados, convidamos o/a senhor/a \n\na preencher a autoriza\u00e7\u00e3o que se segue. \n\n \n\n \n\nEu, _________________________________________, portador/a do BI n\u00ba _________________________, \n\nestudante na Universidade Pedag\u00f3gica, Curso de Licenciatura em \n\n_______________________________________, declaro ter sido informado/a e concordo com a utiliza\u00e7\u00e3o, pelo \n\ndoutorando Sans\u00e3o Albino Timbane, vinculado ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (PPGIE/UFRGS), de materiais produzidos durante o ano de 2015, \n\npor ocasi\u00e3o dos encontros (presenciais e a dist\u00e2ncia) sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de dilemas \u00e9ticos para a aprendizagem em \n\ninform\u00e1tica, para fins de pesquisa acad\u00eamica. \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es:  \n\nPara resolver qualquer d\u00favida, voc\u00ea poder\u00e1 entrar em contato com Sans\u00e3o Albino Timbane, atrav\u00e9s do \n\nseguinte email sansaot@gmail.com. \n\n \n\n \n\nMaputo, ____ de ____________ de 2015. \n\n \n\n \n\n____________________________________________ \n\nAssinatura \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Passo a passo para se cadastrar no forchat \n\n \n1. Acesse ao forchat pelo endere\u00e7o:  http://lab.lelic.ufrgs.br/forchat \n\n \n\n2. Ir\u00e1 receber a seguinte janela: \n\n \n \n\n3. Clique em \u201cDesejo me cadastrar!\u201d,  conforme mostra a figura acima. \n \n\n4. Preencha os dados de cadastramento e registre em lugar seguro o nome para login e a senha. Clique em \ncadastrar, como mostra a figura seguinte. \n\n \n \n\nhttp://lab.lelic.ufrgs.br/forchat\n\n\n178 \n\n \n\n5. O sistema devolve a mensagem \u201cusuario cadastrado com sucesso no ForChat!\u201d \n\n \n\n \n\n6. O sistema informa que um e-mail, contendo os dados do cadastro, foi enviado para o endere\u00e7o \nelectr\u00f3nico informado na etapa 4 . \n\n \n\n \n \n\n7. Acesse ao seu email para continuar o cadastro ou pode acessar directamente o Forchat, preenchedo os \ndados de Login e clicando em login. Em caso de esquecimento das credenciais de acesso ao forchat, \n\npode recuper\u00e1-los usando a op\u00e7\u00e3o \u201cEsqueci a senha\u201d. \n\n \n \n\n8. Voc\u00ea ir\u00e1 receber esta janela:  \n\n \n \n\n\n\n179 \n\n \n\n9. Clique em \u201cSalas\u201d, \u201cPedidos de Ingresso\u201d e selecione a sala pretendida (neste exemplo estamos usando \na Sala Dilemas-UP-PL). Clique em enviar pedido. \n\n \n\n \n\n \n\n10. O sistema ir\u00e1 exibir uma mensagem informando que o pedido de ingresso foi registrado com sucesso.  \n\n \n \n\n11. Agurde a autoriza\u00e7\u00e3o pelo respons\u00e1vel da sala (ele \u00e9 notificado por mail no mesmo instante em que \nvoc\u00ea solicitou o ingresso pelo que, n\u00e3o demora a libera\u00e7\u00e3o do acesso a sala). \n\n \n\n12. Ai, no pr\u00f3ximo login, voc\u00ea vizualizar\u00e1 as salas para as quais tem autoriza\u00e7\u00e3o de acesso.  \n \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n \n\n13. J\u00e1 esta concluido o cadastro, \u00e9 s\u00f3 usufruir! Entrar na sala pretendida e participar das atividades (bate-\npapo, f\u00f3rum, mural). \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Dilemas \u00c9ticos no PEA - UP-AGRO-2-2015  \n\nFormul\u00e1rio on-line desenvolvido para estudantes do 4\u00ba ano do Curso de Licenciatura em \n\nAgro-pecu\u00e1ria, regime regular. \n\n \nFonte: https://docs.google.com/forms/d/17zgwfzRE6_G-8azD6gqgL09qfijgE_Wtv_VwyWg3BBc/edit. Acesso \n\nem: mar. 2015. \n\nhttps://docs.google.com/forms/d/17zgwfzRE6_G-8azD6gqgL09qfijgE_Wtv_VwyWg3BBc/edit\n\n\n181 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 J\u00fari de licita\u00e7\u00e3o de equipamento de insemina\u00e7\u00e3o articial \n\nFormul\u00e1rio on-line desenvolvido para estudantes do 4\u00ba ano do Curso de Licenciatura em \n\nAgro-pecu\u00e1ria, regime p\u00f3s-laboral. \n\n \n\n \nFonte: https://docs.google.com/forms/d/1wC1AlyIhjoCGJOsp_ym-OwBzwiZu7efXpidKNEIqbn0/edit. Acesso \n\nem: mar. 2015. \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 Mensagens do f\u00f3rum/chat no ForChat \nOrd Enunciado/Postagem Data/ \n\nhora \n\nAutor \n\nE1 Prezado estudante,  \n\n \n\nDepois da experi\u00eancia que vivemos de trabalho em grupo, no \n\npreenchimento do formul\u00e1rio on-line, agora seguimos \n\ntrabalhando coletivamente, expondo as nossas id\u00e9ias \n\n(genu\u00ednas) sem a preocupa\u00e7\u00e3o de obter o consenso dos \n\ncolegas.  \n\n \n\nConvido-o a apresentar a sua aprecia\u00e7\u00e3o ao problema \n\nseguinte:  \n\nVoc\u00ea est\u00e1 no limite do prazo para a submiss\u00e3o da \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o relativa a um concurso para o preenchimento \n\nde vaga de emprego muito bem remunerada na sua \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Tendo conclu\u00eddo com sucesso as disciplinas do \n\ncurso, s\u00f3 lhe falta apresentar e defender a sua Monografia \n\nCient\u00edfica, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do certificado \n\n11/03/15 \n\n06:30h \n\nSans\u00e3o-\n\nprofessor \n\n\n\n182 \n\n \n\nde conclus\u00e3o do curso. Ora, fazendo buscas na Internet, voc\u00ea \n\nencontra uma Monografia Cient\u00edfica que pode adapt\u00e1-la para \n\nsatisfazer as suas necessidades. Identifique os dilemas \n\npresentes na situa\u00e7\u00e3o apresentada.  \n\n \n\nQuero reiterar que voc\u00ea est\u00e1 participando dum exerc\u00edcio de \n\nuso das TIC para a Educa\u00e7\u00e3o e que, sua opini\u00e3o ser\u00e1 \n\nrespeitada, a sua identidade mantida em sigilo, isto \u00e9 n\u00e3o \n\nser\u00e1 publicada pois, as nossas discuss\u00f5es no Forchat est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis exclusivamente para os participantes da sala n\u00ba \n\n66 (Dilemas-Eticos-UP).  \n\n \n\nN\u00e3o hesite em entrar em contacto comigo pelos meios j\u00e1 \n\ndisponibilizados (aqui no Forchat, na faculdade, email, sms, \n\ncelular). Estou atento as vossas preocupa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nVotos de bom trabalho!  \n\nProf. Sans\u00e3o  \n\nE2 Apesar da oportunidade aparecer numa altura em que estou \n\nprecisando, e com um salario aliciante, eu prefiro escrever a \n\nminha propria monografia para ganhar mas experiencia em \n\nrelacao a minha formacao, pois acredito que melhores \n\noportunidades irao aparecer e estarei mais preparada para \n\ndesempenhar as minhas funcoes. \n\n11/03/15 \n\n08:28h \n\nXipixe \n\nE3 Boa tarde a todos!Pode-se pagar direitos do autor ou plagiar \n\na monografia, porem, como academica responsavel e \n\nidonea,poderia aproximar-me a empresa e apresentar a \n\nminha dificuldade ou situacao, pois tenho como opcao pedir \n\na declaracao de notas e negociar com a empresa de modo a \n\nconceder-me um prazo para a apresentar a minha \n\nmonografia. \n\n11/03/15 \n\n08:29h \n\nPhaphalati \n\nE4 Neste caso eu como academica procuraria optar pelo mais \n\ncerto e etico que seria aceitar perder a oportunidade e \n\ndefender a minha monografia esperando por uma oura \n\noportunidade de emprego semelhante.  \n\nEm outras instancias tentaria negociar com a empresa, \n\nexplicando minha situacao, enquanto aguardo o meu \n\ncertificado de conclusao.  \n\n11/03/15 \n\n08:34h \n\nNdzilo \n\nE5 Por razoes eticas,transcrever ou copiar uma monografia de \n\noutra pessoa,nao acho correcto,mesmo localizando uma \n\nmonografia na Internet,nao mexeria e preferiria abdicar da \n\nvaga para uma outra oprtunidade. \n\n11/03/15 \n\n08:35h \n\nXiluva \n\nE6 boa tarde os dilemas que eu consegui identificar sao os \n\nseguintes:plagio da monografia que implicaria sancoes \n\ngraves e tirariaria credidilidade a minha formacao; direitos \n\ndo autor, assumindo que nao tenho dinheiro para paga-\n\nlos;falta de moral,neste caso eu explicaria a instituicao a \n\nminha situacao e mostrava a minha declaracao de notas do 4 \n\nano e pedia que compreendem-sem a minha situacao.  \n\n11/03/15 \n\n08:36h \n\nNandzo \n\nE7 Tendo concluido as cadeiras somente para apresentar a 11/03/15 Luandle \n\n\n\n183 \n\n \n\nmonografia eu na podia concorrer para a vaga para o \n\ntrabalho visto que sera antes de apresentar a monografia nao \n\npodia de maneira alguma plagiar monografia de outrem por \n\ndinheiro nenhum por questoes eticas e tratar se de crime em \n\ntermos de lei,sendo assim deixaria a vaga para uma outra \n\noportunidade depois de terminar a monografia e aqpresentar, \n\ncaso nao precisem mais de mim para o cargo deixava assim. \n\n08:44h \n\nE8 Neste caso tou perante a tres dilemas.  \n\n1 Terminar com a monografia, o que e etico;  \n\n2 Negociar com o empregador( de varias maneiras);  \n\n3 Criar condicoes de decorrar a monografia que nao e minha \n\ne desviar, sabendo que nao e etico mas encontro me na \n\nsituacao de estar aflita,referenciando o meu caso. \n\n11/03/15 \n\n08:46h \n\nNlhantfi \n\nE9 A minha ideia seria n\u00e3o levar monografia j\u00e1 publicada \n\nporque isso \u00e9 fraude e acho muito importante fazer a minha \n\nmonografia para mais aperfei\u00e7oar os meus conhecimentos na \n\n\u00e1rea em que desejo realizar aminha monografia, como fazer \n\numa pesquisa cient\u00edfica e assim ficaria a espera das outras \n\noportunidades. \n\n11/03/15 \n\n08:48h \n\nMadala \n\nE10  A minha decis\u00e3o seria de perder a vaga fazendo a minha \n\npr\u00f3pria monografia pois iria adquirir mais conhecimentos e \n\nexperiencias na \u00e1rea de pesquisa, garantindo a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e outras oportunidades vir\u00e3o \n\nfuturamente. \n\n11/03/15 \n\n09:00h \n\nKugwane \n\nE11 Eu preferiria perder a oportunidade e continuar com o meu \n\ntrabalho de monografia, pois com isso iria ganhar mais \n\nconhecimentos, acreditando que oportunidades sempre vir\u00e3o \n\nporque n\u00e3o seria \u00e9tico fazer um plagio porque iria \n\ncomprometer a minha carreira e n\u00e3o pagaria direitos do autor \n\nsimplesmente porque acredito que fazendo a minha \n\nmonografia ganharia mais experiencias.  \n\n11/03/15 \n\n09:09h \n\nMahika \n\nE12 Preferiria perder a vaga porque n\u00e3o \u00e9 \u00e9tico copiar a \n\nmonografia do outro, visto que se fizesse pl\u00e1gio poderia \n\nperder a minha postura e os anos de dedica\u00e7\u00e3o porque no \n\ncaso de ser descoberta iriam anular a minha licenciatura e na \n\nmesma perderia a vaga e seria um trabalho perdido. Fazendo \n\na minha pr\u00f3pria monografia seria o correcto porque atrav\u00e9s \n\nda mesma iria adquirir conhecimentos, experiencias que \n\nservir\u00e3o na vida pratica e no meu dia-a-dia. Tamb\u00e9m \n\nsentiria-me orgulhosa de defender algo que fiz por m\u00e9rito \n\npr\u00f3prio e quanto ao emprego esperaria por outras \n\noportunidades  \n\n11/03/15 \n\n09:18h \n\nMweti \n\nE13 Independetemente da oferta que a empresa vai fazer eu nao \n\niria transcrever ou plagiar a monografia da internet pois nao \n\nseria da minha autoria e todos nos sabemos que violar os \n\ndireitos do autor e crime,me conformaria e aguardava a \n\nproxima oportunidade.  \n\n11/03/15 \n\n09:37h \n\nWanga \n\nE14  e contra a etica escolar apresentar um trabalho como sendo \n\nde sua autoria enquanto petence a um outro individuo mas se \n\na necessidade for um emprego imediato essa mesma etica \n\n11/03/15 \n\n09:39h \n\nKensiwe \n\n\n\n184 \n\n \n\nnao sera capaz de pagar as contas ai e que encontramos o \n\ndilema e a melhor solucao para ambas as partes e negociar a \n\npergunta que se coloca e como negociar? e certo que \n\nnenhum empregador gosta de sair a perder num negocio \n\nentao assinando um contrato de 6 meses sem remuneracao \n\nserve para um teste como uma especie de estagio durante um \n\nperiodo que vai ate o termino da monografia.  \n\nE15 A minha decisao seria de tentar negociar com o empregador \n\nde modo a estagiar durante um periodo,ate poder terminar a \n\nminha monografria e apresentar no final do estagio.  \n\n11/03/15 \n\n09:40h \n\nKensiwe \n\nE16 boa tarde.mediante a situcao por mim apresentada nao ia \n\nconcorrer a vaga por nao reunir requisitos necessarios que e \n\napresentar certificado,como tambem nao ia cometer o crime \n\nde plagear a monografia de outro autor por questoes ilegais.  \n\nou ia tentar negociar com empresa pra entregar declaracao \n\nde notas a espera da defesa ou conclusao da minha \n\nmonografia.  \n\n11/03/15 \n\n09:53h \n\nNhebeti \n\nE17 Perante esta situacao, e pretendendo terminar a formacao de \n\nmaneira mais digna, mediante o esforco proprio, optaria por \n\ndeixar passer esta oportunidade e aguardando por outra que \n\npossa surgir apos conclusao na formacao.  \n\nDe outro lado, se o empregador me permitir, podia aguardar \n\na conclusao na formacao (monografia e respective defesa), \n\nprestando servicos de character estagio.  \n\nEm suma: em nenhuma ocasiao pautaria pelo plagio de \n\nmonografia para a conclusao da formacao pois nao me vai \n\ndignificar uma vez que nao sera do esforco proprio.  \n\n11/03/15 \n\n09:53h \n\nSonto \n\nE18 Nao haveria de transcrever a monografia que encontrasse na \n\ninternet,por motivoseticos alem de que preferiria apresentar \n\nminha propria monografia e valorizar a minha \n\nformacao.Deixaria a vaga para uma outra ocasiao por julgar \n\nque nao reuno ainda os requisitos exigidos.  \n\n11/03/15 \n\n09:57h \n\nGungu \n\nE19  eu optaria por esperar por outra oportunidade, uma vez que \n\nainda nao reuno os requesitos exidos pela empresa embora \n\ntenha as qualidades exigidas, ou por outra entraria em \n\nnegociacoes com a empresa estando a prestar servicos de \n\nestagios como forma de gamhar experiencia e apetrechar \n\nmais o meu perfil. \n\n11/03/15 \n\n10:04h \n\nTilo \n\nE20 Todo pl\u00e1gio tem o seu custo, nesse caso roubo ou usar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o ou a produ\u00e7\u00e3o cientifica de algu\u00e9m \u00e9 um crime \n\npunido nos termos da lei, todo o trabalho de outrem tem as \n\nsuas particularidades, usar a monografia cientifica do outro \n\npode me dar a oportunidade de ter um bom emprego, mas \n\nestarei a falsificar ou baixar a minha vida estudantil em uma \n\ncarreira profiss\u00e3o sem nenhum prestigio, correndo risco de \n\nter um processo disciplinar. \n\n11/03/15 \n\n10:08h \n\nLivaningo \n\nE21  irei esperar ate concluir a minha monografia, como uma \n\nquest\u00e3o de \u00e9tica para poder me sentir orgulhosa de um \n\ntrabalho feito por mim e saber defender segundos estudos \n\nque terei efetuado e como forma de ganhar experiencia , \n\n11/03/15 \n\n10:45h \n\nSocoti \n\n\n\n185 \n\n \n\nporque uma vez formada melhores oportunidades vir\u00e3o.  \n\nE22 Para mim nao e etico plagiar monografia de de outros , isto \n\nporque cada monografia vem gravada e se descobrirem , \n\nperco emprego, e a confianca no estado/ instituicoes. melhor \n\nperder a chance de emprego a lutar fazer minha propria \n\nmonografia. \n\n11/03/15 \n\n10:49h \n\nTuva \n\n23  mequa: escolho a meque por ser membro do meu grupo de \n\nestudo. nao concordo com o comentario da colega, pelo \n\nfacto de ela achar que tem medo de ser descoberta. nesse \n\ncaso da me impressao de que se nao fosse possivel ser \n\ndescoberta pautaria pelo plagio. \n\n13/03/15 \n\n07:39h \n\nSonto \n\nPostagem \n\nem lugar \n\nerrado! \n\nE24 nao iria copiar ou plagiar a monografia que nao fosse da \n\nminha autoria pois todos sabemos que violar os direitos do \n\nautor e crime,eu prefiro escrever a minaha nonografia e \n\nesperar a proxima oportunidade. \n\n13/03/15 \n\n08:05h \n\nTolo \n\nSem \n\navatar e \n\npostagem \n\natrasada \n\nE25 Boa tarde  \n\nPrimeiro dizer que a o convite de emprego e muito aliciante \n\ne a proposta e boa,mas eu sendo academica nao optaria pelo \n\nplagio iria pela via de negociacao com a empresa prestando \n\nservicos em jeito de estagio e fazer a minha monografia em \n\ntempo previsto de modo a ocupar a vaga de forma \n\netica,honesta e justa. \n\n13/03/15 \n\n08:17h \n\nChimusse \n\nSem \n\navatar e \n\npostagem \n\natrasada \n\nCompilado pelo autor. Fonte Sala 66 do ForChat: \n\nhttp://lab.lelic.ufrgs.br/forchat/forchat_portal.php. Acesso:  jun. 2016 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 Mensagens do memorial individual no ForChat \n \n\nOrd Enunciado/Postagem Data/ \n\nhora \n\nAutor/obs \n\nE26  independetemente da oferta que a empresa vai fazer eu nao \n\niria transcrever ou plagiar a monografia da internet pois \n\nnao seria da minha autoria e todos nos sabemos que violar \n\nos direitos do autor e crime,me conformaria e aguardava a \n\nproxima oportunidade \n\n11/03/15 \n\n09:38h \n\nMemorial \n\ndo Wanga \n\nE27 oi Wanga, optei por comentar a sua resposta porque goso \n\nda mesma opiniao, a melhor saida mesmo eh continuar \n\ncom a monografia que oportunidades sempre virao...  \n\n13/03/15 \n\n06:17h \n\nMahika \n\nE28 oi Wanga,concordo consigo em nao fazer plagio. mas si \n\ntivesses a possibilidade de negocear com o outor da \n\nmonografia e pagar os devidos direitos sem que houvesse \n\nnenhum problema. preferias perder um emprego desses ou \n\npagavas os direitos e ganhavas o emprego? \n\n13/03/15 \n\n07:07h \n\nXipixe \n\nE29 Nao haveria de transcrever a monografia que encontrasse \n\nna internet,por motivoseticos alem de que preferiria \n\napresentar minha propria monografia e valorizar a minha \n\nformacao.Deixaria a vaga para uma outra ocasiao por \n\njulgar que nao reuno ainda os requisitos exigidos. \n\n11/03/15 \n\n10:08h \n\nMemorial \n\ndo Gungo \n\nhttp://lab.lelic.ufrgs.br/forchat/forchat_portal.php\n\n\n186 \n\n \n\nE30 concordo com o colega Gungo que diz que nao iria \n\ntranscrever a monografia da internet por motivos eticos e \n\npreferia escrever a sua monografia .  \n\n13/03/15 \n\n08:09h \n\nTolo \n\nE31 boa tarde.mediante a situcao por mim apresentada nao ia \n\nconcorrer a vaga por nao reunir requisitos necessarios que \n\ne apresentar certificado,como tambem nao ia cometer o \n\ncrime de plagear a monografia de outro autor por questoes \n\nilegais.  \n\nou ia tentar negociar com empresa pra entregar declaracao \n\nde notas a espera da defesa ou conclusao da minha \n\nmonografia.  \n\n11/03/15 \n\n10:33h \n\nMemorial \n\nda \n\nNhebeti \n\nE32  Bom dia colega estou muito satisfesta com a tua atitude \n\nperante o dilema isso mostra-me que tens respeito e \n\nconsideracao pelos outros.e a sua tomada de decisao foi \n\nboa de reconhecer que nao tens condicoes de concorrer a \n\nvaga e opitar de negociar com empregador.e se ele nao \n\naceitar a tua proposta aconseiho te terminar a tua \n\nmonografiar fique a espera da proxima oportunidade e iras \n\nconseguir porque tens condicoes para tal. \n\n13/03/15 \n\n06:34h \n\nXiluva \n\nE33 obrigada pelo comentario porque as tuas palavras aliam \n\nrealmente o meu pensamento.acredite que farei de todo pra \n\nfazer minha monografia uma vez que sera o fruto do meu \n\nesforco.eu nao me importo em perder a vaga porque na \n\nvida sempre surgem novas oportunidades.e como diz o \n\nditado:eu nao tenho medo de desafios porque na vida so \n\nexiste duas regras,ou voce perde ou voce ganha. \n\n01/04/15 \n\n10:04h \n\nNhebeti \n\nE34 Para mim nao e etico plagiar monografia de de outros , isto \n\nporque cada monografia vem gravada e se descobrirem , \n\nperco emprego, e a confianca no estado/ instituicoes. \n\nmelhor perder a chance de emprego a lutar fazer minha \n\npropria monografia. \n\n11/03/15 \n\n11:10h \n\nMemorial \n\nda Tuva \n\nE35 eu concordo contigo nunca em momento algum podemos \n\nplagiar monografia de outrem por questoes eticas e tambem \n\ntratando se de crime tem que se respeitar os direitos do \n\nautor.  \n\n13/03/15 \n\n06:37h \n\nLuandle \n\nE36 concordo com a colega celeste quando diz que nao adianta \n\nplagia a monografia dos outros mas sim temos que \n\naprender a lutar por aquilo que queremos para que \n\npossamos nos sentir orgulhosos de nos mesmos e esperar \n\npelas novas oportunidades. \n\n13/03/15 \n\n08:15h \n\nTolo \n\nE37 a colega ta no mesmo fio de pensamento com migo entao \n\ntemos que tar firme nas nossas ideas e importante cada um \n\nlutar por si para conseguir oque quer. \n\n01/04/15 \n\n10:58h \n\nTuva \n\nE38 A minha decis\u00e3o seria de perder a vaga fazendo a minha \n\npr\u00f3pria monografia pois iria adquirir mais conhecimentos e \n\nexperiencias na \u00e1rea de pesquisa, garantindo a minha \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e outras oportunidades vir\u00e3o \n\nfuturamente.  \n\n11/03/15 \n\n09:30h \n\nMemorial \n\nda \n\nKugwane \n\nE39 escolhi a Kugwane por ser uma colega, de uma certa forma \n\nano concordo com a sua decisao, nos que concerne a \n\n13/03/15 \n\n06:25h \n\nPhaphalati \n\n\n\n187 \n\n \n\naceitar perder a vaga sem se quer explicar em que \n\ncondicaoes se encontra,pois podia apresentar a declaracao \n\ndas notas ja feitas.  \n\nE40  Primeiro agradecer pela oportunidade, olhando para a \n\nrealidade do nosso pais, oportunidade de emprego ainda e \n\nescassa principalmente a camada jovem, nao faria plagio, \n\nsendo uma jovem empeendedora e pelo curso que estou a \n\nfazer sei que terei oportunidade, ao plagiar se nao for \n\ndescoberta teria um certo peso de consciencia visto que o \n\nque copiei, alguem passou meses a fio para a realizacao do \n\ntrabalho e eu apenas nada fiz senao copiar, entao nao faco \n\napologia ao plagio mas sim aos estudos e pesquisas \n\ncientificas para a realizacao dum excelente trabalho. E tudo \n\nque tinha a opinar sobre este tema abordado. \n\n11/03/15 \n\n11:49h \n\nMemorial \n\nda \n\nMihandzo \n\nE41 ola Mihandzo, escolhi o seu comentaririo justamente \n\nporque vi que nao respondeste na totalidade a questao em \n\ncausa. vejo que nao optas no plagio, mas o que farias? \n\ndeixavas a oportunidade passar ou nagociavas com eles? \n\n13/03/15 \n\n06:06h \n\nMahika \n\nE42 eu optaria por esperar por outra oportunidade, uma vez que \n\nainda nao reuno os requesitos exidos pela empresa embora \n\ntenha as qualidades exigidas, ou por outra entraria em \n\nnegociacoes com a empresa estando a prestar servicos de \n\nestagios como forma de gamhar experiencia e apetrechar \n\nmais o meu perfil. \n\n11/03/15 \n\n10:25h \n\nMemorial \n\ndo Tilo \n\nE43 Escolhi aleatoriamente, concordo plenamente com o colega \n\n\u201cTilo\u201d...pois nao se deve deixar escapar uma oportuniadade \n\ndessas.. se nao for para ocupar a vaga, que consiga ao \n\nmenos prestar servicos a empresa. \n\n13/03/15 \n\n06:03h \n\nPhaphalati \n\nE44 o comentario da colega \u201cPhaphalati\u201d vem aliar ou \n\ncomplementar aquilo que foi o meu pensamento, numa \n\nprespectiva da nosa formacao e num curso tecnico que se \n\nexige acima de tudo o contacto com o sector tecnico, faria \n\nde tudo mesmo par nao deixar escapar a oportunida...isto \n\nporque estamos mesmo numa situacao que mesmo com o \n\ndiploma de licensiatura na mao por vezes as empresas nem \n\nligam, agora se a empresa ligou e porque observou o meu \n\ncurriculo e achou que eu podia ocupar a vaga de acordo \n\ncom as minhas qualidades. \n\n01/04/15 \n\n09:43h \n\nTilo \n\nE45 Na minha opini\u00e3o, concordo plenamente com o colega \n\nporque estar\u00e1 ganhar mais habilidades e experi\u00eancias no \n\ntrabalho e depois de concluir poder\u00e1 ser empregado na \n\nmesma.   \n\n13/03/15 \n\n06:29h \n\nSocoti \n\nE46 Eu concordo com a ideia de esperar outra oportunidade, \n\nporque mesmo que tenha um certo conhecimento a cerca \n\ndo assunto e necessario reunir o principal requisito que e a \n\nentrega da monografia para certificar as suas aptidoes o \n\nque vai lhe conferir um alto sentido etico. \n\n13/03/15 \n\n06:35h \n\n \n\nE47 nao concordo com o colega \u201cMutxudu\u201d porque nem \n\nsempre a entrega de monografia significa que ja temos \n\ncompetencias desejadas, por isso que as empresas depois \n\n01/04/15 \n\n09:50h \n\nTilo \n\n \n\n\n\n188 \n\n \n\nde tudo mesmo se te contactar ainda tem deixar por um \n\ntempo probatorio, que seria essa chamada se aceitassem a \n\nminha negociacao que nao passa de prestar alguns \n\nservvicos na empresa ou estagio profissional.  \n\nE48 Por razoes eticas,transcrever ou copiar uma monografia de \n\noutra pessoa,nao acho correcto,mesmo localizando uma \n\nmonografia na Internet,nao mexeria e preferiria abdicar da \n\nvaga para uma outra oprtunidade.  \n\n11/03/15 \n\n09:31h \n\nMemorial \n\nda Xiluva \n\nE49 Ola \u201cXiluva\u201d td bem? eu te escolhi pois te admiro bastante \n\ncomo mae, seu caracter e humildade. durante a minha \n\nleitura sobre suas ideias tive pequenas contradicoes sobre \n\nseu ponto de vista etico que seria aceitar perder a vaga de \n\nemprego e esperar por outras oportunidades. isto talvez me \n\nconceberia falta de auto estima e confianca de sua parte. \n\nPor mim nesta situacao voce deveria tentar no minimo \n\nnegociar com a empresa em causa , prestando servicos sem \n\nnenhuma remuneracao ate que possa apresentar a minha \n\nmonografia dentro de um prazo previsto.bj  \n\n13/03/15 \n\n06:09h \n\nNdzilo \n\nE50 Boa tarde colega, obrigada por me admirar tanto mas \n\ndiscordo com sua opiniao quando dizes que tenho falta de \n\nauto estima ao dizer que esperaria pela proxima \n\noportunidade porque nao acho etico preencher a vaga sem \n\nreunir requesitos necessarios para tal \n\n01/04/15 \n\n09:48h \n\nXiluva \n\nE51 bom dia colega,concordo contigo. 13/03/15 \n\n06:48h \n\nKwetsima \n\nE52 obrigada colega 01/04/15 \n\n10:22h \n\nTolo \n\nE53 obrigada colega 01/04/15 \n\n10:26h \n\nXiluva \n\nE54 Escolhei esta colega por confiaca e tenho a verdade de que \n\no que ela diz sobre o assunto e o correcto,so nao concordo \n\no que ela diz que esperaria uma outra oportunidade porque \n\nas oportunidades as vezes nao sao as mesmas.  \n\n13/03/15 \n\n07:12h \n\nMusse \n\nE55 Boa tarde colega, obrigada pela opiniao ,estou ciente que e \n\num conselho de mae para filha mas nao me restava outra \n\nalternativa. \n\n01/04/15 \n\n09:53h \n\nXiluva \n\nE56 Boa tarde colega, tou de acordo com a sua ideia de facto \n\nnao e etico usar monografia de alguem isso constitui \n\nfraude. \n\n01/04/15 \n\n09:21h \n\nNlhantfi \n\nE57 boa tarde colega \u201cNlhantfi\u201d pelo conselho 01/04/15 \n\n10:27h \n\nXiluva \n\nE58  concordo com a colega \u201cXiluva\u201d quando diz que nao \n\ncopiaria a monografia da iternte porque nao e etico. \n\n01/04/15 \n\n10:24h \n\nTolo \n\nE59 Boa tarde a todos!Pode-se pagar direitos do autor ou \n\nplagiar a monografia, porem, como academica responsavel \n\ne idonea,poderia aproximar-me a empresa e apresentar a \n\nminha dificuldade ou situacao, pois tenho como opcao \n\npedir a declaracao de notas e negociar com a empresa de \n\nmodo a conceder-me um prazo para a apresentar a minha \n\nmonografia. \n\n11/03/15 \n\n09:05h \n\nMemorial \n\nda \n\nPhaphalati \n\n\n\n189 \n\n \n\nE60 EU escolhe comentar essa resposta porque a Gercia e \n\nminha colega amiga entao queria ver o que ela pensa a \n\nrespeito disso , concordo onde ela diz a fazer plagio nao e \n\ncorrecto mas apresentar a declaracao e alguns caso nao e \n\nvalido porque consideram se que ainda nao conclui o curso \n\n. Mas em todo o caso diria que o tentar sempre e melhor \n\npara ver o que da. \n\n13/03/15 \n\n06:09h \n\nMweti \n\nE61 sim, e sempre bom tentar, afinal de contas nao se sabe qual \n\nsera a decisao da empresa em relacao ao caso, e para \n\nmenizar a situacao, podia-se tambem pedir estagio na \n\nempresa e mostrando eficiencia poder ser contratada. \n\n01/04/15 \n\n09:06h \n\nPhaphalati \n\nE62 Nao concordo com a sua observacao porque isso reflecte a \n\nfalta de de etica e o plagio e considerado crime e manchca \n\na moral do estudante.  \n\n13/03/15 \n\n07:37h \n\nMutxudu \n\nE63 desculpa colega \u201cMutxudu\u201d, mas em momento algum me \n\nreferi em recorrer ao plagio, nao ia colocar a prova a minha \n\netica profissional. \n\n01/04/15 \n\n09:12h \n\nPhaphalati \n\nE64 Eu nao aceito a sua opiniao porque o plagia reflecte a falta \n\nde etica profissional e e considerado crime. \n\n13/03/15 \n\n07:41h \n\nMutxudu \n\nE65 Ola querida: Realmente tens muita razao sendo academica \n\nresponsavel nao pode de forma nenhuma plagiar \n\nmonografia dos outros por motivo nenhum mas gostei da \n\ntua iniciativa de aproximar a empresa para tentar a \n\noportunidade porque afnal de contas e sempre bom tentar e \n\nnao custa nada. \n\n01/04/15 \n\n10:27h \n\nChimusse \n\nE66  tive um pequeno constrangimento ao inserir um post no \n\ncomentario as respostas de dois colegas..que consistiu no \n\naparecimento de uma janela que suscitou varias repeticoes \n\ndo mesmo comentario \n\n13/03/15 \n\n06:28h \n\nPhaphalati \n\nE67 Tendo concluido as cadeiras somente para apresentar a \n\nmonografia eu na podia concorrer para a vaga para o \n\ntrabalho visto que sera antes de apresentar a monografia \n\nnao podia de maneira alguma plagiar monografia de \n\noutrem por dinheiro nenhum por questoes eticas e tratar se \n\nde crime em termos de lei,sendo assim deixaria a vaga para \n\numa outra oportunidade depois de terminar a monografia e \n\naqpresentar, caso nao precisem mais de mim para o cargo \n\ndeixava assim  \n\n11/03/15 \n\n09:09h \n\nMemorial \n\nda \n\nLuandle \n\n \n\nE68 Bom dia colegas,na minha opiniao concordo com a nossa \n\ncolega, porque no final da monografria acredito que \n\nmelhores oportunidades de emprego virao. \n\n13/03/15 \n\n06:40h \n\nKwetsima \n\nE69 bom dia gi estou feliz por sua tomada de decisao e que \n\nreconhece que nao reuinis condicoes para concorresa da \n\nvaga.realimente por motivos eticos nao pode por motivo \n\nalguem copiar a monnografia de outra pessoa.e que seria \n\nprejucial para ti mesma .sempre a verdade havia de \n\naparacer a verdade e ias para na cadia e teu curriculo ficam \n\nsujo.e melhor terminar a tua monografia assim veras as \n\ndifeculidades e facilidades de teres de fazer uma \n\nmonografia pessoalmente e fica a espera da proxima \n\n13/03/15 \n\n07:05h \n\nXiluva \n\n\n\n190 \n\n \n\noportinidade para correr a vaga. \n\nE70 Oi \u201cLuandle\u201d boa tarde. Bem acerca do que teu comentario \n\npoderia dizer que talvez estivesses a ser um pouco \n\npessimista. Por mim nesta situacao nao deves arregacar as \n\nmangas pois um emprego e sempre uma oportunidade na \n\nvida de qualquer jovem, principalmente apos tantos anos \n\nde pesquisa, noites perdidas de muito sacrificio. Entao para \n\nmim como tua colega te aconselharia a lutar pela vaga ao \n\ninves de esperar porque as oportunidades como essas sao \n\ndificis de conseguir.  \n\n01/04/15 \n\n09:37h \n\nNdzilo \n\nE71 ola \u201cNdzilo\u201d obrigada comentario, mais quando dizes nao \n\nposso aregacar as mangas tenho que lutar pelo emprego \n\nqueres dizer que tinha que plagiar a monografia de outrem \n\npor causa de emprego? e verdade que e um emprego dos \n\nsonhos de qualquer linceciado, mais nao te esquecas que \n\nplagio e crime em termos da lei e tratando-se tambem de \n\nquestoes eticas, isso nao se faz. \n\n01/04/15 \n\n10:24h \n\nLuandle \n\nE72 Boa tarde  \n\nPrimeiro dizer que a o convite de emprego e muito \n\naliciante e a proposta e boa,mas eu sendo academica nao \n\noptaria pelo plagio iria pela via de negociacao com a \n\nempresa prestando servicos em jeito de estagio e fazer a \n\nminha monografia em tempo previsto de modo a ocupar a \n\nvaga de forma etica,honesta e justa. \n\n13/03/15 \n\n08:17h \n\nMemorial \n\nda \n\nChimusse \n\nE73 nao concordo com a opiniao da colega gracinda pois \n\nexistem muitos ja com monografias feitas e com certeza a \n\nempresa optaria em contratar essas pessoas e nao esperar a \n\nque nao tivesse defendido ainda. \n\n13/03/15 \n\n08:24h \n\nTolo \n\nE74 boa tarde \u201cChimusse\u201d gostei na tua opiniao perante atitude \n\nde nao plagiar a monografia de alguem pra poder prencher \n\na vaga mas descordo quando propoe a empresa a estagiar \n\npara depois apresentar o certificado isto porque nao etico \n\nda tua parte propor isso a empresa,cabe aos responsaveis da \n\nempresa avaliarem a sua situacao e tomarem decisoes \n\n01/04/15 \n\n09:28h \n\nXiluva \n\nE75  boa tarde colega \u201cChimusse\u201d obrigada pelo conselho mas \n\no enuncio de vagas foi bem claro precisavam de pessoas \n\ncom monografias feitas e nao para negociar um estagio \n\nsem remuneracao.  \n\n01/04/15 \n\n10:15h \n\nTolo \n\nE76 boa tarde. dizer que gostei da ideia da minha colega, como \n\nacademica e uma boa opccao, em vez de fazer negociacoes \n\ncom o dono da monografia, isso seria falta de etica.  \n\n01/04/15 \n\n10:31h \n\nSocoti \n\nE77 Todo pl\u00e1gio tem o seu custo, nesse caso roubo ou usar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o ou a produ\u00e7\u00e3o cientifica de algu\u00e9m \u00e9 um crime \n\npunido nos termos da lei, todo o trabalho de outrem tem as \n\nsuas particularidades, usar a monografia cientifica do outro \n\npode me dar a oportunidade de ter um bom emprego, mas \n\nestarei a falsificar ou baixar a minha vida estudantil em \n\numa carreira profiss\u00e3o sem nenhum prestigio, correndo \n\nrisco de ter um processo disciplinar. \n\n11/03/15 \n\n10:18h \n\nMemorial \n\ndo \n\nLivaningo \n\n \n\nE78 Escolhe comentar o texto do colega \u201cLivaningo\u201d porque 13/03/15 Mweti \n\n\n\n191 \n\n \n\nele e um colega que gosto muito dele, gosto de partilhar as \n\nminhas ideias com ele por vezes o peco opinioes de como \n\nagir em certas sintuacoes academicas considerando a \n\nexperiencia dele, concordo plenamente com ele quando diz \n\nnao o plagio e que prefere valorizar a sua vida estudantil \n\npois como estudantes nos devemos nos dar valor e \n\nvalorizar o nosso esforco como estudantes. \n\n06:21h \n\nE79 Oi Nercio eu concordo contigo pois oportunidades como \n\nestas sao dificis de ter, neste caso tenho que te apoiar pois a \n\netica e a maior virtude que um ser seja academico como \n\nnao de possuir.bj \n\n01/04/15 \n\n09:54h \n\nNdzilo \n\nE80 N\u00e3o \u00e9 \u00e9tico plagiar uma monografia,eu estanto nessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o pagaria direitos de autoria para poder ter a \n\nmonografia nas minhas m\u00e3os,por se eu for pagar direitos de \n\nautor corria muitos problemas futuramente na empresa \n\ntanto com o dono da monografia e isso d\u00e1 cadeia por muito \n\ntempo \u00e9 onde eu estaria,ent\u00e3o \u00e9 \u00e9tico pagar direitos de \n\nautor Temos que parar com plagio das monografias. \n\n12/03/15 \n\n13:56h \n\nMemorial \n\ndo \n\nNkuthlo \n\n \n\nE81 Oi Nkuthlo. Nao concordo consigo quando diz que vai \n\npagar os direitos de autores porque nao vai se sentir \n\norgulho uma vez que nao foi voce quem fez a monografia. \n\nFaca a sua monografia para se sentir apto, experiente e \n\norgulhoso por voce mesmo. \n\n13/03/15 \n\n06:13h \n\nNhebeti \n\nE82 A minha ideia seria n\u00e3o levar monografia j\u00e1 publicada \n\nporque isso \u00e9 fraude e acho muito importante fazer a minha \n\nmonografia para mais aperfei\u00e7oar os meus conhecimentos \n\nna \u00e1rea em que desejo realizar aminha monografia, como \n\nfazer uma pesquisa cient\u00edfica e assim ficaria a espera das \n\noutras oportunidades.  \n\n11/03/15 \n\n09:23h \n\nMemorial \n\ndo Madala \n\nE83 Bom dia colega, concordo plenamente so que as \n\nopurtinidades sao raras em mocambique. \n\n13/03/15 \n\n07:22h \n\nNlhantfi \n\nE84 Boa tarde, E muito importante que o colega concorda \n\ncomigo, e e claro que as oportunidades sao raras em \n\nMocambique mais tambem nao acho etico levar uma \n\nmonografia ja feita so porque as oportunidades sao raras \n\nassim setiria-me a nao valorizar os meus conhecimentos ou \n\ncapaciades.  \n\n01/04/15 \n\n10:24h \n\nMadala \n\nE85    \n\nE86 Eu preferiria perder a oportunidade e continuar com o meu \n\ntrabalho de monografia, pois com isso iria ganhar mais \n\nconhecimentos, acreditando que oportunidades sempre \n\nvir\u00e3o porque n\u00e3o seria \u00e9tico fazer um plagio porque iria \n\ncomprometer a minha carreira e n\u00e3o pagaria direitos do \n\nautor simplesmente porque acredito que fazendo a minha \n\nmonografia ganharia mais experiencias.  \n\nMas em outras instancias iria procurar negociar com a \n\nempresa pelomenos pra ganhar um estagio.  \n\n13/03/15 \n\n06:23h \n\nMemorial \n\nda Mahika \n\nE87 gostei da tua resposta e digna de um estudante com etica \n\nmas h\u00e1 um porem imagina que realmente precisas de um \n\ntrabalho estas quase no fim da monografia j\u00e1 estas h\u00e1 um \n\n13/03/15 \n\n07:39h \n\nKhensiwe \n\n\n\n192 \n\n \n\nano a procura de emprego e n\u00e3o conseguias e do nada \n\nsurge essa oportunidade quais as metodologia usarias para \n\nconseguir o emprego? \n\nE88 neste caso, se estivesse mesmo no final da realizacao da \n\nmonografia iria negociar com a empresa para dar um curto \n\nprazo ate conseguir o certificado \n\n01/04/15 \n\n09:59h \n\nMahika \n\nE9 Preferiria perder a vaga porque n\u00e3o \u00e9 \u00e9tico copiar a \n\nmonografia do outro, visto que se fizesse pl\u00e1gio poderia \n\nperder a minha postura e os anos de dedica\u00e7\u00e3o porque no \n\ncaso de ser descoberta iriam anular a minha licenciatura e \n\nna mesma perderia a vaga e seria um trabalho perdido. \n\nFazendo a minha pr\u00f3pria monografia seria o correcto \n\nporque atrav\u00e9s da mesma iria adquirir conhecimentos, \n\nexperiencias que servir\u00e3o na vida pratica e no meu dia-a-\n\ndia. Tamb\u00e9m sentiria-me orgulhosa de defender algo que \n\nfiz por m\u00e9rito pr\u00f3prio e quanto ao emprego esperaria por \n\noutras oportunidades   \n\n11/03/15 \n\n08:49h \n\nMemorial \n\nda Mweti \n\n \n\nE90 scolhi a ela porque a sua ideia e justa,dado que so me \n\nsentiria melhor ao fazer a minha propria monografia pois \n\nadquiriria mais experiencias e habilidade na area da \n\npesquisa  \n\n13/03/15 \n\n06:59h \n\nKugwane \n\nE91 eu concordo plenamente com o comentario do meu colega \n\nporque o correcto e fazer minha propria monografia.  \n\n01/04/15 \n\n10:06h \n\nMweti \n\n \n\nE92 Apesar da oportunidade aparecer numa altura em que estou \n\nprecisando, e com um salario aliciante, eu prefiro escrever \n\na minha propria monografia para ganhar mas experiencia \n\nem relacao a minha formacao, pois acredito que melhores \n\noportunidades irao aparecer e estarei mais preparada para \n\ndesempenhar as minhas funcoes. \n\n11/03/15 \n\n09:34h \n\nMemorial \n\nda Xipixe \n\n \n\nE93 Bom dia colega, e logico, depois de uma batalha maior de \n\n4 anos de formacao, nao haveria nessecidade de cometer \n\nesse fraude melhor acelerar com o trabalho da minha \n\nmonografia. \n\n13/03/15 \n\n07:14h \n\nNlhantfi \n\nE94  A minha decisao seria de tentar negociar com o \n\nempregador de modo a estagiar durante um periodo,ate \n\npoder terminar a minha monografria e apresentar no final \n\ndo estagio. \n\n11/03/15 \n\n09:22h \n\nMemorial \n\nda \n\nKwetsima \n\nE95 Na minha opini\u00e3o o mais vi\u00e1vel, seria de concluir com a \n\nmonografia, defender e obter o certificado e como as \n\noportunidades nunca faltam e um dia ter\u00e1 outras chances de \n\nobter um melhor emprego sem ter que negociar com o \n\nempregador.  \n\n13/03/15 \n\n06:10h \n\nSocoti \n\nE96 concordo em negociar com o empregador em conceder um \n\nestagio caso nao aceite o certo e deixar para uma outra \n\noportunidade porque plagiar nao e o correto sendo que os \n\ndireitos do autor nao seriam pagos e isto e ilegal tambem \n\nfazer a sua propria monografia significa mais \n\naprendizagem e orgulho de poder a sua propria monografia \n\ne o reconhecimento como autor. \n\n13/03/15 \n\n06:52h \n\nLuandle \n\nE97 oi, escolhi a te \u201cKwetsima\u201d porque achei interessante a sua 13/03/15 Xipixe \n\n\n\n193 \n\n \n\nresposta. negociar seria uma saida sim, mas trata-se de uma \n\nsituacao em que eles quaerem admiti alguem com \n\nsetificado nas maos. e nesse caso se eles regeitacem \n\nnegociar o que farias? perdias a vaga ou usarias uma \n\nmonografia da internet porque uma oportunidade dessas \n\nnao aparece tdos dias....  \n\n07:02h \n\nE98 nesta situacao nao faria plagio,preferia perder a vaga e \n\nesperar para outra oportunidade.o o quanto prepare a minha \n\nmonografia ganho mas experiencia. \n\n01/04/15 \n\n09:26h \n\nMemorial \n\nda Nheleti \n\nE99 a escolha deste argu8mento deve se ao facto de eu achar \n\nque ela e pessoa responsavel com ideias construtivas.  \n\nneste contexto concordo plenamente con a ideia de esperar \n\npela conclusao no nivel poropria pois so assim se vai sentir \n\ndigna que sera fruto do esforco proprio. (CONCLUIR POR \n\nMERITO) \n\n01/04/15 \n\n09:36h \n\nSonto \n\nE100 acho que o meu comentario e dela conside estamos na \n\nmesma tecla emelhor o fruto do esforco proprio. e bom \n\nesperar correr nao e chegar \n\n01/04/15 \n\n09:41h \n\nNheleti \n\nE101 Oi Misa. Es um esemplo por seguir pois no base do seu \n\ncomentario concluo a ideia de esforco proprio. \n\n01/04/15 \n\n09:49h \n\nSonto \n\nE102 oi Misa. Tenho certeza de que es uma pessoan responsavel. \n\nSo assim se constroi uma um Homem etico. Que continues \n\nassim para contribuir na formacao dum Homem com \n\ncaracter, num futuro bem poximo na sua carreira de \n\ndocencia. Es um exemplo por seguir. PARABENS  \n\n01/04/15 \n\n09:50h \n\nSonto \n\nE103 Ja comentei as observacoes das colegas Gercia e Crlota \n\naguardado apenas das tarefas a respoder nesta semana e \n\npelos vistos ainda nao existe no meu espaco. \n\n01/04/15 \n\n09:48h \n\nMemorial \n\ndo \n\nMutxudu \n\nE104 Boa tarde colega, esta actividade tivemos na semana \n\npassada, mas a professora voltou a dar visto que ha \n\nnecessidade de continuar a responder.Nao e logico criticar \n\nas ideas da professora. \n\n01/04/15 \n\n10:14h \n\nNlhantfi \n\nE105 concordo com o colega alfredo que diz que nao iria \n\ntranscrever a monografia da internet por motivos eticos e \n\npreferia escrever a sua monografia . \n\n13/03/15 \n\n08:01h \n\nMemorial \n\nda Tolo \n\nE106  nao iria copiar ou plagiar a monografia que nao fosse da \n\nminha autoria pois todos sabemos que violar os direitos do \n\nautor e crime,eu prefiro escrever a minaha nonografia e \n\nesperar a proxima oportunidade. \n\n13/03/15 \n\n08:08h \n\nTolo \n\nE107 ola \u201cTolo\u201d. Escolhi nao so por seres minha colega mas sim \n\npor aquilo que es,cincera e honesta.Realmente tens muita \n\nrazao nao se pode de forma nenhuma plagiar trabalho dos \n\noutros porque e crime mas discordo um pouco contigo \n\nquando dizes que ficarias a espera de oportunidade,minha \n\nquerida porque nao tentar negociar um estagio ou prestacao \n\nde servicos sem remuneracao na empresa enquanto \n\nresolves o teu assunto. \n\n01/04/15 \n\n09:42h \n\nChimusse \n\nE108 boa tarde colega \u201cChimusse\u201d obrigada pelo conselho mas o \n\nenuncio de vagas foi bem claro precisavam de pessoas com \n\nmonografias feitas e nao para negociar um estagio sem \n\n01/04/15 \n\n10:11h \n\nTolo \n\n\n\n194 \n\n \n\nremuneracao. \n\nE109  bom dia eu concordo com a opiniao passe bem 28/04/15 \n\n01:39h \n\nXilawe \n\nE110 Neste caso eu como academica procuraria optar pelo mais \n\ncerto e etico que seria aceitar perder a oportunidade e \n\ndefender a minha monografia esperando por uma oura \n\noportunidade de emprego semelhante.  \n\nEm outras instancias tentaria negociar com a empresa, \n\nexplicando minha situacao, enquanto aguardo o meu \n\ncertificado de conclusao.  \n\n11/03/15 \n\n10:35h \n\nMemorial \n\nda Ndzilo \n\nE111 Eu descordo com a minha primeira opiniao acerca da \n\nreflexao por mim dada. Ao inves de aceitar perder a vaga \n\neu procuraria negociar com a empresa empregadora, \n\nfazendo estagio ou prestando servicos na empresa sem \n\nremuneracao aguardando pelo prazo de defesa da minha \n\nmonografia.   \n\n13/03/15 \n\n06:28h \n\nNdzilo \n\nE112  bom dia \u201cNdzilo\u201d quando e assim demostras uma \n\nfragilidade na tomada de decis\u00e3o porque como dizes que \n\ndiscordas da tua pr\u00f3pria opini\u00e3o e claro que e num sentido \n\nde corre\u00e7\u00e3o mas j\u00e1 terias perdido a oportunidade do \n\nemprego e n\u00e3o terias como voltar atr\u00e1s e necess\u00e1rio uma \n\nreflex\u00e3o profunda antes de qualquer decis\u00e3o ser tomada \n\nobservar as vantagens e desvantagens em diferentes \n\nperspetivas. \n\n13/03/15 \n\n07:28h \n\nKhensiwe \n\nE113 obrigado colega pela observacao.Boa tarde 01/04/15 \n\n10:04h \n\nNdzilo \n\nE114 perante esta situacao e pretendendo me valorizar, \n\nconcluindo o nivel da maneira digna, com esforco \n\nproprio,optaria por deixar esta oportunidade e aguardar \n\npela outra que possivelmente possa aparecer apos \n\nconclusao do nivel. de outro lado, se o empregador me \n\npermitir, podia aguardar a conclusao do \n\nnivel(monografia)prestando servicos de estagio. Em suma: \n\nEm algum momento pautaria pelo plagio de monografia \n\npara conclusao do nivel, pois nao sera do esforco propriio e \n\nnao etico. \n\n01/04/15 \n\n09:22h \n\nMemorial \n\nda Sonto \n\nE115  boa tarde colega gostei do seu comentario por ser \n\nveridica,a escolha foi por seu responsavel e \n\ninteligente.acho que o seu comentario sobre esta situacao \n\nconcordo nao e justo fazer plagio prejudicar o seu future, \n\nperder a experiencia e ganhar a vaga e menhor espear \n\nmesmo e uma ideia certa. \n\n01/04/15 \n\n09:37h \n\nNheleti \n\nE116 comcordo com a colega cada um deve fazer seu esforco \n\npois e traves disso que podemos chegar onde pretendemos. \n\na vaga anuciada erra para os que ja aviam finalisado seus \n\ntrabalhos de defesa,e para quem nao terminou ainda vem a \n\nsua oportunidade e qu aguarde . \n\n01/04/15 \n\n11:04h \n\nTuva \n\nE117 Ola colega:  Gostei da sua resposta porque ela demostra a \n\nmaturidade na carreira profissional porque plagiar e crime \n\ne nao dignifica a sua etica profissional. \n\n01/04/15 \n\n11:08h \n\nKugwane \n\n\n\n195 \n\n \n\nE118 oi \u201cNheleti\u201d. Tenho certeza de que es uma pessoan \n\nresponsavel. So assim se constroi uma um Homem etico. \n\nQue continues assim para contribuir na formacao dum \n\nHomem com caracter, num futuro bem poximo na sua \n\ncarreira de docencia. Es um exemplo por seguir. \n\nPARABENS  \n\n Sonto \n\nCompilado pelo autor. Fonte Sala 66 do ForChat: \n\nhttp://lab.lelic.ufrgs.br/forchat/forchat_portal.php. Acesso: jun. 2016 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO A - Espectativas dos estudantes sobre a disciplina \n\n \n\n \nFonte: Compilado a partir das contribui\u00e7\u00f5es dos estudantes do 4\u00ba de Licenciatura em Agro-pecu\u00e1ria 2015. \n\nhttp://lab.lelic.ufrgs.br/forchat/forchat_portal.php\n\n\n196 \n\n \n\nANEXO B - Dificuldades vivenciadas pelas partes no seu fazer did\u00e1tico \n\n \n\n \nFonte: Compilado a partir das contribui\u00e7\u00f5es dos estudantes do 4\u00ba de Licenciatura em Agro-pecu\u00e1ria 2015."}]}}}