{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14660"}, {"@name": "filename", "#text": "21022_204302.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM  \n\nENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDENISE ELIZABETH HEY DAVID \n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRAEMPREENDEDORISMO SOCIAL:  \nPERSPECTIVAS PARA O DESENVOLVIMENTO  \n\nSOCIAL NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTESE DE DOUTORADO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS  \n2004 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nDENISE ELIZABETH HEY DAVID \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRAEMPREENDEDORISMO SOCIAL: PERSPECTIVAS PARA O \nDESENVOLVIMENTO SOCIAL NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o do \n\nDepartamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nSistemas da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina como requisito parcial para  \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Engenharia \n\nde Produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\nOrientador: Professor Fernando \u00c1lvaro Ostuni Gauthier, Dr \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS - SC \n2004 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \nD249i      David, Denise Elizabeth Hey \n\nIntraempreendedorismo social : perspectivas para o  \ndesenvolvimento social nas organiza\u00e7\u00f5es / Denise Elizabeth Hey  \nDavid; orientador Fernando \u00c1lvaro Ostuni Gauthier  \u2013  Florian\u00f3polis, \n2004. \n\n204 f.  \n \n\nTese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 2004. \n\n \nInclui bibliografia. \n\n \n1. Empreendedorismo. 2. Empreendedorismo social.  \n\n3. Empreendedorismo corporativo. 4. Intraempreendedorismo \nsocial. 5. Intraempreendedor social. I. Gauthier, Fernando \u00c1lvaro \nOstuni. II. Universidade Federal de Santa Catarina. III. T\u00edtulo. \n\n \n                    CDU 658 \n\n\n\n \n\n \n\nDENISE ELIZABETH HEY DAVID \n \n \n\nINTRAEMPREENDEDORISMO SOCIAL: PERSPECTIVAS PARA O \nDESENVOLVIMENTO SOCIAL NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \nEsta tese foi julgada e aprovada para obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 20 de maio de 2004. \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Edson Pacheco Paladini \n\nCoordenador do Programa \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \nProf. Fernando \u00c1lvaro Ostuni Gauthier, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \nOrientador \n \n \n \n \nProf. Jovelino Falqueto, Dr. \nUniversidade Federal de Santa Catarina \nMediador \n\nProfa. Elaine Maria Luz Barth, Dra. \nCentro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de \nSanta Catarina \n \n \n \n \nProf. Jorge Luiz Silva Hermenegildo, Dr. \nCentro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica de \nSanta Catarina \n \n \n \n \nProfa. Ana Maria Bencciveni Franzoni, Dra \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n \n \n \nProfa. \u00c9dis Mafra Lapolli, Dra \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDedico este trabalho: \n \n \nAos Intraempreendedores Sociais que, \nsilenciosamente, trabalham para tornar as \norganiza\u00e7\u00f5es um espa\u00e7o mais humano. \n \n \nAo Ricardo Augusto, Matheus Eduardo e \nGuilherme Henrique, porque eu sonho para \nvoc\u00eas uma sociedade economicamente vi\u00e1vel, \nsocialmente justa e ambientalmente \nsustent\u00e1vel. \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\nCom a alegria de haver podido contar com o incentivo de muitos na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho, deixo registrados nesta p\u00e1gina os meus mais profundos \n\nagradecimentos: \n\n \n\nAo Professor Dr. Fernando \u00c1lvaro Ostuni Gauthier, pela sua amizade, \n\npaci\u00eancia, valiosas sugest\u00f5es e orienta\u00e7\u00e3o ao trabalho. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e Vilmarize pelo carinho, apoio e por acreditar em mim. Como \n\nteria resistido sem voc\u00ea? \n\nAdelaide, como se agradece a amizade? ... e para sempre na mem\u00f3ria uma \n\nnoite regada a vinho, foundies de queijo e chocolate ... e nasce uma tese!  \n\nAos meus irm\u00e3os, David e Ricardo, pelo amor, incentivo constante e pelo \n\n\u201cPronto Socorro Inform\u00e1tico\u201d.  \n\n\u00c0 Jacqueline, pelos sonhos e caminhos compartilhados.  \n\n\u00c0 amiga Rosana, presente em todos os momentos, sempre pronta para \n\nincentivar e socorrer.  \n\nRozana, Anelise e In\u00eas, voc\u00eas s\u00e3o um verdadeiro time \n\nINTRAEMPREENDEDOR! E aos demais participantes do Projeto  \u201cSempre Diben \n\ncom Voc\u00ea\u201d, que t\u00e3o bem me receberam e ajudaram na valida\u00e7\u00e3o do modelo. Muito \n\nobrigada! \n\nAos professores da banca examinadora: Dra. Ana Maria B. Franzoni, Dra. \n\n\u00c9dis Mafra Lapolli, Dra Elaine Maria Luz Barth, Dr. Jorge Luiz Silva Hermenegildo e \n\nDr Jovelino Falqueto, pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es ao trabalho. \n\nAo Ubiradir Mendes Pinto: Bira, amigo e chefe, muito obrigada!!  E aos \n\ndemais amigos e colegas do Departamento Acad\u00eamico de Eletr\u00f4nica e \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o do \n\nCefet-PR, aqui n\u00e3o citados nominalmente, por todo o apoio. \n\n  \n\nE a todos aqueles que, de alguma maneira, contribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                  \u201cN\u00e3o quero  \n\n                                  ser o grande \n\n                                  rio caudaloso \n\n                                  Que figura nos \n\n                                  mapas \n\n                                  Quero ser o  \n\n                                  cristalino \n\n                                  fio d\u2019\u00e1gua \n\n                                  Que murmura e  \n\n                                  canta na mata  \n\n                                  silenciosa\u201d \n\n                                                (Helena Kolody) \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n \nDAVID, Denise Elizabeth Hey David. Intraempreendedorismo Social: Perspectivas para \no Desenvolvimento Social nas Organiza\u00e7\u00f5es. 2004. 204p. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \nUFSC, Florian\u00f3polis. \n \n \n \nO objetivo desta tese \u00e9 descrever a a\u00e7\u00e3o dos empreendedores sociais dentro das \norganiza\u00e7\u00f5es. Definir o Intraempreendedorismo Social, indicando seus constructos \nfundamentais e seu modelo, validando-o em um caso real. Os elementos que comp\u00f5em o \nmodelo s\u00e3o de natureza geral e servem como instrumento de reflex\u00e3o sobre a realidade. A \nabordagem deste estudo \u00e9 de natureza qualitativa e descritiva e se fundamenta nas bases \nconceituais do empreendedorismo, na responsabilidade social corporativa e nas teorias \norganizacionais modernas. Atrav\u00e9s do empreendedorismo social, ampliam-se os recursos e \ncompet\u00eancias necess\u00e1rios para o enfrentamento de desafios, como o combate \u00e0 pobreza e \na incorpora\u00e7\u00e3o dos exclu\u00eddos aos direitos b\u00e1sicos de cidadania; por outro lado, no \nmicroambiente organizacional, percebemos desafios semelhantes, tais quais, a busca da \nmelhora da qualidade profissional, da promo\u00e7\u00e3o social e da qualidade de vida, al\u00e9m de \nproblemas como estresse, insatisfa\u00e7\u00e3o, absente\u00edsmo, etc. O presente estudo relaciona-se a \neste contexto, ao associar novos conceitos e reflex\u00f5es ao tema e apresentar um modelo que \nevidencia elementos dos processos de a\u00e7\u00f5es sociais nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPalavras-chave \n \nEmpreendedorismo \nEmpreendedorismo Social \nEmpreendedorismo Corporativo \nIntraempreendedorismo Social \nIntraempreendedor Social \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n \n \nDAVID, Denise Elizabeth Hey David. Intraempreendedorismo Social: Perspectivas para \no Desenvolvimento Social nas Organiza\u00e7\u00f5es. 2004. 204p. Tese (Doutorado em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \nUFSC, Florian\u00f3polis. \n \n \nThis work aimed at describing the action of social entrepreneurs within na organization, to \ndefine social intrapreneurship and to point out their fundamental constructs and their model, \nvalidating this model through a concrete application. The elements that constitute this model \nare of a general nature and provide a means of reflecting on reality. The approach of this \nstudy is of a qualitative and descriptive nature and have its roots in entrepreneurship \nconceptual basis, in corporate social responsibility and in modern organization theories. \nThrough social entrepreneurship, there are enlarged the resources and capacities required \nfor facing challenges like poverty and incorporating the excluded ones to the fundamental \nrights of citizenship challenges, such as the search for na improvement on professional \nquality, social promoting and quality of living, as wel as problems such as stress, discontent, \nabsence, and so on. This study deals with this context, as it relates to new concepts and \nthoughts and presents a model that brings to the fore elements from the social action \nprocesses within organizations. \n \n \n \n \n \n \n \n \nKey-words \n \nEntrepreneurship \nSocial Entrepreneurship \nCorporate Entrepreneurship \nSocial Intrapreneurship \nSocial Intrapreneur \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \nAGRADECIMENTOS .................................................................................................... p.4 \nRESUMO  ..................................................................................................................... p.6 \nABSTRACT................................................................................................................... p.7 \nLISTA DE FIGURAS  .................................................................................................... p.12 \nLISTA DE QUADROS  ................................................................................................. p.13 \n1          AS DIMENS\u00d5ES DO ESTUDO ........................................................................ p.14 \n1.1       Considera\u00e7\u00f5es Iniciais ................................................................................... p.14 \n1.2       Introdu\u00e7\u00e3o ao Tema ........................................................................................ p.15 \n1.3       Proposta de Estudo ........................................................................................ p.18 \n1.3.1    Tema  ................................................................................................................ p.18 \n1.3.2    Hip\u00f3tese de trabalho  ........................................................................................ p.18 \n\n1.4       Objetivos  ......................................................................................................... p.19 \n1.4.1    Objetivo geral  ................................................................................................... p.19 \n\n1.4.2    Objetivos espec\u00edficos  ....................................................................................... p.19 \n\n1.5       Relev\u00e2ncia, Originalidade e Ineditismo da Proposta de Tese  ................... p.19 \n1.6       Apresenta\u00e7\u00e3o dos Termos Principais............................................................ p.20 \n1.7       Procedimentos Metodol\u00f3gicos....................................................................... p.21 \n1.7.1    Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa............................................................................... p.21 \n\n1.7.2    Metodologia para valida\u00e7\u00e3o............................................................................... p.22 \n\n1.8       Estrutura do Documento  ............................................................................... p.25 \n2          EMPREENDEDORISMO  ................................................................................. p.27 \n2.1       Considera\u00e7\u00f5es Iniciais ................................................................................... p.27 \n2.1.1     Etimologia dos termos  ..................................................................................... p.28 \n2.2        Fundamentos do Empreendedorismo ......................................................... p.29 \n2.2.1     Empreendedorismo \u2013 Hist\u00f3ria, conceitos e defini\u00e7\u00f5es  ................................... p.29 \n\n2.2.1.1  Empreendedorismo na vis\u00e3o econ\u00f4mica  ........................................................ p.29 \n\n2.2.1.2  Empreendedorismo na vis\u00e3o comportamentalista  .......................................... p.31 \n\n2.2.1.3  Empreendedorismo na vis\u00e3o gerencial  ........................................................... p.36 \n\n2.3        Empreendedorismo Corporativo  ................................................................. p.40 \n2.3.1     Fundamentos ................................................................................................... p.40 \n\n2.3.2     Intraempreendedorismo  .................................................................................. p.43 \n\n2.3.3     Intraempreendedorismo no Brasil  ................................................................... p.47 \n\n\n\n \n\n \n\n2.4         Empreendedorismo Social  .......................................................................... p.48 \n2.4.1      Dimens\u00e3o social do empreendedorismo.......................................................... p.48 \n\n2.4.2      Empreendedorismo social no Brasil  ............................................................... p.51 \n\n2.4.3      Intraempreendedorismo social  ....................................................................... p.51 \n\n2.5        Considera\u00e7\u00f5es Finais  ................................................................................... p.52 \n\n3           REFLEX\u00d5ES SOBRE O COMPORTAMENTO    \n             HUMANO NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES  .................................................................\n\n \n\np.54 \n\n3.1        Considera\u00e7\u00f5es Iniciais  ................................................................................. p.54 \n3.2        O Homem e o Trabalho  ................................................................................. p.55 \n3.3        O Comportamento do Homem nas Organiza\u00e7\u00f5es  ..................................... p.57 \n3.3.1     O homem econ\u00f4mico  ...................................................................................... p.58 \n\n3.3.2     O homem social  .............................................................................................. p.60 \n\n3.3.2.1  As necessidades humanas............................................................................... p.63 \n\n3.3.3     O homem organizacional  ................................................................................ p.64 \n\n3.3.4     O homem administrativo  ................................................................................. p.67 \n\n3.3.4.1  Hierarquia das necessidades de Maslow  ........................................................ p.69 \n\n3.3.4.2  Teoria dos dois fatores de Herzberg  ............................................................... p.71 \n\n3.3.4.3  Teoria das necessidades adquiridas de McClelland  ....................................... p.72 \n\n3.3.5     O homem complexo  ........................................................................................ p.73 \n\n3.3.5.1  Motiva\u00e7\u00e3o na teoria contingencial  ................................................................... p.75 \n\n3.3.6     Empreendedorismo corporativo e as teorias administrativas .......................... p.76 \n\n3.4        Concep\u00e7\u00f5es Contempor\u00e2neas da Organiza\u00e7\u00e3o  ......................................... p.76 \n3.4.1     Teoria da Delimita\u00e7\u00e3o dos Sistemas Sociais  .................................................. p.76 \n\n3.4.1.1  O homem parent\u00e9tico  ...................................................................................... p.79 \n\n3.4.2     Organiza\u00e7\u00f5es em aprendizagem  .................................................................... p.81 \n\n3.4.2.1  Empreendedorismo corporativo e sua rela\u00e7\u00e3o com a  \n\n             aprendizagem organizacional  .........................................................................\n\n \n\np.83 \n\n3.5        Considera\u00e7\u00f5es Finais .................................................................................... p.84 \n4  A QUEST\u00c3O SOCIAL NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES  \n             MODERNAS ....................................................................................................\n\n \n\np.86 \n\n4.1        Considera\u00e7\u00f5es Iniciais  ................................................................................. p.86 \n\n4.2        Responsabilidade Social  .............................................................................. p.87 \n\n4.3        Voluntariado ................................................................................................... p.90 \n\n4.4        Qualidade de Vida  ......................................................................................... p.97 \n\n4.4.1     Qualidade de vida em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas...................................................... p.99 \n\n4.4.2     Exemplos de programas implementados por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas................... p.100 \n\n\n\n \n\n \n\n4.4.2.1  Projeto Saud\u00e1vel Mente \u2013 UFG........................................................................ p.100 \n\n4.4.2.2  Programa de qualidade de vida e depend\u00eancia qu\u00edmica \u2013 UFRGS................. p.101 \n\n4.4.2.3  Programa CIMCO \u2013 CEFET-PR....................................................................... p.101 \n\n4.4.2.4  Projeto de gin\u00e1stica laboral \u2013 AGANP.............................................................. p.103 \n\n4.5        Considera\u00e7\u00f5es Finais..................................................................................... p.103 \n\n5           PROPOSTA DE MODELO:   \n             INTRAEMPREENDEDORISMO SOCIAL.........................................................\n\n \n\np.107 \n\n5.1        Considera\u00e7\u00f5es Iniciais .................................................................................. p.107 \n5.2        Fen\u00f4meno de Interesse: Intraempreendedorismo Social........................... p.108 \n5.3        Constructos Fundamentais ........................................................................... p.110 \n5.3.1      Elemento: Quest\u00f5es Sociais Internas.............................................................. p.112 \n\n5.3.2      Elemento 2 \u2013 Empreendedor .......................................................................... p.113 \n\n5.3.3      Elemento: Time Empreendedor ...................................................................... p.116 \n\n5.3.4      Elemento: Espa\u00e7o Organizacional .................................................................. p.117 \n\n5.3.5      Elemento: Projeto Social ................................................................................. p.119 \n\n5.3.6      Elemento: Resultados ..................................................................................... p.122 \n\n5.4        Modelo: Intraempreendedorismo Social ...................................................... p.124 \n5.5        Considera\u00e7\u00f5es Finais..................................................................................... p.126 \n6           VALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO.............................................................................. p.127 \n6.1        Considera\u00e7\u00f5es Iniciais .................................................................................. p.127 \n6.2        Cen\u00e1rio de Aplica\u00e7\u00e3o e Caso Avaliado ........................................................ p.127 \n6.2.1     Cen\u00e1rio de aplica\u00e7\u00e3o ....................................................................................... p.127 \n\n6.2.1.1  O Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1.................................. p.128 \n\n6.2.2     Caso avaliado .................................................................................................. p.130 \n\n6.2.2.1  Projeto CEFET-DERHU Sempre DIBEN com Voc\u00ea! ....................................... p.133 \n6.3        Processo, Metodologia e Resultados da Coleta de Dados......................... p.138 \n6.3.1     Observa\u00e7\u00e3o ...................................................................................................... p.138 \n\n6.3.1.1  Observa\u00e7\u00e3o simples.......................................................................................... p.138 \n\n6.3.1.2  Observa\u00e7\u00e3o participante................................................................................... p.139 \n\n6.3.2     Entrevistas........................................................................................................ p.142 \n\n6.3.2.1  Entrevista focalizada......................................................................................... p.142 \n\n6.3.2.2  Entrevista estruturada....................................................................................... p.142 \n\n6.3.2.3  Elementos da entrevista: an\u00e1lise do discurso................................................... p.148 \n\n6.3.3     Question\u00e1rio...................................................................................................... p.149 \n\n6.3.3.1  Dados demogr\u00e1ficos: participa\u00e7\u00e3o do quadro funcional da  \n\n            Institui\u00e7\u00e3o no Projeto e grau de escolaridade....................................................\n\n \n\np.150 \n\n\n\n \n\n \n\n6.3.3.2  Dados demogr\u00e1ficos: sexo, idade e tempo de servi\u00e7o..................................... p.151 \n\n6.3.3.3  Participa\u00e7\u00e3o em atividades volunt\u00e1rias e atividades de esporte lazer.............. p.152 \n\n6.3.3.4  Tempo de participa\u00e7\u00e3o nas atividades com data fixa ...................................... p.154 \n\n6.3.3.5  Informa\u00e7\u00e3o sobre as atividades ....................................................................... p.154 \n\n6.3.3.6  Motivos por que iniciou e continuou a participa\u00e7\u00e3o nas atividades.................. p.155 \n\n6.3.3.7  Mudan\u00e7as na \u00e1rea pessoal e profissional ........................................................ p.156 \n\n6.3.3.8  Influ\u00eancia na Institui\u00e7\u00e3o .................................................................................... p.158 \n\n6.3.3.9  Percep\u00e7\u00e3o dos participantes sobre a posi\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o frente ao   \n\n              Projeto .............................................................................................................\n\n \n\np.158 \n\n6.3.3.10 Resultados gerais dos participantes ............................................................... p.159 \n\n6.3.4     Escala social .................................................................................................... p.160 \n\n6.3.4.1  A escala social elaborada ................................................................................ p.161 \n\n6.3.4.2  A constru\u00e7\u00e3o da escala social .......................................................................... p.163 \n\n6.3.4.3  Interpreta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da escala............................................................... p.165 \n\n6.3.4.4  Resultados da aplica\u00e7\u00e3o da escala ................................................................. p.168 \n\n6.3.5     Coleta de documentos e an\u00e1lise de arquivos................................................... p.169 \n\n6.3.6     An\u00e1lise do modelo por parte dos coordenadores do Projeto............................ p.170 \n\n6.3.7     Valida\u00e7\u00e3o.......................................................................................................... p.172 \n\n6.4         Limites da pesquisa ...................................................................................... p.175 \n6.5        Considera\u00e7\u00f5es Finais..................................................................................... p.176 \n7           CONCLUS\u00d5ES................................................................................................. p.177 \nREFER\u00caNCIAS............................................................................................................. p.182 \nAP\u00caNDICE A  ............................................................................................................... p.192 \nAP\u00caNDICE B  ............................................................................................................... p.195 \nAP\u00caNDICE C  ............................................................................................................... p.200 \nGLOSS\u00c1RIO   ............................................................................................................... p.204 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \nFigura  1: Procedimentos Metodol\u00f3gicos..................................................... p.25 \nFigura  2: A Defini\u00e7\u00e3o de Intrapreneur  ....................................................... p.28 \nFigura  3: Ciclo do comportamento empreendedor  .................................... p.32 \nFigura  4: Modalidades de empreendedorismo corporativo  ....................... p.41 \nFigura  5: Tipos de empreendedorismo corporativo  ................................... p.41 \nFigura  6: Modelo interativo do processo de empreendedorismo  \n                    corporativo  .............................................................................. \n\n \np.42 \n\nFigura  7: Quest\u00f5es chaves para a inova\u00e7\u00e3o  ............................................. p.46 \nFigura  8: As cinco vari\u00e1veis b\u00e1sicas na teoria geral da administra\u00e7\u00e3o ...... p.57 \nFigura  9: Pir\u00e2mide das necessidades de Maslow  ..................................... p.69 \nFigura 10: Exemplos de como as organiza\u00e7\u00f5es podem satisfazer os   \n                    diferentes n\u00edveis de necessidades do indiv\u00edduo  ..................... \n\n \np.70 \n\nFigura 11: Modelo de Expectativa  .............................................................. p.75 \nFigura 12: Paradigma paraecon\u00f4mico  ....................................................... p.78 \nFigura 13: Rela\u00e7\u00f5es entre empreendedorismo corporativo,  \n                    aprendizagem organizacional, conhecimento e sua  \n                    implementa\u00e7\u00e3o  ....................................................................... \n\n \n \np.83 \n\nFigura 14: Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na organiza\u00e7\u00e3o  ....................................... p.84 \nFigura 15: Quadrante do interesse dos trabalhadores e da  \n                    organiza\u00e7\u00e3o pelo social  .......................................................... \n\n \np.105 \n\nFigura 16: Abrang\u00eancia do \u201ccampo empreendedor\u201d  .................................. p.109 \nFigura 17: Elemento Quest\u00f5es Sociais Internas.......................................... p.113 \nFigura 18: Quest\u00f5es chaves para a inova\u00e7\u00e3o social.................................... p.113 \nFigura 19: Elemento Empreendedor............................................................ p.115 \nFigura 20: Elemento: Time Empreendedor.................................................. p.117 \nFigura 21: Espa\u00e7os sociais na organiza\u00e7\u00e3o................................................. p.118 \nFigura 22: Elemento Espa\u00e7o Organizacional............................................... p.119 \nFigura 23: Projeto para implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais.......................... p.121 \nFigura 24: Elemento Projeto Social.............................................................. p.122 \nFigura 25: Elemento Resultados.................................................................. p.123 \nFigura 26: Modelo para o Intraempreendedorismo Social com os  \n                     Constructos ............................................................................ \n\n \np.124 \n\nFigura 27: Modelo para o Intraempreendedorismo Social........................... p.125 \nFigura 28: Participa\u00e7\u00e3o no Projeto por categoria funcional.......................... p.151 \nFigura 29: Grau de escolaridade .................................................................  p.151 \nFigura 30: Participa\u00e7\u00e3o feminina e masculina no Projeto............................ p.152 \nFigura 31: Participa\u00e7\u00e3o em atividades volunt\u00e1rias....................................... p.153 \nFigura 32: Participa\u00e7\u00e3o em atividades de lazer .......................................... p.153 \nFigura 33:Tempo de participa\u00e7\u00e3o nas atividades do Projeto....................... p.154 \nFigura 34: Informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades................................................ p.155 \nFigura 35: Por que iniciou a participa\u00e7\u00e3o..................................................... p.155 \nFigura 36: Por que manteve a participa\u00e7\u00e3o................................................. p.156 \nFigura 37: Principais mudan\u00e7as pessoais observadas ............................... p.157 \nFigura 38: Principais mudan\u00e7as profissionais observadas.......................... p.157 \nFigura 39: Influ\u00eancia na institui\u00e7\u00e3o............................................................... p.158 \nFigura 40: Percep\u00e7\u00e3o dos participantes sobre a posi\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o......  p.159 \nFigura 41: Resultados gerais dos participantes........................................... p.160 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n \nQuadro   1: Habilidades Empreendedoras  ................................................. p.33 \nQuadro   2: Caracter\u00edsticas dos empreendedores de sucesso  .................. p.36 \nQuadro   3: As seis dimens\u00f5es da Capacidade Empreendedora ............... p.37 \nQuadro   4: Algumas defini\u00e7\u00f5es de Empreendedorismo e  \n                     Empreendedor  ....................................................................... \n\n \np.39 \n\nQuadro   5: Quem \u00e9 o Intraempreendedor?  ............................................... p.44 \nQuadro   6: Compara\u00e7\u00e3o entre empreendedorismo privado e social  ......... p.50 \nQuadro   7: Caracter\u00edsticas dos empreendedores sociais  ......................... p.50 \nQuadro   8: Aspectos humanos na Abordagem Cl\u00e1ssica  ........................... p.60 \nQuadro   9: Aspectos humanos na Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Humanas  .......... p.63 \nQuadro 10: Aspectos humano na Teorias Burocr\u00e1tica................................ p.66 \nQuadro 11: Aspectos humanos na Teoria Comportamental  ..................... p.68 \nQuadro 12: Aspectos humanos na Teoria da Conting\u00eancia......................... p.74 \nQuadro 13: Dimens\u00f5es do paradigma paraecon\u00f4mico  .............................. p.79 \nQuadro 14: Hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o da responsabilidade social  ................... p.89 \nQuadro 15: Fragmentos da hist\u00f3ria do voluntariado no Brasil  .................. p.92 \nQuadro 16: Exemplos de empresas e programas criados para a  \n                    comunidade  ............................................................................ \n\n \np.94 \n\nQuadro 17: Exemplos de empresas com projetos sociais volunt\u00e1rios  ....... p.95 \nQuadro 18: Diferen\u00e7as entre projetos sociais e de empreendedorismo  \n                    social  ...................................................................................... \n\n \np.96 \n\nQuadro 19:  Programa CIMCO \u2013 CEFET-PR  ............................................. p.102 \nQuadro 20: Aspectos humanos na organiza\u00e7\u00e3o voltada para  \n                    as quest\u00f5es sociais ................................................................. \n\n \np.104 \n\nQuadro 21: Constructos fundamentais para o delineamento do modelo..... p.111 \nQuadro 22: Projeto CEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com Voc\u00ea!......... p.132 \nQuadro 23: Resultados da observa\u00e7\u00e3o simples........................................... p.139 \nQuadro 24: Plano: Workshop Planejamento Estrat\u00e9gico............................. p.140 \nQuadro 25: Oficina: Despertando e Desenvolvendo o Potencial  \n                    Empreendedor ......................................................................... \n\n \np.141 \n\nQuadro 26: Roteiro da entrevista estruturada ............................................. p.143 \nQuadro 27: Elementos avaliados pela Escala Social................................... p.162 \nQuadro 28: Escala social............................................................................. p.163 \nQuadro 29: Indicador do comportamento empreendedor ........................... p.166 \nQuadro 30: Indicador do espa\u00e7o organizacional ......................................... p.166 \nQuadro 31: Indicador das habilidades empreendedoras............................. p.167 \nQuadro 32: Resultados da aplica\u00e7\u00e3o da escala social................................. p.168 \nQuadro 33: Question\u00e1rio para valida\u00e7\u00e3o do modelo.................................... p.171 \nQuadro 34: Numera\u00e7\u00e3o dos constructos...................................................... p.173 \nQuadro 35: Valida\u00e7\u00e3o dos elementos do modelo........................................ p.174 \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nCAP\u00cdTULO 1 \nAS DIMENS\u00d5ES DO ESTUDO \n\n \n\u201cEra o melhor dos tempos, era o pior dos tempos. \n\nEra a \u00e9poca da sabedoria, era a \u00e9poca da estupidez. \nEra a \u00e9poca da f\u00e9, era a \u00e9poca da incredulidade. \n\nEra a esta\u00e7\u00e3o da luz. Era a esta\u00e7\u00e3o das trevas. \nEra a primavera da esperan\u00e7a. Era o inverno do desespero. \n\nTudo estava diante de n\u00f3s. Nada estava diante de n\u00f3s. \nCaminh\u00e1vamos todos direto para o Para\u00edso. \n\nTodos \u00edamos direto para o rumo inverso\u201d. \n                                                                                        Charles Dickens, \n\n                                                                                         Conto de Duas Cidades    \n \n\n \n\n \n\n1.1 Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\nNo \u201cConto de Duas Cidades\u201d (publicado em 1859), Charles Dickens (1812-\n\n1870)  escreve sobre a \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, texto que n\u00e3o obstante, \n\nparece mais atual do que nunca. As situa\u00e7\u00f5es hoje vigentes s\u00e3o muitas: avan\u00e7os na \n\nmedicina e nas telecomunica\u00e7\u00f5es, descoberta do genoma humano, revolu\u00e7\u00f5es na \n\ngen\u00e9tica e na biotecnologia, viagens espaciais, \u00f3rg\u00e3os clonados, mas, tamb\u00e9m, \n\nviol\u00eancia, guerras, depend\u00eancia de drogas, doen\u00e7as, falta de moradia, falta de \n\nsaneamento b\u00e1sico, fome, mis\u00e9ria, entre tantos outros. Se, por um lado, parece o \n\nmelhor dos tempos, por outro, parece ser o pior. Capra diz que \u201cquanto mais \n\nestudamos os problemas sociais do nosso tempo, mais nos apercebemos de que a \n\nvis\u00e3o mecanicista do mundo e o sistema de valores que lhe est\u00e1 associado geraram \n\ntecnologia, institui\u00e7\u00f5es e estilos de vida profundamente patol\u00f3gicos\u201d (CAPRA, 1982, \n\np. 253).  \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es, reflexo do ambiente global, n\u00e3o podem passar inc\u00f3lumes \n\npor seus efeitos. Estes, somados aos problemas inerentes \u00e0 pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o,  \n\ntornam a vida das pessoas \u201cum inverno de desespero\u201d. Ramos afirma que \u201ca \n\nsincroniza\u00e7\u00e3o da vida humana \u00e0s exig\u00eancias do sistema de mercado, t\u00e3o \n\ncaracter\u00edstica de nossa sociedade, \u00e9 um fator gerador de patologias tais como a alta \n\nincid\u00eancia de apatia, alcoolismo, v\u00edcio de drogas, ins\u00f4nia, colapso nervoso, estresse, \n\nsuic\u00eddio, ansiedade, hipertens\u00e3o, \u00falceras e doen\u00e7as card\u00edacas\u201d (RAMOS, 1981, p. \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\n173). Mas, tamb\u00e9m, \u00e9 \u201ca primavera da esperan\u00e7a\u201d, porque podemos fazer das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de um espa\u00e7o econ\u00f4mico, um espa\u00e7o que valorize o ser \n\nhumano, suas aptid\u00f5es e o seu desenvolvimento pessoal. Pode-se resgatar o \n\nhumano nas organiza\u00e7\u00f5es. \u00c9 disso que trata este trabalho de tese.  \n\n \n\n \n\n1.2 Introdu\u00e7\u00e3o ao Tema \n \n\nO empreendedorismo tem sido abordado de diferentes formas por diferentes \n\nautores ao longo de sua hist\u00f3ria. Isso porque o tema tem sido objeto de estudo das \n\nmais diversas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas: Economia, Administra\u00e7\u00e3o, Psicologia, \n\nSociologia, dentre outras. Embora muitos economistas de renome venham h\u00e1 mais \n\nde um s\u00e9culo afirmando que o empreendedorismo \u00e9 uma das mais importantes \n\nfor\u00e7as din\u00e2micas capazes de moldar a paisagem econ\u00f4mica atual, as causas e os \n\nimpactos desse fen\u00f4meno s\u00e3o ainda muito mal compreendidos (GEM, 2002).  \u00c9 um \n\ncampo de pesquisa recente, com suas bases te\u00f3ricas e emp\u00edricas ainda em \n\nconstru\u00e7\u00e3o, apresentando uma s\u00e9rie de aspectos nebulosos, por\u00e9m fecundos, pois \n\nnovos par\u00e2metros e estudos surgem todos os dias. Freire (2001) entende que a \n\nlarga abrang\u00eancia de interesses sobre o empreendedorismo indica um campo de \n\nconhecimento ainda sem contornos nem regi\u00f5es internas n\u00edtidas, o que dificulta uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o precisa do termo.  \n\nE, qual a raz\u00e3o de tanto interesse no empreendedorismo? Simples: o \n\nempreendedor \u00e9 identificado como um dos fatores de crescimento e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da sociedade, pois \u00e9 ele quem gera riquezas, \n\nimplementando inova\u00e7\u00f5es de todos os tipos nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. \n\nFilion (1999, p.21) define o Empreendedorismo como \u201co campo que estuda os \n\nempreendedores. Examina suas atividades, caracter\u00edsticas, efeitos sociais e \n\necon\u00f4micos e os m\u00e9todos de suporte usados para facilitar a express\u00e3o da atividade \n\nempreendedora\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nEmpreendedorismo \u00e9 um elemento importante da economia de qualquer \n\npa\u00eds. A iniciativa de indiv\u00edduos que desenvolvem e empreendem id\u00e9ias \n\ncontribui para que a economia se estruture, cres\u00e7a e consolide, criando \n\nriqueza e gerando empregos. O empreendedor deveria ser por todos os \n\naspectos o centro de aten\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de uma sociedade. Apesar de \n\nhaver uma suspeita por muito tempo j\u00e1 de que isso \u00e9 verdadeiro pouco se \n\nfez de concreto para realmente compreender esse fen\u00f4meno, e avaliar a \n\nextens\u00e3o de sua contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\ntecnol\u00f3gico e social de um pa\u00eds (GEM - PR, 2001, p.5). \n\n \n\nHistoricamente, o nascimento do empreendedorismo como disciplina \u00e9 \n\ncreditado aos economistas Cantillon e Say. Com o desenvolvimento econ\u00f4mico, a \n\nascens\u00e3o do capitalismo e a busca da identifica\u00e7\u00e3o de quem \u00e9, a personalidade do \n\nempreendedor passou a ser objeto de estudo tamb\u00e9m da Psicologia. Os primeiros \n\nestudos na \u00e1rea comportamentalista, conduzidos por David McClelland, procuravam \n\ndeterminar o perfil dos empreendedores de sucesso. Na segunda metade do s\u00e9culo \n\nXX, com o advento das ci\u00eancias gerenciais, o Empreendedorismo deixa de ser visto \n\ncomo uma fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou um comportamento pessoal e espalha-se para \n\noutras \u00e1reas do conhecimento.  \n\nHoje, n\u00e3o se fala mais em estabelecer um \u201cperfil do empreendedor de \n\nsucesso\u201d, mas nas habilidades que se deve ter (ou desenvolver) para ser um bom \n\nempreendedor e nos m\u00e9todos de aprendizado pessoal e organizacional necess\u00e1rios \n\na ajustar-se \u00e0s mudan\u00e7as nas atividades relacionadas com o of\u00edcio empreendedor \n\n(FILION, 1999).   \n\nDentro dos estudos sobre o empreendedorismo, surge a figura do \n\nintraempreendedor. Segundo Chiavenato (1997), o intraempreendedor representa \n\numa moderna t\u00e9cnica de administra\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o consta nos livros ou nos \n\nmanuais de teoria administrativa, e o intraempreendedorismo representa uma \n\nenorme mudan\u00e7a de mentalidade dentro da empresa: a substitui\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito \n\nconservador e burocr\u00e1tico por um esp\u00edrito de empreendimento profissional e de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nNo campo social, surge o empreendedor social que \u201cassume uma atitude de \n\ninconformismo e cr\u00edtica diante das injusti\u00e7as sociais existentes em sua regi\u00e3o e no \n\nmundo\u201d (Melo Neto e Froes, 2002, p. 34) e, dessa forma, o Empreendedorismo \n\nSocial vem conjugar esfor\u00e7os no sentido de aliar as pr\u00e1ticas de mercado e a vis\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nempresarial com o desenvolvimento humano, propondo solu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\nsociais. \n\nContudo, tamb\u00e9m a qualidade de vida nas organiza\u00e7\u00f5es deixa a desejar. A \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o e a burocratiza\u00e7\u00e3o do trabalho e do trabalhador fizeram com que \n\nsurgissem desajustes comportamentais e inadequa\u00e7\u00f5es do homem diante do \n\ntrabalho. Na abordagem Cl\u00e1ssica, as organiza\u00e7\u00f5es eram vistas como sistemas \n\nfechados, e a efic\u00e1cia e o sucesso dependiam da efici\u00eancia das opera\u00e7\u00f5es internas. \n\nPara seus autores, n\u00e3o era relevante analisar o comportamento da organiza\u00e7\u00e3o \n\nfrente \u00e0s mudan\u00e7as no ambiente externo (CHAMPION, 1979; PERROW, \n\n1967,1981). Como observa Moscovici (1999, p.2): \u201ch\u00e1 um evidente e imenso \n\ndescompasso entre progresso tecnol\u00f3gico e progresso social em termos de \n\nqualidade de vida. O primeiro cresce em ritmo exponencial enquanto o outro se \n\narrasta penosamente como r\u00e9ptil, com retrocessos inexplic\u00e1veis\u201d. Entretanto, a \n\ntend\u00eancia atual quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho tem demonstrado que se deve \n\nredefinir o paradigma presente na sociedade e nas organiza\u00e7\u00f5es: \u201cTal mudan\u00e7a \n\nsugere a incorpora\u00e7\u00e3o da abordagem hol\u00edstica que converge para uma vis\u00e3o \n\nglobalizadora, extrapolando os limites s\u00f3cio-pol\u00edticos e caracterizando uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmais humanizada entre as partes\u201d (KANAANE, 1999, p.34). Esta nova abordagem \n\nvisa \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador, \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho, ao \n\nalcance dos objetivos e metas organizacionais e pessoais, e se reflete no incremento \n\nda qualidade e produtividade.  \n\nNeste contexto, temos o nascente conceito de intraempreendedor social, o \n\nindiv\u00edduo que busca solu\u00e7\u00f5es para os problemas sociais internos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o em \n\nque atua.  \n\nNa bibliografia estudada, temos discuss\u00f5es e teorias sobre \n\nempreendedorismo, comportamento do homem na organiza\u00e7\u00e3o, qualidade de vida \n\nno trabalho e responsabilidade social das empresas, mas o objeto deste estudo, o \n\nintraempreendedorismo social, se cinge principalmente a conceituar o \n\nintraempreendedor social. Seria ele o elemento central do processo de inova\u00e7\u00e3o \n\nsocial na organiza\u00e7\u00e3o? Este processo seria o intraempreendedorismo social? As \n\nsolu\u00e7\u00f5es propostas pelo intraempreendedor social melhoram a qualidade de vida na \n\norganiza\u00e7\u00e3o? Estes, e outros questionamentos, nos conduzem a um novo \n\nparadigma. Nele, o interesse n\u00e3o est\u00e1 em criar empresas inovadoras (objetivo do \n\nempreendedor), em renovar processos ou produtos (raz\u00e3o do intraempreendedor), \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\nnem tornar as comunidades auto-sustent\u00e1veis (sonho do empreendedor social), mas \n\nem propor solu\u00e7\u00f5es para os problemas sociais internos e, desta forma, tornar mais \n\nhumanas as organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPortanto, partindo-se das premissas de que:  \n\na) Existe empreendedor social e \n\nb) Existe empreendedor social direcionado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es sociais internas \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u2013 o intraempreendedor social... \n\n \n\nSurge o seguinte questionamento: Quais s\u00e3o os elementos fundamentais na \nconstru\u00e7\u00e3o de um modelo para o Intraempreendedorismo Social? \n \n\nE, a partir desta quest\u00e3o e da necessidade de respond\u00ea-la, prop\u00f5e-se este trabalho \n\nde tese, com a convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1rio mobilizar-se contra a precariza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e do trabalhador. \n\n \n\n \n\n1.3 Proposta de Estudo \n \n\n1.3.1 Tema \n\n \n\nO \u201cIntraempreendedorismo Social\u201d, atrav\u00e9s de sua vis\u00e3o humanista, contribui \n\npara a autovaloriza\u00e7\u00e3o e o crescimento do ser humano nas organiza\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas. \n\n \n\n1.3.2 Hip\u00f3tese de trabalho \n\n \n\n Este estudo fundamenta-se na seguinte hip\u00f3tese:  \n\n?  Existe Intraempreendedorismo Social. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\n1.4 Objetivos \n \n\n \n\n1.4.1 Objetivo geral \n\n  \n\nDefinir o Intraempreendedorismo Social, indicando seus constructos \n\nfundamentais e seu modelo, validando-o em um caso real. \n\n \n\n \n\n1.4.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n Para o desenvolvimento deste estudo, temos os seguintes objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\na) Propor, a partir dos conceitos de empreendedorismo, empreendedorismo \n\ncorporativo e empreendedorismo social, os constructos fundamentais para o \n\nintraempreendedorismo social. \n\nb) Descrever as teorias administrativas, analisando-as quanto \u00e0 capacidade de \n\npromover o intraempreendedorismo e solucionar  problemas sociais internos. \n\nc) Identificar a\u00e7\u00f5es sociais que ocorrem dentro das organiza\u00e7\u00f5es. \n\nd) Validar o modelo para o intraempreendedorismo social em uma organiza\u00e7\u00e3o real. \n\n \n\n \n\n1.5 Relev\u00e2ncia, Originalidade e Ineditismo da Proposta de Tese \n \n\nO Empreendedorismo, e todas as suas modalidades, \u00e9 uma \u00e1rea do \n\nconhecimento humano impregnada de complexidades e de desafios, e a tend\u00eancia \n\ndesta nova ci\u00eancia, como diz Filion (1999), \u00e9 criar um corpo te\u00f3rico composto de \n\nelementos convergentes de estudo te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de empreendedores em v\u00e1rias \n\ndisciplinas diferentes. Atrav\u00e9s do empreendedorismo social, ampliam-se os recursos \n\ne compet\u00eancias necess\u00e1rios para o enfrentamento dos grandes desafios nacionais, \n\ncomo o combate \u00e0 pobreza e a incorpora\u00e7\u00e3o dos exclu\u00eddos aos direitos b\u00e1sicos de \n\ncidadania; por outro lado, no microambiente organizacional, percebemos desafios \n\nsemelhantes \u2013 problemas com \u00e1lcool e drogas, estresse, insatisfa\u00e7\u00e3o e \n\nabsente\u00edsmo. O presente estudo se liga a este contexto, na medida em que \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\npretende oferecer alternativas para os problemas do ambiente de trabalho, seja por \n\nmeio da reflex\u00e3o, quando associa novos conceitos ao tema, seja pelo delineamento \n\nde um modelo capaz de contribuir para o pleno desenvolvimento do ser humano. \n\nPortanto, a relev\u00e2ncia do tema \u201cintraempreendedorismo social\u201d reside nas suas \n\nperspectivas de resposta aos problemas sociais organizacionais. \n\nA originalidade deste estudo est\u00e1 em apresentar, definir e modelar, dentro do \n\ncampo do empreendedorismo, o Intraempreendedorismo Social. \n\nRessalta-se o ineditismo deste empreendimento te\u00f3rico desde que inexiste na \n\nliteratura especializada um modelo descritivo da rela\u00e7\u00e3o entre o empreendedorismo \n\ne as a\u00e7\u00f5es sociais do indiv\u00edduo na organiza\u00e7\u00e3o. \nO ineditismo, al\u00e9m do tema  Intraempreendedorismo Social, tamb\u00e9m aparece \n\nna metodologia, pois n\u00e3o foi ainda desenvolvida uma correla\u00e7\u00e3o entre o \n\nempreendedorismo social e a teoria da delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas sociais na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es internas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. A integra\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas do \n\nconhecimento tem o potencial de trazer importantes contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas \n\nrelacionadas aos objetivos e efic\u00e1cia do desenvolvimento de pessoas no \u00e2mbito \n\norganizacional.  \n\n \n \n1.6 Apresenta\u00e7\u00e3o dos Termos Principais \n \n\nPercebendo a forma ampla como s\u00e3o apresentados e conceituados os termos \n\nna \u00e1rea de empreendedorismo, e tendo que a \u00e1rea de Responsabilidade Social \n\ntamb\u00e9m apresenta uma diversidade de opini\u00f5es a respeito das defini\u00e7\u00f5es utilizadas, \n\nreconhece-se a import\u00e2ncia de organiz\u00e1-los para atender \u00e0s necessidades deste \n\nestudo. Entretanto, esta dificuldade, ao inv\u00e9s de ser um problema, aponta para a \n\nriqueza dos temas em quest\u00e3o. S\u00e3o diversos os focos de estudos no campo do \n\nempreendedorismo e da responsabilidade social: administra\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, \n\neconomia, engenharia de produ\u00e7\u00e3o, psicologia, marketing, entre outros - cujas \n\nconclus\u00f5es se sobrep\u00f5em, se complementam e, \u00e0s vezes, se contrap\u00f5em. Portanto, \n\nfaz-se necess\u00e1rio fixar a defini\u00e7\u00e3o de alguns termos apresentados no Gloss\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\n1.7 Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n \n\nEste item apresenta os procedimentos metodol\u00f3gicos que orientam a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos objetivos deste trabalho. Este conjunto de procedimentos, \n\ndenominado de delineamento da pesquisa, trata do processo de pesquisa, partindo \n\ndos objetivos e finalizando com a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados finais em um \n\ndocumento padr\u00e3o (CRESWELL, 1998). O objetivo principal do delineamento da \n\npesquisa \u00e9 garantir que os procedimentos metodol\u00f3gicos escolhidos levem o \n\npesquisador a responder, de forma l\u00f3gica e formal, ao problema estudado (YIN, \n\n2003). \n\n \n\n \n\n1.7.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\n \n\nNeste trabalho, e devido principalmente \u00e0 sua natureza aplicada, \n\ntrabalharemos com gera\u00e7\u00e3o de dados e procedimentos de an\u00e1lise dentro da \n\nAbordagem Qualitativa. Creswell (1998) indica que a pesquisa qualitativa deve ser \n\nutilizada quando inexiste um s\u00f3lido corpo te\u00f3rico sobre o fen\u00f4meno sob investiga\u00e7\u00e3o \n\ne quando vari\u00e1veis contextuais s\u00e3o consideradas importantes no problema. Merriam \n\n(1998) destaca, como caracter\u00edsticas principais, que a abordagem qualitativa: \n\na) Envolve a compreens\u00e3o de um evento em seu ambiente natural; \n\nb) Envolve trabalho de campo;  \n\nc) Resulta em um produto descritivo. \n\n \n\nToda pesquisa cient\u00edfica precisa clarear o seu posicionamento com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nest\u00e1gio de desenvolvimento te\u00f3rico, se constru\u00e7\u00e3o ou avalia\u00e7\u00e3o de teorias, e o \n\nprop\u00f3sito da teoria, se descritiva, explicativa ou preditiva (SNOW e THOMAS, 1994).  \n\nQuanto ao desenvolvimento te\u00f3rico, o objetivo desta pesquisa \u00e9 iniciar o \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de uma teoria, no caso \u201cIntraempreendedorismo Social\u201d, e, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao prop\u00f3sito, esta pesquisa se caracteriza como descritiva. \n\nProcesso e significado s\u00e3o os focos principais, e o objeto de estudo (situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, um programa, um evento, um grupo ou um indiv\u00edduo) segue uma \n\nabordagem qualitativa, a fim de entender e explicar o comportamento humano a \n\npartir da perspectiva dos participantes dentro do fen\u00f4meno. \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\nDe forma a atender aos objetivos a que se prop\u00f5e, o presente estudo \n\ndesenvolveu-se em 4 etapas: \n\na) Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica; \n\nb) Elabora\u00e7\u00e3o dos constructos fundamentais e constru\u00e7\u00e3o do modelo; \n\nc) Valida\u00e7\u00e3o do Modelo proposto;  \n\nd) An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n \n\n \n\n1.7.2 Metodologia para valida\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica empregada para maximizar a confiabilidade deste \n\ntrabalho \u00e9 empregar v\u00e1rias maneiras de obter os dados, os quais ser\u00e3o verificados a \n\npartir dos seguintes crit\u00e9rios: \n\na) Credibilidade (validade interna) \u2013 os resultados e interpreta\u00e7\u00f5es feitas pelo \n\npesquisador s\u00e3o plaus\u00edveis para os sujeitos envolvidos? \n\nb) Transferibilidade (validade externa) \u2013 os resultados do estudo podem ser \n\ntransferidos para outros contextos? \n\nc) Consist\u00eancia (validade de constructo) \u2013 os resultados estabelecidos t\u00eam \n\nestabilidade no tempo? \n\nd) Confirmabilidade (confiabilidade) \u2013 os resultados obtidos s\u00e3o confirm\u00e1veis? \n\nPara atender a cada um desses crit\u00e9rios, os autores  sugerem v\u00e1rios \n\nprocedimentos (CRESWELL, 1998; ALVES-MAZZOTTI e GEWANSZNAJDER, 2001; \n\nYIN, 2003):  \n\na) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 credibilidade: \n\n- Perman\u00eancia prolongada no campo;  \n\n- Verifica\u00e7\u00e3o pelos participantes; \n\n- Questionamento por pares; \n\n- Triangula\u00e7\u00e3o: quando se buscam diferentes maneiras para investigar um mesmo \n\nponto, est\u00e1 se usando uma forma de Triangula\u00e7\u00e3o. H\u00e1 quatro tipos de \n\ntriangula\u00e7\u00e3o: de fontes, de m\u00e9todos, de investigadores e de teorias. Quando um \n\npesquisador compara o relato de um informante sobre o que aconteceu em uma \n\nreuni\u00e3o com a ata dessa mesma reuni\u00e3o, est\u00e1 fazendo triangula\u00e7\u00e3o de fontes. A \n\ntriangula\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos refere-se \u00e0 compara\u00e7\u00e3o de dados coletados por \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\nm\u00e9todos qualitativos e quantitativos (podendo dar-se, tamb\u00e9m, por meio de \n\ndiferentes t\u00e9cnicas qualitativas ). \n\nb) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 transferibilidade: \n\n- Generaliza\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos, estabelecendo o dom\u00ednio no qual os \n\nresultados da pesquisa podem ser generalizados e/ou identificando a extens\u00e3o \n\ncom que os resultados podem ser aplicados a outras situa\u00e7\u00f5es. \n\nc) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 consist\u00eancia e \u00e0 confirmabilidade: \n\n- Auditoria, acompanhamento do processo de investiga\u00e7\u00e3o ou ap\u00f3s o seu t\u00e9rmino; \n\n- Posi\u00e7\u00e3o isenta do pesquisador; \n\n- Emprego de m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancia; \n\n- Revis\u00e3o do documento sobre o caso com os pesquisados; \n\n- Estabelecimento de uma cadeia de evid\u00eancias. \n\n \n\nSeguindo-se estes crit\u00e9rios, a valida\u00e7\u00e3o do modelo foi realizada em uma \n\namostra intencional: Projeto CEFETPR-DERHU Sempre DIBEN com Voc\u00ea!, do \n\nCentro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1.  \n\n \n\nPara a coleta de dados, em um primeiro momento,  empregaram-se os \n\nseguintes instrumentos: \n\na) Observa\u00e7\u00e3o simples: n\u00e3o existia um planejamento elaborado previamente; \n\nb) Observa\u00e7\u00e3o participante: alguns registros foram feitos \u00e0 medida que os eventos \n\naconteciam; \n\nc) Entrevista focalizada: o entrevistado falou livremente sobre o Projeto em quest\u00e3o;  \n\nd) Coleta de documentos.  \n\n \n\nPara a valida\u00e7\u00e3o foram realizados: \n\na) Entrevistas semi-estruturadas, por contar com quest\u00f5es abertas e fechadas, \n\nrealizada com os coordenadores do Projeto CEFETPR-DERHU Sempre DIBEN \n\ncom Voc\u00ea!; \n\nb) Question\u00e1rio, respondido individualmente pelos participantes e beneficiados pelo \n\nProjeto; \n\nc) Escala Social, instrumento constru\u00eddo e aplicado nos coordenadores do Projeto \n\ncom o \u201cobjetivo de medir a intensidade das opini\u00f5es e atitudes da maneira mais \n\nobjetiva poss\u00edvel\u201c (GIL, 1999); \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nd) An\u00e1lise de arquivo e documentos formais e informais referentes ao Projeto e \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es sociais implementadas; \n\ne) An\u00e1lise do modelo por parte dos coordenadores do Projeto. \n\n \n\nQuanto aos crit\u00e9rios de confiabilidade deste trabalho, temos que: \n\na) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 credibilidade: das quatro formas sugeridas, foram aplicadas \n\ntr\u00eas:  \n\n- A triangula\u00e7\u00e3o para a coleta de dados; \n\n- A checagem dos dados pelos participantes e coordenadores do Projeto; \n\n- Exame realizado pelo pesquisador com o orientador da pesquisa. \n\nb) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 transferibilidade: como a valida\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s de \n\nestudo de caso, temos que a generaliza\u00e7\u00e3o obtida deve ser anal\u00edtica (e n\u00e3o \n\nestat\u00edstica) (YIN, 2003). Este resultado, portanto, deve ser generalizado para um \n\ndeterminado corpo te\u00f3rico, iIsto \u00e9, deve ser empregado para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nteorias, que \u00e9 o objetivo do presente estudo. Temos tamb\u00e9m que o modelo \n\npretende ser \u00fatil para outras institui\u00e7\u00f5es ou organiza\u00e7\u00f5es. \n\nc) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 consist\u00eancia e confirmabilidade: neste trabalho os referidos \n\naspectos foram observados. Todo o material coletado foi armazenado para \n\nposs\u00edveis consultas futuras. A pesquisadora n\u00e3o interferiu nas observa\u00e7\u00f5es e \n\nopini\u00f5es dos pesquisados, procurando manter a objetividade e a isen\u00e7\u00e3o. Foram \n\nestabelecidas m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancia, como pode ser observado na coleta \n\nde dados. O modelo foi analisado e validado pela equipe de coordenadores do \n\nProjeto, e a documenta\u00e7\u00e3o dos dados garante a cadeia de evid\u00eancias. \n\nA Figura 1 resume os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados. \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\n \n\n                     Figura 1: Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\n \n\nA valida\u00e7\u00e3o foi implementada atrav\u00e9s da an\u00e1lise de um cen\u00e1rio onde o \n\nfen\u00f4meno foi observado. O estudo de caso foi escolhido para validar este trabalho, \n\npor ser considerado o mais adequado quando o objetivo \u00e9 o de compreender \n\nprocessos (MERRIAN, 1998; GIL, 1999). Al\u00e9m disso, como o objetivo deste trabalho \n\n\u00e9 expandir e generalizar uma teoria, Yin (2003) sugere, neste caso, o emprego deste \n\ntipo de estudo.  \n\n  \n \n1.8 Estrutura do Documento \n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentada a l\u00f3gica da organiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Em \n\nvirtude do car\u00e1ter sist\u00eamico das teorias envolvidas, o delineamento inicial esclarece \n\ncomo cada cap\u00edtulo se encaixa dentro dos objetivos do nosso esfor\u00e7o metodol\u00f3gico.  \n\nPara atender aos objetivos desta tese, o trabalho est\u00e1 constitu\u00eddo em sete \n\ncap\u00edtulos.  \n\nO cap\u00edtulo 1 apresenta de forma sucinta o tema a ser desenvolvido no \n\ntrabalho de tese, a defini\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa, dos objetivos pretendidos e \n\nda metodologia empregada. \n\nObserva\u00e7\u00e3o\nassistem\u00e1tica\n\nEntrevistas n\u00e3o\nestruturadas\nAn\u00e1lise de\n\nDocumentos\nExame por Pares\n\nModelo I\n(Qualifica\u00e7\u00e3o)\n\nEntrevistas semi-\nestruturadas\nQuestion\u00e1rios\nEscala Social\n\nAn\u00e1lise do modelo\nAn\u00e1lise de\n\ndocumentos\nExame por Pares\n\nValida\u00e7\u00e3o do modelo\n\nReferencial Te\u00f3rico\n(Caps. 2, 3, 4)\n\nModelo II\n\nModelo\n\n\n\n \n\n \n\n26\n\nNo Cap\u00edtulo 2, s\u00e3o resgatados os conceitos e defini\u00e7\u00f5es fundamentais \n\nenvolvendo o Empreendedorismo, Empreendedorismo Corporativo e \n\nEmpreendedorismo Social, enfatizando-se as caracter\u00edsticas do comportamento \n\nempreendedor. O objetivo que norteia este cap\u00edtulo \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nIntraempreendedorismo Social.  \n\nNo cap\u00edtulo 3, s\u00e3o apresentadas algumas reflex\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndo comportamento do homem nas organiza\u00e7\u00f5es. Ressalta-se tamb\u00e9m a import\u00e2ncia \n\ndo estudo da motiva\u00e7\u00e3o e das organiza\u00e7\u00f5es informais para o desenvolvimento do \n\nser humano no espa\u00e7o organizacional.  \n\nNo Cap\u00edtulo 4, s\u00e3o apresentados os aspectos humanos nas organiza\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas, principalmente aqueles relacionados com a responsabilidade \n\nsocial e a qualidade de vida no trabalho. Destacam-se exemplos de a\u00e7\u00f5es sociais e \n\nprogramas de qualidade de vida implementados por algumas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nNo cap\u00edtulo 5, apresenta-se o Modelo para o Intraempreendedorismo Social e, \n\nno Cap\u00edtulo 6, a valida\u00e7\u00e3o deste modelo, atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos \n\nresultados da pesquisa emp\u00edrica.  \n\nFinalmente, no Cap\u00edtulo 7, apresenta-se a conclus\u00e3o do trabalho e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00f5es futuras do mesmo.  \n\n Seguem-se as Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, os Ap\u00eandices e o Gloss\u00e1rio. \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\nCAP\u00cdTULO 2 \nEMPREENDEDORISMO \n\n \n \n\nA cada dia que passa, mais e mais pessoas se convencem de que o \ncapital humano \u00e9 um dos principais fatores do desenvolvimento, e \nque um dos principais elementos do capital humano \u00e9 a capacidade \ndas pessoas fazerem coisas novas, exercitando a sua imagina\u00e7\u00e3o \ncriadora \u2013 o seu desejo, sonho e vis\u00e3o \u2013 e se mobilizando para \nadquirir os conhecimentos necess\u00e1rios, capazes de permitir a \nmaterializa\u00e7\u00e3o do desejo, a realiza\u00e7\u00e3o do sonho e a viabiliza\u00e7\u00e3o da \nvis\u00e3o. Isso tem um nome: chama-se \"empreendedorismo\". \nEmpreendedorismo est\u00e1 sempre ligado \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e depende da \nliberdade das pessoas para criar e da sua ousadia de inventar.          \n                                                                                   (FRANCO, 2002) \n\n  \n \n\n2.1 Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\nN\u00e3o se abordam aqui todos os aspectos te\u00f3ricos relacionados ao campo do \n\nempreendedorismo. O objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentar os elementos centrais do \n\nconhecimento atual, enfatizando-se os estudos sobre o comportamento \n\nempreendedor dentro das organiza\u00e7\u00f5es. Para isso, faz-se um resgate hist\u00f3rico dos \n\nfundamentos do Empreendedorismo, Empreendedorismo Corporativo, \n\nIntraempreendedorismo e Empreendedorismo Social.  \n\nPor ser o empreendedorismo um campo de estudo recente, v\u00e1rios termos a \n\nele associados n\u00e3o constam da l\u00edngua portuguesa. S\u00e3o neologismos livremente \n\ntraduzidos e empregados. Portanto, faz-se necess\u00e1rio iniciar por uma etimologia dos \n\ntermos principais e posicionar o leitor quanto aos mesmos. Como pontua Filion \n\n(1999, p.12): \u201c\u00c9 comumente dito que a confus\u00e3o reina no campo do  \n\nempreendedorismo porque n\u00e3o h\u00e1 consenso a respeito do empreendedor e das \n\nfronteiras do paradigma\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\n2.1.1 Etimologia dos termos \n\n \nEmpreendedor \u00e9 um neologismo que est\u00e1 sendo incorporado \u00e0 l\u00edngua \n\nportuguesa. Deriva da palavra \u201cimprehendere\u201d, do latim, tendo seu correspondente \n\n\u201cempreender\u201d surgido na l\u00edngua portuguesa no s\u00e9culo XV. O dicion\u00e1rio ingl\u00eas-\n\nportugu\u00eas Novo Michaelis (2a edi\u00e7\u00e3o, Melhoramentos, 1977), traduz a palavra \n\n\u201centrepreneur\u201d como empres\u00e1rio, diretor, organizador, e n\u00e3o faz distin\u00e7\u00e3o conceitual \n\nentre \u201cempres\u00e1rio\u201d e \u201cempreendedor\u201d, como hoje fazemos.  \n\nO Novo Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio de L\u00edngua Portuguesa (Edi\u00e7\u00e3o Nova Fronteira, \n\n1986) define empreendedor como aquele que empreende; ativo; arrojado. \n\nJ\u00e1 o dicion\u00e1rio Brasileiro da L\u00edngua Portuguesa Mirador Internacional (2a  edi\u00e7\u00e3o de \n\n1976 - Encyclopaedia Britannica do Brasil Publica\u00e7\u00f5es Ltda., S\u00e3o Paulo) define \n\nempreendedor como aquele que empreende, que se aventura \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de coisas \n\ndif\u00edceis ou fora do comum, ativo, arrojado, aquele que empreende que toma a seu \n\ncargo uma empresa. \n\nAssim sendo, o termo entrepreneurship \u00e9 traduzido, basicamente, por tr\u00eas \n\ntermos: \u2018empreendedorismo\u2019, \u2018empreendimento\u2019 e \u2018esp\u00edrito empreendedor\u2019 (LEITE, \n\n2002; DRUCKER, 1987). Para Stoner (1985), entrepreneurship \u00e9 um processo que \n\ncombina recursos para produzir novos bens e servi\u00e7os.  \n\nO termo intraempreendedorismo foi criado por Pinchot  em 1985, como uma \n\nabrevia\u00e7\u00e3o de entrepreneur intracorporativo; sete anos depois, j\u00e1 se encontrava no \n\nAmerican Heritage (Figura 2): \n\n \n\nin-tra-pre-neur (In\u00b9tre-pre-nur) n. A person within a large corporation who takes \n\ndirect responsibility for turning an idea into a profitable finished product through \n\nassertive risk-taking and innovation [intra(corporate) + (ENTRE)PRENEUR.] -\n\nintrapre-neuri-al  adj. -intra-pre-neuri-al-ism n. -in'trapre-neuri-al-ly adv.  \n\n \nFigura 2: A Defini\u00e7\u00e3o de Intrapreneur \n\nFonte: American Heritage Dictionary of the English Language (Third Edition, 1992) \n\n \n\nO termo intrapreneur \u00e9 definido como: Intraempreendedor - Uma pessoa \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o que assume responsabilidade direta para transformar uma \n\nid\u00e9ia em um produto final lucrativo atrav\u00e9s de tomada de risco e inova\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nA palavra intrapreneur, em ingl\u00eas, apresenta uma s\u00e9rie de deriva\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nencontradas na l\u00edngua portuguesa, tais como intrapreneurial, intrapreneurialism e \n\nintrapreneurship. Em portugu\u00eas os termos normalmente empregados s\u00e3o: \n\na) intraempreendedor, como tradu\u00e7\u00e3o de intrapreneur; \n\nb) intraempreendedorismo, tradu\u00e7\u00e3o livre de intrapreneuring e intrapreneurship.  \n\nEstas palavras ainda n\u00e3o constam nos dicion\u00e1rios de L\u00edngua Portuguesa, mas \n\nilustram as constantes mudan\u00e7as e evolu\u00e7\u00f5es que ocorrem em uma L\u00edngua viva, \n\npois j\u00e1 s\u00e3o empregadas de forma coloquial e nos ambientes acad\u00eamicos formais.  \n\nNeste trabalho a autora empregar\u00e1 os termos livremente traduzidos para o \n\nportugu\u00eas, conforme apresentados no Gloss\u00e1rio. \n\nEmbora, nas Instru\u00e7\u00f5es para a Organiza\u00e7\u00e3o do Vocabul\u00e1rio Ortogr\u00e1fico da \n\nL\u00edngua Portuguesa aprovadas pela Academia Brasileira de Letras, o uso do h\u00edfen \n\nseja adotado nos voc\u00e1bulos formados com o prefixo \"intra\" quando se  \n\nlhes seguem palavras come\u00e7adas por vogal, dentre outras, e, por isso, o  \n\ntermo intraempreendedorismo devesse ser escrito com h\u00edfen  \n\n(intra-empreendedorismo), optamos, nesta tese, por adotar a grafia  \n\n usual empregada para esse termo nos meios acad\u00eamicos.  \n\n \n\n \n\n2.2 Fundamentos do Empreendedorismo  \n \n\n2.2.1  Empreendedorismo \u2013 Hist\u00f3ria, conceitos e defini\u00e7\u00f5es \n\n \n\n O interesse pelo empreendedorismo ocorre em um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nglobal no qual encontramos mudan\u00e7as estruturais nos setores cultural, educacional, \n\ntecnol\u00f3gico, econ\u00f4mico e pol\u00edtico. No Brasil, o movimento empreendedor teve in\u00edcio \n\nnos anos 90, apesar de ser considerado como o \u201cmotor do desenvolvimento\u201d e de \n\nser estudado h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas em outros pa\u00edses. \n\n \n\n2.2.1.1 Empreendedorismo na vis\u00e3o econ\u00f4mica \n\n \n\nSegundo Filion (1999), foi na \u00e9poca de Richard Cantillon (escritor e \n\neconomista do s\u00e9culo XVII) que o termo ganhou seu significado atual: \u201centre-\n\npreneur\u201d era usado para descrever uma pessoa que comprava mat\u00e9ria-prima, a \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\nprocessava e vendia para outra pessoa. O empreendedor era, ent\u00e3o, algu\u00e9m que, \n\ntendo identificado uma oportunidade de neg\u00f3cio, assumia o risco, decidindo \n\nprocessar e revender mat\u00e9ria-prima; conhecia os custos, mas n\u00e3o o lucro. Cantillon \n\nj\u00e1 diferenciava o empreendedor do capitalista e reconhecia a atividade comercial \n\ncomo uma fun\u00e7\u00e3o especulativa na sociedade. \n\nJean-Baptiste Say (1767-1832) elaborou uma teoria das fun\u00e7\u00f5es do \n\nempres\u00e1rio, conferindo especial import\u00e2ncia ao empreendedor no crescimento da \n\neconomia.  \n\nAdam Smith (1937) definiu o empreendedor como um propriet\u00e1rio capitalista, \n\num fornecedor de capital e, ao mesmo tempo, um administrador que se interp\u00f5e \n\nentre o trabalhador e o consumidor.  \n\nOutro nome hist\u00f3rico de destaque \u00e9 o do economista Joseph Alois \n\nSchumpeter (1883-1950), que abordou o empreendedor e o seu impacto sobre a \n\neconomia, estabelecendo os conceitos de destrui\u00e7\u00e3o criadora e de empres\u00e1rio \n\nempreendedor, desta forma, diferenciando os conceitos de empres\u00e1rio e \n\nempreendedor: \u201cO empreendedor \u00e9 aquele que destr\u00f3i a ordem econ\u00f4mica existente \n\npela introdu\u00e7\u00e3o de novos produtos e servi\u00e7os, pela cria\u00e7\u00e3o de novas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou pela explora\u00e7\u00e3o de novos recursos e materiais\u201d (SCHUMPETER, \n\n1942, 1949). Foi Schumpeter quem associou definitivamente o termo empreendedor \n\n\u00e0 inova\u00e7\u00e3o, colocando o empres\u00e1rio empreendedor como o agente b\u00e1sico do \n\nprocesso de destrui\u00e7\u00e3o criadora: \u201c\u00e9 ele que desafia o mercado, aciona e mant\u00e9m em \n\nmarcha o motor capitalista\u201d (SCHUMPETER, 1942).  \n\n \n\nOs economistas relacionaram o empreendedor \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, mas fazia-se necess\u00e1ria uma an\u00e1lise mais \n\naprofundada do comportamento do empreendedor para responder \u00e0s seguintes \n\nquest\u00f5es: quem \u00e9 o empreendedor? como reconhec\u00ea-lo? nascem prontos? como \n\nform\u00e1-los? eu posso vir a ser um empreendedor de sucesso? O que pode ser \n\nobservado \u00e9 que o empreendedor possui caracter\u00edsticas que as outras pessoas n\u00e3o \n\npossuem. Algumas podem ser inatas, mas, e outras, podem ser adquiridas? Neste \n\naspecto, o empreendedorismo passou a ser de interesse tamb\u00e9m para os estudiosos \n\ndo comportamento humano. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\n2.2.1.2  Empreendedorismo na vis\u00e3o comportamentalista \n\n \nPara que se pudesse compreender quem e como \u00e9 o empreendedor, estudos \n\nforam realizados no campo da Psicologia, primeiramente por McClelland e Attkinson \n\n(MCCLELLAND, 1987; ATTKINSON e FEATHER,1996), determinando quais os \n\ncomportamentos e caracter\u00edsticas apresentados pelos empreendedores de sucesso.  \n\nMcClelland (1962, 1971) identificou nos empres\u00e1rios de sucesso um elemento \n\npsicol\u00f3gico cr\u00edtico denominado por ele de \u201cmotiva\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m das \n\nnecessidades de poder e afilia\u00e7\u00e3o. A necessidade de realiza\u00e7\u00e3o faz com que o \n\nempreendedor execute da melhor forma poss\u00edvel aquilo a que se prop\u00f5e e atinja os \n\nseus objetivos. A afilia\u00e7\u00e3o tem a ver com a necessidade de conviv\u00eancia, de \n\nmanterem-se bons relacionamentos interpessoais. E a necessidade de poder \u00e9 \n\naquela que o empreendedor tem de influenciar outras pessoas, de obter sucesso \n\nnas suas atividades e de estar sempre em evid\u00eancia.  \n\nO impulso para a a\u00e7\u00e3o que possibilita aos empreendedores a busca do \n\ndesenvolvimento, conhecimento e inova\u00e7\u00e3o, constitui as necessidades humanas \n\nindividuais, que podem ser chamadas de desejos, aspira\u00e7\u00f5es, objetivos individuais \n\nou motivos.  \n\n \n\nA) Necessidades, habilidades, conhecimento e valores dos empreendedores \n\n  \n\nO comportamento do empreendedor, em sua busca incessante de satisfa\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 a chave do sucesso para o desenvolvimento do seu empreendimento, raz\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia de conhecermos as necessidades que o motiva, pois, como diz \n\nMoscovici (1996, p.77): \u201ca motiva\u00e7\u00e3o humana \u00e9 constante, infinita, flutuante e \n\ncomplexa. O indiv\u00edduo \u00e9 um todo organizado e integrado. O indiv\u00edduo como um todo \n\nse motiva, e n\u00e3o apenas parte dele, e a satisfa\u00e7\u00e3o, consequentemente, atinge o \n\nindiv\u00edduo todo\u201d. Birley e Westhead  (1992) estudaram as necessidades mais comuns \n\ndos empreendedores,  entrevistando cerca de 1.000 empres\u00e1rios  de 11 pa\u00edses, e as \n\napresentaram como sendo basicamente de cinco tipos: \n\na) Necessidade de aprova\u00e7\u00e3o: envolve aspectos como a possibilidade de alcan\u00e7ar \n\numa alta posi\u00e7\u00e3o na sociedade, ser respeitado por amigos e ser reconhecido por \n\nsuas conquistas. \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\nb) Necessidade de independ\u00eancia: o empreendedor necessita de liberdade para \ntrabalhar e controlar o seu tempo, ter autonomia e liberdade para iniciativa. Esta \n\nnecessidade evidencia uma certa dificuldade na obedi\u00eancia de regras e normas \n\nimpostas por outras pessoas ou pela organiza\u00e7\u00e3o.  \n\nc) Necessidade de desenvolvimento pessoal: significa a busca constante de novos \n\nconhecimentos e habilidades, sendo facilmente identific\u00e1vel em indiv\u00edduos que \n\nest\u00e3o sempre buscando o novo em suas vidas. \n\nd) Necessidade de seguran\u00e7a: relaciona-se com a autopreserva\u00e7\u00e3o, que consiste \n\nem proteger-se de perigos f\u00edsicos ou psicol\u00f3gicos, reais ou imagin\u00e1rios.  \n\ne) Necessidade de auto-realiza\u00e7\u00e3o: empreendedores procuram constantemente \n\naperfei\u00e7oar seus desempenhos e realiza\u00e7\u00f5es, resolvendo situa\u00e7\u00f5es que \n\nsignifiquem desafios \u00e0 sua capacidade. \n\nDa mesma forma que para os demais indiv\u00edduos, os empreendedores \n\napresentam necessidades pessoais diferentes ao longo de sua vida, e \u00e0 medida que \n\nalguma delas \u00e9 satisfeita, outra surge em seu lugar. Suas necessidades geram o \n\nimpulso para a a\u00e7\u00e3o e suas a\u00e7\u00f5es definem o seu comportamento, que por sua vez \n\ngera novas necessidades. A Figura 3 apresenta este ciclo gerador do \n\ncomportamento do empreendedor.  \n\n \n\nFigura 3: Ciclo do comportamento empreendedor \n\n \n\nAs Habilidades correspondem \u00e0 facilidade de empregar as capacidades \n\nf\u00edsicas e intelectuais: \u201c...implica na capacidade que pode ser desenvolvida, e n\u00e3o \n\nnecessariamente inata, que se manifesta no desempenho e n\u00e3o apenas no \n\nComportamento\ndo Empreendedor\n\nNecessidades\n\n- realiza\u00e7\u00e3o, poder, afilia\u00e7\u00e3o\n\n- fisiol\u00f3gicas, seguran\u00e7a, sociais,\nestima\n\nMotiva\u00e7\u00e3o\nimpulso para a a\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n \n\n33\n\npotencial\u201d (KATZ, 1986). Este autor apresenta tr\u00eas habilidades b\u00e1sicas para o \n\neficiente desempenho. S\u00e3o elas: \n\na) Habilidades t\u00e9cnicas: consistem na compreens\u00e3o e profici\u00eancia em um \n\ndeterminado tipo de atividade, saber utilizar m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e equipamentos \n\nnecess\u00e1rios para realizar a contento um determinado trabalho. \n\nb) Habilidades humanas: facilidade para trabalhar como membro de um grupo e em \n\nequipe, com coopera\u00e7\u00e3o e flexibilidade; saber se comunicar. \n\nc) Habilidades conceituais: forma como se compreende e reage aos objetivos e \n\npol\u00edticas da organiza\u00e7\u00e3o, empregando conceitos, id\u00e9ias e abstra\u00e7\u00f5es. \n\nO Quadro 1  apresenta habilidades freq\u00fcentemente encontradas em estudos sobre \n\nempreendedorismo (GIBB, 1988; PATI, 1995; FILION, 1999; DORNELAS, 2001; \n\nLEITE, 2002):  \n\n \n\nQuadro 1: Habilidades Empreendedoras \n\nCapacidade de \naprendizagem \n\nMover-se por \nmetas espec\u00edficas \n\nComunica\u00e7\u00e3o \npersuasiva \n\nCapacidade gerencial \n\nNegocia\u00e7\u00e3o Habilidade para \npesquisar \n\nConhecimento de \ncomo lidar, \nconseguir, dar e \nreceber cr\u00e9dito \n\nCriar valor para a \nsociedade \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \nnovas \noportunidades \n\nCapacidade de \nassumir riscos \n\nSenso de \norganiza\u00e7\u00e3o \n\nDisposi\u00e7\u00e3o de trabalho \n\nOrienta\u00e7\u00e3o para \nresultados \n\nFlexibilidade Habilidade para \nconduzir situa\u00e7\u00f5es \n\nHabilidade na utiliza\u00e7\u00e3o \nde recursos \n\nFonte: Gibb (1988); Pati (1995); Filion (1999); Dornelas (2001); Leite (2002).  \n\n \n \n\nO conhecimento representa o que os indiv\u00edduos sabem a respeito de si \n\nmesmos e sobre o ambiente que os rodeia. Lezana (1995) cita os aspectos t\u00e9cnicos \n\nrelacionados com o neg\u00f3cio, a experi\u00eancia na \u00e1rea comercial, a escolaridade, a \n\nforma\u00e7\u00e3o complementar, a experi\u00eancia em empresas e a viv\u00eancia de novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es,  como os conhecimentos fundamentais para o empreendedor de sucesso. \n\nO valor constitui-se em um dos aspectos que mais contribuem para o \n\ndesenvolvimento das caracter\u00edsticas individuais. Os valores s\u00e3o compostos pelas \n\ncren\u00e7as, prefer\u00eancias, avers\u00f5es, predisposi\u00e7\u00f5es internas e julgamentos que \n\ncaracterizam a vis\u00e3o de mundo do indiv\u00edduo e podem ser, segundo Empinotti (1984):  \n\na) Existenciais -  referem-se \u00e0 vida em geral: sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rio, trabalho, \n\nlazer, etc. \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\nb) Est\u00e9ticos -  s\u00e3o aqueles ligados \u00e0 sensibilidade e aos cinco sentidos, tais como \n\nm\u00fasica, pintura e teatro. \n\nc) Intelectuais \u2013 s\u00e3o aqueles relacionados \u00e0 intelig\u00eancia e ao intelecto. \n\nd) Morais -  conjunto de doutrinas, princ\u00edpios e normas que orientam o \n\ncomportamento \u00e9tico.  \n\ne) Religiosos -  s\u00e3o os valores ligados aos sentimentos e necessidades religiosos. \n\n \n\n \n\nB)  Comportamento empreendedor \n\n \n\nMcClelland (1962) identificou dez principais comportamentos para as pessoas \n\nempreendedoras, e agrupou-os em tr\u00eas conjuntos: Realiza\u00e7\u00e3o, Planejamento e \n\nPoder. A partir da\u00ed foi preparado um programa experimental mundial de capacita\u00e7\u00e3o \n\npara facilitadores (instrutores) e aplicado no Brasil a partir de 1990 pelos \n\ntreinamentos em empreendedorismo do Servi\u00e7o de Apoio \u00e0 Pequena Empresa \n\n(EMPRETEC-SEBRAE). As caracter\u00edsticas que o empreendedor deve ter ou \n\ndesenvolver ou apenas aprimorar s\u00e3o (McCLELLAND, 1962; MELLO e OLIVO, \n\n1995; LEITE, 2002):  \n\nI- Conjunto de Realiza\u00e7\u00e3o \n1. Busca de oportunidade e iniciativa \nO empreendedor aproveita oportunidades fora do comum para come\u00e7ar um neg\u00f3cio \nnovo, obter financiamentos, equipamentos, local de trabalho ou assist\u00eancia. \n\n2. Persist\u00eancia \n \u201cO sucesso nos neg\u00f3cios depende de 10% de inspira\u00e7\u00e3o e 90% de transpira\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 \no lema para o trabalho dos empreendedores.  \n\n3. Comprometimento \nAssim como a persist\u00eancia \u00e9 a energia, o comprometimento \u00e9 sacrif\u00edcio e o esfor\u00e7o \n\npessoal para que os objetivos sejam alcan\u00e7ados. \n\n4. Qualidade e efici\u00eancia \nConstantemente, o empreendedor busca maneiras de realizar tarefas com maior \n\nrapidez, menor custo e maior qualidade, experimentando solu\u00e7\u00f5es melhores para \n\nproblemas que muitas pessoas, com menor necessidade de realiza\u00e7\u00e3o, consideram \n\nresolvidos. \n\n5. Correr riscos calculados \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\nO empreendedor analisa as alternativas e calcula e gerencia os riscos \n\ncuidadosamente. Conhece profundamente o ambiente do neg\u00f3cio e por isso pode \n\nantever problemas e sucessos. \n\nII- Conjunto de planejamento \n6. Estabelecimento de metas objetivas \nAs pessoas geralmente t\u00eam sonhos e alguns objetivos a curto prazo, na maioria das \n\nvezes, vagamente definidos. A tend\u00eancia do empreendedor \u00e9 definir os objetivos de \n\nlongo prazo e estabelecer os de curto prazo que lhe possibilitem reunir as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o de seus projetos mais amplos.  \n\n7. Busca de informa\u00e7\u00e3o \nCom objetivos claros e definidos, a tend\u00eancia do empreendedor \u00e9 realizar uma \n\ncuidadosa busca das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para fundamentar e possibilitar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias racionais, com boas chances de \u00eaxito. \n\n8. Planejamento e monitoramento sistem\u00e1ticos \nSempre buscando informa\u00e7\u00f5es e atualizando ativamente fontes de realimenta\u00e7\u00e3o \n\nque lhe permitam avaliar criticamente as conseq\u00fc\u00eancias das pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, o \n\nempreendedor tem os elementos necess\u00e1rios para a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que \n\nlhe possibilitem alcan\u00e7ar os resultados almejados. \n\nIII- Conjunto de Poder \n9. Persuas\u00e3o e redes de contatos \nPoder \u00e9 a capacidade de conseguir que se fa\u00e7am as coisas como e quando se quer, \n\nde moldar mudan\u00e7as no mundo e de conseguir coopera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. Os \n\nempreendedores s\u00e3o otimistas e criativos e, desta forma, obt\u00eam a confian\u00e7a e o \n\napoio das pessoas com as quais mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es comerciais. \n\n10. Independ\u00eancia e autoconfian\u00e7a \nAl\u00e9m de independentes, os empreendedores de sucesso s\u00e3o pessoas \n\nautoconfiantes que aceitam correr riscos e assumem responsabilidade pessoal por \n\nsucesso ou fracasso.  \n\nAtualmente, pesquisadores citam caracter\u00edsticas diversas destas, e h\u00e1 uma \n\ns\u00e9rie extensa de habilidades e atributos pessoais que podem ser desenvolvidos \n\npelos empreendedores. O Quadro 2, baseado em Gibb (1988), Pati (1995), Filion \n\n(1999), Dornelas (2001) e Leite (2002), cita outras caracter\u00edsticas do comportamento \n\nempreendedor. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\nQuadro 2: Caracter\u00edsticas dos empreendedores de sucesso \n\nS\u00e3o vision\u00e1rios Os empreendedores de sucesso t\u00eam a vis\u00e3o de como ser\u00e1 o futuro do \nseu neg\u00f3cio e de sua vida  - t\u00eam a habilidade de implementar seus \nsonhos \u2013 querem mudar o mundo \n\nSabem tomar \ndecis\u00f5es \n\nEles n\u00e3o se sentem inseguros, tomam a decis\u00e3o correta na hora certa \ne a implementam rapidamente. \n\nS\u00e3o indiv\u00edduos que \nfazem a diferen\u00e7a  \n\nAgregam valor aos seus servi\u00e7os e produtos. \nCriam valor para a sociedade, melhorando a vida das pessoas. \n\nS\u00e3o otimistas e \napaixonados pelo \nque fazem \n\nEles adoram o trabalho que realizam. O otimismo permite enxergar o \nsucesso, em vez de imaginar o fracasso. \n\nT\u00eam autocontrole Capacidade de controlar ou redirecionar impulsos e estados de \nesp\u00edrito perturbadores. Propens\u00e3o a n\u00e3o julgar e a pensar antes de \nagir. Apresentam bem-estar na ambig\u00fcidade.  \n\nDesenvolvem o \nautoconhecimento \n\nCapacidade de reconhecer e compreender estados de esp\u00edrito, \nemo\u00e7\u00f5es, impulsos, bem como o efeito desses aspectos sobre outras \npessoas. Capacidade de rir de si mesmos. Sensibilidade aos outros. \n\nS\u00e3o criativos e \ninovadores \n\nIdentificam novas e produtivas formas de desempenhar tarefas. \nT\u00eam vis\u00e3o hol\u00edstica   (percep\u00e7\u00e3o global da situa\u00e7\u00e3o e/ou problema). \n\nApresentam valores \n\u00e9ticos \n\nEles prosperam trabalhando longas horas e conduzindo seus \nempreendimentos dentro dos maiores padr\u00f5es \u00e9ticos e morais. \nAcreditam no trabalho como participa\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o social. \n\nFonte: Elaborado pela autora com base nos autores citados \n \n\nPor outro lado Farrel, (1993), Oliveira (1995) e Pati (1995) ressaltam que \n\nestes \u201cperfis\u201d jamais passar\u00e3o de fotografias \u00fanicas e estereotipadas, \n\ncorrespondendo apenas a um mito. Entretanto, na an\u00e1lise do empreendedorismo, a \n\napresenta\u00e7\u00e3o destas \u201ccaracter\u00edsticas\u201d, habilidades, conhecimentos e valores, auxilia \n\na compreens\u00e3o do comportamento empreendedor e do fen\u00f4meno que o cerca. \n \n\n \n\nAp\u00f3s essa breve apresenta\u00e7\u00e3o do empreendedor pelo olhar dos economistas \n\n- como aquele que gera riquezas atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o, e comportamentalistas \u2013 \n\ncomo pessoas dotadas de uma s\u00e9rie de caracter\u00edsticas especiais que podem ser \n\naprendidas, apresentamos a abordagem deste tema segundo alguns \n\nadministradores.  \n\n \n\n \n\n2.2.1.3 Empreendedorismo na vis\u00e3o gerencial \n\n \n\u201cA capacidade empreendedora n\u00e3o \u00e9 nem um conjunto de caracter\u00edsticas da \n\npersonalidade nem uma fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \u00c9, isto sim, um padr\u00e3o coeso e \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nmensur\u00e1vel de comportamento gerencial\u201d, afirma Howard Stevenson (2001, p.7). Ele \n\ncoloca a capacidade empreendedora como uma abordagem \u00e0 administra\u00e7\u00e3o que \n\ndefine como a \u201cexplora\u00e7\u00e3o de oportunidades independentemente dos recursos que \n\nse tem \u00e0 m\u00e3o\u201d, e apresenta as seis dimens\u00f5es cr\u00edticas da pr\u00e1tica dos neg\u00f3cios. \n\nDefine estas dimens\u00f5es a partir de um espectro de comportamentos onde em uma \n\ndas extremidades est\u00e1 o \u201cpromotor\u201d (empreendedor), que confia na sua capacidade \n\nde capturar uma oportunidade independentemente dos recursos dispon\u00edveis, e na \n\noutra o \u201cguardi\u00e3o\u201d (gerente ou administrador), que enfatiza a utiliza\u00e7\u00e3o eficaz dos \n\nrecursos existentes. Entre as extremidades deste espectro h\u00e1 um conjunto de \n\ncomportamentos administrativos. O Quadro 3 resume as seis dimens\u00f5es \n\nempreendedoras e as compara com o comportamento gerencial normal, isto \u00e9, \n\ncompara os extremos deste espectro.  \n\n \n\nQuadro 3: As seis dimens\u00f5es da Capacidade Empreendedora \n\nDimens\u00e3o Empreendedor Administrador \nOrienta\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica \n\nA orienta\u00e7\u00e3o empreendedora enfatiza \na oportunidade. \n\nTende a procurar as \noportunidades onde est\u00e3o os \nseus recursos. \n\nComprometimento \ncom a \noportunidade \n\nEst\u00e1 disposto a agir em um horizonte \nde tempo muito breve e buscar uma \noportunidade rapidamente. \n\nMove-se lentamente \n\nComprometimento \ndos recursos \n\nComprometimento de recursos em \nm\u00faltiplos est\u00e1gios com um \ncomprometimento m\u00ednimo em cada \nest\u00e1gio. \n\nAnalisa cuidadosamente os \nrecursos depois de tomada a \ndecis\u00e3o de agir. \n\nControle sobre \nrecursos \n\nO empreendedor \u00e9 proficiente no uso \nde habilidades, talentos e id\u00e9ias dos \noutros. \n\nAprende que h\u00e1 recursos que \nnunca se deve possuir ou \nempregar (recursos \ntempor\u00e1rios). \n\nEstrutura \nadministrativa \n\nA capacidade administrativa deve ser \nessencial para o empreendedor. \n\nEmprega ferramentas distintas \ndo empreendedor. \n\nFilosofia de \nrecompensas \n\nAs empresas empreendedoras \ntendem a basear a remunera\u00e7\u00e3o no \ndesempenho. \n\nFreq\u00fcentemente relacionada \u00e0 \npromo\u00e7\u00e3o para n\u00edveis \nhier\u00e1rquicos de maior \nresponsabilidade. \n\nFonte: Elaborado pela autora com base em Stevenson (2001) \n\n \n\nStevenson ainda destaca que, ao se desenvolver uma teoria comportamental \n\nda capacidade empreendedora, percebe-se que ela \u00e9 diferente de uma fun\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica e vai al\u00e9m de um conjunto de caracter\u00edsticas individuais, pois o \u201cgerente \n\nempreendedor\u201d n\u00e3o permite que seus pr\u00f3prios talentos iniciais limitem as suas \n\nop\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\nPeter Drucker apresenta o \u2018esp\u00edrito empreendedor\u2019 como uma pr\u00e1tica e uma \n\ndisciplina, e como tal pode ser aprendido e sistematizado. N\u00e3o trata de aspectos \n\npsicol\u00f3gicos da personalidade empreendedora, mas das atitudes e comportamentos \n\nque o empreendedor deve ter. O aspecto da inova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi ressaltado \u201cO \n\nempreendedor v\u00ea a mudan\u00e7a como norma e como sendo sadia.  Geralmente, ele \n\nn\u00e3o provoca a mudan\u00e7a por si mesmo. Mas, e isto define o empreendedor e o \n\nempreendimento, o empreendedor sempre est\u00e1 buscando a mudan\u00e7a, reage a ela, e \n\na explora como sendo uma oportunidade\u201d.  (DRUCKER, 1987, p. 36) \n\n \n\nFilion prop\u00f5e uma defini\u00e7\u00e3o de empreendedor que seja um denominador \n\ncomum e abrangente das diversas vis\u00f5es acerca do empreendedorismo:  \n\n \nO empreendedor \u00e9 uma pessoa criativa, marcada pela capacidade \n\nde estabelecer e atingir objetivos e que mant\u00e9m um alto n\u00edvel de \n\nconsci\u00eancia do ambiente em que vive usando-a para detectar \n\noportunidades de neg\u00f3cios. Um empreendedor que continua a \n\naprender a respeito de poss\u00edveis oportunidade de neg\u00f3cios e a tomar \n\ndecis\u00f5es moderadamente arriscadas que objetivam a inova\u00e7\u00e3o, \n\ncontinuar\u00e1 a desempenhar um papel empreendedor. Resumindo nos \n\naspectos essenciais: \u201cum empreendedor \u00e9 uma pessoa que imagina, \n\ndesenvolve e realiza vis\u00f5es\u201d. (FILION, 1999, p.19) \n\n \n\nAl\u00e9m das j\u00e1 apresentadas, encontra-se na literatura uma vasta cole\u00e7\u00e3o de \n\ndefini\u00e7\u00f5es de empreendedorismo e empreendedor, dependendo dos objetivos do \n\nestudo ou da g\u00eanese do pesquisador: se \u00e9 economista, administrador, soci\u00f3logo ou \n\npsic\u00f3logo, diferenciando-se em alguns aspectos destes apresentados. O Quadro 4 \n\ndestaca mais algumas defini\u00e7\u00f5es encontradas na literatura, e, como pode-se \n\nobservar, em todas elas se mant\u00e9m um dos seguintes aspectos em comum: \n\ncriatividade, inova\u00e7\u00e3o ou capacidade de assumir riscos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nQuadro 4: Algumas defini\u00e7\u00f5es de Empreendedorismo e Empreendedor \n\nAutor Defini\u00e7\u00f5es \n\nV. Pati \n(1995) \n\nEmpreendedorismo \u00e9 a habilidade de criar e  constituir algo a partir de muito \npouco ou do quase nada. O empreendedor bem-sucedido \u00e9 uma pessoa como \nqualquer outra, cujas caracter\u00edsticas de personalidade e talentos preenchem \num padr\u00e3o determinado, que o leva a agir de tal forma que chega ao sucesso, \nrealizando seus sonhos e alcan\u00e7ando seus objetivos. Ele \u00e9, portanto, uma \npessoa que busca realiza\u00e7\u00e3o e \u00e9 auto-orientado para atingir metas pr\u00f3prias.  \n\nR. Hishrich \n(1985) \n\nEmpreendedorismo \u00e9 um processo de cria\u00e7\u00e3o de algo diferente, com valor \npela dedica\u00e7\u00e3o do tempo necess\u00e1rio, assumindo o acompanhamento \nfinanceiro, psicol\u00f3gico e riscos sociais pelo empreendimento, recebendo pelo \nresultado recompensas monet\u00e1rias e gratifica\u00e7\u00e3o pessoal. \n\nA. Shapero \n(1975) \n\nO empreendedor toma iniciativa, organiza alguns mecanismos s\u00f3cio-\necon\u00f4micos, e aceita risco de fracasso. \n\nR. Amit \n(1993) \n\nOs empreendedores podem ser definidos como \"indiv\u00edduos que inovam, \nidentificam e criam oportunidades de neg\u00f3cios, montam e coordenam novas \ncombina\u00e7\u00f5es de recursos (fun\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o), para extrair os melhores \nbenef\u00edcios de suas inova\u00e7\u00f5es\". \n\nFonte: Elaborado pela autora com base nos autores citados \n\n \n\nDevido principalmente \u00e0 necessidade de fomentar o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, gerar empregos e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, os resultados das pesquisas \n\ndesenvolvidas pelas teorias econ\u00f4micas, gerenciais e comportamentais do \n\nempreendedor culminaram em uma s\u00e9rie de cursos de forma\u00e7\u00e3o de \n\nempreendedores em todo o mundo.  Normalmente, estes cursos s\u00e3o divididos em \n\nduas etapas:  \n\na) Desenvolvimento das habilidades empreendedoras, que objetiva desenvolver os \n\ncomportamentos empreendedores. \n\nb) Elabora\u00e7\u00e3o de plano de neg\u00f3cios, que visa preparar o participante nas \n\ncompet\u00eancias gerenciais necess\u00e1rias para o sucesso do empreendimento. \n\nA metodologia empregada nestes cursos \u00e9 uma integra\u00e7\u00e3o das abordagens \n\ndo empreendedorismo e do ensino encontradas em diferentes correntes te\u00f3ricas, \n\ndemonstrando a natureza multidisciplinar e transdiciplinar do fen\u00f4meno \n\nempreendedorismo. Ela prioriza o comportamento em rela\u00e7\u00e3o ao saber como um fim \n\nem si mesmo. O objetivo, na maioria dos casos, n\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de empresas de \n\nsucesso, mas sim a forma\u00e7\u00e3o de empreendedores de sucesso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\n2.3 Empreendedorismo Corporativo \n \n\n \n\n2.3.1 Fundamentos \n\n \n\n Frente aos desafios proporcionados pela abertura mundial dos mercados e \u00e0 \n\ncrescente velocidade das mudan\u00e7as e inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, h\u00e1 a necessidade de \n\nas organiza\u00e7\u00f5es modernas identificarem e aproveitarem o potencial empreendedor \n\nde seus funcion\u00e1rios. A implanta\u00e7\u00e3o de uma cultura empreendedora tem uma raz\u00e3o \n\nde ser: \u201c\u00e9 o pano de fundo para o fomento da inova\u00e7\u00e3o, da busca e identifica\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades, do trabalho criativo, para a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e dos processos \n\nempresariais de forma mais integrada, para a elimina\u00e7\u00e3o de barreiras internas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, etc.\u201d (DORNELAS, 2003, p. 16). Conforme este mesmo autor, o tema \n\nempreendedorismo corporativo, empreendedorismo interno ou \n\nintraempreendedorismo n\u00e3o se refere a uma vers\u00e3o adaptada do \n\nempreendedorismo tradicional, mas a uma amplia\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o e sua aplica\u00e7\u00e3o a \n\noutras \u00e1reas, sem perda conceitual. Sharma e Chrisman apud Dess et al. (2003, \n\np.352) definem Empreendedorismo Corporativo como \u201co processo pelo qual um \n\nindiv\u00edduo ou um grupo de indiv\u00edduos, associados a uma organiza\u00e7\u00e3o existente, criam \n\numa nova organiza\u00e7\u00e3o ou instigam a renova\u00e7\u00e3o ou inova\u00e7\u00e3o dentro daquela \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n A Figura 4 apresenta as v\u00e1rias possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nempreendedorismo corporativo na organiza\u00e7\u00e3o, onde o Corporate Venturing est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de algo novo (mas que pode ter sido gerado dentro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o) e o Intrapreneurship \u00e9 o empreendedorismo, conforme apresentado \n\nanteriormente, aplicado dentro da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\n \n\n               Figura 4: Modalidades de empreendedorismo corporativo \n                                          Fonte: Dornelas (2003, p.39) \n\n \n Covin e Miles apud Dess et al. (2003, p.354) definem quatro tipos de \n\nEmpreendedorismo Corporativo: (1) renova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica; (2) redefini\u00e7\u00e3o de \n\ndom\u00ednio, (3) rejuvenescimento organizacional e (4) regenera\u00e7\u00e3o sustentada (Figura \n\n5).  \n\nFigura 5: Tipos de empreendedorismo corporativo \n\nFonte: adaptado de Dess et al. (2003, p.354) \n\nEmpreendedorismo\ncorporativo\n\n- Joint-ventures\n- Spin-offs\n\n- Iniciativas de capital\nde risco\n\nFora da organiza\u00e7\u00e3o\n\nCorporate\nVenturing\n\n- Novos projetos\n- Novas estrutura - Equipes de inova\u00e7\u00e3o\n\n- Unidades de neg\u00f3cios aut\u00f4nomas\n- Novos neg\u00f3cios\n\nDentro da organiza\u00e7\u00e3o\n\nIntrapreneurship\n\nInova\u00e7\u00e3o Renova\u00e7\u00e3oestrat\u00e9gica\n\nEmpreendedorismo\ncorporativo\n\n - Renova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\n- Redefini\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio\n\n- Rejuvenescimento\norganizacional\n\n-Regenera\u00e7\u00e3o sustentada\n\n\n\n \n\n \n\n42\n\na) Renova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica significa alterar as estrat\u00e9gias da organiza\u00e7\u00e3o para se \n\nalinhar com o ambiente externo, e desta forma aproveitar melhor a explora\u00e7\u00e3o de \n\nnovos produtos e mercados.  \n\nb) Redefini\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio acontece quando a empresa busca a cria\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmercado para um novo produto.  \n\nc) Rejuvenescimento organizacional refere-se ao processo de inova\u00e7\u00e3o com o \n\nobjetivo de melhorar processos, rotinas administrativas e  pol\u00edticas operacionais.  \n\nd) Regenera\u00e7\u00e3o sustentada acontece quando a organiza\u00e7\u00e3o desenvolve novas \n\nculturas, processos e estruturas com o objetivo de suportar e encorajar inova\u00e7\u00f5es \n\nde produtos ou processos.  \n\nOs autores destacam que as organiza\u00e7\u00f5es podem implementar uma ou todas estas \n\nmodalidades simultaneamente. \n\nTemos ainda que o evento que gera o processo empreendedor na organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninfluenciado pelas caracter\u00edsticas organizacionais e individuais, e determinado pelas \n\noportunidades, recursos e valores praticados internamente (DESS et al., 2003; \n\nDORNELAS, 2003). Horsnby exemplifica este processo atrav\u00e9s do modelo interativo \n\nmostrado na Figura 6. \n\nFigura 6: Modelo interativo do processo de empreendedorismo corporativo \n\nFonte: Horsby et al. apud Dornelas (2003, p.45) \n\n \n\nCaracter\u00edsticas\norganizacionais\n\n-Suporte gerencial\n-Tipo de trabalho\n- Recompensas/\nincentivos\n- Disponibilidade de\ntempo\n- Limites\norganizacionais\n\nEvento\ninicial\n\nCaracter\u00edsticas\nindividuais\n\n- Propens\u00e3o de assumir\nriscos\n\n- Desejo de autonomia\n- Necessidade de\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\n- Orienta\u00e7\u00e3o a metas\n\n- Autocontrole\n\nDecis\u00e3o para\nagir de forma\n\nempreendedora\n\nPlanejamento\nViabilidade do\n\nneg\u00f3cio\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\nda id\u00e9ia\n\nDisponibilidade\nde recursos\n\nHabilidade\nde superar\nbarreiras\n\n\n\n \n\n \n\n43\n\nConv\u00e9m destacar que este processo difere de organiza\u00e7\u00e3o para organiza\u00e7\u00e3o, \npois o desenvolvimento de novos produtos, processos e id\u00e9ias n\u00e3o segue um \n\ncaminho fixo (CORNWALL e PERLMAN, 1990). Entretanto, apesar de n\u00e3o existirem \n\nf\u00f3rmulas prontas, o empreendedorismo e o empreendedorismo corporativo \n\napresentam elementos comuns que permitem entender tanto o fen\u00f4meno quanto o \n\nintraempreendedor. Observe-se que, na Figura 6, o que basicamente difere os dois \n\ntipos de empreendedorismo \u00e9 a exist\u00eancia do bloco das Caracter\u00edsticas \n\nOrganizacionais. Os indiv\u00edduos intraempreendedores apresentam algumas \n\ncaracter\u00edsticas de personalidade diferenciadas das do empreendedor, tais como uma \n\npropens\u00e3o a correr riscos menores e menos anseio por independ\u00eancia e liberdade.  \n\n  \n\n \n\n2.3.2 Intraempreendedorismo  \n\n \n\nEstudando como se estabelecia o processo das inova\u00e7\u00f5es dentro das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, Gifford Pinchot III constatou que a estagna\u00e7\u00e3o era o resultado quase \n\ninevit\u00e1vel dos sistemas de an\u00e1lise e controle. Examinando inova\u00e7\u00f5es bem sucedidas \n\nem grandes empresas, foram identificados comportamentos empreendedores em \n\nalguns empregados. Estes \u201cempregados\u201d atuavam como agentes de mudan\u00e7as em \n\nsuas organiza\u00e7\u00f5es, melhorando processos e criando novas oportunidades de \n\nneg\u00f3cio, sendo que Pinchot os denominou de empreendedores intracorporativos, \n\ndefinindo-os como \u201ctodos os sonhadores que realizam. Aqueles que assumem a \n\nresponsabilidade pela cria\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es de qualquer esp\u00e9cie dentro de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o\u201d (PINCHOT,1989, p.ix).  \n\nAinda de acordo com Pinchot (1989), a maior parte das peculiaridades da \n\npersonalidade do intraempreendedor podem ser entendidas considerando-se as \n\npress\u00f5es de se combinar, em uma pessoa, um forte vision\u00e1rio e um executor \n\ninsaci\u00e1vel, que n\u00e3o pode descansar at\u00e9 que sua vis\u00e3o esteja manifestada na terra \n\nassim como est\u00e1 em sua mente. Atrav\u00e9s do Quadro 5 ele compara e contrasta as \n\ncaracter\u00edsticas do intraempreendedor com empreendedores e gerentes tradicionais \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\nQuadro 5: Quem \u00e9 o Intraempreendedor? \n Gerentes \n\nTradicionais \nEmpreendedores \n\nTradicionais \nIntraempreendedores \n\nMotivos \nPrincipais \n\nQuer promo\u00e7\u00f5es e \noutras recompensas \ncorporativas \ntradicionais. \nMotivado pelo poder. \n\nQuer liberdade. Orientado \npara metas,   autoconfiante e \nautomotivado. \n\nQuer liberdade e acesso \naos recursos da corpora\u00e7\u00e3o. \nOrientado para metas e \nautomotivado, mas tamb\u00e9m \nreage \u00e0s recompensas e ao \nreconhecimento da \ncorpora\u00e7\u00e3o. \n\nA\u00e7\u00e3o Delega a a\u00e7\u00e3o. \nSupervis\u00e3o e relat\u00f3rios \nconsomem a maior \nparte da energia \n\nP\u00f5e a \u201cm\u00e3o na massa\u201d.  \nPode aborrecer os \nempregados fazendo de \nrepente o trabalho deles. \n\nP\u00f5e a \u201cm\u00e3o na massa\u201d. \nPode saber como delegar, \nmas quando necess\u00e1rio faz \no que deve ser feito. \n\nCoragem e \nDestino \n\nV\u00ea outros como \nrespons\u00e1veis por seu \ndestino. Pode ser \nvigoroso e ambicioso, \nmas pode temer a \ncapacidade dos outros \nem prejudic\u00e1-lo. \n\nAutoconfiante, otimista e \ncorajoso. \n\nAutoconfiante e corajoso. \nMuitos intraempreendedores \ns\u00e3o c\u00ednicos a respeito do \nsistema, mas otimistas \nquanto \u00e0 sua capacidade de \nsuper\u00e1-lo. \n\nRisco Cuidadoso. Gosta de riscos moderados. \nInveste pesado, mas espera \nter sucesso. \n\nGosta de riscos moderados. \nEm geral n\u00e3o teme ser \ndemitido, portanto, v\u00ea pouco \nrisco pessoal. \n\nStatus Importa-se com \ns\u00edmbolos de status \n(escrit\u00f3rio no canto, \netc.). \n\nFica feliz de sentar em um \ncaixote, se o trabalho estiver \nsendo feito. \n\nConsidera os s\u00edmbolos de \nstatus tradicionais uma \npiada \u2013 prefere s\u00edmbolos de \nliberdade.  \n\nDecis\u00f5es Concorda com aqueles \nno poder. Adia \ndecis\u00f5es at\u00e9 sentir o \nque o chefe quer. \n\nSegue sua vis\u00e3o particular. \nDecisivo, orientado para a \na\u00e7\u00e3o. \n\nGosta de fazer os outros \nconcordarem com sua \nvis\u00e3o. Algo mais paciente e \ndisposto a compromissos \nque o empreendedor, mas \nainda um executor. \n\nA Quem \nServe \n\nAgrada aos outros. Agrada a si mesmo e aos \nclientes. \n\nAgrada a si mesmo, aos \nclientes e patrocinadores. \n\nAtitude em \nRela\u00e7\u00e3o ao \n\nSistema \n\nV\u00ea o sistema como \nnutriente e protetor, \nbusca prote\u00e7\u00e3o nele. \n\nPode avan\u00e7ar rapidamente \nem um sistema; ent\u00e3o, \nquando frustrado, rejeita o \nsistema e forma o seu \npr\u00f3prio. \n\nN\u00e3o gosta do sistema, mas \naprende a manipul\u00e1-lo. \n\nEstilo de \nSolu\u00e7\u00e3o de \nProblemas \n\nResolve os problemas \ndentro do sistema. \n\nEscapa de problemas em \nestruturas grandes e formais, \ndeixando-as e come\u00e7ando por \nconta pr\u00f3pria. \n\nResolve problemas dentro \ndo sistema ou passa por \ncima dele, sem deix\u00e1-lo. \n\nRelaciona- \nmento com \nos Outros \n\nHierarquia como \nrelacionamento b\u00e1sico. \n\nTransa\u00e7\u00f5es e acordos como \nrelacionamento b\u00e1sico \n\nTransa\u00e7\u00f5es dentro da \nhierarquia. \n\nFonte: Adaptado de Pinchot (1989, p.44). \n \n\nComo se percebe, verificando o Quadro 5, o conjunto de capacidades e \n\ntalentos que definem o  intraempreendedor \u00e9 diferente daquele do indiv\u00edduo \n\ntradicional que escala a hierarquia corporativa: \u201c... \u00e9 que o (intra) empreendedor vai \n\nal\u00e9m das tarefas normalmente relacionadas aos administradores, tem uma vis\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nmais abrangente e n\u00e3o se contenta em apenas fazer o que deve ser feito. Ele quer \n\nmais e busca fazer mais\u201d (DORNELAS, 2003, p.18).  \n\nAlgumas das caracter\u00edsticas apresentadas pelos intraempreendedores s\u00e3o: \n\nanseiam por liberdade dentro da organiza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o orientados para metas, \n\ncomprometidos e automotivados, mas tamb\u00e9m reagem \u00e0s recompensas e ao \n\nreconhecimento da empresa. S\u00e3o indiv\u00edduos que \u201cp\u00f5em a m\u00e3o na massa\u201d e fazem o \n\nque deve ser feito. Gostam de riscos moderados, n\u00e3o temem ser demitidos e por \n\nisso v\u00eaem pouco risco pessoal. E, principalmente, fogem do estado est\u00e1vel, \n\ndetestam as rotinas, pois s\u00e3o criativos e inovadores. Pode-se, resumidamente, \n\ncaracterizar o intraempreendedor como uma pessoa que \u00e9 persistente, trabalha \n\narduamente, \u00e9 decidida e autoconfiante, orienta-se por seu objetivo e n\u00e3o para obter  \n\nstatus ou dinheiro.  \n\nEduardo Bom Angelo (2003) observa que existem pelo menos tr\u00eas caracter\u00edsticas \n\nfundamentais que revelam a voca\u00e7\u00e3o empreendedora: \n\na) Vontade e habilidade para criar algo absolutamente in\u00e9dito e que possa melhorar \n\nas condi\u00e7\u00f5es de vida da fam\u00edlia, da empresa, da comunidade local ou da ra\u00e7a \n\nhumana. \n\nb) Capacidade de encontrar novas utilidades para velhas id\u00e9ias. O objeto dessa \n\na\u00e7\u00e3o de reciclagem deve resultar em benef\u00edcio coletivo. \n\nc) Talento para melhorar a efici\u00eancia de um sistema, processo ou produto, \n\ntornando-o mais econ\u00f4mico, acess\u00edvel e tecnicamente superior. \n\n \n\nDa mesma maneira que para o empreendedorismo, percebe-se que a palavra-\n\nchave para o intraempreendedorismo \u00e9 inova\u00e7\u00e3o. Peter Drucker (1999) defende que \n\ntodas as organiza\u00e7\u00f5es \u2013 e n\u00e3o apenas as de neg\u00f3cios - necessitam de uma \n\ncompet\u00eancia fundamental: a inova\u00e7\u00e3o, e que estas podem ser de qualquer tipo, \n\ninclusive social. Pinchot e Pellman (1999) apresentam cinco pap\u00e9is-chave para que \n\na inova\u00e7\u00e3o aconte\u00e7a:  \n\na) Id\u00e9ias das pessoas: deve-se ter na organiza\u00e7\u00e3o um ambiente que estimule a \n\ncriatividade e a gera\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias. \n\nb) Intraempreendedores: s\u00e3o as pessoas que transformar\u00e3o as id\u00e9ias em realidade. \n\nc) Time intraempreendedor: consiste em um grupo de pessoas, normalmente \n\nrecrutadas pelo intraempreendedor, para trabalharem na inova\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nd) Clima organizacional: deve existir um clima organizacional que estimule e aceite \n\ninova\u00e7\u00f5es. \n\ne) Patrocinadores: s\u00e3o pessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o que ap\u00f3iam os \n\nintraempreendedores \u2013 pode ser um chefe imediato ou o presidente da empresa. \n\n \n\nA Figura 7 mostra a rela\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis, destacando alguns tipos de \n\ninova\u00e7\u00e3o que podem ocorrer na organiza\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nFigura 7: Quest\u00f5es-chave para a inova\u00e7\u00e3o \nFONTE: Adaptado de Pinchot e Pellman (1999, p.15) \n\n \n\nO dilema entre a necessidade de inova\u00e7\u00f5es e a resist\u00eancia irracional a elas \u00e9 \n\num desafio que se apresenta \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es que pretendem se modernizar. Mas o \n\nprincipal desafio \u00e9 criar um ambiente prop\u00edcio para o surgimento dos \n\nintraempreendedores. Cornwall e Perlman (1990) ressaltam dois pontos importantes \n\nsobre o intraempreendedorismo: primeiro, o contexto em que o intraempreendedor \n\nopera \u00e9 normalmente em uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, e o empreendedor opera em \n\num ambiente (livre) com maior flexibilidade e autonomia; segundo, o fato de muitas \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o criarem um ambiente adequado para o desenvolvimento do \n\nintraempreendedor e este \u00e9 for\u00e7ado a encontrar o sucesso entre pessoas que n\u00e3o \n\nest\u00e3o preparadas para ajud\u00e1-lo, ou seja, inovam na organiza\u00e7\u00e3o sem o seu apoio. \n\nConseq\u00fcentemente, as organiza\u00e7\u00f5es precisam criar ambientes adequados para que \n\nos intraempreendedores sejam descobertos e incentivados. \n\nClima\nOrganizacional\n\nIntraempreendedor\n\nINOVA\u00c7\u00c3O\n\n- novos produtos e servi\u00e7os\n- melhores maneiras de se atingir os clientes\n\n- t\u00e9cnicas para se fazer mais com menos\n- aumento da qualidade\n\n- novos m\u00e9todos para diminuir o impacto ambiental\n- melhorar os sistemas ou estruturas da organiza\u00e7\u00e3o\n\n- melhorar os servi\u00e7os internos\n- novas formas de participa\u00e7\u00e3o dos empregados ou acionistas\n\n- qualquer coisa que fa\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o um lugar melhor\n\nPatrocinadores\n\nId\u00e9ias Time\nIntraempreendedor\n\n\n\n \n\n \n\n47\n\n2.3.3 Intraempreendedorismo no Brasil \n \n\nApesar de essencial para as organiza\u00e7\u00f5es que est\u00e3o focando a inova\u00e7\u00e3o, o \n\nIntraempreendedorismo ainda se constitui em um termo novo para a maior parte dos \n\nprofissionais brasileiros. Com a alta competitividade, informa\u00e7\u00f5es em tempo real e \n\noutros desafios empresariais modernos, o intraempreendedorismo oferece uma \n\nmaneira para acelerar as inova\u00e7\u00f5es de qualquer esp\u00e9cie dentro das organiza\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s do melhor emprego dos seus talentos humanos. Bom Angelo (2003) pontua \n\nque bons gerentes sabem organizar, disciplinar, dinamizar e otimizar, e bons \n\ninovadores sabem desenvolver id\u00e9ias, modificar padr\u00f5es, aperfei\u00e7oar modelos e \n\ndescobrir novos usos para antigos materiais e equipamentos.  \n\nE o respons\u00e1vel pelas inova\u00e7\u00f5es dentro das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 um funcion\u00e1rio \n\ntodo especial que apresenta caracter\u00edsticas pessoais marcantes, como \n\nresponsabilidade, iniciativa pr\u00f3pria, vontade para fazer neg\u00f3cios, voca\u00e7\u00e3o para \n\nassumir riscos, capacidade de motivar, entre outras, isto \u00e9: o intraempreendedor \n\n(CHIAVENATO, 1997). O intraempreendedor se distingue por identificar novas id\u00e9ias \n\ne transform\u00e1-las em neg\u00f3cios rent\u00e1veis. \n\nSegundo pesquisa realizada em 1999 pela empresa americana Industrial \n\nResearch Institute (LARSON, 2003), a necessidade de inovar foi considerada o \n\nmaior problema da ind\u00fastria tecnol\u00f3gica nos Estados Unidos em 1998. N\u00e3o temos \n\ndados sobre este aspecto para o Brasil, mas sabe-se que apenas a empresa \n\ninovadora ir\u00e1 sobreviver, e o fen\u00f4meno do intraempreendedorismo j\u00e1 \u00e9 discutido \n\ntanto nas organiza\u00e7\u00f5es quanto no meio acad\u00eamico. \n\nMas h\u00e1 aqui um paradoxo e um dilema. O que as organiza\u00e7\u00f5es brasileiras \n\ncontempor\u00e2neas esperam de seus funcion\u00e1rios \u00e9 que sejam pessoas ativas, que \n\nvivam profundamente suas metas, que assumam a responsabilidade pessoal de \n\nimplementar novas id\u00e9ias e transform\u00e1-las em sucesso. As organiza\u00e7\u00f5es querem em \n\nseus quadros pessoas criativas e empreendedoras. Por outro lado, um grande \n\nn\u00famero de vari\u00e1veis interfere no surgimento e sucesso do intraempreendedor: \n\norganiza\u00e7\u00f5es estruturadas burocraticamente, alta taxa de desemprego, as pessoas \n\ntemem perder o emprego e conseq\u00fcentemente seus sal\u00e1rios, n\u00e3o t\u00eam defini\u00e7\u00e3o \n\nclara do que querem fazer, falta planejamento das a\u00e7\u00f5es, depend\u00eancia do apoio de \n\noutros, condi\u00e7\u00f5es ambientais desfavor\u00e1veis, etc. Ou seja, as empresas querem \n\nintraempreendedores, mas n\u00e3o criam o ambiente prop\u00edcio. As pessoas temem por \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nseus empregos, portanto, ser um gerente competente ainda \u00e9 mais seguro que ser \n\num intraempreendedor.  \n\nSilva (2003) afirma que, em pa\u00edses como o Brasil, predominam as empresas \n\nfamiliares \u2013 controle e gest\u00e3o nas m\u00e3os de acionistas/cotistas majorit\u00e1rios \u2013 com \n\nestruturas organizacionais bastante verticalizadas, com alto grau de centraliza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso decis\u00f3rio, apresentando, portanto, resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a e, por extens\u00e3o, \n\naos funcion\u00e1rios com esp\u00edrito de independ\u00eancia e de inova\u00e7\u00e3o.  \n\nApesar deste contexto, e devido ao per\u00edodo hist\u00f3rico atual, surgem novas \n\nnecessidades e valores organizacionais, e a empresa deve assumir uma postura \n\nativa e empreendedora frente aos problemas emergentes na sociedade.  \n\n \n\n \n\n2.4 Empreendedorismo Social  \n \n \n\nDiante do colar - belo como um sonho - \nadmirei, sobretudo, o fio que unia as \npedras e se imolava an\u00f4nimo para que \ntodos fossem um...\u201d D. Helder C\u00e2mara \n\n \n \n \n2.4.1 Dimens\u00e3o social do empreendedorismo \n\n \n\nPeter Drucker ressalta, no seu livro \u201cInova\u00e7\u00e3o e Esp\u00edrito Empreendedor\u201d, dois \n\npontos importantes na discuss\u00e3o sobre o empreendedorismo: primeiro, iniciar um \n\nneg\u00f3cio n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ou suficiente para o empreendedorismo; segundo, o \n\nempreendedorismo nem sempre requer finalidade de lucro (DRUCKER, 1987). \n\nDessa forma, \u201cao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, as denominadas organiza\u00e7\u00f5es sem \n\nfins lucrativos recorrentemente t\u00eam se utilizado das ferramentas gerenciais \n\nassociadas \u00e0 escola do empreendedorismo, o que possibilitou a emerg\u00eancia de uma \n\nnova conceitua\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea de conhecimento: o empreendedorismo social\u201d.  \n\n(SILVA, 2003)  \nOs empreendedores sociais s\u00e3o diferentes dos empreendedores que \n\ndefinimos anteriormente: \u201cEmpreendedores tradicionais correm riscos em benef\u00edcio \n\npr\u00f3prio ou da organiza\u00e7\u00e3o,  a caracter\u00edstica chave dos empreendedores sociais \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nque eles correm riscos em benef\u00edcio das pessoas a quem a sua organiza\u00e7\u00e3o serve\u201d. \n\n(BRINCKERHOFF, 2000, p.1)  \n \n\nPara Vieira e Gauthier (2000), \u201cOs empreendedores sociais s\u00e3o aqueles que \n\ncriam valores sociais atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de recursos financeiros, \n\nindependente da sua origem, visando o desenvolvimento social, econ\u00f4mico e \n\ncomunit\u00e1rio (...) t\u00eam a vis\u00e3o, a criatividade, e a determina\u00e7\u00e3o para redefinirem os \n\nseus campos (...) s\u00e3o os pioneiros na inova\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para os problemas \n\nsociais e n\u00e3o podem descansar at\u00e9 mudarem todo o modelo existente da \n\nsociedade\u201d.  \n\nSegundo Drayton (2003), o trabalho do empreendedor social \u00e9 ver onde a \n\nsociedade est\u00e1 estagnada e encontrar uma nova maneira de resolver o problema. \n\nEm 1981, na \u00cdndia, ele fundou a Ashoka com o objetivo de desenvolver a profiss\u00e3o \n\nde empreendedor social. Hoje a Ashoka \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o internacional que, \n\natrav\u00e9s de apoio financeiro, permite que o beneficiado (chamado Fellow) se dedique \n\nintegralmente ao desenvolvimento de seu projeto. Atualmente, ela promove a\u00e7\u00f5es \n\nem 42 pa\u00edses, inclusive no Brasil. O processo de sele\u00e7\u00e3o \u00e9 igual em todos os pa\u00edses \n\ne \u00e9 baseado em cinco crit\u00e9rios (DRAYTON, 2003): (1) id\u00e9ia inovadora para gerar \n\nmudan\u00e7a social, (2) criatividade na solu\u00e7\u00e3o de problemas, (3) perfil empreendedor, \n\n(4) impacto social e (5) qualidade \u00e9tica.  \n\nDees (1998; 2000) coloca o empreendedor social como o respons\u00e1vel pela \n\nmudan\u00e7a no setor social por adapta\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o que sustenta o valor social \n\n(n\u00e3o apenas valor privado). Portanto, o empreendedor social tem o papel de agente \n\nde mudan\u00e7a no setor social, por: \n\na) Adotar a miss\u00e3o de gerar e manter valor social (n\u00e3o apenas valor \n\nprivado); \n\nb) Reconhecer e buscar implacavelmente novas oportunidades para servir a \n\ntal miss\u00e3o; \n\nc) Engajar-se num processo de inova\u00e7\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e aprendizado cont\u00ednuo; \n\nd) Agir arrojadamente sem se limitar pelos recursos dispon\u00edveis; \n\ne) Exibir um elevado senso de transpar\u00eancia para com seus parceiros e \n\np\u00fablico e pelos resultados gerados. \n\nO Quadro 6 compara algumas caracter\u00edsticas do empreendedorismo privado \n\n(tradicional) e do empreendedorismo social, onde percebemos a passagem do \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\nindividual para o coletivo e do lucro financeiro para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nsociais.  \n\n \n\n  Quadro 6: Compara\u00e7\u00e3o entre empreendedorismo privado e social \n \n\nEmpreendedorismo Privado \n \n\n \nEmpreendedorismo Social \n\n\u00c9 individual \u00c9 coletivo \nProduz bens e servi\u00e7os para o mercado Produz bens e servi\u00e7os para a \n\ncomunidade \nFoco no mercado Foco na busca de solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas sociais \nSua medida de desempenho \u00e9 o lucro Sua medida de desempenho \u00e9 o impacto \n\nsocial \nVisa satisfazer as necessidades dos clientes \ne ampliar as potencialidades do neg\u00f3cio \n\nVisa resgatar pessoas da situa\u00e7\u00e3o de \nrisco social e promov\u00ea-las \n\n  Fonte: Melo Neto e Froes (2002, p.11) \n\n  \n\n Melo Neto e Froes (2002, p.34), analisando o perfil do empreendedor social, \n\nafirmam que \u201cn\u00e3o \u00e9 qualquer um que pode ser um empreendedor social. O \n\nempreendedorismo social \u00e9 um misto de ci\u00eancia e arte, racionalidade e intui\u00e7\u00e3o, \n\nid\u00e9ia e vis\u00e3o, sensibilidade social e pragmatismo respons\u00e1vel, utopia e realidade, \n\nfor\u00e7a inovadora e praticidade\u201d. \n\n Portanto, as caracter\u00edsticas apresentadas por estes indiv\u00edduos denotam \n\nalgumas  diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos empreendedores tradicionais. A primeira delas, \n\nideol\u00f3gica, os guia em sua miss\u00e3o social. O Quadro 7 apresenta as caracter\u00edsticas e \n\nhabilidades observadas num empreendedor social, conforme alguns pesquisadores \n\nda \u00e1rea. \n\n \n\n  Quadro 7: Caracter\u00edsticas dos empreendedores sociais \n\nCaracter\u00edsticas/Habilidades Refer\u00eancia \nCooperativos, vis\u00e3o social, habilidade de comunica\u00e7\u00e3o, \nemp\u00e1ticos, criatividade na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais, \nforte fibra \u00e9tica,  pragm\u00e1ticos,  \n\nJohnson (2000) \n\nSinceros, paix\u00e3o, clareza, confian\u00e7a pessoal e \norganizacional, planejamento, habilidade para improviso \n\nBoschee (2002) \n\nCriativos, l\u00edderes Melo Neto e Froes (2002)\nInovadores, arrojados, transparentes Dees (1998) \n\n   Fonte: Elaborado pela autora com base nos autores citados. \n\n \n\nAtualmente, o empreendedorismo social \u00e9 um fen\u00f4meno mundial, sendo o \n\nempreendedor social visto como o respons\u00e1vel na busca de solu\u00e7\u00f5es para os mais \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nvariados problemas sociais, apresentando-se como um agente ativo e transformador \n\ndos valores da sociedade. \n\n \n\n \n\n2.4.2 Empreendedorismo social no Brasil  \n\n \n\nO crescimento dos problemas sociais que gerou o paradigma da exclus\u00e3o \n\nsocial de hoje no Brasil vem exigindo de todos os atores pol\u00edticos e sociais uma nova \n\natitude - uma atitude de mudan\u00e7a, inovadora em sua natureza e ess\u00eancia, voltada \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel das comunidades em geral, e, sobretudo, das \n\ncomunidades de baixa renda (MELO NETO e FROES, 2002).  \n\nO Brasil tem o maior programa da Ashoka no mundo. Isso se justifica porque \n\n\u00e9 um pa\u00eds com dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas amplas e uma cultura diversa. Tem uma \n\nsociedade civil cada vez mais organizada, mais mobilizada e em ascens\u00e3o. Tudo \n\nisso leva ao crescimento do empreendedorismo social e ao desenvolvimento de \n\nprojetos de qualidade. No Brasil, os empreendedores sociais da Ashoka atuam \n\nbasicamente em seis \u00e1reas: educa\u00e7\u00e3o (\u00e1rea com maior n\u00famero de projetos), meio \n\nambiente, sa\u00fade, participa\u00e7\u00e3o social civil, desenvolvimento econ\u00f4mico e direitos \n\nhumanos. O trabalho de identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o de empreendedores sociais iniciou \n\nem 1986, atualmente j\u00e1 existem mais de 220 Fellows e a cada ano selecionam-se \n\nentre 12 e 15 novos fellows. \n\nNo empreendedorismo social, a economia est\u00e1 a servi\u00e7o da comunidade; o \n\nfoco do empreendedor social n\u00e3o est\u00e1 no registro de marcas e patentes, mas na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o de suas id\u00e9ias, raz\u00e3o do impacto nacional de projetos tais \n\ncomo: soro caseiro, bolsa-escola, m\u00e9dicos de fam\u00edlia, universidade solid\u00e1ria e tantos \n\noutros. \n\n \n\n \n\n2.4.3 Intraempreendedorismo social \n\n \n\nJim Brown, discutindo problemas e solu\u00e7\u00f5es para o empreendedorismo \n\nsocial, afirma que, em vez de procurarmos empreendedores sociais para criar \n\nempreendimentos sociais completamente novos, dev\u00edamos formar \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\n\u201cintraempreendedores sociais\u201d, pois estes seriam capazes de transformar as \n\norganiza\u00e7\u00f5es. E conceitua intraempreendedor social como:  \n\n \nUm volunt\u00e1rio ou \u201cempregado\u201d de uma organiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico ou \n\nprivado encarregado de criar um empreendimento social dentro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o em que trabalha. Isto pode ocorrer transformando a \n\norganiza\u00e7\u00e3o inteira em um empreendimento social, ou apenas alguns \n\nprodutos ou servi\u00e7os existentes de forma a ter-se um novo empreendimento \n\nsocial. (BROWN, 2003) \n\n  \n\nBrown, em seu texto, lan\u00e7a o conceito, n\u00e3o o explora e nem define o campo e a \n\nforma de atua\u00e7\u00e3o deste intraempreendedor social. Apenas aponta a sua relev\u00e2ncia e \n\na necessidade de estudos mais aprofundados sobre o tema. \n\n \n \n2.5 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n \n\n Neste cap\u00edtulo realizamos uma jornada pelo campo do empreendedorismo, \n\nempreendedorismo corporativo e empreendedorismo social, sua hist\u00f3ria e seus \n\nprincipais conceitos.  \n\n \n\n \n\nEncerra-se este cap\u00edtulo com duas quest\u00f5es:  \n\n \n\n1a) Conforme o que analisou-se neste cap\u00edtulo, quais poderiam ser as caracter\u00edsticas \n\nessenciais do comportamento do intraempreendedor social? Resposta: \n\nPossivelmente uma conjuga\u00e7\u00e3o dos comportamentos do empreendedor, \n\nintraempreendedor e do empreendedor social: criatividade na solu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nreais, capacidade de assumir riscos, pragm\u00e1ticos, automotivados, confiantes, \n\npersuasivos, \u201cp\u00f5em a m\u00e3o na massa\u201d, cooperativos, gostam de liberdade, \n\npredisposi\u00e7\u00e3o e interesse em ajudar os outros, sensibilidade social, miss\u00e3o de gerar \n\nvalor social, agir arrojadamente sem se limitar pelos recursos dispon\u00edveis e \n\nbuscar parcerias se necess\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\n2a) Como \u00e9 o comportamento do ser humano nas organiza\u00e7\u00f5es? H\u00e1 espa\u00e7o para ele \n\nser um intraempreendedor?  \n\nPara que se possa aprofundar essa discuss\u00e3o e responder a essa quest\u00e3o, d\u00e1-se \n\ncontinuidade \u00e0s bases conceituais deste trabalho com algumas reflex\u00f5es sobre o \n\ncomportamento humano nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\nCAP\u00cdTULO 3 \nREFLEX\u00d5ES SOBRE O COMPORTAMENTO HUMANO  \n\nNAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES \n \n \n\n \u201cPor mais ego\u00edsmo que se possa atribuir ao \nhomem, h\u00e1 evidentemente alguns princ\u00edpios \nem sua natureza que o leva a se interessar \n\npelo destino dos outros e transformar a \nfelicidade dos outros em algo necess\u00e1rio para \n\nele, embora nada resulte em seu benef\u00edcio a \nn\u00e3o ser o prazer de presenci\u00e1-la\u201d.  \n\nAdam Smith (LUX, 1993, p.82) \n \n \n3.1 Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentamos os resultados da pesquisa bibliogr\u00e1fica \n\ndesenvolvida em busca de teorias que nos permitissem entender o comportamento \n\ndo homem nas organiza\u00e7\u00f5es e, desta forma, obter subs\u00eddios para estudar o \n\nfen\u00f4meno do intraempreendedorismo e as a\u00e7\u00f5es realizadas pelo intraempreendedor \n\nsocial. \n\nPortanto, em um primeiro momento, abordaremos de maneira sint\u00e9tica e \n\nobjetiva a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o trabalho. Na seq\u00fc\u00eancia descreveremos os \n\nprincipais grupos de teorias administrativas - que analisam a din\u00e2mica das \n\norganiza\u00e7\u00f5es e a sua gest\u00e3o -, colocando o ser humano e sua motiva\u00e7\u00e3o como \n\nponto central desta an\u00e1lise, pois \u00e9 ele o seu principal ativo. Como diz Drucker (1997, \n\np.12): \u201cO cidad\u00e3o de hoje, em qualquer pa\u00eds desenvolvido do mundo, \u00e9 tipicamente \n\num empregado. Trabalha para uma institui\u00e7\u00e3o. Depende dela para sua subsist\u00eancia. \n\nBusca nela suas oportunidades. \u00c9 nas institui\u00e7\u00f5es que busca acesso a uma posi\u00e7\u00e3o \n\ne fun\u00e7\u00e3o na sociedade, como tamb\u00e9m \u00e9 nelas que procura sua satisfa\u00e7\u00e3o e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal\u201d. Nosso objetivo \u00e9 compreender que tipo de ser humano est\u00e1 \n\nsurgindo a partir do desenvolvimento do pensamento da administra\u00e7\u00e3o como modelo \n\ncient\u00edfico. Ressaltamos que, apesar de em cada teoria enfatizarmos um modelo de \n\nhomem, isto \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o para os conceitos, pois nenhum ser humano pode \n\nser reduzido a apenas um espa\u00e7o da exist\u00eancia. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\n3.2 O Homem e o Trabalho \n \n\nA atividade humana mais valorizada no s\u00e9culo XX foi o trabalho, n\u00e3o \n\nimportando se considerada virtude, sucesso ou fardo pelos trabalhadores.  Ainda \n\nnesse s\u00e9culo \u00e9 identificado como sinal de dignidade humana e posi\u00e7\u00e3o social.  \n\nO pensamento cl\u00e1ssico grego, representado nas id\u00e9ias de Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles \n\ne Xenofonte, coloca o trabalho como um castigo dos deuses e aviltador do homem. \n\nO \u00f3cio era considerado valoroso e o trabalho um desvalor. No G\u00eanesis, no momento \n\nde expuls\u00e3o de Ad\u00e3o e Eva do Para\u00edso, est\u00e1 escrito: \u201cTirar\u00e1s dela (da terra) com \n\ntrabalhos penosos o teu sustento todos os dias de tua vida\u201d (B\u00cdBLIA, G\u00eanesis, 3:17-\n\n18); portanto, coloca o trabalho como uma penalidade para o ser humano.  \n\n\u00c9 o Renascimento que inicia a consci\u00eancia do valor do trabalho e o coloca \n\ncomo a causa eficiente da produ\u00e7\u00e3o de bens e geradora de riquezas. Tanto na \n\nsociedade socialista como na capitalista dos s\u00e9culos XIX e XX, o trabalho e o \n\ntrabalhador s\u00e3o valorizados (PINHO, 2000).  \n\nA partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, que criou o emprego nas organiza\u00e7\u00f5es \n\nformais e fez dele uma fonte de refer\u00eancia para o homem, surgiram uma s\u00e9rie de \n\nfatores s\u00f3cio-econ\u00f4micos que alteraram as vis\u00f5es sobre o trabalho. Dentre eles \n\ndestacamos: \n\na) Condi\u00e7\u00f5es de trabalho impostas pelo patr\u00e3o. \n\nb) Emprego de mulheres e menores (porque podia-se pagar menos). \n\nc) Sal\u00e1rios baixos. \n\nd) Jornadas de trabalho excessivas. \n\ne) Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores a doen\u00e7as e acidentes. \n\nf) Ambiente de trabalho inadequado, insalubre e perigoso. \n\nEsses fatores foram aos poucos provocando rea\u00e7\u00f5es nos trabalhadores,  \n\nlevantando discuss\u00f5es sobre a preserva\u00e7\u00e3o da dignidade humana no ambiente de \n\ntrabalho. Neste in\u00edcio de s\u00e9culo, percebemos mudan\u00e7as nos conceitos tradicionais \n\ndo trabalho, emprego e nos v\u00ednculos dos indiv\u00edduos com as organiza\u00e7\u00f5es. Bernhoeft \n\n(1996) acentua que n\u00e3o falamos apenas de um mundo com novas profiss\u00f5es, mas \n\nde um universo que envolve novas maneiras de encarar e realizar o trabalho. \n\n\u201cAs atividades do trabalhador s\u00e3o atividades de seres humanos e s\u00e3o, \n\nportanto, uma parte essencial da humanidade\u201d (DRUCKER, 1997, p.292). Estas \n\natividades t\u00eam pelo menos cinco dimens\u00f5es, ou aspectos principais, que devem ser \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nconsiderados na an\u00e1lise do trabalho, e em todas elas o trabalhador precisa ser \n\nempreendedor e sentir-se realizado para ser produtivo (FRIEDMANN, 1983; \n\nDRUCKER, 1997): \n\na) Aspecto t\u00e9cnico \u2013 implica quest\u00f5es referentes ao lugar de trabalho e adapta\u00e7\u00e3o \n\nfisiol\u00f3gica e sociol\u00f3gica. \n\nb) Aspecto fisiol\u00f3gico \u2013 refere-se ao grau de adapta\u00e7\u00e3o homem \u2013 lugar de trabalho  \n\n- meio f\u00edsico e ao problema da fadiga \u2013 o ser humano n\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1quina e n\u00e3o \n\ntrabalha como uma m\u00e1quina. \n\nc) Aspecto moral \u2013 considera as aptid\u00f5es, as motiva\u00e7\u00f5es, o grau de consci\u00eancia, as \n\nsatisfa\u00e7\u00f5es e a rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre atividade de trabalho e personalidade \u2013 o \n\ntrabalho \u00e9 uma extens\u00e3o da personalidade, \u00e9 como uma pessoa mede seu valor \n\ne sua humanidade. \n\nd) Aspecto social \u2013 considera as quest\u00f5es espec\u00edficas do ambiente de trabalho e os \n\nfatores externos, como fam\u00edlia, sindicato, classe social, etc. \n\ne) Aspecto econ\u00f4mico \u2013 fator de produ\u00e7\u00e3o de riqueza \u2013 o trabalho \u00e9 um meio de \n\nvida. \n\nAtualmente, os aspectos citados acima s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o tanto pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es quanto pelos trabalhadores, como se observa na publica\u00e7\u00e3o anual da \n\nrevista Exame: \u201cAs melhores empresas para voc\u00ea trabalhar\u201d, onde as empresas s\u00e3o \n\navaliadas segundo os quesitos (GUIA EXAME, 2003): \n\na) Ambiente da empresa \u2013 credibilidade, respeito, imparcialidade, orgulho e \n\ncamaradagem;  \n\nb) Perfil da empresa \u2013 benef\u00edcios, remunera\u00e7\u00e3o, \u00e9tica e cidadania, desenvolvimento \n\nprofissional e equil\u00edbrio entre trabalho e vida pessoal. \n\nPercebemos ao analisar estes quesitos que, aos poucos, a rela\u00e7\u00e3o enfatizada \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo passado, de relacionar o trabalho apenas com a compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, d\u00e1 espa\u00e7o para uma defini\u00e7\u00e3o mais humana, situando o trabalho como \n\n\u201cuma atividade que produz algo com valor para outras pessoas\u201d (O\u2019Toole et al., \n\n1973, p.3).  \n\nApesar de o cen\u00e1rio brasileiro estar marcado pela recess\u00e3o e pelo desemprego, \n\nos trabalhadores valorizam o desenvolvimento profissional, a qualidade de vida e a \n\nresponsabilidade social da organiza\u00e7\u00e3o onde trabalham. Este surgimento de \n\norganiza\u00e7\u00f5es mais humanas \u00e9 o que historicamente analisaremos na seq\u00fc\u00eancia \n\ndeste estudo. \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\n3.3 O Comportamento do Homem nas Organiza\u00e7\u00f5es \n \n\n\u201cAs pessoas nascem, crescem, aprendem, vivem, trabalham, se divertem, s\u00e3o \n\ntratadas e morrem dentro de organiza\u00e7\u00f5es\u201c (CHIAVENATO, 2000, p.1). A \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma entidade social composta por pessoas e recursos, estruturada de \n\nforma a alcan\u00e7ar um objetivo comum. N\u00e3o existem duas organiza\u00e7\u00f5es iguais, cada \n\numa apresenta seus objetivos, seu pessoal, seus problemas, sua tecnologia e seu \n\nmercado. Elas s\u00e3o estudadas do ponto de vista da intera\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia \n\nentre cinco vari\u00e1veis principais: tarefa, estrutura, pessoas, tecnologia e ambiente \n\n(Figura 8). O comportamento desses componentes \u00e9 sist\u00eamico e complexo: cada um \n\ninfluencia e \u00e9 influenciado pelos outros. Modifica\u00e7\u00f5es em um componente provocam \n\nalgum grau de modifica\u00e7\u00e3o nos demais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8: As cinco vari\u00e1veis b\u00e1sicas na teoria geral da administra\u00e7\u00e3o \nFonte: Chiavenato (2000). \n\n \n\nCada uma destas vari\u00e1veis gerou uma teoria, dependendo do aspecto em que \n\nera abordada. Analisaremos na seq\u00fc\u00eancia estas teorias dando \u00eanfase ao indiv\u00edduo \n\npercebido em cada uma delas: Homem Econ\u00f4mico (Taylor e Fayol), Homem Social \n\n(Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Humanas), Homem Organizacional (Teoria da Burocracia), \n\nHomem Administrativo (Comportamentalista), Homem Complexo (Teoria da \n\nConting\u00eancia) e, por fim, o Homem Parent\u00e9tico de Guerreiro Ramos. Para cada \n\nabordagem, apresenta-se um quadro que resume os aspectos principais quanto \u00e0 \n\n\u00eanfase (vari\u00e1vel principal), \u00e0 abordagem da organiza\u00e7\u00e3o, \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de homem e \n\nseu comportamento organizacional.  \n\n \n \n \n \n \n \n                 Organiza\u00e7\u00e3o \n\n \nTarefas \n\nTecnologia \n\n \nPessoas \n\nAmbiente \n\nEstrutura \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nComo o Ser Humano \u00e9 o foco principal deste trabalho, e o comportamento \n\nque a organiza\u00e7\u00e3o imp\u00f5e a cada um de seus membros reflete o momento hist\u00f3rico, \n\necon\u00f4mico, social, cultural e tecnol\u00f3gico de sua \u00e9poca, este \u201colhar hist\u00f3rico\u201d torna-se \n\nfundamental para compreendermos o surgimento do intraempreendedor social nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. \n\n \n\n \n\n3.3.1 O homem econ\u00f4mico  \n\n \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, nasceram as duas primeiras teorias sobre as \n\norganiza\u00e7\u00f5es: a primeira, desenvolvida por Frederick Winslow Taylor (1856-1915), \u00e9 \n\nconhecida como Escola da Administra\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica ou Teoria Cient\u00edfica; a segunda, \n\npor Henry Fayol (1841-1925), denominada de Teoria Cl\u00e1ssica da Administra\u00e7\u00e3o.  \n\nA \u00eanfase nas tarefas \u00e9 a principal caracter\u00edstica da Teoria Cient\u00edfica.  A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica era aumentar a produtividade por meio do aumento da \n\nefici\u00eancia no n\u00edvel operacional. Taylor aplicou \u00e0s opera\u00e7\u00f5es manuais os mesmos \n\nprinc\u00edpios que os projetistas aplicavam \u00e0s opera\u00e7\u00f5es das m\u00e1quinas no s\u00e9culo XIX. \n\nPara tanto, identificava o trabalho a ser feito, decompunha-o em suas opera\u00e7\u00f5es \n\nindividuais, designava a maneira certa de realizar cada opera\u00e7\u00e3o e, finalmente, \n\nreunia as opera\u00e7\u00f5es, desta vez na seq\u00fc\u00eancia em que poderiam ser realizadas mais \n\nrapidamente e com maior economia de tempo e movimentos (CHIAVENATO, 2000).  \n\n \n\n\u201cExiste uma maneira certa que, descoberta e adotada, maximizar\u00e1 a efici\u00eancia \n\ndo trabalho. E a forma de descobri-la \u00e9 analisar o trabalho em suas diferentes fases.\u201d  \n\n          Frederick Winslow Taylor \n\n \n\nEsta teoria tamb\u00e9m recebeu o nome de \u201cteoria da m\u00e1quina\u201d, pelo fato de \n\nconsiderar a organiza\u00e7\u00e3o sob o prisma do comportamento mec\u00e2nico de uma \n\nm\u00e1quina, um arranjo r\u00edgido e est\u00e1tico de pe\u00e7as. \n\nTaylor, em sua teoria, considerava o oper\u00e1rio irrespons\u00e1vel, vadio e \n\nnegligente, que procurava o trabalho n\u00e3o porque gostava dele, mas como meio de \n\nganhar a vida atrav\u00e9s do sal\u00e1rio que este proporcionava. Considerava ainda os \n\ntrabalhadores capazes de receber ordens e de executar o trabalho, mas sem poder \n\nde iniciativa ou capacidade de exercer alguma influ\u00eancia significativa no processo \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\norganizacional. Procurava-se fornecer ao trabalhador boas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nlocal adequado com boa ilumina\u00e7\u00e3o e sem ru\u00eddos, n\u00e3o em sua considera\u00e7\u00e3o, mas \n\ncom o objetivo de aumentar a sua efici\u00eancia.  \n\nA administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica baseou-se no conceito de homem econ\u00f4mico, \nsegundo o qual toda pessoa \u00e9 influenciada exclusivamente por recompensas \n\nsalariais, econ\u00f4micas e materiais, n\u00e3o considerando as necessidades de realiza\u00e7\u00e3o \n\ne promo\u00e7\u00e3o pessoal. O homem \u00e9 motivado a trabalhar pelo medo da fome e pela \n\nnecessidade de dinheiro para viver.  \n\nNa Teoria Cl\u00e1ssica, temos a \u00eanfase na estrutura e no funcionamento da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A \u00eanfase na estrutura concebe a organiza\u00e7\u00e3o como uma disposi\u00e7\u00e3o \n\ndas partes (\u00f3rg\u00e3os) que a constituem, sua forma e o inter-relacionamento entre \n\nessas partes. Essa maneira de implementar a estrutura organizacional \u00e9 influenciada \n\npelas organiza\u00e7\u00f5es tradicionais, r\u00edgidas e autorit\u00e1rias (como a organiza\u00e7\u00e3o militar e a \n\neclesi\u00e1stica). Um exemplo de estrutura organizacional defendida por Fayol \u00e9 a forma \n\npiramidal constitu\u00edda por uma cadeia de comando, ou seja, uma linha de autoridade \n\nque interliga as posi\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o e define quem se subordina a quem.  Fayol \n\nenfocou apenas a organiza\u00e7\u00e3o formal e, da mesma forma que Taylor, \u201cesqueceu\u201d os \n\naspectos psicol\u00f3gicos e sociais dos trabalhadores. Em conseq\u00fc\u00eancia, os \n\ntrabalhadores deviam adaptar-se \u00e0 ger\u00eancia e n\u00e3o a ger\u00eancia aos trabalhadores \n\n(HERSEY e BLANCHARD, 1986), ou seja, o l\u00edder concentrava-se nas necessidades \n\nda organiza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o nas necessidades das pessoas.  \n\nComparando-se as duas teorias, temos que a administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nobjetivava aumentar a produtividade pelo aumento da efici\u00eancia dos oper\u00e1rios, e a \n\nteoria Cl\u00e1ssica aumentava a efici\u00eancia da empresa atrav\u00e9s da estrutura da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e das suas inter-rela\u00e7\u00f5es. Estas duas teorias se completam, e juntas \n\nformam a Abordagem Cl\u00e1ssica da Administra\u00e7\u00e3o, que se manteve dominante \n\ndurante os primeiros 40 anos do s\u00e9culo XX.  Nesta abordagem, o homem \u00e9 \n\npercebido pela organiza\u00e7\u00e3o apenas como mais uma engrenagem na m\u00e1quina \n\norganizacional, manipulado e alienado. Conseq\u00fcentemente, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o \n\nsurgimento do comportamento empreendedor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nEssa vis\u00e3o estreita da natureza humana \u2013 o homem econ\u00f4mico \u2013 n\u00e3o se \n\nlimitava a ver o homem como um empregado por dinheiro. Pior ainda: via no \n\noper\u00e1rio da \u00e9poca um indiv\u00edduo limitado e mesquinho, pregui\u00e7oso e culpado \n\npela vadiagem e desperd\u00edcio das empresas e que deveria ser controlado \n\npor meio do trabalho racionalizado e do tempo padr\u00e3o. (CHIAVENATO, \n\n2000, p.62)  \n\n \n\nO Quadro 8 resume os principais aspectos humanos considerados em rela\u00e7\u00e3o \n\na esta Abordagem. \n\n \n\n  Quadro 8: Aspectos humanos na Abordagem Cl\u00e1ssica \n\nAspectos Abordagem Cl\u00e1ssica  \n\u00canfase Na estrutura organizacional  \nAbordagem da Organiza\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o formal \nComportamento \nOrganizacional \n\nSer isolado que reage como indiv\u00edduo \u2013 limitado e \nmesquinho, motivado por recompensas e san\u00e7\u00f5es \nmateriais  \n\nConcep\u00e7\u00e3o de Homem Homem econ\u00f4mico \n  Fonte: Elaborado pela autora com base em Chiavenato (2000) \n\n \n\nA teoria Cl\u00e1ssica Taylor/Fayol \u00e9 considerada incompleta, pois somente se \n\npreocupou com a organiza\u00e7\u00e3o formal, n\u00e3o considerando a organiza\u00e7\u00e3o informal \u2013 \n\nprocesso espont\u00e2neo de evolu\u00e7\u00e3o social, nem se preocupando com o \n\ncomportamento humano nas organiza\u00e7\u00f5es. Devido \u00e0s mudan\u00e7as que ocorreram no \n\ncampo social, econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e pol\u00edtico, surge uma nova abordagem na \n\nd\u00e9cada de 1930 \u2013 Abordagem Human\u00edstica \u2013 que transfere a \u00eanfase na estrutura e \n\nnas tarefas para as pessoas que trabalham nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n3.3.2 O homem social \n\n \n\nA Abordagem Human\u00edstica surge com a Teoria (ou Escola) das Rela\u00e7\u00f5es \n\nHumanas por volta de 1930, devido principalmente aos estudos realizados pela \n\nSociologia e pela Psicologia do Trabalho (an\u00e1lises da adapta\u00e7\u00e3o do trabalhador ao \n\ntrabalho e vice-versa) nas \u00e1reas de motiva\u00e7\u00e3o e criatividade.  \n\nO Humanismo  considera o aprimoramento do desenvolvimento, bem-estar e \n\ndignidade como objetivo \u00faltimo de todo pensamento e a\u00e7\u00e3o humanos \u2013 acima dos \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nideais e valores religiosos, ideol\u00f3gicos ou nacionais. Aloni (1999) ressalta que o \n\ncompromisso com o Humanismo implica a ado\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas seguintes princ\u00edpios \n\nfundamentais: \n\na) Filos\u00f3fico, consistindo na concep\u00e7\u00e3o do homem \u2013 homens e mulheres \u2013 como \n\nser aut\u00f4nomo e racional e no respeito fundamental a todos os seres humanos \n\nenquanto dotados de livre-arb\u00edtrio, racionalidade, consci\u00eancia moral, capacidade \n\nimaginativa e criativa.  \n\nb) Sociopol\u00edtico, que consiste em uma \u00e9tica universal de igualdade, reciprocidade e \n\nsolidariedade humanas e uma ordem pol\u00edtica de democracia pluralista, justa e \n\nhumana. \n\nc) Pedag\u00f3gico, consistindo no compromisso de ajudar a todos os indiv\u00edduos na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento de suas potencialidades. \n\nPortanto, com a Abordagem Human\u00edstica, \u201ca preocupa\u00e7\u00e3o com a m\u00e1quina, com o \n\nm\u00e9todo de trabalho, com a organiza\u00e7\u00e3o formal e com os princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o \n\naplic\u00e1veis aos aspectos organizacionais cedem prioridades para a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\no homem e seu grupo social: dos aspectos t\u00e9cnicos formais para os aspectos \n\npsicol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos\u201d (CHIAVENATO, 2000, p.103).  \n\nA Escola das Rela\u00e7\u00f5es Humanas nasceu da necessidade de diminuir a \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o do trabalho e, ao mesmo tempo, aumentar a efici\u00eancia nas \n\nempresas.  George Elton Mayo (1880-1949), um de seus precursores, entre 1927 e \n\n1932, realizou uma pesquisa denominada experi\u00eancia de Hawthorne (realizada \n\nnuma companhia el\u00e9trica de Chicago: Western Electric Company), cujos resultados \n\ncolocaram em xeque os principais postulados da Teoria Cl\u00e1ssica.  Suas pesquisas \n\nforam focalizadas no processo de motiva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para que as metas \n\norganizacionais fossem atingidas. Dessas experi\u00eancias, Mayo chegou \u00e0 seguinte \n\nconclus\u00e3o: os oper\u00e1rios tendem a reunir-se em grupos informais para escapar dos \n\nefeitos negativos da estrutura formal. Os grupos informais conseguem comunicar-se \n\ncom maior facilidade, al\u00e9m de encontrar ambiente de apoio para a maioria de seus \n\nproblemas.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o formal \u00e9 constitu\u00edda pela estrutura organizacional \u2013 \u00f3rg\u00e3os, \n\ncargos, n\u00edveis hier\u00e1rquicos e rela\u00e7\u00f5es funcionais -  e a organiza\u00e7\u00e3o informal \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelo conjunto de intera\u00e7\u00f5es e relacionamentos que se estabelecem entre \n\nos trabalhadores \u2013 usos e costumes, tradi\u00e7\u00f5es e normas sociais.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\nA organiza\u00e7\u00e3o informal traduz-se por meio de atitudes e disposi\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas na opini\u00e3o e no sentimento. S\u00e3o a express\u00e3o da necessidade de \n\n\u201cassociar-se\u201d e n\u00e3o se modificam rapidamente nem procedem da l\u00f3gica: est\u00e3o \n\nrelacionadas com o senso dos valores, os estilos de vida e com as aquisi\u00e7\u00f5es da \n\nvida social que a pessoa se esfor\u00e7a por preservar e pela defesa das quais est\u00e1 \n\ndisposta a lutar e resistir (PERROW, 1967; CAMPOS, 1978; CHIAVENATO, 2000). \n\n Com a Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Humanas, surge uma nova concep\u00e7\u00e3o sobre a \n\nnatureza do homem: o homem social, que se baseia nos seguintes aspectos \n(CHIAVENATO, 2000): \n\na) Os trabalhadores s\u00e3o criaturas sociais complexas, dotadas de sentimentos, \n\ndesejos e temores. O comportamento no trabalho \u2013 como o comportamento em \n\nqualquer lugar \u2013 \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia de muitos fatores motivacionais.  \n\nb) As pessoas s\u00e3o motivadas por necessidades humanas e alcan\u00e7am suas \n\nsatisfa\u00e7\u00f5es por meio dos grupos sociais com os quais interagem. Dificuldades em \n\nparticipar e em se relacionar com o grupo provocam eleva\u00e7\u00e3o da rotatividade de \n\npessoas, abaixamento do moral, fadiga psicol\u00f3gica, redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\ndesempenho, etc. \n\nc) O comportamento dos grupos sociais pode ser manipulado atrav\u00e9s de um \n\nadequado estilo de supervis\u00e3o e lideran\u00e7a (habilidades humanas). \n\nd) As normas sociais do grupo funcionam como mecanismos reguladores do \n\ncomportamento dos membros. Os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o controlados \n\ninformalmente pelas normas do grupo. Esse controle social adota tanto san\u00e7\u00f5es \n\npositivas (est\u00edmulos, aceita\u00e7\u00e3o social, etc.), como negativas (esc\u00e1rnio, isolamento \n\npor parte do grupo, etc.). \n\nO trabalhador passa a ser visto como um ser criativo e pensante, e quest\u00f5es \n\ncomo integra\u00e7\u00e3o, comportamentos sociais e participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es, desprezadas \n\nna abordagem anterior, passam a ser fundamentais para se obter uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nmais produtiva. Prioriza-se a necessidade do trabalhador de reconhecimento e \n\naprova\u00e7\u00e3o social, e a motiva\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica passa a  ser secund\u00e1ria. O Quadro 9 \n\nresume os principais aspectos humanos considerados em rela\u00e7\u00e3o a esta teoria. \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\n  Quadro 9: Aspectos humanos na Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Humanas \nAspectos Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Humanas \n\n\u00canfase Nas pessoas \nAbordagem da Organiza\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o informal \nComportamento Organizacional Ser social que reage como membro de grupo \u2013 \n\nmotivado por recompensas e san\u00e7\u00f5es sociais e \nsimb\u00f3licas \n\nConcep\u00e7\u00e3o de Homem Homem social \n  Fonte: Elaborado pela autora baseando-se em Chiavenato (2000) \n\n \n\nApesar de considerar o ser humano de forma mais integral, esta Escola tamb\u00e9m \n\nrecebeu uma s\u00e9rie de cr\u00edticas, pois apresentava a vis\u00e3o ing\u00eanua de que um \n\nambiente feliz e harmonioso era suficiente para motivar o trabalhador. \n\n \nNo modelo tradicional esperava-se que os trabalhadores aceitassem a \n\nautoridade da administra\u00e7\u00e3o em troca de sal\u00e1rios altos. No modelo das \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas, esperava-se que os trabalhadores aceitassem a \n\nautoridade da administra\u00e7\u00e3o porque os supervisores tratavam-nos com \n\nconsidera\u00e7\u00e3o e lhes permitiam influenciar a situa\u00e7\u00e3o de trabalho. Observe \n\nque o intuito da administra\u00e7\u00e3o continuava o mesmo: fazer com que os \n\ntrabalhadores aceitassem a situa\u00e7\u00e3o de trabalho estabelecida pelos \n\nadministradores.                                          Stroner &amp; Freeman (1999, p.322) \n\n \n\n \n\n3.3.2.1 As necessidades humanas \n\n \n\nO comportamento humano \u00e9 determinado por necessidades ou motivos, que \n\nse sucedem conjunta ou isoladamente. Satisfeita uma necessidade, surge outra em \n\nseu lugar, dando dire\u00e7\u00e3o e conte\u00fado ao comportamento humano. \u201cEmbora n\u00e3o haja \n\nrespostas simples para a quest\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o, um importante ponto de partida \n\nreside na compreens\u00e3o das necessidades do empregado\u201d (DAVIS e NEWSTROM, \n\n1998, p.46). Estas necessidades humanas fundamentais correspondem  a: \n\na) Necessidades fisiol\u00f3gicas \u2013 relacionadas com a sobreviv\u00eancia do homem, \n\nexigem satisfa\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e c\u00edclicas, tais como alimenta\u00e7\u00e3o, sono e prote\u00e7\u00e3o. \n\nb) Necessidades psicol\u00f3gicas \u2013 s\u00e3o aprendidas e adquiridas no decorrer da vida, \n\ncomo exemplos temos a  afei\u00e7\u00e3o e a autoconfian\u00e7a.  \n\nc) Necessidades de auto-realiza\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o produto da educa\u00e7\u00e3o e da cultura, sendo \n\nraramente satisfeitas. \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\nA partir da Escola das Rela\u00e7\u00f5es Humanas, tem-se uma nova concep\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o frente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es humanas, pois, al\u00e9m de produzir bens e servi\u00e7os, ela \n\ndeve tamb\u00e9m distribuir satisfa\u00e7\u00f5es: os trabalhadores possuem necessidades b\u00e1sicas \n\nque precisam ser satisfeitas. Esta \u00eanfase nos aspectos emocionais do \n\ncomportamento humano passa a merecer aten\u00e7\u00e3o, em menor ou maior grau, em \n\ntodas as teorias posteriores. Entretanto, por tentar moldar o comportamento humano \n\n\u00e0s conveni\u00eancias da empresa, manipula o ser humano, unidimensionalizando-o e, \n\nportanto, sem deixar espa\u00e7o para  o surgimento do intraempreendedor. \n\n \n\n \n\n3.3.3 O homem organizacional \n\n \n\nA Teoria da Burocracia nasceu a partir dos trabalhos de Max Weber, d\u00e9cada \n\nde 1940, que estudou a organiza\u00e7\u00e3o como parte de um contexto social, influenciada \n\npelas mudan\u00e7as sociais, econ\u00f4micas e religiosas. O modelo burocr\u00e1tico surge como \n\numa proposta eficiente de estrutura administrativa para organiza\u00e7\u00f5es complexas, \n\nregulada pelas normas e inflexibilidade hier\u00e1rquica. \n\nBurocracia, para Chiavenato (2000, p.304), \u201c\u00e9 uma forma de organiza\u00e7\u00e3o \n\nhumana que se baseia na racionalidade, isto \u00e9, na adequa\u00e7\u00e3o dos meios aos \n\nobjetivos (fins) pretendidos, a fim de garantir a m\u00e1xima efici\u00eancia poss\u00edvel no \n\nalcance desses objetivos\u201d. Dessa forma, apresenta preceitos r\u00edgidos e \n\ndisciplinadores para o desempenho eficaz do indiv\u00edduo e da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nAs caracter\u00edsticas da burocracia segundo Weber (citado em CHIAVENATO, \n\n2000) s\u00e3o: \n\na) Car\u00e1ter legal das normas e regulamentos: \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o ligada por normas \n\ne regulamentos estabelecidos previamente por escrito. \n\nb) Car\u00e1ter formal das comunica\u00e7\u00f5es: s\u00e3o registradas por escrito atrav\u00e9s de \n\nformul\u00e1rios, de modo que a burocracia \u00e9 uma estrutura social formalmente \n\norganizada. \n\nc) Divis\u00e3o racional do trabalho, onde s\u00e3o estabelecidas as atribui\u00e7\u00f5es de cada \n\nparticipante. \n\nd) Impessoalidade: rela\u00e7\u00e3o em termos de cargos, e n\u00e3o de pessoas. \n\ne) Hierarquia: cada cargo inferior deve estar sob a supervis\u00e3o do cargo \n\nautomaticamente superior.  \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\nf) Rotina: o funcion\u00e1rio deve fazer o que a burocracia manda, n\u00e3o tem autonomia.  \n\ng) Meritocracia: a escolha das pessoas \u00e9 baseada no m\u00e9rito e na compet\u00eancia \n\nt\u00e9cnica.  \n\nh) Especializa\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o: separa\u00e7\u00e3o entre propriedade e administra\u00e7\u00e3o.  \n\ni) Profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nj) Previsibilidade: pressup\u00f5e que o comportamento de todos os seus membros \u00e9 \n\nperfeitamente previs\u00edvel.  \n\nComo o conceito de organiza\u00e7\u00e3o informal n\u00e3o \u00e9 racional, ele n\u00e3o \u00e9 aceito pela \n\nburocracia; portanto, o trabalhador \u00e9 visto apenas como ocupante de um cargo que \n\nprecisa responder pelo conjunto de atribui\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sob a sua \n\nresponsabilidade. Visando estimular o trabalho disciplinado,  a vida oficial do \n\nburocrata est\u00e1 projetada para ele em termos de uma carreira, promo\u00e7\u00f5es, pens\u00f5es e \n\nsal\u00e1rios, e, em troca, espera-se que ele adapte seus pensamentos, sentimentos e \n\natua\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades da organiza\u00e7\u00e3o (PERROW, 1967; CAMPOS, 1978; \n\nMORGAN, 1996; DRUCKER, 1997). Por\u00e9m estes elementos aumentam o \n\nconformismo e conduzem ao exagero na estrita observa\u00e7\u00e3o das normas, o que \n\nimplica em conservantismo e tecnicismo. \n\nNa burocracia s\u00e3o consideradas as metas da organiza\u00e7\u00e3o e n\u00e3o as das \n\npessoas. Isso significa que, quanto mais burocr\u00e1tica for uma organiza\u00e7\u00e3o, mais as \n\npessoas s\u00e3o engrenagens da m\u00e1quina burocr\u00e1tica, alienadas quanto aos seus \n\nprop\u00f3sitos, sem criatividade, iniciativa e resistentes a altera\u00e7\u00f5es nas suas rotinas. \n\nTemos ent\u00e3o o homem organizacional. \n Esta teoria analisa o comportamento humano de forma padronizada, \n\nimpessoal, isolada e mec\u00e2nica. Considera apenas a organiza\u00e7\u00e3o formal e, desta \n\nmaneira, enfatiza os objetivos organizacionais em detrimento dos objetivos e \n\nnecessidades individuais. \n\n O Quadro 10 resume os principais aspectos humanos considerados em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esta teoria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\n  Quadro 10: Aspectos humanos na teoria burocr\u00e1tica  \n\nAspectos Teoria da Burocracia \n\u00canfase Na estrutura organizacional somente \nAbordagem da \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o formal \n\nComportamento \nOrganizacional \n\nSer isolado que reage como ocupante de cargo ou posi\u00e7\u00e3o \nhier\u00e1rquica \u2013 incentivos materiais e salariais  \n\nConcep\u00e7\u00e3o de \nHomem \n\nHomem organizacional \n\n  Fonte: Elaborado pela autora com base em Chiavenato (2000) \n\n \n\nPara ser bem sucedido em todas as organiza\u00e7\u00f5es, o homem organizacional \n\nprecisa ter as seguintes caracter\u00edsticas de personalidade (CHIAVENATO, 2000): \n\na) Flexibilidade, em face das constantes mudan\u00e7as que ocorrem na vida moderna, \n\nbem como da diversidade dos pap\u00e9is desempenhados nas diversas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, que podem chegar \u00e0 invers\u00e3o, ao brusco desligamento das \n\norganiza\u00e7\u00f5es e aos novos relacionamentos. \n\nb) Toler\u00e2ncia \u00e0s frustra\u00e7\u00f5es, para evitar o desgaste emocional decorrente do \n\nconflito entre necessidades organizacionais e necessidades individuais, cuja \n\nmedia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s de normas racionais, escritas e exaustivas, que \n\nprocuram envolver toda a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nc) Capacidade de adiar as recompensas e poder compensar o trabalho rotineiro \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o, em detrimento das prefer\u00eancias e voca\u00e7\u00f5es pessoais, por \n\noutros tipos de atividade profissional. \n\nd) Permanente desejo de realiza\u00e7\u00e3o, para garantir a conformidade e coopera\u00e7\u00e3o \n\ncom as normas que controlam e asseguram o acesso \u00e0s posi\u00e7\u00f5es de carreira \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o, proporcionando recompensas e san\u00e7\u00f5es sociais e \n\nmateriais. \n\nEssas caracter\u00edsticas de personalidade variam em grau, dependendo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e do cargo ocupado. Importante ressaltar \u00e9 que nem todas as pessoas \n\nse conformam ao papel que a organiza\u00e7\u00e3o lhes imp\u00f5e, e assim surgem os conflitos \n\nque geram as mudan\u00e7as organizacionais e as inova\u00e7\u00f5es, apesar de, como afirmam \n\nPerrow (1967), Morgan (1996) e Drucker (1997), as organiza\u00e7\u00f5es estruturadas de \n\nforma burocr\u00e1tica terem maior dificuldade de se adaptar a situa\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a, \n\nporque s\u00e3o planejadas para atingir objetivos predeterminados e n\u00e3o para a \n\ninova\u00e7\u00e3o. E h\u00e1 lugar nesta teoria para o intraempreendedor? A burocracia de Weber \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nn\u00e3o deixa espa\u00e7o para a liberdade; portanto, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o trabalho \n\ndo intraempreendedor. \n\n \n\n \n\n3.3.4 O homem administrativo \n\n \n\nA Teoria Comportamental (ou Teoria Behaviorista) surge no final da d\u00e9cada \n\nde 1940 e assenta-se, segundo Chiavenato (2000), em novas proposi\u00e7\u00f5es acerca da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o humana: o administrador deve conhecer os mecanismos motivacionais \n\npara poder dirigir adequadamente as organiza\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das pessoas. A \u00eanfase \u00e9 \n\nnas pessoas, mas dentro do contexto organizacional. A organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como \n\num sistema de decis\u00f5es, em que todos se comportam racionalmente apenas em \n\nrela\u00e7\u00e3o a um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que conseguem obter a respeito de seus \n\nambientes.  \n\nA partir desse conceito, temos um novo homem, o homem administrativo: \num tomador de decis\u00f5es, dentro de uma racionalidade limitada pela escassez de \n\ninforma\u00e7\u00f5es que pode obter e processar, que se comporta buscando solu\u00e7\u00f5es \n\nsatisfat\u00f3rias, e n\u00e3o solu\u00e7\u00f5es \u00f3timas.  \n\nDentre os trabalhos fundamentais para o surgimento desta Teoria, podemos \n\ndestacar o trabalho de Chester Barnard (1971) que, criticando as teorias anteriores, \n\nestruturou uma nova teoria com base na coopera\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o formal.  E, \n\ncomo o ser humano n\u00e3o atua isoladamente nas organiza\u00e7\u00f5es, considerou o \n\ndesempenho do grupo fundamental, o que o levou a analisar a import\u00e2ncia das \n\norganiza\u00e7\u00f5es informais. Segundo esse autor, elas s\u00e3o as respons\u00e1veis pela \n\nvitalidade da organiza\u00e7\u00e3o, que existe somente quando ocorrem tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es: \n\na) Intera\u00e7\u00e3o entre duas ou mais pessoas; \n\nb) Desejo e disposi\u00e7\u00e3o para a coopera\u00e7\u00e3o;  \n\nc) Finalidade de alcan\u00e7ar um objetivo comum. \n\nSegundo Teixeira (1998), a escola comportamentalista apresenta a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de um homem cooperativo, participativo no processo decis\u00f3rio da \n\norganiza\u00e7\u00e3o de forma racional, onde se detecta uma mudan\u00e7a profunda na filosofia \n\nadministrativa de uma abordagem voltada para a estrutura e o comportamento \n\norganizacional, buscando evidenciar o seu funcionamento e a sua din\u00e2mica interior. \n\nChris Argyris (1968), outro estudioso do comportamento organizacional, afirma que o \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nindiv\u00edduo n\u00e3o deve ser visto como uma mera acumula\u00e7\u00e3o de suas partes, pois \u00e9 \n\ndotado  de personalidade pr\u00f3pria, e conclui que as necessidades dos indiv\u00edduos \n\nsaud\u00e1veis tendem a ser incompat\u00edveis com as exig\u00eancias da organiza\u00e7\u00e3o formal.  \n\nO Quadro 11 resume os principais aspectos humanos considerados em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esta teoria, que considera as pessoas como o mais importante ativo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n  Quadro 11: Aspectos humanos na Teoria Comportamental \n\nAspectos Teoria Comportamental \n\u00canfase Nas pessoas e no ambiente \nAbordagem da \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o formal e informal \n\nComportamento Humano Ser racional tomador de decis\u00f5es quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \nnas organiza\u00e7\u00f5es, cooperador - incentivos materiais e \nsociais \u2013 procura a maneira satisfat\u00f3ria de fazer o trabalho \n\nConcep\u00e7\u00e3o de Homem Homem administrativo \n  Fonte: Elaborado pela autora com base em Chiavenato (2000) \n\n \n\nA Teoria Comportamental busca solu\u00e7\u00f5es humanas e flex\u00edveis para os \n\nproblemas da organiza\u00e7\u00e3o, enfatizando os aspectos motivacionais como forma de \n\nexplicar o comportamento humano. A adapta\u00e7\u00e3o do homem ao trabalho, a \n\nadapta\u00e7\u00e3o do trabalho ao homem e a adapta\u00e7\u00e3o do homem ao homem s\u00e3o aspectos \n\nimportantes para a compreens\u00e3o do fator humano nas organiza\u00e7\u00f5es e est\u00e3o \n\nintrinsecamente relacionadas ao fator da Motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho. \n\nPara compreender o comportamento individual, precisa-se estudar a Motiva\u00e7\u00e3o. \n\nDesta necessidade surgiram in\u00fameras teorias e modelos motivacionais para \n\nincrementar a motiva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nas organiza\u00e7\u00f5es. Dentre os v\u00e1rios \n\nautores que contribu\u00edram para o estudo da motiva\u00e7\u00e3o, destacam-se aqui apenas os \n\ntrabalhos de Abraham Maslow, Frederick Herzberg e David McClelland. Na se\u00e7\u00e3o \n\nsobre o homem complexo, aborda-se o Modelo Contingencial de Motiva\u00e7\u00e3o proposto \n\npor Victor Vroom.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\n3.3.4.1 Hierarquia das necessidades de Maslow \n\n \n\nO psic\u00f3logo Abraham Maslow (1908-1970) formulou um modelo da motiva\u00e7\u00e3o \n\nhumana, conhecida como uma das mais importantes teorias da motiva\u00e7\u00e3o, que \n\nainda exerce grande influ\u00eancia sobre o pensamento administrativo. Este modelo, \n\npublicado em 1943, considera que as necessidades humanas organizam-se \n\nsegundo uma hierarquia piramidal, na qual as necessidades de n\u00edvel mais baixo \n\nprevalecem sobre as de n\u00edvel mais alto. A figura 9 apresenta esta hierarquia, \n\nexplicitando as necessidades e exemplos do que a mesma constitui. As \n\nnecessidades fisiol\u00f3gicas e de seguran\u00e7a constituem as necessidades prim\u00e1rias: \n\nquando alguma destas necessidades n\u00e3o est\u00e1 satisfeita o comportamento do \n\nindiv\u00edduo \u00e9 totalmente no sentido de satisfaz\u00ea-la.  As necessidades sociais, de \n\nestima e de auto-realiza\u00e7\u00e3o constituem necessidades secund\u00e1rias: v\u00e3o surgir no \n\ncomportamento apenas quando as anteriores estiverem satisfeitas. Isto \u00e9, se alguma \n\nnecessidade de n\u00edvel prim\u00e1rio n\u00e3o estiver satisfeita, ela domina o organismo. \n\n \n\nNecessidades O que constituem/incluem \n \n\nAuto-realiza\u00e7\u00e3o \nRealiza\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio potencial e \nautodesenvolvimento \n \n\nAuto-estima Auto-aprecia\u00e7\u00e3o, autoconfian\u00e7a, respeito, aprova\u00e7\u00e3o \nsocial, prest\u00edgio, independ\u00eancia, autonomia \n\nSociais Associa\u00e7\u00e3o, amizade, afeto, amor \nSeguran\u00e7a Busca de prote\u00e7\u00e3o \n\nFisiol\u00f3gicas  \nAlimento, sono, repouso, abrigo \n\n \nFigura 9: Pir\u00e2mide das necessidades de Maslow \n\n \n\nEntende-se que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado dos est\u00edmulos que agem sobre os \n\nindiv\u00edduos, levando-os \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Para que haja a\u00e7\u00e3o ou rea\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso que um \n\nest\u00edmulo seja implementado, externo ou proveniente do pr\u00f3prio organismo. Esta \n\nteoria nos d\u00e1 id\u00e9ia de um ciclo, o Ciclo Motivacional. Quando o ciclo motivacional \n\nn\u00e3o se realiza, sobrev\u00e9m a frustra\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, que poder\u00e1 assumir, segundo \n\nSerrano (2000), v\u00e1rias atitudes: \n\na) Comportamento il\u00f3gico ou sem normalidade; \n\nb) Agressividade por n\u00e3o poder dar vaz\u00e3o \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o contida; \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nc) Nervosismo, ins\u00f4nia, dist\u00farbios circulat\u00f3rios/digestivos; \n\nd) Falta de interesse pelas tarefas ou objetivos;  \n\ne) Passividade, moral baixo, m\u00e1 vontade, pessimismo, resist\u00eancia \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es, \n\ninseguran\u00e7a, n\u00e3o colabora\u00e7\u00e3o, etc. \n\nA figura 10 mostra exemplos de como as organiza\u00e7\u00f5es podem satisfazer os \n\ndiferentes n\u00edveis de necessidades do indiv\u00edduo segundo a hierarquia de Maslow \n\n(MORGAN, 1996). \n\nQuando a necessidade n\u00e3o \u00e9 satisfeita, de algum modo \u00e9 transferida ou \n\ncompensada. Mas a \u201cperda\u201d persiste e o indiv\u00edduo n\u00e3o se realiza. Muitas vezes nem \n\nsocialmente, nem profissionalmente. Dessa forma, temos trabalhadores insatisfeitos, \n\nque detestam o que fazem, s\u00e3o impacientes, pouco se comunicam, ap\u00e1ticos e sem \n\ncriatividade. \n\n \n\nFigura 10: Exemplos de como as organiza\u00e7\u00f5es podem satisfazer os  \n\ndiferentes n\u00edveis de necessidades do indiv\u00edduo \n\nFonte: Adaptado de Morgan (1996) \n\n \n\n  \n\n \n\n- Sal\u00e1rios e benef\u00edcios\n- Seguran\u00e7a e ambiente\nagrad\u00e1vel de trabalho\n\n- Seguro doen\u00e7a e planos de\naposentadoria\n- Seguran\u00e7a no emprego\n-Plano de carreira\n\n-Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho\nque permita a intera\u00e7\u00e3o\n-Possibilidade de atividades\nsociais e desportivas\n-Encontros sociais fora da\norganiza\u00e7\u00e3o\n\n- Cria\u00e7\u00e3o de cargos que\npermitam realiza\u00e7\u00e3o,\nautonomia, responsabilidade\ne controle pessoal\n-Trabalho que o valorize\n- Promo\u00e7\u00f5es\n\n- Encorajamento ao\ncomprometimento do\nempregado\n- Trabalho criativo, que se\ntorne uma das dimens\u00f5es de\nexpress\u00e3o de vida\n\nAuto-realiza\u00e7\u00e3o\n\nAuto-estima\n\nSociais\n\nSeguran\u00e7a\n\nFisiol\u00f3gicas\n\n\n\n \n\n \n\n71\n\n3.3.4.2 Teoria dos dois fatores de Herzberg \n\n \n\nHerzberg (1959) formulou a Teoria dos Dois Fatores, priorizando os aspectos \n\nmotivacionais ligados ao trabalho. Para ele, os dois fatores que orientam o \n\ncomportamento das pessoas s\u00e3o: \n\na) Fatores higi\u00eanicos \u2013 relativos ao ambiente de trabalho;  \n\nb) Fatores motivacionais \u2013 relativos \u00e0s necessidades afetivo-sociais, de estima e de \n\nauto-realiza\u00e7\u00e3o. \n\nEstes dois fatores, independentes, n\u00e3o se vinculam entre si. Os fatores \n\nhigi\u00eanicos, ou extr\u00ednsecos, localizam-se no ambiente que rodeia as pessoas e \n\ncomportam as condi\u00e7\u00f5es de trabalho; por isso, est\u00e3o fora do controle das mesmas. \n\nSe n\u00e3o satisfeitos, geram insatisfa\u00e7\u00e3o, ao passo que, se satisfeitos, n\u00e3o geram \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, sal\u00e1rios, benef\u00edcios e condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de trabalho \n\ninadequados podem causar insatisfa\u00e7\u00e3o e, se adequados, podem n\u00e3o motivar as \n\npessoas. Herzberg (1959) considera os fatores motivacionais respons\u00e1veis pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos efeitos duradouros nas pessoas, e englobam sentimentos de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o, crescimento e reconhecimento. Para esse autor, apenas os \n\nfatores motivacionais conduzem ao alto desempenho. \n\nSegundo Chiavenato (2000), a teoria de Herzberg pressup\u00f5e os seguintes \n\naspectos: \n\na) A satisfa\u00e7\u00e3o no cargo depende dos fatores motivacionais ou satisfacientes: o \n\nconte\u00fado ou atividades desafiantes e estimulantes do cargo desempenhado pela \n\npessoa. \n\nb) A insatisfa\u00e7\u00e3o no cargo depende dos fatores higi\u00eanicos ou insatisfacientes: o \n\nambiente de trabalho, sal\u00e1rio, benef\u00edcios recebidos, supervis\u00e3o, colegas e \n\ncontexto geral que envolve o cargo ocupado. \n\n \n\nPara a cont\u00ednua motiva\u00e7\u00e3o no trabalho, \u00e9 preciso oferecer condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesafio e de satisfa\u00e7\u00e3o profissional no cargo ocupado pelo indiv\u00edduo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\n3.3.4.3 Teoria das necessidades adquiridas, de McClelland \n\n \n\nOutra teoria da motiva\u00e7\u00e3o foi proposta por David McClelland (1962) que \n\nidentificou tr\u00eas necessidades secund\u00e1rias adquiridas socialmente e que orientam a \n\ndin\u00e2mica do comportamento humano e as dividiu em tr\u00eas tipos: necessidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, necessidade de poder e necessidade de afilia\u00e7\u00e3o. Cada indiv\u00edduo \n\napresenta n\u00edveis diferentes destas necessidades, mas uma delas sempre predomina \n\ndenotando um determinado padr\u00e3o de comportamento. \n\n- Necessidade de realiza\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o indiv\u00edduos orientados para tarefas, procuram \n\ncontinuamente a excel\u00eancia, apreciam desafios significativos e satisfazem-se ao \n\ncomplet\u00e1-los, determinam metas realistas e monitoram seu progresso em dire\u00e7\u00e3o \n\na elas. S\u00e3o pessoas motivadas pelo \u00eaxito.  \n\n- Necessidade de poder \u2013 apresentam esta necessidade aqueles que apreciam \n\nexercer influ\u00eancia sobre as decis\u00f5es e comportamentos dos outros, fazendo com \nque as pessoas atuem de uma maneira diferente do convencional, utilizando-se \n\nda domina\u00e7\u00e3o (poder institucional) ou do carisma (poder pessoal). Gostam de \n\ncompetir e vencer e de estar no controle das situa\u00e7\u00f5es. \n\n- Necessidade de afilia\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o indiv\u00edduos que desejam estabelecer e \n\ndesenvolver relacionamentos pessoais pr\u00f3ximos e pertencer a grupos, cultivam a \n\ncordialidade e o afeto em suas rela\u00e7\u00f5es, preferem o trabalho em equipe ao \ntrabalho individual. \n\nAs pessoas com baixa motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas demonstram \n\ninteresse em saber o que se pensa delas e n\u00e3o com o seu desempenho. Por outro \n\nlado, as pessoas com motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de seu trabalho querem saber \n\nqual o seu desempenho, necessitam de feedback. As pessoas com alta motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco motivadas por vantagens salariais.  \n\nUm dos principais aspectos desta Teoria \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o de que estas tr\u00eas \n\nnecessidades s\u00e3o adquiridas atrav\u00e9s das experi\u00eancias de vida das pessoas. Isto \u00e9, \n\npodem ser desenvolvidas ou ensinadas, o que possibilita aos indiv\u00edduos \n\ndesenvolverem suas caracter\u00edsticas e habilidades. \n\nA teoria de McClelland equivale aos n\u00edveis mais elevados da hierarquia de \n\nMaslow e se aproxima dos fatores motivacionais de Herzberg. Apesar de ser \n\namplamente empregada nos programas de fomento ao Empreendedorismo (como \n\nvisto no cap\u00edtulo 2), esta teoria n\u00e3o tem ainda comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\nAs pessoas que demonstram forte necessidade de realiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nparticularmente responsivas aos ambientes de trabalho nos quais podem \n\natingir o sucesso atrav\u00e9s de seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os. Na realidade, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o pela realiza\u00e7\u00e3o \u00e9, em grande parte, uma teoria para \n\nempreendedores.            McClelland apud Montana &amp; Charnov (1999, p.213) \n\n \n\nO aspecto mais importante da Teoria Comportamental e dos estudos sobre a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o humana \u00e9 terem alterado a vis\u00e3o do comportamento humano dentro da \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Ao inv\u00e9s de controlar, manipular e submeter os trabalhadores aos seus \n\ninteresses, a empresa deve criar oportunidades e liberar potenciais rumo ao \n\ndesenvolvimento das pessoas de forma que possam atingir tamb\u00e9m os seus \n\nobjetivos pessoais. \n\n \n\n  \n\n3.3.5 O homem complexo \n\n \n\nCom o objetivo de estudar a rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o e o ambiente, surge \n\numa nova abordagem \u2013 a Teoria da Conting\u00eancia. \u201cConting\u00eancia\u201d significa incerteza, \n\neventualidade, possibilidade de um fato acontecer ou n\u00e3o. Logo, a Abordagem \n\nContingencial prop\u00f5e que a efic\u00e1cia organizacional s\u00f3 \u00e9 atingida ap\u00f3s o uso de \n\nvariados modelos, pois n\u00e3o existe uma forma \u00fanica de atingir um dado objetivo. Ao \n\nanalisar as organiza\u00e7\u00f5es, esta abordagem enfatiza que a sua estrutura  e o seu \n\nfuncionamento dependem das vari\u00e1veis externas ambiente e tecnologia. \n\nA Teoria da Conting\u00eancia surgiu a partir dos trabalhos de v\u00e1rios \n\npesquisadores: Tom Burns e G. Stalker (1961), Alfred Chandler (1962), Paul \n\nLawrencee e Jay Lorsch (1972), entre outros. O objetivo desses estudos era verificar \n\nos modelos de estruturas organizacionais mais eficazes em determinados tipos de \n\nempresas e seu ajustamento ao ambiente. Os resultados das pesquisas, realizadas \n\nde forma independente, propiciaram uma nova concep\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o: ela \u00e9 \n\ndependente do ambiente externo, isto \u00e9, das conting\u00eancias externas. \n\nA Conting\u00eancia leva em conta todas as teorias administrativas anteriores \n\ndentro do prisma da Teoria de Sistemas. Trata-se de uma abordagem diferente, pois \n\nneste per\u00edodo as empresas n\u00e3o levavam em considera\u00e7\u00e3o, na an\u00e1lise \n\norganizacional, o ambiente externo: \u201cn\u00e3o existe uma maneira melhor de organizar, \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nmas sim a necessidade de adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais\u201d (LAWRENCEE e \n\nLORSCH, 1972).  \n\nA Teoria da Conting\u00eancia v\u00ea o homem como o homem complexo, isto \u00e9, \ncomo um sistema complexo de valores, percep\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas pessoais e de \n\npersonalidade. Ele \u00e9 um modelo de sistema aberto, uma mistura dos modelos de \n\nhomem anteriormente discutidos. Chiavenato (2000) coloca os pontos essenciais \n\npara se compreender este homem: \n\na) O homem \u00e9 um ser transacional, que n\u00e3o s\u00f3 recebe insumos do ambiente, como \n\nreage aos mesmos e adota uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa, antecipando-se e provocando \n\nmudan\u00e7as no seu ambiente. \n\nb) O homem tem um comportamento dirigido para objetivos. \n\nc) Os sistemas individuais n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos, mas em cont\u00ednuo desenvolvimento, \n\nembora mantenham sua identidade e individualidade ao longo do tempo. \n\nO Quadro 12 resume os principais aspectos humanos considerados em rela\u00e7\u00e3o a \n\nesta teoria. \n\n \n\nQuadro 12: Aspectos humanos na Teoria da Conting\u00eancia \n\nAspectos Teoria da  \nConting\u00eancia \n\n\u00canfase Na tecnologia e no ambiente \nAbordagem da \nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o formal e informal \n\nComportamento \nOrganizacional \n\nTransacional - desempenho de tarefas com \u00eanfase na realiza\u00e7\u00e3o \npessoal \u2013 ativo e reflexivo \n\nConcep\u00e7\u00e3o de Homem Homem complexo \nFonte: Elaborado pela autora com base em Chiavenato (2000) \n\n \n\nA partir da Teoria da Conting\u00eancia, passou-se a considerar a variabilidade \n\nhumana dentro das organiza\u00e7\u00f5es, \u201cem vez de selecionar as pessoas e padronizar o \n\ncomportamento humano passou-se a real\u00e7ar as diferen\u00e7as individuais e a respeitar a \n\npersonalidade das pessoas, aproveitando e canalizando as suas diferentes \n\nhabilidades e capacidades\u201d (CHIAVENATO, 2000, p.630).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\n3.3.5.1 Motiva\u00e7\u00e3o na teoria contingencial \n\n \n\nO ser humano n\u00e3o \u00e9 apenas complexo: ele \u00e9 vari\u00e1vel e tem motiva\u00e7\u00f5es \n\ndispostas em uma certa hierarquia sujeita a mudan\u00e7as. O modelo contingencial de \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, ou Teoria da Expectativa, foi proposto por Victor Vroom (1964) e parte do \n\nprinc\u00edpio de que o n\u00edvel de produtividade depende de tr\u00eas for\u00e7as b\u00e1sicas que atuam \n\nem cada indiv\u00edduo: \n\na) Expectativas \u2013 os objetivos individuais, que podem incluir dinheiro, seguran\u00e7a no \n\ncargo, aceita\u00e7\u00e3o social, reconhecimento, etc. \n\nb) Recompensas \u2013 a rela\u00e7\u00e3o percebida entre produtividade e alcance dos objetivos \n\nindividuais. \n\nc) Rela\u00e7\u00f5es entre expectativas e recompensas \u2013 a capacidade percebida de \n\naumentar a produtividade para satisfazer suas expectativas com as \n\nrecompensas. \n\nPor exemplo: se um indiv\u00edduo deseja uma promo\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o est\u00e1 confiante \n\nde que ser\u00e1 capaz de obt\u00ea-la, sua motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho ser\u00e1 baixa, porque sua \n\nexpectativa \u00e9 baixa. Poder\u00e1 tamb\u00e9m apresentar baixa motiva\u00e7\u00e3o se n\u00e3o estiver \n\nconfiante de que, atingindo um alto desempenho, conseguir\u00e1 a promo\u00e7\u00e3o que \n\ndeseja ou porque considera a promo\u00e7\u00e3o pouco importante. \n\nPortanto, este modelo parte da hip\u00f3tese de que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo \n\nque orienta op\u00e7\u00f5es de comportamento (resultados intermedi\u00e1rios) para alcan\u00e7ar um \n\ndeterminado resultado final. A motiva\u00e7\u00e3o individual depende muito de que o \n\nempregado perceba as seguintes rela\u00e7\u00f5es (Figura 11): seu esfor\u00e7o conduz ao \n\ndesempenho, que conduz \u00e0s recompensas, que satisfazem objetivos individuais. \n\n \n\n \n\nFigura 11: Modelo de Expectativa \nFonte: Adaptado de Vroom (1964) \n\n \n\nEsfor\u00e7o\nindividual\n\nDesempenho\nindividual\n\nRecompensa\norganizacional\n\nObjetivos\nindividuais\n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nO modelo de expectativa \u00e9 um modelo contingente que reconhece que n\u00e3o \n\nexiste um m\u00e9todo universal para motivar as pessoas.  \n\n \n\n \n\n3.3.6 Empreendedorismo corporativo e as teorias administrativas \n\n \n\nComentamos no in\u00edcio deste cap\u00edtulo que este \u201colhar hist\u00f3rico\u201d pelo \n\ncomportamento do homem nas organiza\u00e7\u00f5es era fundamental para \n\ncompreendermos a quest\u00e3o do empreendedorismo corporativo.  Percebe-se que, \n\nentre as teorias apresentadas, com exce\u00e7\u00e3o da teoria  contingencial e das teorias \n\nmotivacionais, elas deixam pouco espa\u00e7o para o intraempreendedorismo, pois este \n\nrequer liberdade para potencializar a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme apresentado no cap\u00edtulo 2, tem-se aqui o dilema imposto \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o que deseja sobreviver e prosperar: a necessidade da inova\u00e7\u00e3o gerada \n\npelos empreendedores corporativos frente \u00e0 dificuldade de criar o ambiente prop\u00edcio \n\npara o seu surgimento. Se ela estiver organizada e gerida de forma burocr\u00e1tica e \n\nautorit\u00e1ria, n\u00e3o vencer\u00e1 este desafio. \n\n  \n\nO pr\u00f3ximo item apresenta abordagens contempor\u00e2neas da organiza\u00e7\u00e3o e \n\nsuas respectivas vis\u00f5es sobre o ser humano. \n\n \n\n \n\n3.4 Concep\u00e7\u00f5es Contempor\u00e2neas da Organiza\u00e7\u00e3o \n \n \n3.4.1 Teoria da Delimita\u00e7\u00e3o dos Sistemas Sociais \n\n  \n\nO soci\u00f3logo brasileiro Alberto Guerreiro Ramos (1915-1982) desenvolveu a \n\nTeoria da Delimita\u00e7\u00e3o dos Sistemas Sociais, que parte do pressuposto de que o ser \n\nhumano \u00e9 multimensional por natureza, dotado de uma raz\u00e3o que lhe permite \n\nordenar a vida. Estas dimens\u00f5es s\u00e3o:  \n\na) A raz\u00e3o, que corresponde ao espa\u00e7o da pol\u00edtica, onde o indiv\u00edduo delibera \n\nsobre o seu destino e discute a pr\u00f3pria exist\u00eancia. \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\nb) O social, que corresponde ao espa\u00e7o do conv\u00edvio, a necessidade de viver \n\ncom outros. \n\nc) O biol\u00f3gico (ou f\u00edsico), que corresponde ao espa\u00e7o da economia (ou \n\nmercado),  \u00e0 capacidade de prover as necessidades b\u00e1sicas para a \n\nsobreviv\u00eancia. \n\n \n\nRamos (1981, 1984) considera insuficiente uma teoria organizacional que \n\nreduz o indiv\u00edduo \u00e0 dimens\u00e3o de mercado e que ignora as implica\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas \n\nque isto acarreta. Afirma que o trabalhador m\u00e9dio est\u00e1 perdendo a capacidade de \n\nlidar consigo mesmo e com o ambiente global, pondo-se em risco enquanto ser \n\nintegral ao inv\u00e9s de melhorar a sua qualidade de vida. Seu objetivo \u00e9 contrapor um \n\nmodelo de an\u00e1lise de sistemas sociais e de delineamento organizacional de \n\nm\u00faltiplos centros ao modelo atual centralizado no mercado. Ele prop\u00f5e que o \n\nespa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o se encontra sob o dom\u00ednio do mercado, e a aplica\u00e7\u00e3o de seus \n\nprinc\u00edpios a todas as formas de atividade est\u00e1 dificultando a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nnovos sistemas sociais necess\u00e1rios \u00e0 supera\u00e7\u00e3o de dilemas b\u00e1sicos da sociedade. \n\nRamos (1981) entende que o espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o formal (a organiza\u00e7\u00e3o) \u00e9 \n\ndelimitado, n\u00e3o alcan\u00e7ando a vida completa do ser humano, pois entende que o \n\ndesenvolvimento do ser humano \u00e9 algo que a organiza\u00e7\u00e3o formal atual n\u00e3o \n\nproporciona. Para Ramos, o mercado n\u00e3o pode ser o \u00fanico fator de refer\u00eancia para o \n\nhomem contempor\u00e2neo, porque apenas atende a um n\u00famero limitado de \n\nnecessidades humanas. Para ele, s\u00f3 a delibera\u00e7\u00e3o dos membros da sociedade em \n\nbusca de um padr\u00e3o \u00e9tico na vida associada \u00e9 que pode ser a base para a vida \n\nsocial, e nunca os processos n\u00e3o regulados do mercado (RAMOS, op. cit.).  \n\nA partir disso, Ramos (1981) define o paradigma paraecon\u00f4mico, que \n\ncomporta uma sociedade ordenada pela raz\u00e3o com um espa\u00e7o de mercado \n\ndelimitado. A figura 12 e o Quadro 13 resumem este paradigma: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\n \n\n          Figura 12: Paradigma paraecon\u00f4mico \n                                        Fonte: Baseado em Ramos (1981) \n\n \n\n \n\nSobre o espa\u00e7o da Fenonomia \u00e9 importante ressaltar que, apesar do \ninteresse em sua individualidade, seus membros t\u00eam consci\u00eancia social, buscam a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o intima e trabalham para o bem comum. As fenonomias s\u00e3o cen\u00e1rios \n\nsociais protegidos do mercado, e os crit\u00e9rios econ\u00f4micos s\u00e3o incidentais (RAMOS, \n\n1981). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIsonomia                                         Fenonomia\n\nPrescri\u00e7\u00e3o\n\nAus\u00eancia de\nnormas\n\nEconomia     Isolado\n\nHorda Anomia\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\ncomunit\u00e1ria\n\nOrienta\u00e7\u00e3o\nindividual\n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nQuadro 13: Dimens\u00f5es do paradigma paraecon\u00f4mico \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \nindividual e \ncomunit\u00e1ria \n\nNo mundo social h\u00e1 espa\u00e7o para a realiza\u00e7\u00e3o individual livre de \n\nprescri\u00e7\u00f5es impostas. O indiv\u00edduo precisa participar da comunidade da \n\nmesma forma que satisfazer as suas necessidades pessoais. \n\n \nPrescri\u00e7\u00e3o e \naus\u00eancia de \nnormas \n\nO indiv\u00edduo deve observar normas na execu\u00e7\u00e3o de um trabalho. \n\nRamos (1981) diz que o comportamento administrativo \u00e9 uma \n\ncategoria de conformidade a prescri\u00e7\u00f5es formais e impostas. E \n\nsalienta que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o inversamente proporcional entre o car\u00e1ter \n\necon\u00f4mico do trabalho e a oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o pessoal. \n\n \nEconomia \n\nEspa\u00e7o ordenado e prescritivo, estabelecido para a produ\u00e7\u00e3o de bens \n\nou servi\u00e7os. \n\n \nIsonomia \n\nEspa\u00e7o onde todos os indiv\u00edduos s\u00e3o iguais, buscam a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nseus componentes. \u00c9 uma comunidade onde a autoridade \u00e9 atribu\u00edda \n\npor delibera\u00e7\u00e3o de todos, n\u00e3o sendo motivada por valores \n\necon\u00f4micos. \n\n \nFenonomia \n\nCaracteriza-se como uma oportunidade para o exerc\u00edcio da realiza\u00e7\u00e3o \n\npessoal. Este sistema social \u00e9 iniciado por um indiv\u00edduo ou por um \n\npequeno grupo, constituindo-se como um espa\u00e7o \u00e0 libera\u00e7\u00e3o da \n\ncriatividade. Seus membros se mant\u00eam motivados e comprometidos \n\ncom a consecu\u00e7\u00e3o daquilo que consideram importante. \n\n \nAnomia, horda \ne isolado \n\nS\u00e3o categorias anormais, que est\u00e3o na margem do sistema social. \n\n- Anomia: indiv\u00edduos destitu\u00eddos de senso social e de vida pessoal. \n\n- Horda: conjunto de pessoas sem rumo, sem sentido de ordem \n\nsocial. \n\n- Isolado: indiv\u00edduo comprometido apenas consigo mesmo; \u00e9 um \n\nalienado. \n\nFonte: Elaborado pela autora com base em Ramos (1981) \n\n \n\n \n\n3.4.1.1 O homem parent\u00e9tico \n\n \n\nRamos analisa as diversas teorias organizacionais e apresenta tr\u00eas modelos de \n\nhomem: operacional, reativo e parent\u00e9tico. O homem operacional equivale ao \n\nhomem econ\u00f4mico, j\u00e1 apresentado na teoria Cl\u00e1ssica. Ele \u00e9 um recurso \n\norganizacional a ser maximizado em termos de produto f\u00edsico mensur\u00e1vel. Este \n\nmodelo de homem implica em (RAMOS, 1984): \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\na) Um m\u00e9todo autorit\u00e1rio de aloca\u00e7\u00e3o de recursos, no qual o trabalhador \u00e9 visto \n\ncomo um ser passivo que deve ser programado por especialistas para atuar \n\ndentro da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nb) Uma concep\u00e7\u00e3o de treinamento como uma t\u00e9cnica destinada a \u201cajustar\u201d o \n\nindiv\u00edduo aos imperativos da maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. \n\nc) A vis\u00e3o de que o homem \u00e9 calculista, motivado por recompensas materiais e \n\necon\u00f4micas e, enquanto trabalhador, um ser psicologicamente isolado e \n\nindependente de outros indiv\u00edduos.  \n\nd) A cren\u00e7a de que a administra\u00e7\u00e3o e a teoria administrativa s\u00e3o imparciais, isentas \n\nou neutras; uma indiferen\u00e7a sistem\u00e1tica \u00e0s premissas \u00e9ticas e de valor do \n\nambiente externo.  \n\ne) Ponto de vista de que quest\u00f5es de liberdade pessoal s\u00e3o estranhas ao design \n\norganizacional.  \n\nf) A convic\u00e7\u00e3o de que o trabalho \u00e9 essencialmente um adiamento da satisfa\u00e7\u00e3o.  \n\nO espa\u00e7o do homem operacional \u00e9 o espa\u00e7o da economia. \n\nAo modelo de homem desenvolvido pelos humanistas (o homem \n\norganizacional), Ramos denominou de Reativo. Ele considera que, embora os \n\nhumanistas estivessem aparentemente mais preocupados com os trabalhadores e \n\nconhecessem melhor suas motiva\u00e7\u00f5es, os objetivos que buscavam n\u00e3o haviam \n\nrealmente mudado. \u201cSeu objetivo principal era ajustar os indiv\u00edduos aos contextos de \n\ntrabalho, e n\u00e3o o seu crescimento individual\u201d (RAMOS, 1984, p.6). O espa\u00e7o do \n\nhomem reativo tamb\u00e9m \u00e9 a economia e, algumas vezes, os espa\u00e7os ison\u00f4micos. \n\nO homem contempor\u00e2neo percebe as car\u00eancias cr\u00edticas que est\u00e3o \n\nrelacionadas a necessidades que v\u00e3o al\u00e9m do n\u00edvel da sobreviv\u00eancia. Portanto, \n\nsurge um novo n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o humana que estimula as pessoas a \n\ndescartar os comportamentos reativos e a redefinir as prioridades e metas, tanto das \n\norganiza\u00e7\u00f5es quanto do sistema global. Temos ent\u00e3o o homem parent\u00e9tico, com \numa consci\u00eancia cr\u00edtica desenvolvida sobre as premissas de valor presentes em seu \n\ndia-a-dia. \u201cEle n\u00e3o pode deixar de ser um participante da organiza\u00e7\u00e3o, mas por \n\ntentar ser aut\u00f4nomo, ele n\u00e3o pode ser entendido ou explicado pela psicologia da \n\nconformidade, como o s\u00e3o os indiv\u00edduos que se comportam de acordo com os \n\nmodelos operacional e reativo\u201d (RAMOS, 1984, p.8). De acordo com Ramos (op. \n\ncit.), ele \u00e9 o \u201chomem entre par\u00eanteses, em suspens\u00e3o, perplexo ante a crise, mas \n\nem estado de reflex\u00e3o, uma vez que n\u00e3o aceita mais ser um objeto do sistema ou \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nconivente com valores diferentes dos seus. Ao contr\u00e1rio, ele se sente capaz e \n\nmotivado para participar, intervir e mudar o sistema social\u201d. Seu espa\u00e7o \u00e9 o da \n\nfenonomia e o da isonomia. \n\nEste modelo de homem surge no mesmo momento em que se discute a \n\ndecad\u00eancia do emprego e a ascens\u00e3o do trabalhador aut\u00f4nomo, vision\u00e1rio e \n\nempreendedor. Ele caracteriza-se como dono de sua pr\u00f3pria carreira, leal aos seus \n\nprinc\u00edpios, respons\u00e1vel pelo seu crescimento e com o compromisso de contribuir \n\ncom o melhor de si para o desenvolvimento de toda a sociedade. \n\n Do que j\u00e1 foi exposto at\u00e9 aqui, podemos perceber que o modelo de homem \n\nque mais se aproxima do conceito de intraempreendedor \u00e9 o homem parent\u00e9tico de \n\nGuerreiro Ramos, e o espa\u00e7o em que ele atua \u00e9 o espa\u00e7o da isonomia ou da \n\nfenonomia. Quanto mais econ\u00f4mico (ou burocr\u00e1tico) for um espa\u00e7o, menos lugar \n\nter\u00e1 para o empreendedor corporativo nele. \n\n \n\n \n\n3.4.2 Organiza\u00e7\u00f5es em aprendizagem \n\n \n\nPeter Senge conceitua organiza\u00e7\u00f5es em aprendizagem como \"as \n\norganiza\u00e7\u00f5es em que as pessoas expandem continuamente sua capacidade de criar \n\nos resultados que verdadeiramente desejam, onde novos e amplos modelos ou \n\npensamentos s\u00e3o educados, onde a aspira\u00e7\u00e3o coletiva \u00e9 um conjunto livre, e onde \n\npessoas est\u00e3o aprendendo continuamente como aprender juntos\" (SENGE, 1990, \n\np.11).  \n\nDixon (1993) aponta que a organiza\u00e7\u00e3o em aprendizagem \u00e9 o resultado de \n\ntr\u00eas esferas de atividade sobrepostas - indiv\u00edduo, equipe e aprendizagem de \n\nsistemas -, onde os tr\u00eas tipos de aprendizagem tomam lugar simultaneamente: \n\na) a aprendizagem individual acontece no momento em que um indiv\u00edduo l\u00ea um \n\nlivro, testa um experimento, etc; \n\nb) a aprendizagem em equipe ocorre quando dois ou mais indiv\u00edduos aprendem da \n\nmesma experi\u00eancia ou atividade;  \n\nc) a aprendizagem em sistema toma lugar quando a organiza\u00e7\u00e3o desenvolve \n\nprocessos sistem\u00e1ticos para adquirir, usar e comunicar o conhecimento \n\norganizacional. \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\n \u201cAs empresas necessitam se transformar de forma consciente em empresas \n\nde aprendizagem, locais onde a mudan\u00e7a seja uma oportunidade, onde as pessoas \n\npossam crescer \u00e0 medida que trabalham\u201d (HANDY, 1992, p.195). Esta \n\ntransforma\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria capacidade da empresa de sobreviver, \n\ndiante das turbul\u00eancias a que est\u00e1 sujeita, \u00e0s exig\u00eancias que lhe imp\u00f5e o mercado. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Senge das \u201corganiza\u00e7\u00f5es em aprendizagem\u201d \u00e9 considerada \n\numa nova forma de administrar empresas, e \u00e9 baseada em cinco disciplinas \n\nintegradas pelo conceito sist\u00eamico. S\u00e3o elas: \n\na) Racioc\u00ednio sist\u00eamico: \"A ess\u00eancia do racioc\u00ednio sist\u00eamico est\u00e1 na mudan\u00e7a de \n\nmentalidade, o que significa: ver inter-rela\u00e7\u00f5es, ao inv\u00e9s de cadeias lineares de \n\ncausa e efeito, e ver processos de mudan\u00e7a, ao inv\u00e9s de instant\u00e2neos\" (Senge, \n\n1990, p.80). \n\nb) Dom\u00ednio pessoal: consiste em ver quais s\u00e3o as coisas importantes e leva a viver \n\ncom as mais altas aspira\u00e7\u00f5es. \"A divis\u00e3o artificial entre o trabalho e a fam\u00edlia \u00e9 \n\nrepelida pelo racioc\u00ednio sist\u00eamico, pois existe uma conex\u00e3o natural entre o \n\ntrabalho da pessoa e todos os outros aspectos de sua vida. N\u00f3s temos apenas \n\numa vida, mas por muito tempo nossas organiza\u00e7\u00f5es operaram como se este \n\nfato simples pudesse ser ignorado, como se tiv\u00e9ssemos duas vidas separadas\" \n\n(Senge, 1990, p. 271).  \n\nc) Modelos mentais: identificam as id\u00e9ias arraigadas, as generaliza\u00e7\u00f5es, as \n\nimagens que influenciam o modo de encarar o mundo e as atitudes adotadas. As \n\ndificuldades de mudan\u00e7as s\u00e3o geradas pelos modelos mentais enraizados e \n\nconflitantes.  \n\nd) Objetivo comum: \u00e9 a capacidade de reunir as pessoas em torno de uma \n\nidentidade comum e de um sentido de miss\u00e3o que leva a organiza\u00e7\u00e3o a atingir \n\nseus prop\u00f3sitos.  \n\ne) Aprendizado em grupo: este aprendizado \u00e9 vital, porque a unidade fundamental \n\nde aprendizagem na organiza\u00e7\u00e3o moderna \u00e9 o grupo e n\u00e3o o indiv\u00edduo. \n\n \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es em aprendizagem permitem o surgimento do \n\nempreendedorismo corporativo, pois, atrav\u00e9s da sua pr\u00e1tica, fornecem ao indiv\u00edduo \n\num equil\u00edbrio entre as suas atividades na organiza\u00e7\u00e3o e o seu desenvolvimento \n\npessoal, incentivando a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\n3.4.2.1 Empreendedorismo corporativo e sua rela\u00e7\u00e3o com a aprendizagem \n\norganizacional \n\n \n\nDess et al. (2003) salientam a crescente import\u00e2ncia do capital social, \n\nhumano e intelectual na gera\u00e7\u00e3o de riquezas na atual economia do conhecimento e \n\nemprega a teoria da aprendizagem organizacional como um meio de integrar e \n\ndestacar as potenciais contribui\u00e7\u00f5es do empreendedorismo corporativo para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de conhecimentos e sua efetiva explora\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cA aprendizagem est\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o do processo de renova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica que \n\nativa a organiza\u00e7\u00e3o e lhe permite responder \u00e0s mudan\u00e7as no mercado\u201d (DESS et al., \n\n2003, p. 352). A aprendizagem organizacional nos indica que, quando uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 exposta ao novo e a outros est\u00edmulos diversos, \u00e9 configurada por \n\ninterroga\u00e7\u00f5es e questionamentos \u00e0s convic\u00e7\u00f5es existentes. Este processo tamb\u00e9m \n\ninduz \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o, que nutre o \u201csaber fazendo\u201d. Neste caso, aprendizagem \n\nsignifica a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos novos para a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nEste saber \u00e9 importante para a cria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do conhecimento necess\u00e1rio \n\npara o desenvolvimento de novos produtos, processos e para a inova\u00e7\u00e3o \n\norganizacional. A Figura 13 mostra as rela\u00e7\u00f5es entre empreendedorismo \n\ncorporativo, aprendizagem organizacional, conhecimento e sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 13: Rela\u00e7\u00f5es entre empreendedorismo corporativo, aprendizagem \n\norganizacional, conhecimento e sua implementa\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Dess et al. (2003, p. 354) \n\n \n\nNo primeiro bloco temos as modalidades de empreendedorismo corporativo j\u00e1 \n\napresentadas no cap\u00edtulo 2. O segundo bloco se refere \u00e0 aprendizagem \n\nEmpreendedorismo\ncorporativo\n\n - Renova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\n- Redefini\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio\n\n- Rejuvenescimento\norganizacional\n\n-Regenera\u00e7\u00e3o sustentada\n\nAprendizagem\norganizacional\n\n- Aprendizagem\naquisitiva\n\n-Aprendizagem\nexperimental\n\nComponentes do novo\nconhecimento\n\n-T\u00e9cnico\n- Especializado\n\n- Integrativo\n- Combinativo\n- Explorativo\n\n - Uso\n\nFoco de implementa\u00e7\u00e3o\n\n- Alavancando\nconhecimento\n\n- Recombinando e\nestendendo conhecimento\n\n-Importando novos\nconhecimentos para\n\ncria\u00e7\u00e3o de atividades de\nvalor\n\nRealimenta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n \n\n \n\n84\n\norganizacional, esta analisada como uma vari\u00e1vel dependente do primeiro e \n\nmediadora dos tipos de conhecimento empregados pela organiza\u00e7\u00e3o e pelo \n\nempreendedorismo corporativo. A partir do novo conhecimento, gera-se uma \n\ninova\u00e7\u00e3o propriamente dita, isto \u00e9, o saber \u00e9 orientado para encontrar novos modos \n\nde produzir e/ou comercializar bens ou servi\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o. A realimenta\u00e7\u00e3o \n\nsugere que este movimento \u00e9 crescente e cont\u00ednuo.  \n\n \n \n3.5 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, apresentamos um resumo das abordagens administrativas \n\ndesde o s\u00e9culo passado at\u00e9 os dias de hoje. As diversas teorias citadas apresentam \n\ndiferentes abordagens/modelos para o comportamento e o desenvolvimento do \n\nhomem na organiza\u00e7\u00e3o. A industrializa\u00e7\u00e3o transformou o homem em um recurso da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e, assim, a sua condi\u00e7\u00e3o humana foi ignorada. O seu comportamento \n\nna organiza\u00e7\u00e3o foi observado, controlado, avaliado e utilizado, gerando insatisfa\u00e7\u00e3o, \n\ndescontentamento, apatia e aliena\u00e7\u00e3o. Teixeira (1998) afirma que, com a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas teorias organizacionais, caminha-se de uma mentalidade onde o homem era \n\ndesprovido de intelig\u00eancia, iniciativa e criatividade, para o desabrochar de um ser \n\nintegral. Conforme visto neste cap\u00edtulo, a Figura 14 resume esta \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d do ser \n\nhumano dentro das organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n                Figura 14: Evolu\u00e7\u00e3o do Homem na organiza\u00e7\u00e3o \n\ntrabalho manual\nengrenagem\n\nhomem/m\u00e1quina\n\nser pensante\ncapaz de ser\n\nmotivado\nreativo\n\ncomprometimento\ncoopera\u00e7\u00e3o\ncriatividade\n\ncoloca o cora\u00e7\u00e3o no\ntrabalho que realiza\n\npassado contempor\u00e2neo futuro\n\nm\u00e3o-de-obra capital humano ser integral\n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nE \u00e9 este ser integral, o homem parent\u00e9tico, que acrescenta nova \u00eanfase no \n\nestudo das organiza\u00e7\u00f5es \u2013 a \u00eanfase social. Porque este homem n\u00e3o quer mais uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o voltada apenas para o lucro, valor das a\u00e7\u00f5es, fatia de mercado e outros \n\npar\u00e2metros econ\u00f4micos, mas uma que o valorize como ser humano, com as suas \n\ncapacidades e potencialidades e crie, n\u00e3o apenas o desenvolvimento econ\u00f4mico, \n\nmas tamb\u00e9m o social. Como diz Margaret Wheathley: \u201ctrabalhar para uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o voltada para a cria\u00e7\u00e3o de conhecimento \u00e9 uma motiva\u00e7\u00e3o maravilhosa \n\n\u2013 n\u00e3o porque a organiza\u00e7\u00e3o ter\u00e1 mais lucros, mas porque nossa vida valer\u00e1 mais a \n\npena\u201d (CAPRA, 2002, p.127). \n\n  \n\nEncerra-se este cap\u00edtulo com duas quest\u00f5es:  \n\n \n\n1a) Conforme o que analisou-se neste cap\u00edtulo, quais as caracter\u00edsticas \n\norganizacionais essenciais para um ambiente propiciar o surgimento do \n\nintraempreendedor? Resposta: Dentre outras, est\u00edmulo \u00e0 criatividade, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, apoio a novas id\u00e9ias e \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, \u00eanfase na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal e n\u00e3o apenas na profissional, apoio a projetos de qualidade de \n\nvida e a outros projetos inovadores. E a principal: que valorize o ser humano. \n\n \n\n2a) O que se tem feito nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas para minorar os impactos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do trabalho no ser humano? No cap\u00edtulo que segue, em busca de \n\nrespostas a esta quest\u00e3o, abordaremos as quest\u00f5es sociais que permeiam as \n\norganiza\u00e7\u00f5es modernas: responsabilidade social, voluntariado, projetos sociais e \n\nqualidade de vida no trabalho.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\nCAP\u00cdTULO 4 \nA QUEST\u00c3O SOCIAL NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES CONTEMPOR\u00c2NEAS \n\n \n \n \n\nAo t\u00e9rmino de um per\u00edodo de decad\u00eancia \nsobrev\u00e9m o ponto de muta\u00e7\u00e3o. A luz \npoderosa que fora banida ressurge. H\u00e1 \nmovimento, mas este n\u00e3o \u00e9 gerado pela \nfor\u00e7a... O movimento \u00e9 natural, surge \nespontaneamente. Por essa raz\u00e3o, a \ntransforma\u00e7\u00e3o do antigo torna-se f\u00e1cil. O \nvelho \u00e9 descartado e o novo \u00e9 introduzido. \nAmbas as medidas se harmonizam com o \ntempo, n\u00e3o resultando da\u00ed, portanto, nenhum \ndano.                                                     I Ching \n \n\n \n\n \n\n4.1 Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\nO soci\u00f3logo portugu\u00eas Boaventura de Souza Santos observa que a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator explicativo importante dos processos econ\u00f4micos, sociais, \n\npol\u00edticos e culturais das sociedades, mas h\u00e1 uma globaliza\u00e7\u00e3o alternativa, contra-\n\nhegem\u00f4nica, organizada da base para o topo das sociedades \u201c... constitu\u00edda pelas \n\nredes e alian\u00e7as transfronteiri\u00e7as entre movimentos, lutas e organiza\u00e7\u00f5es locais ou \n\nnacionais que nos diferentes cantos do globo se mobilizam para lutar contra a \n\nexclus\u00e3o social, a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, o decl\u00ednio das pol\u00edticas p\u00fablicas, a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente e biodiversidade, o desemprego, as viola\u00e7\u00f5es dos \n\ndireitos humanos ...\u201d (SANTOS, 2002, p.13).  \n\nE \u00e9 de algumas a\u00e7\u00f5es fomentadas por estes \u201cmovimentos alternativos\u201d que \n\ntrata este cap\u00edtulo. Apresentam-se os aspectos centrais sobre a responsabilidade \n\nsocial corporativa, voluntariado e a quest\u00e3o da qualidade de vida nas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nFinalizando, temos exemplos de a\u00e7\u00f5es sociais e programas de qualidade de vida \n\nimplementados por algumas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\n4.2  Responsabilidade Social   \n \n\nResponsabilidade social \u00e9 um tema que est\u00e1 sendo cada vez mais discutido \n\npela sociedade. Conforme apresentado no cap\u00edtulo 3, as pr\u00e1ticas organizacionais \n\nest\u00e3o voltadas quase que exclusivamente para a obten\u00e7\u00e3o de lucro atrav\u00e9s do \n\ncontrole da produ\u00e7\u00e3o e dos recursos humanos. Entendendo que a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nsistema aberto, imersa em diversos ambientes e com os quais mant\u00e9m transa\u00e7\u00f5es, \n\ne tamb\u00e9m devido \u00e0 atual complexidade do mundo dos neg\u00f3cios, as empresas s\u00e3o \n\nconvocadas a considerar tamb\u00e9m os aspectos sociais e pol\u00edticos das suas a\u00e7\u00f5es. Os \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do consumidor come\u00e7aram a incorporar dimens\u00f5es que v\u00e3o \n\nal\u00e9m das quest\u00f5es econ\u00f4micas. N\u00e3o basta ter pre\u00e7o ou qualidade. Para o \n\nconsumidor, as empresas devem agregar valor aos seus produtos ou servi\u00e7os e, \n\nprincipalmente, mostrar que est\u00e3o preocupadas com as desigualdades sociais, \n\nculturais e ambientais existentes no pa\u00eds e no mundo.  \n\nDuarte e Dias (1986) definiram os tr\u00eas ambientes com os quais a empresa \n\ninterage: \n\na) Ambiente interno \u2013 influencia ou \u00e9 influenciado por a\u00e7\u00f5es ou elementos que t\u00eam \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com as atividades da organiza\u00e7\u00e3o, no caso  o p\u00fablico relevante \n\ninterno, formado pelos empregados, dirigentes e acionistas. \n\nb) Ambiente externo \u2013 pode influenciar nas decis\u00f5es tomadas pelos dirigentes, ou \n\nseja, o p\u00fablico relevante externo seriam os clientes, fornecedores, concorrentes, \n\ngrupos ou \u00f3rg\u00e3os regulamentadores, m\u00eddia e meio ambiente. \n\nc) Macroambiente \u2013 constitu\u00eddo pelas normas gerais da sociedade, com suas \n\nvari\u00e1veis econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais, sociais, demogr\u00e1ficas, tecnol\u00f3gicas, \n\nlegais e ecol\u00f3gicas. \n\nPortanto, a atua\u00e7\u00e3o das empresas deve se manifestar em valores \n\nfundamentais da vida em sociedade no \u00e2mbito social, econ\u00f4mico e ambiental, al\u00e9m \n\ndos compromissos previstos em lei, como as obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas, tribut\u00e1rias, \n\nsociais e as relativas ao meio ambiente.  \n\n A responsabilidade social \u00e9 ainda um conceito que n\u00e3o est\u00e1 suficientemente \n\nconsolidado no meio acad\u00eamico (ASHLEY, 2003), por isso, empregam-se v\u00e1rias \n\nterminologias, tais como: responsabilidade social nos neg\u00f3cios, responsabilidade \n\nsocial corporativa, responsabilidade social empresarial e responsabilidade social das \n\nempresas. Entretanto, o significado geral que empregaremos neste estudo para \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\nambos os termos \u00e9 o das responsabilidades da empresa com a sociedade, atrav\u00e9s \n\ndas diversas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre ambas as partes, em vista da opera\u00e7\u00e3o \n\ndos neg\u00f3cios associados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o empresarial (ASHLEY, 2003).  \n\nCarnegie (1899) estabeleceu a abordagem cl\u00e1ssica da responsabilidade \n\nsocial das grandes empresas e se baseava em dois princ\u00edpios: \n\na) Princ\u00edpio da Caridade: doutrina de responsabilidade social que exige que os \n\nindiv\u00edduos mais ricos auxiliem os membros menos afortunados da sociedade. \n\nb) Princ\u00edpio da Cust\u00f3dia: doutrina que exige que as empresas e os indiv\u00edduos ricos \n\nse vejam como guardi\u00f5es ou zeladores, mantendo suas propriedades em \n\ncust\u00f3dia, para o benef\u00edcio da sociedade e bem de todos. \n\nEstes princ\u00edpios tratavam da responsabilidade dos homens da empresa, o que \n\no empres\u00e1rio realizava em termos de a\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas, e n\u00e3o da responsabilidade \n\nsocial da empresa. Percebe-se nesta abordagem uma vis\u00e3o paternalista e \n\nassistencialista, que n\u00e3o corresponde ao conceito moderno, segundo o qual a \n\nresponsabilidade social significa o compromisso cont\u00ednuo nos neg\u00f3cios pelo \n\ncomportamento \u00e9tico, pela contribui\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento econ\u00f4mico e melhoria \n\nda qualidade de vida dos empregados, de suas fam\u00edlias e da comunidade. \n\nO Quadro 14 resume um hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o da responsabilidade social no \n\nBrasil e no mundo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\nQuadro 14: Hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o da responsabilidade social  \nA\n\nt\u00e9\n a\n\n d\n\u00e9c\n\nad\na \n\nde\n 1929 Constitui\u00e7\u00e3o de Weimar (Alemanha) \u2013 inaugura a id\u00e9ia de \u201cfun\u00e7\u00e3o social da propriedade\u201d. \n\n1960 EUA \u2013 movimentos pela responsabilidade social \n1965 ADCE (Associa\u00e7\u00e3o dos Dirigentes Crist\u00e3os de Empresa - Brasil) Carta de Princ\u00edpios do \nDirigente Crist\u00e3o de Empresas. \n1972 Singer publica o que foi reconhecido como o primeiro balan\u00e7o social no mundo. \n1972 Resolu\u00e7\u00e3o 1721 do Conselho Econ\u00f4mico e Social da ONU \u2013 iniciam-se estudos sobre o \npapel e os efeitos das multinacionais no processo de desenvolvimento dos pa\u00edses emergentes e \nsua interfer\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, e discute-se a cria\u00e7\u00e3o de um C\u00f3digo de Conduta \ndirigido \u00e0s empresas transnacionais. \n\nA\nno\n\ns \n70\n\n - \n80\n\n \n\nPublica\u00e7\u00e3o \u201cDa Sociologia da Contabilidade \u00e0 Auditoria S\u00f3cio-Econ\u00f4mica\u201d \u2014 Prof. Dr. Alberto \nAlmada Rodrigues. \nEUA, Europa, Am\u00e9rica Latina \u2013 diversos estudos sugerem modelos de balan\u00e7o social. \n1976 Funda\u00e7\u00e3o FIDES e ADCE (Associa\u00e7\u00e3o dos Dirigentes Crist\u00e3os de Empresa) estudam o \ntema da responsabilidade social. \n1977 Fran\u00e7a - Lei no 77.769/77 \u2013 determina a publica\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o social (bilan social) \u2013 \nvoltado para rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n1980 FIDES \u2013 Semin\u00e1rio Internacional sobre Balan\u00e7o Social e livro \u201cBalan\u00e7o Social na Am\u00e9rica \nLatina\u201d. \n1984 Nitrofertil \u2013 elabora o primeiro balan\u00e7o social do Brasil \n1985 Portugal \u2014 Lei no 141/85 \u2014 torna obrigat\u00f3ria a apresenta\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o social por \nempresas com mais de 100 empregados. \n\nD\n\u00e9c\n\nad\na \n\nde\n 9\n\n0 \n\n1986-94 Elabora\u00e7\u00e3o do Principles for Business \u2013 The Caux Round Table \u2013 mesa-redonda criada \npor lideran\u00e7as econ\u00f4micas da Europa, Jap\u00e3o e Estados Unidos. \n1988-93 Elabora\u00e7\u00e3o da \u201cDeclara\u00e7\u00e3o Interfaith\u201d \u2014 c\u00f3digo de \u00e9tica sobre o com\u00e9rcio internacional \npara crist\u00e3os, mu\u00e7ulmanos e judeus. \n1990 EUA - Domini 400 Social Index \u2013 n\u00e3o admite empresas envolvidas com tabaco, \u00e1lcool, \njogo, armas e gera\u00e7\u00e3o de energia nuclear. \n1992 FGV- funda o Centro de Estudos de \u00c9tica nos Neg\u00f3cios (CENE). \n1992 ECO 92 (ONU) gera a Agenda 21\u2013 documento que traduz o compromisso das na\u00e7\u00f5es para \nmudan\u00e7a do padr\u00e3o de desenvolvimento no pr\u00f3ximo s\u00e9culo. \n1992ISO14000 \u2013 Gest\u00e3o Ambiental \u2013 em decorr\u00eancia da ECO/92. \n1996 Institute of Social and Ethical AccountAbility \u2013  Norma AA1000. \n1997 SA8000 \u2014 criada norma de certifica\u00e7\u00e3o voltada para condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n1997 Herbert de Souza (Betinho) e IBASE (Instituto Brasileiro de An\u00e1lises Sociais e \nEcon\u00f4micas) promovem eventos, prop\u00f5em modelo e incentivam publica\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o Social. \n1997 Projeto de Lei no 3.116/97, reapresentado como PL no 32/99 - pretende estabelecer a \nobrigatoriedade de apresenta\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o Social para entidades p\u00fablicas e empresas. \n1997 GRI \u2013 Global Reporting Initiative \u2013 movimento internacional pela ado\u00e7\u00e3o e uniformiza\u00e7\u00e3o \ndos relat\u00f3rios socioambientais publicados pelas empresas. \n \nDiversas leis municipais e estaduais incentivam a publica\u00e7\u00e3o do Balan\u00e7o Social das empresas. \n \n1998 Lei no 8.116/98 \u2013 Porto Alegre cria o Balan\u00e7o Social para empresas estabelecidas no \nMunic\u00edpio. \n1999 Lan\u00e7amento do selo \u201cEmpresa Cidad\u00e3\u201d da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo premiando \nempresas com Balan\u00e7os Sociais de qualidade. \n1999 1\u00aa Confer\u00eancia Internacional do Instituto Ethos de Empresa e Responsabilidade Social. \n1999 EUA - Dow Jones Sustainability Index (DJSI) \u2013 que define a sustentabilidade de acordo \ncom crit\u00e9rios econ\u00f4micos, sociais e ambientais. \n2000 ONU - Global Compact (Pacto Global) promo\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de nove princ\u00edpios nas \n\u00e1reas de direitos humanos, trabalho e meio ambiente. \n2001 Guia de Elabora\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rio e Balan\u00e7o Anual de Responsabilidade Social Empresarial \ndo Instituto Ethos. \n\nFonte: Instituto Ethos de Empresas e Responsabilidade Social. Guia de Elabora\u00e7\u00e3o de          \n           Relat\u00f3rio e Balan\u00e7o Anual de Responsabilidade Social Empresarial. \n \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\n  Analisando-se o hist\u00f3rico apresentado no Quadro 14 temos que no Brasil o \n\nmovimento para a responsabilidade social corporativa alavancou no final da d\u00e9cada \n\nde 90, com a publica\u00e7\u00e3o de balan\u00e7os sociais e a atua\u00e7\u00e3o em campanhas contra a \n\nmis\u00e9ria e a fome elaboradas pelo soci\u00f3logo Herbert de Souza.  \n\nAtualmente, um dos crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o do perfil da empresas para o Guia \n\nExame \u201cAs melhores empresas para voc\u00ea trabalhar\u201d \u00e9 \u00e9tica e cidadania. Se \n\nanteriormente empreendedores resumiam-se a criar uma organiza\u00e7\u00e3o para realizar \n\nseu objetivo privado de lucro, hoje eles passam a privilegiar a vis\u00e3o de tal \n\nempreendimento como parte tamb\u00e9m respons\u00e1vel por um ambiente e por uma \n\nsociedade, na qual o empres\u00e1rio, naquilo que lhe compete, realiza-se tamb\u00e9m como \n\ncidad\u00e3o (F\u00c9LIX, 2003).  \n\n \n\n \n\n4.3 Voluntariado  \n \n\nCosta (2001b) observa que, ao longo do s\u00e9culo XX, devido \u00e0s leituras que \n\nrelativizavam ou mesmo negavam o papel do indiv\u00edduo nos processos de mudan\u00e7as \n\necon\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas, culturais e ambientais, a tend\u00eancia foi de uma \n\nhipervaloriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos coletivos - partidos, associa\u00e7\u00f5es, corpora\u00e7\u00f5es, \n\nmovimentos sociais e ONG\u2019s de todo o tipo, em detrimento de uma compreens\u00e3o \n\nmais balanceada do papel das pessoas nos dinamismos que transformam as \n\nsociedades humanas. \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU percebeu o que estava \n\nacontecendo e procurou n\u00e3o negar a import\u00e2ncia destes atores coletivos, mas \n\nenfatizar e dar especial realce \u00e0 capacidade de as pessoas marcarem diferen\u00e7a no \n\nconjunto da vida social. O sistema das na\u00e7\u00f5es unidas, desde a sua cria\u00e7\u00e3o, passou \n\npor per\u00edodos com \u00eanfases distintas: \n\n1. No p\u00f3s-Segunda Guerra, prevaleceu o princ\u00edpio da autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos; \n\n2. No auge da Guerra Fria, o princ\u00edpio da seguran\u00e7a coletiva: n\u00e3o-prolifera\u00e7\u00e3o das \n\narmas nucleares; \n\n3. Nos anos sessenta, foi a vez do tema do desenvolvimento econ\u00f4mico; \n\n4. Nos anos setenta, veio a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente; \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\n5. A partir da segunda metade dos anos setenta e na d\u00e9cada de oitenta, emergiu a \n\nquest\u00e3o dos direitos humanos: mulher, crian\u00e7a, jovem, idoso, deficiente, fam\u00edlia, \n\nminorias e outros; \n\n6. Nos anos noventa, como s\u00edntese de todo esse processo evolutivo, surgiu o \n\nParadigma do Desenvolvimento Humano; \n\n7. Em 2001, com a emerg\u00eancia da pessoa no direito internacional, elegeu-se o Ano \n\nInternacional do Volunt\u00e1rio, que plantou a semente para que se tenha a d\u00e9cada do \n\nvoluntariado. \n\nA etimologia da palavra \u201cvolunt\u00e1rio\u201d (do latim voluntariu) remete ao conceito \n\nde vontade, isto \u00e9, o volunt\u00e1rio \u00e9 aquele que age espontaneamente, age com \n\nafei\u00e7\u00e3o, com inten\u00e7\u00e3o. O ato volunt\u00e1rio \u00e9 aquele que \u00e9 realizado a partir das \n\ndecis\u00f5es da pr\u00f3pria consci\u00eancia, dos desejos, da sensibilidade. Por ele, o ser \n\nhumano exercita sua liberdade e sua vontade. \n\nA defini\u00e7\u00e3o formulada pelo Programa Volunt\u00e1rios do Conselho da \n\nComunidade Solid\u00e1ria \u00e9 uma das mais aceitas: \u201cVolunt\u00e1rio \u00e9 todo cidad\u00e3o que, \n\nmotivado por valores de participa\u00e7\u00e3o e solidariedade, doa seu tempo, trabalho e \n\ntalento, de maneira espont\u00e2nea e n\u00e3o remunerada, para causas de interesse social \n\ne comunit\u00e1rio\u201d. Esta defini\u00e7\u00e3o afasta-se da no\u00e7\u00e3o de gesto assistencialista e \n\naproxima-se do sentido de solidariedade e responsabilidade social. \n\nPara Costa (2001a), o voluntariado \u00e9 a a\u00e7\u00e3o decorrente de uma decis\u00e3o \n\nespont\u00e2nea (n\u00e3o pode ser compuls\u00f3ria) da pessoa de contribuir, atuando como fonte \n\nde iniciativa, liberdade e compromisso, para o enfrentamento de problemas reais na \n\nsua comunidade ou em \u00e2mbito social mais amplo. Ser volunt\u00e1rio \u00e9 envolver-se numa \n\na\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria, disponibilizando, para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos em pauta, parte de \n\nseu tempo, de seus conhecimentos, de sua energia ou, mesmo, de seus recursos. \n\n O Quadro 15 apresenta um resumo hist\u00f3rico do voluntariado no Brasil. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nQuadro 15: Fragmentos da hist\u00f3ria do voluntariado no Brasil \nAno Fragmentos da Hist\u00f3ria do Voluntariado no Brasil \n\n1543 \u00c9 fundada na vila de Santos a Santa Casa de Miseric\u00f3rdia, dando in\u00edcio ao \nvoluntariado no Brasil. \n\n1908 A Cruz Vermelha chega ao Brasil. \n1910 O escotismo se estabelece no Brasil com o objetivo de \u201cajudar o pr\u00f3ximo em toda e \n\nqualquer ocasi\u00e3o\u201d. \n1935 \u00c9 promulgada a Lei de Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, para regular a colabora\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado com as institui\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas. \n1942 O presidente Get\u00falio Vargas cria a Legi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia \u2013 LBA. \n\n \n1961 \n\nSurge a APAE, para assistir os portadores de defici\u00eancia mental e desmitificar a \ndefici\u00eancia junto \u00e0 comunidade. \n\n1967 O governo cria o Projeto Rondon, que leva universit\u00e1rios para dar assist\u00eancia no \ninterior do pa\u00eds. \n\n1983 A Pastoral da Crian\u00e7a \u00e9 criada com o objetivo de treinar l\u00edderes comunit\u00e1rios para \ncombater a desnutri\u00e7\u00e3o e a mortalidade infantil. \n\n1990 Na d\u00e9cada de 90, a iniciativa volunt\u00e1ria come\u00e7a a buscar parcerias na classe \nempresarial. Os programas estatais de car\u00e1ter social diminuem devido \u00e0 crise \necon\u00f4mica iniciada no fim da d\u00e9cada de 70. \n\n1993 O soci\u00f3logo Herbert de Souza cria a A\u00e7\u00e3o da Cidadania contra a Fome, a Mis\u00e9ria e \npela Vida e organiza a sociedade com o objetivo de combater a fome.  \n\n1995 Cria-se a Comunidade Solid\u00e1ria, para incentivar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na \nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas sociais. \n\n1997 S\u00e3o criados os primeiros Centros de Voluntariado do Brasil. \n1998 \u00c9 promulgada a Lei do Voluntariado \u2013 Lei 9.608, que disp\u00f5e sobre as condi\u00e7\u00f5es do \n\nexerc\u00edcio do servi\u00e7o volunt\u00e1rio e estabelece um termo de ades\u00e3o. \n2001 Ano Internacional do Volunt\u00e1rio, criado pela ONU. No mesmo ano, pelo trabalho \n\nrealizado por seus 150 mil volunt\u00e1rios, a Pastoral da Crian\u00e7a \u00e9 indicada ao Pr\u00eamio \nNobel da Paz. \n \nSegundo dados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, 42 milh\u00f5es de brasileiros \npraticam algum tipo de a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria ou trabalho volunt\u00e1rio. \n\n2003 \u00c9 lan\u00e7ado o Programa Fome Zero. \nFonte: Adaptado de Jovem Volunt\u00e1rio \u2013 Escola solid\u00e1ria \u2013 Fa\u00e7a Parte \u2013 Instituto Brasil \nVolunt\u00e1rio \n\n \n\nO Ano Internacional do Volunt\u00e1rio, em 2001, foi uma iniciativa da Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) com o objetivo de promover a cultura do voluntariado, \n\ndesencadeando a\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre o tema em todo o mundo. Para tanto, foi \n\ncriado, no Brasil, o Comit\u00ea do Ano Internacional do Volunt\u00e1rio que incentivou \n\nprojetos de voluntariado em todas as esferas sociais. O Comit\u00ea contribuiu para que \n\ncerca de 30 milh\u00f5es de pessoas fossem mobilizadas em prol de a\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias. \n\n \n\nMarchi e Sosa (2001) apresentam mais alguns dados sobre o Brasil: \n\n- No Brasil, quase 20 milh\u00f5es de volunt\u00e1rios doam parte do seu tempo para \n\najudar entidades ou pessoas pr\u00f3ximas.   \n\n- O tempo m\u00e9dio doado mensalmente por volunt\u00e1rios \u00e9 de 6 horas.  \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\n- A maioria dos volunt\u00e1rios pertence \u00e0 faixa et\u00e1ria de 35 a 54 anos.  \n\n- Existem 34 Centros de Volunt\u00e1rios prontos para promover e fortalecer o \n\nvoluntariado.   \n\n- O Guia da Filantropia 2001, divulgado pela Kanitz e Associados, indica que, \n\nnos \u00faltimos dois anos, nas 400 maiores entidades beneficentes brasileiras, o \n\ntrabalho volunt\u00e1rio cresceu 42% e o n\u00famero de beneficiados diretos cresceu \n\n34%. \nO volunt\u00e1rio realiza um trabalho gerado pela energia de seu impulso \n\nsolid\u00e1rio. Ele dedica parte do seu tempo, espontaneamente e sem \n\nremunera\u00e7\u00e3o, a uma atividade que possa ajudar algu\u00e9m. Acredita que sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o individual \u00e9 essencial para mudar a realidade que n\u00e3o o \n\nsatisfaz. Est\u00e1 disposto a oferecer seu conhecimento, sua experi\u00eancia e, \n\nprincipalmente, o seu tempo, a uma causa que ir\u00e1 beneficiar a comunidade \n\nonde vive. Todos podem ser volunt\u00e1rios. Ser volunt\u00e1rio independe de idade, \n\ncondi\u00e7\u00e3o social ou profiss\u00e3o. (MARCHI e SOSA, 2001) \n\n \n\nA  pessoa que se envolve com o trabalho volunt\u00e1rio consegue desenvolver \n\nalgumas caracter\u00edsticas essenciais para sua vida pessoal e profissional, tais quais: \n\nlideran\u00e7a, autoconfian\u00e7a, iniciativa, vis\u00e3o de mundo ampliada, responsabilidade e \n\nsensibilidade com os problemas sociais (MARCHI e SOSA, 2001). O volunt\u00e1rio \n\namplia sua rede de contatos e conex\u00f5es sociais, aumentando sua capacidade de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, pois possibilita enriquecer sua vis\u00e3o por meio de novas id\u00e9ias, \n\nconhecimentos e experi\u00eancias diversas.  \n\nCom o amadurecimento do Voluntariado, e atrav\u00e9s do trabalho desenvolvido \n\npelos empreendedores sociais, a a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria incorporou par\u00e2metros de gest\u00e3o \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es tradicionais, como a id\u00e9ia de planejamento estrat\u00e9gico, de \n\ntrabalho em rede, forma\u00e7\u00e3o de parcerias, qualidade e avalia\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nDevido \u00e0s press\u00f5es sociais, as empresas tamb\u00e9m passaram a promover e \n\nincentivar a a\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e criar grupos de voluntariado. Segundo a Points of Light \n\nFoundation, \u201cum programa de voluntariado empresarial \u00e9 qualquer forma de apoio \n\nformal ou organizado de uma empresa a empregados ou aposentados que desejam \n\nservir, voluntariamente, uma comunidade, com seu tempo e habilidades\u201d (FISCHER \n\ne FALCONER, 2002). \n\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es sendo realizadas por empresas para promover e \n\napoiar o envolvimento de seus funcion\u00e1rios em atividades volunt\u00e1rias em sua \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\ncomunidade. Essas a\u00e7\u00f5es podem variar do simples apoio informal para que as \n\npessoas dediquem-se ao voluntariado espont\u00e2neo fora do hor\u00e1rio de trabalho at\u00e9 a \n\ncria\u00e7\u00e3o de projetos sociais e programas formais da empresa, nos quais todas as \n\npessoas pertencentes ao corpo funcional s\u00e3o convidadas a participar utilizando \n\ntempo da jornada normal de trabalho ou outros recursos organizacionais. Em \n\nprinc\u00edpio, n\u00e3o t\u00eam limites as possibilidades das empresas para criar formas de \n\natua\u00e7\u00e3o social, resolver as quest\u00f5es sociais da comunidade e estimular seus \n\ncolaboradores a participar delas. \n\nNo Quadro 16 temos alguns exemplos de como algumas empresas aplicam \n\nos seus conceitos de cidadania. \n\n \n\nQuadro 16: Exemplos de empresas e programas criados para a comunidade \n\nEmpresa Programa \nTodeschini Mant\u00e9m creche para a comunidade. \n\nTigre Tratamento para dependentes qu\u00edmicos e programa de creche. \n\n3M Treinamento em dire\u00e7\u00e3o defensiva, primeiros socorros e combate a \n\ninc\u00eandio. Programas culturais e de conscientiza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio ambiente. \n\nAmbev Programa Reciclagem Solid\u00e1ria, contribuindo diretamente com 2.500 \n\npessoas que vivem da coleta de lixo reciclado. \n\nBelgo Auxilia as escolas municipais onde a empresa tem usinas. Desenvolve \n\ntamb\u00e9m programas culturais para a popula\u00e7\u00e3o e de combate \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o. \n\nO Botic\u00e1rio A Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio ap\u00f3ia programas ecol\u00f3gicos e criou a Reserva \n\nSalto Morato para preservar parte da Mata Atl\u00e2ntica.  \n\nRM Sistemas A empresa mant\u00e9m quatro lares assistenciais e promove cursos para \n\nportadores de defici\u00eancia f\u00edsica visando \u00e0 inser\u00e7\u00e3o no mercado. \n\nFonte: Elaborado pela autora a partir do Guia Exame As melhores empresas para voc\u00ea \n\ntrabalhar (2003) \n\n \n\n Observa-se que os programas variam entre a manuten\u00e7\u00e3o de creches para os \n\nfilhos dos funcion\u00e1rios e comunidade, reciclagem e assist\u00eancia a dependentes \n\nqu\u00edmicos. Entretanto, a maior preocupa\u00e7\u00e3o observada \u00e9 com as quest\u00f5es ligadas ao \n\nmeio ambiente. \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nNo Quadro 17 destaca-se a forma que algumas empresas empregam para \n\nincentivar o trabalho volunt\u00e1rio. \n\n \n\n  Quadro 17: Exemplos de empresas com projetos sociais volunt\u00e1rios \n\nEmpresa Projeto de voluntariado \nLojas C&amp;A Capacita permanentemente os volunt\u00e1rios. A atividade pode ser \n\nrealizada durante o expediente, mas veta a sa\u00edda nos hor\u00e1rios de \n\nmaior movimento. \n\nDPaschoal Concede bolsas de estudo para os funcion\u00e1rios engajados em \n\nprogramas sociais. \n\nSchering-Plough Desenvolve projetos de preven\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade junto a \n\nfam\u00edlias de baixa renda. \n\nO trabalho \u00e9 realizado fora do hor\u00e1rio da jornada regular. \n\nIochpe Maxion Emprega a intelig\u00eancia e a experi\u00eancia de seus t\u00e9cnicos e gestores \n\nna capacita\u00e7\u00e3o profissional de jovens e no desenvolvimento \n\norganizacional de entidades sociais. \n\nFornece o tempo de dura\u00e7\u00e3o das aulas. \n\n   Fonte: Elaborado com base em Fischer e Falconer (2002) \n\n \n\nFischer e Falconer (2002, p.16) observam que, atrav\u00e9s dos programas de \n\nvoluntariado, \u201ca empresa contribui com a sociedade e cria as condi\u00e7\u00f5es para que os \n\nseus funcion\u00e1rios tamb\u00e9m contribuam e se realizem, pessoal e profissionalmente\u201d.  \n\n  \n\nMelo Neto e Froes (2002) diferem Projeto Social de Projeto de \n\nEmpreendedorismo Social, pois o objetivo deste segundo n\u00e3o \u00e9 solucionar um \n\nproblema social espec\u00edfico, mas o de conferir poder \u00e0 comunidade para que esta se \n\nmobilize e se fortale\u00e7a na busca de solu\u00e7\u00f5es para os seus problemas sociais \n\npriorit\u00e1rios. O Quadro 18 os diferencia segundo os elementos objetivo, foco, \n\nbenefici\u00e1rios, din\u00e2mica de funcionamento e escopo de atua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\n  Quadro 18: Diferen\u00e7as entre projetos sociais e de empreendedorismo social \n\n \nElementos \n\n \nProjetos Sociais \n\nProjetos de  \nEmpreendedorismo Social \n\nobjetivo Solucionar problemas sociais \u201cEmpoderar\u201d a comunidade \nfoco Problemas sociais Demandas e potenciais (individuais e \n\ncoletivos) \nbenefici\u00e1rios Agrupamentos sociais e \n\nsegmentos populacionais em \nsitua\u00e7\u00e3o de risco social \n\nComunidades locais e regionais \n(atores sociais) \n\ndin\u00e2mica de \nfuncionamento \n\nA\u00e7\u00f5es que geram produtos \npara satisfazer demandas \ninsatisfeitas \n\nA\u00e7\u00f5es de fomento ao \nempreendedorismo comunit\u00e1rio \n\nescopo de \natua\u00e7\u00e3o \n\nA\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o e \ngest\u00e3o \n\nA\u00e7\u00f5es diversas, no entanto voltadas \npara objetivos de desenvolvimento \nposs\u00edvel e necess\u00e1rio \n\n   Fonte: Melo Neto e Froes (2002, p.131) \n \n\n Portanto, os projetos sociais identificam demandas e priorizam a\u00e7\u00f5es capazes \n\nde gerar produtos, informa\u00e7\u00e3o, tecnologia, m\u00e3o-de-obra treinada, bens e servi\u00e7os. \n\nOs projetos de empreendedorismo social criam \u201cprocessos de participa\u00e7\u00e3o\u201d, de \n\nidea\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, de integra\u00e7\u00e3o, de coopera\u00e7\u00e3o, de parcerias, de troca de bens e \n\nservi\u00e7os (MELO NETO e FROES 2002). \n\n \nNa medida em que as organiza\u00e7\u00f5es vinculadas ao Terceiro Setor t\u00eam uma \n\nimport\u00e2ncia significativa na sociedade e economia contempor\u00e2nea, o \n\nempreendedorismo social, necessariamente, tende a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o \n\nde enorme destaque no contexto da gest\u00e3o organizacional, a exemplo do \n\ndestaque que o empreendedorismo mais relacionado com o enfoque \n\nempresarial teve ao longo das d\u00e9cadas de 80 e 90.  (SILVA, 2003) \n\n \n\nAtualmente, as a\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias, programas de voluntariado, projetos sociais \n\ne projetos de empreendedorismo social n\u00e3o apresentam limites n\u00edtidos dentro das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, elas s\u00e3o reunidas em uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, distintas muitas vezes na \n\naplica\u00e7\u00e3o, mas sob a orienta\u00e7\u00e3o de um programa maior. \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\n4.4 Qualidade de Vida \n \n\nAs \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX foram marcadas pela busca da Qualidade e \n\naumento da competitividade nas empresas. O Brasil foi um dos pa\u00edses que mais se \n\ndestacou no n\u00famero de empresas certificadas nos anos 90. Hoje, ouve-se falar que \n\no tempo da Qualidade terminou, pois o modelo importado do Jap\u00e3o (e que trouxe \n\nseus benef\u00edcios) n\u00e3o melhorou a qualidade de vida dos brasileiros; aumentou o lucro \n\ndas empresas, mas n\u00e3o gerou retorno social significativo.  O bin\u00f4mio Qualidade e \n\nProdutividade se tornou, muitas vezes, sin\u00f4nimo de controle, efici\u00eancia, fazer tudo \n\ncerto e documenta\u00e7\u00e3o exacerbada. Entretanto, devemos considerar que o \n\nMovimento pela Produtividade no Jap\u00e3o definia a produtividade em termos de \u201cfazer \n\nos seres humanos mais felizes, atrav\u00e9s do constante progresso\u201d (Ishiwara, 1995). \n\nAinda segundo esse autor, \u201cA melhoria da produtividade pressup\u00f5e tornar o amanh\u00e3 \n\nde todos melhor do que o hoje (objetivo social) e gerar e distribuir de forma justa o \n\nadicional de valor agregado (objetivo econ\u00f4mico). A chave para melhorar a \n\nqualidade \u00e9 oferecer aos trabalhadores a possibilidade de ter sonhos e esperan\u00e7as\u201d. \n\nDessa forma, n\u00e3o se pode entender a qualidade somente do ponto de vista \n\nt\u00e9cnico, mas tamb\u00e9m do humano. A qualidade n\u00e3o deve ser requisito apenas dos \n\nservi\u00e7os prestados ou do produto gerado, mas deve estar inserida na vida dos \n\ntrabalhadores. Nas organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, pode-se documentar todos os \n\nprocedimentos com relativa facilidade, mas obter o retorno esperado - uma maior \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, id\u00e9ias criativas e inovadoras e aumento da \n\nprodutividade -, requer outro desafio: implementar tamb\u00e9m na organiza\u00e7\u00e3o a \n\nqualidade de vida como caminho para a qualidade pessoal.  \n\nA Qualidade de Vida no Trabalho (QVT) vem sendo pesquisada desde os fins \n\nda d\u00e9cada de 50 nos Estados Unidos, e seu estudo engloba temas como motiva\u00e7\u00e3o, \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e estresse, dentre outros.  \n\nExistem diversas defini\u00e7\u00f5es de Qualidade de Vida no Trabalho e, apesar dos \n\ndiversos estudos encontrados na bibliografia pesquisada, o conceito de QVT, da \n\nmesma forma que o de empreendedorismo e o de responsabilidade social, est\u00e1 \n\nlonge da unanimidade. Westley (1979) observa que, com o mesmo t\u00edtulo, QVT \u00e9 \n\naplicada numa diversidade de mudan\u00e7as propostas nas organiza\u00e7\u00f5es de trabalho, o \n\nque leva a uma confus\u00e3o consider\u00e1vel. Neste estudo, optou-se por adotar a \n\nformulada por Walton:  \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nA id\u00e9ia de QVT \u00e9 calcada em humaniza\u00e7\u00e3o do trabalho e responsabilidade \n\nsocial da empresa, envolvendo o entendimento de necessidades e \n\naspira\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo, atrav\u00e9s da reestrutura\u00e7\u00e3o do desenho de cargos e \n\nnovas formas de organizar o trabalho, aliado a uma forma\u00e7\u00e3o de equipes de \n\ntrabalho com um maior poder de autonomia e uma melhoria do meio \n\norganizacional. (WALTON, 1973, p.12) \n\n  \n\nWalton (1973) prop\u00f5e oito vari\u00e1veis a serem consideradas na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nQualidade de Vida no Trabalho: \n\n1. Compensa\u00e7\u00e3o adequada e justa (conceito relativo a sal\u00e1rio, experi\u00eancia e \n\nresponsabilidade); \n\n2. Condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e sa\u00fade no trabalho (hor\u00e1rios, condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, \n\nredu\u00e7\u00e3o dos riscos); \n\n3. Oportunidade imediata para a utiliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da capacidade \n\nhumana (autonomia, informa\u00e7\u00e3o e planejamento); \n\n4. Oportunidade futura para crescimento cont\u00ednuo e seguran\u00e7a (carreira, \n\nestabilidade, cursos); \n\n5. Integra\u00e7\u00e3o social na organiza\u00e7\u00e3o de trabalho (aus\u00eancia de preconceitos e de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o); \n\n6. Constitucionalismo na organiza\u00e7\u00e3o de trabalho (normas que estabelecem os \n\ndireitos e deveres dos trabalhadores: direito a privacidade, ao di\u00e1logo livre, \n\ntratamento justo em todos os assuntos); \n\n7. O trabalho e o espa\u00e7o total da vida (equil\u00edbrio necess\u00e1rio entre o trabalho e os \n\noutros n\u00edveis da vida do empregado como fam\u00edlia e lazer); \n\n8. Relev\u00e2ncia social da vida no trabalho (valoriza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio trabalho e aumento \n\nda auto-estima). \n\nWestley (1979) leva em considera\u00e7\u00e3o aspectos internos e externos \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o onde o trabalhador est\u00e1 inserido, abordando os fatores psicol\u00f3gicos, \n\nsociais, econ\u00f4micos e pol\u00edticos de forma mais integrada: \n\n1. Econ\u00f4micos - eq\u00fcidade salarial e no tratamento recebido; \n\n2. Pol\u00edticos - seguran\u00e7a no emprego, direito a trabalhar e n\u00e3o ser discriminado; \n\n3. Psicol\u00f3gicos - conceito de auto-realiza\u00e7\u00e3o; \n\n4. Sociol\u00f3gicos - conceito de participa\u00e7\u00e3o ativa em decis\u00f5es sobre o processo de \n\ntrabalho.  \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\nPara Westley, os problemas pol\u00edticos trariam a inseguran\u00e7a; o econ\u00f4mico, a \n\ninjusti\u00e7a; o psicol\u00f3gico, a aliena\u00e7\u00e3o; e o sociol\u00f3gico, a anomia, isto \u00e9, a falta de \n\nenvolvimento moral com o trabalho. \n\n Portanto, a qualidade pessoal vem representada por aspectos que implicam \n\nna satisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador quanto ao alcance daquilo que ele busca como pessoa \n\ne como profissional, e est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 qualidade de vida no trabalho \n\noferecido pela organiza\u00e7\u00e3o. Segundo Peter Drucker (1997) a sociedade est\u00e1 \n\nrapidamente se transformando numa sociedade de organiza\u00e7\u00f5es, e todas as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es \u2013 empresas inclu\u00eddas \u2013 ter\u00e3o de se responsabilizar pela qualidade de \n\nvida e fazer da satisfa\u00e7\u00e3o dos principais valores, cren\u00e7as e objetivos sociais uma das \n\nmetas fundamentais de suas atividades quotidianas.  \n\n \n\n \n\n4.4.1 Qualidade de vida em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas  \n\n \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es federais, de uma forma em geral, sofrem os reflexos do \n\nparadigma da organiza\u00e7\u00e3o mecanicista, constru\u00edda a partir de teorias que \n\ncongregam uma concep\u00e7\u00e3o reducionista dos seres humanos. Basicamente, essas \n\nteorias consideram o indiv\u00edduo como um ser racional, motivado somente por \n\nincentivos materiais e/ou sociais. Isso imp\u00f5e, ao funcion\u00e1rio, uma s\u00e9rie de \n\nespecificidades, al\u00e9m de apresentar um conjunto pr\u00f3prio de caracter\u00edsticas \n\ncomportamentais.  \n\nO servi\u00e7o p\u00fablico, principalmente o relacionado aos servi\u00e7os sociais, \u00e0 sa\u00fade \n\ne \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, podem ser classificados no modo de gest\u00e3o tecnoburocr\u00e1tico, no qual \n\nse encontram: forte hierarquia, divis\u00e3o do trabalho parcelada, presen\u00e7a de normas e \n\npadr\u00f5es formais, grande import\u00e2ncia atribu\u00edda aos especialistas, controles \n\nsofisticados, canais de comunica\u00e7\u00e3o entre os diferentes n\u00edveis hier\u00e1rquicos \n\ninexistentes ou prec\u00e1rios, centraliza\u00e7\u00e3o do poder, fraca autonomia para cargos \n\nhierarquicamente inferiores, limita\u00e7\u00e3o na express\u00e3o (CHANLAT, 1996). Essas \n\nsitua\u00e7\u00f5es tendem a alterar o estado emocional, levando aos limites da capacidade \n\nf\u00edsica e ps\u00edquica. O resultado \u00e9 o desequil\u00edbrio emocional. \n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\nApesar do n\u00famero de funcion\u00e1rios (p\u00fablicos) que sofrem de transtornos \n\nmentais e de doen\u00e7as psicossom\u00e1ticas visivelmente relacionadas \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o de trabalho ser imenso, na verdade ainda existe um \n\npreconceito enorme dentro das institui\u00e7\u00f5es em se falar e em se tratar de \n\nassuntos relacionados \u00e0 sa\u00fade mental. (BAZZO, 1997)  \n\n \n\nNepomuceno (2003) observa que, no servi\u00e7o p\u00fablico federal, tem-se 600 \n\naposentadorias por m\u00eas. Dessas, 25% s\u00e3o por invalidez, sem que sejam \n\naveriguadas as causas do adoecimento, tampouco se estabele\u00e7a uma poss\u00edvel \n\nrela\u00e7\u00e3o entre esse adoecimento e o tipo de trabalho do servidor. E este \u00edndice n\u00e3o \n\ntem l\u00f3gica, pois em uma mina de carv\u00e3o esse tipo de aposentadoria n\u00e3o chega a \n\n25%. Esses dados s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia do estresse, da depress\u00e3o e de outros \n\nproblemas sociais,  e de n\u00e3o existir uma pol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o das pessoas na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n4.4.2 Exemplos de programas implementados por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\n \n\n Na seq\u00fc\u00eancia, apresentam-se alguns exemplos de programas implementados \n\nobjetivando melhorar a qualidade de vida em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\n \n\n \n\n4.4.2.1 Projeto Saud\u00e1vel Mente - UFG \n\n \n\n A Universidade Federal de Goi\u00e1s (UFG) prop\u00f5e um trabalho na \u00e1rea de sa\u00fade \n\nmental e depend\u00eancia qu\u00edmica para atuar junto \u00e0 sua comunidade universit\u00e1ria nos \n\nn\u00edveis de preven\u00e7\u00e3o e tratamento. O projeto Saud\u00e1vel Mente foi criado em mar\u00e7o de \n\n2003, ap\u00f3s a constata\u00e7\u00e3o do crescimento da demanda no atendimento \u00e0s situa\u00e7\u00f5es \n\nde transtornos ps\u00edquicos, emocionais e de depend\u00eancia qu\u00edmica, muitas vezes \n\naliados ao baixo rendimento escolar e inadapta\u00e7\u00e3o ao trabalho (UFG \u2013 Projeto \n\nSaud\u00e1vel Mente, 2003).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\n4.4.2.2 Programa de qualidade de vida e depend\u00eancia qu\u00edmica - UFRGS  \n\n \n\n O programa de qualidade de vida e depend\u00eancia qu\u00edmica da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul busca discutir, nos diversos setores da Universidade, \n\na depend\u00eancia qu\u00edmica e a qualidade de vida, atrav\u00e9s de semin\u00e1rios, palestras, \n\nrecep\u00e7\u00e3o aos calouros, participa\u00e7\u00e3o em eventos, stands, semanas acad\u00eamicas e de \n\nextens\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, entrevistas nas r\u00e1dios locais e da Universidade \n\n(Projeto: Programa de qualidade de vida e depend\u00eancia qu\u00edmica \u2013 UFRGS, 2002).  \n\n Este Programa salienta a import\u00e2ncia de esclarecer a comunidade em rela\u00e7\u00e3o \n\nao uso de drogas, uma vez que estas interferem significativamente na qualidade e \n\nseguran\u00e7a do trabalho. O enfoque priorit\u00e1rio do Projeto em quest\u00e3o \u00e9 a busca de \n\numa melhor qualidade de vida. \n\n \n\n \n\n4.4.2.3 Programa CIMCO \u2013 CEFET-PR \n\n \n\n No Programa CIMCO - CEFET (Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do \n\nParan\u00e1 Integrado na Multiplica\u00e7\u00e3o de Conhecimento sobre a AIDS), as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndesenvolvidas por multiplicadores (professores, t\u00e9cnico-administrativos e alunos) \n\nvolunt\u00e1rios que atuam no dia-a-dia do seu setor de trabalho e promovem campanhas \n\ne eventos ao longo do ano, com a finalidade de transmitir conhecimentos sobre a \n\npreven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida. \n\n \nPara o CEFET-PR, criar um programa institucional voltado para a realidade \n\nsocial foi, a princ\u00edpio um desafio. No entanto, a sensibilidade e o esp\u00edrito de \n\nsolidariedade de muitos de seus servidores contribu\u00edram para a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de que a\u00e7\u00f5es sociais deveriam ser acentuadas. De h\u00e1 \n\nmuito que v\u00e1rios professores, servidores t\u00e9cnico-administrativos e \n\nintegrantes do corpo diretivo vinham empreendendo esfor\u00e7os visando \u00e0 \n\nmelhoria da qualidade de vida da comunidade interna da Institui\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio de palestras, cursos, encontros de sensibiliza\u00e7\u00e3o ou outras formas que \n\ncontribu\u00edssem para a qualifica\u00e7\u00e3o profissional e crescimento pessoal de \n\ntodo o quadro funcional da Institui\u00e7\u00e3o. (PIROLLA e IAGUER, 2001, p.96) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nNo Quadro 19 apresentamos um breve hist\u00f3rico do CIMCO e suas \u00e1reas de \n\natua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 19:  Programa CIMCO \u2013 CEFET-PR \nCIMCO \n\n \n              No ano de 1996, o CEFET-Curitiba, atrav\u00e9s da Diretoria de Finan\u00e7as e Pessoal, \nrepresentada por sua Divis\u00e3o de Recrutamento, Sele\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, implantou o \nprograma institucional CIMCO (CEFET Integrado na Multiplica\u00e7\u00e3o de Conhecimento sobre \na AIDS), com a assessoria da Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental pela VIDDA.\n               O processo iniciou com a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto do Grupo Pela Vidda \"A Vida \u00e9 \numa grande Empresa\".  \n               Em 1998, o CEFET-PR engajou-se no Projeto Educativo e Preventivo sobre \nDrogas, tendo como modelo o trabalho desenvolvido pela Funda\u00e7\u00e3o Universidade Rio \nGrande. Com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas em levantamento de dados, e trocas de \nexperi\u00eancias, o Programa CIMCO elaborou uma estrat\u00e9gia de trabalho preventivo \neducativo, tendo como alvo a escola, a fam\u00edlia e a sociedade, orientando o indiv\u00edduo para a \npreserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.  \n               O Grupo desenvolve Campanhas atingindo alunos, professores, servidores, \nestagi\u00e1rios e funcion\u00e1rios da Empresa terceirizada que presta servi\u00e7os ao CEFET-PR, nas \ndatas comemorativas, como: Carnaval, Dia das M\u00e3es, Dia Internacional da Mulher, Dia dos \nNamorados, Dia Internacional de Combate ao Fumo, Dia dos Pais, Dia Internacional de \nLuta contra a AIDS e onde se fa\u00e7a poss\u00edvel, geralmente onde h\u00e1 grande concentra\u00e7\u00e3o de \npessoas. Para isso conta n\u00e3o s\u00f3 com a criatividade do grupo na cria\u00e7\u00e3o dos textos \nproduzidos, como tamb\u00e9m com os panfletos distribu\u00eddos pelas Secretarias de Sa\u00fade \nMunicipais, Estaduais e Federal. A secretaria do CIMCO conta com livros, diversos jornais, \nreportagens, panfletos, apostilas, cartazes e filmes para pesquisas. \n                Em mar\u00e7o de 1999, o Grupo CIMCO firmou conv\u00eanio com o COEP-PR (Comit\u00ea \nde Entidades no Combate pela Fome e pela Vida). Atrav\u00e9s dessa parceria v\u00eam sendo \nrealizados Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o Profissional, Palestras e Campanhas, atendendo \npessoas desempregadas e de baixa renda e entidades assistenciais que se cadastram no \nPrograma para receberem os benef\u00edcios. Geralmente h\u00e1 parcerias de empresas ou \ninstitui\u00e7\u00f5es federais na realiza\u00e7\u00e3o dos Cursos de Capacita\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n \nFonte: Extra\u00eddo e adaptado de Pirolla e Iaguer (2001) \n\n \n\nComo exemplo da extens\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o do Grupo CIMCO e de seus \n\nempreendedores, destacamos os seguintes projetos: \n\n- CIMCO /Barra Limpa \u2013 apresenta aos adolescentes e jovens da comunidade \n\nBarra do Sa\u00ed a possibilidade de desenvolver a\u00e7\u00f5es de empreendedorismo na \n\npr\u00f3pria praia.  \n\n- CIMCO /Doa\u00e7\u00e3o \u2013 campanhas de arrecada\u00e7\u00e3o de roupas, rem\u00e9dios, brinquedos \n\ne alimentos n\u00e3o perec\u00edveis. \n\n- CIMCO nas Empresas \u2013 implanta\u00e7\u00e3o e acompanhamento de Programas de \n\nQualidade de Vida em empresas. \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nO retorno que este programa tem trazido para a comunidade interna e externa \n\n\u00e9 imensur\u00e1vel, pois contribui para a eleva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, investindo em \n\ncidadania, educa\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de desenvolver habilidades \n\npara trabalho em grupo, aumentar a criatividade e a satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho de seus \n\nmultiplicadores. \n\n \n\n \n\n4.4.2.4 Projeto de gin\u00e1stica laboral - AGANP \n\n \n\n A Ag\u00eancia Goiana de Administra\u00e7\u00e3o desenvolve um projeto de gin\u00e1stica \n\nlaboral para os servidores p\u00fablicos estaduais, para prevenir as doen\u00e7as \n\nocupacionais e promover o bem-estar dos funcion\u00e1rios durante a jornada de \n\ntrabalho. Por meio do projeto, estagi\u00e1rios do \u00faltimo ano do curso de Fisioterapia da \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s (UCG) \u2013 orientados por uma fisioterapeuta do \n\ntrabalho \u2013 executam atividades f\u00edsicas orientadas com os servidores do \u00f3rg\u00e3o. Entre \n\nos objetivos do projeto, est\u00e1 a necessidade de corrigir v\u00edcios posturais, prevenir \n\ncasos de Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho (DORT), diminuir \n\nos efeitos nocivos do estresse e valorizar a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas. \n\nAl\u00e9m dos in\u00fameros benef\u00edcios f\u00edsicos e emocionais proporcionados ao \n\nservidor, a Ag\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o quer, com o projeto, diminuir a incid\u00eancia dos \n\npedidos de licen\u00e7a para tratamento de sa\u00fade no Estado. Apenas na Aganp, 145 \n\nlicen\u00e7as dessa modalidade foram concedidas em 2003, as quais somadas, \n\nresultaram em quatro mil e oito dias n\u00e3o trabalhados. Com os exerc\u00edcios c\u00e1rdio-\n\nrespirat\u00f3rios, melhoria da postura, combate ao sedentarismo e \u00e0 ansiedade, \n\npromo\u00e7\u00e3o do bem-estar na jornada de trabalho e redu\u00e7\u00e3o da fadiga, pretende-se \n\ndiminuir o n\u00famero de licen\u00e7as e, assim, reduzir os custos (AGANP, 2004). \n\n \n \n4.5 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n \n\nConforme elaborado no cap\u00edtulo 3, para cada uma das abordagens \n\nadministrativas, o Quadro 20 apresenta os aspectos principais quanto ao \n\ncomportamento do homem em uma organiza\u00e7\u00e3o que apresenta responsabilidade \n\nsocial e mant\u00e9m programas sociais. O Quadro \u00e9 um resumo do que foi analisado \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\nsobre o comportamento do homem parent\u00e9tico (ser humano) naquele cap\u00edtulo e da \n\n\u00eanfase que a sociedade imp\u00f5e \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es que pretendem ser cidad\u00e3s, \n\nanalisadas nos itens responsabilidade social, voluntariado e qualidade de vida. \n\n \n\nQuadro 20: Aspectos humanos na organiza\u00e7\u00e3o voltada para as quest\u00f5es sociais  \n\nAspectos Gest\u00e3o social \n\u00canfase Nas pessoas e no ambiente. \nAbordagem da Organiza\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o informal e formal, considerando as \n\nnecessidades da comunidade (ambientes interno e \nexterno). \n\nComportamento Organizacional Desempenho de tarefas com \u00eanfase na realiza\u00e7\u00e3o \npessoal \u2013 ativo e reflexivo. \nSente-se capaz e motivado para participar, intervir e \nmudar o sistema social. \nIncentivos materiais e sociais. \nCriativo, respons\u00e1vel, comprometido e cooperativo. \nPreocupado com as quest\u00f5es sociais e de meio \nambiente. \n\nConcep\u00e7\u00e3o de Homem Ser humano \nFonte: Elaborado a partir de Ramos (1984) e Chiavenatto (2000)  \n\n \n\nDependendo do interesse dos trabalhadores e da organiza\u00e7\u00e3o (representada \n\natrav\u00e9s de sua miss\u00e3o, valores e de seus dirigentes) frente \u00e0s quest\u00f5es sociais tanto \n\ndo seu ambiente interno, quanto da comunidade a que pertence, pode-se ter uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o voltada para os seus interesses econ\u00f4micos ou cidad\u00e3. A Figura 15 \n\napresenta o quadrante destes interesses (nos extremos, sem considerar pontos \n\nintermedi\u00e1rios), onde tem-se em um vetor o interesse da organiza\u00e7\u00e3o pelas \n\nquest\u00f5es sociais e, no outro, o interesse dos trabalhadores pelas mesmas quest\u00f5es, \n\nobjetivando a gera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e meios para o desenvolvimento social. \n\nNo quadrante 1, tem-se baixos graus de interesse da organiza\u00e7\u00e3o e do \n\ntrabalhador pelas quest\u00f5es sociais tanto da comunidade quanto internos. Em tal \n\ncontexto, os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o voltados para os interesses econ\u00f4micos \n\ne o trabalhador em geral \u00e9 motivado por recompensas e san\u00e7\u00f5es materiais.  \n\nO quadrante 2 caracteriza-se pelo alto grau de interesse do trabalhador nas \n\nquest\u00f5es sociais e pelo baixo interesse da organiza\u00e7\u00e3o. Neste caso, tem-se os   \n\ntrabalhadores engajados com o voluntariado fora da organiza\u00e7\u00e3o e sem receber \n\nincentivos da mesma. Compete aos trabalhadores a mudan\u00e7a de valores e cultura. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\n \n\nFigura 15: Quadrante do interesse dos trabalhadores e da organiza\u00e7\u00e3o pelo social \n\n \n\n A situa\u00e7\u00e3o ideal \u00e9 retratada no quadrante 3, onde encontram-se altos graus \n\nde interesse dos trabalhadores e da organiza\u00e7\u00e3o pelas quest\u00f5es sociais tanto da \n\ncomunidade interna quanto da externa. Portanto, tem-se programas de qualidade de \n\nvida, projetos sociais e projetos de empreendedorismo social apoiados pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o e pelos trabalhadores para a organiza\u00e7\u00e3o e a comunidade em geral.  \n\n E, finalmente, o quadrante 4, onde existe um alto grau de interesse pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o e baixo dos trabalhadores. Neste caso, a organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de sua \n\nmiss\u00e3o e vis\u00e3o estrat\u00e9gica, est\u00e1 interessada na quest\u00e3o social como marketing \n\nsocial, e suas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o de empreendedorismo social, e sim de filantropia e \n\nassistencialismo.  \n\n Neste contexto, temos a\u00e7\u00f5es empreendedoras sociais quando a organiza\u00e7\u00e3o \n\ne as pessoas est\u00e3o engajadas em transformar a sociedade atual, imersa em um \n\nemaranhado de problemas sociais, numa sociedade com desenvolvimento social,  \n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico, cultural, \u00e9tico e ambiental. \n\n  \n\nEncerra-se este cap\u00edtulo com a seguinte quest\u00e3o: A partir do exposto neste \n\ncap\u00edtulo, quais as proposi\u00e7\u00f5es essenciais para a qualidade de vida no trabalho? \n\nResposta:  \n\na) Existe a necessidade de os pr\u00f3prios trabalhadores lutarem contra a precariza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho;  \n\n2 3\n\n41\n\nGrau de interesse da organiza\u00e7\u00e3o pelas quest\u00f5es sociais\n\nG\nra\n\nu \nde\n\n in\nte\n\nre\nss\n\ne \ndo\n\ns \ntr\n\nab\nal\n\nha\ndo\n\nre\ns \n\npe\nla\n\ns\nqu\n\nes\nt\u00f5\n\nes\n s\n\noc\nia\n\nis\n\n - Volunt\u00e1rios\n - Grupos de\nvolunt\u00e1rios\n\n - Programas de\nVoluntariado\n\n- Programas de\nQVT\n\n- Programas\nsociais\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\nvoltada para\n\nobjetivos\necon\u00f4micos\n\nProjetos\nsociais\n\n(interesse\nvoltado para\nmarketing)\n\n\n\n \n\n \n\n106\n\nb) As empresas parecem focar sua responsabilidade social nas quest\u00f5es de meio \n\nambiente \u2013 \u00e9 necess\u00e1rio que, em primeiro lugar, o foco seja o meio ambiente \n\ninterno, para proporcionar melhor qualidade de vida aos seus colaboradores e \n\ndependentes;  \n\nc) Os projetos e programas de voluntariado apoiados pelas empresas t\u00eam \n\npreferencialmente o foco externo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Este foco, conforme discutido no \n\ncap\u00edtulo 3 e ap\u00f3s a an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos trabalhadores federais, \n\ndeve ser tamb\u00e9m interno, com o prop\u00f3sito de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \n\nmental e de vida em geral; \n\nd) Existem pessoas que doam voluntariamente parte do seu tempo para promover o \n\nbem-estar de outras; \n\ne)  Pode e deve haver equil\u00edbrio entre o trabalho e o espa\u00e7o total da vida do \n\nempregado;  \n\nf) Os trabalhadores devem ter o seu trabalho valorizado;  \n\ng) O ambiente de trabalho deve propiciar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a auto-\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de seus funcion\u00e1rios. \n\n \n\nOs resultados esperados com as a\u00e7\u00f5es descritas englobam melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e de sa\u00fade, atrav\u00e9s da higiene mental e da diminui\u00e7\u00e3o do \n\nestresse, propaga\u00e7\u00e3o de novos valores e atitudes, progresso pessoal e material. Isto \n\n\u00e9, melhora da qualidade de vida em geral. \n\nPois, pensar em gest\u00e3o com responsabilidade social n\u00e3o significa hoje pensar \n\nem pr\u00e1ticas de  assistencialismo ou caridade; significa planejar a\u00e7\u00f5es estruturadas e \n\ncom objetivos de longo prazo, pretendendo um maior lucro social poss\u00edvel. Portanto, \n\na responsabilidade social acontece atrav\u00e9s da conscientiza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de \n\nque o seu pr\u00f3prio desenvolvimento depende da sociedade \u00e0 qual pertencem e que, \n\npor sua vez, tamb\u00e9m \u00e9 parte de cada indiv\u00edduo. \n\n \n\nNo cap\u00edtulo que segue, elabora-se o Modelo para o Intraempreendedorismo \n\nSocial, direcionado pela metodologia apresentada no cap\u00edtulo 1 e  fundamentado na \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica e nas proposi\u00e7\u00f5es apresentadas nos cap\u00edtulos 2, 3 e 4.   \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\nCAP\u00cdTULO 5 \nPROPOSTA DE MODELO: \n\nINTRAEMPREENDEDORISMO SOCIAL \n \n \n\nAi daqueles que se amaram \nSem saber que amar \u00e9 p\u00e3o feito em casa \n\nE que a pedra s\u00f3 n\u00e3o voa \nPorque n\u00e3o quer \n\nN\u00e3o porque n\u00e3o tem asa \nPaulo Leminski \n\n \n\n \n\n5.1 Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\nA primeira parte deste estudo apresentou os conceitos envolvidos, onde \n\nresgatamos as defini\u00e7\u00f5es fundamentais do Empreendedorismo, enfatizando as \n\ncaracter\u00edsticas do comportamento empreendedor. Na seq\u00fc\u00eancia, apresentamos \n\nalgumas reflex\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do comportamento humano nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Finalizando a parte conceitual, apresentamos aspectos relacionados \n\ncom a responsabilidade social e a qualidade de vida no trabalho. Ressalta-se a \n\nimport\u00e2ncia do estudo da motiva\u00e7\u00e3o e das organiza\u00e7\u00f5es informais para o \n\ndesenvolvimento completo do homem.  \n\nEssa base te\u00f3rica foi elaborada na procura de elementos gen\u00e9ricos \n\nfundamentais para o desenvolvimento de um modelo que apresentasse o conceito \n\ndelineado nesta tese: Intraempreendedorismo Social.  \n\n Para ser um bom modelo te\u00f3rico, esse deve permitir responder a algumas \nquest\u00f5es: Quais fatores (vari\u00e1veis, constructos, conceitos) devem ser considerados \n\ncomo parte do fen\u00f4meno de interesse? Como est\u00e3o eles relacionados? Por que \n\nmotivo est\u00e3o relacionados? E, se poss\u00edvel, explicar tamb\u00e9m: Quando o fen\u00f4meno \n\nacontece? Onde acontece? (BACHARACH, 1989; WHETTEN, 1989). Dessa forma, \n\nos requisitos necess\u00e1rios para o delineamento do modelo s\u00e3o: \n\na) O modelo deve identificar o fen\u00f4meno de interesse. \n\nb) Os constructos (vari\u00e1veis ou conceitos) nos quais o modelo \u00e9 baseado devem ser \n\ndiscriminados. \n\nc) As rela\u00e7\u00f5es entre os elementos do modelo devem ser descritas. \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\nEsses requisitos ser\u00e3o atendidos ao longo deste cap\u00edtulo, na constru\u00e7\u00e3o do \n\nModelo para o Intraempreendedorismo Social. \n\n \n \n5.2 Fen\u00f4meno de Interesse: Intraempreendedorismo Social  \n \n\nPeter Drucker (1999) defende que todas as organiza\u00e7\u00f5es necessitam de uma \n\ncompet\u00eancia fundamental: a inova\u00e7\u00e3o, e que estas podem ser de qualquer tipo, \n\ninclusive social; e Pinchot e Pellman (1999), abordando as quest\u00f5es chaves para a \n\ninova\u00e7\u00e3o,  apontam que ela pode ser \u201cqualquer coisa que fa\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o um \n\nlugar melhor\u201d. Eduardo Bom Angelo (2003) destaca a \u201cvontade e habilidade para \n\ncriar algo absolutamente in\u00e9dito e que possa melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\nfam\u00edlia, da empresa, da comunidade local ou da ra\u00e7a humana\u201d como caracter\u00edsticas \n\nfundamentais que revelam a voca\u00e7\u00e3o empreendedora. Estes, e outros pontos \n\ncolocados ao longo do cap\u00edtulo 2, permitem chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, \n\napesar de o estudo do empreendedorismo ter nascido como uma fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \n\nhoje ele comporta tamb\u00e9m uma dimens\u00e3o social.  \n\nO empreendedorismo social nasceu quando os conceitos fundamentais dos \n\nempreendimentos de neg\u00f3cios (marketing, plano de neg\u00f3cios, an\u00e1lise de custos, \n\ngest\u00e3o de projetos, etc.) passaram a fazer parte das organiza\u00e7\u00f5es sociais (marketing \n\nsocial, plano de neg\u00f3cios, projetos sociais, etc.) como uma forma de serem melhor \n\ngeridas e atingirem os seus objetivos \u2013 gera\u00e7\u00e3o de valor social ao inv\u00e9s de apenas \n\nvalor econ\u00f4mico.  \n\nDornelas (2003), quando trata do empreendedorismo corporativo, diz que este \n\nn\u00e3o se refere a uma vers\u00e3o adaptada do empreendedorismo tradicional, mas de \n\numa amplia\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o e sua aplica\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas, sem perda conceitual.  \n\nPortanto, conforme Brown (2003) e o seu conceito sobre o intraempreendedor \n\nsocial, propomos uma amplia\u00e7\u00e3o dos conceitos sobre empreendedorismo social e \n\nempreendedorismo corporativo, incluindo a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o social.  \n\nDessa forma, o estudo do empreendedorismo abrangeria o \n\nempreendedorismo tradicional (empreendedorismo e empreendedorismo social), \n\nempreendedorismo corporativo (empreendedorismo corporativo e \n\nempreendedorismo social corporativo)  e intraempreendedorismo \n\n(intraempreendedorismo e intraempreendedorismo social), conforme Figura 16. O \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nque delimita os campos \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o social ou econ\u00f4mica do empreendimento. Ou \n\nseja, o empreendedorismo voltado para objetivos econ\u00f4micos \u00e9 o \n\nempreendedorismo tradicional, de gera\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios. Se for orientado por \n\numa miss\u00e3o social, \u00e9 empreendedorismo social. \n\n \n\nFigura 16: Abrang\u00eancia do \u201ccampo empreendedor\u201d \n\n \n\nDessa forma, podemos definir o Empreendedorismo Social Corporativo como \n\no campo de atua\u00e7\u00e3o do empreendedor social interno que cria, o empreendedor \n\nsocial, novos empreendimentos sociais externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, tais como as \n\nfunda\u00e7\u00f5es corporativas.  \n\nE conceituamos o Intraempreendedorismo Social como o conjunto de \n\ninova\u00e7\u00f5es que a organiza\u00e7\u00e3o pratica e desenvolve para a solu\u00e7\u00e3o de suas quest\u00f5es \n\nsociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e1rea econ\u00f4mica                                                           \u00e1rea social\n\n             Campo   Empreendedor\n\nEmpreendedorismo\n\nEmpreendedorismo\nCorporativo\n\nIntraempreendedorismo\n\n\n\n \n\n \n\n110\n\n5.3 Constructos Fundamentais \n \n\n O Modelo Proposto integra o comportamento do indiv\u00edduo empreendedor no \n\nespa\u00e7o organizacional frente aos problemas sociais gerados por esse mesmo \n\nespa\u00e7o, ou pelo ambiente (externo) em que ele est\u00e1 inserido. \n\n A constru\u00e7\u00e3o do modelo partiu da an\u00e1lise dos problemas/quest\u00f5es sociais \n\npercebidos nos espa\u00e7os organizacionais contempor\u00e2neos, do comportamento \n\nempreendedor, intraempreendedor e empreendedor social frente \u00e0s necessidades \n\nde realiza\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o, e dos resultados esperados quando da aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nProjeto Social (ou a\u00e7\u00f5es sociais). \n\n Esta an\u00e1lise originou os constructos nos quais o Modelo est\u00e1 baseado.  \n\n Esses constructos, fundamentados na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e na compreens\u00e3o \n\ndo fen\u00f4meno \u2013 objeto de estudo, foram ent\u00e3o organizados em seis grupos: \n\nQuest\u00f5es Sociais Internas, Empreendedor, Time Empreendedor, Projeto Social, \n\nEspa\u00e7o Organizacional e Resultados, que comp\u00f5em os elementos essenciais do \n\nModelo (Quadro 21). Na seq\u00fc\u00eancia, descrevem-se as rela\u00e7\u00f5es entre os elementos \n\ndo Modelo, discriminando os respectivos constructos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\nQuadro 21: Constructos fundamentais para o delineamento do modelo. \nQ\n\nue\nst\n\n\u00f5e\ns \n\nS\noc\n\nia\nis\n\n  \n- H\u00e1 a necessidade de melhorar a qualidade de vida dos funcion\u00e1rios. \n- H\u00e1 a necessidade de promo\u00e7\u00e3o social dos funcion\u00e1rios. \n- H\u00e1 a necessidade de propiciar sa\u00fade mental para os funcion\u00e1rios. \n\nE\nm\n\npr\nee\n\nnd\ned\n\nor\n \n\n- A mobiliza\u00e7\u00e3o inicia-se a partir das pessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. \n- Existem pessoas empreendedoras  com foco na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nsociais. \n- Existem pessoas preocupadas com os problemas sociais da organiza\u00e7\u00e3o \n\nem que trabalham. \n- Existem pessoas que acreditam que podem atuar na organiza\u00e7\u00e3o para \n\nsolucionar problemas. \n- Existem pessoas que apresentam predisposi\u00e7\u00e3o e interesse pelos \n\noutros. \n- Existem pessoas criativas engajadas em processos de inova\u00e7\u00e3o. \n- Existem pessoas que t\u00eam como miss\u00e3o promover o valor social.  \n- Existem pessoas que buscam parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\nprojetos. \n\nTi\nm\n\ne \n\nE\nm\n\npr\nee\n\nnd\ned\n\nor\n - Existem pessoas engajadas em promover o bem-estar das outras. \n\n- Existem pessoas motivadas a trabalhar em causas para o bem comum. \n- Existem pessoas interessadas na manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente de \n\ntrabalho cooperativo. \n- Existem pessoas que gostam de trabalhar de forma inovadora. \n- Existem pessoas que procuram realizar atividades com as quais se \n\nidentificam. \n- Existem pessoas que se disp\u00f5em a realizar atividades fora do hor\u00e1rio de \n\ntrabalho e sem retorno financeiro. \n\nE\nsp\n\na\u00e7\no \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\nac\nio\n\nna\nl  \n\n \n- H\u00e1 est\u00edmulo para a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o. \n- Id\u00e9ias inovadoras s\u00e3o aceitas. \n- Projetos inovadores recebem apoio. \n- H\u00e1 est\u00edmulo para a realiza\u00e7\u00e3o profissional e pessoal. \n- H\u00e1 apoio a Programas de Qualidade de Vida. \n \n\nP\nro\n\nje\nto\n\n \n\nS\noc\n\nia\nl \n\n- H\u00e1 foco de atua\u00e7\u00e3o no indiv\u00edduo, no seu valor e na sua capacidade para \ninovar e empreender. \n\n- As a\u00e7\u00f5es t\u00eam como refer\u00eancia os potenciais inerentes a cada pessoa. \n- Os  principais ativos do projeto s\u00e3o as qualidades humanas e os \n\nrecursos materiais dispon\u00edveis na organiza\u00e7\u00e3o. \n- H\u00e1 busca de parcerias para a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nR\nes\n\nul\nta\n\ndo\ns \n\n- H\u00e1 melhoria da qualidade de vida. \n- H\u00e1 melhoria das rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n- H\u00e1 melhora da sa\u00fade mental. \n- H\u00e1 a propaga\u00e7\u00e3o de novos valores e atitudes.  \n- H\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o. \n- H\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de parcerias e redes sociais. \n- H\u00e1 progresso pessoal. \n- H\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e experi\u00eancia da vida participativa. \n- H\u00e1 mudan\u00e7a de valores e comportamento.  \n- H\u00e1 aumento do n\u00edvel de conhecimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s capacidades e \n\ncompet\u00eancias. \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\n5.3.1 Elemento: Quest\u00f5es Sociais Internas \n\n \n\n O primeiro elemento a ser considerado s\u00e3o as Quest\u00f5es Sociais Internas. O \n\nfen\u00f4meno do Intraempreendedorismo Social se processa no sentido de resolver ou \n\nminorar problemas sociais que o paradigma de mercado imp\u00f5e aos trabalhadores: \n\nrotiniza\u00e7\u00e3o de tarefas, baixos sal\u00e1rios, condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de trabalho, jornadas de \n\ntrabalho excessivas, desvaloriza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio trabalho, entre outras. Se n\u00e3o h\u00e1 \n\nquest\u00f5es sociais a serem enfrentadas, o fen\u00f4meno perde a sua raz\u00e3o de ser. \n\nConforme j\u00e1 apresentado no cap\u00edtulo 4, Walton (1973) prop\u00f5e oito vari\u00e1veis a \n\nserem consideradas na avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida no Trabalho: 1) \n\nCompensa\u00e7\u00e3o adequada e justa. 2) Condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e sa\u00fade no trabalho. 3) \n\nOportunidade imediata para a utiliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da capacidade humana. \n\n4) Oportunidade futura para crescimento cont\u00ednuo e seguran\u00e7a. 5) Integra\u00e7\u00e3o social \n\nna organiza\u00e7\u00e3o de trabalho. 6) Constitucionalismo na organiza\u00e7\u00e3o de trabalho. 7) O \n\ntrabalho e o espa\u00e7o total da vida. 8) Relev\u00e2ncia social da vida no trabalho.  \n\nDeixar de atender a alguma dessas vari\u00e1veis \u00e9 suficiente para que esse \n\nobjetivo n\u00e3o seja atingido. As condi\u00e7\u00f5es atuais de trabalho, de maneira geral, t\u00eam \n\ngerado desajustes comportamentais, estresses, somatiza\u00e7\u00f5es, inadequa\u00e7\u00f5es ao \n\ntrabalho e ao meio no qual ele mesmo se insere. Portanto, \u201ca qualidade de vida est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada com as necessidades e expectativas humanas e com a \n\nrespectiva satisfa\u00e7\u00e3o destas. Corresponde ao bem\u2013estar do indiv\u00edduo, no ambiente \n\nde trabalho, expresso atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis e harm\u00f4nicas\u201d (KANAANE, \n\n1999, p.49).  \n\n Desse modo, h\u00e1 algumas condi\u00e7\u00f5es essenciais para implementar a qualidade \n\nde vida no trabalho: \n\na) Os pr\u00f3prios trabalhadores necessitam lutar contra a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nb) A organiza\u00e7\u00e3o deve proporcionar melhor qualidade de vida aos seus \n\ncolaboradores e dependentes. \n\nc) Deve existir um projeto social interno, com o prop\u00f3sito de melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nde sa\u00fade mental e de vida em geral. \n\nd) Deve existir equil\u00edbrio entre o trabalho e o espa\u00e7o total da vida do empregado.  \n\ne) Deve haver valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nf) A organiza\u00e7\u00e3o deve propiciar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a auto-realiza\u00e7\u00e3o de \n\nseus funcion\u00e1rios. \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nEssas proposi\u00e7\u00f5es geraram os constructos fundamentais para esse elemento \n\n(Figura 17): \n\n- H\u00e1 a necessidade de melhorar a qualidade de vida dos funcion\u00e1rios. \n\n- H\u00e1 a necessidade de promo\u00e7\u00e3o social dos funcion\u00e1rios. \n\n- H\u00e1 a necessidade de propiciar sa\u00fade mental para os funcion\u00e1rios. \n\n                        Figura 17: Elemento Quest\u00f5es Sociais Internas \n\n \n\n \n\n5.3.2 Elemento 2 - Empreendedor  \n\n \n\n Empreendedor: esse elemento \u00e9 o ator principal do fen\u00f4meno. \u00c9 ele quem \n\npercebe as quest\u00f5es sociais internas, v\u00ea nelas uma oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o, \n\nimagina solu\u00e7\u00f5es criativas e inovadoras, busca parcerias e patrocinadores e \n\nimplementa as a\u00e7\u00f5es imaginadas. No cap\u00edtulo 2, apresentaram-se as cinco quest\u00f5es \n\nchaves para que ocorresse a inova\u00e7\u00e3o no ambiente organizacional. Pode-se \n\nesquematizar este mesmo modelo para a quest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o social (Figura 18).  \n\n               \n\n                  Figura 18: Quest\u00f5es chaves para a inova\u00e7\u00e3o social \n\n \n\nQuest\u00f5es Sociais Internas\n\n- H\u00e1 a necessidade de melhorar a\nqualidade de vida dos funcion\u00e1rios.\n- H\u00e1 a necessidade de promo\u00e7\u00e3o\n\nsocial dos funcion\u00e1rios.\n- H\u00e1 a necessidade de propiciar\n\nsa\u00fade mental para os funcion\u00e1rios.\n\nEspa\u00e7o\norganizacional\n\nIntraempreendedor\nsocial\n\nINOVA\u00c7\u00c3O SOCIAL\n\nPatrocinadores\n\nId\u00e9ias Time\nIntraempreendedor\n\n\n\n \n\n \n\n114\n\nAssim, tem-se os cinco pap\u00e9is chaves para que a inova\u00e7\u00e3o social aconte\u00e7a:  \n\nf) Id\u00e9ias das pessoas: deve-se ter na organiza\u00e7\u00e3o um ambiente que estimule a \n\ncriatividade e a gera\u00e7\u00e3o de novas id\u00e9ias. \n\ng) Intraempreendedores sociais: s\u00e3o as pessoas que transformar\u00e3o as id\u00e9ias em \n\nrealidade. \n\nh) Time intraempreendedor: consiste em um grupo de pessoas, recrutadas pelo \n\nintraempreendedor social, para trabalharem na inova\u00e7\u00e3o social. \n\ni) Espa\u00e7o Organizacional: deve existir um espa\u00e7o organizacional que estimule e \n\naceite inova\u00e7\u00f5es. \n\nj) Patrocinadores: s\u00e3o pessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o que ap\u00f3iam os \n\nintraempreendedores \u2013 pode ser um chefe imediato ou o presidente da empresa. \n\n \n\nOs intraempreendedores sociais diferem dos empreendedores sociais, pois, \n\nao contr\u00e1rio destes \u00faltimos e da mesma forma que os empreendedores corporativos, \n\neles t\u00eam o suporte dos recursos de sua organiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias sobre quais \n\nseriam as caracter\u00edsticas (necessidades, conhecimentos, habilidades e valores) dos \n\nintraempreendedores sociais. Em alguns aspectos devem diferir daquelas do \n\nempreendedor social e do intraempreendedor, pois os intraempreendedores sociais \n\ns\u00e3o guiados pela necessidade de atender tanto \u00e0 melhoria da performance das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida profissional dos seus \n\ncolaboradores, dessa forma auxiliando as empresas na transforma\u00e7\u00e3o de seu \n\nambiente de trabalho.  \n\nA partir dos conceitos analisados no cap\u00edtulo 2, seu comportamento \u00e9 uma \n\ns\u00edntese do comportamento empreendedor, intraempreendedor e empreendedor \n\nsocial frente \u00e0s suas necessidades de realiza\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. Portanto, podem \n\npossuir os seguintes comportamentos: criativos na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais, \n\ncapacidade de assumir riscos, pragm\u00e1ticos, automotivados, confiantes, \n\npersuasivos, \u201cp\u00f5em a m\u00e3o na massa\u201d, cooperativos, gostam de liberdade, \n\npredisposi\u00e7\u00e3o e interesse em ajudar os outros, sensibilidade social, capacidade de \n\ngerar valor social, agir arrojadamente sem se limitar pelos recursos dispon\u00edveis \n\ne capacidade de buscar parcerias se necess\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nCom este entendimento do comportamento intraempreendedor social, \n\nestruturaram-se os seguintes constructos fundamentais para este elemento (Figura \n\n19): \n\n- A mobiliza\u00e7\u00e3o inicia-se a partir das pessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. \n\n- Existem pessoas empreendedoras  com foco na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es sociais. \n\n- Existem pessoas preocupadas com os problemas sociais da organiza\u00e7\u00e3o em que \n\ntrabalham. \n\n- Existem pessoas que acreditam que podem atuar na organiza\u00e7\u00e3o para solucionar \n\nproblemas. \n\n- Existem pessoas que apresentam predisposi\u00e7\u00e3o e interesse pelos outros. \n\n- Existem pessoas criativas engajadas em processos de inova\u00e7\u00e3o. \n\n- Existem pessoas que t\u00eam como miss\u00e3o promover o valor social.  \n\n- Existem pessoas que buscam parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus projetos. \n\n                               \n\n                              \n\n \n\nFigura 19: Elemento Empreendedor \n\n \n\n \n\n \n\nEmpreendedor\n\n- A mobiliza\u00e7\u00e3o inicia-se a partir das\npessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o.\n\n- Existem pessoas empreendedoras  com\nfoco na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es sociais.\n- Existem pessoas preocupadas com os\nproblemas sociais da organiza\u00e7\u00e3o em\n\nque trabalham.\n- Existem pessoas que acreditam que\n\npodem atuar na organiza\u00e7\u00e3o para\nsolucionar problemas.\n\n- Existem pessoas que apresentam\npredisposi\u00e7\u00e3o e interesse pelos outros.\n- Existem pessoas criativas engajadas\n\nem processos de inova\u00e7\u00e3o.\n- Existem pessoas que t\u00eam como miss\u00e3o\n\npromover o valor social.\n- Existem pessoas que buscam parcerias\n\npara a realiza\u00e7\u00e3o dos seus projetos.\n\n\n\n \n\n \n\n116\n\n5.3.3 Elemento: Time Empreendedor \n\n \n\n O empreendedor social n\u00e3o trabalha sozinho. Uma das id\u00e9ias centrais do \n\nempreendedorismo social \u00e9 que ele \u00e9 um trabalho em rede, com parcerias, pois o \n\nseu foco \u00e9 o coletivo. O empreendedorismo social baseia-se na cooperatividade com \n\npredom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade. Portanto, o Time Empreendedor consiste \n\nem um grupo de pessoas, recrutadas pelo intraempreendedor social para \n\ntrabalharem na inova\u00e7\u00e3o social como parceiros. Esse time implementa a\u00e7\u00f5es cujos \n\nsignificados eles negociam um com o outro. N\u00e3o s\u00e3o apenas um grupo (agregado de \n\npessoas), mas um time, pois t\u00eam objetivos comuns compartilhados: \u201cUm objetivo \n\ncompartilhado, ou comum, n\u00e3o \u00e9 uma id\u00e9ia, mas uma for\u00e7a inculcada no cora\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas, uma for\u00e7a de poder impressionante\u201d (SENGE, 1990, p.190). No \n\nintraempreendedorismo tradicional as pessoas seguem o intraempreendedor porque \n\nacreditam no seu projeto, e nele trabalham em hor\u00e1rio extra e sem remunera\u00e7\u00e3o, \n\nmas esperando posteriormente um retorno financeiro. No caso do \n\nempreendedorismo social, as pessoas \u201ctrabalham\u201d porque acreditam naquela causa, \n\ne tamb\u00e9m t\u00eam como miss\u00e3o o foco social, isto \u00e9, o bem-estar das outras pessoas. \n\nCom essas considera\u00e7\u00f5es, elaborou-se os seguintes constructos para esse \n\nelemento (Figura 20): \n\n  \n\n- Existem pessoas engajadas em promover o bem-estar das outras. \n\n- Existem pessoas motivadas a trabalhar em causas para o bem comum. \n\n- Existem pessoas interessadas na manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho \n\ncooperativo. \n\n- Existem pessoas que gostam de trabalhar de forma inovadora. \n\n- Existem pessoas que procuram realizar atividades com as quais se identificam. \n\n- Existem pessoas que se disp\u00f5em a realizar atividades fora do hor\u00e1rio de trabalho \n\ne sem retorno financeiro. \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\n                                    \n\nFigura 20: Elemento: Time Empreendedor \n\n \n\n \n\n5.3.4 Elemento: Espa\u00e7o Organizacional  \n\n \n\nA  teoria da delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas sociais, por ver o homem al\u00e9m da sua \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica, resgata a natureza humana nas organiza\u00e7\u00f5es. Partindo da \n\nmultidimensionalidade do ser humano, esta teoria prop\u00f5e que os diferentes espa\u00e7os \n\nda exist\u00eancia humana correspondam a cada uma de suas dimens\u00f5es. Relembrando: \n\na raz\u00e3o corresponde ao espa\u00e7o da pol\u00edtica; o social, ao do conv\u00edvio; e o f\u00edsico, ao de \n\nmercado. O aspecto fundamental da teoria \u00e9 o limite que ela imp\u00f5e a cada um \n\ndestes espa\u00e7os, principalmente ao do mercado e do conv\u00edvio.  \n\nRamos (1981) prop\u00f5e que o espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o se encontra sob o dom\u00ednio \n\ndo mercado, e a aplica\u00e7\u00e3o de seus princ\u00edpios a todas as formas de atividade est\u00e1 \n\ndificultando a implementa\u00e7\u00e3o de novos sistemas sociais necess\u00e1rios \u00e0 supera\u00e7\u00e3o de \n\ndilemas b\u00e1sicos da sociedade. Isso tamb\u00e9m vale para a organiza\u00e7\u00e3o. Uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, caracterizada por restrita obedi\u00eancia \u00e0s normas e \u00e0 \n\nestrutura de cargos e fun\u00e7\u00f5es, co\u00edbe o surgimento das organiza\u00e7\u00f5es informais \n\ninternas. Ou seja, n\u00e3o permite a exist\u00eancia de espa\u00e7os onde o homem parent\u00e9tico \n\nencontre plena possibilidade de a\u00e7\u00e3o. Esses espa\u00e7os, conforme analisado no \n\ncap\u00edtulo 3, s\u00e3o os espa\u00e7os da fenonomia e da isonomia. O homem parent\u00e9tico \u00e9 a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de um ser humano integral comprometido na constru\u00e7\u00e3o da vida \n\nTime Empreendedor\n\n- Existem pessoas engajadas em promover o\nbem-estar das outras.\n\n- Existem pessoas motivadas a trabalhar em\ncausas para o bem comum.\n\n- Existem pessoas interessadas na manuten\u00e7\u00e3o\nde um ambiente de trabalho cooperativo.\n\n- Existem pessoas que gostam de trabalhar de\nforma inovadora.\n\n- Existem pessoas que procuram realizar\natividades com as quais se identificam.\n\n- Existem pessoas que se disp\u00f5em a realizar\natividades fora do hor\u00e1rio de trabalho e sem\n\nretorno financeiro.\n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nparticular e social com base em valores \u00e9ticos. Ele tem consci\u00eancia cr\u00edtica acerca \n\ndos valores organizacionais e sabe dimensionar e avaliar o espa\u00e7o organizacional \n\nde forma a atuar frente aos problemas ocasionados por esse mesmo espa\u00e7o.  \n\nA isonomia n\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o de mercado, embora possam estar inter-\n\nrelacionados, pois nele se exercita a convivialidade. \u00c9 no espa\u00e7o ison\u00f4mico que a \n\npessoa pode exercer escolhas que culminem para o bem comum e para a satisfa\u00e7\u00e3o \n\npessoal. E \u00e9 no espa\u00e7o fenon\u00f4mico que seus membros t\u00eam consci\u00eancia social, \n\nbuscam a satisfa\u00e7\u00e3o intima e trabalham para o bem comum. Se este for o caso, \n\npodemos esquematizar a organiza\u00e7\u00e3o quanto aos seus espa\u00e7os sociais conforme a \n\nFigura 21. \n\n \n\n                               Figura 21: Espa\u00e7os sociais na organiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs pessoas com alto grau de interesse pelas quest\u00f5es sociais, criando um \n\nespa\u00e7o dentro da organiza\u00e7\u00e3o onde possam exercitar a sua completa \n\nmultidimensionalidade e se organizando com objetivos comuns focados na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de empreendimentos sociais, geram a\u00e7\u00f5es sociais voltadas para o \n\nseu desenvolvimento e para a valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano no ambiente de trabalho. \n\n Portanto, a organiza\u00e7\u00e3o deve propiciar as condi\u00e7\u00f5es para que ocorra o \nIntraempreendedorismo. Entre estas: n\u00e3o coibir os espa\u00e7os da isonomia e da \n\n                                                            \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\n\nEspa\u00e7os da Isonomia\n e da Fenonomia\n\nIntra-social\n\nA\n\u00e7\u00f5\n\nes\n s\n\noc\nia\n\nis\n\n\n\n \n\n \n\n119\n\nfenonomia, isto \u00e9, os espa\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o informal, permitindo que o \n\nintraempreendedor social possa surgir e atuar. \n\n A partir desses conceitos, tem-se que as proposi\u00e7\u00f5es organizacionais \n\nessenciais para um ambiente propiciar o surgimento do intraempreendedor e seu \n\ntime, s\u00e3o: estimular \u00e0 criatividade, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, apoiar novas id\u00e9ias e \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, promover a realiza\u00e7\u00e3o pessoal e n\u00e3o apenas a \n\nprofissional, apoiar projetos de qualidade de vida e outros projetos inovadores.  \n\n Dessa forma, os constructos fundamentais para o espa\u00e7o organizacional s\u00e3o \n\n(Figura 22): \n\n- H\u00e1 est\u00edmulo para a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o. \n\n- Id\u00e9ias inovadoras s\u00e3o aceitas. \n\n- Projetos inovadores recebem apoio. \n\n- H\u00e1 estimulo para a realiza\u00e7\u00e3o profissional e pessoal. \n\n- H\u00e1 apoio a Programas de Qualidade de Vida. \n\n  \n\n                           Figura 22: Elemento Espa\u00e7o Organizacional \n\n \n\n \n\n5.3.5 Elemento: Projeto Social \n\n \n\nO modelo de desenvolvimento defendido no empreendedorismo social \u00e9 um \n\nmodelo diferente da din\u00e2mica do desenvolvimento econ\u00f4mico atual. Suas principais \n\ncaracter\u00edsticas s\u00e3o (MELO NETO e FROES, 2002): \n\na) Desenvolvimento de dentro para fora, onde o foco \u00e9 o indiv\u00edduo. \n\nEspa\u00e7o Organizacional\n\n- H\u00e1 est\u00edmulo para a criatividade e a\ninova\u00e7\u00e3o.\n\n- Id\u00e9ias inovadoras s\u00e3o aceitas.\n- Projetos inovadores recebem\n\napoio.\n- H\u00e1 est\u00edmulo para a realiza\u00e7\u00e3o\n\nprofissional e pessoal.\n- H\u00e1 apoio a Programas de\n\nQualidade de Vida.\n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nb) Desenvolvimento a partir das pessoas da comunidade. \n\nc) Tem como refer\u00eancia os potenciais inerentes a cada pessoa e comunidade. \n\nd) \u00c9 centrado nas pessoas e nos grupos sociais. \n\ne) Baseia-se em valores da coopera\u00e7\u00e3o, da partilha, da reciprocidade, da \n\ncomplementaridade e da solidariedade. \n\nf) Seus principais ativos s\u00e3o as qualidades humanas. \n\nO modelo supracitado \u00e9 no sentido de desenvolvimento de uma comunidade \n\nou regi\u00e3o. Entretanto, o desenvolvimento das pessoas que trabalham em uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o apresenta as mesmas caracter\u00edsticas, pois os projetos sociais \n\nempreendedores n\u00e3o t\u00eam o objetivo de ser \u201ca\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria\u201d ou campanha de \n\nsolidariedade. O prop\u00f3sito \u00e9 um \u201cempoderamento\u201d das pessoas para que essas se \n\nmobilizem e se fortale\u00e7am na busca de solu\u00e7\u00f5es para os seus problemas. O objetivo \n\ndo empreendedorismo social \u00e9 proporcionar ao trabalhador meios para que ele \n\n\u201cAssuma seu pr\u00f3prio destino. Aumente a sua auto-estima, desenvolva novas \n\ncapacidades e habilidades, a fim de que possa gerar renda e conquistar dignidade e \n\nbem-estar para si pr\u00f3prio e sua fam\u00edlia\u201d (MELO NETO e FROES, 2002).  \n\nDentro desse conceito, apresenta-se o Projeto (Figura 23) esquematizado \n\npara as a\u00e7\u00f5es intraempreendedoras sociais na organiza\u00e7\u00e3o. Tem-se que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais depende do esfor\u00e7o do intraempreendedor e do \n\nseu time, bem como dos recursos que puderem viabilizar. A an\u00e1lise do fen\u00f4meno \n\npermite dizer que o mesmo s\u00f3 acontece por iniciativa das pessoas da pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o, levada a termo dentro de refer\u00eancias locais, isto \u00e9, necessidades, \n\nvalores, recursos e potencialidades das pessoas e da organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n121\n\n                   Figura 23: Projeto para implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais \n\n \n\nO Projeto inicia com uma pesquisa na qual s\u00e3o levantadas as necessidades \n\nprementes do grupo, os recursos humanos e materiais dispon\u00edveis na organiza\u00e7\u00e3o, \n\nas potencialidades (aptid\u00f5es, habilidades, compet\u00eancias das pessoas, potencial de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o). Ap\u00f3s, \u00e9 realizado um diagn\u00f3stico ou avalia\u00e7\u00e3o para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de problemas priorit\u00e1rios. Em seguida, elaboram-se estrat\u00e9gias, como \n\npalestras, cursos, semin\u00e1rios, campanhas, festas tem\u00e1ticas, sess\u00f5es de gin\u00e1stica \n\nlaboral, sess\u00f5es de aconselhamento, oficinas de empreendedorismo, por exemplo. E \n\noutras a\u00e7\u00f5es que visam criar processos de participa\u00e7\u00e3o, de idea\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, de \n\nintegra\u00e7\u00e3o e de coopera\u00e7\u00e3o. Se necess\u00e1rio, buscam-se parceiros para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e definem-se indicadores de acompanhamento. As a\u00e7\u00f5es \n\nsociais propostas s\u00e3o implementadas, e seus resultados s\u00e3o avaliados e \n\ntext\n\nLevantamento\nColeta de Informa\u00e7\u00f5es\nPesquisa participativa\n\nNecessidades Recursos Potencialidades\n\nDiagn\u00f3stico\nAvalia\u00e7\u00e3o\n\nElabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias\nBusca de parceiros\n\nIndicadores\nDefini\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es\n\nElabora\u00e7\u00e3o\n\nPlano de a\u00e7\u00f5es\nPrograma\nProjetos\n\nImplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es\n\nResultados\nAvalia\u00e7\u00e3o e\n\nAcompanhamento\n\nIntraempreendedor\nTime empreendedor\n\n\n\n \n\n \n\n122\n\ncomparados com as necessidades, recursos e potencialidades previamente \n\nlevantados. Se for o caso, as a\u00e7\u00f5es podem ser arranjadas na forma de um Projeto \n\nou de um Programa, que pode vir a ser institucionalizado pela organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n A partir do exposto, os constructos fundamentais para esse elemento do \n\nModelo (Figura 24) s\u00e3o: \n\n- H\u00e1 foco de atua\u00e7\u00e3o no indiv\u00edduo, no seu valor e na sua capacidade para inovar e \n\nempreender. \n\n- As a\u00e7\u00f5es t\u00eam como refer\u00eancia os potenciais inerentes a cada pessoa. \n\n- Os  principais ativos do projeto s\u00e3o as qualidades humanas e os recursos \n\nmateriais dispon\u00edveis na organiza\u00e7\u00e3o. \n\n- H\u00e1 busca de parcerias para a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\n                                           \n\nFigura 24: Elemento Projeto Social \n\n   \n\n \n\n5.3.6 Elemento: Resultados \n\n \n\nConforme apresentou-se na sess\u00e3o anterior, projetos sociais compreendem \n\na\u00e7\u00f5es de fortalecimento da comunidade organizacional em quest\u00e3o, com \u00eanfase no \n\ndesenvolvimento pessoal e conscientiza\u00e7\u00e3o de que cada um \u00e9 um elemento ativo e \n\ndeterminante do seu pr\u00f3prio desenvolvimento. Portanto, alguns dos resultados \n\nalmejados quando da aplica\u00e7\u00e3o de um projeto social empreendedor desse tipo s\u00e3o: \n\n- Desenvolver potenciais. \n\n- Obter sinergias. \n\nProjeto Social\n\n- H\u00e1 foco de atua\u00e7\u00e3o no indiv\u00edduo, no seu\nvalor e na sua capacidade para inovar e\n\nempreender.\n- As a\u00e7\u00f5es t\u00eam como refer\u00eancia os\npotenciais inerentes a cada pessoa.\n\n- Os  principais ativos do projeto s\u00e3o as\nqualidades humanas e os recursos materiais\n\ndispon\u00edveis na organiza\u00e7\u00e3o.\n- H\u00e1 busca de parcerias para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n \n\n \n\n123\n\n- Mudar atitudes e comportamentos. \n\n- Buscar auto-sufici\u00eancia. \n\n- Melhorar a qualidade de vida. \n\n- Aumentar a auto-estima. \n\n- Buscar o autoconhecimento. \n\nOutros s\u00e3o: melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de sa\u00fade, atrav\u00e9s da higiene \n\nmental e da diminui\u00e7\u00e3o do estresse, propagar novos valores, possibilitar progresso \n\npessoal e material. Isto \u00e9, melhorar a qualidade de vida em geral.  \n\n Portanto, os constructos fundamentais s\u00e3o (Figura 25): \n\n- H\u00e1 melhoria da qualidade de vida. \n\n- H\u00e1 melhoria das rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\n- H\u00e1 melhora da sa\u00fade mental. \n\n- H\u00e1 a propaga\u00e7\u00e3o de novos valores e atitudes.  \n\n- H\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o. \n\n- H\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de parcerias e redes sociais. \n\n- H\u00e1 progresso pessoal. \n\n- H\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e experi\u00eancia da vida participativa. \n\n- H\u00e1 mudan\u00e7a de valores e comportamento.  \n\n- H\u00e1 aumento do n\u00edvel de conhecimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s capacidades e \n\ncompet\u00eancias. \n\n \n\n                                  \n\nFigura 25: Elemento Resultados \n\n \n\nResultados\n\n- H\u00e1 melhoria da qualidade de vida.\n- H\u00e1 melhoria das rela\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\n- H\u00e1 melhora da sa\u00fade mental.\n- H\u00e1 a propaga\u00e7\u00e3o de novos valores e atitudes.\n\n- H\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o.\n- H\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de parcerias e redes sociais.\n\n- H\u00e1 progresso pessoal.\n- H\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e experi\u00eancia\n\nda vida participativa.\n- H\u00e1 mudan\u00e7a de valores e comportamento.\n- H\u00e1 aumento do n\u00edvel de conhecimento com\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s capacidades e compet\u00eancias.\n\n\n\n \n\n \n\n124\n\n5.4 Modelo: Intraempreendedorismo Social \n \n\nA Figura 26 apresenta o Modelo completo para o Intraempreendedorismo \n\nSocial, destacando-se os constructos elaborados para cada um dos elementos que o \n\ncomp\u00f5em.  \n\n \n\nFigura 26: Modelo para o Intraempreendedorismo Social com os constructos \n\nIntraempreendedorismo Social\n\nEmpreendedor\nTime\n\nEmpreendedor ResultadosProjeto Social\n\nQuest\u00f5es Sociais\nInternas\n\nEspa\u00e7o\nOrganizacional\n\n- A mobiliza\u00e7\u00e3o inicia-\nse a partir das pessoas\nda pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o.\n\n- Existem pessoas\nempreendedoras  com\nfoco na resolu\u00e7\u00e3o de\n\nquest\u00f5es sociais.\n- Existem pessoas\n\npreocupadas com os\nproblemas sociais da\norganiza\u00e7\u00e3o em que\n\ntrabalham.\n- Existem pessoas que\nacreditam que podem\natuar na organiza\u00e7\u00e3o\n\npara solucionar\nproblemas.\n\n- Existem pessoas que\napresentam\n\npredisposi\u00e7\u00e3o e\ninteresse pelos outros.\n\n- Existem pessoas\ncriativas engajadas em\n\nprocessos de\ninova\u00e7\u00e3o.\n\n- Existem pessoas que\nt\u00eam como miss\u00e3o\npromover o valor\n\nsocial.\n- Existem pessoas que\nbuscam parcerias para\na realiza\u00e7\u00e3o dos seus\n\nprojetos.\n\n- Existem pessoas\nengajadas em promover o\n\nbem-estar das outras.\n- Existem pessoas\n\nmotivadas a trabalhar em\ncausas para o bem\n\ncomum.\n- Existem pessoas\n\ninteressadas na\nmanuten\u00e7\u00e3o de um\n\nambiente de trabalho\ncooperativo.\n\n- Existem pessoas que\ngostam de trabalhar de\n\nforma inovadora.\n- Existem pessoas que\n\nprocuram realizar\natividades com as quais\n\nse identificam.\n- Existem pessoas que se\n\ndisp\u00f5em a realizar\natividades fora do hor\u00e1rio\nde trabalho e sem retorno\n\nfinanceiro.\n\n- H\u00e1 foco de atua\u00e7\u00e3o\nno indiv\u00edduo, no seu\n\nvalor e na sua\ncapacidade para inovar\n\ne empreender.\n- As a\u00e7\u00f5es t\u00eam como\n\nrefer\u00eancia os\npotenciais inerentes a\n\ncada pessoa.\n- Os  principais ativos\n\ndo projeto s\u00e3o as\nqualidades humanas e\nos recursos materiais\n\ndispon\u00edveis na\norganiza\u00e7\u00e3o.\n\n- H\u00e1 busca de\nparcerias para a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o das\na\u00e7\u00f5es.\n\n- H\u00e1 est\u00edmulo para a\ncriatividade e a\n\ninova\u00e7\u00e3o.\n- Id\u00e9ias inovadoras s\u00e3o\n\naceitas.\n- Projetos inovadores\n\nrecebem apoio.\n- H\u00e1 est\u00edmulo para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o profissional\ne pessoal.\n\n- H\u00e1 apoio a\nProgramas de\n\nQualidade de Vida.\n\n- H\u00e1 a necessidade de\nmelhorar a qualidade\n\nde vida dos\nfuncion\u00e1rios.\n\n- H\u00e1 a necessidade de\npromo\u00e7\u00e3o social dos\n\nfuncion\u00e1rios.\n- H\u00e1 a necessidade de\npropiciar sa\u00fade mental\npara os funcion\u00e1rios.\n\n- H\u00e1 melhoria da\nqualidade de vida.\n- H\u00e1 melhoria das\n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho.\n- H\u00e1 melhora da sa\u00fade\n\nmental.\n- H\u00e1 a propaga\u00e7\u00e3o de\n\nnovos valores e atitudes.\n- H\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o.\n\n- H\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de\nparcerias e redes sociais.\n- H\u00e1 progresso pessoal.\n- H\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de novos\n\nespa\u00e7os e experi\u00eancia da\nvida participativa.\n\n- H\u00e1 mudan\u00e7a de valores\ne comportamento.\n\n- H\u00e1 aumento do n\u00edvel de\nconhecimento com\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s capacidades e\ncompet\u00eancias.\n\n\n\n \n\n \n\n125\n\nA Figura 27 apresenta o Modelo para o Intraempreendedorismo Social \n\ndelineado neste trabalho de tese.  \n\n   \n\n \n\n  Figura 27: Modelo para o Intraempreendedorismo Social \n\n \n\nOs elementos principais deste modelo s\u00e3o: \n\n- As Quest\u00f5es Sociais, problemas sociais internos da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n- O Empreendedor, que transforma as id\u00e9ias em realidade atrav\u00e9s do emprego de \n\nsuas caracter\u00edsticas individuais \u2013 habilidades, conhecimentos e valores, propondo e \n\nimplementando solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es sociais internas. \n\n- O Time Empreendedor, que consiste em um grupo de pessoas, recrutadas pelo \n\nempreendedor, para trabalharem na a\u00e7\u00e3o social inovadora. E que, atrav\u00e9s de um \n\ncompromisso m\u00fatuo, t\u00eam em comum o empreendimento social. \n\n- As id\u00e9ias, recursos e oportunidades que tornam realidade o Projeto Social. \n\n- Os Resultados obtidos atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e a\u00e7\u00f5es sociais, \n\ntransformadores do espa\u00e7o organizacional. \n\n- O Espa\u00e7o Organizacional, que atrav\u00e9s de seu processo de comunica\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder, valores e normas influencia o comportamento organizacional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEmpreendedor Time\nEmpreendedor Projeto Social Resultados\n\nEspa\u00e7o\nOrganizacional\n\nQuest\u00f5es\nSociais Internas\n\nIntraempreendedorismo Social\n\n\n\n \n\n \n\n126\n\nAs caracter\u00edsticas b\u00e1sicas desse modelo s\u00e3o: \n\n- As a\u00e7\u00f5es intraempreendedoras sociais s\u00e3o desenvolvidas pela e para a pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\n- O Empreendedor e o seu \u201cTime\u201d atuam como protagonistas das a\u00e7\u00f5es sociais \n\ntransformadoras. \n\n- O foco das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o as pessoas e o seu desenvolvimento, atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo ser humano, mas atinge tanto a comunidade organizacional interna quanto a \n\npr\u00f3pria sociedade. \n\n \n\n \n\n5.5 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n \n O objetivo deste cap\u00edtulo foi apresentar o Modelo para  o \n\nIntraempreendedorismo Social baseado nos elementos essenciais que envolvem a \n\ndin\u00e2mica das quest\u00f5es sociais observadas em um ambiente organizacional. Esses \n\nelementos s\u00e3o: o Empreendedor, o Time Empreendedor, o Projeto Social, as \n\nQuest\u00f5es Sociais Internas, os Resultados e o Espa\u00e7o Organizacional. \n\n O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresenta o processo de valida\u00e7\u00e3o do Modelo proposto \n\nem uma organiza\u00e7\u00e3o concreta. Descreve-se o cen\u00e1rio de aplica\u00e7\u00e3o, o caso avaliado \n\ne as t\u00e9cnicas de pesquisa empregadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n127\n\nCAP\u00cdTULO 6 \nVALIDA\u00c7\u00c3O DO MODELO \n\n \n \nAcreditar \nH\u00e1 exist\u00eancia dourada do sol \nmesmo que em plena boca \nnos bata o a\u00e7oite cont\u00ednuo da noite. \nArrebentar \na corrente que envolve o amanh\u00e3, \ndespertar as espadas,  \nvarrer as esfinges das encruzilhadas. \n           Jo\u00e3o Bosco e Aldir Blanc  \n           O Cavaleiro e os Moinhos \n    \n\n \n\n \n6.1 Considera\u00e7\u00f5es Iniciais \n \n\nPara iniciar o processo de valida\u00e7\u00e3o do modelo proposto e garantir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de validade e confiabilidade da pesquisa, analisou-se o Modelo para o \n\nIntraempreendedorismo Social em uma organiza\u00e7\u00e3o concreta. Assim sendo, o \n\nobjetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 descrever o cen\u00e1rio de aplica\u00e7\u00e3o e o caso avaliado \u2013 \n\ndetalhando as atividades implementadas, as t\u00e9cnicas de pesquisa empregadas e \n\napresentar e discutir os resultados alcan\u00e7ados. \n\n \n \n6.2  Cen\u00e1rio de Aplica\u00e7\u00e3o e Caso Avaliado \n \n\n \n\n6.2.1 Cen\u00e1rio de aplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n No contexto desta pesquisa, t\u00e3o importante quanto o caso estudado \u00e9 o \n\ncen\u00e1rio onde ele est\u00e1 inserido. Como vimos no cap\u00edtulo 3, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, os conceitos de organiza\u00e7\u00e3o evolu\u00edram e, devido \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o no uso de \n\nm\u00e1quinas, as organiza\u00e7\u00f5es passaram a adaptar-se \u00e0s exig\u00eancias das m\u00e1quinas \n\n(MORGAN, 1996). Nesse per\u00edodo, as organiza\u00e7\u00f5es passaram por grandes \n\nmudan\u00e7as, com a tend\u00eancia de rotiniza\u00e7\u00e3o da vida em geral e o surgimento da \n\n\n\n \n\n \n\n128\n\norganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. As organiza\u00e7\u00f5es planejadas e operadas como se fossem \n\nm\u00e1quinas s\u00e3o chamadas de burocracias. E a maioria das organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o, at\u00e9 \n\ncerto ponto, burocratizadas, devido \u00e0 maneira mecanicista de pensamento que \n\ndelineou os conceitos mais fundamentais de tudo aquilo que sejam as  organiza\u00e7\u00f5es \n\n(Morgan, 1996). Desse ponto de vista, ainda que estejam surgindo novas pr\u00e1ticas \n\nadministrativas, nas organiza\u00e7\u00f5es federais observa-se a predomin\u00e2ncia do \n\ncondicionamento mecanicista, materialista e reducionista da burocracia de Weber, \n\nque reduz o comportamento humano a uma forma padronizada, impessoal, isolada e \n\nmec\u00e2nica.  \n\nEntretanto, a rigidez normativa, as press\u00f5es e a desvaloriza\u00e7\u00e3o do funcion\u00e1rio \n\np\u00fablico podem formar um conjunto propiciador de problemas de sa\u00fade, tais como \n\nproblemas cardiovasculares, fadiga cr\u00f4nica, ins\u00f4nia e \u00falceras (CHANLAT, 1996). \n\n\u201cHoje n\u00e3o existe um levantamento sobre a realidade da sa\u00fade do servidor p\u00fablico\u201d, \n\nassinala o diretor de Programas Especiais da Secretaria de Recursos Humanos, \n\nVladimir Nepomuceno (2003).  \n\n \n\u201cH\u00e1 apenas levantamentos emp\u00edricos, sem base cient\u00edfica, do grau de \n\nadoecimento do servidor p\u00fablico. O nosso objetivo \u00e9 manter o servidor \n\nsaud\u00e1vel e n\u00e3o apenas trat\u00e1-lo quando adoece. Para isso, \u00e9 preciso adotar \n\numa pol\u00edtica de assist\u00eancia social como promo\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, com a\u00e7\u00f5es \n\npreventivas, de acompanhamento, tanto do ponto de vista cl\u00ednico quanto \n\npsicol\u00f3gico\u201d (NEPOMUCENO, 2003). \n\n  \n\n   \n\n6.2.1.1 O Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1 \n\n \n\nO CEFET-PR \u00e9 uma autarquia de regime especial, vinculada ao Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e tem por finalidade formar e qualificar profissionais nos v\u00e1rios n\u00edveis e \n\nmodalidades de ensino para os diversos setores da economia, bem como realizar \n\npesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico de novos processos, produtos e servi\u00e7os \n\nem estreita articula\u00e7\u00e3o com os setores produtivos e a sociedade, fornecendo \n\nmecanismos para a educa\u00e7\u00e3o continuada (CEFET EM REVISTA, 1998).  \n\nVisando levar ao interior do Pa\u00eds um ensino de qualidade favorecendo os \n\nanseios de progresso e tornando a regi\u00e3o um p\u00f3lo de tecnologia apta a atrair \n\ninvestimentos e ampliando o seu grau de desenvolvimento, o Governo Federal criou, \n\n\n\n \n\n \n\n129\n\nem 1986, o Programa de Expans\u00e3o e Melhoria do Ensino T\u00e9cnico. Assim, a partir de \n\n1990, o CEFET-PR foi expandindo-se e, hoje, conta 6 Unidades de Ensino \n\nlocalizadas nas cidades de Campo Mour\u00e3o, Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio, Curitiba, Medianeira, \n\nPato Branco e Ponta Grossa, atendendo cerca de 8.000 alunos. \n\nA hist\u00f3ria do CEFET-PR tem in\u00edcio em 1910, quando foi implantada a Escola \n\nde Aprendizes e Art\u00edfices do Paran\u00e1, num modesto pr\u00e9dio na Pra\u00e7a Carlos Gomes \n\nem Curitiba. Na Escola eram ministradas aulas de feitura de vestu\u00e1rio, fabrico de \n\ncal\u00e7ados e ensino elementar, destinados, inicialmente, \u00e0s camadas menos \n\nfavorecidas e aos menores marginalizados. Apesar de humilde, era o in\u00edcio da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o no Paran\u00e1.  \n\nEm 1937, vinte e sete anos mais tarde, a escola passou a ministrar o ensino \n\nde 1\u00ba grau, em conson\u00e2ncia com a realidade da \u00e9poca, sendo ent\u00e3o denominada de \n\nLiceu Industrial de Curitiba. A m\u00e3o-de-obra especializava-se nas atividades de \n\nalfaiataria, sapataria, marcenaria, pintura decorativa e escultura ornamental. J\u00e1 com \n\num ambiente insuficiente, o Liceu ganhou uma \u00e1rea maior, na conflu\u00eancia da \n\nAvenida Sete de Setembro com Rua Desembargador Westphalen, onde funciona at\u00e9 \n\nhoje, por\u00e9m com outra denomina\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 1942, o ensino industrial teve unificada sua organiza\u00e7\u00e3o em todo o \n\nterrit\u00f3rio nacional. A nova orienta\u00e7\u00e3o atribu\u00eda-lhe a prepara\u00e7\u00e3o profissional dos \n\ntrabalhadores da ind\u00fastria, dos transportes, das comunica\u00e7\u00f5es e da pesca. O ensino \n\npassou a ser ministrado em dois ciclos. No primeiro, inclu\u00eda-se o industrial b\u00e1sico, o \n\nde mestria, o artesanal e a aprendizagem. No segundo, o t\u00e9cnico e o pedag\u00f3gico. \n\nParalelamente ao ensino secund\u00e1rio, o ensino industrial come\u00e7ou a vincular-se ao \n\nconjunto da organiza\u00e7\u00e3o escolar do pa\u00eds, com a possibilidade de ingresso dos \n\nformandos nos cursos t\u00e9cnicos em escolas superiores diretamente relacionadas \u00e0 \n\nsua forma\u00e7\u00e3o profissional. Institu\u00eda-se a rede federal de escolas de ensino industrial, \n\ndenominadas Escolas T\u00e9cnicas, e o Liceu passou a chamar-se Escola T\u00e9cnica de \n\nCuritiba. Nessa \u00e9poca, mar\u00e7o de 1944, foi criado o primeiro curso de 2\u00ba ciclo na \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: o de Mec\u00e2nica.  \n\nEm 1959, com a reforma do ensino industrial, a legisla\u00e7\u00e3o unificou o ensino \n\nt\u00e9cnico no Brasil, at\u00e9 ent\u00e3o dividido em ramos diferentes. A Escola ganhou \n\nautonomia, agora com o nome de Escola T\u00e9cnica Federal do Paran\u00e1, sendo \n\nconsiderada como unidade escolar padr\u00e3o no Estado.  \n\n\n\n \n\n \n\n130\n\nA partir de 1973, passou a ofertar os cursos de Engenharia de Opera\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea da Constru\u00e7\u00e3o Civil e El\u00e9trica.  \n\nFoi transformada, em 1978 no Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do \n\nParan\u00e1, ministrando tamb\u00e9m o ensino superior. A partir da\u00ed, a \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\ndo ensino evoluiu gradativamente: ensino de Segundo Grau e Superior, P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o (especializa\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado), cursos de Extens\u00e3o, \n\nAperfei\u00e7oamento; al\u00e9m de realizar pesquisas na \u00e1rea industrial. \n\n \n\nA miss\u00e3o do CEFET-PR \u00e9 \u201cpromover a educa\u00e7\u00e3o de excel\u00eancia atrav\u00e9s do \n\nensino, pesquisa e extens\u00e3o, interagindo de forma \u00e9tica e produtiva com a \n\ncomunidade para o desenvolvimento social e tecnol\u00f3gico\u201d. Um, dentre seus valores, \n\n\u00e9 o Desenvolvimento Humano: formar o cidad\u00e3o integrado no contexto social. Dentre \n\nos objetivos, destacamos dois: 1- Incentivar a internaliza\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\nempreendedora na Institui\u00e7\u00e3o; 2- Qualidade de vida no Cefet-PR, atrav\u00e9s do \n\nestabelecimento de uma pol\u00edtica social para a Institui\u00e7\u00e3o e  a\u00e7\u00f5es para a \n\ncomunidade interna e externa.  \n\n  \n\n Os n\u00fameros do CEFET-PR Unidade de Curitiba: 210 servidores t\u00e9cnicos \n\nadministrativos (138 mulheres) e 589 professores, perfazendo um total de 799 \n\nservidores p\u00fablicos federais. Apresenta uma estrutura organizada nos moldes \n\nburocr\u00e1ticos, regida por hierarquia, leis e normas de funcionamento.  \n\n \n\n \n\n6.2.2 Caso avaliado \n\n \n\nO Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1 de Curitiba tem \n\nimplementado v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es sociais, algumas volunt\u00e1rias, de cunho assistencial e \n\nfilantr\u00f3pico, outras educativas e outras ainda de promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida na \n\nEscola e comunidade. Alguns projetos se tornaram institucionais devido a pessoas \n\ncomprometidas e automotivadas, pioneiras na inova\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para alguns \n\nproblemas sociais da Institui\u00e7\u00e3o. Um dos objetivos comuns a esses projetos \u00e9 \n\nincrementar a motiva\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, atendendo as necessidades \n\nb\u00e1sicas da comunidade cefetiana e, desta forma, ajudar as pessoas no caminho \n\npara a sua auto-realiza\u00e7\u00e3o (DAVID e GAUTHIER, 2002). \n\n\n\n \n\n \n\n131\n\n \u201cDentro da filosofia em que se fundamentam os direitos humanos, \u00e9 evidente \n\nque todos devem ter as mesmas oportunidades de aprender e desenvolver suas \n\ncapacidades para assim alcan\u00e7ar a independ\u00eancia social e econ\u00f4mica, bem como \n\npoder integrar-se plenamente na vida comunit\u00e1ria, buscando  sa\u00fade f\u00edsica, mental e \n\nsocial\u201d (HOLANDA PINTO et al., 2002). Inspirado   neste     argumento, o    \n\nDepartamento de  Recursos Humanos (DERHU), Divis\u00e3o de Benef\u00edcios (DIBEN) do \n\nCEFET-Curitiba, aliado ao Departamento de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e \u00e0 Divis\u00e3o de \n\nAssist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade (DIASA) prop\u00f4s, em 2001, o Projeto CEFET-PR, DERHU, \nsempre DIBEN com Voc\u00ea! - Sa\u00fade F\u00edsica e Higiene Mental  para a Qualidade de \nVida do Servidor do Cefet-PR, que visa possibilitar maior qualidade de vida aos \nservidores, promovendo um ambiente de trabalho que disponibilize e valorize novas \n\natitudes e h\u00e1bitos para um estilo de vida mais saud\u00e1vel. As atividades do projeto s\u00e3o \n\ndin\u00e2micas  e sofrem altera\u00e7\u00f5es a cada ano, moldando-se \u00e0s demandas da \n\ncomunidade e \u00e0s possibilidades e limites institucionais. \n\nEntre as suas propostas est\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de grupos de apoio, atividade f\u00edsica \n\nespec\u00edfica facilitada, dentro das possibilidades da institui\u00e7\u00e3o e do servidor, atividades \n\nrecreativas e art\u00edsticas como incentivo \u00e0 criatividade e ao auto-conhecimento. No \n\nQuadro 22 apresenta-se um resumo deste Projeto. \n\n  \n\nAo longo deste cap\u00edtulo, sempre que se falar \u201cProjeto\u201d refere-se ao Projeto \n\nCEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com Voc\u00ea!  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n132\n\nQuadro 22: Projeto CEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com Voc\u00ea! \n\nProjeto CEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com Voc\u00ea! \nDiante  do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, da  viol\u00eancia, da mis\u00e9ria, da constante competi\u00e7\u00e3o \n\ndentro da sociedade capitalista,  da condi\u00e7\u00e3o financeira, etc., o ser humano vem  adquirindo \nnovos sintomas mal\u00e9ficos para sua sa\u00fade f\u00edsica e mental, tal como o estresse, \ncondicionando-o e impossibilitando-o de buscar e conquistar  uma melhor qualidade de vida.\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia desta realidade, vem-se constatando que a agressividade, o \nisolamento, a antipatia, a desmotiva\u00e7\u00e3o, a ansiedade,  est\u00e3o cada vez mais  presentes  em  \nnossos servidores.  \n\nO servidor  necessita de um tempo  para  atividades voltadas \u00e0 conquista de uma \nvida mais saud\u00e1vel, e conseq\u00fcentemente  ao melhor relacionamento familiar,  profissional e \nsocial,  na busca de uma melhor qualidade de vida. \n\nEste \u201ctempo livre\u201d para a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos, medita\u00e7\u00e3o orientada, reflex\u00e3o, \nrelaxamento, di\u00e1logo t\u00e9cnico profissional, orientados por professores de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \npor Assistentes Sociais, M\u00e9dicos, Psic\u00f3logos e outros profissionais dispostos a colaborar,  \nproporcionar\u00e1 aos servidores o conhecimento de sua pr\u00f3pria identidade, o restabelecimento \nde suas rela\u00e7\u00f5es consigo mesmo, com a natureza e a sociedade, resgatando  para o \nindiv\u00edduo a sa\u00fade f\u00edsica, mental e social. \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos servidores nas atividades propostas ir\u00e1 desenvolver uma nova \nconsci\u00eancia, materializando os benef\u00edcios adquiridos, atrav\u00e9s de um melhor \ncondicionamento f\u00edsico, melhor humor, melhor comunica\u00e7\u00e3o, maior produtividade, harmonia, \ncomprometimento entre os colegas de trabalho, ou seja, motiva\u00e7\u00e3o pessoal  e profissional.  \nOBJETIVOS: Proporcionar ao servidor  do CEFET-PR (Unidade Curitiba) maior e melhor \nqualidade de vida, possibilitando um \u201ctempo livre\u201d, aproveitado de forma  inteligente e \ncriativa, educando-o para uma nova consci\u00eancia de preven\u00e7\u00e3o e  concretizando benef\u00edcios \nreais para sua sa\u00fade f\u00edsica, mental e social. Constituir durante o processo, meios para \ndiminuir o estresse, a ansiedade, a depress\u00e3o, o conformismo, auxiliando o servidor a \nalcan\u00e7ar motiva\u00e7\u00e3o para a vida, o trabalho, o amor por si  mesmo e pelo pr\u00f3ximo. \nFASES: O projeto ser\u00e1 implantado em diversas fases, assim constitu\u00eddas: \n1- Palestras de Sensibiliza\u00e7\u00e3o  \n2- Atividades F\u00edsicas, como  Alongamento e Exerc\u00edcios f\u00edsicos (nata\u00e7\u00e3o, gin\u00e1stica, \ndan\u00e7a, voleibol, basquetebol, etc.) \n\nExerc\u00edcios f\u00edsicos praticados regularmente estimulam a produ\u00e7\u00e3o  do bom colesterol \ne de endorfinas, horm\u00f4nios que  provocam bem-estar ps\u00edquico e maior motiva\u00e7\u00e3o. Previnem \ndoen\u00e7as cardiovasculares e auxiliam na diminui\u00e7\u00e3o do uso de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, como \ntabaco e \u00e1lcool, por exemplo. S\u00e3o tamb\u00e9m um excelente meio de diminui\u00e7\u00e3o do estresse. \n3 - Grupos de Apoio \n Forma\u00e7\u00e3o de grupos de servidores voltados ao autoconhecimento e \u00e0 busca e \naprimoramento  das rela\u00e7\u00f5es pessoais  dentro do ambiente de trabalho, sendo utilizadas \nt\u00e9cnicas de din\u00e2mica de grupo e orienta\u00e7\u00e3o, com enfoque na  auto-estima, comunica\u00e7\u00e3o, \nafetividade e inter-rela\u00e7\u00e3o pessoal.  \n4- Higiene Mental \n Implanta\u00e7\u00e3o de atividade l\u00fadica, cultural e social em dia e hor\u00e1rios fixos, visando \ncriar o h\u00e1bito da pr\u00e1tica da higiene mental, com atividades de leitura, teatro, v\u00eddeo, pintura e \noutras manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas que aliviam  a mente das preocupa\u00e7\u00f5es do dia-a-dia.  \n5- Espa\u00e7o  SER:  Sil\u00eancio  Equil\u00edbrio  Raz\u00e3o \n Disponibilizar um espa\u00e7o f\u00edsico adequadamente decorado para criar um clima \nprop\u00edcio \u00e0 reflex\u00e3o e \u00e0 medita\u00e7\u00e3o, para situa\u00e7\u00f5es em que  necessitamos de uma pequena \npausa durante a jornada de trabalho visando  ao reequil\u00edbrio  f\u00edsico, mental e emocional, \nevitando situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de estresse que podem causar desgaste elevado ao servidor e \n\u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es com o grupo de trabalho. \nFonte: Adaptado de Holanda Pinto et al. (2002) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n133\n\n6.2.2.1  Desenvolvimento do projeto CEFET-DERHU Sempre DIBEN com Voc\u00ea! \n\n  \n\nDentro da proposta do Projeto CEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com \n\nVoc\u00ea!, buscou-se concretizar a rela\u00e7\u00e3o dos servidores com a Divis\u00e3o de Benef\u00edcios, \n\nconhecendo melhor o servidor e proporcionando-lhe  momentos divertidos, \n\ndespertando sua criatividade, sua emo\u00e7\u00e3o e principalmente sua motiva\u00e7\u00e3o, \n\npropiciando-lhe o encontro de novas expectativas profissionais e pessoais que \n\nfacilitem uma melhor qualidade de vida.  \n\nRealizaram-se atividades de resultado imediato, que objetivaram transmitir, \n\natrav\u00e9s de um clima \u201cfestivo\u201d, de surpresa e quebra do padr\u00e3o cotidiano de trabalho, \n\nmensagens de cunho reflexivo, de eleva\u00e7\u00e3o da auto-estima e cuidados com a sa\u00fade \n\nf\u00edsica e mental. Os recursos utilizados foram obtidos, em sua maior parte, a partir de \n\ncontribui\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias. \u201cEm todos os momentos buscamos explicar aos usu\u00e1rios \n\nos motivos daquela comemora\u00e7\u00e3o, resgatando seus objetivos primeiros\u201d. \n\n(HOLANDA PINTO, 2002) \n\n \n\n1 - Datas comemorativas   \n\n \n\nComemoraram-se algumas datas do calend\u00e1rio brasileiro, conforme segue: \n\na) Carnaval -  Decora\u00e7\u00e3o do setor para criar um clima inusitado aos usu\u00e1rios. \n\nEntrega de m\u00e1scaras com mensagens para o Carnaval, buscando uma vis\u00e3o mais \n\n\u201calternativa\u201d  e menos comercial do evento e do pr\u00f3prio \u201cferiad\u00e3o\u201d. Elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nGuia da Qualidade de Vida para o Programa CIMCO sobre cuidados com bebidas \n\nalco\u00f3licas, seguran\u00e7a nas estradas e uso de preservativo. \n\nb) Semana da P\u00e1scoa \u2013 O setor recebeu uma decora\u00e7\u00e3o com bal\u00f5es coloridos e o \n\n\u201ccoelhinho\u201d entregou, aos que compareceram \u00e0 Divis\u00e3o durante aquela semana, \n\nmensagens positivas acompanhadas de balas. Painel de frases, poesias e \n\nmensagens sobre a P\u00e1scoa e seu significado. \n\nc) Dia do Trabalho \u2013 Sorteio de dois caf\u00e9s coloniais para os participantes que \n\ncolaboraram com frases sobre a import\u00e2ncia do trabalho em sua vida.  \n\nd) Comemora\u00e7\u00e3o do Dia do Assistente Social \u2013 No dia 15 de maio, chamou-se a \n\naten\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios para a exist\u00eancia de profissionais de Servi\u00e7o Social dentro da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. Para tanto, confeccionou-se uma faixa alusiva \u00e0 data e serviu-se aos \n\npresentes uma saud\u00e1vel mistura chamada \u201cmichela\u201d, preparada com frutas \n\n\n\n \n\n \n\n134\n\ncristalizadas, frutas secas e cereais. Tamb\u00e9m colocaram-se alguns cartazes visando \n\nesclarecer o papel do profissional na sociedade. \n\ne) Comemora\u00e7\u00e3o do Dia das M\u00e3es -  Com mudas de flores obtidas do Horto \n\nMunicipal, distribu\u00edram-se pequenos arranjos embalados pela pr\u00f3pria equipe, \n\ncontendo flores de papel coloridas com mensagem alusiva \u00e0 data. Os usu\u00e1rios \n\nsurpreenderam-se com a possibilidade de todos receberem a homenagem, pois \n\nprocurou-se romper com a tradi\u00e7\u00e3o de que  \u201cs\u00f3 as m\u00e3es podem receber\u201d.  \n\nf) Comemora\u00e7\u00e3o do Dia dos Namorados \u2013 Dentro da mesma filosofia da data \n\nanterior, aproveitou-se o Dia dos Namorados para disseminar uma mensagem de \n\nsa\u00fade, amor e respeito  por si mesmo, antes de mais nada. Para isso, conseguiram-\n\nse junto \u00e0 CEASA (Companhia de Abastecimento do Paran\u00e1), 500 ma\u00e7\u00e3s, que foram \n\nembaladas e entregues aos servidores com uma mensagem de  auto-estima. \n\nNovamente a surpresa causada e a forma inusitada de se falar sobre o Dia dos \n\nNamorados teve um resultado positivo junto \u00e0 comunidade interna. Para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndessa atividade, a contrapartida do CEFET-PR foi a realiza\u00e7\u00e3o de uma palestra \n\nsobre motiva\u00e7\u00e3o para os trabalhadores da CEASA. Tamb\u00e9m realizaram-se \n\ndin\u00e2micas de grupo e dramatiza\u00e7\u00f5es. \n\ng) Comemora\u00e7\u00e3o do Dia dos Pais \u2013 A equipe, contando com a colabora\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes da \u201cQuarta Arte\u201d, fez dobraduras em forma de camisa, contendo uma \n\nmensagem, que foram entregues na Semana do Dia dos Pais. Mais uma vez a  \n\nhomenagem foi prestada A homens e mulheres de modo geral. \n\nh) Festa da Primavera: Novamente, atrav\u00e9s da colabora\u00e7\u00e3o de volunt\u00e1rios e da \n\ndoa\u00e7\u00e3o de mudas de flores pelo Horto Municipal, a equipe p\u00f4de comemorar com \n\ntodos a chegada da primavera. O setor foi decorado para este fim, e foram \n\ndistribu\u00eddas sementes de girassol, acompanhadas de mensagem de otimismo e  \n\nrenova\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de mudas de pr\u00edmulas, margaridas  e outras flores, cedidas pelo \n\nHorto. Al\u00e9m disso, solicitou-se \u00e0s pessoas que compareceram \u00e0 Divis\u00e3o naquela \n\nsemana que escrevessem pequenos poemas ou textos sobre a primavera.  \n\ni) Anivers\u00e1rio do CEFET-PR \u2013 Setembro - Lan\u00e7amento do concurso de desenhos \n\ndos filhos de servidores \u201cPintando o CEFET\u201d, tendo como tema o trabalho de seus \n\npais e m\u00e3es. Os ganhadores, classificados por idade, receberam gravadores de \n\nCD\u2019s. \n\nj) \u00c1rvore de Natal: Para encerrar as atividades comemorativas de 2002, a DIBEN \n\nprop\u00f4s a montagem de uma \u00e1rvore de Natal decorada com origamis feitos pelas \n\n\n\n \n\n \n\n135\n\npessoas que compareciam ao local. Ensinava-se  a montagem do TSURU, \n\ntradicional p\u00e1ssaro da sa\u00fade e da felicidade da cultura japonesa, explicando-se a \n\nfilosofia do Origami e a proposta de mentaliza\u00e7\u00e3o de um Ano Novo promissor.  \n\n \n\n2 - Outras comemora\u00e7\u00f5es   \n\n \n\na) Caf\u00e9 da Sa\u00fade - Com o objetivo de propagar h\u00e1bitos mais saud\u00e1veis para os \n\nservidores, a equipe realizou um \"Caf\u00e9 da Manh\u00e3  Saud\u00e1vel\" com a equipe da \n\nDivis\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios e Produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de servir uma refei\u00e7\u00e3o \n\ncomposta principalmente  de frutas e sucos, obtidos por doa\u00e7\u00e3o da CEASA,  refletiu-\n\nse sobre como podemos melhorar nossos h\u00e1bitos di\u00e1rios para alcan\u00e7ar o objetivo \n\nproposto.  \n\nb) Participa\u00e7\u00e3o na Semana da Sa\u00fade - Montagem de um stand na Semana da \n\nSa\u00fade promovida pelo Departamento de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, onde se propunha aos \n\nvisitantes a confec\u00e7\u00e3o de origamis, discorrendo-se sobre a import\u00e2ncia da higiene \n\nmental para a sa\u00fade f\u00edsica e emocional. Para essa semana tamb\u00e9m foi criado o \n\nAlfabeto da Sa\u00fade. \n\nc) Semana do Servidor \u2013 Ocorrida em outubro de 2002, esta atividade, com o slogan \n\n\"Pessoas em Primeiro Lugar\", objetivou  \"despertar o servidor para o seu lado \n\nafetivo e para a import\u00e2ncia do relacionamento interpessoal\", atrav\u00e9s de atividades \n\nque congregaram talentos art\u00edsticos, alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \n\ncriatividade. As atividades foram:  \n\n- Exposi\u00e7\u00e3o de trabalhos art\u00edsticos e de artesanato, da qual participaram 37 \n\nservidores. \n\n- Gincana \"Ca\u00e7a ao Tesouro\", com provas  de cunho hist\u00f3rico e cultural, propiciou \n\nintegra\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre servidores e equipes. Essa atividade contou com \n\na participa\u00e7\u00e3o de  70 pessoas divididas em 14 equipes. \n\n- Caf\u00e9 Saud\u00e1vel, com frutas cedidas pela CEASA e produtos de soja pela \n\nSecretaria Municipal do Abastecimento. \n\n- Programa Vida Saud\u00e1vel, em parceria com a Secretaria Municipal de Sa\u00fade e a \n\nDivis\u00e3o de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade, no qual foram examinados 193 servidores para \n\npreven\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias doen\u00e7as. \n\n- Show de Talentos, que contou com apresenta\u00e7\u00f5es musicais e de dan\u00e7a.  \n\n\n\n \n\n \n\n136\n\n- Participa\u00e7\u00e3o do programa CIMCO (Cefet Integrado na Multiplica\u00e7\u00e3o de \n\nConhecimentos) com apresenta\u00e7\u00e3o de dan\u00e7a e preven\u00e7\u00e3o ao tabagismo. \n\n- Homenagem aos servidores, apresenta\u00e7\u00e3o de dan\u00e7a indiana e sorteio de brindes \n\npela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores. \n\nOs recursos para realiza\u00e7\u00e3o desta semana foram setecentos  reais, ofertados \n\npela Funda\u00e7\u00e3o do Cefet-PR, doa\u00e7\u00f5es de brindes pela Associa\u00e7\u00e3o, pela CEASA  e \n\nempresas conveniadas. \n\nd) Semana da Sa\u00fade e do Servidor \u2013 Outubro 2003 -  Realizada em parceria com o \n\nDepartamento Acad\u00eamico de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (DAFIS), Departamento de Assuntos \n\nComunit\u00e1rios (DEACO) e Programa CIMCO, este evento teve a dura\u00e7\u00e3o de duas \n\nsemanas, no per\u00edodo de 13 a 24 de outubro e contou com a seguinte programa\u00e7\u00e3o: \n\nDia 13/10/03  - Palestra de Abertura  \n\nDia 14/10/03 - Palestra: Caminhada e Montanhismo  \n\nPalestra:  Preven\u00e7\u00e3o e Orienta\u00e7\u00e3o de Higiene Bucal (sorteio de brindes)  \n\nLanche Saud\u00e1vel - Cantina dos Servidores \n\nDia 15/10/03 - Palestra Interativa  \n\nDia 16/10/03 - Palestra sobre Sexualidade na Adolesc\u00eancia  \n\nDia 17/10/03  - Palestra sobre  Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Cardiovasculares  \n\nPrimeiros Socorros - SIATE, Corpo de Bombeiros \n\nCaminhada \u201cConhecendo o CEFET-PR\u201d  - Din\u00e2mica Final \n\nDe 13 a 17/10/03  - Exposi\u00e7\u00e3o e Orienta\u00e7\u00f5es sobre Avalia\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Sala de \n\nExposi\u00e7\u00f5es, pelos professores do DAEFI. \n\nDe 20 a 24/10/03 -  II GINCANA DO SERVIDOR . \n\n   Oficinas de artesanato. \n\n          Exposi\u00e7\u00e3o de trabalhos da I Mostra de Desenhos dos Filhos  \n\n          de Servidores -  \u201cPintando o CEFET-PR\u201d  \n\nDia 24/10/03  - Caf\u00e9 Concerto no Gin\u00e1sio de Esportes \n\nComemora\u00e7\u00e3o do Dia do Funcion\u00e1rio P\u00fablico, com homenagens aos servidores  \n\ncom 25 e 30 anos de CEFET-PR, apresenta\u00e7\u00e3o cultural dos servidores e sorteio de \n\npr\u00eamios. \n\nA II Gincana do Servidor contou com a participa\u00e7\u00e3o de quatro equipes \n\ncompostas por servidores administrativos de v\u00e1rios setores e, para sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\nforam convidados alguns servidores para fazer parte das comiss\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o, \n\njulgadora e de \u00e9tica.  \n\n\n\n \n\n \n\n137\n\n3 - Uma hora para a arte \n\n \n\nAinda dentro da  proposta do Projeto, e visando \u00e0 conquista e \n\ndesenvolvimento  de   uma  nova cultura que favore\u00e7a melhor sa\u00fade f\u00edsica, mental e \n\nsocial do servidor,  implantou-se,  como estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, a chamada \"Quarta \n\nArte\". A atividade consistia em reuni\u00f5es realizadas todas as quartas-feiras no hor\u00e1rio \n\ndas 12h30min \u00e0s 13h30min. Sua filosofia pode ser assim traduzida:              \n                     \n\nPrimeira arte: Valorizar a si mesmo \nSegunda arte: Conhecer o outro \n\nTerceira arte: Respeitar o meio ambiente \nQuarta arte:   Criar, transformar ... \n\n \n\nEm cada encontro, um servidor volunt\u00e1rio realizava com os demais \n\nparticipantes uma atividade de cunho criativo, geralmente atrav\u00e9s de trabalho \n\nmanual, como artesanato e origamis. Em alguns casos, al\u00e9m da atividade \n\npreviamente proposta, foram realizadas, de acordo com a disposi\u00e7\u00e3o do grupo \n\nreunido,  leituras de textos, entrega de mensagens, din\u00e2micas de relaxamento ou de \n\nreflex\u00e3o e auto-conhecimento. \n\nEm 2003, esta atividade, agora denominada Sexta Arte, passou a ser \n\nrealizada \u00e0s sextas-feiras. Trata-se de uma oficina de artesanato na qual os \n\nparticipantes t\u00eam a oportunidade de elaborar trabalhos manuais, confeccionando \n\ncaixas decoradas, \u00edm\u00e3s de geladeira, arranjos florais e pe\u00e7as decorativas, fuxico, \n\nbonecos de l\u00e3, bijuterias, fantoches, entre outros. Realizaram-se 27 sess\u00f5es durante \n\no ano. Para a execu\u00e7\u00e3o desta atividade, obteve-se apoio financeiro atrav\u00e9s da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Cefet-PR para a compra dos materiais, bem como a colabora\u00e7\u00e3o de \n\nservidores que participaram como instrutores. \n\n \n\n \n\n4 - Sess\u00f5es de alongamento \n\n \n\nEsta atividade \u00e9 realizada \u00e0 segundas e quartas-feiras, das 12h30min \u00e0s \n\n13h30min, atrav\u00e9s do trabalho volunt\u00e1rio de uma professora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. Nessas sess\u00f5es, propicia-se aos servidores, atrav\u00e9s dos exerc\u00edcios \n\npropostos, momentos de relaxamento, alongamento e bem-estar. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n138\n\n6.3 Processo, Metodologia e Resultados da Coleta de Dados  \n \n\n Conforme descrito na proposta metodol\u00f3gica apresentada no Cap\u00edtulo 1, para \n\na valida\u00e7\u00e3o do modelo proposto utilizou-se o m\u00e9todo da triangula\u00e7\u00e3o, aplicando-se \n\nas seguintes t\u00e9cnicas: observa\u00e7\u00e3o, entrevistas, question\u00e1rios, escala social e an\u00e1lise \n\nde documentos.  Na seq\u00fc\u00eancia, relata-se cada uma delas e apresentam-se os \n\nresultados obtidos. \n\n \n\n \n\n6.3.1 Observa\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n Para Gil (1999), a observa\u00e7\u00e3o constitui elemento fundamental para a \n\npesquisa, chegando mesmo a ser considerada como m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o apresenta, como principal vantagem em rela\u00e7\u00e3o a outras t\u00e9cnicas, a de \n\nque os fatos s\u00e3o percebidos diretamente, sem qualquer intermedia\u00e7\u00e3o. Dentre os \n\nv\u00e1rios tipos, empregou-se a observa\u00e7\u00e3o simples e a observa\u00e7\u00e3o participante. \n\n \n\n \n\n6.3.1.1 Observa\u00e7\u00e3o simples \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o simples realizou-se no in\u00edcio da pesquisa com o objetivo de \n\nobter elementos acerca do problema pesquisado e elaborar constructos. Sem um \n\nplanejamento elaborado previamente, pode ser considerada observa\u00e7\u00e3o na vida \n\nreal, porque alguns registros foram feitos \u00e0 medida que os eventos aconteciam. \n\nOs pontos para esta an\u00e1lise preliminar, baseados em Gil (1999), foram:  \n\na) Os atores (protagonistas) \u2013 Quem eram os l\u00edderes do Projeto? Quem eram os \n\nparticipantes? Quantos eram? \n\nb) O cen\u00e1rio \u2013 Onde as pessoas se situam? Quais as caracter\u00edsticas desse local? \n\nCom que sistema social pode ser identificado? \n\nc) O comportamento social \u2013 O que realmente ocorre em termos sociais?  \n\nOs resultados desta observa\u00e7\u00e3o est\u00e3o mostrados no Quadro 23. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n139\n\nQuadro 23: Resultados da observa\u00e7\u00e3o simples. \n\n \n \n\nObserva\u00e7\u00e3o \nA\n\nto\nre\n\ns \n\n- O Projeto era liderado de forma volunt\u00e1ria por um grupo de 4 \n\npessoas.  \n\n- Os l\u00edderes \u201cn\u00e3o sabiam ouvir um n\u00e3o\u201d e tinham habilidades para \n\nbuscar parcerias para atingirem seus objetivos. \n\n- Os participantes eram funcion\u00e1rios do quadro administrativo do \n\nCEFET-PR. \n\n- O n\u00famero de participantes era vari\u00e1vel com a natureza da atividade.\n\nC\nen\n\n\u00e1r\nio\n\n \n\n- Institui\u00e7\u00e3o Federal de Ensino \n\n- Os l\u00edderes eram funcion\u00e1rios do Departamento de Pessoal. \n\n- O foco de atua\u00e7\u00e3o do Projeto eram os funcion\u00e1rios da Institui\u00e7\u00e3o. \n\n- Caracter\u00edstica marcante: alto n\u00famero de consultas psicol\u00f3gicas e \n\npsiqui\u00e1tricas. \n\nC\nom\n\npo\nrt\n\nam\nen\n\nto\n \n\nso\nci\n\nal\n \n\n \n\n- Desenvolvimento social, atrav\u00e9s do trabalho de volunt\u00e1rios internos \n\npara o p\u00fablico interno \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6.3.1.2 Observa\u00e7\u00e3o participante \n\n \n\n  A observa\u00e7\u00e3o participante consiste na participa\u00e7\u00e3o real do conhecimento na \n\nvida da comunidade, do grupo ou de uma situa\u00e7\u00e3o determinada (GIL, 1999). Neste \n\ncaso, o observador assume o papel de um membro do grupo.  \n\n Houve seis momentos em que implementou-se esta observa\u00e7\u00e3o: \n\n1. Participa\u00e7\u00e3o em uma Sexta Arte, em junho de 2003. Ap\u00f3s uma din\u00e2mica de \n\nrelaxamento conduzida por uma das l\u00edderes do Projeto, uma professora \n\nvolunt\u00e1ria ensinou o grupo a fazer embalagens de presente com material \n\nreciclado. \n\n2. Confec\u00e7\u00e3o de um Tsuru (dobradura) para a \u00e1rvore de natal. \n\n3. Participa\u00e7\u00e3o no Caf\u00e9 Concerto, onde assistiu ao final da Gincana do Servidor.  \n\n\n\n \n\n \n\n140\n\n4. Participa\u00e7\u00e3o como moderadora do Workshop de planejamento estrat\u00e9gico do \n\nGrupo. O objetivo era empregar t\u00e9cnicas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas da \u00e1rea de \n\nqualidade na elabora\u00e7\u00e3o das atividades para o ano de 2004. Foi realizado no dia \n\n18 de dezembro de 2003 e contou com a participa\u00e7\u00e3o dos 4 l\u00edderes e mais \n\nalguns participantes do Projeto. O papel do moderador \u00e9 conduzir o processo de \n\nforma neutra, sem interven\u00e7\u00f5es e sem expor a sua opini\u00e3o. Papel esse que a \n\npesquisadora manteve em prol da isen\u00e7\u00e3o e da objetividade da pesquisa. O \n\nQuadro 24 apresenta o plano desta atividade.  \n\n \n\n  Quadro 24: Plano: Workshop Planejamento Estrat\u00e9gico \n\nWorkshop Planejamento Estrat\u00e9gico \n1- Apresenta\u00e7\u00e3o (t = 20 min) \na) Objetivos \nb) Apresenta\u00e7\u00e3o dos participantes \nc) Explica\u00e7\u00e3o do que vai ser trabalhado durante a tarde... \n2- Resumo das atividades desenvolvidas durante o ano (t = 30 min) \n3- Trabalho em grupo (t = 50 min) \na) Import\u00e2ncia \u2013 Objetivos \nb) Modera\u00e7\u00e3o \nc) T\u00e9cnicas \n- Brainstorming \n- Mind Mapping \n- Campo de For\u00e7as \n4- Aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas no planejamento estrat\u00e9gico para o ano de 2004  \n    (t = 180 min) \n5- Encerramento \u2013 Resumo das propostas (t = 10 min) \n  - Avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n5. Abertura da I Mostra da Sexta Arte, em 29 de mar\u00e7o de 2004. Na ocasi\u00e3o \n\nestavam presentes o diretor da unidade e o diretor do sistema Cefet-PR, os \n\nquais, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o e dos seus discursos mostraram apoiar e \n\nincentivar as atividades desenvolvidas pelo Grupo. \n\n6. Organizadora e Professora da Oficina: Despertando e Desenvolvendo o Potencial \n\nEmpreendedor, curso ministrado para os participantes do Projeto. O Quadro 25 \n\napresenta o Planejamento do curso. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n141\n\n   Quadro 25: Oficina: Despertando e Desenvolvendo o Potencial Empreendedor \n\nOficina: Despertando e Desenvolvendo o Potencial Empreendedor \n  \nClientela \n O curso \u00e9 dirigido aos professores e servidores t\u00e9cnicos administrativos do \n\nCEFET-PR- Curitiba que participam das atividades promovidas pelo Projeto Cefet-\n\nPR- Derhu, Sempre Diben com Voc\u00ea. \n\nObjetivo \n Esta Oficina foi elaborada para estimular a capacidade empreendedora dos \nfuncion\u00e1rios das diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o que participam das \n\natividades desenvolvidas pelo Projeto. \n O objetivo \u00e9 criar uma vis\u00e3o geral das caracter\u00edsticas empreendedoras, \n\ndesenvolvendo atitudes consistentes para o sucesso de suas atividades e \n\nmotivando \u00e0 busca de novas oportunidades no ambiente de trabalho. \n\nConte\u00fado Program\u00e1tico \n1. Empregabilidade \u2013 Proporcionar informa\u00e7\u00f5es e estimular debates sobre a \n\nimport\u00e2ncia do indiv\u00edduo empregar-se a si mesmo, desenvolvendo novas \n\nhabilidades. \n\n2.  O Empreendedor e as Caracter\u00edsticas das Atitudes Empreendedoras \u2013 \nReconhecer as caracter\u00edsticas que o empreendedor bem-sucedido deve ter, \n\ndesenvolver ou apenas aprimorar.  \n\n3.  Negocia\u00e7\u00e3o \u2013 Reconhecer a negocia\u00e7\u00e3o como presen\u00e7a constante na vida \nhumana e como um processo de buscar aceita\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, prop\u00f3sitos e \n\ninteresses visando ao melhor resultado poss\u00edvel. \n\n4.  Plano de Neg\u00f3cios \u2013 Entender a metodologia para elabora\u00e7\u00e3o de um Plano \nde Neg\u00f3cios.  \n\n Metodologia \n O curso ser\u00e1 ministrado atrav\u00e9s de aulas expositivas, discuss\u00e3o e din\u00e2micas \nem grupo e atrav\u00e9s de transpar\u00eancias. A t\u00e9cnica empregada em todas as atividades \n\n\u00e9 a \u201cVivencial\u201d. \n\nDura\u00e7\u00e3o do Curso: 20 horas \nData: 6, 7, 12, 16, 20 de abril Hor\u00e1rio: 8 \u00e0s 12 horas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n142\n\n6.3.2 Entrevistas  \n\n \n\nA entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais empregadas no \u00e2mbito das ci\u00eancias \n\nsociais. Enquanto t\u00e9cnica de coleta de dados, a entrevista \u00e9 bastante adequada para \n\na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do que as pessoas sabem, cr\u00eaem, esperam, \n\nsentem ou desejam, pretendem fazer, fazem ou fizeram, bem como acerca das suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es ou raz\u00f5es a respeito das coisas precedentes (GIL, 1999). Elas podem \n\nser classificadas em: informais, focalizadas, por pautas e estruturadas. Neste estudo \n\nforam empregados dois tipos: entrevista focalizada e entrevista estruturada. \n\n \n\n \n\n6.3.2.1 Entrevista focalizada \n\n \n\n Na entrevista focalizada o entrevistado falou livremente sobre o Projeto em \n\nquest\u00e3o. O objetivo era conhecer a amplitude e os detalhes do Projeto, o \n\ncomportamento dos l\u00edderes frente ao mesmo e as caracter\u00edsticas organizacionais \n\nque o norteavam. Dessa forma, p\u00f4de-se avaliar se era pertinente como caso a ser \n\nanalisado para o modelo elaborado. Foi realizada com dois dos l\u00edderes do Projeto, \n\nem setembro de 2002. O Projeto Cefet-PR-Derhu Sempre DIBEN com Voc\u00ea! foi \n\nconsiderado adequado para a valida\u00e7\u00e3o do modelo. A partir dos coment\u00e1rios dos \n\nentrevistados e objetivando registrar pontos que comprovassem o \n\nempreendedorismo dos seus l\u00edderes/coordenadores, elaborou-se o roteiro para a \n\nentrevista estruturada. \n\n \n\n \n\n6.3.2.2 Entrevista estruturada \n\n \n\nA entrevista estruturada foi realizada com os quatro coordenadores do Projeto \n\nCEFETPR-DERHU Sempre DIBEN com Voc\u00ea!, aqui denominados de L1, L2, L3 e \n\nL4. O objetivo da entrevista com os coordenadores foi o de investigar o processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Projeto, os incentivos e barreiras encontradas nesse processo, a \n\nforma como as barreiras foram superadas e sua rela\u00e7\u00e3o com o empreendedorismo \u2013 \n\nno aspecto comportamento do intraempreendedor. Os constructos verificados aqui \n\ns\u00e3o os relativos ao Modelo como um todo: elementos Empreendedor, Grupo \n\n\n\n \n\n \n\n143\n\nEmpreendedor, Quest\u00f5es sociais internas, Projeto, Resultados e Espa\u00e7o \n\nOrganizacional.  \n\nAs entrevistas foram gravadas em fita cassete para posterior transcri\u00e7\u00e3o e \n\narmazenadas para uma futura auditoria, como recomendado pelos procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos. O Quadro 26 apresenta as quest\u00f5es que fizeram parte do \n\nquestion\u00e1rio e na seq\u00fc\u00eancia destacam-se algumas partes das respostas, transcritas \n\ncomo as pessoas falaram, sem corre\u00e7\u00f5es gramaticais. O texto referente \u00e0 descri\u00e7\u00e3o \n\nda entrevista foi verificado pelos coordenadores para garantir a integridade das \n\ninforma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nQuadro 26: Roteiro da entrevista estruturada \n\nRoteiro de entrevista \n \n1 - Quais as atividades propostas e realizadas pelo \u201cProjeto Sempre Diben com Voc\u00ea\u201d? \n2- Por que e como ele foi idealizado? \n\n3 - Qual o objetivo destas atividades? \n4 - Estas atividades fazem parte das fun\u00e7\u00f5es administrativas que o seu cargo exige? Por \nfavor, explique. \n    (  )   Sim      (  )   N\u00e3o \n5- Por que voc\u00ea est\u00e1 envolvido nele? \n6 - Quais os principais incentivos encontrados para a implementa\u00e7\u00e3o das atividades? \n7 - Quais as principais barreiras encontradas para a implanta\u00e7\u00e3o das atividades? Como elas \nforam contornadas? \n8- Quais os recursos (humanos e materiais) empregados para a implanta\u00e7\u00e3o do Projeto? \n9- Como foi formado o grupo de trabalho? \n10 - Na sua opini\u00e3o, houve algum tipo de mudan\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o? E no seu grupo de \ntrabalho? \n11 \u2013 De que forma/maneira as atividades praticadas por voc\u00ea influenciam nas atividades da \nInstitui\u00e7\u00e3o?  \n12 - Qual o posicionamento da Institui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o destas atividades? \n13 - O que voc\u00ea considera que uma organiza\u00e7\u00e3o deve ter/quais recursos/pessoas/estrutura \nf\u00edsica para implantar projetos deste tipo? \n14 - Voc\u00ea considera poss\u00edvel/necess\u00e1rio implantar este projeto em outras institui\u00e7\u00f5es, \nfederais ou privadas? \n15- H\u00e1 alguma quest\u00e3o que considera pertinente ao tema e que n\u00e3o foi mencionada \nanteriormente?  \n \n \n1 - Quais as atividades propostas e realizadas pelo \u201cProjeto Sempre Diben com \n\nVoc\u00ea\u201d? \n\nL3:  Come\u00e7ou com a necessidade de motivar o servidor que procurava a Divis\u00e3o. \nCome\u00e7amos com as datas tem\u00e1ticas: Festa Junina, Dia das M\u00e3es, Dia dos Pais \n\n(onde todos recebiam os \u201cpresentes\u201d). Como agradou, iniciamos a Quarta Arte e \n\nsess\u00f5es de alongamento. Percebemos que as pessoas  come\u00e7aram a se interessar \n\n\n\n \n\n \n\n144\n\nem fazer alguma coisa na hora do almo\u00e7o, para que pudessem relaxar, pensar em \n\noutras coisas. L\u00e1 elas n\u00e3o falam de trabalho, falam de outras coisas.  \n\nAtividades: As atividades comemorativas- datas, para que o servidor se motive.  \n\nSexta Arte. Sess\u00f5es de alongamento e relaxamento. \n\n \n\n2- Por que e como ele foi idealizado? \n\nL1: \u201cSurgiu a partir da demanda do Setor de sa\u00fade, reportando muitos casos de \npessoas com estresse, tens\u00e3o, ansiedade, problemas psiqui\u00e1tricos. Devido aos \n\nservidores mostrarem falta de motiva\u00e7\u00e3o, des\u00e2nimo e ao pr\u00f3prio sentimento da \n\ngente enquanto servidor. Achar tudo muito parado e muito frio. Todo mundo \n\ndesolado.  \n\n No momento que estamos vivendo, as pessoas n\u00e3o t\u00eam mais acesso ao capital \n\nfinanceiro de forma suficiente, temos que resgatar os outros capitais que as pessoas \n\nt\u00eam, que s\u00e3o suas habilidades, os seus talentos, a sua facilidade para uma \n\ndeterminada coisa. E estas atividades propiciam isto. E isto melhora a qualidade de \n\nvida e a auto-estima das pessoas. \u00c9 um meio alternativo, mas que considero mais \n\neficiente que o pr\u00f3prio dinheiro\u201d. \n\nL2: \u201cO Projeto foi idealizado porque o setor m\u00e9dico do Cefet, no caso a Divis\u00e3o de \nSa\u00fade, atrav\u00e9s da presidente da junta m\u00e9dica, comentou com a gente- pessoal do \n\nRecursos Humanos, que o n\u00famero de casos de problemas de perturba\u00e7\u00e3o mental \n\nestava crescendo muito e que n\u00f3s dever\u00edamos ter alguma a\u00e7\u00e3o no sentido de tentar \n\ndiminuir isso\u201d.   \n\nL4: \u201cFoi criado porque a m\u00e9dica estava preocupada com muita gente indo para a \nterapia, tomando anti-depressivo, e este n\u00famero est\u00e1 cada vez mais aumentando. \n\nE isto \u00e9 muito comum no servi\u00e7o p\u00fablico de acontecer. Acho que em outras \n\nempresas tamb\u00e9m acontece, mas no servi\u00e7o p\u00fablico at\u00e9 por ser um trabalho \n\nburocr\u00e1tico e as pessoas ficarem muito tempo em uma mesma fun\u00e7\u00e3o. Por isso \u00e9 \n\nimportante motiv\u00e1-las\u201d. \n\n \n\n3 - Qual o objetivo destas atividades? \n\nL3: \u201cO objetivo principal seria a higiene mental, tirar o estresse, relacionar-se com \noutras pessoas\u201d. \n\nL4: \u201cO objetivo \u00e9 desestressar, envolver o servidor em atividades de lazer, de \ncriatividade, buscando desenvolver novas habilidades. Estas descobertas foram \n\n\n\n \n\n \n\n145\n\nmuito enriquecedoras para o servidores, \u00e9 uma troca que est\u00e1 sendo feita e isto \u00e9 \n\nmuito bacana. Posso dizer que foi muito positivo, pois n\u00f3s s\u00f3 tivemos ganhos desde \n\na implanta\u00e7\u00e3o (quase dois anos)\u201d. \n\n \n\n4 - Estas atividades fazem parte das fun\u00e7\u00f5es administrativas que o seu cargo exige? \n\nL1: \u201cEu vejo como um obriga\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma quest\u00e3o de consci\u00eancia. Se eu n\u00e3o fizer, \npara a Institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz diferen\u00e7a. Para mim, faz. Eu tinha o ideal de fazer Servi\u00e7o \n\nSocial quando entrei 17 anos atr\u00e1s, mas eu ca\u00ed no servi\u00e7o burocr\u00e1tico, e at\u00e9 tinha \n\nesquecido qual era a minha profiss\u00e3o. Estava no piloto autom\u00e1tico\u201d. \nL2: \u201cEsta atividade n\u00e3o faz parte das fun\u00e7\u00f5es administrativas que o meu cargo \nexige. Por\u00e9m, o servi\u00e7o social da escola entendeu que isso era uma coisa \n\nnecess\u00e1ria, ent\u00e3o n\u00f3s demos o maior apoio para que esta atividade pudesse ser \n\nviabilizada\u201d. \n\nL4: \u201cN\u00e3o, por\u00e9m eu me engajei neste projeto porque gostei da id\u00e9ia, acho que o que \n\u00e9 proposto neste projeto traz uma intera\u00e7\u00e3o entre as pessoas, trabalha com as \n\npessoas e com o lado emocional delas. Esta atividade de lazer faz com que as \n\npessoas esque\u00e7am de seus problemas e mostra que as pessoas t\u00eam grandes \n\npotenciais que elas mesmas desconhecem. E isto proporcionou esta descoberta e \n\nesta troca. Eu gosto de trabalhar com as pessoas, eu gosto de me envolver,  de \n\nouvi-las. E isto \u00e9 muito importante, n\u00f3s precisamos resgatar as pessoas, esta coisa \n\nda intera\u00e7\u00e3o, parar e ouvir o outro, ter tempo para as pessoas. N\u00f3s vivemos uma \n\nvida t\u00e3o atribulada, com tanta correria, que esquecemos muitas vezes de dar \n\naten\u00e7\u00e3o para os outros\u201d.  \n\n \n\n6 - Quais os principais incentivos encontrados para a implementa\u00e7\u00e3o das atividades?  \n\n/  7 - Quais as principais barreiras encontradas para a implanta\u00e7\u00e3o das atividades? \n\nComo elas foram contornadas? \n\nL1: \u201cO principal incentivo s\u00e3o as pessoas e o retorno que elas d\u00e3o.  \nAs barreiras: n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o inicial pela Institui\u00e7\u00e3o. Podemos entender, as pessoas \n\nt\u00eam medo de arriscar. Mas tamb\u00e9m n\u00e3o impediram. Nunca falaram nada, mas \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o proibiram\u201d.  \n\nL2: \u201cOs principais incentivos encontrados foram por parte do pr\u00f3prio Diretor da \nUnidade: ele apoiou para que a atividade acontecesse, e a barreira que a gente \n\nencontrou na hora de implantar a atividade foram quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. Porque a \n\n\n\n \n\n \n\n146\n\nger\u00eancia que deveria liberar o or\u00e7amento para viabilizar o Projeto n\u00e3o o fez. Enfim, \n\nse n\u00f3s n\u00e3o tiv\u00e9ssemos encontrado outra alternativa, o projeto teria morrido ali. A \n\nalternativa que n\u00f3s encontramos para as quest\u00f5es financeiras foi uma parceria com \n\na Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Cefet. Ent\u00e3o naquele ano, para que o Projeto se \n\nviabilizasse, o recurso financeiro foi da associa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nL3: \u201cN\u00e3o tivemos muitos incentivos no come\u00e7o; come\u00e7ou com as pessoas trazendo \no seu pr\u00f3prio material, tirando dinheiro do pr\u00f3prio bolso. Para as primeiras datas \n\ncomemorativas n\u00e3o houve verbas, cada um da equipe trouxe alguma coisa. \n\nProcuramos usar recursos da comunidade, como o Horto Municipal. Onde o \u00fanico \n\ncusto \u00e9 ir buscar\u201d.  \n\n \n\n8- Quais os recursos (humanos e materiais) empregados para a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto? \n\nL2: \u201cA parte de RH era s\u00f3 o pessoal da Divis\u00e3o de Benef\u00edcios, mesmo, que se \ndesdobraram para fazer a coisa acontecer. E aconteceu, n\u00e9!? \u00c9 claro que fomos \n\npegando parcerias de pessoas que viriam ensinar as outras a fazer alguma coisa. \n\nEstas pessoas n\u00e3o t\u00eam nenhum envolvimento com o servi\u00e7o social da escola, \n\ntrabalham na biblioteca, ou na manuten\u00e7\u00e3o. Enfim, estas pessoas come\u00e7aram a \n\ngostar da id\u00e9ia e disseram: \u201cEu posso contribuir com tal coisa\u201d. Ent\u00e3o estas pessoas \n\nvoluntariamente passaram a doar praticamente o seu hor\u00e1rio de almo\u00e7o para esta \n\natividade\u201d. \n\nL3: \u201cOs recursos humanos que a gente tem, s\u00e3o a gente mesmo. Se n\u00e3o botarmos \na m\u00e3o na massa, se n\u00e3o fizermos, nada acontece\u201d.  \n\nL4: \u201cRecursos materiais muitas vezes n\u00f3s at\u00e9  busc\u00e1vamos junto \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o do \nCefet, ganhamos material, algumas vezes n\u00f3s trouxemos de casa. Muitas vezes fui \n\natr\u00e1s de recursos financeiros e de material \u2013 fomos at\u00e9 a C\u00e2mara Municipal falar \n\ncom os Deputados para conseguir alguma doa\u00e7\u00e3o, explicamos o Projeto e algumas \n\nvezes eles colaboraram conosco. Outras vezes fomos ao CEASA, onde recebemos \n\ndoa\u00e7\u00e3o de frutas, e ao Horto Municipal, onde contatamos o Diretor e, atrav\u00e9s de \n\nOf\u00edcio, conseguimos flores para uma a atividade no Dia das M\u00e3es\u201d. \n\n \n\n10 - Na sua opini\u00e3o, houve algum tipo de mudan\u00e7a na organiza\u00e7\u00e3o? E no seu grupo \n\nde trabalho? \n\n\n\n \n\n \n\n147\n\nL2: \u201cMudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o vislumbro, eu n\u00e3o acho que mudou nada por \nenquanto, a n\u00e3o ser para as pessoas que est\u00e3o participando. Que elas t\u00eam j\u00e1 um \n\n\u00e2nimo diferente de trabalho\u201d. \n\nL3: \u201cHouveram sim mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 pequena ainda. Porque vemos que \no grupo est\u00e1 crescendo, as pessoas est\u00e3o mais alegres, mais tranq\u00fcilas. At\u00e9 em \n\nrela\u00e7\u00e3o a gente, as pessoas est\u00e3o vindo mais para conversar... \u201c \n\nL4: \u201cSinceramente, n\u00e3o sei se houve alguma mudan\u00e7a na Institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o posso \nafirmar quanto a isso. Por\u00e9m, o que a gente v\u00ea ao longo destes anos \u00e9 uma melhora \n\nsignificativa quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o das pessoas,  ao relacionamento interpessoal\u201d. \n\n \n\n13 - O que voc\u00ea considera que uma organiza\u00e7\u00e3o deve ter/quais \n\nrecursos/pessoas/estrutura f\u00edsica para implantar projetos deste tipo? \n\nL2: \u201cNo fundo s\u00e3o pessoas que queiram fazer, s\u00e3o pessoas que tenham uma \nvontade delas de querer mudar uma situa\u00e7\u00e3o de acomoda\u00e7\u00e3o. Porque seria t\u00e3o \n\npr\u00e1tico se todas dissessem \u201cEu j\u00e1 tenho o meu trabalho, est\u00e1 bom assim, chega \n\nisso\u201c. N\u00e3o, mas independente da quantia de coisas que elas t\u00eam para fazer, elas \n\nquerem mais, elas querem  movimentar a estrutura que est\u00e1 parada. Ent\u00e3o elas \n\nquerem dar vida ao pr\u00f3prio trabalho delas, e dar vida \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o onde elas \n\ntrabalham para que se sintam mais vivas. Para que as pessoas se sintam mais \n\nvivas. Eu acho que a id\u00e9ia que est\u00e1 no fundo \u00e9 est\u00e1: manter acesa esta chama da \n\nvida e da\u00ed em todos os sentidos, o sentido de vida profissional, de vida afetiva, de \n\nvida social, pessoal, interpessoal\u201d. \n\n \n\n14- Voc\u00ea considera poss\u00edvel/necess\u00e1rio implantar este projeto em outras institui\u00e7\u00f5es, \n\nfederais ou privadas? \n\nL1: \u201cSim, \u00e9 poss\u00edvel, tanto em institui\u00e7\u00f5es Federais quanto privadas, mas \u00e9 \nnecess\u00e1rio pessoas de boa-vontade, que queiram tomar a frente. Demanda um \n\npouco de dinheiro, mas n\u00e3o \u00e9 um absurdo e h\u00e1 alternativas.  \n\n\u00c9 importante que as organiza\u00e7\u00f5es tenham, este aspecto humanizador \u00e9 cada vez \n\nmais importante, devido ao mundo que estamos vivendo isto \u00e9 necess\u00e1rio\u201d.  \n\nL2: \u201cPoss\u00edvel. \u00c9 uma quest\u00e3o da gente divulgar mais o que a gente faz. \nProvavelmente muita gente na Institui\u00e7\u00e3o desconhece este projeto porque ele n\u00e3o \u00e9 \n\nfalado demais, ele \u00e9 falado pouco. Porque o foco das pessoas est\u00e1 em outro tipo de \n\na\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n148\n\nL3: \u201cEu n\u00e3o conhe\u00e7o nenhum lugar que fa\u00e7a isto. Eu acredito que possa ser \nimplantado em outras organiza\u00e7\u00f5es. Mas \u00e9 preciso que tenha pessoas. Comparando \n\nempresas privadas e p\u00fablicas, n\u00f3s n\u00e3o estamos muito fora do que eles fazem, talvez \n\nat\u00e9 fa\u00e7amos mais, j\u00e1 que eles t\u00eam mais recursos e n\u00f3s precisamos buscar recursos \n\nfora \u2013 parcerias\u201d. \n\nL4: \u201cSim, visto esta intera\u00e7\u00e3o que temos no Cefet a partir da implanta\u00e7\u00e3o do Projeto. \nPodemos observar que ele n\u00e3o requer grandes custos financeiros e diante do ganho \n\nque a gente tem, ent\u00e3o eu acho que isto \u00e9 mais do que importante. \u00c9 vi\u00e1vel e vale a \n\npena mostrar para outras institui\u00e7\u00f5es federais ou privadas que se mostrarem \n\ninteressadas. N\u00f3s estamos em uma era de parcerias, porque n\u00e3o viabilizar isto? N\u00f3s \n\ntodos s\u00f3 temos a ganhar com isto\u201d. \n\n \n\n15- H\u00e1 alguma quest\u00e3o que considera pertinente ao tema e que n\u00e3o foi mencionada \n\nanteriormente? \n\nL2: \u201cV\u00e1rias Universidades est\u00e3o implantando projetos de Qualidade de Vida, n\u00e3o \nnecessariamente como o nosso, talvez parecidos, talvez na mesma linha. Talvez o \n\nobjetivo seja o mesmo, que \u00e9 a quest\u00e3o da preven\u00e7\u00e3o dos dist\u00farbios de sa\u00fade de \n\numa forma geral. Porque a grande quest\u00e3o que pega todas as Institui\u00e7\u00f5es Federais \n\nde ensino \u00e9 o fato da n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal. Ent\u00e3o as pessoas est\u00e3o \n\nficando \u201cvelhas\u201d e o fato de n\u00e3o entrar professores novos, n\u00e3o entrar servidores \n\nnovos no quadro, n\u00e3o permite oxigena\u00e7\u00e3o, e as pessoas n\u00e3o trocam mais id\u00e9ias, \n\nelas est\u00e3o acomodadas, est\u00e3o sempre com o mesmo grupo de pessoas, e isso \u00e9 \n\nmuito ruim, isso vai criando problemas de sa\u00fade. Quando voc\u00ea vai trocando as \n\npessoas, uma sai, entra outra, uma aposenta, entra uma nova, ent\u00e3o isto permite \n\nque o grupo v\u00e1 se modificando. Como estas pessoas n\u00e3o entram devido \u00e0 pol\u00edtica \n\nadotada pelo governo federal anterior e que o atual est\u00e1 mantendo, n\u00e3o h\u00e1 troca, e, \n\ncomo n\u00e3o h\u00e1 troca, as pessoas v\u00e3o enferrujando. As pessoas v\u00e3o estagnando.  \n\n \n\n \n\n6.3.2.3 Elementos da entrevista: an\u00e1lise do discurso \n\n \n\n Os elementos considerados mais importantes na an\u00e1lise das entrevistas s\u00e3o: \n\na) A necessidade de implementa\u00e7\u00e3o do Projeto: o alto n\u00famero de consultas \n\npsiqui\u00e1tricas observadas na Institui\u00e7\u00e3o. Deve-se esclarecer que o CEFET-PR \n\n\n\n \n\n \n\n149\n\ntem um plano de sa\u00fade pr\u00f3prio, em parceria com a UNIMED, e uma junta m\u00e9dica \n\nque acompanha a libera\u00e7\u00e3o de consultas e exames. \n\nb) O objetivo principal do Projeto \u00e9 a Higiene Mental. \n\nc) O Projeto n\u00e3o faz parte das atribui\u00e7\u00f5es de nenhum dos quatro coordenadores. \n\nSe n\u00e3o fizerem, sabem que nada acontecer\u00e1, mas v\u00eaem a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo como um dever de consci\u00eancia.  \n\nd) Os coordenadores do Projeto s\u00e3o pessoas que se interessam pelo bem-estar dos \n\noutros. Este ponto, aliado ao anterior, apresenta caracter\u00edsticas de empreendedor \n\nsocial (foco na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es sociais). \n\ne) Os principais incentivos s\u00e3o as pessoas, a principal barreira foi o n\u00e3o interesse \n\ninicial pelo Projeto por parte da Institui\u00e7\u00e3o. Dessa forma, como queriam \n\nimplement\u00e1-lo (empreendedores n\u00e3o sabem ouvir um n\u00e3o), investiram recursos \n\npr\u00f3prios (tiraram dinheiro do pr\u00f3prio bolso) e buscaram parcerias. \n\nf) As principais mudan\u00e7as observadas foram em termos das pessoas que \n\nparticipam do Projeto e n\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o como um todo. \n\ng) Os principais recursos humanos s\u00e3o o pr\u00f3prio grupo: \u201cp\u00f4r a m\u00e3o na massa\u201d e \n\nfazer o que deve ser feito (observa-se, neste discurso, tamb\u00e9m um \n\ncomportamento empreendedor). \n\nh) Necessidade de humanizar o trabalho: em momentos distintos da entrevista, isso \n\n\u00e9 comentado pelos quatro entrevistados. \n\n \n\n \n\n6.3.3 Question\u00e1rio \n\n \n\n Define-se question\u00e1rio como a t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o composta por um \n\nn\u00famero mais ou menos elevado de quest\u00f5es apresentadas por escrito \u00e0s pessoas, \n\ntendo por objetivo o conhecimento de opini\u00f5es, cren\u00e7as, sentimentos, interesses, \n\nexpectativas, situa\u00e7\u00f5es vivenciadas, etc. (GIL, 1999). Para a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ninstrumento, seguiram-se as recomenda\u00e7\u00f5es de Chagas (2000) quanto aos \n\nseguintes componentes do question\u00e1rio: identifica\u00e7\u00e3o do respondente, solicita\u00e7\u00e3o de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es solicitadas e informa\u00e7\u00f5es de classifica\u00e7\u00e3o do \n\nrespondente. Tamb\u00e9m seguiram-se os seguintes passos: estabelecimento de \n\nliga\u00e7\u00e3o com os objetivos da pesquisa, sele\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados das perguntas, \n\nformato das respostas e pr\u00e9-teste (piloto). \n\n\n\n \n\n \n\n150\n\nEmpregou-se esta t\u00e9cnica por considerar-se a mais adequada para a \n\nvalida\u00e7\u00e3o do elemento \u2018Resultados\u2019 do Modelo, e que deveria ser realizada pelos \n\nparticipantes e beneficiados pelo Projeto. Inicialmente, elaborou-se um question\u00e1rio \n\npiloto, no qual a maioria das quest\u00f5es era do tipo aberta. Este instrumento \n\n(Ap\u00eandice A) foi aplicado em 5 pessoas, cerca de 17% da amostra que se pretendia \n\natingir com o instrumento final - portanto considerada demonstrativa da popula\u00e7\u00e3o \n\nalvo. A partir das respostas deste primeiro instrumento, elaborou-se o question\u00e1rio \n\nvers\u00e3o final (Ap\u00eandice B) com perguntas de m\u00faltipla escolha.  \n\nO n\u00famero total de participantes das atividades com datas fixas do Projeto - \n\nalongamento e Sexta Arte, varia em torno de 45 pessoas. Isso representa cerca de \n\n21% do total de 210 funcion\u00e1rios da Institui\u00e7\u00e3o (como a participa\u00e7\u00e3o dos professores \n\n\u00e9 menor que 1%, eles n\u00e3o foram contabilizados para o c\u00e1lculo).  \n\nO interesse em participar das atividades promovidas pelo Projeto forneceu um \n\nretorno de 36 instrumentos, o que resultou em 80% da popula\u00e7\u00e3o alvo. No \n\nquestion\u00e1rio que consta no Ap\u00eandice B temos tamb\u00e9m o resultado da tabula\u00e7\u00e3o dos \n\ndados (n\u00fameros entre os par\u00eanteses).  \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, discutem-se alguns resultados desta pesquisa, apresentados \n\ngraficamente. Para as quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha do question\u00e1rio, optou-se por \n\nmostrar, nos gr\u00e1ficos, os valores absolutos. Isto \u00e9, o n\u00famero em cima das barras que \n\ncomp\u00f5em os gr\u00e1ficos correspondem ao n\u00famero de participantes, entre 36, que \n\nselecionaram aquele item.  \n\n \n \n6.3.3.1 Dados demogr\u00e1ficos: participa\u00e7\u00e3o do quadro funcional da Institui\u00e7\u00e3o no \n\nProjeto e grau de escolaridade \n \n\n Apesar de o Projeto estar aberto para toda a comunidade cefetiana, 91% dos \n\nparticipantes s\u00e3o funcion\u00e1rios t\u00e9cnicos administrativos, fato que corrobora uma das \n\ndificuldades encontradas na divulga\u00e7\u00e3o e atingimento dos objetivos propostos, e \n\ncitada nas entrevistas com os coordenadores: conseguir a participa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores, que s\u00e3o em n\u00famero 4 vezes superior ao dos funcion\u00e1rios e, pelos \n\ndados do Departamento M\u00e9dico, os maiores usu\u00e1rios das consultas psiqui\u00e1tricas. A \n\nFigura 28 apresenta a participa\u00e7\u00e3o por categoria funcional. A Figura 29 apresenta o \n\n\n\n \n\n \n\n151\n\nGrau de escolaridade: 28% dos participantes n\u00e3o t\u00eam ensino superior (9 + 4 entre 36 \n\nparticipantes).  \n\n \n\n                Figura 28: Participa\u00e7\u00e3o no Projeto por categoria funcional \n\n \n\n                                        Figura 29: Grau de escolaridade   \n\n \n\n \n\n6.3.3.2 Dados demogr\u00e1ficos: sexo, idade e tempo de servi\u00e7o \n\n \n\nO grupo \u00e9 formado, em maioria, por mulheres (conforme pode ser observado \n\nna Figura 30), com a participa\u00e7\u00e3o masculina de 6% apenas. Este total corresponde a \n\n25% do n\u00famero total de mulheres t\u00e9cnicos administrativas da Institui\u00e7\u00e3o (138). A \n\nParticipa\u00e7\u00e3o de Administrativos e \nProfessores\n\n91%\n\n9%\n\nadministrativos\n\nprofessores\n\n13\n9\n\n8\n\n4\n2\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\nGrau de escolaridade\n\nSuperior completo\n\n Ensino m\u00e9dio\n\nEspecializa\u00e7\u00e3o\n\nSuperior incompleto\n\nMestrado\n\n\n\n \n\n \n\n152\n\nidade m\u00e9dia dos participantes \u00e9 de 39 anos, com um tempo de trabalho m\u00e9dio na \n\nInstitui\u00e7\u00e3o de 13 anos. \n\n            Figura 30: Participa\u00e7\u00e3o feminina e masculina no Projeto \n\n \n\n \n\n6.3.3.3 Participa\u00e7\u00e3o em atividades volunt\u00e1rias e atividades de esporte lazer \n\n \n\n Concluindo o perfil dos participantes do Projeto, observa-se nas Figuras 31 e \n\n32 que o envolvimento dos participantes em atividades comunit\u00e1rias \u00e9 pequeno, e \n\nque as atividades proporcionadas pelo Projeto s\u00e3o a \u00fanicas atividades de lazer \n\nrealizadas pela maioria dos participantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSEXO\n\nFeminino\n94%\n\nMasculino\n6%\n\n\n\n \n\n \n\n153\n\n \n\nFigura 31: Participa\u00e7\u00e3o em atividades volunt\u00e1rias \n\n \n\nFigura 32: Participa\u00e7\u00e3o em atividades de lazer \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nVoc\u00ea participa de atividades \nvolunt\u00e1rias na comunidade de sua \n\ncidade?\n\nSim\n33%\n\nN\u00e3o\n67%\n\nVoc\u00ea participa de atividades de \nlazer/esporte na sua comunidade?\n\nSim \n22%\n\nN\u00e3o\n78%\n\n\n\n \n\n \n\n154\n\n6.3.3.4 Tempo de participa\u00e7\u00e3o nas atividades com data fixa \n  \n\n Na entrevista, os coordenadores do Projeto afirmaram que o n\u00famero de \n\nparticipantes aumentava com o passar do tempo. O resultado para esta quest\u00e3o est\u00e1 \n\nmostrado na Figura 33, onde percebe-se que 25% (9 entre 36) dos participantes \n\ningressaram h\u00e1 menos de seis meses. \n\n                     \n\n \n                      Figura 33: Tempo de participa\u00e7\u00e3o nas atividades do Projeto \n \n\n \n\n6.3.3.5 Informa\u00e7\u00e3o sobre as atividades \n \n \n Como soube das atividades? O objetivo deste questionamento era verificar \n\ncomo se processava a informa\u00e7\u00e3o sobre as atividades. Em entrevistas informais com \n\nfuncion\u00e1rios da Institui\u00e7\u00e3o verificaram-se reclama\u00e7\u00f5es sobre as chamadas pelo \n\ncorreio eletr\u00f4nico da Institui\u00e7\u00e3o, e a n\u00e3o leitura de cartazes. Pelo resultado apontado \n\nna Figura 34, percebe-se que a forma de comunica\u00e7\u00e3o que atinge melhores \n\nresultados nesse caso \u00e9 o \u201cboca a boca\u201d.    \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n                                \n\n12\n\n9 8\n7\n\n0\n2\n4\n6\n8\n\n10\n12\n\n H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea participa? \n\n6 meses a 1 ano\nmenos de 6 meses\n1,5 ano a 2 anos\n1 ano a 1,5 ano\n\n\n\n \n\n \n\n155\n\n \n\nFigura 34: Informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades \n\n \n\n \n\n6.3.3.6 Motivos por que iniciou e continuou a participa\u00e7\u00e3o nas atividades \n\n \n\n A quest\u00e3o 3 do question\u00e1rio refere-se aos motivos que levaram as pessoas a \n\nquerer participar das atividades. Pela pesquisa, mais de 61% (mais de 22) fizeram \n\nesta op\u00e7\u00e3o para desenvolver a criatividade, higiene mental e integrar-se com outras \n\npessoas (Figura 35). O que faz com que a pessoa permane\u00e7a participando do \n\nProjeto (quest\u00e3o 4) \u00e9 a possibilidade de aprender coisas novas e desenvolver o \n\npotencial criativo (Figura 36). Esse fato corrobora outro: as atividades do Projeto s\u00e3o \n\nos \u00fanicos momentos de lazer que muitos se propiciam.  \n\n                                 Figura 35: Por que iniciou a participa\u00e7\u00e3o \n\n24 24\n\n22\n\n21\n\n19\n\n20\n\n21\n\n22\n\n23\n\n24\n\nPor que motivos voc\u00ea iniciou sua \nparticipa\u00e7\u00e3o? \n\nDesenvolver a\ncriatividade\n\n Higiene mental\n\nIntegrar-se com\noutras pessoas\n\nGostar de trabalhos\nmanuais\n\n22\n\n17\n\n8\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nComo soube das atividades? \n\nAtrav\u00e9s de pessoas\n\nE-mail\n\nCartazes\n\n\n\n \n\n \n\n156\n\n                              Figura 36: Por que manteve a participa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n6.3.3.7 Mudan\u00e7as na \u00e1rea pessoal e profissional \n \n \n O objetivo destas quest\u00f5es era determinar se os participantes observaram \nmudan\u00e7as pessoais e/ou profissionais ap\u00f3s o in\u00edcio de participa\u00e7\u00e3o nas atividades \n\npropostas pelo Projeto. Todos observaram modifica\u00e7\u00f5es em ambos os \n\ncomportamentos. As modifica\u00e7\u00f5es mais citadas podem ser observadas nas Figuras \n\n37 e 38. Na \u00e1rea pessoal: satisfa\u00e7\u00e3o pela produ\u00e7\u00e3o de algo novo (75%, 27 em 36) e \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do estresse (56%, 20 em 36). E na \u00e1rea profissional: aumento da \n\ncriatividade (72%, 26 em 36), pessoas mais alegres (70%, 25 em 36) e melhora no \n\nrelacionamento com os colegas (56%, 20 em 36).  \n\n  \n\n                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n25\n\n20\n17 17\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nPor que motivos voc\u00ea manteve sua \nparticipa\u00e7\u00e3o? \n\nAprender coisas\ndiferentes\n\nDesenvolvimento da\ncriatividade\n\nPossibilidade de \nintegra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o\ncom os colegas\n\nDescobrir novas aptid\u00f5es\n\n\n\n \n\n \n\n157\n\n                       \n\nFigura 37: Principais mudan\u00e7as pessoais observadas \n\n \n\n \n\n \n\n                         Figura 38: Principais mudan\u00e7as profissionais observadas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n27\n\n20\n16 14\n\n12 11\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n\nQue mudan\u00e7as voc\u00ea obteve na \u00e1rea pessoal que \nconsidera ser resultado da sua participa\u00e7\u00e3o? \n\nSatisfa\u00e7\u00e3o pela produ\u00e7\u00e3o\nde algo novo\n\nDiminui\u00e7\u00e3o do estresse\n\nMaior contato com as\npessoas\n\nMultiplica\u00e7\u00e3o de\nconhecimentos\n\nAumento da paci\u00eancia\n\nDesenvolvimento de novas\nhabilidades pessoais \n\n26 25 25\n20\n\n11 9\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n\nQue mudan\u00e7as voc\u00ea obteve na \u00e1rea profissional \nque considera ser resultado da sua participa\u00e7\u00e3o? \n\nAumento da criatividade\n\nPessoas mais alegres\n\nDiminui\u00e7\u00e3o do estresse\n\nMelhora no\nrelacionamento\nAumento da motiva\u00e7\u00e3o \n\nReconhecimento\nprofissional\n\n\n\n \n\n \n\n158\n\n6.3.3.8 Influ\u00eancia na Institui\u00e7\u00e3o \n \n\nEsta quest\u00e3o teve por objetivo verificar se atividades do Projeto influenciavam \n\nnas atividades da Institui\u00e7\u00e3o. As respostas dos 36 respondentes contemplaram: \n\naumento da coopera\u00e7\u00e3o com os colegas (72%), diminui\u00e7\u00e3o do estresse (58%), \n\nmelhora do humor (55%), melhora do trabalho em equipe (61%), maior valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas (56%), aumento da iniciativa (56%) e aumento da criatividade (64%). A \n\nFigura 39 ilustra algumas destas respostas. \n\n                             Figura 39: Influ\u00eancia na institui\u00e7\u00e3o \n \n \n6.3.3.9 Percep\u00e7\u00e3o dos participantes sobre a posi\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o frente ao Projeto \n\n \n\nComo a  Institui\u00e7\u00e3o v\u00ea a sua participa\u00e7\u00e3o nestas atividades? O objetivo desta \n\nquest\u00e3o era obter uma id\u00e9ia do comportamento institucional frente ao Projeto por \n\nmeio dos participantes do mesmo. 56%, entre os 36 respondentes, consideram que \n\na Institui\u00e7\u00e3o ap\u00f3ia e valoriza o Projeto e a participa\u00e7\u00e3o, e 20% consideram que a \n\nInstitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o toma conhecimento do mesmo. A Figura 40 apresenta este resultado. \n\n \n \n \n\n26 23\n22 21 20\n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n\nDe que forma/maneira as atividades em que \nvoc\u00ea participa influenciam nas atividades da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o? \n\nAumento da coopera\u00e7\u00e3o\ncom os colegas\n\nAumento da ciatividade\n\nMelhora o trabalho em\nequipe\n\nDiminui\u00e7\u00e3o do estresse\n\nMaior valoriza\u00e7\u00e3o das\npessoas\n\n\n\n \n\n \n\n159\n\n \n Figura 40: Percep\u00e7\u00e3o dos participantes sobre a posi\u00e7\u00e3o da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o frente ao Projeto  \n\n     \n\n \n\n6.3.3.10 Resultados gerais dos participantes \n\n \n\n Esta quest\u00e3o teve o objetivo de confirmar o resultado das quest\u00f5es referentes \n\na mudan\u00e7as no comportamento pessoal e profissional. Percebemos que as \n\nrespostas giram em torno das mesmas quest\u00f5es, n\u00e3o apresentando varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas quanto aos comportamentos observados: aumento na qualidade de \n\nvida pessoal, sentimento de realiza\u00e7\u00e3o,  desenvolvimento da criatividade e  \n\ndescoberta de novas habilidades/capacidades (Figura 41). \n\nEntretanto, um resultado que deve ser destacado \u00e9 o aumento da renda, \n\natrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o de artesanatos. Apesar de baixo se comparado com outros \n\nresultados, ele \u00e9 apresentado porque contempla uma situa\u00e7\u00e3o vivida por muitos \n\nfuncion\u00e1rios, apesar de n\u00e3o estar nos objetivos do Projeto. V\u00e1rios participantes \n\nest\u00e3o empregando o que aprendem nas atividades como gera\u00e7\u00e3o de renda familiar \n\ncomplementar. E este motivo est\u00e1 se tornando um atrativo para a participa\u00e7\u00e3o nas \n\natividades. Em termos percentuais, 6 participantes correspondem a 17% da amostra. \n\n20\n\n15\n\n8 7\n\n3\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nComo a Institui\u00e7\u00e3o v\u00ea a sua participa\u00e7\u00e3o nestas \natividades? \n\nValoriza e estimula a\nparticipa\u00e7\u00e3o\n\nContribui para a\nsatisfa\u00e7\u00e3o das pessoas\n\nContribui para o aumento\nda produtividade\n\nN\u00e3o toma conhecimento\n\nOutros\n\n\n\n \n\n \n\n160\n\n                             Figura 41: Resultados gerais dos participantes \n \n \n6.3.4 Escala social \n\n \n\nEscala social \u00e9 um instrumento constru\u00eddo com o \u201cobjetivo de medir a \n\nintensidade das opini\u00f5es e atitudes da maneira mais objetiva poss\u00edvel\u201d (GIL, 1999). \n\nAs escalas, por serem de natureza qualitativa, constituem instrumentos complexos; \n\nportanto, vamos detalhar as etapas de constru\u00e7\u00e3o da mesma e os cuidados que o \n\npesquisador tomou na sua elabora\u00e7\u00e3o.  \n\nInicialmente, \u00e9 importante conceituar atitude e opini\u00e3o: \n\na) Atitude \u2013 tend\u00eancia \u00e0 a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 adquirida no ambiente em que se vive e deriva \n\nde experi\u00eancias pessoais e tamb\u00e9m de fatores de personalidade. Designa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, adquirida e organizada a partir da pr\u00f3pria experi\u00eancia, \n\nque inclina o indiv\u00edduo a reagir de forma espec\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o a determinadas \n\npessoas, objetos ou situa\u00e7\u00f5es. \n\nb) Opini\u00e3o \u2013 refere-se a um julgamento ou cren\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a determinada \n\npessoa, fato ou objeto.  \n\n31\n\n25\n\n21\n\n16 16\n\n6\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nCom base na participa\u00e7\u00e3o das atividades, aponte \na(s) alternativa(s) que corresponde(m) a seus \n\nresultados\n\ndescoberta de novas\nhabilidades\n\ndesenvolvimento da\ncriatividade\n\nsentimento de realiza\u00e7\u00e3o\n\naumento na qualidade de\nvida no trabalho\n\nmelhora no relacionamento\ncom colegas \n\neconomia e/ou aumento da\nrenda\n\n\n\n \n\n \n\n161\n\nNeste trabalho, porque se pretendia mensurar atitudes e n\u00e3o avaliar quanto uma \n\natitude \u00e9 melhor do que outra, optou-se pela Escala de Likert, simples e de car\u00e1ter \n\nordinal. A constru\u00e7\u00e3o de uma escala deste tipo segue os seguintes passos (GIL, \n\n1999): \n\na) Recolhe-se um grande n\u00famero de enunciados que manifestam opini\u00e3o ou atitude \n\nacerca do problema a ser estudado; \n\nb) Pede-se a um certo n\u00famero de pessoas que manifestem sua concord\u00e2ncia ou \n\ndiscord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos enunciados, segundo a gradua\u00e7\u00e3o: \n\nconcorda muito, concorda um pouco, indeciso, discorda um pouco, discorda \n\nmuito; \n\nc) Procede-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios itens, de modo que a resposta que indica a \n\natitude mais favor\u00e1vel recebe o valor mais alto, e a menos favor\u00e1vel, o valor mais \n\nbaixo; \n\nd) Calcula-se o resultado total de cada indiv\u00edduo pela soma dos itens; \n\ne) Analisam-se as respostas para verificar quais os itens que discriminam mais \n\nclaramente entre os que obt\u00eam resultados elevados e os que obt\u00eam resultados \n\nmais baixos, atrav\u00e9s de testes de correla\u00e7\u00e3o, para garantir a coer\u00eancia interna da \n\nescala. \n\n \n\nComo o objetivo \u00e9 possibilitar o estudo de opini\u00f5es e atitudes de forma \n\nprecisa e mensur\u00e1vel, surge uma s\u00e9rie de problemas (GIL, 1999): defini\u00e7\u00e3o de \n\ncont\u00ednuo, fidedignidade, validade, pondera\u00e7\u00e3o e natureza dos itens que devem ser \n\nresolvidos.  \n\n \n\n \n\n6.3.4.1 A escala social elaborada \n\n \n\n O objetivo da constru\u00e7\u00e3o desta escala social \u00e9 obter indicativos do \n\ncomportamento empreendedor dos coordenadores do Projeto. Portanto, era \n\nnecess\u00e1rio um meio de avaliar os constructos dos seguintes elementos: \n\nEmpreendedor (empreendedor, intraempreendedor, empreendedor social) e Time \n\nEmpreendedor. Tamb\u00e9m havia a necessidade de verificar as opini\u00f5es dos \n\ncoordenadores referentes ao ambiente de trabalho (Elemento \u2013 Espa\u00e7o \n\nOrganizacional). Ver detalhes no Quadro 27. \n\n\n\n \n\n \n\n162\n\n     Quadro 27: Elementos avaliados pela Escala Social \nE\n\nm\npr\n\nee\nnd\n\ned\nor\n\n \n- A mobiliza\u00e7\u00e3o inicia-se a partir das pessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. \n- Existem pessoas empreendedoras  com foco na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es \n\nsociais. \n- Existem pessoas preocupadas com os problemas sociais da organiza\u00e7\u00e3o \n\nem que trabalham. \n- Existem pessoas que acreditam que podem atuar na organiza\u00e7\u00e3o para \n\nsolucionar problemas. \n- Existem pessoas que apresentam predisposi\u00e7\u00e3o e interesse pelos \n\noutros. \n- Existem pessoas criativas engajadas em processos de inova\u00e7\u00e3o. \n- Existem pessoas que t\u00eam como miss\u00e3o promover o valor social.  \n- Existem pessoas que buscam parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\nprojetos.   \n\nTi\nm\n\ne \n\nE\nm\n\npr\nee\n\nnd\ned\n\nor\n - Existem pessoas engajadas em promover o bem-estar das outras. \n\n- Existem pessoas motivadas a trabalhar em causas para o bem comum. \n- Existem pessoas interessadas na manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente de \n\ntrabalho cooperativo. \n- Existem pessoas que gostam de trabalhar de forma inovadora. \n- Existem pessoas que procuram realizar atividades com as quais se \n\nidentificam. \n- Existem pessoas que se disp\u00f5em a realizar atividades fora do hor\u00e1rio de \n\ntrabalho e sem retorno financeiro. \n\nE\nsp\n\na\u00e7\no \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\nac\nio\n\nna\nl  \n\n \n- H\u00e1 est\u00edmulo para a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o. \n- Id\u00e9ias inovadoras s\u00e3o aceitas. \n- Projetos inovadores recebem apoio. \n- H\u00e1 est\u00edmulo para a realiza\u00e7\u00e3o profissional e pessoal. \n- H\u00e1 apoio a Programas de Qualidade de Vida. \n \n\n \n\n \n\nNenhum instrumento poderia verificar todas estas quest\u00f5es de uma \u00fanica vez. \n\nN\u00e3o se poderia solicitar aos coordenadores do Projeto que respondessem a v\u00e1rios \n\ninstrumentos diferentes, mesmo porque esses n\u00e3o reuniriam os elementos \n\nnecess\u00e1rios para a an\u00e1lise que se pretendia. Portanto, partindo-se dos constructos, \n\nbaseando-se em v\u00e1rios testes e caracter\u00edsticas comportamentais empreendedoras \n\nencontrados nas Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas pesquisadas (HERSEY e BLANCHARD, \n\n1986; McCLELLAND, 1987; MELLO e OLIVO, 1995; PATI, 1995; MOSCOVICI, \n\n1996; MELO NETO e FROES, 2002; DEES, 2002; DORNELAS, 2003; DRAYTON, \n\n2003), e com o aux\u00edlio volunt\u00e1rio de uma psic\u00f3loga, elaborou-se o instrumento que \n\nresumimos no Quadro 28. O mesmo consta completo no AP\u00caNDICE C. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n163\n\nQuadro 28: Escala social  \n\n \n \n\n \n\nC\non\n\nco\nrd\n\no \n\nFo\nrt\n\nem\nen\n\nt\n\n \n\nC\non\n\nco\nrd\n\no \n\n \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no \n\nFo\nrt\n\nem\nen\n\nt\n\n1- Sou motivado pelo desejo de criar mudan\u00e7as \nsociais significativas na minha organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n4- Acredito que posso atuar dentro da organiza\u00e7\u00e3o na \ntransforma\u00e7\u00e3o desta realidade social. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n10- Se julgar necess\u00e1rio, busco parcerias para \nimplementar as minhas id\u00e9ias. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n11- Eu atinjo melhores resultados quando sigo \nprocedimentos. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n19- Ajo sempre no interesse da organiza\u00e7\u00e3o, mesmo \nquando quebro regras. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n21- Sei ouvir e me interesso pelas pessoas da minha \norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n25- Estou disposto a realizar atividades que \nbeneficiem outras pessoas fora do meu hor\u00e1rio de \ntrabalho. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n28- Prefiro executar tarefas que domino perfeitamente \ne nas quais me sinto seguro. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n31- Se o sal\u00e1rio fosse bom, n\u00e3o me importaria de ter \num trabalho rotineiro. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n37- Sobre o seu ambiente de trabalho:     - - - - \n\na) O local onde trabalho \u00e9 \u00f3timo para desenvolver \nnovas habilidades e conhecimentos. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\nb) Id\u00e9ias interessantes, vindas de diferentes \npessoas, s\u00e3o aceitas. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\nc) O ambiente \u00e9 normativo, nada pode ser realizado \nsem autoriza\u00e7\u00e3o superior. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n\n \n\n6.3.4.2 A constru\u00e7\u00e3o da escala social \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o da escala seguiu os passos propostos anteriormente: \n\na) Recolheu-se um grande n\u00famero de enunciados que manifestavam atitudes \n\nempreendedoras ou opini\u00f5es sobre o ambiente organizacional. \n\nb) Solicitou-se aos coordenadores do Projeto que manifestassem sua concord\u00e2ncia \n\nou discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a cada um dos enunciados, segundo a gradua\u00e7\u00e3o: \n\nconcordo fortemente, concordo, discordo, discordo fortemente. Inicialmente, a \n\nescala  foi elaborada com cinco pontos, acrescida de \u201cNem concordo, nem \n\n\n\n \n\n \n\n164\n\ndiscordo\u201d. Entretanto, em uma aplica\u00e7\u00e3o piloto, verificou-se a tend\u00eancia em \n\nalgumas quest\u00f5es de se manter a neutralidade. Como isto n\u00e3o era interesse, a \n\nescolha por uma escala de 4 pontos for\u00e7ou as pessoas a tomar uma decis\u00e3o \n\nquanto \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o frente aos enunciados.  \n\nc) Procedeu-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios itens, de modo que uma resposta que indica \n\na atitude mais favor\u00e1vel recebeu o valor mais alto, de 4 pontos, e a menos \n\nfavor\u00e1vel, o valor mais baixo, de 1 ponto. Alguns enunciados eram afirma\u00e7\u00f5es \n\nnegativas, isto \u00e9, havia uma invers\u00e3o na pontua\u00e7\u00e3o da escala. Isso se mostra \n\nnecess\u00e1rio para que as respostas mais \u201cconvenientes\u201d n\u00e3o estejam em uma \n\n\u00fanica coluna. A pontua\u00e7\u00e3o de cada enunciado est\u00e1 indicada no instrumento \n\ngabarito. \n\nd) Calculou-se o resultado total de cada indiv\u00edduo pela soma dos itens.  \n\n \n\n De forma a garantir confiabilidade no instrumento, tomaram-se os seguintes \n\ncuidados: \n\na) Defini\u00e7\u00e3o de cont\u00ednuo: os extremos da escala foram analisados em termos de \n\nquais seriam as atitudes da personalidade empreendedora e quais as da n\u00e3o \n\nempreendedora. Para isso, foram analisadas as caracter\u00edsticas principais dos \n\nempreendedores, empreendedores sociais e intraempreendedores  apresentadas \n\nno cap\u00edtulo 2. As consideradas principais para este estudo, e que estavam \n\ndiretamente relacionadas aos constructos, foram as selecionadas. Quanto ao \n\nquesito ambiente, o cont\u00ednuo foi dividido entre uma organiza\u00e7\u00e3o inovadora e uma \n\nburocr\u00e1tica. \n\nb) Fidedignidade: foi elaborado e aplicado um instrumento piloto. A partir da sua \n\nan\u00e1lise elaborou-se o instrumento definitivo. \n\nc) Validade: para a validade da escala, o instrumento foi analisado por um j\u00fari \n\ncomposto de duas pessoas, uma com experi\u00eancia na \u00e1rea de empreendedorismo \n\ne uma psic\u00f3loga. As sugest\u00f5es fornecidas foram acrescidas ao instrumento final. \n\nd) Pondera\u00e7\u00e3o dos itens: as v\u00e1rias qualidades foram agrupadas em atitudes, cujos \n\nresultados aparecem em separado. No resultado geral, temos a mesma \n\nvalora\u00e7\u00e3o para cada item, pois o comportamento avaliado final \u00e9 o do \n\nintraempreendedor social. As opini\u00f5es sobre o ambiente foram avaliadas em \n\nseparado. \n\n\n\n \n\n \n\n165\n\ne) Natureza dos itens: as senten\u00e7as foram do tipo direto, cabendo ao pesquisado \n\nresponder sua atitude, ou opini\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a elas.  \n\n \n\n \n\n6.3.4.3 Interpreta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da escala \n\n \n\n De forma a ponderar as respostas, pesquisou-se  a gradua\u00e7\u00e3o para \n\ninstrumentos deste tipo, em escalas que medem perfil empreendedor, criatividade, \n\ncapacidade de gerenciamento, clima organizacional, entre outros. A partir da an\u00e1lise \n\ndesses documentos, optou-se pela gradua\u00e7\u00e3o em tr\u00eas partes: indicador de \n\ncomportamento intraempreendedor social, indicador de comportamento intermedi\u00e1rio \n\ne indicador de comportamento n\u00e3o empreendedor. N\u00e3o existiu, nem na aplica\u00e7\u00e3o, \n\nnem no pr\u00f3prio instrumento, um julgamento de valor sobre os enunciados. O \n\ninstrumento \u00e9 um indicativo de comportamento e n\u00e3o pretende denotar um \n\ncomportamento como melhor ou pior.  \n\nComo se pretendia fornecer os resultados para os respondentes, optou-se por \n\numa an\u00e1lise do tipo geral e \u201cjornal\u00edstica\u201d, sem pretens\u00f5es de an\u00e1lise psicol\u00f3gica \n\nmais aprofundada. Conv\u00e9m ressaltar que esse n\u00e3o \u00e9 o objetivo do presente estudo, \n\nmas, sim, verificar a tend\u00eancia das atitudes dos l\u00edderes do Projeto.  \n\nA pontua\u00e7\u00e3o para interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados encontra-se no Quadro 29. No \n\nQuadro 30 temos a pontua\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o organizacional. Para termos um \n\nindicativo do comportamento empreendedor atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas distintas, o \n\ninstrumento foi agrupado em enunciados que se referem a cada caracter\u00edstica \n\nempreendedora avaliada, conforme Quadro 31. N\u00e3o foram realizados testes de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o porque a amostra fim \u2013 quatro pessoas \u2013 \u00e9 pequena para isso. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n166\n\nQuadro 29: Indicador do comportamento empreendedor \nPontua\u00e7\u00e3o Interpreta\u00e7\u00e3o \n\n \n&lt;48 \n\nIndicativo de \ncomportamento \n\nn\u00e3o emprendedor \n\nTudo indica que voc\u00ea n\u00e3o tem habilidades empreendedoras muito \ndesenvolvidas. Provavelmente, voc\u00ea d\u00e1 maior prioridade para a \nseguran\u00e7a no ambiente profissional, n\u00e3o ousa inovar, dedicando-se \nintegralmente \u00e0s tarefas solicitadas pela organiza\u00e7\u00e3o. Se voc\u00ea \nmarcou algumas vezes 3 pontos, isso indica algumas situa\u00e7\u00f5es \npositivas. Comece a analisar seus pontos fracos na tabela das \nhabilidades empreendedoras, e se quiser, modifique este estado de \ncoisas. Passe a dedicar uma parte do seu tempo a desenvolver o seu \npotencial empreendedor.  Inicie este esfor\u00e7o hoje mesmo! \n\n \n48 ?  96 \n\nIndicativo de \ncomportamento \n\nintermedi\u00e1rio \n\n\u00c9 quase certo que voc\u00ea \u00e9 uma pessoa empreendedora. Apesar disso, \nalgumas vezes, voc\u00ea pode preferir n\u00e3o correr riscos e buscar a \nseguran\u00e7a das tarefas rotineiras. Um conselho para quem est\u00e1 nesta \nfaixa de pontua\u00e7\u00e3o: verifique na tabela das habilidades \nempreendedoras em quais categorias est\u00e3o seus pontos fracos e \nprocure aprimorar mais suas capacidades empreendedoras, fazendo \ntreinamentos e se dedicando \u00e0 leitura de livros e artigos \nespecializados sobre o assunto.  \n\n \n> 96 \n\nIndicativo de \ncomportamento \nemprendedor \n\nParab\u00e9ns! Tudo indica que voc\u00ea \u00e9 uma pessoa empreendedora. Voc\u00ea \ndeve ser daquelas pessoas com excelente potencial empreendedor \nque conseguem transformar id\u00e9ias em projetos concretos. Tamb\u00e9m \ndeve ser daquelas que acredita que a promo\u00e7\u00e3o do capital humano \u00e9 \nimportante para o desenvolvimento organizacional. \nSe teve alta pontua\u00e7\u00e3o nas quest\u00f5es 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 21 e 25, \nvoc\u00ea \u00e9 provavelmente  um intraempreendedor social. \n\n \n \n \nQuadro 30: Indicador do espa\u00e7o organizacional \n\n \nCaracter\u00edsticas \nOrganizacionais \n\n \nInterpreta\u00e7\u00e3o \n\n \n&lt;12 \n\nSe seu ambiente de trabalho recebeu esta pontua\u00e7\u00e3o, tudo indica \nque \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que preza pela normaliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es, \nresistente a novas id\u00e9ias e a mudan\u00e7as. \u00c9 aconselh\u00e1vel uma \nreavalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos adotados pela organiza\u00e7\u00e3o,  para alterar \na pol\u00edtica e as estrat\u00e9gias at\u00e9 agora implementadas. \n\n \n12 ?  24 \n\nO seu ambiente provavelmente aceita novas id\u00e9ias e ap\u00f3ia a \ncriatividade. Apesar de algumas vezes ser normativo e burocr\u00e1tico, \nestimula o desenvolvimento de novas habilidades e \nconhecimentos. \n\n \n> 24 \n\nParab\u00e9ns! Voc\u00ea trabalha em uma organiza\u00e7\u00e3o que estimula e \nvaloriza a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o de seus funcion\u00e1rios. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n167\n\nQuadro 31: Indicador das habilidades empreendedoras \nHabilidade \n\nEmpreendedora \nPontua\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e1xima \nAn\u00e1lise \n\nSe voc\u00ea obteve uma boa pontua\u00e7\u00e3o... \n \nIntraempreendedor \nsocial \n1,2,3,4,5,6,7,8,21,25 \n\n \n40 \n\nM\u00e9dia= 25 \n\nVoc\u00ea \u00e9 um agente ativo e transformador dos \nvalores da sociedade. Tem o foco na busca de \nsolu\u00e7\u00f5es inovadoras para os problemas sociais \nda sua organiza\u00e7\u00e3o. \n\nNecessidade de \nConquista  \n22, 31, 35 \n\n \n12 \n\nM\u00e9dia= 8 \n\nVoc\u00ea \u00e9  orientado pela necessidade de crescer \ne atingir melhores resultados; prefere o trabalho \ndesafiador a um bom sal\u00e1rio num trabalho \nrotineiro. \n\nNecessidade de \nautonomia e \nindepend\u00eancia \n19,24,28,32,33,34 \n\n \n24 \n\nM\u00e9dia= 15 \n\nProvavelmente voc\u00ea prefere trabalhar sozinho, \nnecessita expressar o que sente e n\u00e3o gosta de \nreceber ordens. \u00c9 determinado e n\u00e3o se rende \n\u00e0 press\u00e3o do grupo. \n\nTend\u00eancia criativa  \n12, 30, 36 \n\n \n12 \n\nM\u00e9dia= 8 \n\nVoc\u00ea  gosta de desafios, enfrenta com \nnaturalidade as mudan\u00e7as e \u00e9 criativo e \ninovador \n\nCapacidade de \nassumir riscos  \n11,14, 16 \n\n \n12 \n\nM\u00e9dia= 8 \n\nVoc\u00ea valoriza suas pr\u00f3prias capacidades e \ntoma decis\u00f5es avaliando os prov\u00e1veis custos e \nbenef\u00edcios.  \n\nDetermina\u00e7\u00e3o e \notimismo  15, 23 \n\n8 \nM\u00e9dia= 5 \n\nProvavelmente voc\u00ea \u00e9 determinado e procura \nrealizar as suas tarefas com prazer. \n\nComunica\u00e7\u00e3o \npersuasiva \n9,18, 20 \n\n \n12 \n\nM\u00e9dia= 8 \n\nVoc\u00ea tem a capacidade de conseguir que se \nfa\u00e7am as coisas como e quando quer, de \nmoldar mudan\u00e7as e de conseguir coopera\u00e7\u00e3o e \na\u00e7\u00e3o. \n\nBusca de parcerias  \n10, 29 \n\n8 \nM\u00e9dia= 5 \n\nO empreendedor sabe que n\u00e3o pode realizar \ntudo sozinho e sempre trabalha de forma \ncooperativa, buscando parcerias se necess\u00e1rio. \n\n \nPlanejamento e \nqualidade  \n13,17, 26, 27 \n\n \n16 \n\nM\u00e9dia= 10 \n\nConstantemente, o empreendedor busca \nmaneiras de realizar tarefas com maior rapidez e \nqualidade, experimentando e planejando \nsolu\u00e7\u00f5es melhores para problemas que muitas \npessoas consideram resolvidos. \n\n \n\n \n\n A varia\u00e7\u00e3o da escala foi determinada pela divis\u00e3o em tr\u00eas segmentos da \n\npontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel. No caso, 36 quest\u00f5es sobre atitudes empreendedoras, \n\ncom um m\u00e1ximo de 4 pontos, perfazendo um total de 144 pontos. Para o ambiente, \n\nforam 9 quest\u00f5es com pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de 4 pontos, e, assim, a pontua\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima que um determinado espa\u00e7o inovador poderia ter \u00e9 de 36 pontos.  \n\nPara as habilidades empreendedoras, foi considerada a pontua\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\npara todos os enunciados respectivamente envolvidos. O valor m\u00e9dio \u00e9 obtido pela \n\nm\u00e9dia da escala, subtraindo-se da m\u00e1xima pontua\u00e7\u00e3o a m\u00ednima pontua\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n168\n\n6.3.4.4 Resultados da aplica\u00e7\u00e3o da escala \n\n \n\n A escala social constru\u00edda foi aplicada nos quatro coordenadores do Projeto, \n\naqui denominados L1, L2, L3 e L4. A pontua\u00e7\u00e3o obtida quando da aplica\u00e7\u00e3o do \n\ninstrumento consta no Quadro 32. Nele tamb\u00e9m se pode observar o indicativo m\u00e9dio \n\nda tend\u00eancia empreendedora do grupo Lm\u00e9dio. \n\n \n\nQuadro 32: Resultados da aplica\u00e7\u00e3o da escala social \n \n\nIn\ntr\n\na-\nso\n\nci\nal\n\n \n\n1,\n2,\n\n3,\n4,\n\n5,\n6,\n\n7,\n8,\n\n21\n,2\n\n5\nC\n\non\nqu\n\nis\nta\n\n \n\n22\n,3\n\n1,\n35\n\nA\nut\n\non\nom\n\nia\n \n\n19\n,2\n\n4,\n28\n\n,3\n2,\n\n33\n,3\n\n4\nT\n\nen\nd\u00ea\n\nnc\nia\n\n c\nria\n\ntiv\na \n\n12\n,3\n\n0,\n36\n\nA\nss\n\num\nir \n\nR\nis\n\nco\ns \n\n11\n,1\n\n4,\n16\n\nD\net\n\ner\n/o\n\ntim\nis\n\nm\no \n\n15\n,2\n\n3\nP\n\ner\nsu\n\nas\n\u00e3o\n\n \n\n9,\n18\n\n,2\n0\n\nP\nar\n\nce\nria\n\ns \n\n10\n,2\n\n9\nP\n\nla\nne\n\nj/q\nua\n\nlid\nad\n\ne \n\n13\n,1\n\n7,\n26\n\n,2\n7 \n\nT\nO\n\nT\nA\n\nL \n\nC\nar\n\nac\nt. \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\nac\nio\n\nna\nis\n\n \n\nQ\nue\n\nst\n\u00e3o\n\n37\n\nM\u00c1X \nM\u00c9D \n\n40 \n25 \n\n12 \n8 \n\n24 \n15 \n\n12 \n8 \n\n12 \n8 \n\n8 \n5 \n\n12 \n8 \n\n8 \n5 \n\n16 \n10 \n\n144 \n54 \n\n36 \n14 \n\nL1 36 10 19 8 8 6 10 7 13 115 23 \n\nL2 32 11 17 8 9 6 9 6 12 110 20 \n\nL3 33 9 15 8 8 6 10 8 11 108 17 \n\nL4 29 9 16 8 8 6 9 6 12 103 23 \n\nL \nm\u00e9d \n\n33 10 17 8 8 6 10 7 12 109 21 \n\n \n\nObserva-se que as caracter\u00edsticas indicadoras de empreendedor social foram \n\naquelas que  o grupo, na m\u00e9dia e em particular, mais pontuou. Juntamente com a \n\n\u2018necessidade de conquista\u2019 e \u2018comunica\u00e7\u00e3o persuasiva\u2019. A pontua\u00e7\u00e3o sobre o \n\nambiente permite dizer que ele aceita novas id\u00e9ias e ap\u00f3ia a criatividade. Apesar de \n\nalgumas vezes ser normativo e burocr\u00e1tico, estimula o desenvolvimento de novas \n\nhabilidades e conhecimentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n169\n\n6.3.5 Coleta de documentos e an\u00e1lise de arquivos  \n\n \n\nForam analisados diversos documentos formais e informais referentes ao \n\nProjeto e \u00e0s a\u00e7\u00f5es sociais implementadas. Entre os documentos aos quais tivemos \n\nacesso, destacam-se: \n\na) Relat\u00f3rio da Divis\u00e3o de Sa\u00fade indicando o alto n\u00famero de consultas \n\npsiqui\u00e1tricas. \n\nb) Portaria no019, de junho de 2002, na qual a Dire\u00e7\u00e3o da Unidade de Curitiba \n\nresolvia aprovar o Projeto \u201cCEFET-PR, DERHU, SEMPRE \u2018DIBEN\u2019 COM VOC\u00ca\u201d \n\ncomo parte da pol\u00edtica de qualidade de vida da Unidade de Curitiba. \n\nConforme of\u00edcios e narrativa dos coordenadores, o Projeto foi apresentado pela \n\nprimeira vez para a Dire\u00e7\u00e3o da Unidade e suas Ger\u00eancias no ano anterior. Com a \n\nn\u00e3o possibilidade de ser institucionalizado na ocasi\u00e3o, o Grupo de \n\ncoordenadores buscou parcerias e alternativas para viabiliz\u00e1-lo.  \n\nc) Projeto no044/2003 \u2013 DIDEP, que solicitava recursos financeiros para as \n\natividades da Sexta Arte.  \n\nAp\u00f3s a institucionaliza\u00e7\u00e3o do Projeto, p\u00f4de-se solicitar recursos \u00e0 Divis\u00e3o de \n\nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o. O recurso, neste caso, foi de compensa\u00e7\u00e3o financeira para \n\nos instrutores do Projeto, que at\u00e9 o momento nada recebiam. Conforme pontuado \n\nna entrevista com os coordenadores, eles consideravam importante uma \n\nretribui\u00e7\u00e3o para aqueles que tanto se dedicavam \u00e0s atividades. \n\nd) Of\u00edcios relativos \u00e0 Busca de Parcerias.  \n\nOf\u00edcios para a Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do CEFET-PR, Funda\u00e7\u00e3o CEFET-PR, \n\nHorto Municipal e CEASA. \n\ne) Relat\u00f3rios das atividades desenvolvidas na Quarta Arte.  \n\nA primeira Quarta Arte aconteceu em 22 de maio de 2002, com 5 participantes. \n\nEm 17 de julho daquele ano j\u00e1 contava 23 participantes. Em menos de dois \n\nmeses de atividades, o n\u00famero de participantes subiu em 460%. Ap\u00f3s essa data, \n\npassou a ser realizada \u00e0s sextas-feiras.  \n\nf) Informativo do Departamento de Recursos Humanos do CEFET-PR de 18 de \n\nnovembro de 2002. Esta edi\u00e7\u00e3o especial informava as atividades realizadas na 2a \n\nSemana do Servidor, destacando no editorial \u201cPor que as pessoas em primeiro \n\nlugar\u201d, o Caf\u00e9 Saud\u00e1vel e a exposi\u00e7\u00e3o de trabalhos de artesanato realizados \n\npelos servidores.  \n\n\n\n \n\n \n\n170\n\ng) Relat\u00f3rios das atividades realizadas pelo projeto em 2002 e 2003. \n\nAs atividades est\u00e3o listadas quando da apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto. \n\nh) Projeto para a realiza\u00e7\u00e3o da  I Sexta Arte, Memorando com a solicita\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos para a implementa\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o das oficinas.  \n\ni) E-mails do Sistema CEFET-PR, convidando para as atividades do Projeto.  \n\nApresenta-se aqui um deles: \n\n \nData: Tue, 9 Mar 2004 10:16:50 -0300 (Hora padr\u00e3o leste da Am. Sul) \n\nDe: Broadcast - Unidade de Curitiba&lt;rodrigo@cefetpr.br> \nAssunto: SEXTA-ARTE 12 DE MAR\u00c7O  \n\nOl\u00e1 Colegas \n \nNa Sexta Arte desta semana, vamos decorar e personalizar caixinhas de \nmadeira , elaborando texturas em massa corrida. Para participar, basta levar \numa pequena caixa em madeira (sugerimos aquelas compradas em lojas de \nartesanato ou mesmo nas de produtos por R$ 1,99).  \nLembramos que a Sexta Arte \u00e9 uma atividade voltada para os servidores com \nobjetivo de propiciar momentos de descanso mental e desenvolvimento da \ncriatividade. \nContamos com sua presen\u00e7a, dia 12 de mar\u00e7o, na sala C 108 , \u00e0s 12h30min \n  \nAt\u00e9 l\u00e1 \nEquipe da DIBEN \n \n\n \n\n6.3.6 An\u00e1lise do modelo por parte dos coordenadores do Projeto \n\n \n\nO modelo, em sua vers\u00e3o final, foi avaliado pelos coordenadores do Projeto. \n\nFoi realizada uma reuni\u00e3o com os quatro coordenadores, para explicar o modelo, \n\ntanto em blocos (com o Projeto Social) quanto o detalhado com os constructos e \n\napresentado o question\u00e1rio para a valida\u00e7\u00e3o. Todos responderam SIM \u00e0s duas \n\nprimeiras quest\u00f5es e N\u00c3O \u00e0 terceira e quarta quest\u00f5es.  O Quadro 33 apresenta o \n\nquestion\u00e1rio empregado e, na seq\u00fc\u00eancia, destacam-se os coment\u00e1rios gerais sobre \n\no Modelo, respostas das quest\u00f5es 5 e 6.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n171\n\n  Quadro 33: Question\u00e1rio para valida\u00e7\u00e3o do modelo \n\n \n1- O modelo apresentado relaciona os elementos envolvidos no \n\ndesenvolvimento do Projeto? \n2- Em sua opini\u00e3o, o modelo reflete a realidade da Institui\u00e7\u00e3o e do Projeto? \n3- Em sua opini\u00e3o, existe algum elemento do modelo que voc\u00ea considera \n\ndesnecess\u00e1rio ou que n\u00e3o corresponda \u00e0 realidade? \n4- Na sua vis\u00e3o, existe algum elemento que voc\u00ea julga importante ao modelo e \n\nque n\u00e3o foi abordado? \n5- Em que aspectos o modelo pode ser \u00fatil \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o? E \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es em \n\ngeral? \n6- Qual a opini\u00e3o geral sobre o modelo? \n\n \n\nOs coordenadores do Projeto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 5 (Em que aspectos o \n\nmodelo pode ser \u00fatil \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o? E \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es em geral?) declararam que: \n\n- \u201cConscientizar a alta administra\u00e7\u00e3o (do Cefet-PR) e fornecer indicadores, \n\npontuando os problemas e sugerindo solu\u00e7\u00f5es.  \u00c0s organiza\u00e7\u00f5es  em geral \u00e9 \n\nmostrar que isso \u00e9 poss\u00edvel de ser realizado\u201d. \n\n- \u201cCreio que em todos os aspectos, visto que o mesmo abrange todas as quest\u00f5es \n\npertinentes \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o, principalmente no aspecto humano/social. Para as \n\ndemais organiza\u00e7\u00f5es idem\u201d. \n\n- \u201cPara melhor divulga\u00e7\u00e3o do Projeto, jun\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica e teoria e marketing do \n\nProjeto\u201d. \n\n- \u201cPode ser utilizado como m\u00e9todo para a implementa\u00e7\u00e3o de outras atividades e \n\nprojetos. Poder ser utilizado para avalia\u00e7\u00e3o da realidade institucional e gerar \n\nreflex\u00f5es acerca do padr\u00e3o adotado na condu\u00e7\u00e3o das propostas inovadoras, \u00e0s \n\nquais sempre surgem resist\u00eancias\u201d. \n\n \n\nA opini\u00e3o geral sobre o modelo (quest\u00e3o 6) expressa pelos coordenadores: \n\n- \u201cDemonstra que \u00e9 poss\u00edvel acontecer, ainda que sem o apoio da Organiza\u00e7\u00e3o, \n\ncontanto que esta n\u00e3o aborte id\u00e9ias e nem sufoque a criatividade dos \n\ncolaboradores\u201d. \n\n- \u201cPositiva. Na minha opini\u00e3o este modelo est\u00e1 perfeito ao que se prop\u00f5e\u201d. \n\n- \u201cAcredito que atrav\u00e9s do Modelo vimos o Projeto transformar-se em um trabalho \n\ncient\u00edfico que poderemos defender com embasamento te\u00f3rico\u201d. \n\n- \u201cO modelo sistematiza o processo pelo qual passamos, deixando a realidade do \n\ndia-a-dia de trabalho mais clara e objetiva\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n172\n\n6.3.7 Valida\u00e7\u00e3o   \n\n \n\n A observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o sistematizada e as entrevistas n\u00e3o estruturadas \n\npossibilitaram a sele\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos e t\u00e9cnicas a serem \n\nempregados no processo de valida\u00e7\u00e3o. \n\n A partir da valida\u00e7\u00e3o de cada constructo, obt\u00e9m-se a valida\u00e7\u00e3o para cada \n\nelemento do Modelo. Como pode ser observado, nem todos os constructos foram \n\napenas verificados diretamente. Por exemplo, constructo \u201cH\u00e1 necessidade de \n\npropiciar sa\u00fade mental para os funcion\u00e1rios\u201d, foi verificado: \n\na) Diretamente: Relat\u00f3rio da equipe m\u00e9dica e entrevista com coordenadores. \n\nb) Indiretamente: Question\u00e1rio - nas quest\u00f5es sobre por que iniciou as atividades, \n\npor que as manteve e quais as mudan\u00e7as que percebeu no comportamento \n\npessoal e profissional. \n\nNo caso do comportamento empreendedor, foi analisado tanto o discurso \n\ndireto, nas entrevistas, quanto indiretamente, atrav\u00e9s de algumas caracter\u00edsticas \n\nconhecidas desse comportamento, constantes na escala social. Os resultados \n\nobtidos, por estarem  acima da m\u00e9dia, confirmam o car\u00e1ter empreendedor do grupo \n\ne do fen\u00f4meno analisado. \n\nA valida\u00e7\u00e3o do Modelo como um todo foi realizada pelos coordenadores, que \n\no aprovaram 100%. \n\nO Quadro 34 numera os constructos e o Quadro 35 apresenta as t\u00e9cnicas e o \n\ncrit\u00e9rio de confiabilidade utilizados, tanto para a t\u00e9cnica empregada quanto para os \n\nconstructos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n173\n\n    Quadro 34: Numera\u00e7\u00e3o dos constructos \nQ\n\nue\nst\n\n\u00f5e\ns \n\nS\noc\n\nia\nis\n\n \nIn\n\nte\nrn\n\nas\n  \n\n1. H\u00e1 necessidade de melhorar a qualidade de vida dos funcion\u00e1rios. \n2. H\u00e1 necessidade de promo\u00e7\u00e3o social dos funcion\u00e1rios. \n3. H\u00e1 necessidade de propiciar sa\u00fade mental para os funcion\u00e1rios. \n\nE\nm\n\npr\nee\n\nnd\ned\n\nor\n \n\n4. A mobiliza\u00e7\u00e3o inicia-se a partir das pessoas da pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. \n5. Existem pessoas empreendedoras  com foco na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es sociais. \n6. Existem pessoas preocupadas com os problemas sociais da organiza\u00e7\u00e3o em que \n\ntrabalham. \n7. Existem pessoas que acreditam que podem atuar na organiza\u00e7\u00e3o para solucionar \n\nproblemas. \n8. Existem pessoas que apresentam predisposi\u00e7\u00e3o e interesse pelos outros. \n9. Existem pessoas criativas engajadas em processos de inova\u00e7\u00e3o. \n10. Existem pessoas que t\u00eam como miss\u00e3o promover o valor social.  \n11. Existem pessoas que buscam parcerias para a realiza\u00e7\u00e3o dos seus projetos. \n\nTi\nm\n\ne \nE\n\nm\npr\n\nee\nnd\n\ned\nor\n\n 12. Existem pessoas engajadas em promover o bem-estar das outras. \n13. Existem pessoas motivadas a trabalhar em causas para o bem comum. \n14. Existem pessoas interessadas na manuten\u00e7\u00e3o de um ambiente de trabalho \n\ncooperativo. \n15. Existem pessoas que gostam de trabalhar de forma inovadora. \n16. Existem pessoas que procuram realizar atividades com as quais se identificam. \n17. Existem pessoas que se disp\u00f5em a realizar atividades fora do hor\u00e1rio de trabalho e \n\nsem retorno financeiro. \n\nE\nsp\n\na\u00e7\no \n\n \n\n \n18. H\u00e1 est\u00edmulo para a criatividade e a inova\u00e7\u00e3o. \n19. Id\u00e9ias inovadoras s\u00e3o aceitas. \n20. Projetos inovadores recebem apoio. \n21. H\u00e1 est\u00edmulo para a realiza\u00e7\u00e3o profissional e pessoal. \n22. H\u00e1 apoio a Programas de Qualidade de Vida. \n\nP\nro\n\nje\nto\n\n \nS\n\noc\nia\n\nl \n\n23. H\u00e1 foco de atua\u00e7\u00e3o no indiv\u00edduo, no seu valor e na sua capacidade para inovar e \nempreender. \n\n24. As a\u00e7\u00f5es t\u00eam como refer\u00eancia os potenciais inerentes a cada pessoa. \n25. Os  principais ativos do projeto s\u00e3o as qualidades humanas e os recursos materiais \n\ndispon\u00edveis na organiza\u00e7\u00e3o. \n26. H\u00e1 busca de parcerias para a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nR\nes\n\nul\nta\n\ndo\ns \n\n27. H\u00e1 melhoria da qualidade de vida. \n28. H\u00e1 melhoria das rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n29. H\u00e1 melhora da sa\u00fade mental. \n30. H\u00e1 propaga\u00e7\u00e3o de novos valores e atitudes.  \n31. H\u00e1 coopera\u00e7\u00e3o. \n32. H\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de parcerias e redes sociais. \n33. H\u00e1 progresso pessoal. \n34. H\u00e1 cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os e experi\u00eancia da vida participativa. \n35. H\u00e1 mudan\u00e7a de valores e comportamento.  \n36. H\u00e1 aumento do n\u00edvel de conhecimento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s capacidades e compet\u00eancias.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n174\n\n  Quadro 35: Valida\u00e7\u00e3o dos elementos do modelo \n \n\n  \nAuditoria \nRevis\u00e3o \nPosi\u00e7\u00e3o \nisenta \n\n \nAuditoria \n \nPosi\u00e7\u00e3o \nisenta \n\n \nAuditoria \n\n \nPosi\u00e7\u00e3o \nisenta \n\n \nAuditoria \n \nPosi\u00e7\u00e3o \nisenta \n\n \n \nResultado  \n \nGeral \n\n \nE\n\nle\nm\n\nen\nto\n\n  \n \nNo  \n\n \nEntrevista  \n\nestruturada \n\n \n \n\nQuestion\u00e1rio\n\n \n \n\nEscala \n social \n\n \nAn\u00e1lise  \n\nde  \ndocumentos \n\nC\non\n\nfia\nbi\n\nlid\nad\n\ne \n\n \ndo caso \nanalisado  \n\nQ\nue\n\nst\n\u00f5e\n\ns \nS\n\noc\nia\n\nis\n \n\n In\nte\n\nrn\nas\n\n \n\n1 \n \n2 \n \n3 \n\nX \n \n\nX \n \n\nX \n\nX \n \n\nX \n \n\nX \n\n  \n \n \n \n\nX \n\nTr\nia\n\nng\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n  \n\nC\non\n\nst\nru\n\nct\nos\n\n \nve\n\nri\nfic\n\nad\nos\n\n \nC\n\nas\no \n\nco\nnf\n\nir\nm\n\nad\no \n\n \nE\n\nm\npr\n\nee\nnd\n\ned\nor\n\n \n\n4 \n5 \n6 \n7 \n8 \n9 \n10 \n11 \n\nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \n\n X \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \n\n \n\nTr\nia\n\nng\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n  \n\nC\non\n\nst\nru\n\nct\nos\n\n \nve\n\nri\nfic\n\nad\nos\n\n \nC\n\nas\no \n\nco\nnf\n\nir\nm\n\nad\no \n\nT\nim\n\ne \nE\n\nm\npr\n\nee\nnd\n\ned\nor\n\n 12 \n13 \n14 \n15 \n16 \n17 \n\nX \nX \nX \nX \nX \nX \n\n \nX \n \n \n \n\nX \n\nX \nX \nX \nX \nX \nX \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTr\nia\n\nng\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n  \n\nC\non\n\nst\nru\n\nct\nos\n\n \nve\n\nri\nfic\n\nad\nos\n\n \nC\n\nas\no \n\nco\nnf\n\nir\nm\n\nad\no \n\nE\nsp\n\na\u00e7\no \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\nac\nio\n\nna\nl  \n\n18 \n19 \n20 \n21 \n22 \n\n \nX \nX \nX \nX \nX \n\n \nX \n\n \nX \nX \nX \nX \nX \n \n\n \n \n \n\nX \n \n\nX Tr\nia\n\nng\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n  \n\nC\non\n\nst\nru\n\nct\nos\n\n \nve\n\nri\nfic\n\nad\nos\n\n \nC\n\nas\no \n\nco\nnf\n\nir\nm\n\nad\no \n\nP\nro\n\nje\nto\n\n \nS\n\noc\nia\n\nl \n\n23 \n24 \n25 \n26 \n\nX \nX \nX \nX \n\nX \nX \n\n \n \n \n\nX \n\n \nX \nX \nX \n \n \n \n\nTr\nia\n\nng\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n  \n\nC\non\n\nst\nru\n\nct\nos\n\n \nve\n\nri\nfic\n\nad\nos\n\n \nC\n\nas\no \n\nco\nnf\n\nir\nm\n\nad\no \n\n \nR\n\nes\nul\n\nta\ndo\n\ns \n\n27 \n28 \n29 \n30 \n31 \n32 \n33 \n34 \n35 \n36 \n\nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \n\nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \nX \n\n  \n\nTr\nia\n\nng\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n\nC\non\n\nst\nru\n\nct\nos\n\n \nve\n\nri\nfic\n\nad\nos\n\n \nC\n\nas\no \n\nco\nnf\n\nir\nm\n\nad\no \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n175\n\nQuanto aos crit\u00e9rios de confiabilidade deste trabalho, temos que: \n\na) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 credibilidade:  \n\n- O Projeto foi acompanhado desde setembro de 2002; \n\n- Os entrevistados verificaram as respostas apresentadas por eles neste \n\ndocumento; \n\n- A triangula\u00e7\u00e3o, por fontes e m\u00e9todos, foi aplicada para todos os constructos; \n\n- O orientador deste trabalho verificou os resultados obtidos. \n\nb) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 transferibilidade: \n\n- O modelo \u00e9 apresentado de forma gen\u00e9rica, elementos e constructos, de forma \n\nque pode ser empregado na an\u00e1lise de outros casos. A opini\u00e3o geral dos \n\ncoordenadores \u00e9 de que ele \u00e9 aplic\u00e1vel e pode ser \u00fatil a outras institui\u00e7\u00f5es. \n\nc) Crit\u00e9rios relativos \u00e0 consist\u00eancia e confirmabilidade: \n\n- Todo o material coletado foi armazenado para consultas futuras ou auditoria; \n\n- O pesquisador procurou manter a sua posi\u00e7\u00e3o isenta, mesmo nas situa\u00e7\u00f5es em \n\nque a pesquisa tomou a forma participante; \n\n- Empregaram-se m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancia para os constructos; \n\n-  O modelo foi analisado e validado pela equipe de coordenadores do Projeto. \n\n- A documenta\u00e7\u00e3o dos dados garante a cadeia de evid\u00eancias. \n\n \n\n \n\n6.4  Limites da pesquisa  \n \n\nOs limites da pesquisa foram fornecidos pela metodologia escolhida, sele\u00e7\u00e3o, \n\ncoleta e tratamento dos dados. Neste tipo de estudo - qualitativo, deve-se ter \n\nconsci\u00eancia de que as \"respostas\" obtidas na investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o aproxima\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade pesquisada e n\u00e3o abrangem todos os aspectos da estrutura \n\norganizacional. Pois, por mais eficiente que possa ser o m\u00e9todo empregado, os \n\nresultados, por estarem sujeitos \u00e0 interfer\u00eancias ambientais e interpreta\u00e7\u00f5es dos \n\npesquisadores e dos respondentes da pesquisa, consistem apenas numa \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do real e n\u00e3o o pr\u00f3prio real. \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n176\n\n6.5 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n \n Neste cap\u00edtulo apresentaram-se o cen\u00e1rio e o estudo do \u201cProjeto\u201d, onde o \n\nmodelo para o Intraempreendedorismo Social foi avaliado. Abordaram-se a \n\nmetodologia  e as t\u00e9cnicas de coleta de dados empregadas, detalhando as etapas \n\nempregadas para a valida\u00e7\u00e3o. Paralelamente \u00e0 proposta metodol\u00f3gica, foram \n\napresentados e discutidos os resultados parciais. Finalmente, foram analisados os \n\nresultados obtidos de uma forma geral e aqueles considerados mais relevantes para \n\no estudo proposto. \n\n  \n\n O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresenta as conclus\u00f5es finais deste trabalho de tese e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para trabalhos futuros. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n177\n\nCAP\u00cdTULO 7 \nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n \n\nDaylight,  see the dew on a sunflower \nAnd a rose that is fading \nRoses wither away \nLike the sunflower  \nI yearn to turn my face to the dawn \nI am waiting for the day \n\n                                                                       A. L . Webber,  T. Nunn  e T.S. Elliot              \n           Memory from Cats \n\n \n \n\n \n\nO prop\u00f3sito desta tese vem ao encontro da necessidade de resgatar o \n\nhumano nas organiza\u00e7\u00f5es. Dentro do campo de estudos do empreendedorismo, a \n\nforma idealizada para conseguir este intento \u00e9 o Intraempreendedorismo Social.  \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi realizada com o objetivo de verificar (no \n\nemaranhado de conceitos sobre o empreendedorismo, teorias administrativas, \n\ncomportamento do homem na organiza\u00e7\u00e3o e projetos de qualidade de vida) os \n\nelementos e constructos fundamentais que permitissem descrever, conceituar e \n\nmodelar o fen\u00f4meno Intraempreendedorismo Social.  \n \n\nBasicamente, a revis\u00e3o foi norteada pelas seguintes preposi\u00e7\u00f5es, que \n\nseguem com suas respectivas respostas: \n\n1o) Quais poderiam ser as caracter\u00edsticas essenciais do comportamento do \n\nempreendedor social interno \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o? Resposta: Uma conjuga\u00e7\u00e3o dos \n\ncomportamentos do empreendedor, intraempreendedor e do empreendedor social: \n\ncriatividade na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais, capacidade de assumir riscos, \n\npragm\u00e1ticos, automotivados, confiantes, persuasivos, \u201cp\u00f5em a m\u00e3o na massa\u201d, \n\ncooperativos, gostam de liberdade, predisposi\u00e7\u00e3o e interesse em ajudar os outros, \n\nsensibilidade social, miss\u00e3o de gerar valor social, agir arrojadamente sem se \n\nlimitar pelos recursos dispon\u00edveis e buscar parcerias se necess\u00e1rio. \n\n2o) Quais as caracter\u00edsticas organizacionais essenciais para um ambiente propiciar \n\no surgimento do empreendedor social interno? Resposta: Dentre outras, est\u00edmulo \u00e0 \n\ncriatividade, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, apoio a novas id\u00e9ias e \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n178\n\nnovos conhecimentos, \u00eanfase na realiza\u00e7\u00e3o pessoal e n\u00e3o apenas na profissional, \n\napoio a projetos de qualidade de vida e a outros projetos inovadores. E a principal: \n\nque valorize o ser humano. \n\n3o) O que se tem feito nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas para minorar os impactos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o do trabalho no ser humano? Quais as proposi\u00e7\u00f5es essenciais para a \n\nqualidade de vida no trabalho? Resposta:  \n\na) Existe a necessidade de os pr\u00f3prios trabalhadores lutarem contra a precariza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho;  \n\nb) As empresas parecem focar sua responsabilidade social nas quest\u00f5es de meio \n\nambiente \u2013 \u00e9 necess\u00e1rio que, em primeiro lugar, o foco seja o meio ambiente \n\ninterno, para proporcionar melhor qualidade de vida aos seus colaboradores e \n\ndependentes;  \n\nc) Os projetos e programas de voluntariado apoiados pelas empresas t\u00eam \n\npreferencialmente o foco externo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, deve ser tamb\u00e9m interno, com o \n\nprop\u00f3sito de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental e de vida em geral; \n\nd) Pode e deve haver equil\u00edbrio entre o trabalho e o espa\u00e7o total da vida do \n\nempregado;  \n\ne) Os trabalhadores devem ter o seu trabalho valorizado;  \n\nf) O ambiente de trabalho deve propiciar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a auto-\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de seus funcion\u00e1rios. \n\nOs resultados esperados com as a\u00e7\u00f5es descritas englobam melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e de sa\u00fade, atrav\u00e9s da higiene mental e da diminui\u00e7\u00e3o do estresse, \n\npropaga\u00e7\u00e3o de novos valores e atitudes, progresso pessoal e material. Isto \u00e9, \n\nmelhora da qualidade de vida em geral. \n\n  \n\nEssa base te\u00f3rica foi elaborada na procura de elementos gen\u00e9ricos \n\nfundamentais para o desenvolvimento de um modelo que apresentasse o conceito \n\ndelineado nesta tese: Intraempreendedorismo Social. Portanto, ap\u00f3s esse estudo, foi \n\nelaborado o Modelo para  o Intraempreendedorismo Social baseado nos elementos \n\nessenciais que envolvem a din\u00e2mica das quest\u00f5es sociais observadas em um \n\nambiente organizacional. Esses elementos s\u00e3o: \n\n - As Quest\u00f5es Sociais, problemas sociais internos da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n179\n\n- O Empreendedor, que transforma as id\u00e9ias em realidade atrav\u00e9s do emprego de \n\nsuas caracter\u00edsticas individuais \u2013 habilidades, conhecimentos e valores, propondo e \n\nimplementando solu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es sociais internas. \n\n- O Time Empreendedor, que consiste em um grupo de pessoas, recrutadas pelo \n\nempreendedor, para trabalharem na a\u00e7\u00e3o social inovadora. E que, atrav\u00e9s de um \n\ncompromisso m\u00fatuo, t\u00eam em comum o empreendimento social. \n\n- As id\u00e9ias, recursos e oportunidades que tornam realidade o Projeto Social. \n\n- Os Resultados obtidos atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e a\u00e7\u00f5es sociais, \n\ntransformadores do espa\u00e7o organizacional. \n\n- O Espa\u00e7o Organizacional, que atrav\u00e9s de seu processo de comunica\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder, valores e normas influencia o comportamento organizacional. \n\nAs caracter\u00edsticas b\u00e1sicas desse modelo s\u00e3o: \n\n- As a\u00e7\u00f5es intraempreendedoras sociais s\u00e3o desenvolvidas pela e para a pr\u00f3pria \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  \n\n- O Empreendedor e o seu \u201cTime\u201d atuam como protagonistas das a\u00e7\u00f5es sociais \n\ntransformadoras. \n\n- O foco das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o as pessoas e o seu desenvolvimento, atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo ser humano, mas atinge tanto a comunidade organizacional interna quanto a \n\npr\u00f3pria sociedade. \n\n \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de um caso real, buscou-se evid\u00eancias pr\u00e1ticas sobre o \n\nconceito elaborado, o modelo e seus elementos no mundo emp\u00edrico. Na valida\u00e7\u00e3o, \n\nonde foram empregados escala social, question\u00e1rios, an\u00e1lise de documentos e \n\nentrevistas, o Modelo foi considerado aplic\u00e1vel e sistematizador do processo.  \n\n Portanto, a valida\u00e7\u00e3o do Modelo proposto permite concluir que: \n\n                              Existe Intraempreendedorismo Social. \n\nOnde, Intraempreendedorismo Social \u00e9 o conjunto de inova\u00e7\u00f5es que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o pratica e desenvolve para a solu\u00e7\u00e3o de suas quest\u00f5es sociais. \n\nE, o intraempreendedor social \u00e9 o indutor de mudan\u00e7as sociais na \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Ele participa como ator principal em a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o dizem diretamente \n\n\u00e0 sua vida (respeito) mas a problemas relativos ao bem comum, interferindo \n\ndiretamente na organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de suas pr\u00f3prias propostas, provocando e \n\ninspirando mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais ao seu redor.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n180\n\nA compreens\u00e3o do fen\u00f4meno Intraempreendedorismo Social e o conseq\u00fcente \n\ndesenvolvimento de seu modelo trazem benef\u00edcios \u00e0queles envolvidos nesse \n\nprocesso nas organiza\u00e7\u00f5es. Por exemplo, aos profissionais das \u00e1reas de recursos \n\nhumanos e desenvolvimento de pessoal, este estudo pode contribuir para os \n\nprocessos de: a) identifica\u00e7\u00e3o de atores e a\u00e7\u00f5es sociais; b) planejamento de a\u00e7\u00f5es \n\nsociais internas; c) transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o organizacional em um espa\u00e7o mais \n\nhumano. \n\nEspera-se, com este trabalho, contribuir, tanto para os estudos te\u00f3ricos do \n\nEmpreendedorismo, quanto para o surgimento do Intraempreendedor Social nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, visto que as a\u00e7\u00f5es implementadas atrav\u00e9s do Projeto Social geram \n\nresultados de baixo custo e de grande alcance social.  \n\n \n\nEntretanto, ainda h\u00e1 muito o que discutir e fazer para que se multipliquem \n\niniciativas e programas de apoio e suporte ao intraempreendedorismo social. A \n\ncome\u00e7ar pelo pr\u00f3prio debate do tema, que n\u00e3o se esgota nesta tese. Na verdade, \n\nela \u00e9 o primeiro passo para a compreens\u00e3o desse fen\u00f4meno, e muitos estudos \n\nainda devem acontecer. Como por exemplo: \n\n- Os estudos desenvolvidos tiveram como objetivo identificar os elementos e seus \n\nconstructos fundamentais e propor um modelo. H\u00e1, portanto, necessidade de se \n\nrealizarem pesquisas complementares \u00e0 tese para obter mais evid\u00eancias e \n\ninforma\u00e7\u00f5es que possam decorrer do aprofundamento da rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nelementos e o intraempreendedorismo social. \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o do Modelo em outras organiza\u00e7\u00f5es. \n\n- Analisar no espa\u00e7o organizacional a influ\u00eancia da cultura e clima organizacional. \n\n- Verificar a import\u00e2ncia dos \u201cpatrocinadores\u201d na implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sociais. \n\n- Obter indicadores consistentes para os resultados gerados pelas a\u00e7\u00f5es e \n\nprojetos sociais. \n\n- Levantar as caracter\u00edsticas comportamentais (necessidades, habilidades, \n\nvalores) dos intraempreendedores sociais.  \n\n \n\nQuanto aos limites desta tese, o principal deles \u00e9 o fato de abordar \n\nfen\u00f4menos e teorias em forma\u00e7\u00e3o. Desta forma, em alguns pontos, a profundidade \n\nno estudo do tema \u00e9 prejudicada pela aus\u00eancia de ferramental te\u00f3rico espec\u00edfico e \n\n\n\n \n\n \n\n181\n\nde maior consist\u00eancia das evid\u00eancias. Nestes momentos, a tese assume car\u00e1ter \n\nexplorat\u00f3rio. Quando a valida\u00e7\u00e3o de um modelo ocorre em uma realidade \n\norganizacional, o caso deste trabalho, a generaliza\u00e7\u00e3o dos dados s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel para \n\nesta realidade. Conforme j\u00e1 pontuado anteriormente, em termos conceituais, a \n\nvalida\u00e7\u00e3o realizada gera generaliza\u00e7\u00e3o anal\u00edtica e n\u00e3o estat\u00edstica. Assim, os \n\nresultados desta pesquisa est\u00e3o limitados no \u00e2mbito te\u00f3rico em que foram validados \n\ne n\u00e3o necessariamente de forma integral para outras organiza\u00e7\u00f5es. Portanto, na \n\npr\u00f3pria proposta encontra-se uma limita\u00e7\u00e3o ao estudo, devendo esta tese ser \n\nconsiderada como um referencial aos estudos subsequentes do tema e devendo \n\nsofrer altera\u00e7\u00f5es se a realidade se modificar.  \n \n\nEncerra-se este trabalho com a certeza de que o Intraempreendedorismo \n\nSocial, atrav\u00e9s de sua vis\u00e3o humanista, contribui para a autovaloriza\u00e7\u00e3o e o \n\ndesenvolvimento do ser humano nas organiza\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas.  \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n182\n\nREFER\u00caNCIAS  \n \n\n \nALMEIDA, Fl\u00e1vio. Como empreender sem capital. Belo Horizonte: IBE, 1999. \n \n\nALONI, Nimrod. Educa\u00e7\u00e3o human\u00edstica. Enciclop\u00e9dia de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o \nde Silvia Moreira Leite e equipe. Agosto, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.educacao.pro.br/educa\u00e7\u00e3o_human\u00edstica.htm . Acesso em: 17 nov. 2001. \n\n \n\nALVES-MAZZOTI, Alda Judith; GEWANDSZZNAJDER, Fernando. O m\u00e9todo nas ci\u00eancias \nnaturais e sociais: pesquisa quantitativa e qualitativa.  S\u00e3o Paulo: Pioneira, 2001. \n \n\nAMIT, R.; GLOSTEN, E. MULLER, E. Challenges to theory development in entrepreneurship \n\nresearch. Journal of Management Studies. V.30, n.5, p.815-834, 1993. \n \n\nASHLEY, Patr\u00edcia Almeida (coordenadora). \u00c9tica e responsabilidade social nos \nneg\u00f3cios. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. \n \n\nATKINSON, J. W.; FEATHER, N. A theory of achievement motivation. London; University \nMicrofilm International, 1996. \n\n \n\nBACHARACH, Samuel. Organizational theories: some criteria for evaluation. The \nAcademy of Management Review. Oct; vol.14, no 4, 496-514, 1989. \n\n \n\nBARNARD, Chester I. As fun\u00e7\u00f5es do executivo. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1971. \n \n\nBERNHOEFT, Renato. Como tornar-se um empreendedor (em qualquer idade). S\u00e3o \nPaulo: Nobel, 1996. \n\n \n\nB\u00cdBLIA, G\u00eanesis. Portugu\u00eas. B\u00edblia Sagrada. Trad. do Centro B\u00edblico Cat\u00f3lico. S\u00e3o Paulo: \nEditora Ave Maria Ltda., 1991. Cap. 3, vers. 17-18. \n\n \n\nBIRLEY, S.; WESTHEAD, P. A comparison of new firms in \"assisted\" and \"non\"assisted \n\nareas in Great Britain, Entrepreneurship and Regional Development. USA, v.4, n.4, \np.299-238, 1992.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n183\n\nBOM ANGELO, Eduardo. Empreendedor corporativo: a nova postura de quem faz a \ndiferen\u00e7a. Rio de Janeiro: Campus, 2003 \n\n \nBOSCHEE, Jerr. What is social entrepreneurship? Dispon\u00edvel em:   \nhttp://www.csen.ca/whatis.htm. Acesso em: 10 nov. 2002. \n \n\nBRINCKERHOFF, Peter C. Social entrepreneurship \u2013 the art of mission-based venture \ndevelopment.  New York: Wiley, 2000 \n \n\nBROWN, Jim. Social enterprise \u2013 So what\u2019s new? Regeneration &amp; Renewal,  \n23 August 2002. Dispon\u00edvel em: http://www.bakerbrown.co.uk/regenerationrenewal.pdf. \nAcesso em: 8 agosto 2003. \n\n \n\nBURNS, Tom; STALKER, G. M. The management of innovation. London: Tavistock \nPublications, 1961. \n\n \n\nCAMPOS, Edmundo. Sociologia da burocracia. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1978. \n \n\nCAPRA, Fritjof. O ponto de muta\u00e7\u00e3o: a ci\u00eancia, a sociedade e a cultura emergente. S\u00e3o \nPaulo: Cultrix, 1982. \n\n \n\nCAPRA, Fritjof. As conex\u00f5es ocultas: ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \nCultrix, 2002. \n\n \n\nCARNEGIE, Andrew,  Evangelho da riqueza. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1989. \n \nCEFET em Revista. Uma Escola de Tecnologia e Humanismo. Curitiba, 1998. \n \n\nCHAMPION, D.J. A sociologia das organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1979.  \nCHANDLER Jr, Alfred D. Strategy and structure. Cambridge, Mass.: London: The MIT \nPress, 1962. \n\n \n\nCHANLAT, F. Modos de gest\u00e3o, sa\u00fade e seguran\u00e7a no trabalho. In DWEL E. e \nVASCONCELOS J. Recursos humanos e subjetividade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1996. \n\n \n\nCHIAVENATO, Idalberto. Gerenciando pessoas \u2013 o passo decisivo para a administra\u00e7\u00e3o \nparticipativa. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1997. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n184\n\nCHIAVENATO, Idalberto. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria geral da administra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nCampus, 2000. \n\n \n\nCORNWALL, Jeffrey R.; PERLMAN, Baron. Organizational entrepreneurship. Boston: \nIrwin, 1990. \n\n \n\nCOSTA, Antonio Carlos Gomes da. Educa\u00e7\u00e3o, voluntariado e o mundo empresarial. \nEditora Funda\u00e7\u00e3o EDUCAR DPaschoal. S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica Editora Modelo Ltda, 2002 (a). \n\n \n\nCOSTA, Antonio Carlos Gomes da. Revoli\u00e7\u00e3o - A revolu\u00e7\u00e3o da vontade. Cole\u00e7\u00e3o Jovem \nVolunt\u00e1rio, Escola Solid\u00e1ria. Editora Funda\u00e7\u00e3o EDUCAR DPaschoal. S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica \n\nEditora Modelo Ltda, 2002 (b). \n\n \n\nCRESWELL, John W. Quality inquiry and research design: Choosing among five \ntraditions. Thousand Oaks, California: Sage Publications, 1998. \n \n\nDAVID, Denise E.H.; GAUTHIER, Fernando A.O. Intraempreendedorismo social: a\u00e7\u00f5es no \n\nCefet-PR. Anais... IV Encontro Nacional de Empreendedorismo \u2013 I F\u00f3rum Nacional de \nEmpreendedorismo Social. Florian\u00f3polis, 2002. \n\n \n\nDAVIS, Keith. NEWSTROM, John. Comportamento humano no trabalho: uma abordagem \npsicol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1998. \n\n \n\nDESS, Gregory G.; IRELAND, R. Duane; ZAHRA, Shaker; FLOYD, Steven; JANNEY, Jay; \n\nLANE, Peter. Emerging issues in corporate entrepreneurship. Journal of management. 29 \n(3) pg. 351-378, 2003. \n\n \n\nDEES, J. Gregory. Enterprising Nonprofits. Harvard Business Review, January-February, \n1998. \n\n \n\nDEES, J. Gregory. The meaning of \u201csocial entrepreneurship\u201d. Dispon\u00edvel em: \nhttp:/www.the-ef.org/resources-Dees103198.html . Acesso em: 5 maio 2000. \n\n \n\nDORNELAS, Jos\u00e9 Carlos Assis. Empreendedorismo \u2013 transformando id\u00e9ias em \nneg\u00f3cios. Rio de Janeiro: Campus, 2001. \n \n\n\n\n \n\n \n\n185\n\nDORNELAS, Jos\u00e9 Carlos Assis. Empreendedorismo corporativo: como ser \nempreendedor, inovar e se diferenciar em organiza\u00e7\u00f5es estabelecidas. Rio de Janeiro: \nElsevier, 2003. \n\n \n\nDRAYTON, Willian. Social entrepreneurs. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ashoka.org/fellows/social_entrepreneur.cfm. Acesso em: 17 fev. 2003. \n\n \n\nDRUCKER, Peter F. Fator humano e desempenho: o melhor de Peter F. Drucker sobre \nadministra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1997. \n\n \n\nDRUKER, Peter F. Inova\u00e7\u00e3o e esp\u00edrito empreendedor (entrepreneurship): pr\u00e1tica e \nprinc\u00edpios. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1987.  \n\n \n\nDRUKER, Peter F. Management challenges for the 21st century New York: \nHarperbusiness, 1999. \n\n \n\nDUARTE, Gleuso Damasceno; DIAS, Jos\u00e9 M. Responsabilidade social: a empresa hoje. \nRio de Janeiro: LTC - Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos: Funda\u00e7\u00e3o Assistencial Brahma,1986. \n\n \n\nEMPINOTT, Moacir. Os valores a servi\u00e7o da pessoa humana. Ed. PUC do Rio Grande do \nSul, 1984.  \n\n \n\nFARREL, Larry C. Entrepreneurship: fundamentos das organiza\u00e7\u00f5es empreendedoras: \nt\u00e9cnicas que as tornam competitivas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1993. \n\n \n\nF\u00c9LIX, Luiz F.F. A conjuntura atual e a responsabilidade social e cidad\u00e3 das empresas. \nIn Responsabilidade social das empresas: a contribui\u00e7\u00e3o das universidades, v.II. S\u00e3o Paulo: \n\nPetr\u00f3polis: Instituto Ethos, 2003. \n\n \n\nFILION, Louis Jacques. Empreendedorismo: empreendedores e propriet\u00e1rios-gerentes de \npequenos neg\u00f3cios. Revista de Administra\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo v.34, n.2, p.05-28, abril/junho, \n\n1999. \n\n \n\nFISCHER, Rosa Maria; FALCONER, Andres Pablo. Voluntariado empresarial \u2013 estrat\u00e9gias \n\nde empresas no Brasil. Relat\u00f3rio de pesquisa. Centro de Estudos em Administra\u00e7\u00e3o do \nTerceiro Setor/USP, 2002. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n186\n\nFRANCO, Augusto de. Empreendedorismo pol\u00edtico. Dispon\u00edvel em: \nhttp://200.252.248.103/sites/revistasebrae/01/artigo2.htm. Acesso em: 12 dez 2002. \n\n \n\nFREIRE, L. Empreendedorismo: fundamentos conceituais. Anais... III Encontro Nacional de \nEmpreendedorismo. Florian\u00f3polis, 2001.  \n\n \n\nFRIEDMANN, Georges. O trabalho em migalhas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1983. \n \n\nGEM \u2013 Global Entrepreneurship Monitor. Empreendedorismo no Brasil. Relat\u00f3rio Global, \n2002.  \n\n \n\nGEM \u2013 Global Entrepreneurship Monitor. Empreendedorismo no Paran\u00e1. Relat\u00f3rio, 2001.   \n \n\nGIBB, Alan. Stimulating entrepreneurship and new business development. Geneve: \nInternational Labor Organization, 1988. \n\nGIL,  Antonio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n \nGUIA EXAME. As melhores empresas para voc\u00ea trabalhar. S\u00e3o Paulo: Editora Abril, edi\u00e7\u00e3o \nespecial 2003. \n\n \n\nHALL, Richard H. Organizations: structure and process. Englewood Cliffs.    N.J.: Prentice \nHall, 1982. \n\n  \nHANDY, Charles. A era da irracionalidade - ou a Gest\u00e3o do Futuro. Portugal: Edi\u00e7\u00f5es \nCetop, 1992. \n\n \n\nHERSEY, Paul; BLANCHARD, Kenneth H. Psicologia para administradores: a teoria e as \nt\u00e9cnicas da lideran\u00e7a situacional. E.P.U, 1986. \n\n \n\nHERZBERG, Frederick; MAUSNER, Bernard; SNYDERMAN, Barbara B. The motivation to \nwork. New York: John Wiley &amp; Sons, 1959. \nhttp://www.iscsp.utl.pt/~cepp/indexfro1.php3?http://www.iscsp.utl.pt/~cepp/conceitos_politico\ns/burocracia.htm \n \n\nHOLANDA PINTO, Rosana de; STRAPASSON, Adelaide; SUREK, Anelise Dzieciol; \n\nCOELHO, Jaqueline. CEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com Voc\u00ea! - Sa\u00fade F\u00edsica e \n\n\n\n \n\n \n\n187\n\nHigiene Mental  para a Qualidade de Vida  do Servidor do Cefet-Pr. Projeto Institucional. \nCentro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1. Curitiba, 2002. \n\n \n\nInstituto Ethos de Empresas e Responsabilidade Social. Guia de elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio e \nbalan\u00e7o anual de responsabilidade social empresarial. S\u00e3o Paulo. Junho, 2001. \n \n\nISHIWARA, Atsuo. Uma vis\u00e3o do modelo japon\u00eas da produtividade. Palestra. Instituto \nBrasileiro da Qualidade e Produtividade. Curitiba, 1995. \n\n \n\nJOHNSON, Sherrill. Literature review on social entrepreneurship. Research Associate \n\nCanadian Centre for Social Entrepreneurship, november, 2000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bus.ualberta.ca/ccse/Publications/Publications/Lit.%20Review%20SE%20Novem\n\nber%202000.rtf . Acesso em: 17 nov. 2002. \n\n \n\nKANAANE, Roberto. Comportamento humano nas organiza\u00e7\u00f5es: o homem rumo ao \ns\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n\n \n\nKAHN, Robert L. As habilita\u00e7\u00f5es de um administrador eficiente. S\u00e3o Paulo: Nova \nCultural, 1986. \n\n \n\nLARSON, Charles F. Basic research and innovation in industry. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.iriinc.org/webiri/Publications/BasicResearch.doc. Acesso em: 2 set. 2003. \n\n \n\nLAWRENCE, Paul; LORSCH, Jay. W. Desenvolvimento das organiza\u00e7\u00f5es \u2013 diagn\u00f3stico e \na\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: E. Bl\u00fccher, 1972. \n\n \n\nLEITE, Emanuel. O fen\u00f4meno do empreendedorismo criando riquezas. Recife: Edi\u00e7\u00f5es \nBaga\u00e7o: 2002. \n\n \n\nLEZANA, A.G.R. Desarrollo regional a trav\u00e9s del est\u00edmulo a las empresas de peque\u00f1a \ndimensi\u00f3n. Una puesta en pr\u00e1ctica de programas de promoci\u00f3n. Tese de doutorado. \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid, 1995.  \n\n \n\nLUX, Kenneth. O erro de Adam Smith: de como um fil\u00f3sofo moral inventou a economia e \np\u00f4s fim \u00e0 moralidade. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1993. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n188\n\nMARCHI, Ana Maria. SOSA, Maria Eug\u00eania C. Para o Brasil dar certo... Fa\u00e7a parte, fa\u00e7a a \nsua parte. S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica Editora Modelo Ltda, 2002. \n \n\nMcCLELLAND, David C. Characteristics of success entrepreneurs. Journal of Creative \nBehavior, 21, pp. 219-232, 1987. \n \n\nMcCLELLAND, David C. Entrepreneurship and achievement motivation: approaches to \nthe science of socio-economic development.  Ed. P. Lengyel. Paris: UNESCO, 1971. \n \n\nMCCLELLAND, David. Business drive and national achievement. Harvard Business \nReview, 4, vol. 40, July/August, 99 \u2013 112, 1962. \n \n\nMELLO, \u00c1lvaro; OLIVO, Silvio. Perfil do empreendedor brasileiro \u2013 Um estudo de caso do \nprograma de desenvolvimento de empreendedores EMPRETEC/SEBRAE. Relat\u00f3rio de \nPesquisa publicado no: Estudos Empresariais, 1995. \n\n \n\nMELO NETO, Francisco de Paula de. FROES, C\u00e9sar. Empreendedorismo social \u2013 a \ntransi\u00e7\u00e3o para a sociedade sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: Qualitymark, 2002. \n \n\nMERRIAM, Sharan B. Qualitative research and case study applications in education.  \nSan Francisco: Jossey-Bass Publishers, 1998. \n\n \n\nMONTANA, Patrick J.; CHARNOV, Bruce H. Administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1999.  \n \n\nMORGAN, Gareth. Imagens da organiza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. \n \n\nMOSCOVICI, Fela. Desenvolvimento interpessoal: treinamento em grupo. Rio de Janeiro: \nJos\u00e9 Olympio Editora, 1996. \n\n \n\nMOSCOVICI, Fela. Renascen\u00e7a organizacional: a revaloriza\u00e7\u00e3o do homem frente \u00e0 \ntecnologia para o sucesso da nova empresa. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio Editora, 1999. \n\n \n\nNEPOMUCENO, Vladimir, 2003 \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.servidor.gov.br/contato/contato_servidor/contato19servidor.htm. Acesso em: 10 \n\nabril 2004. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n189\n\nNot\u00edcias: AGANP - Ag\u00eancia Goiana De Administra\u00e7\u00e3o., 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aganp.go.gov.br/noticias/noticias.php?idorgao=1&amp;vid=539&amp;vdata=&amp;leia=1 \n\nAcesso em: 10 abril 2004. \n\n \n\nO\u2019TOOLE, James. Work in America. Cambridge: MIT Press, 1973. \n \n\nOLIVEIRA , Gustavo H. Justino de. Empresas e investimento social. Dispon\u00edvel em: \nhttp://tudoparana.globo.com/social/. Acesso em: 3 set. 2002. \n\n \n\nOLIVEIRA, M. Valeu! Passos na trajet\u00f3ria de um empreendedor. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1995. \n \n\nPATI, Vera. O empreendedor: descoberta e desenvolvimento do potencial      \n\nempreendedor. In: PEREIRA, Heitor Jos\u00e9; SANTOS, Silvio Aparecido dos. (Orgs.) Criando \nseu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. S\u00e3o Paulo. Edi\u00e7\u00e3o Sebrae, 1995. P.41-62. \n \n\nPEREIRA, Heitor Jos\u00e9. Os novos modelos de gest\u00e3o: an\u00e1lise e algumas pr\u00e1ticas em \nempresas brasileiras. Tese de doutoramento apresentada ao  curso de doutorado em \nadministra\u00e7\u00e3o da EAESP/FGV. S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n \n\nPERROW, C.A. Framework for the Comparative Analysis of Organizations. American \nSociological Review, 32, pags.194-208, 1967. \n \n\nPERROW, C.B. An\u00e1lise organizacional: um enfoque sociol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1981. \n \n\nPINCHOT, Gifford. Intrapreneuring. Por que voc\u00ea n\u00e3o precisa deixar a empresa para \ntornar-se um empreendedor. S\u00e3o Paulo: Harbra, 1989. \n \n\nPINCHOT, Gifford. PELLMAN, Ron. Intrapreneuring in action \u2013 a handbook for business \ninnovation. San Francisco: Berrett-Koehler Publishers, Inc, 1999. \n \n\nPINHO, Ruy Rebello. Institui\u00e7\u00f5es de direito p\u00fablico e privado: introdu\u00e7\u00e3o ao estudo do \ndireito: no\u00e7\u00f5es de \u00e9tica profissional. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000. \n\n \n\nPIROLLA, Cleonice M., IAGUER, Silvino. Programa CIMCO \u2013 Uma nova realidade no \n\nCEFET-PR. Tecnologia &amp; Humanismo. Revista do Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica do Paran\u00e1. Ano 15. No 21. Curitiba, 2001. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n190\n\nRAMOS, Alberto Guerreiro. A nova ci\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o \nGet\u00falio Vargas, 1981. \n\n \n\nRAMOS, Alberto Guerreiro. Modelos de homem e teoria administrativa \u2013 ascens\u00e3o do \nhomem parent\u00e9tico. Rio de Janeiro; Revista de administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, vol18, n.2: 3-12 \nabril/junho, 1984. \n\n \n\nSBERGA, Adair Aparecida. Voluntariado educativo. Cole\u00e7\u00e3o Jovem Volunt\u00e1rio, Escola \nSolid\u00e1ria. Instituto Brasil Volunt\u00e1rio - Fa\u00e7a Parte. S\u00e3o Paulo: Gr\u00e1fica Editora Modelo Ltda, \n\n2002. \n\n \n\nSANTOS, Boaventura de Souza (org.). Democratizar a democracia: os caminhos da \ndemocracia participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002. \n\n \n\nSCHUMPETER, Joseph A. A teoria do desenvolvimento econ\u00f4mico: uma investiga\u00e7\u00e3o \nsobre lucros, capital, cr\u00e9dito, juro e ciclo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1982. \n\n \n\nSCHUMPETER, Joseph A. Capitalism, socialism and democracy. New York: Harper and \nBrothers, 1942.  \n\n \n\nSEBRAE. Relat\u00f3rio Programa Brasil Empreendedor 2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ba.sebrae.com.br/pesquisas.htm. Acesso em: 2 set. 2003. \n\n \n\nSENGE, Peter M. A quinta disciplina: arte, teoria e pr\u00e1tica da organiza\u00e7\u00e3o em \naprendizagem. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1990.  \n\n \n\nSERRANO, Daniel. A teoria de Maslow. Setembro, 2000. Dispon\u00edvel em: \nwww.portaldomarketing.com/Artigos/maslow.htm. Acesso em: 17 nov. 2001. \n\n \nSILVA, H\u00e9lio Eduardo da. Empreendedorismo: o caminho para o sucesso no s\u00e9culo \nXXI. Dispon\u00edvel em: http://200.252.248.103/sites/revistasebrae/04/artigos_01.htm. Acesso \nem: 17 mar\u00e7o 2003. \n\n \n\nSROUR, Robert Henry. Poder, cultura e \u00e9tica nas organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Campus, \n1998. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n191\n\nSTEVENSON, Howard. As seis dimens\u00f5es da capacidade empreendedora. In \nDominando os Desafios do Empreendedor, organizado por Sue Birley e Daniel F. Muzyka. \n\nS\u00e3o Paulo: Makron Books, 2001. \n\n \n\nSTONER, J.A.F. Administra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Prentice-Hall do Brasil, 1985.  \n \n\nSTONER, J.A.S.; FREEMAN, E. Administra\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Editora Livros t\u00e9cnicos e \ncient\u00edficos, 1999. \n\n \n\nTEIXEIRA, Regina Cleide Figueiredo. A concep\u00e7\u00e3o de homem para as teorias de \nadministra\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis. PPG/EPS-UFSC. Mimeo, 1998. \n \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e1s  \u2013 Projeto saud\u00e1vel mente, 2003. \n \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul - Programa de qualidade de vida e \ndepend\u00eancia qu\u00edmica, 2002 \n \n\nVIEIRA, Renata M.F.; GAUTHIER, Fernando A.O. Introdu\u00e7\u00e3o ao empreendedorismo social. \n\nAnais. II Encontro Nacional de Empreendedorismo. Florian\u00f3polis, 2000. \n \n\nVROOM, Victor H. Work and motivation.  New York: Wiley, 1964. \n \n\nWALTON, R.E. Quality of working life: what is it? Sloan Management, vol. 15, n\u00fam.1, \n1973. \n\n \n\nWESTLEY, W. A. Problems and solutions in the quality of working life. Human relations. v. \n32, n. 2, p. 111-123, feb. / 1979. \n\n \n\nWHETTEN, David. What constitutes a theoretical contribution? The Academy of \n\nManagement Review. Oct; vol.14, no 4; 490-495, 1989. \n\n \n\nYIN, Robert K. Case study research - Design and Methods. Applied social research \nmethods series, vol 5. Thousand Oaks, California: Sage Publications, 2003. \n\n \n\nZACCARELLI, S\u00e9rgio B. Ecologia de empresas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1980. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n192\n\nAP\u00caNDICE A \nQUESTION\u00c1RIO (Piloto)  \u2013 Participantes  \n\n \nPrezado participante, \n \nEsta pesquisa tem por objetivo investigar a rela\u00e7\u00e3o entre as atividades \ndesenvolvidas pelo \u201cProjeto Sempre Diben com Voc\u00ea\u201d e sua contribui\u00e7\u00e3o para a \ncomunidade Cefetiana. \nTrata-se de perguntas sobre as atividades realizadas, a participa\u00e7\u00e3o dos \nfuncion\u00e1rios nas mesmas e o impacto sobre o ambiente de trabalho em geral.  \n \nPara responder voc\u00ea levar\u00e1 em torno de 30 minutos. Ressaltamos que apenas esta \npesquisadora ter\u00e1 acesso aos seus dados e respostas, e em nenhum momento do \npreenchimento do question\u00e1rio voc\u00ea precisar\u00e1 se identificar. \n \nLembrete!   \nN\u00e3o existem respostas certas ou erradas, n\u00e3o se trata de um teste. \n \nAgrade\u00e7o antecipadamente sua aten\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o! \n \nColoco-me a sua disposi\u00e7\u00e3o para quaisquer esclarecimentos. \n \nDenise Elizabeth Hey David \nDepartamento Acad\u00eamico de Eletr\u00f4nica \nUFSC/EPS - doutoranda \nE-mail: deniseehd@cefetpr.br \n\n \nDados demogr\u00e1ficos \n\n \n1- Sexo: (  )   Feminino  (  )   Masculino \n \n2- Idade:_________________________ \n \n3- Cargo exercido: ________________________________________________ \n \n4- Tempo de trabalho na Institui\u00e7\u00e3o: ____________________________________ \n \n5- Grau de escolaridade: \n(  )  Ensino fundamental (at\u00e9 8a s\u00e9rie)   \n(  )  N\u00edvel m\u00e9dio (2o grau) \n(  )  N\u00edvel superior incompleto; Gradua\u00e7\u00e3o em: __________________________ \n(  )  N\u00edvel superior completo; Gradua\u00e7\u00e3o em: ______________________ \n(  )  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o - Especializa\u00e7\u00e3o em: ________________________ \n(  )  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 Mestrado em: ____________________________  \n(  )  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 Doutorado em: ___________________________________ \n \n6- Voc\u00ea participa de atividades volunt\u00e1rias na sua comunidade? (  ) Sim (  ) N\u00e3o    \nQuais?____________________________________________________________________  \n \n \n7- Voc\u00ea participa de atividades de lazer/esporte na sua comunidade?  (  ) Sim (  ) N\u00e3o    \n\n\n\n \n\n \n\n193\n\nQuais?____________________________________________________________________ \n \n \nCom base nas atividades desenvolvidas pelo \u201cProjeto Sempre Diben com Voc\u00ea\u201d, \nresponda: \n \n1 \u2013 H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea participa?  \n \n \n2 - Como soube das atividades? \n_________________________________________________________________ \n \n3 \u2013 Por que motivos voc\u00ea iniciou sua participa\u00e7\u00e3o? \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n \n4 \u2013 Por que motivos voc\u00ea manteve sua participa\u00e7\u00e3o? \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n \n5 \u2013 Que mudan\u00e7as voc\u00ea obteve na \u00e1rea pessoal que considera ser resultado da sua \nparticipa\u00e7\u00e3o? _____________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \n \n6 \u2013 Que mudan\u00e7as voc\u00ea obteve na \u00e1rea profissional que considera ser resultado da sua \nparticipa\u00e7\u00e3o?  \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n \n7 \u2013 Com base na participa\u00e7\u00e3o das atividades, aponte a(s) alternativa(s) que corresponde(m) \na seus resultados: \n    (  )  aumento na qualidade de vida pessoal;  \n    (  )  aumento na qualidade de vida no trabalho; \n    (  )  sentimento de realiza\u00e7\u00e3o; \n    (  )  aumento da valoriza\u00e7\u00e3o por parte da institui\u00e7\u00e3o e/ou colegas de trabalho; \n    (  )  desenvolvimento da criatividade; \n    (  )  sentimento de pertencimento a uma equipe; \n    (  )  aumento da sensibilidade a quest\u00f5es sociais; \n    (  )  aumento da iniciativa; \n    (  )  descoberta de novas habilidades/capacidades; \n    (  )  melhora no relacionamento com colegas e/ou chefes; \n    (  )  nenhuma das alternativas; \n    (  ) outros: _______________________________________________ \n \n8 \u2013 De que forma/maneira as atividades em que voc\u00ea participa influenciam nas atividades da \ninstitui\u00e7\u00e3o? ____________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n9 \u2013 Como a institui\u00e7\u00e3o v\u00ea a sua participa\u00e7\u00e3o nestas atividades? E seus colegas?  \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n\n\n\n \n\n \n\n194\n\n10 - Na sua opini\u00e3o, quais os objetivos das atividades desenvolvidas? \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n \n11 \u2013 Como voc\u00ea avalia a sua participa\u00e7\u00e3o nas atividades e no grupo?  \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n \n12 - Voc\u00ea se sente motivado a empreender atividades volunt\u00e1rias que beneficiem outras \npessoas?  (  )   Sim  (  )   N\u00e3o  (  )   Nunca pensei a \nrespeito \nSe sim, quais?______________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \n \nObserva\u00e7\u00f5es gerais (opcional) \n \nUtilize o espa\u00e7o abaixo para deixar as observa\u00e7\u00f5es que julgar pertinentes ao tema e que \nn\u00e3o foram mencionadas anteriormente, ou qualquer outra observa\u00e7\u00e3o que julgar apropriada. \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n_________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________  \n \n \n \n\nMais uma vez, agrade\u00e7o as suas respostas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n195\n\nAP\u00caNDICE B \nQUESTION\u00c1RIO  \u2013 Participantes  (TABULA\u00c7\u00c3O) \n\n \n \n\n \nPrezado participante, \n \n\nEsta pesquisa tem por objetivo investigar a rela\u00e7\u00e3o entre as atividades \n\ndesenvolvidas pelo \u201cProjeto Sempre Diben com Voc\u00ea\u201d e sua contribui\u00e7\u00e3o para a \n\ncomunidade Cefetiana. \n\nTrata-se de quest\u00f5es sobre as atividades realizadas, a participa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios \n\nnas mesmas e o impacto sobre o ambiente de trabalho em geral.  \n\n \n\nPara responder voc\u00ea levar\u00e1 em torno de 20 minutos. Ressaltamos que apenas esta \n\npesquisadora ter\u00e1 acesso aos seus dados e respostas e em nenhum momento do \n\npreenchimento do question\u00e1rio voc\u00ea precisar\u00e1 se identificar. \n\n \n\nLembrete!   \nN\u00e3o existem respostas certas ou erradas, n\u00e3o se trata de um teste.  \n\n \n\nAgrade\u00e7o antecipadamente sua aten\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o! \n \n\nColoco-me a sua disposi\u00e7\u00e3o para quaisquer esclarecimentos. \n\n \n\nDenise Elizabeth Hey David \n\nDepartamento Acad\u00eamico de Eletr\u00f4nica \n\nUFSC/EPS - doutoranda \n\nE-mail: deniseehd@cefetpr.br \n\n \n \nCom base nas atividades desenvolvidas pelo \u201cProjeto Sempre Diben com \nVoc\u00ea\u201d responda: \n \nObs: 36 participantes do Projeto responderam ao question\u00e1rio. \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n196\n\n1 \u2013 H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea participa?  \n(09)   menos de 6 meses \n(12)  6 meses a 1 ano \n(07)  1 ano a 1,5 ano \n(08)  1,5 a 2 anos \n \n2 - Como soube das atividades?  \n(02)  Trabalhou na implanta\u00e7\u00e3o; \n(11)  Informativo da DIBEN; \n(17)  E-mail; \n(08)  Cartazes; \n(22)  Atrav\u00e9s de pessoas;   \n(    )  Outros:________________________________________________________ \n \n3 \u2013 Por que motivos voc\u00ea iniciou sua participa\u00e7\u00e3o?  \n(19)  Desenvolver novas aptid\u00f5es; \n(24)  Higiene mental; \n(21)  Gostar de trabalhos manuais; \n(10)  Desligar-se do ambiente de trabalho; \n(24)  Desenvolver a criatividade; \n(22)  Integrar-se com outras pessoas; \n(03)  Trabalhou na implanta\u00e7\u00e3o; \n(19)  Diminuir o estresse; \n(    )  Outros: ______________________________________________________ \n \n4 \u2013 Por que motivos voc\u00ea manteve sua participa\u00e7\u00e3o?  \n(20)  Desenvolvimento da criatividade; \n(14)  Participa\u00e7\u00e3o em atividades coletivas; \n(25)  Aprender coisas diferentes; \n(14)  Sair da rotina; \n(15)  O ambiente \u00e9 agrad\u00e1vel; \n(17)  Descobrir novas aptid\u00f5es; \n(05)  Participa do desenvolvimento do projeto; \n(17)  Possibilidade de  integra\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o com os colegas; \n(   )  Outros:___________________________________________________ _ \n \n5 \u2013 Que mudan\u00e7as voc\u00ea obteve na \u00e1rea pessoal que considera ser resultado da sua \nparticipa\u00e7\u00e3o?  \n(20)  Diminui\u00e7\u00e3o do estresse; \n(12)  Aumento da paci\u00eancia; \n(27)  Satisfa\u00e7\u00e3o pela produ\u00e7\u00e3o de algo novo; \n(14)  Multiplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos; \n(16)  Maior contato com as pessoas; \n(08)  Recupera\u00e7\u00e3o da calma; \n(11)  Desenvolvimento de novas habilidades pessoais. Quais?  \n\n- O de levar estas mudan\u00e7as para o meu ambiente familiar. \n- Conversar com pessoas de outras \u00e1reas. \n- Artesanato. Pintura. \n- Criatividade. \n- Desenvolvimento de enfeites para o meu lar e para presente. \n- Habilidades manuais e paci\u00eancia. \n- Maior concentra\u00e7\u00e3o com coisas pequenas, mi\u00fadas, paci\u00eancia. \n- Inovar o jardim de casa com novas plantas \u2013 a que mais marcou foi o girassol que \n\na semente foi dada pela DIBEN e esta me deu uma grande emo\u00e7\u00e3o. \n(01)  Outros: comercializa\u00e7\u00e3o de objetos fabricados. \n\n\n\n \n\n \n\n197\n\n(   )  N\u00e3o obteve mudan\u00e7as. \n \n6 \u2013 Que mudan\u00e7as voc\u00ea obteve na \u00e1rea profissional que considera ser resultado da sua \nparticipa\u00e7\u00e3o?  \n(07)  Maior realiza\u00e7\u00e3o profissional; \n(20)  Melhora no relacionamento com os colegas; \n(09)  Ambiente de trabalho mais saud\u00e1vel; \n(25)  Pessoas mais alegres; \n(07)  Melhora na resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \n(25)  Diminui\u00e7\u00e3o do estresse; \n(09)  Maior reconhecimento, aten\u00e7\u00e3o, aceita\u00e7\u00e3o ou admira\u00e7\u00e3o profissional;  \n(26)  Aumento da criatividade; \n(08)  Aumento da iniciativa e do esfor\u00e7o na resolu\u00e7\u00e3o de tarefas; \n(11)  Aumento da motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho; \n(05)  Desenvolvimento de novas habilidades t\u00e9cnicas. Quais? Concentra\u00e7\u00e3o. \n(01)  Outros: paci\u00eancia. \n(   )  N\u00e3o obteve mudan\u00e7as. \n \n7 \u2013 De que forma/maneira as atividades em que voc\u00ea participa influenciam nas atividades da \nInstitui\u00e7\u00e3o?  \n(11)  Melhora a qualidade do trabalho executado; \n(08)  Aumenta o comprometimento com a organiza\u00e7\u00e3o; \n(26)  Aumento da coopera\u00e7\u00e3o com os colegas; \n(21)  Diminui\u00e7\u00e3o do estresse; \n(20)  Melhora o humor; \n(22)  Melhora o trabalho em equipe; \n(20)  Maior valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas; \n(20)  Aumenta a iniciativa; \n(23)  Aumento da criatividade; \n(    )  Outros:___________________________________________________ \n(    )  N\u00e3o influencia. \n \n8 - Na sua opini\u00e3o, quais os objetivos das atividades desenvolvidas?  \n(16)  Melhorar o trabalho em grupo; \n(22)  Satisfa\u00e7\u00e3o pessoal; \n(25)  Integra\u00e7\u00e3o com os colegas; \n(23)  Desenvolver novas habilidades; \n(18)  Proporcionar bem-estar; \n(11)  Trabalhar de forma mais produtiva; \n(23)  Liberar o estresse; \n(24)  Relaxar a mente; \n(21)  Higiene mental; \n(25)  Melhorar a qualidade de vida; \n(18)  Valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano; \n(11)  Proporcionar meios de aumentar a renda familiar; \n(    )  Outros:__________________________________________________ _ \n \n9 \u2013 Qual o seu grau de envolvimento no momento de realiza\u00e7\u00e3o das atividades?  \n \nFraca                                                                                                                 Forte \n1 2     (1) 3 4 5      (2) 6      (2) 7      (4) 8      (6) 9      (9) 10  (12)\n \n10 \u2013 Como a Institui\u00e7\u00e3o v\u00ea a sua participa\u00e7\u00e3o nestas atividades?  \n(07)  A Institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o toma conhecimento. \n(15)  A Institui\u00e7\u00e3o v\u00ea como algo que contribui para a satisfa\u00e7\u00e3o pessoal. \n\n\n\n \n\n \n\n198\n\n(08)  A Institui\u00e7\u00e3o v\u00ea como algo que contribui para o aumento da produtividade. \n(20)  A Institui\u00e7\u00e3o valoriza e estimula a participa\u00e7\u00e3o. \n(03)  Outros: \u201cno setor n\u00e3o \u00e9 visto com bons olhos\u201d (2) \u2013 N\u00e3o sei (1) \n \n11 \u2013 Com base na participa\u00e7\u00e3o das atividades, aponte a(s) alternativa(s) que \ncorresponde(m) a seus resultados: \n(22)  aumento na qualidade de vida pessoal;  \n(16)  aumento na qualidade de vida no trabalho; \n(21)  sentimento de realiza\u00e7\u00e3o; \n(07)  aumento da valoriza\u00e7\u00e3o por parte da institui\u00e7\u00e3o e/ou colegas de trabalho; \n(25)  desenvolvimento da criatividade; \n(11)  sentimento de pertencimento a uma equipe; \n(07)  aumento da sensibilidade a quest\u00f5es sociais; \n(16)  aumento da iniciativa; \n(31)  descoberta de novas habilidades/capacidades; \n(16)  melhora no relacionamento com colegas e/ou chefes; \n(06) economia e/ou aumento da renda, atrav\u00e9s da confec\u00e7\u00e3o de artesanatos \n(13) maior valoriza\u00e7\u00e3o das pessoas; \n(01) outros: ________________________________________________________ \n(    )  nenhuma das alternativas. \n \n12 - Voc\u00ea se sente motivado a empreender atividades volunt\u00e1rias que beneficiem outras \npessoas?   \n(30)   Sim                      (01)   N\u00e3o           (05)   Nunca pensei a respeito \nSe sim, quais?  \n(10)  Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (Ong\u2019s); \n(06)  Em quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente; \n(14)  Desenvolvimento de pessoas; \n(07)  Hospitais; \n(15)  Asilos e/ou creches; \n(13)  Na pr\u00f3pria Institui\u00e7\u00e3o \n(03)  Outros:________________________________________________________ \n \n \nDados demogr\u00e1ficos \n \nPor favor, responda tamb\u00e9m os dados demogr\u00e1ficos a seguir: \n \n1- Sexo: (34)   Feminino  (02)   Masculino \n \n2- Idade:       m\u00e9dia= 39 anos \n \n35/31/40/40/52/30/36/20/44/39/38/48/51/39/35/36/42/43/38/38/38/42/39/32/49/38/31/46/33/3\n9/43/51/45 /39/41 \n \n3- Tempo de trabalho na Institui\u00e7\u00e3o: m\u00e9dia= 13 anos \n10/6/1/16/20/1/16/1/14/10/17/11/25/13/17/10/10/11/11/20/18/13/12/15/4/17/11/9/ \n17/22/19/20/20/14/19/10 \n\n \n4- Cargo ou responsabilidade exercida no trabalho:  3 professores, 5 administrativos em \ncargos de chefia, 27 administrativos, 1 estagi\u00e1ria \n                    \n5- Grau de escolaridade: \n(   )  Ensino fundamental (at\u00e9 8a s\u00e9rie)   \n(09)  Ensino m\u00e9dio (2o grau) \n\n\n\n \n\n \n\n199\n\n(04)  Superior incompleto;  \n(13)  Superior completo;  \n        P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o completa: \n           (08)  Especializa\u00e7\u00e3o \n           (02)  Mestrado   \n           (    )  Doutorado \n \n6- Voc\u00ea participa de atividades volunt\u00e1rias na comunidade de sua cidade?  \n(12) Sim  \n(24) N\u00e3o    \nSe sim, quais? Vinculadas \u00e0 Igreja e/ou religi\u00e3o, CIMCO, aconselhamento de mulheres e \njovens, Ong na \u00e1rea educacional, crian\u00e7as abandonadas \n  \n7- Voc\u00ea participa de atividades de lazer/esporte na sua comunidade?   \n(08) Sim  \n(28) N\u00e3o    \nSe sim, quais? Voley, handball, peteca, yoga, muscula\u00e7\u00e3o, festas, dan\u00e7as, caminhadas, \nnata\u00e7\u00e3o, hidrogin\u00e1stica \n \n \nObserva\u00e7\u00f5es gerais (opcional) \n \nUtilize o espa\u00e7o abaixo para deixar as observa\u00e7\u00f5es que julgar pertinentes ao tema e que \nn\u00e3o foram mencionadas anteriormente, ou qualquer outra observa\u00e7\u00e3o que julgar apropriada. \n \n \n- Realizar trabalhos que todos possam gostar, tanto homens quanto mulheres. \n- Pesquisar via e-mail a prefer\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades. \n- Qualquer atividade realizada incrementa a valoriza\u00e7\u00e3o de ser humano por diversificar o \n\nambiente rotineiro. \n- \u00d3tima iniciativa, pois assim as pessoas se estressam menos e vivem melhor e mais \n\nfelizes. \n- A pr\u00e1tica de atividade de artesanato possibilita \u00e0s pessoas uma sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar, \n\numa vez que a pessoa est\u00e1 produzindo, tendo orgulho dos objetos que cria. \n- Projetos da DIBEN \u2013 foi um passo positivo disponibilizado para a comunidade Cefet: \n\ndescobriram-se novos talentos, gerou fonte de renda para algumas pessoas, \ndesenvolveu-se a criatividade de muitas e fortaleceu as atividades grupares. \n\n \n \n \n\nMais uma vez, agrade\u00e7o as suas respostas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n200\n\nAP\u00caNDICE C \nESCALA SOCIAL \n\n \nPrezado participante, \n \n\nEsta pesquisa tem por objetivo levantar caracter\u00edsticas das pessoas envolvidas com \n\no Projeto CEFET-PR, DERHU, sempre DIBEN com Voc\u00ea!\u201d. \n\n \n\nPor favor, leia com aten\u00e7\u00e3o as senten\u00e7as que seguem e assinale, dentre as quatro \n\nop\u00e7\u00f5es, aquela que melhor corresponde a voc\u00ea. Caso tenha d\u00favidas em alguma \n\ndelas, assinale aquela que mais se aproxima do seu modo de agir (ou agiria, se \n\nfosse o caso). Para responder voc\u00ea levar\u00e1 em torno de 20 minutos. Ressaltamos \n\nque apenas esta pesquisadora ter\u00e1 acesso a suas respostas. \n\n \n\nLembrete!   \nN\u00e3o existem respostas certas ou erradas, n\u00e3o se trata de um teste.  \n\n \n\nAgrade\u00e7o antecipadamente sua aten\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o! \n \n\nColoco-me a sua disposi\u00e7\u00e3o para quaisquer esclarecimentos. \n\nDenise Elizabeth Hey David \n\nDepartamento Acad\u00eamico de Eletr\u00f4nica \n\nUFSC/EPS \u2013 doutoranda \n\n \n\nC\nar\n\nac\nt. \n\nO\nrg\n\nan\niz\n\nac\nio\n\nna\nis\n\n \n\n   \n   \n\n   \n Q\n\nue\nst\n\n\u00e3o\n 3\n\n7 \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n  M\n\u00e1x\n\n. 3\n6 \n\nIn\ntr\n\na-\nso\n\nci\nal\n\n \n\n1,\n2,\n\n3,\n4,\n\n5,\n6,\n\n7,\n8,\n\n21\n,2\n\n5\nC\n\non\nqu\n\nis\nta\n\n \n\n22\n,3\n\n1,\n35\n\nA\nut\n\non\nom\n\nia\n \n\n19\n,2\n\n4,\n28\n\n,3\n2,\n\n33\n,3\n\n4\nT\n\nen\nd\u00ea\n\nnc\nia\n\n c\nria\n\ntiv\na \n\n12\n,3\n\n0,\n36\n\nA\nss\n\num\nir \n\nR\nis\n\nco\ns \n\n11\n,1\n\n4,\n16\n\nD\net\n\ner\n/o\n\ntim\nis\n\nm\no \n\n15\n23\n\nP\ner\n\nsu\nas\n\n\u00e3o\n \n\n9,\n18\n\n,2\n0\n\nP\nar\n\nce\nria\n\ns \n\n10\n,2\n\n9\nP\n\nla\nne\n\nj/q\nua\n\nlid\nad\n\ne \n\n13\n,1\n\n7,\n26\n\n,2\n7\n\nT\nO\n\nT\nA\n\nL \n\nM\u00e1x 40 12 24 12 12 8 12 8 16 144 \n\n\n\n \n\n \n\n201\n\n \n \n\n \n\nC\non\n\nco\nrd\n\no \nFo\n\nrt\nem\n\nen\nte\n\n \n\n \nC\n\non\nco\n\nrd\no \n\n \nD\n\nis\nco\n\nrd\no \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no \nFo\n\nrt\nem\n\nen\nte\n\n \n\n \n1- Sou motivado pelo desejo de criar mudan\u00e7as \nsociais significativas na minha organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n2- Sou movido tanto por minhas id\u00e9ias quanto por \nmeu desejo de transformar essas id\u00e9ias em realidade.\n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n3- Tenho um sonho de transforma\u00e7\u00e3o da realidade \nsocial existente, tanto da organiza\u00e7\u00e3o em que \ntrabalho quanto da sociedade. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n4- Acredito que posso atuar dentro da organiza\u00e7\u00e3o na \ntransforma\u00e7\u00e3o desta realidade social. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n5- Tenho a vis\u00e3o de um novo modelo de atua\u00e7\u00e3o \nsocial  na organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n6- Este modelo prev\u00ea transforma\u00e7\u00f5es significativas no \nmodelo atual. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n7- Muitas pessoas ser\u00e3o beneficiadas por esta id\u00e9ia. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n8- Os benef\u00edcios gerados ser\u00e3o duradouros. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n9- Tenho id\u00e9ias \u00fateis, pr\u00e1ticas e suficientes que s\u00e3o \nadotadas por outras pessoas. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n10- Se julgar necess\u00e1rio, busco parcerias para \nimplementar as minhas id\u00e9ias. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n11- Eu atinjo melhores resultados quando sigo \nprocedimentos. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n12- Sou criativo e ajo de forma inovadora. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n13- Tenho uma vis\u00e3o clara dos meus objetivos.  \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n14- Coloco-me prontamente em a\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o espero \npela permiss\u00e3o dos meus superiores. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n15- Sou determinado e mantenho os p\u00e9s na \nrealidade. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n16- Na tomada de decis\u00f5es, analiso os aspectos \npositivos e negativos avaliando os riscos. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n\n\n \n\n \n\n202\n\n \n \n \n \n \n \n \n\nC\non\n\nco\nrd\n\no \nFo\n\nrt\nem\n\nen\nte\n\n \n\n \nC\n\non\nco\n\nrd\no \n\n \nD\n\nis\nco\n\nrd\no \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no \nFo\n\nrt\nem\n\nen\nte\n\n \n\n \n17- Quando percebo barreiras \u00e0s minhas id\u00e9ias, \nplanejo a\u00e7\u00f5es para contorn\u00e1-las. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n18- Tenho inspirado outros para me ajudar, mesmo \nquando n\u00e3o est\u00e3o convencidos das minhas id\u00e9ias. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n19- Ajo sempre no interesse da organiza\u00e7\u00e3o, mesmo \nquando quebro regras. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n20- Tenho dificuldades em construir equipes e me \nrelacionar com pessoas. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n21- Sei ouvir e me interesso pelas pessoas da minha \norganiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n22- Sou orientado pela necessidade de crescer e \natingir melhores resultados. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n23- Tenho prazer no meu trabalho e nos projetos com \nos quais me envolvo. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n24- Necessito de liberdade para poder me realizar no \ntrabalho. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n25- Estou disposto a realizar atividades que \nbeneficiem outras pessoas fora do meu hor\u00e1rio de \ntrabalho. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n26- Os trabalhos que realizo s\u00e3o excelentes e \nsatisfazem plenamente. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n27- Sempre considero que h\u00e1 uma maneira melhor de \nse fazer as coisas. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n28- Prefiro executar tarefas que domino perfeitamente \ne nas quais me sinto seguro. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n29- Trabalho de forma a manter um ambiente \nagrad\u00e1vel e cooperativo. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n30- Raramente tomo iniciativas. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n31- Se o sal\u00e1rio fosse bom n\u00e3o me importaria de ter \num trabalho rotineiro. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n\n\n \n\n \n\n203\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nC\non\n\nco\nrd\n\no \nFo\n\nrt\nem\n\nen\nte\n\n \n\n \nC\n\non\nco\n\nrd\no \n\n \nD\n\nis\nco\n\nrd\no \n\nD\nis\n\nco\nrd\n\no \nFo\n\nrt\nem\n\nen\nte\n\n \n\n \n32- Quando estou em um grupo, prefiro que outra \npessoa seja o l\u00edder. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n33- Fa\u00e7o o que se espera de mim e sigo instru\u00e7\u00f5es. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n34- \u00c9 mais importante fazer bem o trabalho que \nagradar as pessoas. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\n \n35- \u00c9 mais dif\u00edcil adaptar-me \u00e0s mudan\u00e7as do que me \nmanter na rotina. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n36- Necessito sentir-me seguro em rela\u00e7\u00e3o ao meu \ntrabalho. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\n \n37- Sobre o seu ambiente de trabalho: \n\n \n    - \n\n \n- \n\n \n- \n\n \n- \n\nd) O local onde trabalho \u00e9 \u00f3timo para desenvolver \nnovas habilidades e conhecimentos. \n\n4 3 2 1 \n\ne) Id\u00e9ias interessantes, vindas de diferentes \npessoas, s\u00e3o aceitas. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\nf) O ambiente \u00e9 normativo, nada pode ser realizado \nsem autoriza\u00e7\u00e3o superior. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\ng) As pessoas t\u00eam espa\u00e7o para serem criativas e \ninovadoras. \n\n \n4 \n\n \n3 \n\n \n2 \n\n \n1 \n\nh) Os procedimentos organizacionais atuam como \nbarreiras \u00e0s id\u00e9ias. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\ni) Serei \u201cbarrado\u201d se sugerir novas solu\u00e7\u00f5es. 1 2 3 4 \nj) Novas id\u00e9ias devem ser negociadas com muitas \n\nargumenta\u00e7\u00f5es. \n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\nk) Novos projetos devem mostrar viabilidade para \nserem aceitos. \n\n \n1 \n\n \n2 \n\n \n3 \n\n \n4 \n\nl) A inova\u00e7\u00e3o \u00e9 estimulada dentro da organiza\u00e7\u00e3o. 4 3 2 1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n204\n\nGLOSS\u00c1RIO \n \nRessalta-se que esta delimita\u00e7\u00e3o de conceitos \nn\u00e3o \u00e9 uma das preocupa\u00e7\u00f5es deste trabalho. \nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos termos e as defini\u00e7\u00f5es \nque seguem t\u00eam apenas o prop\u00f3sito de \nuniformizar a linguagem, contribuindo para o \nentendimento dos argumentos. \n \nA\u00e7\u00e3o social: emprego de recursos \nfinanceiros, material ou aloca\u00e7\u00e3o de \n\npessoas e conhecimentos de uma \n\nempresa, em prol de uma causa social, \n\nal\u00e9m das obriga\u00e7\u00f5es legais das empresas. \n\nEmpoderar: ser revestido ou investir-se \ndo poder de conduzir-se. \n\nEmpreendedor Social: os \nempreendedores sociais s\u00e3o aqueles que \n\ncriam valores sociais atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o \n\ne da for\u00e7a de recursos financeiros, \n\nindependentemente da sua origem, \n\nvisando ao desenvolvimento social, \n\necon\u00f4mico e comunit\u00e1rio. \nEmpreendedor:  \u201cpessoa que imagina, \ndesenvolve e realiza vis\u00f5es\u201d (FILION, \n\n1999). \nEmpreendedorismo: processo que \ncombina recursos para produzir novos \n\nbens e servi\u00e7os.  \nEmpreendedorismo Corporativo: \u201co \nprocesso pelo qual um indiv\u00edduo ou um \n\ngrupo de indiv\u00edduos, associados a uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o existente, criam uma nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou instigam \u00e0 renova\u00e7\u00e3o ou \n\ninova\u00e7\u00e3o dentro daquela organiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nHigiene mental: pr\u00e1tica educativa, \nprofil\u00e1tica ou psicoter\u00e1pica, aplicada para \n\nprevenir perturba\u00e7\u00f5es mentais. \n\nInova\u00e7\u00e3o social: conjuga\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \nsocial com o planejamento de resultados \n\nduradouros a serem atingidos no m\u00e9dio e \n\nlongo prazo para benef\u00edcio m\u00fatuo dos \n\ngrupos sociais escolhidos e para o \n\nneg\u00f3cio da empresa. \n\nIntraempreendedor: \u201cuma pessoa dentro \nda organiza\u00e7\u00e3o que assume \n\nresponsabilidade direta para transformar \n\numa id\u00e9ia em um produto final lucrativo \n\natrav\u00e9s de tomada de risco e inova\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nIntraempreendedor Social: \u201cum \nvolunt\u00e1rio ou \u201cempregado\u201d de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico ou privado \n\nencarregado de criar um empreendimento \n\nsocial dentro da organiza\u00e7\u00e3o em que \n\ntrabalha. Isso pode ocorrer transformando \n\na organiza\u00e7\u00e3o inteira em um \n\nempreendimento social, ou apenas alguns \n\nprodutos ou servi\u00e7os existentes de forma \n\na ter-se um novo empreendimento social\u201d. \n\n(BROWN, 2003) \n\nLucro Social: ganho, vantagem ou \nbenef\u00edcio que se obt\u00e9m de algu\u00e9m ou de \n\nalguma atividade e que interessa \u00e0 \n\nsociedade. \n\nValor Social: qualidade pela qual \ndeterminada coisa \u00e9 estim\u00e1vel em menor \n\nou maior grau no interesse da sociedade."}]}}}