{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12755"}, {"@name": "filename", "#text": "18473_Chilante_EdineiaFatimaNavarro_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "EDIN\u00c9IA F\u00c1TIMA NAVARRO CHILANTE \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\u201cPROCESSO DECIS\u00d3RIO EM POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: \nAN\u00c1LISE DA FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROEJA EM \n\n\u00c2MBITO NACIONAL\u201d \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAMPINAS \n2013 \n\n \n\n \n \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\nC\nA\nM\nP\nI\nN\nA\nS \n2\n0\n1\n3 \n\n\n\n \n \n\niv \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA BIBLIOTECA \n\nDA FACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O/UNICAMP \n\nROSEMARY PASSOS \u2013 CRB-8\u00aa/5751 \n\n \n\n \n \n\nChilante, Edin\u00e9ia F\u00e1tima Navarro, 1968-  \nC435p        Processo decis\u00f3rio em pol\u00edticas p\u00fablicas: an\u00e1lise da  \n\nformula\u00e7\u00e3o do PROEJA em \u00e2mbito nacional / Edin\u00e9ia F\u00e1tima  \nNavarro Chilante. \u2013 Campinas, SP: [s.n.], 2013.  \n \n       Orientador: Nora Rut Krawczyk.  \n       Tese (doutorado) \u2013 Universidade Estadual de  \n\n         Campinas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o.  \n \n\n \n       1. Pol\u00edticas p\u00fablicas. 2. Pol\u00edticas \u2013 An\u00e1lise. 3. Educa\u00e7\u00e3o  \nde Jovens e Adultos. 4. Trabalhadores. I. Krawczyk, Nora Rut,  \n1958-. II. Universidade Estadual de Campinas. Facculdade de  \n\nEduca\u00e7\u00e3o. III. T\u00edtulo.  \n\n \n \n\n13-026/BFE \n  \n\n \n \nInforma\u00e7\u00f5es para a Biblioteca Digital  \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas: Decision making in public policies: analysis of PROEJA formulation in nationwide  \nPalavras-chave em ingl\u00eas:  \nPublic policies  \nPolicies \u2013 Analysis  \nEducationYouth and Adult  \nWorkers  \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ci\u00eancias Sociais na Educa\u00e7\u00e3o  \nTitula\u00e7\u00e3o: Doutor em Educa\u00e7\u00e3o  \nBanca examinadora:  \nNora Rut Krawczyk (Orientador)  \nD\u00e9bora Cristina Jeffrey  \nLucia Helena Lodi Rizzini  \nMaria Margarida Machado  \nVicente Rodriguez  \nData da defesa: 28-02-2013  \nPrograma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: Educa\u00e7\u00e3o  \ne-mail: bchilante@hotmail.com  \n \n \n\nmailto:bchilante@hotmail.com\n\n\n \n \n\nv \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nvii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEste trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias pessoas, cada qual do seu \n\njeito, de acordo com suas possibilidades. A todas elas ofere\u00e7o meu carinho e gratid\u00e3o. \n\nE, de forma especial, agrade\u00e7o: \n\nAo meu esposo Claudemir, que pacientemente respeitou meus momentos de cansa\u00e7o, \n\ndes\u00e2nimo, euforia, isolamento e se desdobrou para que nossos filhos pudessem, \n\nmesmo com a minha aus\u00eancia, manter a rotina de estudos, cuidados e lazer.  \n\nAo Bruno e ao Henrique por me fazerem lembrar que a vida vai al\u00e9m do trabalho.  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia (m\u00e3e, irm\u00e3os, irm\u00e3s, cunhadas e cunhados), que aqui incluo a amiga \n\nArlete (irm\u00e3 do cora\u00e7\u00e3o), por muitas vezes acolheram meus meninos para eu pudesse \n\ntrabalhar; em especial \u00e0 Eliana que, no mesmo barco que eu, parou para me ouvir falar \n\ndo objeto, objetivo, metodologia, etc, etc, etc... \n\n\u00c0 V\u00f3 Pierina (in memoriam) que, com amor aos netos e vontade de servir ao pr\u00f3ximo, \n\nme ajudou, desde a \u00e9poca do mestrado, permitindo minha dedica\u00e7\u00e3o ao estudo.  \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Unicamp pelo suporte, em especial a \n\nProf.\u00aa Nora pelo aprendizado destes cinco anos e \u00e0 Prof.\u00aa Maria Clara pelas valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es a esta tese.  \n\nAos membros da banca (Vicente Rodriguez,  Maria Margarida Machado, D\u00e9bora \n\nJeffrey, L\u00facia Lodi Rizzini) que, mais do que uma cerim\u00f4nia de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa \n\nproporcionaram um rico debate em torno de quest\u00f5es importantes sobre as pol\u00edticas de \n\nEJA no Brasil.  \n\n \u00c0s queridas Rita e Nadir, funcion\u00e1rias da Secretaria da P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nda Unicamp, que com presteza sempre me atenderam e nunca negaram esfor\u00e7os para \n\najudar-me nas d\u00favidas e tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos. \n\n \n\n\n\n \n \n\nviii \n\n \n\n\n\n \n \n\nix \n\n \n\nAos muitos colegas que fiz durante este processo, em especial os membros do GPPE \n\n(Jorge, Erika, Sandra, Ant\u00f4nio, Luciana, Ananda, Claudia, Karolina).  \n\n\u00c0s queridas amigas Nima e Juliana pela acolhida e companheirismo em Campinas e \n\nMaril\u00e9cia, por me receber em sua casa durante minha estada em Salvador para uma \n\ndas entrevistas que fiz.  \n\nAos colegas dos grupos de pesquisa PGEALC e GEPPEIN, em especial \u00e0s Professoras \n\nAm\u00e9lia Noma e \u00c2ngela Lara que muito contribu\u00edram para minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o Arauc\u00e1ria pelo apoio financeiro durante o per\u00edodo de dez meses, no ano \n\nde 2009 e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Fafipa pela ajuda de custo para as viagens \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta empreitada. Aos Professores da Unespar Campus de \n\nParanava\u00ed, pelo apoio durante o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n\n\n \n \n\nx \n\n \n\n\n\n \n \n\nxi \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA presente tese analisa o processo de formula\u00e7\u00e3o do Programa de Integra\u00e7\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens \ne Adultos (Proeja) de n\u00edvel m\u00e9dio. Seu objetivo \u00e9 apreender a rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade \ncivil na trama de rela\u00e7\u00f5es, tens\u00f5es e conflitos que resultaram na constru\u00e7\u00e3o do referido \nprograma. Parte dos determinantes hist\u00f3ricos da aproxima\u00e7\u00e3o e/ou distanciamento das \na\u00e7\u00f5es no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para jovens e adultos no Brasil e \ndas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais da aproxima\u00e7\u00e3o entre esses dois campos no governo \nLula da Silva. Por meio de entrevistas com integrantes do Grupo de Trabalho que \nelaborou o Documento Base Proeja de n\u00edvel m\u00e9dio e com representantes do Minist\u00e9rio \ndo Trabalho, Sistema S e movimento sindical, analisa as ideias, as concep\u00e7\u00f5es de \neduca\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o profissional e de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica em disputa, bem como, as \nnegocia\u00e7\u00f5es e os consensos que se transformaram em refer\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o \ndo Proeja em \u00e2mbito nacional. Evidencia o car\u00e1ter pol\u00edtico do processo decis\u00f3rio em \npol\u00edticas p\u00fablicas como resultado das intera\u00e7\u00f5es entre os principais interesses setoriais \nrepresentados no processo. Tem como refer\u00eancia que: a sociedade civil \u00e9 o elemento \nfundante do Estado e, nela, surgem e se desenvolvem os conflitos econ\u00f4micos, sociais, \nideol\u00f3gicos,  os quais as institui\u00e7\u00f5es estatais procuram resolver; o processo decis\u00f3rio \nem pol\u00edticas p\u00fablicas constitui-se em um ponto de intersec\u00e7\u00e3o entre o sistema de \ndecis\u00f5es, representado pelo Estado e a participa\u00e7\u00e3o de diversos grupos de interesses; \nas pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o concebidas em uma estrutura de arenas, espa\u00e7os decis\u00f3rios \nque devemos conhecer a fim de entender porque algumas quest\u00f5es ou problemas \npassam a ser percebidos pelo poder p\u00fablico como tal, bem como as solu\u00e7\u00f5es que, para \nele, s\u00e3o apresentadas.  \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Pol\u00edticas p\u00fablicas. An\u00e1lise de Pol\u00edticas. Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \ntrabalhadores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nxii \n\n \n\n\n\n \n \n\nxiii \n\n \n\nABSTRACT \n \n \n \n \n \n \n\nThis thesis aims at examining the formulation process of the Program of Vocational \nEducation Integrated to the Basic Education in the youth and Adults Modality (PROEJA) \nof medium level. Its goal is to seize the State/civil society relation in the web of relations, \ntensions and conflicts which resulted in the construction of the mentioned program. It \nstars from historical determinants of approximation and/or detachment of actions in \neducation and vocational training fields for youth and adults in Brazil and the political \nand social conditions of approach between the two fields under Lula da Silva\u2019s \ngovernment. It analyzes ideas, education concepts, teacher\u2019s training and public \nintervention in dispute as well as negotiations and consensus that have become the \nbenchmark for PROEJA organization nationwide. The analysis was accomplished \nthrough interviews with members of the group that developed the Basic Document of \nmiddle level - PROEJA and with representatives of the Ministry of Labor, System S and \nthe trade union movement. It highlights the political nature of decision making in public \npolicy as a result of the interactions between the main interests of the sectors \nrepresented in the process. Its guiding references are: civil society is the most important \nelement of the State and inside it economic, social and ideological conflicts  grow and \ndevelop, which State institutions seek to solve; decision making in public policy consists \nof a point of intersection between the decision making system rendered by the State and \nthe participation of several interest groups; public policies are designed in an arena \nframework, deliberative spaces that we must know in order to understand why some \nproblems or issues begin to be perceived by the public power as such, and the solutions \nwhich are presented to them. \n \n \n \n \n \nKeywords: Public Policies. Policy Analysis. Youth and Adult worker\u2019s Education.  \n\n\n\n \n \n\nxiv \n\n \n\n\n\n \n \n\nxv \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n  \n\nAAPAS   ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE APOIO AO PROGRAMA ALFABETIZA\u00c7\u00c3O SOLID\u00c1RIA \nAID AGENCY FOR INTERNATIONAL DEVELOPMENT \nALCA    \u00c1REA DE LIVRE COM\u00c9RCIO DAS AM\u00c9RICAS \nANDE ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nANFOP ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL PELA FORMA\u00c7\u00c3O DOS PROFISSIONAIS DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \nANPAE ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE POL\u00cdTICAS E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \nANPED  ASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \nCAPES FUNDA\u00c7\u00c3O DE COORDENA\u00c7\u00c3O DE APERFEI\u00c7OAMENTO DE PESSOAL \n\nDE ENSINO SUPERIOR \nCEAA CAMPANHA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE ADOLESCENTES E ADULTOS \nCEB C\u00c2MARA DE EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \nCEDES CENTRO DE ESTUDOS EDUCA\u00c7\u00c3O &amp; SOCIEDADE \nCEDI CENTRO ECUMENICO DE DOCUMENTACAO E INFORMACAO \nCEEPS CENTRO ESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O PAULA SOUZA- SP \nCEETPS CENTRO ESTADUAL EDUCA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICA PAULA SOUZA - SP \nCEFET CENTRO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O TECNOL\u00d3GICAS DO ESP\u00cdRITO \n\nSANTO \nCNAEJA COMISS\u00c3O NACIONAL DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O E EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS \n\nE ADULTOS \nCNEJA COMISS\u00c3O NACIONAL DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \nCEO CENTROS DE ENGENHARIA E PRODU\u00c7\u00c3O \nCES     CENTROS DE ESTUDOS SUPLETIVOS \nCFE CONSELHO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nCGPEPT  COORDENA\u00c7\u00c3O GERAL DE POL\u00cdTICAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O      \n\nPROFISSIONAL E TECNOL\u00d3GICA \nCGT CONFEDERA\u00c7\u00c3O GERAL DOS TRABALHADORE \n\nCLT CONSOLIDA\u00c7\u00c3O DAS LEIS DO TRABALHO \nCNM/CUT  \n  \n\nCONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS METAL\u00daRGICOS DA CENTRAL \n\u00daNICA DOS TRABALHADORES \n\nCNAEJA  \n   \n\nCOMISS\u00c3O NACIONAL DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O E EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS \nE ADULTOS \n\nCNBB    CONFER\u00caNCIA NACIONAL DOS BISPOS DO BRASIL \nCNC CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DO COM\u00c9RCIO DE BENS, SERVI\u00c7OS E \n\nTURISMO \nCNE    CONSELHO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nCNEA   CAMPANHA NACIONAL DE ERRADICA\u00c7\u00c3O DO ANALFABETISMO \nCNEC   CAMPANHA NACIONAL DE ESCOLAS DA COMUNIDADE \nCNER   CAMPANHA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O RURAL \nCNI CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DA INDUSTRIA \nCNPQ CONSELHO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO CIENT\u00cdFICO E \n\nTECNOL\u00d3GICO  \nCNTE CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS TRABALHADORES EM EDUCA\u00c7\u00c3O \nCONAE CONFERENCIA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nCONAES   COMISS\u00c3O NACIONAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O SUPERIOR \nCONCEFET CONSELHO DE DIRIGENTES CENTROS FEDERAIS DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nTECNOL\u00d3GICA \n\n\n\n \n \n\nxvi \n\n \n\n\n\n \n \n\nxvii \n\n \n\n \nCONCLAT CONGRESSO NACIONAL DA CLASSE TRABALHADORA \nCONDETUF CONSELHO NACIONAL DE DIRIGENTES DAS ESCOLAS T\u00c9CNICAS \n\nVINCULADAS \u00c0S UNIVERSIDADES FEDERAIS \nCONFINTEA CONFER\u00caNCIA INTERNACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE ADULTOS \nCONSED CONSELHO NACIONAL DOS SECRET\u00c1RIOS DE ESTADOS DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O \nCONTAG CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS TRABALHADORES NA \n\nAGRICULTURA \nCPT COMISS\u00c3O PASTORAL DA TERRA \nCUT    CENTRAL \u00daNICA DOS TRABALHADORES \nDESU    DEPARTAMENTO DE ENSINO SUPLETIVO \nDF DISTRITO FEDERAL \nDNE   DEPARTAMENTO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nDPAI  DEPARTAMENTO DE POL\u00cdTICAS E ARTICULA\u00c7\u00c3O INSTITUCIONAL \nEAF    ESCOLAS AGROT\u00c9CNICAS FEDERAIS \nEBEP EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA E EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL \nEJA  EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \nEMJAT  ENSINO M\u00c9DIO DE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES \nENADE  EXAME NACIONAL DE DESEMPENHO DE ESTUDANTES \nENCCEJA    EXAME NACIONAL DE CERTIFICA\u00c7\u00d5ES DE COMPET\u00caNCIAS DE \n\nJOVENS E ADULTOS \nENEJA ENCONTRO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS \nEPT \nFAT    \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL E TECNOL\u00d3GICA \nFUNDO DE AMPARO AO TRABALHADOR \n\nFHC FERNANDO HENRIQUE CARDOSO \nFIESP FEDERA\u00c7\u00c3O DAS IND\u00daSTRIAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \nFINEP FINANCIADORA DE ESTUDOS E PROJETOS \nFMI \nFNDE    \n\nFUNDO MONET\u00c1RIO INTERNACIONAL \nFUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nFORUNDIR F\u00d3RUM NACIONAL DE DIRETORES DE FACULDADES/CENTROS DE \nEDUCA\u00c7\u00c3O \n\nFUNDEB   FUNDO DE MANUTEN\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \nB\u00c1SICA E DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DOS PROFISSIONAIS DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nFUNDEF  FUNDO DE MANUTEN\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DO ENSINO \nFUNDAMENTAL E DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DO MAGIST\u00c9RIO \n\nFUNTEP FUNDO NACIONAL DE FORMA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA E PROFISSIONAL \nGT  GRUPO DE TRABALHO \nIBGE INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA \nIDEB \u00cdNDICE DA EDUCA\u00c7\u00c3O BASICA \nIDORT INSTITUTO DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O RACIONAL DO TRABALHO \nIFET  INSTITUTO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA \nIFPR INSTITUTO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA DO \n\nPARAN\u00c1 \nIHL INSTITUTO HERBERT LEVY \nINEP INSTITUTO NACIONAL DE ESTUDOS E PESQUISAS EDUCACIONAIS \n\nAN\u00cdSIO TEIXEIRA  \nIPEA   INSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA  \nJUC     JUVENTUDE UNIVERSIT\u00c1RIA CRIST\u00c3 \nLDB   LEI DE DIRETRIZES E BASES \nMCP MOVIMENTO DE CULTURA POPULAR \nMDA     MINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO AGR\u00c1RIO \nMEB    MOVIMENTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE BASE \n\n\n\n \n \n\nxviii \n\n \n\n\n\n \n \n\nxix \n\n \n\n \nMEC  MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \nMERCOSUL MERCADO COMUM DO SUL \nMF MINIST\u00c9RIO DA FAZENDA \nMG MINAS GERAIS \nMNCA    MOBILIZA\u00c7\u00c3O NACIONAL CONTRA O ANALFABETISMO \nMOBRAL MOVIMENTO BRASILEIRO DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O \nMST \nMTB     \n\nMOVIMENTO DOS TRABALHADORES RURAIS SEM TERRA \nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO \n\nMTE   MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO E EMPREGO \nOEI ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS ESTADOS IBERO-AMERICANOS PARA A \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O A CI\u00caNCIA E A CULTURA \nOIT ORGANIZA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL DO TRABALHO \nONG ORGANIZA\u00c7\u00c3O N\u00c3O GOVERNAMENTAL \nOSCIPS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES DA SOCIEDADE CIVIL DE INTERESSE P\u00daBLICO \nPAC PLANO DE ACELERA\u00c7\u00c3O DA ECONOMIA \nPAR PLANO DE A\u00c7\u00d5ES ARTICULADAS \nPAS    PROGRAMA ALFABETIZA\u00c7\u00c3O SOLID\u00c1RIA \nPASEP    PROGRAMA DE FORMA\u00c7\u00c3O DO PATRIM\u00d4NIO DO SERVIDOR P\u00daBLICO \nPBA    PROGRAMA BRASIL ALFABETIZADO \nPCB PARTIDO COMUNISTA BRASILEIRO \nPDE PROGRAMA DE DESENVOLVIMENTO EDUCACIONAL \nPEA POPULA\u00c7\u00c3O ECONOMICAMENTE ATIVA \nPEQS PLANOS ESTADUAIS DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O \nPIA POPULA\u00c7\u00c3O EM IDADE ATIVA \nPIB PRODUTO INTERNO BRUTO \nPIE PROGRAMA INTEGRAR PARA TRABALHADORES EMPREGADOS  \nPIFDS PROGRAMA INTEGRAR PARA A FORMA\u00c7\u00c3O DE DIRIGENTES \n\nSINDICAIS \nPIPMO   PROGRAMA INTENSIVO DE PREPARA\u00c7\u00c3O DE M\u00c3O-DE-OBRA \nPIPMOI PROGRAMA INTENSIVO DE PREPARA\u00c7\u00c3O DE M\u00c3O DE OBRA \n\nINDUSTRIAL \nPIS PROGRAMA DE INTEGRA\u00c7\u00c3O SOCIAL \nPLANFOR   PLANO NACIONAL DE FORMA\u00c7\u00c3O DO TRABALHADOR \nPNAC    PROGRAMA NACIONAL DE ALFABETIZA\u00c7\u00c3O E CIDADANIA \nPNAD  PESQUISA NACIONAL POR AMOSTRA DE DOMIC\u00cdLIOS \nPNE PLANO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nPNQ PLANO NACIONAL DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O \nPNUD PROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO \nPPA PLANO PLURIANUAL DE DESENVOLVIMENTO \nPR PARAN\u00c1 \nPRODEM PROGRAMA DE DESENVOLVIMENTO DO ENSINO MEDIO \nPROEJA  PROGRAMA NACIONAL DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROFISSIONAL COM A EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA NA MODALIDADE \nEDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS  \n\nPROEP PROGRAMA DE EXPANS\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL \nPROJOVEM PROGRAMA NACIONAL DE INCLUS\u00c3O DE JOVENS   \nPROLER PROGRAMA DE ELEVA\u00c7\u00c3O DE ESCOLARIDADE DO TRABALHADOR \nPRONATEC  PROGRAMA NACIONAL DE CESSO AO ENSINO T\u00c9CNICO E EMPREGO \nPRONERA   PROGRAMA NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O NA REFORMA AGR\u00c1RIA \nPSDB PARTIDO DA SOCIAL DEMOCRACIA BRASILEIRA \nPT PARTIDO DOS TRABALHADORES \nRS RIO GRANDE DO SUL \nSAEB SISTEMA NACIONAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\n\n\n \n \n\nxx \n\n \n\n\n\n \n \n\nxxi \n\n \n\n \n  \n   SERVI\u00c7O DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE ADULTOS \nSEB SECRET\u00c1RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \nSEBRAE SERVI\u00c7O DE APOIO \u00c0 PEQUENA E MICROEMPRESA \nSECAD SECRETARIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O CONTINUADA, ALFABETIZA\u00c7\u00c3O, \n\nDIVERSIDADE E INCLUS\u00c3O \nSEED/PR SECRETARIA ESTADUAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O DO PARAN\u00c1 \nSEESP SECRETARIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O ESPECIAL \nSEFOR   SECRETARIA DE FORMA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO PROFISSIONAL \nSEMTEC SECRETARIA DE ENSINO M\u00c9DIO E T\u00c9CNICO \nSENAC  SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM COMERCIAL \nSENAI  SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM INDUSTRIAL \nSENAR SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM RURAL \nSENART SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM DE TRANSPORTES \nSENAT  SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM DO TRANSPORTE \nSENETEC   SECRETARIA NACIONAL DO ENSINO T\u00c9CNICO \nSENTEC  SECRETARIA DE ENSINO T\u00c9CNICO \nSESC SERVI\u00c7O NACIONAL DO COM\u00c9RCIO \nSESCOOP SERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM DO COOPERATIVISMO \nSESI SERVI\u00c7O SOCIAL DA IND\u00daSTRIA \nSESP SERVI\u00c7O DE ENSINO E SELE\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL \nSEST SERVI\u00c7O SOCIAL EM TRANSPORTES \nSETEC SECRET\u00c1RIA DE EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL E TECNOL\u00d3GICA \nSIIED SISTEMA INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES EDUCACIONAIS  \nSIMEC SISTEMA INTEGRADO DE MONITORAMENTO EXECU\u00c7\u00c3O E CONTROLE \nSINAES SISTEMA NACIONAL DE AVALIA\u00c7\u00c3O DA EDUCA\u00c7\u00c3O SUPERIOR \nSINDUSCON SINDICATO DA IND\u00daSTRIA DA CONSTRU\u00c7\u00c3O CIVIL \nSIRENA  SISTEMA R\u00c1DIO-EDUCATIVO NACIONAL \nTECNEP PROGRAMA DE EDUCA\u00c7\u00c3O, TECNOLOGIA E PROFISSIONALIZA\u00c7\u00c3O \n\nDE PESSOAS COM NECESSIDADES ESPECIAIS \nTCU TRIBUNAL DE CONTAS DA UNI\u00c3O \nTINA THERE IS NO ALTERNATIVE \nUCG UNIVERSIDADE CAT\u00d3LICA DE GOI\u00c1S \nUEMG UNIVERSIDADE DO ESTADO DE MINAS GERAIS \nUENF UNIVERSIDADE ESTADUAL DO NORTE FLUMINENSE \nUERGS UNIVERSIDADE ESTADUAL DO RIO GRANDE DO SUL \nUFBA UNIVERSIDADE FEDERAL DA BAHIA \nUFC UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1  \nUFES UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESP\u00cdRITO SANTO \nUFF UNIVERSIDADE ESTADUAL NORTE FLUMINENSE \nUFG UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOI\u00c1S \nUFMA UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANH\u00c3O \nUFMG UNIVERSIDADE FEDERAL DE MINAS GERAIS \nUFPEL UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS \nUFRGS UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nUFRJ UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO \nUFTPR UNIVERSIDADE TECNOL\u00d3GICA FEDERAL DO PARAN\u00c1 \nUFV UNIVERSIDADE FEDERAL DE VI\u00c7OSA \nUNB UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \nUNDIME  UNI\u00c3O NACIONAL DOS DIRIGENTES MUNICIPAIS \nUNE UNI\u00c3O NACIONAL DOS ESTUDANTES \nUNEDS UNIDADES DE ENSINO DESCENTRALIZADAS DOS IFETS OU CEFETS \n\n\n\n \n \n\nxxii \n\n \n\n\n\n \n \n\nxxiii \n\n \n\n \nUNESCO ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O,  A CI\u00caNCIA \n\nE A CULTURA \nUNICEF FUNDO DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA A INF\u00c2NCIA \nUNIOESTE UNIVERSIDADE ESTADUAL DO OESTE DO PARAN\u00c1 \nUNISINOS UNIVERSIDADE DO VALE DO RIO DOS SINOS \n\n\n\n \n \n\nxxiv \n\n \n\n\n\n \n \n\nxxv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................. 1 \n\n1 O DESENVOLVIMENTO HIST\u00d3RICO DAS A\u00c7\u00d5ES DE FORMA\u00c7\u00c3O \nPROFISSIONAL E DE ELEVA\u00c7\u00c3O DA ESCOLARIDADE DOS JOVENS E ADULTOS\n ....................................................................................................................................... 23 \n\n1.1 AS TAREFAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O DE ADULTOS NO BRASIL: \nPROFISSIONALIZA\u00c7\u00c3O E PARTICIPA\u00c7\u00c3O CIDAD\u00c3 ............................................... 24 \n\n1.1.1 SENAI e SESI: empres\u00e1rios e governo na constru\u00e7\u00e3o de um sistema de \naprendizagem profissional ................................................................................... 33 \n1.1.2 Alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos: recupera\u00e7\u00e3o do atraso econ\u00f4mico e  \ndesenvolvimento da cidadania ............................................................................. 43 \n\n \n\n1.2 ENSINO SUPLETIVO E TREINAMENTO DOS TRABALHADORES: \nALFABETIZA\u00c7\u00c3O FUNCIONAL, SUPL\u00caNCIA, QUALIFICA\u00c7\u00c3O, APRENDIZAGEM E \nAPERFEI\u00c7OAMENTO ................................................................................................ 51 \n1.3 A REDEMOCRATIZA\u00c7\u00c3O E A LUTA PELA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA EDUCA\u00c7\u00c3O \nDE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES ........................................................... 73 \n\n1.3.1 A reforma do Estado e a gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil ........................... 81 \n \n\n2 DA LUTA POR UMA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES \nAO PROEJA .................................................................................................................. 89 \n\n2.1 A PROPOSTA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES E A \nORGANIZA\u00c7\u00c3O DA EJA ............................................................................................ 92 \n2.2 PLANFOR E PAS: EXPRESS\u00d5ES DA NOVA INSTITUCIONALIDADE NO CAMPO \nDA EDUCA\u00c7\u00c3O E FORMA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL DE JOVENS E ADULTOS NOS \nANOS 1990 ............................................................................................................... 104 \n\n2.2.1 A realidade contradit\u00f3ria: a aproxima\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \nprofissional nas a\u00e7\u00f5es da sociedade civil e o seu distanciamento no \u00e2mbito \ndo Estado ............................................................................................................. 112 \n\n \n\n2.3 INICIATIVAS PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E \nADULTOS TRABALHADORES NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XXI .................................... 120 \n\n2.3.1 Aproxima\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o profissional e  EJA ................................ 125 \n2.3.2 Redefini\u00e7\u00e3o do papel das Escolas T\u00e9cnicas Federais ............................ 132 \n2.3.3  As pol\u00edticas de EJA no Governo Lula ...................................................... 141 \n2.3.4 A Consolida\u00e7\u00e3o do Proeja ......................................................................... 148 \n\n \n\n3  RESIST\u00caNCIA E ADES\u00c3O NA FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROEJA ............................... 166 \n\n3.1 PROEJA: ANTIGAS E NOVAS DEMANDAS ....................................................... 166 \n\n\n\n \n \n\nxxvi \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nxxvii \n\n \n\n \n3.1.1 Proeja como resposta aos problemas relacionados ao Ensino M\u00e9dio e \u00e0 \nEJA ........................................................................................................................ 167 \n\n \n\n3.2 AS DEMANDAS PARA A REDE FEDERAL: O QUE H\u00c1 DE NOVO EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 \nEJA? ......................................................................................................................... 174 \n\n3.2.1 Primeiro momento \u2013 os sujeitos da EJA na Rede Federal: estranhos? 174 \n3.2.2 Segundo momento \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da Rede Federal: \nnovamente os sujeitos da EJA ........................................................................... 179 \n3.2.3 Terceiro momento \u2013 a cria\u00e7\u00e3o da SECAD e a posi\u00e7\u00e3o da EJA na nova \nestrutura do MEC ................................................................................................. 184 \n\n \n\n3.3. OBRIGATORIEDADE DA OFERTA DE VAGAS DA REDE FEDERAL PARA \nALUNOS DA EJA: TENS\u00d5ES E RESPOSTAS DO MEC ........................................... 191 \n\n3.3.1 A primeira resposta do MEC ...................................................................... 196 \n3.3.2 Nova resposta do MEC ............................................................................... 199 \n\n \n\n3. 4. AS VOZES SILENCIADAS: REPRESENTANTES DO MTE, DOS \nTRABALHADORES E DO SISTEMA S ..................................................................... 214 \n\n3. 4.1 Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego: participa\u00e7\u00e3o ativa e n\u00e3o nominada\n ............................................................................................................................... 215 \n3.4.2 A CUT e a forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil: uma aproxima\u00e7\u00e3o com o \nProeja? .................................................................................................................. 222 \n\n \n\n3.5 A \u201cN\u00c3O PARTICIPA\u00c7\u00c3O ATIVA\u201d DO SISTEMA S ............................................... 225 \n3.5.1  Sistema S: n\u00e3o \u00e9 chamado para pensar, mas \u00e9 inclu\u00eddo para executar226 \n3.5.2 O Sistema S: pode oferecer Proeja, mas n\u00e3o quer... ............................... 233 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ......................................................................................... 238 \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................ 245 \n\nAP\u00caNDICES ................................................................................................................ 261 \n\nAP\u00caNDICE 1 - Entrevista com ex-Dirigente da CUT nos anos 1990, quando tem in\u00edcio \no Programa Integrar do CNM/CUT. ........................................................................... 262 \nAP\u00caNDICE 2 - Entrevista com Representantes dos IFETs, Universidades e F\u00f3runs de \nEJA ........................................................................................................................... 263 \nAP\u00caNDICE 3 - Entrevista com Diretores da SETEC................................................. 265 \nAP\u00caNDICE 4 - Entrevista com Representante da DEJA/SECAD \u2013 Diretor de \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (DEJA) .................................................................... 266 \nAP\u00caNDICE 6 - Entrevista com representante do Minist\u00e9rio do Trabalho. ................. 268 \nAP\u00caNDICE 7 - LISTA DAS ENTREVISTAS REALIZADAS ...................................... 269 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\nxxviii \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n Esta tese toma como objeto de estudo o Programa de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\n(Proeja) em n\u00edvel m\u00e9dio, institu\u00eddo durante o governo Lula da Silva. Tem como objetivo \n\napreender, na an\u00e1lise de sua formula\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade na constru\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para jovens e adultos \n\ntrabalhadores neste in\u00edcio de s\u00e9culo. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos no \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o deste Programa, priorizamos entender as necessidades, as \n\nideias, os valores e os interesses que orientaram sua formula\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito federal, \n\nbem como sua continuidade ou ruptura com a historicidade da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos no Brasil. \n\nO processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja \u00e9 revelador dos debates, das disputas e \n\nda busca de consenso em torno de quest\u00f5es basilares para a EJA no Brasil e, por suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, avan\u00e7os e recuos frente \u00e0 possibilidade de organiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos Trabalhadores, evidencia a forma como o governo \n\nfederal percebe e atende \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta quanto \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Profissional. Interessa-nos entender as rela\u00e7\u00f5es que se \n\nestabeleceram, no decorrer deste processo, entre Estado e sociedade na constru\u00e7\u00e3o da \n\nagenda p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil e a forma como esta \n\nagenda \u00e9 atendida, de forma integral, parcial ou mesmo negligenciada.  \n\nNeste trabalho, concentramo-nos no processo de discuss\u00f5es que culminou com \n\na elabora\u00e7\u00e3o do primeiro Documento Base do Proeja, o de n\u00edvel m\u00e9dio, constru\u00eddo para \n\norientar a implementa\u00e7\u00e3o de um Programa que procura a integra\u00e7\u00e3o entre a EJA e a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional em n\u00edvel nacional. Para tal tarefa, foi constitu\u00eddo um Grupo de \n\nTrabalho composto de 16 pessoas, nomeadas em Dezembro de 2005 por meio da \n\nPortaria do MEC n. 208 de 1\u00ba dezembro. \n\n Integraram o Grupo de Trabalho funcion\u00e1rios da SETEC e da Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o, Diversidade e Inclus\u00e3o (SECAD), dirigentes de \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nescolas da Rede Federal, de Universidades e pesquisadores ligados \u00e0 EJA e \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. \n\nO percurso investigativo deste trabalho teve como ponto de partida emp\u00edrica o \n\nlevantamento e an\u00e1lise dos documentos normativos e de orienta\u00e7\u00e3o produzidos pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o referentes ao Proeja. Ao mesmo tempo, ap\u00f3s consulta na \n\nliteratura sobre o tema, estudamos as primeiras pesquisas e reflex\u00f5es sobre o \n\nPrograma e as informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o no Brasil.  \n\nCom base no que havia de conhecimento sobre o assunto, foram realizadas \n\nonze entrevistas com sujeitos de diferentes vincula\u00e7\u00f5es e graus de envolvimento no \n\nProeja. Os entrevistados foram selecionados entre aqueles que fizeram parte do Grupo \n\nde Trabalho que elaborou o Documento Base do Proeja em n\u00edvel M\u00e9dio, diretores da \n\nSETEC e da SECAD, representantes do Sistema S, do Minist\u00e9rio do trabalho e de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o sindical. Estes \u00faltimos, embora n\u00e3o tenham atuado diretamente no \n\nprocesso de discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do Documento Base do Proeja, t\u00eam uma atua\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica importante neste campo da educa\u00e7\u00e3o. Com as entrevistas objetivamos \n\ncompreender a racionalidade interna e externa das Secretarias do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e dos Institutos Federais que levou \u00e0 formula\u00e7\u00e3o do Proeja em \u00e2mbito \n\nnacional. \n\nIniciamos o processo de entrevistas em junho de 2010. Nesta primeira etapa \n\nforam entrevistados, pela participa\u00e7\u00e3o no processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja: o \n\nCoordenador Geral de Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, \n\nDPAI/SETEC/MEC\n1\n, no per\u00edodo em que foi editada a Portaria n. 2.080, de 13 de junho \n\nde 2005; a Coordenadora Geral de Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, \n\nDPAI/SETEC/MEC\n2\n, na \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do Documento Base do Proeja para \n\nEnsino M\u00e9dio; o Diretor do Departamento de Jovens e Adultos \u2013 DEJA/SECAD\n3\n; uma \n\n                                                           \n1\n Coordenador Geral de Supervis\u00e3o e Gest\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (2003-2004) e \n\nDiretor de Desenvolvimento da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica no per\u00edodo de 2004 a 2011. \n2\n Doutora em Educa\u00e7\u00e3o, pesquisadora em EJA 2005-2007. Diretora de Educa\u00e7\u00e3o  Profissional e Tecnol\u00f3gica de \n\n2005 a 2007. \n3\n Doutor em Educa\u00e7\u00e3o, pesquisador em EJA, Diretor do Departamento de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos de 2004 a \n\n2007. \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\nT\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, CGPEPT/SETEC/MEC\n4\n; um representante dos \n\nF\u00f3runs de EJA\n5\n; dois Diretores de Ensino do IFT (antigo CEFET)\n\n6\n, sendo um localizado \n\nna Regi\u00e3o Sudeste e outro da Regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds; e uma docente\n7\n que, no \n\nmomento, representava a Universidade Federal do Paran\u00e1.  \n\nNuma segunda etapa de investiga\u00e7\u00e3o, entrevistamos um representante do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego\n8\n, um ex-integrante da Executiva Nacional da CUT\n\n9\n e \n\num representante do Sistema S\n10\n\n. Estes atores foram ouvidos n\u00e3o por sua participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta no processo, mas por sua aus\u00eancia e, ao mesmo tempo, pela import\u00e2ncia \n\nhist\u00f3rica das entidades/institui\u00e7\u00f5es no processo de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o \n\ne forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e adultos no Brasil. Estas \u00faltimas entrevistas foram \n\nrealizadas entre maio e agosto de 2011.  \n\nQuando analisamos o processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja, identificamos grupos \n\nou setores que, em diferentes momentos e diferentes graus, tiveram participa\u00e7\u00e3o na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do Programa. Estes atores, novos ou antigos, aparecem, no decorrer do \n\nprocesso, com demandas e concep\u00e7\u00f5es diferentes sobre a educa\u00e7\u00e3o de jovens e \n\nadultos e a educa\u00e7\u00e3o profissional. Destes grupos, podemos distinguir os docentes e \n\ndirigentes das escolas da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica; os \n\npesquisadores do campo da EJA, organizados em associa\u00e7\u00e3o de pesquisa; \n\nrepresentantes dos f\u00f3runs de EJA; os funcion\u00e1rios do MEC que compreendem a \n\nburocracia estatal, neste caso aqueles ligados \u00e0 SETEC, \u00e0 SECAD e ao Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego; os representantes dos trabalhadores e dos empres\u00e1rios que, \n\nmesmo n\u00e3o estando na mesa de negocia\u00e7\u00e3o, exerceram influ\u00eancia sobre as decis\u00f5es \n\nem jogo. \n\n                                                           \n4\n Mestre, Coordenadora-Geral de Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica no per\u00edodo de junho de 2006 a \n\nmaio de 2011. \n5\n Doutora em Educa\u00e7\u00e3o, Pesquisadora em EJA. Membro dos F\u00f3runs de EJA e pesquisadora da ANPED. \n\n6\n Mestre em F\u00edsica - Diretor de Ensino IFT no per\u00edodo de 2005/2010.  Diretor de Ensino IFT nos anos de 2004 e \n\n2005. Doutor em Educa\u00e7\u00e3o.  \n7\n Doutora em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 representante da Universidade Federal do Paran\u00e1. \n\n8\n Doutor em Educa\u00e7\u00e3o - Diretor de Qualifica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego entre os anos de 2003-2007. \n\n9\n Membro da Executiva Nacional da CUT, ex-diretor da escola de forma\u00e7\u00e3o da CUT nos anos 1990 \u2013 militante no \n\ncampo da EJA. Trabalha com assessoria para munic\u00edpios no campo da EJA/Proeja.  \n10\n\n Mestre em Educa\u00e7\u00e3o. Gerente Executivo de Educa\u00e7\u00e3o Profissional do SENAI/Departamento Nacional, de 1999 a \n2009. \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\nNeste contexto, emergiram as seguintes indaga\u00e7\u00f5es: Como o tema da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos na forma integrada tornou-se quest\u00e3o priorit\u00e1ria \n\nna agenda do MEC? Como se deu o processo de constru\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es a essa \n\nproblem\u00e1tica? Quais as expectativas dos grupos ali representados e seus principais \n\nconflitos? Como esses conflitos foram resolvidos, ou n\u00e3o, na formula\u00e7\u00e3o do Programa? \n\nQuais as vozes silenciadas neste processo e o que t\u00eam a dizer sobre o Proeja? Como \n\nas primeiras medidas tomadas pelo MEC afetaram outros atores e como se deu sua \n\ninser\u00e7\u00e3o nas discuss\u00f5es sobre o Programa? \n\nNa formula\u00e7\u00e3o inicial, a integra\u00e7\u00e3o entre a EJA e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica (EPT) de n\u00edvel m\u00e9dio tinha como locus exclusivo de implementa\u00e7\u00e3o as \n\nescolas da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, por isso, os grupos \n\nque participaram das discuss\u00f5es iniciais deste Programa est\u00e3o ligados, num primeiro \n\nmomento, \u00e0 esfera federal. Ressaltamos que, tomar os docentes e pesquisadores \n\nligados \u00e0s escolas t\u00e9cnicas federais como principais interlocutores neste processo, n\u00e3o \n\nfoi uma escolha da pesquisadora, mas uma necessidade decorrente do processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Programa, tendo por base a concep\u00e7\u00e3o daqueles que, naquele \n\nmomento, tomaram a decis\u00e3o de colocar o Ensino M\u00e9dio Integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional na modalidade EJA nestas escolas.  \n\nQueremos destacar tamb\u00e9m que, nesta etapa da pesquisa, entrevistamos \n\npessoas de diferentes percursos formativos e trajet\u00f3rias acad\u00eamicas e profissionais. \n\nConsequentemente, nas suas falas, percebemos diferentes abordagens sobre a mesma \n\ntem\u00e1tica e \u00eanfase em aspectos distintos de uma mesma quest\u00e3o, que, a nosso ver, \n\nrefletem o campo de estudo e trabalho de cada de um e as disputas em torno da \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos e de Educa\u00e7\u00e3o Profissional no pa\u00eds.  \n\nConv\u00e9m explicar que nossos entrevistados n\u00e3o ser\u00e3o identificados pelo nome, \n\nmas pelas institui\u00e7\u00f5es e/ou grupos que representavam, por entendermos que seus \n\ndepoimentos e declara\u00e7\u00f5es s\u00e3o altamente representativos dos segmentos ou \n\ninstitui\u00e7\u00f5es nos quais se vinculavam \u00e0 \u00e9poca. Alertamos que as falas dos nossos \n\nentrevistados n\u00e3o foram modificadas na sua ess\u00eancia, embora, em alguns trechos, \n\ntenha sido necess\u00e1rio intervir em quest\u00f5es de forma, para garantir ao leitor a \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\ncompreens\u00e3o do texto. No caso de supress\u00f5es de falas secund\u00e1rias ou redundantes, \n\nutilizamos o recurso dos \u201cpar\u00eanteses\u201d e, para conferir maior \u00eanfase sobre alguns \n\naspectos, utilizamos o recurso do \u201cnegrito\u201d.  \n\nAs entrevistas foram realizadas pessoalmente e, em sua maioria, nos locais de \n\ntrabalho em que os entrevistados se encontram atualmente. Para a sua realiza\u00e7\u00e3o, foi \n\npreviamente elaborado um roteiro com quest\u00f5es que tinham o objetivo de orientar as \n\nentrevistas, sem que, no entanto, as conversas se restringissem aos temas elencados. \n\nO roteiro das entrevistas encontra-se no Ap\u00eandice deste trabalho. \n\nCabe salientar que, apesar de o Documento Base do Proeja prever a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das redes estaduais e municipais na execu\u00e7\u00e3o do Programa, os dirigentes \n\nmunicipais e estaduais de Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram chamados a participar do processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o do documento de n\u00edvel m\u00e9dio. Esta aus\u00eancia foi justificada por n\u00e3o ser \n\ninten\u00e7\u00e3o dos formuladores iniciais do Programa envolver estados e munic\u00edpios na \n\natua\u00e7\u00e3o deste n\u00edvel de ensino. Entendia-se, \u00e0 \u00e9poca, que as secretarias municipais \n\nnunca atuaram no Ensino M\u00e9dio Profissional e muitas das secretarias estaduais, depois \n\nda Reforma Educacional dos anos 1990, n\u00e3o possu\u00edam estrutura para a organiza\u00e7\u00e3o de \n\nturmas de Ensino M\u00e9dio Integradas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional tal como se propunha \n\nnaquele momento. Ademais, justificava-se que a Rede Federal, por sua atua\u00e7\u00e3o e \n\nimport\u00e2ncia hist\u00f3rica, seria o local por excel\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o de uma proposta de \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado. \n\nAcresce que, uma vez que nosso foco \u00e9 a an\u00e1lise da formula\u00e7\u00e3o do Proeja de \n\nN\u00edvel M\u00e9dio, n\u00e3o tomaremos as redes estaduais e municipais como objeto de an\u00e1lise, \n\nposto estas tornarem-se interlocutoras no debate sobre o Proeja somente a partir da \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 com as modifica\u00e7\u00f5es propostas pelo Grupo de Trabalho que deu \n\norigem ao Decreto n. 5.840/2006, este mais abrangente. \n\nA par das modifica\u00e7\u00f5es feitas ao Programa pelo Grupo de Trabalho, foram \n\norganizados dois outros Documentos: um para a Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena e outro para o \n\nEnsino Fundamental. Estes, sim, contaram com a participa\u00e7\u00e3o de representantes dos \n\ndirigentes estaduais e outros profissionais ligados \u00e0s \u00e1reas espec\u00edficas do Ensino \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\nFundamental e da Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena. Ressaltamos que estes documentos e os seus \n\nprocessos de elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise da presente tese. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\nNosso objetivo, neste item, \u00e9 apresentar o referencial te\u00f3rico que orienta a \n\nnossa an\u00e1lise a cerca de processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja em n\u00edvel nacional. Com \n\neste objetivo n\u00e3o vamos nos deter na descri\u00e7\u00e3o dos enfoques te\u00f3ricos, j\u00e1 \n\nsuficientemente abordados pelos autores da ci\u00eancia pol\u00edtica sobre a pesquisa no campo \n\nda An\u00e1lise de Pol\u00edticas\n11\n\n, mas t\u00e3o somente nos conceitos e ferramentas que orientam \n\nnossa an\u00e1lise. \n\nTomando como foco a an\u00e1lise da elabora\u00e7\u00e3o do Proeja de n\u00edvel m\u00e9dio, \n\nprocuramos evidenciar o car\u00e1ter pol\u00edtico do processo decis\u00f3rio em pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nque, entendemos, \u00e9 resultado das intera\u00e7\u00f5es entre os principais grupos e atores \n\nenvolvidos na constru\u00e7\u00e3o do referido programa. Entendemos o processo decis\u00f3rio em \n\npol\u00edticas p\u00fablicas como um ponto de intersec\u00e7\u00e3o entre o sistema de decis\u00f5es, \n\nrepresentado pelo aparelho burocr\u00e1tico do Estado, e a participa\u00e7\u00e3o de diversos grupos  \n\nde interesses, que comp\u00f5e a sociedade civil. Deste referencial, evidencia-se a \n\ncomplexidade que \u00e9 intr\u00ednseca ao processo de tomada de decis\u00e3o do Estado, em \n\natendimento as demandas da sociedade.  \n\nDo que falamos concretamente quando nos referimos \u00e0 sociedade civil? Quem \n\ns\u00e3o estes sujeitos que a comp\u00f5em? A resposta a estas quest\u00f5es ser\u00e1 dada com as \n\npalavras de Bobbio (1987, p. 36) ao explicitar, com base na teoria marxista, que os \n\nsujeitos dos conflitos existentes no \u00e2mbito da sociedade civil \n\n[...] s\u00e3o as classes sociais, ou mais amplamente os grupos, os \nmovimentos, as associa\u00e7\u00f5es, as organiza\u00e7\u00f5es que representam ou se \ndeclaram seus representantes; ao lado das organiza\u00e7\u00f5es de classe, os \ngrupos de interesses e associa\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios g\u00eaneros com fins sociais, \ne indiretamente pol\u00edticos, os movimentos de emancipa\u00e7\u00e3o de grupos \n\n                                                           \n11\n\n Para um estudo detalhado quanto ao surgimento do campo de estudos denominado An\u00e1lise de Pol\u00edticas e suas \n\ndiversas vertentes anal\u00edticas, sugerimos a leitura da Tese de Doutorado de Paula Cavalcante (2007) no qual a autora \n\ndiferencia a Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas da An\u00e1lise de Pol\u00edticas e, ainda,  DAGNINO (2011).  \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n\u00e9tnicos, de defesa dos direitos civis, de liberdade da mulher, o \nmovimento dos jovens, etc.  \n\nA esta concep\u00e7\u00e3o de sociedade civil, corresponde uma no\u00e7\u00e3o de  Estado como \n\nproduto das rela\u00e7\u00f5es sociais, que tem a sociedade civil\n12\n\n como seu elemento fundante. \n\nEntendemos que \u00e9 na sociedade civil, que surgem e se desenvolvem os conflitos \n\necon\u00f4micos, sociais, ideol\u00f3gicos, que as institui\u00e7\u00f5es estatais procuram resolver por \n\nmeio da media\u00e7\u00e3o. \n\nAssim entendidos, Estado e sociedade civil, formam \u201cum conjunto marcado \n\npelos antagonismos classistas\u201d (BIANCHI, 2007, p. 43) e n\u00e3o podem ser tomados em \n\nseparado. Isto porque s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais, dadas no sistema capitalista de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, que criam, no seu interior, o Estado e, assim, explicita-se que o Estado \u00e9 um \n\nEstado capitalista, independente de perguntar-se a quem ele favorece. Nesta \n\nperspectiva, o Estado n\u00e3o apoia diretamente a classe capitalista (nem como sujeito \n\nconcreto, nem como classe), mas a rela\u00e7\u00e3o social que o faz capitalista (O\u2019DONNELL, \n\n2011 ).  \n\nConv\u00e9m ressaltarmos que tamb\u00e9m neste trabalho tratamos do Estado, em seu \n\nsentido estrito, qual seja, o conjunto de institui\u00e7\u00f5es permanentes no qual se incluem os \n\n\u00f3rg\u00e3os legislativos, os tribunais, o ex\u00e9rcito que, apesar de n\u00e3o formarem um bloco \n\nmonol\u00edtico permitem a a\u00e7\u00e3o do Governo. Esse \u00faltimo, por meio de representantes da \n\nsociedade, prop\u00f5e um conjunto de programas e projetos para a sociedade como um \n\ntodo. Tais programas e projetos configuram-se como a orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de um \n\ndeterminado Governo que, naquele momento, desempenha as fun\u00e7\u00f5es de Estado. \n\n(H\u00d6FLING, 2001, p.30). Ao tratarmos do Estado em seu sentido estrito utilizaremos as \n\nexpress\u00f5es \u201cinstitui\u00e7\u00f5es estatais\u201d ou \u201cburocracia estatal\u201d. \n\nAinda sobre o objeto de estudo desta tese - um Programa Federal-  devemos \n\nconsiderar a tend\u00eancia, no Brasil desde os anos 1990, da gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ser feita \n\n                                                           \n12\n\n Bianchi (2007) explica que a defini\u00e7\u00e3o de sociedade civil \u00e9 complexa e n\u00e3o un\u00edvoca. \u00c9 mais comum, de acordo \n\ncom este autor, a interpreta\u00e7\u00e3o da sociedade civil feita a partir das ideias de Toqueville, segundo a qual, a sociedade \n\ncivil constitui-se em um conjunto de associa\u00e7\u00f5es situadas fora da esfera estatal. Desta perspectiva surgem as \n\nan\u00e1lises que explicam a sociedade civil a partir do que ela n\u00e3o \u00e9, ou seja, tudo o que est\u00e1 fora do \u00e2mbito do Estado. \n\nRessaltamos que est\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho.  \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\npor meio de uma s\u00e9rie de programas sociais e educativos cujo objetivo \u00e9 atender a \n\np\u00fablicos focalizados. Tal situa\u00e7\u00e3o revela uma \u201cgrande dispers\u00e3o de pol\u00edticas \n\ntempor\u00e1rias que se afirmavam mais como pol\u00edticas de governo que de Estado\u201d. \n\n(OLIVERA, 2011, p. 327). A mesma autora esclarece a distin\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas de \n\ngoverno e pol\u00edticas de Estado, tratando-se as primeiras da resposta do executivo, por \n\nmeio de programas e projetos, \u00e0s demandas da agenda pol\u00edtica interna, ainda que \n\nenvolvam escolhas complexas. J\u00e1 as pol\u00edticas de Estado s\u00e3o aquelas que envolvem \n\nmais de uma ag\u00eancia do Estado. Estas \u00faltimas, em geral, passam pelas decis\u00f5es do \n\nParlamento ou por outras inst\u00e2ncias de discuss\u00e3o. Das pol\u00edticas de Estado resultam \n\nmudan\u00e7as de outras normas ou disposi\u00e7\u00f5es preexistentes, incidindo sobre setores mais \n\namplos da sociedade. (OLIVEIRA, 2011, p. 329).  \n\nOszlak (1997) explica que existem tr\u00eas dimens\u00f5es distintas, mas \n\ncomplementares em que a rela\u00e7\u00e3o entre Estado e Sociedade Civil se concretiza: a \n\nprimeira, a dimens\u00e3o funcional, na qual se estabelece a divis\u00e3o social do trabalho; a \n\nsegunda, a dimens\u00e3o material na qual se processa a distribui\u00e7\u00e3o do excedente social e, \n\npor \u00faltimo, a dimens\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o em que se d\u00e1 a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na \n\nsociedade. A press\u00e3o dessas tr\u00eas dimens\u00f5es internas da sociedade, mais as for\u00e7as \n\nexternas da globaliza\u00e7\u00e3o e a internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital definem, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, a agenda estatal, ou seja, os problemas ou quest\u00f5es que o Estado elege \n\ncomo prioridade e a forma como responde a elas por meio das pol\u00edticas p\u00fablicas (sejam \n\npol\u00edticas de estado ou de governo) implementadas pelas institui\u00e7\u00f5es estatais.  \n\nA pergunta que fica ent\u00e3o \u00e9: Como e quando as institui\u00e7\u00f5es estatais atuam? \n\nExplica O\u2019Donnell (2011, p. 19) que as institui\u00e7\u00f5es estatais atuam fundamentalmente \n\nem duas ocasi\u00f5es: uma, enquanto administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica que cumpre tarefas \n\nrotineiras de organiza\u00e7\u00e3o geral da sociedade; outra, como resposta a situa\u00e7\u00f5es \n\npercebidas como \u2018crises\u2019 a serem resolvidas pela a\u00e7\u00e3o estatal. Oszlak (2007), ao \n\nanalisar os Estados democr\u00e1ticos da Am\u00e9rica Latina explica que, em cada pa\u00eds, o \n\nEstado atua no sentido de resolver um conjunto de problemas demandados no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o dos diversos modos de organiza\u00e7\u00e3o social. Acrescenta que, \n\nnesta tarefa, atuam diversos atores em intera\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m distintas, entre quatro \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\ninst\u00e2ncias: os estados subnacionais, as institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil e os movimentos \n\nsociais e os atores supranacionais (OSZLAK, 2007). \n\nTomando essas premissas, nosso foco recai sobre o processo de formula\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas que se materializam por meio da a\u00e7\u00e3o do Estado, historicamente \n\nsituado. Entender, portanto, a constru\u00e7\u00e3o do Proeja como processo nos impede de ver \n\na sua cria\u00e7\u00e3o como uma a\u00e7\u00e3o isolada, um evento particular, desconexo das rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e sociais do desenvolvimento do capitalismo no Brasil. Neste trabalho, \n\napreendemos a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais por meio da an\u00e1lise do surgimento, \n\ndesenvolvimento dos problemas demandados pela sociedade e a sua eventual \n\nresolu\u00e7\u00e3o, neste caso, na problem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional dos \n\njovens e adultos em nosso pa\u00eds. Priorizamos a an\u00e1lise das sucessivas tomadas de \n\nposi\u00e7\u00e3o dos diferentes atores frente \u00e0 problem\u00e1tica anunciada e, decorrentes destas, as \n\nintera\u00e7\u00f5es que foram se desenvolvendo entre eles. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, acreditamos \n\nque este estudo nos permitir\u00e1 o conhecimento das inter-rela\u00e7\u00f5es entre Estado e \n\nSociedade Civil na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nAdvertimos, no entanto, que isso n\u00e3o significa que entre os diversos atores \n\nprevale\u00e7a a integra\u00e7\u00e3o. Antes, sobressai certa discrep\u00e2ncia das orienta\u00e7\u00f5es e a an\u00e1lise \n\nda quest\u00e3o em pauta, feita de forma parcelada, recortada, em que cada grupo envolvido \n\ntoma como refer\u00eancia suas determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e sociais em um marco \n\ninstitucional estatal espec\u00edfico. \n\nDesta concep\u00e7\u00e3o, decorre a ideia de que as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o concebidas \n\nem uma estrutura de arenas, espa\u00e7os decis\u00f3rios que devemos conhecer a fim de \n\nentender porque algumas quest\u00f5es ou problemas passam a ser percebidos pelo poder \n\np\u00fablico como tal, bem como, as solu\u00e7\u00f5es que para ele s\u00e3o apresentadas. Isso \n\npressup\u00f5e como nos explica Oszak e O\u2019Donnell (1995), entender as pol\u00edticas estatais \n\ncomo resultado de arranjos de um processo social, constru\u00eddo  ao redor de uma \n\nproblem\u00e1tica. Tal processo \u00e9 caracterizado por barganhas, press\u00f5es e redefini\u00e7\u00f5es do \n\npr\u00f3prio objeto de decis\u00e3o, numa rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. \n\nUma quest\u00e3o ou demanda social para tornar-se socialmente problematizada \n\nprecisa, em primeiro lugar, chegar \u00e0 agenda do governo como problema. Oszlak e \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nO\u2019Donnell (1995) explicam que nenhuma sociedade \u00e9 capaz de atender a todas as \n\ndemandas de seus integrantes. Tais demandas entram na agenda do governo por meio \n\nde certas classes, organiza\u00e7\u00f5es, grupos ou at\u00e9 mesmo indiv\u00edduos que estariam em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de promover a incorpora\u00e7\u00e3o de determinadas quest\u00f5es como um problema \n\nsocialmente vigente. \n\nA agenda de governo reflete, nas palavras de Oszlak e Gantmann (2007), as \n\nquest\u00f5es ou problemas que s\u00e3o percebidos pelo poder p\u00fablico como tal, mobilizando os \n\nagentes p\u00fablicos, em diferentes n\u00edveis e poderes, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que resolvam a \n\nproblem\u00e1tica posta.  Adverte-se que tais problemas s\u00e3o incorporados por esta agenda \n\npor raz\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas, ideol\u00f3gicas ou de outra natureza, e que, no processo \n\nde correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre Estado e Sociedade Civil, ao primeiro compete a \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema demandado.  \n\nOutra quest\u00e3o a ser ressaltada no processo de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 \n\no papel da burocracia estatal que, para Oszlak (2006), \u00e9 resultado do jogo pol\u00edtico e \n\ndeterminado pela natureza e conte\u00fados das pol\u00edticas que implementa. A burocracia \u00e9, \n\nao mesmo tempo, a express\u00e3o material do Estado, um aparato institucional concreto e \n\nbra\u00e7o executor do Estado, por meio das institui\u00e7\u00f5es estatais. Com objetivo de atender \n\n\u00e0s demandas sociais o aparato institucional do Estado emprega recursos - humanos, \n\nmateriais, financeiros, tecnol\u00f3gicos-  e os combina de diversas formas para obter os \n\nresultados esperados. No entanto, a forma como esses recursos se estruturam, seu \n\nvolume e qualidade s\u00e3o geradores de padr\u00f5es e comportamentos que podem afetar os \n\nobjetivos finais pretendidos. Estes recursos, no processo de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\ntornam-se objeto das disputas entre os diferentes grupos envolvidos. \n\nCom o intuito de atender  \u00e0s demandas dos diferentes grupos de interesse, o \n\nGoverno implementa uma s\u00e9rie de pol\u00edticas p\u00fablicas por meio de suas institui\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais e burocr\u00e1ticas. Ressalta-se que a din\u00e2mica da burocracia estatal \u00e9 \n\ninfluenciada tamb\u00e9m pelo contexto social e pol\u00edtico no qual se inserem os recursos, as \n\nnormas que estabelecem os princ\u00edpios de a\u00e7\u00e3o, as estruturas organizacionais \n\n(hierarquia, autonomia, interdepend\u00eancia) e o comportamento administrativo. Este \n\n\u00faltimo, permeado por caracter\u00edsticas pessoais como: idade, experi\u00eancia e n\u00edvel de \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\ninstru\u00e7\u00e3o daqueles, que naquele momento, exercem o poder de decis\u00e3o. (OSZLAK, \n\n2006). \n\nEmbora na apar\u00eancia o processo de tomada de decis\u00f5es apresente-se como \n\nracional, as a\u00e7\u00f5es materializadas em pol\u00edticas podem n\u00e3o obedecer a essa \n\nracionalidade, tornando-se, parciais e fragmentadas, assim como irracionais e \n\ndesarticuladas. Isso, sem d\u00favida, depender\u00e1 das estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o, dos \n\nrecursos dispon\u00edveis, de pol\u00edticas que envolver\u00e3o atores de dentro ou de fora do pr\u00f3prio \n\naparato estatal (estados, munic\u00edpios, sociedade civil).  \n\nDurante o processo de decis\u00e3o pol\u00edtica, alertam Oszlak e O\u2019Donnell (1995, p. \n\n118) v\u00e3o acontecendo mudan\u00e7as entre os atores envolvidos no processo. Explicita-se \n\nque \u201cassim como v\u00e3o se redefinindo os termos de uma quest\u00e3o, tamb\u00e9m se v\u00e3o \n\nmodificando os atributos e formas de agrega\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o dos atores [...]\u201d.  \n\nPara concluir apresentamos um esquema anal\u00edtico que ser\u00e1 utilizado, por n\u00f3s \n\nna an\u00e1lise do processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja. Este esquema foi elaborado com base \n\numa proposta ou estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas estatais na Am\u00e9rica Latina \n\napresentada por Oszlak e O\u2019Donnell (1995), que sugere uma an\u00e1lise pautada: \n\n? no desenvolvimento hist\u00f3rico de uma quest\u00e3o e sua incorpora\u00e7\u00e3o na agenda \n\nde governo como um problema a ser resolvido; \n\n? no entendimento de que as diferentes posi\u00e7\u00f5es do Estado frente \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica anunciada em cada momento hist\u00f3rico podem levar ou n\u00e3o \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema; \n\n? na ideia de que a resolu\u00e7\u00e3o de um problema ou quest\u00e3o n\u00e3o significa o seu \n\ndesaparecimento enquanto problema mesmo, mas, sim a sa\u00edda da tem\u00e1tica \n\nda agenda estatal. \n\n? na identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes atores e sua a\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica em \n\ndestaque; \n\n? no princ\u00edpio de que a entrada de novos atores no processo de decis\u00e3o \n\npol\u00edtica que pode levar a uma eventual revis\u00e3o da decis\u00e3o primeira, o que \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\ndeve ser entendido como parte da complexa rela\u00e7\u00e3o entre Estado e \n\nSociedade Civil; \n\n? as disputas entre os diferentes atores envolvidos na quest\u00e3o refletem as \n\nconcep\u00e7\u00f5es distintas sobre a forma de atua\u00e7\u00e3o estatal e sua interven\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade gerando novas respostas dentro e fora do \u00e2mbito estatal; \n\n? a tomada de posi\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es estatais gera mudan\u00e7as no interior do \n\npr\u00f3prio Estado em outras unidades ou secretarias em processo vertical e \n\nhorizontal. \n\n \n\nA partir do referencial te\u00f3rico utilizado organizamos este trabalho em tr\u00eas \n\nse\u00e7\u00f5es. Na primeira, estudamos, por meio de pesquisa bibliogr\u00e1fica na Hist\u00f3ria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o brasileira, a forma como foram sendo percebidas pela sociedade civil e pelo \n\nEstado, ao longo do tempo, as demandas quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o geral e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta. Mais do que sua percep\u00e7\u00e3o como problema, \n\nnosso esfor\u00e7o consistiu em identificar as respostas dadas, por meio da organiza\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas, programas e projetos, implementados pelo Estado, de forma direta ou n\u00e3o,  \n\ncomo no caso da atua\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI), dos \n\nsindicatos dos trabalhadores ou das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais.  Destacamos, \n\nem nossa an\u00e1lise hist\u00f3rica, a aproxima\u00e7\u00e3o ou o distanciamento, no \u00e2mbito das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, das a\u00e7\u00f5es entre a educa\u00e7\u00e3o geral e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e \n\nadultos no Brasil.  \n\nNa segunda se\u00e7\u00e3o, iniciamos com as condi\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas do in\u00edcio dos \n\nanos 1990, que permitiram a mobiliza\u00e7\u00e3o de educadores e pesquisadores em torno da \n\naprova\u00e7\u00e3o da nova Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o para a garantia de uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Jovens e Adultos Trabalhadores, na qual a forma\u00e7\u00e3o profissional e \n\na educa\u00e7\u00e3o geral fossem partes constitutivas de um mesmo processo. Explicitamos, \n\nnesta parte, as mudan\u00e7as que levaram, no interior do MEC,  \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos que manteve, na pr\u00e1tica, a supl\u00eancia como sua principal \n\nfun\u00e7\u00e3o e uma Educa\u00e7\u00e3o Profissional separada da educa\u00e7\u00e3o geral. Nesta mesma se\u00e7\u00e3o, \n\napresentamos a forma como a realidade teimosa aproximou Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Profissional de Jovens e Adultos nas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela sociedade \n\ncivil, bem como as condi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas que permitiram a \n\nretomada do debate sobre uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de jovens e adultos integrada \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds, culminando com a cria\u00e7\u00e3o do Proeja em n\u00edvel federal.  \n\nNa terceira se\u00e7\u00e3o,  analisamos as entrevistas realizadas com integrantes do \n\nGrupo de Trabalho que elaborou o Documento Base do Proeja, os representantes da \n\nSETEC e da SECAD, do MTE, da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) e da CUT. \n\nO resultado das entrevistas constitui-se em um rico material para an\u00e1lise da forma \n\ncomo o Proeja foi sendo moldado frente as disputas em torno das diferentes \n\nconcep\u00e7\u00f5es no que concerne \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos em nosso pa\u00eds, \n\ndefendidas pelos segmentos envolvidos no processo de constru\u00e7\u00e3o deste Programa. \n\nDeste processo, interessam-nos as ideias que provocaram o debate, as concep\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o e de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica em disputa, as negocia\u00e7\u00f5es e os consensos que se \n\ntransformaram em refer\u00eancia para a organiza\u00e7\u00e3o do referido Programa com \n\nabrang\u00eancia nacional.  \n\nRessaltamos que, embora a parte central desta tese esteja concentrada na \n\nan\u00e1lise que desenvolvemos em sua terceira se\u00e7\u00e3o, a digress\u00e3o hist\u00f3rica das se\u00e7\u00f5es \n\nanteriores nos permite olhar para o Proeja no contexto hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos no Brasil e escapar da armadilha de entender o Proeja \n\npelo Proeja.  \n\n \n\nProeja hoje: significado para al\u00e9m dos n\u00fameros \n\nO Proeja \u00e9 um Programa do Governo Federal, cujo objetivo principal \u00e9 a \n\neleva\u00e7\u00e3o da escolaridade da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta integrada \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nnos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio, na modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. \n\nAbrange a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores (Ensino Fundamental) e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de n\u00edvel M\u00e9dio, podendo ser associado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nEscolar Ind\u00edgena. \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional na modalidade EJA, \n\nfoi inaugurada pela Portaria n. 2.080 de 13 de junho de 2005 do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nao estabelecer, no \u00e2mbito da rede federal tecnol\u00f3gica, as diretrizes para sua oferta \n\n(BRASIL, 2005c). \n\nLogo em seguida, em 24 de junho de 2005, o Decreto Federal n. 5.478/05 \n\ninstituiu, no \u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es federais de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o Programa \n\nNacional de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional ao Ensino M\u00e9dio na Modalidade \n\nde Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 PROEJA. De acordo com este Decreto, o \n\nPROEJA deveria ser oferecido pelos Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, nas \n\nEscolas T\u00e9cnicas Federais e nas Escolas Agrot\u00e9cnicas vinculadas \u00e0s Universidades \n\nFederais, abrangendo cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores e \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio (BRASIL, 2005b). \n\nO PROEJA foi apresentado como uma inova\u00e7\u00e3o no contexto da educa\u00e7\u00e3o \n\nnacional, posto sua pretens\u00e3o em articular tr\u00eas \u00e1reas: Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Ensino M\u00e9dio. Ainda mais, o fato de que essa articula\u00e7\u00e3o se \n\ndaria no \u00e2mbito da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, que \n\natenderia a jovens e adultos que, por diversos motivos, foram exclu\u00eddos da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica e n\u00e3o lograram a conclus\u00e3o dos seus estudos na idade considerada \n\n\u201capropriada\u201d.  \n\nDesde a primeira portaria do MEC que obrigou as Escolas Federais a destinar \n\nvagas para alunos da EJA, em cursos de Ensino M\u00e9dio Integrado, diversas cr\u00edticas \n\nforam feitas, sobretudo quanto \u00e0 arbitrariedade do processo que o criou, via decreto; \u00e0 \n\ncarga hor\u00e1ria m\u00e1xima dos cursos; a limita\u00e7\u00e3o da sua oferta ao Ensino M\u00e9dio e a \n\nexclusividade de sua oferta nas escolas t\u00e9cnicas federais.  \n\nDiante dos problemas trazidos pelo Decreto Federal que criou o Programa, no \n\nfinal de 2005, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (SETEC) nomeou \n\num grupo de trabalho para elabora\u00e7\u00e3o do Documento Base do PROEJA. Entendemos \n\nque a cria\u00e7\u00e3o deste Grupo de Trabalho foi uma estrat\u00e9gia do MEC/SETEC para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Programa diante da resist\u00eancia das escolas t\u00e9cnicas federais para \n\nsua aceita\u00e7\u00e3o. As discuss\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es deste documento culminaram na \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nrevoga\u00e7\u00e3o do Decreto 5.478/05 e na elabora\u00e7\u00e3o de um novo instrumento normativo, o \n\nDecreto n. 5.840/06 (BRASIL, 2006b).  \n\nDe acordo com o Documento Base do Proeja de n\u00edvel M\u00e9dio, o Programa foi \n\nconcebido para atender aos jovens e adultos com baixa escolaridade com 18 anos ou \n\nmais de idade e que, por raz\u00f5es diversas, deixaram a escola sem a conclus\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na idade \u201cconsiderada apropriada\u201d. Portanto, \u00e9 um Programa que tem \n\ncomo p\u00fablico alvo os alunos da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA). Pode ser \n\noferecido tanto para aqueles que j\u00e1 conclu\u00edram o Ensino Fundamental como para aos \n\nque ainda n\u00e3o obtiveram a conclus\u00e3o desta etapa de ensino. \n\nNo caso do Proeja Fundamental, ele aparece como Forma\u00e7\u00e3o Inicial e \n\nContinuada, denominado Proeja \u2013 FIC. A designa\u00e7\u00e3o forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, no \n\n\u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, foi introduzida pelo Decreto n. 5.154/2004 em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica (BRASIL, 2004a). Embora essa nova \n\ndesigna\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja definida no referido Decreto, prop\u00f5e-se que esta forma\u00e7\u00e3o seja \n\nintegrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, supondo-se sua vincula\u00e7\u00e3o com a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos.   \n\nO Proeja, ainda, pode ser oferecido em cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica integrados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena, neste caso, Proeja \u2013 Ind\u00edgena. \n\nNesta modalidade, os cursos compreendem a forma\u00e7\u00e3o profissional inicial e \n\ncontinuada, t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio e tecnol\u00f3gica de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.  \n\nPara aqueles que j\u00e1 conclu\u00edram o Ensino Fundamental, o Proeja \u2013 M\u00e9dio \n\noferece a certifica\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio, em cursos organizados conforme \n\ncarga hor\u00e1ria m\u00ednima estabelecida no Cat\u00e1logo Nacional de Cursos T\u00e9cnicos, \n\nelaborado pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (SETEC). Para os \n\nconcluintes do Proeja \u2013 FIC e Ind\u00edgena, no Ensino Fundamental, a certifica\u00e7\u00e3o desta \n\netapa de ensino vem acompanhada de certificado de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional na \u00e1rea \n\nespec\u00edfica do curso. \n\nNo estudo da formula\u00e7\u00e3o do Proeja tratamos, na verdade, da converg\u00eancia de \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no campo da EJA e de Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. As a\u00e7\u00f5es da \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nEJA nacional, atualmente, compreendem diversas iniciativas empreendidas pelos \n\nsistemas estaduais e municipais, em diferentes Minist\u00e9rios do governo federal, por meio \n\nde Programas que v\u00e3o desde a alfabetiza\u00e7\u00e3o ao Ensino M\u00e9dio e, ainda, por uma \n\ndiversidade de cursos e a\u00e7\u00f5es realizados pela sociedade civil com ou sem certifica\u00e7\u00e3o \n\nnos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio. \n\nOs princ\u00edpios legais e normativos da EJA, na atualidade, s\u00e3o dados: pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que, em seu Art. 208, afirma a educa\u00e7\u00e3o como direito \n\np\u00fablico subjetivo, inclusive para aqueles que n\u00e3o conclu\u00edram o ensino b\u00e1sico na idade \n\nconsiderada \u201capropriada\u201d (BRASIL, 1988); pela LDB 9394/96, que, em seus artigos 37 e \n\n38, explicita que compete aos sistemas de ensino assegurar gratuitamente \n\noportunidades educacionais, de maneira apropriada, a essa parcela da popula\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio de cursos e de exames supletivos, bem como pela viabiliza\u00e7\u00e3o de acesso e \n\nperman\u00eancia dessa popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta na escola (BRASIL, 1996); pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB 1/2000, que estabelece as diretrizes nacionais para a oferta da \n\nEJA nas etapas fundamental e m\u00e9dia, tendo como base o Parecer CNE/CEB 11/2000, \n\nque apresenta os conceitos e fun\u00e7\u00f5es da EJA (BRASIL, 2001). Em 2010, o Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 CNE, por meio da C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u2013 CEB, \n\ninstituiu as Diretrizes Operacionais para a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos  \u2013 EJA nos \n\naspectos relativos \u00e0 dura\u00e7\u00e3o dos cursos e idade m\u00ednima para neles ingressar, idade \n\nm\u00ednima e certifica\u00e7\u00e3o nos exames supletivos; e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos por meio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (BRASIL, 2010c).  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Profissional, que, de acordo com a Lei de Diretrizes e Bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (LDB 9394/96), deve integrar-se aos n\u00edveis e modalidades da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica, foi regulamentada pelo Decreto n. 5154/2004 e deve ser desenvolvida por meio \n\nde cursos e programas de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores; educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio e educa\u00e7\u00e3o profissional tecnol\u00f3gica de gradua\u00e7\u00e3o e \n\nde p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Esta forma\u00e7\u00e3o pode ser ofertada pelas escolas t\u00e9cnicas federais e \n\nescolas das redes estaduais, municipais e privadas. No setor privado, incluem-se os \n\nestabelecimentos do chamado Sistema S (Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\n\u2013 SENAI; Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \u2013 SENAC; Servi\u00e7o Nacional de \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nAprendizagem Rural \u2013 SENAR; Servi\u00e7o de Apoio \u00e0 Pequena e Microempresa \u2013 \n\nSEBRAE) e institui\u00e7\u00f5es empresariais, sindicais, comunit\u00e1rias e filantr\u00f3picas. \n\nNeste trabalho utilizamos os termos Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Profissional.  No \n\nprimeiro caso, tomamos as a\u00e7\u00f5es submetidas \u00e0 norma legal integradas ao sistema \n\nformal de educa\u00e7\u00e3o. Por forma\u00e7\u00e3o profissional entendemos o conjunto de iniciativas  \n\nn\u00e3o escolares, informais, n\u00e3o submetidas \u00e0 norma legal cujo objetivo \u00e9 a transmiss\u00e3o \n\nde conhecimentos espec\u00edficos ao exerc\u00edcio de determinada atividade profissional. \n\nConv\u00e9m ressaltar que com a  Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o de 1996, o \n\nDecreto Federal 2.208/97 e os atos normativos advindos depois destes, os dois termos \n\npassaram a ser usados indiscriminadamente. A incorpora\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nao conceito de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e o uso indiscriminado dos termos, como aponta \n\no documento  Diagn\u00f3stico da Forma\u00e7\u00e3o Profissional (1999, p. 17) constituiu-se, no \n\nin\u00edcio dos anos 1990, em uma estrat\u00e9gia de conferir ao primeiro o mesmo significado \n\npositivo atribu\u00eddo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar.  \n\nObservando os dados estat\u00edsticos relacionados ao emprego em nosso pa\u00eds, \n\npodemos ter claro a quem se destinam as pol\u00edticas de EJA e Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nProfissional. Tomamos como refer\u00eancia a S\u00e9rie Pesquisa Mensal de Emprego, do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), com pesquisa em seis capitais no \n\nBrasil, no m\u00eas de agosto de 2012. O resultado desta pesquisa estimou, que a \n\nPopula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA), formada pelo contingente de ocupados e \n\ndesocupados, estava em 24,2 milh\u00f5es de pessoas nas seis regi\u00f5es pesquisadas. \n\n Quanto ao n\u00edvel da ocupa\u00e7\u00e3o (propor\u00e7\u00e3o de pessoas ocupadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npessoas em idade ativa\n13\n\n), a estimativa para o mesmo per\u00edodo \u00e9 de 54,0% para o total \n\ndas seis regi\u00f5es.  Um dado importante para n\u00f3s \u00e9 a m\u00e9dia de anos de estudo por faixa \n\net\u00e1ria desta popula\u00e7\u00e3o. Para a PEA, a pesquisa apontou que 42,4% desta popula\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam menos de 11 anos de estudo. Isto significa um n\u00famero consider\u00e1vel de jovens e \n\nadultos que n\u00e3o concluiu o Ensino M\u00e9dio, muitos, inclusive, sem os nove anos de \n\nescolaridade obrigat\u00f3ria conclu\u00edda (IBGE, 2012). O apelo \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da maioria desta popula\u00e7\u00e3o t\u00eam levado jovens e adultos a ingressar \n\n                                                           \n13\n\n Para Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa (PIA), s\u00e3o consideradas as pessoas com 10 anos ou mais de idade. \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nem cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional com ou sem a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade \n\nobrigat\u00f3ria.  \n\nA quest\u00e3o que chamou aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Proeja desde o seu in\u00edcio foi a \n\nentrada dos alunos da EJA nas escolas da Rede Federal, isto porque, na an\u00e1lise do \n\nCenso da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, de 2005 at\u00e9 2009 (tabela 1), constatamos uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o muito pequena das escolas federais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA, n\u00e3o chegando a \n\n1% das matr\u00edculas totais de EJA no Brasil. Em n\u00fameros absolutos, em 2005, quando a \n\nprimeira portaria do MEC  obrigou as escolas da Rede Federal a destinar 10% de suas \n\nvagas para alunos da EJA, havia 5.615.409 de matr\u00edculas de EJA no pa\u00eds. Deste total, \n\nregistravam-se, nas escolas da Rede Federal, 875 matr\u00edculas nesta modalidade de \n\nensino em iniciativas isoladas com o conhecimento, mas sem a articula\u00e7\u00e3o destas \n\na\u00e7\u00f5es por parte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nTabela 1 Matr\u00edculas em EJA presencial e semipresencial no Ensino Fundamental e M\u00e9dio \nno Brasil por ente federado \nMatr\u00edcula EJA \n- Fundamental \n\ne M\u00e9dio  \n\n \n2005 \n\n \n2006 \n\n \n2007 \n\n \n2008 \n\n \n2009 \n\n \n2010 \n\nTotal 5.615.409 5.616.291 4.985.338 4.945.424 4.661.332 4.287.234 \n\nFederal  875 1203 6.276 9.745 12.488 15.537 \n\nEstadual 3.223.775 3.226.780 2.906.766 2.838.264 2.619.356 2.348.342 \n\nMunicipal 2.138.237 2.180.391 1.935.066 1.948.027 1.886.470 1.786.554 \n\nParticular 252.522 207.917 137.230 149.388 143.018 136.801 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa com base em censos escolares realizados pelo INEP (BRASIL/MEC/INEP, 2006, 2007, \n\n2008, 2009, 2010). De 2007 a 2010 inclui matr\u00edculas na EJA presencial, semipresencial e integrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional. \n\nEm 2010 as matr\u00edculas desta modalidade nos Institutos Federais apresentaram \n\num aumento significativo, a partir das a\u00e7\u00f5es do Proeja, chegando a 15.537 alunos,  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, ainda muito pequena diante da necessidade da oferta de vagas de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional para a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta trabalhadora na rede p\u00fablica de \n\nensino. Os dados relativos \u00e0s turmas do Proeja de Ensino M\u00e9dio apareceram pela \n\nprimeira vez no Censo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no ano de 2007. Nos anos 2008 e 2009, o \n\nCenso incluiu as turmas de Proeja no Ensino Fundamental, devido \u00e0s mudan\u00e7as no \n\nPrograma trazidas pelo Documento Base do Proeja, que incluiu as redes municipal e \n\nprivada na oferta desta modalidade e ampliou seu atendimento \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \n\nconforme podemos observar na tabela 2.  \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nTabela 2 - EJA Integrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional Ensino Fundamental e M\u00e9dio \u2013 \nPROEJA por Ente Federado \n\n*Inclui as matr\u00edculas nas formas semipresencial e presencial  \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa, com base em censos escolares (BRASIL/INEP, 2007a, 2008, 2009d, 2010a). \n\nAo transformar os dados da tabela 2 em gr\u00e1fico, podemos perceber que, \n\nembora tenha havido um crescimento significativo das matr\u00edculas do Proeja na Rede \n\nFederal, \u00e9 na esfera estadual que est\u00e1 a maior parte dos alunos de Proeja. \n\nGr\u00e1fico 1 - Matr\u00edculas do Proeja por Ente Federado (2007-2010) \n\n \n*Inclui as matr\u00edculas nas formas semipresencial e presencial  \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa, com base em censos escolares (BRASIL/INEP, 2007a, 2008, 2009d, \n2010a)  \n \nConforme os dados apresentados acima, em 2007, eram 9.747 alunos de \n\nProeja de Ensino M\u00e9dio, destes, 4.772 estudavam na Rede Federal. Em 2009, o Proeja \n\nM\u00e9dio total saltou para 19.533 matr\u00edculas, dos quais 10.883 estavam na rede federal, \n\nseguido da rede estadual com 4.327 matr\u00edculas e a rede privada com 4.257 alunos \n\nmatriculados. Os n\u00fameros totais do Proeja em 2010 s\u00e3o expressivos, praticamente \n\ndobrando em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior com as matr\u00edculas nos estados ultrapassando as \n\nmatr\u00edculas da Rede Federal. \n\n      2007 2008 2009 2010 \n\n Ensino M\u00e9dio Ensino \nFundamental \n\nEnsino M\u00e9dio Ensino \nFundamental \n\nEnsino M\u00e9dio Ensino \nFundamental \n\nEnsino M\u00e9dio \n\nFederal 4.772 39 8.014 55 10.883 258 14.078 \n\nEstadual 1.229 1.868 3.958 1.559 4.327 5.717 19.919 \n\nMunicipal 131 1.756 28 1.766 66 7.634 40 \n\nPrivada 3615 313 2.939 248 4.257 517 4.115 \n\nTotal 9.747 3.976 14.939 3.628 19.533 14.126 8.152 \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nEntendemos que as matr\u00edculas no Proeja devem ser analisadas no conjunto \n\ndas matr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o Profissional na forma Integrada e o repasse de recursos \n\nfinanceiros para essas modalidades. Isto porque, apreendemos que, para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o ou reorganiza\u00e7\u00e3o das estruturas de atendimento nos Estados e Munic\u00edpios \n\npara a educa\u00e7\u00e3o profissional na forma integrada, faz-se necess\u00e1rio indu\u00e7\u00e3o do governo \n\nfederal por meio de incentivos financeiros, como tem sido feito.  \n\nNo caso dos estados, o repasse de recursos para o Proeja \u00e9 feito por meio do \n\nFUNDEB, que incorporou a EJA integrada para o c\u00e1lculo do Fundo a partir de 2007. No \n\ncaso dos munic\u00edpios, os valores de refer\u00eancia do FUNDEB para o Proeja \u2013 FIC s\u00e3o os \n\nmesmos para a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos com avalia\u00e7\u00e3o no processo. Est\u00e3o \n\nprevistos ainda para os munic\u00edpios acordos de coopera\u00e7\u00e3o com os Institutos Federais \n\nque, por meio de projetos, auxiliariam na forma\u00e7\u00e3o dos professores, na organiza\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial did\u00e1tico e na oferta da parte profissional dos cursos de Proeja \u2013 FIC.  \n\nNo FUNDEB, para cada modalidade de educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 aplicado um fator de \n\npondera\u00e7\u00e3o que, de acordo com sua lei de cria\u00e7\u00e3o, tem como objetivo corrigir as \n\ndiferen\u00e7as de custo de manuten\u00e7\u00e3o de estudantes, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os \n\ngastos necess\u00e1rios para manter um padr\u00e3o m\u00ednimo de qualidade em cada n\u00edvel ou \n\nmodalidade de ensino. O fator de pondera\u00e7\u00e3o para EJA, para o Ensino M\u00e9dio Integrado \n\nna modalidade EJA ou n\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o aos valores para o Ensino M\u00e9dio urbano \n\nest\u00e3o especificados na tabela 3. \n\nTabela 3 - Fatores de Pondera\u00e7\u00e3o FUNDEB 2009 a 2012 \nSegmento da Educa\u00e7\u00e3o Fatores de pondera\u00e7\u00e3o \n\nfixados \nValor \n\nM\u00ednimo/2012 \n\n2009 2010 2011 2012 \n\nEJA \u2013 com avalia\u00e7\u00e3o no processo ,\n 0,80 \n\n0\n0,80 \n\n0\n0,80 \n\n0\n0,80 \n\n \n1.677,34 \n\nEJA Integrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel \nM\u00e9dio \u2013 com avalia\u00e7\u00e3o no processo \n\n1\n1,00 \n\n1\n1,00 \n\n1\n1,20 \n\n1\n1,20 \n\n \n2.516,02 \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional \n\n1\n1,30 \n\n1\n1,30 \n\n1\n1,30 \n\n1\n1,30 \n\n \n2.725,68 \n\nEnsino M\u00e9dio Urbano 1\n  1,20 \n\n1\n  1,20 \n\n1\n  1,20 \n\n1\n   1,20 \n\n \n2.516,02 \n\nFonte: Brasil (2009a, 2009b, 2010d, 2011a).    \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\nAl\u00e9m dos recursos via FUNDEB, os estados e o Distrito Federal podem oferecer \n\nturmas de Ensino M\u00e9dio Integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional na modalidade EJA \n\naderindo ao Programa Brasil Profissionalizado. Neste caso, os recursos s\u00e3o \n\nprovenientes da A\u00e7\u00e3o 1062 do Plano Plurianual do governo Federal (PPA \u2013 2008-2011) \n\nque se refere ao fomento \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos da educa\u00e7\u00e3o profissional, \n\ncom recursos diretos do tesouro nacional para as matr\u00edculas de Proeja T\u00e9cnico. J\u00e1, \n\npara a Rede Federal, os recursos investidos nas turmas do Proeja saem do or\u00e7amento \n\ngeral de cada institui\u00e7\u00e3o, no qual as matr\u00edculas do Proeja j\u00e1 est\u00e3o computadas.  \n\nEm 2007, os investimentos no Proeja na Rede Federal focalizaram a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos professores e a ajuda de custo para os alunos por meio do Projeto \n\nInser\u00e7\u00e3o Contributiva da SETEC. No primeiro caso, foram incentivados cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores com carga hor\u00e1ria de 120 e 240 horas al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o dos \n\npolos que ofertavam cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu.    \n\nDiante do problema da evas\u00e3o dos alunos do Proeja, constatada por \n\nlevantamento feito pela SETEC em 2007, foi criado pela Coordena\u00e7\u00e3o Geral de \n\nPol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, o Projeto de Inser\u00e7\u00e3o Contributiva. \n\nSeu intuito era de diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o dos cursos Proeja em algumas institui\u00e7\u00f5es \n\nfederais, procurando identificar as causas do alto \u00edndice de abandono e estabelecer \n\nestrat\u00e9gias de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o para supera\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o, com a assessoria \n\nda SETEC e demais parceiros. Outra importante a\u00e7\u00e3o, ainda no ano de 2007 e que \n\ncontou com aporte financeiro do governo Federal, foi o Edital PROEJA/CAPES/SETEC, \n\nvoltado para a organiza\u00e7\u00e3o de grupos de pesquisa e produ\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica na \u00e1rea.  \n\nLigada \u00e0 quest\u00e3o da problem\u00e1tica da evas\u00e3o, outra estrat\u00e9gia importante foi a \n\ndestina\u00e7\u00e3o, para alunos matriculados no Proeja, de um valor de R$100,00 mensais para \n\ngastos com transporte e alimenta\u00e7\u00e3o. Lembramos que este tipo de assist\u00eancia j\u00e1 existia \n\nem algumas pr\u00e1ticas nos antigos CEFETs que ofertavam cursos para alunos da EJA, \n\ncomo veremos na se\u00e7\u00e3o segunda deste trabalho. Com o Proeja, essa pr\u00e1tica \n\ninstitucionalizou-se, estendendo-se a todas as institui\u00e7\u00f5es que ofertam a EJA integrada \n\nna Rede Federal. Os pedidos de Assist\u00eancia ao Estudante do Proeja s\u00e3o feitos pelos \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nInstitutos ao FNDE. Entendemos que esta a\u00e7\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o \n\ndesenvolvimento do Programa e a perman\u00eancia do aluno na escola. No entanto, o \n\nrecurso s\u00f3 est\u00e1 dispon\u00edvel para a Rede Federal. Estados e Munic\u00edpios que ofertam \n\nProeja n\u00e3o contam com este apoio do governo Federal, levando a uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nnas condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia dos alunos no Programa.  \n\nNa SETEC, logo ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do Proeja, percebia-se uma expectativa entre \n\nos seus gestores de que o n\u00famero de matr\u00edculas neste Programa teria um crescimento \n\nextraordin\u00e1rio para os pr\u00f3ximos anos. Esperava-se uma boa receptividade ao novo \n\nPrograma tanto por parte dos dirigentes municipais e estaduais quanto da pr\u00f3pria \n\ncomunidade, pela possibilidade de um curso com o diferencial de ser executado nas \n\nescolas da rede federal e nos estados mediante os investimentos realizados para a \n\nindu\u00e7\u00e3o da oferta. As proje\u00e7\u00f5es otimistas da SETEC quanto \u00e0s matr\u00edculas e os \n\ninvestimentos no Proeja encontram-se em artigo de SILVA (2012). O texto apresenta \n\numa tabela com as metas or\u00e7ament\u00e1rias e de matr\u00edcula para o per\u00edodo de 2008 a 2011. \n\nSegundo os dados oferecidos, as matr\u00edculas de alunos no Proeja nas escolas da Rede \n\nFederal deveriam passar de 12.000 para 60.000 no per\u00edodo delimitado. No entanto, os \n\nn\u00fameros divulgados pelo censo escolar relativo ao ano de 2010, indicam apenas 14.279 \n\nalunos matriculados na EJA Integrada na Rede, Federal, n\u00famero muito distante da \n\nmeta estipulada. Para os estados, os munic\u00edpios e o Distrito Federal, a proje\u00e7\u00e3o era de \n\n52.492 matr\u00edculas para o ano de 2008, chegando a 307.353 em 2011.  Nos dados do \n\ncenso de 2010, o Proeja, nos estados e munic\u00edpios, somava 33.300 matr\u00edculas nos \n\nn\u00edveis Fundamental e M\u00e9dio, pouco mais de 10% da proje\u00e7\u00e3o para o ano de 2011.  \n\nPelo que podemos apreender, n\u00e3o \u00e9 pelos n\u00fameros que o Proeja se destaca e \n\no tomamos como objeto de estudo. Nosso interesse neste Programa se d\u00e1 pela \n\npossibilidade de an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o e da inser\u00e7\u00e3o dos diversos atores nas discuss\u00f5es \n\nque culminaram com a organiza\u00e7\u00e3o deste Programa e nas possibilidades de discuss\u00e3o \n\nquanto \u00e0 EJA no Brasil que se abriu com ele.  \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\n1 O DESENVOLVIMENTO HIST\u00d3RICO DAS A\u00c7\u00d5ES DE FORMA\u00c7\u00c3O \n\nPROFISSIONAL E DE ELEVA\u00c7\u00c3O DA ESCOLARIDADE DOS JOVENS E \n\nADULTOS \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o fazemos uma releitura da Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nentrela\u00e7ando em uma \u00fanica narrativa a hist\u00f3ria da EJA e da Educa\u00e7\u00e3o Profissional dos \n\njovens e adultos, j\u00e1 realizadas por autores cl\u00e1ssicos da \u00e1rea. Nesta narrativa \n\npriorizamos compreender, na hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds, a forma de Estado, suas op\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento e como se relacionam nesse processo Estado e sociedade na \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta \n\ntrabalhadora. Trataremos das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade na constru\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional at\u00e9 o per\u00edodo de governo de Sarney, \n\nposto entendermos que, a partir do governo Collor de Mello, come\u00e7ou a se materializar \n\numa nova forma de atua\u00e7\u00e3o do Estado, completando-se nos governos seguintes. Desde \n\nent\u00e3o, observamos uma nova forma de rela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade, com novos \n\ninterlocutores no campo da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional e mudan\u00e7as na forma \n\nde gest\u00e3o p\u00fablica que imprimem uma nova configura\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica educacional no pa\u00eds.  \n\nPara os limites deste trabalho, consideramos o s\u00e9culo XX como refer\u00eancia e \n\nsistematizamos, a partir deste per\u00edodo, as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais \n\nsob as quais se construiu uma pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o geral e profissional para os jovens \n\ne adultos trabalhadores\n14\n\n. Conhecer como se desenvolveu a pol\u00edtica educacional para \n\nos jovens e adultos trabalhadores desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX nos permite evidenciar \n\nas rupturas e continuidades no processo de formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos mesmos na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o do Brasil, o \n\nque nos possibilitar\u00e1 a melhor compreens\u00e3o do processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja em \n\n2005. \n\n                                                           \n14\n\n Diferentemente da educa\u00e7\u00e3o dos adultos, as iniciativas estaduais no ensino profissional tiveram in\u00edcio ainda no \ns\u00e9culo XIX em v\u00e1rios estados do pa\u00eds com destaque para o Estado de S\u00e3o Paulo, com o objetivo de atender \u00e0s \nnecessidades ligadas ao desenvolvimento urbano industrial de cada regi\u00e3o. Para mais informa\u00e7\u00e3o, sugerimos a \nleitura dos seguintes textos: Cunha (2005a e 2005b) e Manfredi (2002). \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nAo nos referirmos \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional \n\npara os jovens e os adultos trabalhadores, estamos tratando das pol\u00edticas que, \n\ntradicionalmente separadas, propuseram-se responder \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o \n\nda m\u00e3o de obra \u2013 qualifica\u00e7\u00e3o, treinamento e Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 e de educa\u00e7\u00e3o \n\ngeral aos adultos \u2013 Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Adultos, Ensino Supletivo, Educa\u00e7\u00e3o de Adultos ou \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos.  \n\n\u00c9 conveniente lembrar que, desde o in\u00edcio da Rep\u00fablica, a educa\u00e7\u00e3o escolar \n\ndos trabalhadores, sobretudo a alfabetiza\u00e7\u00e3o, se tornou importante para v\u00e1rios \n\nsegmentos da sociedade. Para o movimento dos trabalhadores, a alfabetiza\u00e7\u00e3o era \n\nvista como condi\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o social e para a luta por uma sociedade mais \n\njusta e igualit\u00e1ria. Para a elite pol\u00edtica, consistia em uma forma de aumentar o n\u00famero \n\nde eleitores para os quais se exigia o dom\u00ednio da leitura da escrita\n15\n\n. Ademais, a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional tornava-se necess\u00e1ria para garantir a m\u00e3o de obra para a \n\nnascente ind\u00fastria brasileira. Nesse momento, ambas as a\u00e7\u00f5es \u2013 alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional \u2013 eram feitas de forma isolada, n\u00e3o sendo a primeira, pr\u00e9-\n\nrequisito ou condi\u00e7\u00e3o para a segunda. \n\n \n\n1.1 AS TAREFAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O DE ADULTOS NO BRASIL: \nPROFISSIONALIZA\u00c7\u00c3O E PARTICIPA\u00c7\u00c3O CIDAD\u00c3 \n\n \n\nNossa op\u00e7\u00e3o por iniciar este estudo a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX justifica-se \n\nporque ser\u00e1 poss\u00edvel perceber as transforma\u00e7\u00f5es da atua\u00e7\u00e3o do Estado como fruto das \n\nmudan\u00e7as socioecon\u00f4micas\n16\n\n do pa\u00eds, que se iniciaram nos \u00faltimos anos do s\u00e9culo XIX \n\ne se completaram com o governo de Vargas.  \n\n                                                           \n15\n\n Desde o per\u00edodo do Imp\u00e9rio, havia restri\u00e7\u00e3o ao voto do analfabeto, que Rui Barbosa justificava como sendo uma \n\nforma de estimular as classes populares a valorizar a instru\u00e7\u00e3o. Paiva (2003) destaca que tal restri\u00e7\u00e3o contribuiu para \no surgimento do preconceito ao analfabeto, visto como incapaz. \n16\n\n Dentre essas mudan\u00e7as, citamos a entrada dos imigrantes e a forma\u00e7\u00e3o de um importante mercado consumidor \ninterno, abrindo espa\u00e7o para a produ\u00e7\u00e3o de industrializados; a emerg\u00eancia do processo de industrializa\u00e7\u00e3o e da \nconsequente urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil, mais sentida na Regi\u00e3o Sudeste do pa\u00eds e, como consequ\u00eancia, a \npredomin\u00e2ncia dos padr\u00f5es de comportamento urbano que levaram a educa\u00e7\u00e3o escolar a se impor como \nnecessidade social, exigindo do Estado uma nova postura frente a essa demanda. \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nEm 1930, o Estado olig\u00e1rquico que se implantou representou a primeira \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do Estado burgu\u00eas, no qual se constituiu um sistema de institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e econ\u00f4micas, al\u00e9m de valores sociais e culturais pr\u00f3prios da classe \n\ncapitalista. Desde ent\u00e3o, nota-se uma atua\u00e7\u00e3o mais forte da sociedade civil exercendo \n\npress\u00e3o para que o Estado envidasse esfor\u00e7os quanto ao investimento em mat\u00e9ria de \n\neduca\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em geral.  \n\nEsta nova postura da sociedade frente \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Estado em mat\u00e9ria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o pode ser explicada pelas altera\u00e7\u00f5es na economia brasileira em decorr\u00eancia \n\ndo impulso \u00e0s atividades industriais, que provocou a emerg\u00eancia, de um lado, de uma \n\nfra\u00e7\u00e3o industrial da classe burguesa e, de outro, uma classe oper\u00e1ria formada por \n\ntrabalhadores ligados \u00e0s atividades urbano-industriais, comerciais e financeiras. J\u00e1 nos \n\nprimeiros anos do s\u00e9culo XX, as lideran\u00e7as oper\u00e1rias, sob a influ\u00eancia das ideias \n\nsocialistas, levantaram a bandeira da educa\u00e7\u00e3o para os trabalhadores, o que levou a \n\noutras for\u00e7as sociais e pol\u00edticas, como a luta contra o analfabetismo e a cria\u00e7\u00e3o e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de escolas p\u00fablicas. Al\u00e9m da luta pela alfabetiza\u00e7\u00e3o e pela amplia\u00e7\u00e3o da \n\nescola p\u00fablica, obrigat\u00f3ria, gratuita e leiga, reivindicavam a multiplica\u00e7\u00e3o das escolas \n\nprofissionais como continua\u00e7\u00e3o natural e necess\u00e1ria das escolas prim\u00e1rias (XAVIER; \n\nRIBEIRO; NORONHA, 1994). \n\nOs representantes dos trabalhadores organizados em sindicatos promoveram \n\nn\u00e3o s\u00f3 movimentos reivindicat\u00f3rios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica como passaram a \n\niniciativas concretas no campo da educa\u00e7\u00e3o, organizando escolas oper\u00e1rias. Manfredi \n\n(2002) ressalta que, embora essas experi\u00eancias n\u00e3o tenham sido numericamente \n\nexpressivas quanto ao conjunto dos trabalhadores no Brasil, s\u00e3o tomadas de \n\nimport\u00e2ncia por se diferenciarem dos projetos estatais e eclesi\u00e1sticos\n17\n\n existentes at\u00e9 \n\nent\u00e3o. Sobre tais iniciativas a mesma autora explica que, apesar de serem poucas as \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel destacar que foram iniciativas que procuravam se \n\ndistanciar das velhas pr\u00e1ticas de aprender no \u201cch\u00e3o da f\u00e1brica\u201d, organizando um ensino \n\npreocupado com pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o mais sistem\u00e1ticas. Tais iniciativas s\u00e3o \n\n                                                           \n17\n\n Quanto \u00e0s iniciativas eclesi\u00e1sticas, as Escolas Salesianas, de iniciativa privada e confessional: os liceus de artes e \nof\u00edcios organizados e mantidos pela ordem dos padres salesianos que chegaram a 14 estabelecimentos at\u00e9 1905. \nNestes estabelecimentos, era oferecido ensino geral e profissional (MANFREDI, 2002). \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nimportantes por evidenciarem a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na concep\u00e7\u00e3o e na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o para os jovens e adultos trabalhadores, ainda que, \n\nnesse per\u00edodo hist\u00f3rico, de forma incipiente. Isto n\u00e3o significa que os representantes \n\ndos trabalhadores tenham participado ativamente desta tarefa em todos os per\u00edodos da \n\nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o em nosso pa\u00eds, como veremos nesta se\u00e7\u00e3o.  \n\n Foi, no entanto, com a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930\n18\n\n que se imprimiu um novo tipo de \n\nEstado, no qual se passou a privilegiar a industrializa\u00e7\u00e3o, o planejamento, a interven\u00e7\u00e3o \n\nestatal e uma forma, at\u00e9 ent\u00e3o diferente, de interpretar os problemas sociais e suas \n\nformas de resolu\u00e7\u00e3o.  O Estado que nasceu em 1930 distinguia-se do Estado \n\nolig\u00e1rquico pela centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, pela atua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica voltada para os \n\nobjetivos de promover a industrializa\u00e7\u00e3o, pela atua\u00e7\u00e3o social, na qual se ampliou a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores com as leis trabalhistas, e, por fim, pelo papel das for\u00e7as \n\narmadas como fator de ordem e suporte para cria\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de base nacional \n\n(FAUSTO, 2009). \n\n Medidas centralizadoras do novo governo se fizeram sentir desde os primeiros \n\nanos da Era Vargas tanto nos aspectos pol\u00edticos e sociais quanto econ\u00f4micos. Para \n\nIanni (2009), depois de 1930, alteraram-se as fun\u00e7\u00f5es e a pr\u00f3pria estrutura do Estado \n\nbrasileiro, permitindo que se estabelecesse uma nova rela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade \n\nno per\u00edodo. Na an\u00e1lise de Draibe (2004), o per\u00edodo que compreende os anos entre \n\n1930 e 1945 \u00e9 constitutivo de um \u201ccapitalismo industrial\u201d e de um \u201cEstado capitalista\u201d no \n\nBrasil, ao mesmo tempo em que se estabelecia a estrutura do \u201cEstado-na\u00e7\u00e3o\u201d. As \n\nmedidas adotadas pelo governo da Uni\u00e3o nesse per\u00edodo evidenciam o papel \n\nprotagonista do Estado no campo da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional, como \n\nveremos a seguir. \n\nEm todo o per\u00edodo e governo Vargas (1930-1945), embora sejam verificadas \n\n                                                           \n18\n\n A revolu\u00e7\u00e3o de 1930 inaugurou o longo per\u00edodo de governo de Get\u00falio Vargas que esteve \u00e0 frente do Estado \nbrasileiro, primeiro, como chefe do governo provis\u00f3rio (1930-1934), depois, como presidente eleito pelo voto direto \n(1934-1937) e, ap\u00f3s, como ditador (1937-1945). Deposto em 1945, voltou \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo voto \npopular em 1950, sem encerrar o mandato interrompido por seu suic\u00eddio em 1954. Sobre o Estado que surgiu ap\u00f3s a \nrevolu\u00e7\u00e3o de 1930, podemos asseverar que: \u201c[...] ocorreu uma troca da elite no poder sem grandes rupturas. Ca\u00edram \nos quadros olig\u00e1rquicos tradicionais, os \u2018carcomidos da pol\u00edtica\u2019, como se dizia na \u00e9poca. Subiram os militares, os \nt\u00e9cnicos diplomados, os jovens pol\u00edticos, e, um pouco mais tarde, os industriais\u201d (FAUSTO, 2009, p. 327). \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\ntr\u00eas posi\u00e7\u00f5es distintas\n19\n\n no campo da educa\u00e7\u00e3o, uma caracter\u00edstica manteve-se \n\nconstante: o interesse pela educa\u00e7\u00e3o rural e pelo ensino t\u00e9cnico-profissional. A \n\neduca\u00e7\u00e3o rural justificava-se como forma de conter a migra\u00e7\u00e3o do campo para as \n\ncidades e a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional dos trabalhadores deveria resolver o \n\nproblema das agita\u00e7\u00f5es urbanas e suprir a car\u00eancia de m\u00e3o de obra especializada para \n\na nascente ind\u00fastria brasileira (PAIVA, 2003). \n\nCom refer\u00eancia \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos, a ideia era que o sistema \n\neducacional devesse proporcionar a oportunidade de escolariza\u00e7\u00e3o para todos os \n\nbrasileiros, fossem eles do campo ou da cidade. Tendo tais tarefas a cumprir, as a\u00e7\u00f5es \n\nna \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o dos adultos emergiram como uma a\u00e7\u00e3o global do Governo da \n\nUni\u00e3o, distanciando-se das iniciativas esparsas e fragment\u00e1rias desenvolvidas pelas \n\nprov\u00edncias ou estados no per\u00edodo do Imp\u00e9rio e nos primeiros anos da Rep\u00fablica \n\n(BEISIEGEL, 1974). \n\nContrariamente \u00e0 fase anterior, na qual prevalecera o dom\u00ednio pol\u00edtico das \n\noligarquias regionais, a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 inaugurou um per\u00edodo em que a Na\u00e7\u00e3o \n\ncomo um todo se firmou diante de suas divis\u00f5es internas (FAUSTO, 2009). No entanto, \n\n\u00e9 preciso considerar que, apesar de toda a tend\u00eancia centralizadora do Estado no \n\nper\u00edodo, a incumb\u00eancia atribu\u00edda aos estados para com a educa\u00e7\u00e3o elementar, \n\nproposta desde o Imp\u00e9rio e in\u00edcio da Rep\u00fablica, n\u00e3o foi alterada. No caso da educa\u00e7\u00e3o \n\ndos adultos, o Governo da Uni\u00e3o passou a ter um papel importante na indu\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es dos entes federados nesta \u00e1rea, organizando-se a educa\u00e7\u00e3o dos adultos com \n\nbase em sua oferta e n\u00e3o na demanda como nos outros n\u00edveis e modalidades de \n\nensino. Quanto \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos, ressaltamos a import\u00e2ncia \n\ndas a\u00e7\u00f5es do per\u00edodo com o reordenamento do sistema escolar, por meio das Leis \n\nOrg\u00e2nicas de 1942 a 1946\n20\n\n e a cria\u00e7\u00e3o dos ramos profissionais de ensino, bem como a \n\n                                                           \n19\n\n De acordo com Shiroma, Moraes e Evangelista (2002), de 1930 a 1945, altera\u00e7\u00f5es mais significativas referentes \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil s\u00e3o percebidas em tr\u00eas fases: a primeira evidenciou-se logo ap\u00f3s o golpe de 1930, com a difus\u00e3o \ndo ensino p\u00fablico e a constru\u00e7\u00e3o dos liceus industriais em alguns estados, com uma preocupa\u00e7\u00e3o sobretudo t\u00e9cnico-\nprofissional. No per\u00edodo de 1934 a 1937, a Uni\u00e3o apoiou os estados na tarefa de difus\u00e3o do ensino elementar, com \npreocupa\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 qualidade do ensino. No per\u00edodo de 1937 a 1945, a educa\u00e7\u00e3o, novamente, voltou-se para o \n\naspecto quantitativo, com novo incentivo \u00e0 sua expans\u00e3o. \n20\n\n Em 1942, por iniciativa do ent\u00e3o Ministro de Vargas Gustavo Capanema, come\u00e7aram a ser reformulados alguns \nramos do ensino. [...] Essas reformas, nem todas realizadas sob o Estado Novo, tomaram o nome de Leis Org\u00e2nicas \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\ncria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI), tamb\u00e9m em 1942 \n\n(ROMANELLI, 2010).  \n\n Al\u00e9m do protagonismo do Estado nas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, devemos considerar a participa\u00e7\u00e3o de intelectuais e educadores que se \n\nmanifestaram a favor de mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do ensino por meio de congressos e \n\nconfer\u00eancias realizadas entre 1931 a 1937. Como express\u00e3o do pensamento \n\neducacional do per\u00edodo, destacamos a elabora\u00e7\u00e3o do documento Manifesto dos \n\nPioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova\n21\n\n, que tinha como pressuposto a exist\u00eancia de uma \n\nsociedade homog\u00eanea e democr\u00e1tica, regida pelo princ\u00edpio fundamental da igualdade \n\nde oportunidade para todos (BEISIEGEL, 1974).  \n\nPaschoal Leme (2005, p. 172) aponta 10 caracter\u00edsticas fundamentais do \n\nManifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, entre as quais ressaltamos, pela influ\u00eancia \n\nsobre as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o de adultos implementadas no Brasil a partir dos anos \n\n1940, as seguintes:  \n\n2. A educa\u00e7\u00e3o deve ser um direito de todos, de acordo com suas \nnecessidades, aptid\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es, dentro do princ\u00edpio democr\u00e1tico da \nigualdade de oportunidades para todos;  \n4. Para assegurar esse direito democr\u00e1tico a escola deve ser \u00fanica, \nobrigat\u00f3ria, pelo menos at\u00e9 um certo  n\u00edvel e limite de idade, gratuita, \nleiga, e funcionar em regime de igualdade para os dois sexos.  \n5. O Estado adotar\u00e1 uma pol\u00edtica global e nacional, abrangendo todos os \nn\u00edveis e modalidades de educa\u00e7\u00e3o e ensino. \n6. Entretanto, na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e dos sistemas de educa\u00e7\u00e3o \ne ensino ser\u00e1 adotado o princ\u00edpio da descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa. \n\n \n\nComo se pode observar no trecho acima destacado, o Manifesto dos Pioneiros \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nova trazia recomenda\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o dos adultos e para a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional, colocando essas a\u00e7\u00f5es como aspectos importantes para o \n\n                                                                                                                                                                                            \ndo Ensino. Abrangeram elas todos os ramos do prim\u00e1rio e do m\u00e9dio, foram complementadas por outras [...] e \ndecretadas entre os anos 1942 e 1946 (ROMANELLI, 2010, p. 157). \n21\n\n Redigido por Fernando de Azevedo e assinado por outros (as) 25 educadores(as), o Manifesto \u00e9 um documento \nhist\u00f3rico, lan\u00e7ado, em 1932, \u201cao povo e ao governo\u201d, conforme t\u00edtulo pr\u00f3prio, e propunha, substancialmente, uma  \nnova pol\u00edtica educacional para o Brasil, indicando, segundo Santucci, diretrizes para a educa\u00e7\u00e3o nacional em uma \n\u201csociedade em transi\u00e7\u00e3o\u201d, em um governo provis\u00f3rio, \u201cfocalizando a escola como espa\u00e7o institucional\u201d, promotor de \numa \u201ceduca\u00e7\u00e3o popular igualit\u00e1ria para todos\u201d, com base na qualidade, sendo gratuita, laica e de obriga\u00e7\u00e3o do \nEstado (MOURA, 2011, p. 1). \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\ndesenvolvimento da na\u00e7\u00e3o e como express\u00e3o da igualdade de oportunidades que \n\ndeveria ser observada. O princ\u00edpio da igualdade de oportunidades para todos, segundo \n\nBeisiegel (1974), justificou, no campo das ideias, as realiza\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada 1940 como \n\numa nova etapa na educa\u00e7\u00e3o de adultos no Brasil e, a partir da sua inclus\u00e3o entre os \n\nobjetivos da atua\u00e7\u00e3o do Estado, foram organizadas as grandes Campanhas Nacionais \n\nde Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Adultos.  \n\n\u00c9 preciso considerar que, a despeito de todo o discurso sobre a igualdade de \n\noportunidades educacionais para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica evidenciou que o \n\nmotor principal das mudan\u00e7as no campo da educa\u00e7\u00e3o no Brasil era a necessidade de \n\nforma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra para a ind\u00fastria, que era entendida como condi\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. Nesse per\u00edodo, as a\u00e7\u00f5es do governo da Uni\u00e3o para a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional inserem-se num contexto de defini\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias pol\u00edticas para a dinamiza\u00e7\u00e3o da economia nacional.  \n\nAs fun\u00e7\u00f5es requeridas do Estado, como dinamizador da economia, exigia do \n\ngoverno provis\u00f3rio medidas no sentido de garantir a diferencia\u00e7\u00e3o e a especializa\u00e7\u00e3o do \n\naparelho do Estado com o objetivo de aumentar sua efici\u00eancia em mat\u00e9ria pol\u00edtica e \n\nideol\u00f3gica.  Para viabilizar este objetivo, foram criadas duas novas pastas (antes \u00e1reas \n\ndentro do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores): a do Minist\u00e9rio do Trabalho\n22\n\n, \n\nque trataria da quest\u00e3o social, e a do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade P\u00fablica\n23\n\n, \n\nencarregada da forma\u00e7\u00e3o f\u00edsica, intelectual e moral da popula\u00e7\u00e3o (CUNHA, 2005a).   \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, rec\u00e9m-criado, recebeu todos os \u00f3rg\u00e3os do Minist\u00e9rio \n\nda Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores e os do Minist\u00e9rio da Agricultura, ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. \n\n                                                           \n22\n\n Desde sua cria\u00e7\u00e3o, esse Minist\u00e9rio teve seu nome alterado diversas vezes para responder \u00e0s demandas que dele \neram exigidas em cada per\u00edodo hist\u00f3rico. Assim, em 1960, passou a ser denominado Minist\u00e9rio do Trabalho e \nPrevid\u00eancia Social; em 1974, Minist\u00e9rio do Trabalho; em 1990, voltou \u00e0 antiga denomina\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio do Trabalho e \nPrevid\u00eancia Social; em abril de 1992, passou a ser chamado de Minist\u00e9rio do Trabalho e da Administra\u00e7\u00e3o Federal e, \nem novembro do mesmo ano, voltou a ser apenas Minist\u00e9rio do Trabalho. Em 1999, nova modifica\u00e7\u00e3o para Minist\u00e9rio \ndo Trabalho e Emprego, nomenclatura utilizada at\u00e9 hoje. Para evitar confus\u00e3o, utilizaremos, no decorrer deste \ntrabalho, apenas \u201cMinist\u00e9rio do Trabalho\u201d (BRASIL, 2012c). \n23\n\n Em 1937, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade P\u00fablica passou a se chamar Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade; \ndepois em 1953, foi denominado Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC). Em 1985, com a cria\u00e7\u00e3o do  Minist\u00e9rio da \nCultura (MinC) a pasta da Educa\u00e7\u00e3o ficou com a denomina\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, no entanto, a  sigla MEC \ncontinua a ser utilizada at\u00e9 hoje. Neste trabalho, utilizaremos apenas \u201cMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\u201d ou a sigla MEC. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1985\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Minist%C3%A9rio_da_Cultura_(Brasil)\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Minist%C3%A9rio_da_Cultura_(Brasil)\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nCom isso, a Rede Federal de Escolas de Aprendizes e Of\u00edcios\n24\n\n passou a ser mantida \n\npelo novo Minist\u00e9rio. Dada \u00e0 import\u00e2ncia assumida pela quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o \n\nde obra, no interior do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade P\u00fablica, foi criada a \n\nInspetoria do Ensino Profissional e T\u00e9cnico em 1931, mais tarde, al\u00e7ada \u00e0 \n\nSuperintend\u00eancia de Ensino Profissional, diretamente ligada ao ministro (CUNHA, \n\n2005a). At\u00e9 1939\n25\n\n, percebemos o protagonismo do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no que se \n\nreferia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds, regulando sobre os ramos do \n\nEnsino Comercial, enquanto outras \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o profissional s\u00f3 viriam a receber \n\naten\u00e7\u00e3o do governo federal com as Leis Org\u00e2nicas do Ensino de 1942 a 1946.  \n\nCunha (2001) explica que, com a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em 1930, a \n\nideia da forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho com prop\u00f3sitos produtivos apareceu pela \n\nprimeira vez na estrutura governamental. No campo da forma\u00e7\u00e3o profissional, uma \n\nmudan\u00e7a significativa quanto aos destinat\u00e1rios desta forma\u00e7\u00e3o foi sentida: n\u00e3o apenas \n\npara os pobres e desvalidos, mas para os setores populares urbanos \u2013 os \n\ntrabalhadores assalariados (MANFREDI, 2002; CUNHA, 2005a). A organiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura de forma\u00e7\u00e3o profissional tornar-se-ia importante tamb\u00e9m no processo de \n\ndisciplinamento dos trabalhadores assalariados em resposta aos movimentos grevistas \n\nque eclodiam no Brasil desde os primeiros anos do s\u00e9culo XX. \n\nDevemos esclarecer que, desde o s\u00e9culo XIX, existem registros de iniciativas\n26\n\n \n\nno campo da educa\u00e7\u00e3o que procuravam, de alguma forma, aliar a educa\u00e7\u00e3o geral ao \n\nensino dos of\u00edcios ou ensino profissional. Isto, no entanto, n\u00e3o significa que os dois \n\ncampos fossem tratados de forma conjunta tanto pelas iniciativas oficiais quanto pelas \n\nparticulares. Assim, convencionou-se chamar de ensino ou forma\u00e7\u00e3o profissional a \n\ntodas as atividades voltadas para o preparo profissional dos jovens e adultos. Da \n\nmesma maneira, ensino supletivo e educa\u00e7\u00e3o de adultos designavam as atividades de \n\n                                                           \n24\n\n Em 1909, Nilo Pe\u00e7anha criou as primeiras Escolas de Aprendizes e Art\u00edfices no Estado do Rio de Janeiro. Mais \ntarde, j\u00e1 como Presidente da Rep\u00fablica, instalou 19 escolas de Aprendizes e Art\u00edfices, dando origem \u00e0 rede federal \nque culminou com as escolas t\u00e9cnicas, mais tarde transformadas em CEFET (CUNHA, 2005b). \n25\n\n A partir de 1940, o Minist\u00e9rio do Trabalho passou a disputar com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o o controle sobre o \nsistema de forma\u00e7\u00e3o profissional que se gestava no per\u00edodo e que culminou com a cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Nacional de \nAprendizagem Industrial \u2013 SENAI, temas que ser\u00e3o trabalhados ainda nesta se\u00e7\u00e3o. \n26\n\n \u00c9 o caso dos Liceus de Artes e Of\u00edcios que funcionavam tamb\u00e9m como escolas de difus\u00e3o do ensino prim\u00e1rio, \n\niniciativas muito restritas \u00e0 \u00e9poca (MANFREDI, 2002). \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o geral, nos primeiros anos do s\u00e9culo XX, com \u00eanfase na alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\nvoltadas para essa mesma popula\u00e7\u00e3o em idade jovem ou adulta. \n\nA educa\u00e7\u00e3o dos adultos, tendo como sua maior express\u00e3o a luta contra o \n\nanalfabetismo, s\u00f3 se desenvolveu concretamente no final do primeiro per\u00edodo da \n\nRep\u00fablica, mais especificamente nos anos 1940, com as grandes Campanhas de \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 indu\u00e7\u00e3o do governo federal nessa \u00e1rea. Nesse per\u00edodo, a \n\neduca\u00e7\u00e3o dos adultos passou a ser tratada como \u201cmodalidade t\u00edpica\u201d (BEISIEGEL, \n\n1974, p. 67) dentre as pr\u00e1ticas educativas no pa\u00eds, configurando-se como uma tarefa do \n\nEstado.  \n\nA partir de 1937, per\u00edodo do Estado Novo\n27\n\n, o papel do Estado como \n\ndinamizador da economia se consolidou e ocorreram mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o \n\nEstado/sociedade. Deste per\u00edodo destaca-se com a intoler\u00e2ncia e o cerceamento, por \n\nparte do Estado, das atividades aut\u00f4nomas dos trabalhadores, fato que levou ao \n\ndesmantelamento das iniciativas dos trabalhadores no campo da educa\u00e7\u00e3o, a que nos \n\nreferimos anteriormente, como explica Manfredi. (2002, p. 98). \n\nO Estado Novo, de acordo com Fausto (2009), no aspecto socioecon\u00f4mico, \n\nrepresentou uma alian\u00e7a entre a burocracia civil e militar e a burguesia industrial. Para a \n\nburocracia civil, a industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds seria o caminho para sua verdadeira \n\nindepend\u00eancia; para os militares, a instala\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de base garantiria o \n\nfortalecimento da economia, indispens\u00e1vel para a seguran\u00e7a nacional; os industriais se \n\nconvenceram de que a industrializa\u00e7\u00e3o ocorreria por interm\u00e9dio de uma ativa \n\ninterven\u00e7\u00e3o estatal.  Essa mudan\u00e7a nos rumos da economia e a postura do Estado \n\ncomo dinamizador das rela\u00e7\u00f5es industriais impuseram altera\u00e7\u00f5es no campo \n\neducacional, sobretudo quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra para a ind\u00fastria nascente.  \n\nTais mudan\u00e7as, no campo da educa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 1937, levaram \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, em \n\n1942, de um sistema de forma\u00e7\u00e3o profissional, paralelo ao sistema p\u00fablico\n28\n\n j\u00e1 \n\n                                                           \n27\n\n \u201cNo dia 10 de novembro de 1937, tropas da pol\u00edcia militar cercaram o Congresso e impediram a entrada dos \ncongressistas. [...] \u00c0 noite, Get\u00falio anunciou uma nova fase pol\u00edtica e a entrada em vigor de uma Carta constitucional, \nelaborada por Francisco Campos. Era o in\u00edcio do Estado Novo.\u201d (FAUSTO, 2009, p. 364). \n28\n\n Cunha (2005a, p. 35) explica que, at\u00e9 1941, a organiza\u00e7\u00e3o do ensino industrial no Brasil era diferenciada e \nconfusa: havia escolas de aprendizes art\u00edfices, mantidas pelo Governo Federal, destinada aos menores que n\u00e3o \ntrabalhavam, ao mesmo tempo em que ministravam o ensino prim\u00e1rio; os estados mantinham suas pr\u00f3prias escolas \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nexistente, organizado e gerido pelos organismos dos sindicatos patronais (MANFREDI, \n\n2002). Isso revela um novo contexto de rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade que ganhou \n\nexpress\u00e3o, inclusive, na Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, de forma que, \u201c[...] pela primeira vez no \n\nBrasil, atribuiu-se \u00e0s empresas industriais o dever de formar sistematicamente, em \n\nescolas, os seus aprendizes\u201d. (CUNHA, 2005a, p. 28). \u00c9 importante ressaltar que os \n\nprincipais interlocutores do Estado nesse per\u00edodo foram os empres\u00e1rios, sobretudo os \n\nligados \u00e0 ind\u00fastria e, embora o governo centralizador de Vargas inclu\u00edsse os \n\nrepresentantes dos industriais na agenda de negocia\u00e7\u00f5es em torno das pol\u00edticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o, a palavra final ficava com o poder p\u00fablico federal em conson\u00e2ncia com a \n\ntend\u00eancia centralizadora do governo Vargas. \n\nCom objetivo de padronizar o ensino dos of\u00edcios que, at\u00e9 1941, era diferenciado \n\ne confuso, como explica Cunha (2005a), foi composta uma comiss\u00e3o para elaborar as \n\ndiretrizes do ensino industrial no pa\u00eds. No projeto de lei dessa comiss\u00e3o, os cursos de \n\nAprendizagem seriam apenas uma das modalidades previstas para as escolas \n\nindustriais sob a responsabilidade dos empres\u00e1rios, fato que culminou com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nSENAI no ano seguinte. \n\nQuanto \u00e0s Leis Org\u00e2nicas, a do Ensino Industrial de 1942 trouxe como \n\ninova\u00e7\u00e3o o deslocamento de todo o ensino profissional para o grau m\u00e9dio enquanto o \n\nensino prim\u00e1rio ficaria com conte\u00fado exclusivamente geral. Sobre isso, Xavier, Ribeiro \n\ne Noronha (1994) manifestam que tal medida representou a continuidade do contexto \n\ndiscriminat\u00f3rio da educa\u00e7\u00e3o brasileira, mantendo-se a Aprendizagem como op\u00e7\u00e3o para \n\nos menos favorecidos, ao inv\u00e9s de se criarem as condi\u00e7\u00f5es para a organiza\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema \u00fanico de forma\u00e7\u00e3o escolar p\u00fablica. Importante observar que o termo \n\nAprendizagem, apareceu primeiro na Lei que criou o SENAI e, mais tarde, na Lei \n\nOrg\u00e2nica do Ensino Industrial, criando uma estrutura de forma\u00e7\u00e3o profissional r\u00e1pida, \n\nvoltada para o atendimento das demandas espec\u00edficas do mercado de trabalho e \n\nseparada da educa\u00e7\u00e3o geral.   \n\n                                                                                                                                                                                            \nindustriais; institui\u00e7\u00f5es privadas (religiosas ou laicas) mantinham escolas de aprendizes e art\u00edfices com \u00eanfase nas \natividades assistenciais; as for\u00e7as armadas, diferente das demais, mantinhas escolas junto \u00e0s f\u00e1bricas de material \nb\u00e9lico e estaleiros. \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nOutra Lei Org\u00e2nica, a do Ensino Prim\u00e1rio de 1946, regulou esse n\u00edvel de \n\nensino, dividindo-o em tr\u00eas partes: curso prim\u00e1rio elementar; curso prim\u00e1rio \n\ncomplementar e curso prim\u00e1rio supletivo. Este \u00faltimo passou a funcionar somente em \n\n1947, com a organiza\u00e7\u00e3o de uma estrutura administrativa nos Estados para essa \u00e1rea. \n\nIsso foi poss\u00edvel mediante as grandes Campanhas de Alfabetiza\u00e7\u00e3o induzidas pelo \n\ngoverno federal a partir de 1947. Destaca-se, nesta Lei de 1946, conforme explica \n\nRomaneli (2010), a influ\u00eancia do movimento renovador e dos princ\u00edpios de gratuidade, \n\nobrigatoriedade e descentraliza\u00e7\u00e3o trazidos pelo Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNova de 1932. \n\nSe as reformas implementadas pelas Leis Org\u00e2nicas n\u00e3o possibilitaram a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um sistema \u00fanico de forma\u00e7\u00e3o p\u00fablica que, al\u00e9m do atendimento \u00e0s \n\ncrian\u00e7as em idade escolar, permitisse a amplia\u00e7\u00e3o do atendimento p\u00fablico aos \n\nadolescentes e adultos tanto na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o geral quanto na profissionaliza\u00e7\u00e3o, o \n\nque ocorreu foi, ao menos para a forma\u00e7\u00e3o profissional, a cria\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nparalelo ao Estado e com a participa\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios \u2013 o Sistema S. A relev\u00e2ncia \n\nassumida por esta institui\u00e7\u00e3o no campo da forma\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos e nos \n\ndebates acerca da cria\u00e7\u00e3o do Proeja, nosso objeto de estudo, justifica, em item \n\nseparado, um exame mais detalhado desse processo. \n\n \n\n1.1.1 SENAI e SESI: empres\u00e1rios e governo na constru\u00e7\u00e3o de um sistema de \naprendizagem profissional  \n\n \n\nO que conhecemos por \u201cSistema S\u201d \u00e9 um conjunto, n\u00e3o homog\u00eaneo, de \n\nentidades subordinado \u00e0s confedera\u00e7\u00f5es (nacionais) e federa\u00e7\u00f5es (estaduais) de \n\nempres\u00e1rios da ind\u00fastria, com\u00e9rcio, agricultura, transportes: no setor industrial, o \n\nServi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI), criado em janeiro de 1942 e o \n\nServi\u00e7o Social da Ind\u00fastria (SESI) em 1946; na \u00e1rea de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, em 1947, \n\nforam criados o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial (SENAC) e o Servi\u00e7o \n\nSocial do Com\u00e9rcio (SESC); na d\u00e9cada de 1970, o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem \n\nda Agricultura que, extinto em 1988, foi recriado em 1991 e, por fim, no ano de 1993, no \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nsetor de transportes, o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem de Transportes (SENART) e \n\no Servi\u00e7o Social em Transportes (SEST). Al\u00e9m dessas entidades, o Sistema S abrange \n\no Servi\u00e7o de Apoio \u00e0 Pequena e M\u00e9dia Empresa (SEBRAE) e o Servi\u00e7o Social das \n\nCooperativas de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os (SESCOOP), ambos institu\u00eddos em 1990 \n\n(BRASIL, 2012d).   \n\nO SENAI, a primeira institui\u00e7\u00e3o a ser criada em 1942, \u00e9 fruto de um processo no \n\nqual empres\u00e1rios e trabalhadores configuraram-se como importantes atores no campo \n\nformula\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional pela via do Estado. Cunha (2005a) \n\nexplica que o empresariado brasileiro, em especial os ligados \u00e0 ind\u00fastria, utilizaram-se \n\nda via corporativista\n29\n\n para a implanta\u00e7\u00e3o de um capitalismo industrial no pa\u00eds. No que \n\nconcerne ao operariado, p\u00f3s 1937, assistiu-se ao desmantelamento das organiza\u00e7\u00f5es \n\naut\u00f4nomas criadas nos primeiros anos do s\u00e9culo XX e, posteriormente, a sua inser\u00e7\u00e3o \n\nna estrutura sindical corporativa por interm\u00e9dio do controle dos sindicatos pelo \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho. Foram estes atores, empres\u00e1rios e trabalhadores organizados \n\nem uma estrutura corporativa sindical que tiveram participa\u00e7\u00e3o nos rumos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do sistema de forma\u00e7\u00e3o profissional criado em 1942. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es Estado/sociedade que se estabeleceram a partir desse per\u00edodo \n\nsugerem uma interpenetra\u00e7\u00e3o entre as esferas p\u00fablica e privada, explicada por Cunha \n\n(2005a, p. 5) da seguinte forma: \n\nO Estado assume o papel de protagonista privado na economia, que \nconstrange a livre manifesta\u00e7\u00e3o do empresariado, mas \u00e9 tamb\u00e9m capaz \nde induzir a iniciativa privada e at\u00e9 mesmo de preencher seu lugar quando \nele falta; \n\nO Estado como protetor de interesses econ\u00f4micos privados, tanto na \npreserva\u00e7\u00e3o dos setores tradicionais diante das mudan\u00e7as no mercado \ninterno e externo, quanto na promo\u00e7\u00e3o dos setores moderno, em especial \na industrializa\u00e7\u00e3o; \n\nO Estado como lugar de representa\u00e7\u00e3o de interesses privados, assim \ncomo local de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos desses interesses; \n\nO Estado como \u00e1rbitro dos conflitos entre patr\u00f5es e empregados, seja \nfavorecendo os primeiros mediante privil\u00e9gio na representa\u00e7\u00e3o e na \n\n                                                           \n29\n\n \u201cPor detr\u00e1s, ent\u00e3o, da ideologia que consagrava a colabora\u00e7\u00e3o de classes, o que se institucionalizou foi o estilo de \nnegocia\u00e7\u00e3o bipartite, envolvendo representantes empresariais e funcion\u00e1rios governamentais, excluindo-se os \nrepresentantes dos trabalhadores de acordos corporativos\u201d (CUNHA, 2005a, p. 4). \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00e3o bipartite, seja prejudicando os \u00faltimos na subordina\u00e7\u00e3o de \nsuas organiza\u00e7\u00f5es a um esquema tutelado verticalista. \n\n \n\n\u00c9, portanto, este novo contexto de rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade que permitiu a \n\ncria\u00e7\u00e3o do SENAI e da rede federal de ensino industrial, incluindo, segundo Cunha \n\n(2005a), as escolas t\u00e9cnicas. O mesmo autor explica que esse processo foi permeado \n\nde conflitos que envolveram o Estado e os representantes dos empres\u00e1rios. Os \n\ntrabalhadores organizados em sindicatos, apesar de sua import\u00e2ncia durante as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es no in\u00edcio do s\u00e9culo, as quais incidiram sobre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e \n\naprendizagem, foram, segundo veremos, totalmente exclu\u00eddos do contexto de cria\u00e7\u00e3o \n\ndas escolas de forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nA cria\u00e7\u00e3o dessas escolas de forma\u00e7\u00e3o profissional est\u00e1 ligada \u00e0s necessidades \n\ndo desenvolvimento de atividades sistem\u00e1ticas de aprendizagem profissional no Brasil. \n\nTal necessidade, naquele momento, estava ligada a fatores de ordem interna e externa \n\nao pa\u00eds. Externamente, a propaga\u00e7\u00e3o das ideias tayloristas\n30\n\n e a crise na produ\u00e7\u00e3o \n\namericana devido \u00e0 Segunda Guerra Mundial. Assim, ante a dificuldade de importa\u00e7\u00f5es \n\nde produtos americanos, pela entrada deste pa\u00eds no conflito mundial, criou-se a \n\npossibilidade de organiza\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es no Brasil \n\ne, muitas f\u00e1bricas oram abertas, fato que passou a exigir uma grande quantidade de \n\ntrabalhadores, especialmente os mais qualificados.   \n\nAs ideias tayloristas chegaram ao Brasil como solu\u00e7\u00e3o para a desorganiza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa das empresas e a utiliza\u00e7\u00e3o racional de mat\u00e9rias-primas e da for\u00e7a de \n\ntrabalho. Contribu\u00edram para a difus\u00e3o destas ideias as atividades realizadas pela Escola \n\nProfissional Mec\u00e2nica\n31\n\n, chefiada por Roberto Mange\n32\n\n, e pelo Instituto da Organiza\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n30\n\n \u201cConjunto das teorias para aumento da produtividade do trabalho fabril, elaboradas pelo engenheiro Frederick \nWinslow Taylor (1856-1915). Abrange um sistema de normas voltadas para o controle dos movimentos do homem e \nda m\u00e1quina no processo de produ\u00e7\u00e3o, incluindo propostas de pagamento pelo desempenho do oper\u00e1rio (pr\u00eamios e \nremunera\u00e7\u00e3o extras conforme o numero de pe\u00e7as produzidas)\u201d. (SANDRONI, 1994, p. 345). \n31\n\n \u201cA iniciativa pioneira de aprendizagem sistem\u00e1tica teve in\u00edcio em 1924, com a cria\u00e7\u00e3o da Escola Profissional \nMec\u00e2nica no Liceu de Artes e Of\u00edcios de S\u00e3o Paulo. Quatro empresas ferrovi\u00e1rias que operavam nesse estado \nfizeram um acordo com o Liceu, pelo qual enviariam cada uma dois aprendizes para frequentarem um curso de \nquatro anos, realizando est\u00e1gio nas oficinas de uma delas, situadas na capital. O ensino de of\u00edcios visado pelo \nacordo apresentava duas inova\u00e7\u00f5es que vieram a ser difundidas posteriormente: a utiliza\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries met\u00f3dicas \nfordismos e a aplica\u00e7\u00e3o de testes psicot\u00e9cnicos para sele\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o dos candidatos aos diversos cursos. [...] A \nexperi\u00eancia da Escola Profissional Mec\u00e2nica teve efeitos multiplicadores na Estada de Ferro Sorocabana, empresa \nestatal, cuja dire\u00e7\u00e3o, imbu\u00edda da doutrina taylorista, encontrava-se empenhada em melhorar os resultados \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\nRacional do Trabalho (IDORT)\n33\n\n, fundado por Mange juntamente com outros \n\nengenheiros em 1931. Essas duas institui\u00e7\u00f5es contribu\u00edram para propagar as ideias e \n\nos m\u00e9todos utilizados com o objetivo de aumentar a produtividade e diminuir os custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o, o que propiciou a extens\u00e3o da aprendizagem sistem\u00e1tica para empresas \n\nferrovi\u00e1rias do Estado de S\u00e3o Paulo (PICHELI, 1997). \n\nOutra quest\u00e3o importante nesse per\u00edodo, conforme nos explica Cunha (2005a), \n\nrefere-se ao Art. 129 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 que determinou um papel in\u00e9dito para o \n\nEstado, as empresas e os sindicatos quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional das classes menos \n\nfavorecidas. No referido artigo, a Constitui\u00e7\u00e3o determinava a esses atores a cria\u00e7\u00e3o de \n\nescolas de aprendizes para os filhos dos seus oper\u00e1rios ou associados, no caso dos \n\nsindicatos. \n\nA tentativa de regulamenta\u00e7\u00e3o do Art. 129 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 foi feita em \n\n1938 por meio de dois anteprojetos: o primeiro versava sobre a cria\u00e7\u00e3o de escolas de \n\naprendizes industriais, mantidas e dirigidas pelos sindicatos dos empregadores e pelos \n\nestabelecimentos industriais, que previa o atendimento aos jovens de 14 a 18 anos, \n\ncontratados na condi\u00e7\u00e3o de aprendizes, com renumera\u00e7\u00e3o. O segundo anteprojeto \n\nvoltava-se para a organiza\u00e7\u00e3o de cursos para crian\u00e7as menores, de 11 a 14 anos, sob a \n\nresponsabilidade dos sindicatos de empregados. Essas escolas pr\u00e9-vocacionais seriam \n\nmantidas pelo imposto sindical e dirigidas em conjunto por representantes dos \n\nsindicatos e dos Minist\u00e9rios do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao anteprojeto para a cria\u00e7\u00e3o das escolas de aprendizes, a \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) n\u00e3o se manifestou. Isso levou o Estado a \n\n                                                                                                                                                                                            \necon\u00f4micos e enfrentar a concorr\u00eancia do transporte rodovi\u00e1rio. N\u00e3o lhe bastando o envio de alguns aprendizes ao \nLiceu de Artes e Of\u00edcios, essa empresa organizou um Servi\u00e7o de Ensino e Sele\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 SESP, em 1930\u201d \n[...]. (CUNHA, 2000, p. 96-97) \n32\n\n \u201cNascido na Su\u00ed\u00e7a em 1886, Mange completou sua educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em Portugal, onde seu pai, que era \ndiplomata, serviu durante algum tempo. Estudou engenharia na Escola Polit\u00e9cnica em Zurique, conclu\u00eddo o curso em \n1910, iniciou um est\u00e1gio no sistema ferrovi\u00e1rio na Alemanha. Foi na Alemanha que ele entrou em contato com as \nformas de organiza\u00e7\u00e3o e, principalmente, com os novos m\u00e9todos de treinamento profissional. Em 1913, foi para S\u00e3o \nPaulo para assumir a cadeira de Mec\u00e2nica de M\u00e1quinas Aplicada na Escola Polit\u00e9cnica. [...]. Dez anos depois de sua \nchegada a S\u00e3o Paulo, Mange iniciou sua vigorosa campanha para mudar a natureza do treinamento e aprendizagem \nprofissional no Brasil.\u201d (WEINSTEIN, 2000, p. 46).  \n33\n\n \u201cEm resumo, pode-se dizer que o Instituto de Organiza\u00e7\u00e3o Racional do Trabalho \u00e9 uma sociedade de estudos e de \na\u00e7\u00e3o, voltada, imediatamente ao melhor aproveitamento de todo esfor\u00e7o humano empregado em qualquer das \nm\u00faltiplas manifesta\u00e7\u00f5es da atividade moderna, n\u00e3o s\u00f3 da ind\u00fastria, mas tamb\u00e9m, na pr\u00f3pria ci\u00eancia e no trabalho \nintelectual, em tudo enfim, onde a arte de fazer e administrar tenha de se fazer sentir\u201d. (Revista do Idort, n. 1, 1932, \np. 1, apud  PICHELI, 1997, p. 11). \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\ndecretar\n34\n\n obrigatoriedade para as empresas de garantir condi\u00e7\u00f5es melhores de \n\nhigiene, alimenta\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento profissional aos empregados. A aus\u00eancia de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da CNI revelava a dificuldade do per\u00edodo em convencer os pr\u00f3prios \n\nempres\u00e1rios da necessidade de investimento na qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra para a \n\nind\u00fastria nascente. \n\nCunha (2005a) destaca que, em 1939, uma reuni\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o \n\nInternacional Trabalho (OIT) em Genebra trouxe importantes recomenda\u00e7\u00f5es sobre a \n\nnecessidade de se deixar claro os direitos e deveres dos aprendizes e dos \n\nempregadores. Isso, segundo o mesmo autor, teve uma grande influ\u00eancia sobre o \n\ntrabalho de regulamenta\u00e7\u00e3o do Art. 139 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1937 e da cria\u00e7\u00e3o do \n\nSENAI. Aqui, j\u00e1 podemos perceber a emerg\u00eancia de um novo ator no campo da \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas voltadas para as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e aprendizagem dos \n\njovens e adultos no Brasil: as ag\u00eancias internacionais, que passariam a ter, como \n\nveremos, influ\u00eancia sobre a concep\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sociais no Brasil. \n\nPara regulamentar a forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil, foi organizada uma \n\ncomiss\u00e3o interministerial\n35\n\n (tr\u00eas representantes do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, tr\u00eas \n\nrepresentantes do Minist\u00e9rio do Trabalho). Essa Comiss\u00e3o ouviu representantes dos \n\nindustriais por meio de suas entidades corporativas e apresentou um anteprojeto que, \n\nem sua reda\u00e7\u00e3o final, acolheu as reivindica\u00e7\u00f5es e pondera\u00e7\u00f5es da Federa\u00e7\u00e3o das \n\nInd\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (FIESP). Mais uma vez destaca-se a influ\u00eancia dos \n\nindustriais brasileiros na concep\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o profissional que veio a prevalecer \n\nnesse per\u00edodo, culminando com a organiza\u00e7\u00e3o do sistema de qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\ndesenvolvido pelo Sistema S e que, ainda hoje, tem um peso muito grande na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o s\u00f3 para a forma\u00e7\u00e3o profissional como para a \n\neduca\u00e7\u00e3o geral dos trabalhadores. (WEINSTEIN, 2000). \n\n                                                           \n34\n\n Decreto-lei n. 1.238 de 2 de maio de 1939 (BRASIL, 1939). \n35\n\n \u201cEmbora a comiss\u00e3o n\u00e3o inclu\u00edsse industriais (nem oper\u00e1rio, por falar nisso), uma de suas primeiras provid\u00eancias \nfoi informar-se das opini\u00f5es dos industriais sobre o citado decreto, por meio de question\u00e1rios encaminhados a suas \nfedera\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a comiss\u00e3o tamb\u00e9m convidou muitos industriais destacados para participar de suas reuni\u00f5es \nsemanais e externar suas opini\u00f5es sobre o assunto, e dedicou toda uma sess\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio \nelaborado pelo Idort sobre o problema da forma\u00e7\u00e3o profissional para a ind\u00fastria.\u201d (WEINSTEIN, 2000, p. 109).  \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n Quanto \u00e0 concep\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios sobre a forma\u00e7\u00e3o profissional na d\u00e9cada \n\nde 1940, julgamos necess\u00e1rio transcrever a an\u00e1lise de Weinstein (2000, p. 110-111) a \n\nrespeito das conclus\u00f5es dos empres\u00e1rios brasileiros sobre o tempo de forma\u00e7\u00e3o e a \n\nquantidade de trabalhadores especializados necess\u00e1rios no Brasil, fundamentadas em \n\numa s\u00e9rie de visitas organizadas pelos membros da Comiss\u00e3o Interministerial \u00e0s \n\nind\u00fastrias brasileiras e relat\u00f3rios apresentados pelo IDORT. \n\nNa reuni\u00e3o na sede na FIESP, Roberto Mange apresentou as primeiras \nconclus\u00f5es de um estudo do IDORT segundo o qual apenas 15% da \nfor\u00e7a de trabalho da ind\u00fastria precisava dessa forma\u00e7\u00e3o. Faria G\u00f3es \nsecundou com entusiasmo a afirma\u00e7\u00e3o de Roberto Mange, e poucos \nmeses depois apresentou um relat\u00f3rio corroborando as conclus\u00f5es do \nIDORT. Nesse relat\u00f3rio, Faria Go\u00e9s enfatizava repetidas vezes o papel \ncada vez maior dos oper\u00e1rios \u2018semi-especializados\u2019 nas ind\u00fastrias; esse \n\u2018bra\u00e7o atento\u2019, para usar a express\u00e3o de Mange, em geral necessitava \napenas de umas poucas semanas de treinamento para dominar uma \ntarefa repetitiva, ao contr\u00e1rio do que acontecia com o oper\u00e1rio \nespecializado (ou \u2018bra\u00e7o pensante\u2019). \n\nSegundo as conclus\u00f5es do grupo, para a maioria dos oper\u00e1rios, era necess\u00e1ria \n\napenas uma \u201cboa educa\u00e7\u00e3o geral\u201d. Da\u00ed \u00e9 poss\u00edvel entender o conte\u00fado da Lei Org\u00e2nica \n\ndo Ensino industrial de 1942 que colocou a Aprendizagem como uma das modalidades \n\nda forma\u00e7\u00e3o profissional, deslocando o Ensino Profissional para o grau m\u00e9dio. \n\nDefendia-se, portanto, que, para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, um treinamento simples e \n\nvoltado para as atividades espec\u00edficas e programas de alfabetiza\u00e7\u00e3o seriam suficientes.  \n\nO reordenamento do sistema escolar trazido pelas Leis Org\u00e2nicas de 1942 a \n\n1946 deu materialidade \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o simples para o trabalho, em \n\nseparado de uma forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio e do ensino superior. Instituiu-se que \n\no Ensino Prim\u00e1rio, de quatro a cinco anos de dura\u00e7\u00e3o, destinava-se \u00e0s crian\u00e7as de 7 a \n\n12 anos e teria car\u00e1ter de forma\u00e7\u00e3o geral. O Ensino de Grau M\u00e9dio, voltado para jovens \n\nde 12 anos ou mais, teria cinco ramos divididos em dois ciclos: secund\u00e1rio, industrial, \n\ncomercial, normal e agr\u00edcola. O primeiro ramo era voltado para a prepara\u00e7\u00e3o ao \n\nvestibular e os demais, espec\u00edficos para os setores da produ\u00e7\u00e3o. \n\n Nesta forma de organiza\u00e7\u00e3o do ensino, os cursos de Aprendizagem seriam \n\ndestinados a ensinar metodicamente um of\u00edcio espec\u00edfico aos aprendizes dos \n\nestabelecimentos industriais em per\u00edodos vari\u00e1veis e com hor\u00e1rio reduzido. Cunha \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\n(2005a) explica que, al\u00e9m da Aprendizagem, a Lei Org\u00e2nica de 1942 trouxe outra \n\nnovidade: os cursos t\u00e9cnicos. Esta foi a primeira vez que o termo t\u00e9cnico era \n\nempregado desvinculando-se do termo t\u00e9cnico-profissional. Sobre a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nensino de grau m\u00e9dio trazida pela Reforma Capanema de 1942, assim sintetiza \n\nKuenzer (2007, p. 13): \n\n[...] extinguiram-se os cursos complementares, que s\u00e3o substitu\u00eddos pelos \ncursos m\u00e9dio de 2\u00ba ciclo, denominados genericamente de cursos \ncolegiais, com a diferencia\u00e7\u00e3o de cient\u00edfico e cl\u00e1ssico, com 3 anos de \ndura\u00e7\u00e3o, sempre destinados a preparar os estudantes para o ingresso no \nn\u00edvel superior; os cursos normal, agrot\u00e9cnico, comercial t\u00e9cnico e \nindustrial t\u00e9cnico colocavam-se no mesmo n\u00edvel. Estes, contudo, n\u00e3o \nasseguravam o acesso ao mesmo n\u00edvel. Esbo\u00e7ava-se, contudo, uma \nprimeira tentativa de articula\u00e7\u00e3o entre as modalidades do ramo \nsecund\u00e1rio (cient\u00edfico e cl\u00e1ssico) com os cursos profissionais, admitida \nmediante exames de adapta\u00e7\u00e3o.  \n\nEsbo\u00e7ou-se, desta forma, a separa\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o geral de car\u00e1ter \n\nhumanit\u00e1rio, destinada \u00e0queles que, de acordo com a divis\u00e3o t\u00e9cnica e social do \n\ntrabalho, teriam uma forma\u00e7\u00e3o intelectual, e a forma\u00e7\u00e3o para as fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\nrequeridas pelo processo produtivo, desenvolvidas por meio dos cursos t\u00e9cnicos e de \n\naprendizagem.  Para essa configura\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o do SENAI foi de fundamental \n\nimport\u00e2ncia. Nesse processo, por meio da Lei Org\u00e2nica de 1942, as escolas de \n\nAprendizes e Art\u00edfices foram transformadas nas Escolas T\u00e9cnicas Federais.  \n\nO processo que levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do SENAI, embora contasse com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios, n\u00e3o foi tranquilo. Foram muitas as diverg\u00eancias entre \n\nos representantes das entidades patronais e do governo e, al\u00e9m disso, Cunha (2005a) \n\naponta a exist\u00eancia de uma disputa entre os Minist\u00e9rios do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o \n\npelo controle do novo sistema de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra. Explica o autor que a \n\ndisputa encontrava-se, tamb\u00e9m, na quest\u00e3o dos custos da forma\u00e7\u00e3o dos trabalhadores: \n\nsegundo a tese do Minist\u00e9rio do Trabalho, os industriais assumiriam os custos de \n\nforma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra, j\u00e1 que estes se beneficiariam dos resultados; o ent\u00e3o \n\nMinistro da Educa\u00e7\u00e3o Gustavo Capanema defendia a ideia de que o Estado devesse \n\nmanter e gerir a rede de escolas para aprendizes, ampliando os ent\u00e3o denominados \n\nliceus industriais sobre os quais teria maior controle.  \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nConsta que as disputas em torno da responsabilidade pela forma\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de \n\nobra no pa\u00eds foram resolvidas por Vargas, que optou pela tese do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho, segundo a qual dever-se-ia transferir para as empresas a forma\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores, j\u00e1 que estas, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e9 que se beneficiariam dela. Vargas \n\nsolicitou a algumas pessoas\n36\n\n de sua confian\u00e7a a elabora\u00e7\u00e3o de um esbo\u00e7o de um \n\nnovo formato institucional de forma\u00e7\u00e3o industrial. (CUNHA, 2005a). \n\nDeste processo de negocia\u00e7\u00f5es e disputas, em 26 de janeiro de 1942, Get\u00falio \n\nVargas criou o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \u2013 SENAI por meio do \n\nDecreto-lei n. 4048 e, quatro anos depois, Dutra, sucessor de Vargas no governo na \n\nUni\u00e3o, criou o Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria \u2013 SESI. Weinstein (2000) explica que ambas \n\nas institui\u00e7\u00f5es seriam financiadas e administradas mais por associa\u00e7\u00f5es de industriais \n\ndo que pelo Estado \u2013 algo incomum durante o governo centralizador de Vargas, na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do autor. Desta forma, via decreto, os industriais brasileiros assumiram o \n\ncontrole dessas duas institui\u00e7\u00f5es, entendidas como um processo importante para o \n\ndisciplinamento do trabalho no pa\u00eds. Do per\u00edodo de tramita\u00e7\u00e3o deste Decreto, Weisntein \n\n(2000) destaca a capacidade dos industriais, sob o Estado Novo, de interferir na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o social.  \n\nOs representantes dos trabalhadores, organizados em sindicatos, foram \n\ntotalmente exclu\u00eddos do processo de discuss\u00f5es que levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do SENAI, \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Decreto-lei e, al\u00e9m disso, a estrutura administrativa da institui\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-\n\ncriada eliminava qualquer possibilidade de participa\u00e7\u00e3o dos sindicatos nas decis\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional dos trabalhadores. Embora n\u00e3o se possa afirmar que, \n\nno per\u00edodo anterior ao Estado Novo, os sindicatos participassem das discuss\u00f5es quanto \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, suas manifesta\u00e7\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es, que muitas vezes \n\nincidiam sobre essas quest\u00f5es, pressionavam governo e empres\u00e1rios a adotarem \n\nmedidas que iam ao encontro dos interesses dos trabalhadores nessa \u00e1rea. Situa\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o se manteve com o controle dos sindicatos por meio da estrutura sindical oficial; \n\n                                                           \n36\n\n As pessoas chamadas por Vargas a elaborar um projeto institucional de forma\u00e7\u00e3o industrial foram: Gustavo \nCapanema, Evaldo Lodi, Roberto Simonsen e Valentim Bou\u00e7as (CUNHA, 2005a, p. 33). \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nos setores mais combativos da sociedade, no per\u00edodo de 1937 a 1945\n37\n\n, foram \n\nsubmetidos \u00e0 repress\u00e3o e ao sil\u00eancio (MANFREDI, 2002). \n\nO SENAI teve a sua cria\u00e7\u00e3o por meio de um decreto-lei que o colocou como \n\numa institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Al\u00e9m disso, explica Cunha (2005a), essa grande rede de \n\nescolas\n38\n\n foi confirmada pelas Constitui\u00e7\u00f5es de 1946, 1967 e 1988, mantendo sua \n\nforma de financiamento e gest\u00e3o. No tocante \u00e0 forma de gest\u00e3o dos recursos e do \n\npoder institucional, no entanto, o SENAI \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o privada. \n\n\u00c9 a confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria mais as federa\u00e7\u00f5es estaduais de \nsindicatos patronais que dirigem a entidade, escolhem seus diretores e \ndeterminam a pol\u00edtica a ser seguida. Na composi\u00e7\u00e3o do Conselho \nNacional e dos conselhos regionais, a participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima do Estado \npode ser assinalada: ao lado dos presidentes de federa\u00e7\u00f5es ou sindicatos \npatronais, est\u00e3o dois representantes do governo, um do Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o, outro do Trabalho. (CUNHA, 2005a, p. 45). \n\n\u00c9 exatamente nesta forma de jun\u00e7\u00e3o entre p\u00fablico/privado em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nSistema S que residem, ainda hoje, uma das maiores cr\u00edticas a esse setor. O SENAI, \n\ndesde a sua cria\u00e7\u00e3o, tem seus recursos financeiros de contribui\u00e7\u00e3o fiscal de 1% sobre o \n\ntotal da folha de pagamento das empresas\n39\n\n, repassada mensalmente. Al\u00e9m disso, \n\nManfredi (2002) destaca o repasse de recursos de fontes privadas e governamentais \n\npara o desenvolvimento de projetos especiais nestas entidades. Uma das principais \n\ncr\u00edticas a esse sistema \u00e9, portanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos para interesses \n\nprivados, sendo que, os cursos do SENAI ou as outras institui\u00e7\u00f5es exigem uma \n\ncontrapartida financeira do aluno, que, com o passar do tempo, deixou de ser o \n\ntrabalhador j\u00e1 inserido no mercado de trabalho, tornando-se aqueles que buscam nele \n\nsua inser\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n37\n\n Fausto (2009, p. 373-374) explica que a pol\u00edtica trabalhista do Estado Novo pode ser vista sob dois aspectos: o \ndas iniciativas materiais e o da cria\u00e7\u00e3o da imagem de Get\u00falio como protetor dos trabalhadores.  Quanto ao primeiro \naspecto, o governo levou adiante e sistematizou pr\u00e1ticas que vinham desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, entre elas o \nprinc\u00edpio da unidade sindical; a proibi\u00e7\u00e3o da greve e o lockout, ou seja, a greve patronal; estabeleceram-se \n\nfedera\u00e7\u00f5es e confedera\u00e7\u00f5es de sindicatos; o imposto sindical criado em 1940; a justi\u00e7a do Trabalho, a Consolida\u00e7\u00e3o \ndas Leis Trabalhistas em 1943 e o sal\u00e1rio m\u00ednimo estabelecido conforme as condi\u00e7\u00f5es de cada regi\u00e3o.  \n38\n\n A rede do Sistema S inclui diversos tipos de unidades e de servi\u00e7os sociais: centros de tecnologia, escolas, centros \nde treinamento (SENAI, SESI e SENAC); unidades m\u00f3veis para cursos e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (SENAI e SENAC); \ncentros de atendimentos m\u00e9dico, social, recrea\u00e7\u00e3o, lazer e cultura (SESI e SENAI); postos de atendimento ao \ntrabalhador mantidos pelo SENAT/SEST; estabelecimentos-escola como hot\u00e9is, restaurantes, cabeleireiros, mantidos \npelo SENAC (MANFREDI, 2002, p. 195). \n39\n\n Weinstein (2000) explica que, quando da funda\u00e7\u00e3o do SENAI e do SESI, foi necess\u00e1rio um trabalho de \nconvencimento a muitos empres\u00e1rios para que fizessem a contribui\u00e7\u00e3o mensal e a enviarem trabalhadores adultos e \nmenores para os cursos.  \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que a popula\u00e7\u00e3o atendida pelas escolas do SENAI e \n\npelos projetos sociais do SESI, este \u00faltimo criado em 1946, era formada por \n\nadolescentes, jovens e adultos das camadas populares que n\u00e3o podiam esperar o fim \n\ndo ciclo m\u00e9dio de ensino para a entrada no mercado de trabalho. O SESI iniciou suas \n\natividades com os adultos j\u00e1 inseridos no mercado de trabalho e adolescentes e jovens \n\nfilhos dos oper\u00e1rios que nele ingressariam. Com o passar do tempo, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom as crian\u00e7as de 12 a 14 anos que terminavam o ensino prim\u00e1rio, mas n\u00e3o podiam \n\ningressar no mercado de trabalho\n40\n\n, fez com que fossem organizados cursos \n\nprofissionais para essa faixa et\u00e1ria, eram os cursos pr\u00e9-vocacionais. O objetivo era \n\nevitar que essas crian\u00e7as adquirissem \u201c[...] comportamentos nocivos e mesmo \n\ncriminosos e se tornasse mais dif\u00edcil, para aqueles futuros oper\u00e1rios, a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nrotina da f\u00e1brica\u201d (WEINSTEIN, 2000, p. 150). Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o \n\nSENAI sempre trabalhou com a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta que j\u00e1 estava inserida no \n\nmercado de trabalho ou com os filhos de oper\u00e1rios que a ele ingressariam, diferente \n\ndas a\u00e7\u00f5es oficiais de alfabetiza\u00e7\u00e3o e/ou escolariza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos voltados \n\npara a popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\nPaiva (2005) explica que, a partir de 1949 quando se estruturaram os \n\ndepartamentos regionais do SESI, a posi\u00e7\u00e3o desta entidade frente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador, tal como se esbo\u00e7a na contemporaneidade, come\u00e7ou a se delinear. Assim, \n\nem 1955, foi organizado um documento no qual as diretrizes educacionais desta \n\nentidade foram expressas. Em 1989, foi criado o Programa Nacional de Ensino \n\nFundamental de Adultos que, entre as suas v\u00e1rias atividades, passou a desenvolver o \n\nEnsino Supletivo de 1\u00aa a 4\u00aa e 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries para os adultos. A mesma autora relata a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o deste Programa em 1998 pelo Programa SESI Educa\u00e7\u00e3o do Trabalhador, \n\nvoltado para o ensino de jovens e adultos, confirmando a voca\u00e7\u00e3o desta institui\u00e7\u00e3o no \n\ntrabalho com a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e que se mant\u00e9m at\u00e9 hoje.  \n\n \n\n                                                           \n40\n\n O Art. 403 da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho proibia o trabalho do menor de 14 anos, exceto aqueles que se \nencontravam internados nas institui\u00e7\u00f5es que ministrassem exclusivamente ensino profissional e nas institui\u00e7\u00f5es de \ncar\u00e1ter beneficente ou disciplinas submetidas \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o oficial (BRASIL, 1943). \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\n1.1.2 Alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos: recupera\u00e7\u00e3o do atraso econ\u00f4mico e  \ndesenvolvimento da cidadania \n\n \n\nParalelo \u00e0s mudan\u00e7as no sistema de forma\u00e7\u00e3o profissional que se implantou no \n\nin\u00edcio dos anos 1940, dando \u00eanfase aos cursos r\u00e1pidos de Aprendizagem e \n\naperfei\u00e7oamento profissional nas escolas do SENAI, o poder p\u00fablico investia na \n\neduca\u00e7\u00e3o elementar da popula\u00e7\u00e3o e, juntamente com a necessidade de prepara\u00e7\u00e3o \n\nprofissional da m\u00e3o de obra, procurava-se a diminui\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de analfabetismo, \n\nconsiderados, tamb\u00e9m, causa do atraso econ\u00f4mico brasileiro. \n\n Um fato que evidencia a import\u00e2ncia que assumia o dom\u00ednio da leitura e da \n\nescrita na sociedade foi a introdu\u00e7\u00e3o, na Lei que aprovou a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do \n\nTrabalho (CLT), do Artigo 417, que exigia \u201cprova de saber ler, escrever e contar aos \n\nmenores de 18 anos\u201d que requeriam a carteira de trabalho. Di Rocco (1979) observa ser \n\neste um momento hist\u00f3rico em que melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho tornava-se uma \n\nquest\u00e3o fundamental para a melhoria da produ\u00e7\u00e3o e, para isso, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, \n\natribu\u00eda-se papel basilar. Assim, al\u00e9m da necessidade de preparar os jovens e os \n\nadultos para as atividades profissionais especializadas, reconhecia-se a import\u00e2ncia da \n\nleitura e da escrita para a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e seu consequente desenvolvimento. \n\nA respeito da educa\u00e7\u00e3o geral dos adultos, \u00e9 importante considerar as \n\nmudan\u00e7as de ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica do per\u00edodo da Hist\u00f3ria do Brasil que vai de \n\n1945 a 1963, uma vez que a educa\u00e7\u00e3o escolar da maioria da popula\u00e7\u00e3o relacionava-se \n\naos desdobramentos nestas \u00e1reas. Economicamente, este per\u00edodo tem como \n\ncaracter\u00edstica a acelera\u00e7\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o do processo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es e, na \u00e1rea da pol\u00edtica, a consolida\u00e7\u00e3o do populismo\n41\n\n. A nova Constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds, pronta em 1946, tinha, marcadamente, uma caracter\u00edstica liberal-democr\u00e1tica e \n\nreafirmava, em muitos pontos, a quest\u00e3o da democratiza\u00e7\u00e3o do ensino (RIBEIRO, \n\n                                                           \n41\n\n Fausto (2009) explica como caracter\u00edsticas do populismo latino-americano: a promo\u00e7\u00e3o no plano econ\u00f4mico de um \ncapitalismo nacional, sustentado pela a\u00e7\u00e3o do Estado. No plano pol\u00edtico, o populismo buscava reduzir as rivalidades \nentre as classes, chamando as massas populares e a burguesia nacional a uma colabora\u00e7\u00e3o promovida pelo Estado. \nAssim, explica, o Estado encarnaria as aspira\u00e7\u00f5es de todo o povo e n\u00e3o os interesses particulares desta ou daquela \nclasse. Especificamente sobre o caso brasileiro, Fausto (2009, p. 388) aponta que os apelos simb\u00f3licos e as \nconcess\u00f5es econ\u00f4micas \u00e0s massas populares seriam a t\u00f4nica do Getulismo e o favorecimento da burguesia \nindustrial n\u00e3o importaria tamb\u00e9m em choque aberto com o setor dominante do campo. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n2003).  \n\nNesse per\u00edodo de retomada do processo eleitoral no Brasil a quest\u00e3o da \n\ncidadania voltou como tema de discuss\u00f5es pol\u00edticas e o papel da educa\u00e7\u00e3o na \n\namplia\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio eleitoral nos Estados passou a ser considerado. A prepara\u00e7\u00e3o \n\npara a participa\u00e7\u00e3o na vida cidad\u00e3 passou a constituir-se em mais uma tarefa, ao lado \n\nda forma\u00e7\u00e3o para a vida produtiva, a ser cumprida pela educa\u00e7\u00e3o dos adultos.  \n\nA import\u00e2ncia assumida pelo tema da educa\u00e7\u00e3o dos adultos nesse contexto \n\nlevou o governo federal \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Educa\u00e7\u00e3o de Adultos no \u00e2mbito do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em 1947. Neste mesmo ano, foi elaborado o Plano Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Supletiva para Adolescentes e Adultos Analfabetos, para o qual foram \n\ndestinados 25% dos recursos do Fundo Nacional do Ensino Prim\u00e1rio\n42\n\n e, lan\u00e7ada, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do Departamento Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, a Campanha de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nAdolescentes e Adultos (CEAA)\n43\n\n. Esta foi a primeira grande a\u00e7\u00e3o do governo da Uni\u00e3o \n\npara enfrentar o problema do analfabetismo no pa\u00eds que chegava a 56,17% da \n\npopula\u00e7\u00e3o com mais de 15 anos de idade (ROMANELLI, 2010, p. 78). \n\nPaiva (2003) destaca que a cria\u00e7\u00e3o da CEAA teve a influ\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO\n44\n\n). A posi\u00e7\u00e3o da \n\nUNESCO sobre a educa\u00e7\u00e3o dos adultos junto aos seus pa\u00edses-membros vem desde \n\nsua cria\u00e7\u00e3o em 1945 e se intensificou a partir de 1948 quando foi aprovada a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos na III Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria da Assembleia Geral das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas. Nesta Declara\u00e7\u00e3o, consta que \u201ctodo homem tem direito \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, \n\ntornando-a um direito de todos em qualquer idade\u201d (Art. 26). Al\u00e9m da OIT, a UNESCO \n\nteve influ\u00eancia no processo de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no campo da educa\u00e7\u00e3o \n\ne forma\u00e7\u00e3o profissional dos adultos num processo que se acentuaria nos anos \n\nseguintes. \u00c9 importante observar que as duas ag\u00eancias ora destacadas, OIT e \n\n                                                           \n42\n\n O Decreto Lei n. 4958 de 14 de novembro de 1942 instituiu o Fundo Nacional de Ensino Prim\u00e1rio. Em 1945 foi \nregulamentado o aux\u00edlio federal do Ensino Prim\u00e1rio sendo destinados 25% deste aux\u00edlio para a educa\u00e7\u00e3o dos \nadolescentes e adultos. \n43\n\n Paiva (2003, p. 206) fala da Campanha de Educa\u00e7\u00e3o de Adolescentes e Adultos. Beisiegel (1974, p. 89) trata \ncomo Campanha de Educa\u00e7\u00e3o de Adultos. Di Rocco (1979, p. 45), ao se referir \u00e0 mesma campanha, denomina-a \nCampanha de Educa\u00e7\u00e3o de Adultos e Adolescentes. Utilizaremos, aqui, a denomina\u00e7\u00e3o conforme Paiva (2003). \n44\n\n Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) foi criada em 16 de novembro \nde 1945 como Organismo Especializado da ONU, com a miss\u00e3o de modificar o homem e a pol\u00edtica por meio da \neduca\u00e7\u00e3o e da raz\u00e3o. \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\nUNESCO, representam em suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o as principais tarefas demandadas \n\npara a educa\u00e7\u00e3o no Brasil: educa\u00e7\u00e3o geral e forma\u00e7\u00e3o profissional da classe \n\ntrabalhadora. Considerando que, no caso dos adultos, a educa\u00e7\u00e3o geral tem como \n\nprincipal a\u00e7\u00e3o a alfabetiza\u00e7\u00e3o. \n\nO legado principal da CEAA\n45\n\n foi a instala\u00e7\u00e3o de uma estrutura administrativa \n\nnos Estados, autorizada por meio da realiza\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios com a Uni\u00e3o para \n\nrepasse de recursos que deveriam ser fiscalizados pelo Instituto Nacional de Estudos \n\nPedag\u00f3gicos\n46\n\n. A ideia de estender a escolaridade de n\u00edvel prim\u00e1rio a toda popula\u00e7\u00e3o \n\napareceu no in\u00edcio da Campanha como seu maior objetivo. No entanto, para Beisiegel \n\n(1974, p. 96), esse era o meio pelo qual se poderia atingir seu verdadeiro fim: \u201c[...] a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de grandes massas da popula\u00e7\u00e3o que vivia praticamente \u00e0 margem da \n\nvida nacional\u201d.  O motor dessa ideia era o nacionalismo, no qual se defendia a eleva\u00e7\u00e3o \n\ncultural do povo para recuperar o atraso educacional que se exprimia nas altas taxas de \n\nanalfabetismo no pa\u00eds.  Outra ideia importante foi a de que a eleva\u00e7\u00e3o cultural-\n\neducacional dos adultos se refletiria nas possibilidades de desenvolvimento educacional \n\ndas crian\u00e7as. Com base nesse entendimento, a educa\u00e7\u00e3o dos adultos deixava de ser \n\npensada como uma atividade isolada e tornava-se parte de um processo de eleva\u00e7\u00e3o \n\ncultural da comunidade. Como as maiores taxas de analfabetismo concentravam-se no \n\nmeio rural, foi nestas \u00e1reas que a CEAA foi iniciada e manteve-se por todo o per\u00edodo \n\nem que esteve vigente (PAIVA, 2003). \n\nRomanelli (2010) explica que as a\u00e7\u00f5es do ensino supletivo com a CEAA, a \n\npartir de 1947, al\u00e9m de contribuir para a diminui\u00e7\u00e3o das taxas de analfabetismo entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o com mais de 15 anos (de 56,17% em 1940 chegou a 39,35% em 1960), \n\nincentivou a matr\u00edcula em cursos profissionais e pr\u00e9-profissionais de n\u00edvel prim\u00e1rio, \n\nevidenciando a estreita liga\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o geral e profissional, ainda que isso n\u00e3o \n\ntenha se manifestado em pol\u00edticas p\u00fablicas integradas nestas \u00e1reas.  \n\nEm termos pr\u00e1ticos, a educa\u00e7\u00e3o dos adultos, at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1960, \n\n                                                           \n45\n\n A Campanha de Educa\u00e7\u00e3o de Adolescentes e Adultos funcionou entre 1947 e 1963, quando foi oficialmente extinta \nj\u00e1 no governo Jo\u00e3o Goulart.  \n46\n\n O Inep foi criado, por lei, no dia 13 de janeiro de 1937, inicialmente era denominado Instituto Nacional de \nPedagogia. Em 1938, por meio do Decreto-Lei n\u00ba 580, essa institui\u00e7\u00e3o teve sua estrutura regulamentada e passou a \ndenominar-se Instituto Nacional de Estudos Pedag\u00f3gicos. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\ncontinuou sendo pautada pelas Campanhas de Alfabetiza\u00e7\u00e3o\n47\n\n que vieram \n\nacompanhadas de a\u00e7\u00f5es que visavam tanto \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 cidadania. Aqui, podemos afirmar que, apesar de a tarefa anterior dada \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o dos adultos, qual seja a amplia\u00e7\u00e3o da cidadania, n\u00e3o tenha sido resolvida, \n\nnova demanda se apresentava para essa \u00e1rea: a prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para os \n\nprocessos produtivos que se modernizavam com o avan\u00e7o do processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.  \n\nDevemos destacar tamb\u00e9m, desse per\u00edodo, a sobreposi\u00e7\u00e3o de atividades para \n\na educa\u00e7\u00e3o dos adultos, marca hist\u00f3rica desta \u00e1rea, que se mant\u00e9m at\u00e9 hoje. \n\nEntendemos que isso acorre porque as demandas da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta v\u00e3o \n\nsendo percebidas e atendidas de maneira separada e v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es s\u00e3o empreendidas \n\npor diferentes Minist\u00e9rios ou at\u00e9 mesmo dentro de um mesmo Minist\u00e9rio. Tais a\u00e7\u00f5es \n\nocorrem de maneira desarticulada, embora com objetivos parecidos, respondendo a \n\naspectos distintos de uma mesma problem\u00e1tica: educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional da \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem e adulta. Esse \u00e9 o caso de Programas como o Proeja, Projovem, entre \n\noutros que ser\u00e3o tratados na se\u00e7\u00e3o seguinte deste trabalho. \n\nNo in\u00edcio do governo J\u00e2nio Quadros \u2013 1961 \u2013, foi aprovada a nossa primeira Lei \n\nde Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (LDB 4.024) e, em cumprimento \u00e0 nova Lei, foi \n\nelaborado o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Em termos pr\u00e1ticos para a educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos, Quadros assinou um conv\u00eanio entre o governo da Uni\u00e3o e a Confer\u00eancia \n\nNacional dos Bispos do Brasil (CNBB), segundo o qual caberia ao Estado fornecer \n\nrecursos financeiros para o desenvolvimento de um Movimento de Educa\u00e7\u00e3o de Base \n\n(MEB), sob a responsabilidade da CNBB. Nesse conv\u00eanio, o MEB desenvolveria \n\ntrabalhos nas regi\u00f5es subdesenvolvidas do Norte, Nordeste e Centro-Leste do pa\u00eds por \n\n                                                           \n47\n\n Em 1951, a CEAA come\u00e7ou um trabalho voltado ao ensino profissionalizante, e, para isso, o Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade idealizou a Campanha Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Rural (CNER), que tinha como objetivo principal \nevitar o \u00eaxodo rural, por meio da melhoria nas condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o do campo. Em 1958, uma terceira \ncampanha foi criada no Brasil, a Campanha Nacional de Erradica\u00e7\u00e3o do Analfabetismo (CNEA). Em agosto de 1961, \npoucos dias antes da ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros, foi institu\u00edda a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional Contra o Analfabetismo \n(MNCA) que incorporava as campanhas anteriores ainda em vig\u00eancia no pa\u00eds. Jo\u00e3o Goulart, ao assumir a \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica, ap\u00f3s a ren\u00fancia de Quadros, revogou os decretos assinados por seu antecessor e, por \nmeio de outro decreto (Decreto n. 51.470/62), instituiu novamente a mesma campanha: a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional \nContra o Analfabetismo. Essa Mobiliza\u00e7\u00e3o passou a articular os seguintes movimentos: Campanha da Educa\u00e7\u00e3o de \nAdultos Adolescentes, Campanha Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Rural, Constru\u00e7\u00f5es de Pr\u00e9dios Escolares, Campanha de \nErradica\u00e7\u00e3o do Analfabetismo e Campanha da Merenda Escolar (PAIVA, 2003). \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nmeio de sistemas radiof\u00f4nicos. Neste ponto, podemos perceber a emerg\u00eancia da Igreja \n\nCat\u00f3lica como um novo protagonista na \u00e1rea das pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o de \n\nadultos no Brasil, que ainda hoje exerce influ\u00eancia neste campo. Vale lembrar que o \n\nMEB mant\u00e9m suas atividades em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds, ainda no s\u00e9culo XXI, com \n\ntrabalhos no campo da alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, pautando suas a\u00e7\u00f5es na \u201cluta \n\npela conscientiza\u00e7\u00e3o e vida cidad\u00e3\u201d\n48\n\n (MEB, 2001) sendo essa a terceira grande tarefa \n\ndemandada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos adultos a delinear-se a partir da d\u00e9cada de 1960.  \n\nQuanto \u00e0 nova LDB de 1961, \u00e9 importante ressaltar a nova configura\u00e7\u00e3o trazida \n\nsobre o papel da Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, no qual caberia ao Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o decidir sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos diversos fundos nacionais. De acordo com a \n\nnova Lei, ao governo federal, caberia o estabelecimento de metas a serem alcan\u00e7adas \n\nem todo o pa\u00eds e a a\u00e7\u00e3o supletiva das defici\u00eancias regionais por meio de aux\u00edlio \n\nfinanceiro e assist\u00eancia t\u00e9cnica. A execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os educacionais, desta forma, \n\nficaria a cargo dos governos estaduais e municipais.  \n\nAo iniciar o governo parlamentarista de Jo\u00e3o Goulart em 1961, foi apresentado \n\no Programa de Governo no qual se ressaltava a preocupa\u00e7\u00e3o em maximizar a \n\nrentabilidade dos investimentos educacionais, integrando a educa\u00e7\u00e3o aos objetivos \n\nglobais de desenvolvimento nacional. Defendia-se a educa\u00e7\u00e3o como parte do esfor\u00e7o \n\npara o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds para o qual a educa\u00e7\u00e3o dos adultos teria \n\npapel importante. Embora a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento j\u00e1 tenha se \n\nmanifestado desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1940, foi na d\u00e9cada de 1960 que esta ideia \n\ntornou-se mais consistente, abarcando a legisla\u00e7\u00e3o educacional como um todo.  O \n\ndiscurso era que o crescimento econ\u00f4mico da na\u00e7\u00e3o exigia pessoas capazes de se \n\niniciar profissional e tecnicamente na sociedade moderna, ressaltando-se que a \n\nmodernidade requeria dos trabalhadores a capacidade de ler e escrever, de \n\ncompreender os valores morais, espirituais e pol\u00edticos da cultura brasileira (PAIVA, \n\n2003).   \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, mesmo com o esfor\u00e7o das campanhas de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos existentes desde 1947, os \u00edndices de analfabetismo ainda \n\n                                                           \n48\n\n Mais informa\u00e7\u00f5es no site do MEB: http://www.meb.org.br/#home. \n\nhttp://www.meb.org.br/#home\n\n\n \n\n48 \n\n \n\neram muitos altos\n49\n\n, por isto, essa problem\u00e1tica continuava na pauta de discuss\u00e3o no \n\ngoverno. Em 1962, ante as preocupa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos adultos, o governo \n\nfederal apresentou um Plano Nacional Contra o Analfabetismo. Neste Plano, as \n\nCampanhas j\u00e1 existentes continuavam aut\u00f4nomas e com objetivos espec\u00edficos (DI \n\nROCCO 1979). Em 1963, atendendo aos preceitos da Lei de Educa\u00e7\u00e3o e alegando a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de atividades desenvolvidas pelas diversas campanhas existentes no \n\nBrasil, o Presidente Jo\u00e3o Goulart extinguiu todos os movimentos em prol da erradica\u00e7\u00e3o \n\ndo analfabetismo em vig\u00eancia no pa\u00eds\n50\n\n e essa tarefa passou, definitivamente, para os \n\nentes federados. \u00c0 Uni\u00e3o, caberia o desenvolvimento de atividades de coopera\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, assist\u00eancia t\u00e9cnica, de pesquisa pedag\u00f3gica e de convoca\u00e7\u00e3o de \n\ncongressos e semin\u00e1rios. Al\u00e9m disso, o governo federal seria o encarregado de \n\nestabelecer as metas a serem atingidas tanto quantitativa quanto qualitativamente, tal \n\ncomo preconizava a LDB de 1961. Paiva (2003) ressalta que, em decorr\u00eancia da \n\nretirada do governo federal do campo de a\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o e a emerg\u00eancia dos \n\nmovimentos sociais neste campo, os trabalhos que visavam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos adultos por \n\nmeio dos movimentos locais se ampliaram, multiplicando-se pelos estados brasileiros. \n\nA extin\u00e7\u00e3o das Campanhas de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Adultos aconteceu em um \n\nper\u00edodo em que muitos setores da sociedade passaram a se interessar pelo problema \n\ndo analfabetismo e come\u00e7avam a ser organizados os movimentos de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular\n51\n\n em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds. Esses movimentos eram dirigidos para a promo\u00e7\u00e3o \n\nda cultura popular e para a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o adulta.  \n\nA emerg\u00eancia da sociedade civil\n52\n\n nas a\u00e7\u00f5es com o objetivo de promover a \n\n                                                           \n49\n\n Analfabetismo na popula\u00e7\u00e3o de quinze anos e mais: 39,4% (XAVIER; RIBEIRO; NORONHA, 1994, p. 227).  \n50\n\n Do Departamento Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, foram extintas as seguintes Campanhas: Campanha de Educa\u00e7\u00e3o de \nAdultos e Adolescentes (CEAA); Campanha Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Rural (CNER); Campanha Nacional de \nErradica\u00e7\u00e3o do Analfabetismo (CNEA) e a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional contra o Analfabetismo (MNCA). Subordinadas ao \nInstituto Nacional de Estudos Pedag\u00f3gicos, foram extintas: a Campanha de Constru\u00e7\u00f5es e Equipamentos Escolares \ne a de Aperfei\u00e7oamento do Magist\u00e9rio Prim\u00e1rio e Normal (DI ROCCO, 1979, p. 63). \n51\n\n Paiva (1986, p. 33), ao explicar a concep\u00e7\u00e3o de \u201ceduca\u00e7\u00e3o popular\u201d, relaciona-a com os movimentos educativos \njunto \u00e0s camadas populares empreendidos por parte da igreja cat\u00f3lica. Assim, coloca que o \u201c[...] adjetivo popular \ndeslocou-se do destinat\u00e1rio para o conte\u00fado pol\u00edtico da educa\u00e7\u00e3o, aparecendo como legitimamente digna de tal \nqualificativo apenas a educa\u00e7\u00e3o produzida pelas classes populares ou para as classes populares em fun\u00e7\u00e3o de seus \ninteresses de classe e, de prefer\u00eancia, realizada atrav\u00e9s de um processo informal inserido e confundido com a vida \ncotidiana das camadas populares\u201d. \n52\n\n Al\u00e9m dos trabalhos de Freire, outras iniciativas no campo da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil foram desencadeadas \nnesse per\u00edodo, das quais destacamos os Centros Populares de Cultura, que floresceram em todo o pa\u00eds com o \nobjetivo de promover a cultura da popula\u00e7\u00e3o que estava \u00e0 margem da sociedade letrada. Tais movimentos \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o popular e a alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos aconteceu num contexto social \n\nmarcado pelo avan\u00e7o dos movimentos sociais e a emerg\u00eancia de novos atores no \n\ncampo das lutas sociais no Brasil. Destes novos grupos, destacamos os setores do \n\ncampo que, esquecidos durante os governos populistas, come\u00e7aram a se mobilizar \n\nmotivados pelas mudan\u00e7as estruturais\n53\n\n ocorridas no Brasil entre os anos 1950 e 1964; \n\nos estudantes, que, desde o governo Jo\u00e3o Goulart, mobilizaram-se levando \u00e0 \n\nradicaliza\u00e7\u00e3o suas propostas de transforma\u00e7\u00e3o social, passando a intervir diretamente \n\nno jogo pol\u00edtico, e integrantes da Igreja Cat\u00f3lica que, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1950, \n\ndirecionaram sua atua\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es sociais e com uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com \n\nas camadas populares. Desses \u00faltimos, destacamos a Juventude Universit\u00e1ria Crist\u00e3 \n\n(JUC), que teve uma participa\u00e7\u00e3o importante na constru\u00e7\u00e3o da ideia da educa\u00e7\u00e3o \n\npopular no Brasil. \n\nA partir desta nova forma de atua\u00e7\u00e3o tanto do Estado quanto da sociedade, \n\nnovas exig\u00eancias quanto aos programas de educa\u00e7\u00e3o de adultos se faziam \n\nnecess\u00e1rias. Defendia-se uma educa\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m das t\u00e9cnicas de leitura e escrita, \n\npudesse desenvolver o homem, a sua conscientiza\u00e7\u00e3o e a cultura. Neste sentido, \n\nBeisiegel (1974) explica que, por suas caracter\u00edsticas, o m\u00e9todo de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvido por Paulo Freire parecia responder \u00e0s demandas educacionais tanto do \n\ngoverno quanto da sociedade. Por se tratar de um trabalho que partia da realidade \n\nsocial do alfabetizando, no qual a leitura e a escrita n\u00e3o tinham um car\u00e1ter meramente \n\ninstrumental, mas possu\u00eda, al\u00e9m deste, um conte\u00fado cultural, o m\u00e9todo do Prof. Paulo \n\nFreire distinguia-se dos m\u00e9todos tradicionais empregados na educa\u00e7\u00e3o de adultos no \n\nBrasil. \u00c0 medida que se analisa a conjuntura social brasileira, pode-se perceber que, \n\ndesde as lideran\u00e7as estudantis at\u00e9 o pr\u00f3prio governo da Uni\u00e3o, criaram-se as condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho para o desenvolvimento das ideias de Paulo Freire na \u00e1rea educacional. \n\n                                                                                                                                                                                            \nnasceram, no in\u00edcio dos anos 1960, devido a preocupa\u00e7\u00f5es de intelectuais, pol\u00edticos e estudantes quanto \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que, nesse per\u00edodo, ainda possu\u00eda um grande n\u00famero de analfabetos \nalijados do processo eleitoral. Quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da Igreja cat\u00f3lica, vale ressaltar que aumentava o n\u00famero de \ncat\u00f3licos preocupados com as quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas no pa\u00eds, sobretudo a partir do envolvimento da Juventude \nUniversit\u00e1ria Crist\u00e3. (PAIVA, 2003). \n53\n\n Tais mudan\u00e7as s\u00e3o caracterizadas, sobretudo, pelo crescimento urbano e pelo processo de industrializa\u00e7\u00e3o que \nampliaram o mercado de produtos agr\u00edcolas, levando a uma mudan\u00e7a na forma de posse e uso da terra. Muitos \nposseiros foram expulsos e ou tiveram a suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho agravadas, o que levou ao descontentamento \ndesses setores. (FAUSTO, 2009). \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nCertamente, foram as mesmas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas desse m\u00e9todo que levaram \u00e0 sua \n\ndissemina\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds e, ao mesmo tempo, a sua recusa ap\u00f3s o \n\ngolpe militar de 1964 pelo novo governo. \n\nPaiva (2003, p. 258) nos lembra de que os grupos que se lan\u00e7avam ao trabalho \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o popular\n54\n\n, embora com m\u00e9todos diferentes, tinham como objetivo \n\ncomum a \u201c[...] transforma\u00e7\u00e3o das estruturas sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas do pa\u00eds, sua \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o fora dos supostos da ordem vigente; buscavam criar a oportunidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais justa e mais humana\u201d. Abriu-se, nesse per\u00edodo, \n\numa nova etapa na educa\u00e7\u00e3o dos adultos do pa\u00eds, com novos atores e nova demanda \n\npara a \u00e1rea a que nos referimos anteriormente: a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia pol\u00edtica para \n\nmudan\u00e7a da estrutura da sociedade. \n\nEnquanto se consolidava uma educa\u00e7\u00e3o de adultos voltada para a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e a conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, no campo da profissionaliza\u00e7\u00e3o dessa \n\nmesma popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, fortalecia-se a estrutura criada na d\u00e9cada de \n\n1940. As escolas do Sistema S, especialmente o SENAI \u2013 constru\u00eddas segundo a \u00f3tica \n\ne as necessidades dos empres\u00e1rios \u2013 foram ampliadas. Consolidou-se, desta forma, \n\numa estrutura formada por escolas oficiais que materializaram um modelo de educa\u00e7\u00e3o \n\ndualista no qual, de um lado, pautado em uma concep\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e generalista, os \n\nalunos tinham acesso aos conhecimentos cada vez mais amplos e, de outro, oferecia-\n\nse uma educa\u00e7\u00e3o profissional na qual o aluno recebia um conjunto de informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes para o desenvolvimento de seu of\u00edcio sem a preocupa\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es \n\nte\u00f3ricas (MANFREDI, 2002). \n\nDepois do golpe militar de 1964, \u00e9 poss\u00edvel perceber uma \u00eanfase na educa\u00e7\u00e3o \n\ne forma\u00e7\u00e3o funcional nas a\u00e7\u00f5es oficiais para a educa\u00e7\u00e3o dos adultos. Outra quest\u00e3o foi \n\no esfor\u00e7o em sistematizar as fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a essa modalidade da educa\u00e7\u00e3o na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional que foi produzida no per\u00edodo. Tais fun\u00e7\u00f5es \u2013 supl\u00eancia, suprimento, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento, a serem discutidas no pr\u00f3ximo item \u2013, ao mesmo \n\ntempo, aproximavam, no \u00e2mbito do discurso, a educa\u00e7\u00e3o dos adultos da forma\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n54\n\n Destes movimentos, pode-se citar como exemplo o Movimento de Cultura Popular (MCP) De P\u00e9 no Ch\u00e3o tamb\u00e9m \nse Aprende a Ler, movimentos das prefeituras de Recife e Natal; o Centro Popular de Cultura da Uni\u00e3o Nacional dos \nEstudantes (UNE). (ROMANELLI, 2010). \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\nprofissional, na pr\u00e1tica, refor\u00e7avam a institucionaliza\u00e7\u00e3o destes dois campos em \n\nsistemas escolares distintos para o atendimento da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta.  \n\n \n\n1.2 ENSINO SUPLETIVO E TREINAMENTO DOS TRABALHADORES: \nALFABETIZA\u00c7\u00c3O FUNCIONAL, SUPL\u00caNCIA, QUALIFICA\u00c7\u00c3O, APRENDIZAGEM E \nAPERFEI\u00c7OAMENTO  \n\n \n\nO per\u00edodo que antecedeu ao golpe militar de mar\u00e7o de 1964 caracterizou-se \n\npela efervesc\u00eancia dos movimentos de car\u00e1ter popular no campo da educa\u00e7\u00e3o e, na \n\narena pol\u00edtica, pela emerg\u00eancia de grupos e partidos de esquerda. Em meio \u00e0s \n\nagita\u00e7\u00f5es sociais no campo e nas cidades, crescia o descontentamento dos setores da \n\nburguesia nacional, seguido das for\u00e7as armadas. Essas \u00faltimas se opunham \u00e0 tentativa \n\nde Goulart de promover as reformas de base\n55\n\n por meio de decretos e se preocupavam \n\ncom os grandes com\u00edcios organizados para anunciar as reformas, posto evidenciarem a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos grupos de esquerda que lutavam em favor da legaliza\u00e7\u00e3o do Partido \n\nComunista e da Reforma Agr\u00e1ria. Esse burburinho, sobretudo, pol\u00edtico-ideol\u00f3gico \n\ncontribuiu para acelerar a articula\u00e7\u00e3o do golpe militar, desfechado em mar\u00e7o de 1964, \n\nque colocou fim ao governo de Jo\u00e3o Goulart e deu in\u00edcio ao per\u00edodo de governo dos \n\nmilitares, estendendo-se at\u00e9 a elei\u00e7\u00e3o indireta de Tancredo Neves em 1984. \n\nRomanelli (2010) esclarece que o golpe militar de 1964 representou a op\u00e7\u00e3o \n\npor um desenvolvimento cujos rumos da economia e da pol\u00edtica se dariam no sentido de \n\numa inser\u00e7\u00e3o definitiva do pa\u00eds na esfera do controle do capital internacional. A mesma \n\nautora explica que, em termos de desenvolvimento, o pa\u00eds passou por duas fases: a \n\nprimeira teve in\u00edcio em 1964 e se definiu como um per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nNesta, o governo se ocupou da capta\u00e7\u00e3o de recursos e recupera\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\n                                                           \n55\n\n Reformas de Base referiam-se \u00e0 reforma agr\u00e1ria e \u00e0 reforma urbana e, no plano dos direitos pol\u00edticos, defendiam o \ndireito de voto aos analfabetos e aos inferiores das for\u00e7as armadas. As reformas de base, propostas pelo governo \nGoulart, previam medidas de car\u00e1ter nacionalista nas quais o Estado teria um papel importante, ampliando sua a\u00e7\u00e3o \nna esfera econ\u00f4mica. Tais medidas previam a nacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas estrangeiras, a regulamenta\u00e7\u00e3o das \nremessas de lucros para o exterior e a extens\u00e3o do monop\u00f3lio da Petrobr\u00e1s. Fausto (2009) argumenta que essas \nmedidas n\u00e3o tinham a inten\u00e7\u00e3o de implantar um estado socialista no Brasil, mas, t\u00e3o somente, modernizar o \ncapitalismo e reduzir as profundas desigualdades sociais do pa\u00eds mediante a a\u00e7\u00e3o do Estado. Para o mesmo autor, \ntal mudan\u00e7a encontrou forte resist\u00eancia de setores da burguesia nacional diante do clima de incerteza para os seus \ninvestimentos no pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\ninvestimento p\u00fablico. A segunda fase, entre 1967 e 1968, foi uma fase de acentuado \n\ndesenvolvimento industrial no pa\u00eds. Em ambos, no entanto, o que prevaleceu foi a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda, posto que o modelo de desenvolvimento adotado estava ligado \n\n\u00e0s modifica\u00e7\u00f5es de consumo de uma pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o, com um processo \n\nde industrializa\u00e7\u00e3o que tinha como base grandes investimentos de capital, em meio a \n\num excedente de m\u00e3o de obra.  \n\nO processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o visando ao mercado interno, no \n\nqual se criou um padr\u00e3o de consumo cada vez mais restrito a determinadas classes \n\nsociais e uma crescente tend\u00eancia \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, exigia a reorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial por interm\u00e9dio de novas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, \n\ninternamente, criavam-se condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de novos setores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o ligados \u00e0 ind\u00fastria qu\u00edmica, eletr\u00f4nica e automobil\u00edstica. O aumento da \n\nprodutividade era assegurado pela introdu\u00e7\u00e3o da moderna tecnologia e o excedente de \n\nm\u00e3o de obra conservava os sal\u00e1rios em baixa. Nesse contexto, muitas empresas \n\nestrangeiras instalaram filiais no Brasil, para as quais se tornou fundamental um \n\nmercado interno que absorvesse seus produtos e houvesse o congelamento dos \n\nsal\u00e1rios que permitisse uma crescente taxa de lucro.  \n\n Tal modelo de desenvolvimento, ancorado no favorecimento de determinadas \n\ncamadas sociais, uma vez que sua capacidade de consumo seria condi\u00e7\u00e3o para o \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o da economia, pressupunha uma redefini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do \n\nEstado\n56\n\n brasileiro. As fun\u00e7\u00f5es requeridas do Estado, nessa din\u00e2mica pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica, estruturaram-se em quatro pontos principais: refor\u00e7o do executivo e \n\nremanejamento das for\u00e7as na estrutura do poder; aumento do controle feito pelo \n\nConselho de Seguran\u00e7a Nacional; centraliza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica; cessa\u00e7\u00e3o do protesto social (ROMANELLI, 2010). \n\nNa esfera da educa\u00e7\u00e3o, de acordo com Romanelli (2010), percebemos dois \n\nmomentos distintos que acompanharam as fases do desenvolvimento econ\u00f4mico do \n\n                                                           \n56\n\n A redefini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Estado, no per\u00edodo logo ap\u00f3s o golpe militar de 1964, est\u00e1 em estreita liga\u00e7\u00e3o com a \nredefini\u00e7\u00e3o da vincula\u00e7\u00e3o centro-periferia no est\u00e1gio de expans\u00e3o do capitalismo internacional. Nesta, a \nmoderniza\u00e7\u00e3o da economia brasileira serviria para assegurar a integra\u00e7\u00e3o do Brasil, pela subordina\u00e7\u00e3o deste, aos \ncentros criadores de ci\u00eancia e tecnologia. Isso implicaria a cria\u00e7\u00e3o, na periferia, de mercado consumidor dos produtos \ncriados pelos centros, subordinando o setor interno ao controle de empresas multinacionais.  \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nBrasil no per\u00edodo. No primeiro, logo ap\u00f3s o golpe de 1964, observa-se um aumento pela \n\ndemanda de educa\u00e7\u00e3o, o que agravou a crise do sistema educacional que j\u00e1 vinha de \n\nlonga data. Essa crise intensificada levou \u00e0 assinatura de uma s\u00e9rie de conv\u00eanios entre \n\no MEC e seus \u00f3rg\u00e3os e a Agency for International Development (AID) \u2013 os ent\u00e3o \n\nchamados acordos MEC/USAID \u2013 voltados para assist\u00eancia t\u00e9cnica e coopera\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira, com o objetivo de reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema educacional brasileiro. A \n\neduca\u00e7\u00e3o como fator de desenvolvimento se tornou evidente em toda sua plenitude a \n\npartir de 1968. O segundo momento teve in\u00edcio com medidas pr\u00e1ticas, de curto prazo, \n\nque o governo tomou para enfrentar a crise educacional. Foi nesse per\u00edodo, tamb\u00e9m, \n\nque teve in\u00edcio o processo de reforma do sistema educacional brasileiro que culminou \n\ncom a assinatura da Lei 5.692 em 1971, trazendo para a educa\u00e7\u00e3o dos adultos a \n\nemerg\u00eancia do Ensino Supletivo: um sistema paralelo ao ensino regular, voltado para a \n\ncontinuidade de estudos de 5\u00aa a 8\u00aa e 2\u00ba Grau, inclusive com profissionaliza\u00e7\u00e3o daqueles \n\nque n\u00e3o lograram a conclus\u00e3o na idade considerada apropriada. Para o ensino de 2\u00ba \n\ngrau regular, a Lei 5.692/71 colocou como compuls\u00f3ria a profissionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nRamos (1995) explica que a quest\u00e3o mais importante relativa ao processo \n\neducacional do per\u00edodo era a forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de m\u00e3o de obra. Neste sentido, foi \n\ntomada uma s\u00e9rie de iniciativas por parte do Estado para garantir a forma\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos humanos para a ind\u00fastria brasileira. A ideia do desenvolvimento ganhou mais \n\nfor\u00e7a no contexto da d\u00e9cada de 1970, sendo evidenciada tamb\u00e9m nos Planos Nacionais \n\nde Desenvolvimento\n57\n\n elaborados pelo governo militar. O que se pode perceber em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \u00e9 a forma aberta da rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento, educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional em que as a\u00e7\u00f5es educacionais implementadas pelos governos \n\nmilitares tiveram como fun\u00e7\u00e3o principal a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos para garantir \n\no desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. \u00c9 com este sentido que deve ser entendida a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Movimento Brasileiro de Alfabetiza\u00e7\u00e3o (MOBRAL), do Ensino Supletivo, da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria do ensino de 2\u00ba Grau e, paralelo a isso, o fortalecimento \n\nda rede de forma\u00e7\u00e3o profissional no interior do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e de programas \n\nnesta \u00e1rea, desenvolvidos no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Trabalho. Vale destacar tamb\u00e9m \n\n                                                           \n57\n\n Primeiro Plano Nacional de Desenvolvimento (1972-1974); Segundo Plano Nacional de Desenvolvimento (1975-\n1979); Terceiro Plano Nacional de Desenvolvimento (1980-1985). (MATOS, 2002). \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\ndeste per\u00edodo, a cria\u00e7\u00e3o do Programa Intensivo de Preparo de M\u00e3o de obra (PIPMO) no \n\ngoverno Jo\u00e3o Goulart pelo Decreto 53.324, de 18 de dezembro de 1963. Gerido pelo \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho, seu objetivo era o treinamento acelerado para suprir a for\u00e7a de \n\ntrabalho em diversos setores da economia. O treinamento ministrado pelos conv\u00eanios \n\ndo PIPMO foi executado pelas institui\u00e7\u00f5es existentes de forma\u00e7\u00e3o profissional: SENAI, \n\nescolas t\u00e9cnicas da rede federal que ofereciam uma capacita\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e imediata aos \n\ntrabalhadores. Eram cursos r\u00e1pidos com conte\u00fado reduzido, pr\u00e1tico e operacional. \n\n(MANFREDI, 2002, p. 104) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade civil e aos movimentos sociais do final dos anos 1950 e \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, podemos perceber uma mudan\u00e7a na forma de tratamento e \n\nrelacionamento com o Estado. O que se manteve, no entanto, desde a d\u00e9cada de 1930, \n\nfoi a capacidade de o Estado continuar como o articulador do desenvolvimento \n\ncapitalista nacional por meio da prote\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias atividades econ\u00f4micas do pa\u00eds.   \n\nOs movimentos sociais, desencadeados anteriormente ao golpe, por meio da \n\ncensura e da repress\u00e3o, foram silenciados. Quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da sociedade civil em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos adultos e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da cultura, logo \n\nap\u00f3s o golpe militar, numa demonstra\u00e7\u00e3o da forma de rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade que se \n\nimplantava, foram extintas as comiss\u00f5es de Cultura Popular e institu\u00eddo o MOBRAL \n\nque, embora criado em 1967\n58\n\n, s\u00f3 come\u00e7ou a atuar em 1970. O MOBRAL pressupunha \n\nque a popula\u00e7\u00e3o atendida deveria estar na faixa et\u00e1ria dos 15 aos 30 anos, o trabalho \n\ndeveria estar vinculado \u00e0s prioridades econ\u00f4micas e sociais com a prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e3o \n\nde obra e era necess\u00e1ria a colabora\u00e7\u00e3o de todos na tarefa de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos. \n\nEssa colabora\u00e7\u00e3o, no entanto, deveria ser feita por interm\u00e9dio do modelo educacional \n\ntrazido pelo MOBRAL que, utilizando-se de material did\u00e1tico produzido especificamente \n\npara esse fim, preconizava os valores da sociedade de consumo e colocava como \n\n                                                           \n58\n\n Paiva (2003) aponta que o Mobral pode ser considerado como suced\u00e2neo da Cruzada da A\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Crist\u00e3 \n(Cruzada ABC) que atuou no Brasil com o apoio financeiro do governo federal antes do in\u00edcio do funcionamento do \nMobral. Logo ap\u00f3s o golpe militar de 1964, um grupo de religiosos protestantes norte-americanos iniciou uma intensa \ncampanha contra a dissemina\u00e7\u00e3o das ideias de Paulo Freire no que se referia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de adultos. Scocuglia \n(2003) explica que o Estado da Para\u00edba foi tomado como modelo da implanta\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos trabalhos da \nCruzada no Brasil. Com muito investimento, foi organizado um programa de alfabetiza\u00e7\u00e3o antiesquerda e \nantiprogressista, tornando-se um bra\u00e7o pedag\u00f3gico do regime militar. A a\u00e7\u00e3o da cruzada voltava-se para a forma\u00e7\u00e3o \nde eleitores integrados \u00e0 sociedade e \u00e0 nova ordem. Sua meta era de atingir um milh\u00e3o de analfabetos e escolarizar \npelo menos 25% com um curso b\u00e1sico prim\u00e1rio.   \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nresponsabilidade de cada um o sucesso ou fracasso em seus objetivos pessoais.  \n\nEntende Paiva (2003) que tal encaminhamento diminu\u00eda a possibilidade de contesta\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO programa do MOBRAL previa a\u00e7\u00f5es descentralizadas por meio de conv\u00eanios \n\nfirmados com entidades p\u00fablicas e privadas. Paiva (2003) assinala que o MOBRAL \n\nesteve presente em todos os munic\u00edpios, com poder mobilizador nas comunidades e \n\ntendo, condi\u00e7\u00f5es de tornar-se um \u00f3rg\u00e3o auxiliar na pol\u00edtica do governo. Embora o \n\nMOBRAL seja mais conhecido pelo seu Plano de Alfabetiza\u00e7\u00e3o, suas atividades foram \n\nal\u00e9m deste, integrando-se \u00e0s atividades de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, o trabalho, o lar, a \n\nreligi\u00e3o, o civismo e a recrea\u00e7\u00e3o. A proposta era desenvolver a\u00e7\u00f5es que levassem \u00e0 \n\nextin\u00e7\u00e3o do analfabetismo no Brasil at\u00e9 1975. A dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria viria das \n\nsubven\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o e de doa\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es de entidades e rendas eventuais, \n\nmanifestando-se, desta forma, a \u201ccolabora\u00e7\u00e3o de todos\u201d, mencionada anteriormente.  \n\nO MOBRAL deve ser entendido como resultado da nova rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelecia entre Estado e sociedade com o governo militar. Estudos evidenciam \n\n(FREITAG, 1986; PAIVA, 2003) que, se a Reforma Universit\u00e1ria\n59\n\n teve como um de \n\nseus objetivos a conten\u00e7\u00e3o e o controle sobre os estudantes, o MOBRAL pode ser \n\nconsiderado como um instrumento do regime autorit\u00e1rio, no sentido de ampliar suas \n\nbases sociais de legitimidade junto \u00e0s classes populares, ao mesmo tempo em que \n\nimpedia que essa popula\u00e7\u00e3o se voltasse para movimentos de contesta\u00e7\u00e3o ao regime.   \n\nAs atividades desenvolvidas pelo MOBRAL foram, sem d\u00favida, de grande \n\nimport\u00e2ncia para o regime militar brasileiro, ainda mais pela estrutura que criou em cada \n\nmunic\u00edpio, uma comiss\u00e3o que se ligava diretamente ao MOBRAL central; pelos \n\nrecursos financeiros de que dispunha e pelo seu papel na sedimenta\u00e7\u00e3o do regime, \n\nsobretudo na \u00e1rea rural, em que os movimentos de educa\u00e7\u00e3o popular do final dos anos \n\n1950 haviam ganhado for\u00e7a.  \n\n                                                           \n59\n\n A reforma universit\u00e1ria brasileira teve como base o modelo norte americano de universidade. Assim, o ensino \nsuperior no Brasil foi estruturado em b\u00e1sico e profissional, com dois n\u00edveis de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: o mestrado e o \ndoutorado; foi adotado o sistema de cr\u00e9ditos com matr\u00edcula por disciplina; acabou com a estrutura da c\u00e1tedra; \nimplementou cursos de curta dura\u00e7\u00e3o; introduziu o vestibular unificado e classificat\u00f3rio e o regime de tempo integral e \ndedica\u00e7\u00e3o exclusiva aos professores (ROMANELLI, 2010). \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nPara nosso estudo, \u00e9 importante considerar a ideia que se desenvolvia nesse \n\nper\u00edodo a respeito da alfabetiza\u00e7\u00e3o funcional, ou seja, a vincula\u00e7\u00e3o da alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho qualificada. Os dom\u00ednios da leitura e da escrita, \n\nafirmava-se, s\u00f3 fariam sentido se fossem funcionais \u00e0 vida daqueles que os adquiriam. \n\nA ideia da alfabetiza\u00e7\u00e3o funcional teve a influ\u00eancia da UNESCO, que passou a \n\nrecomendar \u201c[...] programas de alfabetiza\u00e7\u00e3o restritos a ser realizados nas unidades \n\nprodutivas, dentro do hor\u00e1rio de trabalho e em conex\u00e3o com as possibilidades de uso \n\nimediato dos conhecimentos adquiridos\u201d (PAIVA, 2003). Nas recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nUNESCO, o trabalho de alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos s\u00f3 faria sentido se aplicado em \n\nespa\u00e7os limitados de atua\u00e7\u00e3o, sem o car\u00e1ter de campanhas de massa como \n\nanteriormente fora feito no Brasil. No entanto, o MOBRAL foi idealizado como uma \n\nCampanha de Massa, que, para a autora citada acima, funcionaria como uma estrat\u00e9gia \n\npara suceder a Cruzada da A\u00e7\u00e3o B\u00e1sica Crist\u00e3 (Cruzada ABC)\n60\n\n, que atuou na \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos logo ap\u00f3s o golpe militar de 1964. \n\nOutro aspecto importante e que revela a forma como Estado e sociedade se \n\nrelacionavam na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica educacional \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o de Paiva (2003) de \n\nque a cria\u00e7\u00e3o do MOBRAL foi feita sem a preocupa\u00e7\u00e3o com sua legitima\u00e7\u00e3o junto \u00e0 \n\nsociedade e aos educadores, esses \u00faltimos totalmente afastados do processo decis\u00f3rio \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas para a \u00e1rea. Tratava-se, portanto, de uma decis\u00e3o autorit\u00e1ria, \n\ncom justifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e sua aceita\u00e7\u00e3o pela opini\u00e3o p\u00fablica deveria ser conseguida \n\npor meio de uma intensa propaganda, para a qual foram utilizados os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa. \n\nUma quest\u00e3o importante para o que conhecemos hoje como Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos, e que foi trazida pelo MOBRAL, foi sua mudan\u00e7a quanto aos \n\ndestinat\u00e1rios desta modalidade de educa\u00e7\u00e3o. Embora j\u00e1 nos anos 1940 se tenha \n\nrefer\u00eancia \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos adolescentes, o documento de cria\u00e7\u00e3o do MOBRAL veio \n\nsedimentar a concep\u00e7\u00e3o desta educa\u00e7\u00e3o direcionada aos adolescentes ao tratar da \n\n                                                           \n60\n\n Sobre a Cruzada ABC, nascida no Recife, sua origem remonta aos trabalhos desenvolvidos por protestantes no \ncampo da alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos. Teve sua expans\u00e3o com recursos do governo brasileiro e era, para a educa\u00e7\u00e3o \ndos adultos, o equivalente aos conv\u00eanios MEC/USAID para os demais n\u00edveis de ensino. Sua atua\u00e7\u00e3o estrangeira, no \nentanto, chocava-se com o discurso do desenvolvimento nacional do governo militar, este seria um dos motivos da \ncria\u00e7\u00e3o do MOBRAL para suceder a Cruzada ABC (PAIVA, 2003). \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n\u201ceduca\u00e7\u00e3o continuada de adolescentes e de adultos\u201d (BRASIL, 1967), tal como \n\nespecifica o artigo 1\u00ba da Lei de criou o MOBRAL. \n\n Essa especificidade do trabalho desenvolvido pelo MOBRAL, a nosso ver, \n\nrevela a necessidade de criar as condi\u00e7\u00f5es de continuidade de estudos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nadolescente e adulta, uma exig\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es materiais de produ\u00e7\u00e3o, que \n\nrequeriam cada vez mais trabalhadores com condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de forma\u00e7\u00e3o geral e, \n\nao mesmo tempo, do pr\u00f3prio processo educacional que, ao se expandir, criou um \n\ncontingente de adolescentes e adultos que buscavam a continuidade dos seus estudos.  \n\nDeste processo, podemos entender a fun\u00e7\u00e3o do Ensino Supletivo, que teve maior \n\nevid\u00eancia com a supl\u00eancia, entendida como a possibilidade de reinser\u00e7\u00e3o ao sistema \n\nescolar daqueles que, por motivos diversos, n\u00e3o lograram a conclus\u00e3o do ensino em \n\nsuas etapas fundamental e m\u00e9dia em idade escolar. Veremos, no decorrer deste \n\ntrabalho, que a ideia da reinser\u00e7\u00e3o no sistema escolar tornou-se importante no sistema \n\neducacional que n\u00e3o conseguiu garantir a perman\u00eancia e a conclus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica \u00e0queles que nele ingressam.  \n\nCorrobora com a afirma\u00e7\u00e3o acima, o fato de que as sucessivas Campanhas de \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o de Adultos desenvolvidas desde a d\u00e9cada de 1940 e os esfor\u00e7os dos \n\ngovernos federal e estaduais para ampliar o atendimento educacional \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em \n\nidade escolar, fizeram cair os \u00edndices de analfabetismo no pa\u00eds. Dados do Mapa do \n\nAnalfabetismo (MEC/INEP, 2003) mostram que, em 1900, o Brasil contava com 65,3% \n\nda popula\u00e7\u00e3o analfabeta. Em 1970, este \u00edndice havia baixado para 33,7, estimulando a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de cursos de conclus\u00e3o de 1\u00ba e 2\u00ba graus para adolescentes e adultos. \n\nPodemos afirmar que a institui\u00e7\u00e3o de Ensino Supletivo foi a maior a\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno da Uni\u00e3o para garantir a continuidade de estudos aos jovens e adultos que \n\nsa\u00edam dos cursos de alfabetiza\u00e7\u00e3o ou, ainda, a garantia da reinser\u00e7\u00e3o no sistema \n\ndaqueles que, embora tivessem frequentado a escola regular, n\u00e3o chegaram a concluir \n\no 1\u00ba ou o 2\u00ba grau em idade considerada \u201capropriada\u201d. Se, a partir da d\u00e9cada de 1940, \n\nas a\u00e7\u00f5es do governo federal nas grandes Campanhas de Alfabetiza\u00e7\u00e3o contribu\u00edram \n\npara a organiza\u00e7\u00e3o de uma estrutura administrativa que respondesse nos estados pelas \n\na\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o e de escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de jovens e adultos, com \u00eanfase na \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nprimeira, a d\u00e9cada de 1970 \u00e9 importante para o fortalecimento das a\u00e7\u00f5es de \n\ncontinuidade de estudos com a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura de Ensino Supletivo de 1\u00ba e 2\u00ba \n\nGraus nos entes federados.  \n\nEmbora o termo supletivo ganhasse evid\u00eancia com a Lei 5.692/71, ele n\u00e3o era \n\nnovo. Supletivo apareceu na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds ligado \u00e0s atividades de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o dos adultos no sentido de suprir a car\u00eancia da certifica\u00e7\u00e3o de 1\u00ba e 2\u00ba \n\ngraus e, sobretudo, ao que se refere aos exames de madureza\n61\n\n. De acordo com Valmir \n\nChagas o Ensino Supletivo, tal como foi trazido pela Lei de 1971 \u201c[...] encerra, talvez, o \n\nmaior desafio proposto aos educadores brasileiros pela Lei 5.692/71\u201d e continua: \u201c[...] \n\nele constitui \u2013 e constituir\u00e1 cada vez mais daqui por diante \u2013 um manancial inesgot\u00e1vel \n\nde solu\u00e7\u00f5es para ajustar, a cada instante, a realidade escolar \u00e0s mudan\u00e7as que se \n\noperam em ritmo crescente no Pa\u00eds como no mundo\u201d (CHAGAS, 1973, p. 371).  \n\nO Ensino Supletivo teve um papel importante quanto \u00e0 continuidade de estudos \n\ndos adolescentes e adultos e uma funcionalidade junto \u00e0 pol\u00edtica educacional do regime \n\nmilitar a partir das mudan\u00e7as trazidas pela Lei 5.692/71 para a educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Este \n\npapel est\u00e1 em sintonia com os pressupostos da Reforma Universit\u00e1ria de 1968, no qual \n\nse pressupunha que deveria haver uma reformula\u00e7\u00e3o do modelo de educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \n\ne secund\u00e1ria no Brasil para a qual foi necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um subsistema paralelo \n\nao ensino regular, que possibilitasse o retorno \u00e0 escola daqueles que n\u00e3o lograram a \n\nconclus\u00e3o nas etapas de 1\u00ba e 2\u00ba graus, sem que isso criasse press\u00e3o sobre o ensino \n\nsuperior.  \n\n Dentre as mudan\u00e7as introduzidas pela Lei 5.692/71 na estrutura do ensino, a \n\namplia\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade escolar para oito anos teve s\u00e9rias implica\u00e7\u00f5es com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es do Estado. Por outro lado, a elimina\u00e7\u00e3o dos exames de \n\nadmiss\u00e3o\n62\n\n possibilitou a jun\u00e7\u00e3o do ensino prim\u00e1rio com o ginasial, fazendo com que o \n\nabandono escolar deixasse de acontecer da quarta para a quinta s\u00e9rie, ampliando a \n\ndemanda pelo ensino dos sete aos quatorze anos. Al\u00e9m dessas modifica\u00e7\u00f5es, a Lei de \n\n                                                           \n61\n\n O exame de Madureza, introduzido em 1890, pela Reforma Benjamim Constant, deveria ser realizado ao t\u00e9rmino \ndos estudos secund\u00e1rios, para obten\u00e7\u00e3o do grau de bacharel ou o certificado do secund\u00e1rio, servindo como \nconclus\u00e3o de curso e pr\u00e9-requisito \u00e0 entrada no superior (HADADD, 1991).  \n62\n\n Os exames de admiss\u00e3o ao gin\u00e1sio, iniciados em 1931 e extintos em 1971, eram utilizados como forma de \ningresso de alunos do Curso Prim\u00e1rio, entre 10 e 13 anos, no Gin\u00e1sio. \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\n1971 criou um subsistema paralelo ao regular, o Ensino Supletivo, destinado a \n\nproporcionar aos adolescentes e aos adultos a complementa\u00e7\u00e3o da escolaridade \n\ninterrompida ou a atualiza\u00e7\u00e3o e o aperfei\u00e7oamento de conhecimentos voltados para o \n\nmundo produtivo. \n\nQuanto ao 2\u00ba Grau, no ensino regular, a nova Lei criou um problema para as \n\nescolas, quer da rede particular ou oficial de ensino, que n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de se \n\nadequar \u00e0 estrutura de um ensino profissionalizante. Para a rede privada, a sa\u00edda foi a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de cursos que n\u00e3o exigiam um grande investimento em infraestrutura e \n\nmaterial, como com\u00e9rcio, contabilidade, estat\u00edstica, entre outros. Para a rede p\u00fablica, a \n\nsa\u00edda foi dada pela interpreta\u00e7\u00e3o da nova Lei, de reuni\u00e3o de pequenos \n\nestabelecimentos em unidades mais amplas e a \u201centrosagem e a \n\nintercomplementaridade\u201d dos estabelecimentos de ensino entre si ou com outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais (Art. 3\u00ba. a, b e c) (FREITAG, 1986). Ademais, a outra forma de fugir \n\nda profissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria do ensino de Segundo Grau foi o Ensino Supletivo \n\nque proliferou na iniciativa p\u00fablica e, sobretudo, na iniciativa privada.  \n\nJulgamos necess\u00e1rio trazer ao debate o conte\u00fado do Parecer CNE 699/72, do \n\nConselheiro Valnir Chagas, que exp\u00f4s os pontos principais deste subsistema de Ensino \n\ne os objetivos de sua cria\u00e7\u00e3o, por entendermos que estes e as fun\u00e7\u00f5es do Supletivo, \n\napresentadas por ele, s\u00e3o importantes para a compreens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos e sua funcionalidade na pol\u00edtica educacional do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXXI.  \n\nExplica o relator (CHAGAS, 1973) que a constru\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo da Lei que \n\ninstituiu o Ensino Supletivo contou com diversos debates nos quais foram ouvidos, al\u00e9m \n\ndos representantes dos Departamentos de Ensino Regular do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nos representantes do SENAI, SENAC, MOBRAL, Programa Intensivo de Preparo de \n\nM\u00e3o de obra (PIPMO) e do Programa Nacional de Teleduca\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Padre \n\nAnchieta, da Funda\u00e7\u00e3o Centro-Brasileira de TV Educativa, Campanha Nacional de \n\nEscolas da Comunidade (CNEC), da Funda\u00e7\u00e3o Educacional Padre Landell de Moura e \n\nda Confedera\u00e7\u00e3o Evang\u00e9lica do Brasil. Importante ressaltar, de acordo com a quest\u00e3o \n\nque vimos perseguindo neste trabalho, que a lista de entidades chamadas para discutir \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\na cria\u00e7\u00e3o do supletivo revela que o Estado autorit\u00e1rio, embora tenha aberto um \n\nprocesso de discuss\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o deste novo sistema de ensino, manteve na \n\nescolha dos interlocutores seu car\u00e1ter autorit\u00e1rio, sobretudo com a exclus\u00e3o de \n\npesquisadores no campo da educa\u00e7\u00e3o e dos pr\u00f3prios educadores ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ndos adultos. Nota-se que os grupos ali representados est\u00e3o ligados aos interesses dos \n\nempres\u00e1rios, do setor privado da educa\u00e7\u00e3o e dos programas j\u00e1 existentes para os \n\nadultos. Das discuss\u00f5es com esses segmentos, segundo o relator, o consenso \n\nencontrado deu origem \u00e0s ideias do Ensino Supletivo materializadas na Lei 5.692/71. \n\nUma das primeiras quest\u00f5es levantadas pelo Conselheiro Valnir Chagas foi a \n\nideia de que a supl\u00eancia, primeira fun\u00e7\u00e3o do Ensino Supletivo, j\u00e1 foi a principal fun\u00e7\u00e3o \n\nda pr\u00f3pria escola regular com os exames finais que eram realizados fora do processo \n\nescolar. Evidencia o Conselheiro que tamb\u00e9m os exames de Madureza cumpriram a \n\nfun\u00e7\u00e3o de certifica\u00e7\u00e3o sem a necessidade da frequ\u00eancia escolar, podendo ser \n\nrealizados em escolas da rede p\u00fablica ou privada. Argumenta que, diante da \n\npossibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o desses exames como uma v\u00e1lvula de escape \u00e0 \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o do Segundo Grau, o Ensino Supletivo, por sua caracter\u00edstica flex\u00edvel, \n\nviria a se tornar uma forma de garantir a profissionaliza\u00e7\u00e3o sem a educa\u00e7\u00e3o geral e sem \n\na necessidade de continuidade de estudos. \n\n O relator apresenta em seguida, dada \u00e0 flexibilidade deste subsistema, as \n\nquatro fun\u00e7\u00f5es do Ensino Supletivo: supl\u00eancia, suprimento, aprendizagem e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. Para todas as fun\u00e7\u00f5es, previa-se a possibilidade de exames e cursos que \n\ndeveriam ser organizados pelos sistemas estaduais de acordo com normas elaboradas \n\npelos respectivos conselhos de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos com pouca escolariza\u00e7\u00e3o que \n\nretornavam para a escola, por meio dos cursos supletivos, era uma das propostas do \n\nsistema de ensino paralelo, criado pela Lei de 1971, conforme especificou Valnir \n\nChagas no Parecer 699/72  ao delinear as fun\u00e7\u00f5es do Ensino Supletivo. Desta forma, \n\nos cursos supletivos, al\u00e9m do ensino da leitura, da escrita e do c\u00e1lculo, poderiam \n\nabranger a profissionaliza\u00e7\u00e3o, o estudo das disciplinas do ensino regular, os estudos de \n\naperfei\u00e7oamento e a atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimento, expressos nas fun\u00e7\u00f5es supl\u00eancia, \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nsuprimento, aprendizagem e qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA quest\u00e3o principal desse per\u00edodo foi a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o do \n\natendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adolescente e adulta para al\u00e9m da alfabetiza\u00e7\u00e3o em cursos \n\nde Primeiro e Segundo Graus e, em sintonia com as diretrizes da educa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo, \n\ntr\u00eas das quatro fun\u00e7\u00f5es do Supletivo estavam ligadas aos processos de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\nA primeira fun\u00e7\u00e3o, a supl\u00eancia, era a \u00fanica que n\u00e3o estava diretamente \n\nrelacionada \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o e, como veremos, foi a que mais se difundiu pelo \n\nBrasil. Esta teria como objetivo principal suprir a escolariza\u00e7\u00e3o regular para os \n\nadolescentes e adultos, n\u00e3o se limitando \u00e0 ideia fundamental dos exames. Essa fun\u00e7\u00e3o \n\npoderia reduzir-se \u00e0 parte geral do curr\u00edculo, garantindo a continuidade de estudos em \n\ncar\u00e1ter regular. \n\nO Suprimento deveria proporcionar, por meio do retorno \u00e0 escola, estudos de \n\natualiza\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento sob o princ\u00edpio da chamada \u201creciclagem, educa\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada ou educa\u00e7\u00e3o permanente\u201d. Para o cumprimento desta fun\u00e7\u00e3o, argumenta o \n\nrelator, a escola n\u00e3o deve ser tradicional ou regular, a ideia \u00e9 de uma estrutura aberta, \n\npodendo, o suprimento, desenvolver-se paralelamente a qualquer n\u00edvel de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o regular.  \n\nA terceira fun\u00e7\u00e3o, a Aprendizagem, foi definida como a forma\u00e7\u00e3o met\u00f3dica para \n\no trabalho e ficaria a cargo das empresas ou de institui\u00e7\u00f5es por estas criadas e \n\nmantidas. Neste caso, presume-se, j\u00e1 que a Lei n\u00e3o deixa claro, que estas sejam as \n\nescolas do Sistema S.  Por \u00faltimo, a Qualifica\u00e7\u00e3o, que deveria ser, obrigatoriamente, \n\nrealizada por meio de cursos. Seu objetivo era a profissionaliza\u00e7\u00e3o, sem preocupa\u00e7\u00f5es \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o geral. Sua principal fun\u00e7\u00e3o seria \u201c[...] aumentar, diversificar e, \n\nsobretudo, acelerar a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos ajustados \u00e0s peculiaridades das \n\ndiversas regi\u00f5es do pa\u00eds\u201d (CHAGAS, 1973, p. 377). Para isso, o sistema contava com o \n\nMOBRAL, o Projeto Minerva (Educa\u00e7\u00e3o via r\u00e1dio), televis\u00f5es educativas, o SENAI, o \n\nSENAC, entre outros.  \n\nDas fun\u00e7\u00f5es do Ensino Supletivo descritas pelo Conselheiro Valnir Chagas, \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nAprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o as que mais se destacaram no atendimento \u00e0 \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o dos adolescentes e adultos com pouca escolaridade. O suprimento, \n\nembora ligado aos cursos de reciclagem voltados para os processos produtivos, acabou \n\nsendo, na pr\u00e1tica, confundido com qualifica\u00e7\u00e3o e aprendizagem, como veremos mais \n\nadiante. \n\nNo Parecer 699/72, Valnir Chagas explica que o termo Aprendizagem come\u00e7ou \n\na ser utilizado na d\u00e9cada de 1940 com a cria\u00e7\u00e3o do SENAI e depois do SENAC. \n\nAcrescenta que, no in\u00edcio da atua\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es, a correspond\u00eancia entre os \n\nseus cursos e o ensino regular abrangia apenas o ensino de n\u00edvel prim\u00e1rio que, aos \n\npoucos, estendeu-se ao ginasial. Argumenta, ainda, sobre a exig\u00eancia, na \u00e9poca, de \n\nque os aprendizes tivessem o primeiro grau completo.  O Conselheiro define \n\nAprendizagem como sendo a \u201cforma\u00e7\u00e3o met\u00f3dica no trabalho\u201d e que deveria ser \n\ndesenvolvida nas empresas ou institui\u00e7\u00f5es por estas criadas para esse fim.  \n\nExplica Cunha (2005a) que a legisla\u00e7\u00e3o do Ensino Supletivo, ao se referir aos \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o profissional, remetia-os para uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, a qual, \n\nsegundo o autor, sugeria tratar-se do SENAI e do SENAC, uma vez que n\u00e3o se \n\nesclarecia quais institui\u00e7\u00f5es se encarregariam de tal tarefa. Desta forma, podemos \n\nencontrar no SENAI atividades voltadas para o supletivo em duas modalidades, uma a \n\npermanente e a outra tempor\u00e1ria, assim especificadas (CUNHA, 2005a, p. 177): \n\n As atividades permanentes eram as seguintes: \n\n(i) Cursos de aprendizagem para menores de 14 e 15 anos de idade, \nempregados das empresas industriais; ou candidatos a emprego \n(curso de aprendizes de of\u00edcio e curso de aspirantes \u00e0 ind\u00fastria). \nOs aprendizes teriam completado o ensino de 1\u00ba grau no ensino \nregular. Os cursos de aprendizagem, al\u00e9m da pr\u00e1tica de oficina e \ndos conhecimentos tecnol\u00f3gicos, abrangeriam conhecimentos \ndas mat\u00e9rias, desenho t\u00e9cnico e ci\u00eancias, necess\u00e1rias ao \ndesempenho das ocupa\u00e7\u00f5es para as quais os cursos formavam. \nA aprendizagem, nesse caso, seria um curso supletivo \ncomplementar ao de 1\u00ba grau.  \n\n(ii) Cursos intensivos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional para maiores de 18 \nanos que conclu\u00edram o ensino de 1\u00ba grau, sem forma\u00e7\u00e3o \nprofissional de 2\u00ba grau. Eram cursos supletivos complementares \n\u00e0 escolaridade regular obtida no ensino regular de 1\u00ba grau. \nAs atividades tempor\u00e1rias eram: \n \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\n(iii) Cursos de aprendizagem para menores de 14 anos a 18 anos de \nidade que tivessem conclu\u00eddo apenas as quatro primeiras s\u00e9ries \ndo ensino regular de 1\u00ba grau. Al\u00e9m das disciplinas, pr\u00e1ticas e \natividades necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional, estes cursos \ninclu\u00edam disciplinas do n\u00facleo comum das quatro \u00faltimas s\u00e9ries \ndo 1\u00ba grau. Assim, os concluintes destes cursos estariam \nhabilitados a prosseguir seus estudos no 2\u00ba grau.  \n\n(iv) Cursos intensivos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional para jovens de 15 a \n18 anos, alfabetizados, mas sem terem conclu\u00eddo as quatro \nprimeiras s\u00e9ries do ensino regular de 1\u00ba grau. Esses cursos \ncompreendiam apenas as pr\u00e1ticas relativas \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es a que \nse destinavam e n\u00e3o inclu\u00edam disciplinas de car\u00e1ter geral.   \n\n \n \n\nSobre os cursos oferecidos para os alunos do supletivo no SENAI, explica \n\nCunha (2005a) que, desde a d\u00e9cada de 1960, houve o predom\u00ednio dos dois \u00faltimos \n\ntipos de cursos tempor\u00e1rios \u2013 aprendizagem e qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 o primeiro destinado aos \n\njovens de 14 a 18 anos com forma\u00e7\u00e3o profissional e eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, \n\nhabilitando-os ao prosseguimento de estudos em n\u00edvel de 2\u00ba Grau e, o segundo, com \n\nhabilita\u00e7\u00e3o profissional para os jovens de 15 a 18 anos sem eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade. \n\nO Relat\u00f3rio apresentado em 1983 para a Reuni\u00e3o Conjunta do Conselho \n\nFederal de Educa\u00e7\u00e3o com os Conselhos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o dos Territ\u00f3rios e do \n\nDistrito Federal, intitulado O Ensino Supletivo no Brasil, para o qual foram levantados \n\ndados do Ensino Supletivo nas Unidades da Federa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1972 a 1982, traz \n\nimportantes conclus\u00f5es acerca do Supletivo em suas fun\u00e7\u00f5es de Suprimento, \n\nAprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1983). Tamb\u00e9m evidencia a participa\u00e7\u00e3o do \n\nSistema S e das empresas na profissionaliza\u00e7\u00e3o dos adolescentes e adultos em \n\ndecorr\u00eancia da falta de investimento p\u00fablico para o cumprimento das fun\u00e7\u00f5es \n\nespecificadas acima na rede p\u00fablica de ensino. \n\nOutra quest\u00e3o abordada pelo Relat\u00f3rio \u00e9 a confus\u00e3o, na pr\u00e1tica, entre as \n\nfun\u00e7\u00f5es Suprimento, Aprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o. Explica o relator que a fun\u00e7\u00e3o \n\nsuprimento n\u00e3o \u00e9 empregada literalmente na Lei 5.692/71 (BRASIL, 1983). Ela aparece \n\ne \u00e9 definida no Parecer n. 699/72, do Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o, que evoca, para \n\nexplicar essa fun\u00e7\u00e3o, termos como \"reciclagem\", \"educa\u00e7\u00e3o continuada\" e \"educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente.\" Neste Parecer, prop\u00f5e-se a possibilidade de sucessivos retornos \u00e0 escola \n\npara atender aos imperativos da vida moderna, que exigiria de todos atualiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nconstante. Para isso, continua o Parecer, a escola n\u00e3o poderia ser a tradicional ou \n\nmesmo a regular, mas aberta a formas diferentes de atendimento e frequ\u00eancia. \n\nArgumenta que a grande novidade da fun\u00e7\u00e3o suprimento era aproximar a forma\u00e7\u00e3o \n\ngeral ao aperfei\u00e7oamento profissional (CHAGAS, 1973). \n\nH\u00e1, no Relat\u00f3rio, um esfor\u00e7o em diferenciar as fun\u00e7\u00f5es Suprimento e \n\nAprendizagem trazidas pela Lei 5.692/71. J\u00e1 o Parecer 699/72 refere-se a cursos \n\nintensivos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e argumenta que, \u201cembora haja claras diferen\u00e7as \n\nentre as fun\u00e7\u00f5es suprimento, aprendizagem e qualifica\u00e7\u00e3o, em alguns casos pode \n\nocorrer certa penumbra, que n\u00e3o seja poss\u00edvel optar-se facilmente por uma ou outra\u201d \n\n(BRASIL, 1983).  \n\nOs dados coletados em 1983 evidenciaram que a maioria das Unidades da \n\nFedera\u00e7\u00e3o dizia oferecer cursos de Suprimento. No entanto, o relator explica que, ao se \n\nanalisar a rela\u00e7\u00e3o dos cursos ofertados, ficava a d\u00favida de que, em v\u00e1rios deles, n\u00e3o se \n\ntratava de Suprimento e sim de Qualifica\u00e7\u00e3o, visto que tais cursos exigiam determinado \n\nn\u00edvel de escolaridade e envolviam \u00e1reas de estudo ou atividades que os tornavam \n\nequivalentes ao ensino regular (BRASIL, 1983). \n\nQuanto \u00e0 Aprendizagem, a Lei 5.692/71 especificava que esta deveria ser \n\ndesenvolvida em uma s\u00e9rie ou mais das quatro \u00faltimas do ensino de 1\u00ba Grau, em forma \n\nde cursos para alunos de 14 a 18 anos, em complementa\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o regular. \n\nPara o 2\u00ba Grau, a Aprendizagem se daria, obrigatoriamente, por meio de cursos \n\nintensivos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e n\u00e3o apenas mediante exames. Seu objetivo, de \n\nacordo com o Parecer 699/72, era a profissionaliza\u00e7\u00e3o, sem preocupa\u00e7\u00f5es com a \n\neduca\u00e7\u00e3o geral. A Lei de 1971, sobre a Aprendizagem e a Qualifica\u00e7\u00e3o, especifica em \n\nseu par\u00e1grafo \u00fanico que:   \n\nOs cursos de aprendizagem e os de qualifica\u00e7\u00e3o dar\u00e3o direito a \nprosseguimento de estudos quando inclu\u00edrem disciplinas, \u00e1reas de estudo \ne atividades, que os tornem equivalentes ao ensino regular, conforme \nestabelecem as normas dos v\u00e1rios sistemas (BRASIL, 1971). \n\nEspecificamente quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de Aprendizagem, conclui o Relat\u00f3rio de 1983 \n\nque os sistemas estaduais de ensino n\u00e3o se comprometeram com essa fun\u00e7\u00e3o, \n\ndelegando-a ao SENAI, SENAC e \u00e0s empresas privadas. Deste modo, o \u2018entusiasmo a \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\ntraduzir-se numa colabora\u00e7\u00e3o que se torna cada vez mais fecunda\u2019, que foi citado no \n\nParecer 699/72-CFE, segundo as conclus\u00f5es do relator, n\u00e3o mais existia. (BRASIL, \n\n1983, p. 71). Assim, exp\u00f5e que \n\nA maior parte das Unidades n\u00e3o faz qualquer refer\u00eancia a \naprendizagem; das 8 que se reportam, como visto acima, 4 nada dep\u00f5em \n(MG 'fala em SENAI e SENAC; RS em SENAI e empresas; CE n\u00e3o disp\u00f5e \nde dados;' RN, n\u00e3o desenvolve atividades). Das 4 restantes, 2 s\u00e3o vagas \n(SP, com \u00e9poca vari\u00e1vel, citando SENAI e SENAC; PR, iniciando em \n1980, somente referindo- se a SENAI) e 2 fora da Lei e sua exegese (SE \nsem definir responsabilidade e tendo como clientela a comunidade; DF, \ncom a rede p\u00fablica assumindo a responsabilidade). O question\u00e1rio, \nportanto, n\u00e3o obteve informa\u00e7\u00f5es consistentes, tanto mais quanto se sabe \nque o SENAI e o SENAC atuam desde o in\u00edcio da d\u00e9cada dos 40, e que \nn\u00e3o foram extintos; al\u00e9m disto, \u00e9 plaus\u00edvel que empresas desenvolvam a \nfun\u00e7\u00e3o aprendizagem. O mais prov\u00e1vel, portanto, \u00e9 que os sistemas de \nensino n\u00e3o participem de qualquer forma de intercomplementaridade, e \nque o SENAI e o SENAC (e empresas) atuem ignorando os respectivos \nsistemas (BRASIL, 1983, p. 71). \n\nDe acordo com os dados levantados sobre as fun\u00e7\u00f5es de Suprimento, \n\nAprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o do Ensino Supletivo, o Relat\u00f3rio concluiu que, na maioria \n\ndos entes federativos, os cursos oferecidos apresentavam falhas quanto \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas descritas na legisla\u00e7\u00e3o para essas fun\u00e7\u00f5es. Em alguns estados, os \n\ncursos apresentavam falhas quanto ao seu car\u00e1ter intensivo; em outros, era vago o \n\nrequisito de escolaridade; em muitos, a descri\u00e7\u00e3o dos cursos parecia n\u00e3o se encaixar \n\nna fun\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o ao se referir \u00e0 dura\u00e7\u00e3o ou \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da clientela. \n\nConcluiu o Relat\u00f3rio que persistia a falta de normas complementares para distinguir as \n\nfun\u00e7\u00f5es Suprimento, Aprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia dos sistemas p\u00fablicos \n\nde ensino na oferta desses cursos no Brasil (BRASIL, 1983).  \n\nDesta forma, sedimentou-se nos sistemas p\u00fablicos de ensino a fun\u00e7\u00e3o \n\nsupl\u00eancia \u2013 complementa\u00e7\u00e3o do inacabado. As demais fun\u00e7\u00f5es do Supletivo sa\u00edram da \n\ncompet\u00eancia do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, sendo executadas pelas empresas ou \n\nentidades do Sistema S. Consolidou-se a tend\u00eancia manifesta desde os anos 1940 de \n\numa forma\u00e7\u00e3o geral b\u00e1sica e o treinamento profissional para a maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nenquanto os cursos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio, que demandavam maiores investimentos, \n\nficaram a cargo das escolas t\u00e9cnicas federais. \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nQuanto aos exames de supl\u00eancia profissionalizante de 2\u00ba. Grau, os dados do \n\nRelat\u00f3rio de 1983 evidenciam que eram realizados em todas as unidades da federa\u00e7\u00e3o. \n\nIniciaram-se, em primeiro lugar, no ano de 1974, em Pernambuco, Minas Gerais e \n\nDistrito Federal. A periodicidade mais frequente era a anual.  \n\nOutro levantamento, o do Censo Educacional relativo a 1987, quanto ao \n\nsupletivo profissionalizante, mostrou que a maioria os cursos de supl\u00eancia \n\nprofissionalizante eram ministrados na rede privada, confirmando as an\u00e1lises de que, \n\nnesse per\u00edodo, abriu-se um mercado promissor para a educa\u00e7\u00e3o de adolescentes e \n\nadultos no Brasil, incluindo-se, aqui, a profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\n No gr\u00e1fico a seguir, trazemos os dados relativos \u00e0s modalidades nas quais \n\neram oferecidos os cursos profissionalizantes no final dos anos 1980. Pode-se observar \n\nque h\u00e1 uma procura maior pelos cursos apenas profissionalizantes na rede privada, \n\naqueles que n\u00e3o ofereciam a eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade por meio dos cursos supletivos. \n\nIsso se explica pela dificuldade das escolas oficiais em garantir a oferta desses cursos \n\npor falta de professores especializados e de investimento em equipamentos. Ao mesmo \n\ntempo, os cursos de Aprendizagem, de curta dura\u00e7\u00e3o, para uma r\u00e1pida coloca\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho, ofereciam a op\u00e7\u00e3o por cursos sem a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade. \n\nGr\u00e1fico 2 - Matriculados e concluintes em supl\u00eancia profissionalizante e qualifica\u00e7\u00e3o \u2013 \n1987 \n\n \n\nFonte: MEC/SAG/CPS/CIP, 1991.  \n\nOutra quest\u00e3o importante para refletir sobre os dados trazidos pelo gr\u00e1fico 1 \n\nrefere-se \u00e0 evas\u00e3o nos cursos supletivos, uma marca hist\u00f3rica desta modalidade de \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nensino, seja profissionalizante ou de educa\u00e7\u00e3o geral. Problema que persiste neste \n\ns\u00e9culo XXI tanto em cursos do Proeja na rede federal, nos estados e munic\u00edpios ou \n\nmesmo nas escolas de EJA em suas diversas formas de atendimento. Quanto aos \n\ndados do gr\u00e1fico, observa-se que a evas\u00e3o maior est\u00e1 nos cursos com eleva\u00e7\u00e3o de \n\nescolaridade, colaborando com a informa\u00e7\u00e3o antes anunciada da dificuldade do aluno \n\nna busca por cursos com eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade que demandem maior tempo de \n\nforma\u00e7\u00e3o.  \n\nHaddad (1991) destaca que tr\u00eas princ\u00edpios foram estabelecidos pelos \n\ndocumentos que conformaram as caracter\u00edsticas do Ensino Supletivo: o primeiro, \n\napesar da independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino Regular, foi a sua integra\u00e7\u00e3o ao \n\nSistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o; o segundo foi colocar o Ensino Supletivo, assim como \n\ntoda a reforma educacional do per\u00edodo, voltado para o esfor\u00e7o do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico da na\u00e7\u00e3o com a alfabetiza\u00e7\u00e3o, a escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e a profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda m\u00e3o de obra; este \u00faltimo, por sua vez, associava-se \u00e0 ideia da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPermanente em estreita rela\u00e7\u00e3o com o supletivo, no qual se pressupunha a constante \n\natualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos em fun\u00e7\u00e3o do processo de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no \n\nper\u00edodo. \n\nUma importante caracter\u00edstica do Supletivo era a sua flexibilidade. Esta se \n\nrelacionava ao grau de supletividade das modalidades a serem implantadas no pa\u00eds. \n\nDesta forma, quanto mais distante das caracter\u00edsticas do ensino regular fosse o curso, \n\nmaior seria seu grau de supletividade. Nesse sentido, admitiam-se v\u00e1rias formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos cursos, nos quais o grau de supletividade era medido por 30 itens de \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o ensino regular. Esses itens iam desde a natureza dos cursos, a \n\nfrequ\u00eancia, o m\u00ednimo de horas, a dura\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos letivos at\u00e9 o curr\u00edculo (parte \n\ncomum e diversificada), a profissionaliza\u00e7\u00e3o de 1\u00ba e 2\u00ba grau, a idade m\u00ednima e m\u00e1xima \n\npara ingresso e conclus\u00e3o, entre outros.  \n\nCom essa flexibilidade e a possibilidade de combinar o ensino com os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (r\u00e1dio e televis\u00e3o), o Ensino Supletivo foi apresentado \u00e0 sociedade como \n\na escola capaz de recuperar o atraso, reciclar o presente, formando uma m\u00e3o-de-obra \n\nque pudesse contribuir com o esfor\u00e7o de desenvolvimento do pa\u00eds. (CHAGAS, 1973).  \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nEm termos de estrutura administrativa, o Supletivo estaria a cargo de um \n\nDepartamento no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o Departamento de Ensino Supletivo \n\n(DESU). O DESU contaria com uma dire\u00e7\u00e3o geral para coordenar o desenvolvimento de \n\ntodas as atividades de educa\u00e7\u00e3o de adultos em \u00e2mbito nacional e sua principal fun\u00e7\u00e3o \n\nseria a expans\u00e3o integrada das a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o de adultos em todo o territ\u00f3rio \n\nnacional. Quanto \u00e0s v\u00e1rias modalidades do supletivo, Haddad (1991, p. 126) assim \n\nexplica: \n\nA coordena\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias modalidades estaria atribu\u00edda \u00e0s ag\u00eancias \nexecutivas de car\u00e1ter nacional, a saber: o Mobral na modalidade de \nSupl\u00eancia; o PIPMO \u2013 Programa Intensivo de Prepara\u00e7\u00e3o de M\u00e3o de \nObra, na modalidade de Qualifica\u00e7\u00e3o; a Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de \nAprendizagem que integraria o SENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de \nAprendizagem Industrial e o SENAC \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem \nComercial. Para a modalidade de Suprimento, recomendou-se a cria\u00e7\u00e3o \nde um servi\u00e7o especial para atuar junto aos sistemas de ensino. \n\nSegundo Haddad (1991), o documento Pol\u00edtica para o Ensino Supletivo sugeria \n\nque o Departamento de Ensino Supletivo do MEC realizasse conv\u00eanios com \n\nuniversidades e outras institui\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos que aprimorassem o \n\nEnsino Supletivo no pa\u00eds. Tais estudos seriam socializados por meio de semin\u00e1rios, \n\nsimp\u00f3sios, cursos e, inclusive, com a organiza\u00e7\u00e3o de projetos para assist\u00eancia direta ao \n\nSupletivo. N\u00e3o podemos deixar de fazer aqui uma refer\u00eancia ao Proeja que teve como \n\numa de suas estrat\u00e9gias de implementa\u00e7\u00e3o o envolvimento de pesquisadores de \n\ndiversas universidades e da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \n\nEduca\u00e7\u00e3o (ANPED) por meio de edital de apoio t\u00e9cnico e financeiro da Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) a projetos de pesquisa \n\ndesenvolvidos no \u00e2mbito da EJA e sua integra\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o profissional. Esta \n\niniciativa no s\u00e9culo XXI materializa, a nosso ver, a necessidade, manifesta na d\u00e9cada \n\nde 1970, para a aceita\u00e7\u00e3o de uma reforma ou Programa de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA despeito da tentativa de centraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Supletivo no Brasil, esse \n\nsubsistema de ensino sempre contou com uma diversidade de cursos. Isso em \n\ndecorr\u00eancia da possibilidade de que cada ente federativo, por meio do seu respectivo \n\nConselho Estadual, regulamentasse o Ensino Supletivo no Estado. O que se pode \n\nperceber \u00e9 que, acompanhando o movimento federal, a maioria dos estados criou os \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nseus Departamentos de Ensino Supletivo nas secretarias estaduais de educa\u00e7\u00e3o, mas \n\nas a\u00e7\u00f5es implementadas nesta \u00e1rea ficaram a cargo das condi\u00e7\u00f5es de cada Estado. \n\nHaddad (1991) explica que, em 19 estados da federa\u00e7\u00e3o, foi implantado o Ensino \n\nSupletivo de 1\u00ba Grau em oferta p\u00fablica ou privada, j\u00e1, no 2\u00ba grau, a oferta p\u00fablica de \n\ncursos de supl\u00eancia era escassa e limitada, sendo a maior parte das matr\u00edculas \n\nefetuada na rede privada.  \n\nEm 1974, o MEC prop\u00f4s a implanta\u00e7\u00e3o dos Centros de Estudos Supletivos \n\n(CES), por meio dos quais se conseguiria a efetiva\u00e7\u00e3o da modalidade supletiva de \n\nensino, atendendo a uma clientela adolescente e adulta j\u00e1 inserida no mercado de \n\ntrabalho. Assim, criou-se uma estrutura que permitiria compatibilizar as atividades \n\nprodutivas com o estudo. Beisiegel (2001, p. 237) assim descreve a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nCESs: \n\nOs centros atuariam mediante o ensino \u00e0 dist\u00e2ncia, com utiliza\u00e7\u00e3o de blocos \nintegrados de trabalho, baseados no princ\u00edpio do ensino personalizado. \nRecomendava-se a ado\u00e7\u00e3o do estudo dirigido, da orienta\u00e7\u00e3o individual e em \ngrupo, do r\u00e1dio e da TV, da correspond\u00eancia, da instru\u00e7\u00e3o programada, das \ns\u00e9ries met\u00f3dicas e dos multimeios. O ensino seria desenvolvido atrav\u00e9s de \nm\u00f3dulos. Cada m\u00f3dulo compreenderia um fasc\u00edculo, abrangendo os textos a \nserem estudados pela clientela. A atividade nos Centros n\u00e3o ficaria restrita ao \nfornecimento do material did\u00e1tico ou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos exames supletivos: \nhaveria permanentemente esfor\u00e7o de orienta\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \nadiantamento dos clientes. O tempo dedicado aos estudos de cada um dos \nm\u00f3dulos, o ritmo de frequ\u00eancia aos Centros, a dura\u00e7\u00e3o total dos trabalhos nos \ncursos e suas respectivas cargas hor\u00e1rias seriam vari\u00e1veis, dependendo, \nsobretudo, das caracter\u00edsticas individuais da clientela.  \n\nOs Centros de Estudos Supletivos atendiam a alunos de 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie do 1\u00ba \n\nGrau e alunos do 2\u00ba grau e, segundo Haddad (1991), foi sua modalidade de \n\natendimento de supl\u00eancia de 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie a mais disseminada pelo pa\u00eds. Nestas \n\nescolas de ensino modular, o aluno poderia compatibilizar seu tempo de trabalho e \n\nestudo e contar com material audiovisual. Em 1978, foram instalados 43 Centros de \n\nEstudos Supletivos\n63\n\n, em 1983, chegaram a 77, subordinados aos sistemas estaduais \n\nde ensino (HADDAD, 1991).  \n\n                                                           \n63\n\n Haddad (1991) esclarece que o MEC financiava as despesas iniciais de implanta\u00e7\u00e3o e de aquisi\u00e7\u00e3o de \nequipamentos b\u00e1sicos dos CESs, al\u00e9m de prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica no per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o, promovendo \ninterc\u00e2mbio entre unidades da federa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o dos Centros de Estudos Supletivos obedeceu \u00e0 l\u00f3gica da pol\u00edtica \n\neducacional do regime militar de se buscar solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para os problemas \n\neducacionais. A \u00eanfase se resumia na resolu\u00e7\u00e3o do problema da press\u00e3o exercida \n\nsobre o ensino superior, e com baixo custo.  A ideia era que, por meio do ensino \n\nmodular, pudesse ser atendida a uma grande quantidade de jovens e adultos, \n\nalcan\u00e7ando a terminalidade de estudos, via uma educa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e com o uso dos \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos do per\u00edodo. Nota-se que a rede privada encontrou no supletivo \n\num terreno f\u00e9rtil de atua\u00e7\u00e3o, seja nos cursos preparat\u00f3rios para exames ou nos \n\nchamados cursos de Supletivo Seriado, nos quais o aluno cursava cada s\u00e9rie em seis \n\nmeses \u2013 o ensino de 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries, assim, era conclu\u00eddo em dois anos e o de 2\u00ba grau \n\nem um ano e meio (HADDAD, 1991).  \n\nAs estat\u00edsticas relativas ao Ensino Supletivo apontam que seu objetivo de \n\ngarantir atendimento a uma grande demanda e com baixo custo operacional n\u00e3o se \n\nconcretizou. Os \u00edndices de evas\u00e3o e repet\u00eancia eram elevados, tal como no ensino \n\nregular, n\u00e3o se alcan\u00e7ando os ideais de uma escola que garantiria a democratiza\u00e7\u00e3o \n\ndas oportunidades educacionais para aqueles que se encontravam \u00e0 margem do \n\nprocesso de escolariza\u00e7\u00e3o regular (HADDAD, 1991).  \n\nO censo escolar de 1988, elaborado com dados coletados em 1987, mostrou \n\nque existiam, ao final daquele ano no Brasil, 9459 estabelecimentos que ofertavam \n\ncursos de Ensino Supletivo com avalia\u00e7\u00e3o no processo. Destes, 125 eram institui\u00e7\u00f5es \n\nfederais, 6377 estaduais, 1634 municipais e 1323 institui\u00e7\u00f5es particulares. Portanto, \n\napenas 1,32% dos estabelecimentos que ofertavam cursos supletivos eram federais e o \n\nesfor\u00e7o em criar nos entes federativos uma estrutura de atendimento aos jovens e \n\nadultos com pouca escolariza\u00e7\u00e3o parece ter tido \u00eaxito (MEC/SAG/CPS/CIP, 1991).   \n\nHaddad e Di Pierro (2000) explicam que foi nas redes estaduais que o ensino \n\nsupletivo se firmou. No entanto, essa forma de atendimento, dada \u00e0 flexibilidade \n\ngarantida na Lei, produziu uma diversidade na sua oferta, provocando uma grande \n\nvariedade quanto \u00e0s formas de organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0s nomenclaturas empregadas nos \n\ndiversos estados para a oferta do Ensino Supletivo de Ensino Fundamental fase II e \n\nEnsino M\u00e9dio. \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nApesar de ter sido criado com o argumento de diminuir a press\u00e3o sobre o \n\nensino superior, garantindo uma profissionaliza\u00e7\u00e3o, o Supletivo se tornou uma v\u00e1lvula \n\nde escape para a conclus\u00e3o do Segundo Grau em menor tempo. A cria\u00e7\u00e3o de uma rede \n\nde escolas \u2013 os Centros de Estudos Supletivos (CES) \u2013, na qual a principal fun\u00e7\u00e3o era \n\na supl\u00eancia, permitiu \u00e0 rede p\u00fablica e privada uma alternativa r\u00e1pida para a conclus\u00e3o \n\ndo 1\u00ba e do 2\u00ba graus sem a obrigatoriedade da profissionaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as escolas \n\nde Ensino Supletivo que se espalharam pelo Brasil contribu\u00edram para a separa\u00e7\u00e3o entre \n\nas a\u00e7\u00f5es voltadas para a profissionaliza\u00e7\u00e3o e aquelas para a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade \n\nentre a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta. \n\nO Ensino Supletivo, ao se consolidar com a fun\u00e7\u00e3o supl\u00eancia, cumpriu e ainda \n\ncumpre um importante papel no contexto s\u00f3cio educacional brasileiro: o reingresso de \n\nalunos no sistema escolar. Ao contr\u00e1rio do que se pensava (garantindo a educa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as em idade escolar, n\u00e3o seria mais necess\u00e1rio investir no Ensino Supletivo), o \n\np\u00fablico potencial para o Supletivo e, depois, para a EJA tem se mantido em patamares \n\nelevados.  \n\nParalelo aos esfor\u00e7os empreendidos pelo governo federal e pelos governos \n\nestaduais de garantir o cumprimento da Lei 5.692 quanto ao subsistema criado para \n\natender \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adulta, outras a\u00e7\u00f5es eram empreendidas no campo da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o desta parcela da popula\u00e7\u00e3o. Ramos (1995) explica que, ap\u00f3s 1964, o \n\nensino t\u00e9cnico industrial passou a ser organizado para atender \u00e0s demandas criadas \n\npelo processo de transforma\u00e7\u00f5es do sistema econ\u00f4mico nacional, que exigia uma \n\nr\u00e1pida forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra.  \n\nAs a\u00e7\u00f5es de um governo militar rec\u00e9m-criado, no sentido de fortalecer e ampliar \n\na forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos para as v\u00e1rias atividades econ\u00f4micas do pa\u00eds \n\nlevaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de programas de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra como o Programa \n\nIntensivo de Prepara\u00e7\u00e3o de M\u00e3o de Obra Industrial (PIPMOI), mais tarde, com sua \n\nabrang\u00eancia ampliada e, por isso, foi suprimido o adjetivo Industrial, passando a se \n\nchamar PIPMO. Al\u00e9m desse Programa, destacamos a reforma do ensino de 1\u00ba e 2\u00ba com \n\na Lei 5692 de 1971, cujo objetivo manifesto era formar t\u00e9cnicos para o mercado de \n\ntrabalho.  \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nO estudo de Ramos (1995) evidencia a constru\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo do regime \n\nmilitar, de uma estrutura de forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de m\u00e3o de obra com os cursos de \n\nAprendizagem (Sistema S, Supletivo, PIPMO), forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos nos cursos de 2\u00ba \n\nGrau e ainda, de acordo com a necessidade manifesta no per\u00edodo, a forma\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicos de n\u00edvel superior com atua\u00e7\u00e3o entre os t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio e os \n\nengenheiros de n\u00edvel superior. Com esse objetivo e utilizando-se de recursos do \n\nPrograma de Desenvolvimento do Ensino M\u00e9dio (PRODEM I)\n64\n\n, realizou-se o projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, equipamento, mobili\u00e1rio e prepara\u00e7\u00e3o de recursos humanos relativos a seis \n\nCentros de Engenharia de Opera\u00e7\u00e3o \u2013 CEO \u2013 vinculados a Escolas T\u00e9cnicas Federais. \n\nEstes centros, conforme informa a autora, foram os precursores dos Centros Federais \n\nde Educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (CEFET).  \n\nRamos (1995) destaca desse per\u00edodo a quest\u00e3o da dualidade de a\u00e7\u00f5es no \n\ncampo da forma\u00e7\u00e3o profissional desenvolvida pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e pelo \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e assim explica essa situa\u00e7\u00e3o: \n\nIndicativo da dualidade estabelecida entre as pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o  \nEduca\u00e7\u00e3o e Minist\u00e9rios do Trabalho \u2013; ato que expressa os mecanismos \narticulados pelos detentores de capital em gerir \u00e0 sua maneira a forma\u00e7\u00e3o \nde m\u00e3o-de-obra. Ao governo competia, na verdade, subsidiar essa \nforma\u00e7\u00e3o e atuar na esfera de forma\u00e7\u00e3o mais qualificada, que representa \no t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio. Esfera, inclusive, mais dispendiosa (RAMOS, \n1995, p. 104). \n\nSeguindo a l\u00f3gica descrita pela autora, ao Minist\u00e9rio do Trabalho, coube \n\npromover a execu\u00e7\u00e3o de programas de forma\u00e7\u00e3o profissional, bem como estudar, \n\nanalisar, orientar, controlar e supervisionar as atividades relacionadas \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e3o de obra para o mercado de trabalho. Teria ainda como fun\u00e7\u00e3o promover e \n\nacompanhar os programas de forma\u00e7\u00e3o profissional do Sistema S por interm\u00e9dio do \n\nPIPMO, que foi alocado na Secretaria de Forma\u00e7\u00e3o de M\u00e3o de Obra deste Minist\u00e9rio. \n\nEm 1977, o Minist\u00e9rio do Trabalho foi criado o Sistema de Forma\u00e7\u00e3o de M\u00e3o de Obra, \n\naglutinando os diferentes \u00f3rg\u00e3os de forma\u00e7\u00e3o profissional a ele ligados.  \n\nRamos (1995, p. 106) evidencia que, \u00e0 \u00e9poca, difundia-se a ideia de que o \n\n                                                           \n64\n\n \u201c[...] mecanismo especial vinculado ao Departamento de Ensino M\u00e9dio do MEC, que tinha como objetivo principal \nadministrar e desenvolver projetos, acordos e conv\u00eanios estabelecidos com organismos financiadores externos, \nvisando aperfei\u00e7oar e complementar o sistema de 2\u00ba grau\u201d (RAMOS, 1995, p. 102). Foram tr\u00eas programas desta \nmodalidade \u2013 PRODEM I, II e III.  \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o pouco se interessava pelas atividades ligadas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, fato que a autora interpreta como fruto da \u201c[...] luta de poder na esfera do \n\nEstado em que os empres\u00e1rios buscam o controle da educa\u00e7\u00e3o segundo os interesses \n\nque imediatamente atendam \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o do capital\u201d. Esta ideia explica a vincula\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades de qualifica\u00e7\u00e3o profissional no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Trabalho, uma \n\nvez que os empres\u00e1rios teriam mais controle e vantagens fiscais sobre os programas \n\nde forma\u00e7\u00e3o profissionais que estivessem a ele vinculados. \n\nConsolidou-se, ent\u00e3o, na d\u00e9cada de 1970, uma forma\u00e7\u00e3o geral de adolescentes \n\ne adultos em cuja fun\u00e7\u00e3o principal prevaleceu a supl\u00eancia, enquanto, para a forma\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e3o de obra, estabeleceu-se uma dualidade no interior no governo federal com \n\na\u00e7\u00f5es distintas desenvolvidas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e pelo Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho. Ao primeiro, detentor de uma rede de escolas, coube a organiza\u00e7\u00e3o de \n\ncursos de n\u00edvel t\u00e9cnico e superior, mais dispendiosos e que n\u00e3o resolviam a \n\nnecessidade de forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da m\u00e3o de obra. Este objetivo ficou com o Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho, que, sem uma rede de escolas, atuaria na indu\u00e7\u00e3o, no financiamento e \n\nacompanhamento de programas e projetos desenvolvidos pelas escolas do Sistema S e \n\nentidades empresariais.  \n\nEssa dualidade ser\u00e1 questionada no final da d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio dos anos \n\n1990 quando ideias progressistas acerca da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional no \n\nBrasil ser\u00e3o manifestas pelos educadores mediante discuss\u00f5es em torno da aprova\u00e7\u00e3o \n\nda nova Constitui\u00e7\u00e3o e, mais tarde, da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, lan\u00e7ando \n\nas bases para a cria\u00e7\u00e3o de Programas que pudessem aliar a forma\u00e7\u00e3o geral e a \n\nprofissional em uma forma\u00e7\u00e3o integral do trabalhador.  \n\n \n\n1.3 A REDEMOCRATIZA\u00c7\u00c3O E A LUTA PELA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA EDUCA\u00c7\u00c3O \nDE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES \n\n \n\nRetomaremos, neste item, alguns aspectos pol\u00edticos e econ\u00f4micos da d\u00e9cada \n\nde 1970 que s\u00e3o basilares para compreender as mudan\u00e7as que levaram ao final do \n\nregime militar e ao in\u00edcio da redemocratiza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Estamos nos referindo ao fim do \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nper\u00edodo conhecido como Milagre Econ\u00f4mico\n65\n\n, que aconteceu entre os anos de 1969 e \n\n1973, per\u00edodo que evidenciou o esgotamento do Estado desenvolvimentista iniciado \n\ncom Vargas em 1930.   \n\nAs circunst\u00e2ncias que levaram ao fim do milagre econ\u00f4mico evidenciam a \n\nimpossibilidade de o Estado manter a pol\u00edtica de desenvolvimento adotada at\u00e9 este \n\nper\u00edodo. Os empr\u00e9stimos externos utilizados como recurso dinamizador da economia \n\nnacional e a ditadura como forma de media\u00e7\u00e3o dos conflitos j\u00e1 n\u00e3o eram suficientes \n\npara manter o padr\u00e3o de desenvolvimento, tornando-se, inclusive, seu empecilho. Al\u00e9m \n\ndisso, o empresariado nacional passou a questionar o modelo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es e o privilegiamento do setor de bens dur\u00e1veis sob o controle internacional \n\n(CARVALHO, 2002). \n\nFausto (2009) ressalta que um dos aspectos negativos do milagre econ\u00f4mico \n\nfoi de natureza social, uma vez que se privilegiou a acumula\u00e7\u00e3o de capital sem a \n\nconsequente distribui\u00e7\u00e3o de renda. Os setores mais privilegiados foram as classes \n\nm\u00e9dia e alta enquanto os sal\u00e1rios dos trabalhadores foram achatados. Outro aspecto a \n\nser ressaltado foi o abandono dos programas sociais pelo Estado, chegando a \n\nindicadores muito baixos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o.  \n\nO per\u00edodo p\u00f3s 1974 evidenciou a fragilidade do milagre econ\u00f4mico devido \u00e0 \n\ncrise econ\u00f4mica que se manifestou ante o aumento da infla\u00e7\u00e3o, a crise do petr\u00f3leo, o \n\ndesemprego e a queda do poder de compra da classe m\u00e9dia. A partir deste per\u00edodo, os \n\nmovimentos sociais, antes silenciados pelo Regime, voltaram a se organizar. Entre os \n\ntrabalhadores cresceu o n\u00famero de oper\u00e1rios sindicalizados, inclusive com o \n\nsurgimento de novas categorias de trabalhadores sindicalizados, como professores, \n\nm\u00e9dicos, sanitaristas, entre outras. No campo, sob a influ\u00eancia da Comiss\u00e3o Pastoral \n\nda Terra (CPT), organizaram-se os movimentos de luta pela posse da terra e a \n\nextens\u00e3o dos direitos trabalhistas aos trabalhadores do campo.  \n\n                                                           \n65\n\n Esse per\u00edodo combinava o extraordin\u00e1rio crescimento econ\u00f4mico com taxas relativamente baixas de infla\u00e7\u00e3o. O \nPIB do per\u00edodo cresceu em m\u00e9dia 11,2% e a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o passou de 18% anual. Esse \u201cmilagre\u201d era conseguido por \nmeio de vultosos empr\u00e9stimos e entrada do capital estrangeiro, sobretudo na ind\u00fastria automobil\u00edstica.  \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\nEm meio \u00e0 efervesc\u00eancia dos movimentos populares, foi organizada, em agosto \n\nde 1981, a I Confer\u00eancia Nacional da Classe Trabalhadora (I CONCLAT). Neste evento, \n\nparticiparam mais de 1000 entidades e as reinvindica\u00e7\u00f5es da Confer\u00eancia versavam \n\nsobre a redu\u00e7\u00e3o na jornada de trabalho sem perdas salariais, a reforma da \n\nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, o direito de greve, a convoca\u00e7\u00e3o da Assembleia \n\nNacional Constituinte, entre outras, que expressavam os impasses com os quais se \n\ndefrontavam a sociedade civil e o Estado. \n\nDos movimentos dos trabalhadores urbanos desse per\u00edodo, destacamos o setor \n\nautomobil\u00edstico como o setor mais combativo. Os sindicatos dos metal\u00fargicos de S\u00e3o \n\nBernardo e Diadema iniciaram, em 1978, uma campanha para a corre\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios, \n\nabrindo caminho para as grandes greves de 1978 e 1979. Neste contexto, destacamos \n\na lideran\u00e7a de Lu\u00eds In\u00e1cio da Silva (Lula) eleito presidente da Rep\u00fablica em 2003, como \n\nveremos mais adiante.   \n\nNeste contexto de crise econ\u00f4mica e a volta dos movimentos sociais e \n\ncombativos, desenrolou-se o per\u00edodo de abertura pol\u00edtica que teve in\u00edcio em 1974 com a \n\nelei\u00e7\u00e3o de Geisel e completou-se no governo de Jo\u00e3o Batista Figueiredo em 1979.  \n\nDestacamos, tamb\u00e9m, do processo de abertura pol\u00edtica, a volta \u00e0 legalidade de partidos \n\ntradicionais como o Partido Comunista Brasileiro (PCB) e a cria\u00e7\u00e3o do Partido dos \n\nTrabalhadores (PT) com base no sindicalismo urbano e rural e da atua\u00e7\u00e3o de setores \n\nda Igreja. Chau\u00ed (1986) chama a aten\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a sem\u00e2ntica quanto \u00e0 \n\ndesigna\u00e7\u00e3o dos acontecimentos do per\u00edodo: falava-se inicialmente em \u201cdistens\u00e3o\u201d, mais \n\ntarde em \u201cabertura\u201d que, depois, tornou-se \u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d j\u00e1 com a ades\u00e3o de setores antes \n\nalinhados \u00e0 esquerda. \n\nSallum J\u00fanior e Kugelmas (1991, p. 147) explicam que a transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nbrasileira das d\u00e9cadas de 1970 e 1980 n\u00e3o foi resultado da crise do regime autorit\u00e1rio, \n\ne sim da crise da forma do Estado, caracter\u00edstica da sociedade brasileira desde a \n\nd\u00e9cada de 1930. A crise, para estes autores foi, na realidade, a crise do padr\u00e3o anterior \n\nde articula\u00e7\u00e3o entre capitais locais e o capital internacional, que se manifestou por meio \n\nda \u201c[...] agrega\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4micos sociais gerados por uma \n\nsociedade cada vez mais complexa e a rela\u00e7\u00e3o entre setor p\u00fablico e privado\u201d. Essas \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\ncrises colocaram em evid\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 o regime pol\u00edtico, como a forma assumida pelo \n\nEstado Desenvolvimentista. \n\nNesse processo de crise da forma do Estado e de transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, \n\ndesenvolveu-se a luta pela aprova\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es diretas para Presidente da Rep\u00fablica, \n\nculminando em 1984 na campanha pelas Diretas J\u00e1. Essa campanha tornou-se uma \n\nunanimidade nacional ao ganhar as ruas em manifesta\u00e7\u00f5es populares com a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde grandes com\u00edcios, tendo a participa\u00e7\u00e3o de nomes expressivos da pol\u00edtica e da \n\nsociedade brasileira os quais reivindicavam a aprova\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional de \n\numa emenda constitucional que garantisse elei\u00e7\u00f5es diretas para Presidente da \n\nRep\u00fablica na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o. Contudo, as elei\u00e7\u00f5es diretas n\u00e3o foram aprovadas e, em \n\njaneiro de 1984, de forma indireta, pelo Col\u00e9gio Eleitoral, Tancredo Neves foi escolhido \n\npara a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, tendo como vice Jos\u00e9 Sarney.  \n\nJos\u00e9 Sarney, em virtude da doen\u00e7a e posterior morte de Tancredo Neves, \n\ntomou posse como Presidente do Brasil em 1985 e, em seu governo, teve in\u00edcio o que \n\nse convencionou chamar de Nova Rep\u00fablica. Seu governo \u00e9 indicativo das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pelas quais o Estado brasileiro passaria na d\u00e9cada seguinte. Em meio \u00e0 \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e greves em v\u00e1rios setores (banc\u00e1rio, metal\u00fargico, \n\nprofessores federais, etc.), press\u00f5es do Fundo Monet\u00e1rio Internacional quanto ao \n\npagamento da d\u00edvida externa, o governo Sarney tomou medidas que tinham por objetivo \n\na retomada do crescimento econ\u00f4mico e o controle da infla\u00e7\u00e3o \u2013 os Planos \n\nEcon\u00f4micos, nos quais se atribuiu ao setor privado um papel importante para a \n\nretomada do crescimento econ\u00f4mico. Ao Estado, caberia o desenvolvimento de suas \n\nfun\u00e7\u00f5es tradicionais: presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e atividades produtivas \n\nestrat\u00e9gicas para o desenvolvimento nacional de longo prazo. Para a retomada do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico pressupunha-se que: \n\n[...] o crescimento econ\u00f4mico sustentado combinaria tr\u00eas vertentes da \npol\u00edtica econ\u00f4mica: a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit p\u00fablico, a renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida \nexterna \u2013 de modo reduzir a transfer\u00eancia de recursos para o exterior \u2013 e \no combate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o. Admitiam-se duas exce\u00e7\u00f5es \u00e0 politica de redu\u00e7\u00e3o \nde gastos: n\u00e3o seriam comprometidos os investimentos complementares \n\u00e0 iniciativa privada que se destinavam a ativar o setor produtivo mediante \nempreendimentos voltados para a infraestrutura econ\u00f4mica e elevar-se-\n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\niam, significativamente, os gastos com os programas sociais (RAMOS, \n1995, p. 127).  \n\nAbriram-se, nesse momento, as principais linhas da gest\u00e3o p\u00fablica, que se \n\nconsolidaram nos anos 1990 com a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais, ao mesmo \n\ntempo em que se garantia a disponibilidade de recursos financeiros para o setor \n\nprivado.  \n\nNa d\u00e9cada de 1980, com a efervesc\u00eancia dos movimentos populares no pa\u00eds e \n\na luta pela redemocratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a educa\u00e7\u00e3o de modo geral e a educa\u00e7\u00e3o dos \n\nadolescentes e dos adultos, em particular, ganharam novas dimens\u00f5es. Tomando como \n\nbase o recenseamento geral realizado pelo Instituto de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) \n\nem 1980, Hadadd (1987) estimou a demanda potencial para a educa\u00e7\u00e3o de adultos, na \n\n\u00e9poca, em 60 milh\u00f5es de pessoas. N\u00e3o se tratava mais de programas de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\npara a popula\u00e7\u00e3o adulta. Buscava-se a amplia\u00e7\u00e3o da escolaridade interrompida pela \n\nlimitada capacidade do sistema regular de ensino em atender \u00e0s crian\u00e7as na faixa de 7 \n\na 14 anos e pela falta de reconhecimento da educa\u00e7\u00e3o dos adultos em termos de \n\nfinanciamento, tudo isso, agravado pelas condi\u00e7\u00f5es sociais impeditivas de acesso e de \n\nperman\u00eancia dos jovens e adultos na escola.  \n\nA luta pela democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds era acompanhada pela luta por uma escola \n\np\u00fablica de qualidade. Para a educa\u00e7\u00e3o dos adultos, pretendia-se o seu reconhecimento \n\ncomo educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta trabalhadora que n\u00e3o desconsiderasse o \n\nmundo do trabalho, mas a ele n\u00e3o se restringisse com programas de treinamento \n\nprofissional. \n\nComo medida pr\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos adultos, em 1986, o MOBRAL \n\nfoi extinto e, em seu lugar, foi criada a Funda\u00e7\u00e3o Nacional para Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos\n66\n\n (Funda\u00e7\u00e3o Educar). Esta, diferentemente do MOBRAL, n\u00e3o tinha car\u00e1ter \n\nexecutor, sua fun\u00e7\u00e3o era apoiar indiretamente as a\u00e7\u00f5es educacionais na condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3rg\u00e3o de fomento e apoio t\u00e9cnico aos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais, empresas e \n\nentidades comunit\u00e1rias por interm\u00e9dio de conv\u00eanios.  A Funda\u00e7\u00e3o Educar existiu por \n\num curto per\u00edodo de tempo, sendo fechada em 1990, no governo de Fernando Collor de \n\n                                                           \n66\n\n Paiva (2003, p. 404) explica que a extin\u00e7\u00e3o do Mobral era um dos objetivos do Programa de Governo do Partido \nDemocr\u00e1tico Brasileiro (PMDB) por sua prec\u00e1ria efetividade e, sobretudo, por sua origem e percurso autorit\u00e1rio.  \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nMelo. No per\u00edodo de funcionamento da Funda\u00e7\u00e3o Educar, muitas iniciativas oficiais, por \n\nmeio de conv\u00eanios com a Educar, incorporaram pr\u00e1ticas da educa\u00e7\u00e3o popular, \n\npossibilitando a conflu\u00eancia do ide\u00e1rio desta, com a escolariza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \n\npor meio de programas extensivos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (DI PIERRO; JOIA; RIBEIRO, \n\nMASAG\u00c3O, 2001). \n\nHaddad (1991) explica que o crescimento dos movimentos de educa\u00e7\u00e3o \n\npopular nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 esteve ligado \u00e0s cr\u00edticas ao Estado autorit\u00e1rio e ao \n\nmodelo educacional excludente. Tais movimentos, j\u00e1 na d\u00e9cada 1980, tiveram um \n\nimpulso pela efervesc\u00eancia dos movimentos sociais do per\u00edodo, dos quais destacamos, \n\nconforme Di Pierro (2000), os movimentos relacionados com as associa\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias nas zonas rurais e urbanas que faziam resist\u00eancia ao regime militar, na \n\nmaioria das vezes impulsionados pelas pastorais da Igreja Cat\u00f3lica e suas \n\nComunidades Eclesiais de Base (CEB); as Escolas Comunit\u00e1rias, criadas no in\u00edcio dos \n\nanos 1980 nas periferias dos grandes centros urbanos; o Projeto Seringueiro, criado em \n\n1981, pelo movimento sindical seringueiro, com o objetivo de levar a alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\nno\u00e7\u00f5es de sa\u00fade preventiva aos trabalhadores da floresta amaz\u00f4nica; a educa\u00e7\u00e3o no \n\nMovimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST), que teve in\u00edcio em 1979 em \n\nassentamentos no Rio Grande do Sul e que, al\u00e9m da alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e de \n\nadultos, dedicou-se \u00e0s atividades de profissionaliza\u00e7\u00e3o; o Movimento de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nBase (MEB), criado 1961, teve na segunda metade dos anos 1980 modificadas as suas \n\norienta\u00e7\u00f5es, adotando concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas progressistas e mobilizadoras de \n\neduca\u00e7\u00e3o popular.    \n\nQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es no campo da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional, podemos \n\nafirmar que se aprofundou a rela\u00e7\u00e3o entre o setor produtivo e a forma\u00e7\u00e3o profissional, \n\ntal como organizado anteriormente: uma rede oficial de forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio sob a responsabilidade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o e \n\naprendizagem implementadas via projetos apoiados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho. \n\nDestacamos a inten\u00e7\u00e3o do governo, em meio \u00e0 crise econ\u00f4mica do per\u00edodo, de \n\npromover o aperfei\u00e7oamento da qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, para o qual \n\nimplementar-se-ia uma pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o profissional e concess\u00e3o de bolsas de \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\nestudos para os trabalhadores e seus familiares. Outra medida importante foi o \n\nfortalecimento dos centros de excel\u00eancia cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. Neste processo, \n\npretendia-se a diversifica\u00e7\u00e3o e a regionaliza\u00e7\u00e3o das habilita\u00e7\u00f5es profissionais, \n\nplanejadas de acordo com a necessidade local, para a qual as Escolas T\u00e9cnicas \n\nFederais teriam um papel importante como unidades de ensino descentralizadas \n\n(RAMOS, 1995). Iniciou-se, ainda, o processo que se completou em 1994, que \n\ntransformou as Escolas T\u00e9cnicas Federais em Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica (CEFETs).  \n\nTamb\u00e9m neste campo, \u00e9 importante ressaltar o protagonismo da sociedade civil \n\ntanto na execu\u00e7\u00e3o quanto nas discuss\u00f5es e debates sobre a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no Brasil. Vale fazermos refer\u00eancia, mais uma vez, ao Movimento dos \n\nTrabalhadores Sem Terra que, em suas atividades, pressupunham, al\u00e9m das pr\u00e1ticas \n\nde educa\u00e7\u00e3o e alfabetiza\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o profissional dos assentados. Registra-se que, \n\nno final dos anos 1980, 6,2% das entidades sindicais (de empregadores e empregados) \n\nmantinham cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional e, entre elas, o maior n\u00famero estava nos \n\nsindicatos dos trabalhadores urbanos. Entre os cursos ofertados havia uma variedade \n\nde situa\u00e7\u00f5es: cursos que n\u00e3o se diferenciavam dos regulares em conv\u00eanio com o \n\nSistema S; cursos t\u00e9cnicos regulares para jovens em idade escolar; iniciativas para \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; cursos em col\u00e9gios reconhecidos, como o Col\u00e9gio \n\ndos Metal\u00fargicos do Rio de Janeiro, entre outros, organizados desde 1989 (MANFREDI, \n\n2002). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria trazida pela Lei 5.692/71, explicita-\n\nse que, por n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es objetivas de articular a forma\u00e7\u00e3o geral com a educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional nas redes p\u00fablicas e privadas de ensino de 2\u00ba grau, a lei foi sofrendo \n\nmodifica\u00e7\u00f5es at\u00e9 que, em 1982, a Lei n. 7044 trouxe novamente a possibilidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um ensino de forma\u00e7\u00e3o geral e outro de car\u00e1ter profissional com as \n\nhabilita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. A despeito desta mudan\u00e7a, as escolas t\u00e9cnicas federais \n\ncontinuaram a oferecer um ensino de 2\u00ba grau t\u00e9cnico de qualidade.  \n\nNo tocante \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do governo federal, no decorrer do Governo Sarney, \n\nmanteve-se a centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas m\u00e3os do executivo, paralelamente ao processo \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nde redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, cujo marco foi a elabora\u00e7\u00e3o de uma nova Constitui\u00e7\u00e3o. O \n\nper\u00edodo em que os trabalhos de elabora\u00e7\u00e3o da nova constitui\u00e7\u00e3o se iniciaram foi de \n\ngrande efervesc\u00eancia no campo da mobiliza\u00e7\u00e3o social, fazendo com que se propagasse \n\na ideia de que o pa\u00eds passava por uma crise de poder. Sobre isso, destacamos as \n\nobserva\u00e7\u00f5es de Carvalho (2002, p. 29) ao explicitar que: \n\nA tentativa de manuten\u00e7\u00e3o do controle do Estado pelos setores dantes \nvinculados \u00e0 ditadura defrontava-se com a crise econ\u00f4mica e com o \ndesafio de restaurar a ordem em circunst\u00e2ncia marcada por crescente \nmobiliza\u00e7\u00e3o popular, al\u00e9m do papel protagonizado pelos novos partidos \nde oposi\u00e7\u00e3o ao antigo regime e de entidades da sociedade civil \nrepresentativas da classe trabalhadora. O resultado disso sobre as \natividades constituintes foi a percep\u00e7\u00e3o de que o pa\u00eds passava por uma \n\u2018crise de poder\u2019, caracterizada pela luta de diversos setores, camadas e \nclasses sociais por preservar ou conquistar espa\u00e7os dentro da \nConstitui\u00e7\u00e3o. \n\nNesse momento de disputas entre os diversos setores da sociedade pela \n\nrepresentatividade na Constituinte, desenvolveram-se as discuss\u00f5es para aprova\u00e7\u00e3o do \n\ncap\u00edtulo sobre a Educa\u00e7\u00e3o no texto constitucional. Saviani (2006) explica que a \n\ncomunidade educacional se mobilizou para que o texto contemplasse as reivindica\u00e7\u00f5es \n\nmanifestas no documento chamado Carta de Goi\u00e2nia, organizado em 1986, durante a \n\nIV Confer\u00eancia Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, realizada em Goi\u00e2nia, o que se conseguiu \n\nquase totalmente.   \n\nA grande quest\u00e3o, naquele momento, era a redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nEstado e sociedade no contexto de redemocratiza\u00e7\u00e3o e de manifesta\u00e7\u00f5es sociais de \n\ntodo tipo. Al\u00e9m disso, a crise econ\u00f4mica exigia a cria\u00e7\u00e3o de uma ordem social que \n\npudesse dar conta dos graves problemas estruturais pelos quais o pa\u00eds atravessava. Os \n\nparlamentares eleitos em 1982 e que integravam o Congresso Constituinte foram \n\ndivididos em oito comiss\u00f5es tem\u00e1ticas, que se subdividiriam, cada uma, em 24 \n\nsubcomiss\u00f5es, para discutir e aprovar o texto da nova Constitui\u00e7\u00e3o. Na subcomiss\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pela Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Esportes, foram organizadas reuni\u00f5es e \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas com representantes de v\u00e1rios segmentos da sociedade.  \n\nTavares (2003) explica que, desde o in\u00edcio dos trabalhos da constituinte, \n\ndelineavam-se algumas diverg\u00eancias a respeito do papel do Estado com o ensino e a \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, entre outros pontos. A quest\u00e3o que tomou conta dos \n\nprimeiros debates referiu-se ao ensino p\u00fablico e privado, com defesas dos grupos de \n\ninteresses de ambos os lados e, sobre esta quest\u00e3o, o texto final da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nmanteve a destina\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos para a iniciativa privada, fazendo uma \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre escolas privadas e comunit\u00e1rias, confessionais ou filantr\u00f3picas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o daqueles que n\u00e3o conclu\u00edram o ensino de 1\u00ba e 2\u00ba graus \n\nna idade correspondente ao ensino regular, a Constitui\u00e7\u00e3o a reafirmou em seu Art. 205.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o como \u201cdireito de todos e dever do Estado e da fam\u00edlia\u201d, promovida e \n\nincentivada com a colabora\u00e7\u00e3o da sociedade, visando ao pleno desenvolvimento da \n\npessoa, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho. \n\nAinda em seu Art. 208, explicita que o dever do Estado com educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetivado \n\nmediante a garantia de: \u201c[...] ensino fundamental obrigat\u00f3rio e gratuito, inclusive para os \n\nque a ele n\u00e3o tiveram acesso na idade pr\u00f3pria\u201d (BRASIL, 1988). Para a educa\u00e7\u00e3o dos \n\njovens e adultos, isso significou um grande avan\u00e7o no reconhecimento da educa\u00e7\u00e3o \n\ncomo direito para aqueles que n\u00e3o conclu\u00edram seus estudos no 1\u00ba e no 2\u00ba graus.  \n\nDe modo geral, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 confirmou grandes avan\u00e7os sociais em \n\ndiversas \u00e1reas, entre elas: a garantia de direitos individuais e coletivos; o fortalecimento \n\ndo legislativo no que se refere aos interesses da maioria da popula\u00e7\u00e3o; o \n\nreconhecimento da sociedade civil organizada por meio de suas entidades, como \n\nve\u00edculo de controle das a\u00e7\u00f5es do Estado (TAVARES, 2003). E, t\u00e3o logo terminaram os \n\ntrabalhos constituintes, os setores ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o nacional come\u00e7aram a discutir a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de uma nova Lei de Educa\u00e7\u00e3o, cujos desdobramentos ser\u00e3o mais intensos \n\ndurante os governos Collor, Itamar e Fernando Henrique Cardoso. Este processo trouxe \n\numa nova institucionalidade para o campo da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional da \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem e adulta, objeto do pr\u00f3ximo item. \n\n1.3.1 A reforma do Estado e a gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n  \n\nA economia e a pol\u00edtica da d\u00e9cada de 1980 foram marcadas pela crise \n\necon\u00f4mica mundial que se refletiu na queda das taxas de lucro e no aumento de \n\ndesemprego. Internacionalmente, o novo cen\u00e1rio pol\u00edtico e econ\u00f4mico, ante a \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia, exigia novas estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o do Brasil no mercado \n\nmundial e as ag\u00eancias internacionais, sobretudo, as financeiras, passaram a ter um \n\npapel importante na defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias internas de enfrentamento da crise. \n\nDentre as mudan\u00e7as recomendadas por elas para o enfrentamento da crise nacional, \n\npostulava-se a redefini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Estado, para o qual se apresentava um \n\npacote de a\u00e7\u00f5es elaborado sob os princ\u00edpios neoliberais\n67\n\n. Reformar o Estado, neste \n\nprocesso, significou a op\u00e7\u00e3o por um determinado tipo de inser\u00e7\u00e3o do Brasil na \n\neconomia mundial e, como consequ\u00eancia, alteraram-se as rela\u00e7\u00f5es entre o Estado e o \n\nmercado e entre o Estado e a sociedade. \n\nPetras e Veltmeyer (2001) explicam que, no per\u00edodo de 1985 a 1994, nos \n\nmandatos de Sarney, Collor e Itamar Franco e com est\u00edmulo do Fundo Monet\u00e1rio \n\nInternacional e do Banco Mundial, foram feitas tentativas de liberaliza\u00e7\u00e3o da economia, \n\nque, devido \u00e0s press\u00f5es internas dos movimentos populares nacionalistas, n\u00e3o se \n\nefetivaram por completo. O rompimento com o modelo nacionalista estatal completou-\n\nse no governo do Presidente Fernando Henrique Cardoso com a venda de empresas \n\nestatais a investidores estrangeiros, a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e a desregulamenta\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira. Nesse momento, efetivou-se a reforma na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, na sua \n\nesteira, a reforma educacional dos anos 1990, materializada na Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o, a LDB 9394/96, que significou a consolida\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o \n\nneoliberal de estado e sociedade no \u00e2mbito das pol\u00edticas educacionais. \n\nUm dos eixos da reforma da educa\u00e7\u00e3o dos anos 1990 foi a participa\u00e7\u00e3o e a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. Observamos que, desde anos 1980, os temas da participa\u00e7\u00e3o e da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o eram defendidos pelos progressistas como bandeiras necess\u00e1rias ao \n\nverdadeiro processo de democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. No entanto, no contexto de redefini\u00e7\u00e3o \n\ndas fun\u00e7\u00f5es do Estado e sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade, esses princ\u00edpios tornaram-se \n\n                                                           \n67\n\n O neoliberalismo \u00e9 a ideologia do capitalismo na era em que h\u00e1 a emerg\u00eancia de um regime de acumula\u00e7\u00e3o \npredominantemente financeiro e, segundo Moraes (2001), pode ser concebido como uma corrente de pensamento e \numa ideologia, isto \u00e9, uma forma de ver e julgar o mundo social. Devemos considerar que a forma como o \nneoliberalismo compreende e tenta modelar a pol\u00edtica social n\u00e3o se apresenta de forma homog\u00eanea, dependendo \ndas caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas de cada regi\u00e3o. No Brasil, os grandes inimigos do neoliberalismo foram as pol\u00edticas \nsociais e as regulamenta\u00e7\u00f5es trabalhistas de um lado e o Estado protecionista e industrializante de outro que \nestariam impedindo o funcionamento das virtudes criadoras do mercado. \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\num recurso gerencial no sentido de imprimir efici\u00eancia e efic\u00e1cia na administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. \n\n Cunha (1988) destaca que, ao longo dos anos 1980, j\u00e1 se podia perceber \n\nalgumas mudan\u00e7as no campo educacional, empurradas pela participa\u00e7\u00e3o popular, que \n\nse manifestara desde 1982 com as primeiras elei\u00e7\u00f5es diretas para governadores e \n\nprefeitos. Acrescenta o autor que, em algumas administra\u00e7\u00f5es estaduais e municipais \n\nmais progressistas, nas quais os educadores de oposi\u00e7\u00e3o assumiram as administra\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais e estaduais, foram implantadas formas de participa\u00e7\u00e3o de professores, \n\nfuncion\u00e1rios, alunos e seus pais na gest\u00e3o da escola em atendimento \u00e0 necessidade de \n\nromper com os controles pol\u00edticos partid\u00e1rios sobre as escolas.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o brasileira de 1988 trouxe como novidade a ideia da gest\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e, como aponta Tavares (2003), esse princ\u00edpio foi \n\nquase um imperativo motivado pelas in\u00fameras conquistas sociais contempladas no \n\ntexto constitucional e pelas batalhas entre os diversos segmentos organizados da \n\nsociedade civil durante os trabalhos da Assembleia Nacional Constituinte. A \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o deste princ\u00edpio, no entanto, remetia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, neste caso, \n\na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, aprovada em 1996. Nesta Lei, a concep\u00e7\u00e3o \n\nde gest\u00e3o democr\u00e1tica, ao contr\u00e1rio dos ideais progressistas, foi constru\u00edda sob os \n\nprinc\u00edpios da efici\u00eancia e da efic\u00e1cia, de modo a tornar-se um recurso gerencial. Desta \n\nforma, nos anos 1990, o discurso da democratiza\u00e7\u00e3o da escola por meio da \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do seu acesso e da gest\u00e3o democr\u00e1tica foi substitu\u00eddo pela \u00eanfase na \n\nquest\u00e3o da qualidade, entendida como produtividade e tendo como eixo principal a \n\nbusca por uma maior efici\u00eancia e efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es da escola mediante o \n\nfortalecimento dos processos de autonomia escolar e a participa\u00e7\u00e3o, conseguida por \n\nmeio da descentraliza\u00e7\u00e3o de responsabilidades e da terceiriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\n(PERONI, 2003). \n\n Al\u00e9m da necessidade de adequar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0s ideias de \n\nefici\u00eancia e efic\u00e1cia, postulava-se a necessidade de reformas na educa\u00e7\u00e3o no sentido \n\nde reverter a exclus\u00e3o e a desigualdade educacional do pa\u00eds. Tais pressupostos vinham \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nao encontro de um movimento de internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia e de inser\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds no mercado globalizado, para o qual \u00e0 educa\u00e7\u00e3o atribu\u00eda-se papel essencial.  \n\nTemos como pressuposto que as mudan\u00e7as na pol\u00edtica educacional dos anos \n\n1990 est\u00e3o em estreita rela\u00e7\u00e3o com a redefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado brasileiro, cujo \n\nprocesso insere-se em um movimento maior de mudan\u00e7as que ocorria na esfera da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e do mercado. A reorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o capitalista para o enfrentamento \n\nda crise de rentabilidade dos anos 1970 pressupunha uma nova forma de atua\u00e7\u00e3o do \n\nEstado de forma a liberar, desimpedir e desregulamentar a acumula\u00e7\u00e3o de capital.   \n\nAs diretrizes dessa reforma foram dadas pelo Consenso de Washington\n68\n\n, que \n\nrecomendava aos pa\u00edses perif\u00e9ricos como o Brasil a ado\u00e7\u00e3o de medidas no sentido de \n\numa ampla disciplina fiscal, da prioriza\u00e7\u00e3o nos gastos do setor p\u00fablico, de reforma \n\ntribut\u00e1ria, liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e financeira, al\u00e9m da privatiza\u00e7\u00e3o de empresas \n\nestatais e desregulamenta\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. \n\nOs pressupostos e a justificativa para a Reforma do Estado nacional est\u00e3o \n\nexpressos no documento Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado (Plano \n\nMARE) de 1995. De acordo com o Plano MARE, sua reforma era necess\u00e1ria para o \n\nenfrentamento aos desafios que o mundo globalizado impunha aos pa\u00edses como o \n\nBrasil, para o qual se fazia necess\u00e1rio um Estado mais eficiente.  \n\nO Estado, com base no modelo de administra\u00e7\u00e3o proposto no Plano MARE, \n\ndeveria seguir o modelo gerencial da efici\u00eancia e qualidade na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos, conseguidas por meio do desenvolvimento de uma cultura gerencial na \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\nNessa Reforma do Estado, a Educa\u00e7\u00e3o, vista como setor de servi\u00e7os n\u00e3o \n\nexclusivos do Estado, poderia ser desenvolvida por meio de um programa de \n\n\u201cpubliciza\u00e7\u00e3o\u201d, no qual se pressupunha a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na formula\u00e7\u00e3o, \n\nexecu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho da organiza\u00e7\u00e3o social, objetivando um maior \n                                                           \n68 Segundo Monta\u00f1o (2003, p. 29), reuniu-se em 1993 em Washington um grupo de especialistas de v\u00e1rios pa\u00edses \ncom o objetivo de discutir a\u00e7\u00f5es que ajudariam os pa\u00edses a implementar o programa de estabiliza\u00e7\u00e3o e reforma \necon\u00f4mica, iniciado no Consenso de Washington. O ex-ministro da Fazenda no governo Jos\u00e9 Sarney e, depois, da \nReforma no governo Fernando Henrique Cardoso, Bresser Pereira, o qual foi o mentor da Reforma do Estado no \nBrasil, participou dessa reuni\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\ncontrole social para a \u00e1rea. De forma concreta, com a publiciza\u00e7\u00e3o, abria-se a \n\npossibilidade de formar parcerias entre o Estado e as entidades de direito privado sem \n\nfins lucrativos, para celebrar contratos de gest\u00e3o com o Poder Executivo, no qual as \n\nentidades se encarregariam da execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os educacionais por meio de \n\ndota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. \n\nNo in\u00edcio dos anos 1990, e com maior \u00eanfase ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Fernando \n\nHenrique Cardoso em 1996, assistiu-se a uma nova forma de rela\u00e7\u00e3o entre Estado e \n\nsociedade com a emerg\u00eancia de empres\u00e1rios como os principais interlocutores do novo \n\ngoverno quanto \u00e0s pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o. Conforme explicita Peroni (2003, p. 87), o \n\ndi\u00e1logo entre o governo e a sociedade, no processo de constru\u00e7\u00e3o do texto da Lei de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, \n\n[...] foi encerrado, e o governo federal passou a dar prioridade a outros \ninterlocutores para elabora\u00e7\u00e3o de suas pol\u00edticas, entre eles o Instituto \nHerbert Levy, que, no caso, era o representante do capital. Assim como \noutros interlocutores, o instituto apresentou a sua proposta para educa\u00e7\u00e3o \nem 1992. S\u00f3 que essa proposta contou, j\u00e1 na \u00e9poca, com o apoio do \nMEC, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio Ensino Fundamental &amp; \nCompetitividade Empresarial, promovido nos dias 3 e 4 de agosto de \n1992.  \n\nDeste semin\u00e1rio, citado pela autora acima, resultou um documento que \n\napresentava um diagn\u00f3stico da educa\u00e7\u00e3o no Brasil e defendia a ideia de que o \n\nproblema n\u00e3o era garantir perman\u00eancia na escola e sim o seu t\u00e9rmino, sendo, portanto, \n\no problema educacional brasileiro um problema de qualidade e n\u00e3o quantidade. Para \n\nconseguir esta qualidade, o documento propunha a cria\u00e7\u00e3o de um sistema de avalia\u00e7\u00e3o \n\nque pudesse garantir o controle da qualidade e um mecanismo eficiente de repasse de \n\nrecursos que garantisse a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia. Tais medidas foram implementadas \n\ndurante a primeira gest\u00e3o do governo Fernando Henrique com a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o externo \u00e0s escolas e, no segundo caso, com a cria\u00e7\u00e3o do Fundo \n\nde Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nMagist\u00e9rio (FUNDEF). \n\nArelaro (2000) aponta a \u201cgest\u00e3o democr\u00e1tica\u201d da educa\u00e7\u00e3o como um marco \n\ndivis\u00f3rio das reformas educacionais da d\u00e9cada de 1990, considerando que, at\u00e9 o final \n\nde 1999, podemos perceber duas concep\u00e7\u00f5es distintas do que seja uma gest\u00e3o \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\ndemocr\u00e1tica. Na primeira, que vai desde 1990 at\u00e9 1994, a autora destaca o esp\u00edrito \n\ndemocr\u00e1tico da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, chamada de Constitui\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3, na qual a \n\ncategoria da cidadania orienta a formula\u00e7\u00e3o dos direitos sociais e os projetos da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Nesse momento, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade nos diferentes n\u00edveis da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica \u00e9 entendida como condi\u00e7\u00e3o para a viabiliza\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o do projeto \n\nde educa\u00e7\u00e3o que se pretendia implantar. No quinqu\u00eanio 1995-1999, verificamos uma \n\nressignifica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o democr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o, em que a participa\u00e7\u00e3o passou a \n\nser um recurso gerencial, posto que os problemas da educa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o considerados \n\ncomo decorrentes da insufici\u00eancia de recursos, passaram a ser entendidos como \n\nproblema de gest\u00e3o. Para corrigir tais problemas, argumentava-se ser necess\u00e1ria uma \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o tanto no que se refere ao sistema educacional \n\nquanto ao interior das escolas.  \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o educacional nos anos 1990 orientou-se por um \n\npadr\u00e3o de gest\u00e3o no qual a qualidade referia-se ao \u201ceficiente\u201d e tal efici\u00eancia era \n\nconstru\u00edda mediante a racionaliza\u00e7\u00e3o administrativa, a privatiza\u00e7\u00e3o, a \n\ncorresponsabiliza\u00e7\u00e3o da sociedade, a abertura institucional para os clientes, al\u00e9m de \n\numa concentra\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio e de controle centralizado dos resultados com as \n\navalia\u00e7\u00f5es externas. \n\n Essas mudan\u00e7as institucionais trouxeram uma reconfigura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Estado, escola e comunidade. Dentre as estrat\u00e9gias para concretizar a autonomia \n\nescolar, citamos a transfer\u00eancia de recursos diretamente \u00e0s escolas, realizada mediante \n\na apresenta\u00e7\u00e3o de projeto; a normatiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o colegiada da escola e o \n\nfortalecimento do papel do diretor que deveria atuar como executor, avaliador e \n\ncontrolador das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito da escola. Paralelo a isso, o Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o (MEC) introduziu uma ferramenta de controle externo: a avalia\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional, instituindo o Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SAEB) e \n\no Sistema Integrado de Informa\u00e7\u00f5es Educacionais (SIIED) (KRAWCZYK; VIEIRA, \n\n2008). \n\nUm aspecto muito importante no que se refere \u00e0 gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n\u00e9 sua forma de financiamento implementada em meados dos anos 1990. Trata-se da \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nLei que operacionalizou a distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades e recursos entre os estados \n\ne os seus munic\u00edpios, a Lei 9.424, de 24 de dezembro de 1996, que criou o Fundo de \n\nManuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Magist\u00e9rio (FUNDEF). Essa lei alterou \n\nsignificativamente os padr\u00f5es de oferta e de atendimento dos estados e munic\u00edpios no \n\ntocante ao conjunto da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao priorizar os recursos para o Ensino \n\nFundamental. Muitos munic\u00edpios que n\u00e3o ofertavam o Ensino Fundamental se viram \n\nobrigados a faz\u00ea-lo para n\u00e3o perder recursos para a \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Todavia a \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o no Ensino Fundamental inviabilizou o aumento da oferta educacional para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, o Ensino M\u00e9dio e a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos.  \n\nNo campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos, o \n\nprograma de publiciza\u00e7\u00e3o se efetivou mediante a dissemina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas conceitos-chave \n\npara as pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas por nossos governos nas \u00faltimas d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI: a descentraliza\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o social e a parceria. \n\nSob estas orienta\u00e7\u00f5es, as organiza\u00e7\u00f5es sociais tidas como entidades p\u00fablicas n\u00e3o \n\nestatais atuaram nas pol\u00edticas sociais como entidades do chamado \u201cterceiro setor\u201d. \n\nJustificava-se a atua\u00e7\u00e3o do terceiro setor como forma de a sociedade participar e \n\ncontrolar as atividades sociais antes desenvolvidas somente pelo Estado. Tanto na EJA \n\nquanto na Educa\u00e7\u00e3o Profissional, a l\u00f3gica que prevaleceu na oferta de servi\u00e7os foi o \n\nsistema de parceria, efetivado mediante conv\u00eanio entre os poderes p\u00fablicos estaduais, \n\nfederais e municipais com empresas, sindicatos ou ONGs. \n\nNa legisla\u00e7\u00e3o educacional brasileira produzida nos anos 1990, subjazem os \n\nprinc\u00edpios da reforma na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, aqui explicitada, e as a\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional junto aos jovens e aos adultos, na d\u00e9cada de 1990 \n\nno Brasil, pautaram-se por a\u00e7\u00f5es de programas compensat\u00f3rios e focalizados nas \n\ncamadas sociais mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, com o objetivo de atenuar as tens\u00f5es \n\nsociais. A consolida\u00e7\u00e3o desta forma de pensar a sociedade e a educa\u00e7\u00e3o se deu num \n\nprocesso de disputas em torno da organiza\u00e7\u00e3o do texto constitucional e da nova Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEntendemos que, para os objetivos deste texto, seja necess\u00e1rio resgatar o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o da nova Lei de Educa\u00e7\u00e3o e seu aparato pol\u00edtico, no qual se \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\ngestou uma proposta de educa\u00e7\u00e3o voltada para os jovens e adultos trabalhadores e, \n\ntamb\u00e9m neste mesmo processo, a consolida\u00e7\u00e3o de um modelo de pol\u00edticas para a EJA \n\ne a Educa\u00e7\u00e3o Profissional que desconsiderou a especificidade e a rela\u00e7\u00e3o entre esses \n\ncampos. Tais temas ser\u00e3o tratados na se\u00e7\u00e3o que segue. \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\n2 DA LUTA POR UMA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES \n\nAO PROEJA \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o apresentamos o contexto hist\u00f3rico no qual se gestou a ideia de \n\numa educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos trabalhadores e, ao mesmo tempo as determina\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais que mantiveram, na pr\u00e1tica, a supl\u00eancia como a \n\nprincipal fun\u00e7\u00e3o da EJA no Brasil. Apresenta-se por meio dos programas desenvolvidos \n\npelo governo federal o distanciamento entre as a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos.  Ainda neste ponto, trazemos a forma como a \n\nrealidade \u201cteimosa\u201d aproximou a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e a forma\u00e7\u00e3o profissional em a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas no \u00e2mbito da sociedade civil, evidenciando as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas e sociais que permitiram a aproxima\u00e7\u00e3o destes campos no \u00e2mbito do Estado \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do Proeja. \n\nA d\u00e9cada de 1980 encerrou-se com um saldo positivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade civil em torno da efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos educativos dos brasileiros, \n\nprinc\u00edpio que foi incorporado ao texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, assegurando, \n\nem seu Art. 208\n69\n\n, \u201c[...] ensino fundamental obrigat\u00f3rio e gratuito, inclusive para os que \n\na ele n\u00e3o tiveram acesso na idade pr\u00f3pria\u201d (BRASIL, 1988). No entanto, os rumos que a \n\npol\u00edtica educacional tomaria nos anos 1990 abriram uma nova etapa na luta por uma \n\neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos trabalhadores e sua incorpora\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica de \n\nEstado, bem como uma mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es Estado/sociedade no campo da pr\u00e1tica \n\ne da formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para a \u00e1rea.  \n\nAssim que tomou posse, o presidente Fernando Collor de Mello extinguiu a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Educar, justificando seu ato como medida de enxugamento da m\u00e1quina \n\nadministrativa do Estado. Tal atitude trouxe uma s\u00e9rie de dificuldades para os \n\nmunic\u00edpios e as entidades que, gra\u00e7as ao repasse de recursos da Funda\u00e7\u00e3o Educar, \n\n                                                           \n69\n\n A Emenda 14/96 tratou de restringir a obrigatoriedade quanto \u00e0 oferta de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica para todos dando nova \nreda\u00e7\u00e3o ao referido artigo, suprimindo o termo obrigat\u00f3rio. Ficando com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: Art. 208. O dever do \nestado com a educa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetivado mediante a garantia de: \n I \u2013 ensino fundamental obrigat\u00f3rio e gratuito, assegurada sua oferta gratuita para todos os que a ela n\u00e3o tiveram \nacesso na idade pr\u00f3pria (BRASIL, 1988). \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\ndesenvolviam atividades no campo da alfabetiza\u00e7\u00e3o dos adultos. Quanto ao ensino de \n\n5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries e 2\u00ba grau, nenhuma a\u00e7\u00e3o concreta veio a modificar a estrutura de \n\natendimento dos Centros de Estudos Supletivos e dos Cursos Supletivos seriados, \n\nestes \u00faltimos, em sua maioria, oferecidos pela rede privada. A in\u00e9rcia do governo \n\nfederal quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de EJA podem ser explicadas pelas medidas de prioriza\u00e7\u00e3o ao \n\nensino fundamental dos sete os catorze anos que, como veremos, aprofundar-se-\u00e3o \n\nnos anos seguintes.  \n\nEm meio \u00e0s medidas restritivas do governo Collor para com a Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos, o debate nacional sobre as a\u00e7\u00f5es neste campo foram retomados. \n\nInternacionalmente, contribu\u00edram para esse processo as recomenda\u00e7\u00f5es das \n\nConfer\u00eancias Internacionais de Educa\u00e7\u00e3o\n70\n\n, das quais a Confer\u00eancia Mundial de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para Todos \u00e9 considerada como o grande marco na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\ngovernamentais para a educa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pa\u00edses, inclusive no Brasil, durante os anos \n\n1990.  \n\nNo Brasil, embora as a\u00e7\u00f5es do governo federal n\u00e3o convergissem para essa \n\nideia, criou-se, no \u00e2mbito da sociedade civil, uma ampla mobiliza\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o e uma \u00eanfase especial \u00e0 EJA, visualizando-se a possibilidade de \n\ninaugura\u00e7\u00e3o no pa\u00eds de uma nova etapa com a inclus\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos entre as prioridades educacionais. \n\nCom o objetivo de atender \u00e0s press\u00f5es da sociedade civil e das ag\u00eancias \n\ninternacionais quanto \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de analfabetos, o Governo Collor \n\nelaborou o Programa Nacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Cidadania (PNAC) em 1990, que, \n\nap\u00f3s um ano de vig\u00eancia, foi encerrado sem cumprir a sua meta que era alfabetizar, j\u00e1 \n\nno primeiro ano de execu\u00e7\u00e3o, 21 milh\u00f5es de brasileiros. Madeira (1992) destaca que, \n\nnos primeiros meses do lan\u00e7amento do PNAC, houve uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\ncom debates discuss\u00f5es sobre o tema da alfabetiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es \n\nmunicipais e estaduais mobilizadas em torno do problema do analfabetismo.  \n\n                                                           \n70\n\n Referimo-nos, aqui, \u00e0s Confer\u00eancias Internacionais de Educa\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Ibero Americanos \npara a Educa\u00e7\u00e3o a Ci\u00eancia e a Cultura (OEI) e UNESCO, realizadas nos anos 1990. Tais encontros constitu\u00edram-se \nem um espa\u00e7o importante de articula\u00e7\u00e3o internacional entre os Estados- membros e de discuss\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es \ndas pol\u00edticas educativas, sendo importantes para a constru\u00e7\u00e3o de consenso em torno das principais ideias e \npropostas sobre educa\u00e7\u00e3o do per\u00edodo.  \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio considerar que, mesmo com o lan\u00e7amento do PNAC e com a \n\nextin\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Educar, houve uma reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil por meio do \n\ntrabalho de volunt\u00e1rios com o objetivo de garantir a continuidade das classes de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Podemos afirmar que o trabalho volunt\u00e1rio na EJA, nesse \n\nper\u00edodo, n\u00e3o rompeu com a tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica na \u00e1rea embora tenha adquirido novas \n\ncaracter\u00edsticas com as mudan\u00e7as na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a cria\u00e7\u00e3o de entidades \n\nprivadas de interesse p\u00fablico, sob o conceito de \u201cp\u00fablico n\u00e3o estatal\u201d.  \n\nLogo ap\u00f3s o impeachment do presidente Collor, teve in\u00edcio uma intensa \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social, com o protagonismo do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o das \n\ndiscuss\u00f5es em todo territ\u00f3rio nacional, para a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Decenal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, transformado, em 1993, no Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos. O \n\ncontexto de elabora\u00e7\u00e3o deste Plano Decenal trouxe, mais uma vez ao debate nacional \n\no problema do n\u00famero de analfabetos no pa\u00eds e a necessidade de a\u00e7\u00f5es para o \n\nenfrentamento desta situa\u00e7\u00e3o. Das mobiliza\u00e7\u00f5es no per\u00edodo, ressaltamos duas a\u00e7\u00f5es \n\nque evidenciam as preocupa\u00e7\u00f5es em torno de uma educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \n\ntrabalhadores: a primeira, uma reuni\u00e3o t\u00e9cnica realizada pelo Departamento de Ensino \n\nSupletivo em 1993, denominada A educa\u00e7\u00e3o do trabalhador, e, mais tarde, a cria\u00e7\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos.  \n\nA primeira, na avalia\u00e7\u00e3o de Di Pierro (2000, p. 105), teve como inova\u00e7\u00e3o \n\nsubmeter o debate da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos a um conjunto de atores \n\nvinculados aos setores nominados. Assim descritos pela autora: \n\nDela participaram representantes da OIT, do Sistema S (SESI, SENAC, \nSENAI, SENAR), do Instituto Herbert Levy, do SINDUSCON/RJ, o \nCEFET/RJ, das tr\u00eas centrais sindicais (CUT, CGT e For\u00e7a Sindical), dos \nsindicatos dos metal\u00fargicos de S\u00e3o Paulo e dos trabalhadores da \nconstru\u00e7\u00e3o civil de Belo Horizonte, ao lado de atores mais usuais em \nencontros dessa natureza, como o MEB, o CEDI, o IRDEB, a UFRJ e a \nUNB.  \n\nA mesma autora ressalta, a despeito deste car\u00e1ter inovador, a aus\u00eancia de \n\nrepresentantes dos sistemas de ensino dos estados e munic\u00edpios e avalia que esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o representa uma tend\u00eancia hist\u00f3rica de separa\u00e7\u00e3o entre as \u201c[...] pol\u00edticas e \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\npr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o geral e profissional de jovens e adultos no pa\u00eds [...]\u201d (DI PIERRO, \n\n2000, p. 105 ). \n\nA segunda, a nomea\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos (CNEJA) para discutir as quest\u00f5es que se colocavam como pauta para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos tanto pelo Plano Decenal de Educa\u00e7\u00e3o para Todos \n\ncomo pelas tarefas demandadas pela proximidade da V Confer\u00eancia Internacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Adultos (Confintea\n71\n\n), que aconteceria em Hamburgo na Alemanha em \n\n1997. Deste processo, destacamos a mobiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios segmentos da sociedade \n\npara a discuss\u00e3o sobre a EJA e a luta por medidas concretas que pudessem garantir \n\neduca\u00e7\u00e3o geral e forma\u00e7\u00e3o profissional, pensadas de forma conjunta para a popula\u00e7\u00e3o \n\njovem e adulta. Embora essas discuss\u00f5es n\u00e3o tenham evolu\u00eddo para a\u00e7\u00f5es concretas \n\nna \u00e1rea, garantiram um debate em torno da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \n\ntrabalhadores durante o longo e tumultuado processo de elabora\u00e7\u00e3o da LDB, conforme \n\nveremos a seguir, com \u00eanfase nas proposi\u00e7\u00f5es para a EJA, para o Ensino M\u00e9dio e para \n\na Educa\u00e7\u00e3o Profissional, devido \u00e0 rela\u00e7\u00e3o destas com a cria\u00e7\u00e3o do Proeja neste in\u00edcio \n\nde s\u00e9culo. \n\n2.1 A PROPOSTA DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS TRABALHADORES E A \nORGANIZA\u00c7\u00c3O DA EJA  \n\n \n\nO processo de elabora\u00e7\u00e3o da nova LDB, que se desenrolou entre o per\u00edodo de \n\n1988 at\u00e9 sua aprova\u00e7\u00e3o em 1996, \u00e9 revelador das mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o entre o Estado \n\ne a sociedade, que j\u00e1 se manifestavam no campo educacional antes mesmo da \n\naprova\u00e7\u00e3o do novo texto legal, com a mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil no processo de \n\ndiscuss\u00f5es e aprova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. A primeira fase do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o da nova LDB aconteceu no per\u00edodo de 1988 a 1990 e teve como principal \n\ncaracter\u00edstica a participa\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais nos debates e discuss\u00f5es em \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas e a incorpora\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es de diversos segmentos ligados ao \n\n                                                           \n71\n\n A Primeira Confer\u00eancia Internacional de Educa\u00e7\u00e3o de Adultos aconteceu em Elsinor na Dinamarca em 1949, a \nSegunda ocorreu em 1960 em Montreal no Canad\u00e1, a Terceira foi realizada no Jap\u00e3o em 1972, a Quarta aconteceu \nem Paris, Fran\u00e7a, no ano de 1985, a Quinta foi realizada em Hamburgo na Alemanha em 1997 e, em 2009, a sexta \nConfer\u00eancia teve o Brasil como sede. \n\n \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\ncampo educacional no texto, que se materializou, mais tarde, no substitutivo Jorge \n\nHage \u2013 Projeto de Lei n. 1258/88, aprovado na C\u00e2mara em junho de 1990.  \n\n A segunda fase, de 1990 a 1993, coincidiu com as elei\u00e7\u00f5es parlamentares no \n\npa\u00eds e, em decorr\u00eancia destas, o cen\u00e1rio pol\u00edtico na C\u00e2mara alterou-se por completo. \n\nPeroni (2003) destaca que esse per\u00edodo trouxe \u00e0 cena a velha forma de fazer pol\u00edtica, \n\nrestringindo-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos parlamentares eleitos sem a participa\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\ncomo na fase anterior. A mesma autora explica que o campo progressista perdeu muita \n\nfor\u00e7a com as mudan\u00e7as no Congresso Nacional e o Substitutivo Jorge Hage teria ainda \n\num longo caminho pela frente at\u00e9 sua aprova\u00e7\u00e3o final. Neste processo, que se \n\nestendeu at\u00e9 1996 quando, j\u00e1 eleito o Presidente Fernando Henrique Cardoso, alterou-\n\nse por completo a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no Congresso e o governo passou a editar \n\nmedidas provis\u00f3rias para implementar sua pol\u00edtica educacional. \n\nO conte\u00fado expresso no Substitutivo Jorge Hage, apesar de ter sofrido \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ao longo do processo de tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados em seu \n\ntexto original, \u00e9 fruto de um processo de discuss\u00f5es que contou com a participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade e refletia, naquele momento, os anseios dos educadores e da pr\u00f3pria \n\nsociedade para os quais a educa\u00e7\u00e3o escolar e a profissionaliza\u00e7\u00e3o apresentavam-se \n\ncomo partes importantes de um mesmo processo de modo que uma n\u00e3o poderia ser \n\nexclu\u00edda ou negligenciada em fun\u00e7\u00e3o da outra.  \n\nO texto enviado para a C\u00e2mara dos Deputados que deu origem \u00e0 proposta da \n\nLDB, na casa legislativa, tem como origem um artigo elaborado para a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\ntema da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o na revista da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o (ANDE) no final de 1987, quando os educadores ainda estavam mobilizados \n\npela aprova\u00e7\u00e3o do texto constitucional sobre a educa\u00e7\u00e3o. Este texto, segundo seu \n\nautor\n72\n\n, contrapunha-se a uma educa\u00e7\u00e3o liberal, propondo uma educa\u00e7\u00e3o fundamental \n\nque viesse a superar a contradi\u00e7\u00e3o entre o homem e a sociedade. Para o ensino m\u00e9dio, \n\na ideia central era a da politecnia\n73\n\n, no sentido de romper com a contradi\u00e7\u00e3o entre o \n\n                                                           \n72\n\n Em seu livro A nova lei da Educa\u00e7\u00e3o, Saviani (2006), explica a organiza\u00e7\u00e3o do texto de sua autoria que deu origem \n\u00e0 proposta original de LDB transformada no Substitutivo Jorge Hage em 1993. \n73\n\n No texto O choque te\u00f3rico da Politecnia,  Saviani (2003, p. 138) explica que o conceito de politecnia se contrap\u00f5e \u00e0 \nsepara\u00e7\u00e3o entre ensino profissional, destinado \u00e0queles que devem executar as tarefas, e o ensino cient\u00edfico-\n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\nhomem e o trabalho. Para isso, a proposta era de uma educa\u00e7\u00e3o que pudesse levar \u00e0 \n\nconsci\u00eancia te\u00f3rica e pr\u00e1tica do trabalho como constituinte da ess\u00eancia humana. \n\nAo passar para a relatoria do Deputado Jorge Hage e durante o seu processo \n\nde tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, o texto original sofreu altera\u00e7\u00f5es e, da \n\nproposta de uma concep\u00e7\u00e3o socialista, tornou-se \u201cuma proposta social democrata\u201d, nas \n\npalavras do autor do texto original. No texto do Substitutivo Jorge Hage, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nafirmada como direito social, devendo o Estado regulamentar, planejar e executar ou \n\nsupervisionar a execu\u00e7\u00e3o das medidas que viabilizem a cada cidad\u00e3o o exerc\u00edcio deste \n\ndireito (SAVIANI, 2006, p. 195). \n\nEntendemos que as propostas do Substitutivo Jorge Hage representariam um \n\ngrande avan\u00e7o para a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e de adultos e, \n\nnossa hip\u00f3tese o Proeja, criado em 2005, nos limites da pol\u00edtica educacional do in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XXI e sem que os seus idealizadores tivessem consci\u00eancia deste processo, \n\nretomou os ideais de uma educa\u00e7\u00e3o para a classe trabalhadora, procurando fugir da \n\nmera prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho, aliando a educa\u00e7\u00e3o geral e a forma\u00e7\u00e3o profissional na \n\nrede p\u00fablica de ensino. Para compreender essa ideia, fazemos uma breve descri\u00e7\u00e3o \n\ndas propostas contidas no Substitutivo Jorge Hage voltadas \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnico-\n\nProfissional e para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Jovens e Adultos Trabalhadores em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o texto final da LDB aprovada em 1996. \n\nQuanto \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnico-Profissional, no texto da C\u00e2mara, a prepara\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para o trabalho seria desenvolvida fora do sistema escolar, com o objetivo de \n\natender \u00e0s demandas do mercado de trabalho. Para isso, previa-se a instala\u00e7\u00e3o de \n\nCentros P\u00fablicos e a cria\u00e7\u00e3o de um Conselho Nacional de Forma\u00e7\u00e3o Profissional, \n\nintegrado por representantes dos sindicatos patronais, sindicatos dos trabalhadores, \n\nrepresentantes do Minist\u00e9rio do Trabalho, professores, representantes das secretarias \n\nestaduais de educa\u00e7\u00e3o, entre outros. A composi\u00e7\u00e3o desse Conselho partia do princ\u00edpio \n\nde que os v\u00e1rios segmentos envolvidos no processo devessem participar das decis\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. A educa\u00e7\u00e3o geral teria papel importante para \n\n                                                                                                                                                                                            \nintelectual, destinado aos que devem controlar o processo. Neste sentido, esclarece que: \u201cA no\u00e7\u00e3o de politecnia \ncontrap\u00f5e-se a essa ideia, postulando que o processo de trabalho desenvolva, em uma unidade indissol\u00favel, \naspectos manuais e intelectuais\u201d. \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\nos jovens e adultos que procurassem a Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnico-Profissional de forma \n\ncomplementar. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de Jovens e Adultos Trabalhadores, ao ganhar o adjetivo \n\n\u201ctrabalhadores\u201d para esta modalidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, na proposta de LDB da \n\nC\u00e2mara, previa as condi\u00e7\u00f5es para a qual se garantiria a perman\u00eancia dessa popula\u00e7\u00e3o \n\nnas atividades escolares listadas a seguir: \n\nI \u2013 regime especial de trabalho para trabalhadores estudantes, nos \nseguintes termos: \n\nA. Redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho em at\u00e9 2 (duas) horas di\u00e1rias, \nsem preju\u00edzo salarial, para trabalhadores adolescentes, salvo quando \nmatriculados no ensino noturno, quando a redu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de 1 (uma) \nhora; \n\nB.  Redu\u00e7\u00e3o da jornada de 1 (uma) hora di\u00e1ria, sem preju\u00edzo salarial, \npara trabalhadores adultos matriculados no ensino noturno;  \n\nC. Oferta de trabalho em tempo parcial, com turnos de 4 ou 6 horas, \nespecialmente para adolescentes; \n\nD. Intervalos para estudo, de at\u00e9 2 (duas) horas na jornada semanal \nde trabalho, e de at\u00e9 1 (uma) semana por semestre, aos empregados \n\ninscritos em programas de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. (SAVIANI, 2006, p. \n93) \n\nAl\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia na escola, descritas na proposta da \n\nC\u00e2mara, tamb\u00e9m se previa a organiza\u00e7\u00e3o curricular centrada na pr\u00e1tica social e no \n\ntrabalho com a utiliza\u00e7\u00e3o de uma metodologia adequada ao amadurecimento e \u00e0 \n\nexperi\u00eancia do aluno e uma organiza\u00e7\u00e3o escolar flex\u00edvel quanto ao hor\u00e1rio das aulas, \n\nmatr\u00edcula por disciplina, avalia\u00e7\u00f5es, dias letivos, entre outros. Desta forma, a garantia \n\nda perman\u00eancia dos jovens e adultos trabalhadores na escola seria efetivada por \n\nquest\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0 sala de aula tamb\u00e9m. \n\nA primeira quest\u00e3o a destacarmos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \n\ntrabalhadores no Substitutivo Jorge Hage \u00e9 quanto \u00e0 supera\u00e7\u00e3o do conceito de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria, valorizando sua articula\u00e7\u00e3o com o mundo do trabalho, \n\ndiferenciando-se de uma proposta de mero treinamento para o emprego ou da \n\ncertifica\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Essa nova concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional para os jovens e adultos estava expressa no seu t\u00edtulo: \u201ceduca\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nde jovens e adultos trabalhadores\u201d posto que explicitava-se a especificidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o alvo dessas pol\u00edticas \u2013 os jovens e adultos com trajet\u00f3rias escolares \n\ninterrompidas, inseridos no mercado de trabalho ou a ele tentando inserir-se. Outra \n\nquest\u00e3o que merece destaque \u00e9 a inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no \n\nsistema de educa\u00e7\u00e3o, retirando-o da posi\u00e7\u00e3o de subsistema paralelo.  \n\nAntevia-se, ainda, a prepara\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para os professores que viessem a \n\natuar na EJA, bem como a organiza\u00e7\u00e3o de programas sociais de alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e \n\ntransporte aos alunos da EJA trabalhadores.  Tais condi\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es trazidas \n\npela proposta de LDB da C\u00e2mara dos deputados, segundo Saviani (2006), seriam \n\ndecisivas para a educa\u00e7\u00e3o dos jovens trabalhadores, sobretudo aos que cursavam o \n\nensino noturno, com a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho. Para esse autor, tal medida \n\nsignificava a subordina\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho ao processo de escolariza\u00e7\u00e3o dos \n\njovens e adultos. \n\nA Lei de Educa\u00e7\u00e3o aprovada em 1996, de forma muito gen\u00e9rica, refere-se \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos em apenas dois artigos: os de n\u00famero 37 e 38, nos \n\nquais se explicita que compete aos sistemas de ensino assegurar, gratuitamente, \n\noportunidades educacionais e de maneira apropriada a essa parcela da popula\u00e7\u00e3o, por \n\nmeio dos cursos e de exames supletivos, sendo que o poder p\u00fablico viabilizar\u00e1 o \n\nacesso e a perman\u00eancia dessa popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta na escola. Diferentemente do \n\nSubstitutivo Jorge Hage, n\u00e3o h\u00e1 explicita\u00e7\u00e3o de como viabilizar o acesso e a \n\nperman\u00eancia dos jovens e adultos na escola. Al\u00e9m disso, retirou-se o adjetivo \n\n\u201ctrabalhadores\u201d, o que indica a subordina\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos que precisam de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o aos imperativos do mundo do trabalho e tomando a idade como \n\nrefer\u00eancia para a caracteriza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo dessa modalidade de ensino.  \n\nQuanto ao Ensino M\u00e9dio, Saviani (2006) destaca que, apesar da manuten\u00e7\u00e3o \n\nde certa dualidade entre ensino geral e profissionalizante, o avan\u00e7o no texto do \n\nSubstitutivo Jorge Hage foi colocar como eixo desta etapa de ensino a educa\u00e7\u00e3o \n\npolit\u00e9cnica ou tecnol\u00f3gica. Na Lei Darcy Ribeiro (LDB 9.394/96), a mesma etapa de \n\nensino recebeu tratamento que n\u00e3o rompia com as pol\u00edticas anteriores para a \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nNo texto aprovado em 1996, o Ensino M\u00e9dio e a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\ndeixaram de articular-se com o mundo do trabalho na perspectiva da politecnia, \n\nproposta desde o primeiro texto que deu origem ao Substitutivo Jorge Hage. Assim, \n\ntornou-se necess\u00e1rio a manuten\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o Profissional, posto a exist\u00eancia \n\nda dualidade do sistema educacional brasileiro desde as Leis Org\u00e2nicas de 1942. \n\nEspecialmente quanto a EJA, apesar de o texto da Lei 9394/96 incorporar a ideia de \n\numa educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos em substitui\u00e7\u00e3o ao ensino supletivo, isso n\u00e3o \n\nsignificou grandes altera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es sob as quais essa modalidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o seria oferecida. Al\u00e9m disso, Saviani (2006) alerta para o risco de uma parcela \n\nsignificativa dos jovens e adultos que n\u00e3o tinha suas condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia na \n\nescola optar pelos exames supletivos, mantidos na nova Lei, para os quais se admitia a \n\nidade de 15 anos para o Ensino Fundamental e 18 para o n\u00edvel m\u00e9dio.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional, que foi mantida no texto da LDB aprovada \n\nem 1996, passou a admitir a integra\u00e7\u00e3o entre esta e o trabalho, a ci\u00eancia e a tecnologia. \n\nA respeito dos n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o texto aprovado garante a articula\u00e7\u00e3o com a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional. Uma das cr\u00edticas ao texto da LDB 9394/96 para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional refere-se \u00e0 falta de defini\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia e responsabilidades sobre \n\nessa modalidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nA cargo de quem estar\u00e1 essa educa\u00e7\u00e3o profissional? Da Uni\u00e3o, dos \nEstados, dos Munic\u00edpios, das empresas, da iniciativa privada \nindistintamente? Localiza-se a\u00ed o chamado \u201csistema CNI\u201d, isto \u00e9 o SENAI \ne o SESI? E tamb\u00e9m o SENAC, o SESC, etc.? Em n\u00edvel da Uni\u00e3o, o \n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel ser\u00e1 o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ou o Minist\u00e9rio do \nTrabalho? Ou ambos? A lei \u00e9 omissa em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es desse tipo. \nEssa indefini\u00e7\u00e3o ter-se-ia dado em fun\u00e7\u00e3o de se deixar o espa\u00e7o aberto \npara a lei relativa ao ensino profissional e t\u00e9cnico cujo projeto, de iniciativa \ndo governo federal, se encontrava tramitando no Congresso Nacional? \n(SAVIANI, 2006, p. 216). \n\nAo mesmo tempo em que o texto da LDB tramitava no Congresso Nacional, \n\ndiscutia-se, em paralelo, um Projeto de Lei elaborado pela Secretaria de Ensino M\u00e9dio \n\ne Tecnol\u00f3gico (SEMTEC), cujas principais determina\u00e7\u00f5es estavam em sintonia com as \n\ndiretrizes do governo Fernando Henrique Cardoso e sua proposta de reforma da \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para a classe trabalhadora \u2013 era o Projeto de Lei \n\n1603/96. O referido Projeto de Lei introduziria medidas no sentido de criar um sistema \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nseparado de educa\u00e7\u00e3o profissional, tendo como base projetos distintos e, segundo \n\nKuenzer (2007), irreconcili\u00e1veis: o Projeto do Minist\u00e9rio do Trabalho, gerido pela \n\nSecretaria de Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Profissional (SEFOR), e o outro do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, sob a responsabilidade da SEMTEC e dos empres\u00e1rios por \n\ninterm\u00e9dio da CNI, FIESP e do Instituto Herbert Levy.  \n\nDo Projeto do Minist\u00e9rio do Trabalho, organizado com base em discuss\u00f5es das \n\nquais participaram representantes de inst\u00e2ncias governamentais, universidades, \n\nentidades representativas dos trabalhadores, dos patr\u00f5es e entidades educativas \n\nligadas \u00e0 EJA, saiu uma proposta de forma\u00e7\u00e3o profissional que envolvia n\u00e3o s\u00f3 os \n\ntrabalhadores que estavam empregados como uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o que \n\nestava em situa\u00e7\u00e3o de desemprego e que era precariamente escolarizada. Tratava-se \n\nde um Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Profissional que previa a qualifica\u00e7\u00e3o e a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o de trabalhadores jovens e adultos, bem como a sua forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, numa forma que superasse a vis\u00e3o de mero treinamento para o trabalho \n\nque, na vis\u00e3o deste Minist\u00e9rio, seria efetivada mediante a aquisi\u00e7\u00e3o de habilidades e \n\ncompet\u00eancias para o mundo globalizado.  \n\nPara o Minist\u00e9rio do Trabalho, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional era \u201c[...] entendida como \n\nparte de um plano nacional de desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico sustentado e \n\narticulado a outras pol\u00edticas de emprego, trabalho e renda\u201d (MANFREDI, 2002, p. 116). \n\nNesta proposta, as pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o profissional tinham como base a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o das atividades, a utiliza\u00e7\u00e3o tanto de recursos p\u00fablicos quanto privados \n\nnacionais e externos ea articula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias entidades, entre elas, as organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais (ONGs), as escolas do Sistema S e da rede p\u00fablica. \n\nDe outro lado, o projeto de forma\u00e7\u00e3o profissional desenvolvido pelo MEC \n\npropunha a cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (SENETEC), \n\ntendo como refer\u00eancia o que ocorria nos pa\u00edses desenvolvidos\n74\n\n. A proposta do MEC \n\n                                                           \n74\n\n Oliveira (2003, p. 57) explicita que os \u201c[...] modelos de educa\u00e7\u00e3o profissional em n\u00edvel internacional se subdividem \nem tr\u00eas tipos: o primeiro se caracteriza pela dualidade na via formativa (uma vertente objetivando o prosseguimento \ndos estudos e outra a prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho), sem viabilizar a equival\u00eancia entre elas, como ocorre na \nAlemanha e na Espanha. O segundo busca conciliar as duas vertentes \u2013 proped\u00eautica profissional \u2013, oferecendo \numa multiplicidade de ofertas bastante diferenciadas entre si, mas com possibilidade de equival\u00eancia, tendo em vista \na continuidade de estudos, como vem ocorrendo na Fran\u00e7a, \u00c1ustria e Portugal. O terceiro tem car\u00e1ter cient\u00edfico-\n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\ntomou como modelo o que se realizava na Argentina, Israel e Chile, onde a educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional era oferecida em escolas e empresas sem a equival\u00eancia entre forma\u00e7\u00e3o \n\ngeral e profissional. A ado\u00e7\u00e3o deste modelo justificava-se pela necessidade de o Brasil \n\ningressar em um novo patamar de desenvolvimento para o qual se exigiam \n\ninvestimentos na forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos de forma que pudesse responder aos \n\nimperativos do mundo globalizado (MANFREDI, 2002). \n\n A cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Nacional de Ensino T\u00e9cnico englobaria todas as \n\nescolas t\u00e9cnicas do setor p\u00fablico nas suas tr\u00eas esferas, al\u00e9m das escolas particulares \n\ndo SENAI e do SENAC. Estas \u00faltimas, apesar de pertencentes ao setor privado, tinham \n\no reconhecimento de seu papel hist\u00f3rico nesta \u00e1rea. As propostas para a cria\u00e7\u00e3o deste \n\nSistema\n75\n\n partiam da premissa da separa\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o geral e profissional em \n\nv\u00e1rias formas de atendimento, que iam desde a qualifica\u00e7\u00e3o ocupacional, forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio at\u00e9 forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel superior.  \n\nOs Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, nessa proposta do MEC, \n\ntinham um papel fundamental na articula\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias entidades envolvidas na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, objetivos e normas comuns e deveriam oferecer cursos de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio, superior e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da assist\u00eancia t\u00e9cnica \u00e0s unidades \n\ndescentralizadas em n\u00edvel de segundo grau. A administra\u00e7\u00e3o desse Sistema estaria a \n\ncargo da SEMTEC, com a cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Nacional de Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica, paralelo ao Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o relacionado ao Sistema \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o, no qual teriam assento: representantes do MEC, CEFETs, \n\nEscolas T\u00e9cnicas e Agrot\u00e9cnicas, Secretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia, CNPq, \n\n                                                                                                                                                                                            \ntecnol\u00f3gico, que se complementaria com a educa\u00e7\u00e3o profissional, ofertada nas escolas ou empresas, sem oferecer \nequival\u00eancia entre as duas vertentes \u2013 geral e profissional \u2013, como vem ocorrendo na Argentina, Israel e Chile\u201d. \n75\n\n S\u00e3o as seguintes, as modalidades desta proposta, conforme Kuenzer (2007, p. 41-42): \u201cQualifica\u00e7\u00e3o ocupacional \ndirigida a adolescentes e adultos que n\u00e3o tiveram oportunidade de frequentar a escola regular e para os que, \ncomplementando o primeiro grau, queiram ter forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o exerc\u00edcio de uma ocupa\u00e7\u00e3o, que ocorrer\u00e1 \nindependentemente da forma\u00e7\u00e3o escolar; educa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica em n\u00edvel de primeiro grau: integrada ao curr\u00edculo de \nprimeiro grau, poder\u00e1 ocorrer de diversas formas, incluindo sondagem de aptid\u00f5es e inicia\u00e7\u00e3o para o trabalho, \npropiciando experi\u00eancias pr\u00e1tica na \u00e1rea tecnol\u00f3gica; forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, oferecida nas escolas de \nsegundo grau, que ofertam profissionaliza\u00e7\u00e3o em \u00e1reas definidas (Escolas T\u00e9cnicas); esta forma\u00e7\u00e3o sup\u00f5e que os \nconhecimentos t\u00e9cnico cient\u00edficos respaldam-se na educa\u00e7\u00e3o geral; forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel superior, destinada \u00e0 \nprepara\u00e7\u00e3o de tecn\u00f3logos pelo dom\u00ednio de m\u00e9todos e processos de trabalho adquiridos mediante disciplinas \nespec\u00edficas, pr\u00e1ticas em laborat\u00f3rios, em oficinas e est\u00e1gios; forma\u00e7\u00e3o profissional superior oferecida pelas \nuniversidades nos cursos plenos, que propiciam forma\u00e7\u00e3o mais geral abrangente, preparando \u2018n\u00e3o s\u00f3 para o \nexerc\u00edcio profissional, como tamb\u00e9m para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u2019\u201d.   \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\nFinanciadora de Estudos e Projetos (FINEP), Confer\u00eancia Nacional da Ind\u00fastria e \n\nAgricultura, SENAI, SENAC e representantes de entidades e associa\u00e7\u00f5es profissionais. \n\n(KUENZER, 2007). \n\nJ\u00e1 os empres\u00e1rios industriais, por meio de suas entidades representativas, a \n\nCNI e a FIESP, desde os anos 1990, defendiam posi\u00e7\u00f5es muito sintonizadas e \n\narticuladas ao campo da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Do documento Custo Brasil Nacional de \n\n1996, Manfredi (2002) destaca as seguintes propostas dos empres\u00e1rios para a \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e profissional brasileira: a universaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e a \n\nbusca por padr\u00f5es elevados de qualidade; refor\u00e7o ao sistema de educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nprofissionalizante (com destaque ao SENAI) para refor\u00e7o da op\u00e7\u00e3o vocacional dos \n\njovens que concluem a etapa educacional e, por \u00faltimo, a cria\u00e7\u00e3o de programas \n\nespeciais de reciclagem e de educa\u00e7\u00e3o de adultos voltados para os analfabetos ou com \n\nn\u00edveis baixos de escolariza\u00e7\u00e3o com o objetivo de sanar as defici\u00eancias acumuladas \n\nnesta \u00e1rea. \n\nAl\u00e9m deste, outro documento \u2013Competitividade: propostas dos empres\u00e1rios \n\npara a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o \u2013 elaborado pelas entidades representativas \n\ndos empres\u00e1rios, desta vez com participa\u00e7\u00e3o da CNI do SENAI, SESI e do Instituto \n\nHerbert Levy (IHL), foi entregue formalmente ao governo federal. Neste documento, \n\nencontra-se uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es\n76\n\n destinadas aos principais atores no campo \n\nda formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil: os governos em suas \n\ntr\u00eas esferas \u2013 federal, estadual e municipal. Inclu\u00eda propostas de coopera\u00e7\u00e3o e parceria \n\nentre empresas, entidades empresariais, institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablico e privadas e \n\n\u00f3rg\u00e3os do governo.  \n\nManfredi (2002) explica que as propostas defendidas pelos empres\u00e1rios da \n\nind\u00fastria aproximavam-se das proposi\u00e7\u00f5es do MEC, respeitando-se os n\u00edveis de \n\n                                                           \n76\n\n Das proposi\u00e7\u00f5es feitas no referido documento, destacamos: a maior articula\u00e7\u00e3o entre as escolas t\u00e9cnicas e de \neduca\u00e7\u00e3o profissional e os cursos superiores de gradua\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas tecnol\u00f3gicas com o setor produtivo; o \nenvolvimento do SESI e do SENAI na defini\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, capacita\u00e7\u00e3o de docentes e gest\u00e3o das escolas e a \ncoopera\u00e7\u00e3o, bem como a integra\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o destas entidades com as universidades e os sistemas de \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional com o objetivo de oferecer para os alunos das 5\u00aa\n\ns\n. s\u00e9ries oportunidades de profissionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAinda, \u00e9 importante ressaltar a proposta de amplia\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores mediante a educa\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndist\u00e2ncia; o est\u00edmulo ao envolvimento de outros atores (associa\u00e7\u00f5es empresariais e de trabalhadores) como agentes \nde Educa\u00e7\u00e3o Profissional e a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que visassem ao estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas de \nforma\u00e7\u00e3o de tecn\u00f3logos (MANFREDI, 2002, p. 125). \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\nautonomia e gest\u00e3o do Sistema S. Percebemos de comum entre ambas a ideia de que \n\no Estado n\u00e3o seria o \u00fanico na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds. \n\nDeve-se levar em conta que a d\u00e9cada de 1990 foi marcada por altas taxas de \n\ndesemprego e a qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos tornava-se, no discurso \n\ncorrente, uma estrat\u00e9gia para recoloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Entendia-se o \n\ndireito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional, inclusive, como preconizado pelos acordos da OIT e do \n\nMERCOSUL, nos marcos das pol\u00edticas neoliberais, que, de um direito social, passou a \n\nfazer parte do terreno das escolhas individuais (C\u00caA, 2003). Com base neste princ\u00edpio, \n\na ideia era oferecer uma variedade de cursos em diferentes espa\u00e7os para que o jovem \n\ne o adulto trabalhador pudessem investir na sua forma\u00e7\u00e3o, adquirindo empregabilidade, \n\ncondi\u00e7\u00e3o para inserir-se ou manter-se no mercado de trabalho formal. \n\nA nova regulamenta\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil na d\u00e9cada de 1990, \n\napesar das discuss\u00f5es travadas no \u00e2mbito do Projeto de Lei 1603/96, foi feita pelo \n\nDecreto 2.208/97, seguido pela Portaria Ministerial n. 646/97, que determinou a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre o Ensino M\u00e9dio e o Ensino Profissional e que a LDB passou a \n\ndenominar Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Esta mudan\u00e7a feita na nova LDB indicava a inten\u00e7\u00e3o \n\nde separar os processos de forma\u00e7\u00e3o profissional para o trabalho da escolariza\u00e7\u00e3o \n\nformal, como as propostas em discuss\u00e3o do Projeto de Lei apontavam. Argumentava-se \n\nque a educa\u00e7\u00e3o atrelada ao ensino formal n\u00e3o conseguiria responder adequadamente \n\n\u00e0s necessidades do mundo produtivo, visto que as mudan\u00e7as ocorrem de forma mais \n\nr\u00e1pida, exigindo respostas imediatas do sistema de ensino.  \n\nDesta forma, mantiveram-se no Brasil duas frentes de atua\u00e7\u00e3o na Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional: uma referia-se \u00e0s atividades e cursos desenvolvidas no \u00e2mbito das \n\nEscolas Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e outra aos cursos oferecidos por diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas, sindicatos, ONGs, etc., com recursos do Fundo de \n\nAmparo ao Trabalhador (FAT)\n77\n\n sob a coordena\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho. Essa \n\n                                                           \n77\n\n O FAT foi constitu\u00eddo, sobretudo com recursos gerados pelas contribui\u00e7\u00f5es sociais devidas pelas empresas e \npelos empregadores governamentais, calculados sobre as respectivas folhas de pagamento \u2013 o PIS e o PASEP. \nAl\u00e9m de contar com essas arrecada\u00e7\u00f5es, o fundo \u00e9 formado tamb\u00e9m com a remunera\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos do BNDS, \nde dep\u00f3sitos especiais, dos saldos remanescentes do pagamento do seguro-desemprego e abono salarial e, por fim, \ncom a contribui\u00e7\u00e3o sindical. O fundo \u00e9 gerido por um Conselho Deliberativo composto por 12 membros indicados por \nsuas entidades: quatro representantes das centrais sindicais dos trabalhadores (Central \u00danica dos Trabalhadores, \nCentral Geral dos Trabalhadores, For\u00e7a Sindical e Social e Democracia Sindical), quatro representantes das \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\naltera\u00e7\u00e3o, na avalia\u00e7\u00e3o de (2001), teve como objetivo principal provocar mudan\u00e7as no \n\ninterior das Escolas T\u00e9cnicas Federais, uma vez que se argumentava sobre o elitismo \n\ndesta rede e a baixa incid\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es nas camadas menos favorecidas da \n\nsociedade.  \n\nManteve-se, igualmente, a separa\u00e7\u00e3o entre as pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o geral e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional para os jovens e adultos. Neste contexto, configurou-se uma \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional para os exclu\u00eddos (aqueles com escolaridade regular interrompida \n\ne buscando a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho ou nele inserida precariamente) e uma \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional desenvolvida nos cursos t\u00e9cnicos ou de tecn\u00f3logos em institui\u00e7\u00e3o \n\nde reconhecida qualidade como os Centros Federais \u2013 CEFETs.  \n\n\u00c9 importante considerar, com base nas an\u00e1lises de Brzezinski (2010), que as \n\ndisputas em torno da elabora\u00e7\u00e3o da nova Lei de Educa\u00e7\u00e3o, ao representar os embates \n\nentre dois projetos de sociedade e educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o cessou com a aprova\u00e7\u00e3o do texto da \n\nnova Lei de Educa\u00e7\u00e3o em 1996. Devemos ter em conta que o per\u00edodo de tramita\u00e7\u00e3o do \n\ntexto constitucional e da LDB permitiu a mobiliza\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o de movimentos de \n\neducadores em defesa da escola p\u00fablica em diversas \u00e1reas.  \n\nNo caso da EJA, deve ser ressaltada, al\u00e9m das mobiliza\u00e7\u00f5es em torno da \n\nCNEJA no in\u00edcio dos anos 1990, a organiza\u00e7\u00e3o dos F\u00f3runs de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos, inaugurada pela iniciativa pioneira da constitui\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos do Estado do Rio de Janeiro em 1996, cujo objetivo era a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 convoca\u00e7\u00e3o da UNESCO para a organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es locais e nacionais ou \n\npreparat\u00f3rias \u00e0 V Confer\u00eancia Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o de Adultos (Confintea V), \n\nque aconteceria em Hamburgo na Alemanha em julho de 1997. \n\nDurante o governo Fernando Henrique Cardoso, com as pol\u00edticas de prioriza\u00e7\u00e3o \n\nao Ensino Fundamental e o consequente descaso para com a educa\u00e7\u00e3o das pessoas \n\njovens e adultas, a experi\u00eancia do F\u00f3rum de EJA do Estado do Rio de Janeiro se \n\nespalhou por v\u00e1rios estados e, para al\u00e9m da mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e0 Confintea V, os f\u00f3runs se \n\n                                                                                                                                                                                            \nconfedera\u00e7\u00f5es dos sindicatos patronais (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da ind\u00fastria, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio, \nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Agricultura, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Institui\u00e7\u00f5es Financeiras); quatro representantes \ndo Governo Federal (Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social, Minist\u00e9rio da \nAgricultura e Abastecimento e Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) (CUNHA, 2001, p. 148). \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\ntornaram um espa\u00e7o importante de resist\u00eancia ao desmonte do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\nconquistado no processo de transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e expresso pela Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 (DI PIERRO, 2005). \n\nNo que se refere \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o como um todo, Brzezinski (2010, p. 195) explica \n\nque, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da LDB em 1996, antigos e novos atores, dos quais cita \n\nassocia\u00e7\u00f5es\n78\n\n, entidades e sindicatos que integravam o F\u00f3rum Nacional em defesa da \n\nEscola P\u00fablica, mantiveram sua vigil\u00e2ncia \u00e0s pol\u00edticas educacionais assumidas no \n\ngoverno FHC e Lula. \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da nova LDB, abriu-se institucionalmente o caminho para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das reformas da educa\u00e7\u00e3o, tendo como pressuposto a a\u00e7\u00e3o do Estado em \n\nconson\u00e2ncia com as pol\u00edticas consideradas estrat\u00e9gicas para a inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds ao \n\nmundo globalizado. Desta forma, as pol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nestruturaram-se pautadas em pressupostos das novas rela\u00e7\u00f5es capital/trabalho e na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o neoliberal do Estado. Pretendia-se o estabelecimento de programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional que atendessem \u00e0s novas demandas de \n\ntrabalhadores em acordo com a produ\u00e7\u00e3o do toyotismo\n79\n\n, contrapondo-se ao antigo \n\nmodelo taylorista/fordista e sob os princ\u00edpios da reforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nsegundo a qual os estados, os munic\u00edpios e a sociedade civil devessem ser parceiros \n\ndo governo federal tanto no aspecto financeiro quanto na gest\u00e3o de programas e \n\nprojetos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional. Al\u00e9m disso, deviam-se focalizar as a\u00e7\u00f5es \n\nem \u00e1reas e popula\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, de modo a alocar, com maior grau de efici\u00eancia, os \n\nrecursos dispon\u00edveis, inclusive com a delimita\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria priorit\u00e1ria de atua\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas de governo, neste caso, dos sete aos catorze anos.  \n\nSeguindo as diretrizes da reforma, express\u00e3o das mudan\u00e7as no \u00e2mbito da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica brasileira, as principais a\u00e7\u00f5es no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n78\n\n As associa\u00e7\u00f5es cient\u00edfico-acad\u00eamicas, as quais a autora se refere e destaca no texto, s\u00e3o: a Associa\u00e7\u00e3o Nacional \npela Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Anfop); Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \nEduca\u00e7\u00e3o (Anped); Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pol\u00edticas e Administra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o (ANPAE); Centro de Estudos \nEduca\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade (CEDES) e F\u00f3rum de Diretores de Faculdades de Educa\u00e7\u00e3o das Universidades P\u00fablicas \n(Forundir). (BRZEZINSK, 2010, p. 204). \n79\n\n \u201cToyotismo designa o modo de organizar os processos de trabalho e de produ\u00e7\u00e3o, idealizado pelo engenheiro \nTaiichi Ohno e introduzido na f\u00e1brica Toyota no Jap\u00e3o, na d\u00e9cada de 1950. [...] No toyotismo, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \ndesencadeada pela demanda do mercado. Produz-se o que j\u00e1 foi vendido, condicionando-se estreitamente a \nprodu\u00e7\u00e3o ao consumo.\u201d (HOLZMANN, 2011, p. 426- 427). \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\nprofissional dos jovens e adultos, a partir da segunda metade dos anos 1990, tiveram \n\ncomo pressuposto a \u201ctrilogia\u201d a que se refere C\u00eaa (2003): \u201carticula\u00e7\u00e3o institucional, \n\navan\u00e7o conceitual e apoio \u00e0 sociedade civil\u201d. Orientados por esta trilogia, veremos, no \n\npr\u00f3ximo item, os principais programas para a educa\u00e7\u00e3o profissional e a alfabetiza\u00e7\u00e3o de \n\njovens e adultos, desenvolvidos pelo governo federal durante o governo Fernando \n\nHenrique Cardoso. \n\n \n\n2.2 PLANFOR E PAS: EXPRESS\u00d5ES DA NOVA INSTITUCIONALIDADE NO CAMPO \nDA EDUCA\u00c7\u00c3O E FORMA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL DE JOVENS E ADULTOS NOS \nANOS 1990 \n\n \n\nSe a elabora\u00e7\u00e3o de uma determinada pol\u00edtica \u00e9 sempre o resultado de disputas \n\nentre diversos atores envolvidos no processo, na d\u00e9cada de 1990, n\u00e3o foi diferente. A \n\nnovidade desse per\u00edodo quanto \u00e0s pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional foi o \n\nfortalecimento do papel do Minist\u00e9rio do Trabalho na dualidade entre os dois \n\nMinist\u00e9rios, visto que caberia a forma\u00e7\u00e3o geral ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e, ao \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho, o fomento \u00e0s a\u00e7\u00f5es no campo da profissionaliza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem e adulta. Embora, j\u00e1 na d\u00e9cada de 1960, o Minist\u00e9rio do Trabalho, por \n\nmeio do PIPMO, tenha iniciado este trabalho no campo da forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, na \n\nd\u00e9cada de 1990, tal tarefa foi assumida de vez por esse Minist\u00e9rio com disponibilidade \n\nde recursos e programas mais abrangentes. \n\n Seguindo os princ\u00edpios da nova gest\u00e3o p\u00fablica, pautada pela l\u00f3gica do \n\nmercado, e o refor\u00e7o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o estatais, chegou-se, tanto \n\nno \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Trabalho como no da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de \n\nProgramas nos quais o controle sobre a sua formula\u00e7\u00e3o estaria concentrado no Estado, \n\nenquanto a sua execu\u00e7\u00e3o passaria para a sociedade civil. No campo da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e da EJA, a indefini\u00e7\u00e3o da LDB no que se refere \u00e0 responsabilidade por \n\nessas \u00e1reas deixou caminho aberto para as mudan\u00e7as que se seguiram. \n\nA respeito da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, chegou-se a um modelo de gest\u00e3o no qual \n\nse esperava a qualifica\u00e7\u00e3o em massa da for\u00e7a de trabalho, com a\u00e7\u00f5es coordenadas \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\npelo Minist\u00e9rio do Trabalho e financiadas com recursos do Fundo de Amparo ao \n\nTrabalhador, mas executada fora do sistema escolar por entidades da sociedade civil. \n\nEssa nova institucionalidade \u00e9 entendida como a redefini\u00e7\u00e3o da capacidade reguladora \n\ndo Estado frente \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es decorrentes dos processos de transforma\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas pelo processo de mundializa\u00e7\u00e3o financeira. Sob esta perspectiva, \n\nalteraram-se as bases de rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade civil, sem que o primeiro \n\nperdesse o seu poder regulador da vida social (C\u00caA, 2003). \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional, por meio da edi\u00e7\u00e3o do Decreto \n\n2.208/97, delineou uma nova divis\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nentre os Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e do Trabalho. C\u00eaa (2003) explica que, desde 1990 \n\ncom a Reforma do Estado nacional, o Minist\u00e9rio do Trabalho tornou-se um dos \n\naparelhos do Estado mais ativos, com participa\u00e7\u00e3o em in\u00fameros f\u00f3runs de discuss\u00e3o e \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. Neste processo, ressalta a aproxima\u00e7\u00e3o entre este Minist\u00e9rio e a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) e a forte presen\u00e7a desta \u00faltima na \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma proposta de forma\u00e7\u00e3o profissional para o Brasil. \n\nA ideia b\u00e1sica que norteou a cria\u00e7\u00e3o dos Programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, \n\nimplementados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho a partir dos anos 1990, foi uma orienta\u00e7\u00e3o \n\npela efetiva demanda do setor produtivo, reunindo interesses e necessidades dos \n\ntrabalhadores, empres\u00e1rios e comunidades. Outra diretriz foi o \u201cplanejamento com o \n\nfoco na demanda\u201d que se opunha ao \u201cplanejamento com foco na oferta\u201d, representada \n\npelas a\u00e7\u00f5es empreendidas, at\u00e9 ent\u00e3o, pelo Sistema S e pelas escolas da Rede Federal \n\nde Escolas T\u00e9cnicas (CUNHA, 2001). \n\nSob estas diretrizes, o principal programa de forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nimplementado pelo Minist\u00e9rio do Trabalho foi o Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalhador (PLANFOR), apontado pela Secretaria de Forma\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego como sendo um avan\u00e7o conceitual no campo da educa\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador no Brasil. Isto porque partia de uma proposta de trabalho cuja base era a \n\nideia da forma\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e habilidades b\u00e1sicas para o desenvolvimento da \n\nvida profissional, numa etapa de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas em que n\u00e3o \n\nfazia mais sentido o aprendizado de fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Os termos compet\u00eancias e \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\nhabilidades substitu\u00edam, na esfera educativa, o que antes era chamado de saberes e \n\nconhecimentos. O modelo das compet\u00eancias e habilidades tomou forma mais concreta \n\ncom a elabora\u00e7\u00e3o das Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional, \n\npelo Parecer n. 16/99. As Diretrizes garantiam a flexibilidade na organiza\u00e7\u00e3o de \n\ncurr\u00edculos que deveriam ter como base o desenvolvimento das compet\u00eancias e \n\nhabilidades e n\u00e3o as disciplinas (OLIVEIRA, 2003). \n\nComo parte das mudan\u00e7as institucionais realizadas pelo governo federal para \n\nacolher a nova fun\u00e7\u00e3o que se desenhava para o Minist\u00e9rio do Trabalho, em 1995, foi \n\ncriada a Secretaria de Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Profissional \u2013 SEFOR, \n\nrespons\u00e1vel pelas atividades voltadas para a forma\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento profissional \n\nno \u00e2mbito deste Minist\u00e9rio. As suas atribui\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e fomento \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional, com recursos do Fundo de Amparo ao Trabalhador, de acordo \n\ncom as an\u00e1lises de Cunha (2001), fizeram com que o Minist\u00e9rio do Trabalho adquirisse \n\numa capacidade de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas muito superior ao que j\u00e1 havia feito \n\nanteriormente. O mesmo autor avalia a posi\u00e7\u00e3o da SEFOR como mais vantajosa que o \n\npr\u00f3prio MEC, uma vez que este \u00faltimo arcava com os encargos de manuten\u00e7\u00e3o de sua \n\nrede de escolas, limitando, com isso, sua atua\u00e7\u00e3o.  \n\nO PLANFOR, desenvolvido no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Trabalho, tinha como \n\nobjetivo a oferta da educa\u00e7\u00e3o profissional permanente para qualificar e requalificar 20% \n\nda PEA brasileira, abarcando em torno de 15 milh\u00f5es de pessoas por ano. A educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional deveria ser complementar \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, orientada para a gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e renda (n\u00e3o necessariamente emprego) e estar orientada para as demandas \n\ndo setor produtivo. A inten\u00e7\u00e3o inicial era integrar o Sistema S \u00e0s a\u00e7\u00f5es do PLANFOR, \n\nno entanto, explica Cunha (2001), estes se recusaram por falta de defini\u00e7\u00e3o de suas \n\ncompet\u00eancias e porque suas a\u00e7\u00f5es voltavam-se prioritariamente para os trabalhadores \n\nempregados, que n\u00e3o era o foco do PLANFOR. Uma quest\u00e3o a ser ressaltada \u00e9 que o \n\nPLANFOR n\u00e3o se prop\u00f4s em nenhum momento substituir a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas a ela \n\nser complementar. No entanto, a popula\u00e7\u00e3o atendida pelos projetos do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho por meio do PLANFOR eram os jovens e os adultos acima dos 14 anos em \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\nsua grande maioria, justamente aqueles que ficaram de fora das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica do MEC com a prioriza\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental dos sete aos catorze anos.  \n\nNeste novo Programa, as escolas t\u00e9cnicas da Rede Federal e, mais tarde, com \n\na ades\u00e3o das escolas do Sistema S, estas se tornaram tamb\u00e9m executoras de projetos \n\ndo PLANFOR juntamente com outras entidades\n80\n\n, passando de 500 em 1996 a 2146 no \n\nano 2000 (C\u00caA, 2003, p. 85). Cunha (2001) evidencia por meio de dados estat\u00edsticos \n\nque o aporte de recursos para a Rede Federal e o Sistema S, no \u00e2mbito do PLANFOR, \n\nsempre foram menores em compara\u00e7\u00e3o com os demais parceiros do Plano. \n\nUma importante mudan\u00e7a a ser assinalada refere-se \u00e0s redes estaduais e \n\nmunicipais, que, tradicionalmente sem poder de decis\u00e3o e recursos or\u00e7ament\u00e1rios para \n\naplicar no campo da forma\u00e7\u00e3o profissional, com a indu\u00e7\u00e3o da SEFOR, por meio da \n\napresenta\u00e7\u00e3o de plano e a participa\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es, passaram a oferecer cursos pelo \n\nPLANFOR (CUNHA, 2001). Al\u00e9m disso, C\u00eaa (2003) destaca que o PLANFOR teve um \n\npapel muito importante na reforma da educa\u00e7\u00e3o profissional dos anos 1990, por balizar \n\nas mudan\u00e7as que o sucederiam nesta \u00e1rea, a principal foi a dissemina\u00e7\u00e3o da ideia da \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional realizada fora do sistema escolar. O resultado dessa orienta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, colocada em pr\u00e1tica, por meio do PLANFOR, foi o afastamento das atividades \n\nde forma\u00e7\u00e3o profissional da educa\u00e7\u00e3o regular e do sistema formal de ensino, \n\nconfigurando-se a nova institucionalidade do campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no pa\u00eds a que nos referimos. Lima Filho (2003) entende que o afastamento \n\nda educa\u00e7\u00e3o regular, a mercantiliza\u00e7\u00e3o e o empresariamento das institui\u00e7\u00f5es da rede \n\nfederal que se seguiram, com a progressiva privatiza\u00e7\u00e3o por meio da cobran\u00e7a de \n\nmensalidades ou a submiss\u00e3o de curr\u00edculos \u00e0s demandas restritas e imediatas dos \n\nsetores empresariais, constitu\u00edram-se num processo que o autor chamou de \n\n\u201cdesescolariza\u00e7\u00e3o da escola\u201d. \n\n                                                           \n80\n\n Para concretizar as a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio do Trabalho, foi criado um Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 \nPLANFOR. Uma vez que o Minist\u00e9rio n\u00e3o possu\u00eda uma rede pr\u00f3pria de escolas para efetivar a educa\u00e7\u00e3o profissional, \no PLANFOR mobilizou uma diversidade de institui\u00e7\u00f5es: universidades, escolas t\u00e9cnicas federais, estaduais e \nmunicipais, funda\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00e3o empresariais, sindicatos e organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, escolas \nprofissionais privadas, entidades comunit\u00e1rias e outras organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, laicas ou confessionais.   \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\n No que diz respeito aos CEFETs, um dos efeitos mais perversos da referida \n\nreforma foi o afastamento dessas escolas do trabalho com o Ensino M\u00e9dio integrado, \n\npriorizando os cursos de p\u00f3s-m\u00e9dio, tecn\u00f3logos e superior e, no caso do Ensino M\u00e9dio, \n\nquando ofertado, fazia-se na forma de concomit\u00e2ncia interna, na qual o aluno cursava o \n\nEnsino M\u00e9dio num turno e a Forma\u00e7\u00e3o Profissional em outro. Essas mudan\u00e7as, \n\nanunciadas na \u00e9poca como condi\u00e7\u00e3o para a democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, sobretudo \n\nda rede federal, considerada elitista, contribu\u00edram para afastar essas institui\u00e7\u00f5es \n\nfederais ainda mais das camadas mais baixas da sociedade. Essa sequ\u00eancia de \n\nmudan\u00e7as na rede federal e os pap\u00e9is a ela atribu\u00eddos na forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nexplicam muitos problemas, entre eles, a resist\u00eancia da rede e a falta de professores \n\npara o trabalho com os alunos da EJA no Proeja a partir de 2005.  \n\nTemos ent\u00e3o duas frentes importantes de atua\u00e7\u00e3o do governo federal em \n\nresposta \u00e0s press\u00f5es da sociedade, reorganizadas sob os princ\u00edpios neoliberais do \n\nEstado m\u00ednimo e pautadas pela l\u00f3gica da administra\u00e7\u00e3o gerencial: a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos por meio do PLANFOR e a alfabetiza\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvida pelo Programa Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria com atendimento focalizado, \n\nautonomia jur\u00eddica e econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, pelo regime de parcerias e com \n\napoio e mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil. \n\n \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria para o empoderamento dos jovens \n\nO Programa Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria deve ser entendido como resultante das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas sociais implementadas pelo Programa Comunidade \n\nSolid\u00e1ria\n81\n\n, institu\u00eddo em janeiro de 1995, para desenvolver a\u00e7\u00f5es de enfrentamento \u00e0 \n\nfome e \u00e0 mis\u00e9ria. Devemos levar em conta a grave situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social que o \n\n                                                           \n81\n\n O Programa Comunidade Solid\u00e1ria foi institu\u00eddo pelo Decreto n. 1.366, de 12 de janeiro de 1995, tendo como \nobjetivo o enfrentamento da fome e da mis\u00e9ria. At\u00e9 dezembro de 2002, o Programa vinculava-se \u00e0 Casa Civil da \nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica e era presidido por Ruth Cardoso, primeira-dama do pa\u00eds. A partir de 2003, passou a ser \nvinculado ao Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a Alimentar, tendo Jos\u00e9 Baccarin como secret\u00e1rio-executivo. Em 2004, esse \nPrograma saiu do \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o federal tendo o Programa Fome Zero como carro chefe das a\u00e7\u00f5es de \nenfrentamento \u00e0  pobreza (PERES, 2005). \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\nBrasil atravessava no per\u00edodo, com o aumento do desemprego e dos \u00edndices de \n\nindig\u00eancia\n82\n\n, que exigia do Estado a\u00e7\u00f5es concretas de enfrentamento a essas quest\u00f5es. \n\nO Programa Comunidade Solid\u00e1ria, criado para dar respostas aos problemas \n\nanunciados e seguindo a l\u00f3gica da administra\u00e7\u00e3o gerencial, postulava o objetivo de \n\npromover a articula\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira mediante a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos, t\u00e9cnicos e financeiros para o enfrentamento da exclus\u00e3o social de forma \n\neficiente. Neste sentido, o Programa \u201c[...] destinava-se a ser o segmento do aparelho do \n\nEstado respons\u00e1vel pela promo\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais emergenciais\u201d (PERES, 2005, \n\np. 113). Esta mesma autora analisa que a base te\u00f3rico-legal do Programa Comunidade \n\nSolid\u00e1ria era o projeto da reforma institucional do Estado em andamento e sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do Ministro Bresser Pereira. Por esta reforma, criaram-se as condi\u00e7\u00f5es \n\nnormativas e organizacionais que levaram a termo um modelo de gest\u00e3o p\u00fablica \n\npautada nos crit\u00e9rios de efici\u00eancia e tendo como refer\u00eancia a exist\u00eancia de entidade \n\np\u00fablica n\u00e3o estatal, definida nos seguintes termos: \n\nQualquer entidade p\u00fablica n\u00e3o estatal pode ser qualificada como uma \norganiza\u00e7\u00e3o social que cumpra os requisitos quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de um \nconselho de administra\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o com participa\u00e7\u00e3o do Estado e \nda sociedade, e \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o em seu estatuto de seus atributos como \nfunda\u00e7\u00e3o ou associa\u00e7\u00e3o civil sem fins lucrativos. Nestes termos, as \nOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais (ONGs) s\u00e3o parceiros ideais \n(PERES, 2005, p. 117).  \n\nAs a\u00e7\u00f5es do Programa Comunidade Solid\u00e1ria, segundo os pressupostos da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica, tinha como base os princ\u00edpios da focaliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o, \n\ndefendendo, esta \u00faltima, a ideia da mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para o enfrentamento dos \n\nproblemas sociais. Para o cumprimento dos objetivos no Programa, colocava-se como \n\nessencial o \u201cempoderamento dos jovens\u201d, apresentando a seguinte justificativa: \n\nAs raz\u00f5es s\u00e3o evidentes. Jovens de baixa renda e baixa escolaridade \nconformam um dos grupos mais vulner\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Eles \ns\u00e3o afetados diretamente pelo desemprego e est\u00e3o expostos \u00e0 viol\u00eancia, \ndrogas, crimes, doen\u00e7as transmiss\u00edveis sexualmente e \u00e0 gravidez \nprecoce. Entretanto, a estrat\u00e9gia da Comunidade Solid\u00e1ria assume que os \njovens est\u00e3o prontos a usar sua energia e criatividade para aprender o \n\n                                                           \n82\n\n O Instituto de Economia Aplicada (IPEA), na publica\u00e7\u00e3o O mapa da fome: subs\u00eddios \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \nde seguran\u00e7a alimentar de 1993, estimou, com base dos dados da Pesquisa Nacional por Amostragem Domiciliar \n(PNAD) e dos censos demogr\u00e1ficos de 1990 e 1991, em 32 milh\u00f5es o n\u00famero de pessoas indigentes no Brasil \n(PERES, 2005).  \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio para ter uma vida com dignidade. Dadas oportunidades \ne instrumentos, os jovens podem desempenhar um papel de lideran\u00e7a na \nmelhoria de suas comunidades (LOBO, 2002, p. 2). \n\nO empoderamento dos jovens, com base na cita\u00e7\u00e3o acima, passava pela \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o profissional, ambas como pol\u00edticas focalizadas e recorrendo \u00e0 \n\nsociedade civil para garantir uma maior efici\u00eancia das a\u00e7\u00f5es. No \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho, as a\u00e7\u00f5es do PLANFOR atendiam a essa premissa. Quanto \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ndos jovens e adultos trabalhadores, criou-se, no \u00e2mbito do Programa Comunidade \n\nSolid\u00e1ria, o Programa Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria (PAS).  \n\n O projeto piloto\n83\n\n do PAS previa a focaliza\u00e7\u00e3o do atendimento aos jovens entre \n\n15 e 19 anos em regime de colabora\u00e7\u00e3o com o MEC, os munic\u00edpios, as empresas \n\nparceiras e as universidades\n84\n\n, reservando-se a coordena\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o do PAS \n\nexclusivamente ao Programa Comunidade Solid\u00e1ria (MACHADO, 2002, p. 4). A ideia \n\nera que tal Programa pudesse ser o elo de articula\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade \n\ncivil por meio da elabora\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento social\n85\n\n.  \n\nDe acordo com Peres (2005), o cumprimento das metas quantitativas de \n\natendimento estabelecidas pelo PAS foi poss\u00edvel devido \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o \n\nde Apoio ao Programa Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria, pessoa jur\u00eddica de direito privado, sem \n\nfins lucrativos, em 1998, isso porque, por meio desta Associa\u00e7\u00e3o, o PAS poderia firmar \n\n                                                           \n83\n\n Em 2000, o projeto do PAS foi reorganizado e suas a\u00e7\u00f5es chegaram ao Distrito Federal. Em 2001, o PAS foi \nimplementado em Goi\u00e2nia e Fortaleza. Nessa nova fase, os recursos seriam captados por meio de doa\u00e7\u00f5es \nespont\u00e2neas, por meio da campanha \u201cadote um aluno\u201d, no qual a sociedade em geral poderia contribuir \nmensalmente com dezessete reais, a metade do custo de cada aluno. A outra parte era financiada pelo MEC \n(ALFABETIZA\u00c7\u00c2O SOLID\u00c1RIA, 2002). \n84\n\n Ao MEC, cabia o fornecimento de materiais did\u00e1ticos, escolares e a avalia\u00e7\u00e3o do PAS junto \u00e0s universidades. \nEstas \u00faltimas fariam a sele\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e acompanhamento pedag\u00f3gico da avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem; aos \nmunic\u00edpios, era atribu\u00edda a tarefa de organizar espa\u00e7o f\u00edsico e o recrutamento dos alfabetizandos e alfabetizadores. \nPor \u00faltimo, as empresas parceiras colaborariam com as despesas referentes a cursos de forma\u00e7\u00e3o e sal\u00e1rio e bolsas \naos monitores.   \n85\n\n\u201c[...] para poder terceirizar a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, seria preciso mudar a legisla\u00e7\u00e3o. Por isso, a Comunidade \nSolid\u00e1ria concentrou as atividades que culminaram na san\u00e7\u00e3o da Lei 9790/994 que criou as Organiza\u00e7\u00f5es da \nSociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIPs), visando incluir, dentro do p\u00fablico, as organiza\u00e7\u00f5es que se dedicam \nao desenvolvimento humano e social sustent\u00e1vel, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia social, \u00e0 cultura, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o gratuita, \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, \u00e0 sa\u00fade gratuita, \u00e0 seguran\u00e7a alimentar e nutricional, \u00e0 defesa do meio ambiente, \u00e0 \npromo\u00e7\u00e3o do voluntariado, ao combate \u00e0 pobreza, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de direitos, aos estudos e pesquisas (art.3\u00b0), ou seja, \nas Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais (ONGs)\u201d (BARREYRO, 2010, p. 179-180). \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\nconv\u00eanios e contratos com pessoas de direito p\u00fablico, privado, pessoas jur\u00eddicas, \n\nf\u00edsicas, nacionais ou internacionais, sem os entraves da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n86\n\n.   \n\nEmbora tenha sido apontado em divulga\u00e7\u00e3o e publicidade do governo pelos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o como forma de universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o, o \n\nPAS \u201c[...] n\u00e3o se prop\u00f4s e nem demonstrou capacidade de modificar a posi\u00e7\u00e3o \n\nsubalterna atribu\u00edda \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e de adultos na pol\u00edtica federal de ensino \n\nb\u00e1sico\u201d (DI PIERRO, 2000, p. 241). Isso porque as a\u00e7\u00f5es focalizadas do Programa \n\nmantinham as caracter\u00edsticas das campanhas de alfabetiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 registradas na hist\u00f3ria \n\nda educa\u00e7\u00e3o no Brasil, acrescente-se a isto o fato de que a falta de recursos para os \n\nmunic\u00edpios e os estados, pelas restri\u00e7\u00f5es do Fundef \u00e0s matr\u00edculas de EJA, \n\nimpossibilitava a continuidade de estudos para muitos egressos do PAS.  \n\nAinda que a pol\u00edtica educacional dos anos 1990 concebesse a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\ne a forma\u00e7\u00e3o profissional em atividades separadas, a realidade tratava de aproximar as \n\nduas \u00e1reas na tentativa de supera\u00e7\u00e3o dos problemas decorrentes do baixo \u00edndice de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos trabalhadores como solu\u00e7\u00e3o para os problemas do \n\ndesemprego. Di Pierro (2000) destaca as dificuldades enfrentadas no desenvolvimento \n\ndas a\u00e7\u00f5es de qualifica\u00e7\u00e3o profissional do PLANFOR pela aus\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica aos jovens e adultos trabalhadores. Devido \u00e0 necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da \n\nescolaridade b\u00e1sica da popula\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do PLANFOR, foram criadas iniciativas \n\nque procuravam articular a forma\u00e7\u00e3o profissional com a escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Destas \n\na\u00e7\u00f5es, destacamos, conforme a autoria citada, o Programa de Eleva\u00e7\u00e3o de \n\nEscolaridade do Trabalhador (PROLER), que desenvolvia a\u00e7\u00f5es articuladas entre os \n\nprogramas de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e os cursos supletivos de ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio; e, o Programa Integrar, desenvolvido pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos \n\nMetal\u00fargicos- CMN/CUT\n87\n\n.  \n\n                                                           \n86\n\n \u201cEmbora o Programa estivesse institucionalizado no espa\u00e7o governamental, Ruth Cardoso jamais admitiu a \nqualifica\u00e7\u00e3o de governo ou Estado, definindo-o como um \u2018espa\u00e7o intermedi\u00e1rio entre o governo e a sociedade, muito \nmais para sociedade do que para governo\u2019\u201d (PERES, 2005, p. 114). \n87\n\n Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre outros projetos de eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade e o desenvolvimento de compet\u00eancias \nb\u00e1sicas dos trabalhadores no \u00e2mbito dos Planos Estaduais de Qualifica\u00e7\u00e3o (PEQs) e as Parcerias regionais e \nestaduais no contexto do PLANFOR, ver a Tese de Di Pierro, (2000). \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nDos programas citados acima, daremos destaque ao Programa Integrar da \n\nCNM/CUT por sua repercuss\u00e3o entre as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nno pa\u00eds e sua refer\u00eancia como modelo para pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de jovens e de adultos, anunciado por alguns dos \n\nnossos entrevistados, como veremos na se\u00e7\u00e3o terceira deste trabalho. \n\n \n\n2.2.1 A realidade contradit\u00f3ria: a aproxima\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \nprofissional nas a\u00e7\u00f5es da sociedade civil e o seu distanciamento no \u00e2mbito do \nEstado \n\n \n\nO Programa Integrar, iniciativa da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos (as) Metal\u00fargicos \n\n(as) da CUT, anuncia\n88\n\n como objetivo a busca por alternativas de pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nforma\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o para o trabalho, gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda e \n\ncombate ao desemprego e \u00e0 exclus\u00e3o social. Os dados atuais sobre o Instituto Integrar \n\nrevelam v\u00e1rias modalidades: Programa Integrar para Trabalhadores Desempregados, \n\nPrograma Integrar para Trabalhadores Empregados (PIE) e Programa Integrar para a \n\nForma\u00e7\u00e3o de Dirigentes Sindicais (PIFDS). Estes programas articulam conhecimentos \n\ngerais e forma\u00e7\u00e3o para o trabalho, com certifica\u00e7\u00e3o de ensino nas suas etapas \n\nfundamental e m\u00e9dio (VANI, 2011). \n\nA atua\u00e7\u00e3o direta da Central \u00danica dos Trabalhadores em programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o geral e de qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 um tema que tem gerado muitos \n\ndebates em an\u00e1lises conflitantes, nos quais se discute o papel da CUT em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no contexto das pol\u00edticas neoliberais dos anos 1990, bem \n\ncomo o abandono de uma postura mais combativa da Central para um sindicalismo de \n\nconcilia\u00e7\u00e3o, do qual as atividades de forma\u00e7\u00e3o profissional s\u00e3o sintom\u00e1ticas.  \n\nAtividades de educa\u00e7\u00e3o geral e cursos profissionalizantes de curta dura\u00e7\u00e3o, \n\norganizados e oferecidos por entidades sindicais, n\u00e3o s\u00e3o novidade na Hist\u00f3ria do \n\nBrasil, tal como explicam Manfredi e Bastos (1997) sobre o registro da exist\u00eancia \n\ndesses cursos desde a d\u00e9cada de 1930 e 1940. Nas d\u00e9cadas seguintes (1950/1960), \n\n                                                           \n88\n\n As informa\u00e7\u00f5es sobre este Programa, ainda em vig\u00eancia, constam no site: http://www.integrar.org.br. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\ncom o surgimento do sindicalismo oficial, os sindicatos come\u00e7aram a construir e a \n\norganizar escolas regulares de 1\u00ba Grau, oferecer cursos supletivos noturnos de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para exames de admiss\u00e3o ao gin\u00e1sio e cursos noturnos de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. Tais iniciativas tinham respaldo na legisla\u00e7\u00e3o da \u00e9poca que \n\nvinculava a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros dos sindicatos obtidos com o imposto \n\nsindical \u00e0s atividades assistenciais e educacionais. As mesmas autoras destacam as \n\na\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas dos sindicatos em cursos regulares de 1\u00ba e 2\u00ba graus, cursos pr\u00e9-\n\nvocacionais e cursos especiais, desenvolvidos em conv\u00eanio com institui\u00e7\u00f5es oficiais \u2013 o \n\nSESI, SENAI, SESC, entre outras, ligadas ao Minist\u00e9rio do Trabalho. Tais experi\u00eancias, \n\nressaltando-se tamb\u00e9m os cursos supletivos de 1\u00ba e 2\u00ba graus em entidades sindicais, \n\nn\u00e3o se articulavam com as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtico sindical que marcou a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo novo sindicalismo\n89\n\n brasileiro no final da d\u00e9cada de 1970 e ao longo dos anos 1980. \n\nA Central \u00danica dos Trabalhadores \u2013 CUT \u00e9, sem d\u00favida, a maior representante \n\ndo novo sindicalismo dos anos 1980. Essa entidade, ap\u00f3s sua cria\u00e7\u00e3o\n90\n\n em 1983, \n\ninaugurou a fase conflitiva\n91\n\n do movimento oper\u00e1rio no Brasil com uma atua\u00e7\u00e3o radical \n\ndas entidades sindicais, exercendo forte press\u00e3o sobre o Estado. Nos congressos da \n\nCUT realizados na d\u00e9cada de 1980, a quest\u00e3o social era tema de debates e, quanto \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, levantavam-se bandeiras reivindicativas mais gerais, como a luta pela \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de qualidade. Manfredi (2002) analisa que o tratamento dado \u00e0 \n\nquest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica pela CUT, neste per\u00edodo, era \u201cprec\u00e1rio e incipiente\u201d.  \n\nAs mudan\u00e7as na forma de atua\u00e7\u00e3o da CUT durante a d\u00e9cada de 1990 \n\ndecorrem, entre outros fatores, do surgimento da For\u00e7a Sindical\n92\n\n, que representava \n\n                                                           \n89\n\n O novo sindicalismo brasileiro teve origem nos processos de mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil que, \niniciado no final dos anos 1960, obteve um crescimento extraordin\u00e1rio ap\u00f3s o processo de abertura pol\u00edtica em 1974. \nO novo movimento oper\u00e1rio e sindical que surgia neste per\u00edodo era a express\u00e3o do novo perfil da classe trabalhadora \nindustrial brasileira que, num crescimento vertiginoso nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, irrompia em cr\u00edticas ao \nsindicalismo nacional populista. O movimento grevista de 1978 no ABC paulista marcou o surgimento dos \ntrabalhadores como atores sociais, que, exclu\u00eddos do cen\u00e1rio pol\u00edtico durante o per\u00edodo militar, voltaram \u00e0 cena como \natores pol\u00edticos, fato que Rodrigues (1997) classifica como novidade no \u00e2mbito da pol\u00edtica brasileira. \n90\n\n A CUT foi criada durante o I Congresso Nacional da Classe Trabalhadora (Conclat) em 1983. \n91\n\n Ap\u00f3s o I Congresso Nacional da CUT (Concut) em 1983, seguiram-se outros dois ainda nesta fase do movimento \nsindical: II Concut em 1986 e III Concut em 1988. O III Concut foi o \u00faltimo congresso de massa da Central, uma vez \nque, ante as disputas entre a ala mais radical e a moderada no interior da central, as \u00faltimas conseguiram aprovar \nmudan\u00e7as no estatuto da Central que diminu\u00edram o poder das bases oper\u00e1rias e a influ\u00eancia que a esquerda mais \nradical pudesse ter nas decis\u00f5es da Central (TUMOLO, 2002). \n92\n\n A For\u00e7a Sindical foi fundada em 1991 e teve origem nas disputas e cis\u00f5es ocorridas ainda no surgimento da CUT. \nManfredi (2002, p. 126) analisa que seu surgimento se deu num per\u00edodo em que j\u00e1 se verificava \u201ca preval\u00eancia do \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\numa pol\u00edtica de pactos e consensos, aceitando a economia de mercado e lutando para \n\na concretiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade moderna. A ades\u00e3o de uma grande parte dos \n\ntrabalhadores \u00e0 For\u00e7a Sindical e a participa\u00e7\u00e3o desta nas mesas de negocia\u00e7\u00f5es com \n\nempres\u00e1rios e o governo contribu\u00edram para o desgaste do sindicalismo combativo da \n\nCUT nesse per\u00edodo.  Ao mesmo tempo, a elei\u00e7\u00e3o de Fernando Collor com a op\u00e7\u00e3o pela \n\npol\u00edtica neoliberal e o aumento do n\u00famero de trabalhadores desempregados imp\u00f4s \n\ndificuldades de manuten\u00e7\u00e3o do sindicalismo combativo dos anos 1980 do qual a CUT \n\nera a principal representante.  \n\nDas mudan\u00e7as que se seguiram no sindicalismo brasileiro a partir dos anos \n\n1990, devemos destacar, em concord\u00e2ncia com o tema deste trabalho, as discuss\u00f5es \n\nque foram travadas, no interior da CUT, quanto ao papel da Central na sociedade \n\nbrasileira, em especial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. As reflex\u00f5es quanto a esta quest\u00e3o \n\nculminaram com o IV Congresso Nacional da CUT (IV CONCUT\n93\n\n), realizado em 1991, \n\ne a indica\u00e7\u00e3o para repensar a atua\u00e7\u00e3o Central junto aos trabalhadores que sofriam os \n\nimpactos da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. A atua\u00e7\u00e3o da Central, a partir da\u00ed, voltou-se para \n\no atendimento das demandas pontuais das categorias a ele filiadas (MANFREDI, 2002).   \n\nNeste quadro de mudan\u00e7as, a mais significativa refere-se \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da CUT na \n\neduca\u00e7\u00e3o e na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador. Antes, as atividades e as escolas mantidas \n\npela Central atuavam na forma\u00e7\u00e3o de sujeitos pol\u00edticos em escolas de Forma\u00e7\u00e3o \n\nSindical\n94\n\n. Analisa Tumolo (2002, p. 189) que, a partir dos anos 1990\n95\n\n, as atividades \n\neducacionais da Central se voltaram para o atendimento das necessidades e interesses \n\ndos sujeitos individuais, perdendo o car\u00e1ter de sujeitos pol\u00edticos coletivos. Em acordo \n\ncom a grande quantidade de trabalhadores em situa\u00e7\u00e3o de risco de desemprego, a \n\n                                                                                                                                                                                            \nmercado, a abertura econ\u00f4mica, a hegemonia do pensamento neoliberal, a valoriza\u00e7\u00e3o da competitividade como \nreguladora das rela\u00e7\u00f5es e norteadora dos projetos institucionais e individuais\u201d.  \n93\n\n Os conflitos no IV Concut evidenciaram as lutas entre a esquerda mais radical e aqueles que defendiam uma \natua\u00e7\u00e3o mais pontual da Central. Para uma an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o da CUT no Brasil, ver mais em: Rodrigues (1997) e \nTumolo (2002).  \n94\n\n A Forma\u00e7\u00e3o Sindical, conforme explica Tumolo (2002), remonta \u00e0 d\u00e9cada de 1980, em duas fases: a primeira de \n1984 a 1986 e outra de 1986 a 1994. Na primeira fase, a forma\u00e7\u00e3o sindical era express\u00e3o da CUT mais combativa, \ncom uma perspectiva classista e anticapitalista e a forma\u00e7\u00e3o sindical era necess\u00e1ria para garantir aos dirigentes uma \nbase te\u00f3rica acerca da realidade social que lhes instrumentasse para a luta contra o capitalismo. \n95\n\n As mudan\u00e7as no contexto da Forma\u00e7\u00e3o Sindical s\u00e3o sentidas desde 1986, conforme explica Tumolo (2002), com \nmudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o sindical. Neste caso, a forma\u00e7\u00e3o estava em sintonia com uma \nestrat\u00e9gia mais propositiva de negocia\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na ordem capitalista. Assim, perde-se a dimens\u00e3o de classe \nsocial privilegiando-se uma participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\nCUT prop\u00f4s a realiza\u00e7\u00e3o de cursos para jovens e adultos trabalhadores que lhes \n\ngarantissem a certifica\u00e7\u00e3o profissional e a certifica\u00e7\u00e3o de ensino fundamental e m\u00e9dio, \n\ndisputando, para isto, os recursos do FAT por meio do PLANFOR. \n\nAproveitando experi\u00eancias anteriores desenvolvidas pela Confedera\u00e7\u00e3o dos \n\nMetal\u00fargicos da CUT (CNM/CUT), como o Programa de Forma\u00e7\u00e3o de Dirigentes em \n\nReestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva e A\u00e7\u00e3o Sindical e um curso de curta dura\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\nmatem\u00e1tica e controle de medidas, voltados aos trabalhadores desempregados em \n\n1994, foi aprovado, no III Congresso dos Trabalhadores Metal\u00fargicos da CUT, o \n\ndesenvolvimento de um programa de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para o qual \n\nseriam utilizados recursos do FAT via PLANFOR. Manfredi e Bastos (1997, p. 133) \n\nassim sintetizaram o conceito de forma\u00e7\u00e3o profissional da CNM/CUT: \n\nO conceito de forma\u00e7\u00e3o profissional com o qual a CNM trabalha \u00e9 o de \num conjunto de cursos com o objetivo de desenvolver habilidades, \nconhecimentos e posturas necess\u00e1rias para a reinser\u00e7\u00e3o do \ndesempregado no mercado de trabalho e/ou capacit\u00e1-lo para integrar \nprojetos de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, sempre a partir da \u00f3tica da \nforma\u00e7\u00e3o cidad\u00e3.  \n\nAs experi\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o profissional, desenvolvidas pelo \n\nmovimento sindical, das quais o Programa Integrar \u00e9 o maior representante, receberam \n\nmuitas cr\u00edticas, posto representar a passagem do sindicato combativo para o de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. Neste sentido, Tumolo (2002, p. 198) enfatiza que a op\u00e7\u00e3o da CUT, ao \n\norganizar os cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional, era disseminar a cren\u00e7a de que este era \n\num meio eficaz para encontrar solu\u00e7\u00f5es para o desemprego e, concomitantemente, \n\ncolaborava com o abandono da luta pela defesa da escola p\u00fabica, al\u00e9m de cristalizar o \n\nide\u00e1rio neoliberal das \u201cparcerias com a sociedade civil\u201d. O mesmo autor explica que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica do PLANFOR mostrava-se como um retorno \u00e0s pr\u00e1ticas \n\nassistencialistas do sindicato nacional desenvolvimentista dos anos 1960, e os recursos \n\nvindos via FAT serviam como t\u00e1bua de salva\u00e7\u00e3o para os sindicatos que viviam, desde \n\nos anos 1990, uma crise financeira muito forte.  \n\nNo \u00e2mbito do Programa Integrar, os cursos de ensino fundamental e m\u00e9dio \n\ntinham a dura\u00e7\u00e3o de um ano e os eixos de trabalho desenvolvidos no curso n\u00e3o \n\npreviam a qualifica\u00e7\u00e3o stricto senso, embora muitas vezes os alunos entrassem com \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\nesta expectativa. Sobre esta quest\u00e3o, reproduzimos a an\u00e1lise de Franzoi (2003, p. 162) \n\nquanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional no Integrar: \n\nQuanto ao Projeto Integrar, \u00e9 importante mencionar um aspecto relevante \nque aponta para seus limites como espa\u00e7o formativo. Quem pensava \nencontrar a articula\u00e7\u00e3o dos conhecimentos gerais com qualifica\u00e7\u00e3o em \numa \u00e1rea espec\u00edfica, no caso, a metalurgia, promessa pelo menos inicial \ndo Projeto, teve essa expectativa frustrada. Este foi o caso de Gerson \nque, al\u00e9m de atender a uma solicita\u00e7\u00e3o da empresa, esperava, com o \ncurso do Integrar, tamb\u00e9m aprender conte\u00fados que pudessem propiciar-\nlhe uma outra fun\u00e7\u00e3o dentro da empresa em que trabalha. Embora na \n\u00faltima entrevista Gerson estivesse muito empolgado com as novas \npossibilidades que o certificado de Ensino Fundamental havia lhe \nproporcionado, na entrevista durante a frequ\u00eancia ao curso, ele apontou \ncomo ponto negativo a pouca import\u00e2ncia dada aos assuntos diretamente \nligados \u00e0 profiss\u00e3o (sic). \n\nEntendemos que a quest\u00e3o de maior import\u00e2ncia relacionada ao Integrar seja, \n\nde fato, a possibilidade da eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade num per\u00edodo em que as pol\u00edticas \n\neducacionais, pelas restri\u00e7\u00f5es do Fundef e a prioriza\u00e7\u00e3o ao Ensino Fundamental dos \n\nsete aos catorze anos, deixavam poucas oportunidades para os jovens e adultos \n\ntrabalhadores, sobretudo \u00e0queles em situa\u00e7\u00e3o de desemprego. Devemos ter em conta \n\nque as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o profissional implementadas pelo MEC se dirigiram para os \n\n\u201cinclu\u00eddos\u201d nas escolas t\u00e9cnicas federais, os CEFETs, atendendo a uma parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o cada vez mais elitizada.  \n\nEnquanto a realidade aproximava educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e forma\u00e7\u00e3o profissional ante \n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e estudo da maioria da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta, pela via das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, o movimento era inverso: o governo federal consolidava a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre educa\u00e7\u00e3o geral e profissional em n\u00edvel estadual e federal, neste \u00faltimo, com a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o dos CEFETs. \n\n \n\nCEFETs cada vez mais distantes do Ensino M\u00e9dio Integrado \n\n \n\n A Reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional dos anos 1990, tal como aponta Kuenzer \n\n(2007), \u201c\u00e9 uma s\u00edntese prec\u00e1ria de duas concep\u00e7\u00f5es diferentes\u201d, as do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Tal reforma articulava-se \u00e0s pol\u00edticas nacionais \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\nneoliberais para educa\u00e7\u00e3o no Brasil em conson\u00e2ncia \u00e0s propostas de Reforma do \n\nEstado nas \u00e1reas de: previd\u00eancia, administra\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. O discurso que \n\ndeu sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s reformas neoliberais dos anos 1990 foi o da escassez de recursos e \n\na necessidade de garantir a equidade\n96\n\n social. O termo equidade, estrategicamente, \n\nservia para substituir a no\u00e7\u00e3o de igualdade, pressuposto b\u00e1sico da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988. Orientados por estes princ\u00edpios, era necess\u00e1rio garantir a expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica sem a consequente onera\u00e7\u00e3o do Estado. Uma das estrat\u00e9gias era separar a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional da educa\u00e7\u00e3o geral, deixando a primeira mais flex\u00edvel e pass\u00edvel \n\nde ser oferecida pela iniciativa privada ou p\u00fablica por meio da diversifica\u00e7\u00e3o das suas \n\nfontes de financiamento, o que ocorreu via PLANFOR.  \n\nQuanto \u00e0s escolas da rede federal, com as mudan\u00e7as trazidas pela LDB e pelo \n\nDecreto n. 2.208/97, o Ensino M\u00e9dio Integrado deixou de ser oferecido e a Rede \n\nFederal de Educa\u00e7\u00e3o passou a ter como principal objetivo a capta\u00e7\u00e3o de recursos para, \n\na longo prazo, tornar-se, nas palavras de Moura (2010), uma vendedora de cursos para \n\na sociedade, al\u00e9m de outras formas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.  \n\nAs escolas t\u00e9cnicas federais\n97\n\n passaram pelo processo de transforma\u00e7\u00e3o em \n\nCEFETs, conclu\u00eddo em 1994 com a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica. A mudan\u00e7a destas escolas para CEFETs levou essas institui\u00e7\u00f5es a um \n\nprocesso de distin\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o acad\u00eamica, com poder e recursos financeiros. \n\nPereira (2010) explica que, embora as escolas t\u00e9cnicas federais tenham sido \n\ntransformadas em CEFETs em 1994, a regulamenta\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o para o seu \n\nfuncionamento como Centros se estendeu at\u00e9 o ano de 2002. Tais escolas, agora \n\nCEFETs impedidos da cria\u00e7\u00e3o de cursos de Ensino M\u00e9dio Integrado, passaram a \n\norganizar seus cursos com o recurso da concomit\u00e2ncia interna e externa. Pela \n\nconcomit\u00e2ncia interna os alunos cursavam, dentro da mesma escola, a parte geral e, \n\npara a forma\u00e7\u00e3o profissional, deveriam frequentar escola em hor\u00e1rio e/ou turno \n\n                                                           \n96\n\n Nas reformas neoliberais dos anos 1990, o termo equidade corresponde a \u201cdesregulamenta\u00e7\u00e3o do direito, \npossibilitando tratamentos diferenciados e ampliando em escala sem precedentes a margem de arb\u00edtrio dos que \ndet\u00eam o poder de decis\u00e3o\u201d (SAVIANI, 1998, p. 18-19, apud NORONHA, 2002, p. 72). \n97\n\n A origem dos CEFETs remonta \u00e0 institui\u00e7\u00e3o dos cursos de Engenharia de Opera\u00e7\u00e3o criados, em 1965, nas \nEscolas T\u00e9cnicas Federais do Rio de Janeiro, Minas Gerais e Paran\u00e1. Essas escolas, que tinham como objetivo de \nforma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior que se situassem entre os t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio e os engenheiros . \n(MANFREDI, 2005). \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\ndistintos. Na concomit\u00e2ncia externa, os alunos eram obrigados a frequentar duas \n\nescolas diferentes, nas quais se cursava a parte geral em uma e a profissional em \n\noutra. Este processo, segundo Ramos (2006, p. 294) desestimulou as matr\u00edculas no \n\nensino m\u00e9dio nestas Institui\u00e7\u00f5es, uma vez que,  \n\nCursando o Ensino M\u00e9dio e o T\u00e9cnico concomitantemente, o aluno teve \nque se submeter \u00e0 dupla jornada escolar em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \n(alimenta\u00e7\u00e3o impr\u00f3pria, perman\u00eancia desconfort\u00e1vel na mesma escola, \naumento das despesas financeiras, etc.). Para os alunos que cursavam o \nEnsino M\u00e9dio em outras institui\u00e7\u00f5es (a chamada concomit\u00e2ncia externa), \na situa\u00e7\u00e3o foi ainda mais dif\u00edcil devido \u00e0 independ\u00eancia dos projetos \npedag\u00f3gicos, \u00e0 baixa qualidade do Ensino M\u00e9dio na escola de origem, \naos traslados cansativos de uma escola para outra, entre outros fatores. \n\nComo consequ\u00eancia, os cursos t\u00e9cnicos nos CEFETs esvaziaram-se, levando \u00e0 \n\ncontr\u00e1ria democratiza\u00e7\u00e3o desta rede de escolas pretendida pela reforma da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Ramos (2006) salienta que esse processo gerou a exclus\u00e3o das classes \n\npopulares, para as quais restaram os cursos t\u00e9cnicos de curta dura\u00e7\u00e3o, sobretudo os \n\noferecidos pelo Sistema S. Outra ideia \u00e9 que os cursos de Ensino M\u00e9dio oferecidos nos \n\nCEFETs, considerados de excel\u00eancia, atendiam a um p\u00fablico seleto, distanciando-se \n\nmuito dos jovens e adultos trabalhadores e criando, no interior das Institui\u00e7\u00f5es, uma \n\ncultura segundo a qual a excel\u00eancia dos cursos dependia tamb\u00e9m dos processos \n\nseletivos e da prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos ingressos. Tal cultura trar\u00e1 aos alunos do Proeja \n\ndificuldades no interior dos Institutos, tanto relativas \u00e0s formas de ingresso quanto ao \n\natendimento e \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos trabalhadores pelos pr\u00f3prios \n\nprofessores, como veremos. \n\nA quest\u00e3o da excel\u00eancia dos cursos de Ensino M\u00e9dio oferecidos pelos CEFETs \n\n\u00e9 fruto da forma como se deu o processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria trazida pela \n\n5692/71 ao ensino de 2\u00ba Grau no Brasil. Enquanto as escolas estaduais e privadas, por \n\nfalta de financiamento, forma\u00e7\u00e3o de professores e aus\u00eancia de uma infraestrutura \n\nespec\u00edfica e adequada para a proposta de profissionaliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 conseguiram organizar \n\ncursos nas \u00e1reas em que n\u00e3o havia necessidades de maiores investimentos, os \n\nCEFETs, com recursos federais, tornaram-se refer\u00eancia no ensino t\u00e9cnico de 2\u00ba. grau. \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\nSobre a elimina\u00e7\u00e3o dos cursos de Ensino M\u00e9dio nas escolas da Rede Federal, \n\n\u00e9 interessante a observa\u00e7\u00e3o feita no documento Diagn\u00f3stico da Forma\u00e7\u00e3o Profissional \n\n\u2013 ramo metal\u00fargico (1999, p. 77): \n\n\u00c9 interessante considerar o car\u00e1ter autof\u00e1gico da pr\u00f3pria SEMTEC, que \nafirma ser a rede federal de ensino t\u00e9cnico o que de melhor se tem nesta \n\u00e1rea do Brasil. Sua qualidade e seus servi\u00e7os na forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e \nna oferta de cursos de reciclagem e atualiza\u00e7\u00e3o t\u00eam sido socialmente \nreconhecidos, aproximando-se, segundo alguns autores, das escolas que, \nao unificar trabalho e educa\u00e7\u00e3o, embora sob a l\u00f3gica capitalista, mais se \naproximam do que seria a concep\u00e7\u00e3o marxista de escola polit\u00e9cnica. A \nSEMTEC destr\u00f3i, assim, irresponsavelmente, a experi\u00eancia institucional \nde constru\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o integral, que os educadores propunham fazer \navan\u00e7ar no projeto de LDB do deputado Jorge Hage, atrav\u00e9s da \nconfigura\u00e7\u00e3o da escola b\u00e1sica unit\u00e1ria. \n\nAo longo dos anos 1990 e neste in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, mesmo havendo \n\nresist\u00eancia no interior dos Centros Federais \u00e0 proposta de reforma da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do Brasil, sobretudo ao desmonte provocado no interior dos Centros, estes \n\nforam perdendo a estrutura e os profissionais para o trabalho com o Ensino M\u00e9dio \n\nintegrado. Esta, al\u00e9m da cultura escolar criada h\u00e1 d\u00e9cadas em rela\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico e \u00e0 \n\nfun\u00e7\u00e3o das escolas, \u00e9 uma das quest\u00f5es apontadas para a resist\u00eancia inicial dos \n\nCentros em trabalhar com o Proeja. Tal resist\u00eancia colocou para os profissionais ligados \n\n\u00e0s escolas federais e ideia de que os alunos da EJA s\u00e3o \u201cestranhos\u201d, recaindo, tal \n\nestranhamento, nos sujeitos da EJA e n\u00e3o na cultura escolar que se criou nestas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional e a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \u00e9 \n\nresultado de um longo processo de luta pelo reconhecimento da necessidade de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para os jovens e \n\nadultos trabalhadores que rompessem com a tradicional divis\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o geral e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e que tivessem como alvo a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta com pouca \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, em sua maioria fora do sistema formal de emprego. No entanto, nossa \n\nhip\u00f3tese \u00e9 de que as quest\u00f5es trazidas at\u00e9 aqui em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 luta por uma educa\u00e7\u00e3o \n\npara os jovens e adultos trabalhadores n\u00e3o foram reconhecidas pelos formuladores \n\niniciais do Proeja, como veremos no pr\u00f3ximo item.  \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\n2.3 INICIATIVAS PARA A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E \nADULTOS TRABALHADORES NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XXI \n\n  \n\nO processo hist\u00f3rico ora percorrido evidencia uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social \n\nsegundo a qual a forma\u00e7\u00e3o profissional e a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade da grande maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira, apesar de necess\u00e1rias, n\u00e3o pressupunham, pela forma de \n\ninser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no capitalismo mundial, pol\u00edticas que garantissem a realiza\u00e7\u00e3o destes \n\nobjetivos de forma conjunta. Desta forma, consolidou-se, ao longo da hist\u00f3ria da \n\neduca\u00e7\u00e3o brasileira, a separa\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e a educa\u00e7\u00e3o profissional, \n\ncom processos e objetivos distintos para a inser\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra no mercado de \n\ntrabalho.   \n\nEm termos econ\u00f4micos de 1985 a 2000, o Brasil vivenciou uma mudan\u00e7a nos \n\nrumos da pol\u00edtica econ\u00f4mica, nas rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade e uma ruptura \n\ncom o antigo modelo de desenvolvimento ancorado no nacional-desenvolvimentismo e \n\no desmonte do aparato pol\u00edtico institucional que o caracterizava. A agenda p\u00fablica \n\nbrasileira, a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1980, orientou-se para o mercado \n\ncom os processos de privatiza\u00e7\u00e3o, liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e abertura externa da \n\neconomia, abandonando qualquer possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais \n\nuniversalizantes. Em termos sociais, Diniz (2005) aponta para a incapacidade dos \n\ngovernos de reduzir a exclus\u00e3o social e o grau extremo de iniquidade, caracter\u00edstico da \n\nsociedade brasileira. A mesma autora explica que, no segundo mandato do Presidente \n\nFernando Henrique Cardoso, difundiu-se a percep\u00e7\u00e3o de que a implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas neoliberais se fez com alto custo social, gerando altos \u00edndices de desemprego, \n\nrecess\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o do mercado formal de trabalho e a destrui\u00e7\u00e3o do prec\u00e1rio sistema de \n\nprote\u00e7\u00e3o social existente no pa\u00eds. Assim se manifesta a autora: \n\nVerifica-se, a partir de ent\u00e3o, uma forte demanda por um projeto de \ndesenvolvimento sustentado como condi\u00e7\u00e3o para a sa\u00edda do impasse em \nque se encontrava o pa\u00eds, prisioneiro do falso dilema estabiliza\u00e7\u00e3o x \ndesenvolvimento. A \u00eanfase se desloca para temas como a retomada do \ncrescimento econ\u00f4mico e pol\u00edticas de gera\u00e7\u00e3o de emprego. Persiste a \ndefesa de uma pol\u00edtica firme de estabiliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m como \u00e2ncora de um \nprograma de desenvolvimento mais equitativo, abrindo espa\u00e7o para \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\npol\u00edticas de combate \u00e0 desigualdade e \u00e0 exclus\u00e3o social. (DINIZ, 2005, p. \n7).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o, no contexto das pol\u00edticas neoliberais dos anos 1990, colocou-se, \n\ndefinitivamente, a servi\u00e7o da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva com as respectivas mudan\u00e7as \n\norganizacionais e de base t\u00e9cnico-cient\u00edficas adequadas \u00e0 nova divis\u00e3o internacional do \n\ntrabalho (FRIGOTTO, CIAVATTA, 2003).  Em termos pr\u00e1ticos, isso foi conseguido \n\npor meio da separa\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e a forma\u00e7\u00e3o profissional, esta \u00faltima, \n\na cargo, especialmente, da iniciativa privada, como evidenciam os dados do Censo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de 2003 que apontam 589.383 matr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nde N\u00edvel T\u00e9cnico, sendo que, destas, 324.985 matr\u00edculas encontravam-se na rede \n\nprivada. Para a conclus\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos trabalhadores, as turmas de Ensino \n\nM\u00e9dio na modalidade EJA, ou n\u00e3o, apareciam como op\u00e7\u00e3o, ficando a cargo do sujeito a \n\nbusca pela eleva\u00e7\u00e3o de sua escolaridade. (BRASIL/MEC/INEP, 2004c). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA, o censo de 2003 apontou para 1.452.430 matr\u00edculas na EJA \n\nde Ensino M\u00e9dio presencial e semipresencial. Destas, a maior parte encontrava-se nas \n\nescolas da rede estadual de ensino (1.178.935 matr\u00edculas), todavia, embora tenha se \n\nverificado um aumento no n\u00famero de matr\u00edculas nas turmas de EJA e tamb\u00e9m no \n\nEnsino M\u00e9dio nos \u00faltimos anos, estas n\u00e3o foram suficientes para garantir a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o at\u00e9 a etapa m\u00e9dia (BRASIL/MEC/INEP, 2004c). Dados do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) apontaram que, no ano de 1992, \n\nda popula\u00e7\u00e3o de 15 a 17 anos de idade, 40,3% n\u00e3o frequentavam a escola. N\u00famero \n\nque diminuiu para 17,6% no primeiro ano de governo Lula e manteve-se em 17,7% em \n\n2007, primeiro ano do seu segundo mandato. (IBGE, 2013).  \n\nA despeito dos n\u00fameros da educa\u00e7\u00e3o no Brasil terem apresentado um aumento \n\nsignificativo das pessoas na escola e do aumento dos anos de estudo durante a d\u00e9cada \n\nde 1990, a tarefa ainda por fazer \u00e9 muito grande, sobretudo quando se pensa que, \n\nsegundo dados do IBGE em 2009, sete anos de estudo \u00e9 a m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente ativa do per\u00edodo pesquisado. Este quadro revela que a situa\u00e7\u00e3o \n\neducacional no Governo FHC apresentou um retrocesso tanto organizativo como em \n\ntermos pedag\u00f3gicos, como analisam Frigotto e Ciavatta (2003). A conclus\u00e3o dos \n\nautores citados ancora-se na an\u00e1lise das a\u00e7\u00f5es dos oito anos de governo FHC, que \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\nelevaram as estat\u00edsticas oficiais, em particular na Educa\u00e7\u00e3o Profissional, por meio da \n\ntransfer\u00eancia das a\u00e7\u00f5es educativas diretas para as entidades parceiras, constituindo-se \n\nnuma rede privada de educa\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds. Para a EJA, a luta nos anos 1990 \n\nmantinha-se concentrada na perspectiva de inser\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem \n\ne adulta nas prioridades educacionais, de forma a garantir o direto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nde qualidade, com a profissionaliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, aos jovens e adultos trabalhadores. \n\nEste \u00e9 o cen\u00e1rio educacional sob o qual se iniciou o processo eleitoral em 2002, \n\ntendo como principais candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Jos\u00e9 Serra do Partido da \n\nSocial Democracia Brasileira (PSDB) e Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva pelo Partido dos \n\nTrabalhadores (PT). Os grupos descontentes com as medidas at\u00e9 ent\u00e3o adotadas pelos \n\npresidentes Itamar Franco e Fernando Henrique apostavam na possibilidade de \n\nmudan\u00e7as nos rumos das pol\u00edticas econ\u00f4mica e social com a elei\u00e7\u00e3o de um presidente \n\ncomprometido com a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais no pa\u00eds.   \n\nNo entanto, \u00e9 poss\u00edvel perceber, j\u00e1 no per\u00edodo da campanha eleitoral do \n\ncandidato Lula da Silva em 2002, uma mudan\u00e7a no tom do discurso em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nelei\u00e7\u00f5es em que disputou a presid\u00eancia da Rep\u00fablica com Fernando Collor de Melo em \n\n1989 e Fernando Henrique Cardoso nos anos 1994 e 1998. Tal mudan\u00e7a se \n\nconsubstanciaria no documento Carta ao Povo Brasileiro, apresentada em 22 de julho \n\nde 2002, como resposta aos problemas econ\u00f4micos que o pa\u00eds enfrentava no per\u00edodo \n\n(aumento da infla\u00e7\u00e3o, desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial, entre outros). Nesta Carta, o candidato \n\ndo Partido dos Trabalhadores se comprometia em manter os contratos estabelecidos na \n\neconomia sem romper com a pol\u00edtica econ\u00f4mica em curso. Tratava de acalmar os \n\nsetores mais conservadores e aqueles que esperavam mudan\u00e7as radicais, sinalizando \n\npara um per\u00edodo de necess\u00e1ria transi\u00e7\u00e3o \u2013 a travessia poss\u00edvel\n98\n\n \u2013 para um governo de \n\nmudan\u00e7as significativas na economia e na sociedade. A postura conciliat\u00f3ria do \n\ncandidato do Partido dos Trabalhadores se materializou na assinatura, ainda em 2002, \n\nde um acordo com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI)\n99\n\n em que garantia, se fosse \n\n                                                           \n98\n\n Emprestamos este termo de Frigotto, Ciavatta e Ramos (2005) ao referir-se \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2208/97, \ncomo veremos ainda nesta se\u00e7\u00e3o.  \n99\n\n No processo eleitoral de 2002, a instabilidade econ\u00f4mica se somava \u00e0 instabilidade pol\u00edtica e, por isso, iniciava-se \num novo acordo do Brasil com as institui\u00e7\u00f5es financeiras internacionais, capitaneado pelo FMI, que cobrou dos \nprincipais candidatos \u00e0 presid\u00eancia do Brasil a ades\u00e3o aos princ\u00edpios de acordo de negocia\u00e7\u00e3o com o governo do \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\neleito, a manuten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica em curso no pa\u00eds. O mesmo acordo foi \n\nratificado em 2003 com Lula j\u00e1 eleito presidente. Com rela\u00e7\u00e3o a este acordo, \n\nCarcanholo (2010, p. 113) ressalta: \n\nO governo Lula acatou o acordo, e tudo o que est\u00e1 impl\u00edcito nele, como a \nmanuten\u00e7\u00e3o do regime de metas inflacion\u00e1rias, a politica de \nmegassuper\u00e1vits fiscais prim\u00e1rios para pagar o crescente servi\u00e7o da \nd\u00edvida p\u00fablica, a manuten\u00e7\u00e3o do grau e da profundidade das reformas \nneoliberais realizadas at\u00e9 ent\u00e3o, assim como a implementa\u00e7\u00e3o de novas \nreformas ainda inconclusas, como a da previd\u00eancia, a trabalhista e a \nsindical. \n\nAnalisando quest\u00f5es relativas \u00e0 macroeconomia, Paulani (2003, p. 59) observa \n\nque uma das raz\u00f5es para a manuten\u00e7\u00e3o das perspectivas macroecon\u00f4micas do \n\ngoverno FHC pelo presidente Lula est\u00e1 na ideia, associada aos processos de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia, de que n\u00e3o h\u00e1 alternativa, ou como a sigla em ingl\u00eas: TINA \n\n(There Is No Alternative)\n100\n\n. Segundo esta forma de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade \n\necon\u00f4mica, existiria s\u00f3 uma macroeconomia poss\u00edvel, e economistas de diferentes \n\nmatizes ideol\u00f3gicas argumentariam haver uma pol\u00edtica \u201c[...] certa, tecnicamente \n\nfundamentada e neutra e uma pol\u00edtica errada, irrespons\u00e1vel, ut\u00f3pica, ing\u00eanua e \n\npopulista\u201d. (PAULANI, 2003, p. 59). Neste sentido, tomamos as palavras da autora:  \n\nPortanto, todo e qualquer ajuste s\u00f3 pode se dar na esfera \nmicroecon\u00f4mica: o spread banc\u00e1rio \u00e9 alto? Mexa-se na lei de fal\u00eancias; a \nrenda \u00e9 mal distribu\u00edda? Basta \u201cfocar\u201d os programas sociais e aumentar \nsua efici\u00eancia; e assim por diante. S\u00e3o intoc\u00e1veis o ajuste fiscal \u201cduro\u201d, o \njuro real elevado, a pol\u00edtica monet\u00e1ria contracionista, o c\u00e2mbio flutuante, a \nlivre movimenta\u00e7\u00e3o dos capitais (PAULANI, 2003, p. 59). \n\nPaulani (2003) chama a aten\u00e7\u00e3o para o que chama de l\u00f3gica da credibilidade, \n\nsegundo a qual, numa economia como a nossa, ceder aos apelos do crescimento\n101\n\n e \n\ndo aumento do emprego, mexendo em qualquer um dos dogmas da pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\n(ajuste fiscal duro, juro real elevado, pol\u00edtica monet\u00e1ria contracionista, c\u00e2mbio flutuante \n\ne livre movimenta\u00e7\u00e3o de capitais), implicaria risco \u00e0 \u201ccredibilidade\u201d do pa\u00eds perante a \n\neconomia internacional.  \n\n                                                                                                                                                                                            \nent\u00e3o presidente Fernando Henrique Cardoso. Desse acordo resultou o Programa de Assist\u00eancia Financeira com \naporte de US$ 23 bilh\u00f5es \u00e0s reservas brasileiras (MINEIRO, 2010). \n100\n\n N\u00e3o h\u00e1 alternativa (tradu\u00e7\u00e3o livre da autora). \n101\n\n Erber (2011) traz a distin\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica entre crescimento e desenvolvimento. O crescimento n\u00e3o traria mudan\u00e7as \nsignificativas, sendo apresentado como \u201co mais do mesmo\u201d. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento o autor esclarece a \nimplica\u00e7\u00e3o deste com transforma\u00e7\u00f5es estruturais na economia do pa\u00eds.  \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\nSegundo a interpreta\u00e7\u00e3o de Erber (2011), no in\u00edcio do governo Lula, era \n\nposs\u00edvel perceber a ades\u00e3o parcial que o autor denomina de conven\u00e7\u00e3o\n102\n\n \n\ninstitucionalista\n103\n\n, segundo a qual a sociedade \u00e9 vista como competitiva e meritocr\u00e1tica \n\ne cuja efici\u00eancia garantir-se-ia pelo funcionamento do mercado (ERBER, 2011). Nesta \n\nades\u00e3o parcial, o governo Lula reconhecia como prioridade a distribui\u00e7\u00e3o de renda\n104\n\n de \n\nforma mais equitativa e, para o crescimento do pa\u00eds, recomendava investimentos em \n\neduca\u00e7\u00e3o e, concomitantemente, pol\u00edticas focalizadas aos segmentos mais pobres da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira. Desta forma, tais pol\u00edticas garantiriam o apoio dos setores mais \n\ntradicionais, entre eles as ag\u00eancias internacionais, que colocavam a necessidade de \n\ndirecionar os gastos p\u00fablicos de forma mais eficiente e as expectativas dos setores \n\nsociais pelo cumprimento das promessas de campanha do presidente eleito: o \n\nPrograma Fome Zero, mais tarde substitu\u00eddo pelo Programa Bolsa Fam\u00edlia, cumpria \n\nessa exig\u00eancia. \n\nQuanto \u00e0 pol\u00edtica social do governo Lula, Novelli (2010, p. 230-231) aponta a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das teses defendidas pelo Banco Mundial nas \u00faltimas d\u00e9cadas, segundo as \n\nquais o Estado gasta muito e gasta mal, beneficiando os que n\u00e3o precisam (aqueles \n\nque n\u00e3o s\u00e3o pobres). \n\nEspecificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e \n\nadultos trabalhadores, a elei\u00e7\u00e3o de um ex-metal\u00fargico e l\u00edder sindical representava a \n\npossibilidade de mudan\u00e7as, e esta, seria conseguida, inicialmente, por meio da \n\nrevoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97 que separava a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Para a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, saudava-se a possibilidade de sua \n\n                                                           \n102\n\n As conven\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, de acordo com Erber (2011), existentes em uma determinada sociedade, \n\ns\u00e3o dispositivos de identifica\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas. Em sociedades complexas, existem diversas conven\u00e7\u00f5es \nsobre desenvolvimento sem que nenhuma consiga acomodar aos interesses de todos. Outra quest\u00e3o apontada pelo \nautor \u00e9 a natureza pol\u00edtica das conven\u00e7\u00f5es de desenvolvimento existentes. Desta forma, parte-se da ideia de que \n\u201c[...] uma conven\u00e7\u00e3o de desenvolvimento trata das transforma\u00e7\u00f5es estruturais que devem ser introduzidas na \nsociedade, estabelecendo o que h\u00e1 de \u2018errado\u2019 no presente, fruto do passado, qual futuro desej\u00e1vel, quais estruturas \ndevem ser mudadas e as agendas de mudan\u00e7a, positiva ou negativa (ERBER, 2011, p. 33).  \n103\n\n \u201cAs conven\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, embora sejam sempre apresentadas como \u2018projetos nacionais\u2019 que levam \nao \u2018bem comum\u2019, refletem, na verdade a distribui\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico prevalecente na sociedade, num \ndeterminado per\u00edodo\u201d (HERBER, 2011, p. 36). O mesmo autor apresenta a conven\u00e7\u00e3o institucionalista e a \nconven\u00e7\u00e3o neodesenvolvimentista, a primeira mais ordoxa e tradicional a segunda de inspira\u00e7\u00e3o keynesiana com \n\n\u00eanfase em investimentos em infraestrutura regidos pelo Estado. Na sua avalia\u00e7\u00e3o, o governo Lula \u00e9 uma s\u00edntese \ndessas conven\u00e7\u00f5es sendo a neodesenvolvimentista mais expressa no Plano Plurianual (PPA) 2003-2007, sobretudo \na partir de 2006 com as mudan\u00e7as na equipe econ\u00f4mica do governo. \n104\n\n Ressaltamos, conforme Erber (2011), que a inclus\u00e3o via aumento da renda n\u00e3o contempla a distribui\u00e7\u00e3o de \nriqueza.  \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\ninclus\u00e3o entre as prioridades educacionais do pa\u00eds, representadas pela garantia de \n\nfinanciamento para a\u00e7\u00f5es neste campo.  Quanto \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97, \n\nesta s\u00f3 veio a concretizar-se em 2004, ainda assim, frustrando aqueles que esperavam \n\nmudan\u00e7as mais radicais na pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o profissional. A inclus\u00e3o da EJA nos \n\nc\u00e1lculos para repasse de recursos s\u00f3 ocorreu em 2007 quando da aprova\u00e7\u00e3o do Fundo \n\nde Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nProfissionais da Educa\u00e7\u00e3o (FUNDEB) em substitui\u00e7\u00e3o ao antigo fundo o FUNDEF. A \n\ndemora do novo governo em responder \u00e0s press\u00f5es dos movimentos sociais e dos \n\neducadores pode ser explicada pela posi\u00e7\u00e3o do presidente Lula da Silva e que j\u00e1 se \n\nmanifestara durante o processo eleitoral, como j\u00e1 explicitado. \n\n \n\n2.3.1 Aproxima\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o profissional e  EJA   \n\n \n\nSe, no tocante \u00e0s pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, o governo Lula da Silva n\u00e3o \n\npromoveu rupturas em rela\u00e7\u00e3o ao seu antecessor, o mesmo aconteceu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npol\u00edticas sociais, dentre elas a educa\u00e7\u00e3o. Em primeiro lugar, Oliveira (2009) analisa que \n\nesse continu\u00edsmo era fruto da heran\u00e7a deixada pelo presidente Fernando Henrique \n\nCardoso com a reforma educacional que mudou os rumos da educa\u00e7\u00e3o brasileira em \n\ntodos os seus n\u00edveis, deixando um arcabou\u00e7o legal que garantia a manuten\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas vigentes. Oliveira (2009) destaca que restavam duas op\u00e7\u00f5es ao governo \n\nLula: a reforma da reforma ou a manuten\u00e7\u00e3o das estruturas e do arcabou\u00e7o legal que a \n\nsustentava. O novo governo, nesta fase, optou pela continuidade com a\u00e7\u00f5es esparsas \n\nque, por suas caracter\u00edsticas irregulares, n\u00e3o foram suficientes para uma mudan\u00e7a nos \n\nrumos da educa\u00e7\u00e3o nacional.   \n\nAs a\u00e7\u00f5es do novo governo para as pol\u00edticas sociais, de modo geral, \n\nconcentraram-se na organiza\u00e7\u00e3o de programas especiais dirigidos a um p\u00fablico \n\nfocalizado \u2013 os mais vulner\u00e1veis. Sob esta perspectiva, para a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos, destacamos, com as caracter\u00edsticas acima descritas, \n\nos Programas Escola de F\u00e1brica, Projovem e, posteriormente, o Proeja.  \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\nUma quest\u00e3o que deve ser ressaltada \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o que se estabeleceu entre \n\nEstado e sociedade civil a partir de 2003. Em face \u00e0 sua trajet\u00f3ria popular, trabalhador \n\nmetal\u00fargico e sindicalista, Lula sempre esteve pr\u00f3ximo \u00e0 sociedade civil organizada por \n\nmeio dos movimentos sociais que lutavam por pol\u00edticas p\u00fablicas para o atendimento \u00e0s \n\ndemandas da sociedade brasileira. \u00c9 certo que, em seu governo, houve a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade civil. Tais espa\u00e7os podem ser \n\nobservados, inclusive, no desenho institucional do novo governo, por meio da \n\nSecretaria Geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, dentro da qual a Secretaria de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social estava encarregada de promover a interlocu\u00e7\u00e3o \n\nentre o mundo sindical e o empresarial\n105\n\n. Vale ressaltar que estas pr\u00e1ticas \n\nparticipativas j\u00e1 se faziam presentes no arcabou\u00e7o legal do pa\u00eds desde a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 1988, sendo institucionalizadas nos anos seguintes de forma crescente no pa\u00eds. \n\nEsses espa\u00e7os v\u00e3o desde o referendo, o plebiscito, at\u00e9 os mais conhecidos atualmente, \n\nos conselhos, as audi\u00eancias p\u00fablicas e as confer\u00eancias de pol\u00edticas p\u00fablicas\n106\n\n. Estas \n\n\u00faltimas, nos anos do governo Lula, tiveram um crescimento extraordin\u00e1rio, conforme \n\nindicam os dados trazidos pelo jornal O Estado de S\u00e3o Paulo (O ESTAD\u00c3O, 2010) ao \n\ninformar que foram realizadas duas confer\u00eancias no governo Collor, seis no de Itamar, \n\n17 no governo FHC e 55 nos dois mandatos do Presidente Lula, distribu\u00eddas em \n\ndiversos temas.  \n\nEspecificamente sobre Educa\u00e7\u00e3o, foram realizadas quatro confer\u00eancias: \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica em 2006; Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica em 2008; Educa\u00e7\u00e3o \n\nEscolar Ind\u00edgena em 2009 e a Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 CONAE \u2013  em \n\n2010, esta \u00faltima objetivava a constru\u00e7\u00e3o do novo Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. As \n\nconfer\u00eancias nacionais s\u00e3o, normalmente, precedidas pelas confer\u00eancias municipais e \n\nestaduais e do Distrito Federal, mobilizando a comunidade acad\u00eamica e os educadores \n\nem geral no processo de discuss\u00f5es relacionadas aos temas em debate.  \n\n                                                           \n105\n\n Moroni e Ciconello (2012) explicam que o governo e, sobretudo, a esquerda (e a\u00ed n\u00e3o envolve somente o PT, mas \noutros partidos) ainda olham para a sociedade apenas do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o capital-trabalho.  \n106\n\n De acordo com estudo desenvolvido pela Secretaria de Assuntos Legislativos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a (BRASIL, \n2010b), as Confer\u00eancias de Pol\u00edticas P\u00fablicas s\u00e3o inst\u00e2ncias de delibera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o cujo objetivo \u00e9 prover \ndiretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em \u00e2mbito federal. S\u00e3o convocadas pelo Poder Executivo por meio \ndos seus minist\u00e9rios e secretarias para discuss\u00e3o de temas espec\u00edficos e contam com a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \ncivil e do governo. \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao papel das confer\u00eancias nacionais, \u00e9 necess\u00e1rio pontuar sua \n\nfun\u00e7\u00e3o deliberativa e normativa. Deliberativa, por se tratar de encontros orientados \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de consensos. Tais consensos j\u00e1 antes derivados de processos \n\nintercomunicativos de forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o e da vontade ocorridos nas confer\u00eancias \n\nestaduais e regionais, com a participa\u00e7\u00e3o de representantes da sociedade civil e do \n\ngoverno. Normativa, posto que as delibera\u00e7\u00f5es das confer\u00eancias nacionais foram \n\ntransformadas em um documento final, debatido, votado e aprovado, gerando, com \n\nisso, expectativas normativas nos grupos envolvidos no processo de discuss\u00e3o e \n\nnaqueles que poderiam ser afetados indiretamente por suas eventuais consequ\u00eancias \n\n(BRASIL, 2010). \n\nAl\u00e9m da Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, \n\naconteceram diversos f\u00f3runs e semin\u00e1rios, igualmente organizados pelo MEC e suas \n\nSecretarias, nos quais se abriu espa\u00e7o para a discuss\u00e3o dos temas em destaque na \n\n\u00e1rea. A abertura ao di\u00e1logo, por meio dos espa\u00e7os institucionalizados de interlocu\u00e7\u00e3o, \n\ncriados ou ampliados durante o governo Lula, permitiu que as discuss\u00f5es em torno da \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e de adultos apontassem para a \n\npossibilidade de mudan\u00e7as nas pol\u00edticas para \u00e1rea, em especial a revoga\u00e7\u00e3o do \n\ndispositivo legal que determinava a separa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional com a \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u2013 o Decreto 2.208/1997. Neste processo, Moura (2010) explica que \n\nhouve uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o de diversos setores educacionais, em especial os \n\npesquisadores ligados \u00e0 \u00e1rea do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o\n107\n\n, bem como representantes \n\nde sindicatos que defendiam mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds. As \n\ndiscuss\u00f5es em torno desta quest\u00e3o ocorreram durante os anos de 2003 at\u00e9 julho de \n\n2004, quando se retomou a ideia da educa\u00e7\u00e3o polit\u00e9cnica, bandeira de luta dos anos \n\n1980. \n\nFrigotto, Ciavatta e Ramos (2005, p. 21), ao reconstru\u00edrem o processo \n\ncontradit\u00f3rio de revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97 e a constru\u00e7\u00e3o do Decreto n. \n\n5.154/2004, assinalam sua participa\u00e7\u00e3o como assessores na realiza\u00e7\u00e3o dos Semin\u00e1rios \n\nNacionais \u201cEnsino M\u00e9dio: Constru\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica\u201d e \u201cEduca\u00e7\u00e3o Profissional: Concep\u00e7\u00f5es, \n\n                                                           \n107\n\n O autor faz refer\u00eancia aos pesquisadores da ANPED reunidos no Grupo de Trabalho \u2013 Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \nque congrega pesquisadores de institui\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias e de pesquisa de todo o Brasil.     \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\nExperi\u00eancias, Problemas e Propostas\u201d, que ocorreram durante o ano de 2003. Estes \n\nsemin\u00e1rios, organizados pela SEMTEC\n108\n\n, ao longo do processo de discuss\u00f5es \n\nrealizadas por meio de encontros, audi\u00eancias p\u00fablicas, debates com a participa\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos atores, entre os quais, representantes da sociedade civil, Sistema S e \n\nrepresentantes do governo, foi um processo permeado por contradi\u00e7\u00f5es e disputas \n\nte\u00f3ricas e pol\u00edticas. Durante o trabalho de organiza\u00e7\u00e3o do novo texto legal, tendo como \n\nrefer\u00eancia a s\u00edntese das discuss\u00f5es realizadas ao longo de 2003 e 2004, emergiram \n\ntr\u00eas posi\u00e7\u00f5es distintas. A primeira posi\u00e7\u00e3o defendia a revoga\u00e7\u00e3o do Decreto 2.208/97 e \n\na elabora\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica de Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o Profissional; a segunda \n\nargumentava para a manuten\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97 com altera\u00e7\u00f5es m\u00ednimas; por \n\n\u00faltimo, havia aqueles que se posicionavam pela promulga\u00e7\u00e3o de um novo decreto. Essa \n\n\u00faltima posi\u00e7\u00e3o prevaleceu sob a justificativa de que, para se enviar um Projeto de Lei \n\nsobre educa\u00e7\u00e3o para o Congresso, este deveria ter \u201c[...] conte\u00fado e vigor pol\u00edtico para \n\nenfrentar as for\u00e7as conservadoras do Congresso Nacional\u201d (FRIGOTTO; CIAVATTA; \n\nRAMOS, 2005, p, 31). Com isso, o decreto, como instrumento arbitr\u00e1rio, foi substitu\u00eddo \n\npor outro decreto, embora este segundo, tenha sido constru\u00eddo num processo de \n\ndi\u00e1logo entre os v\u00e1rios segmentos envolvidos no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de jovens e de adultos. \n\nE, quanto ao novo Decreto, o n. 5154/2004, os autores citados explicam que os \n\nembates, as contradi\u00e7\u00f5es e as disputas no campo te\u00f3rico e pol\u00edtico impuseram, como \n\nnecessidade hist\u00f3rica, a elabora\u00e7\u00e3o/aceita\u00e7\u00e3o de uma proposta de educa\u00e7\u00e3o integrada, \n\nmas que n\u00e3o deve ser confundida com politecnia, bandeira de luta dos anos 1980. \n\nNeste ponto, os autores explicam que a integra\u00e7\u00e3o que estava sendo proposta naquele \n\nmomento, materializada no novo instrumento normativo, seria a \u201ctravessia poss\u00edvel\u201d \n\npara se chegar a uma \u201c[...] forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica unit\u00e1ria e polit\u00e9cnica, centrada no trabalho, \n\nna ci\u00eancia e na cultura\u201d. E avaliam que a simples revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97 n\u00e3o \n\nseria suficiente para garantir mudan\u00e7as efetivas na educa\u00e7\u00e3o profissional que viessem \n\nao encontro da nova concep\u00e7\u00e3o de Ensino M\u00e9dio e Tecnol\u00f3gico no pa\u00eds.  \n\n                                                           \n \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\nOutra quest\u00e3o que dificultou e ainda dificulta a pr\u00e1tica do Ensino M\u00e9dio \n\nIntegrado s\u00e3o as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es dos estados em oferecer essa forma de ensino, \n\nposto terem, em sua maioria, desmontado suas estruturas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\ndurante a d\u00e9cada de 1990. Esta quest\u00e3o, na interpreta\u00e7\u00e3o de Frigotto (2007) foi um dos \n\nfatores impeditivos para uma mudan\u00e7a radical nas pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nno Brasil e fator de resist\u00eancia dos entes federados em apoiar essa nova concep\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional que se discutia durante o processo de revoga\u00e7\u00e3o do \n\nDecreto 2.208/97.  \n\nSeria necess\u00e1rio, conforme apontam Oliveira e Machado (2012), a indu\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno federal para a oferta do Ensino M\u00e9dio Integrado que, a nosso ver, aconteceu a \n\npartir de 2006 com a amplia\u00e7\u00e3o do Proeja para as redes estaduais e municipais e, em \n\n2007, com a cria\u00e7\u00e3o do Programa Brasil Profissionalizado, do qual o Proeja passou a \n\nser parte integrante. Neste sentido, defendemos a ideia de que os Programas Escola de \n\nF\u00e1brica e Projovem e o primeiro Decreto que criou o Proeja n\u00e3o cumpriram o papel de \n\nindu\u00e7\u00e3o do governo federal das a\u00e7\u00f5es no campo da integra\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica para com os entes federativos. Os primeiros \n\nProgramas foram ou s\u00e3o projetos que n\u00e3o se desenvolveram nas escolas de educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica e o \u00faltimo, criado via Decreto, entrou como obriga\u00e7\u00e3o para as escolas da rede \n\nfederal n\u00e3o incidindo, neste primeiro momento, sobre as condi\u00e7\u00f5es da oferta da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional integrada \u00e0 EJA nos estados e munic\u00edpios.  \n\nAinda quanto ao Decreto n. 5154/2004, entendemos, conforme Frigotto, \n\nCiavatta e Ramos (2005), que se tratava, naquele momento hist\u00f3rico, da \u201ctravessia \n\nposs\u00edvel\u201d, e foi neste sentido que o Ensino M\u00e9dio Integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nganhou corpo e materialidade como pol\u00edtica p\u00fablica no governo Lula da Silva. Foi, \n\ntamb\u00e9m, com base na ideia da \u201ctravessia poss\u00edvel\u201d que os primeiros anos do governo \n\nLula frustraram aqueles que esperavam mudan\u00e7as radicais nas pol\u00edticas como explica \n\nMartins (2009, p. 226): \n\nEmbora as pol\u00edticas sociais no governo Lula da Silva tenham se tornado \numa grande vitrine das realiza\u00e7\u00f5es governamentais, na ess\u00eancia nada ou \npouca coisa mudou. A focaliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o, refer\u00eancias \ntipicamente neoliberais, foram mantidas em detrimento a uma agenda \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\ncomprometida com mudan\u00e7as substantivas nas pol\u00edticas de sa\u00fade, \neduca\u00e7\u00e3o, previd\u00eancia e seguridade, sal\u00e1rio, moradia.  \n\nAl\u00e9m da revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97, outras quest\u00f5es passaram a ser \n\ndiscutidas quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. Dentre elas, citamos \n\na redefini\u00e7\u00e3o do papel dos CEFETs no resgate do Ensino M\u00e9dio Integrado, as pol\u00edticas \n\nde forma\u00e7\u00e3o profissional no \u00e2mbito da EJA e a reordena\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social do \n\nSistema S. \n\nAinda no ano de 2004, mais uma mudan\u00e7a na estrutura do MEC, al\u00e9m do que \n\nj\u00e1 citamos, quanto \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o da Secretaria de Ensino M\u00e9dio na SEB, separando-a da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional. Estamos nos referindo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nCidadania, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade (SECAD) e a migra\u00e7\u00e3o do Departamento de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, como uma Diretoria, para esta nova Secretaria. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da SECAD deve ser analisada na perspectiva das pol\u00edticas inclusivas \n\ndo governo Lula e do di\u00e1logo que se estabeleceu entre Estado e sociedade, \n\nrepresentados pela participa\u00e7\u00e3o de entidades e grupos ligados ao campo da EJA e o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. A cria\u00e7\u00e3o da SECAD, em 2004, est\u00e1 tamb\u00e9m ligada \u00e0 sa\u00edda do \n\nent\u00e3o Ministro Cristovam Buarque que, em suas a\u00e7\u00f5es, se distanciava das \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de diversas associa\u00e7\u00f5es e grupos envolvidos com os diferentes n\u00edveis e \n\nmodalidades de ensino (MACHADO, 2011).  A nova Secretaria, de acordo com an\u00e1lise \n\nde Melo (2009, p. 27), tinha como compet\u00eancias planejar, ordenar e implementar \n\npol\u00edticas que contribu\u00edssem para a \u201c[...] redu\u00e7\u00e3o das desigualdades no acesso e \n\nperman\u00eancia na escola e o aprimoramento da qualidade educacional por meio do \n\nreconhecimento da diversidade\u201d. A Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos passou \n\na ser uma das quatro diretorias da mais nova Secretaria do MEC. Machado (2011, p. \n\n90) assim explica a cria\u00e7\u00e3o da SECAD durante o governo Lula: \n\nA SECAD, portanto, foi constitu\u00edda em resposta \u00e0s press\u00f5es feitas pelos \ndiversos segmentos exclu\u00eddos da estrutura burocr\u00e1tica do Estado e do \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o existiam ou que ocupavam lugares \nmarginais nas secretarias e departamentos j\u00e1 com trajet\u00f3rias \nconsolidadas, como a Educa\u00e7\u00e3o Superior, Ensino Fundamental, \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, por exemplo.  \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\nA an\u00e1lise de Machado (2009), a respeito da acomoda\u00e7\u00e3o da EJA na SECAD, \n\naponta para as possibilidades de pens\u00e1-la de acordo com as necessidades \n\ndemandadas pela diversidade dos sujeitos a quem esta modalidade se dirige, inclusive \n\nultrapassando os limites da escolariza\u00e7\u00e3o formal. No entanto, a mesma autora aponta \n\numa quest\u00e3o preocupante em rela\u00e7\u00e3o a este novo arranjo institucional: os poucos \n\nrecursos financeiros e estruturais dispon\u00edveis para esta Secretaria diante dos desafios \n\npara ela demandados. Ressaltamos, no entanto, que a avalia\u00e7\u00e3o positiva quanto \u00e0 \n\naloca\u00e7\u00e3o da EJA na SECAD n\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime, posto avalia\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias apontarem \n\npara a problem\u00e1tica de a EJA tornar-se a \u00fanica modalidade da educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se \n\nencontra ligada \u00e0 SEB. Na pesquisa realizada por Carvalho (2011, p. 121), destaca-se a \n\nideia de que a EJA na SECAD n\u00e3o rompe com a ideia da pol\u00edtica de assist\u00eancia. No \n\nmesmo trabalho, argumenta-se, a respeito do fato de que a EJA na SEB n\u00e3o \n\nconseguiria dialogar com o Ensino Fundamental e M\u00e9dio e suas discuss\u00f5es espec\u00edficas \n\nseriam subsumidas ante a \u00eanfase do ensino fundamental de nove anos e das a\u00e7\u00f5es de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o formal destas etapas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nOutra importante a\u00e7\u00e3o do governo federal no campo da EJA no ano de 2004 foi \n\na institui\u00e7\u00e3o do Programa Fazendo Escola, que tinha o objetivo de garantir aos estados \n\ne munic\u00edpios os recursos financeiros para o investimento nas a\u00e7\u00f5es de p\u00f3s-\n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o. A ideia era de que esse Programa continuasse em vigor at\u00e9 que o \n\nFUNDEF fosse revogado e as matr\u00edculas na EJA pudessem ser computadas para o \n\nrepasse de recursos aos estados e munic\u00edpios. Neste Programa, podemos perceber a \n\ntentativa do novo governo em fortalecer os sistemas p\u00fablicos de ensino para a oferta da \n\nEJA, ainda que continuasse o repasse de recursos para as entidades parceiras por \n\nmeio de conv\u00eanio com o Brasil Alfabetizado, criado em 2003. Tamb\u00e9m o Brasil \n\nAlfabetizado sofreria modifica\u00e7\u00f5es em 2007 quando sua oferta passou a se dar por \n\nmeio dos sistemas p\u00fablicos de ensino, evidenciando mudan\u00e7as na forma de repasses \n\nde recursos financeiros para a EJA. Em outras modalidades da educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber mudan\u00e7as no governo Lula, nos referimos aqui as novas orienta\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional e, sobretudo, quanto as escolas t\u00e9cnicas federais. \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\n2.3.2 Redefini\u00e7\u00e3o do papel das Escolas T\u00e9cnicas Federais \n\n \n\nA redefini\u00e7\u00e3o do papel das escolas t\u00e9cnicas federais est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o hist\u00f3rica a respeito da atua\u00e7\u00e3o destas escolas como instrumento de inclus\u00e3o \n\nsocial de alunos de baixa renda. Tal quest\u00e3o, que j\u00e1 se discutia na edi\u00e7\u00e3o do Decreto n. \n\n2.208/97, voltou \u00e0 cena nos anos 2000, motivada (sem desconsiderar a press\u00e3o da \n\nsociedade civil, dos educadores e pesquisadores do campo Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o) pela \n\nAuditoria Operacional e de Legalidade\n109\n\n, realizada pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\n110\n\n \n\n(TCU), cujo objetivo era avaliar o atendimento aos estudantes de baixa renda pelas \n\nescolas t\u00e9cnicas federais no contexto do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Profissional\n111\n\n \n\n(PROEP), implementado pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica desde \n\na segunda metade da d\u00e9cada de 1990.   \n\nO Tribunal de Contas, ao exigir da SETEC esclarecimentos sobre a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o das escolas t\u00e9cnicas federais, levou essa Secretaria do MEC a expor \n\nas a\u00e7\u00f5es desenvolvidas nesta dire\u00e7\u00e3o, quais sejam: o Programa Escola de F\u00e1brica, o \n\nProjeto Escola Formare\n112\n\n e o Programa de Educa\u00e7\u00e3o, Tecnologia e Profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n109\n\n A auditoria na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o profissional, abrangendo a SETEC e os Institutos federais, com a inten\u00e7\u00e3o, entre \noutros, de verificar as consequ\u00eancias do Decreto 2208/97 em rela\u00e7\u00e3o ao atendimento dos estudantes de baixa renda \nna rede federal, foi feita em atendimento ao requerimento do Ministro Guilherme Palmeira, aprovado pelo Plen\u00e1rio do \nTCU em 01/10/2003 (TCU, 2012)  \n110\n\n O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o de controle externo, com atribui\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o \nFederal, definidas pela Lei n\u00ba 8.443, de 16 de julho de 1992, que disp\u00f5e sobre a Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas \nda Uni\u00e3o. Entre as suas fun\u00e7\u00f5es destacamos: julgar as contas dos administradores e demais respons\u00e1veis por \ndinheiros, bens e valores p\u00fablicos das unidades dos poderes da Uni\u00e3o e das entidades da administra\u00e7\u00e3o indireta, \ninclu\u00eddas as funda\u00e7\u00f5es e sociedades institu\u00eddas e mantidas pelo poder p\u00fablico federal; proceder, por iniciativa pr\u00f3pria \nou por solicita\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional, de suas Casas ou das respectivas comiss\u00f5es, \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, \nfinanceira, or\u00e7ament\u00e1ria, operacional e patrimonial das unidades dos poderes da Uni\u00e3o e das demais entidades j\u00e1 \nreferenciadas. Nas decis\u00f5es do TCU, constar\u00e3o de: I - o relat\u00f3rio do Ministro-Relator, com as conclus\u00f5es da \ninstru\u00e7\u00e3o (do relat\u00f3rio da equipe de auditoria ou do t\u00e9cnico respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do processo, bem como do \nparecer das chefias imediatas, da unidade t\u00e9cnica), e do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto ao Tribunal;       II - fundamenta\u00e7\u00e3o \ncom que o Ministro-Relator analisar\u00e1 as quest\u00f5es de fato e de direito; III - dispositivo com que o Ministro-Relator \ndecidir\u00e1 sobre o m\u00e9rito do processo (TCU, 2012) \n111\n\nO Programa de Expans\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u2013 Proep \u2013 foi criado no \u00e2mbito federal, com o prop\u00f3sito de \ncolocar em pr\u00e1tica os preceitos da LDB e do Decreto n. 2208/97. O Programa foi iniciativa do MEC em parceria com \no Minist\u00e9rio do Trabalho e tinha como objetivos iniciais a expans\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o, melhoria da qualidade e \npermanente atualiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional, por meio da implanta\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o da oferta de vagas; a \nadequa\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos e cursos que atendam \u00e0s necessidades do mercado de trabalho. Al\u00e9m disso, previa -se a \nqualifica\u00e7\u00e3o, a reciclagem e a reprofissionaliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores, independente do n\u00edvel de escolaridade e da \nforma\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos ((TCU, 2012) \n112\n\n Concebido no final da d\u00e9cada de 1980, as escolas Formare foram implantadas, a princ\u00edpio, em quatro empresas \ndo Grupo Iochpe. Esse projeto tem como objetivo oferecer educa\u00e7\u00e3o profissionalizante de n\u00edvel b\u00e1sico para \nadolescentes, entre 14 e 17 anos, de baixa renda. Os cursos s\u00e3o estruturados de forma a atender \u00e0s necessidades \nobservadas na comunidade da regi\u00e3o onde est\u00e3o instaladas as escolas Formare e est\u00e3o de acordo com a demanda \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\nde Pessoas com Necessidades Especiais\n113\n\n (TECNEP). A resposta da SETEC apontou \n\nque as a\u00e7\u00f5es voltadas para a inser\u00e7\u00e3o de jovens e adultos de baixa renda nas escolas \n\nfederais eram decorrentes de iniciativas isoladas, implementadas com recursos pr\u00f3prios \n\ndas institui\u00e7\u00f5es que os remanejava, de forma a atender necessidades locais. \u00c9 preciso \n\nreconhecer que tais iniciativas, embora importantes no contexto da educa\u00e7\u00e3o de jovens \n\ne adultos, careciam de formaliza\u00e7\u00e3o e de regularidade em sua oferta. O estudo de caso \n\nfeito pelo TCU trouxe importantes dados a respeito das a\u00e7\u00f5es dos Institutos Federais na \n\ntentativa de inser\u00e7\u00e3o de jovens e adultos de baixa renda, particularmente em rela\u00e7\u00e3o a \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ingresso e perman\u00eancia na institui\u00e7\u00e3o. Dentre estas a\u00e7\u00f5es, o TCU cita a \n\niniciativa de alguns institutos denominada Pr\u00f3-CEFET. Consistia em um curso \n\npreparat\u00f3rio oferecido pelos Centros para a participa\u00e7\u00e3o dos alunos de baixa renda, \n\ngarantindo-lhes melhores possibilidades de aprova\u00e7\u00e3o no exame de sele\u00e7\u00e3o realizado \n\nnos CEFETs para o ingresso nos cursos. Alguns Centros, al\u00e9m disso, previam reserva \n\nde vagas para os alunos que participassem do Pr\u00f3-CEFET.   Duas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndestacadas dos estudos de caso realizados pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o por suas \n\na\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o de jovens e adultos de baixa renda, s\u00e3o elas: o Instituto Federal do \n\nEsp\u00edrito Santo e o Instituto Federal do Rio Grande do Norte. No Esp\u00edrito Santo, o \n\ndocumento do TCU cita o Ensino M\u00e9dio para Jovens e Adultos (EMJAT), oferecido \n\ndesde 2001, um curso com dura\u00e7\u00e3o de dois anos, voltado para jovens acima de 21 \n\nanos. O material did\u00e1tico era produzido especialmente para esse curso e, para garantir \n\na perman\u00eancia dos alunos, assegurava-se uma Bolsa-Trabalho, a isen\u00e7\u00e3o de taxa de \n\nmatr\u00edcula, a gratuidade de material did\u00e1tico, o fornecimento de \u00f3culos e a assist\u00eancia \n\npsicopedag\u00f3gica.  \n\nAinda no Esp\u00edrito Santo, o Relat\u00f3rio do TCU destaca o Curso B\u00e1sico para \n\njovens em situa\u00e7\u00e3o de extremo risco social. Neste, os cursos de n\u00edvel b\u00e1sico eram \n\nvoltados para jovens de 15 a 24 anos, cujas fam\u00edlias tivessem renda inferior a um \n\n                                                                                                                                                                                            \nde m\u00e3o de obra qualificada previamente identificada na localidade. As aulas s\u00e3o ministradas por educadores \nvolunt\u00e1rios devidamente capacitados. Os alunos recebem bolsa de estudos (1/2 sal\u00e1rio m\u00ednimo), material did\u00e1tico \ne/ou pedag\u00f3gico e demais benef\u00edcios concedidos aos trabalhadores das empresas. ((TCU, 2012, p. 29). \n113\n\n Desenvolvido, desde 2000, pela SETEC em conjunto com a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Especial \u2013 SEESP, esse \nprograma tem como objetivo constituir centros de refer\u00eancia para a expans\u00e3o da oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional \nvoltada a pessoas com necessidades especiais (deficientes e superdotados). O objetivo \u00e9 incluir alunos com \nnecessidades educacionais especiais em cursos que os habilitem em atividades laborais, para sua emancipa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica e direito a sua cidadania plena (TCU, 2012, p. 29). \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo.  Em parceria com a Secretaria de A\u00e7\u00e3o Social do Munic\u00edpio e outras \n\nentidades que pudessem contribuir com for\u00e7a de trabalho e aporte financeiros, os \n\ncursos tinham como meta a r\u00e1pida inser\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho qualificada. No CEFET \n\nRio Grande Norte, o TCU destacou o Curso B\u00e1sico em Joalheria, oferecido, desde \n\n1999, para alunos com necessidades especiais.  \n\nEm outros CEFETs, mesmo n\u00e3o se verificando a organiza\u00e7\u00e3o de projetos \n\nespeciais para atendimento \u00e0 clientela jovem e adulta de baixa renda, o Relat\u00f3rio do \n\nTCU apontou para iniciativas que visavam garantir a perman\u00eancia desta popula\u00e7\u00e3o nos \n\ncursos, entre as quais: bolsa-trabalho, aux\u00edlio-alimenta\u00e7\u00e3o, aulas de refor\u00e7o, aux\u00edlio-\n\ntransporte, material did\u00e1tico, isen\u00e7\u00e3o de taxas, atendimento m\u00e9dico e odontol\u00f3gico, \n\nentre outros. Ressaltamos que tais iniciativas dependiam da organiza\u00e7\u00e3o de cada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e refor\u00e7amos a conclus\u00e3o do Relat\u00f3rio do TCU de que tais iniciativas \n\ncareciam de \u201c[...] sistematiza\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o ou financiamento por parte da \n\nSETEC/MEC que tem ci\u00eancia das pr\u00e1ticas adotadas\u201d (TCU, 2012, p. 21). \n\nOutra importante conclus\u00e3o da auditoria realizada pelo TCU \u00e9 que, a partir de \n\n1994 com a regulamenta\u00e7\u00e3o dos CEFETs, essas institui\u00e7\u00f5es passaram a privilegiar \n\ncada vez mais as atividades de ensino superior em detrimento do Ensino M\u00e9dio e \n\nT\u00e9cnico apesar as diretrizes destas institui\u00e7\u00f5es apontarem para a sua verticaliza\u00e7\u00e3o, \n\ncom atividades desde a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica at\u00e9 o n\u00edvel superior.  \n\nAinda sobre o afastamento do Ensino M\u00e9dio da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica, a auditoria do TCU destacou que, com a reestrutura\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o em 2004, que passou a coordena\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio para a Secretaria da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, a SETEC (antiga SEMTEC) passou a ter como atribui\u00e7\u00e3o exclusiva a \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, com dois departamentos: o Departamento de \n\nPol\u00edticas e Articula\u00e7\u00e3o Institucional e o Departamento de Desenvolvimento e Programas \n\nEspeciais, este \u00faltimo com objetivos voltados, entre outros, para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\niniciativas de inclus\u00e3o social, conforme consta na Lei que reestruturou o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Para a concretiza\u00e7\u00e3o deste objetivo, a SETEC, em of\u00edcio enviado ao TCU, \n\ninformou as seguintes a\u00e7\u00f5es (TCU, 2012, p. 28): \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\n[...] qualifica\u00e7\u00e3o profissional articulada com Programas de Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos \u2013 a Secretaria est\u00e1 selecionando os melhores projetos \npedag\u00f3gicos que contemplem a certifica\u00e7\u00e3o de ensino m\u00e9dio articulada a \numa qualifica\u00e7\u00e3o profissional, para oferecer \u00e0s redes federal, estadual e \nmunicipal e a ONGs, incluindo a qualifica\u00e7\u00e3o de professores; \nfortalecimento das a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o profissional no campo, com a \nrecupera\u00e7\u00e3o de 77 escolas agr\u00edcolas municipais, atualmente fechadas ou \nem prec\u00e1rio funcionamento, a ser realizada em articula\u00e7\u00e3o com \nmovimentos sociais, a exemplo do MST, Contag, Escola Fam\u00edlia Agr\u00edcola, \ne tamb\u00e9m com prefeituras, secretarias estaduais de educa\u00e7\u00e3o e de \nci\u00eancia e tecnologia, MDA e Pronera; apoio \u00e0s alternativas de oferta de \neduca\u00e7\u00e3o profissional nas empresas, a exemplo do conv\u00eanio firmado com \na Funda\u00e7\u00e3o Iochpe e a extens\u00e3o da proposta para outras unidades da \nfedera\u00e7\u00e3o por meio do lan\u00e7amento do Projeto \u201cEscola de F\u00e1brica\u201d. \n\nAs conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio do TCU referentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o de jovens e \n\nadultos de baixa renda nas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica sob a \n\nresponsabilidade da SETEC resultaram numa s\u00e9rie de determina\u00e7\u00f5es para esta \n\nSecretaria, que reproduzimos a seguir: \n\n1.1) no prazo de 180 dias, encaminhe a este Tribunal a defini\u00e7\u00e3o de \nconjunto de dados e de indicadores de gest\u00e3o - inclusive f\u00f3rmulas de \nc\u00e1lculo \u2013, que passar\u00e3o a integrar os relat\u00f3rios de gest\u00e3o de todas as Ifets \na partir das contas referentes ao exerc\u00edcio de 2005, e dever\u00e3o contemplar, \nal\u00e9m de informa\u00e7\u00e3o considerada necess\u00e1ria para refletir a execu\u00e7\u00e3o \nfinanceira e operacional da institui\u00e7\u00e3o, indicadores sobre o perfil \nsocioecon\u00f4mico de ingressantes e concluintes, bem como indicadores \nsobre a demanda por vagas oferecidas pela institui\u00e7\u00e3o, discriminada por \nensino m\u00e9dio, t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico; \n\n1.2) envide esfor\u00e7os no sentido de oferecer suporte financeiro \u00e0s a\u00e7\u00f5es \nimplantadas pelas Ifets com vistas a assegurar o acesso e a perman\u00eancia \nde grupos socialmente desfavorecidos, prestigiando as iniciativas e as \ninstitui\u00e7\u00f5es que revelam compromisso com uma pol\u00edtica de inclus\u00e3o \nsocial; \n\n1.3) atue como disseminadora das boas pr\u00e1ticas detectadas no \u00e2mbito \ndas Ifets, voltadas para mecanismos de inclus\u00e3o social, utilizando os \nmeios de divulga\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis, a exemplo do site na internet, e/ou \npremiando as iniciativas mais bem sucedidas; \n\n1.4) no exerc\u00edcio de seu poder de supervis\u00e3o, colete dados junto \u00e0s Ifets \nque permitam acompanhar a demanda por cursos nessas institui\u00e7\u00f5es, \ncom vistas a oferecer est\u00edmulos para que a oferta de vagas seja modelada \npela demanda nos n\u00edveis de ensino m\u00e9dio, t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico. ((TCU, \n2012, n\u00e3o paginado). \n\n \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\nEntendemos que foi a partir das determina\u00e7\u00f5es do TCU, \u00f3rg\u00e3o de controle das \n\na\u00e7\u00f5es p\u00fablicas federais, que o MEC passou a criar mecanismos de sistematiza\u00e7\u00e3o \u2013 a \n\npartir da  SETEC \u2013 de a\u00e7\u00f5es no sentido da inclus\u00e3o dos jovens e adultos trabalhadores \n\nnos Institutos Federais. Acreditamos ainda que este seja o principal motivo que levou a \n\nser editada a Portaria n. 2.080, de 13 de junho de 2005, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que \n\nestabeleceu as diretrizes para a oferta de cursos de educa\u00e7\u00e3o profissional de forma \n\nintegrada aos cursos de ensino m\u00e9dio, na modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos, para ser implementado nas institui\u00e7\u00f5es da rede federal. Ou seja, a inclus\u00e3o dos \n\njovens da EJA, nestas escolas, foi feita pela necessidade dos Centros de serem \n\ninclusivos em atendimento \u00e0s exig\u00eancias do TCU; e n\u00e3o pela efetiva\u00e7\u00e3o do direito a \n\nessa parcela da popula\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0s escolas da rede federal. Isto trouxe s\u00e9rias \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a forma como as decis\u00f5es foram tomadas e como os jovens da EJA \n\nforam integrados ao universo da educa\u00e7\u00e3o profissional na Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica, com o r\u00f3tulo de estranhos. \n\n N\u00e3o estamos negando o fato de que, assim que o Programa foi criado, abriu-se \n\na possibilidade do reconhecimento da  Educa\u00e7\u00e3o Profissional Integrada \u00e0 EJA, como \n\npossibilidade de uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade para a classe trabalhadora com a garantia \n\nde algumas condi\u00e7\u00f5es de acesso e perman\u00eancia, tal como apontava o Substitutivo \n\nJorge Hage e, antes dele, o texto que deu origem ao projeto de LDB  no final da d\u00e9cada \n\nde 1980. O que queremos  afirmar \u00e9 que, apesar de  toda uma hist\u00f3ria de luta pelo \n\nreconhecimento ao direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos no \n\nBrasil, esta parece n\u00e3o ter sido a motiva\u00e7\u00e3o primeira na formula\u00e7\u00e3o deste Programa.   \n\nEmbora todas as discuss\u00f5es estivessem sendo travadas no \u00e2mbito da SECAD e dos \n\nf\u00f3runs de EJA, n\u00e3o partiu da\u00ed a motiva\u00e7\u00e3o para a formula\u00e7\u00e3o do Programa criado dentro \n\nda SETEC para os CEFETs ou Institutos Federais. Corrobora com essa ideia a \n\naus\u00eancia da SECAD, num primeiro momento, nas discuss\u00f5es em torno da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Proeja. Embora, formalmente, apare\u00e7a o nome desta Secretaria nos documentos e \n\nencontros para discuss\u00e3o do tema, como veremos na \u00faltima parte deste trabalho, a \n\nSECAD n\u00e3o se integrou no processo como protagonista.  \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\n Outra quest\u00e3o importante relacionada \u00e0 entrada dos jovens da EJA na rede \n\nfederal foi o Programa de Expans\u00e3o da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional lan\u00e7ado  \n\nem 2003. Este Programa, que previa a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de escolas t\u00e9cnicas no \n\nBrasil, a nosso ver, deve ser entendido no contexto de valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e do resgate do papel do Estado nesta \u00e1rea. Nos primeiros anos do \n\ngoverno Lula, apesar de medidas no campo da forma\u00e7\u00e3o profissional, como as que \n\ndescrevemos at\u00e9 aqui, estarem mais pr\u00f3ximas das pol\u00edticas neoliberais, pautadas pela \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil como executora de pol\u00edticas,  com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede federal \n\nde escolas t\u00e9cnicas, as medidas do governo Lula sinalizaram para o resgate do papel \n\ndo Estado com um programa de expans\u00e3o:   de 140 Institui\u00e7\u00f5es existentes em 2003, \n\npassaram a 366 unidades em 2011. A promessa \u00e9   chegar a 562 unidades\n114\n\n at\u00e9 o ano \n\nde 2014, com a continuidade do processo de expans\u00e3o da rede federal na gest\u00e3o da \n\nPresidenta Dilma, que iniciou seu mandato em 2010.  \n\nA expans\u00e3o f\u00edsica destas Institui\u00e7\u00f5es sinaliza para um movimento de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento do trabalho desenvolvido pelas Escolas T\u00e9cnicas \n\nFederais e a amplia\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o para o projeto de desenvolvimento local e \n\nnacional. Vale lembrar que a expans\u00e3o f\u00edsica destas escolas, com a Lei 8.984 de 1994, \n\nassinada pelo ent\u00e3o presidente Itamar Franco, s\u00f3 poderia ocorrer em parceria com \n\nestado, munic\u00edpio ou iniciativa privada. Isto significou, na pr\u00e1tica, que o governo federal \n\ndeixou de criar novas escolas ou extens\u00e3o e, al\u00e9m disso, deixou de contratar pessoal \n\nt\u00e9cnico, administrativo e docente para a rede. No governo do Presidente Lula, a \n\nexpans\u00e3o f\u00edsica das escolas t\u00e9cnicas federais foi objeto da Lei 11.195/2005, que \n\nrevogou a Lei citada anteriormente. Al\u00e9m da expans\u00e3o f\u00edsica da rede, deve-se levar em \n\nconta   a transforma\u00e7\u00e3o do CEFET Paran\u00e1 em Universidade Federal Tecnol\u00f3gica e dos \n\ndemais CEFETs.  \n\nLima Filho (2010) explica que,  encerrado o processo de transforma\u00e7\u00e3o das \n\nantigas escolas t\u00e9cnicas em CEFETs, iniciou-se um movimento em diversos CEFETs \n\nque, a exemplo do CEFET Paran\u00e1, pretendiam alcan\u00e7ar o status de universidade \n\n                                                           \n114\n\n Essas unidades ampliadas s\u00e3o compostas pelas Escolas Agrot\u00e9cnicas Federais (EAF), os Centros Federais de \nEduca\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (CEFET) e suas Unidades Descentralizadas (UNEDs), as Escolas T\u00e9cnicas Vinculadas \u00e0s \nUniversidades Federais, a Escola T\u00e9cnica Federal de Palmas e a Universidade Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1 e seus campi. \n(BRASIL, 2012b). \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\ntecnol\u00f3gica. No entanto, o governo federal, num sentido contr\u00e1rio \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o dos \n\nCentros, estabeleceu por decreto a cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais de Educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia \n\ne Tecnologia \u2013 IFETs\n115\n\n. Os CEFETs, ent\u00e3o, foram convidados a aderir a este \n\nprocesso, transformando-se em IFETs,   que   ocorreu por meio da Lei n. 11.892/2008, \n\nque criou a Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica\n116\n\n, \n\ncomposta pelos IFETs, a Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1 e as escolas \n\nt\u00e9cnicas vinculadas \u00e0s Universidades Federais\n117\n\n. \n\nA cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais como institui\u00e7\u00f5es verticalizadas trouxe certa \n\ncomplexidade ao trabalho desenvolvido na rede.  S\u00e3o institui\u00e7\u00f5es que atendem desde o \n\nEnsino M\u00e9dio proped\u00eautico, Ensino M\u00e9dio Integrado, Ensino M\u00e9dio Integrado na \n\nmodalidade EJA at\u00e9 gradua\u00e7\u00e3o (presencial e a dist\u00e2ncia) e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (Lato e/ou \n\nStricto Sensu). Essa realidade pode observada na tabela a seguir com os n\u00fameros de \n\nmatr\u00edcula na rede federal em cada um desses n\u00edveis e modalidades ora enumerados. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n115\n\n Ressalta-se que a transforma\u00e7\u00e3o do CEFET-Paran\u00e1 em Universidade Federal Tecnol\u00f3gica do Paran\u00e1 (UTFPR), \nfeita por meio da Lei 11.184/2005, espec\u00edfica para esta Institui\u00e7\u00e3o, num processo de \u201cades\u00e3o negociada entre \ndire\u00e7\u00e3o do CEFET-PR e a gest\u00e3o do MEC para a pronta e plena implanta\u00e7\u00e3o dos delineamentos do Decreto \n2.208/97\u201d (LIMA FILHO, 2010, p. 152). Este autor analisa que a ades\u00e3o do CEFET Paran\u00e1 ao Decreto 2.208/97 foi \nimportante para a implanta\u00e7\u00e3o da Reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional em todo o pa\u00eds. A contradi\u00e7\u00e3o deste processo \nest\u00e1 no fato de que a pretendida reforma promovia a extin\u00e7\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos integrados de n\u00edvel m\u00e9dio e o \ndirecionamento de sua atua\u00e7\u00e3o para o Ensino Superior, ao mesmo tempo, no per\u00edodo, rediscutia-se a retomada da \natua\u00e7\u00e3o dos CEFETs no Ensino M\u00e9dio Integrado, inclusive para aos alunos da EJA. \n116\n\n \u201cA denomina\u00e7\u00e3o de Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica tem sido utilizada, senso comum, como \nrefer\u00eancia a um conjunto de institui\u00e7\u00f5es federais, vinculadas ao MEC, voltadas para a educa\u00e7\u00e3o profissional e \ntecnol\u00f3gica em n\u00edvel m\u00e9dio e superior. Na legisla\u00e7\u00e3o vigente, o termo rede associado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional, at\u00e9 \nent\u00e3o, aparecia somente no Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (PNE), Lei 10.172/2001, no item 7, Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \ne Forma\u00e7\u00e3o Profissional, como: rede federal de escolas t\u00e9cnicas; rede de escolas federais de n\u00edvel t\u00e9cnico e \ntecnol\u00f3gico, rede de educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica federal; rede de educa\u00e7\u00e3o profissional e rede de escolas agrot\u00e9cnicas\u201d \n(SILVA, 2009, p. 14). \n117\n\n S\u00e3o vinte e quatro escolas t\u00e9cnicas vinculadas \u00e0s Universidades Federais e oito escolas vinculadas aos IFETs em \ntodo o Brasil que atuam nas \u00e1reas: agr\u00e1ria, comercial, industrial, sa\u00fade e artes. At\u00e9 o 2006, as trinta e duas escolas \nt\u00e9cnicas eram vinculadas \u00e0s Universidades Federais quando o governo Federal lan\u00e7ou convite \u00e0s escolas t\u00e9cnicas \npara se juntarem aos IFETs, ao qual oito responderam positivamente. Azeredo e Carvalho (2010) explicam que \nessas oito institui\u00e7\u00f5es passaram a ter um tratamento diferenciado pela SETEC/MEC (para mais) com maiores \npossibilidade de investimento. \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\nTabela 4 - Alunos da Rede Federal por N\u00edvel e Modalidade de Ensino \n \n \n \n \n\nAno \nE\n\nd\nu\n\nc\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\ne\n\n \n\njo\nv\n\ne\nn\n\ns\n e\n\n \n\na\nd\n\nu\nlt\n\no\ns\n \n\nE\nd\n\nu\nc\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n \n\nT\n\u00e9\n\nc\nn\n\nic\na\n\n d\ne\n\n \n\nn\n\u00edv\n\ne\nl \nM\n\n\u00e9\nd\n\nio\n \n\nE\nn\n\ns\nin\n\no\n \n\nM\n\u00e9\n\nd\nio\n\n \n\nIn\nte\n\ng\nra\n\nd\no\n\n \n\nE\nn\n\ns\nin\n\no\n \n\nM\n\u00e9\n\nd\nio\n\n \n\nP\nro\n\np\ne\n\nd\n\u00ea\n\nu\nti\n\nc o\n \n\nE\nn\n\ns\nin\n\no\n \n\nS\nu\n\np\ne\n\nri\no\n\nr \n a\n\n \n\nD\nis\n\nt\u00e2\nn\n\nc\nia\n\n \n\nE\nn\n\ns\nin\n\no\n \n\nS\nu\n\np\ne\n\nri\no\n\nr \n\nP\nre\n\ns\ne\n\nn\nc\n\nia\nl \n\nP\n\u00f3\n\ns\n-\n\ng\nra\n\nd\nu\n\na\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n \n\n \n \n \n \n\nTotal \n\n2003 188 77.652  - 57.860 - 33.801 371 169.872 \n\n2004 221 80.437 - 51.226 - 35.741 369 167.994 \n\n2005 229 82.141 - 51.431 - 39.432 495 173.728 \n\n2006 632 78.009 - 51.373 - 43.632 553 174.199 \n\n2007 5000 80.989 26.854 26.080 - 47.325 637 186.885 \n\n2008 8238 75.816 46.995 17.420 - 53.440 716 202.625 \n\n2009 10.926 85.628 60.306 12.217 13.364 54.733 728 237.902 \n\n2010 14.279 88.779 75.243 9.106 18.934 84.385 967 291.693 \n\nTotal 39.713 649.451 209.398 276.713 32.298 392.489 4.836  \n\nFonte: Brasil (2012b).  \n\nTomando como refer\u00eancia os dados de 2010, vemos que ser\u00e1 necess\u00e1rio dobrar \n\nas matr\u00edculas do Proeja para alcan\u00e7ar a meta estipulada pelo Decreto, j\u00e1 que os 14.279 \n\nalunos de EJA matriculados na Rede Federal correspondem a 5% das matr\u00edculas totais \n\nda rede. Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o, os n\u00fameros da tabela acima foram \n\ntransformados em gr\u00e1ficos. \n\nGr\u00e1fico 3 - Rede Federal por n\u00edveis e modalidades em 2010 \n\n \nFonte: Brasil (2012b). \n\nPacheco (2011) assinala que a estrutura verticalizada das Institui\u00e7\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em a rede federal permite que os docentes atuem em diferentes n\u00edveis de \n\nensino. Para os discentes, este tipo de institui\u00e7\u00e3o permite compartilhar diferentes \n\nespa\u00e7os de aprendizagem. O mesmo autor indica os percentuais de matr\u00edcula \n\ndestinados, na lei de cria\u00e7\u00e3o dos IFETs a cada n\u00edvel de ensino: 50% das vagas em \n\ncursos t\u00e9cnicos, em sua maioria integrada com ensino m\u00e9dio; 20% das vagas voltadas \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\npara as licenciaturas e, embora o autor n\u00e3o tenha citado o percentual restante, aponta, \n\npor \u00faltimo, matr\u00edculas em gradua\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, podendo disponibilizar \n\nespecializa\u00e7\u00f5es, mestrados profissionais e doutorados voltados para a pesquisa \n\naplicada de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica (PACHECO, 2011, p. 13-14). \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar, dos n\u00fameros de matr\u00edcula referentes ao ano de 2010, que, \n\nembora as matr\u00edculas na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica nos Institutos Federais tenham aumentado, \n\nainda est\u00e3o longe de atingir os 50% das vagas, em sua maioria, integrado, como \n\nassinalado pelo autor citado. Consideramos, como Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, os cursos de \n\nEnsino M\u00e9dio Proped\u00eautico, Ensino M\u00e9dio Integrado e na modalidade EJA. \n\nA complexidade deste processo est\u00e1 no fato de que os CEFETs e IFETs foram \n\nregulamentados como institui\u00e7\u00f5es verticalizadas, que atendem a alunos em diferentes \n\nn\u00edveis e modalidades: EJA e Ensino M\u00e9dio, Ensino M\u00e9dio Integrado, Ensino Superior e \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, com uma cultura escolar voltada muito mais para a gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o do que para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sobretudo aos alunos da EJA. Outra \n\nquest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a estas institui\u00e7\u00f5es \u00e9 que as mudan\u00e7as nas escolas t\u00e9cnicas \n\nfederais n\u00e3o se restringiram \u00e0 abrang\u00eancia referente ao n\u00edvel educacional (b\u00e1sica, \n\nsuperior e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o), mas estenderam seu papel para o desenvolvimento \n\nregional. \u00c9 sob este aspecto que consiste a complexidade das a\u00e7\u00f5es destas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, que t\u00eam como atribui\u00e7\u00e3o atender a um projeto nacional de educa\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento em sua estreita vincula\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e \n\ncient\u00edfico. S\u00e3o estas institui\u00e7\u00f5es, CEFETs, IFETs e a Universidade Federal Tecnol\u00f3gica \n\ndo Paran\u00e1, que, a partir de 2005, foram obrigadas a destinar 10% de suas vagas para \n\nalunos da EJA em curso de Ensino M\u00e9dio Integrado. Acreditamos que, desde ent\u00e3o, \n\nestas institui\u00e7\u00f5es se tornaram importantes n\u00e3o apenas como l\u00f3cus principal de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Programa, mas, sobretudo, como os novos interlocutores das \n\npol\u00edticas de EJA no Brasil neste in\u00edcio de s\u00e9culo.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\n2.3.3  As pol\u00edticas de EJA no Governo Lula \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 EJA, as a\u00e7\u00f5es do governo Lula, tal como aponta Rummert \n\n(2007, p. 36), t\u00eam respondido a duas ordens de quest\u00f5es: a primeira refere-se \u00e0 \u201c[...] \n\nexpress\u00e3o hist\u00f3rica do quadro de distribui\u00e7\u00e3o profundamente desigual dos bens \n\nmateriais e simb\u00f3licos, bem como da nega\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais \u2014 entre os \n\nquais se destaca o direito pleno a educa\u00e7\u00e3o\u201d. A segunda, e mais recente, tem como \n\norigem os impactos no pa\u00eds da \u201c[...] reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, do aprofundamento do \n\nprocesso de internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital e da redefini\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o \n\ndependente e subordinada do pa\u00eds no capitalismo internacional\u201d, que se manifesta \n\ndesde a d\u00e9cada de 1980. Este \u00faltimo em estreita liga\u00e7\u00e3o com a ideia renovada da \n\nTeoria do Capital Humano\n118\n\n que coloca \u00eanfase na Educa\u00e7\u00e3o, como forma de garantir a \n\ninser\u00e7\u00e3o individual no escasso mercado de trabalho e do pa\u00eds no cen\u00e1rio da competi\u00e7\u00e3o \n\ninternacional.  \n\nAs iniciativas do governo Lula, em seu primeiro mandato, voltadas para a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos de forma articulada ou \n\nintegrada \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, numa tentativa de atender \u00e0s demandas da \n\nclasse trabalhadora, t\u00eam combinado austeridade macroecon\u00f4mica neoliberal com o \n\nresgate da d\u00edvida social para com a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta, tal como apontamos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas sociais desse per\u00edodo. Frigotto, Ciavata e Ramos (2005) salientam \n\nque, logo ap\u00f3s o Decreto n. 5154/2004 ser exarado, o governo Lula anunciou a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Programa Escola de F\u00e1brica, que mantinha como caracter\u00edstica principal o modelo \n\nrestrito de aprendizagem profissional a despeito de toda discuss\u00e3o travada sobre a \n\nnecessidade de uma forma\u00e7\u00e3o profissional integrada para jovens e adultos. Criado em \n\n2005 com o objetivo de qualificar jovens de 15 a 21 anos nas chamadas Unidades \n\n                                                           \n118\n\n A Teoria do Capital Humano, de Theodoro Schultz (1962), foi pensada na segunda metade da d\u00e9cada de 1950 \ndiante da constata\u00e7\u00e3o de que os conceitos por ele utilizados para avaliar capital e trabalho estavam se revelando \ninadequados para explicar os acr\u00e9scimos que vinham ocorrendo na produ\u00e7\u00e3o. Schultz percebia que muitas pessoas \nnos Estados Unidos estavam investindo fortemente em si mesmas, com influ\u00eancia sobre o crescimento econ\u00f4mico. \nTal investimento seria um \u2018capital humano\u2019, representado pelo investimento em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. O conceito de \nCapital humano implica na no\u00e7\u00e3o de que \u2018a melhor capacita\u00e7\u00e3o do trabalhador aparece como fator de aumento de \nprodutividade\u2019. (FRIGOTTO, 2008). Essa teoria agora aparece ressignificada nas ideias acerca da segmenta\u00e7\u00e3o do \nmercado de trabalho, da politecnia, da flexibiliza\u00e7\u00e3o e da qualidade total (CATTANI, 2002, p. 51). \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\nFormadoras\n119\n\n (500 ao todo) com cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional inicial de 600 horas, \n\nn\u00e3o previa a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade, mas condicionava a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u00e0 \n\nmatr\u00edcula na escola regular p\u00fablica nos anos finais do Ensino Fundamental, no Ensino \n\nM\u00e9dio e, de acordo com o caso, a conclus\u00e3o do curso de alfabetiza\u00e7\u00e3o ou matr\u00edcula em \n\ncursos de EJA.  \n\nTal como os Programas de Forma\u00e7\u00e3o Profissional da d\u00e9cada de 1990, o Escola \n\nde F\u00e1brica n\u00e3o tinha como l\u00f3cus de execu\u00e7\u00e3o as escolas da rede p\u00fablica, podendo ser \n\nimplementado por uma s\u00e9rie de parceiros, considerados \u201cunidades gestoras\u201d, entre os \n\nquais inclu\u00edam-se \u201c\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ou privados, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\n(ONGs), Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (OSCIPES) ou outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es formalmente sem fins lucrativos que comprovassem experi\u00eancia na gest\u00e3o \n\nde projetos educacionais ou sociais\u201d). (RUMMERT, 2007, p. 40). A an\u00e1lise das \n\ncaracter\u00edsticas deste Programa e sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade civil como sua executora \n\nevidencia a contradi\u00e7\u00e3o do governo Lula em seus primeiros anos ao propor atender \u00e0s \n\ndemandas sociais por escolariza\u00e7\u00e3o sem romper com as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do governo anterior. Outra quest\u00e3o que deve ser apontada \u00e9 a estreita \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre o Programa Escola de F\u00e1brica e o empresariado brasileiro, neste caso, \n\ncomo executor de pol\u00edticas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o profissional que o faz para atender a \n\nseus interesses imediatos. Rummert (2005, p. 313), ao analisar o Programa Escola de \n\nF\u00e1brica em rela\u00e7\u00e3o ao professor (funcion\u00e1rios instrutores), ao conhecimento e ao \n\nobjetivo da forma\u00e7\u00e3o, aponta que: \n\nEstamos assim, diante de um processo de m\u00faltiplas desqualifica\u00e7\u00f5es. A \ndesqualifica\u00e7\u00e3o do trabalho docente, visto que, na concep\u00e7\u00e3o do \nProjeto, basta um treinamento de dois meses para que qualquer \nprofissional possa \u2018aprender a ensinar\u2019. A desqualifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \nconhecimento, a ser transmitido de forma parcelar, fragmentada, \nutilit\u00e1ria, em rela\u00e7\u00f5es de aprendizagem estabelecidas com outros \ntrabalhadores tamb\u00e9m portadores de conhecimentos fragmentados. A \ndesqualifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio jovem que est\u00e1 sendo formado segundo os \ninteresses empresariais, objeto de um processo de distribui\u00e7\u00e3o \ndiferencial do conhecimento determinado pela origem de classe. \n\n                                                           \n119 As Unidades Formadoras s\u00e3o as empresas de grande, m\u00e9dio ou pequeno porte, de qualquer natureza, \nincluindo?se as prestadoras de servi\u00e7o, as respons\u00e1veis por empreendimentos agroindustriais e rurais (RUMMERT, \n2007, p. 40). \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\nOutro, o Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens: Educa\u00e7\u00e3o, Qualifica\u00e7\u00e3o e \n\nA\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria (Projovem), tamb\u00e9m implantado em 2005, vinculado \u00e0 Secretaria \n\nGeral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, deveria ser implementado em parceria com o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego e o Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. Destinado aos jovens de 18 a 24 anos, \n\nconsiderados em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social e que tivessem a 4\u00aa s\u00e9rie conclu\u00edda.  \n\nO Projovem, em sua primeira vers\u00e3o\n120\n\n, a de 2005, foi criado no \u00e2mbito da \n\nSecretaria Nacional de Juventude e o Conselho Nacional de Juventude\n121\n\n, tamb\u00e9m \n\ncriados neste primeiro mandato do presidente Lula, em meio \u00e0s discuss\u00f5es acerca da \n\ninclus\u00e3o social, neste caso, voltada para os jovens na faixa de 15 a 24 anos que \n\nestavam fora do ensino fundamental e do mercado de trabalho. Os dados estat\u00edsticos \n\ndivulgados sobre a condi\u00e7\u00e3o educacional e de mercado de trabalho dos jovens \n\nbrasileiros e publicados em estudos sobre a juventude (SPOSITO, 2003) motivaram a \n\ncria\u00e7\u00e3o deste programa com foco nas pol\u00edticas de juventude ao revelarem que essa \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o, com corte de 15 a 24 anos de idade, que representava a PEA \n\nbrasileira no ano 2000, tinha em m\u00e9dia sete anos de estudo, revelou tamb\u00e9m que, no \n\ngrupo de 20 a 24 anos, 28,8% n\u00e3o estudavam e nem tinham ocupa\u00e7\u00e3o laboral no \n\nper\u00edodo. \n\nEm sua primeira edi\u00e7\u00e3o, o Projovem, seguindo a linha das pol\u00edticas do governo \n\nanterior, deveria ser implementado por meio de conv\u00eanios, acordos, ajustes ou outros \n\ninstrumentos cong\u00eaneres com \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos \n\nEstados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, bem como com entidades de direito \n\np\u00fablico e privado sem fins lucrativos.  \n\nO Projovem e o Projeto Escola de F\u00e1brica previam o pagamento de R$100,00 \n\npara os alunos matriculados como ajuda de custo. O per\u00edodo de prepara\u00e7\u00e3o destes \n\n                                                           \n120\n\n As modifica\u00e7\u00f5es do Projovem em 2007 ser\u00e3o apresentadas no pr\u00f3ximo item quando trataremos das a\u00e7\u00f5es do \nGoverno Lula em seu segundo mandato, por entendermos que tais modifica\u00e7\u00f5es devam ser entendidas no contexto \ndas pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais deste per\u00edodo. \n121\n\n A Secretaria Nacional de Juventude foi criada por sugest\u00e3o de um grupo interministerial que se reuniu em 2004 \npara fazer um diagn\u00f3stico da juventude brasileira. Esse grupo tamb\u00e9m indicou a necessidade de cria\u00e7\u00e3o do \nConselho Nacional da Juventude e do Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens \u2013 Projovem, institu\u00eddos em 30 de \njunho de 2005 por meio da Lei 11.129. (BRASIL, 2013) \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\njovens, por meio do Projovem, era de um ano, tempo em que o aluno deveria concluir o \n\nEnsino Fundamental e a forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAinda como pol\u00edticas de EJA, implementadas no governo Lula da Silva em seu \n\nprimeiro mandato, ressaltamos a reedi\u00e7\u00e3o do Exame Nacional para Certifica\u00e7\u00e3o de \n\nCompet\u00eancias de Jovens e Adultos (ENCCEJA), criado ainda no governo Fernando \n\nHenrique Cardoso e retomado no governo Lula da Silva, em mar\u00e7o de 2005, pela \n\nPortaria n. 44, que, com modifica\u00e7\u00f5es pouco significativas em seu conte\u00fado, instituiu o \n\nExame em \u00e2mbito nacional. Rummert (2007), sobre o ENCCEJA, observa que esse \n\nExame, ao contr\u00e1rio dos demais, \u00e9 o \u00fanico que pode ser utilizado para certifica\u00e7\u00e3o em \n\nn\u00edvel do Ensino Fundamental ou M\u00e9dio, tornando-se esse o seu maior objetivo, a \n\ncertifica\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos que n\u00e3o frequentaram a escola. O exame \u00e9 aplicado \n\nanualmente e a ades\u00e3o das redes de ensino \u00e9 opcional. \n\n N\u00e3o podemos deixar de registrar a mobiliza\u00e7\u00e3o dos F\u00f3runs de EJA contr\u00e1rios \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do ENCCEJA, manifestada inclusive em audi\u00eancia\n122\n\n com o Ministro \n\nFernando Haddad em 2006. A quest\u00e3o central, para os representantes dos F\u00f3runs de \n\nEJA, era a ideia equivocada do MEC/INEP em propor um exame de certifica\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o contribuiria para a avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de EJA no pa\u00eds e, ainda, viesse a \n\ndesobrigar os estados da oferta de uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualidade para os jovens e \n\nadultos, uma vez que garantiria a certifica\u00e7\u00e3o das etapas fundamental e m\u00e9dia sem a \n\nfrequ\u00eancia aos cursos de EJA. Reproduzimos, a seguir, os pontos de diverg\u00eancia entre \n\na posi\u00e7\u00e3o do MEC e a dos coordenadores de EJA quanto ao ENCCEJA, entregue ao \n\nMEC em carta aberta, dispon\u00edvel no site dos F\u00f3runs de EJA: \n\n1. A Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, neste Governo, tem sido tratada \ncomo modalidade da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica que atende \u00e0 demanda social de \num p\u00fablico historicamente exclu\u00eddo e n\u00e3o como corre\u00e7\u00e3o de fluxo ou \naligeiramento da escolariza\u00e7\u00e3o; \n\n2. A EJA, com a reedi\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional do ENCCEJA estar\u00e1 \nrecebendo do MEC/INEP tratamento discriminat\u00f3rio, incoerente com as \nsuas pol\u00edticas, pois, diferentemente de outras avalia\u00e7\u00f5es nacionais, far\u00e1, \ncom este Exame, a certifica\u00e7\u00e3o; \n\n                                                           \n122\n\n O relato da audi\u00eancia dos representantes dos F\u00f3runs de EJA com o Ministro Haddad encontra-se dispon\u00edvel no \nsite dos F\u00f3runs de EJA (www.forumeja.org.br).  \n\n \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\n3. A EJA, hoje nos estados, vem priorizando a inclus\u00e3o do p\u00fablico \njovem, adulto e idoso em cursos, tendo em vista a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \ndemandas destes. Portanto, transformar os Exames em uma pol\u00edtica \ncentralizada do Governo Federal, com divulga\u00e7\u00e3o nas m\u00eddias, poder\u00e1 \nsignificar a migra\u00e7\u00e3o de adolescentes entre 15 e 18 anos do Ensino \nRegular, bem como dos alunos jovens, adultos e idosos dos cursos de \nEJA para os exames supletivos.  \n\nMais do que os pontos de tens\u00e3o entre os F\u00f3runs de EJA, os coordenadores de \n\nEJA nos estados e o MEC, evidenciamos a forma como se construiu o di\u00e1logo entre \n\ngoverno e sociedade nesse per\u00edodo. Apontamos, anteriormente, a abertura do governo \n\nLula para a interlocu\u00e7\u00e3o com a sociedade, ampliando a participa\u00e7\u00e3o desta nas \n\ndiscuss\u00f5es sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas, sobretudo, com a intensifica\u00e7\u00e3o das \n\nconfer\u00eancias nacionais, semin\u00e1rios, f\u00f3runs, entre outros, entendidos como espa\u00e7os de \n\ndiscuss\u00e3o a respeito das demandas da sociedade. Isso n\u00e3o significou, como se pode \n\nverificar, que tais demandas e as ideias trazidas pelos grupos de interesse, ali \n\nrepresentados durante os processos democr\u00e1ticos de discuss\u00e3o, fossem incorporadas \n\n\u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas. Esta foi uma conclus\u00e3o, inclusive, de um estudo do Minist\u00e9rio da \n\nJusti\u00e7a (BRASIL, 2010b) ao evidenciar o distanciamento entre os documentos \n\nresultantes das Confer\u00eancias Nacionais e as pol\u00edticas materializadas em instrumento \n\nlegal durante o per\u00edodo de governo Lula.  \n\nComo \u00faltima quest\u00e3o, trazemos a edi\u00e7\u00e3o da Portaria n. 2.080, de 13 de junho \n\nde 2005, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que estabeleceu as diretrizes para a oferta de \n\ncursos de educa\u00e7\u00e3o profissional de forma integrada aos cursos de ensino m\u00e9dio, na \n\nmodalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 EJA, que, mais tarde, deu origem ao \n\nProeja. No momento da edi\u00e7\u00e3o da Portaria 2.080, n\u00e3o se falava em \u201cprograma\u201d, a \n\nPortaria dava for\u00e7a \u00e0 ideia da inclus\u00e3o da EJA na rede federal, discuss\u00f5es que j\u00e1 \n\nvinham sendo travadas no interior do MEC, sobretudo na SETEC, motivadas, entre \n\noutras quest\u00f5es, como j\u00e1 vimos, pela necessidade de que a rede federal se tornasse \n\nmais inclusiva do ponto de vista da entrada de jovens e adultos de baixa escolariza\u00e7\u00e3o. \n\nTal quest\u00e3o j\u00e1 havia sido contemplada na Lei que criou os IFETs e no Decreto \n\n5154/2004.  \n\nA Portaria n. 2.080 estabelecia que as escolas da Rede Federal Tecnol\u00f3gica \n\norganizassem cursos dirigidos aos alunos que j\u00e1 tivessem conclu\u00eddo o ensino \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\nfundamental na modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Isso deveria acontecer, \n\nconforme a Portaria, j\u00e1 no primeiro semestre de 2006, para os quais as escolas seriam \n\nobrigadas a destinar 10% do total das suas vagas de ingresso. Para o ano de 2007, \n\nprevia-se a destina\u00e7\u00e3o de 20% do total das vagas de ingresso nas Institui\u00e7\u00f5es. Em \n\n2007, a Portaria previa que seria feita uma reavalia\u00e7\u00e3o das metas quantitativas fixadas \n\npara o n\u00famero de vagas para os alunos da EJA nas escolas da rede federal. \n\nEm 24 de junho de 2005, logo em seguida \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Portaria n. 2080, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o publicou o Decreto Federal n. 5.478/05\n123\n\n que institu\u00eda, no \n\n\u00e2mbito das institui\u00e7\u00f5es federais de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o Programa de Integra\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional ao Ensino M\u00e9dio na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos \u2013 PROEJA. Com este Decreto, criou-se um Programa Federal de EJA integrado \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional, mantendo a utiliza\u00e7\u00e3o da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e Tecnol\u00f3gica como l\u00f3cus exclusivo de sua execu\u00e7\u00e3o. Nesse momento, o \n\ngoverno federal, que sempre teve um importante papel de indutor de pol\u00edticas de EJA, \n\ntornou-se executor em sua rede de escolas. De acordo com o Decreto, o Proeja deveria \n\nser oferecido nos Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, nas Escolas T\u00e9cnicas \n\nFederais e nas Escolas Agrot\u00e9cnicas vinculadas \u00e0s Universidades Federais. O Proeja \n\nabrangeria cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores e educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio.  \n\nQuanto \u00e0 carga hor\u00e1ria dos cursos para forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada dos \n\ntrabalhadores, o Decreto n. 5.478/05 estabelecia o m\u00e1ximo de 1600 horas, divididas \n\nem 1400 para forma\u00e7\u00e3o geral e 200 para forma\u00e7\u00e3o profissional. Para o Ensino M\u00e9dio \n\nT\u00e9cnico, a carga hor\u00e1ria m\u00e1xima estipulada era de 2400 horas, sendo que o m\u00ednimo de \n\n1200 horas seria destinado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geral. O Proeja deveria observar as Diretrizes \n\nCurriculares Nacionais e os atos normativos do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional\n124\n\n e para a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos.  \n\n                                                           \n123\n\n Tanto a Portaria 2.080/05 quanto o Decreto 5.478/05 foram assinados na gest\u00e3o do ent\u00e3o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o \nTarso Genro, que deixou o cargo em julho do mesmo ano. \n124\n\n Trata-se do PARECER CNE/CEB N\u00ba 16/99 que versa sobre as Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional de N\u00edvel T\u00e9cnico, constru\u00eddo com base no Decreto n. 2.208/97. O processo de elabora\u00e7\u00e3o de novas \nDiretrizes encontra-se ainda (2012) em processo de discuss\u00e3o no qual tem participado pesquisadores dos campos \nTrabalho e Educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos.  \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\nO Proeja foi apresentado como uma inova\u00e7\u00e3o no contexto da educa\u00e7\u00e3o \n\nnacional, posto sua pretens\u00e3o em articular tr\u00eas \u00e1reas: Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Ensino M\u00e9dio. Ainda mais, o fato de esta articula\u00e7\u00e3o se dar no \n\n\u00e2mbito da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, sempre marcada pela \n\nseletividade de seus alunos. \n\nAo final de 2005, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica da \n\nSETEC, por meio da Portaria n. 208, de 1\u00ba de Dezembro de 2005, instituiu um Grupo de \n\nTrabalho com o objetivo de elaborar um Documento Base do Proeja. A cria\u00e7\u00e3o deste \n\nGrupo de Trabalho, a nosso ver, foi uma estrat\u00e9gia do MEC/SETEC para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Programa que estava recebendo cr\u00edticas vindas, sobretudo, das \n\nescolas da rede federal. As cr\u00edticas versavam tanto sobre a forma como o Programa foi \n\nconstru\u00eddo, via decreto, quanto pelo conte\u00fado do Decreto, no qual apontavam uma s\u00e9rie \n\nde problemas. Foram designados, pela Portaria 208/2005, para compor o Grupo de \n\nTrabalho as seguintes pessoas, representando as Escolas T\u00e9cnicas e Agrot\u00e9cnicas \n\nFederais, as Universidades Federais, os F\u00f3runs de EJA e as Secretarias do MEC \n\nenvolvidas com a EJA (SECAD) e a Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica (SETEC), conforme consta: \n\na) Jaqueline Moll \u2013 Coordenadora Geral de Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional e Tecnol\u00f3gica, DPAI/SETEC/MEC. \nb) Ivone Maria Elias Moreyra \u2013 Diretora do Departamento de Pol\u00edticas e \nArticula\u00e7\u00e3o Institucional, SETEC/MEC. \nc) Maria Jos\u00e9 Rocha Lima \u2013 Diretora do Departamento de \nDesenvolvimento e Programas Especiais, SETEC/MEC. \nd) Caetana Juracy Rezende Silva \u2013 T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/ SETEC/MEC. \ne) Timothy Denis Ireland \u2013 Diretor do Departamento de Jovens e Adultos \n\u2013 SECAD. \nf) Cl\u00e1udia Veloso Torres Guimar\u00e3es \u2013 Coordenadora Geral de Educa\u00e7\u00e3o \nde Jovens e Adultos, DEJA /SECAD. \ng) Le\u00f4ncio Jos\u00e9 Gomes Soares \u2013 FAE, UFMG. \nh) Jane Paiva \u2013 Universidade Estadual do Rio de Janeiro. \ni) Maria da Concei\u00e7\u00e3o V. P. Oliveira \u2013 Diretora de Ensino, CEFET/BA. \nj) Denio Rebello Arantes \u2013 Diretor de Ensino, CEFET/ES. \nk) Marilise Braivante \u2013 Professora, EAF Rio do Sul/SC. \nl) T\u00e2nia Midian Freitas de Souza \u2013 Professora, EAF Manaus/AM. \nm) Simone Valdete dos Santos \u2013 Professora, Universidade Federal do \nRio Grande do Sul. \nn) Dante Henrique Moura \u2013 Diretor de Ensino, CEFET/RN. \no) Cristina Azra Barrenechea \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1. \np) Benedito Luiz Correia \u2013 CONDETUF.  \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\n No final de 2005, este grupo passou a reunir-se em Bras\u00edlia e, das \n\ndiscuss\u00f5es do grupo, foi elaborado um documento que deveria servir de refer\u00eancia para \n\na organiza\u00e7\u00e3o das turmas do Proeja no Brasil. Em fevereiro de 2006, o Documento \n\nBase do Proeja foi apresentado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e pela Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, juntamente com um novo Decreto, n. 5.840/06, \n\nrevogando o Decreto anterior. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es da oferta do Proeja, trazidas pelo novo Decreto e o Documento \n\nBase, suas principais caracter\u00edsticas e a rela\u00e7\u00e3o com as novas diretrizes do governo \n\nLula em seu segundo mandato ser\u00e3o tratadas no pr\u00f3ximo item. Entendemos que o \n\nProeja, embora criado durante o primeiro mandato do presidente Lula, carrega em suas \n\ncaracter\u00edsticas a forma de gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o que se configura com mais clareza \n\ndurante o seu segundo mandato. Entendemos que a an\u00e1lise do processo de formula\u00e7\u00e3o \n\ndo Proeja deve ser feita concomitante aos conflitos trazidos pela sua implementa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nque os dois processos ocorreram de forma conjunta.  \n\n \n\n 2.3.4 A Consolida\u00e7\u00e3o do Proeja \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, trazemos as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas do Brasil durante o \n\nsegundo mandato do governo do Presidente Lula da Silva, que imprimiram \n\nmodifica\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica educacional, em especial \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional. Tais modifica\u00e7\u00f5es se expressaram na consolida\u00e7\u00e3o do Proeja e \n\nnas novas formas de indu\u00e7\u00e3o do governo federal \u00e0s a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o geral, \n\nintegradas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional nos Estados e munic\u00edpios, com as modifica\u00e7\u00f5es na \n\nforma de financiamento a estas \u00e1reas. Estamos aqui considerando como a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do Proeja se expressa nas estat\u00edsticas oficiais que evidenciam um \n\ncrescimento do n\u00famero de alunos atendidos pelo Programa, sobretudo na rede \n\nestadual e na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre o tema. Este \u00faltimo aspecto, parece-nos \n\nsintom\u00e1tico da import\u00e2ncia adquirida pelo Programa gra\u00e7as \u00e0s possibilidades e \u00e0 \n\nnecessidade de pensar a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos para al\u00e9m dos programas de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, marca hist\u00f3rica nesta \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nNo plano econ\u00f4mico, o segundo mandato do Presidente Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da \n\nSilva foi marcado pelo Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), concebido como \n\npe\u00e7a-chave para o desenvolvimento da economia brasileira, desenvolvimento este \n\ntraduzido pela eleva\u00e7\u00e3o nas taxas do PIB. O PAC concentrava-se em investimentos de \n\ninfraestrutura e, segundo Magalh\u00e3es (2010), sua import\u00e2ncia estava em apontar para o \n\nreconhecimento da ideia de que a simples a\u00e7\u00e3o dos mercados n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\npromover o crescimento acelerado do PIB. Esta ideia representava uma clara tentativa \n\nde retomada do protagonismo do Estado nesta e em outras \u00e1reas, como veremos. \n\nNeste mesmo sentido (aumento do PIB e protagonismo do Estado), o mesmo autor \n\naponta a ambival\u00eancia das a\u00e7\u00f5es do governo e assinala a exist\u00eancia, nos quadros da \n\nburocracia estatal, de um n\u00facleo desenvolvimentista que passou a ocupar, em 2008-\n\n2009, postos importantes na administra\u00e7\u00e3o federal. Ao mesmo tempo, na condu\u00e7\u00e3o do \n\nBanco Central, a hegemonia neoliberal manteve o centro de comando, apostando na \n\neleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros como instrumento b\u00e1sico para garantir o cumprimento das \n\nmetas inflacion\u00e1rias e o desenvolvimento do pa\u00eds (MAGALH\u00c3ES, 2010).  \n\nAs a\u00e7\u00f5es do governo Lula, em seu segundo mandato, n\u00e3o s\u00f3 restritas ao \n\ncampo educacional, como temos assinalado, evidenciam significativas mudan\u00e7as na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o governo central e os entes federados. No caso espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o, \n\nas mudan\u00e7as no \u00e2mbito da gest\u00e3o educacional vieram em resposta \u00e0s diversas cr\u00edticas \n\na respeito da pr\u00f3pria reforma dos anos 1990 e dos seus resultados para a educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica no Brasil. Dentre as principais cr\u00edticas, assinalam-se aquelas que apontavam \n\npara a inefic\u00e1cia das reformas educacionais dos anos 1990 em acabar com a \n\ndesigualdade educacional e trazer a propalada qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Durante a \n\ncampanha eleitoral que levou \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o do Presidente Lula em 2006, o debate sobre a \n\nquest\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o voltou ao cen\u00e1rio nacional, tendo como pauta \n\nprincipal a atua\u00e7\u00e3o do governo federal no campo da gest\u00e3o das pol\u00edticas educacionais \n\nem n\u00edvel nacional. Neste aspecto, o Programa de governo voltado para a educa\u00e7\u00e3o, \n\napresentado pelo candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, apontava como meta o aperfei\u00e7oamento da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre estados e munic\u00edpios al\u00e9m da mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade para \n\nassegurar a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualidade no Brasil (LULA PRESIDENTE, s/d). A \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\n\u00eanfase no discurso da campanha eleitoral colocava a educa\u00e7\u00e3o como prioridade para o \n\npr\u00f3ximo mandato do ent\u00e3o candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.  \n\nA respeito da EJA, duas considera\u00e7\u00f5es devem ser feitas sobre o Programa de \n\nCampanha do candidato Lula da Silva. A primeira, diz respeito \u00e0 forma como a EJA \n\naparece no documento que estabelecia a\u00e7\u00f5es em quatro eixos: educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e diversidade, educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica e ensino superior. A \n\nrefer\u00eancia \u00e0 EJA \u00e9 feita em v\u00e1rias partes do documento associada, sobretudo, \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o profissional com \u00eanfase na alfabetiza\u00e7\u00e3o. A alus\u00e3o \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da \n\nescolaridade dos jovens e adultos fica subsumida nas propostas de educa\u00e7\u00e3o sem que \n\nse possa entender se tais a\u00e7\u00f5es estariam se referindo \u00e0 continuidade de estudos nas \n\nsuas etapas fundamental e m\u00e9dia. Nessas refer\u00eancias \u00e0 EJA, s\u00e3o citados os programas \n\ncriados durante o primeiro mandato do governo Lula, Projovem, Escola de F\u00e1brica e \n\nProeja em associa\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es de profissionaliza\u00e7\u00e3o. Ficam mais em evid\u00eancia, \n\nno entanto, as a\u00e7\u00f5es para a alfabetiza\u00e7\u00e3o com o Programa Brasil Alfabetizado. \u00c0 EJA, \n\ndurante o segundo mandato do presidente Lula, foi mantida a \u00eanfase na alfabetiza\u00e7\u00e3o, \n\nem uma continuidade das a\u00e7\u00f5es do primeiro mandato e, como novidade mais \n\nexpressiva, a associa\u00e7\u00e3o entre a EJA e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional.   \n\nPassado o processo eleitoral e j\u00e1 reeleito, o Presidente Lula manteve o discurso \n\nda qualidade da Educa\u00e7\u00e3o e, no lan\u00e7amento do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o da Economia, \n\nmais ainda, como parte dele, foi apresentado, em mar\u00e7o de 2007, um esbo\u00e7o preliminar \n\ndo seu equivalente para a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, o Programa de Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 PDE, cuja apresenta\u00e7\u00e3o oficial foi feita em abril de 2007. O Plano de Metas \n\nCompromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o foi identificado por Saviani (2009) como o \u201ccarro \n\nchefe\u201d do Programa. Inicialmente concebido com 29 a\u00e7\u00f5es, em 2008, o PDE passou a \n\nter 52, atingindo todas as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do MEC, incidindo sobre aspectos nos \n\ndiferentes n\u00edveis e modalidades de ensino. O Plano de Metas foi institu\u00eddo pelo Decreto \n\nFederal n\u00ba. 6.094, de 2007, e, segundo Camini (2009), constitu\u00eda-se em uma estrat\u00e9gia \n\npara regulamentar o regime de colabora\u00e7\u00e3o com munic\u00edpios, estados e Distrito Federal, \n\nainda com a participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias e da comunidade, num esfor\u00e7o coletivo para a \n\nmelhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\nCom o Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o, o PDE representou uma mudan\u00e7a \n\nsubstantiva nas rela\u00e7\u00f5es entre o governo federal e as escolas, na medida em que \n\nprocurou retomar a governan\u00e7a no campo da educa\u00e7\u00e3o, profundamente afetada pelas \n\nmedidas descentralizadoras do governo anterior, trazidas pela institui\u00e7\u00e3o do FUNDEF \n\nem 1997. Com o PDE/Plano, foram criados mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o entre o \n\ngoverno federal e as escolas por meio de programas que vinculavam o recebimento de \n\nrecursos a projetos avaliados diretamente pelo MEC. Tais projetos eram organizados \n\npor meio da elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Atividades Articuladas (PAR). \n\n  Desta forma, o PDE garantiria um maior protagonismo do governo federal com \n\na\u00e7\u00f5es articuladas, inclusive com a proposta de que a Educa\u00e7\u00e3o se articularia a outras \n\n\u00e1reas, como o PAC, para garantir o desenvolvimento da Na\u00e7\u00e3o. Tal protagonismo, por \n\nmeio do PDE, garantiria, ao mesmo tempo, a manuten\u00e7\u00e3o do regime federativo numa \n\ntentativa de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da unidade e da diversidade da na\u00e7\u00e3o\u201d, poss\u00edvel \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o da \u201cunidade dos sistemas educacionais com o sistema nacional\u201d \n\n(KRAWCZYK, 2008, p. 802). A mesma autora explica: \n\nO PDE apresenta-se como uma pol\u00edtica nacional e um arranjo \ninstitucional resultante de uma revis\u00e3o das responsabilidades da Uni\u00e3o, \nque passa a assumir o compromisso do combate \u00e0s desigualdades \nregionais e da constru\u00e7\u00e3o de um m\u00ednimo de qualidade educacional para \no pa\u00eds. Adjudica ao governo federal o papel regulador das desigualdades \nexistentes entre as regi\u00f5es do Brasil por meio de assist\u00eancia t\u00e9cnica e \nfinanceira, de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas que ofere\u00e7am condi\u00e7\u00f5es e possibilidades de equaliza\u00e7\u00e3o das \noportunidades de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade. Por sua parte, os \nestados e, principalmente, os munic\u00edpios assumir\u00e3o o compromisso pelo \ndesenvolvimento educacional em seus \u2018territ\u00f3rios\u2019. (KRAWCZYK, 2008, \np. 802). \n\nOs projetos propostos ao PAR pelos entes federados e aprovados pelo MEC \n\nteriam como objetivo a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, para a qual foi criado um \n\nindicador \u2013 o \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB). O IDEB \u00e9 \n\ncalculado tomando por base os dados sobre aprova\u00e7\u00e3o escolar, obtidos no Censo \n\nEscolar, e as m\u00e9dias de desempenho nas avalia\u00e7\u00f5es do INEP, o SAEB \u2013 para as \n\nunidades da federa\u00e7\u00e3o e para o pa\u00eds, e a Prova Brasil \u2013 para os munic\u00edpios.  \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\nNo discurso da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, o PDE deve ser entendido como uma \n\nforma de enfrentamento dos problemas que tornavam a \u201cgovernan\u00e7a\u201d dif\u00edcil no campo \n\nda educa\u00e7\u00e3o. A distribui\u00e7\u00e3o horizontal de recursos, via FUNDEF, aos entes nacionais \n\nn\u00e3o conseguiu criar uma comunica\u00e7\u00e3o adequada entre o governo da Uni\u00e3o e os \n\nprogramas desenvolvidos pelos estados e munic\u00edpios, distanciando o FUNDEF do \n\nsistema de avalia\u00e7\u00e3o escolar, o SAEB (ABR\u00daCIO, 2012).  \n\nAs mudan\u00e7as na forma de gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o se fizeram acompanhar por um \n\ncontrole maior e sistem\u00e1tico das pol\u00edticas dos entes federados mediante as avalia\u00e7\u00f5es \n\ndo IDEB, atrelado ao repasse de recursos financeiros. E sobre a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o neste processo, Camini (2009, p. 210) assinala que o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o tem enfatizado que a Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do PDE, assumiu maiores \n\ncompromissos \u2013 inclusive financeiros \u2013, colocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos estados, do Distrito \n\nFederal e dos munic\u00edpios, instrumentos eficazes para a avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\np\u00fablica. O mesmo autor destaca o prop\u00f3sito de superar a rela\u00e7\u00e3o do Estado nacional \n\ncom os entes federados, mediado pelo tr\u00e1fego de influ\u00eancia ou pelo jogo de interesses \n\npol\u00edticos. \n\nA redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a Uni\u00e3o, os Estados e os Munic\u00edpios, \n\nproporcionada pelo lan\u00e7amento do PDE, trouxe mudan\u00e7as no repasse de recursos para \n\na EJA Alfabetiza\u00e7\u00e3o e para as redes estaduais e municipais que ofertam a EJA em suas \n\netapas fundamental e m\u00e9dia. Em 2006, quando terminou a vig\u00eancia do FUNDEF, com a \n\naprova\u00e7\u00e3o da nova lei de distribui\u00e7\u00e3o dos recursos para a educa\u00e7\u00e3o, o Fundo de \n\nManuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (FUNDEB), legalmente, criou-se a \n\npossibilidade de repasses de recursos para a EJA presencial aos sistemas p\u00fablicos de \n\nensino. Previsto para durar 14 anos, o FUNDEB, regulamentado pela Lei Federal n. \n\n11.494/2007, conforme seus proponentes e defensores, foi concebido com o objetivo \n\ncorrigir as \u201cfalhas\u201d do antigo Fundo, sobretudo no que concerne \u00e0 desigualdade de \n\nrecursos destinados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos e ao Ensino \n\nM\u00e9dio (CAMINI, 2009). \n\n Estas \u201cfalhas\u201d, durante o per\u00edodo de vig\u00eancia do FUNDEF, foram alvo de \n\nmuitas cr\u00edticas, levando a uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade acad\u00eamica para que \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\nfosse constru\u00eddo um instrumento de repasse de recursos que abarcasse toda a \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA, ressaltamos a mobiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nf\u00f3runs de EJA, expressa nos documentos dos Encontros Nacionais de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e a Adultos (ENEJAs), analisados por Carvalho (2011). \n\nO estudo realizado por Carvalho (2011) evidencia o volume dos recursos \n\ndestinado \u00e0 EJA a partir da aprova\u00e7\u00e3o do FUNDEB, que, apesar de ter crescido desde \n\n2006, n\u00e3o acompanhou os aumentos para a educa\u00e7\u00e3o como um todo. Outro aspecto \n\npreocupante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA no FUNDEB \u00e9 o fator de pondera\u00e7\u00e3o para esta \n\nmodalidade de ensino que foi de: 0,70 para a EJA com avalia\u00e7\u00e3o no processo para os \n\nanos 2007 e 2008; 0,80 para 2009 e 2010. Para a EJA na forma integrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, o fator de pondera\u00e7\u00e3o iniciou com: 0,70 para 2007 e 2008, passando para \n\n1,00 nos anos de 2009 e 2010. Em 2012, o fator de pondera\u00e7\u00e3o para a EJA Integrada \n\nde n\u00edvel M\u00e9dio \u00e9 1,30. Deve-se ter em conta que as matr\u00edculas de EJA n\u00e3o podiam ser \n\nintegralmente computadas no FUNDEB j\u00e1 a partir de 2007. Previu-se, para o primeiro \n\nano do FUNDEB, considerar 1/3 das matr\u00edculas da EJA; em 2008, 2/3 e, para o ano de \n\n2009, a inclus\u00e3o de 100% das matr\u00edculas de EJA para os c\u00e1lculos de repasse de \n\nrecursos do FUNDEB. Ainda, foi criado um teto m\u00e1ximo para considera\u00e7\u00e3o das \n\nmatr\u00edculas de EJA no Fundo: at\u00e9 15% do c\u00f4mputo total de matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica.  \n\nOutro aspecto importante do financiamento da EJA, no segundo mandato do \n\ngoverno Lula, foi a prioridade dada ao repasse de recursos para os entes subnacionais \n\n(Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal), que passaram a receber dois ter\u00e7os dos \n\nrepasses destinados \u00e0 EJA. Antes disso, a grande maioria dos recursos era destinada \n\naos programas cuja execu\u00e7\u00e3o estava a cargo de institui\u00e7\u00f5es privadas, sem fins \n\nlucrativos, como j\u00e1 assinalamos, no item anterior, a respeito das a\u00e7\u00f5es do governo Lula \n\nem seu primeiro mandato.  \n\nA partir da Resolu\u00e7\u00e3o FNDE/CD n\u00ba 45/2007, apenas os Estados, o Distrito \n\nFederal e os Munic\u00edpios poderiam atuar na execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o de \n\njovens e adultos por meio do Brasil Alfabetizado. Tal medida, em \u00faltima an\u00e1lise, levou \n\nao fortalecimento dos entes federados neste campo de atua\u00e7\u00e3o e, acreditava-se, \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\ndeveria aumentar o n\u00famero de matr\u00edculas na alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos nos \n\nsistemas p\u00fablicos de ensino.  \n\nIgualmente importante para a EJA e, em especial, \u00e0 EJA Integrada, no segundo \n\nmandato do governo Lula, no \u00e2mbito do PDE, foi a cria\u00e7\u00e3o do Programa Brasil \n\nProfissionalizado. As discuss\u00f5es que j\u00e1 vinham sendo feitas sobre a possibilidade do \n\nretorno ao ensino m\u00e9dio integrado, levando \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do Decreto n. 5154/2004 e \u00e0 \n\nexist\u00eancia de programas isolados que procuravam aliar educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\neleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, entre eles o Proeja, tomaram outro significado com a cria\u00e7\u00e3o \n\ndeste programa.  \n\nAo analisarmos os discursos e os documentos de pol\u00edticas p\u00fablicas produzidos \n\nneste in\u00edcio de s\u00e9culo XXI, duas quest\u00f5es sobressaem: a \u00eanfase no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico de forma mais inclusiva para aqueles que a forma\u00e7\u00e3o profissional e a \n\neleva\u00e7\u00e3o da escolaridade da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta. Tais quest\u00f5es podem ser \n\nencontradas nos discursos de campanha do candidato Lula nas duas vezes em que \n\nvenceu a elei\u00e7\u00e3o \u00e0 presid\u00eancia e, tamb\u00e9m, nos dois Planos Plurianuais\n125\n\n de \n\nDesenvolvimento (PPAs), organizados sob o seu governo (PPA 2004-2007 e PPA \n\n2208-2011). Neles, h\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 problem\u00e1tica do desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais para os quais a educa\u00e7\u00e3o teria papel \n\nbasilar. Mas \u00e9 no PPA de 2008 que as a\u00e7\u00f5es descritas t\u00eam uma incid\u00eancia maior sobre \n\na educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e adultos trabalhadores, como veremos \n\na seguir. \n\nO PPA 2008-2011\n126\n\n foi apresentado pelo executivo com a inten\u00e7\u00e3o de acelerar \n\no crescimento econ\u00f4mico e, ao mesmo tempo, promover a inclus\u00e3o social e reduzir as \n\ndesigualdades regionais.  Para isto, o PPA apresentava a\u00e7\u00f5es em tr\u00eas grandes eixos: o \n\n                                                           \n125\n\n A tradi\u00e7\u00e3o de Planejamento no Brasil vem desde o Governo Dutra com o Plano Slate (1946-1951), seguido pelo \nPlano de Metas de Juscelino Kubtschek (1956-1961) e, depois, os Planos Nacionais de Desenvolvimento, \norganizados na d\u00e9cada de 1970.  Nos anos seguintes e durante a Nova Rep\u00fablica, os Planos de Desenvolvimento \ntiveram um papel meramente burocr\u00e1tico. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 resgatou a ideia do planejamento como importante \ninstrumento de organiza\u00e7\u00e3o do governo vinculados \u00e0s a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias da Uni\u00e3o. A Constitui\u00e7\u00e3o determina que \no governo envie para o Congresso Nacional at\u00e9 o dia 31 de agosto do primeiro ano de governo o Plano Plurianual \n(PPA), sob pena de impedimento caso seu descumprimento. Este Plano deve ser organizado de forma a entrar no \nprimeiro ano do pr\u00f3ximo mandato para fins de continuidade. Todas as pastas do governo t\u00eam, igualmente, a\u00e7\u00f5es \nplanejadas para este per\u00edodo (LESSA; COUTO; FARIAS, 2009).  \n126\n\n Lei n. 11.653 de 07 de abril de 2008. \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\nPlano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC); a Agenda Social e o Plano de \n\nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE). Tanto o PAC quanto o PDE j\u00e1 haviam sido \n\napresentados \u00e0 sociedade, no caso do PDE, para marcar as a\u00e7\u00f5es do governo para a \n\nmelhoria na qualidade da Educa\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 assinalado. Para as a\u00e7\u00f5es voltadas para a \n\nmelhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, o PDE passou a integrar a Agenda Social do \n\ngoverno, elaborada durante o ano de 2007, num processo coordenado pela casa civil \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de representantes do Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o e \u00f3rg\u00e3os setoriais com iniciativas relacionadas \u00e0 \u00e1rea social.  As reuni\u00f5es que \n\norganizaram a Agenda Social do governo Lula ocorreram em paralelo com as \n\ndiscuss\u00f5es do PPA 2008-2011. Os grandes objetivos propostos por esta Agenda foram: \n\n\u201creduzir a desigualdade social; consolidar uma pol\u00edtica garantidora de direitos; buscar a \n\ngest\u00e3o integrada das pol\u00edticas, promovendo oportunidades; e incentivar a pactua\u00e7\u00e3o \n\nfederativa entre a Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios\u201d (IPEA, 2008, p. 15).  \n\nPara a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, o PPA propunha a\u00e7\u00f5es voltadas \n\npara a emancipa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias benefici\u00e1rias do Programa Bolsa Fam\u00edlia por meio da \n\nsua integra\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 energia, aos produtos banc\u00e1rios, \n\nao trabalho e \u00e0 renda (BRASIL, 2008, p. 13a). \u00canfase especial foi conferida \u00e0 \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos e aos programas associados \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, voltados para os jovens, entre os quais s\u00e3o citados o Projovem, Escola de \n\nF\u00e1brica, Cons\u00f3rcio Nacional da Juventude e Saberes da Terra. Para essas a\u00e7\u00f5es, o \n\nPPA apontava a necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre a Secretaria Nacional de Juventude \n\nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, dos Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o, do Desenvolvimento Social, \n\ndo Trabalho e Emprego e do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. O grande objetivo era a \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos jovens ao processo educacional, sua qualifica\u00e7\u00e3o profissional e sua \n\ninser\u00e7\u00e3o em processos de cidadania (esporte, lazer, cultura). \n\nA aten\u00e7\u00e3o especial dada aos jovens brasileiros justificava-se, no documento, \n\npelos dados da PNAD de 2005, que apontavam para 50,5 milh\u00f5es de jovens na faixa \n\net\u00e1ria de 15 a 29 anos, sendo que, destes, 4,5 milh\u00f5es n\u00e3o haviam conclu\u00eddo o ensino \n\nfundamental, encontrando-se fora da escola. A preocupa\u00e7\u00e3o do PPA 2008-2011 com a \n\nEduca\u00e7\u00e3o no Brasil, no entanto, n\u00e3o se circunscreveu \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o daqueles que se \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\nencontravam fora da escola, mas se estendeu aos aspectos da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, \n\npara o qual, segundo o PPA, o PDE teria maior incid\u00eancia.  \n\nQuanto aos aspectos econ\u00f4micos, o PPA vinculava desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e educa\u00e7\u00e3o ao relacionar a necessidade de inova\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional como garantia de expans\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o, que \n\nse traduziria em aumento da produtividade e da competitividade da economia (BRASIL, \n\n2008a, p. 32). \n\nNa Agenda Social, foi dada grande import\u00e2ncia para a qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\ndos trabalhadores por meio da Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada, voltada, em especial, \n\npara os segmentos mais vulner\u00e1veis da sociedade, entre os quais citava: mulheres \n\nchefes de fam\u00edlia, afrodescendentes e \u00edndios, desempregados de longa dura\u00e7\u00e3o e \n\npessoas com defici\u00eancia. Neste aspecto, aparecia como a\u00e7\u00e3o importante n\u00e3o s\u00f3 a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, como a eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade dos jovens e adultos \n\ntrabalhadores. (BRASIL, 2008a, p. 79). Neste contexto, ganharam visibilidade as a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades de ensino t\u00e9cnico e profissional aos jovens \n\nbrasileiros com a expans\u00e3o do sistema p\u00fablico de ensino profissional. Para isto, o \n\nGoverno Federal propunha, por meio do Programa de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, as seguintes a\u00e7\u00f5es: \n\na) cria\u00e7\u00e3o de 150 novas escolas t\u00e9cnicas nas cidades-p\u00f3lo, abrindo 200 \nmil novas vagas at\u00e9 2011; \n\nb) cria\u00e7\u00e3o de uma rede de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica a \ndist\u00e2ncia em escolas das redes p\u00fablicas municipais e estaduais de modo \na beneficiar 100 mil alunos por ano; \n\nc) reorganiza\u00e7\u00e3o da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \ncom a cria\u00e7\u00e3o dos Institutos Federais de Ensino Tecnol\u00f3gico IFETs para a \noferta de cursos profissionalizantes de n\u00edvel m\u00e9dio, fortalecendo o ensino \nt\u00e9cnico integrado, a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e a forma\u00e7\u00e3o inicial e \ncontinuada de trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o. Os IFETs tamb\u00e9m oferecer\u00e3o \ncursos de licenciatura em f\u00edsica, qu\u00edmica, matem\u00e1tica e biologia para \nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de professores e especialistas nessas disciplinas; \n\nd) integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional com todas as modalidades e \nn\u00edveis de ensino, em especial a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; \n\ne) educa\u00e7\u00e3o profissional voltada para o desenvolvimento econ\u00f4mico \nlocal e regional, criando alternativas para que o ensino regular se \naproxime do mercado de trabalho; \n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\nf) destina\u00e7\u00e3o de cerca de 30% das vagas do Sistema S (Sesc, Senai, \nSenac, Senart) de  ensino para alunos oriundos de escolas p\u00fablicas \n(BRASIL, 2008a, p. 79). \n\nEmbora em nenhum momento do PPA 2008-2011 haja refer\u00eancia explicita ao \n\nProeja, como o fez em rela\u00e7\u00e3o ao Projovem e outros programas, as a\u00e7\u00f5es propostas \n\npara a educa\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos e sua inser\u00e7\u00e3o profissional est\u00e3o em sintonia \n\ncom os pressupostos que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Proeja.  \n\nA diferen\u00e7a do Proeja em rela\u00e7\u00e3o aos outros programas citados neste \n\ndocumento est\u00e1 na forma como ele foi concebido e nas caracter\u00edsticas adquiridas \n\ndurante o per\u00edodo em que os IFETs iniciaram as primeiras turmas de Ensino M\u00e9dio \n\nIntegrado na modalidade EJA, e, a partir da\u00ed, as discuss\u00f5es que se seguiram entre os \n\ndocentes e dirigentes dos IFETs e a SETEC para a aceita\u00e7\u00e3o do Programa.   \n\nAs propostas e a materializa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que procuravam integrar educa\u00e7\u00e3o \n\ngeral e forma\u00e7\u00e3o profissional para jovens e adultos, desde o in\u00edcio do governo Lula, \n\nimpuseram a necessidade de modifica\u00e7\u00f5es na Lei maior da educa\u00e7\u00e3o, a LDB 9394/96. \n\nTais altera\u00e7\u00f5es incidiram sobre a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e o Ensino M\u00e9dio, objetivando atender \u00e0s novas demandas para esses \n\ncampos e em concord\u00e2ncia com as pr\u00e1ticas, j\u00e1 andamento desde 2004, como o \n\nProjovem, Escola de F\u00e1brica, Saberes da Terra, a revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208/97 \n\npelo Decreto Federal n. 5154/2004 e a primeira Portaria que inaugurou a integra\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional com Ensino M\u00e9dio na modalidade EJA nos Institutos Federais \n\nem 2005.  \n\nA EJA, na Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o, tratada em dois Artigos, os \n\nde n\u00famero 37 e 38, teve novo disciplinamento quanto a sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional. Na tend\u00eancia que se expressa desde 2004, o Artigo 37 ganhou um terceiro \n\npar\u00e1grafo, no qual se explicita que: \u201ca educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos dever\u00e1 articular-se, \n\npreferencialmente, com a educa\u00e7\u00e3o profissional, na forma do regulamento\u201d. \n\nQuanto \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional, alterou-se o nome do cap\u00edtulo da LDB que \n\npassou a chamar-se Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, no qual foi incorporado \n\nquase todo o conte\u00fado do Decreto Federal n. 5.154/2004, como explicam Castioni e \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\nAndrade (2010). Em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino M\u00e9dio, na LDB, abriu-se a possibilidade de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o que pudesse preparar o educando para o exerc\u00edcio de profiss\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\ndesenvolvidas nos pr\u00f3prios estabelecimentos de Ensino M\u00e9dio ou em coopera\u00e7\u00e3o com \n\ninstitui\u00e7\u00f5es especializadas em educa\u00e7\u00e3o profissional. Sobre as formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste Ensino M\u00e9dio, passou a ser admitida, al\u00e9m da articula\u00e7\u00e3o com o Ensino M\u00e9dio, a \n\nforma subsequente, a integrada para aqueles que j\u00e1 tenham conclu\u00eddo o Ensino \n\nFundamental com matr\u00edcula \u00fanica na institui\u00e7\u00e3o; e, ainda, a forma concomitante, \n\nefetuando-se matr\u00edculas distintas para cada curso na mesma institui\u00e7\u00e3o ou em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es diferentes. \n\nAs mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o educacional confirmam a \u00eanfase na ideia da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o com eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade voltada para a popula\u00e7\u00e3o jovem e \n\nadulta trabalhadora, evidenciando uma tentativa de superar a dicotomia entre educa\u00e7\u00e3o \n\ngeral e forma\u00e7\u00e3o profissional. No entanto, an\u00e1lises apontam que tais iniciativas do \n\ngoverno federal n\u00e3o conseguiram dar conta da supera\u00e7\u00e3o desta dicotomia apesar de os \n\ndocumentos oficiais incorporarem uma vis\u00e3o progressista entre a rela\u00e7\u00e3o trabalho e \n\neduca\u00e7\u00e3o (CIAVATTA; RAMOS, 2011).  \n\nO tema da profissionaliza\u00e7\u00e3o na EJA se fez presente, nesse per\u00edodo, na esteira \n\ndos acontecimentos deste in\u00edcio de s\u00e9culo, entrando na pauta de discuss\u00f5es do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 assinalamos anteriormente, com base nas demandas \n\nda pr\u00f3pria Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o ao ser cobrada para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \n\nmais inclusivas.  \n\nAinda que o tema da profissionaliza\u00e7\u00e3o na EJA fosse uma demanda antiga dos \n\nmovimentos sociais engajados na luta pelo reconhecimento da educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\njovem e adulta trabalhadora no Brasil, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, uma \n\nproposta consistente, realizada pelos sistemas p\u00fablicos de ensino, com possibilidade de \n\nsuperar a ideia de programas e se transformar em pol\u00edtica de Estado, materializou-se, a \n\npartir da SETEC, com o Proeja.  Num primeiro momento, a iniciativa restringiu-se \u00e0s \n\nescolas da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, depois, foi estendida para os \n\nestados, os munic\u00edpios e a iniciativa privada, conforme o Documento Base e o Decreto \n\nfederal que regula o Programa. \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\nA amplia\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas de ensino fundamental de EJA Integrado, de \n\nEnsino M\u00e9dio Integrado e na modalidade EJA ou n\u00e3o, nos estados e munic\u00edpios, \n\ntornaram-se uma realidade devido \u00e0 indu\u00e7\u00e3o do governo federal por meio do Programa \n\nBrasil Profissionalizado. Este Programa, no \u00e2mbito do PDE, previa investimentos do \n\ngoverno da Uni\u00e3o, nos estados e munic\u00edpios, para a organiza\u00e7\u00e3o ou reorganiza\u00e7\u00e3o de \n\nsuas estruturas para as a\u00e7\u00f5es integradas de forma\u00e7\u00e3o geral e educa\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nA ades\u00e3o ao Programa Brasil Profissionalizado pelos entes federados deve ser \n\nfeito pelo PAR. Para isto, a primeira medida deveria ser a ades\u00e3o mediante assinatura \n\ndo Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o.  Em seguida, os dirigentes da educa\u00e7\u00e3o nos \n\nestados e munic\u00edpios enviariam documento \u00e0 SETEC, manifestando sua inten\u00e7\u00e3o de \n\nparticipar do programa. Um t\u00e9cnico do MEC deveria fazer, em loco, a orienta\u00e7\u00e3o para o \n\ndiagn\u00f3stico e a elabora\u00e7\u00e3o do PAR, que seria, ent\u00e3o, enviado \u00e0 SETEC para an\u00e1lise. \n\nSomente ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do projeto, com as a\u00e7\u00f5es aprovadas, seria celebrado \n\nconv\u00eanio com o FNDE para repasses de recursos.  \n\n\u00c9 importante observar o comportamento, nos \u00faltimos anos, das matr\u00edculas na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional na forma integrada, bem como os recursos investidos pelo \n\ngoverno federal como forma de indu\u00e7\u00e3o dos estados e munic\u00edpios \u00e0 oferta da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional na forma integrada por meio do Programa Brasil Profissionalizado.   \n\nTabela 5 - N\u00famero de Matr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o Profissional por Depend\u00eancia \n\nMatr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o Profissional por depend\u00eancia administrativa \n\n Total  Federal  Estadual  Municipal Privada \n\n2007 780.162 109.777 253.194 30.037 387.154 \n\n2008 927.978 124.718 318.404 36.092 448.764 \n\n2009 1.036.945 147.947 355.688 34.016 499.294 \n\n2010 1.140.388 165.355 398.238 32.225 544.570 \n\n2011 1.250.900 189.988 447.463 32.310 581.139 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa com base em dados de Censos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (MEC/INEP, 2007, 2008, \n2009, 2010; MEC/INEP/DEED, 2011). \n\nTransformando os n\u00fameros da tabela acima em gr\u00e1fico, \u00e9 poss\u00edvel ter uma \n\ndimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o de cada ente federado nas a\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\nLembramos que a rede privada tem a maior parte de suas matr\u00edculas nos cursos de \n\ncurta dura\u00e7\u00e3o, oferecidos pelo Sistema S, criado no Brasil na d\u00e9cada de 1940, como \n\numa solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de prepara\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra para a nascente ind\u00fastria brasileira. \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\nApesar das modifica\u00e7\u00f5es na economia e na pr\u00f3pria forma de atua\u00e7\u00e3o do Sistema S \n\ncom o passar dos anos, manteve-se a oferta dos cursos profissionalizantes ou de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o separados de uma educa\u00e7\u00e3o geral. Justifica-se, assim, o alto n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas na rede privada.  \n\nGr\u00e1fico 4 - Matr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o Profissional por Depend\u00eancia Administrativa.  Brasil \u2013 \n2007-2011 \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa com base em dados de Censos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (MEC/INEP, 2007, 2008, \n2009, 2010; MEC/INEP/DEED, 2011). \n\n Chama a aten\u00e7\u00e3o o crescimento das matr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o Profissional no \n\nBrasil desde o ano de 2008 quando se iniciaram os investimentos do governo federal \n\nnos estados e munic\u00edpios para a oferta da educa\u00e7\u00e3o profissional integrada, por meio do \n\nPrograma Brasil Profissionalizado. O crescimento nas matr\u00edculas na Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional como um todo ficou em torno de 60%, com diferen\u00e7as entre os entes \n\nfederados e a iniciativa privada. A rede estadual registrou um aumento em torno de \n\n76%, seguida pela rede federal com aumento de 73% no per\u00edodo e a iniciativa privada \n\ncom crescimento de 50% das matr\u00edculas. Os munic\u00edpios foram os que tiveram um \n\ncrescimento menor \u2013 pouco mais de 7% para o per\u00edodo. A visualiza\u00e7\u00e3o dos dados \n\nnum\u00e9ricos por meio do gr\u00e1fico ver permite constatar que, apesar do crescimento das \n\nredes p\u00fablicas na oferta da educa\u00e7\u00e3o profissional, a rede privada sempre dominou e \n\ncontinua com a maior parte das matr\u00edculas na \u00e1rea, confirmando-se a tend\u00eancia \n\nhist\u00f3rica no campo da forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos no Brasil.  \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\nNa pr\u00f3xima tabela, Matr\u00edculas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional por Ente Federativo e \n\nModalidades de Ensino, observa-se, nos dois primeiros anos de vig\u00eancia do Programa \n\nBrasil Profissionalizado, um aumento significativo nas matr\u00edculas em todas as formas: \n\nconcomitante, subsequente e integrada. No entanto, no ano de 2009, come\u00e7a uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas nas formas concomitante e subsequente e aumento na forma \n\nintegrada. Em 2010, essa tend\u00eancia se acentua, exceto nas redes municipal e privada. \n\nNos munic\u00edpios, h\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o pequena nas matr\u00edculas em todas as formas. Na rede \n\nprivada, a maior varia\u00e7\u00e3o para mais est\u00e1 nas matr\u00edculas na forma subsequente.  \n\nTabela 6 - Matr\u00edculas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional por Ente Federativo e Modalidade de \nEnsino 2007 a 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa, com base em dados do Censo Escolar realizado pelo INEP  (INEP, 2012). \n\nCertamente, os valores investidos pelo governo federal nos estados e munic\u00edpios \n\npor meio do Brasil Profissionalizado induziram as mudan\u00e7as nas matr\u00edculas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional com aumento significativo na forma integrada.  Este Programa \n\ntinha como objetivo incentivar a expans\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas em \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional integrada nas redes estaduais, al\u00e9m da expans\u00e3o da rede federal \n\nem um processo que j\u00e1 vinha sendo realizado desde o primeiro mandato do governo \n\nLula, mas se acentuou com o PDE e o Brasil Profissionalizado. \n\n  \n2007 \n\n \n2008 \n\nCONCOMITANTE \n  \n\nSUBSEQUENTE \n \n\nINTEGRADA CONCOMITANTE SUBSEQUENTE INTEGRADA \n\nFederal 36.733 45.840 27.204 30.514 46.560 47.644 \nEstadual 114.174 101.078 37.942 156.885 100.658 60.861 \n\nMunicipal 10.323 13.496 6.218 16.268 12.923 6.901 \nPrivada 155.768 216.198 15.188 175.493 256.158 17.113 \nTotal 316.998 376.612 86.552 379.160 416.299 132.519 \n\n \n\n 2009  2010 \n\n CONCOMITANTE SUBSEQUENTE \n \n\nINTEGRADA CONCOMITANTE SUBSEQUENTE INTEGRADA \n\nFederal 28.020 58.614 61.313 25.953 63.265 76.137 \n\nEstadual 151.288 119.840 84.560 72.785 216.868 108.585 \nMunicipal 7.386 18.309 8.321 5.801 17.578 8.846 \n\nPrivada 119.341 358.316 21.637 112.011 410.409 22.150 \n\nTotal 306.035 555.079 175.831 216.550 708.120 215.718 \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 - Matr\u00edculas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional por modalidade de ensino 2007 e 2008. \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa, com base no Censo Escolar 2007 e 2008 (INEP, 2012). \n\n \n\nGr\u00e1fico 6- Matr\u00edculas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional por modalidade de ensino 2009 e 2010 \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o nossa com base no Censo Escolar 2009 e 2010 (INEP, 2012). \n\nObservando os gr\u00e1ficos acima, pode-se constatar a predomin\u00e2ncia das \n\nmatr\u00edculas na forma subsequente na Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. Isto se justifica \n\npelas dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo integrado e a necessidade da \n\nindu\u00e7\u00e3o do governo federal nesta \u00e1rea, inclusive com investimentos na forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Esses investimentos, embora existentes, n\u00e3o t\u00eam sido suficientes para \n\nalterar o quadro da oferta de forma\u00e7\u00e3o profissional nos entes federados. \n\nOs recursos do Programa Brasil Profissionalizado s\u00e3o destinados para a\u00e7\u00f5es de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica/ financeira e de desenvolvimento e estrutura\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio \n\nintegrado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica nas redes p\u00fablicas estaduais de ensino. \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\nOs valores investidos no Programa, nos Estados, por destina\u00e7\u00e3o de recursos, podem \n\nser observados na tabela a seguir. \n\nTabela 7 - Recursos Investidos no Programa Brasil Profissionalizado (2008-2011) \n \n\nAno \n \n\nAmplia\u00e7\u00e3o \n \n\nConstru\u00e7\u00e3o \nRecursos \n\nPedag\u00f3gicos e \nForma\u00e7\u00e3o \n\n \nReforma \n\n \nTotal \n\n Reais Reais Reais Reais Reais \n\n2008  \n162.030.941,84 \n\n \n219.471.592,68 \n\n \n108.582.321,89 \n\n \n35.067.349,55 \n\n \n525.152.205,96 \n\n2009  \n183.121.542,90 \n\n \n433.494.614,35 \n\n \n46.253.514,19 \n\n \n57.366.289,72 \n\n \n720.235.961,16 \n\n2010  \n1.618.035,60 \n\n \n253.307.882,50 \n\n \n7.083.772,66 \n\n \n1.384.569,70 \n\n \n263.394.260,46 \n\n2011  \n4.175.534,98 \n\n \n186.996.832,56 \n\n \n149.892.244,92 \n\n-  \n341.064.612,46 \n\nTotal  \n350.946.055,32 \n\n \n1.093.270.922,09 \n\n \n161.919.608,74  \n\n \n93.818.208,97 \n\n \n1.849.847.040,04 \n\n* No c\u00e1lculo dos totais, foram considerados apenas Estados distintos. FONTE: MEC/SETEC/PAR (2012)  \n\nOs dados referentes ao ano de 2011, conforme os dados do Sistema Integrado \n\nde Monitoramento Execu\u00e7\u00e3o e Controle (SIMEC), comprovam uma continuidade dos \n\ninvestimentos para a amplia\u00e7\u00e3o de vagas na educa\u00e7\u00e3o profissional nos estados e o \n\ninvestimento em recursos pedag\u00f3gicos e forma\u00e7\u00e3o de professores. Os investimentos na \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores, a nosso ver, s\u00e3o muito t\u00edmidos frente \u00e0s dificuldades \n\nencontradas para a implementa\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo integrado, o mesmo acontecendo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA integrada nos institutos federais. No caso do Brasil Profissionalizado, \n\nconforme os dados mostrados acima, os recursos que poderiam ser utilizados na \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores representaram, apenas, 8,7% dos valores totais investidos no \n\nPrograma no ano de 2011. \n\nPara os Estados, conforme os dados da tabela anterior, os gastos com recursos \n\npedag\u00f3gicos e forma\u00e7\u00e3o de professores tiveram uma queda nos anos de 2009 e 2010, \n\nvoltando a subir em 2011. Isso nos leva a concluir que o desafio da integra\u00e7\u00e3o entre a \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Profissional, agora legitimado pela legisla\u00e7\u00e3o educacional, desloca-\n\nse para o campo da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  Colabora com esta an\u00e1lise a produ\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica sobre o Proeja que tem privilegiado estudos sobre a quest\u00e3o curricular, \n\nintegra\u00e7\u00e3o e a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica nas v\u00e1rias disciplinas, conforme apresentaremos \n\nmais adiante. Isso revela tamb\u00e9m, a nosso ver, um amadurecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\ndiscuss\u00f5es sobre o Proeja, que, de in\u00edcio, estiveram centradas na aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do \n\nPrograma para a Rede Federal. \n\nO Programa Brasil Profissionalizado est\u00e1 relacionado \u00e0s quest\u00f5es de ordem \n\necon\u00f4mica, vinculadas \u00e0 necessidade do desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Na \n\njustificativa mais imediata de medidas no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional \n\ndos jovens e adultos brasileiros, est\u00e1 a ideia do chamado \u201capag\u00e3o da m\u00e3o de obra\u201d no \n\nBrasil. Segundo esta perspectiva, dado o ritmo do crescimento do pa\u00eds, em pouco \n\ntempo, faltariam trabalhadores qualificados tanto para as atividades mais simples \n\nquanto para as mais complexas (COLOMBO, 2012). Para a supera\u00e7\u00e3o desta estimativa, \n\nseria necess\u00e1rio o investimento do governo federal na forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos trabalhadores no Brasil. O diferencial, apontado na ado\u00e7\u00e3o deste \n\nPrograma, estaria na concep\u00e7\u00e3o de uma forma\u00e7\u00e3o profissional aliada \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da \n\nescolaridade e na cria\u00e7\u00e3o dos chamados \u201citiner\u00e1rios formativos\u201d, estes \u00faltimos definidos \n\nda seguinte forma: \n\nA express\u00e3o \u2018itiner\u00e1rio formativo\u2019, no n\u00edvel macro, refere-se \u00e0 estrutura de \nforma\u00e7\u00e3o escolar de cada pa\u00eds, com diferen\u00e7as marcadas, nacionalmente, \na partir da hist\u00f3ria do sistema escolar, do modo como se organizaram os \nsistemas de forma\u00e7\u00e3o profissional ou do modo de acesso \u00e0 profiss\u00e3o. As \nbases organizativas dos curr\u00edculos, se cont\u00ednuas ou modulares, definir\u00e3o, \nem parte, os tipos de \u2018itiner\u00e1rios formativos\u2019 que podem ser seguidos \npelos estudantes, em coer\u00eancia com a organiza\u00e7\u00e3o e as normas dos \nsistemas de ensino e de forma\u00e7\u00e3o profissional (RAMOS, 2008, p. 269-\n270).   \n\n A justificativa para a amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos liga-se \u00e0 necessidade de garantir as condi\u00e7\u00f5es para a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o/desenvolvimento do pa\u00eds. Tal ideia revigora a Teoria do Capital Humano \n\nque subordina as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades do mercado de trabalho. \n\nDiscursos que apontam para a crise da educa\u00e7\u00e3o brasileira d\u00e3o \u00eanfase na \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o como sa\u00edda para a inser\u00e7\u00e3o dos jovens no mercado de trabalho. \n\nContribuem para a dissemina\u00e7\u00e3o dessa ideia, as orienta\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es das \n\nag\u00eancias internacionais que, por meio de estudos e pesquisas, v\u00e3o ao encontro das \n\nideias que simplificam a solu\u00e7\u00e3o dos problemas sociais em pa\u00edses perif\u00e9ricos como o \n\nBrasil. Mesmo reconhecendo a import\u00e2ncia, em nosso pa\u00eds, de a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nintegrada, sobretudo para a EJA, consideramos a necessidade de entender as a\u00e7\u00f5es do \n\nEstado no contexto das rela\u00e7\u00f5es Estado/sociedade que, ao mesmo tempo em que \n\nprocura atender aos anseios de uma forma\u00e7\u00e3o integral do trabalhador, o faz sob as \n\nnecessidades imediatas do mercado de trabalho.  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\n3  RESIST\u00caNCIA E ADES\u00c3O NA FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROEJA \n\n \n\nNesta parte do trabalho, tendo como referencial as entrevistas realizadas \n\nbuscamos compreender a racionalidade interna e externa \u00e0s secretarias do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e dos Institutos Federais que levou a necessidade da constru\u00e7\u00e3o do \n\nProeja. Buscamos apreender, tamb\u00e9m, a forma como o Programa foi concebido, as \n\nrea\u00e7\u00f5es \u00e0 portaria que o criou e, como consequ\u00eancia, a elabora\u00e7\u00e3o de um novo \n\ninstrumento normativo acompanhado de um Documento Base para o Programa. Deste \n\nprocesso, interessam-nos as articula\u00e7\u00f5es feitas, as negocia\u00e7\u00f5es entre o MEC e os \n\nInstitutos Federais para garantir o consenso entre as ideias e as diferentes concep\u00e7\u00f5es \n\nacerca da educa\u00e7\u00e3o e da profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos em disputa.  \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, trabalhamos com as falas dos envolvidos, direta ou indiretamente, \n\nno processo de elabora\u00e7\u00e3o do Proeja e percebemos, em cada entrevista, diferentes \n\nposicionamentos para uma mesma problem\u00e1tica. Num primeiro momento, as respostas \n\ndadas pelos entrevistados assemelhavam-se para n\u00f3s, a um verdadeiro \u201ccaos\u201d, \n\ninstigando-nos ao grande desafio de \u201cp\u00f4r ordem nas ideias\u201d. Para compreender as falas \n\ndos nossos entrevistados, foi necess\u00e1rio contextualizar suas ideias, por estarem \n\ncarregadas de condicionantes hist\u00f3ricos e sociais, pr\u00f3prios do campo de atua\u00e7\u00e3o, de \n\nluta e de pesquisa de cada grupo. A contextualiza\u00e7\u00e3o a que aludimos foi feita mediante \n\nrefer\u00eancia \u00e0s ideias explicitadas nas se\u00e7\u00f5es anteriores deste trabalho, uma vez que \n\ntomamos o Proeja como resultado de um longo processo de disputas em torno da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para os jovens e \n\nadultos trabalhadores em nosso pa\u00eds.  \n\n \n\n3.1 PROEJA: ANTIGAS E NOVAS DEMANDAS  \n\n \n\nA primeira quest\u00e3o, proposta \u00e0queles que participaram das reuni\u00f5es no MEC \n\npara discutir sobre o Proeja e elaborar um Documento Base do Programa, foi tentar \n\nelucidar, nas discuss\u00f5es travadas durante as reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho, as raz\u00f5es \n\nque levaram \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de um Programa de Ensino M\u00e9dio Integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\nProfissional na modalidade EJA a ser desenvolvido nos Institutos Federais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Isso porque uma das quest\u00f5es mais aclamadas em rela\u00e7\u00e3o ao Proeja \u00e9, \n\nexatamente, o fato de ser um Programa de EJA executado pelo governo federal e, \n\nainda, por permitir o ingresso dos jovens e adultos da EJA nas escolas federais. \n\n Sobre esta quest\u00e3o, as respostas dadas apontaram para os problemas \n\nvivenciados pelo Ensino M\u00e9dio, pela EJA e pela Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica. Nos dois primeiros casos, a quest\u00e3o central era a falta de perspectiva dos \n\negressos do Ensino M\u00e9dio e da EJA quanto ao ingresso no mercado de trabalho. No \n\ncaso da Rede Federal, os problemas apontaram para a sua reestrutura\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \n\npara al\u00e9m das camadas m\u00e9dias da sociedade. Tais quest\u00f5es ser\u00e3o tratadas nos \n\npr\u00f3ximos itens. \n\n \n\n3.1.1 Proeja como resposta aos problemas relacionados ao Ensino M\u00e9dio e \u00e0 EJA  \n\n \n\nDurante as entrevistas, na fala de alguns de nossos entrevistados, foi \n\nverbalizada a ideia de que a formula\u00e7\u00e3o do Proeja veio como resposta \u00e0 falta de \n\nperspectiva dos alunos egressos do Ensino M\u00e9dio na modalidade EJA ou n\u00e3o. Essa \n\nfalta de perspectivas, segundo essas entrevistas, relacionava-se \u00e0s dificuldades \n\ndaqueles que concluem esse n\u00edvel de ensino para ingressar no mercado de trabalho. \n\nNeste caso, a profissionaliza\u00e7\u00e3o desses jovens, integrada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel m\u00e9dio, \n\nseria uma das sa\u00eddas poss\u00edveis para esta problem\u00e1tica.  \n\nA ideia da profissionaliza\u00e7\u00e3o, neste n\u00edvel de ensino, \u00e9 ainda mais acentuada \n\nquando a refer\u00eancia s\u00e3o os alunos da EJA, sejam eles adolescentes, jovens ou adultos \n\nque retomam seus estudos nessa modalidade de ensino. Isso se deve ao v\u00ednculo \n\nestreito entre a EJA e o mercado de trabalho, no qual os sujeitos da EJA j\u00e1 se \n\nencontram inseridos e a ele tentam manter-se ou inserir-se. Com respeito \u00e0 EJA, um de \n\nnossos entrevistados se manifestou: \n\n[...] n\u00f3s entend\u00edamos, tamb\u00e9m, que havia essa falta de perspectiva: \nqual era a raz\u00e3o l\u00f3gica, tudo isso emp\u00edrica, sem nenhuma base \ncient\u00edfica; uma boa parte dos alunos de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \ntinha dificuldade de continuar seus estudos porque se formavam em \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\nEJA e aquilo agregava pouqu\u00edssimo valor para ele no futuro, no \ndiploma do Ensino M\u00e9dio. (Coordenador, DPAI/SETEC/MEC). \n\nO exposto por nosso entrevistado coloca em destaque a discuss\u00e3o que, embora \n\nn\u00e3o seja nova, est\u00e1 em evid\u00eancia em termos de pol\u00edtica educacional no Brasil neste \n\nnovo mil\u00eanio: a \u00eanfase no ensino t\u00e9cnico profissional como sa\u00edda para os problemas \n\ndaqueles que pretendem uma vaga no mercado de trabalho. Explicita-se, nesta \n\ndiscuss\u00e3o, a tens\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o geral e profissional que acompanha as discuss\u00f5es \n\nda pol\u00edtica educacional brasileira desde a d\u00e9cada de 1940, como procuramos evidenciar \n\nao longo das primeiras se\u00e7\u00f5es deste trabalho. E manifesta a necessidade de a\u00e7\u00f5es \n\nintegradas entre educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para os jovens da EJA. Esta \n\ndiscuss\u00e3o, como j\u00e1 afirmamos, n\u00e3o \u00e9 nova e revela os rumos que a quest\u00e3o tem \n\ntomado neste in\u00edcio de s\u00e9culo: aproxima\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o geral e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional oferecida nos sistemas p\u00fablicos de ensino.  \n\nNosso entrevistado, por seu lugar de origem (rede federal) e por representar os \n\nanseios de mudan\u00e7a na pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o profissional nos primeiros anos do \n\ngoverno Lula, tem em sua fala uma refer\u00eancia do que n\u00e3o fazer em termos de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Sua refer\u00eancia negativa s\u00e3o as pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o profissional dos anos \n\n1990, que, por meio de a\u00e7\u00f5es como as do PLANFOR, separavam educa\u00e7\u00e3o geral e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional, oferecidas, em sua maior parte, por entidades da sociedade civil, \n\npor meio das parcerias com o setor p\u00fablico e nas escolas do Sistema S. Quanto ao \n\nSistema S, a refer\u00eancia negativa \u00e9 ainda mais forte, por se tratar de cursos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e aprendizagem separados da educa\u00e7\u00e3o geral. \n\nOutra quest\u00e3o a ser ressaltada, com base na fala de nosso entrevistado, \u00e9 a \n\nideia de que a EJA constitui-se em uma modalidade socialmente desvalorizada, ou seja, \n\no diploma de ensino m\u00e9dio de uma escola de jovens e adultos teria um valor simb\u00f3lico \n\ninferior ao diploma de ensino m\u00e9dio dito \u201cregular\n127\n\n\u201d. Tem este sentido, a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nnosso entrevistado quanto aos egressos da EJA, que, segundo ele, \u201c[...] n\u00e3o tinham \n\npossibilidade de continuar os estudos, porque iam sempre concorrer com quem \n\n                                                           \n127\n\n Embora a Educa\u00e7\u00e3o e Jovens e Adultos depois da LDB 9394/96 tenha sido incorporada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no \nSistema Nacional de Educa\u00e7\u00e3o os termos \u201cregular\u201d e \u201csupletivo\u201d ainda t\u00eam um peso muito grande no imagin\u00e1rio \nsocial imprimindo ao primeiro um valor social maior. Prova disso \u00e9 a necessidade do nosso entrevistado em \ndiferenciar a EJA do Ensino M\u00e9dio \u201cregular\u201d.   \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\nterminou Ensino M\u00e9dio regular, e a dificuldade a gente sabe que \u00e9 maior [...]\u201d. \n\n(Coordenador, DPAI/SETEC/MEC). \n\nEmbora, na fala destacada acima, seja percept\u00edvel a \u00eanfase dada aos egressos \n\nda EJA, o valor que o certificado agrega \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do sujeito e a dificuldade de \n\ncoloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e de continuidade de estudos n\u00e3o representam uma \n\nproblem\u00e1tica apontada apenas para os alunos desta modalidade de ensino. Na mesma \n\nfala, delineia-se a problem\u00e1tica da falta de identidade do Ensino M\u00e9dio, para a qual uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel seria o ensino M\u00e9dio Integrado: \u201c[...] entra na discuss\u00e3o do Ensino \n\nM\u00e9dio de uma forma geral, n\u00e3o \u00e9 do s\u00f3 de EJA. O Ensino M\u00e9dio serve para qu\u00ea? Quem \n\ntem Ensino M\u00e9dio serve para qu\u00ea? [...]\u201d. (Coordenador, DPAI/SETEC/MEC). \n\n\u00c9 importante ressaltar que a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, neste in\u00edcio de \n\ns\u00e9culo, foi incorporada na agenda de discuss\u00f5es do governo federal sob a concep\u00e7\u00e3o \n\nde que essa parcela da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda, em grande parte, por jovens e adultos \n\ntrabalhadores. Isso n\u00e3o significou, no entanto, a incorpora\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de uma \n\nEJA trabalhadores, tal como apontado durante as discuss\u00f5es em torno da aprova\u00e7\u00e3o da \n\nLDB no final da d\u00e9cada de 1980.  A centralidade na quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos jovens e \n\nadultos como trabalhadores est\u00e1 inserida num contexto hist\u00f3rico de revaloriza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional como requisitos para o desenvolvimento do pa\u00eds, \n\nfundamentada no discurso do \u201capag\u00e3o de m\u00e3o de obra\u201d, segundo o qual h\u00e1 car\u00eancia de \n\ntrabalhadores qualificados em v\u00e1rios n\u00edveis. O acr\u00e9scimo do adjetivo \u2018trabalhadores\u2019 \u00e0 \n\nexpress\u00e3o EJA, diferentemente do que buscava durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o da \n\nLDB, foi feito pela \u00f3tica instrumental de incorpora\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o ao mercado de \n\ntrabalho por meio de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o e aprendizagem, por\u00e9m dissociados da \n\neduca\u00e7\u00e3o geral, da\u00ed seu car\u00e1ter meramente instrumental.  \n\nDesde o ano 2003, ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula, as discuss\u00f5es em torno \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Profissional retomaram as concep\u00e7\u00f5es em disputa no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o da LDB. Apontamos, na segunda se\u00e7\u00e3o desta tese, que as discuss\u00f5es em \n\ntorno da elabora\u00e7\u00e3o da LDB, no projeto que tramitou na C\u00e2mara dos Deputados, \n\ntraziam uma concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos que procurava ultrapassar o \n\ntreinamento dos trabalhadores. Uma quest\u00e3o importante, nas discuss\u00f5es quanto a EJA \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\ntrabalhadores, era a garantia das condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia dessa popula\u00e7\u00e3o nas \n\natividades escolares, como a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho ou trabalho parcial e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das escolas para adequar-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es desta popula\u00e7\u00e3o que \n\ncompatibiliza trabalho e estudo, sem que o segundo viesse a se subordinar ao primeiro. \n\nNo entanto, a fala do nosso entrevistado a respeito da aproxima\u00e7\u00e3o da EJA \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o profissional revela o significado instrumental que a profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\nadquiriu neste in\u00edcio de s\u00e9culo, a despeito de todo o discurso e a luta de segmentos da \n\nsociedade civil em torno da retomada da educa\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria.  \n\nIndagado sobre a op\u00e7\u00e3o de inserir os jovens da EJA nas escolas da rede \n\nfederal, ele responde: \n\n[...] em nenhum momento houve assim, nenhuma d\u00favida, de que era \nEJA, ao contr\u00e1rio, a gente queria o seguinte, para n\u00f3s foi inverso, foi \ndizer assim, olha: se toda a EJA vier para c\u00e1, ela continua EJA, s\u00f3 \nque EJA com profissionaliza\u00e7\u00e3o. Seria o projeto ideal para EJA, isso \n\nna vis\u00e3o da gente. [...] a vis\u00e3o da gente era essa, Educa\u00e7\u00e3o de Jovens \ne Adultos fortalecida, mas com Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n(Coordenador, DPAI/SETEC/MEC). \n\nA fala em destaque acima revela, tamb\u00e9m, o crescimento da oferta da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional devido \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social com o \n\nemprego/desemprego, que s\u00e3o entendidos como um problema de qualifica\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador, independentemente da natureza e da quantidade dos postos de trabalho \n\ngerados pelo setor produtivo.  \n\nOutra quest\u00e3o ligada \u00e0 anterior diz respeito ao valor da certifica\u00e7\u00e3o e, neste \n\ncaso, as experi\u00eancias de EJA desenvolvidas pela sociedade civil entram em conflito \n\ncom as a\u00e7\u00f5es realizadas pelas institui\u00e7\u00f5es estatais, sobretudo as da rede federal, que \n\nt\u00eam um ac\u00famulo no campo da educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Tal choque evidencia-se na ideia \n\nde que a EJA com profissionaliza\u00e7\u00e3o tem um valor simb\u00f3lico maior e, na concep\u00e7\u00e3o da \n\nSETEC, que bastaria uma boa escola, com bons professores para garantir a educa\u00e7\u00e3o \n\ndos jovens e adultos trabalhadores, desconsiderando-se a especificidade do trabalho \n\ncom essa popula\u00e7\u00e3o, um p\u00fablico diverso dos alunos das escolas t\u00e9cnicas federais. O \n\npeso da certifica\u00e7\u00e3o tem feito com que as experi\u00eancias no \u00e2mbito da sociedade civil \n\nsejam substitu\u00eddas por programas de EJA desenvolvidos, sobretudo, nas redes \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\nestaduais e municipais, processo que se intensificou durante os anos 1990 e continua \n\nat\u00e9 hoje. Isto significa n\u00e3o s\u00f3 uma mudan\u00e7a nas formas de se fazer a EJA que se \n\nconforma \u00e0s redes municipais, como uma mudan\u00e7a nas redes que procuram incorporar \n\nmuitos aspectos que eram exclusivos do trabalho da educa\u00e7\u00e3o popular. \n\nA discuss\u00e3o quanto \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da idade m\u00ednima para os cursos de educa\u00e7\u00e3o \n\nde jovens e adultos no Brasil tamb\u00e9m foi um ponto de tens\u00e3o durante as discuss\u00f5es do \n\nGrupo de Trabalho com aponta nosso entrevistado:  \n\nOutra coisa que foi bastante pol\u00eamica e essa pol\u00eamica continua ainda \u00e9 a \nquest\u00e3o da idade. Havia um grupo que defendesse uma idade mais \nelevada principalmente para aqueles do Ensino Fundamental, porque \nparece, a resolu\u00e7\u00e3o ,que trata da EJA, ela diz que se o adolescente \ncompleta quinze anos e n\u00e3o terminou o Fundamental, ele tem o direito a \nfazer a modalidade de EJA no Ensino Fundamental, no Proeja n\u00e3o pode \nser diferente. E a\u00ed foi novamente certa polariza\u00e7\u00e3o entre a gente do \ncampo do Trabalho/Educa\u00e7\u00e3o com os colegas da EJA. Terminou \n\nprevalecendo o que estava na Resolu\u00e7\u00e3o [...] (Diretor Ensino-CEFET-2). \n\nNa fala acima, aparecem duas quest\u00f5es importantes: uma, j\u00e1 destacada, sobre \n\na discuss\u00e3o em torno do sentido da EJA e a quem ela se destina com o tema da idade \n\nm\u00ednima para ingresso nesta modalidade de ensino; outra que evidencia a polariza\u00e7\u00e3o \n\ndo grupo de trabalho ante as vis\u00f5es distintas daqueles que t\u00eam uma trajet\u00f3ria de \n\ntrabalho e pesquisa no campo da EJA e os pesquisadores e docentes no campo do \n\nTrabalho/Educa\u00e7\u00e3o, sobretudo os ligados \u00e0 Rede Federal Tecnol\u00f3gica. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nProeja, essa polariza\u00e7\u00e3o, no momento das discuss\u00f5es no Grupo de Trabalho, trouxe \n\npara o campo da EJA novos interlocutores: os docentes e pesquisadores do campo \n\nTrabalho/Educa\u00e7\u00e3o. Se, durante o processo de elabora\u00e7\u00e3o do documento base do \n\nProeja de n\u00edvel M\u00e9dio, os diferentes posicionamentos entre os pesquisadores ligados \u00e0 \n\nEJA e \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional apareciam como conflitos, decorridos seis anos deste \n\nprocesso, tais grupos t\u00eam envidado esfor\u00e7os em conjunto na constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nde educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional para os jovens e adultos no Brasil. Isso se \n\nmanifesta, por exemplo, nas discuss\u00f5es quanto \u00e0s Diretrizes Curriculares Nacionais \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Profissional e T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio, com a participa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\nrepresentantes dos dois GTs na audi\u00eancia do CNE sobre a tem\u00e1tica, inclusive com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um texto comum\n128\n\n como posi\u00e7\u00e3o da ANPED sobre a tem\u00e1tica.  \n\nVoltando \u00e0s quest\u00f5es relacionadas \u00e0 EJA referentes \u00e0s pol\u00edticas para a \n\njuventude no Brasil, o Diretor do DEJA/SECAD apontou as dificuldades de tratar a EJA \n\ne suas especificidades no interior da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SEB), quest\u00e3o \n\ntamb\u00e9m lembrada por outro dos nossos entrevistados.  \n\n[...] 60 milh\u00f5es que n\u00e3o terminaram o ensino fundamental. Essa \npopula\u00e7\u00e3o, essas pessoas, tudo bem eu acho que a quest\u00e3o jovem \u00e9 \nfundamental, para nossa briga com a SEB, briga no bom sentido, era que \na SEB tem que assumir responsabilidade para com ensino \nobrigat\u00f3rio, ensino b\u00e1sico \u00e9 prioridade e se estes jovens t\u00e3o \nevadindo \u00e9 porque tem alguma coisa errada e que n\u00e3o est\u00e1 mantendo \ndentro do sistema, e n\u00e3o d\u00e1 simplesmente assumir que isso \u00e9 um \nprocesso natural [...]. (Diretor DEJA/SECAD). \n\nEsta fala aponta para a quest\u00e3o dos problemas de perman\u00eancia e evas\u00e3o j\u00e1 a \n\npartir do Ensino Fundamental. Quanto aos problemas do Ensino M\u00e9dio, concordamos \n\ncom a an\u00e1lise de Kuenzer (2007) de que este \u00e9 o n\u00edvel de ensino de mais dif\u00edcil \n\nenfrentamento no que concerne a sua concep\u00e7\u00e3o, formas de organiza\u00e7\u00e3o e estrutura. A \n\nautora aponta essa dificuldade, sobretudo, em decorr\u00eancia da estreita rela\u00e7\u00e3o que este \n\nn\u00edvel de ensino guarda com a forma\u00e7\u00e3o profissional e a continuidade de estudos no \n\nensino superior. \u00c9 neste ponto que reside certa ambiguidade que, historicamente, \n\nsempre marcou esse n\u00edvel de ensino (forma\u00e7\u00e3o para o mercado de trabalho ou para a \n\nuniversidade) e, ainda para a mesma autora, a dificuldade de enfrentamento da quest\u00e3o \n\npor n\u00e3o se tratar de uma discuss\u00e3o restrita ao \u00e2mbito pedag\u00f3gico, mas eivada por \n\nrela\u00e7\u00f5es que envolvem a pol\u00edtica e as modifica\u00e7\u00f5es na base material de produ\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, na qual se define, em diferentes momentos hist\u00f3ricos, a rela\u00e7\u00e3o entre \n\neduca\u00e7\u00e3o e trabalho.  \n\nSposito e Galv\u00e3o (2004) explicam que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a exig\u00eancia \n\nde maior escolariza\u00e7\u00e3o para ingresso no mercado de trabalho, sobretudo nos \u00faltimos 20 \n\nanos, pressionaram o sistema escolar para a sua praticamente universaliza\u00e7\u00e3o no \n\n                                                           \n128\n\n O texto em quest\u00e3o: Manifesta\u00e7\u00e3o da ANPED na Audi\u00eancia P\u00fablica Nacional sobre Diretrizes Curriculares \nNacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio, realizada pela C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do \nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE), em 09/04/2012 em Bras\u00edlia-DF, de autoria da Professora Dr. Maria \nMargarida Machado (UFG) e Domingos Leite Lima Filho (UFTPR) (MACHADO; LIMA FILHO, 2012). \n\n\n\n \n\n173 \n\n \n\nEnsino Fundamental. Outra quest\u00e3o \u00e9 que, com as novas possibilidades de acesso aos \n\nn\u00edveis b\u00e1sicos de escolariza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um aumento de demanda pela continuidade de \n\nestudos, ampliando o n\u00famero de jovens no Ensino M\u00e9dio. Isso tem provocado um \n\naumento significativo no n\u00famero de matr\u00edculas para esse n\u00edvel de ensino e a \n\nconsequente diversifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que frequenta a escola m\u00e9dia, antes restrita a \n\numa camada seletiva da popula\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\nOliveira (2004) destaca que o Ensino M\u00e9dio, a partir dos anos 1990, cresceu, \n\nsobretudo no per\u00edodo noturno, em decorr\u00eancia da pol\u00edtica de prioriza\u00e7\u00e3o do \n\nfinanciamento p\u00fablico para o Ensino Fundamental por meio do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (FUNDEF) de \n\n1996. Al\u00e9m disso, Krawczyk (2009) entende que esta expans\u00e3o decorre, tamb\u00e9m, de \n\num contexto econ\u00f4mico mais amplo de reordenamento internacional e do esfor\u00e7o \n\nindividual da possibilidade de se colocar no mercado de trabalho ou a ele manter-se \n\n(empregabilidade). Este processo de crescimento desordenado do Ensino M\u00e9dio deriva \n\nde um movimento que Oliveira (2004) denomina de \u201cexpans\u00e3o forjada\u201d. Krawczyk \n\n(2009) destaca que o aumento da demanda da escola m\u00e9dia aconteceu com uma \n\nestrutura pouco desenvolvida e uma cultura escolar voltada para o atendimento aos \n\nsetores m\u00e9dio e da elite brasileira, para os quais a escola m\u00e9dia sempre foi dirigida em \n\npreju\u00edzo ao atendimento dos adolescentes das camadas populares que chegavam a \n\nesse n\u00edvel de ensino.  \n\nAinda que se possa observar uma amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de matriculados em \n\ntoda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a distor\u00e7\u00e3o idade e s\u00e9rie \n\ncursada ainda \u00e9 um problema, sobretudo no n\u00edvel m\u00e9dio de ensino. Os altos \u00edndices de \n\nevas\u00e3o e repet\u00eancia, para Krawczyk (2009, p. 9) revelam \u201c[...] uma crise de legitimidade \n\nda escola que resulta n\u00e3o apenas na crise econ\u00f4mica ou do decl\u00ednio da utilidade social \n\ndos diplomas, mas tamb\u00e9m da falta de outras motiva\u00e7\u00f5es para os alunos continuarem \n\nestudando\u201d.  \n\n \n\n\n\n \n\n174 \n\n \n\n3.2 AS DEMANDAS PARA A REDE FEDERAL: O QUE H\u00c1 DE NOVO EM RELA\u00c7\u00c3O \u00c0 \nEJA? \n\n  \n\nTal como j\u00e1 apontamos, \u00e9 comum, quando se trata do Proeja, ressaltar o seu \n\ncar\u00e1ter in\u00e9dito. Isso se diz, particularmente, pelo fato de ser um Programa de EJA que \n\ntinha como l\u00f3cus principal as escolas da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e por \n\narticular tr\u00eas campos que, tradicionalmente, n\u00e3o conversavam entre si no campo da \n\npol\u00edtica p\u00fablica: EJA, Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o Profissional.  \n\nQuanto ao l\u00f3cus primeiro do Proeja em nossas entrevistas, ficou claro que a \n\nconcep\u00e7\u00e3o deste Programa tem estreita rela\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es internas das Institui\u00e7\u00f5es \n\nda Rede Federal Tecnol\u00f3gica \u2013 na \u00e9poca, os CEFETs. Esse processo tem tr\u00eas \n\nmomentos distintos que se completam. O primeiro teve in\u00edcio no final da d\u00e9cada de \n\n1990 com o fim do Ensino M\u00e9dio Integrado; o segundo, com as mudan\u00e7as no Governo \n\nFederal ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o do Presidente Lula em 2003 e o terceiro, ante as mudan\u00e7as na \n\nestrutura do MEC em 2004. Esses tr\u00eas momentos foram citados por diferentes \n\nentrevistados sem que, muitas vezes, eles tivessem a no\u00e7\u00e3o de complementariedade \n\ndos eventos que descreviam. \n\n \n\n3.2.1 Primeiro momento \u2013 os sujeitos da EJA na Rede Federal: estranhos?  \n\n \n\nO cen\u00e1rio em que se construiu a necessidade de formula\u00e7\u00e3o de um programa \n\nde EJA a ser implementado exclusivamente na Rede Federal Tecnol\u00f3gica come\u00e7ou a \n\nse delinear a partir das mudan\u00e7as no interior das Institui\u00e7\u00f5es da Rede Federal no final \n\nda d\u00e9cada de 1990, ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio e da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\npelo Decreto n. 2.208/97. Nesse momento, os Institutos, na \u00e9poca ainda denominados \n\nCEFETs, passaram a receber alunos das camadas m\u00e9dias e baixas da sociedade, que \n\nentravam na Institui\u00e7\u00e3o por meio dos cursos subsequentes. Esses cursos, voltados para \n\nalunos que j\u00e1 haviam conclu\u00eddo o Ensino M\u00e9dio, tinham como objetivo a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional para T\u00e9cnico de N\u00edvel M\u00e9dio.  \n\n\n\n \n\n175 \n\n \n\n[...] em 1997, voc\u00ea tem um p\u00fablico entrando dentro dessas escolas, \nque elas n\u00e3o estavam atendendo antes. Mas as escolas ignoram esse \np\u00fablico novo, que \u00e9 um p\u00fablico que vem com o subsequente. (T\u00e9cnica \nem Assuntos Educacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\nA reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional dos anos 1990, com a separa\u00e7\u00e3o entre o \n\nEnsino M\u00e9dio e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional, tinha como pressuposto ampliar o \n\natendimento da educa\u00e7\u00e3o profissional, democratizando as escolas da Rede Federal. No \n\nentanto, como explica nossa entrevistada, a entrada desse p\u00fablico jovem e adulto nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da Rede Federal n\u00e3o significou uma mudan\u00e7a no curr\u00edculo e no perfil de \n\natendimento dos CEFETs, visto que esse p\u00fablico nunca foi assumido como parte das \n\nresponsabilidades das institui\u00e7\u00f5es. Assim explica que, \n\n[...] os adultos come\u00e7am entrar nessas escolas, mas eles simplesmente \ndescolaram a parte da forma\u00e7\u00e3o escolar, descolada da parte profissional, \nneste processo, fizeram mesmo a separa\u00e7\u00e3o; pegaram a parte t\u00e9cnica, \nalgumas com uma vis\u00e3o t\u00e9cnica mais contextualizada, mais hist\u00f3rica, \nmais social, outras com vis\u00e3o mais t\u00e9cnica mesmo, mais pragm\u00e1tica, \nutilitarista. Mas enfim, o que eles fazem a grande maioria, destaca isso \ne passa para esse p\u00fablico adulto sem nenhum tratamento, aquilo \nque eles faziam com os adolescentes; ent\u00e3o voc\u00ea tem uma migra\u00e7\u00e3o \ndentro dessas escolas, mas as escolas n\u00e3o olham para eles com um olhar \ntranquilo. (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\nDevemos considerar que o p\u00fablico jovem e adulto n\u00e3o era totalmente estranho \n\nao universo de alunos da Rede Federal como mostrou, inclusive, o Relat\u00f3rio do Tribunal \n\nde Contas da Uni\u00e3o, trabalhado na segunda se\u00e7\u00e3o desta tese. Tal Relat\u00f3rio destacou \n\nos programas que vinham sendo desenvolvidos em algumas escolas da rede com o \n\np\u00fablico jovem e adulto das camadas populares. Lembramos, no entanto, que o pr\u00f3prio \n\nRelat\u00f3rio do TCU apontou que a entrada desses sujeitos na Rede Federal era feita por \n\niniciativas isoladas de alguns CEFETs e n\u00e3o fruto de uma pol\u00edtica do MEC. Mesmo no \n\ninterior das escolas, a entrada desses jovens n\u00e3o significou uma mudan\u00e7a na cultura \n\ndestas organiza\u00e7\u00f5es, que continuaram a pautar seu trabalho nos alunos de trajet\u00f3ria \n\nescolar \u201cexitosa\u201d. Nossa entrevistada ressalta que o tema da educa\u00e7\u00e3o de jovens e \n\nadultos foi retomado no interior das Institui\u00e7\u00f5es quando, j\u00e1 no governo Lula, foi iniciado \n\no debate sobre a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o curricular e das experi\u00eancias, existentes \n\nem alguns institutos, de programas de atendimento aos jovens e adultos da EJA.  \n\n\n\n \n\n176 \n\n \n\n[...] com o debate de voltar \u00e0 quest\u00e3o integrada, de retomar a integra\u00e7\u00e3o \ncurricular, de ter uma proposta mais hist\u00f3rica, mais cr\u00edtica dentro da \neduca\u00e7\u00e3o; vai tendo uma aproxima\u00e7\u00e3o de algumas poucas unidades \ncom a quest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Voc\u00ea tem: \nFlorian\u00f3polis, Esp\u00edrito Santo, [...] Roraima; [...]. Vai tendo uma \naproxima\u00e7\u00e3o com a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. [...] naquela ideia de \nseparar; eles prop\u00f5em a cria\u00e7\u00e3o de projetos como se fossem \natividades de extens\u00e3o pra atender a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, \nent\u00e3o vai ter o EMEJA, que \u00e9 o Ensino M\u00e9dio EJA num lugar, Campos \n[RJ] vai ter inclusive alfabetiza\u00e7\u00e3o; mas com propostas quase como se \nfosse uma extens\u00e3o. (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/SETEC/MEC). \n\nAs discuss\u00f5es no in\u00edcio do governo Lula, \u00e0s quais nossa entrevistada se referiu, \n\nforam travadas durante o processo de constru\u00e7\u00e3o do Decreto 5154/2004. Este processo \n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de segmentos da sociedade que lutavam pela revoga\u00e7\u00e3o do \n\nDecreto 2208/1997, que separava a educa\u00e7\u00e3o geral da forma\u00e7\u00e3o profissional. Tal \n\nprocesso, descrito na se\u00e7\u00e3o segunda deste trabalho, chamou aten\u00e7\u00e3o para as disputas \n\nquanto \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional presentes nos debates. Os \n\nconflitos existentes neste processo n\u00e3o se resolveram com a edi\u00e7\u00e3o do Decreto \n\n5154/2004 e permeiam todo o processo de constru\u00e7\u00e3o do Proeja. \n\nDiante do exposto por nossa entrevistada na cita\u00e7\u00e3o anterior, evidencia-se que \n\no processo de integra\u00e7\u00e3o dos alunos da EJA nos Institutos vinha acontecendo de forma \n\nlenta, sem que se provocassem grandes rupturas no interior das Institui\u00e7\u00f5es. No \n\nentanto, essa lentid\u00e3o n\u00e3o significou a aus\u00eancia de conflitos internos, como mostra \n\noutro entrevistado (Diretor de Ensino do IFET/1) ao se referir \u00e0s experi\u00eancias que, \n\nsegundo ele, serviram de base para pensar a organiza\u00e7\u00e3o do Proeja: um programa \n\ndesenvolvido em 2001 pelo, na \u00e9poca, CEFET do Esp\u00edrito Santo, que atendia a alunos \n\nde Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e adultos. \n\n Tal programa, intitulado Ensino M\u00e9dio de Jovens e Adultos Trabalhadores \u2013 \n\nEMJAT \u2013 \u00e9 considerado pelo Diretor do CEFET-1 o embri\u00e3o do Proeja. A ideia do \n\nEMJAT, segundo ele, nasceu no interior do CEFET/ES, em 2001, quando ainda \n\nvigorava o Decreto n. 2.208/97, que impedia a integra\u00e7\u00e3o de cursos de educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica e educa\u00e7\u00e3o profissional. Este Programa foi assinalado pelo Relat\u00f3rio do TCU \n\ncomo uma das experi\u00eancias de inser\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem de baixa renda na Rede \n\nFederal. No EMJAT, os alunos se matriculavam em turmas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e \n\n\n\n \n\n177 \n\n \n\nganhavam o direito de continuar um curso t\u00e9cnico de sua escolha na modalidade \n\nsubsequente.  \n\nNosso entrevistado explica que havia uma forte resist\u00eancia por parte dos \n\nprofessores em atender aos alunos da EJA. Para ele, esta resist\u00eancia era fruto do \n\ndistanciamento que ocorreu entre os CEFETs e o Ensino M\u00e9dio, provocado pela \n\nreforma da educa\u00e7\u00e3o profissional dos anos 1990: \n\n[...] foi um movimento extremamente dif\u00edcil, a resist\u00eancia interna \natrapalhava, esse p\u00fablico diverso era enorme. Voc\u00ea pode imaginar que \nisso era muito pior ainda em 2001, quando o que valia era aquele maldito \n2.208, aquelas legisla\u00e7\u00f5es que obrigavam a separa\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio \nda Educa\u00e7\u00e3o Profissional [...]. (Diretor de Ensino - CEFET/1). \n\nA quest\u00e3o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que o trabalho com a EJA, nos \n\nCEFETs, mesmo antes do Proeja, n\u00e3o era assumido como parte das atividades \n\nregulares da maioria das Institui\u00e7\u00f5es. O olhar para essa popula\u00e7\u00e3o ainda era de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o. Isso se torna mais evidente quando uma de nossas entrevistadas explica \n\nque a aceita\u00e7\u00e3o dessa popula\u00e7\u00e3o, naquele momento, era relativamente tranquila, uma \n\nvez que a Educa\u00e7\u00e3o e Jovens e Adultos \u201cn\u00e3o estava ali dentro; ela n\u00e3o estava \n\norganicamente dentro da institui\u00e7\u00e3o\u201d (T\u00e9cnica-SETEC). Fato que se alterou quando a \n\nPortaria do MEC, em 2005, obrigou os Institutos a destinar 10% de suas vagas para os \n\nalunos da EJA em cursos integrados. \n\nNeste ponto, temos duas formas diferentes de avaliar a entrada dos sujeitos da \n\nEJA nos CEFETs antes mesmo do Proeja: para a t\u00e9cnica da SETEC, a entrada desse \n\np\u00fablico n\u00e3o causou grandes conflitos porque esses alunos n\u00e3o entravam como parte \n\ndas atividades regulares da institui\u00e7\u00e3o; de outro lado, aqueles que executavam a \n\npol\u00edtica, nos Institutos, viam a grande dificuldade de fazer com que os professores \n\naceitassem o trabalho com os alunos de EJA. Os conflitos, no entanto, eram localizados \n\ne n\u00e3o extrapolavam os limites de cada Institui\u00e7\u00e3o, fato que se alterou completamente \n\ncom a obrigatoriedade, via decreto, de destinar vagas para os alunos da EJA nos \n\nInstitutos Federais. A partir da\u00ed, o debate quanto ao p\u00fablico alvo das escolas t\u00e9cnicas \n\nfederais tomou uma dimens\u00e3o de pol\u00edtica educacional.  \n\n\n\n \n\n178 \n\n \n\nA entrada for\u00e7ada dos alunos da EJA, como parte das atividades regulares das \n\nescolas da Rede Federal, trouxe para o interior das institui\u00e7\u00f5es o debate em torno do \n\np\u00fablico-alvo dos cursos das escolas e o papel destas Institui\u00e7\u00f5es no contexto na \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil. Essa discuss\u00e3o, no entanto, n\u00e3o nasceu com o Proeja, mas foi, \n\nsem d\u00favida, aprofundada pelo processo. Neste ponto, transcrevemos parte da fala da \n\nT\u00e9cnica em Assuntos Educacionais da CGPEPT/SETEC/MEC que avalia que houve \n\numa \u201cuma vis\u00e3o quase ing\u00eanua da din\u00e2mica, [...] da complexidade que era e, \u00e9 at\u00e9 hoje, \n\nas institui\u00e7\u00f5es da rede federal\u201d. A mesma quest\u00e3o aponta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EJA: \u201c[...] o que \n\nentra das pol\u00edticas de EJA a\u00ed \u00e9, mais uma vez, acho que \u00e9 uma vis\u00e3o um pouco \n\ning\u00eanua, tamb\u00e9m, das pol\u00edticas de EJA [...]\u201d. \n\nA quest\u00e3o da ingenuidade daqueles que formularam, inicialmente, a proposta \n\nde integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Ensino M\u00e9dio na modalidade EJA, a que \n\nnossa entrevistada se refere, explica-se, a nosso ver, pela concep\u00e7\u00e3o que se criou ao \n\nlongo dos anos nas escolas t\u00e9cnicas federais quanto a sua condi\u00e7\u00e3o de escola de \n\nexcel\u00eancia no contexto da educa\u00e7\u00e3o brasileira. Criou-se uma cultura pr\u00f3pria a estas \n\nescolas, com procedimentos e conte\u00fados de ensino, formas de ingresso e \n\ncaracter\u00edsticas sociais e culturais dos alunos ingressantes que refor\u00e7am a ideia dessas \n\nescolas como centros de excel\u00eancia de ensino. A ingenuidade estaria em achar que, de \n\nforma linear e sequencial, haveria a transfer\u00eancia desta excel\u00eancia para a EJA. Desta \n\nforma, bastariam boa escola e professores bem formados para que a EJA deixasse de \n\nser uma educa\u00e7\u00e3o socialmente desvalorizada.  \n\nA ingenuidade, entendemos, est\u00e1 em desconsiderar a exist\u00eancia de uma cultura \n\nescolar formada pelas regularidades e tradi\u00e7\u00f5es que governam a pr\u00e1tica educativa e \n\norganizacional do processo de ensino e aprendizagem constru\u00eddo historicamente no \n\nconjunto das institui\u00e7\u00f5es escolares (VI\u00d1AO FRAGO, 2000). Tal cultura manifesta-se de \n\nv\u00e1rias formas na institui\u00e7\u00e3o escolar, tanto nas pr\u00e1ticas como na in\u00e9rcia, nos \n\ncomportamentos, nas formas de pensar que se tornaram o que se entende pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o escolar. As mudan\u00e7as, introduzidas via decreto, como a entrada dos jovens e \n\nadultos na EJA nas escolas federais, causaram um estranhamento diante da cultura \n\nexistente nestas institui\u00e7\u00f5es e as rea\u00e7\u00f5es a este estranhamento t\u00eam sido interpretadas \n\n\n\n \n\n179 \n\n \n\ncomo um preconceito aos sujeitos da EJA. A exist\u00eancia do que chamamos aqui de \n\ncultura da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa o seu engessamento, posto que as ditas \u201cculturas\u201d \n\nsofrem modifica\u00e7\u00f5es, portanto, entendemos que a ingenuidade do processo de cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Proeja esteja em desconsiderar esta realidade e n\u00e3o priorizar o desenvolvimento de \n\nestrat\u00e9gias para o seu enfrentamento.  \n\n \n\n3.2.2 Segundo momento \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da Rede Federal: \nnovamente os sujeitos da EJA  \n\n \n\nComo pudemos constatar da d\u00e9cada de 1990 e in\u00edcio dos anos 2000, algumas \n\npoucas institui\u00e7\u00f5es da Rede Federal tinham uma aproxima\u00e7\u00e3o com os alunos da EJA, \n\nsem que isso fosse assumido como parte das suas atribui\u00e7\u00f5es. A mudan\u00e7a nesta \n\nsitua\u00e7\u00e3o relaciona-se \u00e0s quest\u00f5es da pol\u00edtica nacional, com a elei\u00e7\u00e3o de um governo \n\ncom caracter\u00edsticas populares que, ao reacender o debate sobre as pol\u00edticas \n\ninclusivas\n129\n\n, passou a exigir o alinhamento das autarquias federais a essa ideia. Foi \n\nnesse momento que passou a haver uma cobran\u00e7a maior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas da \n\nRede Federal para a democratiza\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es, o que significaria a entrada \n\ndaqueles que tiveram sua vida escolar interrompida e retornam para a escola com o \n\nintuito de obter educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e forma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n[...] quando governo Lula assume, ele traz uma nova proposta, para o \npa\u00eds inteiro, que \u00e9 uma proposta mais vinculada com a inclus\u00e3o, tudo \nmais. Os \u00f3rg\u00e3os de controle passam a pedir o alinhamento das \npol\u00edticas com o que estava previsto na pol\u00edtica macro, do governo \nfederal; que era basicamente a ideia de inclus\u00e3o social.  E h\u00e1 uma \norienta\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle para a rede federal, de que eles \natuem mais fortemente em pol\u00edticas de inclus\u00e3o social. (T\u00e9cnica em \nAssuntos Educacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\n \n\nO alinhamento solicitado pelos \u00f3rg\u00e3os de controle que nossa entrevistada fez \n\nrefer\u00eancia \u00e9, na verdade, as conclus\u00f5es da auditoria feita pelo Tribunal de Contas da \n\n                                                           \n129\n\n Pol\u00edticas inclusivas, a que se refere nossa entrevistada, s\u00e3o entendidas, de acordo com Cury (2005, p. 14-15), \ncomo aquelas voltadas para a \u201c[...] universaliza\u00e7\u00e3o de direitos civis, pol\u00edticos e sociais, nos quais se buscam, pela \npresen\u00e7a interventora do Estado, aproximar os valores formais proclamados no ordenamento jur\u00eddico dos valores \nreais existentes em situa\u00e7\u00f5es de desigualdade\u201d. Neste sentido, as pol\u00edticas ditas inclusivas n\u00e3o seriam destinadas a \n\ngrupos espec\u00edficos, mas estariam voltadas a atingir um maior n\u00famero de indiv\u00edduos provindos das classes populares. \n\n\n\n \n\n180 \n\n \n\nUni\u00e3o quanto aos recursos do PROEP, que explicitamos na se\u00e7\u00e3o dois deste trabalho. \n\nAs conclus\u00f5es e as decis\u00f5es decorrentes desta auditoria est\u00e3o expressas no Ac\u00f3rd\u00e3o \n\n480/2005 (TCU, 2012)). De modo geral, o documento do TCU tra\u00e7ou um diagn\u00f3stico do \n\natendimento das escolas t\u00e9cnicas federais e apontou que a separa\u00e7\u00e3o entre Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e Ensino M\u00e9dio, operada pelo Decreto n. 2.208/97, materializada pelas \n\na\u00e7\u00f5es do PROEP, teve como consequ\u00eancia o afastamento da popula\u00e7\u00e3o de baixa \n\nrenda das escolas da Rede Federal, nas quais os cursos, de comprovada excel\u00eancia, \n\ntornaram-se muito concorridos e o processo de ingresso elitizado.   \n\nAs escolas da Rede Federal, conforme apontamos, durante a reforma da \n\neduca\u00e7\u00e3o dos anos 1990, sofreram um processo de desestrutura\u00e7\u00e3o com o fim do \n\nensino m\u00e9dio integrado, a falta de recursos para sua expans\u00e3o e o realinhamento de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es que, ao contr\u00e1rio do que foi propalado, afastou ainda mais estas escolas do \n\natendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta trabalhadora. Al\u00e9m disso, no \u00e2mbito da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, tais escolas, seus dirigentes, professores e funcion\u00e1rios \n\nvivenciaram um processo em que prevaleceu uma \u201cpostura imperial\u201d do governo federal \n\n(FRIGOTTO; CIAVATA, 2006), seguida de processos de consentimento por parte das \n\nescolas de um lado e, de outro, por processos coercitivos do MEC para a implanta\u00e7\u00e3o \n\nda reforma. Isto n\u00e3o significa, no entanto, que a resist\u00eancia interna tenha cessado, ao \n\ncontr\u00e1rio, manteve-se durante todo o per\u00edodo da reforma levada a efeito por alguns \n\ncoordenadores e docentes.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel, entender, portanto, o significado dos primeiros anos do governo Lula \n\nno que se refere \u00e0s mudan\u00e7as implementadas, sobretudo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas \n\nt\u00e9cnicas federais, que passaram a contar com mais investimentos expressos no \n\nPrograma de Expans\u00e3o da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional lan\u00e7ado em 2003. \n\nEste Programa, conforme explicitado na se\u00e7\u00e3o dois, previa a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nescolas t\u00e9cnicas no Brasil, evidenciando num claro movimento de valoriza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional p\u00fablica e do resgate do papel do Estado nesta \u00e1rea.  \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os de controle, feitas no sentido da inclus\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda nestas escolas, alinhando as a\u00e7\u00f5es da SETEC \u00e0 ideia de \n\numa gest\u00e3o inclusiva, n\u00e3o eram alheias \u00e0s discuss\u00f5es que vinham ocorrendo no interior \n\n\n\n \n\n181 \n\n \n\nda Secretaria do MEC. Lembramos, neste ponto, a abertura, durante o governo Lula, \n\npara as discuss\u00f5es em torno das mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o profissional levadas aos \n\nSemin\u00e1rios Nacionais Ensino M\u00e9dio: Constru\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e Educa\u00e7\u00e3o Profissional: \n\nConcep\u00e7\u00f5es, Experi\u00eancias, Problemas e Propostas, realizados em 2003. As disputas \n\nem torno das concep\u00e7\u00f5es de Ensino M\u00e9dio e T\u00e9cnico, expressas nesse per\u00edodo e que \n\nlevou \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o do Decreto 2208/97 e \u00e0 edi\u00e7\u00e3o do Decreto 5154/96, foram \n\nexplicitadas na se\u00e7\u00e3o dois deste trabalho. Especificamente em rela\u00e7\u00e3o a este processo, \n\ninteressa-nos o fato de que os principais cargos na administra\u00e7\u00e3o federal na SEMTEC \u2013 \n\nhoje SETEC, no in\u00edcio do governo Lula, foram ocupados por pessoas ligadas \u00e0 Rede \n\nFederal \u2013 dirigentes e diretores de ensino de CEFETs, pesquisadores da \u00e1rea de \n\nTrabalho e Educa\u00e7\u00e3o \u2013, que defendiam, entre outras coisas, o protagonismo da Rede \n\nno campo da Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. Entendemos que isto explica \n\no fato de o Proeja ter sido criado, num primeiro momento, para ser implementado pela \n\nRede Federal, onde o MEC tinha acesso. E, por isso, o debate que se seguiu \u00e0 sua \n\ncria\u00e7\u00e3o tornou-se, aos olhos do observador comum, o debate entre a EJA e a Rede \n\nFederal.  \n\nVemos que a Educa\u00e7\u00e3o Profissional na modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos abriu-se como perspectiva durante as discuss\u00f5es acerca da reorganiza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no Brasil logo ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula. Essa discuss\u00e3o \n\nmaterializou-se no Art. 3, \u00a7 2\no\n do Decreto n. 5.154/2004, no qual tamb\u00e9m se faz \n\nmen\u00e7\u00e3o aos os cursos de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos que objetivem a qualifica\u00e7\u00e3o \n\npara o trabalho e a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de escolaridade do trabalhador. \n\nO Proeja, diante das modifica\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica educacional no governo Lula da \n\nSilva, prop\u00f5e romper com a ideia de que a educa\u00e7\u00e3o profissional deve vir desvinculada \n\ndo aumento da escolaridade em cursos de curta dura\u00e7\u00e3o\n130\n\n, a grande marca das \n\npol\u00edticas para a \u00e1rea do governo FHC. A ideia defendida \u00e9 que n\u00e3o se pode fazer \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional sem eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade, tal como se defendia no governo \n\nFHC. \n                                                           \n130\n\n Marilis Almeida (2003) explica que a carga hor\u00e1ria m\u00e9dia das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo PLANFOR era de 92,2 \nhoras, caracterizando-se como cursos de m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o. Em 2000, a carga hor\u00e1ria m\u00e9dia por treinando foi de 62 \nhoras, o que significa uma nova redu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que a m\u00e9dia de horas por treinando era em torno de 100 horas nos anos \nanteriores. \n\n\n\n \n\n182 \n\n \n\n[...] Os ide\u00f3logos do governo anterior pensavam muito em qualificar \npara o mercado [...] a\u00ed quando eu falo que \u00e9 um contraponto [...] houve \num equ\u00edvoco, inclusive na interpreta\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional na \nLDB, quando fala que independente da escolaridade, o pessoal em \nalgum momento compreendeu que independente da escolaridade: n\u00f3s \nvamos pegar os analfabetos e vamos colocar para fazer Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional; e isso \u00e9 um pouco do que fazem nesses cursos, sem \nnenhum dem\u00e9rito, mas que s\u00e3o necess\u00e1rios em alguns casos, mas que, \nem alguns, s\u00f3 uma forma de as empresas ganharem dinheiro [...]. \n(Coordenador, DPAI/SETEC/MEC). \n\nA retomada do Ensino M\u00e9dio Integrado, discutido desde a elei\u00e7\u00e3o do Presidente \n\nLula, n\u00e3o era exclusiva para o Ensino M\u00e9dio. Considerava-se que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional Integrada na modalidade EJA era uma necessidade hist\u00f3rica, uma \n\nreivindica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida da sociedade brasileira. Quanto a esta quest\u00e3o, vale lembrar que \n\napontamos, na se\u00e7\u00e3o segunda desta tese, os avan\u00e7os e recuos que significou a edi\u00e7\u00e3o \n\ndo Decreto 5154/2004 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de uma Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\nTrabalhadores, tal como se pretendia no processo de tr\u00e2mite da atual Lei de Diretrizes e \n\nBases da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n O grande problema do Proeja, para o Diretor do CEFET-2, n\u00e3o \u00e9 sua validade, \n\numa vez que ele responde \u00e0s necessidades da classe trabalhadora, e sim a forma \n\ncomo esse programa foi elaborado, de uma decis\u00e3o do gabinete do Ministro, a partir de \n\numa medida de impacto, uma medida de visibilidade do governo, que atropelou todo \n\nprocesso de discuss\u00f5es que vinham sendo travadas entre a Rede Federal e o MEC.  \n\nPois \u00e9, algo que vem se lutando, surge assim como se fosse do \nnada. [...] Houve uma reuni\u00e3o, o ent\u00e3o secretario executivo, com a \nequipe da SETEC e dois outros diretores dos ent\u00e3o CEFETs e foi \nnessa reuni\u00e3o que foi tomada a decis\u00e3o dessa Portaria implantando o \nEnsino M\u00e9dio integrado na modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \nna rede federal de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio [...]. (Diretor de Ensino/CEFET-\n2). \n\nPara nosso entrevistado, a forma como o Proeja foi pensado, de uma reuni\u00e3o \n\nrestrita \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de alguns diretores de CEFETs, tirou toda possibilidade de \n\nformula\u00e7\u00e3o de um Programa com a aceita\u00e7\u00e3o da Rede, o qual, segundo ele, vinha se \n\ndiscutindo h\u00e1 algum tempo. Outra quest\u00e3o que ele aponta \u00e9 que o Proeja foi \n\nmaterializado como um Programa de Ensino M\u00e9dio Integrado e teve como base \n\nalgumas experi\u00eancias anteriores no interior da Rede Federal Tecnol\u00f3gica, mas que n\u00e3o \n\n\n\n \n\n183 \n\n \n\neram experi\u00eancias de Ensino M\u00e9dio Integrado. E isso contribuiu para os equ\u00edvocos da \n\nPortaria e do primeiro Decreto sobre o Proeja, temas que ser\u00e3o tratados ainda nesta \n\nse\u00e7\u00e3o.  \n\nCom a obrigatoriedade em rela\u00e7\u00e3o ao atendimento \u00e0 EJA, trazido pela Portaria \n\nem 2005, podemos asseverar que os Institutos Federais, mesmo com as discuss\u00f5es em \n\ntorno de sua expans\u00e3o, que vinham ocorrendo desde 2003, j\u00e1 pensando, inclusive, no \n\np\u00fablico da EJA, veem-se diante de uma situa\u00e7\u00e3o que coloca em choque o seu status de \n\ncentro de excel\u00eancia e contribuiu para que a entrada dos sujeitos da EJA fosse tida \n\ncomo um problema. \n\nE a entrada do sujeito da EJA, que s\u00e3o sujeitos efetivamente das \nclasses populares, provoca algum estranhamento dentro da rede. \nAgora, isso somado ao fato de que essa entrada ocorre sem nenhuma \ndiscuss\u00e3o pr\u00e9via, sem nenhum planejamento, sem nenhuma \nforma\u00e7\u00e3o dos profissionais, para atender esse p\u00fablico, isso traz um \nefeito muito negativo. (Diretor de Ensino/CEFET-2). \n\nA discuss\u00e3o central na SETEC ap\u00f3s a Portaria e o Decreto de 2005, que \n\ndeveria ser sobre as possibilidades de curr\u00edculo, da avalia\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o da EJA \n\ncom Educa\u00e7\u00e3o Profissional, ficou centrada na aceita\u00e7\u00e3o do Proeja pela Rede Federal. \n\nDe acordo com o que vimos at\u00e9 aqui, a entrada dos alunos de EJA na Rede \n\nFederal Tecnol\u00f3gica n\u00e3o se fez a partir do Proeja. Experi\u00eancias anteriores a ele j\u00e1 \n\napontavam para esta pr\u00e1tica. No entanto, esse p\u00fablico nunca foi assumido como \n\ndestinat\u00e1rio das pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o profissional desenvolvidas pela rede. O \n\nestranhamento, portanto, que o Proeja causou era de se esperar, uma vez que o \n\npr\u00f3prio MEC tinha conhecimento desta situa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada das camadas \n\npopulares nos Institutos. Por outro lado, percebemos que o MEC, com seu poder de \n\ndecis\u00e3o e a necessidade de atender \u00e0s demandas sociais de uma pol\u00edtica p\u00fablica com \n\nvi\u00e9s mais democr\u00e1tico, resolveu regular a oferta dos Institutos mediante um instrumento \n\nnormativo, um decreto.  \n\n \n\n\n\n \n\n184 \n\n \n\n \n\n3.2.3 Terceiro momento \u2013 a cria\u00e7\u00e3o da SECAD e a posi\u00e7\u00e3o da EJA na nova \nestrutura do MEC \n\n \n\n De uma perspectiva mais geral de alinhamento das autarquias federais \u00e0 \n\npol\u00edtica do novo Governo, devemos considerar, com base na fala de nossa entrevistada, \n\nas modifica\u00e7\u00f5es que ocorreram no interior do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nSECAD em 2004.  \n\nNaquele per\u00edodo, voc\u00ea tem uma motiva\u00e7\u00e3o que \u00e9: o Minist\u00e9rio tentando \nalinhar as suas pol\u00edticas e com essa recomenda\u00e7\u00e3o pra rede, que ele \n\u00e9 mantenedor da rede federal, surge a primeira ideia de se trabalhar \ncom a quest\u00e3o mais inclusiva dentro dos Institutos. A gente precisa \ndar uma olhada tamb\u00e9m dentro do MEC, porque era em 2004, tinha \nsido criada a SECAD e a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos tinha sido \ncolocada na pauta da discuss\u00e3o no Minist\u00e9rio. (T\u00e9cnica em Assuntos \nEducacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade, \n\nem 2004 e a posi\u00e7\u00e3o da EJA nesta secretaria do MEC, devem ser analisadas tendo por \n\nbase as modifica\u00e7\u00f5es no campo das Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos que \n\nocorreram desde 2003 no Brasil. Na perspectiva das pol\u00edticas inclusivas do governo \n\nLula e com a reforma ministerial promovida em 2004, conforme explicitado na se\u00e7\u00e3o \n\ndois deste trabalho, a Diretoria de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos passou a ser uma das \n\nquatro diretorias da mais nova Secretaria do MEC. No interior da SECAD, na Diretoria \n\nde EJA, espa\u00e7os de interlocu\u00e7\u00e3o com a sociedade foram ampliados, resgatando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos representantes dos F\u00f3runs de EJA e da CNAEJA nas discuss\u00f5es com \n\na burocracia estatal. A cria\u00e7\u00e3o da, naquele momento, CNEJA nos anos 1980, retomada \n\nno governo Collor, foi discutida na se\u00e7\u00e3o dois deste trabalho. Machado (2011, p. 91) \n\nanalisa que, embora com atua\u00e7\u00e3o desde a d\u00e9cada de 1980, no per\u00edodo que \n\ncompreende os governos Collor, Itamar e Fernando Henrique Cardoso, esta comiss\u00e3o \n\n\u201cn\u00e3o representou grande impulso na constru\u00e7\u00e3o da EJA como pol\u00edtica p\u00fablica\u201d.  \n\nJ\u00e1 no Governo Lula, a CNAEJA foi retomada com o objetivo de fazer o \n\nacompanhamento externo do Programa Brasil Alfabetizado. \u00c9 interessante observar \n\nque, at\u00e9 este momento, a Comiss\u00e3o ainda tinha o nome de Comiss\u00e3o Nacional de \n\n\n\n \n\n185 \n\n \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o e, na reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o realizada no dia 16/12/2004, j\u00e1 no momento \n\nde vig\u00eancia da SECAD, sugeriu-se a altera\u00e7\u00e3o do nome da Comiss\u00e3o para Comiss\u00e3o \n\nNacional de Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, de modo a abranger a EJA \n\nsem a \u00eanfase na Alfabetiza\u00e7\u00e3o, como sugeria o nome da Comiss\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\nAs atas das reuni\u00f5es da CNAEJA, dispon\u00edveis no site dos F\u00f3runs de EJA do \n\nBrasil, sugerem a preocupa\u00e7\u00e3o central das reuni\u00f5es com quest\u00f5es ligadas \u00e0 \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o. Aos poucos, foram introduzidas discuss\u00f5es que procuravam abarcar a \n\nEJA de forma mais abrangente, embora a separa\u00e7\u00e3o da EJA em duas secretarias \n\ndiferentes, a SECAD e a SEB, dificulte os encaminhamentos mais concretos quanto \u00e0 \n\nEJA Fundamental e M\u00e9dio.  \n\n A quest\u00e3o do Proeja entrou na pauta das reuni\u00f5es da CNAEJA realizadas no \n\nfinal de novembro de 2006 com a participa\u00e7\u00e3o do Prof. Dante Henrique Moura, \n\nconvidado para apresentar as modifica\u00e7\u00f5es em curso no Programa que, nesse per\u00edodo, \n\nj\u00e1 tinha o Documento Base do Proeja de N\u00edvel M\u00e9dio como documento orientador do \n\nPrograma. Antes disso, a  necessidade de uma articula\u00e7\u00e3o entre a EJA e a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional j\u00e1 havia sido objeto de discuss\u00f5es com o informe, por parte do \n\nDepartamento de EJA quanto a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho conjunto entre a SECAD e a \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Profissionalizante \u2013 SETEC sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\nde jovens e adultos profissionalizante, com o objetivo de materializar a agenda conjunta \n\nentre a EJA e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \u00c9 importante observar que, a partir do Proeja, \n\npode-se perceber uma aproxima\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es de EJA e Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nque se traduz tanto nas pesquisas realizadas em produ\u00e7\u00f5es stricto sensu como na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de um representante da SETEC nas reuni\u00f5es da CNAEJA\n131\n\n a partir de \n\n2008, conforme registro nas atas das reuni\u00f5es da Comiss\u00e3o.  \n\n                                                           \n131\n\n Machado (2011, p. 92-93) assim apresenta a composi\u00e7\u00e3o da CNAEJA: \u201cA CNAEJA conta com a presid\u00eancia do \nsecret\u00e1rio da SECAD, representando o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o da Secretaria de  Educa\u00e7\u00e3o \nTecnol\u00f3gica como membros de governo federal, representa\u00e7\u00e3o do Conselho de Secret\u00e1rios Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o \nde Educa\u00e7\u00e3o \u2013 CONSED, F\u00f3rum de Conselhos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o, Uni\u00e3o dos Dirigentes Municipais de \nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 UNDIME, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 CNTE, Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos \nTrabalhadores na Agricultura \u2013 CONTAG, Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra \u2013 MST, F\u00f3runs de EJA \ndo Brasil, F\u00f3rum Nacional de Economia Solid\u00e1ria; uma representa\u00e7\u00e3o de movimentos com experi\u00eancia em \nalfabetiza\u00e7\u00e3o e outra de ONGs com experi\u00eancia em EJA; representa\u00e7\u00e3o dos segmentos \u00e9tnico-raciais, ind\u00edgena e \njuventude; segmento das universidades, atualmente representada pela Associa\u00e7\u00e3o nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \nPesquisa em Educa\u00e7\u00e3o ANPED.\u201d  \n\n\n\n \n\n186 \n\n \n\nN\u00e3o se pode desvincular o Proeja das pol\u00edticas de EJA do Brasil nos \u00faltimos \n\nanos. A cria\u00e7\u00e3o de um Programa de EJA integrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional, cuja oferta \n\nseria feita na rede p\u00fablica de ensino, j\u00e1 tinha suas bases legais, desde a LDB 9394/96 e \n\no Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o aprovado em 2001. Faltavam, no entanto, as condi\u00e7\u00f5es \n\nmateriais e pol\u00edticas necess\u00e1rias para a sua implementa\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es materiais, segundo a Diretora de Pol\u00edticas da SETEC, s\u00f3 tornou-se poss\u00edvel \n\nap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do FUNDEB e a inclus\u00e3o das matr\u00edculas dos alunos da EJA nos \n\nc\u00e1lculos do Fundo. \n\nSempre entendi o Proeja na constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o de \njovens e adultos. Que come\u00e7a a ganhar efetivamente sentido na esfera \nfederal a partir do FUNDEB. [...] ent\u00e3o a base para essa pol\u00edtica de EJA \nela foi dada pelo FUNDEB, j\u00e1 t\u00e1 na LDB, j\u00e1 t\u00e1 no PNE, mas faltava \nfinanciamento. [...] E o FUNDEB deu o grande elemento, ent\u00e3o todo \nnosso direcionamento era pensando: bom, esses materiais produzidos \n[documento base] eram instrumentos orientadores para o \ndesencadeamento do debate, nunca se pensaram como materiais \ndefinitivos ou como materiais em si. [...]. Era essa a ideia, que o pr\u00f3prio \nProeja fosse convergindo para uma grande pol\u00edtica nacional de EJA. \nTarefa que imagino inconclusa. (Ex-Diretora de Pol\u00edticas-SETEC). \n\nNuma vis\u00e3o integral sobre a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, nossa \n\nentrevistada ressalta que cinco elementos estruturais s\u00e3o essenciais na formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas: \u201c[...] financiamento, legisla\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de professores, produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento espec\u00edfico na \u00e1rea e produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico-pedag\u00f3gico\u201d.  \n\nNo que diz respeito a essas quest\u00f5es, resgatamos os dados estat\u00edsticos da \n\ntrazidos na tabela 7. Neles, \u00e9 poss\u00edvel evidenciar alguns dos aspectos que foram \n\ndestacados por nossa entrevistada. Em primeiro lugar, a quest\u00e3o do financiamento que, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao Proeja, tem garantido a inser\u00e7\u00e3o das redes estaduais e municipais no \n\nPrograma, ampliando o atendimento a esta popula\u00e7\u00e3o. Para a forma\u00e7\u00e3o de professores, \n\nos recursos do Brasil Profissionalizado que continuam a financiar essas a\u00e7\u00f5es. No \n\nentanto, constatamos, pela produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre o Proeja, que o ponto cr\u00edtico do \n\nPrograma tem sido a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o curricular. Para isto, o investimento da \n\nforma\u00e7\u00e3o dos professores n\u00e3o pode ser secundarizado.  \n\nEvidencia-se que as discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao Proeja devem centrar-se na \n\nquest\u00e3o da matriz te\u00f3rica e epistemol\u00f3gica da discuss\u00e3o da Integra\u00e7\u00e3o. Esta quest\u00e3o \n\n\n\n \n\n187 \n\n \n\ndeve, segundo acreditamos, levar a uma aproxima\u00e7\u00e3o dos debates entre o Proeja e o \n\nEnsino M\u00e9dio na forma Integrada ou n\u00e3o. Tais debates devem colocar em quest\u00e3o \n\noutro ponto que podemos extrair da fala de nossa entrevistada, destacada acima \u2013 a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da EJA.  \n\nEmbora haja uma luta pelo reconhecimento da EJA e sua incorpora\u00e7\u00e3o como \n\npol\u00edtica p\u00fablica e sua oferta nos sistemas p\u00fablicos de ensino, \u00e9 preciso ressaltar que \n\nesta ideia n\u00e3o encontra unanimidade no campo da EJA. Argumenta-se que \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o desta modalidade pode levar \u00e0 perda das experi\u00eancias ligadas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o popular com a crescente exig\u00eancia de uma EJA certificada. Essa quest\u00e3o \u00e9 \n\ntrazida por n\u00f3s ao debate com base na fala de nosso entrevistado, que se manifestou \n\nfavor\u00e1vel a que toda EJA se torne profissional, conforme cita\u00e7\u00e3o destacada na p\u00e1gina \n\n181 e na \u00faltima cita\u00e7\u00e3o, ao referir-se \u00e0 pol\u00edtica nacional de EJA e sua incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nredes federal, estadual e municipal e que, conforme apontamos, imprime um car\u00e1ter \n\ninstitucionalizado ao trabalho com jovens e adultos.  \n\nArgumenta-se que, na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, encontramos tanto os \n\njovens, os adultos e os idosos que, em sua maioria oriundos das camadas populares da \n\nsociedade, retornam \u00e0 escola com expectativas que v\u00e3o desde a aprendizagem da \n\nleitura e da escrita at\u00e9 a busca por uma vaga no ensino superior. Este tem sido um \n\ntema de muitas discuss\u00f5es entre os pesquisadores de EJA, que, certamente, n\u00e3o est\u00e1 \n\nresolvido nem no campo te\u00f3rico, nem no campo da pr\u00e1tica. \n\nTemos percebido que, nos \u00faltimos anos, a pol\u00edtica educacional para a educa\u00e7\u00e3o \n\nde pessoas jovens e adultas no Brasil tem induzido ao oferecimento de oportunidades \n\neducacionais para a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta nos sistemas p\u00fablicos de ensino. As \n\nexperi\u00eancias de alfabetiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos t\u00eam se conformado cada \n\nvez mais \u00e0s redes de ensino, assumindo as suas caracter\u00edsticas, tais como curr\u00edculo, \n\ncarga hor\u00e1ria, metodologia, entre outros. Isso tem dificultado a oferta de cursos voltados \n\npara aqueles que buscam na EJA experi\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estejam atreladas \n\n\u00e0 certifica\u00e7\u00e3o formal. Esta quest\u00e3o ainda n\u00e3o resolvida no campo da EJA se manifesta \n\nna cita\u00e7\u00e3o que reproduzimos logo abaixo, na qual se coloca a necessidade de oferecer \n\n\n\n \n\n188 \n\n \n\noportunidades variadas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de acordo com os diferentes grupos \n\nque comp\u00f5em a EJA, numa concep\u00e7\u00e3o de \u201ccard\u00e1pio\u201d de experi\u00eancias.  \n\n[...] ent\u00e3o eu acho que tem que oferecer alternativas, ir criando uma \ns\u00e9rie de alternativas, a gente sempre fala que dever\u00edamos responder a \nnecessidade de aprendizagem dos adultos, mas a no\u00e7\u00e3o de sistema, \nsempre fala mais alto, a gente tenta reduzir a oferta para um a oferta \npadronizada, quando o que mais precisa s\u00e3o essas alternativas que \nsatisfa\u00e7am os v\u00e1rios interesses, demandas e formas de a pessoa querer \nestudar e que n\u00e3o s\u00e3o contempladas. Acho que o Proeja foi \nimportante para ser mais uma oferta; e uma oferta principalmente \nquando era pensado Ensino M\u00e9dio, era uma \u00e1rea de bastante \ncrescimento [...] acho que oferecer uma alternativa, mas a possibilidade \nde qualificar, de colocar o Proeja dentro do sistema federal, acho que \nisso \u00e9 uma ideia muito importante (DIRETOR-DEJA/SECAD). \n\nA oferta p\u00fablica de EJA em alternativas que respondam \u00e0s necessidades dos \n\nv\u00e1rios grupos que comp\u00f5em o p\u00fablico de jovens e adultos, com pouca ou nenhuma \n\nescolariza\u00e7\u00e3o \u00e9 um debate ligado \u00e0s experi\u00eancias de alfabetiza\u00e7\u00e3o e escolariza\u00e7\u00e3o de \n\nadultos, desenvolvidas ao longo da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o em nosso pa\u00eds, sobretudo \n\n\u00e0quelas ligadas ao campo da educa\u00e7\u00e3o popular, tal como apontamos na se\u00e7\u00e3o primeira \n\nao evidenciarmos as tarefas da educa\u00e7\u00e3o dos jovens e adultos. \n\nSobre a institucionaliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de EJA, Di Pierro (2005, p. 1131) \n\nexplica que, nos F\u00f3runs de EJA, essa \u00e9 uma quest\u00e3o posta ao debate. \n\nOutra quest\u00e3o debatida pelos f\u00f3runs e que interroga as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\u00e9 a permanente tens\u00e3o entre o prop\u00f3sito de inser\u00e7\u00e3o org\u00e2nica da \neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos nos sistemas de ensino, o que implica o \nestabelecimento de normas e certo grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o, e a \nnecessidade de preservar elevada flexibilidade organizacional, curricular \ne metodol\u00f3gica para que os programas respondam \u00e0s necessidades de \nforma\u00e7\u00e3o de sujeitos sociais muito diversos. \n\nA discuss\u00e3o concernente \u00e0 crescente institucionaliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de EJA \n\nest\u00e1 ligada, tamb\u00e9m, \u00e0 posi\u00e7\u00e3o ocupada por essa modalidade de ensino na estrutura do \n\nMEC, bem como a rela\u00e7\u00e3o entre as secretarias envolvidas no Proeja. A cria\u00e7\u00e3o da \n\nSECAD, em 2004, com uma diretoria de EJA vai trazer uma nova configura\u00e7\u00e3o que \n\npermitiria \u00e0 EJA uma maior autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de seus recursos e \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o de seus programas. No entanto, a falta de di\u00e1logo entre as a\u00e7\u00f5es de \n\nAlfabetiza\u00e7\u00e3o alocadas na SECAD e as a\u00e7\u00f5es da SEB, tamb\u00e9m, com rela\u00e7\u00e3o ao Ensino \n\nM\u00e9dio, foi citado o problema de relacionamento entre a EJA e a SETEC com o Proeja. \n\n\n\n \n\n189 \n\n \n\nNa verdade quando a SECAD, foi criada, antes l\u00e1 a Secretaria de \nErradica\u00e7\u00e3o do Analfabetismo \u2013 a SEA; [...] a EJA tem um peda\u00e7o no \nFundamental e tem um peda\u00e7o no M\u00e9dio; ent\u00e3o alfabetiza\u00e7\u00e3o tinha \nque estar no Ensino Fundamental, e no M\u00e9dio as outras a\u00e7\u00f5es do \nM\u00e9dio. Olha 400 milh\u00f5es s\u00f3 para alfabetiza\u00e7\u00e3o dentro de uma \ncoordenadoria, se tem \u00e0s vezes mais dinheiro que tem a secretaria \ninteira. Ent\u00e3o um coordenador que tem um dinheiro desses com \nesse n\u00edvel de hierarquia ele n\u00e3o faz nada; ele n\u00e3o faz; ent\u00e3o, a \nestrat\u00e9gia era de voc\u00ea colocar no n\u00edvel de secretarias, porque s\u00f3 no \nmesmo plano \u00e9 que voc\u00ea tinha for\u00e7a para fazer; ent\u00e3o, para virar uma \npol\u00edtica voc\u00ea tinha que fazer isso mesmo, [...] se voc\u00ea quer que ele \ntenha continuidade no Sistema e que ele circule [...] ele tem que \nestar integrado na rede. (Representante dos F\u00f3runs de EJA). \n\n Ainda sobre a nova estrutura do MEC, foi ressaltada a falta de delineamento \n\ndas atribui\u00e7\u00f5es de cada Secretaria, conforme explica o Diretor da DEJA/SECAD, bem \n\ncomo a dificuldade de trabalhar com uma modalidade de ensino que requer certa \n\nflexibilidade, mas est\u00e1 inserida numa rede. \n\nHavia, mas, tamb\u00e9m, sempre h\u00e1, acho que uma quest\u00e3o mal resolvida, \nporque, primeiro ano de 2003, EJA ainda era da Secretaria de Ensino \nFundamental; depois quando se criou a SECAD, se trouxe ent\u00e3o EJA \nfundamental para SECAD, mas, Ensino M\u00e9dio ficou na SEB. Ainda \nhoje. Ent\u00e3o, j\u00e1 esta falta de delineamento mais claro: o que \u00e9 de cada \nlado, e havia sempre uma pequena tens\u00e3o, \u00e0s vezes maior, entre a \nSECAD e a SEB, porque, no fundo, a SEB n\u00e3o assumia a \nespecificidade de EJA, no Ensino M\u00e9dio-EJA, inclusive toda discuss\u00e3o \nsobre EJA. Isso criou muita tens\u00e3o, porque a SEB achava que a SECAD \nestava cobrando um tratamento espec\u00edfico para esses jovens e a gente \nachava que a SEB, no fundo, n\u00e3o queria saber de EJA. E com \nSETEC, o que realmente havia era uma falta de clareza do que cabia ao \ndepartamento de EJA e o que cabia \u00e0 SETEC. (DIRETOR-\nDEJA/SECAD). \n\nEm resumo, o Proeja nasceu da conflu\u00eancia de tr\u00eas processos distintos e \n\nrelacionados: o primeiro emerge de um cen\u00e1rio mais geral, o da elei\u00e7\u00e3o do governo \n\nLula que \u00e9 acompanhado de mudan\u00e7as significativas no repasse de recursos para a \n\nEJA e uma mudan\u00e7a da estrutura do MEC com a cria\u00e7\u00e3o da SECAD e da Diretoria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos; o segundo tem a ver com a revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. \n\n2.208/97, que impedia a integra\u00e7\u00e3o curricular com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional, e o novo \n\nDecreto n. 5.154 que faz refer\u00eancia ao estabelecimento de a\u00e7\u00f5es integradas \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no campo da EJA; o terceiro \u00e9 resultante de experi\u00eancias com a \n\nEJA no interior de alguns Institutos e as exig\u00eancias quanto \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\n190 \n\n \n\nescolas t\u00e9cnicas federais que levou \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da EJA como p\u00fablico alvo das \n\na\u00e7\u00f5es destas escolas. \n\n\u00c9 neste contexto que se gesta o Proeja, segundo a T\u00e9cnica em Assuntos \n\nEducacionais da SETEC, \u201c[...] surge de uma forma muito estabanada uma ideia \n\nmuito boa que \u00e9 de pensar o curr\u00edculo integrado para jovens e adultos trabalhadores \n\nnas escolas profissionais. (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \n\nCGPEPT/SETEC/MEC)\u201d. Desta forma \u201cestabanada\u201d foi apresentada a primeira Portaria \n\nque passou a exigir dos Institutos Federais a reserva de 10% de suas matr\u00edculas para \n\nalunos da EJA de n\u00edvel m\u00e9dio. Este fato levou a novos embates e, neste ponto, toda a \n\ndiscuss\u00e3o acerca da necessidade de articular ou integrar as a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos com Educa\u00e7\u00e3o Profissional se apresentou na polariza\u00e7\u00e3o EJA e Rede \n\nFederal. \n\nE por que a Rede Federal? Esta quest\u00e3o \u00e9 respondida pela pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo MEC no governo Lula, conforme j\u00e1 apontamos. A composi\u00e7\u00e3o dos quadros da \n\nadministra\u00e7\u00e3o federal por docentes e pesquisadores ligados \u00e0 Rede Federal e a defesa \n\nde uma educa\u00e7\u00e3o integrada criam, no interior da SETEC, a convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 a Rede \n\nFederal a institui\u00e7\u00e3o capaz de levar o projeto \u00e0 frente. Ademais, o fortalecimento da \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional nos sistemas p\u00fablicos de ensino contrapunha-se \u00e0 forma de \n\ngest\u00e3o do governo anterior, como explicado na se\u00e7\u00e3o dois deste trabalho, ao evidenciar \n\no PAS e o PLANFOR como a express\u00e3o da nova rela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade no \n\ncampo da concep\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de EJA e Educa\u00e7\u00e3o Profissional no \n\nBrasil. \n\nAs quest\u00f5es at\u00e9 aqui trazidas pela fala dos nossos entrevistados evidenciam a \n\ncomplexidade da an\u00e1lise da elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica como processo e n\u00e3o como um \n\nevento isolado. No pr\u00f3ximo item, delineiam-se as tens\u00f5es trazidas pela a\u00e7\u00e3o do Estado \n\ne as rea\u00e7\u00f5es que ela provoca, incorporando novos atores ao debate pol\u00edtico. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n191 \n\n \n\n3.3. OBRIGATORIEDADE DA OFERTA DE VAGAS DA REDE FEDERAL PARA \nALUNOS DA EJA: TENS\u00d5ES E RESPOSTAS DO MEC  \n\n \n\n \n\nEmbora houvesse, no momento da cria\u00e7\u00e3o do Proeja, vontade pol\u00edtica e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de oferta e financiamento, o processo n\u00e3o foi tranquilo. O que mais uma vez \n\nevidencia que as decis\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o feitas em um processo racional e t\u00e9cnico. \n\nPodemos identificar tr\u00eas problemas que surgem nesse momento. O primeiro, que veio \n\ntona quando o MEC editou a primeira Portaria, refere-se \u00e0 forma como o programa foi \n\ncriado, rompendo com um processo democr\u00e1tico que se esperava do novo governo. Tal \n\ncomo explica nossa entrevistada, a edi\u00e7\u00e3o da Portaria 2.080/2005, obrigando os \n\nInstitutos a destinar 10% de suas vagas para os alunos de EJA, \n\n[...] rompe o processo, de compartilhamento que era algo que se \nesperava muito e se tinha uma expectativa muito alta da entrada de um \ngoverno de trabalhadores, com a bandeira de uma gest\u00e3o mais \ndemocr\u00e1tica, mais participativa, voc\u00ea rompe o processo. N\u00e3o h\u00e1 uma, \num amplo debate, n\u00e3o h\u00e1 uma amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o decis\u00f3rio; voc\u00ea \ntem algo interessante, pensado a partir de uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o \ncolocada, mas que sai do gabinete do Ministro, e da cabe\u00e7a de \nalgumas pessoas que estavam no Conselho dos CEFETs na \u00e9poca, que \nera o CONCEFT (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/SETEC/MEC). \n\nAl\u00e9m de romper com o processo que estava sendo constru\u00eddo juntamente com \n\nrepresentantes dos IFETs, a Portaria de 2005 causou estranheza at\u00e9 mesmo em quem \n\nestava dentro da SETEC, pela forma como foi concebida. \n\n[...] a ideia surge numa sexta-feira, [...] na segunda-feira, o pessoal \nmanda por e-mail um esbo\u00e7o de proposta de projeto, para fazer a \ninclus\u00e3o, na ter\u00e7a-feira, sai a Portaria, a primeira Portaria. E todo tipo \nde problema que vai trazer uma quest\u00e3o que voc\u00ea n\u00e3o combinou \nvoc\u00ea n\u00e3o criou o consenso; que as bases materiais, t\u00e3o complexas \npra serem realizadas, as escolas n\u00e3o estavam prontas, voc\u00ea n\u00e3o tinha \nprofessores que tivessem olhado pra quest\u00e3o de jovens e adultos de \nforma diferente (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/SETEC/MEC). \n\nNeste ponto, trazemos a fala de outro entrevistado que, sob a perspectiva \n\ndaqueles que deveriam executar a pol\u00edtica, evidencia a problem\u00e1tica gerada por uma \n\nmedida que atropelou todo o processo democr\u00e1tico, este, inclusive, bandeira do novo \n\n\n\n \n\n192 \n\n \n\ngoverno. Explica ele, que medidas que pudessem levar \u00e0 inclus\u00e3o da EJA nas a\u00e7\u00f5es \n\ndos CEFETs estavam sendo discutidas desde 2003 com representantes da Rede \n\nFederal Tecnol\u00f3gica e das Universidades. No entanto, esse processo de discuss\u00f5es foi \n\n\u201catropelado\u201d pela necessidade de uma medida de visibilidade para o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n[...] a gente propondo estrat\u00e9gias de como fazer isso, criar um grupo de \ntrabalho, discutir   com os estados em reuni\u00f5es e o Secret\u00e1rio \nexecutivo, ent\u00e3o, o atual Ministro disse: \u201ctudo isso \u00e9 muito \ninteressante, mas n\u00f3s precisamos de uma medida de impacto, uma \nmedida de visibilidade, e precisamos fazer isso chegar da forma mais \nr\u00e1pida e que gere alguma movimenta\u00e7\u00e3o na sociedade, \nprincipalmente nas classes populares\u201d. Essa reuni\u00e3o foi mais ou menos \nabril/maio de 2005; e junho de 2005 saiu a portaria criando [...]. E a\u00ed eu \nfiz a ponte imediata com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 medida de impacto e de visibilidade. \nQue ao inv\u00e9s de ser algo amplamente discutido com todos os \nsujeitos, atores sociais envolvidos, foi algo que foi implantado \nrapidamente e depois a gente tomou conhecimento; fomos pegos de \nsurpresa, numa situa\u00e7\u00e3o muito contradit\u00f3ria [...] (Diretor de \nEnsino/IFET-2). \n\nIndagada sobre essa necessidade de \u201cuma medida de visibilidade do Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o\u201d, a T\u00e9cnica da SETEC argumenta ao fazer a defesa desse processo. \n\n[...] eu vou fazer uma defesa aqui. Porque voc\u00ea tem que trabalhar com \numa certa visibilidade. [...] Ele precisava de uma visibilidade e, eu acho \nque, al\u00e9m da visibilidade ele precisava mostrar resultados, precisava \nmostrar respostas naquele momento. J\u00e1 tinha dois anos da elei\u00e7\u00e3o e \num ano e meio de governo, ent\u00e3o, assim: e a\u00ed voc\u00eas v\u00e3o fazer o qu\u00ea? \nComo \u00e9 que voc\u00eas v\u00e3o se alinhar? (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/SETEC/MEC). \n\nNossa entrevistada continua sua argumenta\u00e7\u00e3o com a ideia de que a medida \n\nde visibilidade n\u00e3o enseja somente aspectos negativos do processo de formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas. A t\u00e9cnica em assuntos educacionais destaca que os aspectos positivos de \n\numa medida de visibilidade relacionam-se com o perfil do gestor, na ideia de que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio tomar decis\u00f5es e iniciar a\u00e7\u00f5es, mesmo que estas devam ser ajustadas mais \n\ntarde. A necessidade de tomada de decis\u00f5es \u00e9 impulsionada, tamb\u00e9m, pelo imperativo \n\nde alinhamento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas do novo governo. No entanto, \n\nela ressalta o aspecto negativo que acompanhou o processo de cria\u00e7\u00e3o do Proeja, que \n\nfoi atropelado n\u00e3o s\u00f3 pela medida de visibilidade como pelas mudan\u00e7as de pessoal \n\ndentro das secretarias. \n\n\n\n \n\n193 \n\n \n\n[...] eu acho que a maior ang\u00fastia das pessoas foi que a gente n\u00e3o \nconseguiu parar antes do Decreto. A gente podia ter negociado antes. E \no Decreto j\u00e1 ter sa\u00eddo melhor, ou ter sa\u00eddo de outra forma; mas tamb\u00e9m \ntinha uma din\u00e2mica ali que era bastante complexa que era tamb\u00e9m \na pr\u00f3pria mudan\u00e7a dentro das secretarias que era respons\u00e1vel; muda \no secret\u00e1rio, muda tudo, quase todo quadro de diretores, ent\u00e3o, assim, \nas coisas v\u00e3o se atropelando neste per\u00edodo (T\u00e9cnica em Assuntos \nEducacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\nPodemos afirmar, pautada nas quest\u00f5es levantadas at\u00e9 aqui, que o Proeja foi \n\npensado como resposta a quest\u00f5es que n\u00e3o estavam postas nas discuss\u00f5es das \n\nPol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, propriamente dita e nem mesmo contou, \n\nnesta primeira fase de formula\u00e7\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o dos principais interlocutores de \n\nEJA \u2013 F\u00f3runs de EJA, CNAEJA, representantes dos Movimentos Sociais.   \n\nO Proeja nasceu para dar respostas a indaga\u00e7\u00f5es que eram mais atinentes aos \n\nproblemas das escolas da Rede Federal e seu alinhamento \u00e0s exig\u00eancias de sua \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o. Indagada sobre esta quest\u00e3o, a T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais da \n\nCGPEPT/SETEC/MEC explica que, em sua interpreta\u00e7\u00e3o: \n\n[...] eu acho que ele [Proeja] nasce de uma vis\u00e3o, embora seja uma \nideia que depois cresce e se organiza, ele nasce numa vis\u00e3o um pouco \nsimplista do que seria trabalhar com a rede federal, [...] depois n\u00e3o \ns\u00f3 com a rede federal, acho que a rede, naquele momento era muito \npequena, tinha muito pouca visibilidade. As pessoas n\u00e3o entendiam, \nquem n\u00e3o era da rede, n\u00e3o entendiam o que era a rede. E achavam \nque era uma situa\u00e7\u00e3o simples de lidar: constr\u00f3i escolas bem \npreparadas, tem bons professores, claro que v\u00e3o saber fazer isso; \n[...] Acho que tem uma vis\u00e3o quase ing\u00eanua da din\u00e2mica, apesar de \nter dirigentes do CONCEFT  que estava l\u00e1 junto trabalhando a forma \ncomo a velocidade, acho que n\u00e3o \u00e9 nem a forma, \u00e9 a velocidade com \nque as coisas aconteceram demonstra a vis\u00e3o ing\u00eanua da \ncomplexidade, que era e, \u00e9 at\u00e9 hoje, das institui\u00e7\u00f5es da rede \nfederal. (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\nEssa ingenuidade no que diz respeito \u00e0 complexidade do trabalho com a Rede \n\nFederal \u00e9 estendida para o campo das Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. \n\nPensando no contexto que ela mesma aponta, havia uma inten\u00e7\u00e3o por parte do \n\nMinist\u00e9rio e da SETEC em contribuir para um campo por eles desconhecido, que eram \n\nas Pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, e, por isso novamente, a entrevistada \n\nressalta o que ela chama de \u201cingenuidade do processo\u201d.  \n\n\n\n \n\n194 \n\n \n\n[...] o que entra das pol\u00edticas de EJA a\u00ed \u00e9, mais uma vez, acho que \u00e9 \numa vis\u00e3o um pouco ing\u00eanua tamb\u00e9m das pol\u00edticas de EJA [...] \ndepois, o Minist\u00e9rio amadureceu muito com a quest\u00e3o da EJA; eu acho \nque foi uma quest\u00e3o muito pontual, como se dizendo: olha a gente tem \nque cuidar desse universo, aqui, que s\u00e3o as Pol\u00edticas de Jovens e \nAdultos, ent\u00e3o, aqui acho que a gente consegue fazer uma a\u00e7\u00e3ozinha \nque vai se encaixar nesse universo [...] (T\u00e9cnica em Assuntos \nEducacionais, CGPEPT/SETEC/MEC). \n\nDeste processo, atropelados pelo tempo da pol\u00edtica, em que \u00e9 necess\u00e1rio tomar \n\nmedidas r\u00e1pidas de legitimidade do governo, que assume as fun\u00e7\u00f5es de Estado, \n\nocorreram as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 forma como foi pensada a entrada \n\ndos alunos da EJA na Rede Federal. Nesse momento, em que ainda n\u00e3o se falava em \n\nPrograma, apenas a obrigatoriedade da reserva de vagas nas escolas t\u00e9cnicas para \n\nalunos da EJA, o debate quanto ao Ensino M\u00e9dio Integrado na modalidade EJA, a partir \n\nda Portaria e das primeiras rea\u00e7\u00f5es a ela, passou a ser entendido como um conflito \n\nquanto \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o da EJA na Rede Federal. Isto explica o intenso debate que se \n\nseguiu, tendo professores, pesquisadores vinculados \u00e0 Rede Federal como \n\nprotagonistas principais.  \n\nEm meio a todo o processo conflitivo que se seguiu \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Portaria \n\n2.080/2005, come\u00e7ou a se delinear uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os campos de pesquisa da \n\nEJA e do Trabalho Educa\u00e7\u00e3o. Esta aproxima\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo que segue, ser\u00e1 \n\nconsolidada devido \u00e0 necessidade de enfrentamento dos desafios impostos pela \n\nIntegra\u00e7\u00e3o entre a EJA e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel M\u00e9dio. Este debate vai se \n\nrefletir na organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es da ANPED e nas pesquisas stricto e lato sensu, \n\nque ser\u00e3o descritas ainda nesta se\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim que foi publicada a Portaria n. 2.080, de 13 de junho de 2005, que \n\ndeterminava a obrigatoriedade da Rede Federal em abrir turmas de Ensino M\u00e9dio \n\nIntegrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional na modalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, \n\nocorreram manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias a essa imposi\u00e7\u00e3o. Tal resist\u00eancia, em um primeiro \n\nmomento, \u00e9 interpretada como decorr\u00eancia da forma como essa quest\u00e3o se tornou \n\np\u00fablica, uma medida de visibilidade do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, sem a necess\u00e1ria \n\ndiscuss\u00e3o com o l\u00f3cus principal das a\u00e7\u00f5es do Programa \u2013 Rede Federal de Escolas \n\nT\u00e9cnicas, conforme j\u00e1 apontado anteriormente.  \n\n\n\n \n\n195 \n\n \n\nOs questionamentos a respeito da estrutura dos cursos e a concep\u00e7\u00e3o do \n\nProeja,  expressam o conflito existente entre a proposta do Proeja e a estrutura dos \n\ncursos at\u00e9 ent\u00e3o oferecida nas escolas da Rede Federal, estes \u00faltimos considerados \n\ncomo cursos de excel\u00eancia no pa\u00eds.  Dos problemas advindos da estrutura interna da \n\nRede Federal, que inviabilizariam o cumprimento das metas de implanta\u00e7\u00e3o do Proeja, \n\no Diretor de Ensino do IFET-2 explica que \u201c[...] a rede n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de assumir, \n\nporque a rede como um todo [...] n\u00e3o tinha professores formados para atuar. Sem \n\nconsiderar que isso implicaria numa discuss\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, dentro da rede e que \n\nest\u00e1 at\u00e9 hoje [...]\u201d. Nosso entrevistado refere-se \u00e0s discuss\u00f5es quanto \u00e0 mudan\u00e7a de \n\ncultura destas escolas e ao questionamento quanto \u00e0 ideia das escolas t\u00e9cnicas \n\nfederais como centros de excel\u00eancia.   \n\nA retomada do trabalho com o Ensino M\u00e9dio proped\u00eautico e o Ensino M\u00e9dio \n\nIntegrado nas escolas t\u00e9cnicas federais, apesar de encontrar resson\u00e2ncia dentro do \n\nMEC, entre os pesquisadores ligados ao campo de estudo em Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o e \n\nser uma necessidade social ligada \u00e0s mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de gerais de produ\u00e7\u00e3o \n\nque exigem, cada vez mais, a eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta, \n\nainda n\u00e3o tinha alcan\u00e7ado as condi\u00e7\u00f5es de oferta nas escolas da Rede Federal.  \n\nComo apontamos na se\u00e7\u00e3o dois deste trabalho, as conclus\u00f5es do TCU no uso \n\ndos recursos do PROEP mais as mudan\u00e7as operadas pelo Decreto 2.208/97 afastaram \n\nas escolas da Rede do trabalho com o Ensino M\u00e9dio, levando as institui\u00e7\u00f5es a uma \n\nvoca\u00e7\u00e3o cada vez maior para o Ensino Superior. Embora a retomada das condi\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas da oferta do Ensino M\u00e9dio nestas escolas, as condi\u00e7\u00f5es reais e a cultura \n\ndestas institui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o estavam preparadas para as mudan\u00e7as que se seguiram por \n\ndecreto. \n\nA quest\u00e3o do desrespeito \u00e0 autonomia dos Institutos foi um dos primeiros \n\npontos a serem criticados na Portaria que trouxe a integra\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio na \n\nmodalidade EJA para a Rede Federal Tecnol\u00f3gica. O argumento era de que uma \n\nPortaria n\u00e3o tinha for\u00e7a de lei para obrigar os CEFETs a destinar, j\u00e1 no primeiro \n\nsemestre de 2005, 10% de suas vagas para alunos da EJA de Ensino M\u00e9dio. Este \n\naspecto tamb\u00e9m foi ressaltado por Castro e Vitorette (2010) ao analisarem a \n\n\n\n \n\n196 \n\n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Proeja no Instituto Federal de G\u00f3ias, campus de Goi\u00e2nia. Evidenciam \n\nas autoras que, dentre as primeiras cr\u00edticas formuladas \u00e0 Portaria, destacou-se a \n\nquest\u00e3o da ilegalidade, uma vez que os Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, a \n\npartir do Decreto n. 5.224/04, que dispunha sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos CEFETs, \n\ntornaram-se autarquias federais, vinculadas ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, com autonomia \n\nadministrativa, patrimonial, financeira, did\u00e1tico-pedag\u00f3gica e disciplinar. Aliada \u00e0 \n\nquest\u00e3o da ilegalidade, apontava-se a falta de condi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-pedag\u00f3gicas e de \n\nprofessores para os CEFETs viabilizarem os cursos de Ensino M\u00e9dio Integrado na \n\nmodalidade EJA.  \n\nOutros pontos da Portaria 2.080/2005, criticados logo ap\u00f3s a sua edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ntiveram resson\u00e2ncia no MEC/SETEC. Com refer\u00eancia \u00e0 quest\u00e3o da legalidade do \n\ninstrumento normativo utilizado, esta foi prontamente respondida pelo MEC. Com este \n\nprocesso, \u00e9 poss\u00edvel evidenciarmos a forma como uma medida pol\u00edtica impacta em \n\noutros atores e, a partir da\u00ed, rea\u00e7\u00f5es a esta medida podem gerar mudan\u00e7as no desenho \n\noriginal da pol\u00edtica. As rea\u00e7\u00f5es do MEC e as mudan\u00e7as que se seguiram s\u00e3o objeto dos \n\npr\u00f3ximos itens.  \n\n \n\n3.3.1 A primeira resposta do MEC \n\n \n\nSe o problema apontado nas primeiras rea\u00e7\u00f5es \u00e0 Portaria era a quest\u00e3o da \n\nlegalidade, a resposta do MEC \u00e0 quest\u00e3o da autonomia administrativa dos Institutos foi \n\na assinatura do Decreto n. 5.478, de 23 de junho de 2005, que transformou a oferta \n\ndesses cursos em um Programa, sem que as suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas fossem \n\nalteradas. Com este novo instrumento legal, a Rede Federal Tecnol\u00f3gica era obrigada a \n\nreservar 10% de suas vagas para os alunos do Programa que, neste Decreto, recebeu \n\na denomina\u00e7\u00e3o Proeja. Sobre o significado da cria\u00e7\u00e3o do Proeja via decreto, um de \n\nnossos entrevistados explica, \n\n[...] obviamente que, quando isso foi colocado para a rede, no \nconjunto das institui\u00e7\u00f5es, a resist\u00eancia foi brutal, porque os reitores, na \n\u00e9poca diretores gerais: \u2018isso eu nunca vou conseguir passar na minha \n\n\n\n \n\n197 \n\n \n\nbase, pode esquecer isso\u2019; e a\u00ed se partiu para brutalidade n\u00e9: \u2018ent\u00e3o \nt\u00e1, ent\u00e3o vamos fazer um decreto\u2019, a\u00ed foi l\u00e1 e se criou o decreto \n(Diretor Ensino CEFET/1). \n\nO primeiro entrave, que era a quest\u00e3o legal, estava resolvido com o Decreto \n\nque, por sua natureza, n\u00e3o pode ser ignorado. No entanto, uma segunda etapa, esta se \n\npode dizer a mais dif\u00edcil, seria garantir a aceita\u00e7\u00e3o do Programa pelos Institutos \n\nFederais. Embora o MEC/SETEC tenha utilizado um instrumento legal que n\u00e3o dava \n\nmargem de d\u00favida quanto \u00e0 obrigatoriedade de seu cumprimento, sabia-se que isso \n\nn\u00e3o garantiria o sucesso da proposta.  \n\nE foi com o objetivo de promover a aceita\u00e7\u00e3o do Programa que a SETEC \n\norganizou as chamadas Oficinas Pedag\u00f3gicas de Capacita\u00e7\u00e3o para Gestores \n\nAcad\u00eamicos, ainda em 2005. Foram realizados 14 encontros com objetivo de capacitar \n\nos gestores para que, juntamente com os professores da Rede Federal, pudessem criar \n\nas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a implementa\u00e7\u00e3o do Programa. Mais uma vez, essa \n\nmedida do MEC/SETEC sofreu cr\u00edticas por parte dos professores e gestores das \n\nescolas t\u00e9cnicas federais. \u00c9 neste sentido que o problema \u00e9 trazido pelo Diretor de \n\nEnsino do IFETs/2, nosso entrevistado, ao explicar que, nas oficinas pedag\u00f3gicas, os \n\nprofessores, aqueles que trabalhariam de fato com o p\u00fablico da EJA, n\u00e3o foram \n\nchamados a participar, criando-se mais um equ\u00edvoco na estrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o \n\ndo Proeja. \n\nDe acordo com o relato do Diretor de Ensino do CEFET/1, entre o per\u00edodo de \n\nassinatura do Decreto e a convoca\u00e7\u00e3o para as oficinas pedag\u00f3gicas, come\u00e7ou a \n\naparecer uma s\u00e9rie de trabalhos (artigos, textos para discuss\u00e3o) que apontavam as \n\nincoer\u00eancias e as dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o do Proeja na Rede Federal. Assim, \n\nexplica ele que, \n\n[...] quando essas oficinas come\u00e7aram a ser realizadas, acho que 14 \nou 15 espalhadas pelo pa\u00eds, elas, na verdade, serviram de um espa\u00e7o \nde reflex\u00e3o cr\u00edtica, da diretoria de ensino e analisando quais as \npossibilidades concretas que n\u00f3s temos de fazer isso, que a cr\u00edtica vinha \napontando. Na verdade, serviu como espa\u00e7o importante de construir \na cr\u00edtica, reconhecendo a import\u00e2ncia, mas a cr\u00edtica sobre a forma \ncomo aquilo surgiu e como estava querendo ser implantado. \n(Diretor Ensino IFET/1). \n\n\n\n \n\n198 \n\n \n\n \u00c9 importante ressaltar que as oficinas, quando iniciadas, tornaram-se um \n\nespa\u00e7o de resist\u00eancia organizada \u00e0 forma como o Programa estava estruturado. N\u00e3o \n\nestava mais em quest\u00e3o a sua exist\u00eancia ou a obriga\u00e7\u00e3o da Rede Federal em assumir a \n\ntarefa de atendimento a esta parcela da popula\u00e7\u00e3o. Estas quest\u00f5es foram resolvidas \n\npor for\u00e7a de Decreto. O que se colocava, a partir de agora, era a necessidade de se \n\nrever os pontos em que o Proeja recebia as maiores cr\u00edticas, como: a carga hor\u00e1ria, o \n\nl\u00f3cus de sua execu\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o dos professores, entre outros temas que surgiram \n\nno decorrer dos encontros. Estas cr\u00edticas, trazidas durante as oficinas, foram \n\nregistradas no documento s\u00edntese dos trabalhos realizados nas Oficinas Pedag\u00f3gicas \n\nde Capacita\u00e7\u00e3o para Gestores.  \n\nO documento s\u00edntese das oficinas pedag\u00f3gicas relata que os encontros \n\npromovidos pela SETEC/MEC eram organizados em dois dias de trabalho. No primeiro \n\ndia, os participantes ouviam a exposi\u00e7\u00e3o dos objetivos, as metas, o alcance do \n\nPrograma, o p\u00fablico beneficiado, a responsabilidade das institui\u00e7\u00f5es executoras, os \n\nrecursos e a previs\u00e3o do impacto social do Programa. Neste mesmo dia, era feita uma \n\nexposi\u00e7\u00e3o por um especialista em EJA das concep\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios, caracter\u00edsticas dos \n\nsujeitos envolvidos no processo ensino-aprendizagem, o curr\u00edculo, a rela\u00e7\u00e3o educa\u00e7\u00e3o \n\ne trabalho e outras especificidades do trabalho com a modalidade EJA. No segundo dia, \n\nos participantes tinham apresenta\u00e7\u00f5es de ex-alunos de EJA e trabalhos em grupo. Nas \n\natividades em grupo, discutiam-se a concep\u00e7\u00e3o de EJA, os sujeitos envolvidos, seu \n\nperfil, os elementos indispens\u00e1veis para um curr\u00edculo voltado ao p\u00fablico da EJA, as \n\npossibilidades e os entraves para a implanta\u00e7\u00e3o do Proeja e as estrat\u00e9gias de acesso e \n\nperman\u00eancia dos alunos no Programa. Nos dois dias, segundo o documento, havia \n\nespa\u00e7o para questionamentos e discuss\u00f5es e, nestes momentos, expunha-se toda a \n\nfragilidade do Programa, deixando clara a tens\u00e3o existente entre a Rede Federal e a \n\nSETEC. Listamos, a seguir, com base no documento-s\u00edntese das Oficinas Pedag\u00f3gicas, \n\nos pontos de tens\u00e3o que ficaram registrados. \n\n- O descontentamento quanto \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do Decreto 5478/2005 \nprincipalmente no tocante \u00e0 truncagem do di\u00e1logo iniciado entre a rede \nfederal de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a SETEC; \n- Incoer\u00eancias entre os textos do Decreto 5154/2004, que institui a oferta \nda Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio na forma integrada ao \n\n\n\n \n\n199 \n\n \n\nEnsino M\u00e9dio, e o 5478/2005, que institui o Proeja no \u00e2mbito da rede \nfederal; \n- Incoer\u00eancia interna no texto do Decreto 5478/2005 (Cf. Par\u00e1grafo \u00fanico \ndo art. 6\u00ba); \n- Problemas quanto \u00e0 urg\u00eancia da oferta de 10% das vagas; \n- Prazo estipulado para a implementa\u00e7\u00e3o; \n- Carga-hor\u00e1ria m\u00e1xima estabelecida pelo Decreto 5478/2005; \n- Problemas no repasse dos recursos financeiros; \n- Insufici\u00eancia de recursos humanos e falta de condi\u00e7\u00f5es de trabalho \nadequadas. (BRASIL.MEC/SETEC, 2005a - n\u00e3o paginado). \n\nNaquele momento, entendia-se que os problemas apontados pelos \n\nparticipantes das oficinas pedag\u00f3gicas eram leg\u00edtimos e, por isso, n\u00e3o podiam ser \n\nignorados pela SETEC. Embora n\u00e3o se colocasse mais em quest\u00e3o a exist\u00eancia do \n\nPrograma, outros problemas em debate levaram a uma segunda fase de respostas da \n\nSETEC/MEC, que significou, em \u00faltima an\u00e1lise, mudan\u00e7as no desenho original do \n\nPrograma, objeto do item que segue. \n\n \n\n3.3.2 Nova resposta do MEC  \n\n \n\nNo per\u00edodo que se seguiu \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das Oficinas Pedag\u00f3gicas, houve uma \n\nimportante mudan\u00e7a no quadro de diretores da SETEC. Nesta mudan\u00e7a, a \n\nCoordenadora Geral de Pol\u00edticas da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, ao tomar \n\nci\u00eancia das cr\u00edticas e dificuldades da implementa\u00e7\u00e3o do Proeja, modificou a estrat\u00e9gia \n\nde condu\u00e7\u00e3o deste processo, dando in\u00edcio a uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es que envolveu os \n\nrepresentantes da Rede Federal, tomando por base a vis\u00e3o que ela tinha do processo. \n\nAssim descrita: \n\n[...] havia um primeiro Decreto que falava s\u00f3 sobre o ensino m\u00e9dio \nque obrigava a rede federal e havia um mal estar muito grande na \nrede federal por essa obrigatoriedade, e por v\u00e1rios motivos, porque em \ngeral as escolas da rede federal n\u00e3o tinham experi\u00eancia com a EJA e \nmuito menos com essa popula\u00e7\u00e3o. Com o Decreto n. 2.208, era muito \nforte a presen\u00e7a desse ensino m\u00e9dio proped\u00eautico, havia certo \nafastamento do ensino t\u00e9cnico e um olhar cada vez mais voltado para o \nensino superior, ent\u00e3o havia um mal-estar muito grande por essa \nobrigatoriedade. (Diretora de Pol\u00edticas/SETEC). \n\nAs a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela Diretora de Pol\u00edticas da SETEC, nesse momento, \n\napontavam para uma estrat\u00e9gia de envolvimento dos representantes da Rede Federal \n\n\n\n \n\n200 \n\n \n\ne, mais ainda, incorporando ao debate representantes de outros segmentos de \n\nconsiderada import\u00e2ncia no campo da luta pelas pol\u00edticas p\u00fablicas de EJA no Brasil. \n\nAl\u00e9m disso, as Universidades foram trazidas para contribuir com o debate. Na voz de \n\nnossa entrevistada, o processo que se seguiu tinha uma racionalidade dial\u00f3gica, como \n\nexplica:  \n\nA\u00ed, eu comecei a trabalhar primeiro ouvindo a rede federal, ouvindo \nos dirigentes, ouvindo os diretores de ensino das escolas federais que \neram os CEFETs ainda, comecei ouvir um pouco tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 os \nCEFETs, mas as escolas agrot\u00e9cnicas federais; vi que era poss\u00edvel \ntrabalhar desde que eles fossem implicados nesse processo; e a\u00ed \nacho que tem um elemento importante: n\u00f3s come\u00e7amos a discutir o \nProeja, tirar o Proeja do lugar de imposi\u00e7\u00e3o para as escolas e \ncome\u00e7amos a construir um conjunto de possibilidades em termos de \nreflex\u00e3o, em termos de encaminhamento. Ent\u00e3o, envolvendo as escolas \nt\u00e9cnicas federais vinculadas \u00e0s universidades da \u00e9poca, os centros \nfederais tecnol\u00f3gicos e as escolas agrot\u00e9cnicas federais.  Trouxemos, \nainda, ao debate o movimento de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos: os \nf\u00f3runs de EJA [...] (Diretora de Pol\u00edticas/SETEC). \n\nAs modifica\u00e7\u00f5es na condu\u00e7\u00e3o do processo de implementa\u00e7\u00e3o do Proeja \n\nfavoreceu a constitui\u00e7\u00e3o de um Grupo de Trabalho plural para elaborar um documento \n\nbase para o Programa. Este grupo de trabalho teve a mesma l\u00f3gica de participa\u00e7\u00e3o \n\nanunciada na fala acima. Desta vez, quem explica as representa\u00e7\u00f5es neste grupo \u00e9 a \n\nT\u00e9cnica em Assuntos Educacionais da SETEC: \n\nEnt\u00e3o quando se monta o grupo de trabalho, me lembro de que a gente \npensava assim: o que era importante ter no grupo de trabalho? \nRepresenta\u00e7\u00e3o da rede para que eles tragam a realidade deles [...]. E \na\u00ed voc\u00ea v\u00ea que era uma rede bastante heterog\u00eanea, hoje, com os \nInstitutos, \u00e9 outra realidade. [...] a gente estava, naquele momento \ntamb\u00e9m, numa fase de unir os gestores estaduais de Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional, tinham os f\u00f3runs\n\n132\n que estavam sendo estabelecidos, \n\nent\u00e3o traz a representa\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs que estavam sendo \nestabelecidos. [...] temos que ter [...] do Minist\u00e9rio do Trabalho [...]. E \na\u00ed a gente come\u00e7a, bom quem mais? Tem que ter gente da Educa\u00e7\u00e3o \nde Jovens e Adultos, mas tem que ter gente [...] dos GTs da ANPED \nque n\u00e3o conversava muito, do Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o \nde Jovens e Adultos. (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/SETEC/MEC). \n\n                                                           \n132\n\n Os representantes do F\u00f3rum dos Dirigentes Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, apesar de citados na fala da \nentrevistada, s\u00f3 participaram do trabalho de organiza\u00e7\u00e3o dos Documentos do Proeja Fundamental e Proeja Ind\u00edgena.  \n\n\n\n \n\n201 \n\n \n\n Os segmentos citados, tanto pela Diretora de Pol\u00edticas quanto pela T\u00e9cnica da \n\nSETEC, evidenciam a participa\u00e7\u00e3o importante de representantes dos GT9 \u2013 Trabalho e \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 e o GT 18 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos da ANPED. Com esta \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, houve uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois GTs e, como consequ\u00eancia, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o conjunta, na reuni\u00e3o anual da ANPED de 2007, para \n\ndiscuss\u00e3o de temas pertinentes \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional na modalidade EJA. A ideia, \n\nsegundo a Diretora de Pol\u00edticas da SETEC que coordenava o processo, era \u201c[...] \n\nconstruir um espa\u00e7o comum de di\u00e1logo pensando que [...] estava e est\u00e1 se tratando, de \n\num campo epistemol\u00f3gico novo, que \u00e9 esse da intersec\u00e7\u00e3o dos dois campos\u201d. Os dois \n\ncampos, a que ela se refere, s\u00e3o o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens \n\ne Adultos. A \u00fanica ressalva que se faz a respeito da fala da nossa entrevistada \u00e9 quanto \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego durante as discuss\u00f5es. Nem na \n\nPortaria que nomeou o Grupo de Trabalho e nem no documento final se faz refer\u00eancia \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o deste Minist\u00e9rio. Sabemos, no entanto, que esta aproxima\u00e7\u00e3o existiu \n\nembora n\u00e3o esteja registrada. A participa\u00e7\u00e3o do MTE nas discuss\u00f5es sobre o Proeja \n\nvieram com as primeiras entrevistas que realizamos fato que nos motivou a realiza\u00e7\u00e3o \n\nda entrevista com representante deste Minist\u00e9rio, trazida ainda nesta se\u00e7\u00e3o. \n\nQueremos retomar, neste ponto, a reflex\u00e3o sobre as mudan\u00e7as no interior das \n\nSecretarias do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em 2005 que, segundo a T\u00e9cnica da SETEC, foi \n\nimportante para que se iniciasse o processo de di\u00e1logo quanto aos problemas trazidos \n\npelo primeiro Decreto do Proeja e o mal-estar entre a Rede Federal e a SETEC. Nosso \n\nolhar para esta quest\u00e3o ser\u00e1 feito por meio de depoimentos de pessoas que ocupavam \n\ncargos na administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do Estado, tomaram as decis\u00f5es a partir das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais que tinham dos problemas e das poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es a eles. Esta \n\nquest\u00e3o n\u00e3o passou despercebida por aqueles que vivenciaram o processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Proeja. \n\nDe acordo com a T\u00e9cnica de Assuntos Educacionais da SETEC, a mudan\u00e7a no \n\nquadro de diretores da SETEC trouxe um grupo de pessoas com experi\u00eancias no \n\ngoverno do Partido dos Trabalhadores sobre o or\u00e7amento participativo e a participa\u00e7\u00e3o \n\nna organiza\u00e7\u00e3o dos f\u00f3runs mundiais.  Esta experi\u00eancia e a milit\u00e2ncia no campo da EJA \n\n\n\n \n\n202 \n\n \n\nexplicam a mudan\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o dos processos de implementa\u00e7\u00e3o do Proeja. Quanto \n\na isto, manifesta-se: \n\n[...] esse pessoal com uma din\u00e2mica de trabalho, que vem do governo \ndo Ol\u00edvio no Rio Grande do Sul, que vem com a hist\u00f3ria do or\u00e7amento \nparticipativo com a amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o \npopular, de estar ativo na organiza\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs mundiais, ent\u00e3o, \nvoc\u00ea tem esse perfil desses gestores que entram ali, naquele \nmomento [...] (T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \nCGPEPT/SETEC/MEC). \n\nAnte esta nova racionalidade no encaminhamento das discuss\u00f5es do Proeja, \n\nprocurou-se fazer aquilo que n\u00e3o fora feito no come\u00e7o: a cria\u00e7\u00e3o do consenso. Um \n\nespa\u00e7o de di\u00e1logo se abriu na SETEC, no qual foram chamados os diferentes \n\nsegmentos envolvidos no processo para discutir e criar as bases para esse Programa, \n\npermitindo, na vis\u00e3o da Diretora de Pol\u00edticas da SETEC, quebrar a grande resist\u00eancia \n\nmanifesta pela Rede Federal ao Proeja. \n\n[...] Acho que a gente foi ganhando a simpatia e a credibilidade, \nporque sequer eles acreditavam na possibilidade de di\u00e1logo entre a \nSETEC e a rede, porque muito acostumados \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es com as \npol\u00edticas que funcionam por decreto e se estabelecem pela for\u00e7a \nlegal. Como o Proeja entrou como decreto, tamb\u00e9m entrou com a for\u00e7a \nlegal, mas, pouco a pouco, a gente conseguiu ir quebrando essa \nresist\u00eancia pela credibilidade e pela confian\u00e7a que foi se construindo \n(Diretora de Pol\u00edticas/SETEC). \n\nUm dos pontos importantes para quebrar a resist\u00eancia dos docentes e \n\ndirigentes das escolas da Rede Federal foi a possibilidade de revis\u00e3o do Decreto que \n\ncriou o Proeja e que mantinha em sua estrutura os mesmos princ\u00edpios da Portaria de \n\n2005, j\u00e1 muito criticada. Essa possibilidade permitiu que os trabalhos do grupo \n\nconseguissem um bom andamento. A revis\u00e3o do Decreto, como estrat\u00e9gia da SETEC, \n\nfoi entendida pela representante dos F\u00f3runs de EJA como \u201c[...] uma cartada \n\nimportant\u00edssima, estrategicamente, para voc\u00ea trazer o CEFET para a discuss\u00e3o do \n\nProeja\u201d. A partir da\u00ed, as discuss\u00f5es, no sentido de construir um documento de base para \n\no Programa, passaram a caminhar de forma mais tranquila. Na concep\u00e7\u00e3o da Diretora \n\nde Pol\u00edticas da SETEC: \n\nEnt\u00e3o, tivemos um di\u00e1logo grande com os diretores gerais. \nEnt\u00e3o, acho que n\u00f3s fomos ganhando a confian\u00e7a e quebrando a \nresist\u00eancia. A secretaria alocou recursos financeiros, ou seja, \n\n\n\n \n\n203 \n\n \n\nn\u00e3o estava trazendo a tarefa que n\u00e3o tivesse a correspondente \nbase de or\u00e7amento para realizar. Enfim, fomos conseguindo \nquebrar essa resist\u00eancia na medida em que fomos organizando \nv\u00e1rios encontros, v\u00e1rios eventos sobre educa\u00e7\u00e3o, sobre o Proeja, \ntrazendo os atores da Rede Federal e aproximando as \nUniversidades Federais. (Diretora de Pol\u00edticas/SETEC). \n\nA mesma avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um dos representantes dos Institutos Federais \n\nsobre a possibilidade de rever o Decreto e a estrat\u00e9gia de di\u00e1logo adotada pela SETEC \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da Rede Federal. \n\n[...] todas as coisas come\u00e7aram a andar e todas as coisas que \nandaram, desde ent\u00e3o, foram com a participa\u00e7\u00e3o da rede, \nsempre a gente \u00e9 consultado pra construir a pol\u00edtica, n\u00e3o s\u00f3 para \nperguntar se a gente gostou ou n\u00e3o, mas para construir a pol\u00edtica, \no que \u00e9 um neg\u00f3cio extremamente interessante tanto para a \nSETEC quanto para n\u00f3s. N\u00f3s vamos construir a pol\u00edtica n\u00e3o do \njeito que a gente quer, mas numa negocia\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o eles \nconseguem ir colocando as pol\u00edticas que eles acham justas s\u00f3 \nque do jeito que a gente acha que deve ser. [...] Ent\u00e3o isso foi \nassim, come\u00e7ou o processo do Proeja com muita resist\u00eancia, \ntinha prazo, ningu\u00e9m cumpria prazo; com muita dificuldade, essa \ncoisa foi sendo empurrada a conta-gotas, devagarzinho, as \npessoas come\u00e7aram a ser conquistadas e, hoje, eu n\u00e3o creio que \na gente atinja ainda 20% da nossa oferta com Proeja, n\u00e3o estamos \nl\u00e1, mas eu creio que j\u00e1 passamos dos 10% que \u00e9 o m\u00ednimo (Diretor \nEnsino IFET/1). \n\nA fala destacada acima evidencia a forma como a pol\u00edtica foi sendo constru\u00edda, \n\ncomo as demandas foram se ajustando e se sobrepondo, de forma a atender aos \n\ninteresses do Estado, que deveria responder aos anseios da sociedade nos limites da \n\npol\u00edtica mais geral adotada e, ao mesmo tempo, garantir o consenso dos grupos \n\nenvolvidos na formula\u00e7\u00e3o do Programa. Isto n\u00e3o significa que os problemas tenham \n\nterminado e, nem mesmo, que o resultado das discuss\u00f5es do grupo de trabalho, \n\nmaterializadas no Documento Base do Programa, tenha sido a melhor op\u00e7\u00e3o para a \n\neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos Jovens e Adultos no Brasil. No limite, foi a \n\nsolu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel diante os interesses em jogo no processo de formula\u00e7\u00e3o dessa \n\npol\u00edtica.  \n\nDas discuss\u00f5es do Grupo de Trabalho, emergiram duas outras quest\u00f5es \n\nimportantes: uma diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do que a Diretora de Pol\u00edticas da SETEC \n\nchamou de \u201cnovo campo epistemol\u00f3gico\u201d, que estava sendo inaugurado com o Proeja. \n\n\n\n \n\n204 \n\n \n\nA segunda, a forma\u00e7\u00e3o de professores para atuar nessa nova \u00e1rea. Para enfrentar \n\nestas quest\u00f5es, duas estrat\u00e9gias foram postas em a\u00e7\u00e3o por parte do Estado. Para o \n\nenfrentamento da necessidade de constru\u00e7\u00e3o do \u201cnovo campo epistemol\u00f3gico\u201d, a \n\nestrat\u00e9gia foi induzir os grupos ligados \u00e0 pesquisa nas Universidades \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nesta \n\n\u00e1rea. Para isto, a SETEC em conjunto com a CAPES abriu Edital de Apoio Financeiro \u00e0 \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de Grupos de Pesquisa que abarcassem pesquisas acad\u00eamicas na \n\nintersec\u00e7\u00e3o entre o Ensino M\u00e9dio, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional e a EJA. Para o \n\nenfrentamento da quest\u00e3o referente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos professores que atuariam no \n\nProeja, a a\u00e7\u00e3o implementada pela SETEC foi o fomento \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos cursos de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de Especializa\u00e7\u00e3o.  \n\nOs cursos de especializa\u00e7\u00e3o organizados pelos CEFETs em parceria com as \n\nuniversidades federais e estaduais buscavam responder \u00e0 especificidade do trabalho \n\ncom o aluno da EJA, uma vez que, conforme explica a Diretora de Pol\u00edticas da SETEC, \n\n\u201c[...] a maioria dos CEFETs estava muito longe do debate com a EJA\u201d. A inten\u00e7\u00e3o da \n\nDiretoria de Pol\u00edticas da SETEC, ao dar condi\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o dos Grupos de \n\nPesquisa e os cursos de especializa\u00e7\u00e3o, era \u201c[...] desencadear de fato a\u00e7\u00f5es que \n\ndesembocassem numa pol\u00edtica efetiva de aproxima\u00e7\u00e3o da EJA com a Educa\u00e7\u00e3o \n\nFederal Tecnol\u00f3gica\u201d.  \n\nUma das quest\u00f5es que nos chama a aten\u00e7\u00e3o neste processo \u00e9 que, a partir das \n\nprimeiras cr\u00edticas formuladas ao Proeja, a resist\u00eancia da Rede Federal em aderir ao \n\nPrograma passou a ser vista, sobretudo por aqueles que atuam no campo da EJA, \n\ncomo a recusa do conjunto dessas institui\u00e7\u00f5es em atender aos sujeitos da EJA. E \u00e9 \n\nexatamente neste sentido a fala do Diretor de EJA da SECAD em entrevista concedida \n\na autora, ao destacar as dificuldades nas primeiras reuni\u00f5es do Grupo de Trabalho. \n\nMas o que eu mais lembro, inclusive a parte do primeiro [encontro], era a \nresist\u00eancia organizada da rede federal, que realmente n\u00e3o queria \nsaber das propostas de alunos de EJA. Que inclusive, ia \u00e0 contram\u00e3o \nde tudo que vinha; a ideia dos CEFETs como centro de excel\u00eancia, a \nmaioria com o desejo de se tornar universidade tecnol\u00f3gica. E de repente, \nvem com essa proposta de reservar 10% das vagas para alunos de EJA \n[...]. Feriu bastante a vis\u00e3o elitista formada em torno de dos CEFETs \nque se tornam IFETs. (DIRETOR-DEJA/SECAD). \n\n\n\n \n\n205 \n\n \n\nFormalmente, houve a aceita\u00e7\u00e3o do Proeja nos Institutos, por\u00e9m a resist\u00eancia \n\nao Proeja, mesmo ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o de um novo Decreto, tornou-se uma resist\u00eancia \n\nsilenciosa, adquirindo caracter\u00edsticas e propor\u00e7\u00f5es distintas em cada institui\u00e7\u00e3o. Esta \n\nresist\u00eancia, no interior dos institutos, tem sido contada e recontada pelas produ\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas realizadas nos cursos de especializa\u00e7\u00e3o lato sensu e das produ\u00e7\u00f5es stricto \n\nsensu, trazidas a p\u00fablico com as publica\u00e7\u00f5es organizadas pelas institui\u00e7\u00f5es envolvidas \n\nnos grupos de pesquisa do Edital PROEJA/CAPES/SETEC.  \n\nUma das quest\u00f5es que aparece em alguns trabalhos acad\u00eamicos sobre o \n\nProeja \u00e9 a resist\u00eancia dos professores da rede federal em aderir aos cursos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, abertos para aqueles que iriam trabalhar com os alunos da EJA. Em \n\nnossas entrevistas, essa dificuldade no processo de constru\u00e7\u00e3o dos cursos de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o se tornou evidente. A Diretora de Pol\u00edticas da SETEC explicou que a \n\ncria\u00e7\u00e3o da linha de pesquisa com o Edital Proeja-CAPES/SETEC justificava-se pela \n\nnecessidade de que estava surgindo \u201c[...] um novo campo que tem que se produzir, \n\nnessa intersec\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00e1reas distintas [...]. N\u00e3o \u00e9 uma somat\u00f3ria, n\u00e3o \u00e9 essa em \n\ndi\u00e1logo s\u00f3 com aquela, \u00e9 uma nova epistemologia que voc\u00ea precisa produzir\u201d.  \n\nNo entanto, para a representante dos F\u00f3runs de EJA, essa \u201c[...] n\u00e3o era a \n\nmesma clareza que os CEFETs tinham\u201d, o que se evidencia na forma como a Rede \n\nFederal recebeu a ideia dos cursos de especializa\u00e7\u00e3o dizendo: \u201c[...] essa n\u00f3s n\u00e3o \n\nqueremos, nos CEFETs todo mundo j\u00e1 \u00e9, ou mestre ou doutor, a gente n\u00e3o precisa de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o\u201d. A representante dos F\u00f3runs de EJA, no entanto, esclarece o sentido \n\ndos cursos de especializa\u00e7\u00e3o, criados no \u00e2mbito do Proeja, nesse momento: \n\nE o campo da especializa\u00e7\u00e3o era justamente a possibilidade de voc\u00ea \npoder come\u00e7ar a aproximar gente que tinha o conhecimento e um \nentendimento da educa\u00e7\u00e3o profissional com o que era essa \neduca\u00e7\u00e3o profissional pensada com um sujeito que n\u00e3o era o \nsujeito deles, que era o sujeito de EJA, com seus marcos referenciais, \ncom suas possibilidades, flexibilidades, com a vis\u00e3o de curr\u00edculo, era \nisso que n\u00f3s pens\u00e1vamos naquele momento. Mas a relut\u00e2ncia era muito \ngrande, porque eles diziam \u2018a gente precisa de mais mestrado\u2019 \n\n[...].(Representante dos F\u00f3runs de EJA) \n\nAcrescenta que, como foi parecerista dos projetos enviados para abertura de \n\nmuitos cursos de especializa\u00e7\u00e3o, observou que muitos projetos foram organizados \n\n\n\n \n\n206 \n\n \n\ndesconsiderando a especificidade do p\u00fablico da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos. Isto \n\nporque seus proponentes entendiam que: \u201cse eu j\u00e1 trabalho com sujeitos jovens, eu j\u00e1 \n\nestou fazendo EJA, ent\u00e3o isso j\u00e1 est\u00e1 contemplado, vamos, ent\u00e3o, ao que interessa que \n\n\u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o Profissional\u201d (Representante dos F\u00f3runs de EJA). \n\nAqui, destacamos outro ponto de tens\u00e3o no tocante \u00e0s a\u00e7\u00f5es desenvolvidas \n\npela SETEC para a implementa\u00e7\u00e3o do Programa, qual seja, a forma\u00e7\u00e3o do Professor \n\npara o Proeja, pautada na especificidade do trabalho com os alunos da EJA, que n\u00e3o \n\ns\u00e3o os mesmos jovens e adultos at\u00e9 ent\u00e3o atendido pelos CEFETs, agora IFETs.  Este \n\nponto de tens\u00e3o, no entanto, n\u00e3o se resolveu com os cursos lato sensu, organizados \n\npara os professores que iriam atuar no Proeja nos Institutos. Afirmamos isto porque a \n\ngrande maioria dos professores que aderiram ao chamado para as especializa\u00e7\u00f5es \n\nforam os professores das redes estaduais e municipais, muitas das quais nem sequer \n\ntrabalhavam com a EJA ou com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Esse fato foi apontado por um \n\nde nossos entrevistados ao afirmar que 90% dos professores que participaram desses \n\ncursos, no IFET em que trabalha, n\u00e3o eram ligados \u00e0 rede federal.  \n\nJulgamos necess\u00e1rio retomar a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica do Proeja que \n\nrecebe importante impulso com a cria\u00e7\u00e3o dos grupos de pesquisa pelo Edital \n\nProeja/CAPES/SETEC, mas a ele n\u00e3o se restringe. A prova disso \u00e9 o crescimento \n\nextraordin\u00e1rio do n\u00famero de trabalhos acad\u00eamicos que tomam o Proeja como objeto de \n\nestudo desde 2006.  \n\nAssim, foi aberto o referido edital que, em conformidade com as diretrizes do \n\nDocumento Base do Proeja, estimularia, no interior das Universidades, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de pesquisa, utilizando-se recursos humanos e infraestrutura das Institui\u00e7\u00f5es \n\nde Ensino Superior e/ou demais Institui\u00e7\u00f5es, como os IFETs e CEFETs.  A gest\u00e3o da \n\nSETEC, nesta quest\u00e3o, passou a identificar a realiza\u00e7\u00e3o destas pesquisas como uma \n\nestrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o e recursos humanos nessa \u201cnova \u00e1rea\u201d que se abria. Machado, \n\nAlves e Oliveira (2008, p. 415) relatam a exist\u00eancia de nove grupos de pesquisa: \n\n1) Educando Jovens e Adultos para a Ci\u00eancia com Tecnologias de \nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, composto pela UENF\n\n133\n e Cefet/Campos; \n\n                                                           \n133\n\n Universidade Estadual Norte Fluminense. \n\n\n\n \n\n207 \n\n \n\n2) Escola, trabalho e cidadania: um estudo longitudinal com jovens \negressos e n\u00e3o-ingressantes de um programa de inclus\u00e3o de jovens, \nliderado pela UFBA\n\n134\n, com participa\u00e7\u00e3o da UFMA\n\n135\n e UFMG\n\n136\n; \n\n3) Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Ensino M\u00e9dio: desafios da forma\u00e7\u00e3o \ncontinuada de educadores na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no \u00e2mbito \ndo Proeja no Esp\u00edrito Santo, liderado pela UFES\n\n137\n, com participa\u00e7\u00e3o do \n\nCefet/ES; \n\n4) Proejatec - Projeto de Coopera\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica entre a UFC\n138\n\n, \nCefet/CE e Cefet/PA para Fomento de A\u00e7\u00f5es Colaborativas no \u00c2mbito \ndo Proeja- Capes/Setec \n\n5) Forma\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica na Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional Integrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 Um Projeto em \nParceria, liderado pelo Cefet/MG, com UFMG, Cefet/Janu\u00e1ria, UFV\n\n139\n e \n\nUEMG\n140\n\n; \n\n6) Demandas e Potencialidades do Proeja no Estado do Paran\u00e1, \nliderado pela UTFPR\n\n141\n e Unioeste\n\n142\n; \n\n7) Experi\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica Integrada \u00e0 \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos no Estado do Rio Grande do Sul, \nliderado pela UFRGS\n\n143\n, UFPel\n\n144\n, UNISINOS\n\n145\n, UERGS\n\n146\n, Cefets \n\n(Pelotas e Uneds\n147\n\n Sapucaia e Charqueadas, S\u00e3o Vicente do Sul, \nBento Gon\u00e7alves) e Col\u00e9gio Industrial Santa Maria; \n\n8) Pol\u00edticas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o de jovens e adultos para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: a experi\u00eancia do Senac/SP e do \nCEETEPS\n\n148\n no per\u00edodo de 1976 a 2006; \n\n9) O Proeja indicando a reconfigura\u00e7\u00e3o do campo da Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos com qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u2013 desafios e \npossibilidades, liderado pela UFG\n\n149\n, UCG\n\n150\n, UnB\n\n151\n e Cefet/GO. \n\nRegistra-se que o interesse na pesquisa sobre a EJA na forma Integrada \n\nextrapolou os limites dos grupos de pesquisa constitu\u00eddos em resposta ao Edital \n\n                                                           \n134\n\n Universidade Federal da Bahia. \n135\n\n Universidade Federal do Maranh\u00e3o. \n136\n\n Universidade Federal de Minas Gerais. \n137\n\n Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo. \n138\n\n Universidade Federal do Cear\u00e1.  \n139\n\n Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n140\n\n Universidade do Estado de Minas Gerais. \n141\n\n Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1. \n142\n\n Universidade Estadual do Oeste do Paran\u00e1. \n143\n\n Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n144\n\n Universidade Federal de Pelotas. \n145\n\n Universidade do Vale do Rio dos Sinos. \n146\n\n Universidade Estadual do Rio Grande do Sul. \n147\n\n Unidades de Ensino Descentralizadas dos IFETs ou CEFETs. \n148\n\n Centro Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Paula Souza- SP. \n149\n\n Universidade Federal de Goi\u00e1s. \n150\n\n Universidade Cat\u00f3lica de Goi\u00e1s. \n151\n\n Universidade de Bras\u00edlia. \n\n\n\n \n\n208 \n\n \n\nProeja/Capes/SETEC e \u00e9 poss\u00edvel encontrar, hoje, muitos trabalhos organizados em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o participaram do referido Edital, a exemplo deste trabalho. Isto nos \n\nrevela que o Proeja, embora numericamente t\u00edmido, tem contribu\u00eddo para a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndas discuss\u00f5es quanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos que contemplem educa\u00e7\u00e3o geral e forma\u00e7\u00e3o profissional e, ao mesmo tempo, \n\nindica a complexidade do tema em quest\u00e3o.  \n\nEntendemos que a consolida\u00e7\u00e3o dos Grupos de Pesquisa ligados ao Proeja \n\ntornou-se importante para seu reconhecimento pela comunidade acad\u00eamica, que, \u00e0 \n\nmedida que se debru\u00e7ava sobre a tem\u00e1tica, garantia sua firma\u00e7\u00e3o como um campo de \n\npesquisa e de pr\u00e1tica. A constitui\u00e7\u00e3o dos grupos de pesquisa e o incentivo (bolsas) para \n\npesquisadores em Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu do Proeja, a nosso ver, \n\ncumprem duas fun\u00e7\u00f5es importantes. Uma no \u00e2mbito do pr\u00f3prio Programa, pela \n\naceita\u00e7\u00e3o dos professores da Rede Federal, que n\u00e3o se interessavam pelos cursos em \n\nn\u00edvel de Especializa\u00e7\u00e3o, tornando-se uma estrat\u00e9gia da SETEC para a aceita\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma. Outra, quanto ao desenvolvimento da pesquisa no campo da EJA. Neste \n\naspecto, tomamos a no\u00e7\u00e3o de campo cient\u00edfico desenvolvida por Bourdieu (2004) para \n\nentender a rela\u00e7\u00e3o existente entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no campo da EJA e o edital \n\nProeja/Capes/SETEC.  \n\nBourdieu desenvolveu a no\u00e7\u00e3o de campo cient\u00edfico para explicar a produ\u00e7\u00e3o \n\ncultural \u2013 literatura, ci\u00eancia, etc. O campo cient\u00edfico \u00e9 definido pelo autor como \u201co \n\nuniverso no qual est\u00e3o inseridos os agentes e as institui\u00e7\u00f5es que produzem, \n\nreproduzem, ou difundem a arte, a literatura ou a ci\u00eancia\u201d (p. 20). Este campo, com \n\ncerto grau de autonomia, \u00e9 um espa\u00e7o de disputas, em que, \n\n[...] no dom\u00ednio da pesquisa cient\u00edfica, os pesquisadores ou as \npesquisas dominantes definem o que \u00e9, num dado momento do \ntempo, o conjunto de objetos que importam para os \npesquisadores, sobre as quais eles v\u00e3o concentrar seus esfor\u00e7os \ne, se assim posso dizer, \u2018compensar\u2019, determinando uma \nconcentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os de pesquisa (BOURDIEU, 2004, p. 24-\n25). \n\nConforme explica Bourdieu (2004), a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em determinado campo \n\ndeve ser compreendida em fun\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es definidas como importantes pela \n\n\n\n \n\n209 \n\n \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dominante. Para isso, torna-se importante levar em considera\u00e7\u00e3o o \n\nprest\u00edgio daqueles que se encontram no campo cient\u00edfico e as condi\u00e7\u00f5es materiais \n\nobjetivas de desenvolvimento destas pesquisas, como a concess\u00e3o de bolsas, entre \n\noutras. No caso das pesquisas desenvolvidas em atendimento ao Edital \n\nProeja/CAPES/SETEC, estas passaram a contar tanto com o prest\u00edgio das \n\nuniversidades e pesquisadores que se debru\u00e7aram sobre a tem\u00e1tica quanto com os \n\nrecursos financeiros para o seu desenvolvimento. \n\n Isto explica, para n\u00f3s, o crescimento das pesquisas relacionadas ao Proeja em \n\nt\u00e3o pouco tempo e o envolvimento, cada vez maior, de outras institui\u00e7\u00f5es e \n\npesquisadores, que passaram a reconhecer a pesquisa voltada para a EJA na sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a profissionaliza\u00e7\u00e3o como um campo de estudos importante. N\u00e3o \n\nqueremos afirmar que, antes disso, pesquisadores n\u00e3o tenham se debru\u00e7ado sobre \n\nesta quest\u00e3o. Sabemos dos esfor\u00e7os em compreender a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade e defendemos aqui a ideia de que as pesquisas \n\nem torno desta quest\u00e3o, em sua grande maioria, n\u00e3o tomavam a EJA como foco de \n\nan\u00e1lise, apenas a ela faziam refer\u00eancia. A incorpora\u00e7\u00e3o da EJA como foco das \n\npesquisas t\u00eam lhe dado visibilidade, permitindo, inclusive, discuss\u00f5es conjuntas entre \n\nos GT 18 (EJA) e o GT 9 (Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o) na Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o (ANPED). Desta aproxima\u00e7\u00e3o, uma rica produ\u00e7\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica tem surgido com a colabora\u00e7\u00e3o de pesquisadores que atuam no campo da \n\nEJA e da Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Entendemos que, se o n\u00famero de matr\u00edculas do \n\nProeja \u00e9 pequeno diante do desafio de forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta, as \n\ndiscuss\u00f5es que tiveram in\u00edcio com o Programa representam um avan\u00e7o significativo \n\npara as discuss\u00f5es quanto a EJA, suas fun\u00e7\u00f5es e as formas de enfrentamento aos seus \n\ndesafios. \n\n\u00c9 com o sentido do desenvolvimento de pesquisas relacionadas ao Proeja no \n\ncampo da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o que relacionamos a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores para atuar no Proeja com a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica na \u00e1rea. Nos cursos de \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o lato sensu, \u00e9 poss\u00edvel encontrar um vasto material em trabalhos de final \n\n\n\n \n\n210 \n\n \n\nde curso em forma de artigo ou monografia que se debru\u00e7am sobre o Proeja, assim \n\ncomo produ\u00e7\u00f5es resultantes de cursos stricto sensu \u2013 teses e disserta\u00e7\u00f5es.  \n\nEm pesquisa realizada no banco de teses do Portal da Funda\u00e7\u00e3o de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), utilizando \n\ncomo refer\u00eancia de pesquisa a sigla PROEJA em n\u00edvel de Mestrado e Doutorado, \n\nencontramos 125 trabalhos. Destes, quinze em n\u00edvel de Doutorado e 110 produ\u00e7\u00f5es em \n\nn\u00edvel de mestrado, sendo que, destas \u00faltimas, cinco s\u00e3o de Programas de Mestrado \n\nProfissional.  \n\nNuma primeira leitura dos resumos dos trabalhos de Mestrado, constatamos que \n\na palavra Proeja aparecia no t\u00edtulo de 76 disserta\u00e7\u00f5es e a refer\u00eancia ao Proeja, no \n\nresumo, foi encontrada em 34 trabalhos de mestrado. Das Teses de Doutorado, doze \n\ntraziam a sigla no t\u00edtulo e tr\u00eas somente no resumo. Numa segunda verifica\u00e7\u00e3o, \n\ndescartamos nove trabalhos de mestrado que n\u00e3o tinham como foco o Proeja, j\u00e1 que \n\neste termo aparece apenas no resumo com uma refer\u00eancia gen\u00e9rica. Do total das \n\nDisserta\u00e7\u00f5es encontradas, ficamos, portanto, com 101 trabalhos, cujas tem\u00e1ticas t\u00eam \n\ncomo foco o Proeja em v\u00e1rios aspectos. Das Teses de Doutorado, apenas uma delas \n\nn\u00e3o atendia aos objetivos da nossa pesquisa, por n\u00e3o ter o Proeja como objeto.  \n\nDo total dos trabalhos encontrados, ficamos com o universo de quatorze Teses \n\nde Doutorado e 101 Disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado, defendidos nos seguintes anos, \n\nconforme a tabela a seguir. \n\nTabela 8 - Teses e Disserta\u00e7\u00f5es sobre o Proeja por ano de defesa \n 2008 2009 2010 2011 \n\nMestrado 2 18 36 45 \n\nDoutorado - - 02 12 \n\nFonte: Capes (2008-2011).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos de Mestrado, chamou nossa aten\u00e7\u00e3o a diversidade de \n\ncursos nos quais a tem\u00e1tica relacionada ao Proeja est\u00e1 sendo discutida. Listamos, a \n\nseguir, os Programas de Mestrado que apareceram na pesquisa sobre a produ\u00e7\u00e3o do \n\nProeja. \n\n \n\n\n\n \n\n211 \n\n \n\nTabela 9 - Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de defesa das Disserta\u00e7\u00f5es sobre o Proeja \n\nCurso Quantidade de trabalhos \n\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o 70 \nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica 3 \nMestrado em Pol\u00edticas Sociais 1 \nMestrado em Ci\u00eancias Naturais 3 \nMestrado em Tecnologia 1 \nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola 14 \nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica 1 \nMestrado em Tecnologia Industrial 1 \nMestrado em Lingu\u00edstica Aplicada 1 \nMestrado em Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica 1 \nMestrado em Qu\u00edmica 1 \nMestrado em Economia Dom\u00e9stica 1 \nMestrado em Estudos Lingu\u00edsticos 1 \nMestrado em Administra\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o 1 \nMestrado em Ci\u00eancias Sociais 1 \n\n  Quanto \u00e0s tem\u00e1ticas desenvolvidas nas pesquisas de mestrado, pudemos \n\nconstatar a sua variedade e, ao mesmo tempo, os problemas que t\u00eam desafiado as \n\nescolas e os pesquisadores. Os temas encontrados foram agrupados na tabela a \n\nseguir: \n\nTabela 10 - Tem\u00e1ticas desenvolvidas nas 101 disserta\u00e7\u00f5es de Mestrado selecionadas a \npartir de pesquisa no Portal de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es da Capes (2008-2011) \n\nTemas Quantidade \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Proeja em escolas da  Rede Federal 17 \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Proeja em escolas da Rede Estadual 5 \n\nImplementa\u00e7\u00e3o do Proeja em escolas municipais 3 \n\nCurr\u00edculo Integrado, conceito de politecnia e a rela\u00e7\u00e3o \nTrabalho/Educa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o entre o Proeja e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\n22 \n\nA forma\u00e7\u00e3o de professores para o Proeja 7 \n\nAcesso, perman\u00eancia, evas\u00e3o e inclus\u00e3o social dos alunos do Proeja 16 \n\nReflexos do Proeja na vida familiar dos egressos  1 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem no Proeja 2 \n\nA vis\u00e3o dos professores sobre o Proeja  1 \n\nQuest\u00f5es relativas a Curr\u00edculo  (Matem\u00e1tica, Qu\u00edmica, F\u00edsica, L\u00edngua \nPortuguesa e L\u00edngua Inglesa, Filosofia)  \n\n27 \n\nTotal 101 \n\n\u00c9 poss\u00edvel apreender, na an\u00e1lise das tem\u00e1ticas desenvolvidas nos trabalhos de \n\nmestrado, a predomin\u00e2ncia de alguns temas, sobressaindo-se a quest\u00e3o do curr\u00edculo \n\nem suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es \u2013 integra\u00e7\u00e3o, conte\u00fados espec\u00edficos de f\u00edsica e \n\nmatem\u00e1tica, leitura, entre outros e o estudo da implementa\u00e7\u00e3o do Proeja nas escolas \n\nda Rede Federal. A incid\u00eancia deste \u00faltimo tema pode ser explicada pela forma como o \n\n\n\n \n\n212 \n\n \n\nPrograma foi criado, obrigando a Rede \u00e0 sua oferta. Outra quest\u00e3o importante e que \n\ninforma um dos grandes problemas enfrentados pelo Proeja \u00e9 a tem\u00e1tica do acesso, \n\nperman\u00eancia e evas\u00e3o no Programa. Pensamos que tais quest\u00f5es estejam tamb\u00e9m \n\nrelacionadas \u00e0 forma como o Programa foi concebido e as dificuldades para sua \n\naceita\u00e7\u00e3o, sendo este um problema dominante nos primeiros anos do Programa. \n\nPode-se perceber, portanto, que as preocupa\u00e7\u00f5es predominantes nestas \n\npesquisas se concentram na quest\u00e3o curricular e na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica do Proeja. Tal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o relaciona-se ao grande desafio dos cursos de EJA integrados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, sobretudo nas escolas da Rede Federal, que t\u00eam o desafio de trabalhar \n\ncom um aluno que, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o tinha uma entrada como parte das atividades \n\nregulares destas institui\u00e7\u00f5es.  \n\nQuanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores ressaltamos o trabalho de Castro, Machado \n\ne Alves (2010, p. 33), em pesquisa sobre o processo de implanta\u00e7\u00e3o do Proeja no \n\nEstado de Goi\u00e1s, afirmam que, tamb\u00e9m l\u00e1, as primeiras turmas de Especializa\u00e7\u00e3o \n\ncontaram, em sua maioria, com \u201c[...] uma expressiva participa\u00e7\u00e3o dos professores das \n\nredes estaduais e municipais e com pequena participa\u00e7\u00e3o dos professores da rede \n\nfederal\u201d. Para a realidade de Goi\u00e1s, como apontam as autoras, as dificuldades para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos cursos de especializa\u00e7\u00e3o giravam em torno da falta de tempo dos \n\nprofessores, que tinham esta, como mais uma de suas atribui\u00e7\u00f5es, acrescida pela falta \n\nde experi\u00eancia dos professores com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Vale lembrar que a \n\nmaioria dos professores que aderiram aos cursos de especializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava \n\nvinculada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Al\u00e9m disso, na rede estadual e nas redes municipais \n\nde Goi\u00e1s, conforme explicam as autoras, a organiza\u00e7\u00e3o de turmas do Proeja constitu\u00eda-\n\nse uma possibilidade remota.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o Proeja esclarece que, apesar de os problemas de \n\nsua implanta\u00e7\u00e3o serem comuns \u00e0s v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, em um mesmo Estado, \n\npodem ocorrer situa\u00e7\u00f5es diferentes devido \u00e0 realidade de cada Instituto ou at\u00e9 em um \n\nmesmo Instituto em campi diferentes. \u00c9 o que nos mostra o texto de Adriano, \n\nGuimar\u00e3es e Rodrigues (2010, p. 66) ao evidenciarem a ades\u00e3o aos cursos lato sensu \n\npor parte dos professores do Campus Rio Verde em Goi\u00e1s. Tal ades\u00e3o, segundo os \n\n\n\n \n\n213 \n\n \n\nautores, manifestou-se de duas formas distintas: como alunos e como docentes na \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Proeja. Esse envolvimento, seja como alunos ou como docentes, \n\npermitiu que, neste Campus, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o dos autores, o Proeja tenha \n\nsido incorporado ao cotidiano da Institui\u00e7\u00e3o e passou a ser [...] pensado em termos de \n\nbusca da compreens\u00e3o da modalidade de ensino e do p\u00fablico a que ele atende\u201d.  \n\nPara o Diretor de Ensino do CEFET-2, as medidas tomadas para o \n\nenvolvimento dos professores dos Institutos Federais ao Programa deveriam ter vindo \n\nantes dos documentos que impuseram o Programa \u00e0 Rede Federal e, para ele, at\u00e9 os \n\ncursos e a especializa\u00e7\u00e3o foram implantados de forma apressada. \n\nAgora a quest\u00e3o \u00e9 que, se essa medida vem acompanhada de uma \na\u00e7\u00e3o imediata na forma\u00e7\u00e3o de professores, n\u00f3s pod\u00edamos ter \navan\u00e7ado muito mais. Que foi que aconteceu?  \u00c9 que a medida foi desse \njeito, os cursos foram implantados de uma forma muito apressada e, \nna maioria dos casos, sem que os professores pudessem passar por essa \nforma\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o deu tempo, inclusive, haveria uma discuss\u00e3o \nsobre isso. (Diretor Ensino IFET/2). \n\nPelos problemas aqui apontados no que se refere implanta\u00e7\u00e3o do Proeja e \n\npelas dificuldades de sua aceita\u00e7\u00e3o por parte das escolas da Rede Federal, podemos \n\nafirmar que a resist\u00eancia ao Programa deixou o campo da discuss\u00e3o e da resist\u00eancia \n\naberta e passou para a resist\u00eancia silenciosa no interior das institui\u00e7\u00f5es. O que de \n\nmodo algum significou o fim do Proeja, ao contr\u00e1rio, o n\u00famero de matr\u00edculas nesta nova \n\nmodalidade de ensino, em todas as esferas (federal, estadual e municipal), tem \n\ncrescido a cada ano, tal como evidenciamos na se\u00e7\u00e3o anterior.  \n\nAt\u00e9 aqui, vimos os conflitos, as tens\u00f5es e os embates do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Proeja pela \u00f3tica das dificuldades no interior da pr\u00f3pria burocracia \n\nestatal. As principais dificuldades apresentadas referem-se \u00e0 forma como se deu a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica no interior de um governo com discurso voltado para a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico, no interior de um Estado de matriz patrimonialista\n152\n\n.  \n\n                                                           \n152\n\n \u201cNo caso brasileiro, o patrimonialismo que Faoro aponta como fundamento edificativo de nossas origens \ninstitucionais \u00e9 apresentado como forte papel centralizador. Desde as concess\u00f5es de cargos at\u00e9 a condu\u00e7\u00e3o dos \nassuntos econ\u00f4micos (\u2018capitalismo politicamente orientado\u2019), tudo era empresa de incumb\u00eancia do Estado, que \nestava presente em praticamente todas as esferas da vida social. Faoro argumentava, por exemplo, que, at\u00e9 mesmo \nantes da forma\u00e7\u00e3o de algumas vilas coloniais, antes mesmo da afirma\u00e7\u00e3o de um patronato rural dominante, de \n\n\n\n \n\n214 \n\n \n\nNo pr\u00f3ximo item, tomamos como objeto de an\u00e1lise a fala dos representantes \n\ndos trabalhadores, neste caso, a partir de um ex-integrante da Executiva da CUT e que, \n\nna atualidade, mant\u00e9m a luta por uma educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional de qualidade \n\npara os jovens e adultos no Brasil; a fala de um representante do Sistema S, que \n\ntomamos como a express\u00e3o das ideias dos empres\u00e1rios a respeito da tem\u00e1tica; e, por \n\n\u00faltimo, do Minist\u00e9rio do Trabalho, que, no interior do pr\u00f3prio Estado, disputou com o \n\nMEC a concep\u00e7\u00e3o e a dire\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. A partir \n\ndeste ponto, identificamos as tens\u00f5es e as disputas presentes no processo de \n\nformula\u00e7\u00e3o do Programa quanto \u00e0 forma e o conte\u00fado da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos no Brasil. Tais disputas n\u00e3o nasceram com o Proeja, \n\nmas, como veremos, s\u00e3o express\u00f5es da hist\u00f3rica dicotomia que se instalou no Brasil \n\nentre a educa\u00e7\u00e3o geral e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos trabalhadores. \n\n \n\n3. 4. AS VOZES SILENCIADAS: REPRESENTANTES DO MTE, DOS \nTRABALHADORES E DO SISTEMA S \n\n \n\nT\u00ednhamos como pressuposto desde o in\u00edcio deste trabalho que diversos atores \n\ndevessem ser ouvidos sobre o processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja. Como o objeto sobre \n\no qual focamos nossa an\u00e1lise envolve forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e de adultos, \n\nconsideramos a necessidade de ouvir um representante do Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego; algu\u00e9m que pudesse dar voz aos interesses dos trabalhadores e outro que \n\npudesse ser representativo das concep\u00e7\u00f5es defendidas pelas entidades patronais. \n\nNo exame dos documentos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o sobre o Proeja de n\u00edvel \n\nM\u00e9dio, percebemos a aus\u00eancia de refer\u00eancia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o destes atores no processo \n\nde formula\u00e7\u00e3o do Programa. Ao iniciar as entrevistas, deparamo-nos com relatos que \n\napontavam para a participa\u00e7\u00e3o de representantes do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\ne, por isso, conversamos com uma pessoa que, \u00e0 \u00e9poca da organiza\u00e7\u00e3o do Proeja, \n\nexercia o cargo de Diretor do Departamento de Qualifica\u00e7\u00e3o daquele \u00f3rg\u00e3o. Al\u00e9m disso, \n\n                                                                                                                                                                                            \ncoron\u00e9is chefes de engenho e de l\u00edderes regionais, j\u00e1 havia no interior do Brasil todo um sistema cartorial apto a \nregistrar, controlar e fiscalizar as produ\u00e7\u00f5es.\u201d (SILVEIRA, 2012, p. 12). \n\n\n\n \n\n215 \n\n \n\nesta pessoa foi apontada por v\u00e1rios entrevistados como importante interlocutor entre o \n\nMinist\u00e9rio Trabalho e o MEC neste processo. \n\nQuanto ao representante dos trabalhadores, conversamos com uma pessoa \n\nque foi integrante da Executiva Nacional da CUT nos anos 1990 e, ainda hoje, atua no \n\ncampo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. \n\nA aus\u00eancia do Sistema S, a princ\u00edpio, pareceu-nos muito f\u00e1cil de entender, por \n\nsua aus\u00eancia no GT que elaborou o documento base. No entanto, percebemos uma \n\n\u201cn\u00e3o participa\u00e7\u00e3o ativa do Sistema S\u201d, ou seja, o peso institucional e seu papel hist\u00f3rico, \n\nmesmo que controverso, no campo da forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no \n\nBrasil faz com que, mesmo n\u00e3o sendo ouvido, seja considerado. \u00c9 sob esta premissa \n\nque damos voz ao Gerente Executivo de Educa\u00e7\u00e3o Profissional na Diretoria Nacional \n\ndo SENAI. Para efeitos did\u00e1ticos, cada uma das falas ser\u00e1 tratada em item separado, \n\nembora devemos advertir a necessidade de consider\u00e1-las como partes constitutivas de \n\num processo social mais amplo e em permanente disputa \n\n \n\n3. 4.1 Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego: participa\u00e7\u00e3o ativa e n\u00e3o nominada  \n\n \n\nNosso entrevistado esteve no Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) durante \n\nno per\u00edodo de 2005 e 2006 e participou das discuss\u00f5es do Proeja, ainda que seu nome \n\nn\u00e3o apare\u00e7a na Portaria que nomeou o Grupo de Trabalho que elaborou o Documento \n\nBase do Proeja M\u00e9dio. Ao iniciar a conversa, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \n\nas discuss\u00f5es sobre o Proeja se concentravam em duas Secretarias do MEC: SETEC e \n\nSECAD, apontando para a aus\u00eancia do Minist\u00e9rio do Trabalho neste processo.  \n\nDe in\u00edcio, nosso entrevistado procurou explicar o que considera como o ponto \n\nde partida para toda discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. Para o \n\nrepresentante do MTE essa discuss\u00e3o tem um problema hist\u00f3rico que n\u00e3o foi resolvido \n\ncom a LDB 9394/96: Quem \u00e9 respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o do trabalhador no Brasil? \n\n[...] desde que teve a discuss\u00e3o da LDB que essa discuss\u00e3o sobre \nqual o lugar da Educa\u00e7\u00e3o Profissional era algo tenso, mal resolvido, \n\n\n\n \n\n216 \n\n \n\ninclusive naqueles setores mais progressistas. [...] De qualquer maneira, \nquando a LDB \u00e9 promulgada [...] tem claramente dois lados, dois \nmomentos, duas posi\u00e7\u00f5es, muito claras, de um lado, aquela que \ndefendia a integra\u00e7\u00e3o, uma vis\u00e3o integrada, a forma\u00e7\u00e3o integral, tendo o \ntrabalho como um principio educativo fundamental e aqueles que \nachavam que essa forma\u00e7\u00e3o devia ser dada fora do Ensino M\u00e9dio, uma \nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para atender \u00e0s demandas do mercado. \n(Representante-MTE). \n\nDestacada esta problem\u00e1tica, explica que, nos anos 1990, por for\u00e7a do \n\nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, que fez aumentar o desemprego no pa\u00eds, vozes \n\nse levantaram exigindo a requalifica\u00e7\u00e3o do trabalhador, mas observa que, \u201cno Brasil, \n\nn\u00e3o se poderia falar de requalifica\u00e7\u00e3o sem elevar a escolaridade\u201d. Isso se deve, \n\nsegundo nosso entrevistado, ao fato de que os trabalhadores das ind\u00fastrias, sobretudo \n\ndo setor metal\u00fargico, onde se iniciaram essas discuss\u00f5es, terem sido formados em \n\ncursos de curta dura\u00e7\u00e3o e de qualifica\u00e7\u00e3o no trabalho.  \n\nNeste ponto, resgatamos as discuss\u00f5es desenvolvidas na se\u00e7\u00e3o primeira deste \n\ntrabalho, nas quais procuramos evidenciar, em primeiro lugar que a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos no Brasil n\u00e3o pode ser analisada em separado das \n\na\u00e7\u00f5es de EJA. Ocorre que, historicamente, estas a\u00e7\u00f5es estiveram dissociadas, seja no \n\ncontexto da pol\u00edtica ou da pr\u00e1tica como express\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es exigidas para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do trabalhador em cada per\u00edodo. Tais exig\u00eancias s\u00e3o fruto, por um lado, do \n\navan\u00e7o da ci\u00eancia e da tecnologia em cada per\u00edodo e, de outro, da concep\u00e7\u00e3o \n\ndominante quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional necess\u00e1ria para a inser\u00e7\u00e3o \n\nlaboral dos jovens e adultos.  \n\nConforme vimos na se\u00e7\u00e3o dois, a realidade teimava aproximar forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade em um per\u00edodo em que as pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nneste campo, deixavam poucas oportunidades para os jovens e adultos trabalhadores, \n\nsobretudo aqueles em situa\u00e7\u00e3o de desemprego. As pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o profissional \n\nimplementadas pelo MEC se voltavam, de alguma forma, para os inclu\u00eddos e, no \u00e2mbito \n\ndo Minist\u00e9rio do Trabalho, a principal a\u00e7\u00e3o p\u00fablica era o PLANFOR, que n\u00e3o previa a \n\neleva\u00e7\u00e3o da escolaridade. Explica nosso entrevistado que, nesse momento, a\u00e7\u00f5es de \n\neleva\u00e7\u00e3o de escolaridade e forma\u00e7\u00e3o profissional come\u00e7aram a despontar no \u00e2mbito da \n\n\n\n \n\n217 \n\n \n\nsociedade civil, e citou as experi\u00eancias desenvolvidas pela CUT, explicitadas na se\u00e7\u00e3o \n\ndois deste trabalho. \n\nEnt\u00e3o, durante a entrevista foi feita uma rela\u00e7\u00e3o entre as experi\u00eancias da \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Metal\u00fargicos \u2013 CMN/CUT \u2013 de forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\ncomo forma de induzir o governo federal \u00e0s pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o integrada, e a \n\nexperi\u00eancia de negocia\u00e7\u00e3o bi ou tripartite na forma\u00e7\u00e3o profissional. O representante do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho e Emprego apontou as experi\u00eancias da Central \u00danica dos \n\nTrabalhadores (CUT), citando o Programa Integrar como sendo o primeiro Proeja, fato \n\nque, para n\u00f3s, era uma novidade. [...] e a\u00ed se formula em 1995, se n\u00e3o me engano, logo \n\nap\u00f3s a resolu\u00e7\u00e3o que a CUT aprova essa resolu\u00e7\u00e3o, uma proposta integrada. Para \n\nmim, \u00e9 o primeiro Proeja Fundamental; foi o Programa Integrar. [...] (Representante \n\ndo MTE). \n\nA fala de nosso entrevistado traz a ideia de que os programas desenvolvidos \n\npor iniciativa da CUT, e que acabaram se espalhando por v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds, eram \n\nindicativos de concep\u00e7\u00f5es que circulavam naquele momento e versavam sobre uma \n\nforma\u00e7\u00e3o integral do trabalhador: \n\n[...] forma\u00e7\u00e3o integral, conhecimentos dos trabalhadores [...] no geral \ntinha uma circula\u00e7\u00e3o de ideias, cuja base era, vinha da Nilde\n\n153\n, vem de \n\nPaulo Freire, principalmente, e de outros educadores, mas o central era \na quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o com o trabalho \n(Representante \u2013 MTE). \n\nEssa experi\u00eancia foi tomada como matriz para a organiza\u00e7\u00e3o do Programa \n\nIntegrar da CNM/CUT, na qual a pr\u00f3pria Prof.\u00aa Maria Nilde trabalhou. A refer\u00eancia aos \n\nCol\u00e9gios Vocacionais do Estado de S\u00e3o Paulo e \u00e0 Prof.\u00aa Maria Nilde Mascelani, como \n\n\u201cfonte de inspira\u00e7\u00e3o para o Proeja\u201d \u00e9 feita tamb\u00e9m pela T\u00e9cnica em Assuntos \n\nEducacionais durante a entrevista que fizemos.  \n\nSobre a quest\u00e3o das experi\u00eancias da CUT e a emerg\u00eancia de outros \n\nmovimentos de forma\u00e7\u00e3o profissional e de escolariza\u00e7\u00e3o do trabalhador no Brasil \n\ndurante a d\u00e9cada de 1990, \u00e9 interessante a observa\u00e7\u00e3o do representante do Minist\u00e9rio \n\n                                                           \n153\n\n Professora Maria Nilde Mascelani foi respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o do Ensino Estadual \n\nVocacional, que vigorou de 1962 a 1969 no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n218 \n\n \n\ndo Trabalho, primeiro, sobre a necessidade deste tipo de Programa e, ao mesmo \n\ntempo, o fato de que os Estados n\u00e3o absorveram essa ideia e, com isso, muitos \n\nmunic\u00edpios se tornaram l\u00f3cus dessas experi\u00eancias que chegaram a um total de 40 em \n\ntodo Brasil. As experi\u00eancias no \u00e2mbito da sociedade civil e dos munic\u00edpios puderam ser \n\ndesenvolvidas com recursos do FAT, via projetos do PLANFOR. Esta foi, inclusive, a \n\nmaior cr\u00edtica aos programas da CUT que, conforme vimos na se\u00e7\u00e3o dois, era uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do decl\u00ednio do sindicalismo combativo da CUT. \n\nAo iniciar o primeiro mandato do presidente Lula, conforme explicou o \n\nrepresentante do Minist\u00e9rio do Trabalho, muitos munic\u00edpios, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos do FAT, j\u00e1 desenvolviam programas que, de alguma forma, procuravam aliar \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade. Nesse momento, ele entendia que o \n\nnovo governo assumiria a tarefa de garantir a oferta de programas de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional com eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade. Mais ainda, por ser um governo de base \n\npopular, considerava o aproveitamento das experi\u00eancias da sociedade civil para a \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a \u00e1rea. E, sobre isto, assim se manifestou: \n\nEnt\u00e3o, se imaginou de primeira, que, rapidamente, essas experi\u00eancias \nfossem, de certa forma, al\u00e7adas a modelo de uma proposta nacional, \nisso n\u00e3o aconteceu. Vamos ter mais recursos do FAT, vamos fazer \npelo FAT e o MEC vai estar aberto para essa quest\u00e3o. Nem uma coisa \nnem outra [...] (Representante \u2013 MTE). \n\nNo per\u00edodo a que nosso entrevistado se refere, in\u00edcio do governo Lula, ele j\u00e1 \n\natuava no Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego. Explica que, neste Minist\u00e9rio, havia \n\nconsenso de que o trabalhador no Brasil precisava de qualifica\u00e7\u00e3o, mas precisava de \n\neleva\u00e7\u00e3o de escolaridade tamb\u00e9m. Ocorre que eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade n\u00e3o era de \n\nresponsabilidade do Minist\u00e9rio do Trabalho e nem sequer possu\u00eda recursos suficientes \n\npara isso. A conclus\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho foi que: \u201cn\u00e3o podemos financiar \n\neleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, temos que procurar o MEC para que o MEC assuma a \n\neleva\u00e7\u00e3o da escolaridade e o nosso trabalho seja complementar ao deles\u201d. Para o \n\nMTE a atua\u00e7\u00e3o do MEC no cumprimento de sua fun\u00e7\u00e3o de eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade da \n\npopula\u00e7\u00e3o relacionava-se, sobretudo, \u00e0 EJA, o que significaria:  \n\n[...] mobilizar os munic\u00edpios para trabalhar com a EJA, era preciso \ndiscutir com o povo da EJA e fazer alguma coisa neste aspecto, n\u00e3o \n\n\n\n \n\n219 \n\n \n\ns\u00f3 neste aspecto, mas em tudo, na educa\u00e7\u00e3o de n\u00edvel M\u00e9dio, na \nquest\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o Profissional, introduzir a discuss\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional que, no Brasil, n\u00e3o se desenvolveu; ent\u00e3o a gente come\u00e7ou \na formular o que seria uma Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional voltada \npara os trabalhadores. (Representante \u2013 MTE). \n\nO processo de discuss\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional a que nosso entrevistado faz refer\u00eancia levou o MTE a participar de v\u00e1rias \n\ndiscuss\u00f5es em torno da revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2208/97 e a elabora\u00e7\u00e3o do novo \n\nDecreto, o n. 5154/2004. Deste processo, ressaltou que, apesar da participa\u00e7\u00e3o ativa \n\ndo MTE isso n\u00e3o est\u00e1 registrado: \u201c[...] depois de muita discuss\u00e3o que n\u00f3s participamos; \n\nn\u00e3o est\u00e1 registrado, em lugar nenhum, mas \u00e9 uma participa\u00e7\u00e3o ativa do MTE, na minha \n\npessoa, claro representando o MTE\u201d. \n\nSobre a articula\u00e7\u00e3o entre os dois Minist\u00e9rios na discuss\u00e3o a respeito da \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional, ressaltou: \n\n[...] eu tenho que ser justo, para dizer que sempre teve muito boa \nreceptividade, mas tamb\u00e9m tenho que ser justo para dizer que a \niniciativa do contato sempre foi do Minist\u00e9rio do Trabalho [...]. E \nreconhecer que o MEC era quem tinha a prioridade, o protagonismo \nnessas discuss\u00f5es, n\u00f3s \u00e9ramos um auxiliar no processo, pod\u00edamos ter \nmuito recurso, mas o recurso n\u00e3o era determinante, determinante era \nque o l\u00f3cus de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica deveria ser no MEC. \n(Representante \u2013 MTE). \n\nOutra quest\u00e3o importante trazida por nosso entrevistado e que ajuda a explicar \n\na aproxima\u00e7\u00e3o do Proeja com a Rede Federal \u00e9 a refer\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as no Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o em 2004. Explicou que, no MTE  tamb\u00e9m houve a troca de Ministro e dos \n\ncargos de dire\u00e7\u00e3o, mas ressalta ele que, neste Minist\u00e9rio, foi poss\u00edvel uma continuidade \n\ndas a\u00e7\u00f5es. Ao contr\u00e1rio no MEC, que estava fazendo a recupera\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias \n\npopulares no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional na antiga SEMTEC, que \n\nagregava o Ensino M\u00e9dio. Com as modifica\u00e7\u00f5es na estrutura do MEC, que levou o \n\nEnsino M\u00e9dio para a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, a discuss\u00e3o envolvendo um \n\nprograma integrado de educa\u00e7\u00e3o para os trabalhadores continuou na SETEC e, por \n\nisso, aproximou-se da Rede Federal, perdendo a refer\u00eancia com as experi\u00eancias  da \n\neduca\u00e7\u00e3o popular. \n\nEnt\u00e3o, acaba que as discuss\u00f5es dentro do MEC ficaram muito pr\u00f3ximas \nda Rede Federal; [...] Tanto que o pr\u00f3prio Proeja era uma medida para a \n\n\n\n \n\n220 \n\n \n\nRede Federal e, de certa forma desconectada, de certa forma, n\u00e3o. \u00c9 \nno geral, porque era uma experi\u00eancia positiva que poderia impactar, \nmas era uma coisa que n\u00e3o tinha muita liga\u00e7\u00e3o com a Rede. \n(Representante \u2013 MTE). \n\nNeste sentido, ressalta que as discuss\u00f5es entre os dois Minist\u00e9rios tomaram \n\ncaminhos diferentes e, ao mesmo tempo, outras a\u00e7\u00f5es no governo federal come\u00e7aram \n\na ser feitas com as discuss\u00f5es sobre uma pol\u00edtica de juventude sem qualquer conex\u00e3o \n\nentre elas. Lembramos, aqui, as a\u00e7\u00f5es do primeiro mandato do presidente Lula \u2013 \n\nEscola de F\u00e1brica, Projovem, Encceja \u2013  explicitadas na se\u00e7\u00e3o dois deste trabalho.  \n\nO MTE manteve as discuss\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o para o trabalhador, a partir da \n\nbase, que era o Programa Integrar, mas, segundo ele, a proposta acabou se \n\ndisciplinarizando. Ou seja, as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho se tornaram \n\ndisciplinas que tratam, em separado, quest\u00f5es que deveriam estar integradas. \n\nQuanto ao Proeja, nosso entrevistado lembrou, com pesar, que a discuss\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Programa, depois de sua implanta\u00e7\u00e3o, ficou centrada em \u201cfazer cumprir o \n\nDecreto\u201d. Isso ficou muito claro na primeira parte desta se\u00e7\u00e3o, na qual percebemos \n\nque o debate iniciado em torno do Proeja centrou-se em sua aceita\u00e7\u00e3o por parte da \n\nRede. Nosso entrevistado explicou que, neste processo de constru\u00e7\u00e3o do consenso \n\nsobre o Proeja, participou de uma das Oficinas Pedag\u00f3gicas organizadas pela SETEC. \n\nE, desta experi\u00eancia revela-nos um elemento novo e muito importante para discuss\u00e3o: \n\n[...] eu estive pelo menos em uma oficina, dessa discuss\u00e3o que era pra \npensar a forma\u00e7\u00e3o de formadores para o Proeja. Senti uma tens\u00e3o \nmuito forte, de um lado, essas experi\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o popular e, \nde outro, a experi\u00eancia que vinha dos IFETs; [...] (Representante \u2013  \nMTE). \n\nA novidade que apontamos nesta fala \u00e9 a polariza\u00e7\u00e3o ou a discuss\u00e3o quanto ao \n\nProeja que vai al\u00e9m da aceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o deste p\u00fablico pela Rede Federal. A tens\u00e3o por \n\nele percebida era a tens\u00e3o entre as experi\u00eancias desenvolvidas pelos movimentos \n\nsociais e a disciplinariza\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica de uma rede de escolas. Ressalta que \n\npercebeu, durante as atividades que participou, que o Proeja n\u00e3o dialogou com a \n\nSECAD, com a EJA e nem dialogou com o MTE.  No entanto, destaca:  \n\n[...] eu n\u00e3o nego jamais a import\u00e2ncia do Decreto que criou o Proeja, \nporque ele inaugurou, ele foi um marco [...] no sentido de dizer olha a \n\n\n\n \n\n221 \n\n \n\nRede tem que atender \u00e0s pessoas com baixa escolaridade, a Rede \nn\u00e3o tem que trabalhar somente com os jovens que est\u00e3o chegando; isso \ndeu uma sacudida na Rede muito grande (Representante \u2013 MTE). \n\nSobre a falta de articula\u00e7\u00e3o entre os Minist\u00e9rios, nosso entrevistado explica que \n\no MEC se aproximou de outros atores, como o MTE, os f\u00f3runs, movimentos sociais, \n\nmas como n\u00e3o tinha a tradi\u00e7\u00e3o de colocar tudo na mesa para discutir e decidir; o MEC \n\nse disp\u00f4s a ouvir, mas a discuss\u00e3o que culminou com a pol\u00edtica ficaria restrita ao MEC. \n\nIsto porque \n\n[...] no MEC, n\u00e3o h\u00e1 um espa\u00e7o tripartite; no MTE tem uma tradi\u00e7\u00e3o \npor causa da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho, uma tradi\u00e7\u00e3o de \nparticipa\u00e7\u00e3o tripartite. Ent\u00e3o, [no MEC] s\u00e3o chamados, mas n\u00e3o s\u00e3o \nchamados no momento da decis\u00e3o. (Representante \u2013 MTE). \n\nOutra quest\u00e3o importante que nosso entrevistado trouxe refere-se \u00e0 forma \n\ncomo, tradicionalmente, os Sindicatos se posicionavam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s experi\u00eancias \n\ndesenvolvidas no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o do trabalhador. A cr\u00edtica feita por ele diz respeito \n\nao fato que, muitas vezes, a CUT buscava no MEC financiamento para a execu\u00e7\u00e3o de \n\nsuas ideias. Entende ele ser um erro e, no caso espec\u00edfico da CUT, as Escolas \n\nSindicais, mantidas pela central sindical, poderiam colaborar no debate e no \n\nassessoramento. Explica: \n\n[...] fa\u00e7o a minha cr\u00edtica, j\u00e1 fui da CUT, teve momentos em que o pessoal \nfoi meio que de pires na m\u00e3o. [...] Se a CUT aparece e diz: eu quero dar \nassessoria, n\u00e3o a CUT, mas as Escolas Sindicais que a CUT mantinha. \nAssessoria de implanta\u00e7\u00e3o do Proeja M\u00e9dio nas escolas, ele teria \nmuito mais sucesso de demanda, de concep\u00e7\u00e3o, do que dizer: eu \nquero fazer, eu quero executar; a quest\u00e3o hoje n\u00e3o \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o; \ntem uma rede imensa, a quest\u00e3o \u00e9 a vis\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o \npedag\u00f3gica, abordagem did\u00e1tica, esses elementos que est\u00e3o em \ndiscuss\u00e3o [...] \u00c9 um papel diferenciado, n\u00e3o \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o. \n(Representante \u2013 MTE). \n\nAo observarmos as tem\u00e1ticas desenvolvidas nos trabalhos de mestrado e \n\ndoutorado que t\u00eam o Proeja como foco de an\u00e1lise, conforme apresentamos na se\u00e7\u00e3o \n\nanterior, constatamos que as preocupa\u00e7\u00f5es com a abordagem did\u00e1tica, a concep\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, representada por estudos referentes ao curr\u00edculo nas diversas \u00e1reas,  os \n\ndesafios da integra\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es de acesso e perman\u00eancia dos alunos no Proeja \n\nincidem sobre as quest\u00f5es apontadas por nosso entrevistado.  Acreditamos que isso \n\nevidencia a consolida\u00e7\u00e3o do Programa e aquilo que vimos apontando quanto \u00e0 \n\n\n\n \n\n222 \n\n \n\nimport\u00e2ncia na promo\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es para uma educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \n\ntrabalhadores no pa\u00eds.  \n\nAinda sobre a atua\u00e7\u00e3o do movimento sindical no campo da educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e de adultos no Brasil, trazemos para o debate, no \n\npr\u00f3ximo item, a aproxima\u00e7\u00e3o entre as iniciativas no \u00e2mbito da CUT nos anos 1990 e o \n\nsurgimento do Proeja. Ressaltamos que tal aproxima\u00e7\u00e3o ou rela\u00e7\u00e3o entre iniciativas n\u00e3o \n\n\u00e9 consenso, como veremos.  \n\n \n\n3.4.2 A CUT e a forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil: uma aproxima\u00e7\u00e3o com o Proeja? \n\n \n\n \nO representante do Minist\u00e9rio do Trabalho trouxe para nosso debate a quest\u00e3o \n\nda atua\u00e7\u00e3o da CUT na educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional de jovens e adultos no Brasil, \n\napontando as experi\u00eancias da CUT com o Programa Integrar como o \u201cprimeiro Proeja\u201d. \n\nDiante desta afirma\u00e7\u00e3o, sentimos a necessidade de ouvir algu\u00e9m que esteve ligado \u00e0 \n\nCentral nos anos 1990. Nossa conversa com um ex-integrante da Executiva Nacional \n\nda CUT e que, ainda hoje, atua no campo da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional no \n\nBrasil nos trouxe novas reflex\u00f5es, evidenciando formas distintas de entender o contexto \n\nda atua\u00e7\u00e3o da CUT com o Integrar. \n\nNossa conversa teve in\u00edcio com uma explica\u00e7\u00e3o por parte de nosso \n\nentrevistado sobre o motivo que levou a CUT a iniciar atividades diretas de educa\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalhador na d\u00e9cada de 1990. Lembrou que a CUT, desde os anos 1980, \n\nmanifestava preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea social, com bandeiras de luta mais abrangentes, \n\nas quais versavam sobre a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, a previd\u00eancia social, o transporte, entre \n\noutros. As discuss\u00f5es da CUT a respeito da forma\u00e7\u00e3o profissional aconteceram, \n\nconforme destacou nosso entrevistado, durante o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva \n\ndos anos 1990, que, aliado \u00e0s politicas neoliberais, provocaram uma crise no emprego \n\nno pa\u00eds. Explicou que os sindicatos foram muito afetados por esse contexto de \n\ndesemprego e, mesmo com suas lutas internas, a entidade come\u00e7ou a receber dinheiro \n\ndo Fundo de Amparo ao Trabalhador, o FAT, que, naquele momento, financiava \n\nexperi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o do trabalhador. Explicou que, para a CUT, \u201c[...] quando \n\n\n\n \n\n223 \n\n \n\nrecebe dinheiro, acaba a Forma\u00e7\u00e3o Sindical e se passa a fazer forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nCom a forma\u00e7\u00e3o que a gente faz, a\u00ed entra o Integrar\u201d (ex-integrante da Executiva \n\nNacional da CUT). \n\nContinua a sua argumenta\u00e7\u00e3o e revela que esse processo n\u00e3o foi tranquilo no \n\ninterior do movimento sindical, e que a entrada do dinheiro via FAT foi muito \n\nsignificativa para a entidade e afirma: \u201cFernando Henrique Cardoso libera para CUT 35 \n\nmilh\u00f5es. Ou seja, ele liberou pra CUT cinco vezes o or\u00e7amento da CUT para forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Isso causa uma crise enorme na CUT\u201d. (ex-integrante da Executiva \n\nNacional da CUT).  \n\nA respeito da correspond\u00eancia entre o Integrar com o Proeja, o ex-integrante da \n\nExecutiva Nacional da CUT manifestou estranhamento sobre essa ideia. Ao ser \n\nindagado, respondeu com outra pergunta e argumentou:  \n\nO que formou profissionalmente o Integrar? N\u00e3o formou. [...] o \nIntegrar, ele era um programa de eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade e tudo \nmais: cidadania, tudo bem, mas \u00e9 um programa que n\u00e3o, a rigor, n\u00e3o \ntinha uma forma\u00e7\u00e3o profissional; por isso, que essa conversa \u00e9 meio \ntorta, ele \u00e9 um programa de eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade. Depois, o \nintegrar tinha outra matriz, que ele correu fora da escola p\u00fablica. \n\n(ex-integrante da Executiva Nacional da CUT).  \n\nPelas caracter\u00edsticas do Programa Integrar, apontadas na fala acima, no qual o \n\nIntegrar n\u00e3o dava certifica\u00e7\u00e3o profissional e n\u00e3o tinha como l\u00f3cus a rede de escolas \n\nformal, para nosso entrevistado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer essa rela\u00e7\u00e3o direta com o Proeja, \n\nera outra matriz, outra proposta. Quanto a esta quest\u00e3o, lembramos, na se\u00e7\u00e3o segunda \n\ndeste trabalho, a refer\u00eancia a esta problem\u00e1tica, apontada, inclusive, pelos alunos dos \n\ncursos do Integrar. Quanto a isto, trouxemos, na p\u00e1gina 116 a cita\u00e7\u00e3o de Franzoi \n\n(2003), em que a autora, por meio da fala dos alunos do Integrar, revelava a fragilidade \n\ndos cursos quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional, frustrando aqueles que procuravam neles \n\numa sa\u00edda para o desemprego com a aprendizagem profissional.   \n\nOutra quest\u00e3o importante para nossa reflex\u00e3o foi uma refer\u00eancia feita pelo ex-\n\nintegrante da Executiva Nacional da CUT sobre o Integrar \u201ccorrer fora da escola \n\np\u00fablica\u201d. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o que diz respeito \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o profissional e \n\n\u00e0 responsabilidade pela sua execu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Ao ser indagado sobre uma \n\n\n\n \n\n224 \n\n \n\naproxima\u00e7\u00e3o das entidades sindicais com o MEC e com o Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego para discuss\u00f5es quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil, explicou que j\u00e1 \n\nparticipou de muitas atividades no Minist\u00e9rio a Educa\u00e7\u00e3o. No entanto, advertiu que os \n\ndois Minist\u00e9rios citados t\u00eam trajet\u00f3rias muito diferentes e nem sempre convergentes. No \n\nque se refere \u00e0 EJA, por exemplo, destacou que o MEC nunca se preocupava com as \n\natividades que n\u00e3o fossem puramente escolares:  \n\n[...] o MEC que, por raz\u00f5es puramente de of\u00edcio, n\u00e3o \u00e9 de maldade, \nporque as pessoas fazem as coisas como sabem fazer, porque a \nburocracia, ela funciona autom\u00e1tica, ent\u00e3o o MEC, n\u00e3o \u00e9 um \nproblema dele a forma\u00e7\u00e3o profissional que fosse fora da escola \nregular. (ex-integrante da Executiva Nacional da CUT). \n\n \nOutra quest\u00e3o importante ressaltada \u00e9 a din\u00e2mica dos governos, assim, quando \n\nnos referimos ao governo Lula, ele pergunta: \u201cqual governo Lula?\u201d, as din\u00e2micas \n\ninternas dos governos mudam, as orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o alteradas sempre que tem \n\nalguma reestrutura\u00e7\u00e3o nos minist\u00e9rios como a ocorrida em 2004 no MEC.  \n\nEspecificamente sobre as pol\u00edticas de EJA no governo Lula, nosso entrevistado \n\nressaltou que o p\u00fablico potencial \u00e9 muito grande, \u201cn\u00f3s estamos falando de um universo \n\nde pelos menso de 60 milh\u00f5es de pesooas, 90 a 100 milh\u00f5es de pessoas que \u00e9 a PEA, \n\nque n\u00e3o tem Ensino M\u00e9dio\u201d. Um Programa como o Proeja, da forma como foi \n\nestruturado, n\u00e3o atende \u00e0 necessidade dessa popula\u00e7\u00e3o com baixa escolaridade. \n\nAfirmou que nem mesmo as a\u00e7\u00f5es dos movimentos sociais a atende e argumentou: \u201c[...] \n\na CUT pode fazer o que for melhor, mas a CUT n\u00e3o vai fazer para 70 milh\u00f5es de \n\npessoas, o tamanho do problema da EJA hoje\u201d. \n\nQuanto ao que v\u00ea hoje, em rela\u00e7\u00e3o ao Proeja M\u00e9dio, \u00e9 enf\u00e1tico: \u201co Proeja nos \n\nIFETs \u00e9 um fracasso [...] por que fracasso? Porque a voca\u00e7\u00e3o dada no Decreto do Lula \n\nde 2009 aos IFETs n\u00e3o \u00e9 mexer com isso, \u00e9 mexer com gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nNeste sentido, apontou a necessidade de se olhar na atualidade para o que os \n\nmunic\u00edpios est\u00e3o fazendo em rela\u00e7\u00e3o ao Proeja e considerou que os IFETs t\u00eam um \n\npapel muito importante junto aos munic\u00edpios, que precisam de orienta\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento nesta \u00e1rea. \n\n\n\n \n\n225 \n\n \n\nQuanto ao posicionamento do MEC em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional, \n\ndestacou que o Minist\u00e9rio n\u00e3o faz uma politica nacional para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. O \n\nMEC faz uma pol\u00edtica para os Institutos Federais e s\u00f3. O MEC interage com a sua rede, \n\no que pode ser explicado, segundo ele, pela forte press\u00e3o da rede sobre as pol\u00edticas do \n\nMinist\u00e9rio, inviabilizando pensar em uma Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional para as \n\nredes estaduais e municipais. Esta observa\u00e7\u00e3o feita sobre a rede federal explica para \n\nn\u00f3s a primeira orienta\u00e7\u00e3o do Programa, exclusivamente para ser ofertado na rede \n\nfederal. Por mais press\u00e3o que a pr\u00f3pria rede possa exercer sobre as pol\u00edticas do MEC, \n\nconforme observou o ex-dirigente da CUT, o outro lado tamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro: a \n\nincid\u00eancia das a\u00e7\u00f5es do MEC sobre a rede federal \u00e9 muito mais eficaz do que com as \n\nredes estaduais, municipais ou o sistema privado. Esta foi, inclusive, uma das raz\u00f5es, \n\ndentro da SETEC, que levou \u00e0 decis\u00e3o inicial de ter a Rede Federal como l\u00f3cus \n\nexclusivo para a Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio na modalidade EJA. Lembramos, \n\naqui, da refer\u00eancia que se tinha, logo no primeiro mandato do governo Lula, quanto ao \n\nque n\u00e3o se podia fazer em termos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional. Neste caso, a \n\ngrande resist\u00eancia estava voltada ao trabalho desenvolvido pelo Sistema S, que, \n\nmesmo n\u00e3o participando diretamente, era citado em todos os debates. Trabalharemos \n\nesta quest\u00e3o no pr\u00f3ximo item. \n\n3.5 A \u201cN\u00c3O PARTICIPA\u00c7\u00c3O ATIVA\u201d DO SISTEMA S  \n\n \n\nComecemos por esclarecer o sentido do que chamamos de \u201cn\u00e3o participa\u00e7\u00e3o \n\nativa\u201d do Sistema S. Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, pudemos observar que a \n\nrefer\u00eancia sobre o Sistema S era constante, seja pela ideia de que n\u00e3o deveria \n\nparticipar do processo, seja pela inten\u00e7\u00e3o do MEC em regular esse \u00f3rg\u00e3o, utilizando as \n\npol\u00edticas para a rede p\u00fablica, ou pelo peso hist\u00f3rico desta institui\u00e7\u00e3o no campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional no pa\u00eds. Em qualquer dos casos, o Sistema S era uma refer\u00eancia \n\npara se pensar nas pol\u00edticas para a \u00e1rea. Por isto, defendemos aqui que, embora n\u00e3o \n\nparticipasse, e mesmo afirmando n\u00e3o querer participar deste processo, o Sistema S \n\nteve e tem influ\u00eancia sobre a organiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para a forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos jovens e adultos trabalhadores. \n\n\n\n \n\n226 \n\n \n\nNesta parte do texto, iniciamos com as manifesta\u00e7\u00f5es de nossos entrevistados \n\na respeito da aus\u00eancia do Sistema S no grupo de Trabalho e no primeiro Decreto sobre \n\no Proeja. Trazemos tamb\u00e9m as manifesta\u00e7\u00f5es da inclus\u00e3o do Sistema S como l\u00f3cus de \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Proeja. \n\n \n\n3.5.1  Sistema S: n\u00e3o \u00e9 chamado para pensar, mas \u00e9 inclu\u00eddo para executar \n\n \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o do SENAI na d\u00e9cada de 1940, que, hodiernamente, \n\nconhecemos como Sistema S, sempre teve uma importante atua\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es que \n\nvisam \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no pa\u00eds. Na se\u00e7\u00e3o primeira desta tese, \n\nprocuramos explicitar a tens\u00e3o existente entre o setor p\u00fablico e o privado concernente \u00e0 \n\nconcep\u00e7\u00e3o e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds, bem como as \n\na\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos. Para entender a recusa dos participantes do grupo \n\nde trabalho em trazer o Sistema S para a mesa de negocia\u00e7\u00f5es ou para o Programa em \n\nsi, deve-se ter em conta as cr\u00edticas ao conjunto dessas institui\u00e7\u00f5es pela forma como, \n\ntradicionalmente, tem organizado os cursos de forma\u00e7\u00e3o. As escolas de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do SENAI foram criadas devido \u00e0 necessidade de desenvolvimento de \n\natividades sistem\u00e1ticas de aprendizagem profissional no pa\u00eds, que, neste caso, eram \n\nobtidas por meio do treinamento simples e para as atividades espec\u00edficas que a \n\nind\u00fastria brasileira requeria. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de uma prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho por meio de treinamento \n\nsimples contribuiu, naquele momento, para a separa\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Esse conjunto de institui\u00e7\u00f5es financiadas com recursos p\u00fablicos e \n\nadministradas por associa\u00e7\u00f5es de empres\u00e1rios \u00e9 criticado por utilizar dinheiro p\u00fablico \n\npara a organiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de escolas de aprendizagem e qualifica\u00e7\u00e3o, cujo \n\nobjetivo \u00e9 o treinamento em atividades simples, sem a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o com a \n\neleva\u00e7\u00e3o da escolaridade do trabalhador.  \n\nAinda na se\u00e7\u00e3o primeira deste trabalho, explicamos que, na d\u00e9cada de 1970, a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Ensino Supletivo, exarada pelo Parecer CEB/CNE 699/72, \n\n\n\n \n\n227 \n\n \n\nexplicitou as fun\u00e7\u00f5es de Supl\u00eancia, Suprimento, Aprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o para \n\nesse sistema paralelo ao ensino regular. Das quatro fun\u00e7\u00f5es, as de Aprendizagem e \n\nQualifica\u00e7\u00e3o diziam respeito mais especificamente \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens e \n\nadultos no pa\u00eds e se desenvolveram, particularmente, nas escolas do Sistema S, \n\nsobretudo no SENAI e no SENAC. A conclus\u00e3o a que chegamos \u00e9 de que os sistemas \n\nestaduais de ensino, sob a vig\u00eancia da Lei 5.692/71, n\u00e3o se comprometeram com as \n\nfun\u00e7\u00f5es de Aprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o, delegando-as \u00e0 reduzida rede de escolas \n\nt\u00e9cnicas, ao SENAI, ao SENAC e \u00e0s empresas privadas. Esta omiss\u00e3o legal revelou a \n\nimport\u00e2ncia que tais entidades assumiram desde a sua cria\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando-se isso na \n\nd\u00e9cada de 1970 e 1980 ante o fracasso da profissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria trazida pela \n\nda Lei 5692/71 e, novamente nos anos 1990, com a separa\u00e7\u00e3o entre ensino m\u00e9dio e \n\nt\u00e9cnico no Brasil e as novas pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos \n\ntrabalhadores.  \n\nA Portaria do Proeja de 2005 e o primeiro Decreto, assinado logo em seguida, \n\ncolocavam como l\u00f3cus exclusivo de trabalho com o Proeja as escolas da Rede Federal. \n\nO Sistema S, que durante seus quase 70 anos teve um papel de destaque na \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra no pa\u00eds, n\u00e3o foi colocado como possibilidade de trabalho \n\nneste primeiro momento do nascente Programa.  \n\nA representante dos F\u00f3runs de EJA lembrou que o Sistema S chegou a ter um \n\nmilh\u00e3o de matr\u00edculas no Brasil Alfabetizado. No entanto, explicou, o Sistema S fazia um \n\ntrabalho de alfabetiza\u00e7\u00e3o, descolado da continuidade de estudos e cobrava do Governo \n\nFederal investimentos que garantissem aos egressos do Programa Brasil Alfabetizado \n\noportunidades de continuar a escolariza\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da alfabetiza\u00e7\u00e3o. Sobre este \n\naspecto questionou:  \n\n[...] ao inv\u00e9s de eles fazerem, de entenderem o Brasil Alfabetizado \ncomo um recurso a mais, que ajudava a continuar e aumentar o \nn\u00famero de matr\u00edculas da EJA; que eles ofereciam? Eles foram buscar \nesse dinheiro como um plus, a\u00ed faziam a alfabetiza\u00e7\u00e3o descolada do \nrestante, ent\u00e3o uma coisa n\u00e3o dialogava com a outra dentro do pr\u00f3prio \nsistema (Representante dos F\u00f3runs de EJA). \n\nAnalisa nossa entrevistada que, em fun\u00e7\u00e3o dessas cr\u00edticas, existia uma tens\u00e3o \n\nentre o governo federal e o Sistema S, posto eles estarem buscando mais dinheiro \n\n\n\n \n\n228 \n\n \n\np\u00fablico para fazer o Brasil Alfabetizado. E essa quest\u00e3o apareceu durante as reuni\u00f5es \n\ndo Grupo de Trabalho para elabora\u00e7\u00e3o do Proeja. Mesmo antes da nomea\u00e7\u00e3o deste \n\nGrupo, quando os instrumentos normativos (Portaria e primeiro Decreto) foram \n\nconstru\u00eddos internamente \u00e0 SETEC, j\u00e1 havia uma disposi\u00e7\u00e3o em n\u00e3o abrir o trabalho do \n\nPrograma para o Sistema S.  \n\nA tens\u00e3o existente entre o governo Lula e as institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o \n\nSistema S se intensificou nos anos de 2007 e 2008. Neste \u00faltimo ano, chegou a ser \n\ndivulgada uma poss\u00edvel reestrutura\u00e7\u00e3o dessas escolas como aponta uma reportagem \n\nno Jornal \u201cO Estado de S\u00e3o Paulo\u201d: \n\nA proposta que mais avan\u00e7ou no governo foi a do Ministro da Educa\u00e7\u00e3o, \nFernando Haddad, com o apoio do ministro do Trabalho, Carlos Luppi, \nde enviar ao Congresso um projeto alterando de maneira substancial a \nforma de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do Sistema S. Antes de chegarem \u00e0s \nentidades empresariais, os recursos do Sistema destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \npassariam por um Fundo Nacional de Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica e Profissional \n(Funtep), que os administraria e liberaria de acordo com o n\u00famero de \nvagas oferecidas pelas entidades. Haveria, tamb\u00e9m, a invers\u00e3o da \npropor\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de recursos, que hoje s\u00e3o divididos em 60% \npara atividades sociais e 40% para ensino. Controlando os recursos, o \ngoverno controlaria o Sistema S \u2013 uma das mais bem-sucedidas \natividades sociais desenvolvidas pelo patronato brasileiro. (O ESTADO \nDE S\u00c3O PAULO, 2008). \n\nA proposta descrita acima n\u00e3o foi aceita pelos dirigentes das confedera\u00e7\u00f5es \n\nempresariais, respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o do Sistema, alegando que o Sistema S \n\n\u201c[...] n\u00e3o foi criado para dar sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas educacionais do governo, mas para \n\nformar a m\u00e3o-de-obra exigida pelo desenvolvimento dos diferentes setores da \n\neconomia\u201d (O ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 2008).  \n\nDiante do impasse criado, o governo federal recuou e o acordo fechado com o \n\nSistema S previa que, em lugar da gratuidade para todos, o Sistema deveria dispor de \n\ndois ter\u00e7os dos seus recursos para serem aplicados em cursos gratuitos de ensino \n\nt\u00e9cnico. O prazo dado para que as institui\u00e7\u00f5es alcancem essa propor\u00e7\u00e3o foi o ano de \n\n2014. O ter\u00e7o restante dos recursos, pelo acordo, poderiam ser aplicados livremente \n\npelas institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o Sistema.  \n\n\n\n \n\n229 \n\n \n\nA amplia\u00e7\u00e3o progressiva de oferta de matr\u00edculas gratuitas pelas entidades do \n\nSistema S (SENAC e SENAI) foi definida por Protocolos de Compromisso, assinados, \n\nrespectivamente, pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Com\u00e9rcio de Bens, Servi\u00e7os e \n\nTurismo (CNC) e pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) junto ao Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (MEC), Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE) e Minist\u00e9rio da Fazenda \n\n(MF) em 22 de julho de 2008.  Apresentamos, a seguir, os dados estat\u00edsticos do Acordo \n\nde Gratuidade com o Sistema S a partir de 2009. \n\nTabela 11 - N\u00famero de Matr\u00edculas conforme o Acordo de Gratuidade do Sistema S \n \n \n \nA\n\nAno \n\n \nFORMA\u00c7\u00c3O INICIAL E CONTINUADA- FIC \n\n \nT\u00c9CNICO \n\n \nSENAC \n\n \nSENAI \n\n \nSENAC \n\n \nSENAI \n\nMunic\u00edpio Matr\u00edculas Munic\u00edpio Matr\u00edculas Munic\u00edpio Matr\u00edculas Munic\u00edpio Matr\u00edculas \n\n \n2009 \n\n225 82.172 299 157.309 113 5.266 105 17.128 \n\n \n2010 \n\n229 98.969 303 226.035 96 7.587 101 9.834 \n\n \n2011 \n\n256 155.777 330 342.565 105 7.574 93 25.408 \n\nTotal 710 336.918 932 725.909 314 20.427 299 52.370 \n\n*No c\u00e1lculo dos totais, foi considerado apenas Munic\u00edpio distinto. \nFonte:  Brasil (ano) \n\nOutro ponto de destaque no acordo do governo com o Sistema S foi sobre a \n\ndura\u00e7\u00e3o dos cursos profissionalizantes, que, de 80 horas, passariam a ter no m\u00ednimo de \n\n160 horas. A proposta inicial do governo era de cursos de 200 horas, mas, na \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, ficou fechado em 160. As vagas gratuitas deveriam ser destinadas \n\naos trabalhadores de baixa renda que tivessem conclu\u00eddo ou estivessem cursando a \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. O ponto pol\u00eamico, a gest\u00e3o dos recursos, n\u00e3o foi alterado pelo \n\nacordo firmado com o governo. Assim, a gest\u00e3o dos recursos do Sistema continuou \n\nsendo privada. Sobre estas quest\u00f5es, \u00e9 interessante a an\u00e1lise do representante do \n\nSENAI, durante entrevista realizada para este trabalho. \n\n[...] o MEC pressionou muito o SENAI at\u00e9 dois anos atr\u00e1s, tr\u00eas anos \natr\u00e1s e criou um embate; depois, foi feito um acordo para n\u00f3s \ndestinarmos as vagas porque estava tendo, realmente, um equ\u00edvoco; as \nunidades do SENAI estavam cobrando, cobrando, cobrando tudo e, no \nfinal, n\u00f3s est\u00e1vamos nos distanciando dos nossos prop\u00f3sitos \niniciais e do interesse da sociedade (Representante SENAI). \n\n\n\n \n\n230 \n\n \n\nUma quest\u00e3o muito forte em rela\u00e7\u00e3o ao Sistema S \u00e9 a sua avalia\u00e7\u00e3o positiva, \n\nseja por parte da sociedade, do governo ou da pr\u00f3pria entidade. Tr\u00eas aspectos s\u00e3o \n\nressaltados por nosso entrevistado como determinantes do \u201csucesso\u201d do SENAI.  \n\n[...] tr\u00eas pontos para mim s\u00e3o fundamentais, primeiro o foco na \nprepara\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, na forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores para a \nind\u00fastria; ent\u00e3o n\u00e3o se pensa em pedir ao SENAI fazer outra coisa que \nele n\u00e3o sabe fazer, n\u00e3o vai fazer bem. [...] outra coisa \u00e9 a agilidade, e a \nind\u00fastria acredita que o SENAI tem que formar sua m\u00e3o de obra [...] no \ntempo que ela necessita. Ent\u00e3o a resposta tem que ser imediata, tem \nque ser no tempo necess\u00e1rio, ent\u00e3o, foco, agilidade, e essa \nestabilidade nos recursos; essa continuidade, essa situa\u00e7\u00e3o que \ndurante quase 70 anos de vida, at\u00e9 agora, tem sido mantida e \npreservada, n\u00e3o h\u00e1 ruptura [...] (Representante SENAI). \n\n O primeiro ponto que o representante do Sistema S destacou como fator \n\npositivo do sucesso do SENAI, para a SETEC, era justamente o ponto de tens\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional do Sistema: a \u00eanfase no treinamento simples para uma \n\natividade espec\u00edfica com cursos de pouca dura\u00e7\u00e3o. Foi, inclusive, este um dos fatores \n\nda recusa em estabelecer interlocu\u00e7\u00e3o com esse Sistema na formula\u00e7\u00e3o de um \n\nprograma de profissionaliza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos com eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade no \n\n\u00e2mbito do MEC. Esta ideia foi exposta pelo Diretor de Pol\u00edticas da SETEC, que \n\nanunciou a diferen\u00e7a entre a concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o do trabalhador para a SETEC e \n\npara o Sistema S. \n\nComo a gente estava fazendo profissionaliza\u00e7\u00e3o na EJA e tanto o \nMinist\u00e9rio como no Sistema S t\u00eam um caminho diferente, [...] ent\u00e3o, \nqual foi o desenho, e a\u00ed n\u00e3o foi por falta de querer que eles estivessem \nou n\u00e3o, n\u00f3s quer\u00edamos uma coisa mais \u00e1gil, e n\u00f3s entendemos, na \n\u00e9poca, tamb\u00e9m foi uma coisa fechada aqui, vamos fazer com quem a \ngente j\u00e1 sabe que faz, e a rede, n\u00f3s sab\u00edamos que faria, porque a \nrede tem mais essa tradi\u00e7\u00e3o de trabalhar com eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, \nj\u00e1 tem quadro, j\u00e1 tem professores [...] e n\u00f3s t\u00ednhamos mais \ngovernabilidade sobre o que acontece na rede, a governabilidade, no \nsentido da gente ter as informa\u00e7\u00f5es [...] e como a gente vai trabalhar \ncom Sistema S? Isso n\u00e3o era da pol\u00edtica do Sistema S [...] (Diretor \nPol\u00edticas/SETEC). \n\nIndagados sobre a mudan\u00e7a do segundo Decreto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do \n\nSistema S, as respostas convergem, primeiro, quando aponta de onde partiu a decis\u00e3o \n\nda inclus\u00e3o do Sistema S e, depois, nas raz\u00f5es que levaram a essa decis\u00e3o naquele \n\nmomento. Assim, o diretor de Ensino IFET-2 revelou que a decis\u00e3o de introduzir o \n\n\n\n \n\n231 \n\n \n\nSistema S no novo Decreto foi do gabinete do Ministro, contrariando as decis\u00f5es do \n\nGrupo de Trabalho, que fora un\u00e2nime quanto a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o do Sistema S. \n\nE o Sistema S? Como \u00e9 que entra o sistema S? O Sistema S entrou no \ngabinete do Ministro. Entrou no gabinete do Ministro. O documento foi \nproduzido pelo grupo, foi levado, foi aceito e foi acrescentada a \nquest\u00e3o do Sistema S. (Diretor de Ensino/CEFET-2). \n\nA t\u00e9cnica da SETEC tamb\u00e9m se manifestou sobre esta quest\u00e3o e confirmou \n\nque o Sistema S foi introduzido no novo Decreto por decis\u00e3o do Ministro da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nExplicou que essa decis\u00e3o tinha como raz\u00e3o o esfor\u00e7o de \u201cpuxar o Sistema S para uma \n\ncoisa mais p\u00fablica\u201d. A mesma ideia manifesta a representante dos F\u00f3runs de EJA ao \n\nanalisar a entrada do Sistema a partir do segundo Decreto que regulamentou o Proeja. \n\n[...] o Decreto quando ele \u00e9 constru\u00eddo no \u00e2mbito da presid\u00eancia, h\u00e1 um \ninteresse do gabinete do Ministro em aproveitar carona para tentar \nfazer uma regula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 estava come\u00e7ada, j\u00e1 estava posta, ent\u00e3o \u00e9 \noutro passo nesta regula\u00e7\u00e3o do Sistema S, mas eu acho que n\u00e3o foi \nalguma coisa que saiu do grupo n\u00e3o, o grupo estava olhando para \naquilo que era p\u00fablico [...] porque n\u00e3o havia nenhuma rela\u00e7\u00e3o dos \nCEFETs com o Sistema S, [...] eu acho que isso a\u00ed vem mesmo do \ngabinete da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, nesta l\u00f3gica de tentar regular. \n[...] eu acho que ela era uma regula\u00e7\u00e3o uma tentativa de conseguir dizer \nassim: voc\u00eas recebem dinheiro p\u00fablico, v\u00e3o ter de prestar contas do \ndinheiro p\u00fablico, v\u00e3o ter que se encaixar no modelo. Mas n\u00e3o \u00e9 para \nouvir voc\u00eas, porque a experi\u00eancia de voc\u00eas n\u00e3o \u00e9 o que a gente \nquer. Porque o que eles vinham fazendo nessa \u00e1rea era muito pouco \ncoincidente com o que a educa\u00e7\u00e3o profissional estava pensando \nnaquele momento, com paradigma, com refer\u00eancia, com fundamento \nte\u00f3rico, ent\u00e3o acho que, um pouco isso, eu n\u00e3o me lembro de ningu\u00e9m \ndo SESI sentado em nenhum momento. (Representante dos F\u00f3runs de \nEJA). \n\nNos destaques da fala acima, podemos perceber as raz\u00f5es do Grupo de \n\nTrabalho em n\u00e3o aceitar conversar com representantes do Sistema S. Tal como j\u00e1 \n\napontamos, a forma como se pretendia construir a forma\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no \n\nBrasil, ao menos explicitado no discurso, aproximava-se do ideal de uma Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos trabalhadores proposta no final dos anos 1980 e in\u00edcio dos anos 1990, \n\nquando entraram em disputa as distintas concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o no processo de \n\ntramita\u00e7\u00e3o da LBD. \n\nPor outro lado, o representante do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nmanifestou que a entrada do Sistema S, via gabinete do Ministro, foi uma decis\u00e3o \n\n\n\n \n\n232 \n\n \n\nacertada no sentido do cumprimento da fun\u00e7\u00e3o de indu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, papel \n\nfundamental do MEC.  \n\n[...] acho que ter feito a abertura est\u00e1 corret\u00edssimo. Induziu, o papel \ndo MEC tamb\u00e9m \u00e9 induzir pr\u00e1ticas; no momento que voc\u00ea tem o \nsegundo Decreto, voc\u00ea quebra essa coisa da rede federal [...] voc\u00ea t\u00e1 \ninduzindo quem est\u00e1 pegando recurso publico federal ele tamb\u00e9m \ntem que dar a contrapartida que \u00e9 para este tipo de p\u00fablico, \nreconhecimento do p\u00fablico acho necess\u00e1rio. (Representante \u2013 MTE). \n\n O mesmo entrevistado acrescentou que, mesmo fazendo a defesa da escola \n\np\u00fablica, n\u00e3o se pode deixar de reconhecer e respeitar que o Sistema S \u00e9 \u201c[...] um ator \n\nimportante na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o Profissional brasileira\u201d (Rep. MTE). No \n\nentanto, no \u00e2mbito da pol\u00edtica, havia a preocupa\u00e7\u00e3o de que, com a entrada do Sistema \n\nS no Proeja, pela voca\u00e7\u00e3o desta Institui\u00e7\u00e3o com os cursos articulados e n\u00e3o integrados, \n\nabrir-se-ia a possibilidade novamente de fazer os cursos na forma concomitante. A \n\npreocupa\u00e7\u00e3o era que, com a concomit\u00e2ncia, as redes estaduais e municipais n\u00e3o \n\ninvestissem em pol\u00edticas de quadros docentes para a educa\u00e7\u00e3o profissional e \n\npassassem a formar parcerias com as escolas do Sistema S para oferecer a parte \n\nprofissionalizante. Isso se justificava, naquele momento, pois: \n\n[...] na maioria das redes estaduais de nosso pa\u00eds, n\u00f3s n\u00e3o temos \nquadro de professores para educa\u00e7\u00e3o profissional. Ent\u00e3o o Ensino \nM\u00e9dio Integrado, quer seja para adolescentes, quer seja para jovens e \nadultos, ele tem muita dificuldade de avan\u00e7ar por isso [...]. Que \u00e9 o \nque est\u00e1 acontecendo em v\u00e1rios Estados? [...] as parcerias \np\u00fablico/privado de fazer conv\u00eanios em geral com Sistema S; a\u00ed vem \no concomitante, a\u00ed a gente v\u00ea como teve que permanecer o \nconcomitante, a\u00ed do ponto de vista de implantar uma pol\u00edtica \nbaseada numa concep\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o, foi nefasta, porque qual \u00e9 a \nintegra\u00e7\u00e3o que os estados est\u00e3o construindo? Bem a gente faz conv\u00eanio \ncom o Sistema S, n\u00e3o precisamos ter professores, n\u00e3o precisamos \nter laborat\u00f3rios, o aluno faz aqui o Ensino M\u00e9dio, a EJA e, no outro \nturno, outro hor\u00e1rio ou de alguma maneira, ele vai l\u00e1 para o SENAI fazer \na carga hor\u00e1ria dele de forma\u00e7\u00e3o profissional [...] (Diretor de \nEnsino/CEFET-2). \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a forma como se construiria o Proeja no que se refere \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s os seis anos de vig\u00eancia do Programa, continua latente. Tais \n\npreocupa\u00e7\u00f5es se confirmam nas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas sobre o Proeja que apontam a \n\ngrande dificuldade de estabelecer a integra\u00e7\u00e3o de fato tanto nos cursos nas escolas da \n\nRede Federal como nas redes estaduais e municipais.  Quanto a estas \u00faltimas, \n\n\n\n \n\n233 \n\n \n\nconsideramos a necessidade de estudos atuais que evidenciem a forma como tem sido \n\nimplementado o Proeja. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do Sistema S na forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, mediante conv\u00eanios com estados e munic\u00edpios, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 dados \n\nconcretos que confirmem essa hip\u00f3tese. Na entrevista com o representante do SENAI \n\nem Bras\u00edlia, esta indaga\u00e7\u00e3o foi feita. A resposta \u00e9 que n\u00e3o havia, at\u00e9 aquele momento, \n\nregistros de qualquer participa\u00e7\u00e3o do Sistema S no Proeja. Quanto a isto, o item \n\nseguinte pode nos ajudar a entender a aus\u00eancia deste Sistema nas a\u00e7\u00f5es do Proeja. \n\n \n\n3.5.2 O Sistema S: pode oferecer Proeja, mas n\u00e3o quer... \n\n \n\nDo ponto de vista do Sistema S, o que mudou com a sua inclus\u00e3o no Decreto \n\nque normatiza o Proeja? A resposta \u00e9 simples: nada.  \n\nAfirmou o representante do SENAI que o Sistema S como um todo n\u00e3o tem se \n\nenvolvido no Proeja. Eles n\u00e3o tinham, at\u00e9 a \u00e9poca da entrevista (2011), dados que \n\ncomprovassem uma efetiva participa\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o Sistema S no \n\nProeja. Isso porque, desde o in\u00edcio, afirmou nosso entrevistado: \u201cn\u00e3o era inten\u00e7\u00e3o do \n\nSistema S em participar deste processo\u201d.  \n\nExplica que, at\u00e9 onde tem conhecimento, n\u00e3o conseguiram e nem pretendem \n\navan\u00e7ar neste campo. Isto se deve, em grande medida, ao fato de que SESI e SENAI j\u00e1 \n\ndesenvolviam um trabalho articulado entre as duas institui\u00e7\u00f5es. Nesta articula\u00e7\u00e3o, o \n\nSESI se ocupava da eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade e o SENAI desenvolvia o trabalho \n\nprofissionalizante. Esse trabalho, segundo nosso entrevistado, j\u00e1 vinha sendo \n\ndesenvolvido antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o do Proeja. Ressaltou que o Sistema S preza \n\nmuito o termo articular e n\u00e3o tem interesse em a\u00e7\u00f5es no sentido da educa\u00e7\u00e3o \n\nintegrada, tal como se prop\u00f5e com o Proeja. Para ele, a articula\u00e7\u00e3o com a Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica preserva a compet\u00eancia das duas institui\u00e7\u00f5es que \u201c[...] podiam planejar e \n\nplanejaram em conjunto, mas cada uma na sua \u00e1rea de compet\u00eancia e oferecendo as \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para o jovem que vinha para o SENAI\u201d (Representante-\n\nSENAI).  \n\n\n\n \n\n234 \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Sistema S, de forma articulada entre o SESI e o \n\nSENAI, das quais o nosso entrevistado fez refer\u00eancia, trata-se de um Programa de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do SESI, articulado com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional do SENAI, \n\ndenominada \u201cEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do SESI com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional do SENAI\u201d \n\n(EBEP). De acordo com a vers\u00e3o preliminar do texto Metodologia para a articula\u00e7\u00e3o de \n\ncurr\u00edculos da EBEP, a experi\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es entre as duas institui\u00e7\u00f5es \n\ndo Sistema iniciou-se em 2000 nas diretorias regionais da Bahia e do Rio de Janeiro, \n\nalcan\u00e7ando todas as Unidades da Federa\u00e7\u00e3o, ainda que em diferentes est\u00e1gios. \n\nExplicou o representante do SENAI, que essa articula\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica do SESI e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional do SENAI seguiu a tend\u00eancia das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es em responder \u00e0s necessidades hist\u00f3ricas de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra no \n\npa\u00eds,  \n\n[...] com a evolu\u00e7\u00e3o dos processos tecnol\u00f3gicos da ind\u00fastria, da \norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, de tudo mais, [...] muitas vezes a ind\u00fastria se \nsatisfazia com operador, com aquele profissional que usava um \ninstrumento e fazia s\u00f3 isso, [...] mas agora a coisa se tornou mais \ncomplexa e a eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade cada vez \u00e9 mais necess\u00e1ria e \nas ind\u00fastrias, quando solicitam hoje um profissional, eles querem que \nseja profissional da \u00e1rea, mas que tenha um m\u00ednimo de educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica que a ind\u00fastria n\u00e3o pode abrir m\u00e3o (Representante-SENAI). \n\nIndagado sobre a participa\u00e7\u00e3o do Sistema S no processo de formula\u00e7\u00e3o do \n\nProeja, afirmou que desconhece, naquele per\u00edodo, uma aproxima\u00e7\u00e3o com o MEC sobre \n\nesta tem\u00e1tica, refor\u00e7ando que n\u00e3o h\u00e1 interesse no Sistema S em a\u00e7\u00f5es integradas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Ao remeter \u00e0 voca\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e ao \n\n\u00eaxito do Sistema S, explicou que, para eles, a integra\u00e7\u00e3o seria muito mais complexa em \n\ntermos institucionais. Na articula\u00e7\u00e3o, preserva-se a autonomia e a compet\u00eancia de cada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, ponto ressaltado como positivo das Institui\u00e7\u00f5es SESI e SENAI. \n\nQuanto \u00e0 exig\u00eancia do MEC em regular, inclusive, a quantidade de horas dos \n\ncursos do Sistema S, argumentou que, a Aprendizagem e Qualifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nmodalidades de educa\u00e7\u00e3o profissional estabelecidas na legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que melhor atendem a esse tipo de curso s\u00e3o as Institui\u00e7\u00f5es do Sistema S.  \n\n\n\n \n\n235 \n\n \n\nCabe registrar a afirma\u00e7\u00e3o, trazida por nosso entrevistado, sobre as ocasi\u00f5es \n\nem que foi chamado para discutir a Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil\n154\n\n, diz ele: \n\n\u201cresistimos at\u00e9 o fim quanto \u00e0 articula\u00e7\u00e3o\u201d e \u00e9 enf\u00e1tico \u201ca nossa oferta \u00e9 articulada [...] \n\nessa integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o servia pra n\u00f3s. Ent\u00e3o, n\u00f3s \u00edamos para l\u00e1 para lutar, pra n\u00e3o \n\npermitir que isso fosse uma imposi\u00e7\u00e3o. Fazer isso de forma concomitante, subsequente \n\ne tal, mas n\u00e3o integrada\u201d. \n\nPor fim, vale salientar que, durante a entrevista com o representante do \n\nSistema S, ele nos disse que houve uma tentativa por parte do MEC de firmar um \n\n\u201cAcordo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica\u201d entre o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho e Emprego e o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem \u2013 SENAI e o Servi\u00e7o Social \n\nda Ind\u00fastria \u2013 SESI. No entanto, o acordo n\u00e3o foi assinado e tivemos acesso \u00e0 Minuta \n\ndesse documento. Nesta Minuta, elaborada no ano de 2005, os termos da coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre as institui\u00e7\u00f5es do Sistema S e os Minist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e do Trabalho e \n\nEmprego previam para os participes as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n\nCl\u00e1usula segunda: dos compromissos \n\n2.1 A Uni\u00e3o \n\nA) PELO MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O: \n\nI. colaborar com o oferecimento dos cursos pelo SENAI e pelo SESI; \n\nII. encaminhar ao Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, quando for o caso, \nos planos e projetos pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos dos cursos a serem oferecidos \npelo SENAI e pelo SESI com base no presente instrumento; \n\nIII. acompanhar e avaliar os resultados alcan\u00e7ados pelo presente \nInstrumento; e \n\nIV. divulgar os resultados obtidos a partir do presente Instrumento. \n\nB) PELO MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO E EMPREGO \n\nI. contribuir para o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de metodologias \nde eleva\u00e7\u00e3o da escolaridade integrada \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o social e \nprofissional; \n\nI. contribuir para a integra\u00e7\u00e3o, no curr\u00edculo dos cursos, do trabalho como \nprinc\u00edpio educativo; \n\n                                                           \n154\n\n Essas ocasi\u00f5es a que se refere o representante do SENAI dizem respeito \u00e0s discuss\u00f5es quanto \u00e0 revis\u00e3o do \nDecreto n. 2.208/97 e das Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n\n\n \n\n236 \n\n \n\nIII. contribuir para a adequa\u00e7\u00e3o da metodologia de arcos ocupacionais, \ncontribuindo tamb\u00e9m para a elabora\u00e7\u00e3o do material did\u00e1tico espec\u00edfico \nda qualifica\u00e7\u00e3o social e profissional; e \n\nIV. contribuir para a articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es resultantes do presente \nInstrumento com as pol\u00edticas de trabalho, emprego, renda e economia \nsolid\u00e1ria. \n\n2.2 SENAI e SESI: \n\nI. oferecer, por suas institui\u00e7\u00f5es, cursos gratuitos de forma\u00e7\u00e3o inicial e \ncontinuada de trabalhadores e de educa\u00e7\u00e3o profissional e t\u00e9cnica de \nn\u00edvel m\u00e9dio na modalidade de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; \n\nII. certificar a conclus\u00e3o dos cursos oferecidos nos termos deste \ninstrumento; \n\nIII. encaminhar ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o os planos e projetos pol\u00edtico-\npedag\u00f3gicos dos cursos a serem oferecidos; \n\nIV. sistematizar as experi\u00eancias e os resultados obtidos a partir do \npresente Instrumento. (MINUTA/ACORDO COOPERA\u00c7\u00c2O T\u00c9CNICA, \ns/d).  \n\nNo que se refere aos recursos financeiros, n\u00e3o haveria compromisso entre as \n\nInstitui\u00e7\u00f5es do Sistema S e os Minist\u00e9rios envolvidos. Assim, o Termo de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9cnica seria mais uma forma de aproximar o trabalho do SESI e do SENAI aos \n\nMinist\u00e9rios da Educa\u00e7\u00e3o e do Trabalho e Emprego, sem grandes mudan\u00e7as na oferta \n\ndos cursos destas Institui\u00e7\u00f5es.   \n\nAnte o comportamento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Sistema S, \n\npodemos ver claramente a tentativa de regular o conjunto das institui\u00e7\u00f5es mediante a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o destas ao trabalho com a educa\u00e7\u00e3o integrada. No entanto, resistindo a \n\nesta press\u00e3o e demostrando a capacidade de manter seus princ\u00edpios inalterados, o \n\nSistema S n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o aderiu ao trabalho da forma como propunha o Minist\u00e9rio, como, \n\npor meio do PRONATEC, ganhou mais f\u00f4lego para as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nem cursos de curta dura\u00e7\u00e3o e sem a correspondente integra\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o da \n\nescolaridade.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmarmos, conforme a observa\u00e7\u00e3o de um dos nossos entrevistados \n\n(Ex- integrante da Executiva Nacional da CUT), a resili\u00eancia do Sistema S, que, no \n\nmundo corporativo, consiste na capacidade de lidar e resistir \u00e0s press\u00f5es das situa\u00e7\u00f5es \n\nadversas. Com esta capacidade, manifestada, inclusive, pelo representante do Sistema \n\n\n\n \n\n237 \n\n \n\nque entrevistamos, o conjunto das institui\u00e7\u00f5es tem se mantido fiel \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional do Sistema. Claro, deve-se ter em conta, como explica Grabowski \n\n(2010, p. 72), que o \u201c[...] lobby no Congresso Nacional em defesa dos interesses da \n\neduca\u00e7\u00e3o privada e do Sistema S \u00e9 um dos mais fortes e articulados\u201d.  \n\nSeguramente, as quest\u00f5es at\u00e9 aqui destacadas como aspectos conflitantes na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Documento Base do Proeja n\u00e3o se esgotaram na conclus\u00e3o do \n\nDocumento. Tal como o processo, permeado por contradi\u00e7\u00f5es, avan\u00e7os e recuos, o \n\ntexto final sa\u00eddo do GT traz, a nosso ver, o que Ciavatta e Ramos (2011) v\u00e3o chamar de \n\na \u201cesquizofrenia\u201d da pol\u00edtica.  Ressaltam as autoras que \u201c[...] ainda que \n\nconceptualmente a pol\u00edtica caminhe no sentido do ensino m\u00e9dio integrado, \n\npermanecem contradi\u00e7\u00f5es na exist\u00eancia de diferentes programas que podem ou n\u00e3o \n\nestar convergindo numa mesma dire\u00e7\u00e3o\u201d. No caso do Proeja, as concess\u00f5es feitas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada do Sistema S e \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o da forma concomitante trouxeram para o \n\ninterior de um \u00fanico Programa as contradi\u00e7\u00f5es conceituais e pr\u00e1ticas da formula\u00e7\u00e3o de \n\numa pol\u00edtica que procurava conciliar a vis\u00e3o progressista dos quadros que compunham, \n\nnaquele momento, o governo do Partido dos Trabalhadores e os interesses mais \n\nimediatos do mercado de trabalho.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n238 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAo tomarmos o processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja como objeto de an\u00e1lise, nos \n\ndeparamos com a especificidade dos estudos relativos \u00e0 An\u00e1lise de Pol\u00edticas, a pol\u00edtica \n\neducacional brasileira e, tamb\u00e9m, com estudos no campo da EJA e da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional no Brasil.  \n\nO referencial metodol\u00f3gico aqui adotado e os objetivos propostos nos \n\nobrigaram a olhar para a constru\u00e7\u00e3o deste Programa num contexto mais abrangente, \n\ntrazendo j\u00e1 por isso, o primeiro desafio desta tese: buscar na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil a aproxima\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos \n\nem iniciativas p\u00fablicas, todavia, sem desconsiderar a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas fora do \u00e2mbito do estado. Isto porque, neste trabalho, tomamos as a\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado como resultado das intera\u00e7\u00f5es entre os principais grupos envolvidos, direta \n\nou indiretamente, na quest\u00e3o em debate.  \n\nNo processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o geral e \n\nprofissional de jovens e adultos no Brasil, tratado nas se\u00e7\u00f5es anteriores, percebemos a \n\ninflu\u00eancia de grupos ou setores da sociedade sobre a resposta do Estado aos \n\nproblemas percebidos nesta \u00e1rea. A percep\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o tornou-se importante para \n\nse entender porque, no caso das pol\u00edticas implementadas, foi escolhida determinada \n\nsolu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o outra.  \n\nOutra quest\u00e3o importante que devemos ressaltar, tal como j\u00e1 apontamos nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, refere-se ao processo de decis\u00e3o pol\u00edtica que n\u00e3o pode \n\nser visto como um processo ordenado, racional, como um trabalho acad\u00eamico com \n\nprinc\u00edpio, meio e fim.  Isto decorre do fato de que uma decis\u00e3o tomada pode prejudicar \n\nalgum grupo que, neste caso, usa seu poder de interven\u00e7\u00e3o para rever ou reverter uma \n\ndada delibera\u00e7\u00e3o. Assim, requer considerar que, embora nosso foco de an\u00e1lise recaia \n\nsobre o processo de formula\u00e7\u00e3o do Proeja, sua implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser tomada \n\ncomo um processo alheio ao da decis\u00e3o pol\u00edtica, com um sentido linear e sequencial. \n\nEntendemos que muitas delibera\u00e7\u00f5es nascem dos problemas gerados pela decis\u00e3o \n\n\n\n \n\n239 \n\n \n\ninicial no momento de sua implementa\u00e7\u00e3o e, particularmente em rela\u00e7\u00e3o ao Proeja, isto \n\npode ser comprovado. \n\nCom o objetivo de apreender a rela\u00e7\u00e3o Estado/sociedade na trama de rela\u00e7\u00f5es, \n\ntens\u00f5es e conflitos que resultaram na constru\u00e7\u00e3o do Proeja em \u00e2mbito nacional, \n\ntomamos o Proeja como parte da pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional \n\npara jovens e adultos trabalhadores e procuramos analisar sua formula\u00e7\u00e3o a partir das \n\ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, econ\u00f4micas  e sociais de nosso pa\u00eds.  \n\nObservamos as continuidades e rupturas que marcaram a pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o \n\ne forma\u00e7\u00e3o profissional no Brasil em sintonia com as altera\u00e7\u00f5es na estrutura do Estado \n\ne nas formas de participa\u00e7\u00e3o da sociedade. Vimos que no atendimento aos interesses \n\np\u00fablicos e privados desde o anos 1940 foram criados, no Brasil, os sistemas de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional. Destes, destacamos o Sistema S e o conjunto de \n\nescolas t\u00e9cnicas federais, al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de alfabetiza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o de \n\njovens e adultos desenvolvidas pelos estados e munic\u00edpios.  \n\nRessaltamos a emerg\u00eancia de diversos grupos representantes de empres\u00e1rios, \n\ntrabalhadores, movimentos sociais e do pr\u00f3prio Estado que ao longo do s\u00e9culo XX \n\nconstru\u00edram as bases do que conhecemos por Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional. Por meio da releitura dos autores cl\u00e1ssicos destas \u00e1reas, \n\nprocuramos estabelecer uma \u00fanica narrativa destas hist\u00f3rias contadas em paralelo. \n\nDesta an\u00e1lise destacamos que as iniciativas nestes campos, em sua maioria tratadas \n\nde forma de isolada, incidiram sobre a popula\u00e7\u00e3o jovem e adulta.  \n\nApontamos a tentativa, no contexto das lutas pela aprova\u00e7\u00e3o da Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o nos anos 1990, da cria\u00e7\u00e3o de uma Educa\u00e7\u00e3o de \n\nJovens e Adultos Trabalhadores que procurasse aproximar os dois campos no \u00e2mbito \n\nda pol\u00edtica educacional do pa\u00eds. Este processo, abortado com a aprova\u00e7\u00e3o da atual \n\nLDB, manteve, no \u00e2mbito das a\u00e7\u00f5es do Estado, a forma\u00e7\u00e3o profissional separada da \n\neduca\u00e7\u00e3o geral e a supl\u00eancia como sua principal fun\u00e7\u00e3o da EJA. \n\n Deste per\u00edodo apontamos as modifica\u00e7\u00f5es na forma do Estado que \n\nacompanhou as transforma\u00e7\u00f5es da base produtiva com o desenvolvimento cientifico e \n\ntecnol\u00f3gico. A economia nacional reestruturou-se em fun\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es da \n\nmacroeconomia com a mundializa\u00e7\u00e3o financeira e, com essas mudan\u00e7as, foram \n\n\n\n \n\n240 \n\n \n\nintroduzidas novas formas de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito do Estado reformas \n\nestruturais orientadas pelas teorias gerenciais introduziram os princ\u00edpios de \n\nracionalidade e produtividade em detrimento dos princ\u00edpios da cidadania. A educa\u00e7\u00e3o e \n\na forma\u00e7\u00e3o profissional, neste processo, passaram a ser vistos com o objetivo de \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho de forma instrumental. No entanto, vimos que a \n\nrealidade aproximou, no \u00e2mbito das iniciativas da sociedade civil, as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e de eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, em programas e projetos desenvolvidos, \n\nainda ao longo dos anos 1990 - per\u00edodo em que se manteve a luta por mudan\u00e7as na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que separava educa\u00e7\u00e3o geral e forma\u00e7\u00e3o profissional do \u00e2mbito do estado. \n\n Observamos, ao analisar a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, que as solu\u00e7\u00f5es demandadas \n\nem cada per\u00edodo n\u00e3o significaram a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas postos. Disto depreende-\n\nse que as solu\u00e7\u00f5es apontadas em cada momento s\u00e3o o resultado do consenso entre os \n\ndiversos atores envolvidos no processo, o que n\u00e3o significa a solu\u00e7\u00e3o ideal, mas aquela \n\nposs\u00edvel no momento. A problem\u00e1tica em quest\u00e3o pode desta forma, sair da agenda do \n\nEstado, voltando a ser discutida no momento em que as condi\u00e7\u00f5es assim o  exigirem. \n\nIsso se pode constatar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional para jovens e adultos trabalhadores que voltou \u00e0 agenda do Estado a partir \n\nda elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula em 2003.  \n\nA materialidade que garantiu as condi\u00e7\u00f5es de revoga\u00e7\u00e3o do decreto que \n\nseparava, no \u00e2mbito das a\u00e7\u00f5es do Estado, as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o geral e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, observada a partir dos anos 2000, mais precisamente com a elei\u00e7\u00e3o do \n\nPresidente Lula em 2003. Neste per\u00edodo pudemos identificar os grupos que ativamente \n\nparticiparam das discuss\u00f5es que culminaram com a cria\u00e7\u00e3o do Proeja. Mais ainda, \n\npudemos, ao ouvir os representantes destes grupos, identificar as distintas concep\u00e7\u00f5es \n\nsobre a forma de atua\u00e7\u00e3o do Estado e sua interven\u00e7\u00e3o na sociedade, gerando novas \n\nrespostas, dentro e fora do \u00e2mbito estatal.  \n\nNum processo vertical e horizontal apontamos as mudan\u00e7as geradas no interior \n\ndo Estado ou em outras unidades ou secretarias pelas decis\u00f5es tomadas. Tal processo \n\nevidenciou-se nos conflitos entre a SETEC e os IFETs desencadeados pelas primeiras \n\nmedidas da secretaria do MEC para entrada dos jovens da EJA nestas escolas. A \n\npr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o do Proeja, enquanto Programa Federal mostrou-se como resultado \n\n\n\n \n\n241 \n\n \n\ndestes conflitos, posto sua cria\u00e7\u00e3o ter sido feita ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 \n\nportaria que exigia a reserva de vagas para os alunos da EJA na rede federal. \n\nO processo que se seguiu \u00e0s primeiras manifesta\u00e7\u00f5es do MEC para uma \n\npol\u00edtica inclusiva nos IFETs, gerou mudan\u00e7as nos grupos interlocutores com o Estado e \n\nno conte\u00fado da pol\u00edtica mesma. Destaque especial deve ser dado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos \n\nF\u00f3runs de EJA e dos pesquisadores da ANPED ligados aos Grupos de Trabalho sobre \n\nTrabalho e Educa\u00e7\u00e3o e EJA. Dos primeiros, chamou aten\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a hist\u00f3rica da \n\nsociedade civil na luta pela efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 EJA no Brasil. No segundo caso, \n\nregistra-se a importante interlocu\u00e7\u00e3o entre os campos de pesquisa citados, contribuindo \n\npara ampliar o conceito de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos para al\u00e9m da supl\u00eancia.  \n\nNeste ponto, ressaltamos o crescimento extraordin\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o cientifica sobre o \n\nProeja. Isso nos levou a afirmar que tal crescimento se deu para al\u00e9m do Programa em \n\nsi, refletindo n\u00e3o o Proeja em n\u00fameros, mas as discuss\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas quanto \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional da classe trabalhadora no pa\u00eds. Reconhecemos que \n\na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre o Proeja cresceu em pouco tempo devido \u00e0s pol\u00edticas de \n\nindu\u00e7\u00e3o do MEC em conjunto com a CAPES que apoiou financeiramente a organiza\u00e7\u00e3o \n\nde grupos de pesquisa nesta \u00e1rea.  \n\nReconhecemos neste trabalho a import\u00e2ncia da aproxima\u00e7\u00e3o entre EJA e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional possibilitada pelos desdobramentos da cria\u00e7\u00e3o do Proeja e \n\nregistramos, como limite a ser superado no campo te\u00f3rico e pr\u00e1tico, a dist\u00e2ncia entre a \n\nEJA e o Ensino M\u00e9dio. Tomando o Proeja no contexto da pol\u00edtica educacional brasileira \n\nentendemos a sua cria\u00e7\u00e3o a partir do debate que se abriu nos \u00faltimos anos quanto a \n\ncrise do n\u00edvel m\u00e9dio de ensino. \u00c9 certo que o Proeja n\u00e3o foi criado para responder aos \n\nproblemas do Ensino M\u00e9dio, mas, de certa forma, o faz. O Proeja, pensado inicialmente \n\npara este n\u00edvel de ensino, retoma a ideia da integra\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se discutia no Ensino \n\nM\u00e9dio, com uma forte aproxima\u00e7\u00e3o da modalidade EJA \u00e0s suas propostas de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o. Tal aproxima\u00e7\u00e3o pode ser entendida, inclusive, como uma \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o da EJA confundindo-se com o Ensino M\u00e9dio em geral. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Proeja ocorreu num momento hist\u00f3rico em que se come\u00e7ou a \n\npensar o Ensino M\u00e9dio de massa no Brasil, momento em que novos sujeitos sociais \n\nentraram neste n\u00edvel de Ensino. Da\u00ed  a import\u00e2ncia do governo Lula que trouxe a \n\n\n\n \n\n242 \n\n \n\ndiscuss\u00e3o e as possibilidades quanto \u00e0s pol\u00edticas inclusivas n\u00e3o s\u00f3 em termos de \n\nacesso, mas de perman\u00eancia e conclus\u00e3o, ainda que as a\u00e7\u00f5es deste governo tenham \n\nsido no sentido da \u201ctravessia poss\u00edvel\u201d. Associado \u00e0s possibilidades de discuss\u00e3o que \n\nse abriu com o governo Lula a pr\u00f3pria crise da educa\u00e7\u00e3o formal tornou a EJA uma \n\nalternativa, n\u00e3o por sua proposi\u00e7\u00e3o em si, mas pela possibilidade que se mostrava \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o formal e sua crise.  \n\nNo contexto da EJA e da educa\u00e7\u00e3o formal no Brasil procuramos analisar o \n\nprocesso de formula\u00e7\u00e3o do Proeja e, neste mesmo \u00e2mbito, pudemos identificar os \n\nlimites deste Programa. Em primeiro lugar a dificuldade por se tratar de um Programa a \n\nser desenvolvido pelos estados e munic\u00edpios, para o qual se torna necess\u00e1rio a forte \n\nindu\u00e7\u00e3o do governo federal. As dificuldades inerentes ao processo pol\u00edtico de \n\nformula\u00e7\u00e3o do Programa em \u00e2mbito nacional se imp\u00f5em nos n\u00edveis estaduais e \n\nmunicipais nos quais novas decis\u00f5es dever\u00e3o ser tomadas quanto a implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma. Mesmo na rede de escolas T\u00e9cnicas Federais, onde se supunha maior \n\nfacilidade de implementa\u00e7\u00e3o e controle do governo federal, as decis\u00f5es s\u00e3o \n\nreinterpretadas, os princ\u00edpios ressignificados no contexto da cultura organizacional ali \n\ndesenvolvida ao longo da hist\u00f3ria. Esta situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o prevista pela equipe t\u00e9cnica da \n\nSETEC, gerou a possibilidade de nega\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o na modalidade \n\nEJA, nas escolas t\u00e9cnicas federais.  \n\nLigada \u00e0 quest\u00e3o anterior, apontamos como limite do Proeja, tamb\u00e9m, a ideia \n\nda inclus\u00e3o dos jovens e adultos em espa\u00e7os p\u00fablicos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, como atestam as estat\u00edsticas educacionais do Brasil que apontam para um \n\nn\u00famero muito reduzido de turmas do Proeja, diante o potencial para essas a\u00e7\u00f5es, seja \n\nnos n\u00edveis federal, estadual e municipal. Neste aspecto, ressaltamos a atua\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ndos empres\u00e1rios no campo da forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos no Brasil. \n\nEsta atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o circunscrita \u00e0 sua operacionaliza\u00e7\u00e3o incide sobre a concep\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional no pa\u00eds separada da educa\u00e7\u00e3o formal ou no limite a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois campos, como defendem os representantes dos empres\u00e1rios por meio \n\ndas a\u00e7\u00f5es do Sistema S. \n\n A defesa desta forma de organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da classe \n\ntrabalhadora, aliada aos imperativos do mundo produtivo que mantem, tal como nos \n\n\n\n \n\n243 \n\n \n\nanos 1940, a necessidade de prepara\u00e7\u00e3o r\u00e1pida para o mercado de trabalho, alimenta o \n\nespa\u00e7o, te\u00f3rico e pr\u00e1tico, para a sustenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pontuais neste campo. Isso \n\nsignificou a constru\u00e7\u00e3o do Pronatec que revigora os princ\u00edpios do Planfor e fortalece, \n\nmais uma vez, a atua\u00e7\u00e3o do Sistema S no pa\u00eds, com cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional \n\nsem a necess\u00e1ria integra\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nQuanto aos aspectos pol\u00edticos da integra\u00e7\u00e3o na modalidade EJA, refor\u00e7amos a \n\nan\u00e1lise de que esta modalidade, no limite de uma educa\u00e7\u00e3o que busca a reposi\u00e7\u00e3o de \n\numa escolariza\u00e7\u00e3o incompleta, sendo desta forma compensat\u00f3ria, posiciona-se no \n\nlimite entre a forma\u00e7\u00e3o integral e a forma\u00e7\u00e3o no sentido instrumental. Isto porque, para \n\nos jovens e adultos da EJA com trajet\u00f3ria escolar irregular, os conhecimentos gerais e \n\nespec\u00edficos tendem a se relacionar de forma mediata aos imperativos da inser\u00e7\u00e3o \n\nprofissional espec\u00edfica (RAMOS, 2011). A problem\u00e1tica anunciada deve ser entendida \n\ncomo um desafio pol\u00edtico que, para ser superado, requer a garantia da universaliza\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em todas as suas etapas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como o Poreja foi constru\u00eddo devemos ressaltar alguns \n\naspectos que pudemos constatar pelas entrevistas realizadas. Em primeiro lugar, \n\nchamou aten\u00e7\u00e3o a fragmenta\u00e7\u00e3o do processo para os envolvidos na discuss\u00e3o. Tal \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, acreditamos, seja consequ\u00eancia da forma, tamb\u00e9m fragmentada, com \n\nque tem sido pensada a educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional dos jovens e adultos na \n\nhist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil e a divis\u00e3o, das esferas de atua\u00e7\u00e3o, entre o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Minist\u00e9rio do Trabalho. Ainda neste aspecto, salientamos a import\u00e2ncia da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho para elabora\u00e7\u00e3o do documento Base do Proeja que \n\naproximou campos tradicionalmente afastados, embora outros, ainda muito importantes, \n\ntenham ficado de fora \u2013 \u00e9 o caso dos representantes das redes estaduais e municipais \n\nque tiveram e t\u00eam uma atua\u00e7\u00e3o importante na oferta da EJA no Brasil.  \n\nOutra quest\u00e3o \u00e9 a aus\u00eancia da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho. Esta, tamb\u00e9m, acreditamos seja o \n\nlimite da organiza\u00e7\u00e3o da burocracia estatal na divis\u00e3o das secretarias do MEC e das \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas por este \u00faltimo e pelo Minist\u00e9rio do Trabalho. \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o a que aludimos nas discuss\u00f5es do Grupo de Trabalho aparece, \n\npor exemplo, na aus\u00eancia de refer\u00eancia ao processo hist\u00f3rico de lutas pelo \n\n\n\n \n\n244 \n\n \n\nreconhecimento da EJA e sua incorpora\u00e7\u00e3o como pol\u00edtica de Estado \u00e0s a\u00e7\u00f5es do \n\ngoverno federal. Esta aus\u00eancia se mostra nas falas dos sujeitos com trajet\u00f3ria de \n\ntrabalho e pesquisa vinculada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional, nas escolas t\u00e9cnicas federais. \n\nConfirma esta ideia a constata\u00e7\u00e3o de que o Proeja foi criado para atender os problemas \n\nmais imediatos da rede federal, quanto \u00e0 exig\u00eancia feita pelo Tribunal de Contas da \n\nUni\u00e3o, de inclus\u00e3o dos jovens da EJA em seus cursos e, ainda, o contexto de \n\nrealinhamento das autarquias federais \u00e0s propostas inclusivas do governo Lula da Silva. \n\nEsta an\u00e1lise nos levou a afirmar que o processo de elabora\u00e7\u00e3o do Proeja, n\u00e3o \n\nconsiderou o desenvolvimento hist\u00f3rico e a luta por uma Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\ntrabalhadores que se desenvolveu, no Brasil, desde os primeiros anos da Rep\u00fablica, \n\ntomando uma forma mais clara no processo de discuss\u00f5es que culminou com a \n\nproposta de LDB da no in\u00edcio dos anos 1990. Tais quest\u00f5es s\u00f3 entraram na pauta de \n\ndiscuss\u00f5es do Proeja ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um Grupo de Trabalho para elabora\u00e7\u00e3o do Documento Base do Proeja. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho teve, neste aspecto, um papel importante ao trazer \n\npara o debate professores e pesquisadores do campo da EJA, aproximando campos \n\ntradicionalmente separados, no debate em torno das pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional para jovens e adultos no Brasil.  \n\n Por \u00faltimo ressaltamos que entender o processo de elabora\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, tal \n\ncomo o nos propomos, n\u00e3o esgota as possibilidades de estudo sobre a tem\u00e1tica. Torna-\n\nse necess\u00e1rio  acompanhar as decis\u00f5es pol\u00edticas desde sua formula\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o j\u00e1 que os aspectos pol\u00edticos do processo permeiam toda a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o tomada, integrando a ela novos atores com modifica\u00e7\u00f5es \n\nna proposta inicial. Necess\u00e1rio, por isso, n\u00e3o perder de vista o processo que levou \u00e0 \n\ndecis\u00e3o primeira. No caso espec\u00edfico do Proeja esta quest\u00e3o se torna especialmente \n\nrelevante posto o Programa aproximar campos distintos de luta e pesquisa que, neste \n\nmomento, buscam convergir para uma pol\u00edtica que contemple as demandas postas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n245 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n \nADRIANO, Ione Gomes; GUIMAR\u00c3ES, Gilma; RODRIGUES, Marina Campos Nori. A \nimplanta\u00e7\u00e3o do Proeja no IF Goiano campus Rio Verde. In: MACHADO, Maria \nMargarida; OLIVEIRA, Jo\u00e3o Ferreira (Orgs.). A forma\u00e7\u00e3o integrada do trabalhador: \ndesafios de um campo em constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2010, p. 53-70. \n \nALFABETIZA\u00c7\u00c3O, Solid\u00e1ria. Trajet\u00f3ria 6 anos. Bras\u00edlia, DF: MEC, 2002.  \n \nALMEIDA, Marilis Lemos de. Da formula\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise das pol\u00edticas \ngovernamentais de educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. Tese (Doutorado em Pol\u00edtica \nCient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, SP, 2003.  \n  \nARELARO, Lisete Regina Gomes. Resist\u00eancia e submiss\u00e3o: a reforma educacional na \nd\u00e9cada de 1990. In: KRAWCZYK, Nora; CAMPOS, Maria Malta; HADDAD, S\u00e9rgio \n(Org). O cen\u00e1rio educacional latino-americano no limiar do s\u00e9culo XXI: reformas \nem debate. Campinas, SP: Autores Associados, 2000. p. 95-116 \n\n \nAZEREDO, Genival Alves de; CARVALHO, Icl\u00e9ia Honorato Silva. Escolas t\u00e9cnicas \nvinculadas \u00e0s universidades federais: uma breve hist\u00f3ria. In: MOLL, Jaqueline. \nEduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica no Brasil contempor\u00e2neo: desafios, tens\u00f5es e \npossibilidades. Porto Alegre: Artmed, 2010. p. 207-219. \n\n \nBARREYRO, G. B. O. \"Programa Alfabetiza\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria\": terceiriza\u00e7\u00e3o no contexto da \nReforma do Estado. Educar em Revista, Curitiba, n. 38, p. 175-191, set./dez. 2010.  \n\n \nBEISIEGEL, Celso de Rui. A pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos analfabetos. In: \nOLIVEIRA, Dalila Andrade (Org.). Gest\u00e3o democr\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o: desafios \ncontempor\u00e2neos. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001. p. 207-245. \n\n \n______. Estado e educa\u00e7\u00e3o popular: um estudo sobre a educa\u00e7\u00e3o de adultos S\u00e3o \nPaulo: Pioneira, 1974.  \n\n \nBOBBIO, Norberto. Estado, governo e sociedade; por uma teoria geral da pol\u00edtica. \nTradu\u00e7\u00e3o Marco Aur\u00e9lio Nogueira. Rio de janeiro: Paz e Terra, 1987. (Cole\u00e7\u00e3o \nPensamento cr\u00edtico, v. 69) \n\n \nBOURDIEU, Pierre. Os usos sociais da ci\u00eancia: por uma sociologia cl\u00ednica do campo \ncient\u00edfico. Tradu\u00e7\u00e3o Denice B\u00e1rbara Catani. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2004. \n\n \nBRASIL. Decreto 7.566, de 23 de setembro de 1909. Cria nas capitais dos Estados a \nEscolas de Aprendizes Art\u00edfices para o ensino profissional prim\u00e1rio e gratuito. Bras\u00edlia, \n1909.  \n \n\n\n\n \n\n246 \n\n \n\n______. Decreto-Lei n\u00ba 1.238, de 2 de Maio de 1939. Disp\u00f5e sobre a instala\u00e7\u00e3o de \nrefeit\u00f3rios e a cria\u00e7\u00e3o de cursos de aperfei\u00e7oamento profissional para trabalhadores. \nBras\u00edlia, 1939. \n \n______. Lei 4.021, de 20 de dezembro de 1961. Estabelece as Diretrizes e Bases da \nEduca\u00e7\u00e3o Nacional. Bras\u00edlia, DF: MEC, 1961. \n \n______. C\u00e2mara dos Deputados/ Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o.  Lei n\u00ba 5.379, \nde 15 de dezembro de 1967. Prov\u00ea sobre a alfabetiza\u00e7\u00e3o funcional e a educa\u00e7\u00e3o \ncontinuada de adolescentes e adultos. 1967. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.camara.gov.br/legin/fed/lei/1960-1969/lei-5379-15-dezembro-1967-\n359071-normaatualizada-pl.html>. Acesso em: 31 jan. 2012.  \n \n______. Lei 5.692, de 11 de agosto de 1971. Fixa as Diretrizes e Bases para o Ensino \nde 1\u00ba e 2\u00ba graus, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1971. \n \n______. Decreto 6.545, de 30 de janeiro de 1978. Disp\u00f5e sobre a transforma\u00e7\u00e3o das \nEscolas T\u00e9cnicas Federais de Minas Gerais, do Paran\u00e1 e Celso Suckow da Fonseca \nem Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, \n1978. \n \n______. Lei 7.044, de 18 de outubro de 1982. Altera dispositivos da Lei n\u00ba. 5.692 de 11 \nde agosto de 1971, referentes \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o do ensino de 2\u00ba grau. Bras\u00edlia, 1982. \n \n______. MEC/Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o. XIX Reuni\u00e3o conjunta do Conselho \nFederal de Educa\u00e7\u00e3o com os Conselhos Estaduais de Educa\u00e7\u00e3o dos Territ\u00f3rios e \ndo Distrito Federal: o ensino supletivo no Brasil. Bras\u00edlia, DF: MEC, 1983. \n \n______. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Bras\u00edlia, 1988.  \n \n______. MEC/SAG/CPS/CIP. Sinopse Estat\u00edstica do Ensino Supletivo: Cursos.  \nBras\u00edlia, DF: MEC, 1991. \n \n______. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Casa Civil Subchefia para Assuntos Jur\u00eddicos. Lei n\u00ba \n8.443, de 16 de julho de 1992. Disp\u00f5e sobre a Lei Org\u00e2nica do Tribunal de Contas da \nUni\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia,1992.  \n \n______. Lei 8.948, de 8 de dezembro de 1994. Disp\u00f5e sobre a institui\u00e7\u00e3o do Sistema \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1994. \n \n______. Projeto de Lei n\u00ba. 1.603, de 7 de mar\u00e7o de 1996. Disp\u00f5e sobre a educa\u00e7\u00e3o \nprofissional, a organiza\u00e7\u00e3o da rede federal de educa\u00e7\u00e3o profissional e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. Bras\u00edlia, 1996. \n \n\n\n\n \n\n247 \n\n \n\n______. Decreto n\u00ba 2.208, de 17 de abril de 1997. Regulamenta o \u00a7 2\u00ba do Art. 36 e os \nArts. 39 a 41 da Lei n\u00ba. 9.394 de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as Diretrizes \ne Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Bras\u00edlia, 1997. \n \n______. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Carlos Roberto \nJamil Cury (relator). Parecer CEB11/2000 - Diretrizes curriculares nacionais para a \neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. Bras\u00edlia, 2001. \n \n______. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o (Lei 9.394/96). Rio de Janeiro: DP&amp;A, \n2003a.  \n \n______. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o.  Plano Plurianual 2004-\n2007. Mensagem Presidencial. Bras\u00edlia, DF: MPOG, 2003b. \n \nBRASIL/MEC/INEP. Mapa do analfabetismo no Brasil. Bras\u00edlia, 2003c. \n \n______. Decreto n\u00ba 5.154, de 25 de julho de 2004. Regulamenta o \u00a7 2\u00ba do Art. 36 e os \nArt. 39 a 41 da Lei n\u00ba. 9.394, de 20 de dezembro de 1996. Bras\u00edlia, 2004a. \n \n______. Lei n\u00ba 10.933, de 11 de agosto de 2004. Disp\u00f5e sobre o Plano Plurianual para \no per\u00edodo 2004/2007. Bras\u00edlia,  2004b.  \n \n______. Sinopse estat\u00edstica Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Censo Escolar 2003. Bras\u00edlia-DF: \nINEP, 2004c. \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica.  \nPROEJA. S\u00edntese dos Resultados dos Trabalhos nas Oficinas Pedag\u00f3gicas.  Brasil,  \n2005a.  \n \n______. Decreto n\u00ba 5.478, de 24 de junho de 2005. Institui, no \u00e2mbito das  \ninstitui\u00e7\u00f5es federais de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o Programa de Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional ao Ensino M\u00e9dio na Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 \nPROEJA. Bras\u00edlia, DF: 24 de junho de 2005b \n \n_______. Portaria n\u00ba 2.080, de 13 de junho de 2005. Disp\u00f5e sobre diretrizes para a \noferta de cursos de educa\u00e7\u00e3o profissional de forma integrada aos cursos de ensino \nm\u00e9dio, na modalidade de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos \u2013 EJA no \u00e2mbito da rede \nfederal de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia, DF: MEC, 2005c.  \n \n \n______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/INEP. Resultados do censo escolar 2005. Bras\u00edlia-\nDF | jun. 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://painel.mec.gov.br/>. Acesso em: 19 ago. 2012 \n \n______. Decreto n. 5.840, de 13 de julho  de 2006. Institui, no \u00e2mbito federal, o  \n\n\n\n \n\n248 \n\n \n\nPrograma Nacional de Integra\u00e7\u00e3o Profissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na Modalidade \nde Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 PROEJA, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, \n2006b. \n \n______. Sinopse estat\u00edstica Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Censo Escolar 2006. Bras\u00edlia-DF: \nINEP, 2007a. \n \n______. MEC. Decreto n\u00ba 6.094 de 24 de abril de 2007. Disp\u00f5e sobre a implementa\u00e7\u00e3o \ndo Plano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \nBras\u00edlia DF. 2007b. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n2010/2007/decreto/d6094.htm > Acesso em: 16 out. 2012. \n \n______. Minist\u00e9rio do Planejamento. Plano Plurianual 2008-2011. Mensagem ao \nCongresso Nacional. Bras\u00edlia, DF: MPOG, 2008a. \n \n______. Lei n\u00ba 11.653, de 7 de abril de 2008. Disp\u00f5e sobre o Plano Plurianual para o \nper\u00edodo 2008/2011. 2008b. Bras\u00edlia, 2008b \n \n______. FNDE. Portaria n\u00ba 1.227, de 28/12/2009 \u2013 Define e divulga os par\u00e2metros \nanuais de operacionaliza\u00e7\u00e3o do FUNDEB para o exerc\u00edcio de 2010. 2009a. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.fnde.gov.br/index.php/FUNDEB-legislacao>. Acesso em: 12 set. 2012. \n \n______. FNDE. Portaria n\u00ba 221, de 10/3/2009 \u2013 Define e divulga os par\u00e2metros anuais \nde operacionaliza\u00e7\u00e3o do FUNDEB para o exerc\u00edcio de 2009. 2009b.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fnde.gov.br/index.php/FUNDEB-legislacao>. Acesso em: 12 set. 2012. \n \n______. MEC/SETEC. A\u00e7\u00f5es Proeja. 2009c. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=12288:progra\nma-nacional-de-integracao-da-educacao-profissional-com-a-educacao-basica-na-\nmodalidade-de-educacao-de-jovens-e-adultos-proeja&amp;catid=259:proeja-&amp;Itemid=562>. \nAcesso em: 16 out. 2012. \n \n______. Sinopse estat\u00edstica Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Censo Escolar 2008. Bras\u00edlia-DF: \nINEP, 2009d. \n \n______. MEC. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Programa Nacional \nde Integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na modalidade \nde Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (PROEJA): Documento Base. Bras\u00edlia: \nMEC/SETEC, 2009e. \n \n______. Sinopse estat\u00edstica Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Censo Escolar 2009. Bras\u00edlia-DF: \nINEP, 2010a. \n \n______. Secretaria de Assuntos Legislativos. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Confer\u00eancias \nnacionais, participa\u00e7\u00e3o social e processo legislativo. Bras\u00edlia,  2010b. (S\u00e9rie \nPensando o Direito).  \n\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=12288:programa-nacional-de-integracao-da-educacao-profissional-com-a-educacao-basica-na-modalidade-de-educacao-de-jovens-e-adultos-proeja&amp;catid=259:proeja-&amp;Itemid=562\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=12288:programa-nacional-de-integracao-da-educacao-profissional-com-a-educacao-basica-na-modalidade-de-educacao-de-jovens-e-adultos-proeja&amp;catid=259:proeja-&amp;Itemid=562\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=12288:programa-nacional-de-integracao-da-educacao-profissional-com-a-educacao-basica-na-modalidade-de-educacao-de-jovens-e-adultos-proeja&amp;catid=259:proeja-&amp;Itemid=562\n\n\n \n\n249 \n\n \n\n \n______. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o/C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Parecer \n6/2010. Reexame do Parecer CNE/CEB n\u00ba 23/2008, que institui Diretrizes Operacionais \npara a Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 EJA, nos aspectos relativos \u00e0 dura\u00e7\u00e3o dos \ncursos e idade m\u00ednima para ingresso nos cursos de EJA; idade m\u00ednima e certifica\u00e7\u00e3o \nnos exames de EJA; e Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos desenvolvida por meio da \nEduca\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia. Bras\u00edlia, 2010c. \n \n______. FNDE. Portaria n\u00ba 1.459, de 30/12/2010 \u2013 Define e divulga os par\u00e2metros \nanuais de operacionaliza\u00e7\u00e3o do FUNDEB para o exerc\u00edcio de 2011. 2010d.  \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.fnde.gov.br/index.php/FUNDEB-legislacao>. Acesso em :12 \nset. 2012. \n \n______. FNDE. Portaria Interministerial n\u00b0 1.809, de 28/12/2011 - Define e divulga os \npar\u00e2metros anuais de operacionaliza\u00e7\u00e3o do FUNDEB para o exerc\u00edcio de 2012. \nBras\u00edlia, 2011a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fnde.gov.br/index.php/FUNDEB-\nlegislacao>. Acesso em :12 set. 2012.  \n \n______. Lei n\u00ba 11.494, de 20 de junho de 2007. Regulamenta o Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o \ne Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da \nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 FUNDE.  Bras\u00edlia, DF: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 2011b. Dispon\u00edvel em: \n<www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato20072010/.../Lei/L11494.htm>. Acesso em: 12 dez. \n2011.   \n \n______. Resumo t\u00e9cnico \u2013 censo escolar 2010. Bras\u00edlia-DF: INEP, 2011c. \nMEC/INEP/DEED \u2013 Resumo t\u00e9cnico censo escolar 2011. 2011d. Dispon\u00edvel em: \n<http://painel.mec.gov.br/>. Acesso em: 19 ago. 2012 \n \n______. Censo/INEP e Capes. Dispon\u00edvel em:&lt;www.painel.mec.gov.br>. Acesso em: \n08 ago. 2012a. \n \n______. Rede federal. Dispon\u00edvel em: \n<http://redefederal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=52&amp;Ite\nmid=2>.  Acesso em: 5 maio 2012b. \n\n______. MTE. A hist\u00f3ria do MTE. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.mte.gov.br/institucional/historia.asp>. Acesso em: 22 dez. 2012c. \n\n \n______. SISTEMA S. Dispon\u00edvel em  \n<http://www.brasil.gov.br/empreendedor/capacitacao/sistema-s> . Acesso em: 22 dez. \n2012d. \n \n______.MEC/ SETEC/PAR. Brasil profissionalizado. Dispon\u00edvel em: \n<http://painel.mec.gov.br/>. Acesso em: 19 ago. 2012e.  \n \n\nhttp://redefederal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=52&amp;Itemid=2\nhttp://redefederal.mec.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=52&amp;Itemid=2\nhttp://www.mte.gov.br/institucional/historia.asp\nhttp://www.brasil.gov.br/empreendedor/capacitacao/sistema-s\n\n\n \n\n250 \n\n \n\n______.SNJ. Sobre a Secretaria Nacional de Juventude. 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.juventude.gov.br/sobre-a-secretaria/view. Acesso em 21 jan. 2013. \n \nBRZEZINSKI, Iria. Tramita\u00e7\u00e3o e desdobramentos da LDB/1996: embates entre projetos \nantag\u00f4nicos de sociedade e de educa\u00e7\u00e3o. Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Rio de \nJaneiro, v. 8, n. 2, p. 185-206, jul./out. 2010. \n \nCAMINI, L\u00facia. A gest\u00e3o educacional e a rela\u00e7\u00e3o entre os entes federados na \npol\u00edtica educacional do PDE/Plano de Metas Compromisso Todos pela Educa\u00e7\u00e3o. \nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal do \nRio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009. \n\n \nCARCANHOLO, Marcelo Dias. A inser\u00e7\u00e3o externa e vulnerabilidade da economia \nbrasileira no governo Lula. In: MAGALHAES, Jo\u00e3o Paulo de Almeida, et al. Os anos \nLula: contribui\u00e7\u00f5es para um balan\u00e7o cr\u00edtico 2003-2010. Rio de Janeiro: Garamond, \n2010. p. 109-132  \n\n \nCARVALHO, Marcelo Bastos Ser\u00e1fico de Assis. A reforma do estado no Brasil. 137 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2002.  \n\n \nCARVALHO, Marcelo Pagliosa. As pol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no \ngoverno Lula (2003-2010): incongru\u00eancias do financiamento insuficiente. Tese \n(Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, USP, \nS\u00e3o Paulo, 2011. \n\n \nCASTIONI, Remi; ANDRADE, Maria C\u00e9lia Costa. Mudan\u00e7as do marco institucional da \neduca\u00e7\u00e3o profissional: uma leitura a partir dos dados do censo escolar. Linhas \nCr\u00edticas, Bras\u00edlia, DF, v. 16, n. 30, p. 109-128, jan./jun. 2010. \n \nCASTRO, Mad\u2019Ana Desir\u00e9e Ribeiro; VITORETTE, Jacqueline Maria Barbosa. O \nprocesso de implanta\u00e7\u00e3o do Proeja no IFG campus Goiania: limites, possibilidades e \ndesafios. In: MACHADO, Maria Margarida; OLIVEIRA, Jo\u00e3o Ferreira (Orgs.). A \nforma\u00e7\u00e3o integrada do trabalhador: desafios de um campo em constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Xam\u00e3, 2010, p. 37-52. \n \nCASTRO, Mad\u2019Ana Desir\u00e9e de; MACHADO, Maria Margarida; ALVES, Mirian F\u00e1bia. O \nproeja como desafio na pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o voltada a jovens e adultos trabalhadores. \nIn: MACHADO, Maria Margarida; OLIVEIRA, Jo\u00e3o Ferreira (Orgs.). A forma\u00e7\u00e3o \nintegrada do trabalhador: desafios de um campo em constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, \n2010, p. 23-36. \n\n \nCATTANI, Ant\u00f4nio (Org.). Dicion\u00e1rio cr\u00edtico sobre trabalho e tecnologia. 4. ed. rev. \nampl. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes; Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2002. \n \n\nhttp://www.juventude.gov.br/sobre-a-secretaria/view\n\n\n \n\n251 \n\n \n\nCAVALCANTI, Paula Arcoverde. Sistematizando e comparando os enfoques de \navalia\u00e7\u00e3o e de an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas: uma contribui\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea \neducacional. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade Estadual de Campinas, \nCampinas, 2007. \n\n \nC\u00caA, Ge\u00f3rgia Sobreira dos Santos. A qualifica\u00e7\u00e3o profissional entre fios invis\u00edveis: \numa an\u00e1lise cr\u00edtica do Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \u2013 PLANFOR. \nTese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o: Hist\u00f3ria e Sociedade) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \nCHAGAS, Valnir. Ensino Supletivo. Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, Rio \nde Janeiro, v. 59, n. 131, p. 371 -409, jul./set. 1973. \n\n \nCHAU\u00cd, Marilena. A nova rep\u00fablica: democracia ou autoritarismo verde-amarelo? In: \nSANDRONI, Paulo (Org.). Constituinte, economia e pol\u00edtica da nova rep\u00fablica.  S\u00e3o \nPaulo: Cortez; EDUC, 1986. p. 63 \u2013 82. \n\n \nCIAVATTA, Maria; RAMOS, Marise. Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil: \nDualidade e fragmenta\u00e7\u00e3o. Revista Retratos da Escola, Bras\u00edlia, DF, v. 5, n. 8, p. 27-\n41, jan./jun. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http//www.esforce.org.br>. Acesso em: 18  abril \n2012. \n\n \nCOLOMBO, Irineu. Brasil Profissionalizado: um programa que sistematiza na pr\u00e1tica \na educa\u00e7\u00e3o profissional. Texto digital, s/d. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf3/artigos_brasil_profissionalizado.pdf>. \nAcesso em:  22 jul. 2012. \n\n \nCUNHA, Lu\u00eds Ant\u00f4nio. Educa\u00e7\u00e3o na transi\u00e7\u00e3o para a democracia: o caso do Brasil. \nEduca\u00e7\u00e3o e Realidade, Porto Alegre, n. 13, v. 2, p. 23-37, jul/dez. 1988. \n\n \n______. O ensino industrial-manufatureiro no Brasil. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, \nn. 14, p. 89-107, maio/jun./jul./ago. 2000.  \n\n \n______. Os minist\u00e9rios da educa\u00e7\u00e3o e do trabalho na educa\u00e7\u00e3o profissional. In: \nYANNOULAS, Silvia Cristina. Atuais tend\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o profissional. Bras\u00edlia, \nDF: Paralelo 15, 2001. p. 111-192. \n\n \n______. O ensino profissional na irradia\u00e7\u00e3o do industrialismo. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora UNESP; Bras\u00edlia, DF: FLACSO, 2005a. \n\n \n______. O ensino de of\u00edcios nos prim\u00f3rdio da industrializa\u00e7\u00e3o.  2. ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora UNESP; Bras\u00edlia, DF: FLACSO, 2005b. \n\n \nDAGNINO, Renato. Metodologia de an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.oei.es/salactsi/rdagnino1.htm>. Acesso em: 30 out. 2011. \n\n \n\nhttp://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf3/artigos_brasil_profissionalizado.pdf.%20Acesso%20em:%20%2022%20jul.%202012\nhttp://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf3/artigos_brasil_profissionalizado.pdf.%20Acesso%20em:%20%2022%20jul.%202012\n\n\n \n\n252 \n\n \n\nDINIZ, Eli. Empresario, estado y democracia: continuidad y cambio entre los gobiernos \nFernando Henrique y Lula. In: Col\u00f3quio la esperanza venci\u00f3 al miedo? Una evaluaci\u00f3n \nde los dos primeros a\u00f1os del gobierno Lula en Brasil. Anais... Salamanca, 2005. p. 1-\n40. \n\n \nDI PIERRO, Maria Clara. As pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de jovens e \nadultos no Brasil do per\u00edodo 1985/1999. 2000. 314 f. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria e \nFilosofia da Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n2000. \n\n \n______. Notas sobre a redefini\u00e7\u00e3o da identidade e das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o \nde jovens e adultos no Brasil. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, SP, v. 26, n. 92, p. \n1115-1139, Especial , out. 2005. \n\n \nDI PIERRO, Maria Clara; JOIA, Orlando; RIBEIRO, Vera Masag\u00e3o. Vis\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o \nde jovens e adultos no Brasil. Cadernos Cedes, ano XXI, n. 55, p. 58-77, nov./2001.  \n\n \nDI ROCCO, Gaetana Maria Jovino. Educa\u00e7\u00e3o de adultos: uma contribui\u00e7\u00e3o para seu \nestudo no Brasil. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1979. \n\n \nDRAIBE, S\u00f4nia. Rumos e metamorfoses: um estudo sobre a constitui\u00e7\u00e3o do Estado e \nas alternativas da industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2004. \n\n \nERBER, F\u00e1bio S. As conven\u00e7\u00f5es de desenvolvimento no governo Lula: um ensaio de \neconomia pol\u00edtica. Revista de Economia Pol\u00edtica, v. 31, n. 1, p. 31-55, 2011.  \n\n \nFAUSTO, Boris. Hist\u00f3ria do Brasil. 13. ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 2009.  \n\n \nFRANZOI, Naira Lisboa. Da profiss\u00e3o como profiss\u00e3o de f\u00e9 ao \u201cmercado em \nconstante muta\u00e7\u00e3o\u201d: trajet\u00f3rias e profissionaliza\u00e7\u00e3o dos alunos do plano estadual de \nqualifica\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul (PEQ-RS). 250 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2003.  \n\n \nFREITAG, B\u00e1rbara. Escola, estado e sociedade. 6. ed. rev. S\u00e3o Paulo: Moraes, 1986. \n\n \nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio; CIAVATTA, Maria; RAMOS, Marise. A g\u00eanese do Decreto n. \n5.154/2004: um debate no contexto controverso da democracia restrita. In: FRIGOTTO, \nGaud\u00eancio; CIAVATTA, Maria; RAMOS, Marise. Ensino M\u00e9dio Integrado: concep\u00e7\u00f5es \ne contradi\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005. p. 21 \u2013 56.  \n \nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio; CIAVATTA, Maria. Educar o trabalhador cidad\u00e3o produtivo ou \no ser humano emancipado? Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, p. \n45-60, mar. 2003. \n \n\n\n\n \n\n253 \n\n \n\nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio. Os embates da reforma do Ensino T\u00e9cnico: resist\u00eancia, \nades\u00e3o e consentimento. In: FRIGOTTO, Gaud\u00eancio; CIAVATTA, Maria (Orgs.). A \nforma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o produtivo: cultura de mercado no ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico. \nBrasil\u00eda: MEC, INEP, 2006, p. 343-372. \n\n \n_____, Gaud\u00eancio. A rela\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica com a \nuniversaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. 2007, vol. 28, no. 100. \nISSN 0101-7330. \n\n \n_____, Gaud\u00eancio. Capital humano. In: PEREIRA, Isabel Brasil; LIMA, J\u00falio Cesar \nFran\u00e7a. Dicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. 2. ed. ver. ampl. Rio de \nJaneiro: EPSJV, 2008. p. 66 -72. \n\n \nHADDAD, S\u00e9rgio; DI PIERRO, Maria Clara. Escolariza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. Revista \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, n. 14, p. 108-130, maio/jun./jul./ago. 2000.  \n \nHADDAD, S\u00e9rgio. Estado e educa\u00e7\u00e3o de adultos 1964-1985. 1991. 360 f. Tese \n(Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo, \nS\u00e3o Paulo, 1991.  \n\n \nHOLZMANN, Lorena. Toyotismo. In: CATTANI, Ant\u00f4nio Davis; HOLZMANN, Lorena \n(Orgs.). Dicion\u00e1rio de trabalho e tecnologia. 2. ed. ver. ampl. Porto Alegre, Zouk, \n2011. p. 426-427. \n \nIANNI, Oct\u00e1vio. Estado e planejamento econ\u00f4mico no Brasil. Rio de Janeiro: Editora \nUFRJ, 2009. (Revisitando o Brasil v. 3). \n \nIBGE. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Pesquisa mensal \nde emprego. Agosto de 2012. S\u00e9rie Indicadores do IBGE. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/>. Acesso em: 16 out. 2012. \n \nIBGE. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Pesquisa \nNacional por amostra de Domic\u00edlios 1992/2011. S\u00e9rie Hist\u00f3rica. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=PD330&amp;sv=8&amp;t=taxa-\nanalfabetismo-pessoas-10-anos-mais>. Acesso em 21 jan. 2013. \n \nINEP. INSTITUTO NACIONAL DE ESTUDOS E PESQUISAS EDUCACIONAIS AN\u00cdSIO \nTEIXEIRA. Censo da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: 2011 \u2013 Resumo t\u00e9cnico. \u2013 Bras\u00edlia, DF: INEP, \n2012. \n\n \nIPEA. Pol\u00edtica social e desenvolvimento \u2013 O planejamento federal na \u00e1rea social. \nPoliticas sociais \u2013 acompanhamento e an\u00e1lise, n. 16, nov. 2008. \n\n \nKRAWCZYK, Nora Rut; VIEIRA, Vera L\u00facia. A reforma educacional na Am\u00e9rica \nLatina nos anos 1990: uma perspectiva hist\u00f3rico-sociol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2008. \n \n\nhttp://www.scielo.br/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&amp;base=article%5Edlibrary&amp;format=iso.pft&amp;lang=p&amp;nextAction=lnk&amp;indexSearch=AU&amp;exprSearch=FRIGOTTO,+GAUD%C3%AANCIO\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-73302007000300023&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-73302007000300023&amp;lng=pt&amp;nrm=iso\nhttp://www.ibge.gov.br/home/\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=PD330&amp;sv=8&amp;t=taxa-analfabetismo-pessoas-10-anos-mais\nhttp://seriesestatisticas.ibge.gov.br/series.aspx?vcodigo=PD330&amp;sv=8&amp;t=taxa-analfabetismo-pessoas-10-anos-mais\n\n\n \n\n254 \n\n \n\nKRAWCZYK, Nora Rut.  O PDE: Novo modo de regula\u00e7\u00e3o estatal? Cadernos de \nPesquisa, v. 38, n. 135, p. 797-815, set/dez. 2008. \n \nKRAWCZYK, Nora Rut. Ensino M\u00e9dio no Brasil. S\u00e3o Paulo: A\u00e7\u00e3o Educativa, 2009. \n(Em quest\u00e3o, 6). \n \nKUENZER, Ac\u00e1cia Z. Ensino m\u00e9dio e profissional: as pol\u00edticas do Estado neoliberal. \n4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. \n \nLEMME, Paschoal. O Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova e suas repercuss\u00f5es \nna realidade educacional brasileira. Revista Brasileira de Estudos Pedag\u00f3gicos, \nBras\u00edlia, v. 86, n. 212, p. 163-178, jan./abr. 2005. \n \nLESSA, Ant\u00f4nio Carlos; COUTO, Leandro Freitas; FARIAS, Rog\u00e9rio Farias. Pol\u00edtica \nexterna planejada: os planos plurianuais e a a\u00e7\u00e3o internacional do Brasil, de Cardoso a \nLula (1995-2008). Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional.  n. 52 p. 89-109, 2009.   \n \nLIMA FILHO, Domingos Leite. A desescolariza\u00e7\u00e3o da escola: impactos da reforma da \neduca\u00e7\u00e3o profissional (per\u00edodo 1995 a 2002). Curitiba: Torres de Papel, 2003.  \n \n______. Universidade tecnol\u00f3gica e redefini\u00e7\u00e3o da institucionalidade da educa\u00e7\u00e3o \nprofissional: concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em disputa. In: MOLL, Jaqueline. Educa\u00e7\u00e3o \nprofissional e tecnol\u00f3gica no Brasil contempor\u00e2neo: desafios, tens\u00f5es e \npossibilidades. Porto Alegre: Artmed, 2010. p. 141- 158. \n \nLOBO, Thereza. Comunidade Solid\u00e1ria: estrat\u00e9gia para o desenvolvimento social. In: \nCONGRESO INTERNACIONAL DEL CLAD SOBRE LA REFORMA DEL ESTADO Y DE \nLA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA, 7. Anais... Lisboa, Portugal, 8-11 oct. 2002.   \n \nLULA PRESIDENTE. Programa de Governo \u2013 2007/2010. Partido dos Trabalhadores, \ns/d.  \n \nMACHADO, M. M.; ALVES, M. F.; OLIVEIRA, J. F. Construindo conhecimento em \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) integrada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional: saberes \ncoletivos de uma rede de pesquisadores. Educa\u00e7\u00e3o, UFSM, v. 1, p. 411-424, 2008. \n \nMACHADO, Maria Margarida; LIMA FILHO, Domingos Leite. Manifesta\u00e7\u00e3o da ANPED \nna Audi\u00eancia P\u00fablica Nacional sobre Diretrizes Curriculares Nacionais para a \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio, realizada pela C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE), em 09/04/2012 em Bras\u00edlia-DF. \n \nMACHADO, Maria Margarida. A educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no Brasil p\u00f3s-Lei n\u00ba \n9.394/96: a possibilidade de constituir-se como pol\u00edtica p\u00fablica. Em Aberto, Bras\u00edlia, \nDF, v. 22, n. 82, p. 17-39, nov. 2009. \n \n\n\n\n \n\n255 \n\n \n\n______. A trajet\u00f3ria da EJA na d\u00e9cada de 90 - pol\u00edticas p\u00fablicas sendo substitu\u00eddas \npor \u201csolidariedade\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.educacaoonline.pro.br>. Acesso em: 22 \nout. 2002. \n \n______. Di\u00e1logos necess\u00e1rios sobre a gest\u00e3o e financiamento da Educa\u00e7\u00e3o de Jovens \ne Adultos. In: SOUZA, Jos\u00e9 dos Santos; SALES, Sandra Regina. (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o de \njovens e Adultos: pol\u00edticas e pr\u00e1ticas educativas. Rio de Janeiro: NAU Editora: EDUR, \n2011, p. 87-110. (Doc\u00eancia.doc; v. 3). \n \nMAGALH\u00c3ES, Jo\u00e3o Paulo de Almeida. Estrat\u00e9gias de desenvolvimento. In: \nMAGALHAES, Jo\u00e3o Paulo de Almeida, et al. Os anos Lula: contribui\u00e7\u00f5es para um \nbalan\u00e7o cr\u00edtico 2003-2010. Rio de Janeiro: Garamond, 2010. p. 19-34.  \n\n \nMANFREDI, Silva Maria; BASTOS, Solange. Experi\u00eancias e projetos de forma\u00e7\u00e3o \nprofissional entre brasileiros. Revista Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, ano XVIII, n. 60, p. 117-\n143, dez./1997.  \n\n \n______. Educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. (Cole\u00e7\u00e3o \nDoc\u00eancia em Forma\u00e7\u00e3o.) \n \nMARTINS, Andr\u00e9 Silva. A direita para o social: a educa\u00e7\u00e3o da sociabilidade no Brasil \ncontempor\u00e2neo. Juiz de Fora, RJ: Editora UFJF, 2009. \n\n \nMASCELLANI, Maria Nilde. Uma pedagogia para o trabalhador: o ensino vocacional \ncomo base para uma proposta pedag\u00f3gica de capacita\u00e7\u00e3o profissional de trabalhadores \ndesempregados (Programa Integrar CNM/CUT). S\u00e3o Paulo: IIEP, 2010. \n\n \nMATOS, Patr\u00edcia de Oliveira. An\u00e1lise dos Planos de desenvolvimento elaborados \nno Brasil ap\u00f3s do II PND. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias). Universidade de S\u00e3o \nPaulo, Piracicaba, 2002. \n\n \nMELO, Regina Conrado. As pol\u00edticas educacionais do governo Lula: a agenda da \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada, Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade \u2013 SECAD do \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. 2009. 136 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2009.  \n\n \nMINEIRO, Adhemar S. Desenvolvimento e inser\u00e7\u00e3o externa: algumas considera\u00e7\u00f5es \nsobre o per\u00edodo 2003-2009 no Brasil. In: MAGALHAES, Jo\u00e3o Paulo de Almeida, et al. \nOs anos Lula: contribui\u00e7\u00f5es para um balan\u00e7o cr\u00edtico 2003-2010. Rio de Janeiro: \nGaramond, 2010. p. 133- 160. \n \nMINUTA. ACORDO DE COOPERA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA. SESI, SENAI, MEC, MTE. Sem \ndata. Xerox. \n\n \nMONTA\u00d1O, Carlos. Terceiro setor e quest\u00e3o social: cr\u00edtica ao padr\u00e3o emergente de \ninterven\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\n\n\n \n\n256 \n\n \n\n \nMORAES, Reginaldo C. Correa de. Neoliberalismo: de onde vem, para onde vai? S\u00e3o \nPaulo: Editora SENAC, 2001. \n\n \nMOURA, Assis Souza de. Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova (1932): um \npercurso necess\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anpuhpb.org/anais_xiii_eeph/textos/ST%2006%20- \n20Assis%20Souza%20de%20Moura%20TC.PDF>. Acesso em: 03 nov. 2011.  \n\n \nMOURA, Dante Henrique. Ensino m\u00e9dio e educa\u00e7\u00e3o profissional: dualidade hist\u00f3rica e \npossibilidades de integra\u00e7\u00e3o. In: MOLL, Jaqueline. Educa\u00e7\u00e3o profissional e \ntecnol\u00f3gica no Brasil contempor\u00e2neo: desafios, tens\u00f5es e possibilidades. Porto \nAlegre: Artmed, 2010. p. 58-79. \n\n \nNORONHA, Maria Olinda. Pol\u00edticas neoliberais conhecimento e educa\u00e7\u00e3o. \nCampinas, SP: Al\u00ednea, 2002. \n \nO\u2019DONNELL, Guillermo. Anota\u00e7\u00f5es para uma teoria do Estado. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ige.unicamp.br/site/aulas/138/ANOTACOES_PARA_UMA_TEORIA_DO_E\nSTADO_ODONNELL.pdf>. Acesso em: 12 out. 2011. \n\n \nO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. A confer\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o. 03 de abril de 2010. 2010. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.estadao.com.br/>. Acesso em: 06 maio 2012. \n \nO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Acordo para o Sistema S (Editorial). 25 de julho de \n2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.mec.gov.br/arquivos/pdf/acordo_sistema_s.pdf>. \nAcesso em 21 jan. 2013. \n\n \nOLIVEIRA, Dalila Andrade. As pol\u00edticas educacionais no governo Lula: rupturas e \nperman\u00eancias. Revista Brasileira de Pol\u00edtica e Administra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, v. 25, p. \n197-210, 2009. \n \n______. A recente expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil e suas consequ\u00eancias para \no ensino m\u00e9dio noturno. In: FRIGOTTO, Gald\u00eancio; CIAVATTA, Maria (Orgs.). Ensino \nm\u00e9dio: ci\u00eancias, cultura e trabalho. Secrretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e tecnol\u00f3gica. \nBras\u00edlia: MEC, SEMTEC, 2004. p. 157-77. \n \n______. Das pol\u00edticas de governo \u00e0 pol\u00edtica de Estado: reflex\u00f5es sobre a atual agenda \n\neducacional brasileira. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, n. 115, 2011, p.  323-337. \n \n\nOLIVEIRA, Edna Castro; MACHADO, Maria Margarida. O desafio do Proeja como \nestrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anpae.org.br/simposio2011/cdrom2011/PDFs/trabalhosCompletos/comunic\nacoesRelatos/0143.pdf>. Acesso em: 5 maio 2012. \n\n \n\nhttp://www.anpuhpb.org/anais_xiii_eeph/textos/ST%2006%20-%2020Assis%20Souza%20de%20Moura%20TC.PDF\nhttp://www.anpuhpb.org/anais_xiii_eeph/textos/ST%2006%20-%2020Assis%20Souza%20de%20Moura%20TC.PDF\nhttp://www.estadao.com.br/\nhttp://portal.mec.gov.br/arquivos/pdf/acordo_sistema_s.pdf\nhttp://www.anpae.org.br/simposio2011/cdrom2011/PDFs/trabalhosCompletos/comunicacoesRelatos/0143.pdf\nhttp://www.anpae.org.br/simposio2011/cdrom2011/PDFs/trabalhosCompletos/comunicacoesRelatos/0143.pdf\n\n\n \n\n257 \n\n \n\nOLIVEIRA, Maria Auxiliadora Monteiro. Pol\u00edticas p\u00fablicas para o ensino profissional: \no processo de desmantelamento dos CEFETS. Campinas, SP: Papirus, 2003. (S\u00e9rie \nPr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas). \n\n \nOSZLAK, Oscar. Estado y sociedad: nuevas reglas de juego? Revista Reforma y \nDemocracia, n. 9, 1997. \n\n \n______. Burocracia estatal: pol\u00edtica y pol\u00edticas p\u00fablicas. Revista de Reflex\u00e3o y \nAn\u00e1lisis Pol\u00edtico, Buenos Aires, v. XI, abr./2006.  \n \n______. El estado democr\u00e1tico en alc: hacia el desarrollo de l\u00edneas de investigaci\u00f3n. \nRevista Nueva Sociedad, n. 210, jul.-ago. 2007.  \n \nOSZLAK, Oscar; GANTMAN, Ernesto. La agenda estatal y sus tensiones: \ngobernabilidad, desarrollo y equidad Iberoamericana. Nordic Journal of Latin \nAmerican and Caribbean Studies, v. XXXVII, n. 1, p. 79-110, 2007.  \n\n \nOSZLAK, Oscar; O'DONNELL, Guillermo E.  Estado y pol\u00edticas estatales en Am\u00e9rica \nLatina: hacia una estrategia de investigaci\u00f3n. Revista Redes, Argentina: Universidad \nNacional de Quilmes, v. 2, n. 4, p. 99-128, 1995.   \n\n \nPACHECO, Eliezer (Org.). Institutos Federais: uma revolu\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o \nprofissional e tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia, DF: Funda\u00e7\u00e3o Santillana, 2011. \n\n \nPAIVA, Jane. Educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos: direito, concep\u00e7\u00f5es e sentidos. 2005. \n408 f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Federal Fluminense, 2005.  \n\n \nPAIVA, Vanilda. (Org.) Perspectivas e dilemas da educa\u00e7\u00e3o popular.  Rio de Janeiro: \nGraal, 1986.  \n\n \n______. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o popular no Brasil: educa\u00e7\u00e3o popular e educa\u00e7\u00e3o de \nadultos. 6. ed. rev. ampl. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2003. \n\n \nPAULANI, Leda Maria. Brasil delivery: a pol\u00edtica econ\u00f4mica do Governo Lula. Revista \nde Economia Pol\u00edtica, v. 23, n. 4 (92), p. 58-73, out./dez. 2003.  \n\n \nPEREIRA, Paulo Cesar. O CONCEFET frente ao atual momento da educa\u00e7\u00e3o \nprofissional e tecnol\u00f3gica. In: MOLL, Jaqueline. Educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \nno Brasil contempor\u00e2neo: desafios, tens\u00f5es e possibilidades. Porto Alegre: Artmed, \n2010. p. 230-243. \n\n \nPERES, Thais Helena de Alc\u00e2ntara. Comunidade Solid\u00e1ria: a proposta de um outro \nmodelo para as pol\u00edticas sociais. Civitas, Porto Alegre, v. 5, n. 1, p. 109-126, jan./jun. \n2005.  \n\n \n\n\n\n \n\n258 \n\n \n\nPERONI, Vera Maria Vidal. Pol\u00edtica educacional e papel do Estado: no Brasil dos \nanos 1990. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2003. \n\n \nPETRAS, James; VELTEYER, Henry. Brasil de Cardoso: a desapropria\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \nTradu\u00e7\u00e3o de Jaime Clasen. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001. \n\n \nPICHELI, Valdir. O IDORT enquanto proposta educacional no contexto de \nforma\u00e7\u00e3o da hegemonia burguesa no Brasil (1930-1944). 1994. 143 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 1994.  \n\nPORTAL DA CAPES. Teses e disserta\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n<http://capesdw.capes.gov.br/capesdw/Teses.do>. Acesso em: dia m\u00eas ano. \n\nRAMOS, Marise Nogueira. A reforma do ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico nas institui\u00e7\u00f5es \nfederais de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: da legisla\u00e7\u00e3o aos fatos. In: FRIGOTTO, Gaud\u00eancio; \nCIAVATTA, Maria (Orgs.). A forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o produtivo: a cultura do mercado \nno ensino t\u00e9cnico. Bras\u00edlia, DF: Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \nAn\u00edsio Teixeira, 2006. p. 283-310.  \n\n \n______. Do ensino t\u00e9cnico \u00e0 educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: (a)-historicidade das pol\u00edticas \np\u00fablicas dos anos 1990. 1995. 227 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 \nUniversidade Federal Fluminense, Rio de Janeiro, 1995.  \n\n \n______. Itiner\u00e1rios formativos. In: PEREIRA, Isabel Brasil; LIMA, J\u00falio C\u00e9sar Fran\u00e7a. \nDicion\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissional em sa\u00fade. 2. ed. rev. ampl. Rio de Janeiro: \nEPSJV, 2008.  \n \n______. O curr\u00edculo para o ensino m\u00e9dio em suas diferentes modalidades: concep\u00e7\u00f5es, \npropostas e problemas. Revista Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, v. 32, n. 116, p. \n771-788, jul.-set. 2011. \n\n \nRIBEIRO, Maria Luisa Santos. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira: organiza\u00e7\u00e3o escolar. \n19. ed. Campinas, SP: Autores Associados, 2003. \n\n \nRODRIGUES, Iram J\u00e1come. Sindicalismo e pol\u00edtica:  a trajet\u00f3ria da CUT. S\u00e3o Paulo: \nScrita, 1997. \n \nROMANELLI, Ota\u00edza de Oliveira. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. 35. ed. Petr\u00f3polis, \nRJ, Vozes, 2010. \n\n \nRUMMERT, S\u00f4nia Maria. Educa\u00e7\u00e3o e identidade dos trabalhadores: as concep\u00e7\u00f5es \ndo capital e do trabalho. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2000. \n \n________. A Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos Trabalhadores brasileiros no S\u00e9culo XXI. O \n\u201cnovo\u201d que reitera antiga destitui\u00e7\u00e3o de direitos. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 2, p. 35?50. \n \n\n\n\n \n\n259 \n\n \n\n________. Projeto Escola de F\u00e1brica - atendendo a pobres e desvalidos da sorte do \ns\u00e9culo XXI. Perspectiva, Florian\u00f3polis, v. 23, n.2, p. 303-322, 2005. \n \n\nSALLUM J\u00daNIOR, Bas\u00edlio; KUGELMAS, Eduardo. O Leviathan declinante: a crise \nbrasileira dos anos 1980. Estudos Avan\u00e7ados, v. 5, n. 13, p. 145-159, 1991. \n\n \nSANDRONI, Paulo. Novo dicion\u00e1rio de economia. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Best Seller, 1994 \n\n \nSAVIANI, Dermeval. A nova lei da educa\u00e7\u00e3o: trajet\u00f3ria, limites e perspectivas. 10. ed. \nCampinas, SP: Autores Associados, 2006. (Cole\u00e7\u00e3o educa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea). \n\n \n______. O choque te\u00f3rico da politecnia. Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, Rio de Janeiro, \nn. 1, v. 1, p. 131-152, 2003. \n\n \n______. PDE \u2013 Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise cr\u00edtica da proposta \ndo MEC. Campinas, SP: Autores Associados, 2009. (Cole\u00e7\u00e3o Pol\u00eamicas do Nosso \nTempo, 99). \n \nSCOCUGLIA, Afonso Celso.  A educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos: hist\u00f3rias e mem\u00f3rias \nda d\u00e9cada de 60. Bras\u00edlia, DF: Plano, 2003. \n\n \nSILVEIRA, Daniel Barile da. Patrimonialismo e a forma\u00e7\u00e3o do estado brasileiro: uma \nreleitura do pensamento de S\u00e9rgio Buarque de Holanda, Raymundo Faoro e Oliveira \nVianna.  Dispon\u00edvel em: \n<http://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/Daniel%20Barile%20da%20Silveira.\npdf>. Acesso em: 10 out. 2012. \n \nSHIROMA, Eneida Oto; MORAES, Maria C\u00e9lia Marcondes; EVANGELISTA, Olinda. \nPol\u00edtica educacional. 2. ed. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. \n\n \nSILVA, Caetana Juracy Resende. Caminhos precisos e imprecis\u00f5es da caminhada: \na integra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica com a educa\u00e7\u00e3o de jovens e \nadultos. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.mec.gov.br/index.php?id=14428&amp;option=com_content&amp;view=article>. \nAcesso em: 23 ago. 2012. \n\n \n______ (Org.). Institutos Federais Lei 11.892, de 29/12/2001: coment\u00e1rios e reflex\u00f5es. \nNatal: IFRN, 2009.  \n\n \nSPOSITO, Mar\u00edlia Pontes. Os jovens no Brasil: desigualdades e novas demandas \npol\u00edticas. S\u00e3o Paulo: A\u00e7\u00e3o Educativa, 2003. \n \nSPOSITO, Marilia Pontes; GALV\u00c3O, Izabel. A experi\u00eancia e as percep\u00e7\u00f5es de jovens \nna vida escolar na encruzilhada das aprendizagens: o conhecimento, a indisciplina, a \nviol\u00eancia. Perspectiva: Revista do Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis, v. \n22, n. 2, p. 345-380, jul./dez., 2004. \n\nhttp://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/Daniel%20Barile%20da%20Silveira.pdf\nhttp://www.conpedi.org.br/manaus/arquivos/anais/Daniel%20Barile%20da%20Silveira.pdf\nhttp://portal.mec.gov.br/index.php?id=14428&amp;option=com_content&amp;view=article\n\n\n \n\n260 \n\n \n\n \nTAVARES, Maria das Gra\u00e7as M. Educa\u00e7\u00e3o brasileira e negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: o \nprocesso constituinte de 1987 e a gest\u00e3o democr\u00e1tica. Macei\u00f3: EDUFAL, 2003.  \n \nTribunal de Contas da Uni\u00e3o. Ac\u00f3rd\u00e3o 480/2005  \u2013 Plen\u00e1rio. Dispon\u00edvel em:&lt; \nhttp://contas.tcu.gov.br/portaltextual/MostraDocumento?InK=(AC-0480-14/05- \nP)[numd][B001, B002,B012]> Acesso em: out. 2012. \n\n \nTUMOLO, Paulo S\u00e9rgio. Da contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o: a forma\u00e7\u00e3o sindical da CUT \ne a reestrutura\u00e7\u00e3o capitalista. Campinas, SP: Editora da Unicamp, 2002. \n\n \nVANI, Marino. A d\u00e9cada do Integrar. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cnmcut.org.br/verCont.asp?id=429> Acesso em: 02 set. 2011. \n \nVI\u00d1AO FRAGO, A. Culturas escolares, reformas e innovaciones: entre la tradici\u00f3n y el \ncambio. (mimeo), 2000. \n\n \nWEINSTEIN, Barbara. (Re)forma\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora no Brasil (1929-1964). \nTradu\u00e7\u00e3o Luciano Vieira Machado. S\u00e3o Paulo: Cortez CDAPH-IFAN \u2013 Universidade \nS\u00e3o Francisco, 2000. \n\n \nXAVIER, Maria Elisabete Sampaio Prado; RIBEIRO, Maria Luisa Santos; NORONHA, \nOlinda Maria. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o: a escola no Brasil. S\u00e3o Paulo: FTD, 1994. \n(Cole\u00e7\u00e3o Aprender e Ensinar). \n\nhttp://www.cnmcut.org.br/verCont.asp?id=429\n\n\n \n\n261 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES\n\n\n\n \n\n262 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 1 - ENTREVISTA COM EX-DIRIGENTE DA CUT NOS ANOS 1990, \nQUANDO TEM IN\u00cdCIO O PROGRAMA INTEGRAR DO CNM/CUT. \n\nRoteiro de Entrevista \n\n1. Em que contexto a CUT e, especificamente, a Confedera\u00e7\u00e3o \nNacional dos Metal\u00fargicos \u2013 CNM/CUT \u2013 come\u00e7a a pensar num programa de \neduca\u00e7\u00e3o para os trabalhadores que integrasse a forma\u00e7\u00e3o profissional e a \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica? \n\n2. Nos anos 1990, como era a interlocu\u00e7\u00e3o da CUT com MEC ou MTE \nquanto \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o (profissionaliza\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica) dos \ntrabalhadores no pa\u00eds? \n\n3. Em algum momento a CUT foi procurada pelo MEC para conversar \nsobre a experi\u00eancia do Integrar ou outras experi\u00eancias em curso? \n\n4. Ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o do presidente Lula h\u00e1 mudan\u00e7as na forma de \nrelacionamento da CUT com o Minist\u00e9rio do Trabalho e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o? \n\n5. A CUT foi chamada para participar das discuss\u00f5es que culminaram \ncom a revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n. 2.208 que impedia a integra\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Brasil? \n\n6. Ap\u00f3s a Revoga\u00e7\u00e3o do Decreto 2.208 e a possibilidade de integra\u00e7\u00e3o \ncom \u00eanfase na educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, h\u00e1 algum tipo de aproxima\u00e7\u00e3o entre \na CUT e o MEC ou MTE? \n\n7. O Proeja nasceu de um decreto federal em 2005. Sua primeira \nreda\u00e7\u00e3o provocou severas cr\u00edticas oriundas da rede federal de educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \nDestas cr\u00edticas, abriu-se a possibilidade de discuss\u00e3o e revis\u00e3o do decreto. A CUT \nfoi chamada a participar deste processo de discuss\u00e3o?  \n\n8. Em outra entrevista, o entrevistado afirmou que uma das quest\u00f5es \nque motivaram o Integrar foi: mostrar ao poder p\u00fablico que era poss\u00edvel uma \neduca\u00e7\u00e3o para os trabalhadores que integrasse a forma\u00e7\u00e3o profissional com a \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Havia, nesse sentido, alguma estrat\u00e9gia da CUT de mobiliza\u00e7\u00e3o \ndo poder p\u00fablico em suas v\u00e1rias esferas? \n\n9. Qual o papel das experi\u00eancias da CNM/CUT para a ideia da \nnegocia\u00e7\u00e3o bi ou tripartite para qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no Brasil? \n\n10. O que mudou para as experi\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o profissional \nintegrada, desenvolvidas pela CUT, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do PROEJ\n\n\n\n \n\n263 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 2 - ENTREVISTA COM REPRESENTANTES DOS IFETS, \nUNIVERSIDADES E F\u00d3RUNS DE EJA \n\nRoteiro para Entrevista \n \n1. Como foi sua indica\u00e7\u00e3o para compor o Grupo de Trabalho que \n\ndiscutiria o PROEJA? \n2. Como foi recebido pela rede Federal Tecnol\u00f3gica o primeiro decreto \n\ndo Proeja? \n3. O GT tinha representantes de tr\u00eas segmentos: os que representam a \n\nEJA, a Rede Federal Tecnol\u00f3gica e o MEC.  \na. Quais temas foram mais f\u00e1ceis de discutir (havia mais \n\nconsenso) entre esses tr\u00eas segmentos? \nb. Em que pontos havia mais diverg\u00eancia? \nc. Nos temas de maior diverg\u00eancia, quais foram os principais \n\nargumentos utilizados por cada segmento? \nd. Esses diferentes segmentos j\u00e1 vinham articulados de alguma \n\nmaneira para as reuni\u00f5es? \n4. Um dos temas mais pol\u00eamicos que aparece em artigos escritos em \n\n2005 sobre o Proeja \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o da EJA com as escolas da Rede Federal \nTecnol\u00f3gica. \n\na.  Isto apareceu durante as reuni\u00f5es? \nb.  Como os distintos grupos se posicionaram sobre isso? \nc. O que mais incomodava os representantes da Rede Federal \n\nTecnol\u00f3gica quanto ao atendimento aos alunos da EJA? \n5. O GT discutiu a origem (ideia inicial) do Proeja e por que ele foi \n\ninicialmente pensado para ser oferecido somente nas escolas da Rede Federal \nTecnol\u00f3gica?  \n\n6. Como era a atua\u00e7\u00e3o da equipe do MEC no tocante \u00e0s diverg\u00eancias \ndurante os trabalhos do grupo? \n\n7.  Como se deu o processo de escrita e aprova\u00e7\u00e3o do documento final \npelo GT? \n\n8.  Houve diverg\u00eancias quanto qual secretaria assumiria a coordena\u00e7\u00e3o \ngeral do Proeja ou j\u00e1 era certo que ficaria com a SETEC?  \n\n9. Como era feito o repasse de verbas para os alunos do Proeja? Isso \nmudou? \n\n \nSobre o Documento Base  \n \n1. O documento fala em superar os Programas de EJA (p. 9) \u2013 marca \n\nhist\u00f3rica dessa modalidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u2013, isso foi discutido no grupo de \ntrabalho? Como o Proeja se distinguiria dos programas anteriores? \n\n2. A proposta do Proeja \u00e9 muito parecida com a proposta do MEC para \no Ensino M\u00e9dio Integrado.  \n\na. Isso foi discutido pelo grupo? \nb. A ideia de que a EJA estaria perdendo sua especificidade foi \n\ntema de discuss\u00e3o? \n\n\n\n \n\n264 \n\n \n\nc. Como os distintos segmentos se posicionaram sobre isso? \n3. Quanto aos grupos destinat\u00e1rios do Proeja, como isso foi discutido? \n\nA equipe do MEC trouxe dados sobre quais seriam esses grupos? \n4. O documento (p. 21) fala em superar problemas hist\u00f3ricos \n\nrelacionados \u00e0 EJA, dentre eles, a quest\u00e3o de que a \u201cEJA \u00e9 uma modalidade \neducacional socialmente desvalorizada\u201d. Como isso foi discutido pelo grupo? \n\n5. Tradicionalmente, a educa\u00e7\u00e3o profissional no Brasil para jovens e \nadultos com pouca escolaridade era feita pelo Minist\u00e9rio do Trabalho ou no \nSistema S.  \n\na. A aus\u00eancia de representantes do Minist\u00e9rio do Trabalho e do \nSistema S na composi\u00e7\u00e3o do GT foi discutida nas reuni\u00f5es? \n\nb. Como os diferentes segmentos ali representados se \nposicionaram frente a essa aus\u00eancia? \n\nc. Que argumentos levaram o GT a incluir as escolas das redes \nestadual, municipal e do Sistema S entre as entidades proponentes de cursos do \nProeja?  \n\n6.  Existe algum tema em que, embora discutido, n\u00e3o houve consenso e \nficou de fora do documento final? \n\n\n\n \n\n265 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 3 - ENTREVISTA COM DIRETORES DA SETEC \n\n \n\n1. Fale sobre a ideia inicial do Proeja. \na. No primeiro decreto, o Proeja seria exclusivo da rede federal \n\ntecnol\u00f3gica. Qual motivo? \nb. Porque s\u00f3 ensino m\u00e9dio? \n2. A EJA \u2013 Ensino M\u00e9dio com o PROEJA tem assumido uma fei\u00e7\u00e3o \n\nmuito parecida com o Ensino M\u00e9dio \u201cprofissional\u201d. Como a SETEC via isso? \nN\u00e3o se discutiu a perda da identidade da EJA? Em algum momento discutiu-se, na \nSecretaria, a possibilidade de este programa n\u00e3o ser de EJA? O que leva a \nSETEC a implantar um programa de EJA?  \n\n3. Como foi o di\u00e1logo com a DEJA/SECAD sobre o Proeja? \n4. Como a SETEC viu as cr\u00edticas ao Proeja levantada pela rede federal \n\ntecnol\u00f3gica?  \n5. A qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 apontada (Parecer 11/2000) como a \n\ntarefa primordial da EJA: \na. Antes, a qualifica\u00e7\u00e3o de jovens e adultos era feita pelo \n\nSistema S e pelo Minist\u00e9rio do Trabalho com programas como o PLANFOR, por \nexemplo. O que leva o MEC a tomar para si a tarefa de profissionaliza\u00e7\u00e3o dos \njovens e adultos? \n\n6. A SETEC trabalhou com dados sobre o p\u00fablico potencial para o \nProeja de n\u00edvel m\u00e9dio? Quem era esse p\u00fablico? \n\n7. De que forma os Programas PROEJA poderiam se articular \u00e0s \ndemais a\u00e7\u00f5es de EJA no Brasil? Isso foi discutido com a SECAD? \n\n8. Outra marca hist\u00f3rica da EJA no Brasil \u00e9 a diversidade de \nexperi\u00eancias (Estados, Munic\u00edpios, ONGs, Sistema S).  \n\na. A organiza\u00e7\u00e3o de um Programa Nacional de n\u00edvel M\u00e9dio nas \nescolas da rede federal tecnol\u00f3gica possibilita uma centraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es nesse \ncampo? \n\nb.  Essa era a inten\u00e7\u00e3o do Proeja? Isso foi discutido no grupo? \n9. Como foi o di\u00e1logo entre os campos vinculados (Ensino M\u00e9dio, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, EJA).  \n10. A coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do PROEJA tem sido feita pela SETEC, \n\ncomo a DEJA/SECAD se posicionou quanto a isso? \n11. Quais as principais dificuldades encontradas, naquele momento, em \n\narticular um programa que se vincula a duas secretarias? \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n266 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 4 - ENTREVISTA COM REPRESENTANTE DA DEJA/SECAD \u2013 \nDIRETOR DE EDUCA\u00c7\u00c3O DE JOVENS E ADULTOS (DEJA)  \n\n \n \n\n12. Como chegou a ideia do Proeja na DEJA/SECAD? \n13. Qual a participa\u00e7\u00e3o da DEJA/SECAD no primeiro decreto do \n\nPROEJA? \na. Porque, neste primeiro decreto, os munic\u00edpios, estado e \n\nsistema S n\u00e3o apareceram? \n14. Em algum momento discutiu-se, na Secretaria, a possibilidade de \n\neste programa n\u00e3o ser de EJA? \n15. Como a DEJA/SECAD viu as cr\u00edticas ao Proeja levantada pela rede \n\nfederal tecnol\u00f3gica? \n16. Como foi a organiza\u00e7\u00e3o do GT que elaborou o documento Base do \n\nProeja em 2005? \n17. Qual a participa\u00e7\u00e3o da DEJA/SECAD neste processo? \n18. A qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 apontada (Parecer 11/2000) como a \n\ntarefa primordial da EJA: \na. Antes, a qualifica\u00e7\u00e3o de jovens e adultos era feita pelo \n\nSistema S e pelo Minist\u00e9rio do Trabalho com programas como o PLANFOR, por \nexemplo. O que leva o MEC a tomar para si a tarefa de profissionaliza\u00e7\u00e3o dos \njovens e adultos? \n\n19. A forma\u00e7\u00e3o para a cidadania (Educa\u00e7\u00e3o Popular) sempre foi uma \nmarca forte da EJA no Brasil. Como isso se coloca com a profissionaliza\u00e7\u00e3o na \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de jovens e adultos? \n\n20. O que justificou a incorpora\u00e7\u00e3o dos Estados e Munic\u00edpios entre as \nentidades proponentes ao PROEJA? \n\n21.  A EJA \u2013 Ensino M\u00e9dio \u2013 com o PROEJA tem assumido uma fei\u00e7\u00e3o \nmuito parecida com o Ensino M\u00e9dio \u201cRegular\u201d. Como os representantes da \nSECAD viam isso? N\u00e3o se discutiu a perda da identidade da EJA? \n\n22. De que forma os Programas PROEJA, PROJOVEM est\u00e3o articulados \n\u00e0s demais a\u00e7\u00f5es de EJA no Brasil? \n\n23. Outra marca hist\u00f3rica da EJA no Brasil \u00e9 diversidade de experi\u00eancias \n(Estados, Munic\u00edpios, ONGs, Sistema S).  \n\na. A organiza\u00e7\u00e3o de um Programa Nacional de n\u00edvel M\u00e9dio nas \nescolas da rede federal tecnol\u00f3gica possibilita uma centraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es nesse \ncampo? \n\nb.  Essa era a inten\u00e7\u00e3o do Proeja? Isso foi discutido no grupo? \n24. Como foi o di\u00e1logo entre os campos vinculados (Ensino M\u00e9dio, \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, EJA). N\u00e3o havia representantes do EM no GT. Isso foi \ndiscutido pelo Grupo? \n\n25.  A coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do PROEJA tem sido feita pela SETEC, \ncomo a DEJA/SECAD se posicionou quanto a isso? \n\n26. Quais as principais dificuldades encontradas, naquele momento, em \narticular um programa que se vincula a duas secretarias? \n\n \n \n\n\n\n \n\n267 \n\n \n\nSobre o Documento Base  \n \n7. O documento fala em superar os Programas de EJA (p. 9) \u2013 marca \n\nhist\u00f3rica dessa modalidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u2013, isso foi discutido no grupo de \ntrabalho? Como o Proeja se distinguiria dos programas anteriores? \n\n8. O documento base prev\u00ea a constitui\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea de \nacompanhamento \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Proeja. O comit\u00ea foi constitu\u00eddo? \n\n9. O documento (p. 21) fala em superar problemas hist\u00f3ricos \nrelacionados \u00e0 EJA, dentre eles, a quest\u00e3o de que a \u201cEJA \u00e9 uma modalidade \neducacional socialmente desvalorizada\u201d. Como isso foi discutido pelo grupo? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n268 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 6 - ENTREVISTA COM REPRESENTANTE DO MINIST\u00c9RIO DO \nTRABALHO. \n\n \n\n1.  Como foi a participa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho no processo de \ndiscuss\u00f5es que culminaram com a cria\u00e7\u00e3o do Proeja? \n\na.     Como foi sua participa\u00e7\u00e3o neste processo? \nb.     Porque o nome do Minist\u00e9rio n\u00e3o aparece no documento base do \n\nProeja de Ensino M\u00e9dio? \nc.      Como foi o di\u00e1logo do MTE com o MEC sobre o Proeja FIC? \n2.     Qual a posi\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio quanto ao l\u00f3cus inicial do Proeja: a rede \n\nfederal de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica? \n3.     A qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 apontada (Parecer 11/2000) como a \n\ntarefa primordial da EJA:  \na.     Tradicionalmente, qualifica\u00e7\u00e3o de jovens e adultos era feita pelo \n\nSistema S e pelo Minist\u00e9rio do Trabalho com programas como o PLANFOR, por \nexemplo. O que mudava para o Minist\u00e9rio do Trabalho com a cria\u00e7\u00e3o do Proeja? \n\n4.     De que forma o PROEJA, poderia se articular \u00e0s demais a\u00e7\u00f5es do \nMinist\u00e9rio do Trabalho no Brasil? Isso foi discutido com a SECAD/SETEC? \n5.     Sobre a participa\u00e7\u00e3o do Sistema S, qual era posi\u00e7\u00e3o do MTE? \n6.     Havia discuss\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o profissional nas formas Integrada, \nconcomitante e subsequente no Minist\u00e9rio do Trabalho? \n\n \nEntrevista com Representante do SESI. \n \n1.  Houve algum tipo de aproxima\u00e7\u00e3o do Sistema S com o MEC na \u00e9poca \n\nde elabora\u00e7\u00e3o do Proeja? \n2. Como era o di\u00e1logo do Sistema S nos dois Governos do Presidente \n\nLula sobre a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador? \n2.  Qual a posi\u00e7\u00e3o do Sistema S quanto ao l\u00f3cus inicial do Proeja: a rede \n\nfederal de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica? \n3.  A qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 apontada (Parecer 11/2000) como a tarefa \n\nprimordial da EJA:  \na.     Tradicionalmente qualifica\u00e7\u00e3o de jovens e adultos era feita pelo \n\nSistema S e pelo Minist\u00e9rio do Trabalho com programas como o PLANFOR, por \nexemplo. O que mudava para o Sistema S com a cria\u00e7\u00e3o do Proeja? \n\n4.  De que forma o PROEJA poderia se articular \u00e0s demais a\u00e7\u00f5es do \nSistema S no Brasil? Isso foi discutido com o MEC? \n\n5.     Sobre a participa\u00e7\u00e3o do Sistema S, qual era posi\u00e7\u00e3o do MTE? \n6.     Havia discuss\u00e3o sobre a educa\u00e7\u00e3o profissional nas formas Integrada, \n\nconcomitante e subsequente no Sistema S? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n269 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 7 - LISTA DAS ENTREVISTAS REALIZADAS \n\n \n\nEntrevista 1. Entrevista com representante da Universidade Federal do Paran\u00e1.  \n\nBras\u00edlia: 01 de junho de 2010. Arquivo digital \u2013 13min. \n\nEntrevista 2.  Entrevista com a Diretora de Pol\u00edticas/SETEC. Bras\u00edlia: 01 de julho \n\nde 2010. Arquivo digital \u2013 47min40s. \n\nEntrevista 3.  Entrevista com Diretor de Pol\u00edticas da SETEC. Bras\u00edlia: 16 de \n\nagosto de 2010. Arquivo digital \u2013 52min43s. \n\nEntrevista 4.  Entrevista com Diretor DEJA DEJA/SECAD. Bras\u00edlia: 16 de agosto \n\nde 2010. Arquivo digital \u2013 1h07min. \n\nEntrevista 5.  Entrevista com representante dos F\u00f3runs de EJA. Rio de Janeiro, \n\n24 de agosto de 2010. Arquivo digital \u2013 1h401mim. \n\nEntrevista 6.  Entrevista com Diretor de Ensino IFET-1. Esp\u00edrito Santo, 25 de \n\nagosto de 2010. Arquivo digital \u2013 51min61. \n\nEntrevista 7.  Entrevista com Diretor de Ensino IFET-2. Campinas, 01 de mar\u00e7o \n\nde 2011. Arquivo digital \u2013 1h18min \n\nEntrevista 8.  Entrevista com Diretor de Pol\u00edticas de Qualifica\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho. Salvador, 30 de maio de 2011. Arquivo digital \u2013 1h07min. \n\nEntrevista 9.  Entrevista com ex-integrante da Executiva Nacional da CUT. S\u00e3o \n\nPaulo, 05 de agosto de 2011. Arquivo digital \u2013 1h31min. \n\nEntrevista 10. Entrevista com Representante do SENAI. Bras\u00edlia, 24 de agosto de \n\n2011. Arquivo digital \u2013 1h21min. \n\nEntrevista 11. Entrevista com a T\u00e9cnica em Assuntos Educacionais, \n\nCGPEPT/SETEC/MEC. Bras\u00edlia, 25 de agosto de 2011. Arquivo digital \u2013 1h24min. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n270"}]}}}