{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24649"}, {"@name": "filename", "#text": "906_1995_KimiyeTommasino.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "KIMIYE TOMMASINO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA HIST\u00d3RIA DOS KAING\u00c1NG DA BACIA DO TIBAGI: \n\nUMA SOCIEDADE J\u00ca MERIDIONAL EM MOVIMENTO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n\n1995  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKIMIYE TOMMASINO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA HIST\u00d3RIA DOS KAING\u00c1NG DA BACIA DO TIBAGI: UMA SOCIEDADE \n\nJ\u00ca MERIDIONAL EM MOVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutoramento apresentada ao \n\nDepartamento de Antropologia da \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Margarida Maria Moura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n\n1995 \n\n \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\n \n\n \n\nO resultado deste trabalho devo a muitas pessoas e institui\u00e7\u00f5es. \n\nO desafio de assumir uma tem\u00e1tica ind\u00edgena devo aos Kaing\u00e1ng, Guarani \n\ne Xet\u00e1 que s\u00e3o aqui os personagens principais. Maria Tapix\u00ed foi minha mestre \n\nbiling\u00fce sobre costumes \"antigos\". Tapix\u00ed me ensinou um pouco de tudo sobre a \n\nhist\u00f3ria Kaing\u00e1ng. S\u00e9lia, Manuel e Jandira foram meus int\u00e9rpretes nos contatos com \n\nos velhos que n\u00e3o falam o portugu\u00eas. Manuel ainda transcreveu e traduziu as longas \n\nentrevistas com os velhinhos. Lu\u00eds Al\u00e3, S\u00e9lia, Helena e Marlene n\u00e3o s\u00f3 receberam a \n\nnossa equipe com hospedagem e carinho como se tornaram auxiliares de campo de \n\nprimeira linha.  A estes e todos os \u00edndios, meus agradecimentos pelo muito que \n\naprendi nestes sete anos de conviv\u00eancia e troca.  \n\nMas devo tamb\u00e9m a muitos brancos: chefes de postos, funcion\u00e1rios da \n\nFUNAI-Administra\u00e7\u00e3o Regional de Londrina, aos professores das escolas ind\u00edgenas. \n\nCom eles conheci pessoas realmente dedicadas e sens\u00edveis \u00e0 causa ind\u00edgena. A ajuda \n\nde Irani Cunha, Marquesi e Vlamir foram fundamentais neste trabalho. Seu Benedito \n\ne dona Maria no Posto Apucarana e Isaac Bavaresco (in memoriam) no Posto \n\nPinhalzinho receberam durante anos a pesquisadora e v\u00e1rios alunos estagi\u00e1rios em \n\nsuas casas. Meu eterno reconhecimento pelo carinho, amizade e  comida boa.  \n\nEm Curitiba n\u00e3o posso deixar de registrar a colabora\u00e7\u00e3o atenciosa de \n\nHelena de Felippo Soares, bibliotec\u00e1ria do Museu Paranaense.  \n\nDa Universidade de S\u00e3o Paulo agrade\u00e7o aos meus professores de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o que permitiram minha atualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.  Conheci novos colegas, alguns \n\nvindos de v\u00e1rios pontos do pa\u00eds para cursar p\u00f3s e pude com eles trocar sonhos e \n\nrealidades, ansiedades e alegrias. S\u00e3o eles: Eur\u00edpedes, Izelda, Valentim, Paulo Cunha, \n\nBernadete e Eliane. S\u00e3o amigos para sempre. \n\n\u00c0s professoras Aracy Lopes da Silva e Lux Vidal agrade\u00e7o as valiosas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, cr\u00edticas e sugest\u00f5es recebidas durante meu exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nAgrade\u00e7o ainda as sugest\u00f5es de L\u00facia Helena Rangel-PUC/SP, Nelson Tomazi/UEL \n\ne Edilene Coffaci de Lima/UEL.  \n\nA aten\u00e7\u00e3o profissional e amiga de Rose, Ednaldo, Ivonete e Soraya da \n\nSecretaria de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Antropologia, de perto e de longe, facilitaram e \n\nencurtaram a dist\u00e2ncia entre Londrina e S\u00e3o Paulo. \n\nDa Universidade de Londrina quero agradecer aos funcion\u00e1rios do \n\nCRH/CPCD e aos docentes do Departamento de Ci\u00eancias Sociais pelo apoio durante \n\nminha licen\u00e7a PICD.  Aos funcion\u00e1rios do NTE-N\u00facleo de Tecnologia Educacional \n\nagrade\u00e7o a confec\u00e7\u00e3o de mapas, a documenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da \"Festa do Emi\", da \n\n\"Festa do Dia do \u00cdndio\" e da \"Festa de casamento\". Ao pessoal do CPG e CTU \n\nagrade\u00e7o o apoio recebido no momento da impress\u00e3o da tese. \n\nN\u00e3o posso deixar de nomear os meus estagi\u00e1rios Edilene, Marlene e \n\nElcio. Foram meus companheiros de campo e comigo dividiram horas de estrada e \n\nficaram com a  parte mais enfadonha das tarefas de sistematiza\u00e7\u00e3o de dados \n\nbibliogr\u00e1ficos e de campo. Agrade\u00e7o a duas institui\u00e7\u00f5es que possibilitaram o curso de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento deste trabalho: Universidade Estadual de \n\nLondrina e CAPES-Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento do Pessoal do Ensino Superior \n\ndo MEC. \n\nColegas e amigos de Londrina me ajudaram nesta fase de doutoramento, \n\nde uma forma ou de outra: Nelson Tomazi, Cl\u00e1udio, Bia, Miguel Contani, Adilson e \n\nAlamir. \n\nDe Maring\u00e1 agrade\u00e7o a Dulce Perioto e L\u00facio Tadeu Mota. De Porto \n\nAlegre, o  Chico e a Fab\u00edola. \n\nPor \u00faltimo quero deixar registrado meu profundo agradecimento a \n\nMargarida Maria Moura, minha orientadora, pelo apoio e incentivo a este trabalho. \n\nAcompanhou n\u00e3o apenas a escrita sobre as muta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas dos Kaing\u00e1ng, mas \n\ntamb\u00e9m a muta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria proposta original da tese. Al\u00e9m de sua compet\u00eancia \n\nprofissional prestigiou-me com sua amizade, carinho e hospitalidade. Indiretamente \n\nrecebi os fluidos ben\u00e9ficos de sua m\u00e3e que tamb\u00e9m pesquisou os Kaing\u00e1ng do \n\nParan\u00e1. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara \n\nMeus filhos Daniela e Fabiano \n\nminha m\u00e3e Kika \n\nmeu pai Tsutomu (in memoriam) \n\nmeus irm\u00e3os e meus amigos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara  \n\nAnt\u00f4nio Pedro Juv\u00eancio (in memoriam) \n\nCacique Kof\u00e9a (in memoriam) \n\nIsaac Bavaresco Kaf\u00e9a (in memoriam) \n\nJos\u00e9 Atan\u00e1sio (in memoriam) \n\nJo\u00e3o Maria Tapixi \n\nMaria Tapixi \n\nM\u00e1rio Jacinto \n\nTikuen \n\nA todos os \u00edndios do Paran\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste trabalho reconstitui a hist\u00f3ria dos Kaing\u00e1ng da bacia do rio \n\nTibagi da metade do s\u00e9culo passado at\u00e9 os dias atuais. Esta \n\nhist\u00f3ria permite detectar as estrat\u00e9gias, formas e conte\u00fados da \n\nrela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre as sociedades ind\u00edgenas e os \n\ncolonizadores numa cont\u00ednua afirma\u00e7\u00e3o de seu modo de ser. \n\n  O resgate da historicidade/etnicidade Kaing\u00e1ng permite \n\numa outra compreens\u00e3o da sociedade paranaense e a real \n\nnatureza do processo de coloniza\u00e7\u00e3o ocorrida neste s\u00e9culo, \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o essa feita invarialvemente sobre territ\u00f3rios \n\nind\u00edgenas. \n\n  A mat\u00e9ria-prima  para a reconstitui\u00e7\u00e3o foram os \n\ndocumentos de mission\u00e1rios, diretores e viajantes, documentos \n\ndo SPI, FUNAI e outras institui\u00e7\u00f5es, da bibliografia cient\u00edfica \n\nsobre essa sociedade J\u00ea Meridional, depoimentos dos Kaing\u00e1ng \n\nmais velhos e de nossa pesquisa de campo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUMMARY \n\n \n\nThis text seeks to recover the Kaing\u00e1ng history in the Tibagi \n\nriver sorroundings from the second half of last century through \n\ncurrent events. This history allows one to perceive strategies, \n\nways and contents on the relationships between indian societies \n\nand settlers, as a continuous revelation of their particular \n\ncaracteristics. \n\n \n\nSuch rescue for historical and ethnical features of the Kaing\u00e1ng \n\nleads to a different understanding of the paranaense society and \n\nthe true nature of the settlement process in the indian territories \n\nduring this century. \n\n \n\nThe main source for such an endeavor have been documents by \n\nmissionaries, directors and travellers, documents from SPI, \n\nFUNAI, and other institutions, statements by older Kaing\u00e1ng \n\nmembers, and our own field research and available bibliography \n\non J\u00ea meridional societies. \n\n  \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 10 \n\nPr\u00f3logo  ................................................................................................................. 15 \n\n1. Universo da Pesquisa  ........................................................................................ 15 \n\n2. Objeto de Pesquisa ............................................................................................ 18 \n\n3. Perspectivas contempor\u00e2neas: novos problemas, novas abordagens ................ 20 \n\n4. Produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica sobre a sociedade Kaing\u00e1ng ............................................ 31 \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es gerais sobre a bibliografia referente aos Kaing\u00e1ng ................... 41 \n\nPrimeira Parte \n\nHist\u00f3ria, Tempo e Espa\u00e7o ...................................................................................... 44 \n\n1. Ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do Paran\u00e1 ..................................................................... 44 \n\n2. A explica\u00e7\u00e3o m\u00edtica sobre a origem e a sociabilidade Kaing\u00e1ng  ..................... 46 \n\n3. Mito e realidade hist\u00f3rica  ................................................................................. 50 \n\n4. Tempo e espa\u00e7o dos ca\u00e7adores-coletores-agricultores Kaing\u00e1ng  .................... 67 \n\nSegunda Parte \n\nConquista dos Territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng: uma interpreta\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica dos fatos. 82 \n\n1. Antecedentes hist\u00f3ricos  .................................................................................... 82 \n\n2. Conquista dos territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng no Paran\u00e1  ................................................. 84 \n\n3. A conquista dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas do Tibagi  ............................................. 105 \n\n4. Aldeamento dos Kaing\u00e1ng das florestas do Tibagi ......................................... 118 \n\n5. A pol\u00edtica de aldeamento no s\u00e9culo XX. Atra\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos Kaing\u00e1ng livres \n\nda regi\u00e3o do Tibagi .............................................................................................. 130 \n\n6. A historiografia do Paran\u00e1 e a constru\u00e7\u00e3o do vazio demogr\u00e1fico ................... 146 \n\nTerceira Parte \n\nColoniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Tibagi. Expropria\u00e7\u00e3o territorial e pedagogia da \n\nopress\u00e3o. Resist\u00eancia e Rebeli\u00e3o ......................................................................... 151 \n\n1. Os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra e da Serra Apucarana: Experi\u00eancias \n\nlocais diferenciadas ............................................................................................. 151 \n\n2. O Decreto Federal de 1945 e o Acordo de 1949 ............................................. 160 \n\n\n\n3. A constitui\u00e7\u00e3o do sistema indigenista: as experi\u00eancias de domina\u00e7\u00e3o e \n\nrepress\u00e3o .............................................................................................................. 174 \n\n4. O indigenismo e a pol\u00edtica de integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio ao sistema capitalista  ...... 189 \n\n5. O movimento social ind\u00edgena 1979-1985  ....................................................... 202 \n\n6. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do movimento social ind\u00edgena ................................... 225 \n\nQuarta Parte \n\nOs Kaing\u00e1ng do Tibagi no s\u00e9culo XX : historicidade, etnicidade....................... 246 \n\n1. Como os Kaing\u00e1ng viviam no v\u00e3sy ................................................................. 247 \n\n2. A subsist\u00eancia dos ca\u00e7adores-coletores- agricultores ...................................... 264 \n\n3. A chegada do f\u00f3g: expropria\u00e7\u00e3o, depend\u00eancia, explora\u00e7\u00e3o ............................ 276 \n\n4. A constru\u00e7\u00e3o do tempo e espa\u00e7o Kaing\u00e1ng. Algumas caracter\u00edsticas do uri   297 \n\nConclus\u00e3o ............................................................................................................ 318 \n\nBibliografia .......................................................................................................... 329 \n\nBoletins, Relat\u00f3rios e Revistas ............................................................................ 342 \n\nFonte Prim\u00e1ria ..................................................................................................... 343 \n \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n?????????????????????????????????????????????????? \n\nEntre 1980 e 1990, o Brasil foi surpreendido por v\u00e1rias rebeli\u00f5es \n\nind\u00edgenas em praticamente todos os pontos cardeais. A revitaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e cultural \n\nde muitos povos, incluindo os de Estados de contato mais antigo, vinha chamando a \n\naten\u00e7\u00e3o dos cientistas sociais porque, ao inv\u00e9s de desaparecerem ou dissolverem-se \n\nculturalmente, os \u00edndios ressurgiram e se revitalizaram, atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias t\u00e3o \n\ncriativas quanto inusitadas. \n\nEstes fatos novos produziram o seguinte efeito: os ind\u00edgenas tornaram-se \n\nmais vis\u00edveis e aud\u00edveis. Tanto apareceram reivindicando direitos do pr\u00f3prio grupo \n\ncomo se uniram para exigirem direitos coletivos, em Bras\u00edlia principalmente. \n\nNo Paran\u00e1, v\u00e1rias insurrei\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas explodiram em v\u00e1rios pontos do \n\nEstado. Suas reivindica\u00e7\u00f5es iam desde a retirada de invasores brancos de suas terras \u00e0 \n\nexig\u00eancia de melhor tratamento por parte da institui\u00e7\u00e3o tutelar, do impedimento de \n\nprojetos de estradas dentro de suas \u00e1reas \u00e0 exig\u00eancia da nomea\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios \n\nindicados pelas comunidades tuteladas. \n\n\u00c9 dentro deste quadro hist\u00f3rico que fomos surpreendidos por quatro \n\nrebeli\u00f5es, sendo que tr\u00eas ocorreram quase simultaneamente no segundo semestre de \n\n1985, s\u00f3 na regi\u00e3o norte do Estado do Paran\u00e1. Outras insurrei\u00e7\u00f5es ocorreram no \n\nsudoeste do Estado e tamb\u00e9m nos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, \n\nenvolvendo \u00edndios Kaing\u00e1ng, Guarani e Xokl\u00e9ng, sempre com caracter\u00edsticas \n\nsemelhantes. \n\nA n\u00edvel nacional, a imprensa divulgava a movimenta\u00e7\u00e3o dos \u00edndios em \n\nBras\u00edlia exigindo a demarca\u00e7\u00e3o das terras, tentando impedir a constru\u00e7\u00e3o de barragens \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\nhidrel\u00e9tricas que iriam atingir terras ind\u00edgenas e buscando a inclus\u00e3o de itens referentes \n\naos \u00edndios na Constitui\u00e7\u00e3o, entre outros motivos. \n\nA presente pesquisa tem suas ra\u00edzes nos interst\u00edcios da rebeli\u00e3o de \n\nLondrina, em fun\u00e7\u00e3o de uma reivindica\u00e7\u00e3o dos \u00edndios para que a Universidade atuasse \n\njunto \u00e0s suas comunidades com o compromisso de retorno social. Depois de um ano de \n\ndiscuss\u00f5es internas, finalmente assinou-se um conv\u00eanio entre a FUNAI e a UEL, onde \n\nesta se comprometeu a atuar com projetos de extens\u00e3o e pesquisa junto a cinco \n\ncomunidades ind\u00edgenas de Londrina e regi\u00e3o. O nosso projeto foi um dos que o \n\nreferido conv\u00eanio gerou. \n\nO interesse imediato do projeto era conhecer a hist\u00f3ria desses \u00edndios do \n\nParan\u00e1 - Kaing\u00e1ng, Guarani e Xet\u00e1 - para compreendermos o significado das revoltas \n\nind\u00edgenas que certamente eram a culmin\u00e2ncia de um longo processo hist\u00f3rico. \n\nUm dos aspectos que nos pareceu importante no movimento social \n\nind\u00edgena foi a alian\u00e7a entre etnias diferentes - para rejeitar veementemente, atrav\u00e9s do \n\nimpedimento \u00e0 for\u00e7a o novo delegado indicado, segundo diziam, arbitrariamente, para \n\ndirigir a Delegacia Regional (DR) de Londrina; os Guarani de Santa Am\u00e9lia fizeram \n\numa rebeli\u00e3o seq\u00fcestrando funcion\u00e1rios da FUNAI e s\u00f3 puderam sustentar o \n\nmovimento porque os Kaing\u00e1ng de Ortigueira mandaram mais de cem \"guerreiros\" \n\npara fortalec\u00ea-los; o seq\u00fcestro de funcion\u00e1rios da FUNAI, do INCRA e do ITC pelos \n\nKaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra e os refor\u00e7os que receberam dos \"guerreiros\" de \n\noutros postos paranaenses para expulsarem os posseiros de suas terras - atra\u00edram nosso \n\ninteresse sobre esses povos quase invis\u00edveis at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nEm se tratando de povos ind\u00edgenas, era fundamental entender estas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de rebeli\u00e3o tanto hist\u00f3rica quanto antropologicamente, j\u00e1 que em todas \n\nestas ocasi\u00f5es os ind\u00edgenas \"vestiram-se\" e \"pintaram-se\" para a guerra. Numa \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica no centro de Londrina, os discursos foram feitos nas l\u00ednguas \n\nkaing\u00e1ng, guarani e portugu\u00eas. \n\nSe a comunica\u00e7\u00e3o com os brancos nos momentos de luta se dava numa \n\nlinguagem metaf\u00f3rica e emblem\u00e1tica, consideramos ser fundamental reconstituir a \n\nhist\u00f3ria desses \u00edndios e de suas sociedades sob dois aspectos simult\u00e2neos: na forma \n\ncomo foram inseridos na sociedade nacional e enquanto especificidades \u00e9tnico-\n\nculturais que insistiam na manuten\u00e7\u00e3o e reconhecimento de suas diferen\u00e7as culturais. \n\nResolvemos assumir o desafio e o compromisso porque o ambiente era \n\nestimulante, tanto do ponto de vista da realidade pol\u00edtica nacional quanto do interesse \n\nacad\u00eamico. Propusemo-nos reconstituir a hist\u00f3ria ind\u00edgena do Paran\u00e1, da conquista at\u00e9 \n\nos dias atuais, focalizando os Kaing\u00e1ng de modo mais saliente.  \n\nAl\u00e9m da pesquisa de campo entrevistando os principais l\u00edderes do \n\nmovimento social, levantamos as condi\u00e7\u00f5es gerais de vida material e colhemos relatos \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\ndos mais velhos sobre as experi\u00eancias que transformaram suas (nossas!) vidas. \n\nParalelamente fomos lendo a literatura existente sobre os \u00edndios do Paran\u00e1. Uma \n\nterceira fonte de informa\u00e7\u00f5es foram os documentos que encontramos no arquivo da \n\nFUNAI-Londrina e os que conseguimos no Museu do \u00edndio do Rio de Janeiro e no \n\nMuseu Paranaense em Curitiba. \n\nOs cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o foram mais que fundamentais para permitir a \n\nnossa atualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, tendo em vista os grandes avan\u00e7os nas d\u00e9cadas de 80 e 90, \n\ntanto na antropologia como na hist\u00f3ria social. Era, pois, fundamental esta reciclagem \n\nporque a complexidade da realidade emp\u00edrica, com suas v\u00e1rias facetas e dimens\u00f5es, \n\nexigia uma abordagem mais flex\u00edvel e interdisciplinar que permitisse uma leitura \n\nhistoricamente contextualizada para decifrarmos a sociedade Kaing\u00e1ng em suas \n\nespecificidades socioculturais. \n\nNosso trabalho pretende refletir essa experi\u00eancia e contribuir para elucidar \n\naspectos da hist\u00f3ria ind\u00edgena do Paran\u00e1, assim como revelar a din\u00e2mica sociocultural \n\nKaing\u00e1ng de meados do s\u00e9culo passado at\u00e9 o presente.  \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\n \n\nPR\u00d3LOGO \n\n1. UNIVERSO DA PESQUISA \n\nA nossa pesquisa de campo restringiu-se aos cinco postos ind\u00edgenas da \n\nregi\u00e3o situada ao norte do Estado do Paran\u00e1 e que est\u00e3o sob a jurisdi\u00e7\u00e3o da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Regional de Londrina da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00edndio - FUNAI-ARLO. \n\nS\u00e3o seguintes os postos: P.I. Apucarana (munic\u00edpio de Londrina), P.I. Bar\u00e3o de \n\nAntonina (munic\u00edpio de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra), P.I. Laranjinha (munic\u00edpio de Santa \n\nAm\u00e9lia), P.I. Pinhalzinho (munic\u00edpio de Tomazina) e P.I. S\u00e3o Jer\u00f4nimo (munic\u00edpio de \n\nSuo Jer\u00f4nimo da Serra).  \n\nNo P.I. Apucarana vivem apenas \u00edndios Kaing\u00e1ng; nos postos Bar\u00e3o de \n\nAntonina e S\u00e3o Jer\u00f4nimo vivem Kaing\u00e1ng, Guarani e um Xet\u00e1 e seus descendentes; \n\nnos postos Laranjinha e Pinhalzinho vivem \u00edndios Guarani, sendo a maioria \u00d1andeva e \n\nalguns Kayo\u00e1. Encontramos duas mulheres Kaing\u00e1ng casadas com Guarani em \n\nLaranjinha e um homem Kaing\u00e1ng casado com mulher branca em Pinhalzinho. H\u00e1 \n\ntamb\u00e9m algumas fam\u00edlias de posseiros n\u00e3o \u00edndios no Posto Pinhalzinho. \n\nNum primeiro momento, entre 1988 e 1989, levantamos as condi\u00e7\u00f5es \n\ngerais de vida das fam\u00edlias ind\u00edgenas e entrevistamos as principais lideran\u00e7as que \n\nparticiparam das quatro rebeli\u00f5es. Entrevistamos tamb\u00e9m Ant\u00f4nio Pedro Juv\u00eancio, \n\nKaing\u00e1ng que trabalhou para o SPI nas expedi\u00e7\u00f5es para fazer a atra\u00e7\u00e3o de \u00edndios \n\narredios.  \n\nNa segunda fase, entre 1990 e 1991, entrevistamos os Kaing\u00e1ng mais \n\nidosos, que forneceram informa\u00e7\u00f5es sobre a expropria\u00e7\u00e3o territorial, as transforma\u00e7\u00f5es \n\nambientais e as conseq\u00fc\u00eancias diretas sobre os costumes dos antigos (na alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nmedicina, ritos e cerim\u00f4nias, etc.) e o modo como hoje sobrevivem.  \n\nSobre a atra\u00e7\u00e3o e aldeamento dos \u00faltimos Kaing\u00e1ng livres que viveram at\u00e9 \n\n1930 nas matas da regi\u00e3o do rio Laranjinha, foram entrevistadas v\u00e1rias outras pessoas: \n\nmulheres Guarani do P.I. Laranjinha e um branco - ex-funcion\u00e1rio da Companhia de \n\nTerras Norte do Paran\u00e1-CTNP, que ajudou no trabalho de \"pacifica\u00e7\u00e3o\" desses \n\nmesmos coroados bravos.  \n\nParalelamente, levantamos documentos nos arquivos da FUNAI, no \n\nMuseu Paranaense e recebemos muitos documentos do Museu do \u00edndio, atrav\u00e9s de \n\npedido feito atrav\u00e9s da DR da FUNAI de Londrina. \n\nDe 1992 para c\u00e1, fizemos dezenas de visitas informais e de car\u00e1ter social \n\nque nos permitiram preencher lacunas sobre quest\u00f5es que nas entrevistas ficaram \n\npouco esclarecidas. Foi nessa ocasi\u00e3o que pudemos observar aspectos da vida nas \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\n \n\nreservas, seja entre os \u00edndios, seja na rela\u00e7\u00e3o destes com os funcion\u00e1rios da FUNAI \n\nque moram nos postos. Nas festas do Dia do \u00edndio pudemos melhor compreender as \n\nrela\u00e7\u00f5es com os parentes e amigos de outras reservas vindos como convidados de \n\nhonra. Sem essa observa\u00e7\u00e3o participante, n\u00e3o ter\u00edamos condi\u00e7\u00f5es de compreender os \n\nsignificados contidos nas rela\u00e7\u00f5es sociais, significados esses que se constituem como a \n\ness\u00eancia mesmo do que chamamos sociedade.  \n\nNa cidade de Londrina, visitamos fam\u00edlias acampadas que v\u00eam \n\nesporadicamente vender seu artesanato. \n\nEm tr\u00eas encontros que reuniram \u00edndios de todo o Estado e do sul do pa\u00eds \n\nem Londrina, gravamos a fala dos representantes ind\u00edgenas de v\u00e1rias etnias e de v\u00e1rios \n\npostos do sul do pa\u00eds. Atrav\u00e9s de nossa participa\u00e7\u00e3o em eventos organizados pela \n\nAssembl\u00e9ia Legislativa em Curitiba e por outras institui\u00e7\u00f5es (Secretaria da Cultura do \n\nEstado, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) conhecemos \u00edndios de v\u00e1rios Estados, o que foi \n\nimportante para a compreens\u00e3o das realidades regionais e locais fora do \u00e2mbito de \n\nnossa pesquisa. \n\nUma experi\u00eancia que merece ser mencionada aconteceu no P.I. Bar\u00e3o de \n\nAntonina. Como n\u00e3o t\u00ednhamos ainda experimentado as comidas da tradi\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng, \n\npedimos a uma mulher que nos fizesse algumas. Ela aceitou o nosso pedido para fazer \n\no emi, uma esp\u00e9cie de bolo de milho azedo. Como o milho necessita ficar durante uma \n\nsemana mergulhado em \u00e1gua, combinamos que avisar\u00edamos com anteced\u00eancia para \n\nque o milho pudesse estar azedado. \n\nPor outro lado, interessada em fazer uma documenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo do \n\nprocesso de prepara\u00e7\u00e3o do emi, disse-lhe sobre essa possibilidade. Alguns meses se \n\npassaram e conseguimos agendar a grava\u00e7\u00e3o do processo de prepara\u00e7\u00e3o do emi para \n\nagosto de 92. \n\nEntrementes, no P.I. Bar\u00e3o de Antonina, o cacique, chefe de posto (que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 Kaing\u00e1ng) e as professoras (uma Kaing\u00e1ng e uma Guarani) das escolas, \n\nestimuladas pela nossa inten\u00e7\u00e3o de documentar o preparo da comida, acabaram \n\norganizando uma festa de comidas Kaing\u00e1ng. N\u00e3o apenas do emi mas do men-h\u00fa \n\n(farinha de milho torrado), de cabe\u00e7a de porco cozido na \u00e1gua ou assado na brasa, de \n\npeixe e de plantas nativas. \n\nRecebemos um telefonema da FUNAI-ARLO dizendo que os Kaing\u00e1ng, \n\npelo r\u00e1dio, perguntavam se seria poss\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as nesse \n\nacontecimento. Elas acompanhariam a forma de acondicionar o milho no tanque e \n\ntodos os passos seguintes at\u00e9 o consumo. N\u00e3o s\u00f3 acatamos como deixamos claro que a \n\ncomunidade \u00e9 que deveria ser beneficiada. \n\nResumindo a hist\u00f3ria: poucos dias antes de irmos \u00e0 reserva para a \n\nfilmagem soubemos que a comunidade tinha transformado a nossa id\u00e9ia numa \"festa \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\n \n\ndo emi\" da comunidade. Fomos com dois operadores do N\u00facleo de Tecnologia \n\nEducacional-NTE da Universidade de Londrina e levamos duas filmadoras. A \n\nprofessora Margarida Maria Moura, orientadora desta tese, deslocou-se de S\u00e3o Paulo \n\npara nos acompanhar. T\u00ednhamos acertado que, de acordo com seu interesse em \n\nconhecer/participar do nosso trabalho de campo, em algum momento isso deveria \n\nocorrer. Por feliz coincid\u00eancia, pode ela vivenciar esta experi\u00eancia. Al\u00e9m do v\u00eddeo que \n\nregistrou a \"festa do emi\", as crian\u00e7as elaboraram depois reda\u00e7\u00f5es sobre o evento, que \n\nrevelam o clima estimulante que a festa produziu. \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\n \n\n2. OBJETO DA PESQUISA \n\nAs terras do Segundo e Terceiro Planalto paranaenses constitu\u00edam \n\nterrit\u00f3rios Kaing\u00e1ng quando as frentes de expans\u00e3o da sociedade nacional avan\u00e7aram \n\npara o interior do Estado, a partir do final dos s\u00e9culo XVIII. Essas frentes atingiram a \n\nregi\u00e3o do Tibagi a partir da metade do s\u00e9culo XIX. \n\nApesar de todas as interfer\u00eancias externas (exterm\u00ednio, depopula\u00e7\u00e3o, \n\nepidemias, transfer\u00eancia compuls\u00f3ria), s\u00e3o parentes e, portanto, da mesma unidade \n\nsocial, os Kaing\u00e1ng dos munic\u00edpios de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, Londrina e Ortigueira. \n\nA atual distribui\u00e7\u00e3o das reservas ind\u00edgenas reflete a extens\u00e3o outrora cont\u00ednua de seu \n\nterrit\u00f3rio original. \n\n\u00c9 nosso interesse resgatar uma parte da hist\u00f3ria desses Kaing\u00e1ng, mais \n\nprecisamente dentro do contexto da ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o hoje situada ao norte do Estado \n\ndo Paran\u00e1. \n\nA pesquisa prop\u00f5e recuperar a hist\u00f3ria de um povo que, no novo contexto \n\nhist\u00f3rico, foi obrigado a reorganizar-se em novas bases materiais e simb\u00f3licas. \n\nPretende compreender como um povo, antes livre, depois de conquistado conseguiu, \n\napesar do alto custo demogr\u00e1fico e psicol\u00f3gico, reestruturar-se e criar estrat\u00e9gias para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reafirma\u00e7\u00e3o cont\u00ednuas de sua especificidade sociocultural. \n\nTrata-se, portanto, de uma reconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria Kaing\u00e1ng desde a sua \n\nconquista, que levou mais de um s\u00e9culo, e sua vida como povo tutelado at\u00e9 o presente. \n\nInteressa-nos mostrar os eventos que produziram a clivagem \u00e9tnica, ou seja, v\u00e1rios \n\nsistemas culturais em intera\u00e7\u00e3o que promoveram a articula\u00e7\u00e3o entre os sistemas \n\nnacional e ind\u00edgenas.  \n\nTais eventos hist\u00f3ricos inauguraram uma estrutura inter\u00e9tnica \n\ncaracter\u00edstica da situa\u00e7\u00e3o colonial, constitu\u00edda por rela\u00e7\u00f5es de desigualdade entre a \n\nsociedade nacional e as sociedades ind\u00edgenas envolvidas. Mas a interpreta\u00e7\u00e3o dessas \n\nnovas rela\u00e7\u00f5es pelos \u00edndios obedeceu \u00e0 l\u00f3gica nativa, evidentemente ampliada e \n\nmodificada historicamente a partir das novas e sucessivas experi\u00eancias. \n\nNesse sentido, selecionaremos alguns eventos significativos do ponto de \n\nvista hist\u00f3rico e etnogr\u00e1fico, que resultaram em pr\u00e1ticas posteriores que alteraram os \n\nrumos das hist\u00f3rias ind\u00edgenas anteriores ao contato e \u00e0 conquista. \n\nA an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es evidenciam um \n\nprocesso permanente de resist\u00eancia pol\u00edtica (rejei\u00e7\u00e3o da domina\u00e7\u00e3o) e cultural \n\n(preserva\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de seus valores e sua etnicidade). Portanto, o resgate da \n\nhist\u00f3ria Kaing\u00e1ng permite detectar as estrat\u00e9gias, formas e conte\u00fados dessa luta \n\ncont\u00ednua e ativa de afirma\u00e7\u00e3o e reafirma\u00e7\u00e3o do modo de ser Kaing\u00e1ng, dentro de um \n\nnovo contexto hist\u00f3rico. \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\n \n\nA pesquisa nasceu da necessidade de explicar as rebeli\u00f5es ind\u00edgenas que \n\nocorreram entre 1979 e 1986 na regi\u00e3o norte do Paran\u00e1. Esses acontecimentos \n\nassumiram uma exacerba\u00e7\u00e3o porque os \u00edndios utilizaram neles uma linguagem \n\nemblem\u00e1tica. Se os \u00edndios afirmavam, com toda a veem\u00eancia, que eram \u00edndios, \n\npensamos ser necess\u00e1rio reconstituir a hist\u00f3ria paranaense, diferente da oficial ou \n\nconsagrada que os negara como tais. A hist\u00f3ria que temos em mente \u00e9 aquela que fala \n\nprincipalmente dos atores sociais que est\u00e3o encobertos ou anulados pela escrita oficial, \n\ncomo os diversos povos ind\u00edgenas, os negros e os caboclos. Trata-se, em outras \n\npalavras, de reconstruir a hist\u00f3ria sob a perspectiva do dominado, no caso, dos \u00edndios. \n\nA nossa pesquisa mostra que, nesse s\u00e9culo e meio em que os Kaing\u00e1ng \n\nforam conquistados, a sociedade nacional imp\u00f4s modelos econ\u00f4micos, sociais e \n\nculturais, mas disto n\u00e3o resultou a dissolu\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o das culturas \n\nsubordinadas. Apesar das mudan\u00e7as a que foram obrigados a implementar, dadas as \n\nnovas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, os Kaing\u00e1ng continuaram a produzir a sua cultura, gestada \n\ne redimensionada no interior do novo contexto. \n\nInteressa-nos apreender esta din\u00e2mica sociocultural que a hist\u00f3ria \n\nKaing\u00e1ng percorreu da conquista aos dias atuais. Tiveram de adotar padr\u00f5es de \n\nsubsist\u00eancia alien\u00edgenas e se subordinaram ao mercado regional. Mesmo adotando \n\npadr\u00f5es ocidentais, estes foram reinterpretados segundo seus objetivos e necessidades. \n\nNos conflitos sociais, ficou claro que o passado continua um elemento \n\nativo na produ\u00e7\u00e3o cultural do presente. No processo permanente de produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nsignificados e valores, os Kaing\u00e1ng, conscientemente, recriaram o passado para \n\nafirmarem a sua identidade ind\u00edgena e assim reivindicarem os seus direitos \n\nconstitucionais. \n\nPor outro lado, o pr\u00f3prio imagin\u00e1rio do branco forneceu os elementos \n\ndiacr\u00edticos para a afirma\u00e7\u00e3o de sua diferen\u00e7a. Aqui os fatores ex\u00f3genos ganham uma \n\nnova dimens\u00e3o quando apropriados pelos ind\u00edgenas. Manipulando imagens \n\nestereotipadas sobre si mesmos que os brancos constru\u00edram ao longo do tempo para \n\njustificarem a conquista, as rebeli\u00f5es sociais se caracterizaram como verdadeiro teatro \n\nde representa\u00e7\u00f5es.  \n\nA luta dos \u00edndios, hoje, tanto se caracteriza como de resist\u00eancia \u00e9tnica \n\nquanto de cidadania. Ambas s\u00e3o dimens\u00f5es distintas do mesmo processo e n\u00e3o podem \n\nser dissociadas, pois s\u00e3o faces de uma \u00fanica realidade. A garantia de uma depende, \n\nnecessariamente, da conquista da outra. \n\nNas rebeli\u00f5es os \u00edndios de todas as etnias se uniram, fossem as raz\u00f5es da \n\nrebeli\u00e3o de interesse particular ou coletiva. Em todas as ocasi\u00f5es vestiram-se e \n\npintaram-se \"como \u00edndios\": rostos pintados, braceletes no antebra\u00e7o, diademas na \n\ntesta, bordunas nas m\u00e3os e outras armas \"de \u00edndios\". Apropriando-se dos elementos \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\n \n\nconstitutivos do imagin\u00e1rio do branco sobre os \u00edndios, uniram-se os Kaing\u00e1ng, Guarani \n\ne Xet\u00e1. Pretendemos analisar os significados desses eventos em suas m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es: a n\u00edvel mais amplo, como luta pela cidadania, e a n\u00edvel interno, como \n\nalian\u00e7a das v\u00e1rias etnias, a apropria\u00e7\u00e3o da categoria geral \u00edndio foi acionada para \n\nreinvindicar direitos de interesse da coletividade.  \n\nT\u00e3o significativo quanto o estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es \u00edndios-brancos em \n\nnovas bases, as rebeli\u00f5es sociais mostraram o momento da funda\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as etnias ind\u00edgenas: de inimigos m\u00edticos, se tornaram amigos e aliados hist\u00f3ricos. \n\nEssa experi\u00eancia coletiva permite aos atores sociais um redimensionamento da luta \n\npela cidadania no contexto da sociedade nacional.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o da identidade social que os unifica como \u00edndios n\u00e3o significou \n\nabdica\u00e7\u00e3o de suas identidades espec\u00edficas como Kaing\u00e1ng, Guarani ou Xet\u00e1. Ao \n\ncontr\u00e1rio, significou a amplia\u00e7\u00e3o de categorias que poder\u00e3o ser acionadas e \n\nmanipuladas de acordo com as necessidades de cada momento hist\u00f3rico. \n\nSer\u00e1 objeto de an\u00e1lise tamb\u00e9m, um movimento menos percept\u00edvel de \n\naproxima\u00e7\u00e3o e uni\u00e3o dos \u00edndios que vem se processando j\u00e1 h\u00e1 mais tempo nas v\u00e1rias \n\nreservas: por uma educa\u00e7\u00e3o biling\u00fce, por uma pol\u00edtica indigenista mais adequada \u00e0 \n\nrealidade e aos interesses das comunidades, bem como por melhorias na assist\u00eancia \u00e0 \n\nsa\u00fade. \n\nAs reuni\u00f5es regionais e estaduais que t\u00eam ocorrido no Estado v\u00eam \n\npromovendo maior intera\u00e7\u00e3o entre os representantes dessas comunidades e v\u00eam \n\nfavorecendo uma reflex\u00e3o maior de seus problemas que, por sua vez, amplia a \n\nconsci\u00eancia social sobre a pr\u00f3pria realidade hist\u00f3rica na qual est\u00e3o inseridos. \n\nSeguiremos a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica dos Kaing\u00e1ng mas as outras etnias \n\nestar\u00e3o presentes tamb\u00e9m. Os Guarani e os Xet\u00e1 estar\u00e3o presentes porque tamb\u00e9m \n\nfazem parte da hist\u00f3ria Kaing\u00e1ng. S\u00e3o personagens t\u00e3o fundamentais que est\u00e3o \n\npresentes nos mito Kaing\u00e1ng assim como estes est\u00e3o nos mitos Guarani. As rela\u00e7\u00f5es \n\nm\u00edticas e hist\u00f3ricas eram de inimizade antes da conquista. Continuaram de inimizade \n\ndurante a conquista. Mas o seu conte\u00fado foi se modificando ao longo da hist\u00f3ria, tanto \n\nnas pr\u00e1ticas quanto nas representa\u00e7\u00f5es. Assim, consideramos que para melhor \n\ncompreendermos a hist\u00f3ria Kaing\u00e1ng ser\u00e1 necess\u00e1rio compreend\u00ea-lo no contexto da \n\nhist\u00f3ria mais geral, palco dos v\u00e1rios atores sociais que dela participaram. \n\nTendo estas preocupa\u00e7\u00f5es e este objeto, deparamos com as quest\u00f5es \n\nte\u00f3ricas para dar conta desta realidade. \u00c9 sobre isto que falaremos em seguida. \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\n \n\n3. PERSPECTIVAS CONTEMPOR\u00c2NEAS: NOVOS PROBLEMAS, \n\nNOVAS ABORDAGENS \n\nNas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, o ambiente acad\u00eamico foi invadido por novas \n\ndiscuss\u00f5es que transformaram o panorama interno das academias.  \n\nDesde A Interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas (1978), onde Geertz apresenta uma \n\nredefini\u00e7\u00e3o do conceito de cultura e prop\u00f5e uma teoria interpretativa da mesma, outros \n\nantrop\u00f3logos passaram tamb\u00e9m a propor novos temas e novas abordagens resultantes, \n\nde um lado, do di\u00e1logo com outros cientistas afins, como os ling\u00fcistas, historiadores \n\nsociais, bi\u00f3logos, psic\u00f3logos, etc. e, de outro, das mudan\u00e7as verificadas na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o pesquisador e o(s) pesquisado(s) que, por sua vez, promovem o debate sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do texto etnogr\u00e1fico. \n\nA pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o do pesquisador antrop\u00f3logo com os sujeitos pesquisados \n\npassa a ser tema de debate em semin\u00e1rios e encontros; a responsabilidade do autor \n\nsobre o texto antropol\u00f3gico \u00e9 colocada em debate e outras quest\u00f5es \u00e9ticas tornam-se \n\ntemas de congressos e simp\u00f3sios. Nota-se que nestas orienta\u00e7\u00f5es a cultura passa a ser \n\nvista e lida como texto. \n\nA realidade emp\u00edrica contempor\u00e2nea tanto estimula discuss\u00f5es sobre o \n\npapel do antrop\u00f3logo e suas responsabilidades como produz uma reflex\u00e3o sobre os \n\nparadigmas da antropologia cl\u00e1ssica e moderna, constru\u00eddos sobre dicotomias \n\nrigidamente opostas. A antropologia contempor\u00e2nea nos oferece alternativas mais \n\nflex\u00edveis para o tratamento e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos. \n\nAs publica\u00e7\u00f5es de Sahlins (1979;1990) , Rosaldo (1980) e Jonathan Hill \n\n(1988; com textos de v\u00e1rios autores), entre outros, s\u00e3o alguns dos que trazem \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a renova\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que nos interessa. \n\nSahlins, que at\u00e9 os anos 70 tinha se dedicado mais ao estudo da economia, \n\npublica a obra Cultura e Raz\u00e3o Pr\u00e1tica (1979) que marca uma redefini\u00e7\u00e3o de sua \n\npostura intelectual. Neste livro, o autor refuta o materialismo hist\u00f3rico como m\u00e9todo \n\npara estudar as sociedades ind\u00edgenas. Mais ainda, Sahlins defende o estruturalismo \n\ncomo forma de acesso \u00e0 hist\u00f3ria: \n\nSincr\u00f4nico a princ\u00edpio, ele oferece a an\u00e1lise \n\nracional mais elevada para o estudo da diacronia. \n\nMas, na verdade, o estruturalismo n\u00e3o \u00e9 tanto \n\numa teoria de reprodu\u00e7\u00e3o simples quanto uma \n\nteoria de estruturas que assim se reproduzem. \n\nA quest\u00e3o de princ\u00edpio para o estruturalismo \u00e9 \n\nque a pr\u00f3pria circunst\u00e2ncia n\u00e3o produz forma, \n\nexceto quando o sistema em quest\u00e3o lhe d\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\n \n\nsignificado e efeito. N\u00e3o \u00e9 garantido supor que \n\nnenhum espa\u00e7o te\u00f3rico sobre para a a\u00e7\u00e3o humana \n\nou para um acontecimento contingente. \n\nSimplesmente tal a\u00e7\u00e3o - da mesma forma que a \n\npalavra falada numa situa\u00e7\u00e3o nova - adquire seu \n\nsignificado como uma proje\u00e7\u00e3o do esquema \n\ncultural que forma seu contexto espec\u00edfico e seu \n\nefeito atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00e3o \n\nentre essa refer\u00eancia contingente e a ordem \n\nexistente. Um evento torna-se uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica (Sahlins, 1979:33). \n\nSahlins ainda v\u00ea uma diferen\u00e7a fundamental entre a sociedade capitalista e \n\na \"primitiva\", distin\u00e7\u00e3o essa que consiste em que esta \u00faltima possui uma capacidade \n\nespecial de absorver perturba\u00e7\u00f5es introduzidas pelo evento com um m\u00ednimo de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica.  \n\nA partir da sua compreens\u00e3o de tal capacidade, o \n\nestruturalismo leva a explica\u00e7\u00e3o do trabalho da \n\nhist\u00f3ria \u00e0 sua forma mais profunda, a persist\u00eancia \n\nda estrutura por meio do evento (idem:35/36). \n\nAqui fica claro que, para o autor, existem diferen\u00e7as de natureza estrutural \n\nentre a sociedade capitalista e as \"primitivas\". Essa distin\u00e7\u00e3o vai ficar mais clara em \n\nIlhas de Hist\u00f3ria (1990), quando Sahlins introduz o conceito de transforma\u00e7\u00e3o \n\nestrutural e cancela a oposi\u00e7\u00e3o entre as no\u00e7\u00f5es de \"estrutura\" e \"hist\u00f3ria\". Diz ele: \n\nA hist\u00f3ria \u00e9 ordenada culturalmente de diferentes \n\nmodos nas diversas sociedades, de acordo com os \n\nesquemas de significa\u00e7\u00e3o das coisas. O contr\u00e1rio \n\ntamb\u00e9m \u00e9 verdadeiro: esquemas culturais s\u00e3o \n\nordenados historicamente porque, em maior ou \n\nmenor grau, os significados s\u00e3o reavaliados \n\nquando realizadas na pr\u00e1tica. A s\u00edntese desses \n\ncontr\u00e1rios desdobra-se nas a\u00e7\u00f5es criativas dos \n\nsujeitos hist\u00f3ricos, ou seja, as pessoas envolvidas. \n\nPorque, por um lado, as pessoas organizam seus \n\nprojetos e d\u00e3o sentido aos objetos partindo das \n\ncompreens\u00f5es preexistentes da ordem cultural. \n\nNesses termos, a cultura \u00e9 historicamente \n\nreproduzida na a\u00e7\u00e3o. (...) Por outro lado, \n\nentretanto, como as circunst\u00e2ncias contingentes \n\nda a\u00e7\u00e3o n\u00e3o se conformam necessariamente aos \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\n \n\nsignificados que lhes s\u00e3o atribu\u00eddos por grupos \n\nespec\u00edficos, sabe-se que os homens criativamente \n\nrepensam seus esquemas convencionais. \u00c9 nesses \n\ntermos que a cultura \u00e9 alterada historicamente na \n\na\u00e7\u00e3o.Poder\u00edamos at\u00e9 falar de \"mudan\u00e7a \n\nestrutural\", pois altera\u00e7\u00e3o de alguns sentidos \n\nmuda a rela\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o entre as categorias \n\nculturais, havendo assim uma \"mudan\u00e7a \n\nsist\u00eamica\u201d (Sahlins, 1990:7). \n\nEssa postura de Sahlins vai no sentido de assumir como pressuposto a \n\nanterioridade da cultura sobre a a\u00e7\u00e3o, pois \"os pr\u00f3prios acontecimentos hist\u00f3ricos t\u00eam \n\nassinaturas culturais distintas\" (idem:14). \n\n\u00c9 revolucion\u00e1ria a sua proposta de incorporar a diacronia interna \u00e0s \n\nno\u00e7\u00f5es de \"estrutura\" como forma de superar a vis\u00e3o puramente sincr\u00f4nica da id\u00e9ia \n\nsaussureana de estrutura, que prov\u00e9m da lingu\u00edstica.  \n\nA estrutura possui uma diacronia interna , \n\nconsistindo das rela\u00e7\u00f5es mutantes entre as \n\ncategorias gerais ou, como eu mesmo diria, uma \n\n'vida cultural das formas elementares'. Nesse \n\ndesdobrar generativo, comum aos esquemas \n\npolin\u00e9sios e indo-europeus, os conceitos b\u00e1sicos \n\ns\u00e3o conduzidos atrav\u00e9s de est\u00e1gios sucessivos de \n\ncombina\u00e7\u00e3o e de recombina\u00e7\u00e3o, produzindo ao \n\nlongo do caminho termos novos e sint\u00e9ticos \n\n(idem:16). \n\nAtrav\u00e9s dessas opera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, Sahlins consegue definir um caminho \n\nque, ao anular as dicotomias sincronia/diacronia, estabilidade/din\u00e2mica e \n\ncultura/hist\u00f3ria, torna poss\u00edvel apreender o processo social atrav\u00e9s do tempo. \n\nPor outro lado, temos os trabalhos de Rosaldo (1980) e a colet\u00e2nea \n\ncoordenada por Hill (1988) que tamb\u00e9m prop\u00f5em a incorpora\u00e7\u00e3o da perspectiva \n\nhist\u00f3rica na antropologia. As suas propostas, entretanto, seguem um caminho diverso, \n\nisto \u00e9, n\u00e3o-estruturalista. \n\nRosaldo prop\u00f5e uma reconceitua\u00e7\u00e3o do termo estrutura social, pois \u00e9 \n\npreciso \"perceber a ativa intera\u00e7\u00e3o entre estruturas e eventos\" (Rosaldo,1980:23). \n\nA reformula\u00e7\u00e3o do conceito de estrutura se d\u00e1 na medida em que o autor \n\npostula que a vida humana \u00e9 tanto dada quanto permanentemente produzida e \n\nreproduzida. Ao estudar a sociedade Ilongot, Rosaldo demonstra - atrav\u00e9s da \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\n \n\ncombina\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria tal como registrada nos documentos, com a hist\u00f3ria narrada \n\npelos nativos e as imagens de consci\u00eancia hist\u00f3rica dos Ilongot-, \" a intera\u00e7\u00e3o entre as \n\nestruturas recebidas e a atividade humana\". Diz ele que pretende: \n\n...salientar n\u00e3o apenas o dado natural da \n\nsociedade, mas tamb\u00e9m os meios nos quais os \n\nseres humanos continuamente constroem , \n\nmanipulam, e sempre remodelam o universo \n\nsocial no qual eles nasceram e dentro do qual ir\u00e3o \n\nmorrer. \n\n(...)  \n\nO que desejo concluir ao trazer a hist\u00f3ria para a \n\nantropologia \u00e9 um m\u00e9todo para dissolver as \n\ninfelizes dicotomias anal\u00edticas como estrutura e \n\nprocesso, padr\u00e3o cultural e transmiss\u00e3o cultural, \n\nciclo de vida e biografia (Rosaldo,1980:23). \n\nAo analisar a classifica\u00e7\u00e3o de sociedades em quentes e frias ou \n\nsociedades com e sem hist\u00f3ria, Rosaldo considera que ela se baseia menos sobre sua \n\nnatureza fundamental do que sobre uma tend\u00eancia sistem\u00e1tica do m\u00e9todo \n\nantropol\u00f3gico que inibe ou n\u00e3o o acesso \u00e0 hist\u00f3ria, j\u00e1 que o autor utiliza um conceito \n\namplo de hist\u00f3ria e considera inadequada a nossa pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o. O que ele conclui \n\n\u00e9 que : \n\nNa maioria dos estudos antropol\u00f3gicos toda a \n\nquest\u00e3o de hist\u00f3ria, ambos como processo e como \n\nconsci\u00eancia, n\u00e3o tem sido refutado nem \n\nconfirmado, mas simplesmente ignorado. \n\nCertamente n\u00e3o \u00e9 acidental que os historiadores \n\nestudam as assim chamadas sociedades quentes e \n\na antropologia as frias. Ent\u00e3o o sentido no qual o \n\ncontraste celebrado entre sociedades quentes e \n\nfrias pode ser entendido como um artefato do \n\nm\u00e9todo etnogr\u00e1fico e n\u00e3o como um reflexo da \n\ncondi\u00e7\u00e3o humana (idem:27). \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o recente a favor da perspectiva hist\u00f3rica \u00e9 a colet\u00e2nea \n\nde textos de v\u00e1rios autores organizado por Jonathan Hill, entre os quais Terence \n\nTurner. \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\n \n\nCriticando a distin\u00e7\u00e3o entre sociedades \"frias\" e \"quentes\", que concebe \n\naquelas como refrat\u00e1rias \u00e0s mudan\u00e7as devido ao pensamento m\u00edtico, Turner vai dizer \n\nque os textos desta colet\u00e2nea demonstram ricamente que as sociedades ind\u00edgenas sul-\n\namericanas t\u00eam sua pr\u00f3pria consci\u00eancia hist\u00f3rica, coexistentes com formula\u00e7\u00f5es \n\nm\u00edticas. E mais ainda, h\u00e1 casos em que o mito pode ser visto como fornecedor de \n\nfundamento da e para a consci\u00eancia e a\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, ao inv\u00e9s de servir como \n\nartif\u00edcio para suprimir ou preven\u00ed-las (Turner,1988:235). \n\nTurner considera a hist\u00f3ria e o mito formas distintas de consci\u00eancia social. \n\nSobre isso ele esclarece que: \n\n... visto que os mesmos povos sul-americanos que \n\nt\u00eam desenvolvido as pr\u00f3prias formas de \n\nconsci\u00eancia hist\u00f3rica tamb\u00e9m em muitos casos \n\npossuem mitologias vivas e bem desenvolvidas, \n\nparece claro que mito e hist\u00f3ria n\u00e3o podem ser \n\nconcebidos como mutuamente incompat\u00edveis de \n\nconsci\u00eancia ou como est\u00e1gios consecutivos de \n\nevolu\u00e7\u00e3o cultural. Em vez disso, eles devem ser \n\nconsiderados num sentido complementar e \n\ninformando-se mutuamente (...). N\u00e3o \u201cdo mito \n\npara a hist\u00f3ria\u201d, ent\u00e3o, mas \u201cmito e hist\u00f3ria \n\njuntos\u201d, em paralelo, como dois lados de uma \n\nmesma moeda (idem:237). \n\nSelecionando alguns aspectos que nos interessam especificamente, Hill diz \n\nque o contato inicial entre uma sociedade nativa e a ocidental constitui um \"evento\" \n\npara ambas as sociedades. Come\u00e7ando com esse evento, o contato torna-se uma \n\n\"situa\u00e7\u00e3o de contato\", isto \u00e9, um sistema de intera\u00e7\u00e3o com uma estrutura pr\u00f3pria que \n\ninclui aspectos de ambas as sociedades, cada qual por sua vez tendo sua pr\u00f3pria \n\nestrutura. Ser\u00e1, ent\u00e3o, o objeto-mat\u00e9ria de uma antropologia hist\u00f3rica a \"situa\u00e7\u00e3o de \n\ncontato\", termo emprestado de Balandier. Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser vista, diz Turner \n\ncitando Cohn, nem como impacto nem como \"contato cultural\", mas sim como:  \n\numa situa\u00e7\u00e3o em que o colonizador europeu e o \n\nind\u00edgena s\u00e3o unificados em um campo anal\u00edtico \n\n(Cohn,1981; apud Turner,1988:239). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\n \n\nAqui nota-se que, num certo sentido, voltam estes autores a coincidir com \n\na id\u00e9ia de fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica de Roberto Cardoso de Oliveira. Turner continua a sua \n\nreflex\u00e3o dizendo, agora, com as suas palavras: \n\nAs estruturas da situa\u00e7\u00e3o como um conjunto e \n\ncada um deles constituem sub-sistemas que \n\nmudam um em rela\u00e7\u00e3o ao outro, isto \u00e9, elas t\u00eam \n\nhist\u00f3rias. Estas hist\u00f3rias s\u00e3o compostas, ao n\u00edvel \n\nmais baixo de organiza\u00e7\u00e3o, de sequ\u00eancia de \n\neventos; mas as pr\u00f3prias sequ\u00eancias t\u00eam \n\npropriedades estruturais, isto \u00e9, elas constituem \n\nprocessos, hierarquias e contradi\u00e7\u00f5es \n\n(Turner,1988:239). \n\nNesta mesma colet\u00e2nea, Rasnake, referindo-se \u00e0 sua pesquisa sobre os \n\nYura, retoma o debate sobre mito e hist\u00f3ria. Ele afirma que:  \n\nOs mitos servem n\u00e3o s\u00f3 para estruturar o \n\npensamento mas tamb\u00e9m para estruturar a a\u00e7\u00e3o. \n\nEles criam a arena para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade social que \u00e9 muito desigual com a \n\nvis\u00e3o da elite dominante urbanizada, por \n\ndefini\u00e7\u00e3o um mundo no qual a identidade Yura \u00e9 \n\nintegral para a natureza real das coisas, em \n\noposi\u00e7\u00e3o a um contexto mais amplo de rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder que nega aquela identidade. Neste \n\nsentido os mitos s\u00e3o uma licen\u00e7a estrat\u00e9gica para \n\na a\u00e7\u00e3o social.(...) O feito dos mitos como um \n\nve\u00edculo para a express\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o dos Yura , \n\nnum tempo particular e num lugar particular, da \n\nsua unidade como um grupo social \n\n(Rasnake,1988:153). \n\nTurner, por sua vez, ao apresentar os resultados de sua pesquisa junto aos \n\nKayap\u00f3, mostra que estes: \n\npossuem relatos \"hist\u00f3ricos\" e \"m\u00edticos\" sobre si \n\nmesmos, sobre outros povos nativos e sobre seus \n\ncontatos com os brasileiros e do mesmo modo \n\nseus relatos do passado n\u00e3o mostram formas \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\n \n\nespeciais ou constru\u00e7\u00f5es que os distinga dos seus \n\nrelatos anteriores (Turner,1988:199). \n\nNuma posi\u00e7\u00e3o distinta \u00e0 de Sahlins, Turner demonstra que os Kayap\u00f3 \n\n\"mitologizam\" eventos do passado hist\u00f3rico de sua pr\u00f3pria sociedade na forma de anti-\n\nmitos usualmente reservados para relatos da origem dos brasileiros ou povos ind\u00edgenas \n\nn\u00e3o-Kayap\u00f3 (Idem:208). \n\nA concep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o mito/hist\u00f3ria em Rasnake e Turner difere da de \n\nHill pelas seguintes raz\u00f5es: em Turner h\u00e1 a id\u00e9ia de paralelismo entre mito e hist\u00f3ria, \n\ncomo faces da mesma moeda. Em Rasnake subentende-se n\u00e3o um paralelismo mas o \n\nmito e a hist\u00f3ria como eixos que se cruzam e se confundem. \n\n* * * \n\nComo se pode perceber, essas novas discuss\u00f5es e propostas te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas ampliam e refinam as possibilidades de an\u00e1lise da realidade emp\u00edrica. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es que podemos fazer, frente a essas novas propostas \n\nte\u00f3ricas, s\u00e3o v\u00e1rias. \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria de Sahlins a din\u00e2mica cultural permanece atada \n\n\u00e0 estrutura subjacente, no sentido levistraussiano. Dessa forma, por esse lado, todos os \n\neventos s\u00e3o interpretados de acordo com essa estrutura pr\u00e9-existente. Mas, como ele \n\nafirma, \"a forma cultural (...) pode ser produzida ao avesso: a a\u00e7\u00e3o criando a rela\u00e7\u00e3o \n\nadequada, performativamente,...\"(op.cit.12) E isto porque as estruturas s\u00e3o tanto \n\nprescritivas quanto performativas. Atrav\u00e9s dessas duas no\u00e7\u00f5es, de estruturas \n\nprescritivas e performativas, Sahlins consegue operacionalizar tanto a \n\npersist\u00eancia/reprodu\u00e7\u00e3o cultural (estruturas prescritivas) quanto a inova\u00e7\u00e3o cultural \n\n(estruturas performativas), enquanto possibilidades constitutivas de todas as culturas. \n\n A reprodu\u00e7\u00e3o da cultura se d\u00e1 historicamente e a hist\u00f3ria \u00e9 culturalmente \n\nestruturada. A inova\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Sahlins est\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de estrutura, \n\nque permite analisar a mudan\u00e7a sem perder seu car\u00e1ter estruturante. \n\nPor outro lado, Rosaldo, Hill e seus colegas prop\u00f5em uma outra \n\nconcep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria e de estrutura, estas tomadas no sentido cl\u00e1ssico da hist\u00f3ria e da \n\nsociologia. Mas a inova\u00e7\u00e3o te\u00f3rica tamb\u00e9m \u00e9 grande, porque incorpora o mito como \n\nhist\u00f3ria e como produto hist\u00f3rico; coloca mito e hist\u00f3ria em posi\u00e7\u00e3o de igualdade \n\ntemporal e semiol\u00f3gica, como aspectos da realidade humana. Como formas distintas de \n\nconsci\u00eancia social, mito e hist\u00f3ria n\u00e3o aparecem enquanto mutuamente excludentes, e \n\nsim como formas complementares de estruturar eventos coexistentes na mesma \n\ncultura. Rosaldo, ao reconceptualizar cultura n\u00e3o apenas como algo dado mas \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\n \n\nconstantemente produzido, garantiu um conceito mais operacional para lidar com a \n\nrealidade emp\u00edrica mutante inerente a qualquer sociedade humana.  \n\nEm 1991, a publica\u00e7\u00e3o de Of Mixed Blood de Peter Gow, embora tenha \n\nchegado tarde ao nosso alcance, de certa forma mostra que nosso interesse tem muito \n\nem comum com a proposta de Gow, que faz uma \"etnografia da sociedade nativa do \n\nBaixo rio Urubamba no leste do Peru\". Trata-se de um povo que se diz de \"sangue \n\nmisturado\" e na fala dos nativos parecem rejeitar a continuidade cultural com seus \n\nancestrais Piro, Campa e outros povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que aparece \n\nnos estudos antropol\u00f3gicos de outros grupos da Amaz\u00f4nia. A sociedade do Baixo \n\nUrubamba , quando discute sobre a organiza\u00e7\u00e3o social de suas comunidades, refere-se \n\nmais \u00e0 escola da vila [chamada Comunidade Nativa] e ao t\u00edtulo legal da terra e n\u00e3o \n\nusam o recurso ao modelo \"tradicional\", como fazem outros povos ind\u00edgenas da \n\nAmaz\u00f4nia. \n\nGow ent\u00e3o prop\u00f5e analisar como as institui\u00e7\u00f5es da escola e a Comunidade \n\nNativa operam na organiza\u00e7\u00e3o das comunidades dessa popula\u00e7\u00e3o, considerando \n\n\"seriamente o que o povo nativo do Baixo Urubamba faz e diz\". Criticando os estudos \n\nantropol\u00f3gicos que acabaram por exclu\u00ed-la do campo de estudos, Gow diz que eles s\u00e3o \n\nvistos como v\u00edtimas da hist\u00f3ria. \n\nOs nativos evocam as experi\u00eancias de escravid\u00e3o e opress\u00e3o sofridas pelos \n\nseus ancestrais e como as \"vilas reais\" (aldeias da floresta) foram vencidas em face da \n\ndominac\u00e3o do branco. Ser \"civilizado\" significa ser aut\u00f4nomo, ser capaz de viver em \n\nvilas de acordo com os pr\u00f3prios valores dos povos nativos, segundo padr\u00f5es de \n\nreciprocidade entre parentes, \"viver bem\", \"comer comidas verdadeiras\". Gow verifica \n\nque seus valores s\u00e3o valores de consanguinidade (parentesco e afinidade) e, nesse \n\nsentido, o idioma de parentesco perpassa toda sua linguagem. Vistas de dentro da \n\ncultura do grupo nativo, a escola e a Comunidade Nativa s\u00e3o idiomas de parentesco.  \n\nEncontramos muitos pontos em comum entre a nossa pesquisa e a de Gow \n\nporque, de um lado, os Kaing\u00e1ng tamb\u00e9m foram considerados como \u00edndios \n\n\"aculturados\" e como tais foram objetos de estudo; de outro lado, deparamo-nos com \n\n\u00edndios que tamb\u00e9m se dizem \"aculturados\", em oposi\u00e7\u00e3o aos seus antepassados, estes \n\ncaracterizados como \u00edndios \"puros\" ou \"bravos\". As comunidades de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da \n\nSerra se autodefinem como mais \"aculturados\" ou \"civilizados\" em oposi\u00e7\u00e3o aos de \n\nLondrina que seriam \"mais puros\" e \"mais \u00edndios\", no sentido de serem estes menos \n\nmiscigenados e falantes da l\u00edngua Kaing\u00e1ng, ao contr\u00e1rio dos primeiros. Uma das \n\nnossas preocupa\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio da pesquisa foi definir uma abordagem que melhor \n\npermitisse uma compreens\u00e3o interna da realidade Kaing\u00e1ng e a op\u00e7\u00e3o em ouvir o que \n\neles pensam e fazem tornou-se fundamental. Da mesma maneira que os Kaing\u00e1ng, os \n\npovos do Baixo Urubamba evocam a vida presente em contraste com a vida dos \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\n \n\nancestrais que viveram na floresta. O trabalho de Gow ser\u00e1 uma refer\u00eancia importante \n\npara a nossa pesquisa tanto pela semelhan\u00e7a da realidade emp\u00edrica quanto pela \n\npreocupa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica.  \n\nNo Brasil trabalhos recentes t\u00eam sido publicados adotando as novas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es e assumindo perspectivas inovadoras com rela\u00e7\u00e3o aos estudos de povos \n\nind\u00edgenas. No tocante \u00e0 hist\u00f3ria ind\u00edgena propriamente dita, podemos citar, entre \n\noutros, a colet\u00e2nea de textos A Hist\u00f3ria dos \u00edndios no Brasil organizada por Manuela \n\nCarneiro da Cunha (1992), cujos textos prop\u00f5em uma vis\u00e3o da hist\u00f3ria de v\u00e1rios povos \n\ndo Brasil e alguns da Am\u00e9rica do Sul. Alguns se referem \u00e0 an\u00e1lise da pol\u00edtica e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o indigenista do per\u00edodo colonial ao s\u00e9culo XX. V\u00e1rios trabalhos que t\u00eam \n\ntrazido contribui\u00e7\u00f5es para a compreens\u00e3o hist\u00f3rica das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas s\u00e3o: Os \n\nTicuna e o Regime Tutelar de Jo\u00e3o Pacheco de Oliveira (1988), As Muralhas dos \n\nSert\u00f5es de N\u00e1dia Farage (1991), Negros da Terra de John Manuel Monteiro (1994), \n\nentre outros. \n\nMas al\u00e9m dos avan\u00e7os te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da antropologia, o campo \n\nda hist\u00f3ria social tamb\u00e9m tem trazido contribui\u00e7\u00f5es que se aproximam do campo \n\nantropol\u00f3gico e seus objetos. V\u00e1rios trabalhos como A forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria \n\ninglesa de E.P. Thompson (1987), O grande medo de Georges Lefebvre (1979), O \n\nqueijo e os vermes de Carlo Ginzburg (1976) ou ainda Europe and the people \n\nwithout history de Eric R. Wolf (1982) s\u00e3o obras que privilegiam e iluminam a \n\n\"hist\u00f3ria vista de baixo\" , ou history from below, conforme a express\u00e3o de Thompson. \n\nComo explica Burke (1992), a hist\u00f3ria tradicional oferece uma vis\u00e3o de \n\ncima, concentrando-se nos feitos dos grandes homens. Ao resto da humanidade foi \n\ndestinado um papel secund\u00e1rio no drama hist\u00f3rico. A \"hist\u00f3ria vista de baixo\" vem \n\nconferir import\u00e2ncia \u00e0s opini\u00f5es das pessoas comuns, das classes subalternas, dos \n\nhereges, das bruxas e dos rebeldes. Como sugere Wolf, n\u00e3o podemos nos contentar \n\napenas em escrever a hist\u00f3ria das elites vitoriosas, mas temos de mostrar como as \n\npessoas comuns foram outros tantos agentes no processo hist\u00f3rico e assim descobrir a \n\nhist\u00f3ria dos \"povos sem hist\u00f3ria\", sejam eles \"primitivos\", camponeses, trabalhadores \n\nimigrantes ou minorias sitiadas.  \n\nO nosso trabalho certamente refletir\u00e1 as contribui\u00e7\u00f5es das leituras da \n\nbibliografia tanto da antropologia como da hist\u00f3ria social. Pretendemos contribuir para \n\num tipo de trabalho que, ao dar conta da hist\u00f3ria de um povo, necessariamente esteja \n\ntratando de uma sociedade que tem um modo pr\u00f3prio de produzir seu tempo e espa\u00e7o, \n\nradicalmente distinto dos padr\u00f5es nacionais. Porque, como lembra Cunha: \n\nDurante quase cinco s\u00e9culos, os \u00edndios foram \n\npensados como seres ef\u00eameros, em transi\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\n \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a cristandade, a civiliza\u00e7\u00e3o, a \n\nassimila\u00e7\u00e3o, o desaparecimento. Hoje se sabe que \n\nas sociedades ind\u00edgenas s\u00e3o parte de nosso futuro \n\ne n\u00e3o s\u00f3 de nosso passado\" (Cunha,1992:22). \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\n \n\n4. PRODU\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA SOBRE A SOCIEDADE KAING\u00c1NG  \n\nEste t\u00f3pico tem por objetivo situar os estudos e conclus\u00f5es existentes \n\nsobre a sociedade Kaing\u00e1ng que fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria e a cultura \n\ndesse povo. \n\nDe um lado, fornecem informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o de contato cultural e \n\nsuas consequ\u00eancias sociais, de outro, expressam diferentes abordagens te\u00f3ricas que \n\nprivilegiaram aspectos diferenciados da experi\u00eancia hist\u00f3rica. A presente pesquisa ter\u00e1 \n\nnessa bibliografia produzida uma das principais fontes de informa\u00e7\u00e3o e inspira\u00e7\u00e3o para \n\natingir os objetivos propostos. \n\n4.1. A Explica\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica sobre a Origem dos J\u00ea do sul \n\nO ling\u00fcista Greg Urban afirma que, pelo m\u00e9todo de reconstru\u00e7\u00e3o da \n\nlingu\u00edstica comparada, pode-se saber que: \n\n(...) as l\u00ednguas J\u00ea do Brasil t\u00eam uma origem \n\nhist\u00f3rica comum, mas sabemos tamb\u00e9m que o \n\nramo mais meridional da fam\u00edlia, representado \n\natualmente pelo Kaing\u00e1ng e pelo Xokl\u00e9ng, \n\nseparou-se muito antes de ocorrer a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre os outros membros da fam\u00edlia. \n\n(...) \n\n ... o grupo J\u00ea propriamente dito teria se originado \n\nem algum lugar entre as nascentes dos rios S\u00e3o \n\nFrancisco e Araguaia, possivelmente nas \n\nproximidades do grupo J\u00ea Central atualmente \n\nextinto, conhecido como Xacriab\u00e1. \n\nA primeira separa\u00e7\u00e3o teria ocorrido entre os J\u00ea \n\nmeridionais (Kaing\u00e1ng e Xokl\u00e9ng) e o resto. \n\nEstes teriam iniciado sua migra\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nsul nesse momento, h\u00e1 uns 3 mil anos, mas n\u00e3o se \n\ntem id\u00e9ia de quando teriam chegado \u00e0 regi\u00e3o que \n\natualmente ocupam no sul do Brasil. Tampouco \n\nse sabe porque migraram, embora um estudo de \n\nrelevo geogr\u00e1fico mostre que se dirigiram a uma \n\nregi\u00e3o de planalto semelhante ao seu habitat \n\norigin\u00e1rio (Urban,1992:88/90). \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\n \n\nUrsula Wiesemann (s/d), linguista do Summer Institute of Linguistic-SIL \n\nque estudou as l\u00ednguas Kaing\u00e1ng e Xokl\u00e9ng, fornece-nos outros esclarecimentos \n\nimportantes. Ela divide os Kaing\u00e1ng em cinco \u00e1reas dialetais: \n\n- dialeto de S\u00e3o Paulo (SP): entre os rios Tiet\u00ea e Paranapanema; \n\n- dialeto do Paran\u00e1 (PR): entre os rios Paranapanema e Igua\u00e7u; \n\n- dialeto central (C): entre os rios Igua\u00e7u e Uruguai; \n\n- dialeto sudoeste (SO): ao sul do rio Uruguai, oeste de Passo Fundo; \n\n- dialeto sudeste (SE): ao sul do Uruguai, leste de Passo Fundo. \n\nA l\u00edngua Xokl\u00e9ng, tamb\u00e9m conhecida como Botocudo de Santa Catarina, \n\n\u00e9 falada no Posto Ind\u00edgena Ibirama (ex-Duque de Caxias), munic\u00edpios de Jos\u00e9 Boiteux \n\ne Vitor Meireles-SC. \n\nO estudo comparativo feito por Wiesemann levou-a \u00e0s seguintes \n\nconclus\u00f5es: \n\n1.- o Xokl\u00e9ng tem menos em comum com Kaing\u00e1ng do que os dialetos \n\nentre si. Os falantes de Kaing\u00e1ng n\u00e3o entendem os falantes de Xokl\u00e9ng, \n\nexceto os bilingues. Fica claro, segundo ela, que as duas l\u00ednguas se \n\nsepararam h\u00e1 muito tempo; \n\n1.1.- o dialeto SP tem menos em comum com os outros dialetos do que \n\ndestes entre si, indicando que aquele se separou dos outros algum tempo \n\ndepois da separa\u00e7\u00e3o entre Kaing\u00e1ng e Xokl\u00e9ng; \n\n1.2.- hip\u00f3tese de Wiesemann: \"Depois de se separarem dos outros grupos \n\nJ\u00ea, os \u00edndios Kaing\u00e1ng come\u00e7aram a migra\u00e7\u00e3o para o sul. O primeiro grupo \n\na se separar foram os Xokl\u00e9ng que emigraram at\u00e9 Santa Catarina e n\u00e3o \n\ntinham mais contato amig\u00e1vel com os outros grupos. Uma segunda \n\nsepara\u00e7\u00e3o aconteceu entre o grupo SP e os outros Kaing\u00e1ng. Os \u00faltimos \n\ncontinuaram sua migra\u00e7\u00e3o para o sul. Passado o rio Paranapanema, n\u00e3o \n\nhavia mais contato. Ent\u00e3o se separaram em v\u00e1rias hordas; as que passaram \n\no rio Igua\u00e7u n\u00e3o tinham mais contato com os do norte deste rio. Um grupo \n\npassou v\u00e1rios rios em dire\u00e7\u00e3o sudeste e n\u00e3o tinham mais contato com os \n\noutros (...). Os grupos C e SO mantiveram contato espor\u00e1dico depois da \n\nsepara\u00e7\u00e3o. O contato com os grupos do dialeto SE veio mais tarde (...). O \n\ncontato entre C, SE e SO foi bastante grande, no entanto, para ter bastante \n\ninova\u00e7\u00f5es em comum. O grupo PR come\u00e7ou v\u00e1rias inova\u00e7\u00f5es em que os \n\noutros n\u00e3o participaram, guardando outras diferen\u00e7as que os outros \n\nperderam, mostrando que o contato foi muito parco\" (Wiesemann. \n\ns/d:225/226). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\n \n\n4.2. Os Estudos Antropol\u00f3gicos e Lingu\u00edsticos sobre os Kaing\u00e1ng \n\nV\u00e1rios foram os estudiosos da sociedade Kaing\u00e1ng. Seguindo a ordem \n\ncronol\u00f3gica, citaremos os principais. \n\nVon Ihering (1904; 1907) fez uma sistematiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \n\npovos ind\u00edgenas do sul do Brasil, a partir dos relatos de viajantes, cronistas e \n\nindigenistas, no sentido de fornecer um quadro geral e comparativo destes povos. \n\nFez esse autor um esfor\u00e7o para organizar a profus\u00e3o de nomes conferidos \n\naos grupos ind\u00edgenas do Paran\u00e1, muitas vezes classificados equivocadamente. Fez um \n\nestudo especial sobre os Kaing\u00e1ng e suas v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es (que confundiam os \n\nestudiosos), os seus costumes e sua cultura material. \n\nAfirma ele que \n\nentre os Caingangs do Paran\u00e1 se distinguem as \n\nhordas dos Cam\u00e9s, Dorins, Xocrens e Tavens \n\n(Ihering, 1904:37). \n\nNuma de suas publica\u00e7\u00f5es, \"\u00edndios Patos e o nome da Lagoa dos Patos\", \n\nVon Ihering exp\u00f4s o que pensava sobre a quest\u00e3o Kaing\u00e1ng, \u00e0quela \u00e9poca em conflito \n\naberto contra a expans\u00e3o da sociedade nacional que invadia seus territ\u00f3rios no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. Escreveu Von Ihering, ent\u00e3o diretor do Museu Paulista que: \n\nOs atuais \u00edndios do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o \n\nrepresentam um elemento de trabalho e \n\nprogresso. Como tamb\u00e9m nos outros Estados do \n\nBrazil, n\u00e3o se pode esperar trabalho s\u00e9rio e \n\ncontinuado dos \u00edndios civilizados e como os \n\nCaingangs selvagens s\u00e3o um empecilio para a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do sert\u00e3o que habitam, \n\nparece que n\u00e3o h\u00e1 outro meio, de que possa \n\nlan\u00e7ar m\u00e3o, sen\u00e3o o seu exterm\u00ednio (Ihering, \n\n1907:215). \n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o e posi\u00e7\u00e3o de Von Ihering causou indigna\u00e7\u00e3o internacional, \n\nmas refletia um pensamento bastante generalizado na sociedade nacional, naquela \n\n\u00e9poca influenciada pela teoria evolucionista haeckeliana. \n\nCurt Nimuendaj\u00fa (1982; 1987; 1993) conheceu e estudou os Kaing\u00e1ng \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo entre 1910 e 1912. Seus trabalhos fornecem dados sobre as \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\n \n\nmetades tribais Ka\u00f1er\u00fa e Kam\u00e9, a classifica\u00e7\u00e3o de todos os elementos da natureza \n\nnessas duas categorias, suas cren\u00e7as, mitos e religi\u00e3o. Descreveu a festa do kiki-ko-ia \n\n(mais conhecida como kikikoi) e as fun\u00e7\u00f5es rituais de algumas categorias de \n\nindiv\u00edduos. \n\nO autor ainda informa sobre a poliginia dos guerreiros e as guerras entre \n\nas hordas devidas ao rapto de mulheres. \n\nNimuendaj\u00fa foi quem deixou as melhores informa\u00e7\u00f5es propriamente \n\netnol\u00f3gicas sobre a sociedade e a cultura Kaing\u00e1ng. \n\nClaude L\u00e9vi-Strauss (1955) em seu livro Tristes Tr\u00f3picos relata a \n\nviagem que fez \u00e0 regi\u00e3o do Tibagi e os contatos com os Kaing\u00e1ng em 1935. \u00c9 uma \n\nobra que n\u00e3o tem um car\u00e1ter acad\u00eamico ao contr\u00e1rio das suas demais publica\u00e7\u00f5es. Para \n\nos objetivos de nossa pesquisa, por\u00e9m, \u00e9 da maior import\u00e2ncia, pois o autor faz um \n\nrelato de v\u00e1rios aspectos da vida material da sociedade Kaing\u00e1ng da regi\u00e3o do Tibagi, \n\nobjeto de nosso estudo, isto, h\u00e1 mais de 50 anos atr\u00e1s. \n\nL\u00e9vi-Strauss nos fornece uma descri\u00e7\u00e3o preciosa sobre a situa\u00e7\u00e3o dos \n\nKaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo e do Tibagi (Londrina) e os resultados dos contatos com as \n\nfrentes de expans\u00e3o nacional. Faz uma etnografia das altera\u00e7\u00f5es nos costumes \n\nind\u00edgenas e fornece dados sobre mudan\u00e7a e resist\u00eancia cultural. O autor ainda analisa a \n\nfal\u00eancia da pol\u00edtica indigenista que, depois de tentar \"integr\u00e1-los \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o\", \n\nacabaram por abandon\u00e1-los \u00e0 pr\u00f3pria sorte, na virada do s\u00e9culo. \n\nO trabalho de L\u00e9vi-Strauss ser\u00e1 uma das nossas refer\u00eancias para a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria dos Kaing\u00e1ng do Tibagi. \n\nLoureiro Fernandes (1941) estudou os Kaing\u00e1ng de Palmas e publicou \n\nartigos que tratam de pr\u00e1ticas indigenistas, das consequ\u00eancias do contato dos \u00edndios \n\ncom os brancos, como as doen\u00e7as trazidas pelos brancos, informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre \n\na conquista e ocupa\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas, al\u00e9m da etnografia de alguns costumes, \n\ncomo pr\u00e1ticas terap\u00eauticas, tecelagem, cer\u00e2mica e outros. \n\nMansur Gu\u00e9rios (1942) fez um estudo comparativo entre os dialetos dos \n\nKaing\u00e1ng de Palmas e do Tibagi. O ling\u00fcista, contudo, estudou pessoalmente os \n\nKaing\u00e1ng de Palmas mas n\u00e3o os do Tibagi. Para fazer o estudo comparativo, baseou-se \n\nem estudo j\u00e1 feito por outro autor, frei Mansueto Barcatta de Val Floriana. \n\nWanda Hanke (1947, 1950) estudou a gram\u00e1tica Kaing\u00e1ng da Serra de \n\nApucarana (Londrina) e da Serra do Chag\u00fa (Laranjeiras do Sul) em 1947. Hanke \n\nregistrou v\u00e1rios aspectos da vida dos Kaing\u00e1ng do P.I. Apucarana de interesse para a \n\nnossa pesquisa. \n\nHerbert Baldus (1947, 1957, 1979) foi um estudioso da cultura Kaing\u00e1ng \n\ne do processo de \u201cacultura\u00e7\u00e3o\u201d sofrido por esse grupo. Conheceu os Kaing\u00e1ng do Iva\u00ed \n\nem 1947 e caracterizou a situa\u00e7\u00e3o daquele grupo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de alguns \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\n \n\npadr\u00f5es brancos; fala da presen\u00e7a da fam\u00edlia-grande (de 3 gera\u00e7\u00f5es), de habita\u00e7\u00f5es \n\ntanto da fam\u00edlia-grande como da fam\u00edlia nuclear; do sustento que j\u00e1 estava baseado na \n\nlavoura, incentivada pelo SPI e das ro\u00e7as tradicionais de ab\u00f3bora, batata-doce e feij\u00e3o. \n\nA ca\u00e7a, a pesca e a coleta j\u00e1 tinham se tornado atividades acess\u00f3rias. \n\nO estudo talvez mais importante de Baldus foi sobre o culto dos mortos \n\nentre os Kaing\u00e1ng de Palmas, conclu\u00eddo em 1933. A partir deste estudo, melhor se \n\ndesvendou a organiza\u00e7\u00e3o social Kaing\u00e1ng baseada em duas metades ex\u00f3gamas e \n\npatrilineares e tendo no ritual dos mortos a institui\u00e7\u00e3o central. Baldus \u00e9 uma refer\u00eancia \n\nindispens\u00e1vel para os pesquisadores da cultura Kaing\u00e1ng. Mais do que uma an\u00e1lise, o \n\ntrabalho de Baldus \u00e9 uma etnografia da realidade social Kaing\u00e1ng. Principalmente com \n\nbase nesse material, Egon Schaden vai tentar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o mais \n\naprofundadas sobre a cosmologia desta sociedade.  \n\nN\u00e3o podemos deixar de nos referir \u00e0s pesquisas de Maria J\u00falia Pourchet \n\n(1983) que estudou os Kaing\u00e1ng do Estado de S\u00e3o Paulo e do Paran\u00e1 entre 1955 e \n\n1966. Al\u00e9m de seu livro Ensaios e pesquisas Kaing\u00e1ng, publicou muitos artigos, \n\nprincipalmente na Revista Mexicana de Antropologia (1962; 1963; 1966; 1967). \n\nAs suas pesquisas eram relativas \u00e0 antropologia biol\u00f3gica, popula\u00e7\u00e3o e \n\ndepopula\u00e7\u00e3o, anticoncep\u00e7\u00e3o, testes psicol\u00f3gicos, inqu\u00e9rito alimentar, condi\u00e7\u00f5es de \n\nsubsist\u00eancia e a\u00e7\u00e3o indigenista. \n\nPourchet estudou as condi\u00e7\u00f5es gerais de vida dos Kaing\u00e1ng de tr\u00eas postos \n\n(P.I. Manoel Ribas-PR, P.I. Rio das Cobras-PR e P.I. Vanu\u00edre-SP), assim como as \n\nestruturas indigenistas locais de atendimento aos \u00edndios. \n\nConsideramos de grande import\u00e2ncia as suas considera\u00e7\u00f5es sobre o CNPI- \n\nConselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, do qual era membro integrante com outros \n\nantrop\u00f3logos. Neste cap\u00edtulo, a autora faz um retrospecto dos esfor\u00e7os dos \n\nantrop\u00f3logos indigenistas em estabelecer um plano de a\u00e7\u00e3o tendo em vista uma \n\npol\u00edtica realmente eficaz de prote\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia aos \u00edndios, objetivando a supera\u00e7\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e marginalidade. Com a extin\u00e7\u00e3o do SPI e \n\nconseq\u00fcentemente do CNPI, n\u00e3o foi realizado o plano. \n\nEgon Schaden (1959), na Mitologia her\u00f3ica de tribos ind\u00edgenas do \n\nBrasil, dedica um cap\u00edtulo \u00e0 mitologia Kaing\u00e1ng. Nesta reflex\u00e3o, considera que o \n\ncentro de elabora\u00e7\u00e3o cultural est\u00e1 no culto aos mortos e na organiza\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nem grupos de parentesco.  \n\nSegundo o autor, a no\u00e7\u00e3o de dualidade do grupo tribal e dos her\u00f3is \n\nancestrais assume o car\u00e1ter de um genu\u00edno dualismo dentro de uma vis\u00e3o geral do \n\nmundo. Toda a natureza se divide nesses dois cl\u00e3s ex\u00f3gamos e essa divis\u00e3o seria \"o fio \n\nvermelho que se estende por toda a vida social e religiosa dessa tribo\". Este parece ser \n\no \u00fanico estudo mais aprofundado sobre o mito e a cosmologia Kaing\u00e1ng. \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\n \n\n* * * \n\nDe Loureiro Fernandes a Egon Schaden, a preocupa\u00e7\u00e3o central era com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos problemas de mudan\u00e7a cultural, vistos a partir da teoria da acultura\u00e7\u00e3o e \n\nassimila\u00e7\u00e3o, uma tentativa te\u00f3rica de vanguarda na antropologia \u00e0quela \u00e9poca. Como \n\nescreveu Schaden, esse conjunto de trabalhos sobre acultura\u00e7\u00e3o se constitu\u00eda, naquela \n\n\u00e9poca, como \"novos pontos de vista na discuss\u00e3o dos problemas relativos aos \u00edndios\", \n\naspectos negligenciados pelos antrop\u00f3logos brit\u00e2nicos de orienta\u00e7\u00e3o funcionalista \n\n(Schaden,1976:IX e X).  \n\nAinda orientado pela teoria da acultura\u00e7\u00e3o, Darcy Ribeiro (1982, 1986) \n\nclassificou os grupos ind\u00edgenas do Brasil segundo seu grau de integra\u00e7\u00e3o e \n\nacultura\u00e7\u00e3o. Ribeiro inova \u00e0 \u00e9poca, principalmente porque os seus estudos salientam a \n\nimport\u00e2ncia do contexto hist\u00f3rico e da estrutura econ\u00f4mica regional. \u00c9 a partir desses \n\ndois fatores que o autor elabora uma classifica\u00e7\u00e3o dos grupos ind\u00edgenas do Brasil: \n\nisolados, de contato intermitente, de contato permanente e integrados. Os \n\nKaing\u00e1ng foram classificados como integrados, isto \u00e9: \n\n...grupos que, tendo experimentado todas as \n\ncompuls\u00f5es referidas e conseguido sobreviver, \n\nchegaram ao s\u00e9culo XX ilhados em meio \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o nacional, \u00e0 cuja vida econ\u00f4mica se \n\nhaviam incorporado como reserva de m\u00e3o-de-\n\nobra ou como produtores especializados de certos \n\nartigos para com\u00e9rcio. Estavam confinados em \n\nparcelas do antigo territ\u00f3rio ou despojados de \n\nsuas terras, perambulavam de um lugar a outro, \n\nsempre escorra\u00e7ados. (...) Pela simples \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta, ou com apelo \u00e0 mem\u00f3ria, seria \n\nimposs\u00edvel reconstruir, ainda que palidamente, a \n\nantiga cultura. Muitos grupos nessa etapa, haviam \n\nperdido a l\u00edngua original, nesses casos, \n\naparentemente, nada os distinguia da popula\u00e7\u00e3o \n\nrural com que conviviam. Igualmente mesti\u00e7ados, \n\nvestindo os mesmos trajes, talvez apenas um \n\npouco mais maltrapilhos, comendo os mesmos \n\nalimentos, poderiam passar despercebidos se eles \n\npr\u00f3prios n\u00e3o estivessem certos de que constitu\u00edam \n\num povo e n\u00e3o guardassem uma esp\u00e9cie de \n\nlealdade a essa identidade \u00e9tnica e se n\u00e3o fossem \n\nvistos pelos seus vizinhos como \"\u00edndios\". \n\nAparentemente, haviam percorrido todo o \n\ncaminho da acultura\u00e7\u00e3o, mas para se assimilarem \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\n \n\nfaltava alguma coisa imponder\u00e1vel - um passo \n\napenas que n\u00e3o podiam dar (Ribeiro,1982:235). \n\nRoberto Cardoso de Oliveira observa que o objetivo - descritivo e n\u00e3o \n\nte\u00f3rico - impediu que Ribeiro \"aprofundasse seu pensamento sobre os mecanismos de \n\nintera\u00e7\u00e3o entre \u00edndios e brancos, inseridos em sistemas sociais distintos: o tribal e o \n\nnacional.\" Observa tamb\u00e9m que Ribeiro conceitua integra\u00e7\u00e3o como estado e n\u00e3o \n\ncomo processo. Como indigenista que conheceu de perto praticamente todos os grupos \n\nind\u00edgenas, Ribeiro traz importantes informa\u00e7\u00f5es sobre a barb\u00e1rie praticada contra os \n\n\u00edndios, a dizima\u00e7\u00e3o e depopula\u00e7\u00e3o provocada pelos contatos entre \u00edndios e brancos \n\n(Oliveira,1964:25). \n\nNos anos 60, Roberto Cardoso de Oliveira prop\u00f5e uma nova forma de \n\nabordagem aos estudos de povos ind\u00edgenas. Cardoso de Oliveira sugere tomar como \n\neixo de an\u00e1lise a situa\u00e7\u00e3o de contato \u00edndios-sociedade nacional (ou segmentos dela), \n\ndeslocando-o do eixo anterior, isto \u00e9, da cultura. Produziu-se uma sociologiza\u00e7\u00e3o da \n\nargumenta\u00e7\u00e3o interpretativa sobre a realidade dos ind\u00edgenas. \n\nAs \u00e1reas de fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica, enquanto um tipo de organiza\u00e7\u00e3o social, \n\npassam a ser analisadas como sistemas de domina\u00e7\u00e3o-subordina\u00e7\u00e3o colonial que \n\narticulam os sistemas ind\u00edgenas \u00e0s economias regionais do pa\u00eds. \n\nDentro dessa nova perspectiva, introduziu-se um horizonte marxista aos \n\ntrabalhos que Oliveira denomina sociologia ind\u00edgena. N\u00e3o \u00e9 mais a cultura o objeto de \n\nan\u00e1lise, mas sim as rela\u00e7\u00f5es sociais de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A \n\ncultura e a sua \"deteriora\u00e7\u00e3o\" s\u00e3o consequ\u00eancias que, embora detect\u00e1veis nos seus \n\naspectos aparentes, n\u00e3o constituem contudo objeto de reflex\u00e3o em si. \n\nN\u00e3o parece ser mera coincid\u00eancia que os antrop\u00f3logos interessados no \n\nestudo da cultura, como sistemas classificat\u00f3rios e simb\u00f3licos, tenham se interessado \n\nem estudar os grupos ind\u00edgenas mais isolados ou com contatos mais recentes, enquanto \n\nque os seguidores de Oliveira procuraram aqueles j\u00e1 inseridos no mercado regional e \n\nportanto mais dependentes economicamente da sociedade envolvente. \u00c9 o que fica \n\nsubjacente na seguinte argumenta\u00e7\u00e3o de Oliveira quando prop\u00f5e: \n\na instrumentaliza\u00e7\u00e3o (do conceito) de \n\ncampesinato na pesquisa dos remanescentes \n\nind\u00edgenas do Brasil (que) representar\u00e1 uma \n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o dessas 'sociedades parciais', \n\ngeralmente postas de lado (pelo) etn\u00f3logo \n\ninteressado nas 'culturas tribais' ou pelo soci\u00f3logo \n\ndevotado ao estudo da sociedade nacional \n\n(Oliveira,1978:150). \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\n \n\nOs Kaing\u00e1ng do Estado do Paran\u00e1 e Santa Catarina foram estudados por \n\ndois disc\u00edpulos de Oliveira: Cec\u00edlia Maria V. Helm (1974; 1978) e S\u00edlvio Coelho dos \n\nSantos (1974; 1978).  \n\nCec\u00edlia M. V. Helm em 1974 apresenta a tese de livre doc\u00eancia \"A \n\nintegra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na estrutura agr\u00e1ria do Paran\u00e1: o caso Kaing\u00e1ng\". No seu \n\ntrabalho, Helm mostra como se deu a funda\u00e7\u00e3o dos aldeamentos ind\u00edgenas no imp\u00e9rio \n\ne a conquista dos Kaing\u00e1ng. Apresenta a situa\u00e7\u00e3o de cada uma das reservas ind\u00edgenas \n\nparanaenses nas suas especificidades, mostrando como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nKaing\u00e1ng e os segmentos nacionais envolventes.  \n\nA pesquisadora se preocupou tamb\u00e9m em mostrar a estrutura de \n\ndomina\u00e7\u00e3o indigenista, salientando o papel do cacique e seu conselho dentro do \n\ncontexto de ent\u00e3o. Revela ainda a opini\u00e3o dos mission\u00e1rios e autoridades locais, que \n\naprovavam os abusos de poder por parte dos encarregados dos postos assim como a \n\nexplora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena, dentro e fora das reservas. \n\nNesse trabalho Helm considerava que: \n\n... rotular os \u00edndios Kaing\u00e1ng de \"camponeses\", \n\nquando sua produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 parcialmente voltada \n\npara o mercado e portanto para com\u00e9rcio, parece-\n\nnos um pouco apressado, embora uma \n\nporcentagem de \u00edndios Kaing\u00e1ng aldeados no \n\ninterior do Paran\u00e1 coloque no mercado um \n\npequeno excedente de produ\u00e7\u00e3o, que v\u00eam \n\nconseguindo porque pagam \"camaradas\" para \n\ntrabalhar de diaristas em suas ro\u00e7as. N\u00e3o \n\nrestringem a produ\u00e7\u00e3o ao consumo do grupo \n\ndom\u00e9stico, e sim extravasam os limites do \n\nparentesco contratando os \"pe\u00f5es \u00edndios\" para \n\nprestarem servi\u00e7os em suas lavouras \n\n(Helm,74:145/146). \n\nA pesquisa levada a cabo por Helm em 1978, O \u00edndio campon\u00eas \n\nassalariado de Londrina, tem como preocupa\u00e7\u00e3o central analisar as rela\u00e7\u00f5es de \n\nassalariamento dos Kaing\u00e1ng do P.I. Apucarana e a superexplora\u00e7\u00e3o de sua for\u00e7a-de-\n\ntrabalho, dentro de uma perspectiva marxista. Enfatizando os aspectos econ\u00f4micos das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais entre \u00edndios e brancos, a autora demonstra a forma espec\u00edfica como os \n\nKaing\u00e1ng garantem a sua reprodu\u00e7\u00e3o social. Nessa pesquisa, Helm apresenta um \n\nquadro sobre as principais caracter\u00edsticas da situa\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng e classifica-os na \n\ncategoria de \"campon\u00eas assalariado\", terminologia que revela a sua preocupa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\n \n\ncentral na pesquisa: a inser\u00e7\u00e3o dos \u00edndios na estrutura econ\u00f4mica regional. Helm \n\naponta para a complexidade e as ambig\u00fcidades dessa inser\u00e7\u00e3o. \n\nNa mesma linha, mas enfocando as rela\u00e7\u00f5es intertribais Kaing\u00e1ng-Guarani \n\nno P.I. Mangueirinha, Maria L\u00edgia M. Pires (1975) mostra que se configura uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de relativa domina\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng sobre os Guarani dentro de uma s\u00f3 \n\nreserva que abriga duas comunidades distintas. Pires, ao abordar as rela\u00e7\u00f5es intertribais \n\ncomo objeto de estudo, contribuiu para desvendar um aspecto importante da \n\nexperi\u00eancia hist\u00f3rica dos Kaing\u00e1ng e dos Guarani no Estado do Paran\u00e1. \n\nUma pesquisa recente foi apresentada como disserta\u00e7\u00e3o de mestrado por \n\nL\u00facio Tadeu Mota (1992) intitulada Presen\u00e7a e resist\u00eancia Kaing\u00e1ng no Paran\u00e1. \n\nBaseado em fontes documentais cobrindo os s\u00e9culos XVIII e XIX e in\u00edcio do XX, \n\nMota mostra que os colonizadores tiveram de conquistar as terras Kaing\u00e1ng palmo a \n\npalmo. O objetivo de Mota foi mostrar a resist\u00eancia ind\u00edgena \u00e0 conquista e \u00e0 vida em \n\naldeamentos. \n\nMota ainda mostra como se construiu a no\u00e7\u00e3o de 'vazio demogr\u00e1fico' na \n\nhist\u00f3ria oficial e que foi adotada na academia pelos principais historiadores e \n\nsoci\u00f3logos que escreveram sobre a coloniza\u00e7\u00e3o parananense. Essa disserta\u00e7\u00e3o \n\ncoincide, em linhas gerais, com a segunda parte de nossa tese. Ser\u00e1, portanto, \n\ngrandemente utilizada por n\u00f3s como fonte j\u00e1 sistematizada dos fatos hist\u00f3ricos do \n\nper\u00edodo em quest\u00e3o. \n\nUma outra contribui\u00e7\u00e3o surgiu-nos quando praticamente encerr\u00e1vamos a \n\nreda\u00e7\u00e3o de nossa tese. Trata-se da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Juracilda Veiga (1994) \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Social e Cosmovis\u00e3o Kaing\u00e1ng: uma introdu\u00e7\u00e3o ao Parentesco, \n\nCasamento e Nomina\u00e7\u00e3o em uma Sociedade J\u00ea Meridional. O trabalho de Veiga \n\nvem preencher uma lacuna existente na literatura sobre os Kaing\u00e1ng, onde a autora \n\nconsidera haver um atraso de 30 anos. Num esfor\u00e7o magistral, Veiga situa \n\ncomparativamente as caracter\u00edsticas comuns dos Kaing\u00e1ng em rela\u00e7\u00e3o aos J\u00ea Central e \n\nSetentrional, uma vez que o Projeto Harvard-Brasil-Central n\u00e3o contemplou os J\u00ea \n\nMeridional, isto \u00e9, os Kaing\u00e1ng e os Xokl\u00e9ng.  \n\nEm seguida, a pesquisadora vai se concentrar nos trabalhos que abordaram \n\nos Kaing\u00e1ng, nas suas diversas linhas de an\u00e1lise e nas contribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 acumuladas, \n\npara ent\u00e3o confrontar os dados de sua pesquisa no Xapec\u00f3-SC.  \n\nEm nossa pesquisa, obtivemos algumas informa\u00e7\u00f5es sobre as metades \n\nex\u00f3gamas, casamento e parentesco entre os Kaing\u00e1ng da bacia do rio Tibagi e, na \n\nmedida do poss\u00edvel, tentamos incorporar algumas das contribui\u00e7\u00f5es de Veiga. Duas \n\nraz\u00f5es podem ser arroladas como fatores que dificultaram o esclarecimento sobre as \n\nmetades ex\u00f3gamas e parentesco: de um lado porque j\u00e1 est\u00e1vamos na fase final de \n\nan\u00e1lise e reda\u00e7\u00e3o da tese e n\u00e3o t\u00ednhamos condi\u00e7\u00f5es de um retorno ao campo, nem \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\n \n\ntempo h\u00e1bil para processar os dados e, de outro, porque os Kaing\u00e1ng pesquisados \n\ndeixaram de fazer o ritual do kiki koi h\u00e1 meio s\u00e9culo e a mem\u00f3ria coletiva apreende \n\napenas os aspectos gerais da organiza\u00e7\u00e3o tradicional e de suas pr\u00e1ticas rituais. Al\u00e9m de \n\nreterem mais os aspectos gerais da organiza\u00e7\u00e3o social, os Kaing\u00e1ng do Tibagi, seja por \n\nterem sido perseguidos duramente os seus rezadores, seja pela discrimina\u00e7\u00e3o social \n\nque sofreram, durante d\u00e9cadas silenciaram sobre seus costumes \"selvagens\", levando \n\nas novas gera\u00e7\u00f5es a desconhecerem os princ\u00edpios, as regras, os mitos e outros \n\nelementos que fundamentam o modo de vida de seus antepassados. \n\nMesmo tendo alterado profundamente o seu modo de vida tradicional, \n\nacreditamos poder compreender melhor o processo de mudan\u00e7a e persist\u00eancia cultural, \n\nutilizando-nos das contribui\u00e7\u00f5es trazidas pelo trabalho de Veiga. Talvez neste trabalho, \n\ndado que os objetivos s\u00e3o distintos dos de Veiga, as suas contribui\u00e7\u00f5es n\u00e3o possam ser \n\nmelhor aproveitadas, mas certamente servir\u00e3o para nos orientar na continuidade desta \n\npesquisa, cujo resultado aqui apresentado constitui-se como um primeiro passo. Ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o do mesmo, com maior dom\u00ednio da l\u00edngua, poderemos nos aprofundar tanto \n\nsobre a organiza\u00e7\u00e3o social quanto sobre a cosmologia dos Kaing\u00e1ng do Tibagi.  \n\nA nossa contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 compreender a experi\u00eancia hist\u00f3rica do contato e \n\nas transforma\u00e7\u00f5es socioculturais que alteraram o modo de vida Kaing\u00e1ng nestes \n\n\u00faltimos 150 anos.  \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS SOBRE A BIBLIOGRAFIA REFERENTE AOS \n\nKAING\u00c1NG \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que os Kaing\u00e1ng foram estudados por muitos \n\npesquisadores. Vistos em conjunto, por\u00e9m, constata-se que s\u00e3o trabalhos de enfoques \n\nvariados e que em geral se debru\u00e7aram sobre um determinado grupo espec\u00edfico, \n\ncaptado em diferentes \u00e9pocas e com preocupa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m diferenciadas. Isso resulta \n\npara o pesquisador atual numa montanha de informa\u00e7\u00f5es que acaba por dificultar a sua \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o porque s\u00e3o muito fragment\u00e1rios, descritivos, pouco ou apenas \n\nlocalmente contextualizados. \n\nNo caso Kaing\u00e1ng, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complicada porque esses estudos \n\nforam elaborados j\u00e1 no auge das m\u00faltiplas interfer\u00eancias externas sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, meio ambiente e territ\u00f3rios tribais. Os estudos captaram essas sociedades numa \n\nfase em que j\u00e1 tinham sofrido rupturas estruturais, depopula\u00e7\u00e3o por epidemias e \n\nguerras de exterm\u00ednio.  \n\nQuando as primeiras pesquisas antropol\u00f3gicas foram iniciadas no Brasil, os \n\nKaing\u00e1ng e seus territ\u00f3rios estavam sendo conquistados j\u00e1 h\u00e1 cerca de meio s\u00e9culo. \n\nEncontravam-se t\u00e3o desmantelados interna e externamente que seus sistemas sociais \n\n(parentesco, rituais, religi\u00e3o) estavam impedidos de plena manifesta\u00e7\u00e3o. Muito embora \n\ntenham sido visitados por etn\u00f3logos interessados no estudo dos sistemas culturais, eles \n\npreferiram desenvolver suas pesquisas com grupos mais isolados e sem contato \n\npermanente.  \n\nFoi o caso de L\u00e9vi-Strauss que visitou os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo e \n\nTibagi e deixou registrada a sua decep\u00e7\u00e3o diante da situa\u00e7\u00e3o em que encontrou esses \n\n\u00edndios. Os Kaing\u00e1ng n\u00e3o se tornaram objeto de reflex\u00e3o te\u00f3rica direta nas suas demais \n\nobras. \n\nPelas raz\u00f5es apontadas, os estudos de Von Ihering, Baldus, Loureiro, \n\nPourchet, Schaden, etc. se preocuparam com o estudo da mudan\u00e7a cultural. As \n\nconcep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da \u00e9poca, tomavam o processo de acultura\u00e7\u00e3o dos \u00edndios como um \n\ncontinuum progressivo partindo do conflito cultural que aos poucos daria lugar a uma \n\nfase intermedi\u00e1ria de adapta\u00e7\u00e3o at\u00e9 mais tarde atingirem a assimila\u00e7\u00e3o, quando ent\u00e3o \n\nos ind\u00edgenas teriam incorporado os valores brancos. \n\nEvidentemente, a defici\u00eancia estava na concep\u00e7\u00e3o mesma de cultura \n\nsubjacente \u00e0 teoria da acultura\u00e7\u00e3o, conceituada enquanto algo pronto e acabado. No \n\ncaso Kaing\u00e1ng, os dados emp\u00edricos pareciam constatar exatamente o desvanescimento \n\ndesta na\u00e7\u00e3o que j\u00e1 tinha \"assimilado\" muitos padr\u00f5es brancos. Essa no\u00e7\u00e3o est\u00e1tica da \n\ncultura e n\u00e3o de cultura como processo, aliada \u00e0 vis\u00e3o linear e inexor\u00e1vel do processo \n\naculturativo \u00e9 dominante nestas pesquisas. \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\nAs pesquisas sobre os Kaing\u00e1ng na d\u00e9cada de 1970, de Helm e Santos, \n\nambos pertencentes ao grupo de estudo de Cardoso de Oliveira, passam a adotar a \n\nteoria da fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica com uma orienta\u00e7\u00e3o marxista. As pesquisas sobre os \n\nKaing\u00e1ng do Estado de S\u00e3o Paulo levadas a cabo, nos anos 70 e 80, por v\u00e1rios \n\npesquisadores da PUC/SP seguiram esta mesma orienta\u00e7\u00e3o.(Carvalho,1974; \n\nBorelli,1983) O mesmo se pode dizer da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (USP) de Delvair M. \n\nMelatti.  \n\nDada a situa\u00e7\u00e3o em que se encontravam e se encontram os \u00edndios da regi\u00e3o \n\nsudeste e sul, \u00e9 poss\u00edvel compreender porque o paradigma marxista foi considerado o \n\nmais adequado para estudar os \u00edndios desses Estados de coloniza\u00e7\u00e3o mais antiga e com \n\numa hist\u00f3ria mais longa de domina\u00e7\u00e3o. No Paran\u00e1 a conquista das terras Kaing\u00e1ng \n\ninicia-se em 1770 e at\u00e9 a virada do s\u00e9culo a maioria dos grupos existentes estava \n\naldeada, e o \u00faltimo sub-grupo da regi\u00e3o do Tibagi foi pacificado em 1930. No Estado \n\nde S\u00e3o Paulo as hostilidades entre os Kaing\u00e1ng e as frentes colonizadoras iniciaram-se \n\nem 1886 e o \u00faltimo grupo foi pacificado em 1915 (Melatti,1976:13/14).  \n\nA situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia econ\u00f4mica ao mercado regional tamb\u00e9m \n\nprivilegiou a abordagem hist\u00f3rica, mais especificamente a abordagem marxista j\u00e1 \n\nreferida. \n\n\u00c9 importante esclarecer que, nos anos 70 e mesmo 80, a maioria dos autores \n\nmarxistas, tanto na sociologia quanto na antropologia, enfatizou a dimens\u00e3o econ\u00f4mica \n\nda realidade, tornando esta dimens\u00e3o por demais determinista. Numa cr\u00edtica \n\ninteressante a esse vi\u00e9s determinista nas ci\u00eancias sociais, diz Ruth Cardoso que: \n\n\u00e9 preciso repensar a no\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o e de \n\nprocessos estruturantes para reconhecer um \n\nespa\u00e7o para os sujeitos sociais. A redu\u00e7\u00e3o do \n\nmarxismo a um economicismo mec\u00e2nico \n\ntransforma os atores sociais em objetos e o \n\ncomportamento em a\u00e7\u00f5es automatizadas. Sem \n\numa revis\u00e3o dessas distor\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, \u00e9 dif\u00edcil \n\nconseguir um bom rendimento das t\u00e9cnicas \n\nqualitativas de investiga\u00e7\u00e3o (Cardoso,1986:99). \n\nPor outro lado, tanto os estudos que centraram aten\u00e7\u00e3o sobre a cultura \n\n(teoria da acultura\u00e7\u00e3o) quanto os que privilegiaram a estrutura social e as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de domina\u00e7\u00e3o-subordina\u00e7\u00e3o (teoria da fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica) enfatizaram a \n\ndin\u00e2mica unificadora e homogeneizante do processo, porque todos tinham como \n\nrefer\u00eancia a hist\u00f3ria dominante. Assim, os grupos ind\u00edgenas eram apresentados, \n\nindependente das especificidades culturais, sofrendo as mesmas compuls\u00f5es externas e \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\n \n\nproduzindo efeitos semelhantes. Isso resultou numa imagem gen\u00e9rica de \u00edndio, \n\ncaminhando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \"integra\u00e7\u00e3o\" e \u00e0 \"assimila\u00e7\u00e3o\". \n\nNa verdade, essa homogeneiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu. Embora as mudan\u00e7as \n\ntenham sido dr\u00e1sticas e traum\u00e1ticas, as diferen\u00e7as sociais e culturais continuaram a ser \n\nproduzidas e reproduzidas. Esta realidade se aplica tamb\u00e9m a outros segmentos da \n\nsociedade, como os imigrantes europeus e seus descendentes, negros e asi\u00e1ticos, que \n\ntamb\u00e9m foram pesquisados nas d\u00e9cadas de 60 e 70 utilizando-se a teoria da \n\nacultura\u00e7\u00e3o. De um lado, esses v\u00e1rios segmentos \u00e9tnicos, seja pela estrat\u00e9gia do \n\nisolamento geogr\u00e1fico, seja produzindo fronteiras simb\u00f3licas com o restante da \n\nsociedade, continuaram a se reproduzir enquanto parcelas singulares.  \n\nCom isso n\u00e3o queremos afirmar a inexist\u00eancia de um processo \n\nhomogeneizante. Ao contr\u00e1rio, as pol\u00edticas p\u00fablicas adotadas oficialmente revelam \n\nclaramente que o Estado brasileiro sempre preconizou a homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural e \n\nracial atrav\u00e9s dos intercasamentos e do modelo \u00fanico de cultura, atrav\u00e9s da \n\n\"civiliza\u00e7\u00e3o\" dos \u00edndios e africanos. O que pretendemos \u00e9 mostrar que, apesar das \n\npol\u00edticas assimilacionistas, os Kaing\u00e1ng, enquanto sujeitos de sua hist\u00f3ria, n\u00e3o se \n\nconformaram ao modelo imposto. Ao contr\u00e1rio, produziram um espa\u00e7o pr\u00f3prio, \n\nresultado da intera\u00e7\u00e3o e da troca com os brancos; portanto, a situa\u00e7\u00e3o de contato \n\nconstituiu-se como um espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o das novas estruturas e padr\u00f5es sociais \n\nind\u00edgenas. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\n \n\nPRIMEIRA PARTE \n\n?????????????????????????????????????????????????? \n\nHIST\u00d3RIA, TEMPO E ESPA\u00c7O \n\n1. OCUPA\u00c7\u00c3O PR\u00c9--HIST\u00d3RICA DO PARAN\u00c1 \n\nOs estudos arqueol\u00f3gicos no Paran\u00e1 utilizaram o enfoque difusionista \n\nseguindo a linha hist\u00f3rico-culturalista. Da sistematiza\u00e7\u00e3o do material coletado os \n\narque\u00f3logos elaboraram uma tipologia baseada em tradi\u00e7\u00f5es. Assim, temos uma \n\nprimeira grande divis\u00e3o dos povos que ocuparam o sul do pa\u00eds: n\u00e3o-ceramistas e \n\nceramistas. Cada grupo \u00e9 dividida em tradi\u00e7\u00f5es: \n\n1.1. Ca\u00e7adores-coletores n\u00e3o-ceramistas \n\nTradi\u00e7\u00e3o Umb\u00fa - a data mais antiga obtida \u00e9 de mais de 8 mil anos antes do \n\npresente, no norte do Paran\u00e1; \n\nTradi\u00e7\u00e3o Humait\u00e1 - a data mais antiga \u00e9 de 7 mil anos antes do presente, no \n\nnoroeste do Paran\u00e1; \n\nAs duas tradi\u00e7\u00f5es possuem data\u00e7\u00f5es recentes que demonstram sua longa \n\ndura\u00e7\u00e3o assim como sua conviv\u00eancia com os ascendentes dos Kaing\u00e1ng, Xokl\u00e9ng e \n\nGuarani1.  \n\nTradi\u00e7\u00e3o Sambaquiana - a data mais antiga \u00e9 6.500 ou 7.000 anos antes do \n\npresente, na \u00e1rea litor\u00e2nea. \n\n1.2. Ceramistas \n\nTradi\u00e7\u00e3o Tupiguarani - a data mais antiga no norte do Estado do Paran\u00e1 \n\nalcan\u00e7a quase 2.000 anos antes do presente; \n\n                                                           \n1\n Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos arque\u00f3logos Francisco Silva Nelli e Fab\u00edola Andr\u00e9a Silva, Porto \n\nAlegre-RS. \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\n \n\nTradi\u00e7\u00f5es Casa de Pedra, Itarar\u00e9 e Taquara - s\u00e3o t\u00e3o antigas quanto a \n\nTupiguarani. Um esclarecimento \u00e9 fornecido por Schmitz: \n\nMuito se escreveu nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas sobre \n\nas popula\u00e7\u00f5es ceramistas, que ocuparam as terras \n\naltas do sul do Brasil. As cer\u00e2micas costumam ser \n\natribu\u00eddas a tr\u00eas tradi\u00e7\u00f5es regionais. A mais \n\nmeridional, coincidindo com o Rio Grande do Sul \n\ne a por\u00e7\u00e3o meridional de Santa Catarina foi \n\nbatizada tradi\u00e7\u00e3o Taquara. A do planalto do \n\nParan\u00e1, litoral do Paran\u00e1 e parte setentrional e \n\ncentral do litoral de Santa Catarina foi \n\ndenominada tradi\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9. O sul do Paran\u00e1 e o \n\nplanalto catarinense cont\u00edguo abrigaria a tradi\u00e7\u00e3o \n\nCasa de Pedra. Estas denomina\u00e7\u00f5es foram \n\nestabelecidas pelos arque\u00f3logos do PRONAPA \n\n(1965-1970), coordenado por Clifford Evans e \n\nBetty J. Meggers (Brochado et alii, 1969; \n\nSchmitz,Pe.I.;1988:75). \n\nOs arque\u00f3logos consideram ainda a necessidade de ampliar as pesquisas \n\nde mais s\u00edtios e aprofundamento dos dados existentes para se obter resultados mais \n\nconclusivos. Por exemplo, uma das quest\u00f5es a ser respondida \u00e9: poderiam essas tr\u00eas \n\ntradi\u00e7\u00f5es serem unificadas como tradi\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng? \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\n \n\n2. A EXPLICA\u00c7\u00c3O M\u00cdTICA SOBRE A ORIGEM E A SOCIABILIDADE \n\nKAING\u00c1NG \n\nTel\u00eamaco Borba, indigenista e pol\u00edtico do final do s\u00e9culo passado e in\u00edcio \n\ndeste, foi quem registrou a maior parte da mitologia Kaing\u00e1ng al\u00e9m dos costumes e \n\nl\u00edngua dos grupos da regi\u00e3o do Tibagi. A maioria dos antrop\u00f3logos se utilizou dessa \n\nfonte para os seus estudos.  \n\nHanke e Schaden coletaram outros mitos importantes. Selecionamos parte \n\ndessa mitologia que se refere \u00e0 origem e \u00e0 sociabilidade Kaing\u00e1ng.  \n\n2.1. Mitos coletados por Hanke em 1949 entre os Kaing\u00e1ng do P.I. \n\nApucarana \n\nA ling\u00fcista Wanda Hanke esteve estudando v\u00e1rios grupos Kaing\u00e1ng no \n\nParan\u00e1 e Santa Catarina nos anos 40. \n\n\u00c9 ela quem nos oferece algumas informa\u00e7\u00f5es in\u00e9ditas sobre a mitologia \n\ndesse grupo. A maior parte dos dados colhidos por Hanke se referem a cren\u00e7as mais \n\nantigas que j\u00e1 estavam sendo abandonadas por influ\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o de contato. \n\nFoi-lhe explicado sobre a origem dos Kaing\u00e1ng que: \n\nOs primeiros Caingangues chegaram com a velha, \n\ncom a mais velha que existe e n\u00e3o morre. Ela saiu \n\ndum buraco da terra; logo chegaram os Caingangues. \n\nOs primeiros fizeram tudo: criaram os bichos e as \n\ncobras e mandaram as cobras picar os outros seres. \n\nCriaram as plantas, as serras e os campos. Fizeram \n\ntudo (Hanke, 1950:137). \n\nA informante de Hanke, incitada sobre onde ficava o buraco de onde sa\u00edra \n\na velha, disse-lhe: \n\nN\u00e3o se sabe mais; fala-se de 't\u00e3ka(n)tyt kakutenty \n\narau(n)ti'; outros, ao contr\u00e1rio, lembram 'rh\u00e3 \n\nt\u00e3ka(n)tyt puruti e por fim ouvi, quando mo\u00e7a, \n\nalguma coisa do Top\u00e9-Kr\u00e9. N\u00e3o t\u00eam certeza, n\u00e3o se \n\nsabe. \n\nVitorino interveio, explicando-me que 't\u00e3ka(n)tyt \n\nkakutenty arau(n)ti' \u00e9 o lado onde sai o sol e 'rh\u00e3 \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\n \n\nt\u00e3ka(n)tyt puruti', o lado onde entra. Top\u00e9-Kr\u00e9 \n\nsignifica Serra de Deus (Hanke,1950:138). \n\nHanke ainda conseguiu as seguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\na) antigamente, Kainkantini foi o supremo ser. Tinha um filho chamado \n\nKainkantini-ikoichyt; \n\nb) existia tamb\u00e9m uma lenda de uma cobra chamada \"pan kakoa\". \n\nSegundo a lenda, ela se quebrava em mil peda\u00e7os, se algu\u00e9m a tocasse com \n\numa vara. \n\nc) tinham tamb\u00e9m uma tradi\u00e7\u00e3o do \"putpuj\". \n\nO \"putpuj\" antigamente foi um jorro de \u00e1gua \n\nfervente, que saiu da terra, pulando pelo ar em \n\nsemic\u00edrculo e volvendo \u00e0 terra na qual novamente \n\nentrou. Levou consigo peixes vivos, que morderam a \n\ngente (idem:138). \n\nSegundo as considera\u00e7\u00f5es da ling\u00fcista a respeito desses fragmentos da \n\nmitologia Kaing\u00e1ng, \u00e9 poss\u00edvel tratar-se duma antiqu\u00edssima cultura e supor que: \n\nos Caingangues v\u00eam duma \u00e9poca muito remota e \n\nque as ra\u00edzes da sua cultura alcan\u00e7am per\u00edodos mais \n\nal\u00e9m de toda hist\u00f3ria\". \n\n(...) \n\n Kaikantini deve ser o deus antigo, leg\u00edtimo dos \n\nCaingangues: \u201ceste que est\u00e1 no c\u00e9u'\u201c pois kaika = \n\n\u201cc\u00e9u\u201d e as s\u00edlabas tini (titi) indicam \u201cestar, achar-se, \n\nficar\u201d. Com a influ\u00eancia guarani, os Caingangues \n\nchegaram a conhecer o deus dos Guaranis: Tup\u00e1 - e \n\naceitaram-no, modificando o nome em Tup\u00e9 ou \n\nTop\u00e9. Ele fez esquecer o antigo Kaikantini \n\n(idem:140). \n\nA alus\u00e3o de Hanke a respeito de Topen como uma segunda fase em que os \n\nKaing\u00e1ng adotaram o deus dos Guarani encontra respaldo na hist\u00f3ria social dos povos \n\nind\u00edgenas, pois, como bem lembra M\u00e9traux,  \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\n \n\nfortuna e est\u00e1, hoje em dia, em uso entre todos os \n\nind\u00edgenas cristianizados, da Argentina \u00e0s Guianas \n\n(M\u00e9t...a palavra Tupan conheceu uma estranha \n\nraux,1979:43). \n\n2.2. Mito coletado por Schaden em 1947 \n\nFoi-lhe relatado por X\u00ea, \u00edndio Kaing\u00e1ng que vivia pelos lados do Baixo \n\nIgua\u00e7\u00fa/PR. \n\nOs primeiros Kaing\u00e1ng foram Filt\u00f3n e o \"iambr\u00ea\" \n\n(cunhado) dele. Viveram muito, muito tempo antes da \n\ngrande chuva que provocou a inunda\u00e7\u00e3o de todo o \n\nmundo. Filt\u00f3n era chefe dos Kanher\u00fa e o outro dos \n\nKam\u00e9. Vieram do interior da terra. O ch\u00e3o tremeu e \n\nhouve um estouro. Enxergaram a claridade e sa\u00edram \n\nde dentro da terra. A princ\u00edpio eram dois grupos \n\nsomente, mas ao chegarem \u00e0 superf\u00edcie da terra \n\nfizeram tamb\u00e9m a subdivis\u00e3o em Vot\u00f4ro e Venhiky, \n\npor causa das festas que iam realizar\u201d (Schaden; \n\ns/d:137). \n\n2.3. Mito do Dil\u00favio, coletado por Borba \n\nMito Kaing\u00e1ng coletado por Borba no final do s\u00e9culo passado, publicado \n\nem 1882. Contou-lhe o cacique Araksh\u00f3 que o ouviu da m\u00e3e da m\u00e3e de sua m\u00e3e que \n\npor sua vez tinha ouvido de seus antigos progenitores. \n\nEm tempos idos, houve uma grande inunda\u00e7\u00e3o que foi \n\nsubmergindo toda a terra habitada pelos nossos \n\nantepassados. S\u00f3 o cume da serra Crinjijimb\u00e9 emergia \n\ndas \u00e1goas. \n\nOs Caingangues, Cayurucr\u00e9s e Cam\u00e9s nadavam em \n\ndire\u00e7\u00e3o a ela levando achas de lenha incendiadas. Os \n\nCayurucr\u00e9s e Cam\u00e9s can\u00e7ados, afogaram-se; as suas \n\nalmas foram morar no centro da serra. Os \n\nCaingangues e alguns poucos Curutons, alcan\u00e7aram a \n\ncusto o cume de Crinjijimb\u00e9, onde ficaram, uns no \n\nsolo, e outros, por exiguidade de local, seguros nos \n\ngalhos das \u00e1rvores; alli passaram muitos dias sem que \n\nas agoas baixassem e sem comer; j\u00e1 esperavam \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\n \n\nmorrer, quando ouviram o canto das saracuras que \n\nvinham carregando terra em cestos, lan\u00e7ando-a \u00e0 agoa \n\nque se retirava lentamente. \n\nGritaram elles \u00e0s saracuras que se apressassem, e \n\nestas assim o fizeram, amiudando tamb\u00e9m o canto e \n\nconvidando os patos a auxili\u00e1-las; em pouco tempo \n\nchegaram com a terra ao cume, formando como que \n\num a\u00e7ude, por onde sahiram os Caingangues que \n\nestavam em terra; os que estavam seguros aos galhos \n\ndas arvores, transformaram-se em macacos e os \n\nCurutons em bugios. As saracuras vieram, com seu \n\ntrabalho, do lado donde o sol nasce; por isso nossas \n\nagoas correm todas do Poente e v\u00e3o todas ao grande \n\nParan\u00e1. Depois que as agoas secaram, os Caingangues \n\nse estabeleceram nas immedia\u00e7\u00f5es de Crinjijimb\u00e9. Os \n\nCayurucr\u00e9s e Cam\u00e9s, cujas almas tinham ido morar no \n\ncentro da serra, principiaram a abrir caminho pelo \n\ninterior della; depois de muito trabalho chegaram a \n\nsahir por duas veredas: pela aberta por Cayurucr\u00e9, \n\nbrotou um lindo arroio, e era toda plana e sem pedras; \n\ndahi vem terem elles conservado os p\u00e9s pequenos; \n\noutro tanto n\u00e3o aconteceo a Cam\u00e9, que abrio sua \n\nvereda por terreno pedregoso, machucando elle, e os \n\nseos, os p\u00e9s que incharam na marcha, conservando \n\npor isso grandes p\u00e9s at\u00e9 hoje. Pelo caminho que \n\nabriram n\u00e3o brotou agoa e, pela sede, tiveram de pedi-\n\nla a Cayurucr\u00e9 que consentio que a bebessem quanto \n\nnecessitassem. \n\nQuando sairam da serra mandaram os Curutons para \n\ntrazer os cestos e caba\u00e7as que tinham deixado em \n\nbaixo; estes, por\u00e9m, por pregui\u00e7a de tornar a subir, \n\nficaram alli e nunca mais se reuniram aos \n\nCaingangues: por esta raz\u00e3o, n\u00f3s, quando os \n\nencontramos, os pegamos como nossos escravos \n\nfugidos que s\u00e3o. (...) \n\nCazaram primeiro os Cayurucr\u00e9s com as filhas dos \n\nCam\u00e9s, estes com as daqueles, e como ainda \n\nsobrassem homens, cazaram-nos com as filhas dos \n\nCaingangues. \n\nDahi vem que, Cayurucr\u00e9s, Cam\u00e9s e Caingangues \n\ns\u00e3o parentes e amigos (Borba, 1908:20/22). \n\nBorba ainda coletou outros mitos como o da origem das dan\u00e7as, do fogo e \n\ndo milho. \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n\n \n\n3. MITO E REALIDADE HIST\u00d3RICA \n\nAo trazer esses mitos Kaing\u00e1ng, a nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 apontar para uma \n\nhist\u00f3ria que vem de muito longe. Os estudiosos da cultura Kaing\u00e1ng n\u00e3o se referem a \n\nessa mitologia coletada por Hanke, que continua etnograficamente desconhecida.  \n\nDado que at\u00e9 hoje temos apenas fragmentos dispersos de mitos Kaing\u00e1ng, \n\nn\u00e3o h\u00e1 como tentar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o interna dos mitos. Schaden, como \n\nvimos, fez isto e continuamos enfrentando as mesmas dificuldades. \n\nPor isso, n\u00e3o \u00e9 nosso objetivo aprofundar e desvendar esta mitologia mas \n\ncomo possibilidade de elucida\u00e7\u00e3o de conjunturas hist\u00f3ricas vividas pela sociedade \n\nKaing\u00e1ng. Porque como bem lembra L\u00e9vi-Strauss: \n\nUm mito diz respeito, sempre, a acontecimentos \n\npassados: \"antes da cria\u00e7\u00e3o do mundo\", ou \n\n\"durante os primeiros tempos\", em todo caso, \"faz \n\nmuito tempo\". Mas o valor intr\u00ednseco atribu\u00eddo ao \n\nmito prov\u00e9m de que estes acontecimentos, que \n\ndecorrem supostamente em um momento do \n\ntempo, formam tamb\u00e9m uma estrutura \n\npermanente. Esta relaciona simultaneamente ao \n\npassado, ao presente e ao futuro. (...) \n\n(...) a subst\u00e2ncia do mito n\u00e3o se encontra nem no \n\nestilo, nem no modo de narra\u00e7\u00e3o, nem na sintaxe, \n\nmas na hist\u00f3ria que \u00e9 relatada (L\u00e9vi-\n\nStrauss,1985:241/242; grifo nosso). \n\nEmbora L\u00e9vi-Strauss tenha se especializado numa leitura sincr\u00f4nica, \n\ninterpretativa e interna dos mitos, ele reconhece tamb\u00e9m a possibilidade contributiva \n\nde uma leitura diacr\u00f4nica, sequencial e aditiva da hist\u00f3ria, que \u00e9 a de que nos \n\nvaleremos neste texto.  \n\nOs fragmentos m\u00edticos coletados por Hanke e Schaden falam da origem \n\ndos Kaing\u00e1ng como provenientes do interior da terra posteriormente a \"um estouro\". \n\nNo mito coletado por Hanke h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o sobre a origem atrav\u00e9s de \n\numa mulher que nunca morre e a cria\u00e7\u00e3o de todas as coisas pelos primeiros Kaing\u00e1ng. \n\nFoi a \u00fanica refer\u00eancia que encontramos sobre essa primeira m\u00e3e, a que n\u00e3o morre \n\nnunca, e sobre o pai de todos, Kaikantini. Tamb\u00e9m a lenda do putpuj \u00e9 in\u00e9dita. \n\nDifusionista, Hanke reconhece nessa velha a m\u00e3e universal (madre \n\nuniversal, \"Allmutter\") das religi\u00f5es de \"muitos povos do Velho e do Novo Mundo\". \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\n \n\nBaseando-se em premissas de um universalismo que se espraia a partir de uma fonte de \n\ndifus\u00e3o, a ling\u00fcista afirma que: \n\nO seu equivalente \u00e9 a Pachamama (terra-m\u00e3e) dos \n\nQu\u00edchuas e Aimaras, a deusa Kali dos Indus, a \n\ndeusa Nin-Khur-Sag, da cultura sum\u00e9rica, uma \n\ndas mais antigas dos tempos no limiar da \n\nHist\u00f3ria. A m\u00e3e Universal \u00e9 o s\u00edmbolo da vida, \n\nsempre renovando-se, da fertilidade, e - no \n\nsentido espiritual - do amor criador e infinito. A \n\ncren\u00e7a numa m\u00e3e universal \u00e9 sinal duma \n\nantiqu\u00edssima cultura, pois duma largu\u00edssima \n\nexist\u00eancia dum povo (Hanke, idem:139). \n\nO mito coletado por Schaden situa os fatos antes do grande dil\u00favio. Antes \n\nmesmo de sa\u00edrem do interior da terra os Kaing\u00e1ng j\u00e1 se dividiam em dois grupos \n\nexog\u00e2micos que, depois, tornam a se subdividir em mais duas parcelas, \"por causa das \n\nfestas que iam realizar\".  \n\n Os mitos revelam que s\u00e3o dois os elementos fundamentais da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial Kaing\u00e1ng: a divis\u00e3o em metades e as festas. Toda a vida social Kaing\u00e1ng \u00e9 \n\nconstru\u00edda por estas instituic\u00f5es centrais. Os estudos de Nimuendaj\u00fa, Baldus e Schaden \n\ns\u00e3o os que melhor explicam a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento da sociedade Kaing\u00e1ng \n\nem duas metades ex\u00f3gamas (com possibilidades de submetades). Tudo isto nos remete \n\npara a afirma\u00e7\u00e3o de Eliade: \n\nO mito define-se pela sua forma de ser: n\u00e3o se \n\ndeixa abarcar enquanto mito, a n\u00e3o ser na medida \n\nem que revela que qualquer coisa se manifestou \n\nplenamente, sendo esta manifesta\u00e7\u00e3o, por sua \n\nvez, criadora e exemplar, j\u00e1 que tamb\u00e9m, na \n\nverdade, funda uma estrutura, do real mais que \n\num comportamento humano. Um mito narra \n\nsempre que qualquer coisa se passou realmente, \n\nque um acontecimento teve lugar no sentido \n\nestrito da palavra, quer se trate da cria\u00e7\u00e3o do \n\nMundo, da mais insignificante esp\u00e9cie animal ou \n\nvegetal, ou de uma institui\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio facto de \n\ndizer o que se passou, revela como a exist\u00eancia \n\nem quest\u00e3o se consumou (e esse como ocupa \n\nigualmente o lugar do porqu\u00ea). Ora, o acto de \n\nchegar a ser \u00e9, ao mesmo tempo, emerg\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\n \n\nduma realidade e desvendar das suas estruturas \n\nfundamentais. \n\n(...) \n\nAlimenta-se \u00e0 maneira dos Deuses ou dos Her\u00f3is \n\ncivilizadores, o homem repete os seus gestos e \n\nparticipa, de alguma forma, na sua presen\u00e7a \n\n(Eliade,1989:10-11).  \n\nTodas as etnografias sobre a organiza\u00e7\u00e3o social e socialidade interna dos \n\nKaing\u00e1ng referem-se \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o da vida social em torno do rito aos mortos \n\n(veingreiny\u00e32), institui\u00e7\u00e3o simultaneamente religiosa, pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Sendo \n\numa tribo subdividida em parcelas cada qual com seu cacique, era durante o \n\nveingreiny\u00e3 que todos os membros da sociedade se reuniam. Nessas ocasi\u00f5es, os \n\nmortos eram reverenciados, as crian\u00e7as recebiam pela primeira vez as pinturas que \n\nidentificavam \u00e0 qual metade pertenceriam para sempre e todos se pintavam para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do ritual, inserindo-se na estrutura social e definindo seus direitos e \n\nobriga\u00e7\u00f5es de acordo com sua posi\u00e7\u00e3o na estrutura de parentesco. Mas acima de tudo \n\nera durante o veingreiny\u00e3 que se reafirmava a unidade pol\u00edtica e social Kaing\u00e1ng. O \n\nrito aos mortos pode ser visto, portanto, como uma pr\u00e1tica social central para a \n\ngarantia da pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o social.  \n\nPode-se ainda estender a interpreta\u00e7\u00e3o do mito diluviano como re-\n\nfunda\u00e7\u00e3o da sociabilidade Kaing\u00e1ng. A experi\u00eancia do dil\u00favio aparece como um \n\nregresso \u00e0 natureza ou numa \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre natureza e cultura, alguns se \n\ntransformando em bugios, outros em macacos. Mas os que ficaram na terra \n\npermaneceram homens e, atrav\u00e9s do casamentos dos filhos e das filhas, os \n\nCaingangues, Cayurucr\u00e9s e Cam\u00e9s se tornaram parentes e amigos. Nesse sentido, o \n\ndil\u00favio \u00e9 como que um ponto de partida da Cultura, da concep\u00e7\u00e3o de passagem de \n\nNatureza \u00e0 Cultura, j\u00e1 que, nesta passagem, surge a possibilidade de trocas \n\nmatrimoniais (parentesco) e trocas simb\u00f3licas (festas). \n\nA mitologia Kaing\u00e1ng ainda comporta lendas do milho, do fogo e de como \n\naprenderam a dan\u00e7ar. O conte\u00fado social do mito remete-nos necessariamente \u00e0 Mauss, \n\nque cunhou a no\u00e7\u00e3o de fatos sociais \"totais\" como aqueles que: \n\nexprimem, ao mesmo tempo e de uma s\u00f3 vez, \n\ntoda esp\u00e9cie de institui\u00e7\u00f5es: religiosas, jur\u00eddicas e \n\nmorais - estas pol\u00edticas e familiais ao mesmo \n\ntempo; econ\u00f4micas - supondo formas particulares \n\nde produ\u00e7\u00e3o e consumo, ou antes, de presta\u00e7\u00e3o e \n\n                                                           \n2\n Veingreiny\u00e3 significa etimologicamente dan\u00e7a ou dan\u00e7ar. \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\n \n\nde distribui\u00e7\u00e3o, sem contar os fen\u00f4menos \n\nest\u00e9ticos nos quais desembocam tais fatos e os \n\nfen\u00f4menos morfol\u00f3gicos que manifestam essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es (Mauss, 74:41). \n\nO veingreiny\u00e3, hoje referida como festa do kiki koi certamente se \n\nconfigura como um fato social total no sentido maussiano. \n\n3.1. Habitat e Distribui\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m, no mito do dil\u00favio, refer\u00eancia ao relevo do local onde se \n\ninstalaram: uma regi\u00e3o de serra. Os Kaing\u00e1ng se estabeleceram nas imedia\u00e7\u00f5es de \n\nCrinjijimb\u00e9.  \n\nAs observa\u00e7\u00f5es de Urban e Wiesemann quando associadas com os fatos \n\nhist\u00f3ricos e os mitos Kaing\u00e1ng nos permitem algumas infer\u00eancias importantes. \n\nRetomando as informa\u00e7\u00f5es de Wiesemann, os Kaing\u00e1ng teriam migrado em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nsul e se fixado no atual Estado de S\u00e3o Paulo - segundo Urban a migra\u00e7\u00e3o teria se \n\niniciado h\u00e1 tr\u00eas mil anos atr\u00e1s. Logo em seguida, teriam se separado dos Xokl\u00e9ng e \n\nnunca mais tiveram contatos. Pouco tempo depois, se separaram em dois grupos, sendo \n\nque um deles atravessou o rio Paranapanema e nunca mais tiveram contatos. O grupo \n\ndo Paran\u00e1 ainda separou-se em v\u00e1rios segmentos e se distribuiu pelos Estados do sul, \n\nformando os v\u00e1rios grupos dialetais. \n\nDois fatos relativos aos Kaing\u00e1ng chamam a nossa aten\u00e7\u00e3o ainda hoje: a \n\nsua dispers\u00e3o num vasto espa\u00e7o geogr\u00e1fico que vai do Estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 o Rio \n\nGrande do Sul e \u00e0 Prov\u00edncia de Misiones na Argentina, e o fato de talvez constitu\u00edrem, \n\na etnia ind\u00edgena brasileira de maior contingente populacional3.  \n\nRelacionando fatos hist\u00f3ricos com caracter\u00edsticas socio-culturais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel extrair algumas aproxima\u00e7\u00f5es explicativas. \n\nAo que parece, Urban verifica que todas as regi\u00f5es onde vivem os \n\nKaing\u00e1ng s\u00e3o regi\u00f5es de planalto. Na verdade trata-se da Serra Central, que percorre \n\ntodo o sul e avan\u00e7a para a Argentina. A dispers\u00e3o, portanto, foi-se fazendo ao longo \n\ndessa serra, possivelmente a partir da Serra do Mar (S\u00e3o Paulo). \n\nBorba (1908), quando coletou o mito do dil\u00favio entre os Kaing\u00e1ng do \n\nParan\u00e1, identificou a Serra Crinjijimb\u00e9 como sendo a Serra do Mar. Uma das teses \n\naceitas pelos estudiosos dos Kaing\u00e1ng \u00e9 a de que antes de se interiorizarem, os \n\nKaing\u00e1ng, no passado conhecidos como Guayan\u00e3s (Goianases, Guaianazes), viviam \n\nmais pr\u00f3ximos do litoral.  \n\n                                                           \n3\n Segundo a FUNAI, os Kaing\u00e1ng formam um contingente de cerca de 20 mil habitantes, distribu\u00eddos \n\nnos Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\n \n\nVon Ihering, ao organizar os escritos existentes sobre os Guayan\u00e3s, \n\nesclarece que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas sobre a diferen\u00e7a lingu\u00edstica dos Guayan\u00e3s e das tribos \n\nTupis, at\u00e9 ent\u00e3o bastante confundidos. \n\nOutro ponto importante \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o que o autor faz entre os Cam\u00e9s que \n\nviviam no litoral de Itanha\u00e9m, da tribo Ururay dos Campos de Piratininga, e os Guar\u00fas \n\nou Guarulhos dos campos, que seriam todos da mesma na\u00e7\u00e3o dos Guayan\u00e3s. \n\nAcrescenta ainda os Guayan\u00e3s do mato referidos por Anchieta, assim como os \n\n\"Wayganna\" citados por Hans Staden. Von Ihering acredita que esses Guayan\u00e3s e os \n\nKaing\u00e1ng s\u00e3o os mesmos. \n\nAo passo que a tribu dos Cam\u00e9s sempre se \n\nconservou pac\u00edfica e mansa e no Rio Grande do \n\nSul os Coroados com regular successo se \n\nprestaram para o aldeamento, continuaram outros \n\ngrupos dos Guayan\u00e3s ou Caingangs no seu \n\nprimitivo estado selvagem. Assim \u00e9 que o \n\nCoronel Jos\u00e9 Joaquim Machado de Oliveira, \n\ntranscreve um officio do Bar\u00e3o de Antonina de \n\n1843, queixando-se dos Guayan\u00e3s do munic\u00edpio \n\nde Itapeva, 'que, por sua ferocidade e cont\u00ednuos \n\nactos de barbaridade que praticavam n\u00e3o s\u00f3 com \n\nos moradores, como com os que transitavam por \n\nesta estrada, tornaram-se formid\u00e1veis e temidos' \n\n(Von Ihering, 1904:28/29). \n\nA\u00ed pode-se evidenciar a possibilidade da presen\u00e7a Kaing\u00e1ng na regi\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea. Al\u00e9m destas evid\u00eancias colocadas por Von Ihering, h\u00e1 outros ind\u00edcios \n\nrelevantes registrados na l\u00edngua desse povo. No dicion\u00e1rio Kaing\u00e1ng de Wiesemann \n\nencontramos o voc\u00e1bulo goj-kaf\u00e3-tu que significa mar e que etimologicamente \n\nsignifica \"rio sem margem oposta\". Outro termo, derivado daquele, \u00e9 goj-kaf\u00e3-tu t\u00e0 \n\nque significa \"al\u00e9m-mar\". Por outro lado, Borba no seu vocabul\u00e1rio arrola tamb\u00e9m a \n\npalavra r\u00e3nhar\u00e3inha como sendo \"areia, praia e costa\" (Wiesemann, 1981:11 e 126; \n\nBorba, 1908:99). A nossa pesquisa tamb\u00e9m levantou informa\u00e7\u00e3o nesse sentido: os \n\nCoroados bravos do rio Laranjinha que foram contactados em 1930 contaram aos \n\nmembros da expedi\u00e7\u00e3o do SPI que seus ancestrais teriam vindo de goj-kaf\u00e3-tu. \n\nEstes dados remetem, portanto, para a possibilidade dos Kaing\u00e1ng terem \n\nvivido mais pr\u00f3ximos do litoral, o que torna plaus\u00edvel que a serra m\u00edtica Crinjijimb\u00e9 \n\nrefira-se mesmo \u00e0 Serra do Mar, como afirma Borba.  \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\n \n\nOutro ponto a ser esclarecido \u00e9 sobre quando e por quais raz\u00f5es os \n\nKaing\u00e1ng se interiorizaram e se expandiram para todo o sul. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida quanto \u00e0 \n\ninflu\u00eancia da chegada dos portugueses e suas a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias sobre as popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas no s\u00e9culo XVI, que os obrigaram a se refugiar no interior. Mas h\u00e1 que se \n\nlevar em conta as guerras que dividiam as diferentes sociedades ind\u00edgenas da mesma \n\netnia e/ou outras, experi\u00eancias anteriores \u00e0 chegada dos europeus.  \n\nAqui \u00e9 o trabalho de Wiesemann que nos traz as informa\u00e7\u00f5es mais \n\nimportantes. Pelo estudo dos dialetos Kaing\u00e1ng e compara\u00e7\u00e3o entre as l\u00edngua \n\nKaing\u00e1ng e Xokl\u00e9ng, a linguista elabora a hip\u00f3tese de que logo que migraram para o \n\nsul os Kaing\u00e1ng se separaram dos Xokl\u00e9ng e n\u00e3o mais tiveram contatos amig\u00e1veis. A \n\ndispers\u00e3o dos Kaing\u00e1ng teria se dado a partir do Estado de S\u00e3o Paulo em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nsul. A cada divis\u00e3o ocorrida por rivalidades entre as partes, os grupos deixavam de ter \n\ncontatos, sendo que os grupos que atravessaram os rios n\u00e3o mais retornaram. \n\nFatos hist\u00f3ricos registrados nos s\u00e9culos XVIII e XIX refor\u00e7am esta \n\nhip\u00f3tese. Os caciques Braga e Cond\u00e1, que se tornaram famosos na fase da conquista \n\ndas terras do planalto ga\u00facho, assim como o cacique Francr\u00e2n que comandava os \n\nKaing\u00e1ng de San Pedro em Misiones na Argentina, eram todos origin\u00e1rios do Paran\u00e1. \n\nEstes fatos e informa\u00e7\u00f5es parecem apontar para uma hist\u00f3ria Kaing\u00e1ng de \n\nlonga dura\u00e7\u00e3o, ou seja, para sua espacialidade e sociabilidade Kaing\u00e1ng constitutivas \n\nda sua cultura e hist\u00f3ria relacionadas com \u00e1reas de planalto. \n\nPor um lado, tal como observou Urban, ao migrarem para o sul os \n\nKaing\u00e1ng se fixaram em regi\u00f5es de relevo semelhantes ao do habitat original, no Brasil \n\ncentral. Toda a expans\u00e3o ocorrida nos s\u00e9culos XVII e XVIII mostra que toda ela se deu \n\nseguindo a Serra Central, portanto, sempre em regi\u00f5es de planalto. \n\n3.2. Aspectos da Organiza\u00e7\u00e3o Social. Estrutura Dual, Exogamia, \n\nParentesco. \n\nNeste t\u00f3pico trataremos apenas dos aspectos b\u00e1sicos da organiza\u00e7\u00e3o social \n\ne pol\u00edtica dos ca\u00e7adores-coletores Kaing\u00e1ng. Tomaremos por base as informa\u00e7\u00f5es mais \n\nantigas existentes e as an\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o social Kaing\u00e1ng, apesar de parcas, \n\nfragmentadas e muitas vezes contradit\u00f3rias, permitiram a Schaden afirmar que: \n\nUma coisa, entretanto, parece estar fora de \n\nd\u00favida: \u00e9 que a vida religiosa dos Kaing\u00e1ng \n\napresenta, como centros de elabora\u00e7\u00e3o cultural, o \n\nculto aos mortos e a organiza\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nem grupos de parentesco, (...) \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\n \n\nNo texto m\u00edtico, os nomes Kayurukr\u00e9 e Kam\u00e9 se \n\naplicam indistintamente ora a dois her\u00f3is \n\nancestrais da tribo, ora a estes e a seus grupos \n\nconjuntamente. V\u00ea-se, pois, que a dualidade dos \n\nher\u00f3is Kayurukr\u00e9-Kam\u00e9 constitui a express\u00e3o \n\nm\u00edtica da oposi\u00e7\u00e3o entre as metades ex\u00f3gamas da \n\ntribo. Para maior clareza, cumpre acrescentar que, \n\ndos quatro grupos assinalados por Baldus no \n\nToldo das Lontras, Votoro e Kadnyer\u00fa pertencem \n\na uma das metades, e Aniky e Kam\u00e9 \u00e0 outra. \n\nSegundo Nimuendaj\u00fa, os dois her\u00f3is, a que ele \n\ndenomina Ka\u00f1er\u00fa e Kam\u00e9, se distinguem quanto \n\n\u00e0 pintura com que se enfeitam: o primeiro ostenta \n\npontos, e o segundo tra\u00e7os. Ora, essa \n\nparticularidade encontra correspond\u00eancia bastante \n\nexata na cultura tribal. Com efeito, descrevendo \n\nas pinturas do rosto entre os Kaing\u00e1ng de Palmas, \n\ninforma Baldus que os Vot\u00f4ro t\u00eam um pequeno \n\nc\u00edrculo na testa e outro em cada bochecha, \n\nenquanto os Kadnyer\u00fa se enfeitam, nos mesmos \n\nlugares, com um ponto grosso; por sua vez, os \n\nAniky tra\u00e7am dois riscos curtos e paralelos ao \n\nlado de cada olho, dois riscos curtos e paralelos \n\nem cada bochecha, e um pequeno risco horizontal \n\njunto a cada canto da b\u00f4ca; os Kam\u00e9, finalmente, \n\nse contentam com um risco vertical em cada \n\nbochecha (Schaden,1959:107 e 109). \n\nOutros pesquisadores encontraram informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de mais \n\nsubgrupos. Veiga, que elaborou uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica cr\u00edtica sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial dos Kaing\u00e1ng, observa que Wiesemann, Helm e Melatti obtiveram informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre 9 subgrupos, sendo que as denomina\u00e7\u00f5es apenas coincidem em duas - Kadnieru \n\n(Kanher\u00fa, Kanhru) e Vot\u00f4ro (Votoro, Votor)- mas a posi\u00e7\u00e3o destas n\u00e3o coincidem nos \n\ntr\u00eas autores (Veiga, 1994:43). \n\nAs observa\u00e7\u00f5es de Schaden, acerca da import\u00e2ncia das festas que \n\nocorriam anualmente e ainda ocorrem no P.I. Xapec\u00f3-SC, remetem para uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o central da organiza\u00e7\u00e3o social Kaing\u00e1ng, pois como ele mesmo afirma: \n\nNa vida kaingang, a dan\u00e7a \u00e9 uma atividade de \n\ngrande import\u00e2ncia, o que se liga, certamente, ao \n\ndesenvolvimento especial do culto aos mortos. \n\nDe fato, no veingr\u00e9iny\u00e3, a grande festa anual \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\n \n\nd\u00easses \u00edndios, que se realiza na \u00e9poca em que o \n\nmilho est\u00e1 verde e os pinh\u00f5es amadurecem, \n\nexecuta-se a dan\u00e7a para expulsar o [esp\u00edrito do] \n\nmorto, que \u00e9 venenoso e continua rondando as \n\ncabanas dos vivos. No veingr\u00e9iny\u00e3, que reune a \n\nhorda toda, a comunidade \u00e9 tomada duma esp\u00e9cie \n\nde \"sagrada embriagu\u00eas\", desenvolvendo uma \n\nrea\u00e7\u00e3o coletiva contra a amea\u00e7a do poder \n\nsobrenatural do defunto. Em toda a dan\u00e7a \n\ncerimonial, que \u00e9 acompanhada de cantos rituais \n\ne sons de chocalho, os dan\u00e7adores se distribuem \n\nde acordo com a metade a que pertencem. E, ..., o \n\npai, ao determinar a qual dos dois grupos de sua \n\nmetade h\u00e1 de pertencer o filho ou a filha, j\u00e1 tem \n\nem vista a necessidade de formarem parelhas \n\npara dan\u00e7ar (idem:114, grifos nossos). \n\nSobre a divis\u00e3o em metades ex\u00f3gamas e a hierarquia interna, Schaden \n\nresume que: \n\nA divis\u00e3o da sociedade kaingang em metades \n\nex\u00f3gamas e a posi\u00e7\u00e3o rec\u00edproca dessas fac\u00e7\u00f5es \n\nconstitui, por assim dizer, o problema b\u00e1sico do \n\nmito tribal. J\u00e1 na ocasi\u00e3o em que as duas hordas \n\nabrem caminho atrav\u00e9s da serra de Krinjijimb\u00e9 se \n\ndefine uma certa inferioridade dos Kam\u00e9 em face \n\ndos Kayurukr\u00e9. (...) \n\nA desigualdade de considera\u00e7\u00e3o relativa dos \n\ngrupos de parentesco no seio da comunidade \n\ntransfere-se assim para o mito tribal. Segundo \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o, informa Baldus, a sequ\u00eancia \n\nVot\u00f4ro, Kadnyer\u00fa, Aniky e Kam\u00e9 corresponde \n\numa ordem decrescente de prest\u00edgio (idem:113). \n\nNa disserta\u00e7\u00e3o de Veiga, ap\u00f3s a confronta\u00e7\u00e3o dos dados existentes sobre \n\nalguns grupos J\u00ea, ela chega a algumas conclus\u00f5es que resumiremos a seguir. De nossa \n\nparte, n\u00e3o nos sentimos em condi\u00e7\u00f5es de elaborar compara\u00e7\u00f5es entre os Kaing\u00e1ng e \n\noutros J\u00ea e nos restringiremos \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de Veiga, dado que os Kaing\u00e1ng do \n\nTibagi n\u00e3o nos oferecem um quadro que favore\u00e7a a referida compara\u00e7\u00e3o.  \n\nA sociedade Kaing\u00e1ng tradicional se organiza em duas \"metades cl\u00e2nicas\" \n\nex\u00f3gamas, Kam\u00e9 e Kairu. Essa divis\u00e3o n\u00e3o implica posi\u00e7\u00f5es definidas de moradia no \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\n \n\nespa\u00e7o f\u00edsico e os Kaing\u00e1ng n\u00e3o fazem aldeias circulares ou semicirculares, como \n\nocorre na maioria dos grupos J\u00ea. \n\nA metade Kam\u00e9 est\u00e1 relacionada ao oeste e \u00e0 pintura facial de riscos \n\ncompridos; a metade Kairu ao leste e \u00e0 pintura de motivos redondos. \n\nA filia\u00e7\u00e3o \u00e0s metades e se\u00e7\u00f5es \u00e9 definida patrilinearmente. Membros da \n\nmesma metade s\u00e3o referidos como kaitko (Veiga,1994) ou rengr\u00e9 (Nimuendaj\u00fa, \n\n1993)  e membros de metades opostas s\u00e3o iambr\u00e9 (cunhado). \n\nCada metade comporta duas se\u00e7\u00f5es: a metade Kam\u00e9 comporta Kam\u00e9 e \n\nWonh\u00e9tky e Kairu comporta Kairu e Votor. A explica\u00e7\u00e3o de Veiga para a exist\u00eancia \n\ndas se\u00e7\u00f5es Wonh\u00e9tky e Votor \u00e9 a seguinte: originalmente a chamada sociedade \n\nKaing\u00e1ng comportava duas metades, Kam\u00e9 e Kairu. Atrav\u00e9s de uma hip\u00f3tese hist\u00f3rica, \n\nVeiga explica a exist\u00eancia das se\u00e7\u00f5es Wonh\u00e9tky e Votor. Valorizando o mito do \n\ndil\u00favio coletado por Borba ela identifica os dois grupos ancestrais Kam\u00e9 e Kairu que \n\ntrocam mulheres entre si. Como ainda sobrassem filhos, fazem alian\u00e7a com os \n\nKaing\u00e1ng, onde foram buscar mulheres. O grupo assim incorporado seria os da se\u00e7\u00e3o \n\nVotor. Os Wonh\u00e9tky corresponderiam aos remanescentes dos Kuruton (Curutu; \n\nCurutons), um povo escravizado tanto pelos Kaing\u00e1ng como pelos Xokl\u00e9ng.  \n\nAssim, o status diferenciado entre as se\u00e7\u00f5es seria resultante de uma \n\nhierarquia social que considera como mais importantes os descendentes dos pais \n\nancestrais Kam\u00e9 e Kairu, seguindo-se os Votor, que foram incorporados por alian\u00e7a, e \n\nfinalmente os Wonh\u00e9tky, incorporados atrav\u00e9s da escravid\u00e3o. A exist\u00eancia de se\u00e7\u00f5es \n\nincorporadas \u00e0s metades exog\u00e2micas n\u00e3o \u00e9 exclusiva dos Kaing\u00e1ng e o exemplo mais \n\npr\u00f3ximo s\u00e3o, na an\u00e1lise de Veiga, os Xerente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pinturas: os Kairu apresentam pontos, os Votor \n\napresentam c\u00edrculos, os Kam\u00e9 t\u00eam riscos verticais, os Wonh\u00e9tky, um tra\u00e7o curvo da \n\nboca at\u00e9 a orelha.   \n\nAssim mapeada a organiza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da sociedade Kaing\u00e1ng, Veiga vai \n\nagora esclarecer alguns pontos controversos com interpreta\u00e7\u00f5es de Nimuendaj\u00fa e \n\nBaldus. Uma vez que o pertencimento \u00e9 definido patrilinearmente, as se\u00e7\u00f5es Votor e \n\nWonh\u00e9tky, al\u00e9m de se caracterizarem como se\u00e7\u00e3o, ainda possuem fun\u00e7\u00f5es cerimoniais, \n\nnos ritos f\u00fanebres e de viuvez.  \n\nO p\u00e9in \u00e9 uma categoria cerimonial por excel\u00eancia. A escolha \u00e9 feita no \n\nmomento da nomina\u00e7\u00e3o, ou pode ser atribu\u00edda a algu\u00e9m por um kui\u00e3, no momento do \n\nritual do kiki. Cada metade tem seu pe\u00edn e os Votor e Wonh\u00e9tky seriam uma esp\u00e9cie \n\nde auxiliares dos p\u00e9in (Veiga,1994:67-75). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao parentesco e casamento, Veiga observa que: \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\n \n\nConcretamente, um Kaing\u00e1ng deve buscar, para \n\nparceiro matrimonial, um c\u00f4njuge entre aquelas \n\npessoas que ele pode chamar de iambr\u00e9. O termo \n\niambr\u00e9 - que se op\u00f5e a kaitk\u00f5 - \u00e9 a forma \n\nutilizada para referir-se \u00e0s pessoas da metade \n\noposta . Pelo termo kaitk\u00f5, Ego refere-se \u00e0s \n\npessoas da sua pr\u00f3pria metade. Dessa forma, um \n\niambr\u00e9 pertence ao grupo dos afins, enquanto as \n\npessoas classificadas como kaitk\u00f5 pertencem ao \n\ngrupo dos consangu\u00edneos. O termos iambr\u00e9 \u00e9 \n\nutilizado para os afins de fato ou potenciais, \n\nindistintamente (Veiga,1994:89). \n\nAtrav\u00e9s da alian\u00e7a as duas metades trocam mulheres, ritos f\u00fanebres, \n\nanimais de ca\u00e7a e, em casos especiais, nomes pr\u00f3prios. Os p\u00e9in Kam\u00e9 rezam pelas \n\nalmas dos mortos Kairu e vive-versa. Da mesma forma para cuidar das vi\u00favas durante \n\no per\u00edodo de reclus\u00e3o. \n\nUm tra\u00e7o observado por Veiga e que importa para a nossa pesquisa \u00e9 o \n\nla\u00e7o que liga os homens iambr\u00e9, la\u00e7o esse mais importante do que o que existe entre \n\nirm\u00e3os. S\u00e3o companheiros de guerra, de ca\u00e7a e viagens, v\u00ednculo que \u00e9 real, segundo \n\nverificou Veiga. J\u00e1 entre as mulheres iambr\u00e9-fi n\u00e3o existe essa solidariedade; ela se \n\norganiza entre as irm\u00e3s, a av\u00f3 materna e a m\u00e3e, ou seja, as mulheres de uma mesma \n\ncasa (idem:90-92).  \n\nSomente \u00e0s se\u00e7\u00f5es Kam\u00e9 e Kairu se aplicam efetivamente a regra de \n\nexogamia, de tal modo que um casamento entre parceiros da mesma metade/se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nconsiderado incestuoso. O mesmo n\u00e3o acontece com as se\u00e7\u00f5es Votor e Wonh\u00e9tky, que \n\nn\u00e3o teriam implic\u00e2ncia para a regra de exogamia. \n\nPara Veiga a sociedade Kaing\u00e1ng, organizada em metades ex\u00f3gamas com \n\nquatro se\u00e7\u00f5es, apresenta analogia com o sistema Kariera. Contrariamente ao sistema \n\nKariera, no entanto, no sistema Kaing\u00e1ng os filhos n\u00e3o pertencem a se\u00e7\u00f5es alternadas \n\nde uma para outra gera\u00e7\u00e3o. Segundo o padr\u00e3o patrilinear, os filhos e filhas pertencem \u00e0 \n\nmesma se\u00e7\u00e3o do pai e devem casar-se repetindo o padr\u00e3o de alian\u00e7a conhecido por seu \n\npai, ou seja, filhos e filhas devem se casar com algu\u00e9m da mesma metade de sua m\u00e3e. \n\nDessa forma, a m\u00e3e pertence ao grupo dos afins.  \n\nEsta s\u00edntese do trabalho de Veiga nos permite delinear os aspectos b\u00e1sicos \n\nda organiza\u00e7\u00e3o social Kaing\u00e1ng. Voltaremos a outros pontos espec\u00edficos da obra \u00e0 \n\nmedida em que analisarmos os dados da nossa pesquisa.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\n \n\n3.3. Os Kaing\u00e1ng e suas Rela\u00e7\u00f5es com os Outros  \n\n3.3.1. Antecedentes Hist\u00f3ricos \n\nAntes de continuarmos a analisar os mitos ind\u00edgenas, \u00e9 necess\u00e1rio expor \n\nalguns dados hist\u00f3ricos sobre a presen\u00e7a Guarani no territ\u00f3rio que constitui hoje o \n\nEstado do Paran\u00e1. S\u00e3o informa\u00e7\u00f5es importantes para compreendermos a complexidade \n\ndas ocupa\u00e7\u00f5es humanas que se relacionaram no tempo e no espa\u00e7o e que tornam dif\u00edcil \n\no entendimento quando se pretende estudar seus resultados contempor\u00e2neos. \n\nO territ\u00f3rio paranaense foi explorado no s\u00e9culo XVI pelos portugueses a \n\npartir do litoral atl\u00e2ntico e a conquista do interior se deu a partir do s\u00e9culo XVIII. Os \n\nespanh\u00f3is, por outro lado, entraram nestas terras pelo Paraguai, no intuito de legitimar \n\nsua posse definida no Tratado das Tordesilhas. Em 1541 Cabeza de Vaca tomou posse \n\nsimbolicamente do rio Paran\u00e1, em nome da coroa espanhola. Em 1544 os espanh\u00f3is \n\nfundam a cidade de Ontiveros, \u00e0s margens do rio Paran\u00e1, pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Iva\u00ed. A \n\npovoa\u00e7\u00e3o foi transferida para outro local, mais acima, que passou a se chamar Ciudad \n\nReal del Guair\u00e1.  \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o espanhola se deu tamb\u00e9m atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es \n\njesu\u00edticas, um sistema desenvolvido pelos mission\u00e1rios da Companhia de Jesus, os \n\nquais tiveram autoriza\u00e7\u00e3o de D.Felipe, rei da Espanha, para catequizarem os \u00edndios em \n\npovoa\u00e7\u00f5es que chamaram de redu\u00e7\u00f5es (Wachovics,1988:25/30). \n\nNo territ\u00f3rio paranaense foram fundadas 13 redu\u00e7\u00f5es, \u00e0s margens dos rios \n\nParanapanema, Piquiri, Pirap\u00f3, Tibagi e Iva\u00ed, a saber: Nossa Senhora do Loreto, Santo \n\nIn\u00e1cio, S\u00e3o Jos\u00e9, S\u00e3o Francisco Xavier, Encarna\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Miguel, S\u00e3o Tom\u00e1s, Los \n\nAngeles, S\u00e3o Paulo, Concei\u00e7\u00e3o, Jesus Maria, S\u00e3o Pedro e Santa Maria. Al\u00e9m de \u00edndios \n\nGuarani, havia tamb\u00e9m os Gualacho e Coronado que seriam para M\u00e9traux os mesmos \n\nKaing\u00e1ng os quais \"vagavam entre os rios Paran\u00e1 e Uruguai\". Os Gualacho viviam a \n\nquatro dias da miss\u00e3o de San Pablo (S\u00e3o Paulo) (M\u00e9traux,1946:7). Montoya afirma \n\nque nas redu\u00e7\u00f5es havia \"\u00edndios de v\u00e1rias l\u00ednguas, sendo com isso necess\u00e1rio que os \n\npadres as saibam para seu cultivo apost\u00f3lico\" (Montoya,1985:167). Essas informa\u00e7\u00f5es, \n\nembora Montoya n\u00e3o nomine os grupos n\u00e3o-Guarani, elas apontam para a presen\u00e7a de \n\n\u00edndios Kaing\u00e1ng reduzidos e n\u00e3o reduzidos no per\u00edodo de domina\u00e7\u00e3o espanhola. \n\nA expans\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas at\u00e9 os rios Paranapanema e Tibagi \n\npromoveu o temor dos portugueses deles chegarem \u00e0 ba\u00eda de Paranagu\u00e1, contrariando \n\nos seus interesses pois intencionavam estender seus dom\u00ednios at\u00e9 o rio da Prata. \n\nTamb\u00e9m cobi\u00e7avam prear os \u00edndios para trabalharem nas lavouras. Os paulistas \n\norganizaram bandeiras com a finalidade de destruir as redu\u00e7\u00f5es e levar os \u00edndios, j\u00e1 \n\ncatequizados e \"mansos\" para comercializarem em S\u00e3o Paulo. Em 1628 Raposo \n\nTavares dirigiu-se para Guair\u00e1 com tal prop\u00f3sito. \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\n \n\nOs mamelucos, ao mesmo tempo em que \n\ndestru\u00edram as aldeias e redu\u00e7\u00f5es do vale do \n\nTibagi, tamb\u00e9m o fizeram no vale do Iva\u00ed.  \n\nResist\u00eancia maior n\u00e3o foi oferecida pelos \u00edndios \n\naldeados e sim por aqueles que ainda habitavam \n\nas matas. Estes assaltavam e matavam, nas \n\nretaguardas dos grupos, com grande efici\u00eancia. \n\nOs jesu\u00edtas, em desespero, abandonaram in\u00fameras \n\nredu\u00e7\u00f5es e dispersaram os \u00edndios. \n\nEm maio de 1629, Raposo Tavares retornava a \n\nS\u00e3o Paulo, com cerca de 20.000 \u00edndios \n\nescravizados. \n\n(...) \n\nOutras expedi\u00e7\u00f5es ainda se fizeram contra as \n\nredu\u00e7\u00f5es do Guair\u00e1. Uma delas ocorreu em 1629, \n\ncomandada pelo mameluco Manoel Preto \n\n(Wachovics,1988:34). \n\nMesmo depois da destrui\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel que muitos grupos \n\ntenham se dispersado pela regi\u00e3o, voltando \u00e0 vida livre nas florestas. A maioria dos \n\n\u00edndios foi levada como m\u00e3o-de-obra escrava, outros fugiram para o sul do pa\u00eds onde os \n\njesu\u00edtas fundaram novas redu\u00e7\u00f5es e uma minoria certamente permaneceu, apesar da \n\nafirma\u00e7\u00e3o de Wachovics de que a regi\u00e3o voltou a ficar abandonada. Nossa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que os \u00edndios (Guarani e J\u00ea) retornaram \u00e0 vida livre, com \n\npredomin\u00e2ncia da expans\u00e3o Kaing\u00e1ng que, fugindo das frentes de ocupa\u00e7\u00e3o luso-\n\nbrasileira do leste para o oeste, foram empurrados para o interior, isto \u00e9, em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nrio Paran\u00e1 e depois, para o sul. \n\nOs dados hist\u00f3ricos indicam que muitos Guarani (Kayo\u00e1 e \u00d1andeva) que \n\nvivem hoje nos postos da regi\u00e3o pesquisada ou vieram da imigra\u00e7\u00e3o patrocinada pelo \n\nBar\u00e3o de Antonina ou s\u00e3o remanescentes dos movimentos messi\u00e2nicos dos Guarani no \n\ns\u00e9culo XIX e XX. Mas grupos como os Xet\u00e1 ainda merecem estudos espec\u00edficos de \n\netnohist\u00f3ria. \n\n3.3.2. Os Kaing\u00e1ng e suas rela\u00e7\u00f5es com os Kuruton \n\nVoltando \u00e0 leitura diacr\u00f4nica dos mitos, Schaden analisa o mito Kaing\u00e1ng \n\nno que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com os Kuruton, aspecto que nos interessa sobremaneira, \n\npois trataremos das rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre os Kaing\u00e1ng e os Guarani ao longo do \n\nper\u00edodo analisado. \n\nSchaden ent\u00e3o considera que:  \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\n \n\nCom toda raz\u00e3o, Ehrenreich caracterizou o mito \n\ntribal desses \u00edndios como \"esp\u00e9cie de tradi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica\". Com efeito, vimos atr\u00e1s que a \n\nescravid\u00e3o \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o reconhecida pelo \n\npadr\u00e3o da tribo; e no mito encontra-se a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o de comportamento. \n\n(...) O texto \u00e9 t\u00e3o claro que dispensa qualquer \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. Conv\u00e9m acrescentar apenas que o \n\nmito do dil\u00favio dos pr\u00f3prios Kurut\u00f5 ou Ar\u00e9 \n\nfornece, por sua vez, uma explica\u00e7\u00e3o para o \n\nmesmo fato. A conselho do sapacuru, o \u00fanico \n\nsobrevivente da grande inunda\u00e7\u00e3o constr\u00f3i uma \n\njangada, que, conduzida pelos patos, o leva para o \n\nlugar em que tomam banho 'as mo\u00e7as das outras \n\ngentes'; aproximando-se da jangada uma das \n\njovens, rapta-a e volta a seu pouso. \"As outras \n\nmo\u00e7as contaram \u00e0 gente delas o ocorrido, e eles \n\nforam em persegui\u00e7\u00e3o dos fugitivos, mas n\u00e3o os \n\npuderam alcan\u00e7ar. Ar\u00e9 casou-se com a mo\u00e7a, \n\ntiveram filhos: mas, quando encontramos as \n\noutras gentes, sempre estas brigam conosco. Eis a \n\nraz\u00e3o porque vivemos separados e como perdidos \n\nnas matas\" (Schaden,1959:112/113). \n\nNeste texto, ao expressarem-se miticamente sobre as suas rela\u00e7\u00f5es com os \n\nKuruton, os Kaing\u00e1ng apontam para outro elemento importante do seu universo social: \n\na rela\u00e7\u00e3o com os Outros, grupos etnicamente distintos. As fontes bibliogr\u00e1ficas \n\nindicam que esses Outros somavam todos os grupos Guarani, al\u00e9m dos Ar\u00e9 citados por \n\nSchaden. Os Ar\u00e9 ou Ivypar\u00e9 seriam os atuais Xet\u00e1, conforme considera\u00e7\u00f5es de Robert \n\nL. Carneiro (1981:21). A \u00faltima comunidade Xet\u00e1 foi descoberta nos anos 50 deste \n\ns\u00e9culo e nos anos 60 estava extinta, como consequ\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o do extremo \n\noeste do Paran\u00e1. Atualmente existem 11 ou 12 indiv\u00edduos que foram retirados ainda \n\ncrian\u00e7as naquela \u00e9poca e entregues a fam\u00edlias n\u00e3o-\u00edndias, a funcion\u00e1rios do SPI e a um \n\nmission\u00e1rio. N\u00e3o lhes foi permitido crescerem juntos e est\u00e3o hoje dispersos por v\u00e1rias \n\nreservas ou na zona urbana. Tamb\u00e9m podem ser Ar\u00e9 ou Xet\u00e1 os \u00edndios que Bigg-\n\nWitter aprisionou e mandou para a Col\u00f4nia Tereza no final do s\u00e9culo passado, de \n\nacordo com as considera\u00e7\u00f5es de Robert L. Carneiro (1981:21).  \n\nNimuendaj\u00fa, que conheceu e estudou os Guarani que habitam hoje os \n\nEstados do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo, descreve a concep\u00e7\u00e3o de alma dos Apapocuva \n\n(\u00d1andeva) da seguinte forma, aqui resumida: o indiv\u00edduo j\u00e1 nasce com um ayvucu\u00e9, \n\nesp\u00e9cie de alma ou \"sopro brotado\". \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\n \n\nPouco depois do nascimento, vem juntar-se ao \n\nayvucu\u00e9 um novo elemento que completa a alma \n\nhumana: o acygu\u00e1. O acygu\u00e1 \u00e9 uma alma animal. \n\nOs Apapocuva atribuem as disposi\u00e7\u00f5es boas e \n\nbrandas do homem ao seu ayvucu\u00e9, as m\u00e1s e \n\nviolentas ao seu acygu\u00e1. A calma \u00e9 uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do ayvucu\u00e9, o desassossego, do \n\nacygu\u00e1. O apetite por alimentos vegetais e leves \n\nprov\u00e9m do ayvucu\u00e9, o por carne, do acygu\u00e1. As \n\nqualidades do animal que contribu\u00edram como \n\nacygu\u00e1 para a forma\u00e7\u00e3o da alma humana \n\ndeterminam o temperamento da pessoa em \n\nquest\u00e3o. \n\n(...) \n\nO caso \u00e9 naturalmente mais grave quando algu\u00e9m \n\npossui o acygu\u00e1 de um animal predador. Os \n\naguerridos Kaing?gn [Kaing\u00e1ng], inimigos dos \n\nGuarani, possuem, invariavelmente, um acygu\u00e1 \n\nde jaguar ou de gato do mato. O acygu\u00e1 de \n\npredador predomina totalmente sobre o ayvucu\u00e9; \n\npor isso, os Kaing?gn n\u00e3o s\u00e3o 'como' jaguares ou \n\ncompar\u00e1veis a jaguares, ou simbolizados pelo \n\njaguar: n\u00e3o, eles s\u00e3o intrinsecamente jaguares, \n\napenas em forma humana \n\n(Nimuendaj\u00fa,1987:34/35). \n\nSabe-se que os Guarani mantinham rivalidades com v\u00e1rios grupos \n\nind\u00edgenas, como os Guaycur\u00fa e os Chan\u00e9, que lhes inflingiram terr\u00edveis guerras no \n\ns\u00e9culo XVII. Mas, como informa Nimuendaj\u00fa, \n\n... para os Guarani, inimigos muito piores eram os \n\nAvava\u00ed [nome que davam aos Kaing\u00e1ng] que \n\nhabitavam o leste do Paran\u00e1. Embora estes, no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XIX n\u00e3o se estendessem t\u00e3o a \n\nnoroeste do Estado do Paran\u00e1 como hoje em dia, \n\num dos maiores problemas dos paj\u00e9s-principais \n\nsempre foi adivinhar a tempo a presen\u00e7a destas \n\nhordas inimigas, de modo a evitar um confronto. \n\n(...) \n\n(...) Conta-se que, h\u00e1 muito tempo, um grupo \n\nGuarani partiu da regi\u00e3o de Cerro Ypeh\u00fa na \n\nfronteira paraguaia, para atingir o Yvy \n\nmar\u00e3ey.Transpos o Paran\u00e1 gra\u00e7as ao poder \n\nm\u00e1gico de seu paj\u00e9, sem disto dar-se conta. \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\n \n\nEnt\u00e3o, sem ser molestado, atravessou o territ\u00f3rio \n\ndos hostis Kaing?gn. No decorrer da viagem, \n\nentretanto, perdeu a f\u00e9 no seu l\u00edder e decidiu \n\nretornar. Com terror, o grupo percebeu que as \n\nmatas fervilhavam de inimigos. E, quando \n\nfinalmente j\u00e1 se julgava pr\u00f3ximo de sua p\u00e1tria, \n\ndeparou-se com as \u00e1guas do Paran\u00e1, que lhe \n\ncortavam a retirada. Desesperado, fugiu \n\nnovamente para leste, mas deu com os Kaing?gn, \n\nque mataram seus homens e reduziram \u00e0 \n\nescravid\u00e3o suas mulheres e crian\u00e7as. Os \n\ndescendentes daqueles que haviam escapado \n\ndesta sina perambulam anda hoje, perseguidos \n\npelos Kaing?gn, sem casa e sem ro\u00e7a, como \n\nca\u00e7adores arredios e assustadi\u00e7os, no territ\u00f3rio do \n\nbaixo rio Ivahy. As outras hordas os denominam \n\nYvapar\u00e9, que significa algo como 'os que \n\nqueriam ir para o c\u00e9u'. Tel\u00eamaco Borba os chama \n\nde Ar\u00e9, ... (idem:101 e 102). \n\nMuitos povos ind\u00edgenas da Am\u00e9rica do Sul apresentam mitos centrados no \n\njaguar, como bem mostram as Mitol\u00f3gicas (1968 e 1971) de L\u00e9vi-Strauss. L\u00e9vi-\n\nStrauss analisa mitos em que a on\u00e7a (jaguar) aparece entre os Kayap\u00f3, Apinaj\u00e9, \n\nTimbira, Xerente, Ofai\u00ea, Tikuna, Munduruk\u00fa e outros.  \n\nNimuendaj\u00fa revela que n\u00e3o s\u00e3o apenas os Guarani que representam os \n\nKaing\u00e1ng como jaguares. Os pr\u00f3prios Kaing\u00e1ng se representam assim: \n\nQuando pintam sua pele amarela com manchas ou \n\nlistas negras para a luta, entendem que tamb\u00e9m na \n\napar\u00eancia se assemelham bastante ao jaguar, e o \n\nalarido que fazem no ataque soa quase como o \n\ngrunhido surdo da on\u00e7a quando est\u00e1 sobre a \n\npresa. Tudo isto n\u00e3o \u00e9 absolutamente simb\u00f3lico; \n\nlevam t\u00e3o a s\u00e9rio seu parentesco com o jaguar \n\nque, naquelas pessoas que eles mesmos \n\ndenominam de mive \"aquele que v\u00ea jaguares\", \n\nestas id\u00e9ias degeneram em uma forma peculiar de \n\nperturba\u00e7\u00e3o mental. Este vidente, que se \n\ndesenvolve a partir do mi-\u00f1ant\u00ed 'aquele que \n\nsonha com jaguares', cr\u00ea-se amado pela \"filha do \n\nsenhor dos jaguares\" (mi-g-tan-fi), isola-se de \n\ntodos os parentes e companheiros, e perambula \n\nsolit\u00e1rio e selvagem pela mata at\u00e9 que lhe v\u00eam \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\n \n\nalucina\u00e7\u00f5es em que um jaguar lhe indica o \n\ncaminho at\u00e9 a jovem-on\u00e7a (idem:118). \n\nV\u00ea-se que na cultura Guarani o jaguar recebe um sinal negativo, enquanto \n\nque na dos Kaing\u00e1ng o sinal \u00e9 positivo, como mostra Numuendaj\u00fa num outro artigo \"O \n\nJaguar na Cren\u00e7a dos Kaing\u00e1ng do Paran\u00e1\"(1993). Aqui parece irrefut\u00e1vel o fato de \n\nque, no processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica, os Kaing\u00e1ng e os Guarani tinham, \n\ncada qual, o outro como referencial, com sinais invertidos. \n\nNota-se, portanto, uma contraposi\u00e7\u00e3o de identidades Guarani X Kaing\u00e1ng, \n\nconstru\u00edda historicamente, j\u00e1 que as duas sociedades partilhavam espa\u00e7os geogr\u00e1ficos \n\ncont\u00edguos e mantinham entre si rela\u00e7\u00f5es de inimizade. Foi nessa rela\u00e7\u00e3o social, como \n\ninimigos, que constru\u00edram um imagin\u00e1rio de si e do outro como antin\u00f4micos. \n\nPara os Guarani o jaguar aparece como: \n\n... a personifica\u00e7\u00e3o do mal, da for\u00e7a bruta e \n\nest\u00fapida, tem\u00edvel, por\u00e9m sempre vencido e \n\nridicularizado por qualquer fraco que disp\u00f5e de \n\nmais esp\u00edrito de que ele. O medo e a repugn\u00e2ncia \n\nque o Guarani tem desta fera \u00e9 f\u00e1cil de se \n\nreconhecer (Nimuendaj\u00fa,1993:71). \n\nDiferentes significa\u00e7\u00f5es conferem-lhe os Kaing\u00e1ng onde as m\u00faltiplas \n\nidentifica\u00e7\u00f5es com o Jaguar s\u00e3o uma constante. Nimuendaj\u00fa verifica que: \n\nParece que a posi\u00e7\u00e3o que os Kaing\u00e1ng tomam \n\ndiante do jaguar \u00e9 muito diferente. Para ele o \n\n\"mi\" parece ser um parente ou um amigo, se bem \n\nque \u00e0s vezes um parente bem mau que se precisa \n\ncombater. De acordo com seu car\u00e1ter mais \n\nviolento e belicoso, o Kaing\u00e1ng sempre se \n\nsimpatiza mais com os animais carn\u00edvoros, as \n\naves de rapina e os peixes vorazes. Como ambas \n\nas classes querem ser parentes do jaguar, contam \n\nque ka\u00f1er\u00fa fez o jaguar acangu\u00e7\u00fa (de malhas \n\nmi\u00fadas) e kam\u00e9, o jaguar fagnaret\u00e9 (de malhas \n\ngrandes) (idem:71) . \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\n \n\nPortanto, a auto representa\u00e7\u00e3o como jaguar \u00e9 metaf\u00f3rica de uma valentia e \n\ncoragem dos homens e ainda hoje eles fazem compara\u00e7\u00f5es de atos humanos revestidos \n\nde coragem com o comportamento do jaguar. Um cacique Kaing\u00e1ng que liderou o \n\nmovimento de expuls\u00e3o dos posseiros de sua reserva afirmou que ao comunicar o \n\nchefe do posto, um branco, que tinham decidido retir\u00e1-los \u00e0 for\u00e7a, o mesmo \n\nimediatamente recuou dizendo que estaria \"fora\" e n\u00e3o se responsabilizaria pelas \n\nconsequ\u00eancias. O cacique ent\u00e3o disse-lhe que \"\u00e9 assim mesmo. Sempre foi assim. \n\nVoc\u00eas esperam a gente matar a on\u00e7a e depois ajudam a sapatear em cima.\" Com isso \n\nreafirmava a coragem dos Kaing\u00e1ng em oposi\u00e7\u00e3o ao branco, associando-a \u00e0 valentia do \n\njaguar. \n\nNo texto de Nimuendaj\u00fa tamb\u00e9m est\u00e1 colocada a import\u00e2ncia da pintura \n\ncorporal, associada \u00e0s diferentes \"pinturas\" do jaguar, pintada ou malhada. Portanto, as \n\nduas divis\u00f5es internas de auto-representa\u00e7\u00e3o tomam as diferentes \"pinturas\" existentes \n\nentre os jaguares, mas, acima de tudo, todos s\u00e3o jaguares. \n\nEstas considera\u00e7\u00f5es apontam para a import\u00e2ncia desta simboliza\u00e7\u00e3o na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e da pr\u00f3pria sociedade, produtora de homens valentes e \n\ncorajosos, isto \u00e9, homens-jaguares. \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\n \n\n4. TEMPO E ESPA\u00c7O DOS CA\u00c7ADORES-COLETORES-AGRICULTORES \n\nKAING\u00c1NG \n\n\"Esta terra foi Deus que criou. Foi o nosso Pai \n\nque fez essa terra.\" \n\nPropomos nesta parte apresentar o sistema social Kaing\u00e1ng nas suas \n\nespecificidades concretas, mostrando a correspond\u00eancia interna entre as condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e materiais com os seus sistemas de representa\u00e7\u00e3o. Tal como nas demais \n\nsociedades \"primitivas\", as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgem como separadas das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, religiosas e de parentesco (Mauss,1974; Godelier,1971), \n\nfato que imp\u00f5e a reconstitui\u00e7\u00e3o da totalidade do social e da din\u00e2mica dessa totalidade \n\nna hist\u00f3ria.  \n\nTomando como fundamental a base territorial em que uma sociedade \n\ndefine seu espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o social, iniciaremos com o processo de produ\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio Kaing\u00e1ng.  \n\n4.1. Produ\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng \n\nAo conceituar territ\u00f3rio ind\u00edgena , Seeger e Castro afirmam que: \n\n\u00c9 preciso sublinhar a diferen\u00e7a entre um conceito \n\nde terra como meio de produ\u00e7\u00e3o, lugar de \n\ntrabalho agr\u00edcola ou solo aonde se distribuem \n\nrecursos animais e de coleta, e o conceito de \n\nterrit\u00f3rio tribal, de dimens\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edtico-\n\ncosmol\u00f3gicas mais amplas. V\u00e1rios grupos \n\nind\u00edgenas dependem, na constru\u00e7\u00e3o de sua \n\nidentidade tribal distintiva, de uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmitol\u00f3gica com um territ\u00f3rio, s\u00edtio da cria\u00e7\u00e3o do \n\nmundo, mem\u00f3ria tribal, mapa do cosmos - como \n\n\u00e9 o caso dos grupos do Alto Xingu e do Alto rio \n\nNegro. Via de regra, s\u00e3o os grupos que praticam \n\nformas de subsist\u00eancia mais sedent\u00e1rias os que \n\napresentam tal enraizamento simb\u00f3lico com seu \n\nterrit\u00f3rio. Outros, como os G\u00ea e os Yanomamo, \n\npor estarem mesmo em processo de expans\u00e3o - \n\nmuitas vezes de natureza guerreira - e por se \n\napoiarem em adapta\u00e7\u00f5es mais m\u00f3veis ao meio \n\nambiente, n\u00e3o parecem definir sua identidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o a uma geografia determinada. Sua \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, por assim dizer, se representa \n\nem termos conceituais, antes que geogr\u00e1ficos. \n\nEstas diferen\u00e7as s\u00e3o b\u00e1sicas, pois o deslocamento \n\ndos grupos do primeiro tipo de territ\u00f3rios \n\ntradicionais t\u00eam implica\u00e7\u00f5es mais que puramente \n\necon\u00f4micas. E ainda, a demarca\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e \n\nreservas ind\u00edgenas, al\u00e9m de levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o uso efetivo dos recursos naturais \n\npelo grupo, deve perceber estes outros fatores\" \n\n(Seeger e Castro, 1979:103 e 104). \n\nA sociedade Kaing\u00e1ng, at\u00e9 a primeira metade deste s\u00e9culo, podia ser \n\ncaracterizada como povo de floresta e a sua din\u00e2mica sempre esteve, enquanto \n\nexistiram florestas, diretamente vinculada \u00e0 din\u00e2mica da natureza. Podemos afirmar \n\nque, tal como Pritchard (1978) verificou entre os Nuer, o tempo Kaing\u00e1ng \u00e9 ecol\u00f3gico, \n\nportanto, c\u00edclico. \n\nAs florestas subtropicais do Brasil meridional formavam o meio ambiente \n\nonde os Kaing\u00e1ng obtinham os seus meios de vida. Cada atividade - ca\u00e7a, coleta, \n\ncultivo, pesca - apropriou-se do calend\u00e1rio natural sobre o qual articularam-se todas as \n\natividades econ\u00f4micas e s\u00f3cio-cerimoniais. \n\nTal como se observa em outros grupos J\u00ea, todo o territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng era \n\nrecortado por estradas e caminhos periodicamente percorridos pelos ind\u00edgenas, durante \n\nos ciclos de atividades anuais, deslocamentos esses condicionados pelo movimento da \n\nnatureza.  \n\nDiferentes povos podem compartilhar um mesmo habitat, mas cada qual \n\nexplora-o de formas distintas, definidas culturalmente. Os deslocamentos Kaing\u00e1ng \n\neram praticados no interior dos seus ent\u00e3o vastos territ\u00f3rios e condicionavam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de abrigos provis\u00f3rios, r\u00fasticos mas suficientes para atend\u00ea-los nos meses \n\nde perman\u00eancia. Quando os recursos escasseavam, queimavam ou abandonavam esses \n\nranchos e partiam para novo local. Ambrosetti descreveu com precis\u00e3o a economia \n\nitinerante dos Kaing\u00e1ng de Misiones, na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo passado: \n\nLa tribu de Fracr\u00e2n empleaba su tiempo en \n\nmuchas cosas, todas tendentes \u00e1 proporcionarse \n\nalimento - tiempo que repart\u00eda con toda \n\nregularidad. Una parte lo destinaba \u00e1 hacer sus \n\nrozados y plantaciones de maiz y zapallo en los \n\nmontes que rodeaban la campina; una vez \n\nterminados \u00e9stos, los abandonaban para acampar \n\ncerca de algun gran arroyo de esos que desaguan \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\n \n\nen el Alto Paran\u00e1 y que contienen muchos peces, \n\npara hacer sus pari que se los proporcionaban en \n\nabundancia, no s\u00f3lo para comer, sin\u00f3 tambien \n\npara a ahumar y conservar por mucho tiempo. \n\nConclu\u00edda su tarea de pescar, la tribu volv\u00eda \u00e1 \n\nabandonar este punto para dirigirse \u00e1 la Sierra \n\nCentral, en donde los immensos bosques de \n\nAraucarias (Araucaria brasiliensis) \u00f3 pinares, \n\ncomo all\u00ed los llaman, les brindaban sus frutos \n\nsuculentos con los quales se regalaban. \n\nDurante todos estos viajes, y \u00e1un estando \n\nacampados, los Indios no dejaban de batir el \n\nbosque en todas direcciones, ya sea para \n\nproveerse de miel, ya para hacer acopio de las \n\nmuchas clases de frutas silvestres que all\u00ed se \n\nproducen \u00f3 ya para cazar los grandes mam\u00edferos \n\nque habitan entre la marana sin fin de la selva \n\nv\u00edrgen, como ser el Tapiro, el Venado, los Tatetos \n\ny \u00e1un el Tigre, sin descuidar los Coat\u00edes y los \n\nMonos, que ca\u00edan cont\u00ednuamente traspasados por \n\nsus flechas. \n\nOtras veces, las grandes piaras de Chanchos \n\njabal\u00edes abastec\u00edan de carne fresca la tribu, por \n\nmuchos dias, mientras los humildes tamb\u00fas de \n\nlas Tacuaras \u00f3 Palmeras, con su cuerpo grasoso, \n\ncompletaban el men\u00fa de su cont\u00ednuo banquete. \n\nQuando llegaba la \u00e9poca de recojer su cosecha, la \n\ntribu volv\u00eda \u00e1 su campina y se regalaba por \n\nmucho tiempo con el producto de sus rozados, \n\nmientras que, en las \u00e9pocas de escassez, llenaban \n\nsus hambrientos est\u00f3magos con los cogollos de \n\npalmas. \n\nDe esa manera, la tribu de Fracr\u00e2n luchaba desde \n\nhac\u00eda muchos anos por la vida, conserv\u00e1ndose sus \n\nindiv\u00edduos fuertes y sanos (Ambrosetti, \n\n1895:307/308). \n\nMas o territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng n\u00e3o se resumia no espa\u00e7o f\u00edsico onde se \n\ngarantia a sobreviv\u00eancia material. Os dados indicam que, t\u00e3o importante quanto esta, o \n\nterrit\u00f3rio implicava necessariamente algumas pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas para que \n\npudesse efetivar-se como espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o da vida social.  \n\nA observa\u00e7\u00e3o de Urban sobre o fato de que migraram para regi\u00f5es de \n\nrelevo semelhante pode ser comprovada ainda hoje nas reservas atuais, que s\u00e3o um \n\nfragmento dos antigos territ\u00f3rios. Durante os anos de conquista, os Kaing\u00e1ng se \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\n \n\nrefugiaram nas regi\u00f5es mais acidentadas, condi\u00e7\u00e3o natural que tornava-as n\u00e3o-\n\ncobi\u00e7adas para a coloniza\u00e7\u00e3o e ainda dificultava o acesso de estranhos.  \n\nPor outro lado, as terras cobi\u00e7adas pelos colonizadores eram as mais \n\nplanas e de campos, mais prop\u00edcias \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. Por essas raz\u00f5es, as \n\ndescri\u00e7\u00f5es da geografia das atuais reservas indicam que os Kaing\u00e1ng puderam \n\npreservar a parte serrana dos territ\u00f3rios ancestrais. \u00c0 medida em que os territ\u00f3rios de \n\nca\u00e7a e coleta foram sendo expropriados, impossibilitava-se cada vez mais a sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o como ca\u00e7adores-coletores. Os depoimentos que colhemos com os velhos \n\nest\u00e3o repletos de confirma\u00e7\u00f5es de que toda a regi\u00e3o do Tibagi era territ\u00f3rio ind\u00edgena. \n\nComo as ca\u00e7adas e andan\u00e7as pelas matas implicava meses fora das aldeias fixas, uma \n\ndepoente revelou ter ela nascido \"na mata\", distante da aldeia onde habitavam. \n\nAs ro\u00e7as eram feitas nas bordas da mata, em \u00e1reas de morros naturais, no \n\nespa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o entre um ecossistema e outro. Tratava-se de uma agricultura pouco \n\nelaborada tecnicamente, embora n\u00e3o tenhamos dados suficientes para saber o quanto \n\neram elaboradas ritual e simbolicamente. Mas o fato de sabermos que boa parte da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o provinha do milho, que a bebida ritual era \u00e0 base de milho e mel, a \n\nexist\u00eancia de uma explica\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica de sua origem (mito de Nh\u00e1ra) aponta para \n\num sistema de representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas sociais associadas ao milho. \n\nSegundo os depoimentos do Kaing\u00e1ng que participou da expedi\u00e7\u00e3o de \n\natra\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos \u00edndios do rio Cinzas, estes j\u00e1 n\u00e3o faziam mais ro\u00e7as. Mas esse fato \n\npode ser interpretado como consequ\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o de contato que fez com que \n\nmudassem seus ranchos para o interior das matas fechadas, deixando de cultivar as \n\n\u00e1reas externas por receio de se depararem com os brancos. Portanto, \u00e9 prov\u00e1vel que o \n\nabandono da agricultura tenha sido uma estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia. O mesmo \n\ninformante disse que os \"Coroados\" se abasteciam de milho nas ro\u00e7as dos brancos. Isso \n\npermite levantar a hip\u00f3tese da seguinte estrat\u00e9gia: os Kaing\u00e1ng arredios deste s\u00e9culo \n\ntinham abandonado a agricultura e tinham reorganizado a sua economia estendendo \n\nsuas atividades de ca\u00e7a e coleta tamb\u00e9m para as \u00e1reas de ro\u00e7as cultivadas pelos \n\nbrancos. O saque de ro\u00e7as de povos estranhos n\u00e3o era raro, pois em 1859, quando \n\ntodos os Kaing\u00e1ng ainda viviam livres, saquearam as ro\u00e7as dos Kayo\u00e1 do Aldeamento \n\nde S\u00e3o Pedro, conforme os relatos existentes (Wachovicz,1987:32). \n\nPortanto, a constitui\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio dependia de condi\u00e7\u00f5es que \n\npropiciassem a reprodu\u00e7\u00e3o enquanto ca\u00e7adores-coletores e cultivadores, de acordo com \n\npadr\u00f5es estabelecidos culturalmente. Mas como vimos no item 2.1., os Kaing\u00e1ng \n\nsempre se fixaram em terras de planalto e isso nos remete para o mito do dil\u00favio, onde \n\nh\u00e1 a refer\u00eancia \u00e0 Serra Krinjijimb\u00e9 que nos permite formular a hip\u00f3tese de uma \n\nidealiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de territ\u00f3rio. Isto porque o mito evoca um tempo passado e \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\n \n\nportanto recria a socialidade tradicional, tal como definida na mitologia. L\u00e9vi-Strauss \n\nsintetiza a id\u00e9ia da seguinte forma: \n\n(...). Um mito diz respeito, sempre, a \n\nacontecimentos passados: \u201cantes da cria\u00e7\u00e3o do \n\nmundo\u201d, ou \u201cdurante os primeiros tempos\u201d, em \n\ntodo caso, \u201cfaz muito tempo\u201d. Mas o valor \n\nintr\u00ednseco atribu\u00eddo ao mito prov\u00e9m de que estes \n\nacontecimentos, que decorrem supostamente em \n\num momento do tempo, formam tamb\u00e9m uma \n\nestrutura permanente. Esta se relaciona \n\nsimultaneamente ao passado, ao presente e ao \n\nfuturo (L\u00e9vi-Strauss,1985:241). \n\nA nossa hip\u00f3tese, sobre a import\u00e2ncia do mito na constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nap\u00f3ia-se em v\u00e1rios pontos: antes de tudo na pesquisa de Hanke que, como vimos, em \n\n1948 obteve refer\u00eancias sobre o Top\u00e9-Kr\u00e9, que significa \"Serra de Deus\", que diziam \n\nser o lugar de onde sa\u00edra a velha que n\u00e3o morre; em seguida, nas observa\u00e7\u00f5es de Urban \n\nque conclui que quando os Kaing\u00e1ng e os Xokl\u00e9ng se fixaram no sul, o fizeram numa \n\nregi\u00e3o geomorfologicamente semelhante ao do lugar de origem; e, ainda, os dados \n\nhist\u00f3ricos mostram que, a partir do momento em que come\u00e7aram a se dispersar para o \n\nsul, como consequ\u00eancia da conquista e aldeamento dos Kaing\u00e1ng na segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XVIII, analisando as novas regi\u00f5es onde se fixaram, em Santa Catarina, Rio \n\nGrande do Sul e Argentina, estabeleceram-se ao longo de toda a Serra Geral, que \n\naparece na historiografia com suas denomina\u00e7\u00f5es locais: Serras Apucarana, Agudos, \n\nEsperan\u00e7a, da Pitanga e assim por diante. O que pretendemos apontar \u00e9 que os \n\nKaing\u00e1ng mant\u00eam uma identifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnica com a regi\u00e3o do Planalto Central, que se \n\nconstituiu empiricamente como seu habitat. \n\nA import\u00e2ncia socio-pol\u00edtico-cosmol\u00f3gico do territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng tamb\u00e9m \n\nencontra apoio em alguns dados hist\u00f3ricos. Na mais antiga fonte sobre esses \u00edndios, o \n\nC\u00f4nego Pennafort afirma que os Guaianazes (poss\u00edveis antepassados dos atuais \n\nKaing\u00e1ng) foram transferidos para S\u00e3o Paulo de Piratininga pelos portugueses no \n\ns\u00e9culo XVII. Depois da morte dos caciques, retornaram para a serra de Apucarana, isto \n\n\u00e9, para o local onde viviam (Pennafort, 1900:350/352). Sabemos ainda que o antigo \n\naldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, ap\u00f3s a morte do Frei Tim\u00f3teo em 1895, sofreu \n\num r\u00e1pido decl\u00ednio at\u00e9 a sua extin\u00e7\u00e3o oficial nos primeiros anos deste s\u00e9culo. Os seus \n\nhabitantes Kaing\u00e1ng retornaram para as regi\u00f5es de origem, isto \u00e9, ou para o \n\nAldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo (Serra Agudos, local de ocupa\u00e7\u00e3o tradicional) ou para a \n\nserra de Apucarana, onde foi fundado em 1906 o Posto Ind\u00edgena Dr. Xavier da Silva, \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\n \n\nmais tarde mudado para Posto Apucarana. Esses fatos podem ser interpretados como \n\nretornos ao territ\u00f3rio de origem enquanto espa\u00e7o de sedimenta\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica. \n\nCarneiro da Cunha aponta o registro do epis\u00f3dio dos Kaing\u00e1ng de Guarapuava em \n\n1878 que \"para espanto do governo central, recusam-se a aceitar as terras que se lhes \n\nquer dar e pretendem recuperar as suas, ocupadas por duas fazendas\", como um caso \n\nexemplar de como \u00edndios \"errantes ou n\u00e3o, conservam a mem\u00f3ria e o apego a seus \n\nterrit\u00f3rios tradicionais\" (Carneiro da Cunha, 1992:142). \n\nTal como observaram Seeger e Castro, os Kaing\u00e1ng, de fato, estavam em \n\nprocesso de expans\u00e3o. Por\u00e9m, as transfer\u00eancias de parcelas, dissidentes ou n\u00e3o, para \n\noutras regi\u00f5es, revelam que a expans\u00e3o da sociedade Kaing\u00e1ng n\u00e3o se deu \n\naleatoriamente. Ao contr\u00e1rio, sempre se expandiram ao longo da Serra Central, como \n\nacabamos de ver, tendo chegado em Misiones no territ\u00f3rio argentino, estudados por \n\nMabilde em 1895. Nesse sentido, nossa hip\u00f3tese \u00e9 que o conceito de territ\u00f3rio ind\u00edgena \n\nde Seeger e Castro cabe in totum no caso Kaing\u00e1ng, exclu\u00eddo pelos autores, ou seja, \n\ntrata-se de uma concep\u00e7\u00e3o \"de dimens\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edtico-cosmol\u00f3gicas mais amplas\".  \n\nOutro dado importante que possibilita deduzir uma concep\u00e7\u00e3o mais ampla \n\nde territ\u00f3rio \u00e9 o v\u00ednculo entre os vivos e os mortos. Territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng \u00e9 tamb\u00e9m \n\nonde est\u00e3o enterrados os seus antepassados, anualmente reverenciados durante o ritual \n\ndo veingr\u00e9iny\u00e3. Nas atuais lutas dos Kaing\u00e1ng pela recupera\u00e7\u00e3o de suas terras \n\nancestrais em Santa Catarina, os caciques identificam essas terras tendo como \n\nrefer\u00eancia os antepassados enterrados e tamb\u00e9m onde pretendem enterrar os seus \n\numbigos ou as suas cabe\u00e7as, associa\u00e7\u00f5es presentes na fala dos Kaing\u00e1ng pesquisados \n\ne tamb\u00e9m confirmadas por Veiga na sua pesquisa sobre os Kaing\u00e1ng de Xapec\u00f3. A \n\nconcep\u00e7\u00e3o cultural de territ\u00f3rio para os Kaing\u00e1ng \u00e9, portanto, expressiva e prenhe de \n\nsignifica\u00e7\u00f5es e extrapola em muito a concep\u00e7\u00e3o de terra para o branco. \n\n4.2. Os Grandes Rios Delimitavam os Territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng  \n\nConforme as informa\u00e7\u00f5es de Mabilde (1983), os Kaing\u00e1ng eram p\u00e9ssimos \n\nnadadores e n\u00e3o eram navegantes. Isso tornava os grandes rios em obst\u00e1culos naturais \n\ne sociais, constituindo-os em limites entre os territ\u00f3rios de grupos rivais. \n\nPor outro lado, a historiografia paranaense mostra que o cacique Braga \n\nmigrou com seu grupo do Paran\u00e1 para o Rio Grande do Sul, por causa de suas intrigas \n\ncom o cacique Viri (Waschovicz,1977) e os Kaing\u00e1ng de Missiones (Argentina) eram \n\norigin\u00e1rios do Paran\u00e1 e para l\u00e1 se retiraram em fun\u00e7\u00e3o das guerras entre os grupos \n\n(Ambrosetti, 1895).  \n\n\u00c9 a lingu\u00edstica, neste momento, que nos auxilia a avan\u00e7ar em nossas \n\nreflex\u00f5es. Pelo que podemos deduzir das conclus\u00f5es da pesquisa de Wiesemann, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre grupos inimigos parece ter-se constitu\u00eddo por um grande rio. Afirma \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\n \n\nela que os Kaing\u00e1ng depois de terem se fixado no Estado de S\u00e3o Paulo tiveram uma \n\ncis\u00e3o e um dos grupos atravessou o rio Paranapanema e nunca mais tiveram contatos \n\namistosos. Mais tarde, atrav\u00e9s dos fatos registrados na historiografia paranaense, \n\nreconstitu\u00eddo por Wachovicz (1987 e 1988), houve novas cis\u00f5es que dispersaram o \n\ngrupo do Paran\u00e1 pelos outros Estados do sul. \n\nAssim, seriam os principais afluentes do rio Paran\u00e1 - rios Paranapanema, \n\nPiquiri, Iva\u00ed e Igua\u00e7u - os limites dos v\u00e1rios territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng do atual Estado do \n\nParan\u00e1. \n\nOutro fato revelador do v\u00ednculo com determinado territ\u00f3rio est\u00e1 nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es dos relat\u00f3rios das expedi\u00e7\u00f5es de conquista dos s\u00e9culos XVIII e XIX. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos campos conquistados ou a serem conquistados \u00e9 sempre referida pela \n\ndenomina\u00e7\u00e3o reconhecida \u00e0 \u00e9poca, isto \u00e9, pelo nome do cacique do grupo ocupante. \n\nAssim temos no s\u00e9culo XVIII os campos de Cov\u00f3, que era assim conhecidos porque \n\neram ocupados pelo grupo chefiado pelo cacique Cov\u00f3, e da mesma forma os campos \n\nde Iranim, os campos de Inho\u00f3, do cacique Greg\u00f3rio, de Manoel Aropquimbe. A \n\nregi\u00e3o de campos (r\u00ea) era sempre o local onde as aldeias ou toldos (em\u00e3; jam\u00e3) eram \n\nconstru\u00eddos, sendo que todo o restante do territ\u00f3rio \u2013 florestas (nen), rios (goj) e serras \n\n(kri tej) - faziam parte do universo Kaing\u00e1ng. Isso significa que nos pr\u00f3prios relat\u00f3rios \n\noficiais se reconhecia que cada espa\u00e7o a ser conquistado tinha dono e que cada \n\nterrit\u00f3rio recebia o nome do cacique que detinha o seu dominium. \n\nSintetizando, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que cada territ\u00f3rio ind\u00edgena, para reproduzir \n\na economia baseada na ca\u00e7a/coleta/agricultura, exigia uma \u00e1rea bastante larga \n\nfisicamente, mas tinha de oferecer tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es para garantir a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nsua identidade \u00e9tnica. Como na maioria dos casos, as atuais reservas s\u00e3o, ainda que \n\nmin\u00fascula, parte do territ\u00f3rio tradicional, nossa hip\u00f3tese \u00e9 que foi poss\u00edvel manter a \n\ncontinuidade da identidade \u00e9tnica em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o f\u00edsico. \n\nO resultado do isolamento entre as sociedades, separadas pelos grandes rios, \n\npode ser verificado na constitui\u00e7\u00e3o dos cinco dialetos estudados por Wiesemann e na \n\ndiversidade de formas que se apresentam a n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o local nas diversas \n\nreservas de hoje. Ap\u00f3s a conquista e redu\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios que se tornaram \n\ndescont\u00ednuos, os dialetos observados por Wiesemann expressam as experi\u00eancias \n\nhist\u00f3ricas regionais mais recentes. \n\n4.3. Afluentes dos Grandes Rios Limitavam os Subterrit\u00f3rios dos Kaing\u00e1ng \n\nda Bacia do Rio Tibagi \n\nSe os rios maiores delimitavam os territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng, os rios menores, \n\nafluentes daqueles, formavam os limites dos subterrit\u00f3rios de cada grupo local que se \n\nestabelecia em \u00e1reas cont\u00edguas. Cada grupo local ainda se distribu\u00eda em toldos ou \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\n \n\naldeias menores. Hanke em 1948 afirma que os \u00edndios viviam em tr\u00eas aldeias no P.I. \n\nApucarana: Moreiras, Rio Preto e Apucarana (Hanke:1950:67). Esses rios menores, ao \n\ncontr\u00e1rio dos grandes, se constitu\u00edam como rios de encontro e (re)uni\u00e3o entre os \n\nhabitantes dos diferentes grupos locais. Pelos dados de nossa pesquisa, \u00e9 poss\u00edvel dizer \n\nque os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra constitu\u00edam um grupo local que se \n\ndistribu\u00eda em v\u00e1rias aldeias ou toldos, como eles dizem. Os do P.I. Apucarana \n\nconstitu\u00edam outro grupo local, da mesma forma habitando v\u00e1rios toldos. Cada grupo \n\nlocal tinha uma autoridade pol\u00edtica que na mem\u00f3ria dos atuais Kaing\u00e1ng j\u00e1 eram \n\nconhecidos como capit\u00e3es.  \n\nAnualmente os Kaing\u00e1ng faziam o ritual aos mortos, o veingr\u00e9iny\u00e3. No \n\nritual dos mortos, a territorialidade cultural se redefinia pelas modifica\u00e7\u00f5es trazidas \n\npela festa. Era nessa ocasi\u00e3o que todos os Kaing\u00e1ng se reuniam, celebra\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e \n\nsimb\u00f3lica da unidade socio-pol\u00edtica da sociedade Kaing\u00e1ng do Tibagi. \u00c9 o que \n\nconfirma uma mulher Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra: \n\n\u00c9. E da\u00ed tinha uns \u00edndios v\u00e9io [velho], ..., que a \n\nminha m\u00e3e que contava, pr\u00e1 mim. E que eles \n\nfalaram assim: 'ela ( a vi\u00fava) deve fazer uma festa \n\ne tem que convidar l\u00e1 no Toldo de Apucarana, ... \n\nOs \u00edndios, eles \u00edam chamar os de l\u00e1,..., pr\u00e1 vim \n\nassistir a festa. Da\u00ed, diz assim que falaram assim \n\nna linguagem: 'Ey ty kiki konh ke na myr', diz \n\nqui eles falaram. T\u00e3o falando que, na linguagem, \n\n(...), iam fazer festa, iam comer, beber. (...) \n\n Eles vinham por dentro d\u00e1gua, de canoa, os de l\u00e1. \n\nPr\u00e1 vim na festa, n\u00e9. Da\u00ed, eles iam encontrar com \n\neles na Barra do Tigre, sabe? (...) \"Ag ty ay\u00e3g \n\nty eg ki junjun kuy kronkron ti j\u00e9\", isso que \n\neles falaram, que se encontrar com eles, da\u00ed v\u00e3o \n\ntomar aquele \"caf\u00e9\" deles. Vermelho, fica \n\nvermelho... \n\n(Muag Pr\u00e1g, mulher Kaing\u00e1ng do P.I. Bar\u00e3o de \n\nAntonina) \n\nPortanto, o rio Tigre, afluente do rio Tibagi, constitu\u00eda-se como espa\u00e7o da \n\nsociabilidade cerimonial entre as aldeias de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra e de Londrina, que \n\niniciava-se na margem do rio e adentrava a comunidade que realizaria o ritual aos \n\nmortos. E sendo espa\u00e7o de encontros, concretizava-se uma \n\ncontinuidade/complementaridade espacial e social Kaing\u00e1ng.  \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\n \n\nQuanto a fazer parte da mesma sociedade tamb\u00e9m os \u00edndios de Ortigueira, a \n\nnossa pesquisa se baseou nas informa\u00e7\u00f5es dos Kaing\u00e1ng de Londrina, que t\u00eam tios e \n\nprimos l\u00e1 e com eles continuam mantendo rela\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 comum irem jogar \n\nfutebol em Ortigueira. Ao mesmo tempo afirmam n\u00e3o terem parentes pr\u00f3ximos nas \n\ndemais reservas do sudoeste paranaense e sim, \"parentes de pintura\", isto \u00e9, s\u00e3o todos \n\nKaing\u00e1ng, falam a mesma l\u00edngua, mas s\u00e3o parentes muito distantes. Mais adiante \n\nvoltaremos a falar dos grupos de pintura. \n\nComo as informa\u00e7\u00f5es existentes referem-se ao tempo em que a conquista j\u00e1 \n\nse tinha efetivado, os Kaing\u00e1ng estudados no s\u00e9culo passado foram os que viviam nos \n\naldeamentos, sofrendo interfer\u00eancias dessa administra\u00e7\u00e3o. Isso resultou em cis\u00f5es de \n\ngrupos anteriormente unificados politicamente. Al\u00e9m dos dados hist\u00f3ricos j\u00e1 \n\napresentados na parte anterior, encontramos nos relat\u00f3rios de Frei Timotheo, ano de \n\n1873: \n\nO dia 24 de Mar\u00e7o principiar\u00e3o as festas dos \n\nCoroados achandose presentes pela primeira vez \n\nseis Coroados Manxos de Caia poaba, e uma \n\nmulher - os da Colonia todos do Jvay - e do sert\u00e3o \n\nfindar\u00e3o o dia 25 de Abril\" (Cavaso, \n\nBIHGEP,1980:270). \n\nA informa\u00e7\u00e3o acima parece indicar que alguns Kaing\u00e1ng de Guarapuava e \n\nde Iva\u00ed vieram participar da \"festa\" com os do Aldeamento de S\u00e3o Pedro. Isso \n\nconfirma os dados hist\u00f3ricos de que parte dos \u00edndios de Guarapuava retiraram-se para a \n\nregi\u00e3o do Tibagi, depois de terem incediado Atalaia. Os Kaing\u00e1ng em 1873 formavam, \n\nent\u00e3o, um conjunto social e territorial bem mais amplo: vinculavam-se os de \n\nGuarapuava, do Iva\u00ed, da \"Colonia\" (S\u00e3o Jer\u00f4nimo) e \"do sert\u00e3o\". Os la\u00e7os com os de \n\nGuarapuava e Iva\u00ed foram cortados, e embora n\u00e3o se tenha dados seguros sobre a \u00e9poca \n\ne as raz\u00f5es, podemos deduzir que foram em consequ\u00eancia das pol\u00edticas indigenistas \n\noficiais que passaram a intervir no processo nativo em curso. Os pr\u00f3prios \u00edndios dizem \n\nque o parentesco com os do sudoeste \u00e9 distante, s\u00e3o \"parentes de pintura\", com isso \n\nreconhecendo-os como da mesma etnia.  \n\nUm fato indicativo da possibilidade de terem mais grupos formado uma \n\ngrande unidade social \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o escrita por Trevisan, que cita uma carta de frei \n\nTimotheo onde este narra sobre um grande conflito entre os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara: \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\n \n\nDepois de ter esgotado todos os meios de \n\nbrandura e suas\u00f3rios - que me vi obrigado a \n\nenchotar ao sert\u00e3o os mais irreconcili\u00e1veis, como \n\nforam - sem que houvesse o menor inconveniente \n\nde nossa parte, e nem ofensas aos \u00edndios e nem \n\nressentimento, porque era o pedido dos mesmos, \n\nprovid\u00eancia esta sem rem\u00e9dio porque a luta era \n\npremeditada e decretada entre eles h\u00e1 muito \n\ntempo, indo ent\u00e3o os \u00edndios habitarem S. \n\nJer\u00f4nimo, Ivay, Carapoava - e Tibagy (Trevisan, \n\nBIHGEP, 1977:128). \n\nEsta dispers\u00e3o ocorrida por desentendimentos entre v\u00e1rios grupos revela as \n\ndire\u00e7\u00f5es tomadas pelos que abandonaram S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. Esta cis\u00e3o pode ter \n\nsido a raz\u00e3o do isolamento dos \u00edndios do Tibagi e os que se retiraram para o sudoeste, \n\nporque nenhum dos Kaing\u00e1ng pesquisados se lembra de ter liga\u00e7\u00e3o com aqueles. S\u00f3 a \n\nexperi\u00eancia recente, em encontros patrocinados pela FUNAI e nas rebeli\u00f5es sociais, os \n\naproximou e passaram a se reconhecer como \"parentes de pintura\". \n\nUma informa\u00e7\u00e3o, recentemente veiculada pelos Kaing\u00e1ng \u00e9 que alguns t\u00eam \n\nparentes em Santa Catarina porque foram transferidos pelo SPI. Esse fato foi registrado \n\npor Namen (1994) que pesquisou os Xokl\u00e9ng e os Kaing\u00e1ng de Ibirama e confirma a \n\nexist\u00eancia de um grupo Kaing\u00e1ng que foi levado em 1914 por Roerhan para \n\n\"pacificar\"' os Xokl\u00e9ng. \n\n4.4. Alguns Aspectos da Sociabilidade Kaing\u00e1ng \n\nNa etnografia deixada por Borba (1908), afirma-se que havia ritualiza\u00e7\u00e3o \n\ndas visitas de parentes vindos de outras aldeias. Segundo o autor, o visitante n\u00e3o \n\nentrava na aldeia, mas ficava nas imedia\u00e7\u00f5es onde os habitantes costumavam pegar \n\n\u00e1gua (perto de fontes e rios, portanto) at\u00e9 que algu\u00e9m se aproximasse e, escondido, \n\nfalava de quem se tratava. Esperava-se at\u00e9 que os demais soubessem e preparassem a \n\nrecep\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m seguia um ritual. O parente receptor cobria o rosto com um \n\npano (cur\u00fa), a mulher preparava alguma comida. O visitante entrava sem \n\ncumprimentar e em sil\u00eancio deitava-se junto ao parente com o rosto coberto. A mulher \n\nent\u00e3o colocava a comida diante do marido e dizia-lhe para comer com o parente que \n\nveio de longe. S\u00f3 ent\u00e3o, com o convite para comerem juntos, passava o visitante a \n\ncontar as raz\u00f5es da visita, como fora a viagem, o que sucedia em sua aldeia, etc. \n\nConclui ainda Borba que: \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\n \n\nS\u00e3o muito francos do que teem em seos ranchos; \n\nquando algu\u00e9m chega a elles, a primeira cousa \n\nque fazem \u00e9 perguntar se tem fome; nos dias de \n\nabund\u00e2ncia nem isso fazem; sem nada dizer, v\u00e3o \n\npondo deante da pessoa a comida dizendo - \n\ncoma- (ac\u00f3); nunca negam a comida que se lhes \n\npede; do pouco que teem comem juntos (Borba \n\nop.cit.:14). \n\nPortanto, nesses ritos evidencia-se a import\u00e2ncia dos rios como linha \n\ndivis\u00f3ria que s\u00f3 pode ser atravessada de forma ritualizada. Aponta tamb\u00e9m para a \n\nimport\u00e2ncia da comensalidade Kaing\u00e1ng como canal de sociabilidade. Os encontros \n\nentre parentes, seja no ritual aos mortos, seja nas visitas familiares, implicava a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e o consumo de alimentos. A oferta de alimentos abria o espa\u00e7o da \n\nsociabilidade entre os grupos pelo princ\u00edpio da reciprocidade que ocorria em todas as \n\nesferas da vida social, religiosa e pol\u00edtica e, portanto, pode-se caracterizar a \n\ncomensalidade como uma verdadeira \"porta\" que se abria e (re)unia as pessoas. Essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es revelam que a entrada/passagem em subterrit\u00f3rio de outro grupo seguia \n\num ritual bem elaborado, ligando comensalidade com territorialidade. No interior da \n\ntemporalidade e espacialidade Kaing\u00e1ng se produzia a comensalidade referida.  \n\nEm quase todos os depoimentos, quando falam do passado e dos tempos \n\nantigos, os fatos est\u00e3o inscritos em espacialidades marcadas pelos rios, florestas e \n\nserras, evidenciando que seus territ\u00f3rios eram muito mais amplos: \n\n(1) \u00c9 palmital mesmo, at\u00e9 pr\u00e1 diante de \n\nTamarana. Porque tinha a \"fazenda\" dos \u00edndios \n\nque era muito mais grande. Logo depois, \n\nacabaram com o pinhal e veio vindo ..., e \n\nreuniram todos num mesmo lugar. A\u00ed piorou pr\u00e1 \n\nn\u00f3s, n\u00e9. \n\n \n\n(2) ... da\u00ed, v\u00e3o se encontrar com os purungos \n\ncheio de milho mastigado, no Tigre, sabe? Na \n\nBarra do (rio) Tigre. \n\n \n\n(3) Os \u00edndios mataram muitos tigres, bebendo \n\n\u00e1gua no rio. Por isso, deram o nome a este rio, \n\nRio do Tigre, que hoje \u00e9 a divisa da reserva. \n\nQuando chegavam \u00e0 beira do rio se acampavam e \n\nj\u00e1 procuravam buracos de pedra. E nestes buracos \n\nde pedra socavam seus milhos como se fosse um \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\n \n\n'pil\u00e3o'. ... E assim, por esse motivo, o rio ficou \n\nchamado rio do Pil\u00e3o. \n\n \n\n(4) Dizem que eu nasci l\u00e1 naquele morro, que \n\nminha m\u00e3e dizia para mim.... \u00c9 bem longe, parece \n\numa serra, uma serra grande, a gente v\u00ea de cima. \n\nAgora os f\u00f3g (brancos) est\u00e3o morando l\u00e1. \n\nEnt\u00e3o a nossa \u00e1rea era muito grande. A divisa \n\npassava perto de Tamarana.... L\u00e1 est\u00e1, naquele \n\nmorro passa a divisa dessa \u00e1rea. E passa por aqui \n\ntamb\u00e9m. Ent\u00e3o essa \u00e1rea \u00e9 grande. Mas os f\u00f3g \n\nentraram todos j\u00e1. Agora n\u00f3s temos s\u00f3 uns \n\npedacinhos que est\u00e1 ao lado do rio Apucarana \n\nGrande. \n\nComo se v\u00ea, os relatos falam do espa\u00e7o e tempo produzido pelos Kaing\u00e1ng, \n\nna rela\u00e7\u00e3o que estabeleciam entre si e com a natureza. Os Kaing\u00e1ng viviam uma \n\ntemporalidade e uma espacialidade tal como eles as percebiam e as aplicavam a si e tal \n\ncomo eles viviam nesse tempo e nesse espa\u00e7o.  \n\nTerrit\u00f3rio Kaing\u00e1ng, portanto, \u00e9 vivido e concebido como o conjunto dos \n\nsubterrit\u00f3rios. Em cada subterrit\u00f3rio se distribu\u00edam em v\u00e1rias aldeias, tendo como \n\npontos de refer\u00eancia os rios, as serras, as florestas e os cemit\u00e9rios, que compunham o \n\nespa\u00e7o produzido hist\u00f3rica e culturalmente. Os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra \n\natualmente enterram seus mortos no cemit\u00e9rio da cidade. Depois que a cidade foi \n\nconstru\u00edda sobre os cemit\u00e9rios, outro foi constru\u00eddo dentro da \u00e1rea restante mas \n\ntamb\u00e9m foi desativado. Assim como nos mostraram o local onde ficavam os cemit\u00e9rios \n\nna cidade, mostraram-nos tamb\u00e9m onde ficava o cemit\u00e9rio da reserva, lembrando \n\nquem est\u00e1 enterrado e de quem s\u00e3o parentes. \n\nAlguns locais foram apontados pelos eventos que ocorreram no passado, \n\ncomo por exemplo onde um \u00edndio ou branco foi assassinado, onde um tigre atacou uma \n\nmulher que fora pegar \u00e1gua. Quer dizer, \u00e9 o tra\u00e7o adicional que passa a ser o marcador. \n\nPode tamb\u00e9m ser identificado pelas caracter\u00edsticas naturais: \u00e1rvores, morros, etc. Desta \n\nforma, o espa\u00e7o Kaing\u00e1ng \u00e9 o espa\u00e7o dos acontecimentos sociais mais importantes, \n\nenfim, \u00e9 o espa\u00e7o vivido. \n\nPodemos concluir que os rios que separavam os Kaing\u00e1ng pesquisados das \n\noutras sociedades Kaing\u00e1ng s\u00e3o os rios Paranapanema, ao norte e rio Iva\u00ed, ao sul. Os \n\nv\u00e1rios grupos locais formavam subterrit\u00f3rios interligados pelos afluentes do rio Tibagi. \n\nAs serras de Apucarana e Agudos e todas as florestas e campos completavam o \n\necossistema que constitu\u00eda o territ\u00f3rio ancestral dos Kaing\u00e1ng do Tibagi. Era, portanto, \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\n \n\num grande territ\u00f3rio cont\u00ednuo que foi sendo invadido e expropriado ao longo da \n\nexperi\u00eancia hist\u00f3rica dos \u00faltimos 150 anos. \n\nAnalisando a expans\u00e3o dos Kaing\u00e1ng atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e \n\ndas pesquisas dos ling\u00fcistas, podemos inferir o seguinte: \n\n1- A concep\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng de territ\u00f3rio \u00e9 fechada; os limites com os \n\nterrit\u00f3rios de seus vizinhos inimigos (da mesma etnia) s\u00e3o os grandes rios; \n\nos Kaing\u00e1ng de Londrina tinham como subterrit\u00f3rio a regi\u00e3o da serra de \n\nApucarana e todo o seu entorno, que se constitu\u00eda de matas, campos e \n\ncemit\u00e9rios onde estabeleceram suas v\u00e1rias aldeias enquanto o subterrit\u00f3rio \n\ndos Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra se constitu\u00eda pela serra de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo e inclu\u00eda todas as regi\u00f5es de floresta, campos, rios e cemit\u00e9rios. \n\nPortanto, tinham e ainda t\u00eam (idealmente) uma no\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio exclusivo \n\nsobre um espa\u00e7o cont\u00ednuo. \n\nPor outro lado, tomando como sub-unidade o territ\u00f3rio de cada grupo local, \n\na concep\u00e7\u00e3o deste \u00e9 \"fechada\" mas pass\u00edvel de se penetrar nele atrav\u00e9s do \n\ncerimonial de \"entrada\";  \n\n2- Inferimos tamb\u00e9m que a na\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng se expandiu do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo para o Paran\u00e1 em consequ\u00eancia de uma ou v\u00e1rias cis\u00f5es. Um dos \n\ngrupos, provavelmente o grupo dissidente, atravessou o rio Paranapanema e \n\ninstalou-se nas terras paranaenses, formando uma nova sociedade. Novas \n\ncis\u00f5es desta, registradas posteriormente, como resultado tanto de disputas \n\ninternas entre caciques subordinados quanto da coopta\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o dos \n\ncontatos com os colonizadores, indicam que os grupos dissidentes \n\natravessaram os afluentes do Paran\u00e1 e Uruguai na dire\u00e7\u00e3o sul. Assim, o \n\ngrupo do cacique Braga, que se tornou conhecido na hist\u00f3ria do Rio Grande \n\ndo Sul, era origin\u00e1rio do Paran\u00e1. Tamb\u00e9m o grupo de Fracr\u00e2n, de Misiones \n\n(Argentina), estudado por Ambrosetti em 1895, era origin\u00e1rio do Paran\u00e1. \n\nV\u00e1rios outros grupos que n\u00e3o aceitaram alian\u00e7a com os colonizadores se \n\nretiraram para o sul. Isso revela que, do Paran\u00e1, houve uma grande \n\ndispers\u00e3o para os Estados do sul e para a Argentina, nos s\u00e9culos XVIII e \n\nXIX. Faltaria, no entanto, verificar se j\u00e1 havia Kaing\u00e1ng estabelecidos nos \n\nEstados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul antes do s\u00e9culo XVIII; \n\n3- A nossa pesquisa, atrav\u00e9s de entrevistas e dos dados da FUNAI sobre o \n\nlocal de nascimento, identificou a exist\u00eancia de parentesco entre os \n\nKaing\u00e1ng de Londrina, S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra e Ortigueira. A constitui\u00e7\u00e3o \n\ndessa unidade social mais ampla se verifica na exist\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos diferentes grupos locais e que se d\u00e1 de variadas formas: torneios de \n\nfutebol, festas do Dia do \u00edndio, festas de casamento, funerais, visitas \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\n \n\nindividuais aos parentes. Informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos \u00edndios do sudoeste \n\nindicam que seriam de outra sociedade local os Kaing\u00e1ng do P.I. Iva\u00ed \n\n(Manoel Ribas) e do P.I. Faxinal (C\u00e2ndido de Abreu); uma terceira \n\nformariam os Kaing\u00e1ng do P.I. Rio das Cobras (Laranjeiras do Sul), P.I. \n\nMangueirinha (Mangueirinha) e P.I. Marrecas (Guarapuava). Esclarece-se, \n\nentretanto, que esta \u00e9 uma hip\u00f3tese preliminar sujeita a verifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEntre as muitas dificuldades da pesquisa uma se refere \u00e0 compreens\u00e3o da \n\nmobilidade dos Kaing\u00e1ng depois de aldeados porque, a partir da conquista, ela passa a \n\nobedecer tamb\u00e9m a crit\u00e9rios externos, de interesse do Estado ou das companhias \n\ncolonizadoras, como a Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1-CTNP. Sabemos de \n\nfonte prim\u00e1ria (fornecida por um ex-bugreiro da CTNP)) que algumas fam\u00edlias \n\nKaing\u00e1ng que viviam na regi\u00e3o dos rios Cinzas e Laranjinha, provavelmente o \u00faltimo \n\ngrupo livre da regi\u00e3o do Tibagi, foram transferidas para o P.I. Iva\u00ed, por decis\u00e3o da \n\nCTNP. Outro informante (Fabiano Gomes, irm\u00e3o de um \"amansador\" de \u00edndios do \n\nSPI) nos acrescentou que, al\u00e9m do P.I. Iva\u00ed, alguns foram para o P.I. C\u00e2ndido de \n\nAbreu. N\u00e3o se teve not\u00edcias dessas fam\u00edlias, e mesmo numa r\u00e1pida entrevista que \n\nfizemos com o chefe daquele posto e antigo funcion\u00e1rio da FUNAI, este afirmou ser \n\nesta not\u00edcia uma surpresa para ele. Mas um depoimento de uma mulher Kaing\u00e1ng do \n\nP.I. Apucarana faz uma refer\u00eancia \u00e0s fam\u00edlias que foram para o Iva\u00ed: \"Aqueles que \n\nforam para o Iva\u00ed n\u00e3o voltaram mais. De l\u00e1, eles morreram todos\".  \n\nPelas informa\u00e7\u00f5es dos Guarani sobre a epidemia de gripe espanhola que \n\ndizimou a fam\u00edlia-grande Kaing\u00e1ng que permaneceu em Santa Am\u00e9lia, \u00e9 bastante \n\nprov\u00e1vel que a maioria dos que foram ao Iva\u00ed tamb\u00e9m tenham sido vitimados. Essa \n\nquest\u00e3o, entretanto, ainda mereceria uma pesquisa local, j\u00e1 que tanto o P.I. Iva\u00ed quanto \n\no P.I. C\u00e2ndido de Abreu est\u00e3o fora da \u00e1rea por n\u00f3s pesquisada. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m casos de \u00edndios que foram transferidos de um posto a outro pela \n\nFUNAI para \"resolver\" conflitos internos, entre \u00edndios ou com funcion\u00e1rios \n\nindigenistas. Essa \u00e9 uma \"solu\u00e7\u00e3o\" comum usada na FUNAI h\u00e1 muito tempo, \n\nprovavelmente herdada do SPI. Voltaremos a esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo sobre a pol\u00edtica \n\nindigenista. \n\nDe qualquer forma, ainda \u00e9 poss\u00edvel detectar as unidades territoriais pelos \n\nla\u00e7os de parentesco e pela consequente rede de sociabilidade existente, apesar da \n\nimposi\u00e7\u00e3o da espacialidade calcada na reserva. As pessoas mais idosas costumam \n\npassar semanas nas casas de seus filhos casados ou de seus irm\u00e3os que vivem em \n\noutras aldeias. S\u00e3o comuns tamb\u00e9m mudarem-se de vez para outras reservas porque \n\nt\u00eam parentes de quem querem ficar pr\u00f3ximos.  \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\n \n\nPodemos dizer que se os grande rios se constitu\u00edam em limites entre os \n\ngrupos inimigos, os afluentes destes grandes rios se constitu\u00edam em limites dos \n\nsubterrit\u00f3rios dos grupos locais e as margens dos rios constitu\u00edam-se como limites que \n\nse abriam ritualmente. A comunh\u00e3o dos sub-grupos tinha no veingreiny\u00e3 (hoje mais \n\nconhecida como festa do kiki) a sua express\u00e3o central. Portanto,  \n\nDar forma humana ao tempo e ao espa\u00e7o \u00e9 uma \n\nnecessidade t\u00e3o imprescind\u00edvel como s\u00e3o a \n\nnatureza e as pr\u00f3prias coisas criadas pelo homem. \n\nPelo fato de instalar-se e reproduzir-se em seu \n\nterrit\u00f3rio, cada sociedade aprende a localizar-se \n\nnessa cobertura do tempo e do espa\u00e7o que lhe \n\nvem das coisas. Antes que qualquer tipo de \n\n\"explica\u00e7\u00e3o racional\" sobre o tempo e o espa\u00e7o, \n\nos homens de qualquer sociedade aprendem as \n\nsimultaneidades e as sucess\u00f5es, as rela\u00e7\u00f5es e as \n\ndire\u00e7\u00f5es que as coisas possuem. Dos dias e das \n\nnoites, das colheitas e das esta\u00e7\u00f5es, das chuvas e \n\ndos ventos, das const\u00e2ncias e dos ritmos que se \n\nmanifestam nelas. (...) ... a temporalidade e a \n\nespacialidade ... s\u00e3o sempre a temporalidade e a \n\nespacialidade de uma determinada sociedade, tal \n\ncomo ela as percebe e as aplica a si, e tal como \n\nele vive nesse tempo e nesse espa\u00e7o\" \n\n(Azcona,93:204). \n\nO que a nossa pesquisa parece revelar \u00e9 que os Kaing\u00e1ng do Tibagi \n\nformavam uma sociedade dividida em subgrupos ou grupos locais, unificados social e \n\npoliticamente por la\u00e7os de parentesco e casamento. Cada grupo local tinha uma \n\nautoridade pol\u00edtica que originalmente se chamava rekak\u00ea. Com o advento dos contatos \n\ne da coloniza\u00e7\u00e3o e aldeamento, os termos usados na bibliografia s\u00e3o cacique, pay (pa\u00ed) \n\nou ainda capit\u00e3o, evidenciando a utiliza\u00e7\u00e3o de termos gen\u00e9ricos adotados pelos \n\nadministradores brancos e assumidos na literatura sobre os mesmos.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\n \n\nSEGUNDA PARTE \n\n????????????????????????????????????????????????????? \n\nCONQUISTA DOS TERRIT\u00d3RIOS KAING\u00c1NG: UMA \n\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O ANTROPOL\u00d3GICA DOS FATOS \n\n1. ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS  \n\nNo territ\u00f3rio que forma hoje o Estado do Paran\u00e1, a presen\u00e7a ind\u00edgena \u00e0 \n\n\u00e9poca da chegada dos europeus no s\u00e9culo XVI \u00e9 constatada pelos Tupi, conhecidos \n\ncomo Carij\u00f3s ou C\u00e1rios, que viviam na costa atl\u00e2ntica. A primeira bandeira paulista de \n\nca\u00e7a aos \u00edndios foi em busca dos Carij\u00f3s de Paranagu\u00e1. Essas ca\u00e7adas se deram por \n\nv\u00e1rios anos consecutivos (Rocha Pinto,1987:41). Esses Tupi desapareceram ainda no \n\nper\u00edodo colonial e os Guarani que vivem atualmente no litoral brasileiro s\u00e3o \n\norigin\u00e1rios das v\u00e1rias migra\u00e7\u00f5es de natureza messi\u00e2nica, vindos do Paraguai e Mato \n\nGrosso nos s\u00e9culos XIX e XX (Nimuendaj\u00fa, 1987 ; Schaden, 1962; Ladeira, 1992). H\u00e1 \n\nregistro de uma migra\u00e7\u00e3o estimulada e patrocinada pelo governo imperial de \u00edndios \n\nKayo\u00e1 do Mato Grosso para o Tibagi em 1852. Esta migra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise \n\nneste trabalho. \n\nPelo oeste, os espanh\u00f3is, entrando pela bacia do rio da Prata, chegaram aos \n\nimensos territ\u00f3rios ind\u00edgenas que abrangiam as atuais terras do Paraguai e Argentina e \n\ndos Estados brasileiros do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, fundando a \n\nantiga Prov\u00edncia do Paraguai. Fundaram dezenas de redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas e as mais \n\nc\u00e9lebres foram as dos Guarani. No territ\u00f3rio da Prov\u00edncia do Paran\u00e1, foram fundadas \n\n13 redu\u00e7\u00f5es que floresceram a partir de 1610. Em 1629 os bandeirantes paulistas \n\ndestruiram-nas, matando centenas deles e preando outros milhares que foram levados \n\npara os centros escravagistas. Outros conseguiram fugir para o Rio Grande do Sul \n\njunto com os jesu\u00edtas. \n\nEmbora os historiadores (por ex. Wachovicz,1988) costumem afirmar que \n\nap\u00f3s a destrui\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es do Paran\u00e1 toda a regi\u00e3o teria permanecido abandonada \n\npor mais de um s\u00e9culo, o que se observa \u00e9 que outros grupos Guarani e demais etnias \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\n \n\nque n\u00e3o estavam reduzidas puderam se expandir sem serem molestadas pelos \n\nbandeirantes paulistas, que passaram a prear \u00edndios em outras prov\u00edncias.  \n\nPennafort afirma que:  \n\nMuitos tup\u00ed-n\u00e0-k\u00ed ou goi\u00e1-n\u00e1, preferindo \n\ndeslocarem-se a submeterem-se aos portugueses \n\nem Pir\u00e1-tininga, tomaram a dire\u00e7\u00e3o sudoeste, e \n\nestabeleceram-se na serra Apucarana, al\u00e9m do rio \n\nTibagy, onde em 1661, Fern\u00e3o Dias Paes Leme \n\nos encontrou, divididos em tres reinos, ... \n\n(Pennafort, 1900:334; grifo nosso). \n\nNos s\u00e9culos seguintes, em consequ\u00eancia do avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o, a \n\nexpans\u00e3o Kaing\u00e1ng se fez interiorizando-se pelos atuais Estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, \n\nSanta Catarina e Rio Grande do Sul e pela Prov\u00edncia de Missiones, Argentina. As \n\natuais reservas seriam ent\u00e3o uma \u00ednfima parcela dos antigos territ\u00f3rios, formando \n\npequenas ilhas cercadas de brancos por todos os lados. \n\nNesse mais antigo relato da presen\u00e7a Kaing\u00e1ng no Paran\u00e1, Pennafort \n\nacrescenta que os Goi\u00e1-n\u00e14 viviam divididos em tr\u00eas reinos, cada qual com um \n\ncacique. O bandeirante Paes Leme conveceu-os a viverem em Piratininga onde teriam \n\ncolaborado com os paulistas. Com a morte sucessiva dos caciques, os grupos \n\nretornaram \u00e0 serra Apucarana onde tinha permanecido parte do grupo (Pennafort, \n\n1900; 350/352). \n\nO relato de Pennafort se constitui como importante registro da pol\u00edtica de \n\n\"descimento\" de grupos ind\u00edgenas que vigorava no per\u00edodo colonial. Essa pol\u00edtica \n\nvisava aldear os \"\u00edndios de pazes\" ou \"\u00edndios amigos\" pr\u00f3ximos \u00e0s povoa\u00e7\u00f5es \n\nportuguesas com v\u00e1rias finalidades: catequiz\u00e1-los e civiliz\u00e1-los, transformando-os em \n\n\"vassalos \u00fateis\"; trabalhariam nas ro\u00e7as de subsist\u00eancia e nas planta\u00e7\u00f5es dos \n\ncolonizadores; promoveriam novos descimentos, pelo conhecimento dos territ\u00f3rios e \n\nl\u00edngua; funcionariam como defensores da col\u00f4nia contra os inimigos, ind\u00edgenas ou \n\neuropeus (Perrone-Mois\u00e9s,1992:117-118). \n\n                                                           \n4\n H\u00e1 tamb\u00e9m possibilidade desses Goi\u00e1-n\u00e1 serem tamb\u00e9m Guarani. Um survey arqueol\u00f3gico realizado \n\nem agosto de 1994 por Francisco Silva Noelli e Fab\u00edola Andr\u00e9a Silva no Posto Apucarana revelou a \n\nexist\u00eancia de v\u00e1rios s\u00edtios arqueol\u00f3gicos cujos objetos de cer\u00e2mica indicam a presen\u00e7a de tradi\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas tanto \u00e0 cultura  Kaing\u00e1ng como \u00e0 Guarani. Esta \u00e9 uma quest\u00e3o a ser melhor estudada.  \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\n \n\n2. CONQUISTA DOS TERRIT\u00d3RIOS KAING\u00c1NG NO PARAN\u00c1 \n\nA regi\u00e3o conhecida como Campos Gerais, era, \u00e0 \u00e9poca da conquista que se \n\niniciou no s\u00e9culo XVIII, ocupada por v\u00e1rios subgrupos chefiados por um Pay \n\n(cacique). O conjunto desses subgrupos subordinava-se a um Pay-bang, cacique \n\nprincipal. S\u00e3o dezenas de campos divididos entre si: Coran-bang-r\u00ea, Creie-bang-r\u00ea, \n\nCampo-er\u00ea, Mincrini\u00e1, X\u00e1embetk\u00f3 (Xapec\u00f3), Xopim. S\u00e3o as terras de campos as \n\ninicialmente cobi\u00e7adas pelos exploradores porque se constitu\u00edam em campos naturais, \n\nprop\u00edcios \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de animais e tamb\u00e9m \u00e0 agricultura. Essas regi\u00f5es possibilitavam \n\nque as expedi\u00e7\u00f5es colonizadoras pudessem imediatamente se instalar e come\u00e7ar a criar \n\ne plantar. Mas os campos [r\u00ea] eram t\u00e3o imprescind\u00edveis quanto outras partes do \n\nterrit\u00f3rio para a sobreviv\u00eancia dos Kaing\u00e1ng. Era onde fixavam seus alojamentos \n\npermanentes e onde tamb\u00e9m plantavam.  \n\nNo s\u00e9culo XVIII teve in\u00edcio a conquista da regi\u00e3o dos Campos Gerais, \n\ndom\u00ednios dos Kaing\u00e1ng e dos Xokl\u00e9ng. \n\nOs exploradores deixaram registros minuciosos desses primeiros contatos \n\ncom os habitantes das florestas subtropicais da Prov\u00edncia do Paran\u00e1. Mas \u00e9 interessante \n\nressaltar que a historiografia oficial n\u00e3o considera essa expans\u00e3o como sendo de \n\nconquista das terras ind\u00edgenas e sim como uma disputa pela posse com os espanh\u00f3is. \n\nOs ind\u00edgenas aparecem como obst\u00e1culos a serem vencidos, numa propor\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante \u00e0 dos animais e das florestas, como empecilhos \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do \n\n\"progresso e da civiliza\u00e7\u00e3o\".  \n\n Assim, por um lado, tem-se a preocupa\u00e7\u00e3o com o exterm\u00ednio que explica os \n\nmassacres, e por outro, surge a solu\u00e7\u00e3o \"negociada\" com a finalidade de \"amansar\" os \n\n\u00edndios, torn\u00e1-los d\u00f3ceis e cristianiz\u00e1-los. Como n\u00e3o se reconhecia, portanto, desde o \n\nin\u00edcio, o direito territorial dos povos ind\u00edgenas, a refer\u00eancia, para os colonizadores, \n\nantes e depois da \"descoberta\", \u00e9 o Tratado das Tordesilhas e posteriormente, os de \n\nMadrid e Santo Ildefonso. Embora pare\u00e7a elementar, \u00e9 importante ter em mente estes \n\ndados para que se possa compreender porque, ao longo de toda a hist\u00f3ria oficial, n\u00e3o \n\nh\u00e1 lugar para os \u00edndios enquanto humanidade espec\u00edfica . O exterm\u00ednio foi a forma \n\nmais radical desta exclus\u00e3o dos \u00edndios, mas houve tamb\u00e9m a escravid\u00e3o e o \n\naldeamento em \u00e1reas definidas pelo Estado onde pudessem ser \"integrados\" pela via da \n\ncatequese e civiliza\u00e7\u00e3o. \n\nNunca um documento imperial foi t\u00e3o expl\u00edcito quanto \u00e0 pol\u00edtica de guerra \n\naos \u00edndios como a Carta R\u00e9gia de 5 de novembro de 1808, assinada por D.Jo\u00e3o. A \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de guerra era aos Xokl\u00e9ng (Botocudos) do Paran\u00e1 e Santa Catarina. S\u00edlvio \n\nCoelho dos Santos, estudioso da quest\u00e3o ind\u00edgena em Santa Catarina, diz que: \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\n \n\nA viol\u00eancia \u00e0 pessoa do \u00edndio, oficiosa ou \n\nclandestina, implantou-se com tal \u00edmpeto que \n\nmuitos indiv\u00edduos assumiram as fun\u00e7\u00f5es de \n\nbugreiro como profiss\u00e3o. Profiss\u00e3o que, \u00e0s vezes, \n\nexigia, como no sul de Santa Catarina, que o \n\nbugreiro comprovasse a n\u00famero de \u00edndios que \n\nhavia morto durante certa 'batida'. Tal era feito, \n\n'cortando as orelhas dos bugres mortos e \n\ncolocando-os em salmoura para serem \n\napresentados ao agente da Cia. de Coloniza\u00e7\u00e3o, \n\nencarregada do pagamento ... (Santos, 1978:31). \n\nA referida Carta R\u00e9gia assinada por D. Jo\u00e3o VI, ao declarar guerra aos \n\nXokl\u00e9ng, marca um dos raros momentos em que se reconhece uma sociedade ind\u00edgena \n\ncomo na\u00e7\u00e3o. Outro momento se deu com a Carta R\u00e9gia de 12 de maio de 1789, quando \n\nda liberdade declarada a todos os ind\u00edgenas, exceto aos Payagu\u00e1, Kayap\u00f3, Mura, \n\nGuaicur\u00fa e Kadiw\u00e9u.  \n\n2.1. A Conquista de Coran-bang-r\u00ea \n\nDe 1768 a 1774, o Tenente-coronel Afonso Botelho empreende 13 \n\nbandeiras ou expedi\u00e7\u00f5es com o objetivo de reconhecer e tomar posse do interior da \n\nProv\u00edncia parananense. Os Kaing\u00e1ng resistiram mais de um s\u00e9culo \u00e0 invas\u00e3o e \n\nconquista dos Campos Gerais que se iniciou em 1770.  \n\nOs campos de Coran-bang-r\u00ea foram localizados pela expedi\u00e7\u00e3o comandada \n\npelo Tenente Bruno Costa em 8 de setembro de 1770. Assim diz o relat\u00f3rio da \n\nexpedi\u00e7\u00e3o: \n\n...viram um claro para a parte do Norte, que \n\nmostrava ser de grande fogo; e logo, na manh\u00e3 \n\nseguinte, sendo nos princ\u00edpio de setembro, fez o \n\ndito Tenente passar o rio para aquele lado, o \n\nSargento Manoel Louren\u00e7o, a examinar aquelas \n\nterras para onde viram o fogo aquela noite \n\nantecedente e, perto do meio dia, sairam ao \n\ncampo, onde toparam um rancho comprido e \n\nreconhecendo-o com cautela, vendo que n\u00e3o \n\naparecia gente, se chegaram a \u00eale e acharam ser \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\n \n\npaiol do gentio, onde guardavam seus \n\nmantimentos das ro\u00e7as (...) voltaram logo a dar \n\nparte ao Tenente, trazendo-lhe algumas espigas \n\nde milho, feij\u00e3o e outros sinais (...) Tanto que o \n\nTenente recebeu as not\u00edcias, se resolveu entrar \n\ncom todos os camaradas e trem aos campos, o \n\nque fez por cima do passo do Funil, saindo a eles \n\na 8 de Setembro(...) Logo cuidaram em \n\nentrincheirar, dando princ\u00edpio a um forte e que \n\npuseram o nome de N.S. do Carmo, de onde o \n\nTenente deu parte daquele descobrimento\" \n\n(Macedo5, 1951:86). \n\nCom a morte tr\u00e1gica do Tenente Bruno Costa, assumiu o comando o \n\nSargento C\u00e2ndido Xavier. Como n\u00e3o recebeu refor\u00e7os para efetivar a ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nretirou-se temeroso de ser atacado pelos \u00edndios.  \n\nN\u00e3o acreditando que houvesse realmente o perigo ind\u00edgena, o pr\u00f3prio \n\nBotelho foi fazer a ocupa\u00e7\u00e3o, chegando em 1771. \n\nA \"tomada de posse\" das terras se fez por duas expedi\u00e7\u00f5es: a do sertanista \n\nMartins Lustosa e a do Tenente Candido Xavier, ambos em 1771. \u00c9 interessante \n\nrecuperar a forma como se tomava \"posse\". Segundo os escritos de Macedo: \n\nLustosa, com 18 camaradas, entra pelos \n\nCarrapatos e passa o rio Guarauna, caminha cinco \n\nl\u00e9guas de campo at\u00e9 a borda do mato. Dentro \n\ndeste faz uma ro\u00e7a, ao p\u00e9 do rio das Almas. \n\nProsseguindo, faz outra ro\u00e7a no logar S. Felipe e \n\nda\u00ed a 7 l\u00e9guas, outra no logar S. Miguel. Deixa \n\nalguma gente nas referidas ro\u00e7as. E adianta-se at\u00e9 \n\na serra do Capivarass\u00fa. E havendo ent\u00e3o grandes \n\n                                                           \n5\n Dr. F.R. Azevedo Macedo, historiador e trineto do Coronel Diogo Pinto de Azevedo Portugal, \n\nescreveu a referida obra com um duplo objetivo: \"um narrativo e outro defensivo\". O segundo \n\nobjetivo, explica ele, era corrigir os ju\u00edzos desfavor\u00e1veis sobre o Coronel Diogo Pinto que aparecem \n\nnos escritos do Padre Chagas Lima, C\u00f4nego Ildefonso Xavier, Saint-Hilaire(1820:72), Francisco \n\nNegr\u00e3o e Ermelino Le\u00e3o. O \"ju\u00edzo\" desfavor\u00e1vel a que se refere Macedo \u00e9 a acusa\u00e7\u00e3o de que o \n\nCoronel teria obrigado a popula\u00e7\u00e3o de Guarapuava a trabalhar sem pagamento na constru\u00e7\u00e3o de \n\nestrada. Como resultado mais de mil pessoas teriam abandonado do distrito. \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\n \n\ntemporais, que impossibilitava o trabalho, \n\nLustosa \"se recolhe, por alguns meses\". \n\nAos 7 de mar\u00e7o de 1771, entra novamente o \n\nGuarda-M\u00f3r com sessenta e tantos homens, 37 \n\nrecebendo s\u00f4ldo e os mais volunt\u00e1rios. Chega \u00e0 \n\nserra da Esperan\u00e7a. Sobe, a \"continuar a picada \n\nque, com facilidade, saiu ao campo a 21 de abril, \n\ndia de S. Francisco de Paulo, que ajudou o feliz \n\nsucesso desta importante dilig\u00eancia\". D\u00e1 parte do \n\nocorrido e manda botar uma grande ro\u00e7a ('26 \n\nalqueires' diz o relat\u00f3rio), onde permanece e \n\nespera a vinda de S. Sria. para o acompanhar aos \n\ncampos (idem:88). \n\nPortanto, a \"tomada de posse\" se fez tanto pr\u00e1tica (ro\u00e7a), quanto \n\nsimbolicamente (nomina\u00e7\u00e3o). Ao longo das picadas, a expedi\u00e7\u00e3o vai deixando ro\u00e7as e \n\n\"alguma gente\". Ao mesmo tempo v\u00e3o nominando as serras, rios e campos com nomes \n\nportugueses. O territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng passa a receber tamb\u00e9m os s\u00edmbolos e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos invasores. Portanto, a \"tomada de posse\", simultaneamente na a\u00e7\u00e3o \n\ne na representa\u00e7\u00e3o, foi a forma inicial de apagamento da presen\u00e7a hist\u00f3rica dos \n\nKaing\u00e1ng de Coran-bang-r\u00ea, que passa a ser apenas conhecida pela historiografia \n\noficial como campos de Guarapuava. De fato, os territ\u00f3rios ind\u00edgenas receberam uma \n\nnova \"camada\" de significa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o e, a partir da\u00ed, se iniciou uma nova etapa na \n\nhist\u00f3ria ind\u00edgena, agora com a presen\u00e7a de novos personagens, os f\u00f3g. A partir desses \n\nnovos eventos, produziu-se uma transforma\u00e7\u00e3o estrutural. As rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nKaing\u00e1ng e os Guarani continuaram a ser de hostilidade m\u00fatua, orientados pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o m\u00edtica. Mas, a partir da chegada dos conquistadores, o contexto se alterou e, \n\nconsequentemente, o significado hist\u00f3rico destas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nAs expedi\u00e7\u00f5es enviadas para a conquista de Coran-bang-r\u00ea simbolizavam \n\nbem as inten\u00e7\u00f5es imperialistas dos invasores. Para termos uma id\u00e9ia do aparato de \n\ncada expedi\u00e7\u00e3o, \u00e9 sugestiva a descri\u00e7\u00e3o feita por Macedo, a partir dos relat\u00f3rios da \n\n\u00e9poca, referindo-se ao grupo comandado por Lustosa sob as ordens de Botelho: \n\nForam tamb\u00e9m companheiros do Cel. Botelho, \n\nal\u00e9m dos Capit\u00e3es Auxiliares e do Padre Capel\u00e3o, \n\no Tenente Domingos Lopes Cascais, os sargentos \n\nManoel Gomes Mangazan, Jos\u00e9 Joaquim Cesar e \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\n \n\nv\u00e1rias pessoas mais, que no todo faziam o \n\nn\u00famero de 26 cavaleiros. Sem contar soldados, \n\ncondutores dos cargueiros de \"trem d'El Rey\", e \n\nde pe\u00e7a de artilharia e de dois cargueiros de \n\nmantimentos e bagagem, inclusive as v\u00e9stias, \n\nquinquilharias, veronicas e outros presentes para \n\nafagar a bugrada. Sem falar nos camaradas, com \n\nanteced\u00eancia expedidos, conduzindo uma boiada \n\ne vacas de leite... (idem:89). \n\nEstes dados indicam claramente que as expedi\u00e7\u00f5es enviadas para os campos \n\nde Coran-bang-r\u00ea tinham como objetivo a conquista dos territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng e a \n\nimediata implanta\u00e7\u00e3o da nova ordem pol\u00edtica, social e cultural. A expedi\u00e7\u00e3o estava \n\narmada para enfrentar as for\u00e7as ind\u00edgenas, compunha-se dos representantes da \n\nestrutura social invasora: trazia a hierarquia militarizada para garantir a conquista; \n\nv\u00e1rias fam\u00edlias de civis que se fixariam como agricultores e criadores al\u00e9m de \n\ntrabalhadores de diversos tipos; e o representante da igreja, o capel\u00e3o, ministraria \n\nservi\u00e7os religiosos aos colonos e catequese aos \u00edndios. Traziam tamb\u00e9m objetos para \n\nafagar a bugrada. A minuciosa descri\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dessa expedi\u00e7\u00e3o, seja em \n\nrecursos materiais, seja em recursos humanos, revela, irrefutavelmente, a certeza da \n\npresen\u00e7a ind\u00edgena nas terras a serem conquistadas.  \n\nOs ind\u00edgenas s\u00e3o transformados em bugrada, termo gen\u00e9rico e pejorativo, \n\ncategoria criada pelo colonizador. Esvaziados de sua humanidade, a categoria, \n\ninventada pelo colonizador, passa a engendrar uma imagem disseminada dos ind\u00edgenas \n\ncomo seres inferiores e pass\u00edveis de serem amansados, escravizados ou exterminados. \n\nOutro termo que ir\u00e1 aparecer com frequ\u00eancia nos documentos \u00e9 selvagem que refor\u00e7a \n\ne justifica os atos que garantir\u00e3o a conquista e a sua legitima\u00e7\u00e3o. \n\nMacedo continua a reconstiuir os fatos: \n\nNo dia 6 de dezembro chegaram os companheiros \n\ntodos que se haviam dispersado, chegaram o \n\ntrem d'El Rey e os mais cargueiros, bem como a \n\nboiada... Levantou-se ali, ent\u00e3o, uma grande cruz \n\nbenta, ao troar de uma salva de artilharia. No dia \n\n7 se armou rancho para capela, o melhor que \n\npoude ser, se passou o dia sem novidade. \u00c0 noite \n\nse fizeram v\u00e1rios fogos. No dia 8, dia de N.S. da \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\n \n\nConcei\u00e7\u00e3o, logo de manh\u00e3, houveram v\u00e1rias \n\nconfiss\u00f5es confessou-se o tenente Coron\u00e9l, o \n\nCap. Louren\u00e7o Ribeiro e muito mais gente... A \n\nmissa foi cantada pela melhor forma que foi \n\nposs\u00edvel e no fim se deu uma descarga de tr\u00eas \n\ntiros de artilharia e se festejou a Senhora \n\nConcei\u00e7\u00e3o com a maior alegria, que p\u00f4de ser, \n\ntanto por ser a primeira missa que se dizia nos \n\nCampos de Guarapuava, como por ser \n\npadroeira da Casa de Passos, onde todos anos \u00e9 \n\nfestejada pelo senhor dela o Ten.C\u00e9l. \n\nComandante dessa Expedi\u00e7\u00e3o. A tarde chegaram \n\nalgumas cousas que tinham ficado para tr\u00e1s, \n\ncomo foram as vacas de leite e alguns cavalos... \n\nA noite cantou-se a Cor\u00f4a de N.S. no seu orat\u00f3rio \n\ne v\u00e1rias ora\u00e7\u00f5es. Aos 9 de dezembro disse missa \n\no P. Capel\u00e3o (idem:90/91, grifos nossos). \n\nEsse \u00e9 o registro detalhado de como ocorreram os eventos hist\u00f3ricos que \n\ninauguraram a nova ordem sociocultural, rebatizando os campos de Coran-bang-r\u00ea \n\ncomo Campos de Guarapuava: ritualiza\u00e7\u00e3o crist\u00e3 da ocupa\u00e7\u00e3o por ro\u00e7a e da concess\u00e3o \n\nde nomes, tal como acabamos de ver p\u00e1ginas atr\u00e1s. Assim, o levantamento da cruz, a \n\nreza da missa com c\u00e2nticos, a salva de tiros de artilharia e tudo mais, simbolizam a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da unidade Estado portugu\u00eas/Igreja cat\u00f3lica na nova terra.  \n\nA conquista definitiva ainda demorar\u00e1 um s\u00e9culo. Mas os campos de Coran-\n\nbang-r\u00ea receberam desde os primeiros dias, uma cobertura de novos significados e \n\nvalores alien\u00edgenas. E n\u00e3o apenas os campos de Coran-Bang-r\u00ea s\u00e3o invadidos por \n\ns\u00edmbolos e pr\u00e1ticas alien\u00edgenas e de seus representantes. Nos dias seguintes, os \n\npr\u00f3prios \u00edndios s\u00e3o literalmente invadidos: \n\nAos 16, 17, 18 contacto com os \u00edndios, sendo \n\n\u00eastes muito bem tratados e recebendo numerosos \n\npresentes. Ida do Ten. C\u00e9l. e seus companheiros a \n\num rancho de \u00edndios, onde foram bem recebidos. \n\n Gentilezas rec\u00edprocas. Entre os \u00edndios, 'um a que \n\nchamavam Pay (escreveu Botelho) que mostrava \n\nmais madureza e confian\u00e7a' bem como uma mo\u00e7a \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\n \n\nque teria 16 anos, pouco mais ou menos bem \n\nfeita. Asseiando-se, tratada, n\u00e3o se reconheceria \n\npor \u00edndia, trazia tanga que lhe dava por cima dos \n\njoelhos, sem mais compostura alguma. Preparou-\n\nse com uma tanga de sufulute, ba\u00eata vermelha ao \n\npesco\u00e7o, v\u00e1rias missangas, pente na testa, chap\u00e9u \n\nna cabe\u00e7a... t\u00f4das as suas a\u00e7\u00f5es eram obtidas com \n\nhonestidade e vieram mais duas mulheres que \n\npassavam de 40 anos e foram vestidas da mesma \n\nforma... (idem:91). \n\nEsse trecho \u00e9 bastante sugestivo de como se deram os contatos entre os \n\ninvasores e os \u00edndios. Estes foram tratados com cordialidade por aqueles que tinham \n\nido conhecer os ranchos onde moravam os Kaing\u00e1ng; presentearam-nos com objetos \n\nque simbolizavam outra cultura, outra moral e religi\u00e3o. As mulheres \u00edndias receberam \n\nroupas para cobrir partes consideradas pudicas pela moral crist\u00e3. Portanto, as \u00edndias \n\nn\u00e3o receberam meros presentes sem qualquer significado, ao contr\u00e1rio, foram \n\ninvadidas pela cultura ocidental, sua moral, sua est\u00e9tica.  \n\nPelo lado dos \u00edndios, n\u00e3o tendo outro documento da \u00e9poca a n\u00e3o ser o dos \n\ninvasores, algumas indica\u00e7\u00f5es nos s\u00e3o fornecidas. \n\nContinuaram as rela\u00e7\u00f5es amistosas com os \u00edndios \n\nque vinham \u00e0s barracas da nossa gente, tocando \n\ngaitas de taco\u00e1ras... (idem:91). \n\nDepreende-se que os Kaing\u00e1ng aceitaram os contatos de forma festiva e \n\namistosa, visto terem os portugueses vindos com presentes, s\u00edmbolos de amizade e \n\nalian\u00e7a. \n\nUma vez estabelecidos os rituais de posse, passaram os expedicion\u00e1rios a \n\nexplorar toda a regi\u00e3o para reconhecimento e apropria\u00e7\u00e3o das terras de Coran-bang-\n\nr\u00ea. Mas disso os Kaing\u00e1ng n\u00e3o pretendiam abrir m\u00e3o. A rea\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng n\u00e3o \n\ndemorou. Sete expedicion\u00e1rios foram mortos numa emboscada pelos \u00edndios. Como as \n\nprovis\u00f5es estivessem acabando e havia o temor de serem atacados, a expedi\u00e7\u00e3o se \n\nretirou a 11 de janeiro de 1772. \n\nA regi\u00e3o voltou \u00e0s m\u00e3os dos Kaing\u00e1ng, e s\u00f3 40 anos mais tarde \u00e9 que o \n\ngoverno decidiu reocupar os campos de Coran-bang-r\u00ea.  \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\n \n\nCom a chegada do Pr\u00edncipe D. Jo\u00e3o ao Brasil, este decide declarar guerra de \n\nexterm\u00ednio aos Kaing\u00e1ng e Xokl\u00e9ng do Paran\u00e1 e Santa Catarina. Esta carta r\u00e9gia, \n\nassinada em 5 de novembro de 1808, resultou na forma\u00e7\u00e3o da \"Junta da Real \n\nExpedi\u00e7\u00e3o e Conquista de Guarapuava\" em 1\u00ba de janeiro de 1809. \n\nEssa expedi\u00e7\u00e3o era formada por um imenso contingente que merece, pelas \n\nsuas propor\u00e7\u00f5es, ser aqui descrito: 200 soldados selecionados, 12 soldados que sabiam \n\nserrar e lavrar; oper\u00e1rios livres com suas fam\u00edlias e seus animais; fam\u00edlias de \n\nfazendeiros e colonos com seus camaradas e escravos e suas tropas que pretendiam \n\nestabelecer-se em Coran-bang-r\u00ea; fam\u00edlias oper\u00e1rias para trabalhar na Expedi\u00e7\u00e3o; \n\nfam\u00edlias de aventureiros que pretendiam ser mineradores; pr\u00e1ticos da medicina e \n\ncirurgia; benzedores e parteiras; dois sacerdotes vindos de S\u00e3o Paulo; toda essa gente \n\nsob o comando do Capit\u00e3o General Diogo Pinto de Azevedo Portugal e seus auxiliares \n\nimediatos. No total, mais de 300 pessoas formavam o contingente que chegou aos \n\ncampos de Coran-bang-r\u00ea no dia 17 de junho de 1810. \n\nDurante 8 dias fizeram um reconhecimento da \u00e1rea e escolheram o local \n\nonde fundaram a povoa\u00e7\u00e3o de Atalaia (Macedo:1951;95/131). \n\nPr\u00f3ximo \u00e0 povoa\u00e7\u00e3o, foi planejada a localiza\u00e7\u00e3o das casas destinadas aos \n\n\u00edndios, \"casas cujo n\u00famero crescer\u00e1 na medida das necessidades\", diz o documento. \n\nIsso mostra que, de acordo com os planos, previamente tra\u00e7ados, os \u00edndios deveriam \n\nser todos aldeados sob o comando de Diogo Pinto. Esse modelo de aldear povos \n\nind\u00edgenas em espa\u00e7os reservados e controlados continua em vigor at\u00e9 os dias atuais. \n\nOs primeiros contatos dessa expedi\u00e7\u00e3o com os \u00edndios ocorrem a partir de 16 \n\nde julho [de 1810], curiosamente, data de celebra\u00e7\u00e3o portuguesa e brasileira de N.S. do \n\nCarmo. Trata-se do grupo chefiado pelo cacique Pahy, segundo o documento, um \n\nKaing\u00e1ng do subgrupo Votoron (idem, nota (1):152). \n\nO relato de Borba fala de um epis\u00f3dio muito significativo do encontro entre \n\nos soldados e os ind\u00edgenas. Os \u00edndios receberam muitos presentes entre roupas e \n\nquinquilharias. Em retribui\u00e7\u00e3o, os \u00edndios trouxeram algumas jovens da tribo e \n\nofertaram aos soldados, deixando-as nos seus alojamentos. Mas a rea\u00e7\u00e3o do Padre \n\nChagas foi violenta e diante desse fato,  \n\n... convocou os homens para uma cerim\u00f4nia \n\nreligiosa toda especial, em que depois de breves \n\npreces, fez eloquente serm\u00e3o para demonstrar ser \n\naquele fato uma tenta\u00e7\u00e3o do demonio e para \n\nexortar todos a se absterem de qualquer contacto \n\ncom aquelas mulheres impuras, sob pena de \n\nserem amaldi\u00e7oados. Somente o soldado Manoel \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\n \n\nPereira Magalh\u00e3es, \"quebrantou o preceito\", \n\nincorrendo nas iras do padre Chagas (Idem:138). \n\nEste fato merece algumas considera\u00e7\u00f5es, porque revela um conflito entre \n\nduas culturas diferentes quanto aos princ\u00edpios morais que fundamentam pr\u00e1ticas \n\ndiversas. O choque de duas moralidades implicou rea\u00e7\u00f5es de ambas as sociedades, \n\nrea\u00e7\u00f5es essas que promoveram a disjun\u00e7\u00e3o, o que, ao menos para os neobrasileiros, \n\ncontrariava os objetivos de aproxima\u00e7\u00e3o. O padre Chagas exerce plenamente seu papel \n\nde protetor da ordem moral cat\u00f3lica e proibiu os fi\u00e9is de qualquer aproxima\u00e7\u00e3o com as \n\n\u00edndias, estas classificadas como mulheres impuras e tenta\u00e7\u00e3o do dem\u00f4nio. Por outro \n\nlado, os \u00edndios, que viram rejeitadas as suas oferendas na forma de mulheres, tamb\u00e9m \n\nreagiram, interpretando o ato como afronta aos seus valores morais. A rejei\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres equivalia \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de guerra e, por isso, mataram os soldados. \n\nEsses (des)encontros s\u00e3o reveladores de um processo hist\u00f3rico que p\u00f5em e \n\nop\u00f5em sociedades portadoras de diferentes concep\u00e7\u00f5es de mundo e de que a hist\u00f3ria \u00e9 \n\nconstitu\u00edda, acima de tudo, por um processo interno cuja mat\u00e9ria-prima se alimenta, \n\ndialeticamente, de a\u00e7\u00f5es humanas.  \n\nNa interpreta\u00e7\u00e3o de Macedo, por causa da recusa de suas filhas, os \n\nKaing\u00e1ng atacaram Atalaia a 29 de agosto e travaram uma batalha que durou mais de 6 \n\nhoras. \n\nNovos contatos se tornaram dif\u00edceis depois desse epis\u00f3dio. Somente em \n\n1812 come\u00e7aria novamente o trabalho de reaproxima\u00e7\u00e3o com o mesmo grupo Votoron. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da oferenda de mulheres pelos Kaing\u00e1ng, h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m uma refer\u00eancia de que o massacre dos sete soldados da expedi\u00e7\u00e3o de Botelho \n\nem 1771 tamb\u00e9m teria como causa a recusa  \n\nde oferta semelhante, disso, resultando a morte \n\ntrai\u00e7oeira de sete excursionistas, e a retirada \n\nprecipitada de todos os restantes, para evitar mal \n\nmaior (idem:150). \n\nSe o rapto de mulheres provocava a guerra entre as sociedades, as alian\u00e7as \n\natrav\u00e9s da troca de mulheres permitia a conviv\u00eancia. No caso de oferenda de mulheres \n\npara n\u00e3o-\u00edndios, \u00e9 poss\u00edvel interpret\u00e1-la como um evento pr\u00e1tico-simb\u00f3lico do desejo \n\ndos Kaing\u00e1ng em estabelecer a alian\u00e7a com os f\u00f3g. Tal como est\u00e1 registrado nos mitos \n\nKaing\u00e1ng, a alian\u00e7a entre grupos sociais se produzia transformando o outro em seu \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\n \n\niambr\u00e9 [cunhado]. Os f\u00f3g no entanto, ao recusarem as mulheres, recusavam tamb\u00e9m a \n\nalian\u00e7a e as possibilidades de paz. A moral ocidental crist\u00e3 n\u00e3o produziu (nem poderia) \n\na clivagem \u00e9tnica (Sahlins,1990) e rompeu com a paz e a alian\u00e7a simbolizadas nas \n\nmulheres \u00edndias. N\u00e3o apenas porque o padre, leg\u00edtimo representante e guardi\u00e3o da \n\nmoralidade crist\u00e3, l\u00e1 estava para evitar a \"tenta\u00e7\u00e3o do dem\u00f4nio\", mas antes porque o \n\nantagonismo posto pelos objetivos dos estrangeiros impedia qualquer contato com as \n\nmulheres ind\u00edgenas, de acordo com Macedo.(op.cit.101) Afinal, tratava-se de uma \n\nopera\u00e7\u00e3o de guerra e o objetivo era conseguir a domina\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng e n\u00e3o uma \n\nalian\u00e7a de fato. \n\n Nesse caso, o conflito entre os dois sistemas de valores e objetivos \n\nprevaleceu e a guerra foi o seu resultado. O cacique Pahy se retirou e evitou qualquer \n\ncontato posterior com os f\u00f3g. \n\nEm 1812, 40 anos ap\u00f3s o malogro da primeira tentativa de conquista, depois \n\nde muitos esfor\u00e7os e tentativas de Diogo Pinto para reencontrar Pahy, este aceitou \n\nretornar sozinho a Atalaia, onde permaneceu cinco meses vivendo entre os f\u00f3g. \n\nDepois, o cacique retornou para a tribo, levando o convite para toda a fam\u00edlia viver no \n\naldeamento, onde teriam, segundo a promessa dos f\u00f3g, toda a assist\u00eancia e bons tratos. \n\nPahy prometeu trazer a sua fam\u00edlia e ainda fazer o mesmo convite ao cacique Candoi. \n\nLevou muitos presentes para os \u00edndios (segundo os documentos, Votor\u00f5es e Cam\u00e9s), \n\nenviados pelo comandante como prova de amizade e \"boas inten\u00e7\u00f5es\". O resultado foi \n\nque, depois de algum tempo, Pahy retornou com sua gente para se aldear. Analisemos \n\nos fatos que ocorreram no aldeamento. \n\nO cacique Pahy e sua mulher, dias depois de \"calorosa recep\u00e7\u00e3o\" em \n\nAtalaia, passaram por v\u00e1rios rituais que simbolizaram a alian\u00e7a entre seu grupo e a \n\nReal Expedi\u00e7\u00e3o e celebraram a inaugura\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia que iria alterar \n\ncompletamente os rumos da hist\u00f3ria desses ind\u00edgenas no Paran\u00e1. \n\nConvenientemente instru\u00eddos recebem \n\noportunamente o batismo Pahy e sua mulher. O \n\ncomandante e D. Rita s\u00e3o padrinhos de Pahy, que \n\ntoma o nome crist\u00e3o de \"Antonio Jos\u00e9 de \n\nAzevedo Pahy\", e de sua mulher que recebe o \n\nnome de Rita de Oliveira. Depois, o casamento. \n\nDias depois, lhe d\u00e1 o camandante o t\u00edtulo de \n\n\"Capit\u00e3o dos \u00edndios de Guarapuava\", com que \n\n\u00eale muito se honra (Macedo,1951:154, grifos \n\nnossos). \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\n \n\nTodas essas honrarias expressavam a import\u00e2ncia das fun\u00e7\u00f5es que lhe \n\nforam delegadas: \n\nComo aliado dos brancos e nas fun\u00e7\u00f5es de \n\nCapit\u00e3o dos Indios, cabe-lhe a miss\u00e3o de ir pelos \n\nmatos, n\u00e3o s\u00f3 para pregar a necessidade da \n\nconc\u00f3rdia de todos os selv\u00edcolas entre si e com os \n\nbrancos que lhes h\u00e3o de ensinar o caminho da \n\nfelicidade, mas tamb\u00e9m para tudo fazer por \n\ntrazel-os (idem:155; grifos nossos).  \n\nNaturalmente essa \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o da cultura pol\u00edtica de um ocidental. \n\nO objetivo dos expedicion\u00e1rios n\u00e3o era a felicidade dos \u00edndios e sim a conquista de \n\nsuas terras. A concord\u00e2ncia dos \u00edndios, evidentemente, resultaria em benef\u00edcio para os \n\nconquistadores, que economizariam soldados e muni\u00e7\u00e3o, assim como ainda utilizariam \n\nos ind\u00edgenas para as muitas tarefas, entre as quais, convencer as tribos arredias ou \n\nextermin\u00e1-las, sob alega\u00e7\u00e3o de serem tribos inimigas. \n\nNote-se que os expedicion\u00e1rios rejeitaram a proposta Kaing\u00e1ng de alian\u00e7a \n\noferecida atrav\u00e9s das mulheres, no epis\u00f3dio anterior. Neste que estamos analisando, foi \n\na proposta dos expedicion\u00e1rios que deu resultado e que era a que interessava aos \n\nestrangeiros: a de inserir os \u00edndios na estrutura colonizat\u00f3ria, transformando o cacique \n\nem capit\u00e3o dos \u00edndios. S\u00e3o os \u00edndios que devem ser cooptados ao sistema branco e \n\nn\u00e3o o contr\u00e1rio.  \n\nPortanto, a alian\u00e7a que se estabeleceu entre os \u00edndios e os brancos, \n\ncome\u00e7ando pelo ritual do batismo e (re)nomina\u00e7\u00e3o com nome crist\u00e3o, at\u00e9 a cerim\u00f4nia \n\ndo casamento pela Igreja, criou uma duplicidade social e estrutural que buscava inserir \n\nos \u00edndios ao sistema colonial. Do ponto de vista dos ind\u00edgenas, essa duplicidade \n\nresultou, de fato, numa superposi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es uma vez que as fun\u00e7\u00f5es originais do \n\ncacique passaram a estar subordinadas \u00e0s adquiridas do sistema ex\u00f3geno. A abertura \n\npara a subordina\u00e7\u00e3o se inicia pelo estabelecimento da alian\u00e7a e amizade entre as \n\nautoridades ind\u00edgena e branca, possibilidade contida na \u00e9tica pol\u00edtica nativa. Ela se \n\nlegitima em seguida, acrescentando-se o pagamento de soldo aos caciques-capit\u00e3es. O \n\nexerc\u00edcio das novas fun\u00e7\u00f5es surgidas nesse contexto revela a transforma\u00e7\u00e3o estrutural \n\nque tem, na rela\u00e7\u00e3o capit\u00e3o(ind\u00edgena)-inspetor de \u00edndios(branco), a articula\u00e7\u00e3o dos \n\ndois sistemas. \n\nNessa experi\u00eancia hist\u00f3rica \u00e9 interessante verificar o papel dos linguar\u00e1s, \n\n\u00edndios ou brancos que trabalhavam como int\u00e9rpretes durante os contatos e as \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00f5es. Alguns caciques tornaram-se bil\u00edngues, mas o conjunto do seu grupo \n\npermanecia monol\u00edngue. Esse esquema de articular os dois sistemas atrav\u00e9s de alguns \n\nindiv\u00edduos-chave bil\u00edngues se institucionalizou e, at\u00e9 recentemente, os caciques ainda \n\neram conhecidos como capit\u00e3es.  \n\nOcorre que, na dial\u00e9tica da coloniza\u00e7\u00e3o, o encontro entre dois sistemas \n\nassim conectados ganha uma significa\u00e7\u00e3o no interior da estrutura Kaing\u00e1ng, \n\nconferindo-lhe um sentido nativo aos novos elementos. No sistema Kaing\u00e1ng a \n\nhierarquia entre os Pay (caciques subordinados) e o Pay-bang (cacique principal) era \n\nbaseada no reconhecimento da autoridade deste, assim como nas alian\u00e7as entre os \n\nv\u00e1rios Pay-bang. Neste evento, o chefe dos f\u00f3g foi incorporado na categoria dos Pay-\n\nbang, formando uma \u00fanica estrutura ampliada e alterada historicamente. Balandier \n\ncunhou a no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o colonial6 que caracteriza a rela\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica entre \n\nsociedades ind\u00edgenas e coloniais e mostra que em todos os lugares, uma das estrat\u00e9gias \n\nfundamentais para garantir a conquista e a submiss\u00e3o dos povos era exatamente \n\nconseguir a coopta\u00e7\u00e3o dos chefes nativos. \n\nO controle pol\u00edtico s\u00f3 pode efetuar-se atrav\u00e9s dos \n\n\"chefes\" e, numa certa medida, pela \n\nintermedia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es nativas. Os chefes \n\ntiveram de ser integrados no conjunto do sistema \n\nadministrativo, direta ou indiretamente \n\n(Balandier,1955:34/35). \n\nVisto de outra perspectiva, encontramos em Sahlins o interlocutor que \n\nafirma ser a hist\u00f3ria ordenada culturalmente de diferentes formas conforme esquemas \n\nde significa\u00e7\u00e3o das coisas nas diversas sociedades.  \n\nUm evento transforma-se naquilo que lhe \u00e9 dado \n\ncomo interpreta\u00e7\u00e3o. Somente quando apropriado \n\n                                                           \n6\n \"Podemos defin\u00ed-la retendo as condi\u00e7\u00f5es mais gerais e mais significativas entre elas: a domina\u00e7\u00e3o \n\nimposta por uma minoria estrangeira, 'racialmente' e culturalmente diferente, em nome de uma \n\nsuperioridade racial (ou \u00e9tnica) e cultural dogmaticamente afirmada por uma maioria aut\u00f3ctone, \n\nmaterialmente inferior; a rela\u00e7\u00e3o entre civiliza\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas: uma civiliza\u00e7\u00e3o com maquinismo, \n\ncom economia poderosa, de ritmo r\u00e1pido e de origem crist\u00e3, impondo-se a  civiliza\u00e7\u00f5es sem t\u00e9cnicas \n\ncomplexas, com economia atrasada, de ritmo lento, e radicalmente 'n\u00e3o-crist\u00e3'; o car\u00e1ter antag\u00f4nico \n\ndas rela\u00e7\u00f5es intervindo entre as duas sociedades, que se explica pelo papel de instrumento ao qual a \n\nsociedade dominada est\u00e1 condenada; a necessidade de manter a domina\u00e7\u00e3o, de recorrer n\u00e3o somente \u00e0 \n\nfor\u00e7a, mas tamb\u00e9m a um conjunto de pseudo-justifica\u00e7\u00f5es e de comportamentos estereotipados, etc. \n\n(...)\"(Balandier,1955:34/35). \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\n \n\npor, e atrav\u00e9s do esquema cultural, \u00e9 que adquire  \n\numa signific\u00e2ncia hist\u00f3rica (Sahlins, 90:15). \n\n\u00c9 dentro dessa dupla perspectiva que os eventos sociais do encontro entre \n\npovos historicamente distintos podem ser observados e explicados. O chefe Pahy no \n\npapel de Capit\u00e3o dos \u00edndios passou ent\u00e3o a exercer as suas novas fun\u00e7\u00f5es e conseguiu, \n\ndepois de algum tempo, convencer o cacique Candoi, com todo o grupo Votoron, a se \n\naldear. Candoi recebeu, mais tarde, o batismo e o nome de Hip\u00f3lito (Macedo, \n\n1951:155). Em seguida conseguiu o aldeamento dos Kam\u00e9. Em agosto de 1812 o \n\nrelat\u00f3rio do padre Chagas fala em 326 o n\u00famero de Kaing\u00e1ng aldeados. Todos foram \n\nlevados a guerrear com os grupos que n\u00e3o se sujeitaram ao aldeamento: os Votoron \n\nforam para o ocidente combater os Caieres (Cayeres), trazendo sete prisioneiros que \n\nforam vendidos aos portugueses e Pahy foi, em 1817 ou 1818, rumo ao oriente \n\ncombater um outro grupo (n\u00e3o identificado por Macedo), quando veio a falecer com \n\nmais quatro companheiros (idem:159). O historiador Wachovicz identifica a tribo dos \n\nDorins como um dos que passou a hostilizar os Kaing\u00e1ng aldeados (Wachovicz,87:43). \n\nCom a morte de Pahy, substituiu-o Lu\u00eds Tigre Gacon, cujo nome Kaing\u00e1ng \n\nera Goio. Constantemente dava ca\u00e7a aos Dorins nas matas e foi criticado pelo padre \n\nChagas por praticar ataques mort\u00edferos aos \u00edndios n\u00e3o aldeados. \n\n Em 1820 o povoado tinha se transferido para outro local, denominado vila \n\nde N.S. do Bel\u00e9m de Guarapuava, distante uma l\u00e9gua e meia de Atalaia, que assim \n\npermaneceu sendo apenas aldeamento ind\u00edgena. Toda a guarni\u00e7\u00e3o militar da Real \n\nExpedi\u00e7\u00e3o fora transferida em 1817 para Linhares, outro local mais distante. Havia \n\nDorins aldeados tamb\u00e9m conforme a reconstiui\u00e7\u00e3o de Macedo. Em 1823, o grupo \n\nVotoron retirou-se do aldeamento para a localidade de Pinh\u00e3o, com um contingente de \n\ncerca de 100 pessoas e mais duas fam\u00edlias Kam\u00e9. Os Dorins tamb\u00e9m se retiraram. Em \n\n25 de abril de 1825, Dorins incendiaram Atalaia, matando Gacon e mais 13 guerreiros. \n\nEstes, depois de algum tempo, foram viver no local denominado por eles de Jara\u00fa, na \n\nregi\u00e3o de Laranjeiras (Macedo,1951:215; Wachovicz,1987:14).  \n\nAp\u00f3s o massacre de 1825, alguns chefes \n\nind\u00edgenas come\u00e7aram a deixar o aldeamento, at\u00e9 \n\nque em 1828 todos o abandonaram, ficando em \n\nGuarapuava apenas algumas fam\u00edlias isoladas. A \n\nmaior parte dos \u00edndios aldeados passaram para os \n\ncampos de Palmas e/ou para a prov\u00edncia do Rio \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\n \n\nGrande do Sul, onde uniram-se aos \u00edndios \n\ncomandados por Nonoay ( Wachovicz, 1987:13). \n\nPortanto, a conquista de apenas uma regi\u00e3o, de Coran-bang-r\u00ea, cem anos \n\ndepois da \"descoberta\", n\u00e3o tinha sido efetivada, muito embora parte dos territ\u00f3rios \n\nhouvessem sido definitivamente usurpados e legitimados pelo governo imperial. \n\nV\u00e1rias sesmarias foram implantadas no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, na prov\u00edncia do Paran\u00e1, \n\nfruto das concess\u00f5es do governo. As principais s\u00e3o as de Jo\u00e3o Floriano da Silva, \n\nManoel Gon\u00e7alves Guimar\u00e3es e Jos\u00e9 F\u00e9lix. Manoel Gon\u00e7alves Guimar\u00e3es tomou posse \n\ndos Campos de Guara\u00fana e Jos\u00e9 F\u00e9lix \u00e0 margem direita do rio Iap\u00f3, perto da \n\nconflu\u00eancia deste com o rio Tibagi, constituindo as fazendas Guarauna e Fortaleza, \n\nrespectivamente (idem:97). \n\nDada a frequ\u00eancia dos ataques ind\u00edgenas, as fazendas eram fortificadas e \n\ntodos os cuidados eram tomados. Saint-Hilaire, que visitou a Fazenda Fortaleza em \n\n1820, descreveu-a como segue: \n\nFortaleza, por ocasi\u00e3o de minha viagem, era a \n\nfazenda que se achava situada mais perto das \n\nterras ocupadas pelos selvagens. Frequentemente, \n\neles ali cometiam tropelias; perseguiam-nos, \n\nmatavam alguns homens e tomavam-lhes \n\nmulheres e crian\u00e7as. Os negros do Sr. Jos\u00e9 F\u00e9lix \n\nnunca iam trabalhar nas planta\u00e7\u00f5es sem levarem \n\nconsigo armas de fogo. \n\nOs \u00edndios vizinhos de Fortaleza pertenciam, \n\ncomo os de Jaguaria\u00edba, \u00e0 tribo dos Coroados. \n\nUsavam tamb\u00e9m uma pequena tonsura e, al\u00e9m \n\ndisso, deixavam o cabelo crescer atr\u00e1s e \n\ncortavam-no na testa, ao n\u00edvel das sobrancelhas. \n\nDisse-me o Sr. Jos\u00e9 F\u00e9lix que entrara numa das \n\ncasas d\u00easses \u00edndios e por \u00eale tive confirma\u00e7\u00e3o do \n\nque me haviam contado na fazenda do coronel \n\nLuciano Carneiro: a casa era constru\u00edda como a \n\ndos portugu\u00eases e encontrara ali consider\u00e1vel \n\nprovis\u00e3o de milho e feij\u00e3o. Al\u00e9m dos tecidos do \n\ng\u00eanero de que j\u00e1 falei, tomavam-se \n\nfrequentemente aos Coroados de Fortaleza arcos, \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\n \n\nflechas, machados de pedra, diversos vasos de \n\ncer\u00e1mica, cestas e colares de dente de macaco. \n\nMostraram-me uma panela que lhes havia tirado \n\ne que se me afigurou t\u00e3o bem feita como a dos \n\npaulistas (Saint-Hilaire,1964:60/61). \n\nEsta viagem de Saint-Hilaire ocorreu em 1820. A fazenda Fortaleza \n\nformava um enclave dentro do territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng, e Saint-Hilaire expressa a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de seu tempo7: os \u00ednd\u00edgenas s\u00e3o considerados um empecilho ao progresso \n\nda civiliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 dentro desta perspectiva que a fazenda Fortaleza se tornou, para a \n\nhist\u00f3ria oficial, o s\u00edmbolo da conquista do Paran\u00e1. O Sr. Jos\u00e9 F\u00e9lix \u00e9 um dos seus \n\nprimeiros her\u00f3is porque, como afirma o pr\u00f3prio Saint-Hilaire: \n\nEle se estabeleceu no com\u00ea\u00e7o do s\u00e9culo; \u00easse \n\nlugar era ent\u00e3o frequentado s\u00f2mente pelos \n\nselvagens, aos quais se referiam com sentimento \n\nde terror; mas depois dessa \u00e9poca, muitos colonos \n\nse fixaram nos arredores, alentados pelo corajoso \n\nexemplo do primeiro desbravador e seguros de \n\nque seriam protegidos contra os \u00edndios por um \n\nhomem poderoso, senhor de muitos escravos \n\n(idem:60). \n\nObserve-se a classifica\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas pelo franc\u00eas: selvagens. Nas duas \n\ncita\u00e7\u00f5es, os \u00edndios oscilam entre a total selvageria e uma humanidade imperfeita \n\n(fazem cer\u00e2mica t\u00e3o bem feita como a dos paulistas). Mesmo assim, diz o ilustre \n\nfranc\u00eas:  \n\nComo quer que seja, segundo at\u00e9 aqui escrevi \n\nac\u00earca dos Coroados dos Campos Gerais, \u00e9 \n\nevidente que, no seu estado selvagem, s\u00e3o \u00eales \n\nsuperiores em intelig\u00eancia, ind\u00fastria e \n\n                                                           \n7\n Carneiro da Cunha afirma que: \"Paradoxalmente, ..., \u00e9 no s\u00e9culo XIX que a quest\u00e3o da humanidade \n\ndos \u00edndios se coloca pela primeira vez\". A autora fala das controv\u00e9rsias que dividiram os cientistas \n\nquanto \u00e0 vis\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas  no s\u00e9culo XIX, como o caso de Von Martius e Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio (Carneiro da Cunha,1992:134/136). \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\n \n\nprevid\u00eancia a muitos outros povos ind\u00edgenas, e \n\ntalvez at\u00e9 em beleza. Dada essa circust\u00e2ncia, \n\ndever-se-ia p\u00f4r todo o empenho em aproxim\u00e1-los \n\ndos homens de nossa ra\u00e7a e, ap\u00f3s, encorajar os \n\ncasamentos mistos entre \u00eales e os paulistas \n\npobres, os quais n\u00e3o poder\u00e3o envergonhar-se do \n\nsangue ind\u00edgena, uma vez que h\u00e1 longos anos \u00eale \n\ncorre em suas veias. Devo dizer, por\u00e9m, que \u00e9 \n\nmais f\u00e1cil matar e reduzir os Coroados \u00e0 \n\nescravid\u00e3o, do que despender tais esfor\u00e7os em \n\nseu favor (idem:61/62, grifo nosso). \n\nCoincidentemente, Saint-Hilaire sintetiza aqui o pensamento dominante da \n\nelite paulista. Para este caso, um naturalista da elite intelectual europ\u00e9ia (assim como \n\nmais tarde Von Ihering), foi um dos defensores da redu\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo do exterm\u00ednio \n\ndos Kaing\u00e1ng e pelo que se infere, mesmo sendo ou porque eram superiores em \n\nintelig\u00eancia, ind\u00fastria e previd\u00eancia que a muitos outros povos ind\u00edgenas. \n\nExplicita ainda a sua ideologia hier\u00e1rquica, ao propor uma pol\u00edtica de miscigena\u00e7\u00e3o \n\ndos ind\u00edgenas com os paulistas pobres. Ou seja, ao lado da redu\u00e7\u00e3o e do exterm\u00ednio, \n\nmesti\u00e7agem ainda mais acentuada, conscientemente direcionada no sentido da dilui\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas ind\u00edgenas. \n\nComo sintetiza Carneiro da Cunha sobre a pol\u00edtica indigenista do s\u00e9culo \n\nXIX: \n\nHouve, ao longo do s\u00e9culo, adeptos da brandura e \n\nadeptos da viol\u00eancia. Destes \u00faltimos, o mais \n\nc\u00e9lebre foi d. Jo\u00e3o VI, que, rec\u00e9m-chegado ao \n\nBrasil, desencadeara uma guerra ofensiva contra \n\nos genericamente chamados Botocudos, para \n\nliberar para a coloniza\u00e7\u00e3o o vale do rio Doce no \n\nEsp\u00edrito Santo e os campos de Guarapuava, no \n\nParan\u00e1. Inaugurara tamb\u00e9m uma in\u00e9dita \n\nfranqueza no combate aos \u00edndios. Antes dele, ao \n\nlongo de tr\u00eas s\u00e9culos de col\u00f4nia, a guerra aos \n\n\u00edndios fora sempre oficialmente dada como \n\ndefensiva, sua sujei\u00e7\u00e3o como ben\u00e9fica aos que se \n\nsujeitavam e as leis como interessadas no seu \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\n \n\nbem-estar geral, seu acesso \u00e0 sociedade civil e ao \n\ncristianismo. A ret\u00f3rica, ou melhor, sua relativa \n\naus\u00eancia em d. Jo\u00e3o VI, constituir\u00e1 uma exce\u00e7\u00e3o \n\npassageira (Carneiro da Cunha,1992:136-137).  \n\nDe qualquer forma, a presen\u00e7a dos colonizadores alien\u00edgenas est\u00e1 \n\nregistrada nos campos de Coran-bang-r\u00ea e arredores e os Kaing\u00e1ng continuam a \n\nresistir. As experi\u00eancias, ainda que tempor\u00e1rias, como grupos aldeados, provocou \n\naltera\u00e7\u00f5es de ordem pol\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es intra e intertribais. Deu tamb\u00e9m nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das tribos que retornaram para as florestas e, \n\nprincipalmente, provocou perdas consider\u00e1veis de sua popula\u00e7\u00e3o, seja pela morte nas \n\nbatalhas, seja pelas doen\u00e7as de que foram v\u00edtimas muitos ind\u00edgenas. \n\nMacedo (op. cit. 140) refere-se a uma epidemia que durou nove meses, \n\nprovavelmente entre 1812 e 1813, que vitimou muitos \u00edndios aldeados em Atalaia. Os \n\nque sararam e os que n\u00e3o adoeceram foram se retirando por medo e deixaram o \n\naldeamento quase vazio. Segundo uma informa\u00e7\u00e3o deixada por Eurico Branco, em \n\nmaio de 1813 restavam apenas 25 \u00edndios, entre os quais Pahy, sua mulher e filhos. Os \n\nKam\u00e9 s\u00f3 retornaram em 1814 para se protegerem dos Votoron, chefiado por Candoi \n\nque vivia ao lado do rio Iguass\u00fa e que queria vingar a morte do genro Cap\u00e1, pelos \n\nKam\u00e9, quando estavam em Atalaia. Esses mesmos Votoron, em 1817, aceitaram viver \n\nno aldeamento junto com seus inimigos Kam\u00e9. \n\nAt\u00e9 aqui, j\u00e1 podemos compreender que a conquista das terras ind\u00edgenas \n\nparanaenses n\u00e3o foi pac\u00edfica, como diz o t\u00edtulo da obra de F.R. Azevedo Macedo, \n\n\"Conquista Pac\u00edfica de Guarapuava\". Esse conjunto de estrat\u00e9gias combinadas - for\u00e7a \n\nmilitar, fam\u00edlias que pretendiam se estabelecer nas novas terras a serem conquistadas, \n\ntrabalhadores diversos, padres, escravos africanos e ind\u00edgenas \"pacificados\"- \n\nformavam um ex\u00e9rcito de ocupa\u00e7\u00e3o que avan\u00e7ava pelo interior da prov\u00edncia. Nos \n\ncontatos com os ind\u00edgenas, a t\u00e1tica era conquistar a confian\u00e7a deles atrav\u00e9s de \n\npresentes e promessas de prote\u00e7\u00e3o. \n\n O segundo passo era convencer os \u00edndios a se aldearem e assim liberar as \n\nterras. Os \u00edndios aldeados se encarregavam de punir os grupos recalcitrantes, atacando-\n\nos em seus alojamentos e aprisionando os adultos que pudessem ser vendidos como \n\nescravos aos fazendeiros. Tamb\u00e9m poderiam afugent\u00e1-los para outros locais, j\u00e1 que as \n\nexpedi\u00e7\u00f5es tinham por objetivo conquistar \u00e1reas pr\u00e9-determinadas: regi\u00f5es de campos \n\nnaturais cobi\u00e7adas para explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, reconhecidas anteriormente pelas \n\nexpedi\u00e7\u00f5es exploradoras. Portanto, antes da viagem de conquista, v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\ntinham mapeado e reconhecido a prov\u00edncia, no s\u00e9culo XVII. Era um projeto de \n\nocupa\u00e7\u00e3o que obedecia a uma racionalidade do colonialismo luso-brasileiro. \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es nesses eventos de encontro entre dois povos, \n\npelo lado Kaing\u00e1ng, se faziam a partir de uma outra racionalidade, antag\u00f4nica em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos objetivos dos invasores.  \n\nA hist\u00f3ria do encontro desses povos, com sistemas culturais e ideol\u00f3gicos \n\ndiversos, feria os interesses dos Kaing\u00e1ng, uma vez que a sua inser\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade \n\nneobrasileira emergente, mesmo quando atrav\u00e9s da alian\u00e7a, s\u00f3 poderia se fazer \n\nabdicando de sua condi\u00e7\u00e3o de povo livre e senhor de vastos territ\u00f3rios. \n\n\u00c9 preciso ainda esclarecer que os aldeamentos de grupos ind\u00edgenas \n\napresentados pelos historiadores como espont\u00e2neos, na realidade ocorreram porque as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de guerra permanente colocaram em risco a sobreviv\u00eancia f\u00edsica dos grupos. \n\nDepois de aldeados, as estrat\u00e9gias de resist\u00eancia pol\u00edtica e cultural foram geradas no \n\ninterior desses aldeamentos, evidenciando a busca de seguran\u00e7a f\u00edsica e acesso aos \n\nbens materiais alien\u00edgenas, mas como condi\u00e7\u00e3o para continuarem a se reproduzir como \n\ntais, isto \u00e9, de acordo com seus costumes e tradi\u00e7\u00f5es. \u00c9 sugestivo o relato do padre \n\nCemitile que tentou, sem sucesso, converter o cacique Manoel Aropquimbe ao \n\ncristianismo: \n\nN\u00e3o me foi poss\u00edvel faz\u00ea-lo compenetrar-se de \n\nseus tristes erros, nem convenc\u00ea-lo de que a \n\npolygamia \u00e9 um pecado. Devia contentar-se com \n\numa s\u00f3 mulher em lugar de quatro em sua \n\ncompanhia. Muito menos persuadi-lo que, \n\nmorando comnosco, devia aprender a religi\u00e3o, \n\npara que tanto elle como a sua gente se \n\ntornassem, com o tempo, verdadeiros christ\u00e3os e \n\nbons cidad\u00e3os.  \n\nO velho polygamo em lugar de mostrar desejos \n\nde ser educado, respondeu-me que n\u00e3o podia \n\ndeixar de ter as quatro mulheres, porque era \n\n'Tremani'(valente). \n\nSe estava morando comnosco, continuou, n\u00e3o era \n\npor encontrar a felicidade, pois mais feliz se \n\nachava nas matas virgens, onde a ca\u00e7a, o peixe e \n\na fructa eram mais abundantes, e nunca lhe faltara \n\nmantimento sufficiente para o pr\u00f3prio sustento e \n\no da numerosa fam\u00edlia. \n\nO verdadeiro motivo que justificava sua \n\nperman\u00eancia entre n\u00f3s era porque n\u00e3o podia \n\npassar mais sem as nossas ferramentas; que j\u00e1 era \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\n \n\ntarde para aceitar uma nova religi\u00e3o, sendo j\u00e1 \n\nvelho, tanto que nunca poder\u00e1 aprender a fazer o \n\nsignal da cruz. Emfim, despediu-se com uma \n\nrisada e deu-me as costas, dizendo-me sarc\u00e1stico \n\nadeus (apud Taunay, 1931:99). \n\n2.2. A Conquista de Creie-bang-r\u00ea e Outros Campos \n\nLogo ap\u00f3s a chegada da Expedi\u00e7\u00e3o de Diogo Pinto aos campos de Coran-\n\nbang-r\u00ea em 1810, os expedicion\u00e1rios souberam da exist\u00eancia dos campos de Creie-\n\nbang-r\u00ea pelos Kaing\u00e1ng.  \n\nPelas informa\u00e7\u00f5es existentes infere-se que Creie-bang-r\u00ea era territ\u00f3rio de \n\numa tribo chefiada pelo Pay-bang Cond\u00e1, cujo grupo vivia nas campinas do Iranin. \n\nEntre os caciques subordinados, vivia na localidade de Cov\u00f3 o grupo do cacique Viri.  \n\nA expedi\u00e7\u00e3o de Diogo Pinto fez v\u00e1rias incurs\u00f5es \u00e0 procura desses campos, \n\ntendo utilizado guias ind\u00edgenas, como o Kaing\u00e1ng Jongong. Apesar de terem chegado \n\naos campos de Creie-bang-r\u00ea nos anos 30, somente em 1840 \u00e9 que o governo resolve \n\nocup\u00e1-los. A resist\u00eancia dos Kaing\u00e1ng em Atalaia e seus constantes ataques n\u00e3o \n\nofereciam condi\u00e7\u00f5es para garantir sequer a ocupa\u00e7\u00e3o de Coran-bang-r\u00ea e v\u00e1rios \n\ncaciques que l\u00e1 viviam tinham se retirado para os campos de Creie-bang-r\u00ea, como por \n\nexemplo, os pr\u00f3prios grupos de Cond\u00e1 e Viri. \n\nA conquista teve in\u00edcio com a alian\u00e7a de Cond\u00e1 e os expedicion\u00e1rios. O \n\nrelat\u00f3rio de Joaquim Jos\u00e9 Pinto Bandeira descreve em detalhes como se deu o encontro \n\nentre a expedi\u00e7\u00e3o e os Kaing\u00e1ng de Cond\u00e1: \n\n...os entretiveram com agrados, d\u00e1divas e \n\nCar\u00edcias, afim de os ganharem para Sua \n\nSeguran\u00e7a, e de todos quantos estav\u00e3o em \n\nPalmas; assim os foram conduzindo at\u00e9 l\u00e1, aonde \n\nSe conservar\u00e3o juntos o espa\u00e7o de dois mezes, no \n\nfim dos quaes Seguir\u00e3o para Seo alojamento, \n\ndistante do Campo duas leguas, prometendo o \n\nCacique, de Conduzir Sua gente a reunir-se com \n\na nossa facto este que realizado, devia ser hum \n\ndos maiores Servi\u00e7os prestados pelos \n\ncomissarios; o que logo depois Se realisou. \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\n \n\nObtida a confian\u00e7a dos \u00edndios, Bandeira continua : \n\nA chegada dos dois comissarios, achar\u00e3o os \n\nSocios engrupados emhum S\u00f3 ponto, receozos de \n\nalguma tentativa dos Indios, cuja Suspeita \n\nminorou com apresen\u00e7a ali do Cacique, eder\u00e3o \n\nprincipio a Sua tarefa dadiviz\u00e3o do Campo, que \n\ncom dificuldade conseguir\u00e3o, conciliando assim \n\nos animos, at\u00e9 ent\u00e3o em extremo agitados, epara \n\noque lhes foi mister Separarem asduas \n\nSociedades por hum lageado intitulados as \n\nCaldeiras, ficando a de Pedro de Siqueira para o \n\nPoente e ade Jose Ferreira para o Nascente \n\n(Bandeira,1937:324). \n\nPortanto, t\u00e3o logo conseguiram o cr\u00e9dito dos \u00edndios, a partilha dos campos \n\nde Creie-bang-r\u00ea, renominado Palmas, foi efetuada entre os s\u00f3cios do empreendimento \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o. Logo se acharam ocupados os campos de Creie-bang-r\u00ea por 37 fazendas, \n\nraz\u00e3o porque, segundo o relat\u00f3rio de Bandeira, as terras se tornaram insuficientes.  \n\nPassaram, ent\u00e3o, a explorar as redondezas e localizar outros campos e \n\nfaxinais, com o intuito de expandirem suas cria\u00e7\u00f5es. Assim, a sudoeste encontraram \n\nCampo-er\u00ea, pertencente ao grupo de Viri e a campina do Iranin, dom\u00ednio do grupo de \n\nCond\u00e1, Pay-bang da tribo.  \n\nOs \u00edndios s\u00e3o novamente enredados nas malhas do esquema do \n\ncolonizador pelas muitas promessas e presentes. Em pouco tempo o Creie-bang-r\u00ea \n\nestava ocupado por cinco fazendas e os grupos que viviam nos campos invadidos \n\nmudaram-se para o aldeamento de Palmas. Mais tarde, o cacique Cond\u00e1 retirou-se para \n\nos campos de Chopim e depois, para os campos de Nonoai, no Rio Grande do Sul.  \n\nA maior parte desses grupos j\u00e1 tinha experi\u00eancia anterior com os \n\nexpedicion\u00e1rios e eram os que tinham rejeitado a alian\u00e7a com os brancos que \n\ninvadiram Coran-bang-r\u00ea. Cond\u00e1 mesmo fora v\u00edtima de emboscada em sua aldeia de \n\nXanxer\u00ea pela expedi\u00e7\u00e3o de Pedro Siqueira, antes de 1840. Por essa raz\u00e3o esses grupos \n\nresistiram muito a aceitar contatos amistosos. \n\nOs expedicion\u00e1rios , no entanto, n\u00e3o desistiram de seus intentos e depois \n\nde \"muitos agrados, d\u00e1divas e car\u00edcias\", os grupos de Cond\u00e1 e Viri foram cooptados \n\npelos conquistadores de Creie-bang-r\u00ea ou Palmas, como passa a ser conhecido na \n\nhist\u00f3ria oficial.  \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\n \n\nFundada a povoa\u00e7\u00e3o de Palmas, passaram a enfrentar a resist\u00eancia dos \n\noutros grupos. Em 1843, a tribo do Pay-bang Vaiton atacou o aldeamento de Cond\u00e1 \n\nque tinha viajado para S\u00e3o Paulo (tinha ido guerrear os Kaing\u00e1ng resistentes de l\u00e1). \n\nVaiton tentou, em v\u00e3o, alian\u00e7a com Viri para expulsar os brancos. Vaiton atacou o \n\npovoado de Palmas enfrentando os grupos de Cond\u00e1 e Viri, que decidiram ficar ao lado \n\ndos brancos. Os \u00edndios aldeados foram armados pelos brancos e o resultado do \n\ncombate se tornou tecnologicamenrte desigual. Vaiton foi derrotado. \n\nMesmo resistindo, os Kaing\u00e1ng foram tendo os seus territ\u00f3rios de ca\u00e7a, \n\ncoleta, pesca e habita\u00e7\u00e3o conquistados palmo a palmo. Os \u00edndios aldeados se \n\nencarregaram de informar sobre a localiza\u00e7\u00e3o de terras de campos e s\u00edtios dos \n\narranchamentos dos \u00edndios que ainda viviam nas florestas, quase sempre seus parentes. \n\nEvidentemente, acreditavam que os f\u00f3g fossem realmente seus aliados de acordo com \n\no sistema jur\u00eddico (no sentido maussiano) Kaing\u00e1ng. A clivagem \u00e9tnica, pode-se dizer, \n\nconstituiu-se numa armadilha para os ind\u00edgenas que, ao se aliarem aos f\u00f3g, \n\ninterpretaram a sociedade colonial \u00e0 sua imagem e semelhan\u00e7a. Ainda hoje, quando se \n\nre\u00fanem para discutir seus problemas ou fazer reinvindica\u00e7\u00f5es, percebe-se o quanto \n\nprojetam uma concep\u00e7\u00e3o nativa para as autoridades n\u00e3o-\u00edndias, isto \u00e9, concebendo-as \n\ncomo Pay-bang. \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\n \n\n3. A CONQUISTA DOS TERRIT\u00d3RIOS IND\u00cdGENAS DO TIBAGI \n\nDepois de ocuparem a regi\u00e3o dos Campos Gerais na d\u00e9cada de 1840, na \n\nd\u00e9cada seguinte as frentes colonizadoras atingiram a regi\u00e3o do rio Tibagi. Pode-se \n\nafirmar que as regi\u00f5es de planalto perfaziam o territ\u00f3rio dos Kaing\u00e1ng do Tibagi, \n\nhabitado pelos grupos locais distribu\u00eddos em v\u00e1rios campos.  \n\nAl\u00e9m dos interesses em implantar fazendas, o governo do Imp\u00e9rio \n\npretendia encontrar uma comunica\u00e7\u00e3o por via terrestre entre a capital do Rio de Janeiro \n\ncom a Prov\u00edncia de Mato Grosso. Ainda nos anos 40 do s\u00e9culo XIX, v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es \n\nexploraram a bacia do rio Tibagi, tentando abrir um caminho partindo do porto de \n\nAntonina. O aldeamento dos \u00edndios atenderia m\u00faltiplos interesses combinados: liberar \n\nas terras para colonizac\u00e3o, confinando os \u00edndios ou deslocando-os para outros locais \n\nonde seriam \u00fateis; assent\u00e1-los em rotas fluviais ou rotas de tropeiros. Os aldeamentos \n\nserviriam de infra-estrutura, de fonte de abastecimento e reserva de m\u00e3o-de-obra \n\n(Carneiro da Cunha,1992:144). \n\nNessa miss\u00e3o, Jo\u00e3o da Silva Machado, mais tarde agraciado com o t\u00edtulo \n\nde Bar\u00e3o de Antonina, contratou os servi\u00e7os do sertanista Joaquim Francisco Lopes, \n\nem 1847, que iniciou uma s\u00e9rie de explora\u00e7\u00f5es pelas vias fluviais do Tibagi e \n\nParanapanema. Na d\u00e9cada anterior, trabalhara explorando o rio Tiet\u00ea, tamb\u00e9m tentando \n\nbuscar uma comunica\u00e7\u00e3o com o Mato Grosso. Como sempre, os \u00edndios eram tratados \n\ncom presentes e promessas de seguran\u00e7a em troca da sua colabora\u00e7\u00e3o. O convite para \n\nse aldearem era o passo seguinte. T\u00e3o importante era essa comunica\u00e7\u00e3o com Mato \n\nGrosso, que v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es se dirigiram do leste para oeste, partindo de v\u00e1rios \n\npontos do litoral e utilizando os rios Tiet\u00ea e Paranapanema. \n\nPara garantir apoio material e b\u00e9lico \u00e0s expedi\u00e7\u00f5es, foi fundada uma \n\ncol\u00f4nia militar \u00e0s margens do Tibagi, sendo que as estrat\u00e9gias de aproxima\u00e7\u00e3o com os \n\nind\u00edgenas constitu\u00eda parte importante desse esquema (Boutin,1979). \n\nA conquista dos Kaing\u00e1ng do Tibagi, contou com a ajuda dos Kayo\u00e1, fato \n\nque imp\u00f5e algumas considera\u00e7\u00f5es. Como o sertanista Lopes era um explorador que \n\nandou pelas terras de v\u00e1rias prov\u00edncias, conhecia muitas tribos do Mato Grosso e de \n\nS\u00e3o Paulo. Foi contratado por Jo\u00e3o da Silva Machado para comandar as suas \n\nexpedi\u00e7\u00f5es. \n\nOs objetivos de Jo\u00e3o da Silva Machado eram dois: tomar posse de quantas \n\nterras pudesse encontrar, principalmente os lend\u00e1rios campos de Paiquer\u00ea (que ouvira \n\ndizer existir entre os rios Igua\u00e7u e Piquiri) e encontrar um caminho ligando o litoral \u00e0 \n\nprov\u00edncia do Mato Grosso, este, de grande interesse estrat\u00e9gico para o governo \n\nbrasileiro. A liga\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o se fazia pela via fluvial, entrando por Buenos Aires e \n\nsubindo o rio Uruguai. \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\n \n\nTendo convencido as autoridades imperiais da import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \n\nliga\u00e7\u00e3o fluvial at\u00e9 Mato Grosso pelos rios Tibagi e Paranapanema, Jo\u00e3o da Silva \n\nMachado concebeu um plano de fundar \u00e0s margens desses rios, sete ou oito \n\naldeamentos ind\u00edgenas e ainda uma col\u00f4nia agromilitar. A seguran\u00e7a dos aldeamentos \n\ne da navega\u00e7\u00e3o seria garantida pela col\u00f4nia militar. Era tamb\u00e9m sua inten\u00e7\u00e3o que \n\nalguns aldeamentos fossem constru\u00eddos onde existiram as redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas do s\u00e9culo \n\nXVII (Wachovicz,1987:13 a 15). Pretendiam n\u00e3o s\u00f3 apagar as marcas da presen\u00e7a \n\nind\u00edgena como tamb\u00e9m dos espanh\u00f3is, com os quais disputavam os territ\u00f3rios tribais. \n\nA Col\u00f4nia Militar do Jata\u00ed foi criada pelo Decreto Imperial 751 de 2 de \n\njaneiro de 1851 mas s\u00f3 foi inaugurada em agosto de 1855, \u00e0s margens do rio Tibag\u00ed.  \n\n3.1. Kayo\u00e1, Primeiros Habitantes do Aldeamento do Tibagi \n\nPara garantir a seguran\u00e7a da regi\u00e3o e pacificar os Kaing\u00e1ng que habitavam \n\nas florestas adjacentes \u00e0 col\u00f4nia militar, criou-se um aldeamento na margem oposta do \n\nTibagi. Lopes, que j\u00e1 conhecia os Guaran\u00ed Kayo\u00e1 que viviam no Mato Grosso, decidiu \n\ntraz\u00ea-los para viverem no aldeamento que veio a se chamar S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. O \n\nconvencimento dos Kayo\u00e1 foi eficaz por duas raz\u00f5es: de um lado, porque Lopes \n\nprometeu-lhes que teriam toda a prote\u00e7\u00e3o de seu patr\u00e3o e nada lhes faltaria em \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a. De outro, porque os Kayo\u00e1 estavam sendo acossados pelos \n\nmuitos inimigos e desejavam mudar para local mais seguro. \n\nLopes enviou Jo\u00e3o Henrique Elliot para que convencesse e deslocasse os \n\nKayo\u00e1 para o Tibagi. O relato escrito por Elliot dessa migra\u00e7\u00e3o fornece-nos dados \n\nsobre esse deslocamento. Resumiremos os fatos que ocorreram nessa viagem e que \n\nimportam nesse momento. \n\nOs indios Cayuaz, descendem das tribos dos \n\nGuair\u00e1 depois da destrui\u00e7\u00e3o pelos Mamelucos \n\nd'esta grande miss\u00e3o jesu\u00edtica que tanto avultou \n\nno come\u00e7o do s\u00e9culo XV; viveram por muito \n\ntempo dispersos e errantes, e por fim tomaram \n\npor paradeiro as matas que se estendem desde o \n\nrio Iguatemy at\u00e9 o Ivinheyma ou Iguary, e desde \n\nos campos de Xerez at\u00e9 o grande Paran\u00e1. (...), \n\nvivem (...) rodeados de inimigos, e \n\ncircumscriptos a essas matas, seu unico asylo. Ao \n\nsul tem os paraguayos, ao oeste os Guaycurus, \n\nTerenos e Laihanas, que de tempo em tempo \n\ninvadem seus esconderijos, arrebatam-lhes as \n\nmulheres e levam seus filhos para o captiveiro; ao \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\n \n\nnorte vagueiam os \u00edndios Coroados, e a leste tem \n\no grande Paran\u00e1, e as hordas ferozes dos sert\u00f5es \n\ndos rios Ivahy e Iguass\u00fa. \n\nDos diversos alojamentos dos Cayuaz tem por \n\nvezes se desmembrado grupos em procura de \n\noutras localidades que melhor provessem sua \n\nsubsist\u00eancia, e mais bem os defendessem dos \n\nacommetimentos dos seus numerosos inimigos \n\n(Elliot,1898:434). \n\nAntes de continuarmos os relatos dessa migra\u00e7\u00e3o, \u00e9 interessante observar \n\no coment\u00e1rio de que esses Kayo\u00e1, quando viviam no Mato Grosso, teriam como \n\ninimigos, ao norte, os Coroados. N\u00e3o sabemos se se trata dos Kaing\u00e1ng ou dos Bororo, \n\nque tamb\u00e9m aparecem denominados pelos cronistas como Coroados. Essa d\u00favida \n\npermanece porque, de um lado, os Bororo viviam e ainda vivem ao norte daquela \n\nregi\u00e3o e, de outro, porque existe um relat\u00f3rio do diretor dos \u00edndios de Guarapuava \n\nonde este diz ter ouvido dos pr\u00f3prios Dorins, que incendiaram Atalaia em 1825, terem \n\neles ido morar no Mato Grosso e mais tarde retornaram para o Paran\u00e1 \n\n(Wachovicz,1987:43). \n\nRetornando para o movimento migrat\u00f3rio Kayo\u00e1, esses v\u00e1rios grupos que \n\nsairam em busca de melhores localidades na verdade efetuaram migra\u00e7\u00f5es rumo ao \n\nlitoral atl\u00e2ntico, movidos pela cren\u00e7a na Terra sem Mal (Ivy mar\u00e3ey) e evidentemente \n\ntendo como argumentos imediatos a situa\u00e7\u00e3o de dificuldades a que se refere Elliot. O \n\nassentamento for\u00e7ado ou espont\u00e2neo desses grupos e seus descendentes pelos v\u00e1rios \n\nEstados - do Rio Grande do Sul ao Esp\u00edrito Santo - s\u00e3o resultados dessas migra\u00e7\u00f5es e \n\ndas pol\u00edticas indigenistas do Imp\u00e9rio e, posteriormente, da Rep\u00fablica.  \n\nO grupo contatado por Elliot e convidado a se fixar no aldeamento (na \n\n\u00e9poca, apenas no projeto) do Tibagi era liderado pelo cacique Liguajur\u00fa (Iiguajur\u00fa) \n\nque recebeu o nome portugu\u00eas de Lib\u00e2nio. Liguajuru ent\u00e3o envia seu filho, Iguaj\u00fa, \n\npara ir at\u00e9 o Tibagi confirmar a exist\u00eancia do projetado estabelecimento. Ao retorno do \n\nfilho, mandam acompanh\u00e1-lo um elemento da expedi\u00e7\u00e3o que falava a l\u00edngua Guarani.  \n\nN\u00e3o contente com estas recommenda\u00e7\u00f5es a \n\nIguaj\u00fa, chamou s.exa. a Sim\u00e3o Sanches, natural \n\ndo Paraguay e versado no idioma guarany, assim \n\ncomo sam todos os d'aquelle paiz, e incumbiu-lhe \n\nde ir em companhia do filho do cacique munido \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n \n\nde presentes para essa tribu, e de can\u00f4as para \n\ntransportal-a si por ventura assim quizesse \n\nespontaneamente. Entretanto Sanches no \n\nalojamento de Iiguajur\u00fa distribuiu os brindes que \n\nlevava; e como logo conhecesse nos \u00edndios d'ali \n\nboa vontade de emigrarem para a nova colonia, \n\nemprazou-os para que estivessem promptos para \n\nisso ao seu regresso nos campos de Xerez, d'onde \n\nvoltaria dentro de dous mezes, pedindo tambem \n\nao cacique que fizesse igual convite aos chefes de \n\noutras tribus que lhe fossem mais proximas; pois \n\nque a todos daria transporte e manuten\u00e7\u00e3o  \n\n(idem:437). \n\nNeste caso hist\u00f3rico, os presentes e as promessas s\u00e3o os elementos \n\npol\u00edticos de car\u00e1ter m\u00e1gico que abrem as comunidades ind\u00edgenas para o di\u00e1logo com \n\nos brancos. Uma vez conquistada a boa f\u00e9 do primeiro grupo, este repassa o convite e \n\nas promessas que s\u00e3o extensivas a todos da tribo. E se o deslocamento for \n\n\"espont\u00e2neo\", melhor, porque o importante era o objetivo de preencher o aldeamento \n\nainda vazio do Tibagi. Os Kayo\u00e1 constituiriam um anteparo aos ataques dos Kaing\u00e1ng \n\ndos sert\u00f5es do Tibagi. \n\nPor todas as promessas de uma nova vida com seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o, com \n\nflorestas e rios cheios de alimentos, \u00e9 que Iiguajur\u00fa: \n\nn\u00e3o se demorou em mandar emissarios aos \n\ncaciques que habitam as matas de Iguatemy, \n\nInhanduracay, Tajahy, Curupan\u00e1 e outros lugares, \n\nos quais foram promptos em annuir ao convite \n\npara a emigra\u00e7\u00e3o; e ao voltar Sanches das suas \n\nexplora\u00e7\u00f5es achou no alojamento de Iiguajur\u00fa \n\nsete chefes e mais de quinhentos \u00edndios de ambos \n\nos sexos e de toda a idade dispostos para \n\nacompanhal-o (idem:437). \n\nA rapidez da decis\u00e3o de migrarem para o Tibagi e em t\u00e3o grande n\u00famero \n\nrevela a coincid\u00eancia entre a necessidade dos colonizadores e o desejo dos Kayo\u00e1 em \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\n \n\nencontrar uma localidade segura para se fixarem. Tendo sido o convite associado a \n\npromessas de seguran\u00e7a e abund\u00e2ncia de alimentos, n\u00e3o \u00e9 de admirar que sete grupos \n\ntenham aderido. A ades\u00e3o em massa n\u00e3o tinha sido prevista pelos sertanistas que \n\nverificaram serem as canoas e os v\u00edveres insuficientes para a longa viagem. Assim \n\ntiveram de enviar um emiss\u00e1rio para a col\u00f4nia solicitando mais mantimentos.  \n\n\u00c9 muito interessante o relato dessa migra\u00e7\u00e3o. Aos que estavam esperando, \n\nrecomendaram irem caminhando Paranapanema acima e que se mantivessem da ca\u00e7a e \n\npesca que pudessem fazer enquanto esperavam a chegada dos v\u00edveres suplementares, \n\ncalculada para cerca de uma semana. A caravana dos Kayo\u00e1 era morosa, porque os \n\n\u00edndios tinham de parar para procurar ca\u00e7a, peixe e palmitos para a alimenta\u00e7\u00e3o. Os \n\nhomens que foram mandados para a col\u00f4nia buscar ajuda, levaram dois meses para \n\nretornar devido ao contratempo das chuvas e \"outras contrariedades\". Isso acabou por \n\ndesgostar os \u00edndios, que foram retornando para os seus locais de origem. Com a morte \n\nde Sanches por afogamento, o des\u00e2nimo foi total e todos se retiraram nas pr\u00f3prias \n\ncanoas que os transportavam e retornaram para as florestas.  \n\nNova tentativa fez, mais tarde, Jo\u00e3o da Silva Machado para levar os Kayo\u00e1 \n\npara a col\u00f4nia, agora dificultada pelas not\u00edcias do n\u00e3o cumprimento das promessas no \n\nepis\u00f3dio anterior. Elliot foi encarregado dessa segunda miss\u00e3o. Saiu da fazenda \n\nPerituva em julho de 1852 e passou pela fazenda S.Jer\u00f4nimo, posseada por Jo\u00e3o da \n\nSilva Machado. Ficou at\u00e9 19 de setembro \u00e0 espera de quatro linguar\u00e1s (int\u00e9rpretes) e \n\nno dia 22 chegou \u00e0 col\u00f4nia do Jata\u00ed. Novamente, Elliot, como ocorria em expedi\u00e7\u00f5es \n\ndesta natureza, preparou-se para a miss\u00e3o. \n\nConcluido o aprestamento da viagem para a qual \n\ndestinaram-se quatro can\u00f4as tripuladas com \n\ndezesseis homens armados e carregados de \n\nmuni\u00e7\u00f5es de guerra e v\u00edveres, al\u00e9m de \n\nferramentas, fazendas e outros objectos para \n\npresentear os \u00edndios que fossem encontrados, \n\npartiu-se da col\u00f4nia na tarde de 25 de Setembro, \n\nnavegando pelo Tibagy abaixo (idem:439, grifo \n\nnosso). \n\nA caravana chegou at\u00e9 a foz do Pirap\u00f3 e, \u00e0s margens do rio \n\nParanapanema, encontraram um grupo Kayo\u00e1 que fizera parte da malograda empresa \n\nde Sanches. Este grupo chefiado pelo cacique Imbirap\u00e2p\u00e2 informou que: \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n \n\nperto da foz d'aquele rio existiam mais quatro \n\nchefes com sua gente nas mesmas condi\u00e7\u00f5es da \n\nque ali se achava; em consequ\u00eancia, expedi \n\nimmediatamente o capit\u00e3o Ignacio, do \n\nald\u00eaamento de S. Jo\u00e3o Baptista, com outro \n\nlinguar\u00e1, acompanhados de tres \u00edndios dos que ali \n\nse encontraram, n\u00e3o s\u00f3 para servirem de guia ao \n\nemiss\u00e1rio, como de fiadores ao convite que se \n\nlhes fazia para virem a n\u00f3s; .... (idem:440). \n\nConseguiram reunir os caciques Imbiar\u00e1, Imbaracahy, Oqu\u00ea e Egipapaj\u00fa \n\ncom os seus grupos. Esses grupos que ficaram dispersos pelo meio do caminho na \n\nviagem de Sanchez perfaziam 170 pessoas. Reunidos esses Kayo\u00e1, Elliot explica-lhes \n\nsobre as raz\u00f5es da malogro da viagem de Sanchez e das vantagens de terem deixado \n\nseus antigos alojamentos sempre expostos aos ataques dos seus inimigos vizinhos.  \n\nDepois d'isto contei-lhes miudamente a \n\nabundancia que encontrariam nas margens e \n\nflorestas do Tibagy, cheias de palmitos, ricas \n\nem fructa, ca\u00e7a e mel, e o rio sobejante em \n\npeixe, e por fim que iriam ali deparar com a m\u00e3o \n\nprotectora e generosa do pahy Guass\u00fa, que os \n\ndefenderia de seus inimigos, e lhes socorreria \n\nem suas necessidades\" (idem:441, grifos \n\nnossos). \n\nOra, vivendo em prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es e com promessas t\u00e3o alentadoras, os \n\nKayo\u00e1 aceitaram tentar mais uma vez chegar at\u00e9 a col\u00f4nia do Tibagi. A viagem, \n\nentretanto, n\u00e3o se passou sem grandes dificuldades, conforme relato do ingl\u00eas Elliot. \n\nSeu c\u00e1lculo do tempo que levariam para chegar ao Tibagi tinha como refer\u00eancia as \n\nexpedi\u00e7\u00f5es anteriores que seguiam padr\u00f5es de racionalidade ocidental. Neste caso, \n\nentretanto, tratava-se de uma empreitada diferente, e logo percebeu que gastaria muito \n\nmais tempo do que tinha previsto. Pediu refor\u00e7os de v\u00edveres \u00e0 col\u00f4nia. Segundo ele, \n\nal\u00e9m: \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\n \n\nde caminharem elles muito vagarosamente, \n\nqualquer \u00e1rvore com fructos ou abelheira que \n\nencontravam e que logo faziam pr\u00easa, mais \n\nretardava seu movimento geral, inferindo d'ahi \n\nque o tempo de viagem iria muito al\u00e9m do que \n\nhavia calculado (idem:442).  \n\nElliot entretanto se conformava porque sabia encontrar-se numa situa\u00e7\u00e3o \n\ndelicada \"lidando com gente de extrema susceptibilidade\". Mas o que mais \n\nincomodava Elliot eram os rituais que os Kayo\u00e1 faziam diariamente. \n\nPor mais diligencia que praticasse para que nossa \n\npartida do pouso se fizesse cedo, nunca o pude \n\nconseguir, porque ao cahir da noite come\u00e7avam \n\nos Indios os seus folguedos de cantos e dansas \n\nque levavam at\u00e9 meia noite, e \u00e0 madrugada \n\nrepetiam a mesma cousa at\u00e9 alto dia. O cacique \n\nImbaracahy era sempre o que presidia a estes \n\nactos, e lhes dava regularidade com certas \n\nformalidades e ceremonias que pareciam \n\nreligiosas, e perguntando-lhe eu a significa\u00e7\u00e3o de \n\ntantos festins, respondeu-me que tudo era em \n\nlouvor do Pahy Tupan (Deus); todavia n\u00e3o dei \n\nmuito peso a esta asser\u00e7\u00e3o pelo quanto havia ahi \n\nde desenvolto (idem:442). \n\nO ingl\u00eas, refletindo o pensamento de seu tempo, n\u00e3o percebeu que existia \n\numa racionalidade pr\u00f3pria do Kayo\u00e1 fundamentando as suas pr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es. \n\nEsta descri\u00e7\u00e3o poderia indicar que o Tibagi foi interpretado como a Terra sem Mal \n\n(Ivy Mar\u00e3ey) que procuravam ou ao menos uma terra com as caracter\u00edsticas ideais para \n\ndesenvolverem seu \"modo de ser\" (teko) num tekoa. \n\nO tekoa \u00e9 traduzido como o lugar onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nrealizar o modo de ser Guarani. Teko, \"o modo \n\nde ser\" abrange a cultura, as normas, o \n\ncomportamento, os costumes \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\n \n\n(Montoya,1639:363-366). 'O tekoa, com toda a \n\nsua materialidade terrena, \u00e9 sobretudo uma inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os culturais, econ\u00f4micos, sociais, \n\nreligiosos e pol\u00edticos' (Meli\u00e1,1989:336; \n\nLadeira,1993:86).  \n\nA migra\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, teria deixado de ser apenas uma transfer\u00eancia de \n\nlocalidade e transmutara-se em movimento religioso. Os rituais e cerim\u00f4nias, cuja \n\nsignifica\u00e7\u00e3o Elliot n\u00e3o conseguia entender, deixam transparecer essa hip\u00f3tese. Os \n\nrelatos das migra\u00e7\u00f5es messi\u00e2nicas espont\u00e2neas ocorridas no s\u00e9culo XVIII e XIX \n\nindicam que os grupos levavam meses e at\u00e9 anos para atingirem o litoral e alguns l\u00e1 \n\nn\u00e3o chegavam, por interfer\u00eancia do governo paulista.  \n\nOutro ponto que favoreceu o deslocamento foi a refer\u00eancia de Elliot ao \n\nBar\u00e3o de Antonina como Pay Guass\u00fa (grande chefe), assim traduzido pelos linguar\u00e1s, \n\nzona de clivagem \u00e9tnica que parece ter conferido maior efic\u00e1cia simb\u00f3lica \u00e0 migra\u00e7\u00e3o \n\nKayo\u00e1. Tamb\u00e9m \u00e9 importante a refer\u00eancia ao capit\u00e3o Ign\u00e1cio, oriundo do aldeamento \n\nGuarani de S. Jo\u00e3o Baptista. Trata-se de um grupo Oguau\u00edva que saiu do Paraguai em \n\n1820 em dire\u00e7\u00e3o ao litoral atl\u00e2ntico, \u00e0 procura do Yvy Mar\u00e2ey (Terra sem Mal), e que \n\nforam aldeados em 1845 no rio Verde na Miss\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o Baptista \n\n(Nimuendaj\u00fa,1987:11). Esse fato \u00e9 importante porque refor\u00e7a nossa hip\u00f3tese de a \n\nmigra\u00e7\u00e3o dirigida por Elliot ter adquirido um car\u00e1ter messi\u00e2nico. Entre 1820 e 1912 \n\nv\u00e1rios grupos Guarani sa\u00edram do Mato Grosso e Paraguai em busca do Yvy Mar\u00e3ey. \n\nHavia, portanto, nesse per\u00edodo, condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-culturais que favoreciam a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de movimentos de natureza religiosa entre os Guarani.  \n\nEssa longa e penosa viagem, para os Kayo\u00e1 e para Elliot \u00e9 intercalada por \n\nv\u00e1rios acontecimentos: os v\u00edveres acabaram ao ponto de terem de parar para ca\u00e7ar e \n\npescar; descobriu-se casualmente as ru\u00ednas da redu\u00e7\u00e3o N.S. do Loreto; e alguns grupos \n\namea\u00e7avam se retirar porque n\u00e3o estavam satisfeitos com o tratamento recebido. A \n\nsitua\u00e7\u00e3o era t\u00e3o cr\u00edtica que Elliot assim relata:  \n\nmuito pezaroso, porque minguavam os \n\ncomest\u00edveis que tinha a minha disposi\u00e7\u00e3o, eos \n\n\u00edndios cada vez mais exigentes e acintosos \n\namea\u00e7avam-nos com sua retirada tanto assim que \n\nvi-me obrigado a conduzir dous caciques dos \n\nmais recalcitrantes nas can\u00f4as e a tel-os sempre \u00e0 \n\nvista enquanto durou a viagem. D'ali em diante \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\n \n\ndava-se a cada um, como ra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, uma \n\nespiga de milho; \u00e9 verdade que ca\u00e7ava-se e \n\npescava-se muito, todavia n\u00e3o era isto bastante \n\npara alimentar os indios conjuntamente com os \n\nhomens da minha comitiva (Elliot,1898:444). \n\nNo dia 10 de novembro chegam tr\u00eas canoas com v\u00edveres, que restituem a \n\nalegria e a confian\u00e7a dos \u00edndios. A 21 de novembro chegam ao Jata\u00ed, depois de 41 dias \n\nde viagem. A recep\u00e7\u00e3o \u00e9 assim descrita: \n\nO desembarque dos indios em Jatahy foi uma \n\ncompleta ova\u00e7\u00e3o; ao porem elles pe em terra \n\nouviu-se de todos os lados uma continua \n\ndetona\u00e7\u00e3o de fuzis, como em aplauso aos recem-\n\nchegados, e recebiam-se vivas felicita\u00e7\u00f5es de que \n\nmuito se lisongeou o gentio. Esta festiva recep\u00e7\u00e3o \n\nfoi retribuida com toque de cornetas, clarins e \n\np\u00edfanos que trazia comigo, e com outros tangeres \n\nindianos que produzia uma estrondosa fanfarra, o \n\nque muito deleitava aos \u00edndios (idem:446). \n\nO relato ainda fala da chegada da expedi\u00e7\u00e3o trazendo panos, ferramentas, \n\nmi\u00e7angas e outros objetos que foram distribu\u00eddos aos Kayo\u00e1 por ordem do Bar\u00e3o de \n\nAntonina, traduzido pelos linguar\u00e1s como Pay Guass\u00fa. Como se pode observar, essa \n\nmigra\u00e7\u00e3o \u00e9 vivida/interpretada por duas sociedades/culturas em intersec\u00e7\u00e3o. De um \n\nlado, o ingl\u00eas tem a miss\u00e3o de levar os Kayo\u00e1 para o Tibagi, cumprindo objetivos \n\ncalculados pelo Bar\u00e3o de Antonina, a servi\u00e7o do Imp\u00e9rio. Todas as suas a\u00e7\u00f5es e \n\nreflex\u00f5es v\u00e3o nesse sentido. De outro lado, os \u00edndios Kayo\u00e1 se prop\u00f5em migrar para o \n\nleste, no Tibagi, onde um Pay Guass\u00fa branco prometera seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o, num \n\nterrit\u00f3rio onde poder\u00e3o realizar um objetivo m\u00edtico: encontrar uma terra com as \n\ncaracter\u00edsticas do Ivy mar\u00e3ey, a terra sem mal dos Guarani.  \n\nTodas as descri\u00e7\u00f5es fornecidas pelo ingl\u00eas n\u00e3o deixam d\u00favidas de que essa \n\nterra poderia ser no Tibagi. As rezas di\u00e1rias tinham por objetivo propiciar as condi\u00e7\u00f5es \n\npara o bom resultado do projeto. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\n \n\n3.2. A Alian\u00e7a entre os Kayo\u00e1 e o Bar\u00e3o de Antonina \n\nNovamente, o reconhecimento do Outro, atrav\u00e9s da (re)nomina\u00e7\u00e3o e \n\n(re)fun\u00e7\u00e3o, constituiu o eixo que garantiu a comunica\u00e7\u00e3o e troca entre os dois sistemas.  \n\nTal como ocorreu com os Kaing\u00e1ng de Coran-bang-r\u00ea e Creie-bang-r\u00ea, os \n\nKayo\u00e1 passaram por um ritual onde a alian\u00e7a entre os dois sistemas - o nacional e o \n\nKayo\u00e1 - se realizou. Mais ainda: ao inserir os Kayo\u00e1 no sistema colonial, os \n\nneobrasileiros virtualmente estavam inserindo todas as rela\u00e7\u00f5es intertribais, ou seja, \n\numa estrutura inter\u00e9tnica milenar entre Kaing\u00e1ng e Guarani, numa nova conjuntura \n\nimplantada pela conquista europ\u00e9ia no s\u00e9culo XVI. Dessa forma, uma outra hist\u00f3ria se \n\nenraizou nas muitas hist\u00f3rias que se processavam no continente. A partir desses \n\neventos simbolicamente significativos, o sentido hist\u00f3rico das guerras ou alian\u00e7as \n\nintratribos ou entre tribos foi alterado. Porque, como afirma Sahlins:  \n\nas circunst\u00e2ncias contingentes da a\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nconformam necessariamente aos significados que \n\nlhes s\u00e3o atribu\u00eddos por grupos espec\u00edficos, sabe-\n\nse que os homens criativamente repensam seus \n\nesquemas convencionais. \u00c9 nesses termos que a \n\ncultura \u00e9 alterada historicamente na a\u00e7\u00e3o. \n\nPoder\u00edamos at\u00e9 falar de \"transforma\u00e7\u00e3o \n\nestrutural\", pois a altera\u00e7\u00e3o de alguns sentidos \n\nmuda a rela\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o entre as categorias \n\nculturais, havendo assim uma mudan\u00e7a sist\u00eamica \n\n(Sahlins,1990:7). \n\nOs Kayo\u00e1 eram inimigos hist\u00f3ricos dos Kaing\u00e1ng e o aldeamento daqueles, \n\npretendido pelos colonizadores, tinha como objetivos imediatos:  \n\na) garantir a seguran\u00e7a da col\u00f4nia contra os Kaing\u00e1ng que viviam nas \n\nflorestas da regi\u00e3o; \n\nb) produzir uma agricultura que pudesse abastecer tanto a pr\u00f3pria \n\ncomunidade como tamb\u00e9m produzir excedentes para atender a demanda da \n\ncol\u00f4nia e das expedi\u00e7\u00f5es que por ali passavam; \n\nc) libera\u00e7\u00e3o gradativa das terras ocupadas pelos Kaing\u00e1ng, ou atrav\u00e9s do \n\naldeamento ou pelas outras formas praticadas \u00e0 \u00e9poca (exterm\u00ednio, expuls\u00e3o \n\npara outras regi\u00f5es). \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\n \n\nEstas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas faziam parte da pol\u00edtica do Imp\u00e9rio que, a partir de \n\n1822, passa a definir uma pol\u00edtica ind\u00edgena atrav\u00e9s de meios \"brandos e pac\u00edficos\". Os \n\nmeios apontados por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva eram: o com\u00e9rcio como forma \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o entre brancos e \u00edndios; os casamentos mistos entre brancos, mulatos e \n\n\u00edndios para unir as ra\u00e7as e formar a unidade nacional; catequese dos \u00edndios pelos \n\nmission\u00e1rios que seriam enviados \u00e0s aldeias e miss\u00f5es de contato. Este mission\u00e1rio \n\nconcentraria tanto o poder pol\u00edtico quanto religioso, e para isso contaria com for\u00e7as \n\nmilitares que ficariam aquarteladas pr\u00f3ximo \u00e0s aldeias; os \u00edndios deveriam se dedicar \u00e0 \n\nagricultura de autosubsist\u00eancia e comercial (Gagliardi,1989:31/32). \n\nEssa nova pol\u00edtica se inicia com um decreto de 1831, que revogou as cartas \n\nr\u00e9gias que legalizaram a guerra aos \u00edndios e a sua escraviza\u00e7\u00e3o. Na prov\u00edncia do \n\nParan\u00e1, a catequese foi entregue aos mission\u00e1rios capuchinhos que, a partir de 1840, \n\nvieram da It\u00e1lia para ministrar catequese aos ind\u00edgenas de v\u00e1rios Estados \n\n(Beozzo,1983:75/87). \n\nGagliardi resume o quadro pol\u00edtico e social dessa \u00e9poca de transi\u00e7\u00e3o por que \n\npassava a sociedade nacional. \n\nEm 24 de julho de 1845 foi promulgado o decreto \n\nn\u00ba 426, que estabelecia as normas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\nbrasileiras. O decreto, em ess\u00eancia, tinha por \n\nfinalidade introduzir o ind\u00edgena num modo de \n\nvida tipicamente europeu, transformando-o em \n\ntrabalhador bra\u00e7al e liberando, com isso, os \n\nimensos territ\u00f3rios que originalmente eram seus. \n\nEm 18 de setembro de 1850, foi decretada a Lei \n\n601 - Lei de Terras -, que, associada ao Decreto \n\nn\u00ba 426, veio legitimar a ocupa\u00e7\u00e3o das terras \n\nind\u00edgenas. De acordo com o artigo 12 dessa lei, \n\nsabia ao Governo reservar terras \"para a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas (Gagliardi,1989:32). \n\nAssim, s\u00e3o os Kayo\u00e1 que inauguraram o primeiro aldeamento ind\u00edgena da \n\nregi\u00e3o norte do atual Estado do Paran\u00e1, durante o Segundo Imp\u00e9rio, o qual recebeu o \n\nnome de Aldeamento S. Pedro de Alc\u00e2ntara. \n\n Mas h\u00e1 que ressaltar que nesta vasta regi\u00e3o que vai do Tibagi ao rio Paran\u00e1 \n\ne al\u00e9m, h\u00e1 registros de outras ocupa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das redu\u00e7\u00f5es fundadas e dirigidas \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\n \n\npelos jesu\u00edtas espanh\u00f3is, no s\u00e9culo XVII. Os movimentos messi\u00e2nicos tupi-guarani, \n\nocorridos em 1840 e 1870, tamb\u00e9m produziram alguns aldeamentos, menos \n\norganizados administrativamente, dispersos pelas prov\u00edncias de S\u00e3o Paulo, Mato \n\nGrosso e Paran\u00e1, algumas vezes assistidos pelos mission\u00e1rios. Portanto, a regi\u00e3o do \n\nTibagi neste per\u00edodo registrava ocupa\u00e7\u00f5es Guarani e Kaing\u00e1ng e os n\u00facleos novos de \n\nnacionais. O explorador ingl\u00eas Bigg-Wither encontrou e capturou na d\u00e9cada de 1870 \n\num grupo Botocudo que, pelas descri\u00e7\u00f5es, era um grupo Xet\u00e1 que vivia ao sul da atual \n\ncidade de Apucarana (Bigg-Wither,1974; BIHGEP,1981). \n\nO Aldeamento de S. Pedro s\u00f3 foi inaugurado em 1855, mas os Kayo\u00e1 \n\nestavam fixados na regi\u00e3o desde 1852. Al\u00e9m do primeiro grupo, o documento deixado \n\npor frei Timotheo registra a chegada de mais Kayo\u00e1, nos dias e meses subsequentes, \n\nque chegavam em pequenos grupos, vindos da regi\u00e3o do rio Paran\u00e1 e Mato Grosso. \n\nCertamente eram todos da mesma tribo que tinha se agregado \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o frustrada de \n\nSanches e que ficaram dispersos pelas florestas. Em 1854 calculava-se uma popula\u00e7\u00e3o \n\nde 200 pessoas; em fevereiro de 1864, 270; em 1876 h\u00e1 registro de que vieram 292 \n\n\u00edndios do Mato Grosso; em 1876 foram computados 461 Kayo\u00e1 ((Boutin,1979:49/66). \n\nO cacique Liguajur\u00fa, nominado pelos brancos Capit\u00e3o Lib\u00e2nio, tornou-se o \n\nmediador entre os objetivos dos brancos e os dos v\u00e1rios grupos Kayo\u00e1 aldeados em \n\nS.Pedro de Alc\u00e2ntara. Canabrava(1950) refere-se \u00e0s despesas com os Kayo\u00e1 feito pelo  \n\nBar\u00e3o de Antonina com dois \u00edndios linguar\u00e1s que trabalhavam por um sal\u00e1rio de 6$000 \n\nmensais para permanecerem no Aldeamento do Jata\u00ed, entre 1853 e 1854. \n\nEm 1867 ocorreram um surto de sarampo e outro de febre amarela, que \n\nvitimaram muitos \u00edndios, incluindo Liguajur\u00fa (idem:61). \n\nOs verdadeiros objetivos dos colonizadores n\u00e3o tardaram a se revelar \n\nquando os Kaing\u00e1ng come\u00e7aram a ser aldeados e os seus territ\u00f3rios ocupados.  \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\n \n\n4. ALDEAMENTO DOS KAING\u00c1NG DAS FLORESTAS DO TIBAGI \n\nOs Kaing\u00e1ng que viviam nos territ\u00f3rios localizados na regi\u00e3o norte do atual \n\nEstado do Paran\u00e1 na metade do s\u00e9culo passado foram identificados, \u00e0 \u00e9poca, como \n\nsendo Dorins. Frei Timotheo refere-se tamb\u00e9m aos Caingangs e Cam\u00e9s. Os estudos \n\nde historidadores e etn\u00f3logos, por outro lado, demonstraram que quase sempre o nome \n\ndo grupo \u00e9tnico foi confundido com a denomina\u00e7\u00e3o dos grupos locais que se \n\ndistribu\u00edam dentro de um amplo territ\u00f3rio. Assim, votor\u00f4es, dorins, cam\u00e9s, socrens, \n\ns\u00e3o denomina\u00e7\u00f5es de subgrupos que constitu\u00edam uma unidade social e territorialmente \n\nmaior.  \n\nA autodenomi\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng foi descoberta por Borba (1882), que \n\nidentificou a confus\u00e3o e profus\u00e3o dos nomes existentes no material documental \n\ndeixado pelos administradores e exploradores. Por essa raz\u00e3o, \u00e9 certo que a regi\u00e3o do \n\nTibagi era habitada por uma grande na\u00e7\u00e3o dividida em subgrupos que praticavam a \n\nexogamia. Os Kaing\u00e1ng atuais, objeto de nossa pesquisa, s\u00e3o os seus descendentes. \n\nFrei Cemitille, que foi diretor do Aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, deixou um relat\u00f3rio \n\nsobre os costumes e religi\u00e3o dos Cam\u00e9s. Em outro cap\u00edtulo voltaremos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e \u00e0s metades \"de pintura\" e demais categorias individuais entre os Kaing\u00e1ng. Por \n\nora interessa-nos afirmar que grande parte do Segundo e Terceiro Planaltos \n\nparanaenses constitu\u00edam territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng. \n\nAntes de 1857 havia no Paran\u00e1 tr\u00eas aldeamentos ind\u00edgenas: de Guarapuava \n\n(reorganizada depois da destrui\u00e7\u00e3o de Atalaia), de Palmas e S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. O \n\nRegulamento das Col\u00f4nias Ind\u00edgenas promulgado em 1857 pelo governo imperial, \n\ndeterminava a cria\u00e7\u00e3o de oito col\u00f4nias ind\u00edgenas, quatro na prov\u00edncia do Paran\u00e1 e \n\nquatro na do Mato Grosso. As do Paran\u00e1 seriam: S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, defronte \u00e0 \n\ncol\u00f4nia militar do Jata\u00ed; Santa Izabel, dez l\u00e9guas abaixo daquela, na conflu\u00eancia dos \n\nrios Tibagi e Paranapanema; N.S. do Loreto, doze l\u00e9guas abaixo da segunda, \u00e0 \n\nmargem esquerda do Paranapanema e direita do Pirap\u00f3, no local da antiga miss\u00e3o \n\njesu\u00edtica N.S. do Loreto; e Santa Thereza, doze l\u00e9guas abaixo da terceira, \u00e0 margem \n\nesquerda dos rios Paran\u00e1 e Paranapanema, na conflu\u00eancia desses dois rios.  \n\nSanta Izabel e Santa Thereza n\u00e3o sa\u00edram do papel. A de S\u00e3o Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara foi inaugurada em 1855; a de N.S. de Loreto foi instalada em 1857 e \n\nabandonada em 1862, e ficou mais conhecida pela denomina\u00e7\u00e3o de Pirap\u00f3. As febres \n\nend\u00eamicas obrigaram o seu abandono e transfer\u00eancia para outro local, tr\u00eas l\u00e9guas rio \n\nacima, que se chamou Santo In\u00e1cio do Paranapanema. Na regi\u00e3o pr\u00f3xima a esta \n\ncol\u00f4nia vivia um grande grupo Kayo\u00e1 na ilha das Antas. Documentos de 1865 \n\ncomputam apenas 21 \u00edndios Kayo\u00e1 e Guarani (Apapocuva ou \u00d1andeva), 25 \n\nempregados e assalariados e 23 africanos livres. Em 1870 h\u00e1 registro de 64 \u00edndios. O \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n \n\nrelat\u00f3rio do presidente da Prov\u00edncia, Lamenha Lins, informava sobre a exist\u00eancia de \n\n194 Kayo\u00e1 e Guarani em 1875, o aldeamento de mais 54 pessoas dos dois grupos, 19 \n\nnascimentos e mudan\u00e7a para o Jata\u00ed de 54 \u00edndios. \n\nMas foram fundadas outras col\u00f4nias que n\u00e3o tinham sido previstas no \n\nRegulamento. Al\u00e9m de Santo In\u00e1cio do Paranapanema foram instaladas a de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo, de Palmas e do Chag\u00fa (Xag\u00fa). Portanto, os aldeamentos da prov\u00edncia do \n\nParan\u00e1 que existiram de fato foram de: Guarapuava, Palmas, Chagu, S\u00e3o Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara, S. Jer\u00f4nimo e Paranapanema (Boutin,1979:49 a 88; mapas 4 e 5). \n\nDevido \u00e0 forte capacidade de resist\u00eancia guerreira, os Kaing\u00e1ng gozavam de \n\numa imagem que apavorava n\u00e3o somente os colonos, mas tamb\u00e9m os Kayo\u00e1, seus \n\ninimigos tradicionais. Os Kayo\u00e1 tinham um grande acampamento na ilha das Antas e \n\nera inten\u00e7\u00e3o do diretor convenc\u00ea-los a se fixarem no aldeamento do Pirap\u00f3. Tendo sido \n\nfundado em 1857 por decreto, foi instalado sobre as ruinas da antiga redu\u00e7\u00e3o jesu\u00edtica \n\nNossa Senhora do Loreto. \n\nEsse quadro geral mostra que, depois da destrui\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o espanhola de \n\nN.S. do Loreto em 1631, alguns grupos Guarani continuaram a viver na regi\u00e3o, vindos \n\nposteriormente do Mato Grosso ou Paraguai. Por outro lado, este dado informa ainda \n\nque os territ\u00f3rios desses Guarani eram cont\u00edguos aos dos Kaing\u00e1ng, situavam-se ao \n\nlongo dos rios Paranapanema e Tibagi.  \n\nA partir de 1852 o Aldeamento de S\u00e3o Pedro passa a ser habitado pelos \n\nKayo\u00e1, como vimos. Os Kaing\u00e1ng viviam em todas as florestas da regi\u00e3o serrana da \n\nbacia do Tibagi, nos territ\u00f3rios situados \u00e0s margens dos rios. Este fato pressup\u00f5e, \n\nportanto, que as terras da col\u00f4nia militar e aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara \n\nconstitu\u00edam parte do territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng. A expans\u00e3o da sociedade nacional se fez pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de pequenos enclaves habitados pelos militares e trabalhadores escravos e \n\nlivres dentro do territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng. A expans\u00e3o desses enclaves constitu\u00edram as vilas \n\ne cidades que se multiplicaram na raz\u00e3o inversa dos grupos aut\u00f3ctones livres os quais \n\nforam, um a um, aldeados em espa\u00e7os f\u00edsicos delimitados pelo branco. Gradativamente \n\ntamb\u00e9m v\u00e3o perdendo a autonomia pol\u00edtica e econ\u00f4mica, cuja velocidade acompanhou \n\na do processo de ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o. \n\nRetomando as informa\u00e7\u00f5es sobre o aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, \n\nvimos que os seus primeiros habitantes foram os \u00edndios Kayo\u00e1 vindos de Mato Grosso \n\ntrazidos por Elliot. O primeiro grupo chegou em 1852, mas outros grupos vieram mais \n\ntarde, ainda dentro da pol\u00edtica do Bar\u00e3o de Antonina de povoar o aldeamento. \n\nBoutin nos oferece um quadro descritivo do referido aldeamento: \n\nEm 1857 frei Tim\u00f3theo oficiava ao governo da \n\nProv\u00edncia informando da situa\u00e7\u00e3o da referida \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\n \n\ncol\u00f4nia, seus problemas e referindo-se \u00e0 procura \n\nde s\u00edtios para a instala\u00e7\u00e3o de novas col\u00f4nias. \n\nNo ano de 1860 o aldeamento contava com cento \n\ne cinquenta e nove (159) \u00edndios caui\u00e1 ... 'que \n\nnenhum servi\u00e7o prestavam'. Por isso o \n\nPresidente da Prov\u00edncia determinava ao diretor \n\nmission\u00e1rio que obrigasse os \u00edndios ao trabalho \n\nagr\u00edcola, dando-lhes ferramentas e sementes. \u00c9 \n\nbom lembrar que o Regulamento das Col\u00f4nias \n\nInd\u00edgenas de 1857 proibia terminantemente a \n\ncoa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios ao trabalho e ou \u00e0 perman\u00eancia \n\nnos aldeamentos. \n\n(...) \n\n\u00c9 curioso que esse aldeamento n\u00e3o era exclusivo \n\npara ind\u00edgenas. Conforme documenta\u00e7\u00e3o do \n\nArquivo Parananense, lotes no per\u00edmetro urbano \n\npertenciam a colonos brancos, ao passo que os \n\n\u00edndios aldeados possuiam terras coletivas para as \n\nsuas lavouras. O referido livro de lan\u00e7amentos de \n\npropriedades esclarece que essa col\u00f4nia era \n\nformada de um ret\u00e2ngulo de tr\u00eas mil bra\u00e7as de \n\ncomprimento com mil e quinhentas bra\u00e7as de \n\nlargo. A superf\u00edcie total era de quatro milhas e \n\nquinhentas bra\u00e7as. O rio das \"Ab\u00f3boras\" \n\natravessava a povoa\u00e7\u00e3o. Magn\u00edfica lagoa havia \n\nnas proximidades. O aldeamento terminava \n\npr\u00f3ximo ao rio Tibagi de onde se avistava a \n\npequena ilha chamada das \"Ab\u00f3boras\". Havia \n\numa estrada que levava desse aldeamento at\u00e9 o \n\nrio Paranapanema. \n\n(...) \n\nRecomendava-se que se estimulasse o cacique \n\nLib\u00e2nio com brindes, para que colaborasse, \n\ndando exemplo aos seus comandados. Esse \n\ncacique havia estado em Curitiba onde se \n\napresentou ao presidente da Prov\u00edncia Jos\u00e9 \n\nFrancisco Cardoso (Boutin,1979:56/58;grifos \n\nnossos). \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\n \n\nO aldeamento do Jata\u00ed tamb\u00e9m recebeu, \u00e0 \u00e9poca do diretor frei Timotheo, os \n\nApapocuva que sa\u00edram do sul do Mato Grosso e tentaram chegar ao litoral. N\u00e3o \n\ntiveram sucesso porque as autoridades paulistas os impediram, e ficaram dispersos \n\npelo interior. Depois de certo tempo no Jata\u00ed retiraram-se para o rio Cinzas. Em 1892 \n\nparte da tribo retornou para o rio Verde (Nimuendaj\u00fa, 1987:12 e 13). \n\nDois pontos da cita\u00e7\u00e3o acima merecem algumas considera\u00e7\u00f5es: tal como \n\nocorreu com os Kaing\u00e1ng dos Campos Gerais, o cacique Guarani Liguajur\u00fa, ao ser \n\nreconhecido pelos brancos como cacique Lib\u00e2nio passou a expressar, ao mesmo \n\ntempo, uma contradi\u00e7\u00e3o e uma duplicidade estrutural. Essa contradi\u00e7\u00e3o e duplicidade \n\nestar\u00e3o presentes em todas as pr\u00e1ticas orientadas pelos colonizadores. Continuar\u00e3o a \n\nfazer guerra contra os Kaing\u00e1ng, seus inimigos imemoriais, mas ao mesmo tempo \n\npassar\u00e3o a colaborar no processo de conquista dos povos ind\u00edgenas, eles pr\u00f3prios a\u00ed \n\ninclu\u00eddos.  \n\nA inimizade hist\u00f3rica anterior ao contato com os brancos, que sempre \n\nmobilizou a vida dos Kaing\u00e1ng e dos Guarani, ao ser incorporada numa totalidade \n\nhist\u00f3rica mais ampla, transformou seu significado hist\u00f3rico. Mas foi a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nsentido hist\u00f3rico e m\u00edtico anterior que garantiu a efic\u00e1cia da conquista dos Kaing\u00e1ng. \n\nA efic\u00e1cia da conquista se deu por essa duplicidade estrutural, simb\u00f3lica e pr\u00e1tica, que \n\narticulou os dois sistemas atrav\u00e9s da alian\u00e7a: chefe pol\u00edtico branco=Pahy-guass\u00fa e o \n\ncacique=capit\u00e3o ind\u00edgena. \u00c9 atrav\u00e9s desse canal que se produziu a comunica\u00e7\u00e3o entre \n\ndois povos culturalmente distintos. A aplica\u00e7\u00e3o dessa mesma estrat\u00e9gia permitiu a \n\nconquista dos v\u00e1rios grupos Kaing\u00e1ng do Tibagi, que se iniciou em 1862 e s\u00f3 acabou \n\nem 1930, quando os \u00faltimos Kaing\u00e1ng livres foram aldeados. \u00c9 o que demonstraremos \n\nem seguida. \n\n4.1. Pacifica\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng e Funda\u00e7\u00e3o do Aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo  \n\nCom a aproxima\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng, foi contratado um int\u00e9rprete, Frutuoso \n\nde Moraes Dutra, o qual ficou sabendo do interesse dos Kaing\u00e1ng em se aldearem. \n\nSegundo lhe disseram os \u00edndios, queriam aldear-se \"para terem muitos machados, \n\nfoice, fac\u00e3o, roupa, etc. etc.\" (Of\u00edcio do diretor da col\u00f4nia militar do Jata\u00ed de 22-07-\n\n1859; apud Wachovicz,1987:36).  \n\nOs primeiros contatos entre os Kaing\u00e1ng com os brancos e Kayo\u00e1 se deram \n\na partir de dezembro de 1858. Dezenas de Kaing\u00e1ng apareceram \u00e0s margens do Tibagi, \n\nfato que deixou os Kayo\u00e1, os brancos e os escravos africanos apavorados. A fama dos \n\nKaing\u00e1ng, conhecidos pela sua capacidade de resist\u00eancia desde o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, tinha se espalhado por todo o sul do pa\u00eds, ficando a sua imagem repleta de \n\nid\u00e9ias de ferocidade e selvageria. Os Guarani, que j\u00e1 os tinham como inimigos m\u00edticos \n\ne lend\u00e1rios, colaboraram na consolida\u00e7\u00e3o dessa imagem aos brancos e africanos. Esse \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\n \n\nimagin\u00e1rio branco mais tarde ir\u00e1 compor o pr\u00f3prio imagin\u00e1rio Kaing\u00e1ng sobre seus \n\nantepassados e ser\u00e1 um elemento importante na constru\u00e7\u00e3o de sua identidade nos \n\nmovimentos sociais contempor\u00e2neos. \n\nNessa primeira \"visita\" a S.Pedro de Alc\u00e2ntara, os Kaing\u00e1ng destru\u00edram as \n\nro\u00e7as dos Kayo\u00e1 e saquearam as casas do aldeamento. A partir de janeiro do ano \n\nseguinte, reaparecem em v\u00e1rios pontos: n\u00e3o s\u00f3 na col\u00f4nia militar e no aldeamento do \n\nJata\u00ed, mas tamb\u00e9m nas fazendas S.Jer\u00f4nimo, Inho\u00f3, Monte Alegre e Fortaleza, todas \n\nelas constitu\u00eddas dentro do territ\u00f3rio Kaing\u00e1ng. \n\nMais uma vez, entraram em a\u00e7\u00e3o os procedimentos usuais: mandaram um \n\nint\u00e9rprete saber quais as inten\u00e7\u00f5es dos Kaing\u00e1ng. Estes se mostraram interessados em \n\nse aldear, preferencialmente nas regi\u00f5es de S.Jer\u00f4nimo e Inho\u00f3, regi\u00f5es que eram seus \n\nterrit\u00f3rios de ca\u00e7a e coleta, reconhecidas como ricas em pinh\u00f5es, mel e ca\u00e7a. \n\nInformaram estar arranchados em cinco aldeias, a oeste do Tibagi, no lugar chamado \n\nCaraguat\u00e1, distante tr\u00eas a quatro jornadas da col\u00f4nia (Wachovicz,1987:34 a 37). \n\nO Major Muniz, diretor da Col\u00f4nia do Jata\u00ed, foi visit\u00e1-los nesses \n\narranchamentos acompanhado de um int\u00e9rprete. O relato de Muniz deixa claro todas as \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es \"pac\u00edficas\" da sua miss\u00e3o. Os \u00edndios tamb\u00e9m retribu\u00edram com \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es de amizade. Muniz fala de grande quantidade de pari (armadilha feita \n\nde pedras e esteira de bambu para pegar peixes) nos rio Tibagi por onde atravessaram \n\npara chegar \u00e0 ilha, onde encontraram um grupo de 45 Kaing\u00e1ng.  \n\nNada vimos naquelle pequeno arranchamento, \n\nque despertasse nossa atten\u00e7\u00e3o e curiosidade; \n\ntudo alli se reduzia a pequenos ranchos, mui \n\nligeira e toscamente feitos, e so proprios para \n\nservirem de abrigo a duas at\u00e9 quatro pessoas, de \n\nnoite ou em occasi\u00e3o de chuvas; e nem p\u00f3de ser \n\npor menos, attendendo-se a que a estada d\u00easses \n\nIndios alli \u00e9 transit\u00f3ria ou passageira, e s\u00f3 dura \n\nem quanto a opportunidade de uma boa quadra os \n\nchama e permitte-lhes servirem-se dos Parys para \n\na pesca de peixes no Rio; acabado o que, retiram-\n\nse para o seu grande alojamento no campo. \n\nMesmo no tempo da pesca, uns v\u00e3o para o \n\nalojamento e outros veem; allarmam-se pode-se \n\ndizer, e por isso mesmo d'aqui deve resultar que \n\nos seus ranchos sejam sempre ligeiros, e n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\n \n\npossam hir em progressivo augmento (apud \n\nWachovicz,1987:41). \n\nWachovicz em seu livro identifica esse grupo Kaing\u00e1ng com os Dorins que \n\nqueimaram a povoa\u00e7\u00e3o de Atalaia em 1825, baseado no relat\u00f3rio do diretor dos \u00edndios \n\nde Guarapuava, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Pedrosa, que confirmou terem eles incendiado a vila. \n\nDisseram-lhe os Dorins o que fizeram depois daquela batalha:  \n\nEnt\u00e3o queimamos nossas aldeias e depois de \n\nchorarmos sobre as sepulturas de nossos \n\nantepassados e dos irm\u00e3os assassinados, \n\nemigramos para as terras de Mato Grosso, onde \n\nfomos dizimados pelas enfermidades \n\n(Wachovicz,1987:43). \n\nAinda segundo o autor, \n\nUma parte desses \u00edndios voltou ao Paran\u00e1 antes \n\nda Guerra do Paraguai e outra depois. Ao \n\nretornarem para a margem esquerda do rio Paran\u00e1 \n\nfixaram-se (...) nas terras est\u00e9reis de Tayoba, \n\nonde a fome logo fez sentir os seus crueis effeitos \n\n(idem, ibidem). \n\nEsses Kaing\u00e1ng visitados por Muniz j\u00e1 tinham tido, portanto, contato \n\nanterior com os colonizadores. Pelas informa\u00e7\u00f5es acima, a fome foi um dos m\u00f3veis \n\nque levou os Kaing\u00e1ng a aceitarem a \"prote\u00e7\u00e3o\" dos brancos.  \n\nSabendo das inimizades antigas entre os Kayo\u00e1 e os Kaing\u00e1ng, os prepostos \n\ndo Bar\u00e3o de Antonina deliberaram pelo aldeamento destes em local separado daqueles.  \n\nUma das consequ\u00eancias do aparecimento dos Kaing\u00e1ng na col\u00f4nia foi que, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da fama acumulada, a maioria dos colonos abandonou \u00e0s pressas suas ro\u00e7as. \n\nOs que permaneceram s\u00f3 trabalhavam armados. Colonos que tinham acertado \n\nestabelecer-se na regi\u00e3o desistiram. Muitos comerciantes de cidades como Castro e \n\nFaxina (SP) deixaram de levar mercadorias para a col\u00f4nia, que ficou completamente \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\n \n\nisolada do mundo externo. A col\u00f4nia regrediu rapidamente e a situa\u00e7\u00e3o de abandono \n\nperdurou por muito tempo. \n\nEntretanto, os Kaing\u00e1ng passaram a ser alvo de aten\u00e7\u00e3o das autoridades \n\nlocais que, por interm\u00e9dio do int\u00e9rprete, lhes sugeriram fixarem-se na fazenda \n\nS.Jer\u00f4nimo, posseada pelo Bar\u00e3o de Antonina. Em 27 de junho de 1859 o Minist\u00e9rio \n\ndo Imp\u00e9rio ordenou que se fundasse nesta fazenda um aldeamento sob a denomina\u00e7\u00e3o \n\nde S\u00e3o Jer\u00f4nimo, observando-se as instru\u00e7\u00f5es de 25 de abril de 1857 (regulamento \n\nsobre aldeamentos).  \n\nO sertanista Joaquim Francisco Lopes foi encarregado da tarefa. Contratou \n\ncarpinteiro, serrador e outros empregados. Havia resist\u00eancia dos Kaing\u00e1ng em se \n\nfixarem no local por causa do clima frio e ventos no inverno. Mas foram convencidos \n\npelo Governador da Prov\u00edncia.  \n\nUma expedi\u00e7\u00e3o foi organizada em 1862 para localizar os campos onde \n\nviviam os Kaing\u00e1ng. Tamb\u00e9m intencionavam abrir uma picada que ligasse S.Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara ao aldeamento de Pirap\u00f3. A expedi\u00e7\u00e3o compunha-se de dez pessoas: dois \n\npra\u00e7as, o int\u00e9rprete Dutra, o administrador civil do aldeamento S. Pedro de Alc\u00e2ntara, \n\nquatro camaradas, um africano (n\u00e3o informa se era ou n\u00e3o escravo), um guia Kaing\u00e1ng \n\ne um menor. Segundo as informa\u00e7\u00f5es dos Kaing\u00e1ng, seria poss\u00edvel fazer o percurso do \n\nJata\u00ed at\u00e9 Pirap\u00f3, passando pelos acampamentos do Tibagi e Iva\u00ed, em nove dias. Nesse \n\ntrajeto identificaram dois acampamentos da tribo. \n\nNo dia 3 de julho de 1862, chegaram ao acampamento do cacique \n\nAropquimbe. Dois dias depois a expedi\u00e7\u00e3o encontrou dez \u00edndios Kaing\u00e1ng que lhes \n\nindicaram uma \"boa ver\u00eada\". Desconfiados que o cacique Cov\u00f3 lhes estaria preparando \n\numa emboscada, mudaram o rumo e se perderam na floresta. Com muito custo \n\nchegaram \u00e0s margens do rio Paranapanema, saindo defronte \u00e0 ilha do Pau\u00ed. Tentaram \n\nchegar at\u00e9 \u00e0 foz do Pirap\u00f3 mas atingiram \u00e0 do rio Laranjeiras. Fizeram nova tentativa \n\nque, finalmente, os levaram ao aldeamento pretendido. Segundo Wachovicz, esses \n\ncaminhos que percorreram quando estavam perdidos fez a expedi\u00e7\u00e3o passar em terras \n\npr\u00f3ximas \u00e0 atual Londrina, mais precisamente na atual cidade de Arapongas \n\n(Wachovicz,1987:35 a 46). \n\nA fazenda S.Jer\u00f4nimo tem sua origem em 1846, quando uma expedi\u00e7\u00e3o \n\ncomandada pelo sertanista Joaquim Francisco Lopes e pelo agrimensor Elliot \n\nprocurava um caminho que ligasse o litoral de Antonina \u00e0 prov\u00edncia do Mato Grosso. \n\nAtravessando os vales do rio Iva\u00ed e Tibagi avistaram os dois campos: o de Inho\u00f3 \n\n(Inhonh\u00f4), habitado pelo grupo do cacique Inho\u00f3, e o campo de S. Jer\u00f4nimo, nome \n\nbatizado pelos expedicion\u00e1rios, em homenagem ao santo do dia da descoberta. Esses \n\ncampos foram avistados do pico da serra dos Agudos, parte tamb\u00e9m do territ\u00f3rio \n\nKaing\u00e1ng. As terras encontradas pelos expedicion\u00e1rios foram todas posseadas em \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\n \n\nnome de Jo\u00e3o da Silva Machado, que se tornou, perante a lei do imp\u00e9rio, o leg\u00edtimo \n\ndono de vastas terras nas prov\u00edncias de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e Mato Grosso, ainda que \n\nhabitadas pelos ind\u00edgenas. Estes, sem o saber, j\u00e1 enfrentavam a duplicidade jur\u00eddica de \n\nsuas terras com os neobrasileiros.  \n\nCom o aparecimento de ind\u00edgenas nas muitas fazendas de Jo\u00e3o da Silva \n\nMachado, no Paran\u00e1 e em S\u00e3o Paulo, e dentro das suas fun\u00e7\u00f5es a servi\u00e7o do imp\u00e9rio, \n\nem 17 de junho de 1859, o Aviso da Secretaria de Estado dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio \n\ncriou o Aldeamento de S. Jer\u00f4nimo na fazenda S. Jer\u00f4nimo, cujo \"dono\", o Bar\u00e3o de \n\nAntonina, \"doava\" a fazenda aos Kaing\u00e1ng. Essa decis\u00e3o foi precipitada porque em \n\ndezembro do ano anterior a fazenda tinha sido atacada pelos \u00edndios, que invadiram a \n\ncasa do administrador e exigiram a entrega de ferramentas e outros objetos. Segundo \n\nconsta, usaram como int\u00e9rprete uma mulher \u00edndia que falava o portugu\u00eas.  \n\nO primeiro cacique a aceitar o aldeamento foi Aropquimbe, em 1862. No \n\nano seguinte foi o grupo do cacique Caur\u00fa (Cair\u00fa). No outro, o grupo do cacique \n\nGreg\u00f3rio. Formavam no total uma popula\u00e7\u00e3o de 284 pessoas.  \n\nA catequese dos Kaing\u00e1ng foi confiada ao frei Mathias de G\u00eanova, que foi \n\nsubstitu\u00eddo depois pelo frei Luiz de Cemitille, em junho de 1867. Neste ano nada se \n\nplantou porque todos os trabalhadores da col\u00f4nia e os \u00edndios estavam construindo a \n\nestrada que ligaria esta col\u00f4nia \u00e0 de S. Pedro de Alc\u00e2ntara.  \n\nOs Kaing\u00e1ng eram atra\u00eddos pelos brindes que eram distribu\u00eddos, mas \n\nBoutin (1977) registra que apenas 88 \u00edndios se apresentaram no aldeamento naquele \n\nano. Os demais retiraram-se para as matas em busca de ca\u00e7a e de produtos de coleta. \n\nN\u00e3o se sujeitavam por muito tempo nos aldeamentos e eram avessos ao trabalho de \n\ncatequese. Continuaram avessos ao contato com os brancos e continuaram a preservar \n\nseus costumes e seu modo tradicional de subsist\u00eancia. Retornavam ao aldeamento \n\nquando necessitavam dos objetos dos brancos e para solicitar ajuda material do \n\ngoverno. No mais, continuaram dispersos nos seus arranchamentos. Cada grupo se \n\nestabelecia em locais de seu interesse, onde fazia suas ro\u00e7as, a maioria fora do \n\naldeamento. \n\nEm 1870 havia apenas 46 \u00edndios no aldeamento, ainda de acordo com as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de Boutin. Neste ano, um grupo Kayo\u00e1 chefiado pelo cacique Caripi e \n\noutro grupo Kaing\u00e1ng, do cacique Carneiro, viviam \u00e0s margens do rio Tibagi, portanto \n\nfora do aldeamento, e plantavam ro\u00e7as de cana-de-a\u00e7\u00facar. Essa informa\u00e7\u00e3o mostra tr\u00eas \n\nfatos: alguns Kayo\u00e1 passaram a viver perto dos Kaing\u00e1ng; os ind\u00edgenas se aldeavam \n\nfora do espa\u00e7o delimitado oficialmente; e passaram a produzir ro\u00e7as que atendiam \u00e0s \n\nnecessidades das col\u00f4nias. Isso, do ponto de vista do conquistador, representava uma \n\nvit\u00f3ria de frei Cemitille: ao mesmo tempo tinha conseguido que dois grupos \n\ntradicionalmente inimigos vivessem pr\u00f3ximos e, mesmo fora do aldeamento, passaram \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\n \n\na produzir para o mercado produtos que n\u00e3o faziam parte da pauta ind\u00edgena. Afinal, \n\nestes eram os objetivos que os brancos almejavam ao atrair os grupos que viviam nas \n\nflorestas (Boutin,1977:70). \n\nO mesmo trabalho de Boutin afirma que em 1876 havia 194 Kaing\u00e1ng no \n\naldeamento, mas que no inverno a populac\u00e3o aumentava para at\u00e9 300. Mas, diz ele: \n\nesse aldeamento foi pouco a pouco se \n\ntransformando em vila, onde o \u00edndio puro \n\napegado aos costumes at\u00e1vicos j\u00e1 estava em \n\nminoria. Da\u00ed em diante os verdadeiros ind\u00edgenas \n\nnem viviam mais na vila e sim, afastados, em \n\npequenos grupos denominados \"toldos\" e \n\ndesprovidos de sua altivez e agressividade (idem, \n\nibidem:72).  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es de Boutin esclarecem sobre o comportamento dos \n\nKaing\u00e1ng com rela\u00e7\u00e3o ao aldeamento. Utilizavam-no como refer\u00eancia para obter os \n\nobjetos (\"brindes\") de que necessitavam. Repetimos aqui o relato de Frei Cemitille \n\nsobre a conversa que tivera com o cacique Aropquimbe, quando tentava catequis\u00e1-lo e \n\nconvenc\u00ea-lo a abandonar a poligamia. Selecionamos apenas o trecho que nos interessa \n\nneste momento: \n\n(...). Se estava morando comnosco, continuou, \n\nn\u00e3o era por encontrar a felicidade, pois mais feliz \n\nse achava nas matas virgens, onde a ca\u00e7a, o peixe \n\ne a fructa eram mais abundantes, e nunca lhe \n\nfaltara mantimento sufficiente para o pr\u00f3prio \n\nsustento e o da numerosa fam\u00edlia. \n\nO verdadeiro motivo que justificava sua \n\nperman\u00eancia entre n\u00f3s era porque n\u00e3o podia \n\npassar mais sem as nossas ferramentas; ... (Mota, \n\n1992:406/407). \n\nA subsist\u00eancia ainda continuava sendo a ca\u00e7a e a coleta e, como em outros \n\naldeamentos, com a decad\u00eancia crescente desses n\u00facleos, a maioria dos \u00edndios preferia \n\nestabelecer-se em toldos fora das terras do aldeamento. \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\n \n\nDe todos os aldeamentos fundados na regi\u00e3o norte do Estado do Paran\u00e1, o \n\nde S. Jer\u00f4nimo foi o \u00fanico que permeneceu at\u00e9 hoje, embora fragmentado mais tarde \n\nem duas glebas. A vila se transformou em munic\u00edpio que recebeu o mesmo nome e \n\nportanto dentro das terras \"doadas\" pelo Bar\u00e3o de Antonina aos Kaing\u00e1ng. A cidade de \n\nS. Jer\u00f4nimo foi erigida sobre 2 cemit\u00e9rios Kaing\u00e1ng, conforme a lembran\u00e7a dos \n\nKaing\u00e1ng atuais. Mais adiante aprofundaremos essa quest\u00e3o, que afetou \n\nprofundamente a comunidade. \n\nNo per\u00edodo republicano, mais precisamente em 1903, o governo \n\nautorizava a \"doa\u00e7\u00e3o\" das terras aos \u00edndios, pelo Decreto 62 de 2 de mar\u00e7o. Em 1911 \n\ncriava-se a \"Povoa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena de S\u00e3o Jer\u00f4nimo\", que modificava a estrutura do \n\nantigo aldeamento. Em 1920 a Povoa\u00e7\u00e3o foi elevada \u00e0 categoria de munic\u00edpio, pela lei \n\n1918 de 23 de fevereiro, desligando-se do munic\u00edpio de Tibagi.  \n\nHorta Barboza escreveu uma carta-pref\u00e1cio que acompanha a divulga\u00e7\u00e3o \n\ndo documento Em Defeza do \u00edndio e de sua Propriedade com discursos pronuciados \n\npelo Deputado Bas\u00edlio de Magalh\u00e3es onde o diretor do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00edndios \n\ndenuncia a ilegalidade da cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Al\u00e9m de defender os \n\ndireitos dos Kaing\u00e1ng, Horta Barboza afirma que havia desrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nestadual (Artigo 3\u00ba \u00a7 3\u00ba da Consolida\u00e7\u00e3o das leis municipais do Paran\u00e1) referente \u00e0 \n\nexig\u00eancia de ter uma \u00e1rea de 2.000 ha para o logradouro p\u00fablico (Barboza, 1924:8). O \n\nmunic\u00edpio foi erigido sobre as terras dos Kaing\u00e1ng, melhor, sobre dois cemit\u00e9rios \n\nconforme confirmam os pr\u00f3prios \u00edndios de hoje que t\u00eam seus av\u00f3s e parentes ali \n\nenterrados. \n\n4.2. O Aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara \n\nSobre o Aldeamento S. Pedro de Alc\u00e2ntara, Boutin tece o seguinte \n\ncoment\u00e1rio: \n\n(os Kayo\u00e1) prestaram bons servi\u00e7os ao Imp\u00e9rio, \n\ndurante a guerra do Paraguai (1864-1870), \n\ntransportando for\u00e7as militares e material b\u00e9lico \n\npara o Mato Grosso, como peritos canoeiros que \n\neram, pelos rios Tibagi, Paranapanema, Paran\u00e1 e \n\nIvinheima (Boutin,1977:60). \n\nA popula\u00e7\u00e3o registrava, para o ano de 1864, 270 Kayo\u00e1 e 330 Coroados \n\n(Kaing\u00e1ng) e, em 1876, 461 Kayo\u00e1 e 902 Kaing\u00e1ng. Em 1877 uma epidemia de var\u00edola \n\natingiu os aldeamentos de S. Pedro de Alc\u00e2ntara e S. Jer\u00f4nimo. Wachovicz afirma que \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\n \n\nnuma semana mais de 400 \u00edndios foram vitimados no Tibagi. Os que n\u00e3o morreram, \n\napavorados, abandonaram o aldeamento. Despovoada, a sede da par\u00f3quia foi \n\ntransferida para a outra margem, ou seja, para a col\u00f4nia do Jata\u00ed. Mesmo assim, frei \n\nTimotheo, o diretor, permaneceu no aldeamento com alguns poucos \u00edndios que \n\nrestaram. Com a sua morte em 1895, n\u00e3o se tem not\u00edcias dos fatos posteriores, j\u00e1 que \n\nas informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o existentes provinham dos relat\u00f3rios escritos pelo frei \n\ndirigente. \n\n\u00c9 importante registrar que o conhecimento acumulado por Borba sobre os \n\nKaing\u00e1ng prov\u00e9m do fato de ter ele dirigido o Aldeamento S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e \n\ndepois o Aldeamento do Paranapanema. Depois da extin\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara, fundou o Toldo Ind\u00edgena de Barreiro, na Serra Negra (Laytano,1955:155). \n\nTomando estas informa\u00e7\u00f5es, podemos supor que toda a etnografia deixada por Borba \n\nrefere-se ao modo de vida social e cultural dos av\u00f3s dos atuais Kaing\u00e1ng. N\u00e3o \n\nencontramos a localiza\u00e7\u00e3o da Serra Negra. No entanto, sendo no atual munic\u00edpio de \n\nLondrina ou de Ortigueira, trata-se, como afirmamos, de grupos locais de uma mesma \n\nunidade sociopol\u00edtica.  \n\nDe qualquer forma, na virada deste s\u00e9culo, dado o quadro de abandono, \n\npodemos deduzir que os Kaing\u00e1ng retornaram para as florestas principalmente para a \n\nregi\u00e3o de serras entre os rios Tibagi e Cinzas. Den\u00fancias de chacina dos Kaing\u00e1ng do \n\nrio Cinzas apareceram na imprensa entre 1911 e 1913. Baldus se refere \u00e0 chacina de \n\n\u00edndios Kaing\u00e1ng na Serra da Pitanga em 1923 (Baldus,1947:76). No final dos anos 20 \n\ne in\u00edcio dos 30 os \u00faltimos Kaing\u00e1ng livres foram pacificados pelo SPI e pela equipe da \n\nCompanhia de Terras Norte do Paran\u00e1-CTNP.  \n\nFica registrada, assim, a presen\u00e7a de uma companhia voltada para a \n\npequena e m\u00e9dia propriedade da terra, na normatiza\u00e7\u00e3o das sociedades ind\u00edgenas na \n\nregi\u00e3o norte do Estado do Paran\u00e1.  \n\nAlguns Guarani se dispersaram para regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao rio Cinzas e outros \n\ncontinuaram no aldeamento de S. Jer\u00f4nimo. Mas a nossa pesquisa mostrou que grande \n\nn\u00famero de fam\u00edlias acabou se empregando nas fazendas e s\u00edtios de toda a regi\u00e3o. Nos \n\nanos 30, com o surgimento dos postos ind\u00edgenas de Laranjinha e Pinhalzinho, algumas \n\nfam\u00edlias voltaram a viver nas reservas. Havia tamb\u00e9m um posto do SPI em Camb\u00e1r\u00e1, \n\nmas n\u00e3o pudemos ir al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia. Os depoimentos que \n\ncolhemos junto aos Guarani do P.I. Laranjinha convergem no sentido de mostrar que \n\nse tratava de um posto administrativo importante durante os anos em que os \u00faltimos \n\nKaing\u00e1ng livres estavam sendo atra\u00eddos. Os Guarani espalhados na regi\u00e3o foram, \n\nmuito provavelmente, convidados pelas autoridades a ocuparem as novas reservas, \n\ndentro de pol\u00edtica semelhante \u00e0 que tinha vigorado no imp\u00e9rio. Nestes postos tamb\u00e9m \n\nencontramos os Guarani vindos de S\u00e3o Paulo atrav\u00e9s da pol\u00edtica de aldeamento \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\n \n\ndaqueles que sa\u00edram do Paraguai e Mato Grosso em dire\u00e7\u00e3o ao litoral paulista. Alguns \n\ngrupos vieram entre 1910 e 1912, quando Curt Nimuendaj\u00fa trabalhou no SPI, e outros \n\nmais tarde, quando Herbert Baldus tamb\u00e9m integrou aquela institui\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\n \n\n5. A POL\u00edTICA DE ALDEAMENTO NO S\u00c9CULO XX. ATRA\u00c7\u00c3O \n\nDOS \u00daLTIMOS KAING\u00c1NG LIVRES DA REGI\u00c3O DO TIBAGI \n\nNas primeiras d\u00e9cadas deste s\u00e9culo, com os avan\u00e7os da coloniza\u00e7\u00e3o \n\npioneira, acelerou-se a ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios Kaing\u00e1ng nos Estados de S\u00e3o Paulo, \n\nParan\u00e1 e Santa Catarina. As ferrovias e estradas come\u00e7aram a invadir o sert\u00e3o, levando \n\ncentenas de fam\u00edlias que pretendiam se instalar como sitiantes, fazendeiros e \n\ncomerciantes e chocavam-se com tribos de v\u00e1rias etnias. Os Kaing\u00e1ng e os Xokl\u00e9ng \n\neram os que tinham maior capacidade de resist\u00eancia e ficaram famosos na \n\nhistoriografia brasileira.  \n\nTanto no Estado de S\u00e3o Paulo quanto nos Estados do sul, os conflitos entre \n\ncolonos e \u00edndios foram muitos, como mostram Ribeiro (1970) e Lima (1978). A \n\nimprensa veiculava alguns fatos mais chocantes como o ocorrido por volta de 1914: o \n\nmassacre de 80 Kaing\u00e1ng comandado por \"Z\u00e9 Pretinho\", a mando dos fazendeiros que \n\nobjetivavam apropriar-se das suas terras. Como vingan\u00e7a, no ano seguinte, os \n\nKaing\u00e1ng revidaram, matando dezenas de colonizadores que foram enterrados numa \n\nvala comum. Em 1939, as ossadas desses colonos foram encontradas durante uma \n\nescava\u00e7\u00e3o na periferia da cidade de Parapu\u00e3.(Di\u00e1rio Hist\u00f3ria, Ano II, n\u00ba16 - \n\nSuplemento Mensal do Di\u00e1rio - Jornal Superior, Setembro/1992, Tup\u00e3-SP) \n\nMelatti sintetiza o quadro da \u00e9poca, dizendo o que ocorria no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo: \n\nBaldus (1953:317-8), citando alguns autores, \n\ncomenta que as hostilidades entre os Kaing\u00e1ng \n\npaulistas e os \"civilizados\" parecem ter come\u00e7ado \n\nem 1886. At\u00e9 a\u00ed, os sertanejos que, desde meados \n\ndo s\u00e9culo , tinham penetrado e se fixado no \n\nterrit\u00f3rio ind\u00edgena nada haviam sofrido por parte \n\ndeles. No primeiro dec\u00eanio de nosso s\u00e9culo, com \n\no reconhecimento do rio Feio ou Aguape\u00ed, \n\npromovido pela Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e \n\nGeol\u00f3gica do Estado, agravou-se a situa\u00e7\u00e3o dos \n\nKaing\u00e1ng, porque os engenheiros contratavam \n\nbugreiros para extermin\u00e1-los. A constru\u00e7\u00e3o da \n\nEstrada de Ferro Noroeste do Brasil, em \n\nconstru\u00e7\u00e3o ao longo do divisor das \u00e1guas do Feio \n\ne Tiet\u00ea, fez recrudescer as hostilidades: os \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\n \n\nKaing\u00e1ng atacavam violentamente os \n\ntrabalhadores da estrada, em repres\u00e1lia \u00e0s batidas \n\ndos bugreiros. O p\u00e2nico era geral \n\n(Melatti,1976:13).  \n\nO mesmo acontecia no Estado do Paran\u00e1 e Santa Catarina, conforme \n\nnoticiava a imprensa: \n\nAcha-se nesta capital, 15 caingangues da \"Serra \n\nda Pitanga\", que vieram pedir provid\u00eancias contra \n\na invas\u00e3o de suas terras por portuguezes. (Jornal \n\nO Paran\u00e1,4/2/1911) \n\nEm consequ\u00eancia dos acontecimentos que est\u00e0o \n\nse desenrolando em Pinheiros, nas proximidades \n\nde Blumenau, acerca do conflicto entre os \n\ncolonos e os \u00edndios, que, ao que se diz, precedem \n\nde Palmas, na zona contestada, o inspector deste \n\nservi\u00e7o no Estado do Paran\u00e1, capit\u00e3o Jos\u00e9 Ozorio, \n\npartiu para a fronteira, afim de tomar \n\nconhecimento dos factos, ... (Jornal \n\nPaiz,25/2/1911). \n\nNo ano de 1911, de todos os conflitos entre colonizadores e \u00edndios, o \n\nmassacre de Santo Antonio da Platina-Pr foi o que mais chamou aten\u00e7\u00e3o da imprensa \n\nnacional como O Paiz (10/7; 24/7; 27/7; 28/7), Do Amazonas (25/7), Jornal do \n\nCommercio (25/7), O Estado de S\u00e3o Paulo (s/d), Jornal do Brazil (s/d). O jornal O \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, referindo-se ao massacre dos Kaing\u00e1ng - no in\u00edcio confundido \n\ncom Kayo\u00e1 -, diz:  \n\nO inqu\u00e9rito requerido por esta Inspectoria, para \n\napurar a responsabilidade da den\u00fancia do \n\nmassacre de \u00edndios cayu\u00e1s, terminou pela \n\nden\u00fancia de 14 bugreiros, pela promotoria \n\np\u00fablica. Os ferozes algozes dos silv\u00edcolas, h\u00e1 tres \n\nmezes, os perseguiram durante cinco dias, sem \n\nlograrem encontral-os. Tendo-se exgottado a \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\n \n\nprovis\u00e3o de alimentos, regressaram a Santo \n\nAntonio da Platina. \u00c9 grav\u00edssima a situa\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndios caingangues que habitam as florestas \n\ncomprehendidas entre os rios Cinzas e \n\nLaranjinha. Suas terras passaram a dom\u00ednio \n\nparticular, apesar da posse immemorial, como se \n\nfossem devolutas. Os felizes proprietarios querem \n\na ferro e fogo esbulhar os silvicolas de seus \n\nlegitimos dom\u00ednios. ... (O Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nxerox s/d). \n\nAcerca do equ\u00edvoco das informa\u00e7\u00f5es sobre terem sido massacrados \u00edndios \n\nKayo\u00e1, o jornal O Paiz de 27/6/1911 esclarece, sob o t\u00edtulo Horr\u00edvel massacre em \n\num aldeamento - As victimas n\u00e3o foram os \u00edndios Cayu\u00e1s, mas os Guaianazes, ou \n\nCoroados do Paran\u00e1 - Telegrammas dos inspectores em S\u00e3o Paulo e no Paran\u00e1: \n\n(...) \n\nSalto Grande do Paranapanema, 23 - Batida foi \n\nfeita contra os \u00edndios chamados Guayanaz, que \n\ns\u00e3o os Coroados do Paran\u00e1. \n\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es dos sertanejos, houve \n\nquinze mortos, entre homens, mulheres e \n\ncrian\u00e7as, tomando parte no assalto cerca de cem \n\nindiv\u00edduos, moradores em Santo Antonio da \n\nPlatina. Os Cayu\u00e1s habitam na mesma zona, \n\nconfinando com as terras dos Guayanazes, na \n\nvertente do rio Laranjinha, afluente do rio Cinzas.  \n\n(...) \n\nBaldus refere-se a outro massacre ocorrido em 1923: \n\n... Como aparecessem, repetidamente, intrusos \n\nque n\u00e3o somente tentavam apoderar-se das terras \n\ndos \u00edndios, como escravis\u00e1-los e maltrat\u00e1-los, \n\nhouve choques sangrentos. Os massacres da \n\nSerra da Pitanga, ocorridos em 1923, nos quais \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\n \n\nmorreram \u00edndios e colonos, est\u00e3o na mem\u00f3ria de \n\ntodos. Mas a resist\u00eancia dos antigos donos dessas \n\nselvas n\u00e3o impediu o avan\u00e7o cont\u00ednuo dos \n\ncolonizadores e hoje h\u00e1, numa dist\u00e2ncia de menos \n\nde duas l\u00e9guas da sede do Posto do Iva\u00ed, uma \n\npovoa\u00e7\u00e3o chamada Campina Bonita e, em menor \n\ndist\u00e2ncia, a venda de um polon\u00eas ... \n\n(Baldus,1947:76; grifos nossos). \n\nEsse quadro de tens\u00f5es e conflitos torna-se cada vez mais agudo \u00e0 medida \n\nem que as frentes de ocupa\u00e7\u00e3o nacionais v\u00e3o se interiorizando. A quest\u00e3o ind\u00edgena \n\nvolta a ser uma preocupa\u00e7\u00e3o para governantes e empres\u00e1rios porque impedia o avan\u00e7o \n\nda expans\u00e3o colonizat\u00f3ria, agora com caracter\u00edsticas novas, conhecida pelos cientistas \n\nsociais como frentes pioneiras ou pioneirismo, conforme define Martins (1975). A \n\ncria\u00e7\u00e3o do SPI se deve principalmente \u00e0 resist\u00eancia Kaing\u00e1ng nos Estados de S\u00e3o \n\nPaulo e Paran\u00e1 e dos Xokl\u00e9ng em Santa Catarina (Lima,1978; Ribeiro,1982). \n\nO deputado Arthur M. Franco, em discurso pronunciado na Assembl\u00e9ia \n\nLegislativa do Paran\u00e1, informava: \n\n\u00c9 sabido por todos os moradores de S. Jeronymo \n\ne do Jatahy que, entre os rios Tibagy e \n\nLaranginha, vagueia uma tribu de indios \n\nbravios; os signaes de sua existencia, nessa zona, \n\ns\u00e3o frequentes, e o Posto de Atrac\u00e7\u00e3o do \n\nLaranjinha j\u00e1 esteve, ha mais de dous annos, em \n\ncontacto com esse grupo de indios. \n\nNegar, portanto, a presen\u00e7a delles naquella \n\nregi\u00e3o, seria uma rematada sandice. \n\nEm pricipios do anno passado, uma turma, \n\nchefiada pelo sr. Placido de Mello Moraes, \n\nencarregada pelo Prefeito Municipal de S. \n\nJeronymo de proceder a ro\u00e7adas e concertos na \n\nestrada que se dirige ao Jatahy ( estrada de cima, \n\nchamada), logo que transpoz o rio Pav\u00e3o, foi \n\nvendo signaes e sentindo a presen\u00e7a desses indios \n\ndurante muitos dias. Dado o aviso ao pessoal da \n\ninspectoria em S. Jeronymo, este limitou-se a \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\n \n\nenviar ao local, onde trabalhava a turma, um \n\nempregado que, l\u00e1 chegando e tendo examinado \n\nos vestigios, declarou serem indios ca\u00e7adores, \n\nregressando, em seguida, para a s\u00e9de da \n\npovoa\u00e7\u00e3o!\" \n\nE quaes ser\u00e3o os indios n\u00e3o ca\u00e7adores? \n\nEm meiados do mesmo anno, foi frechado, no \n\nlogar Carvalhopolis, margem direita do \n\nLaranjinha, o pequeno Manoel, filho de Jo\u00e3o \n\nAlves, alli residente. \n\nEm maio do corrente, Jo\u00e3o Augusto Garcia, \n\nresidente no Jatahy, e diversos companheiros \n\nseus, viram, por cima da corredeira do Cerne, no \n\nrio Tibagy, a 2 1/2 leguas abaixo do Jatahy, \n\nvestigios evidentes de um grupo desses Indios, \n\njunto de um barreiro alli existente. \n\nEntretanto, em 10 annos de servi\u00e7o naquella \n\nregi\u00e3o, apenas um contacto inesperado se registra \n\ncom o pessoal encarregado de attrahil-os! \n\n(Franco, 1925:53-54; grifos nossos) . \n\nO deputado Franco contestou as informa\u00e7\u00f5es prestadas pela Inspetoria de \n\nProte\u00e7\u00e3o aos Indios de que os Botocudos de Santa Catarina tivessem sido pacificados, \n\ne quanto aos Kaing\u00e1ng de Laranjinha afirma que:  \n\nNo Laranjinha, at\u00e9 hoje, os Caingangues \n\ncontinuam arredios, isolados de qualquer contato \n\ndirecto com os civilizados, constituindo uma \n\namea\u00e7a permanente \u00e1 vida do sertanejo daquella \n\nzona, ali\u00e1s quasi despovoada e onde s\u00f3 agora \n\ncome\u00e7am a fazer suas primeiras entradas os \n\npovoadores daquelle sert\u00e3o (idem:91). \n\nO SPI iniciou v\u00e1rias tentativas de pacifica\u00e7\u00e3o e aldeamento dos ind\u00edgenas \n\nque tinham retornado \u00e0 vida independente nas florestas ou que tinham se mantido \n\nisolados at\u00e9 ent\u00e3o. Comparada com as experi\u00eancias dos s\u00e9culos XVIII e XIX, a \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\n \n\ninvas\u00e3o dos colonizadores no s\u00e9culo XX nos Estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 equipara-\n\nse a uma avalanche sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas ainda n\u00e3o conquistados, \n\nprincipalmente dos anos 30 em diante. \n\nNos s\u00e9culos XVIII e XIX, a forma de ocupa\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas se fez \n\npelo avan\u00e7o das frentes de expans\u00e3o, que caracterizaram um tipo de ocupa\u00e7\u00e3o baseada \n\nna instala\u00e7\u00e3o de latif\u00fandios semi-produtivos dos coron\u00e9is e bar\u00f5es, assim como de \n\nposseiros que se tornaram pequenos produtores de subsist\u00eancia.  \n\nNo s\u00e9culo XX, a Lei de Terras surtiu seus efeitos e a expans\u00e3o das frentes \n\npioneiras sobre as terras ind\u00edgenas e dos camponeses nacionais se fez pela implanta\u00e7\u00e3o \n\nda propriedade privada atrav\u00e9s da compra. \n\nNas primeiras d\u00e9cadas deste s\u00e9culo, v\u00e1rios conflitos foram registrados \n\nenvolvendo popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e fazendeiros. Grupos Kaing\u00e1ng ainda viviam nas \n\nflorestas dos rios Cinzas, Laranjinha e Congonhas, na regi\u00e3o norte do Estado do Paran\u00e1 \n\nconforme j\u00e1 denunciava o deputado Franco. \n\nA partir do final da d\u00e9cada de 1920 , se deu, ent\u00e3o, um segundo movimento \n\nde expans\u00e3o na regi\u00e3o do Tibagi, constitu\u00eddo pela forma capitalista empresarial de \n\nocupa\u00e7\u00e3o. \n\nEssa frente pioneira \u00e9 essencialmente \n\nexpropriat\u00f3ria porque est\u00e1 socialmente \n\norganizada com base numa rela\u00e7\u00e3o fundamental, \n\nembora n\u00e3o exclusiva , que \u00e9 a de compradores e \n\nvendedores de for\u00e7a de trabalho \n\n(Martins,1982:75). \n\nLoureiro Fernandes tamb\u00e9m se refere aos Kaing\u00e1ng do rio Cinzas e a forma \n\ncomo resistiam ao avan\u00e7o das frentes colonizadoras: \n\nQuando as picadas de explora\u00e7\u00e3o atingiam a zona \n\nde sua ocupa\u00e7\u00e3o, advertiam os \u00edndios a turma de \n\nloca\u00e7\u00e3o, colocando durante a noite, atravessadas \n\nna picada, duas ou mais flechas. O \n\nprosseguimento dos trabalhos, ap\u00f3s uma \n\nadvert\u00eancia dessa ordem, originava s\u00e9rios e \n\ngraves conflitos. Insistir era aceitar a declara\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\n \n\nde guerra, a luta na selva na surpresa das \n\nemboscadas sucessivas (Fernandes,1941:186). \n\nAo longo de nossa pesquisa conseguimos entrevistar v\u00e1rias pessoas que nos \n\npermitiram resgatar a hist\u00f3ria da pacifica\u00e7\u00e3o e destino dos \u00faltimos Coroados bravos \n\nda regi\u00e3o assinalada. O primeiro deles foi Antonio Pedro Juv\u00eancio, Kaing\u00e1ng que \n\nparticipou de uma expedi\u00e7\u00e3o do SPI com a finalidade de localizar e fazer a atra\u00e7\u00e3o dos \n\nCoroados. Entrevistamos tamb\u00e9m J\u00falio Brito, branco, ex-funcion\u00e1rio da CTNP, a \n\nmaior empresa colonizadora da \u00e9poca. A reconstitui\u00e7\u00e3o sobre a pacifica\u00e7\u00e3o desses \n\n\u00faltimos Kaing\u00e1ng livres se baseia nas entrevistas que fizemos com esse Kaing\u00e1ng \n\ncontratado pelo SPI e com o branco contratado pela colonizadora. Informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nvida dos Kaing\u00e1ng depois de aldeados foram fornecidas pelas mulheres Guaran\u00ed do P.I. \n\nLaranjinha que com eles tiveram contato. Recentemente contatamos o Kaing\u00e1ng Pan \n\nTanh (Cobra Verde), filho do capit\u00e3o Isaltino C\u00e2ndido que participou da expedi\u00e7\u00e3o do \n\nSPI, provavelmente a mesma da qual falou Antonio Pedro Juv\u00eancio. Em fevereiro de \n\n1995 conseguimos informa\u00e7\u00f5es complementares de Rute Louren\u00e7o, mesti\u00e7a de pai \n\nKaing\u00e1ng (Pedro Coroado) e m\u00e3e Guarani(Joaquina, natural de Bananal/SP), residente \n\nno Posto Laranjinha. A reconstitui\u00e7\u00e3o que se segue foi baseada nas informa\u00e7\u00f5es \n\ncolhidas, gradativamente, ao longo da pesquisa, isto \u00e9, de 1988 a 1995.  \n\n5.1.Os Coroados que foram aldeados no Posto Velho \n\nDada a resist\u00eancia dos Kaing\u00e1ng arredios do Laranjinha e os conflitos j\u00e1 \n\nocorridos, o SPI formou v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es com o objetivo de atrair e pacificar os \n\n\"Coroados bravos\" que ainda viviam entre os rios Cinzas e Laranjinha. Essas equipes \n\neram compostas de brancos e \u00edndios pacificados para servirem de int\u00e9rpretes. \n\nEntre 1927/28, o SPI organizou uma expedi\u00e7\u00e3o para fazer a atra\u00e7\u00e3o desses \n\nKaing\u00e1ng. Dessa expedi\u00e7\u00e3o participavam, segundo Antonio Pedro, 18 fam\u00edlias \n\nKaing\u00e1ng trazidas do P.I. S\u00e3o Jer\u00f4nimo que tinham montado acampamento na regi\u00e3o. \n\nNo conflito que se seguiu ao contato hostil, dois brancos foram mortos a golpes de \n\nmachado. O grupo recuou e as fam\u00edlias Kaing\u00e1ng agregadas \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o retornaram a \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo. \n\nNova expedi\u00e7\u00e3o foi organizada em 1930/31. Participaram dela o cacique \n\nIsaltino C\u00e2ndido e o \u00edndio Antonio Pedro Juv\u00eancio, e segundo as informa\u00e7\u00f5es deixadas \n\npor Hanke (1950), tamb\u00e9m o cacique Paulino. A expedi\u00e7\u00e3o foi comandada por um \n\nbranco de nome Alberto ou Humberto. Conseguiram atrair o grupo atrav\u00e9s de \n\npresentes, como garrafas vazias, machado, foice, faca e outros objetos. \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\n \n\nOs Coroados andavam completamente nus, os cabelos eram longos, viviam \n\nda ca\u00e7a e da pesca, cultivavam milho ind\u00edgena e feij\u00e3o de corda. A popula\u00e7\u00e3o vivia \n\nnum pequena clareira na mata e seus ranchos eram de paredes de capim e telhado de \n\nfolhas de coqueiro. No total eram 18 homens, 23 mulheres e apenas uma crian\u00e7a do \n\nsexo feminino. \n\nDepois de cerca de um ou dois anos de contatos entre os expedicion\u00e1rios e \n\nos \u00edndios, alguns deixaram a mata para residir pr\u00f3ximo ao posto que tinha sido \n\ninstalado nesse \u00ednterim. Neste per\u00edodo tamb\u00e9m foi assassinado o cacique Isaltino, por \n\nbrancos, no povoado de Lageado, hoje cidade de Abati\u00e1. Segundo o depoimento de \n\nPan Tanh, filho de Isaltino C\u00e2ndido, seu pai foi assassinado por um \"inspetor de \n\nquarteir\u00e3o que invocou com ele\". Com a morte do capit\u00e3o, todos os membros da \n\nexpedi\u00e7\u00e3o retornaram para S\u00e3o Jer\u00f4nimo, ficando apenas sua m\u00e3e Dona Maria, que era \n\nlinguar\u00e1, e dois filhos pequenos, ele pr\u00f3prio e Bonif\u00e1cio.  \n\nEm 1934 houve uma epidemia que dizimou os \u00edndios rec\u00e9m-aldeados. \n\nSegundo lembram as mulheres Guarani do P.I. Laranjinha, os Guarani tomaram os \n\nrem\u00e9dios que o SPI mandou, mas os Kaing\u00e1ng, receosos de que fosse veneno, \n\nnegaram-se a tom\u00e1-los e, por isso, muitos acabaram morrendo. \n\nO SPI construiu casas pr\u00f3ximo ao Posto Laranjinha para os Coroados. A \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do destino desses \u00faltimos \u00edndios \"bravos\" foi poss\u00edvel atrav\u00e9s dos \n\ndepoimentos das mulheres Guarani do Posto Laranjinha que conviveram com eles e \n\nprincipalmente de Cobra-verde, filho de Isaltino C\u00e2ndido que passou a sua inf\u00e2ncia \n\ncom a m\u00e3e, Dona Maria. Esta foi personagem importante na expedi\u00e7\u00e3o: localizou a \n\naldeia dos Coroados na mata, descobriu onde ficava o cemit\u00e9rio deles (do outro lado \n\ndo rio, quando foi andar com Rai-f\u00ed), foi linguar\u00e1 por 11 anos, era costureira da \n\nexpedi\u00e7\u00e3o e fazia os vestidos \"tipo camisol\u00e3o\" para as mulheres Coroadas. \n\nDe acordo com Pan Tanh, o grupo Coroado que se aldeou no Posto Velho \n\nou Krenau n\u00e3o tinha crian\u00e7as. Os homens eram:  \n\n- K\u00e1-kr\u00f4, o cacique do grupo;  \n\n- Y\u00e1-ir\u00ed;  \n\n- Kar\u00e9g, irm\u00e3o de Y\u00e1-ir\u00ed;  \n\n- K\u00e1-x\u00eag, o mais jovem dos homens;  \n\n- Kren\u00f4, o mais velho, bem velho.  \n\nAs mulheres eram, mais ou menos pela ordem de idade, j\u00e1 que, diz Pan \n\nTanh, eles n\u00e3o contavam a idade como n\u00f3s: \n\n- R\u00e1i-f\u00ed, a mais velha;  \n\n- Mang-r\u00ed, mais nova que aquela;  \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\n \n\n- G\u00f3-b\u00e1gn;  \n\n- Mang-r\u00f4;  \n\n- Bi\u00ed, com cerca de 30 anos;  \n\n- Ya\u00ed-r\u00edg;  \n\n- Vaic\u00f3, uma menina.  \n\nBi\u00ed chegou a morar com a fam\u00edlia de Isaltino C\u00e2ndido. Dos homens \n\nKax\u00eagui foi o \u00faltimo a morrer, mais ou menos em 1949. Vaic\u00f3 depois de adulta se \n\ncasou com um \u00edndio Guarani do Posto Pinhalzinho e l\u00e1 permaneceu at\u00e9 o fim de sua \n\nvida que n\u00e3o foi longa. N\u00e3o teve filhos com o Guarani e com ela desapareceu o \u00faltimo \n\nsobrevivente do grupo de Coroados aldeados no Posto Velho. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de abandono dos \u00edndios de Laranjinha explica porque os \n\nKaing\u00e1ng foram morrendo. Pan Tanh diz que: \n\nA aldeia dos Coroados ficava bem na beira do rio \n\ne dava muita maleita. Quase n\u00e3o ia carro para l\u00e1. \n\nDe seis em seis meses vinha o Doutor Jos\u00e9 Maria \n\nque vinha tratar os doentes. Mas se algu\u00e9m fosse \n\npicado por cobra ou pegasse doen\u00e7a quando n\u00e3o \n\ntinha ningu\u00e9m, \"era certo que morria mesmo\". \n\nAssim foram se acabando os Coroados. Dava \n\nsarampo tamb\u00e9m (Pan Tanh, Posto Bar\u00e3o de \n\nAntonina, 1994). \n\nH\u00e1 controv\u00e9rsia sobre a morte ter sido por gripe espanhola segundo as \n\nmulheres Guarani, saramp\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o dada a Hanke pelo cacique Paulino) e \n\nmaleita (depoimento de Rute Louren\u00e7o). Pan Tanh, no entanto, cuja m\u00e3e era linguar\u00e1 e \n\npor isso tinha contatos frequentes com o grupo, mostra que as mortes foram ocorrendo \n\naos poucos. Diz ele que em 1940 eram vivos Vaic\u00f3, K\u00e1-x\u00eag, Yai-r\u00ed, Bi\u00ed, Mang-r\u00f4 e \n\nG\u00f3-bagn. Mang-r\u00ed j\u00e1 tinha morrido, na Inspetoria que ficava em S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Dos \n\nhomens, K\u00e1-x\u00eag foi o \u00faltimo a morrer, em 1949.  \n\nPelas informa\u00e7\u00f5es do marido de Rute, Belmiro Louren\u00e7o, a maleita deve ter \n\nocorrido entre 1938 e 39, porque tem certeza que at\u00e9 1937 todos estavam vivos. \n\nO depoimento de Rute Louren\u00e7o \u00e9 o seguinte: \n\nConheci os Kaing\u00e1ng \"selvagens\" que viviam no \n\nPosto Velho. N\u00e3o falavam portugu\u00eas. S\u00f3 na \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\n \n\nl\u00edngua deles. Conheci s\u00f3 cinco. O resto n\u00e3o \n\nquiseram saber da civiliza\u00e7\u00e3o. Foram para o \n\nmato.  \n\nO homem chamava Kax\u00e9gn e a esposa, Bi\u00ed. N\u00e3o \n\ntinham filhos. Os outros tr\u00eas eram mulheres: a \n\nmais velha chamava Mangar\u00f4; Reif\u00ed era bem \n\nvelhinha; a outra era Rex\u00ed; e a Vaic\u00f3 era \n\nmocinha. \n\nEles viviam na base do selvagem, andavam nus. \n\nO homem n\u00e3o. A velhinha andava nua. Quando \n\nentravam no mato eles se pintavam, com tinta do \n\nmato para ca\u00e7ar. O desenho era de bolinha, \n\nvermelhinha. Faziam tr\u00eas risquinhos assim no \n\nrosto, e bolinha tamb\u00e9m. \n\nSe dessem roupa para uma tinha de dar para \n\ntodas, sen\u00e3o elas n\u00e3o aceitavam. E a comida deles \n\nera fruta, mel, era jaracati\u00e1, peixe. Usavam arco e \n\nflecha. A pesca era com fisga.  \n\nComiam muita \"canjica\", muita ca\u00e7a. \n\nMorreram de maleita. Deu neles e deu aqui na \n\naldeia (dos Guarani) tamb\u00e9m. Eles n\u00e3o \n\naguentavam a febre e se pinchavam (jogavam-se) \n\nno (rio) Laranjinha. Eles iam ali no rio, quando \n\nvoltavam aqui, j\u00e1 estavam mortos. Morreram \n\ntudo, n\u00e3o ficou um. \n\n(...) \n\nMeu sogro, Francisco Louren\u00e7o, quando \n\nmorreram todos os Kaing\u00e1ng \"selvagens\", levou \n\nVaic\u00f3 para Pinhalzinho, porque ela ficou sozinha \n\n(Rute Louren\u00e7o, mesti\u00e7a Kaing\u00e1ng/Guarani, \n\nfevereiro de 1995, Posto Laranjinha). \n\nOs depoimentos falam tanto de maleita como de sarampo e \u00e9 certo que as \n\nmortes dos \u00faltimos Coroados bravos foram consequ\u00eancia das epidemias que \n\nassolaram a regi\u00e3o do rio Laranjinha. Depreende-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de grupos de \n\npintura de c\u00edrculos e de riscos, mas a refer\u00eancia de que se pintavam quando entravam \n\nno mato para ca\u00e7ar, certamente uma interpreta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de Rute, leva-nos a \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\n \n\ninterpretar que faziam o kiki koi no cemit\u00e9rio que ficava em alguma clareira da \n\nfloresta, que foi, como vimos, \"descoberto\" pela m\u00e3e de Pan Tanh.  \n\nH\u00e1 ainda algumas outras informa\u00e7\u00f5es que merecem ser registradas: al\u00e9m do \n\ngrupo que se aldeou no Posto Velho, outros \u00edndios permaneceram \"no mato\". Pan Tanh \n\nlembra que esses \u00edndios \"do mato\" faziam dan\u00e7as em volta do fogo. Batiam no ch\u00e3o \n\ncom peda\u00e7os de taquara, alternando as batidas graves e agudas que conseguiam com \n\ntaquara grossa e fina. Dan\u00e7avam homens e mulheres, um na frente do outro, formando \n\nc\u00edrculos em volta do fogo, cantando m\u00fasicas religiosas. Dona Maria, sua m\u00e3e, assistiu \n\napenas uma vez esse ritual. \n\nAs mulheres Guarani contam que os que n\u00e3o aceitaram aldear-se tamb\u00e9m \n\nrejeitavam manter rela\u00e7\u00f5es amistosas, e a rea\u00e7\u00e3o era sempre bastante incisiva: \n\nTinha os que amansavam. Tinha o Claro, O \n\nBolivar (linguar\u00e1s brancos). Amansava os \n\nKaing\u00e1ng, \u00e9. Eles iam l\u00e1. Mas eles matavam, os \n\nKaing\u00e1ng matavam todos. Eles iam daqui (Posto \n\nLaranjinha) pr\u00e1 l\u00e1. Iam l\u00e1 pr\u00e1 amansar eles, mas \n\neles matavam tudo. \n\n(...) \n\nTinha bastante (Kaing\u00e1ng) mesmo. Mas, ... bem \n\ndizer, eles mesmo se remendaro. Porque, o seu \n\nHumberto (Humberto de Oliveira, funcion\u00e1rio do \n\nSPI), o seu Z\u00e9 (Jos\u00e9 Maria Cavalcanti, tamb\u00e9m \n\nfuncion\u00e1rio do SPI) tamb\u00e9m levavam o rem\u00e9dio e \n\ndava pr\u00e1 eles ... de maleita. Mas eles falavam que \n\nn\u00e3o queriam... \n\n(...) \n\nNum queriam ser animal dos branco. Ent\u00e3o eles \n\npreferiram a morte, mas n\u00e3o, que eles n\u00e3o \n\nqueriam ser animal dos brancos. Pr\u00e1 ser, de jeito \n\nnenhum. Ainda deixou escrito na casca de \n\npalmito assim, nesse caminho-trilho, que ia pr\u00e1 l\u00e1 \n\n(Cec\u00edlia Delminda e Rita, Posto Laranjinha, \n\n1990). \n\nDepreende-se, pois, que alguns Kaing\u00e1ng n\u00e3o aceitaram o aldeamento e \n\npermaneceram na mata. Comunicaram, atrav\u00e9s da \"escrita\" em casca de palmito, que \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\n \n\nn\u00e3o aceitavam nenhuma amizade com os brancos. Os destino desses brabos, segundo \n\na mulher Guarani, \u00e9 interpretado da seguinte maneira: \n\nEles foram tudo embora pro Amazonas (sic). A\u00ed \n\nque eles deixaram na casca de palmito aquela \n\nescrita. Que eles n\u00e3o iam ser animal dos \n\nbrancos. Que eles iam embora tudo. Mas, pr\u00e1 l\u00e1, \n\nou eles morriam todos ou matavam muita gente. \n\nQue eles foram embora pro Amazonas. (...) Os \n\nbrabo. Agora, os mansos que puderam amansar, \n\nfoi os que ficou: \u00e9 Kachedi (Kachegui), Kreno \n\n(Kre\u00f1i), ... Esses, [era] um tudo que puderam \n\namansar. At\u00e9 esse posto l\u00e1 eles falavam que era \n\nKrenau, o Posto Velho. \n\nKrenau, vem a ser o princ\u00edpio, que \u00e9 o Kreno, um \n\nvelho, \u00edndio velho. Velho, mas velho mesmo. \n\nEnt\u00e3o esse um era Kreno. N\u00f3s cham\u00e1vamos ele \n\nde Kreno. E por fim, ele morreu e ficou por \n\nKrenau (Cec\u00edlia Delminda e Rita, Posto \n\nLaranjinha). \n\nPortanto, as mulheres Guarani, tomando certamente como refer\u00eancia as \n\nimagens dos \u00edndios da Amaz\u00f4nia que aparecem na televis\u00e3o, interpretam como sendo \n\nos Kaing\u00e1ng \"brabos\" que foram para l\u00e1.  \n\nSegundo Pan Tanh, faziam ainda pinturas no rosto que chamavam r\u00ea-roio. \n\nA pintura era feita com uma tinta vermelha que conseguiam com raspa de uma madeira \n\nmisturada em \u00e1gua. Pintavam as duas bochechas, um risquinho vertical cortado por \n\noutro tra\u00e7o curvo como a letra S. N\u00e3o pintavam a testa. \n\nOs Coroados faziam machado de pedra, arco e flecha e tocavam uma \n\ncorneta para comunicar quando havia inimigos. A corneta era feita de barro, como um \n\nfunil, onde colocavam um peda\u00e7o de taquara. Quando tocavam, punham a palma da \n\nm\u00e3o na boca do funil de barro e \"tiravam\" a m\u00fasica. Contaram \u00e0 Dona Maria que \n\nfaziam guerra com outra tribo, que eram os Botocudos.  \n\nOutro fato contado pelos Coroados \u00e0 linguar\u00e1 foi que acreditavam num \n\ndeus chamado Y\u00f4-p\u00e9n. Sobre a origem deles, contaram-lhe que vieram de Goi\u00f4-k\u00e1 \n\nfant\u00fa, o rio que n\u00e3o tem fim, que \u00e9 o mar. Falaram que vieram de l\u00e1 e que a linguar\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\n \n\ninterpretava como sendo o mar. Contaram tamb\u00e9m que o bando brigou e que se \n\nseparou. \n\nQuem tomava conta do Posto Velho ou Krenau era o pai de Cobra-verde, \n\nIsaltino C\u00e2ndido, cujo nome Kaing\u00e1ng era Mir\u00e9-k\u00e1n: ele era o capit\u00e3o e o Indal\u00e9cio \n\n(Ni-x\u00e2n) era tenente, trabalhavam para a Inspetoria dos \u00edndios.  \n\n5.2. Os Coroados que foram transferidos para Manoel Ribas \n\nO depoimento de J\u00falio Brito, ex-funcion\u00e1rio da CTNP que foi um \n\n\"amansador\" de \u00edndio \"Coroado\", aponta para a exist\u00eancia de uma articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nCTNP e o SPI, no esfor\u00e7o de pacifica\u00e7\u00e3o dos Coroados bravos. Tamb\u00e9m nos anos 30, \n\nJ\u00falio Brito participou de uma expedi\u00e7\u00e3o para atrair e amansar \u00edndios. Ele conta que:  \n\nAqui no Laranjinha tinha uma aldeia de 25 \n\nfam\u00edlias Kaing\u00e1ng. Agora, eu vinha com esses \n\nhomens (do capit\u00e3o Z\u00e9 C\u00e2ndido) pra amansar \n\nesses \u00edndio brabo, comia na sede. Os homens \n\nficavam l\u00e1, eles diziam \"desce l\u00e1 na aldeia dos \n\n\u00edndios e prozeia, s\u00e3o meio bravos. Naquele tempo \n\ntinha muita for\u00e7a e ia mesmo. (...) \u00c9, agora, quem \n\namansa os \u00edndios brabo \u00e9 uma mulher (o depoente \n\nrefere-se a uma mulher linguar\u00e1 da equipe), n\u00e3o \u00e9 \n\nhomem n\u00e3o. No Laranjinha segue a picada, \n\nquando chego a uma certa altura, t\u00e3o fazendo \n\nmarco a dist\u00e2ncia, por dentro do mato, no \n\nespig\u00e3o. Agora, abriu uma picada l\u00e1, veio esse \n\ncapit\u00e3o Z\u00e9 C\u00e2ndido, arranjou o pai desse Jo\u00e3o \n\nSerrano, agora desce a picada. (...) Agora abriu \n\naqui 30 metros l\u00e1 na \u00e1gua onde mora os homens. \n\nQuem subia, subia. Quem n\u00e3o subia , faiz \n\n(rancho) de taquara. Eu mesmo fazia de taquara e \n\nfica a pi\u00e3ozada tudo a\u00ed. Que teve um \u00edndio bravo, \n\ncada qual na sua picada, n\u00e3o tinha cip\u00f3zinho \n\nassim pr\u00e1 atrapalhar. Tanta mulher subia. Essa \n\n\u00edndia abra\u00e7a e ela segura aqui, pode empinar que \n\nnem burro bravo, t\u00e1 seguro. Agora eu bato apito, \n\nl\u00e1 o capit\u00e3o Z\u00e9 C\u00e2ndido (Jos\u00e9 Candido Teixeira, \n\nfuncion\u00e1rio do SPI), irm\u00e3o do Jo\u00e3o Serrano \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\n \n\nresponde. Eu com esse apito na boca apitando, \n\n(...). Agora, quando vem chegando, o capit\u00e3o \n\nRaia (Gaia?) aqui, quer matar, as outras \u00edndia que \n\ntoma, a senhora segura assim e rebate as outras \n\n\u00edndia. ... quando vem chegando o capit\u00e3o aqui dos \n\n\u00edndios, veinho, caducando, mas tem um filho, 18 \n\nanos, j\u00e1 capit\u00e3o. Agora, quando vem, \u00e9 assim, \n\nsegura na m\u00e3o, ... Agora sim, esse homem t\u00e1 \n\nseguro. J\u00e1 vem roupa de crian\u00e7a, de todo tipo, \n\nvem trazendo de l\u00e1 daonde est\u00e3o parado, a barrica \n\nt\u00e1 ali, o lugar que foi plantado esse tempo, \n\n...(J\u00falio Brito, branco, ex-funcion\u00e1rio da CTNP). \n\nNesta parte do depoimento, sempre muito confuso, o funcion\u00e1rio da CTNP, \n\nse refere \u00e0s picadas que os homens da expedi\u00e7\u00e3o faziam na mata. Pr\u00f3ximo \u00e0 aldeia dos \n\n\u00edndios \"brabos\", abriam uma clareira onde faziam o acampamento da equipe e \n\nplantavam ro\u00e7as de milho e feij\u00e3o. Nesses contatos, eram utilizados Kaing\u00e1ng \n\n\"mansos\", segundo o depoente, vindos de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, que se estabeleceram no \n\nPosto Laranjinha.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de mulheres nas expedi\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o de \u00edndios arredios era \n\npr\u00e1tica comum no SPI, tanto no Estado de S\u00e3o Paulo como no Paran\u00e1, como \n\nint\u00e9rpretes e como chamarizes. \u00c9 famoso o caso da \u00edndia Kaing\u00e1ng Vanu\u00edre que foi \n\ncontratada pelo SPI. Origin\u00e1ria do Aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, foi para o Estado de \n\nS\u00e3o Paulo ajudar na atra\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng arredios que atacavam os trabalhadores da \n\nferrovia na regi\u00e3o de Bauru (Melatti,1976; Lima, 1978; Ribeiro:1982). \n\nSegundo conta, foi  \n\nessa mulher que amansou os \u00edndios; ela, porque \n\npor ali, ela que amansou os parente tudo (J\u00falio \n\nBrito, agosto 1990, Posto Laranjinha). \n\nNovamente, \u00e9 uma mulher a principal respons\u00e1vel pela atra\u00e7\u00e3o dos \n\nCoroados bravos. A presen\u00e7a das mulheres Kaing\u00e1ng nas expedi\u00e7\u00f5es de guerra \n\naparece n\u00e3o s\u00f3 na conquista dos \u00edndios de Bauru, mas j\u00e1 nas refer\u00eancias do frei \n\nTimotheo. O religioso relata que o cacique Aropquimbe morreu no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo guerreando os Coroados de Faxina (SP), juntamente com a mulher e filha, em \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\n \n\n1872 (Wachovicz,1987:76). Pode-se, portanto, inferir a import\u00e2ncia das mulheres \n\ncomo guerreiras.  \n\nDepois de \"amansados\", os Kaing\u00e1ng ficaram morando no posto que foi \n\nconstru\u00eddo pr\u00f3ximo ao Laranjinha. Mas quando a equipe de atra\u00e7\u00e3o foi embora, J\u00falio \n\nBrito acabou ficando na aldeia, a pedido do capit\u00e3o Kaing\u00e1ng.  \n\nO nosso entrevistado fornece ainda informa\u00e7\u00f5es sobre o destino desses \n\nKaing\u00e1ng. \n\n\u00c9, ..., do modo deles, fiquei por ali no mato, \n\namansou, \u00e9 os que est\u00e3o l\u00e1 no Manoel Ribas, (no) \n\nposto dos \u00edndios. E aqueles l\u00e1 que foi amansado \n\na\u00ed. No posto l\u00e1, Manoel Ribas. ... Quando \n\namansou, mandou pr\u00e1 l\u00e1. (...) Formou o posto l\u00e1, \n\nManoel Ribas. Agora, quer dizer que os velhos j\u00e1 \n\nmorreram mesmo, mas tem os netos, vem outros, \n\nt\u00e1 l\u00e1. (...) Com quatro dias, avisou Cambar\u00e1, ..., \n\nquem n\u00e3o quer ver os \u00edndios pelado, fecha a \n\njanela e foge. (...) N\u00f3s entremo nessa rua, deu \n\nvolta l\u00e1, viemo nessa, chegou aqui, entramo na \n\navenida, quando chegou l\u00e1 no centro, o \n\nfazendeiro, o sitiante, aquele mundo de coisa, \n\nnaquele tempo. A\u00ed, as mulher, as outra (mulheres \n\nbrancas da cidade), deu roupinha pr\u00e1 vestir, \n\npegou roupa, vestiu outra. (...) ...pr\u00e1 lev\u00e1 em \n\nCambar\u00e1, fomos, fora eu, mais 18 pessoas. Pr\u00e1 \n\najud\u00e1 a levar eles l\u00e1. Pousando. (Eram) 25 \n\nfam\u00edlias, mais de 100 pessoas, filha casada, \n\nmolec\u00e3o, crian\u00e7ada, 25 fam\u00edlias, l\u00e1 no Manoel \n\nRibas (idem). \n\nPortanto, o esclarecimento deste ex-funcion\u00e1rio da CTNP revela que houve \n\ntransfer\u00eancia dos Kaing\u00e1ng da regi\u00e3o de Laranjinha para Manoel Ribas, hoje chamado \n\nPosto Iva\u00ed.  \n\nPelas informa\u00e7\u00f5es dos entrevistados, houve pelo menos duas expedi\u00e7\u00f5es de \n\natra\u00e7\u00e3o, organizadas pelo SPI, no ano de 1927/28. A expedi\u00e7\u00e3o de 1930 foi \n\npatrocinada pela CTNP. J\u00falio Brito relata o seguinte: \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\n \n\namansador capit\u00e3o Z\u00e9 C\u00e2ndido, Antonio Serrano, \n\nirm\u00e3o desse que tem no Guapirama. A trinta que \n\nfoi amansado, que eu t\u00f4 contando. A mui\u00e9 pegou \n\no homem aqui na picada e levou e l\u00e1 ficou \n\nmorando. O capit\u00e3o Z\u00e9 C\u00e2ndido combinou com o \n\nchefe dos \u00edndios e tamb\u00e9m ficou, e a\u00ed foi tratando \n\numa coisa, no fim levou em Cambar\u00e1 (idem). \n\nEsse depoimento de J\u00falio Brito confirma o fato de que a expedi\u00e7\u00e3o de 1930 \n\nera composta por funcion\u00e1rios do SPI - Jos\u00e9 Candido Teixeira e Jo\u00e3o Serrano - e da \n\nCompanhia Melhoramentos Norte do Paran\u00e1, isto \u00e9, o pr\u00f3prio J\u00falio Brito. O grupo \n\ncontatado e aldeado por eles foi transferido para Manoel Ribas. O outro grupo foi \n\naldeado no Posto Velho e permaneceu at\u00e9 serem todos vitimados pelas epidemias. Fora \n\nesses dois grupos, ainda h\u00e1 refer\u00eancias sobre os que n\u00e3o aceitaram o aldeamento e \n\n\"foram para o mato\" ou ainda, \"foram para o Amazonas\". \n\nUma outra conclus\u00e3o \u00e9 que a CTNP desenvolveu o trabalho de \"limpeza\" \n\ndas terras ind\u00edgenas com a participa\u00e7\u00e3o do SPI. N\u00e3o tendo acesso a nenhum relat\u00f3rio \n\noficial do SPI ou da CTNP sobre essas expedi\u00e7\u00f5es, baseamos-nos nos relatos orais de \n\npessoas que conheceram e conviveram com os Coroados bravos do rio Laranjinha. \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\n \n\n6. A HISTORIOGRAFIA DO PARAN\u00c1 E A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO \n\nVAZIO DEMOGR\u00c1FICO \n\nAs pesquisas sobre a presen\u00e7a ind\u00edgena no sul do Brasil, em geral, \n\nreconhecem-na at\u00e9 o final do imp\u00e9rio. Noutros casos, o esvaziamento se d\u00e1 quando os \n\nbandeirantes destroem as redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas em 1629.  \n\nA partir do s\u00e9culo XX, cria-se a interpreta\u00e7\u00e3o do \"vazio demogr\u00e1fico\". Mota \n\nfaz um levantamento dos principais estudiosos que tratam da hist\u00f3ria parananense: \n\nBrasil Pinheiro Machado, M.C. Westphalen, Altiva P. Balhana e Padis, entre outros \n\n(Mota, 1992: Cap.III). Esta id\u00e9ia vai ser repoduzida nos livros did\u00e1ticos, entre eles: \n\nPequena Hist\u00f3ria do Paran\u00e1 de Maria C. Westphalen(1953), Geografia e Hist\u00f3ria \n\ndo Paran\u00e1 de Luiza P. Dorfmund (1963), Estudos Sociais, Estados do Brasil, \n\nParan\u00e1 de Sandra Regina H. Terra (1980), todos assumindo expl\u00edcita ou \n\nimplicitamente a exist\u00eancia do vazio demogr\u00e1fico, s\u00f3 preenchido com a chegada dos \n\ncolonizadores e principalmente com o estabelecimento da companhia inglesa de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, a CTNP.  \n\nMota ainda cita trabalhos de ge\u00f3grafos que tamb\u00e9m sup\u00f5em o vazio \n\ndemogr\u00e1fico. S\u00e3o os trabalhos: Atlas da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil de Pierre Monbeig \n\n(1945), Distribui\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Estado do Paran\u00e1 e Crescimento da \n\nPopula\u00e7\u00e3o do Estado do Paran\u00e1, de Lysia M. C. Bernardes (1950 e 1951, \n\nrespectivamente), Expans\u00e3o do Povoamento do Estado do Paran\u00e1 de Nilo \n\nBernardes (1952) entre outros.  \n\nPor outro lado, nos livros did\u00e1ticos, ao reconstitu\u00edrem o processo do ponto \n\nde vista do civilizado, os autores apresentam gr\u00e1ficos e mapas que reproduzem \n\nconjunturas demonstrativas do crescimento da mancha de ocupa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 pela \n\npopula\u00e7\u00e3o nacional, das cidades, estradas e ferrovias, evidenciando o avan\u00e7o do \n\n\"progresso e da civiliza\u00e7\u00e3o\". \u00c9 o caso, por exemplo, do Atlas do Estado do Paran\u00e1, \n\nelaborado pelos \u00f3rg\u00e3os oficiais, onde h\u00e1 uma sequ\u00eancia de mapas sobre a \"evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica e popula\u00e7\u00e3o\". No primeiro mapa, referente ao per\u00edodo entre 1500 e 1600, s\u00e3o \n\ndescritas duas \"cidades\", Ciudad Real del Guayra (1557) e Villa Rica del Espiritu \n\nSanto (1576). No segundo mapa, para o per\u00edodo de 1601-1640, aparecem as 14 \n\nredu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas dos espanh\u00f3is al\u00e9m das duas cidades anteriores. No terceiro mapa, \n\nper\u00edodo de 1641-1700, todo interior do Paran\u00e1 est\u00e1 absolutamente vazio e no litoral \n\naparecem as cidades de Paranagu\u00e1-Vila (1648), S. Jos\u00e9 dos Pinhais, Curitiba-Vila \n\n(1668), Arraial Queimado, Campina Grande e Arauc\u00e1ria. Os mapas seguintes mostram \n\nas v\u00e1rias cidades que foram surgindo em dire\u00e7\u00e3o ao interior at\u00e9 1940, quando foram \n\nimplantadas outras em todo o oeste e quase todas as terras at\u00e9 as barrancas do Paran\u00e1 \n\nj\u00e1 estavam concedidas. O \u00faltimo mapa dessa s\u00e9rie mostra o Paran\u00e1 em quatro \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\n \n\nmomentos, em 1940, 1950, 1960 e 1970. Na sequ\u00eancia temporal, est\u00e3o reveladas as \n\nmanchas de crescimento populacional por d\u00e9cada, evidenciando o \"progresso e o \n\ndesenvolvimento\" do Paran\u00e1. \n\nDesse exemplo, nota-se claramente duas coisas: a historiografia oficial \n\n\"esvaziou\" as terras habitadas pelos ind\u00edgenas entre 1641 a 1700 e produziu um marco \n\nzero para \"explicar\" a coloniza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, percebe-se que essa mesma \n\nhistoriografia reconhece a presen\u00e7a espanhola no Paran\u00e1 e s\u00f3 por isso as miss\u00f5es \n\njesu\u00edticas aparecem no mapa. A presen\u00e7a ind\u00edgena est\u00e1 negada porque a hist\u00f3ria oficial \n\n\u00e9 a da sociedade ocidental. Reconhecer a presen\u00e7a das sociedades ind\u00edgenas \n\nrepresentaria o reconhecimento dessas na\u00e7\u00f5es. Portanto, os mapas expressam essa \n\nopera\u00e7\u00e3o de \"apagamento\" dos \u00edndios ao mesmo tempo que expressam a evid\u00eancia da \n\npresen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o ocidental. \n\nMas h\u00e1 que se registrar algumas publica\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o mais restrita, \n\ncomo \u00e9 o caso do Boletim do Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico Paranaense. \n\nA revista cont\u00e9m textos que reconstituem os aldeamentos ind\u00edgenas do Estado e tem \n\nsido uma das poucas fontes que sistematizam o processo que envolve as popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas. Le\u00f4nidas Boutin faz uma reconstitui\u00e7\u00e3o de todos os aldeamentos ind\u00edgenas \n\nparanaenses e apresenta alguns quadros comparativos da popula\u00e7\u00e3o nacional, africana \n\ne ind\u00edgena aldeada, de forma a podermos delinear o movimento dos tr\u00eas grupos no \n\nParan\u00e1, n\u00e3o apenas quanto \u00e0 densidade demogr\u00e1fica, mas tamb\u00e9m quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, \n\neduca\u00e7\u00e3o, batizados e casamentos de pessoas ind\u00edgenas e nacionais, at\u00e9 os primeiros \n\nanos deste s\u00e9culo. Algumas informa\u00e7\u00f5es de Boutin ser\u00e3o importantes mais adiante em \n\nnosso trabalho (BIHGEP,1979:49-112). A revista tamb\u00e9m dedicou um n\u00famero para a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos estudos sobre os Xet\u00e1 de Koz\u00e1k, Baxter, Willamson e Carneiro em \n\n1981, al\u00e9m de outros n\u00fameros que trazem artigos e documentos de interesse sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. \n\nMas se a hist\u00f3ria paranaense produz o apagamento dos ind\u00edgenas, e tamb\u00e9m \n\nde outros personagens como os sertanejos e negros, \u00e9 porque:  \n\n\"... a hist\u00f3ria tradicional, no sentido de que tem \n\nsempre se concentrado nos grandes feitos dos \n\ngrandes homens, estadistas, generais ou \n\nocasionalmente eclesi\u00e1sticos. Ao resto da \n\nhumanidade foi destinado um papel secund\u00e1rio \n\nno drama da hist\u00f3ria. ...\" (Burke,1992:12). \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\n \n\nNo Brasil, os ind\u00edgenas , os negros, os camponeses e os sertanejos nunca \n\naparecem como personagens hist\u00f3ricos e suas sociedades ou manifesta\u00e7\u00f5es culturais \n\ns\u00e3o tratadas como desprovidas de historicidade. Os Kaing\u00e1ng at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII \n\naparecem como empecilhos ao \"desenvolvimento\" e ao \"progresso\", como selvagens, \n\ninferiores e pregui\u00e7osos, justificando a conquista de suas terras e o aldeamento desses \n\npovos em \u00e1reas delimitadas geograficamente e administradas por mission\u00e1rios ou \n\nleigos designados pelo governo imperial ou provincial.  \n\nNo s\u00e9culo XX, como vimos, a historiografia apresenta o Estado do Paran\u00e1 \n\ncomo totalmente despovoado, como sert\u00e3o virgem a ser desbravado pelo colonizador, \n\nprincipalmente o imigrante europeu. Nada se diz sobre o que aconteceu com os \u00edndios. \n\nH\u00e1 um grande hiato entre a hist\u00f3ria do per\u00edodo imperial e republicano. Mais que \n\nrepentinamente, produziu-se um sil\u00eancio quase absoluto sobre a presen\u00e7a ind\u00edgena. \n\nWachovicz, o historiador que mergulhou nos documentos do s\u00e9culo XVIII e XIX, \n\nrecuperou o que p\u00f4de sobre a presen\u00e7a Kaing\u00e1ng nestes dois s\u00e9culos, mas, quando fala \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o pioneira, assume uma postura onde os ind\u00edgenas s\u00e3o omitidos do \n\ncen\u00e1rio e a hist\u00f3ria se passa com os colonizadores chegando em massa e ocupando as \n\nterras loteadas pelas colonizadoras privadas, principalmente a Paran\u00e1 Plantation e sua \n\nsubsidi\u00e1ria brasileira, a Companhia de Terras Norte do Paran\u00e1-CTNP. Toda a \n\nocupa\u00e7\u00e3o trata dos pioneiros vindos de outros Estados e do exterior. No entanto, \n\nWachovicz n\u00e3o se esquece totalmente dos ind\u00edgenas atuais. Eles aparecem num \n\nap\u00eandice de um cap\u00edtulo, distribu\u00eddos nos atuais postos ind\u00edgenas. Ao aparecerem fora \n\ndo contexto, os textos did\u00e1ticos s\u00e3o uma met\u00e1fora do que realmente ocorre: os \u00edndios \n\nest\u00e3o fora de lugar, n\u00e3o estar na hist\u00f3ria significa tamb\u00e9m uma exclus\u00e3o social real.  \n\nMas \u00e9 importante ressalvar que os documentos sobre a presen\u00e7a ind\u00edgena \n\nneste s\u00e9culo s\u00e3o, de fato, bastante escassos, embora, por outro lado, pesquisas \n\nantropol\u00f3gicas e lingu\u00edsticas come\u00e7assem a aparecer a partir da primeira d\u00e9cada, como \n\npor exemplo os trabalhos de Von Ihering, Nimuendaj\u00fa, Hanke e Baldus, os quais \n\nforam e continuam ignorados pelos historiadores. A matriz te\u00f3rica da academia sobre o \n\nterrit\u00f3rio do Paran\u00e1, dos anos 60 em diante, \u00e9 a do vazio demogr\u00e1fico. Todos partem \n\nda no\u00e7\u00e3o do vazio demogr\u00e1fico quando as frentes pioneiras come\u00e7am a atingir a regi\u00e3o \n\nnorte do Estado. Na verdade, os historiadores profissionais acabam por assumir a \n\ndiscuss\u00e3o produzida pelo historiador da pequena cidade, do poeta local e dos pr\u00f3prios \n\npromotores da coloniza\u00e7\u00e3o.  \n\n... a id\u00e9ia do vazio demogr\u00e1fico \u00e9 uma presen\u00e7a \n\nconstante nos trabalhos acad\u00eamicos sobre a \n\nsociedade paranaense, aparecendo ora como \n\n\n\n \n\n \n\n149 \n\n \n\n\"terras devolutas\", ora como \"sert\u00e3o desabitado\", \n\nou outras variadas formas de express\u00e3o. \n\nEssas formula\u00e7\u00f5es passam a ser reproduzidas nas \n\nescolas, em livros did\u00e1ticos, ou trabalhos \n\nacad\u00eamicos, passando a ser aceitas como um \n\npressuposto que acaba por retirar da hist\u00f3ria \n\nsocial paranaense a presen\u00e7a ind\u00edgena, presen\u00e7a \n\nque resistiu e continua resistindo, das mais \n\ndiversas formas, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de suas terras e \u00e0 sua \n\ndestrui\u00e7\u00e3o enquanto comunidade diferenciada da \n\nsociedade nacional (Mota, 1992:47/48). \n\nPor outro lado, os documentos que encontramos no arquivo da FUNAI, no \n\nMuseu do \u00edndio e Museu Paranaense, s\u00e3o esparsos (no tempo e no espa\u00e7o) e em geral \n\ntratam de estat\u00edsticas sobre atendimento educacional e m\u00e9dico da popula\u00e7\u00e3o. Esses \n\ndados n\u00e3o v\u00eam acompanhados de considera\u00e7\u00f5es mais amplas ou de explica\u00e7\u00e3es sobre a \n\ndin\u00e2mica do processo. Os documentos sobre a origem das reservas partem dos decretos \n\nde cria\u00e7\u00e3o e da identifica\u00e7\u00e3o das fazendas e seus propriet\u00e1rios, j\u00e1 instaladas e \n\ntransformadas em \u00e1reas reservadas. A imagem que esses documentos produzem \u00e9 de \n\num Estado benevolente e preocupado com o destino dos ind\u00edgenas. Mesmo com essas \n\ncaracter\u00edsticas, s\u00e3o os pr\u00f3prios documentos oficiais que contradizem a vis\u00e3o do \"vazio \n\ndemogr\u00e1fico\". N\u00e3o faremos uma apresenta\u00e7\u00e3o aqui desses documentos porque eles \n\nser\u00e3o utilizados no cap\u00edtulo seguinte. \n\nNossa preocupa\u00e7\u00e3o, portanto, \u00e9 dupla: de um lado, reconstituir a hist\u00f3ria \n\nind\u00edgena deste s\u00e9culo utilizando esses documentos e os dados da pesquisa de campo e, \n\nde outro, apresentar uma outra vers\u00e3o dessa hist\u00f3ria, vers\u00e3o esta partindo da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o fornecida pelos depoimentos ind\u00edgenas. Esse olhar a partir \"de dentro\" \n\ntem a vantagem de desmitificar a vis\u00e3o dos pioneiros paranaenses e ao mesmo tempo \n\nrevelar os aspectos ocultados ou distorcidos pela hist\u00f3ria oficial. \n\nToda a cultura material e simb\u00f3lica dos Kaing\u00e1ng, cuja autodenomi\u00e7\u00e3o \n\nsignifica \"gente da floresta\", foi constru\u00edda tendo como base ecol\u00f3gica as florestas \n\nsubtropicais do sul do Brasil.  \n\nA invas\u00e3o desse ambiente pelos europeus e seus descendentes representa \n\numa ruptura com os sistemas ind\u00edgenas porque traziam esses estrangeiros uma outra \n\ncultura, constru\u00edda sobre outros princ\u00edpios. Na cosmologia ocidental, o homem aparece \n\nseparado da natureza e esta deve sujeitar-se aos seus des\u00edgnios. Os ind\u00edgenas foram \n\nclassificados como natureza e, nesse processo simb\u00f3lico, foram desumanizados. \u00c9 essa \n\nopera\u00e7\u00e3o que vai legitimar o exterm\u00ednio f\u00edsico dos ind\u00edgenas e a expropria\u00e7\u00e3o de seus \n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\n \n\nterrit\u00f3rios. Os conquistadores forjaram as categorias selvagem e bugre, termos que \n\naparecem frequentemente nos livros did\u00e1ticos, que s\u00e3o apresentados como empecilhos \n\nao progresso. \n\nAs pol\u00edticas indigenistas tamb\u00e9m revelam que s\u00f3 uma via era poss\u00edvel aos \n\n\u00edndios trilharem para se tornarem cidad\u00e3os da nova sociedade: abdicando do seu modo \n\nde vida, sua cultura e seus s\u00edmbolos.  \n\nDiz Mota que, \n\n\"O sert\u00e3o esquecido\", as \"terras devolutas\", a \n\n\"regi\u00e3o abandonada\", s\u00e3o a express\u00e3o de uma \n\nideologia que constroe espa\u00e7os desabitados e \n\napagam da hist\u00f3ria as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e os \n\npequenos posseiros\" (Mota,1992:54). \n\nA nossa pesquisa, vasculhando os relat\u00f3rios dos exploradores, documentos \n\ndos diretores de aldeamentos e de outras autoridades, assim como considerando os \n\ndepoimentos dos pr\u00f3prios ind\u00edgenas, pretende reconstituir uma parte dessa hist\u00f3ria \n\nquase oculta e silenciada do Paran\u00e1. \n \n\n\n\n \n\n \n\n151 \n\n \n\nTERCEIRA PARTE \n\n????????????????????????????????????????????????????? \n\nCOLONIZA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O DO TIBAGI. EXPROPRIA\u00c7\u00c3O \n\nTERRITORIAL E PEDAGOGIA DA OPRESS\u00c3O. \n\nRESIST\u00caNCIA E REBELI\u00c3O \n\n1. OS KAING\u00c1NG DE S\u00c3O JER\u00d4NIMO DA SERRA E DA SERRA \n\nAPUCARANA: EXPERI\u00caNCIAS LOCAIS DIFERENCIADAS \n\nA terceira parte tomar\u00e1 o s\u00e9culo XX como refer\u00eancia das mudan\u00e7as \n\nconcretas pelas quais passaram os povos ind\u00edgenas. Enfatizaremos as particularidades \n\nque afetaram as reservas de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra e do Posto Apucarana e produziram \n\nefeitos distintos na atual configura\u00e7\u00e3o das comunidades em quest\u00e3o; em seguida, \n\nfalaremos da expropria\u00e7\u00e3o de 1949 que acabou por reduzir drasticamente as terras \n\noriginalmente delimitadas pelo governo imperial; o funcionamento do \u00f3rg\u00e3o \n\nindigenista tamb\u00e9m ser\u00e1 uma parte importante para que possamos descrever e analisar \n\nas rebeli\u00f5es ind\u00edgenas que ocorreram entre 1979 e 1986. \n\nNum primeiro momento, analisaremos o processo externamente, a partir dos \n\ndocumentos existentes complementados com os relatos orais, a fim de reconstituirmos \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\n \n\no contexto hist\u00f3rico mais amplo da pol\u00edtica indigenista e suas consequ\u00eancias tanto \n\nregionais quanto locais. S\u00f3 ent\u00e3o teremos condi\u00e7\u00f5es de reconstruir as rebeli\u00f5es \n\nind\u00edgenas a partir dos depoimentos dos \u00edndios que tiveram participa\u00e7\u00e3o ativa na \n\ncondu\u00e7\u00e3o dos processos. Nesta parte, tanto foram utilizados os relatos orais quanto os \n\ndocumentos existentes. Apoiamo-nos tamb\u00e9m na bibliografia antropol\u00f3gica e \n\nsociol\u00f3gica existente. \n\n1.1. Os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra \n\nJ\u00e1 nas primeiras visitas que fizemos \u00e0s cinco reservas da regi\u00e3o pesquisada, \n\nobservamos diferen\u00e7as significativas entre os grupos locais:  \n\n- no Posto Apucarana/Londrina, vivem apenas fam\u00edlias Kaing\u00e1ng; todos \n\nfalam o Kaing\u00e1ng como meio de comunica\u00e7\u00e3o interna e quase todas as mulheres s\u00e3o \n\nmonol\u00edngues; os homens dominam mais ou menos o portugu\u00eas;  \n\n- nos Postos Bar\u00e3o de Antonina e S\u00e3o Jer\u00f4nimo, ambos no munic\u00edpio de \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, h\u00e1 fam\u00edlias Guarani dividindo o espa\u00e7o das reservas sem, no \n\nentanto, formarem aldeia separada. Neste \u00faltimo, ainda vive um Xet\u00e1 com sua fam\u00edlia \n\n(mulher n\u00e3o-\u00edndia e filhos) e a presen\u00e7a de brancos \u00e9 tamb\u00e9m not\u00e1vel. Quase toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o fala o portugu\u00eas, que \u00e9 a l\u00edngua dominante de intercomunica\u00e7\u00e3o. Apenas \n\nalguns anci\u00f5es s\u00e3o monol\u00edngues do Kaing\u00e1ng. Poucos Guarani falam a l\u00edngua nativa e \n\no n\u00famero de casamentos inter\u00e9tnicos (entre jovens Kaing\u00e1ng e Guarani) vem \n\naumentando. O n\u00famero de casamentos entre \u00edndios (tanto Kaing\u00e1ng quanto Guarani) e \n\nbrancos \u00e9 grande e, consequentemente, a popula\u00e7\u00e3o mesti\u00e7a \u00e9 grande;  \n\n- no Posto Laranjinha, hoje habitado por \u00edndios Guarani, vive uma mulher \n\nKaing\u00e1ng casada com Guarani. At\u00e9 recentemente havia mais duas mulheres e dois \n\nhomens Kaing\u00e1ng, que se mudaram para outros postos ou sa\u00edram da aldeia; \n\n- no Posto Pinhalzinho, h\u00e1 um homem Kaing\u00e1ng casado com mulher branca \n\nvivendo numa reserva habitada pelos Guarani. \n\nEsse quadro bastante diversificado \u00e9 resultado da hist\u00f3ria ind\u00edgena que, na \n\nregi\u00e3o do Tibagi, come\u00e7ou a ser delineada h\u00e1 150 anos, quando as frentes de expans\u00e3o \n\nnacional atingiram a regi\u00e3o.  \n\nComo vimos na parte anterior, dos Coroados que viviam at\u00e9 1930 na regi\u00e3o \n\ndos rios Cinzas e Laranjinha, um grupo foi transferido pelo SPI com a participa\u00e7\u00e3o da \n\nCTNP para a regi\u00e3o do Iva\u00ed e outro se estabeleceu no Posto Velho ou Krenau, mas \n\nestes \u00faltimos morreram nas epidemias que assolaram aquela regi\u00e3o no decorrer das \n\nd\u00e9cadas de 1930 e 40.  \n\nOs Postos Laranjinha e Pinhalzinho foram formados para a fixa\u00e7\u00e3o dos \n\nCoroados \u00e0 \u00e9poca das tentativas de pacifica\u00e7\u00e3o. Os Guarani, que viviam dispersos \n\npelas fazendas e olarias da regi\u00e3o, foram arregimentados pelo SPI para viverem nas \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\n \n\nduas reservas e outras fam\u00edlias vieram dos Postos do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nprincipalmente de Ararib\u00e1. Com a transfer\u00eancia de um dos grupos para o Iva\u00ed e a morte \n\ndos membros do outro grupo Coroado, as duas reservas permaneceram com maioria \n\nGuarani. Os Kaing\u00e1ng que vivem nos dois postos foram levados pelos chefes de postos \n\ncomo auxiliares ou s\u00e3o descendentes destes.  \n\na) A Presen\u00e7a Guarani e Xet\u00e1 em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra  \n\nA maior parte dos Guarani vivem no Posto S\u00e3o Jer\u00f4nimo e n\u00e3o formam \n\naldeia separada dos Kaing\u00e1ng, como acontece, por exemplo, no Posto Mangueirinha. \n\nAo contr\u00e1rio, as fam\u00edlias vivem espalhadas e misturadas aos Kaing\u00e1ng. H\u00e1 tamb\u00e9m \n\nneste Posto um Xet\u00e1 casado com mulher n\u00e3o-\u00edndia. Mas h\u00e1 algumas fam\u00edlias Guarani \n\nvivendo no Posto Bar\u00e3o de Antonina. \n\nComo mostramos na segunda parte, os Kayo\u00e1 foram trazidos em 1852 para \n\nhabitarem o Aldeamento de S\u00e3o Pedro, criado antes da conquista dos Kaing\u00e1ng que \n\nainda viviam livres nas terras da bacia do Tibagi.  \n\nOs grupos Kaing\u00e1ng pacificados foram fixados no Aldeamento de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo. Com o tempo, alguns Guarani foram viver em S\u00e3o Jer\u00f4nimo e alguns \n\nKaing\u00e1ng foram para o Aldeamento de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara.  \n\nHavia tamb\u00e9m o Aldeamento do Paranapanema ou Santo In\u00e1cio do \n\nParanapanema, onde viviam, segundo Boutin, em 1866, \u00edndios Kayo\u00e1 e Guarani. \n\nEmbora Boutin n\u00e3o explique a origem dos Guarani, pelos documentos pesquisados, \n\nprincipalmente os relat\u00f3rios dos exploradores Lopes e Elliot, havia v\u00e1rios grupos \n\nGuarani vivendo nas florestas da regi\u00e3o. Os Kayo\u00e1 eram parte dos que vieram na \n\nmigra\u00e7\u00e3o analisada na parte anterior e os Guarani eram remanescentes dos Apapocuva \n\nque tinham sa\u00eddo de Mato Grosso e Paraguai em busca da Terra Sem Mal e que foram \n\nimpedidos pelas autoridades paulistas de seguirem seu caminho. Alguns grupos se \n\ndispersaram livremente, outros foram instalados nas reservas criadas para os Kaing\u00e1ng \n\nno interior do Estado de S\u00e3o Paulo (P.I. Ararib\u00e1) e depois transferidos para os postos \n\ndo Paran\u00e1. Pelo gr\u00e1fico apresentado por Boutin, em 1875 havia 127 Kayo\u00e1 e 67 \n\nGuarani. No ano seguinte mais 54 \u00edndios se aldearam, sendo 31 Kayo\u00e1 e 25 Guarani. \n\nBoutin ainda registra 19 nascimentos e dois \u00f3bitos. Sobre os Kayo\u00e1 e os Guarani \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 registrada a mudan\u00e7a de 54 pessoas para o Jata\u00ed \n\n(Boutin,BIHGEP,1979:82).  \n\nWachovics acrescenta que, entre 1858 e 59 o grupo do cacique Kaing\u00e1ng \n\nManoel Aropquimbe foi habitar no Aldeamento do Pirap\u00f3, pr\u00f3ximo aos Kayo\u00e1, apesar \n\nda desaprova\u00e7\u00e3o de frei Timotheo (Wachovics,1987:72). Tais dados revelam tanto a \n\ngrande mobilidade das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas quanto a liberdade de que gozavam para \n\nocuparem as grandes extens\u00f5es territoriais de que ainda dispunham. \n\n\n\n \n\n \n\n154 \n\n \n\nCom a extin\u00e7\u00e3o dos aldeamentos de Pirap\u00f3 (em 1862) e Paranapanema \n\n(8/3/1878), quase todos os Guarani se dispersaram pelas fazendas e olarias da regi\u00e3o. \n\nO Aldeamento S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, antes mesmo da morte de frei Timotheo em \n\n1895, j\u00e1 estava praticamente abandonado.  \n\nDos \u00faltimos registros realizados por frei \n\nTimotheo no seu Cronol\u00f3gico, constata-se a \n\nexist\u00eancia, na \u00faltima d\u00e9cada de 1890, de grande \n\nn\u00famero de expedi\u00e7\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o de terras para \n\no Norte do Paran\u00e1. Retiravam de S\u00e3o Pedro de \n\nAlc\u00e2ntara muitos \u00edndios e povo que eram \n\nengajados como trabalhadores. Estas expedi\u00e7\u00f5es \n\ncontribu\u00edram para despovoar o aldeamento e lev\u00e1-\n\nlo poucos anos depois ao desaparecimento e/ou \n\nanexa\u00e7\u00e3o \u00e0 col\u00f4nia militar do Jata\u00ed \n\n(Wachovics,1979:79; grifos nossos). \n\nParte se realdeou quando o SPI os convenceu a viverem nos postos \n\nLaranjinha e Pinhalzinho, criados para poderem pacificar os \u00faltimos Kaing\u00e1ng que \n\nainda resistiam nas matas entre os rios Laranjinha e Cinzas, na d\u00e9cada de 1920. \n\nPortanto, 80 anos depois que os primeiros Guarani foram trazidos do Mato Grosso para \n\nformar um anteparo contra os Kaing\u00e1ng arredios, a mesma estrat\u00e9gia foi utilizada, \n\nrealdeando os Guarani dispersos. Algumas fam\u00edlias Guarani tinham permanecido em \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo, aldeados ou n\u00e3o, e nossa pesquisa de campo identificou fam\u00edlias que \n\ntinham retornado bastante recentemente, vindos das fazendas e s\u00edtios da regi\u00e3o (Assa\u00ed, \n\nSapopema, Jataizinho). \n\nV\u00e1rios depoimentos comprovam que a maioria das fam\u00edlias, Kaing\u00e1ng e \n\nGuarani tiveram, entre 1900 e 1970, experi\u00eancias fora das reservas, quase sempre \n\ntrabalhando como arrendat\u00e1rios ou parceiros, fato j\u00e1 registrado por Helm (1974;1978). \n\nNo caso das fam\u00edlias Guarani, encontramos muitas fam\u00edlias que trabalharam em \n\nolarias.  \n\nPara os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, as fam\u00edlias Guarani s\u00e3o \n\nrepresentadas como uma esp\u00e9cie de invasor ou \"h\u00f3spede for\u00e7ado\", pois consideram \n\nque, por direito de ancestralidade, as terras s\u00e3o dos Kaing\u00e1ng. Alguns Kaing\u00e1ng \n\nchegam a negar que os Guarani sejam \u00edndios e preferem trat\u00e1-los como \"portugueses\" , \n\nporque a maioria j\u00e1 n\u00e3o sabe falar a l\u00edngua nativa. Os Guarani tamb\u00e9m sentem-se \n\nminoria discriminada dentro da reserva e avaliam que a FUNAI os discrimina tamb\u00e9m. \n\nEm 1988, os Guarani externaram para o administrador da FUNAI de Londrina tal \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o, seja porque tinham de se submeter a um cacique Kaing\u00e1ng, seja porque \n\n\n\n \n\n \n\n155 \n\n \n\nos projetos agr\u00edcolas atendiam aos interesses, segundo eles, tamb\u00e9m dos Kaing\u00e1ng. A \n\nnossa pesquisa constatou, por exemplo, que a escola do posto s\u00f3 tinha monitor bil\u00edngue \n\nKaing\u00e1ng e as crian\u00e7as Guarani tinham de frequentar a classe desse monitor. Essas \n\nreclama\u00e7\u00f5es tiveram um efeito positivo para os Guarani, que passaram a ter um \n\ncacique pr\u00f3prio e come\u00e7ou-se a treinar um monitor bil\u00edngue Guarani. \n\nQuanto \u00e0 presen\u00e7a do \u00edndio Xet\u00e1, explica-se porque todos os Xet\u00e18, que n\u00e3o \n\nultrapassam 10 a 12 pessoas, foram criados em postos Kaing\u00e1ng ou Guarani. Tikuen, \n\nque vive hoje em S\u00e3o Jer\u00f4nimo foi criado em Pinhalzinho pela fam\u00edlia de um \n\nindigenista do SPI. Adulto, casou-se com uma mulher branca com a qual tem oito \n\nfilhos. Tendo assassinado um branco em 1985, foi transferido pela FUNAI para o \n\nPosto S\u00e3o Jer\u00f4nimo, onde vive hoje. Os filhos tiveram de casar-se com Guarani, \n\nKaing\u00e1ng ou branco. Como os Xet\u00e1 falam l\u00edngua do tronco tupiguarani, aproximaram-\n\nse mais dos Guarani. Num encontro que a Universidade de Londrina , FUNAI e \n\nPrefeitura de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra organizaram em julho de 1994, os Xet\u00e1 nos \n\ndisseram que, apesar de algumas diferen\u00e7as, conseguem entender a l\u00edngua Guarani e \n\nconsideram-se parentes. \n\nb) A Presen\u00e7a de Brancos  \n\nA presen\u00e7a de fam\u00edlias brancas vivendo dentro da \u00e1rea ind\u00edgena remonta ao \n\ns\u00e9culo passado, ou seja, desde a cria\u00e7\u00e3o do Aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XIX. Wachovicz analisa v\u00e1rios relat\u00f3rios de frei Cemitile e mostra \n\nque, quando este assumiu a administra\u00e7\u00e3o daquele aldeamento, em 1866, havia apenas \n\nquatro fam\u00edlias de colonos brancos. Em 1878 j\u00e1 havia 76 fogos num total de 294 \n\npessoas n\u00e3o-\u00edndias. Em 1879 frei Cemitile resolve fundar uma nova Col\u00f4nia Agr\u00edcola \n\nque se chamou Dantas Filho, a 10 l\u00e9guas de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, segundo dizia o frei, para \n\nabrigar \"brasileiros pobres\". Era inten\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de frei Cemitile proteger os \n\nbrasileiros que \"s\u00e3o os \u00fanicos pr\u00f3prios para abrir, e cultivar os mattos nacionais, \n\nservindo assim de pioneiros de progresso e civiliza\u00e7\u00e3o\".(Wachovicz,1979:58) Isso \n\nrevela que o diretor e mission\u00e1rio do aldeamento executava, obviamente, uma pol\u00edtica \n\nindigenista assimilacionista, favor\u00e1vel \u00e0 entrada de trabalhadores nacionais para \n\nocuparem e colonizarem as terras ind\u00edgenas.  \n\nFrei Timotheo, invocando o Decreto 3784 de 19/01/1867 expedido pelo \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, passou em 17 de agosto de 1881 a seguinte circular: \n\n                                                           \n8\n Tikuen e outros Xet\u00e1 foram retirados de sua aldeia na floresta da Serra de Dourados - munic\u00edpio de \n\nCruzeiro D'Oeste quando eram crian\u00e7as. Alguns foram criados pelos funcion\u00e1rios do SPI e por isso \n\nficaram separados entre si. Crescidos, eles passaram a viver em \u00e1reas Kaing\u00e1ng ou Guarani e \n\nencontraram nesses dois grupos os seus parceiros de casamento. Descobertos em 1955, quando o \n\nParque das Sete Quedas foi finalmente criado para abrig\u00e1-los em reserva pr\u00f3pria, a sociedade Xet\u00e1 \n\nestava extinta, restando apenas as crian\u00e7as, que foram praticamente raptadas da aldeia. \n\n\n\n \n\n \n\n156 \n\n \n\nPode autorizar os diretores das colonias dessa \n\nProv\u00edncia a admittir nacionaes distribuindolhes \n\nlotes de terras que ahi exist\u00e3o preparadas e \n\ndispon\u00edveis, uma vez que mostrem serem chefes \n\nde fam\u00edlias moralizados e laboriosos, e se \n\nobbrighem a pagarem na forma do regolamento \n\nde 19 de Janeiro de 1867 mil oito centos e \n\nsessenta e seinte a importancia dessas terras e a \n\ndispensa e demarca\u00e7\u00e3o; mas nenhum outro favor, \n\nou auxilho lhe sera concedido - Deus guarde a \n\nV.E.  \n\n(assinado) M. Buarque de Macedo \n\n(Cavaso,BIHGEP,1980: 276/277). \n\nOutro of\u00edcio foi expedido pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, em 27 de agosto \n\ndo mesmo ano: \n\nEm officio de 1 Junho ultimo informou V.E.: 1.) \n\nque as concess\u00f5es de datas de terras com area de \n\n25.000 bra\u00e7os quadrados cada uma feitas por \n\nessa (p.49) presidencia a titulo de propriedade, \n\nem virtude do artigo 15 das instru\u00e7\u00f5es de 2 Abril \n\nde 1887 no Aldeamento de S. Jeronimo elev\u00e3ose \n\na numero de 111; 2.) que posteriormente em \n\nvirtude do Aviso de 4 de Setembro de 1875 \n\nfor\u00e3o sob a mesma condi\u00e7\u00f5es passados t\u00edtulos a \n\nindividuos ja estabelessidos neste Aldeamento. \n\nEstando determinado no referido Artigo das \n\ninstru\u00e7\u00f5es que cada um dos empregados, e \n\ntrabalhadores do Aldeamento se poder\u00e1 \n\nconceder nos terrenos intermediarios uma data \n\nde lavras que n\u00e3o exceda a 500 bra\u00e7os em \n\nquadro com a clausula de n\u00e3o poderem vendela \n\nou de qualquer modo alienala sem que a quinta \n\nparte ao menos tinha sido cultivada por espa\u00e7o \n\nde tres annos findos os quaes se tornar\u00e1 sua \n\npropriedade, e havendose autorizado no citado \n\naviso a concess\u00e3o de arrendamento ou \n\nafforamento observadas as prescrips\u00f5es do \n\ndecreto 426 de 24 de Junho de 1845 e claro que \n\nn\u00e3o podi\u00e3o igualhiase nas condi\u00e7\u00f5es as \n\ncondi\u00e7\u00f5es da 2 classe e as da 1a. visto serem \n\nestas de propriedade e aquelas de arrendamento \n\nou aforamento. \n\n\n\n \n\n \n\n157 \n\n \n\nA mencionada informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o declarou nem o \n\nnumero nem \u00e1rea dos terrennos que, devendo \n\nserem afforados ou arrendados no termo do citado \n\naviso for\u00e3o concedidos gratuitamente a titulo de \n\ndominio. \n\nT\u00e3obem n\u00e3o faz saber se cumpriose a clausula di \n\nindicado artigo quanto a coltura por espa\u00e7o de \n\ntres annos da quinta parte pelomenos de cada uma \n\ndatas, condi\u00e7\u00e3o sem a qual estas n\u00e3o se poderiam \n\ntornarem de propriedade. \n\nPor isso todos os concessionarios que n\u00e3o a tenho \n\nsatisfeito, tem incorrido em commisso devendo se \n\nconsiderados como simples usufructuarios, ma \n\npodendo ser admittidos a comprar pelo pre\u00e7o \n\nminimo da lei 1/2 real os terrenos que a ocuparem \n\ncom coltura effectiva e morada abitual. \n\nEste mesmo preceito compreende os que \n\nindividualmente t\u00eam obtido terras a titulo de \n\npropriedade por effeitos da erronea interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndada ao aviso de 4 de setembro de 1875. \n\nAcerca dos pontos acima indicados devera V.E. \n\ndigo Essa Presiden\u00e7a informar \n\ncirconstanciadamente e ate ulterior delibera\u00e7\u00e3o do \n\nGoverno imperial n\u00e3o fara nem autorizar\u00e1 novas \n\nconcess\u00f5es de terras quer na forma do artigo \n\nquince 15 das instru\u00e7\u00f5es de 25 de Abril de 1857 \n\nquer do citado aviso. \n\nE porque do dito officio de V.E. se infere que \n\nessa Presidencia n\u00e3o est\u00e1 inteirada do que tem \n\noccorrido relativamente as terras (p.50) em que o \n\nDiretor de S.Jeronimo frei Luiz de Cimitille \n\nfondou a Colonia denominada D'Antas Filhio, \n\nremetto a V. E. por copia o officio de 15 de Maio \n\nprossimo passado em que aquelle religioso \n\nassevera terem ja 70 familhias titulos definitivos \n\nde propriedade e 40 outros titulos provisorios, \n\ncomprindo que V.E. informe com que \n\nfundamento for\u00e3o feitas semilhiantes concess\u00f5es, \n\nas quaes non sendo autorizada por lei nem por \n\nacto do governo devem ser declaradas nullas, E \n\nquando nos terrenos assim concedidos se tinham \n\ncreados interesses por effeito da sua coltura e \n\nhabita\u00e7\u00e3o affectiva autorizo a V.E. a proceder \n\ncomo acima esta esposto com rela\u00e7\u00e3o aos outros \n\npermitindo que os accupantes os adquir\u00e3o por \n\ntitulo de compra na forma da lei.  \n\n\n\n \n\n \n\n158 \n\n \n\nDeus guarde a V.E (idem: 277/278). \n\nEntretanto, propriet\u00e1rios e pol\u00edticos da regi\u00e3o que se interessavam em \n\napoderar-se das terras do aldeamento passaram a hostilizar frei Cemitile. Em \n\n22/11/1881 Cemitile foi transferido para administrar os Kaing\u00e1ng de Guarapuava. Frei \n\nTimotheo substituiu-o at\u00e9 21/8/1882, quando assumiu a dire\u00e7\u00e3o o padre Jos\u00e9 Juliani. \n\nDe 1886 a 1900, a dire\u00e7\u00e3o esteve nas m\u00e3os de civis. De 1900 a 1910 havia \n\napenas um encarregado, evidenciando a neglig\u00eancia do Estado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o \n\nind\u00edgena. Foi exatamente no per\u00edodo inicial da Rep\u00fablica que o aldeamento se encheu \n\nde posseiros. Segundo a pesquisa de Wachovicz (1987), nos anos 20 entraram mais \n\n400 fam\u00edlias al\u00e9m das que tinham sido anteriormente autorizadas por frei Cemitile.  \n\nOs invasores argumentavam que a lei provincial 1.114 de 27/9/1860 \n\nautorizava a venda de terrenos que pertenceram \u00e0s miss\u00f5es ou aldeamentos que \n\nestivessem abandonados, como era o caso de Pirap\u00f3 e Paranapanema. Ocorre que, no \n\ncaso de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, os \u00edndios continuavam morando l\u00e1 (Wachovicz,1987:55-64). \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o dos \u00cdndios e Localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores Nacionais-SPILTN se deu em 1910 (Decreto 8.072 de 20/06/10). \n\nGagliardi informa que: \n\nO \u00f3rg\u00e3o tinha dois objetivos espec\u00edficos: \n\na) prestar assist\u00eancia aos \u00edndios do Brasil que \n\nviviam aldeados, reunidos em tribos, em estado \n\nn\u00f4made ou promiscuamente com civilizados; b) \n\nestabelecer centros agr\u00edcolas, constitu\u00eddos por \n\ntrabalhadores nacionais. Os dispositivos \n\nrelacionados \u00e0 assist\u00eancia ao \u00edndio tratavam, a \n\nrigor, dos seguintes conte\u00fados: a prote\u00e7\u00e3o ao \n\n\u00edndio, a terra do \u00edndio e a povoa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\n(Gagliardi, 1989:228/229).  \n\nO Decreto 8.941 de 30/08/1911 criou uma \"Povoa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena\" onde \n\nexistiam os antigos aldeamentos de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, no Paran\u00e1, de S\u00e3o Louren\u00e7o no \n\nMato Grosso e de Itaporanga, no Estado de S\u00e3o Paulo (Franco,1925:23). \n\nSobre a cria\u00e7\u00e3o de \"povoa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas\", Gagliardi esclarece: \n\nAs povoa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas tinham por objetivo \n\nsubstituir o antigo sistema de aldeamento. Nesses \n\nn\u00facleos haveria escolas, aulas de m\u00fasica, \n\n\n\n \n\n \n\n159 \n\n \n\noficinas, m\u00e1quinas e utens\u00edlios agr\u00edcolas \n\ndestinados a beneficiar os produtos cultivados. \n\nAli, o \u00edndio poderia optar livremente pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o de sua prefer\u00eancia e abandon\u00e1-la \n\ntamb\u00e9m quando quisesse (art.15). O produto do \n\ntrabalho pertenceria ao \u00edndio (art.21). A fun\u00e7\u00e3o \n\ndesses n\u00facleos era servir de media\u00e7\u00e3o entre o \n\nind\u00edgena que mantinha a sua integridade tribal e o \n\nque havia sido absorvido pelos padr\u00f5es de cultura \n\nocidentais. Essa concep\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o era \n\noriunda da filosofia positivista, que acreditava \n\nque os homens evolu\u00edam atrav\u00e9s de est\u00e1gios \n\nsucessivos:... (Gagliardi,1989:230). \n\nMas como o pr\u00f3prio Gagliardi explica, o Decreto 8.072 tinha por objetivo \n\nsolucionar v\u00e1rias necessidades, quais sejam: incentivar o trabalhador nacional com \n\numa legisla\u00e7\u00e3o que auxiliasse na sua atividade produtiva; fixar o trabalhador nacional \n\nno seu Estado de origem, evitando o \u00eaxodo rural e o desequil\u00edbrio demogr\u00e1fico; \n\nplanejar o aproveitamento da for\u00e7a-de-trabalho nacional; e \"criar para o ind\u00edgena os \n\nmecanismos de transi\u00e7\u00e3o para o modo de produ\u00e7\u00e3o dominante\" (idem, ibidem:232). \n\nEntretanto, uma an\u00e1lise cr\u00edtica sobre o indigenismo brasileiro e a pol\u00edtica \n\nindigenista levada a cabo por pesquisadores do CEDI/PPGAS-Museu Nacional tem \n\ntrazido contribui\u00e7\u00f5es importantes para a compreens\u00e3o de aspectos pouco analisados do \n\nindigenismo (Souza Lima, 1989). A vis\u00e3o monol\u00edtica do SPILTN, fundamentada no \n\npositivismo e reproduzida pela vers\u00e3o oficial, acabou por ser divulgada por v\u00e1rios \n\npesquisadores da hist\u00f3ria ind\u00edgena. Assim, diz Ferrari Leite: \n\nAl\u00e9m da proposta de prote\u00e7\u00e3o , o papel dos \n\npositivistas, sua dedica\u00e7\u00e3o e altru\u00edsmo, \u00e9 \n\ndestacado nestas representa\u00e7\u00f5es. Se isto ocorre \n\npela insuspeita participa\u00e7\u00e3o destes no \u00f3rg\u00e3o \n\noficial, como o foram Rondon, Luiz Bueno Horta \n\nBarbosa, Al\u00edpio Bandeira e o pr\u00f3prio Darcy \n\nRibeiro (eles mesmos propagandistas e fontes), \n\ntal procedimento ilude quanto aos diversos \n\ninteresses presentes, n\u00e3o s\u00f3 no campo indigenista, \n\nmas no pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o estatal e na a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental. \n\nNas suas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, o SPILTN, desde o \n\nin\u00edcio, conformou-se a diversos interesses, n\u00e3o s\u00f3 \n\nlimitando suas a\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m por meio de \n\npessoas que dele participavam, apesar de \n\n\n\n \n\n \n\n160 \n\n \n\nsubordinadas \u00e0s clientelas pol\u00edticas da \u00e9poca, \n\nestranhas ao positivismo. J\u00e1 em 1911, Manuel \n\nMiranda, em carta pessoal a seu amigo inspetor \n\nL. Bueno Horta Barbosa, revela sua desesperan\u00e7a \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00f5es por interesses \n\npol\u00edticos, de inspetores para o Servi\u00e7o. Este tipo \n\nde composi\u00e7\u00e3o relativiza tanto a for\u00e7a do \n\npositivismo na defini\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas do SPILTN, \n\nquanto esta teoria enquanto \"fundamento \n\nideol\u00f3gico\" deste, tal como pretende Darcy \n\nRibeiro\" (Ferrari Leite,1989:255/256). \n\n\u00c9 nesse sentido que podemos explicar porque o SPI sofreu uma \n\nreformula\u00e7\u00e3o (Decreto 9214 de 15/12/1911), em fun\u00e7\u00e3o da reforma na estrutura do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio-MAIC (Decreto 8199 de 11/8/1911). \n\nPela lei or\u00e7ament\u00e1ria 3454 de 6/1/1918 o SPI perdeu a verba e a responsabilidade pelas \n\nfun\u00e7\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o de trabalhadores nacionais (Souza Lima,1992:159). \n\nLevando-se em conta as quest\u00f5es apontadas \u00e9 que podemos explicar porque \n\no SPI n\u00e3o conseguiu barrar o avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o sobre as terras ind\u00edgenas nos \n\nv\u00e1rios Estados em desenvolvimento, como S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, como tamb\u00e9m no \n\nrestante do pa\u00eds sucessivamente.  \n\nNo Paran\u00e1, interesses pol\u00edticos locais e estaduais se chocavam com os do \n\nSPI. Os atritos dos interessados em extinguir o aldeamento ind\u00edgena e apropriar-se das \n\nterras v\u00e3o incidir sobre o \u00f3rg\u00e3o tutelar. Foi o caso do deputado federal Arthur Martins \n\nFranco, que demarcou uma \u00e1rea no local denominado Arixiguana e Campo de Atalaia \n\nem seu nome. Al\u00e9m disso, desenvolveu uma intensa campanha contra o SPI pedindo a \n\nextin\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o e do aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. O argumento de Franco era que o \n\nSPI defendia os direitos de apenas 38 fam\u00edlias ind\u00edgenas (187 pessoas) contra 428 \n\nfam\u00edlias (2448 pessoas) de nacionais (Franco,1925:30). \n\nQuanto ao seu interesse em extinguir o SPI, Martins Franco alegava que os \n\n\u00edndios deveriam ser livres para tratar diretamente com os nacionais, pois considerava \n\nque os Kaing\u00e1ng dominavam a l\u00edngua portuguesa e j\u00e1 conheciam a moeda, realizando \n\ncontratos e empreitadas de servi\u00e7os sem a intermedia\u00e7\u00e3o de \"tutela humilhante\". Na \n\nverdade, o interesse do pol\u00edtico Martins Franco era livrar-se do SPI que, de fato, n\u00e3o \n\nreconhecia as leis e decretos que legitimavam a presen\u00e7a dos brancos nas terras \n\nind\u00edgenas e, principalmente, a lei estadual 1918 de 23/2/1920 que elevou a Col\u00f4nia \n\nInd\u00edgena de S\u00e3o Jer\u00f4nimo \u00e0 categoria de munic\u00edpio, desligando-o do munic\u00edpio de \n\nTibagi (Boutin, BIHGEP,1979:74). \n\nApesar do abandono a que os \u00edndios foram destinados pelos governos \n\nfederal e estadual nas primeiras d\u00e9cadas, encontramos algumas not\u00edcias nos relat\u00f3rios e \n\n\n\n \n\n \n\n161 \n\n \n\noutros documentos da \u00e9poca. Ermelino Le\u00e3o transcreve um relat\u00f3rio do professor \n\nCezar Martinez sobre S\u00e3o Jer\u00f4nimo, onde este relata a aus\u00eancia de escola na sede do \n\nmunic\u00edpio e as dificuldades em encontrar pessoas habilitadas para exercerem as \n\nfun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, obrigando o Estado a nomear pessoas de outros munic\u00edpios \n\n(Boutin,1979:74). \n\nO documento traz a carta aberta ao General Rondon, datado de 19/8/1922, \n\nonde relata o que ocorria com os \u00edndios Kaing\u00e1ng e Guarani de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Trata-se \n\nde discursos do deputado Franco na Assembl\u00e9ia Legislativa para extinguir a Povoa\u00e7\u00e3o \n\nInd\u00edgena de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Interessa-nos resgatar a din\u00e2mica do processo pelo qual \n\npassaram os ind\u00edgenas. \n\nO documento de Arthur Franco enumera a precariedade das condi\u00e7\u00f5es de \n\nacesso a S\u00e3o Jer\u00f4nimo, com quase todas as pontes destru\u00eddas e relata a inefici\u00eancia das \n\nescolas na alfabetiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios e a cont\u00ednua mudan\u00e7a de professores. Tamb\u00e9m \n\ndiscorre sobre os problemas entre \u00edndios e a Inspetoria, com exemplos concretos como, \n\na destrui\u00e7\u00e3o das ro\u00e7as ind\u00edgenas pelo gado da Inspetoria, fato que culminou em v\u00e1rias \n\nreclama\u00e7\u00f5es \u00e0 mesma. Como nenhuma solu\u00e7\u00e3o foi encontrada, os \u00edndios acabaram \n\nenviando um documento ao Minist\u00e9rio da Agricultura pedindo provid\u00eancias, assinado \n\npelo \u00edndio guarani Francisco Bento da Silva e por um Kaing\u00e1ng (idem:44-49). \n\nO documento ainda cita o fato de v\u00e1rios \u00edndios terem abandonado o local \n\ndenominado Pedrinhas, para se empregarem numa fazenda pr\u00f3xima a S\u00e3o Jer\u00f4nimo, \n\ninsatisfeitos com a pol\u00edtica administrativa da Inspetoria. Cita o caso do Kaing\u00e1ng \n\nIsaltino C\u00e2ndido, que teria vendido v\u00e1rios animais para poder comprar g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios, compra que fez na pr\u00f3pria Inspetoria, numa clara alus\u00e3o de que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o explorava os \u00edndios. Mais adiante, denuncia que encontrou v\u00e1rios grupos de \n\n\u00edndios em completo abandono. Alguns trechos merecem destaque: \n\nOs \u00edndios que se acham sob a tutela immediata da \n\nInspectoria est\u00e3o prohibidos de contractarem \n\ndirectamente quaesquer servi\u00e7os; s\u00f3 o poder\u00e3o \n\nfazer por interm\u00e9dio dos encarregados da \n\nInspectoria e por esta s\u00e3o pagos em vales. \n\n (...) \n\nEm Agosto de 1921, Jos\u00e9 Olegario de Proen\u00e7a, \n\nacompanhado de Joaquim Pires, Francisco \n\nFernandes, Olavo Fernandes, Jo\u00e3o Lorena, Jo\u00e3o \n\nde Deus Matoso e Emyygdio Rodrigues \n\nGon\u00e7alves, todos estes residentes no povoado do \n\nJatahy e o primeiro em S. Jeronymo, em viagem \n\npelo Paranapanema, abaixo da foz do Tibagy, \n\nencontrou no logar Cuyab\u00e1, proximo \u00e1 Serra do \n\nDiabo, um grupo de indios mansos, \n\n\n\n \n\n \n\n162 \n\n \n\ncompletamente nus e desprovidos de quaesquer \n\nrecursos, os quaes se prevalecem de buracos que \n\nabriram no ch\u00e3o para esconder a sua vergonha e \n\nassim poderem fallar com os raros viajantes que \n\npor alli passam (Franco,1925:51). \n\nInformaram-me mais que, em meados do anno \n\npassado, apparecera l\u00e1 (no povoado do Jatahy) \n\num empregado da inspectoria para syndicar de \n\num conflicto havido entre os indios residentes nas \n\nproximidades por terem sahido alguns feridos no \n\nconflicto. Os indios alli, se acham em completo \n\nabandono por parte da inspectoria, pois, durante \n\n10 longos annos, s\u00f3mente a rapida visita de um \n\nempregado mereceu aquella gente. E essa visita \n\nmesma os indios a provocaram com a sua briga. \n\n(...) \n\nA inspectoria talvez ignore os logares em que \n\nresidem esses indios; os vos informarei, por\u00e9m, \n\ngeneral, embora n\u00e3o o possa fazer com a precis\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es officiaes. \n\nEsses logares s\u00e3o: Tira-Fub\u00e1, Limoeiro, \n\nParysinho, Engenho de Ferro e Po\u00e7o Bonito. \n\nCerca de 15 familias compostas de 63 pessoas, \n\naproximadamente, alli residem. \n\nTira-Fub\u00e1 dista de uma legua do povoado de \n\nJatahy, Parysinho a quatro kilomentros e o \n\nLimoeiro a 18 (idem:52-53). \n\nNo discurso pronunciado em 12/12/1924, o deputado Franco contesta as \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas pela Inspetoria de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios de que os Botocudos de \n\nSanta Catarina tivessem sido pacificados e quanto aos Kaing\u00e1ng de Laranjinha que: \n\nNo Laranjinha, at\u00e9 hoje, os Caingangues \n\ncontinuam arredios, isolados de qualquer contato \n\ndirecto com os civilizados, constituindo uma \n\namea\u00e7a permanente \u00e1 vida do sertanejo daquella \n\nzona, ali\u00e1s quasi despovoada e onde s\u00f3 agora \n\ncome\u00e7am a fazer suas primeiras entradas os \n\npovoadores daquelle sert\u00e3o (Franco, 1925:91). \n\nFranco faz na tribuna a seguinte acusa\u00e7\u00e3o \u00e0 Inspetoria: \n\n\n\n \n\n \n\n163 \n\n \n\nsobre o descaso que esse mesmo Servi\u00e7o tem para \n\ncom os indios, tanto assim que, a despeito da \n\nassistencia que diz prestar-lhe, durante os dias \n\nque decorreram de 19 de Julho a 16 de Agosto de \n\n1923, no nucleo Jos\u00e9 Bonifacio, composta de 187 \n\npessoas, nada menos de 23 indios morreram em \n\n30 dias sem a minima assistencia medica, sendo \n\nque desses fallecidos cinco eram menores de 12 \n\nannos, 13 maiores de 12 annos e menores de 40 e \n\ncinco maiores de 40, victimados evidentemente, \n\npor uma epidemia que assolou esse nucleo, facto \n\nque esta perfeitamente constatado pelas certid\u00f5es \n\nde obito que me foram fornecidas, ... (idem:157). \n\nO documento do deputado Arthur Martins Franco, com os discursos \n\nproferidos no Congresso Legislativo e apresenta\u00e7\u00e3o de muitos documentos (cartas, \n\nrelat\u00f3rios, decretos, leis, etc.), revela como se davam as disputas pol\u00edticas locais, entre \n\n\u00edndios e brancos, pela terra, e entre os pol\u00edticos (ele pr\u00f3prio) e a Inspetoria de Prote\u00e7\u00e3o \n\naos \u00cdndios, para garantir a ocupa\u00e7\u00e3o e a coloniza\u00e7\u00e3o das terras da regi\u00e3o do Tibagi. \n\nApesar de o deputado afirmar que estaria defendendo os direitos ind\u00edgenas e tamb\u00e9m \n\ndos colonos, fica muito clara a sua filosofia assimilacionista, tal como a do pr\u00f3prio \n\nEstado. O Decreto n\u00ba 6 de 5/7/1900 j\u00e1 afirmava o seguinte: \n\nO Governador do Estado do Paran\u00e1, considerando \n\nque os indigenas da tribu dos Coroados, dos \n\nextintos aldeiamentos de S. Jeronymo e S. Pedro \n\nde Alcantara, no municipio de Tibagy, \n\nabandonaram a vida nomade, e que \u00e9 de equidade \n\nque se lhes conceda um trato de terras em que se \n\nestabele\u00e7am e se dediquem \u00e1 lavoura, a que, ali\u00e1s, \n\nest\u00e3o affeitos, e onde possam ir se aggremiando \n\noutras tribus, que vivem na zona sita entre os rios \n\nParanapanema, Tibagy e Ivahy; considerando que \n\nas terras daquella zona est\u00e3o passando ao dom\u00ednio \n\nparticular, j\u00e1 por meio de posses feitas em tempo \n\nutil, que est\u00e3o sendo legitimadas, j\u00e1 por compra \n\nao Estado e que, em consequencia disso, os \n\nindigenas ser\u00e3o pouco a pouco dalli expellidos, si \n\nn\u00e3o lhes ficar reservada uma determinada \u00e1rea \n\ndas ditas terras, para o seu estabelecimento, e as \n\ncultivarem; e usando da attribui\u00e7\u00e3o que lhes \n\nconfere o art. 29 da lei n\u00ba 68 de 20 de Dezembro \n\nde 1892, decreta: \n\n\n\n \n\n \n\n164 \n\n \n\nArtigo unico. Ficam reservadas, para \n\nestabelecimento de colonias indigenas, as terras \n\ndevolutas sitas entre os rios Tibagy, Apucarana, \n\nApucaraninha e a serra do Apucarana, no \n\nmunicipio do Tibagy. \n\nPal\u00e1cio do Governo do Estado do Paran\u00e1, em 5 de \n\nJulho de 1900. -Francisco Xavier da Silva - \n\nArthur Pedreira de Cerqueira. \n\nComo se v\u00ea, o Estado, atrav\u00e9s deste decreto, orientava as a\u00e7\u00f5es de sua \n\npol\u00edtica integracionista, explicitando uma pol\u00edtica de terras que definia aos \u00edndios \u00e1reas \n\nrestritas geograficamente. O desaparecimento do modo de vida tradicional, baseado na \n\nca\u00e7a-coleta-agricultura, praticando deslocamentos no interior de vastos territ\u00f3rios, \n\nantes mesmo de ocorrer, j\u00e1 estava decretado.  \n\nOutro ponto que merece observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que o decreto acima n\u00e3o respeitou \n\nsequer a lei provincial 1.114 de 1860, que garantia aos ind\u00edgenas as terras que \n\nestivessem ocupadas. \n\nApesar dos esfor\u00e7os dos pol\u00edticos e propriet\u00e1rios de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, liderados \n\npelo deputado Martins Franco, para que os Kaing\u00e1ng fossem transferidos para a regi\u00e3o \n\nda serra Apucarana, atendendo o que regia o decreto acima, em 1911 foi criada a \n\nPovoa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena de S\u00e3o Jer\u00f4nimo (Decreto 8.941). Mais tarde, com a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Jer\u00f4nimo em 1920, apesar do SPI alegar a sua ilegalidade, os \n\nKaing\u00e1ng perderam a maior parte de suas terras.  \n\nEm S\u00e3o Jer\u00f4nimo, al\u00e9m dos poucos Kaing\u00e1ng que viviam na Col\u00f4nia \n\nInd\u00edgena propriamente dita, os demais se distribu\u00edam em tr\u00eas n\u00facleos: Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, \n\nRodolfo Miranda e Capit\u00e3o Os\u00f3rio, de acordo com um relat\u00f3rio do SPI de 1926.  \n\nMas, al\u00e9m do n\u00facleo de brancos em S\u00e3o Jer\u00f4nimo, outros foram se \n\nformando, como S\u00e3o Roque (atual distrito de Tamarana) e que ficava, antes de 1949, a \n\ncinco quil\u00f4metros do antigo Posto. A situa\u00e7\u00e3o de abandono j\u00e1 registrada por frei \n\nTimotheo e por Wachovics, a desorganiza\u00e7\u00e3o da economia tradicional e a depend\u00eancia \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos objetos de mercado levaram cada vez mais os \u00edndios a buscar o trabalho \n\nassalariado nas fazendas que foram surgindo no entorno das reservas. Al\u00e9m disso, os \n\npr\u00f3prios n\u00facleos urbanos que iam surgindo tamb\u00e9m passaram a contratar m\u00e3o-de-obra \n\nind\u00edgena.  \n\nUma mulher Kaing\u00e1ng nos informou o que se segue: \n\nNasci l\u00e1 no Jataizinho. L\u00e1 na \u00c1gua do Limoeiro. \n\nEra aldeia e o Doutor Jos\u00e9 Maria deu um lote \n\n\n\n \n\n \n\n165 \n\n \n\npara mim e meu pai. Era perto de Londrina, essa \n\nLondrina. Minha tia foi cozinhar para a turma \n\nabrir l\u00e1, \u00e9. \u00c9 l\u00e1 mesmo tamb\u00e9m. Quando eu era \n\ndesse tamanho (indicando menina de cerca de 6 \n\nanos), eu fui com minha tia, abrir aquela \n\nLondrina. Pois \u00e9, n\u00f3s est\u00e1vamos morando em \n\nnossa terra tamb\u00e9m, nossa \u00e1rea, ... \n\nL\u00e1 n\u00e3o tinha farm\u00e1cia, no tempo do Jataizinho, \n\nJata\u00ed. Parece que tinha tr\u00eas venda l\u00e1. Uma igreja \n\nl\u00e1 tamb\u00e9m. Da\u00ed a minha m\u00e3e ficou doente, meu \n\npai trouxe ela para c\u00e1 (S. Jer\u00f4nimo). A m\u00e3e \n\nmorreu pr\u00e1 c\u00e1. Da\u00ed n\u00f3s mudamos para c\u00e1, n\u00e3o \n\nfomos mais.  \n\nL\u00e1 no Jata\u00ed n\u00e3o tinha escola. Aqui j\u00e1 tinha. Aqui \n\ntinha, n\u00e3o sei como era o nome da professora. Era \n\num branco, a professora dos \u00edndios. Eu estudei \n\ntamb\u00e9m. A m\u00e3e mandou eu estudar depois. A \n\nmolecada brigou comigo, da\u00ed eu n\u00e3o fui mais \n\n(Kret\u00e9j, Posto Bar\u00e3o de Antonina, julho de 1990). \n\nEsse depoimento \u00e9 sugestivo do abandono do Aldeamento de n\u00facleos como \n\nJata\u00ed e \u00c1gua do Limoeiro (n\u00facleos extintos e ocupados por fazendas) que acabou \n\nestimulando as fam\u00edlias ind\u00edgenas a procurarem trabalho fora das reservas ou mudarem \n\npara S\u00e3o Jer\u00f4nimo, que oferecia mais recursos. A \u00eanfase na farm\u00e1cia e na escola s\u00e3o \n\nbastante sugestivos da depend\u00eancia existente. \n\nPelo decreto, ainda se revela a seguinte estrat\u00e9gia subjacente para as \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que viviam entre os rios Paranapanema, Tibagi e Iva\u00ed: transfer\u00ed-\n\nlos todos para uma \u00fanica reserva onde existe hoje o Posto Apucarana. Embora tal \n\nobjetivo n\u00e3o tenha obtido sucesso, mais tarde, em 1949, todas as reservas ind\u00edgenas do \n\nsul perderam a maior parte de suas terras. \n\n1.2. Os Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana-Londrina \n\nCom a extin\u00e7\u00e3o do Aldeamento S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, a maior parte dos \n\nKaing\u00e1ng foi viver em S\u00e3o Jer\u00f4nimo ou na regi\u00e3o da serra Apucarana. Nesta \u00faltima \n\n\u00e1rea foi criado, um aldeamento ind\u00edgena pelo decreto n\u00ba 6 de 5/7/1900, como \n\nacabamos de ver na pen\u00faltima cita\u00e7\u00e3o, porque havia v\u00e1rios toldos naquela regi\u00e3o que \n\nderam origem ao Posto Dr. Xavier da Silva, mais tarde alterado para Posto Apucarana. \n\nSegundo os depoimentos que coletamos, no Posto Apucarana, durante \n\nmuito tempo s\u00f3 havia um capit\u00e3o nomeado para \"cuidar\" dos \u00edndios e a administra\u00e7\u00e3o \n\nse localizava em S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Quando o posto funcionava no Toldo (antigo \n\naldeamento), entrou um chefe branco, de nome Francisco Gra\u00e7a. Na d\u00e9cada de 1950, \n\n\n\n \n\n \n\n166 \n\n \n\nquando fizeram o novo posto, e a maior parte das terras foi subtra\u00edda atrav\u00e9s do \n\nAcordo de 1949, entrou um funcion\u00e1rio de nome Alan Kardec.  \n\nN\u00e3o resta d\u00favida de que algumas fam\u00edlias foram para S\u00e3o Jer\u00f4nimo e outras \n\nse fixaram na Serra Apucarana, que, segundo os pr\u00f3prios \u00edndios, era praticamente uma \n\ns\u00f3 \u00e1rea. As fam\u00edlias deslocavam-se de um posto ao outro e mantinham uma rede de \n\nsociabilidade muito mais intensa do que hoje. Formavam diferentes grupos locais que \n\ntinham S\u00e3o Jer\u00f4nimo como refer\u00eancia quando necessitavam de assist\u00eancia externa. \n\nApucarana e Ortigueira eram os grupos mais distantes e eram locais onde podiam viver \n\ncom maior autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao sistema indigenista. \n\nTemos ainda depoimentos de v\u00e1rios \u00edndios que confirmam terem trabalhado \n\nna regi\u00e3o de Tamarana como assalariados at\u00e9 serem depois convencidos a retornarem \u00e0 \n\nreserva na d\u00e9cada de 1950. Tratava-se de efetivar uma verdadeira limpeza das terras \n\npara coloniza\u00e7\u00e3o. Todas as fam\u00edlias ind\u00edgenas, Kaing\u00e1ng ou Guarani, foram \n\nconvencidas a viverem dentro dos limites das \u00e1reas reservadas. \n\nNo Posto Apucarana, segundo Wanda Hanke (1950), havia tr\u00eas n\u00facleos ou \n\ntoldos: Moreiras, Rio Preto e Apucarana, em 1948, quando l\u00e1 esteve. Segundo a nossa \n\npesquisa, antes de fundarem o Posto Apucarana, os Kaing\u00e1ng viviam em tr\u00eas aldeias: \n\nToldo Velho, Moreiras e Rio Preto. A maior aldeia era de Rio Preto, que ficava fora da \n\n\u00e1rea demarcada pelo decreto do governo paranaense de 1949. As fam\u00edlias que hoje \n\nvivem na Col\u00f4nia I, onde se construiu o posto atual, vieram quase todas de Rio Preto, \n\n\"convencidas\" pelo capit\u00e3o, experi\u00eancia de que falaremos ainda neste trabalho. \n\nOs documentos e os depoimentos ind\u00edgenas mostram que a administra\u00e7\u00e3o \n\ndos ind\u00edgenas no Tibagi se concentrava em S\u00e3o Jer\u00f4nimo. O P.I. Apucarana era como \n\numa extens\u00e3o de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, tendo um capit\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o. \n\nSomente mais tarde foi nomeado um funcion\u00e1rio branco que passou a residir no Posto. \n\nG\u00f3g Ra, Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana sintetiza da seguinte forma: \n\nDe primeiro n\u00e3o tinha posto nenhum aqui. Tinha \n\ns\u00f3 l\u00e1 no S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Tinha s\u00f3 l\u00e1. Por perto a\u00ed \n\nn\u00e3o tinha. Foi indo, foi indo, l\u00e1 no Toldo mesmo, \n\nentrou um chefe dos \u00edndios. Aquele tempo eu n\u00e3o \n\nsabia assin\u00e1 meu nome. (...) \n\nFoi o Francisco Gra\u00e7a. \u00c9. Faz tempo mas ele era \n\nmuito bravo, demais. At\u00e9 que, foi indo, mataram \n\nele (G\u00f3g Ra, Posto Apucarana,1990). \n\nEnquanto n\u00e3o havia posto do SPI, o \u00edndio Antonio Pedro foi durante muito \n\ntempo encarregado no Apucarana. Ele nos disse que, em 1928, de l\u00e1 foi enviada uma \n\n\n\n \n\n \n\n167 \n\n \n\nexpedi\u00e7\u00e3o para atrair os Kaing\u00e1ng \"bravos\" do Laranjinha. Mas ao que parece, as \n\nfam\u00edlias que foram habitar o acampamento de atra\u00e7\u00e3o montado para contactar os \n\nCoroados bravos eram dos n\u00facleos de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Sendo os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo os que mantiveram contato permanente com os trabalhadores nacionais e os \n\nmission\u00e1rios, alguns frequentaram as escolas e aprenderam o portugu\u00eas. Essa parece \n\nser a raz\u00e3o porque os int\u00e9rpretes ind\u00edgenas de S\u00e3o Jer\u00f4nimo foram arregimentados pelo \n\nSPI para participarem tamb\u00e9m das expedi\u00e7\u00f5es de atra\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng arredios dos \n\nestados de S\u00e3o Paulo e de Santa Catarina. Horta Barbosa, quando assumiu a Inspetoria \n\nde S\u00e3o Paulo em 1912, contratou trabalhadores civis e 12 Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo \n\npara pacificar os Kaing\u00e1ng do Estado de S\u00e3o Paulo que estavam em conflito com os \n\ntrabalhadores da estrada de ferro no interior paulista (Gagliardi,1989:263). Por outro \n\nlado, a pesquisa de Namen(1994) localizou, na reserva Xokl\u00e9ng de Ibirama-SC, os \n\ndescendentes de um grupo de Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana que foi levado por \n\nEduardo de Lima e Silva Hoerhan, em 1914, para ajudar na pacifica\u00e7\u00e3o dos Botocudos \n\n(Namen,1994:25). Mais adiante voltaremos a comentar este fato. \n\nAs fam\u00edlias que viviam na serra Apucarana foram as que permaneceram \n\nmais isoladas dos brancos, formando uma esp\u00e9cie de periferia do sistema colonial na \n\nregi\u00e3o do Tibagi, assim como os de Ortigueira.  \n\nResumindo, ter\u00edamos em S\u00e3o Jer\u00f4nimo um p\u00f3lo de contato permanente \n\nentre \u00edndios e brancos, enquanto as aldeias da Serra Apucarana e de Ortigueira \n\nconseguiram manter-se mais tempo com contatos apenas espor\u00e1dicos. S\u00e3o Jer\u00f4nimo \n\nainda tinha fun\u00e7\u00f5es de abastecer as expedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento e contava com \n\nestradas interligando-a \u00e0s vilas e centros de coloniza\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 dentro desse contexto hist\u00f3rico que podemos compreender tanto o \n\nprocesso geral que os Kaing\u00e1ng do Tibagi passaram a integrar quanto as conjunturas \n\nparticulares que cada grupo local vivenciou. E aqui \u00e9 necess\u00e1rio salientar que estamos \n\nconcebendo os Kaing\u00e1ng formando uma totalidade sociocultural, diferenciados por \n\nexperi\u00eancias locais, mas que nunca perderam seus v\u00ednculos, mesmo porque a \n\nmobilidade e a sociabilidade entre as fam\u00edlias continua sendo uma pr\u00e1tica at\u00e9 os dias \n\natuais. \n\n\n\n \n\n \n\n168 \n\n \n\n2. O DECRETO FEDERAL DE 1945 E O ACORDO DE 1949 \n\nO governo de Get\u00falio Vargas acelerou o processo de legitima\u00e7\u00e3o da \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas em todo o sul do pa\u00eds, com vistas a garantir a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. O decreto-lei 7.692 de 30/6/1945 autorizou o governo federal a ceder \n\ngratuitamente ao Estado do Paran\u00e1 as terras da fazenda S\u00e3o Jer\u00f4nimo, numa extens\u00e3o \n\nde 33.800 ha, com a ressalva de que 4.840 ha ficariam reservados aos \u00edndios que ali \n\nhabitavam.  \n\nO Termo de cess\u00e3o das terras da Fazenda S\u00e3o Jer\u00f4nimo foi assinada em \n\n6/3/1950 que, em conformidade com o processo n\u00ba 237.770 do Minist\u00e9rio da Fazenda, \n\nde 1948, tinha sido definido numa reuni\u00e3o com os representantes das partes \n\nenvolvidas, em 14/2/1949. \n\nNa segunda parte do processo, foi firmado em 12/5/1949 um termo \n\nrepresentado pelo Ministro da Agricultura (\u00e0 qual se subordinava o SPI) e o Governo \n\ndo Paran\u00e1, atrav\u00e9s do governador Mois\u00e9s Lupion. Utilizando para a fixa\u00e7\u00e3o das novas \n\n\u00e1reas ind\u00edgenas o mesmo crit\u00e9rio do m\u00f3dulo m\u00ednimo para uma unidade rural, isto \u00e9, \n\n100 ha por fam\u00edlia ind\u00edgena de cinco pessoas mais 500 ha destinados \u00e0s instala\u00e7\u00f5es do \n\nPosto Ind\u00edgena, as reservas de Apucarana, Queimadas, Iva\u00ed, Faxinal, Rio das Cobras e \n\nMangueirinha sofreram redu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 mais de 2/3 das \u00e1reas originalmente concedidas.  \n\nAo Posto S\u00e3o Jer\u00f4nimo, dos 14 mil alqueires \"doados\" pelo Bar\u00e3o de \n\nAntonina restaram apenas dois mil, divididos em duas \u00e1reas descont\u00ednuas. Para piorar, \n\na maior parte desses dois mil alqueires estava invadida por posseiros, cujo processo de \n\ninvas\u00e3o continuou pelas d\u00e9cadas seguintes. A luta pelo desintrusamento s\u00f3 foi \n\nresolvida, parte em 1979 e parte em 1985, em duas rebeli\u00f5es que ser\u00e3o analisadas mais \n\nadiante. \n\nPelo Acordo de 1949, a \u00e1rea original do P.I. Apucarana, de 54.000 ha \n\n(outros documentos apresentam \u00e1rea de 50.000 e 45.864 ha), ficou reduzida para 6.300 \n\nha (outro documento tamb\u00e9m oficial fala em 6.399 ha), sendo que dividida em duas \n\nglebas:  \n\numa de 5.300 ha \u00e0 margem esquerda de rio Preto, \n\na come\u00e7ar na conflu\u00eancia deste rio no rio \n\nApucarana Grande, rio Preto acima at\u00e9 abranger a \n\nigrejinha do bairro de Rio Preto, onde dever\u00e1 ser \n\nlocalizado o novo Posto, no lugar denominado \n\n\"RUA\", pouco abaixo da dita igrejinha; outra de \n\n1.000 ha, \u00e0 margem direita do rio Apucaraninha, \n\n\n\n \n\n \n\n169 \n\n \n\nabrangendo casa situada na Campininha e todas \n\nas suas depend\u00eancias, inclusive invernadas, de \n\nconformidade com o croquis anexo, que \n\ndemonstra, mais ou menos, em sombreado mais \n\nescuro, as situa\u00e7\u00f5es dessas gleba (Ata lavrada \n\nentre os membros da Comiss\u00e3o do SPI e do \n\nrepresentante do Estado Paran\u00e1, 14/03/1950).  \n\nNo Termo do Acordo, o argumento para a \"reestrutura\u00e7\u00e3o\" \u00e9 o seguinte: \n\nAos 12 de maio do ano de mil novecentos e \n\nquarenta e nove, presente na Secretaria de Estado \n\ndos Neg\u00f3cios da Agricultura o Senhor Doutor \n\nDaniel Serapi\u00e3o de Carvalho, Ministro da \n\nAgricultura e representante do Governo da Uni\u00e3o, \n\ne o Sr. Doutor Moys\u00e9s Lupion, Governador do \n\nEstado do Paran\u00e1, resolveram com fundamento \n\nno \u00a7 3\u00ba do artigo 18 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e \n\nconsiderando a situa\u00e7\u00e3o irregular em que se \n\nencontram as terras devolutas reservadas pelo \n\nreferido Estado, em diversas \u00e9pocas, para o \n\nestabelecimento de tribus ou agrupamentos \n\nind\u00edgenas, acordar na reestrutura\u00e7\u00e3o dessas \n\nreservas, de modo a serem conservadas as \u00e1reas \n\nque, a crit\u00e9rio do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios, \n\nforem julgadas necess\u00e1rias e suficientes para o \n\nestabelecimento definitivo das citadas tribus ou \n\nagrupamentos ind\u00edgenas, conferindo-lhes a \n\npropriedade plena das terras em que os referidos \n\n\u00edndios se acham permanentemente localizados, na \n\nconformidade do artigo 216 da Constitui\u00e7\u00e3o, \n\nmediante as seguintes cl\u00e1usulas: \n\nCL\u00c1USULA PRIMEIRA - O Servi\u00e7o de \n\nProte\u00e7\u00e3o aos Indios determinar\u00e1 a localiza\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas compreendidas na terras reservadas aos \n\n\u00edndios pelo Governo do Estado do Paran\u00e1, a partir \n\nde 1900, que dever\u00e3o formar as glebas a serem \n\ncedidas pelo Estado do Paran\u00e1, na forma de lei, \n\npara constituirem propriedade plena das tribos ou \n\nagrupamentos ind\u00edgenas que ali se encontram \n\nlocalizados em car\u00e1ter permanente. \n\nCL\u00c1USULA SEGUNDA - Nos termos dos \n\nDecretos Estaduais que determinam as reservas \n\n\n\n \n\n \n\n170 \n\n \n\nde terras para os \u00edndios do estado do Paran\u00e1, \n\nser\u00e3o reestruturadas para efeito de cess\u00e3o a que se \n\nrefere a cl\u00e1usula anterior, as \u00e1reas que se \n\nencontram atualmente estabelecidos os Postos \n\nInd\u00edgenas de Apucarana, Queimadas, Iva\u00ed, \n\nFaxinal, Rio das Cobras e Mangueirinha. \n\nCL\u00c1USULA TERCEIRA - Tendo em vista a \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena atualmente existente em cada \n\num destes Postos e adotando-se como crit\u00e9rio \n\nb\u00e1sico para as respectivas extens\u00f5es a \u00e1rea de \n\ncem (100) hectares por fam\u00edlia ind\u00edgena de cinco \n\n(5) pessoas e mais quinhentos (500) hectares para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos Postos Ind\u00edgenas e suas \n\ndepend\u00eancias, ser\u00e1 feita pelo Estado do Paran\u00e1 a \n\ncess\u00e3o definitiva, para plena propriedade tribal, \n\ndas seguintes \u00e1reas compreendidas nos limites \n\ndas atuais reservas: seis mil e trezentos (6.300) \n\nhectares na regi\u00e3o de Apucarana; mil e setecentos \n\n(1.700) hectares na regi\u00e3o de Queimadas; sete mil \n\ne duzentos (7.200) hectares na regi\u00e3o do Iva\u00ed; \n\ndois mil (2.000) hectares na regi\u00e3o de Faxinal; \n\ntr\u00eas mil e oitocentos e setenta (3.870) hectares na \n\nregi\u00e3o de Rio das Cobras e dois mil quinhentos e \n\nsessenta (2.560) hectares na regi\u00e3o de \n\nMangueirinha. \n\n(...) \n\nCL\u00c1USULA S\u00c9TIMA - As \u00e1reas das atuais \n\nreservas territoriais ind\u00edgenas do Estado do \n\nParan\u00e1, excedentes das \u00e1reas medidas, \n\ndemarcadas e entregues aos \u00edndios nos t\u00earmos \n\ndeste ac\u00f4rdo, reverter\u00e3o ao patrim\u00f4nio do Estado, \n\nque as utilizar\u00e1 para fins de coloniza\u00e7\u00e3o e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos migrantes. \n\n(...) \n\nRio de Janeiro, 12 de maio de 1949. \n\n(aa) Daniel Serapi\u00e3o de Carvalho \n\nMoys\u00e9s Lupion \n\nSilvio de Castro \n\nMaria Santiago \n\nElizabete Marinete Kaldemberg de Paiva \n\n(Publicado no Di\u00e1rio Oficial Federal n\u00ba 114 de \n\n18/5/1949, pg.7514; grifos nossos)  \n\n\n\n \n\n \n\n171 \n\n \n\nV\u00e1rios documentos posteriormente expedidos pelo SPI demonstram que n\u00e3o \n\nhouve a aludida participa\u00e7\u00e3o do SPI na decis\u00e3o sobre a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\nconsideradas \"suficientes\" aos \u00edndios conforme diz o documento. Muito ao contr\u00e1rio, \n\nos pareceres e of\u00edcios deixam claro que o SPI tentava reverter os termos do Acordo \n\nalegando serem as \u00e1reas reformuladas insuficientes \u00e0 sobreviv\u00eancia dos \u00edndios. Um \n\nparecer enviado pelo SPI ao Minist\u00e9rio da Agricultura contrap\u00f5e-se aos argumentos do \n\nGoverno paranaense. S\u00e3o os seguintes os argumentos do Estado: \n\na) seria poss\u00edvel localizar os talvez 4.000 \u00edndios \n\nexistentes em reservas que medem, em conjunto, \n\ncerca de 169.400 hectares em \u00e1rea muito menor; \n\nb) a \u00e1rea retirada aos \u00edndios seria entregue a \n\ncolonos brasileiros e estrangeiros, o que \n\nredundaria num melhor aproveitamento das terras \n\ndo Paran\u00e1; \n\nc) os \u00edndios n\u00e3o precisam de toda \u00e1rea das atuais \n\nreservas, porque j\u00e1 n\u00e3o vivem da ca\u00e7a e da pesca \n\ne sim da pequena agricultura; \n\nd) seria solucionada a situa\u00e7\u00e3o dos colonos que se \n\nestabeleceram nas reservas dos \u00edndios \u00e0 revelia \n\ndas autoridades e com eles vivem em constantes \n\nquerelas; \n\ne) o Estado est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de melhor servir os \n\n\u00edndios do que o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00edndios. \n\nAs escolas, por exemplo, seriam providas de \n\nprofessores diplomados e n\u00e3o de professores \n\nleigos; agr\u00f4nomos estaduais cuidariam da \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas rurais dos \n\nsilv\u00edcolas.(Parecer; Minist\u00e9rio da Agricultura; \n\nConselho Especial de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00edndios. data \n\nileg\u00edvel). \n\nOs contra-argumentos do SPI foram os seguintes: \n\na) n\u00e3o julgamos excessiva a atual \u00e1rea das \n\nreservas - 169.400 hectares, mais ou menos, \n\nmesmo que tivesse sido conservada na \u00edntegra, o \n\nque lastimavelmente n\u00e3o acontece. O \u00edndio, pelo \n\nseu pr\u00f3prio modo de viver, exige largueza de \n\nterras. Ademais dar 1.694 quil\u00f4metros quadrados \n\naos \u00edndios do Paran\u00e1 n\u00e3o \u00e9 dar muito, pois j\u00e1 \n\npossuiram o Estado inteiro, com seus 200.000 \n\n\n\n \n\n \n\n172 \n\n \n\nquil\u00f4metros quadrados. Se os \u00edndios vivem hoje \n\nmais de lavoura do que da ca\u00e7a e da pesca, a \u00e1rea \n\nexcedente e agricultada seria conservada como o \n\n\u00e9, coberta de matas, constituindo uma reserva \n\nnacional. A nac\u00e3o tamb\u00e9m precisa de florestas. \n\n(...); \n\nb) o \u00edndio sente-se muito preso ao torr\u00e3o em que \n\nnasceu. Desloc\u00e1-lo, \u00e9 contribuir para o seu \n\ndesaparecimento, al\u00e9m de provocar sofrimentos \n\nin\u00fateis; \n\nc) o loteamento das terras poria fim ao regime \n\ntribal, ainda hoje conservado at\u00e9 mesmo nos \n\nEstados Unidos; \n\nd) a psicologia do \u00edndio n\u00e3o se adapta \u00e0 \n\nassimila\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, compuls\u00f3ria, que as bases do \n\nac\u00f4rdo prev\u00eam; \n\ne) o trato com o \u00edndio exige dedica\u00e7\u00e3o e longa \n\naprendizagem, esp\u00edrito de sacrif\u00edcio e profundo \n\namor ao silv\u00edcola. P\u00f5em-se em pr\u00e1tica os \n\nensinamentos do ilustre General C\u00e2ndido \n\nMariano Rondon e de seus dedicados disc\u00edpulos, \n\nque se encontram no Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \n\n\u00edndios do Minist\u00e9rio da Agricultura. (idem). \n\nO restante do documento enumera as leis e regulamentos existentes para \n\nretirar os colonos que se estabeleceram nas reservas ind\u00edgenas e a possibilidade de \n\ncontar com professores diplomados e agr\u00f4nomos para atender as \u00e1reas ind\u00edgenas. \n\nConclui o documento pela inaceitabilidade das bases propostas no Acordo. \n\nV\u00e1rias tentativas foram feitas pelo SPI, atrav\u00e9s de proposta intermedi\u00e1ria \n\npara impedir tamanha expropria\u00e7\u00e3o sem, no entanto, obter sucesso. O Of\u00edcio n\u00ba 173, \n\nencaminhado por Lourival da Mota Cabral, Chefe da I.R.7, a Jos\u00e9 Maria da Gama \n\nMalcher, diretor do SPI, por exemplo, prop\u00f5e, \"para conciliar os interesses de ambas as \n\npartes\", 12.100 ha para o P.I. Apucarana contra os 6.300 propostos. Os outros postos \n\ncujas \u00e1reas estavam sendo contestadas eram Iva\u00ed, Queimadas, Mangueirinha, Rio das \n\nCobras e Faxinal. A \u00e1rea do Posto Bar\u00e3o de Antonina j\u00e1 tinha sido reduzida e n\u00e3o \n\nestava na pauta desta discuss\u00e3o.  \n\nMalgrado toda a disputa no sentido de reverter o termo, mesmo que \n\nparcialmente, os esfor\u00e7os do SPI foram em v\u00e3o. \n\nDe toda a pesquisa nos documentos lidos, fica claro que o Estado estava \n\nimplantando uma pol\u00edtica no sentido de transformar os ind\u00edgenas do sul em pequenos \n\nagricultores, ao mesmo tempo que produzia, por decreto, terras \"excedentes\" para a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o que se intensificava. S\u00e3o, portanto, faces da mesma moeda. Confinar cada \n\n\n\n \n\n \n\n173 \n\n \n\nvez mais os ind\u00edgenas significava, para o Estado, liberar as terras ind\u00edgenas para \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, como revelam tanto o documento anteriormente citado quanto um \n\ndocumento do Governo do Estado do Paran\u00e1, na sua cl\u00e1usula 7\u00aa:  \n\nAs \u00e1reas restantes das reservas territoriais que n\u00e3o \n\nforem necess\u00e1rias \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios pela \n\nforma indicada, ser\u00e3o aproveitadas pelo Governo \n\ndo Estado, titular do seu dom\u00ednio, para a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nacionais que nas \n\nmesmas se acharem domiciliados com cultura \n\nefetiva e morada habitual, na forma da respectiva \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, e o excedente dessa localiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\naplicado pelo Governo do Estado nos servi\u00e7os da \n\nsua coloniza\u00e7\u00e3o com imigrantes. (Projeto de \n\nestipula\u00e7\u00e3o das cl\u00e1usulas para o Ac\u00f4rdo a ser \n\ncelebrado entre o Minist\u00e9rio da Agricultura e o \n\nGoverno do estado do Paran\u00e1 para a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o administrativa e intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios no referido \n\nEstado, s/d). \n\nNo pr\u00f3prio documento, o Estado, ao se dizer preocupado com os ind\u00edgenas, \n\nexp\u00f5e tamb\u00e9m as suas verdadeiras inten\u00e7\u00f5es. O governo paranaense praticou o esbulho \n\ndas terras ind\u00edgenas, entregou aos \u00edndios uma diminuta parcela das mesmas, sem que \n\nos posseiros fossem retirados, como \u00e9 o caso de Mangueirinha e Bar\u00e3o de Antonina. \n\nA legitima\u00e7\u00e3o da expropria\u00e7\u00e3o explicita a transi\u00e7\u00e3o na forma de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndas \"novas\" terras baseada numa filosofia econ\u00f4mica desenvolvimentista. As d\u00e9cadas \n\nde 1950-70, para os ind\u00edgenas, representaram a perda dos seus territ\u00f3rios de ca\u00e7a e \n\ncoleta e, consequentemente, o crescimento da depend\u00eancia e subordina\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mica ao \u00f3rg\u00e3o indigenista e ao sistema de mercado regional. A degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente e a subtra\u00e7\u00e3o da maior parte dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas est\u00e3o, por essa \n\nraz\u00e3o, no centro das representa\u00e7\u00f5es sociais dessas popula\u00e7\u00f5es aut\u00f3ctones. Pensar a \n\npr\u00f3pria experi\u00eancia hist\u00f3rica significa antes de tudo colocar, na base de suas reflex\u00f5es, \n\na chegada dos f\u00f3g e as suas pr\u00e1ticas predat\u00f3rias, conforme veremos adiante. \n\n\n\n \n\n \n\n174 \n\n \n\n3. A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SISTEMA INDIGENISTA: AS \n\nEXPERI\u00caNCIAS DE DOMINA\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O \n\nDesde a constitui\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es jesu\u00edticas e depois dos aldeamentos, os \n\nind\u00edgenas vivenciaram diferentes formas de controle e domina\u00e7\u00e3o. A mem\u00f3ria \n\nKaing\u00e1ng n\u00e3o reteve a experi\u00eancia da escravid\u00e3o e deporta\u00e7\u00e3o dos caciques e \n\nguerreiros que se recusaram a abandonar a poliginia, mas a sua mem\u00f3ria est\u00e1 repleta de \n\nlembran\u00e7as de persegui\u00e7\u00f5es e pris\u00e3o no tronco que continuam vigentes.  \n\nAos poucos descortinamos a exist\u00eancia de um sistema disciplinar no interior \n\ndas reservas ind\u00edgenas, que resultou da combina\u00e7\u00e3o de diferentes procedimentos que se \n\nsucederam ou foram aperfei\u00e7oados ao longo da hist\u00f3ria recente. Michel Foucault foi \n\nquem melhor analisou o poder e sua natureza na sociedade capitalista. Esta parte da \n\npesquisa, tal como proposta por Foucault (1986), procurou \"captar o poder em suas \n\nextremidades, em suas \u00faltimas ramifica\u00e7\u00f5es, l\u00e1 onde se torna capilar\" evidenciando \n\n\"como funcionam as coisas no n\u00edvel do processo de sujei\u00e7\u00e3o ou dos processos \n\ncont\u00ednuos e ininterruptos que sujeitam os corpos, dirigem os gestos, regem os \n\ncomportamentos, etc.\" (Foucault,1986:182/184).  A experi\u00eancia Kaing\u00e1ng revela que \n\n\"o poder funciona e se exerce em rede\" e que os \"mecanismos de poder foram e ainda \n\ns\u00e3o investidos, colonizados, utilizados, subjugados, transformados, deslocados, \n\ndesdobrados, etc.\" \n\nQuando se conhece uma reserva ind\u00edgena, uma das primeiras evid\u00eancias \u00e9 \n\nque nela est\u00e3o preservadas as formas mais grosseiras e expl\u00edcitas de domina\u00e7\u00e3o. Desde \n\no controle que o indigenismo oficial det\u00e9m sobre quem pode ou n\u00e3o entrar no seu \n\nespa\u00e7o de dom\u00ednio at\u00e9 as formas institu\u00eddas de exerc\u00edcio do poder sobre as pessoas e a \n\ncomunidade ind\u00edgena nos aparecem quase agressivamente aos olhos. Essa mesma \n\nevid\u00eancia aparece sobretudo para os pr\u00f3prios ind\u00edgenas:  \n\nAqui tinham muitos pinheiros. Quando ca\u00edam os \n\npinh\u00f5es, eu comia. ... Ent\u00e3o ele (referindo-se a \n\num antigo chefe de posto) vendeu a minha terra \n\npara o seu Vili. Foi o A. que vendeu. N\u00f3s fomos \n\njudiados por A. Ent\u00e3o o G. (um antigo cacique) \n\njudiou de n\u00f3s. N\u00f3s t\u00ednhamos uma vida boa. Outro \n\nmeu tio morava aqui, neste Barreiro (nome que \n\nd\u00e3o \u00e0 Col\u00f4nia II, distante 18 km da Col\u00f4nia I). \n\nMas eles queimaram a casa dele. Esse G. era \n\najudante do A. Ent\u00e3o n\u00f3s fomos corridos e fomos \n\npara o Rio Preto. \n\n(...) \n\n\n\n \n\n \n\n175 \n\n \n\nAqui tinha muitas \u00e1rvores , matos, palmitos. Mas \n\nagora n\u00e3o tem mais palmitos. Eu tinha muitos \n\nalimentos do mato. Mas agora n\u00e3o tem mais.  \n\nAgora tem muitas cria\u00e7\u00f5es de gado (bovino) \n\nnestes pastos. Mas eu n\u00e3o gosto de comer as \n\ncarnes e nem as gorduras deles. \n\n(...)  \n\nPor a\u00ed passa a divisa desta reserva. No outro lado \n\ndaquela montanha. Ent\u00e3o esta reserva chegava no \n\nrio Taquara. Chegava tamb\u00e9m no tal de Jacutinga. \n\nForam os meus pais que contaram para mim. \n\nEnt\u00e3o o meu pai foi se queixar, a favor da \n\nreserva. Mas o A. soltava os c\u00e3es atr\u00e1s dele. \n\nEnt\u00e3o ele perdeu esta luta tamb\u00e9m. ... Mas o A. \n\nvenceu ele.  \n\nEnt\u00e3o o Jo\u00e3o disse tamb\u00e9m que foi o A. que \n\nestragou a vida dos \u00edndios daqui. Os \u00edndios \n\ntrabalhavam de gra\u00e7a para esse A. Na estrada \n\nficavam os fogos que eles faziam. Quando eles \n\n(os \u00edndios) chegavam aqui eles plantavam para \n\nele (para o A., chefe do posto). Mas ele n\u00e3o fazia \n\nnada por eles. N\u00e3o comprava uma muda de \n\nroupas para eles.  \n\nFoi o A. que assassinou um de n\u00f3s. Foi em \n\nApucarana que ele assassinou um de n\u00f3s. E foram \n\neles que queimaram a casa do meu tio tamb\u00e9m \n\n(refere-se a um Kaing\u00e1ng que era xam\u00e3). O V. \n\n(outro Kaing\u00e1ng) era curandeiro tamb\u00e9m. Mas \n\ndizem que a mulher dele estava com reca\u00edda, \n\nent\u00e3o ele estava benzendo ela na casa. ... Ent\u00e3o \n\nele deu rem\u00e9dio para ela e ela curou-se. Por ela \n\nestar na casa do curandeiro, eles queimaram a \n\ncasa dela. Foi neste Nig-N\u00f3r.(...) \n\nEnt\u00e3o hoje estou passando fome. Eu n\u00e3o tenho \n\nmais nada. Eles judiaram de nossos pais. Por isso \n\nn\u00f3s estamos sofrendo agora. Mas agora eu estou \n\nquase morrendo tamb\u00e9m. \n\nQuando eu vendo os meus balaios eu reparto com \n\no meu filho. Meus joelhos est\u00e3o do\u00eddos por \n\nmotivo que eu vendo os meus balaios longe daqui \n\n(Venh-mu, Posto Apucarana, 1990). \n\nA depoente se refere \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o que sofreram alguns xam\u00e3s que foram \n\nproibidos de exercerem suas fun\u00e7\u00f5es. O castigo aos que praticassem a medicina \n\nKaing\u00e1ng e aos doentes que os procurassem era a queima de suas casas. Essa \n\n\n\n \n\n \n\n176 \n\n \n\npersegui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se deu em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, conforme outros depoimentos. \n\nOs Kui\u00e3 eram amarrados no tronco e eram castigados fisicamente ou \"surrados\", como \n\ncostumam dizer. \n\n3.1. A Transfer\u00eancia Compuls\u00f3ria e a Deporta\u00e7\u00e3o \n\nA refer\u00eancia \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o de quem se queixasse \"a favor da reserva\", isto \n\n\u00e9, a favor dos \u00edndios, era a expuls\u00e3o para outras \u00e1reas (os \u00edndios expressam como tendo \n\nsido \"corridos\"). Este fato remete \u00e0 pol\u00edtica, j\u00e1 antiga, de transfer\u00eancia compuls\u00f3ria de \n\n\u00edndios rebeldes, ou como dizem os indigenistas oficiais, \"de \u00edndios-problema\". Na \n\nregi\u00e3o por n\u00f3s pesquisada, o P.I. Pinhalzinho \u00e9 reconhecido como o lugar para onde \n\neram transferidos tanto os \"indios-problema\" quanto \"funcion\u00e1rios-problema\".  \n\nEncontramos v\u00e1rios Kaing\u00e1ng que, por persegui\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios \n\n(geralmente chefes de posto e administradores regionais), foram transferidos de postos \n\nda regi\u00e3o sudoeste para os do norte e vice-versa. Quando h\u00e1 conflitos entre fam\u00edlias ou \n\nentre indiv\u00edduos, as administra\u00e7\u00f5es regionais negociam a transfer\u00eancia dessas pessoas \n\nou fam\u00edlias, como forma de \"solu\u00e7\u00e3o\". Nesse sentido, hoje encontramos fam\u00edlias que \n\nvieram de outras regi\u00f5es e que por esta raz\u00e3o, sofrem todas as consequ\u00eancias sociais \n\nadvindas da aus\u00eancia da solidariedade criada entre parentes. Os Kaing\u00e1ng desta regi\u00e3o \n\nfalam de parentes que hoje vivem nas reservas do sudoeste paranaense ou em Santa \n\nCatarina, para onde foram \"transferidos\". \n\nOs assassinatos ocorriam com certa frequ\u00eancia e, al\u00e9m do fato relatado, h\u00e1 \n\nv\u00e1rios outros casos registrados no F\u00f3rum de Londrina e outros munic\u00edpios, envolvendo \n\n\u00edndios e brancos ou \u00edndios e \u00edndios.  \n\nQuando uma fam\u00edlia (ou pessoa) \u00e9 transferida para outra reserva, esta ficar\u00e1 \n\nestigmatizada como \"problema\" pelo motivo da transfer\u00eancia. Uma mulher do P.I. \n\nApucarana conta que quando se mudou de Ortigueira para Londrina porque se \n\ndesentendera com o cacique, passou priva\u00e7\u00f5es porque ningu\u00e9m a ajudou, tendo de \n\nvender uma m\u00e1quina de costura para comprar comida e sementes. \n\nUm outro informante disse ter ido ao Posto Rio das Cobras, no sudoeste do \n\nParan\u00e1, e l\u00e1 encontrou duas mulheres que eram de Londrina e que tinham sido \n\n\"transferidas\" para l\u00e1 por desentendimentos com o chefe do Posto. No processo de \n\ntransfer\u00eancia o que mais pesa para a pessoa ou fam\u00edlia \u00e9 a priva\u00e7\u00e3o do grupo de \n\nparentesco e, consequentemente, do grupo de reciprocidade.  \n\nA pesquisa feita por Namen entre os Xokl\u00e9ng na \u00e1rea ind\u00edgena de Ibirama-\n\nSC revela que alguns Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana foram levados em 1914 para \n\nIbirama \"com o objetivo de facilitar os trabalhos de contacta\u00e7\u00e3o dos Botocudos, devido \n\n\u00e0 semelhan\u00e7a das l\u00ednguas desses dois grupos ind\u00edgenas\" (Namen,1994:26/27). \n\nDescendentes desses \u00edndios ainda vivem em Ibirama-SC e constituiram um subgrupo \n\n\n\n \n\n \n\n177 \n\n \n\nnaquela reserva. Ainda segundo Namen, os Kaing\u00e1ng eram: Caundui Pripr\u00e1 (pai), \n\nP\u00e3inl\u00e3 Pripr\u00e1, Lama\u00e9 Pripr\u00e1, Cauan Pripr\u00e1 e Cacu\u00e9ie Pripr\u00e1 (filhos de Caundui). P\u00e3inl\u00e3 \n\nera casado com Ferentanhe Nunforo e Cauan com Moclin Criri (idem:nota 6 pag.25). \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o revela que, al\u00e9m dos \u00edndios terem sido levados pelo SPI de um posto \n\na outro dentro do pr\u00f3prio Estado, tamb\u00e9m foram levados para outros estados como S\u00e3o \n\nPaulo (como a \u00edndia Vanu\u00edre) e Santa Catarina (como os acima mencionados). \n\n3.2. O Tronco e a Cadeia: Formas de Disciplinariza\u00e7\u00e3o \n\nUm dado recorrente nos estudos sobre os Kaing\u00e1ng \u00e9 a refer\u00eancia ao castigo \n\nno tronco. Os \u00edndios podiam ficar no tronco sob v\u00e1rios argumentos: brigas, \n\nbebedeiras, insubordina\u00e7\u00e3o, adult\u00e9rio e outras \"faltas\". \n\nTinham umas estacas fincadas em frente da casa. \n\nEnt\u00e3o eles colocam presos numas estacas. Eles \n\nficavam em p\u00e9 ali. Ent\u00e3o eles queriam dar comida \n\npara o preso, mas o preso n\u00e3o aceita. Ent\u00e3o eles \n\nprendiam ele de novo. Os bra\u00e7os dele incham. \n\nEnt\u00e3o eu vi isso. Eles judiavam o preso. Mas \n\nagora n\u00e3o fazem mais isso. Agora eles prendem \n\ndentro de uma casa, agora. No tempo que eu era \n\ncrian\u00e7a n\u00e3o tinha cadeia. Eles judiavam os presos \n\nsim. Mas eles n\u00e3o endireitavam tamb\u00e9m. Ent\u00e3o os \n\nde hoje n\u00e3o endireitam tamb\u00e9m, por causa que \n\neles fecham voc\u00eas dentro de uma casa. (...) \u00c9 al\u00ed \n\nno sal\u00e3o (de festas)... (G\u00f3g Ra P.I. Apucarana, \n\nagosto de 1990). \n\nA nossa pesquisa revela que o tronco \u00e9 representado pelos Kaing\u00e1ng atuais \n\ncomo sendo um costume de origem Kaing\u00e1ng e que a cadeia atual seria uma \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do branco. Mas Loureiro Fernandes, que estudou os Kaing\u00e1ng de Palmas \n\nnos anos 40, afirma que: \n\nEste instrumento de castigo se nos afigura uma \n\nr\u00e9plica grosseira do Tronco do batente de porta \n\ndo tempo da escravid\u00e3o. Parece confirmar essa \n\norigem o fato de n\u00e3o existir na l\u00edngua caingangue \n\ndenomina\u00e7\u00e3o particular para o mesmo. \n\nPoss\u00edvel seja essa a sua origem, pois em Palmas \n\nv\u00e1rios fazendeiros possu\u00edam escravatura \n\n(Fernandes,1941:195). \n\n\n\n \n\n \n\n178 \n\n \n\nO tronco antigo, de batente ou com dois troncos amarrados na sua \n\nextremidade superior, deu lugar a um outro tipo de tronco que passou a ser o tronco de \n\n\u00e1rvore, geralmente \"plantado\" num local definido, onde os \u00edndios faltosos ficavam \n\namarrados e completamente imobilizados e, em alguns casos, com os pulsos \n\namarrados. Em alguns postos, em aldeias onde n\u00e3o h\u00e1 cadeia, ainda se usa amarrar no \n\ntronco, como em de Ortigueira, conforme nos informou um Kaing\u00e1ng do Posto \n\nApucarana. \n\nAtualmente, nos postos ind\u00edgenas do sul administrados pela FUNAI, os \n\n\u00edndios faltosos ficam presos na cadeia. No in\u00edcio de nossa pesquisa, as cadeias eram \n\nsalas improvisadas da escola, sal\u00e3o de festas ou outro recinto qualquer. Recentemente, \n\nnos tr\u00eas postos onde vivem os Kaing\u00e1ng, constru\u00edram- se instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias para esse \n\nobjetivo. \n\nComo se trata de um mecanismo que foi internalizado na estrutura da \n\ncomunidade ind\u00edgena, quem decide e prende os \u00edndios \u00e9 o chefe e seu conselho. H\u00e1 \n\numa certa ambiguidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s representa\u00e7\u00f5es sobre o tronco. Ouvimos um \n\nrepresentante ind\u00edgena dizer numa reuni\u00e3o que se tratava de um castigo antigo deles e \n\nque agora tinham adotado a cadeia.  \n\nPor outro lado, as lideran\u00e7as ind\u00edgenas aprovam o sistema e o consideram \n\napenas como moderniza\u00e7\u00e3o de um sistema antigo, j\u00e1 que o castigo no tronco j\u00e1 existia \n\nquando a maioria da popula\u00e7\u00e3o atual nasceu. H\u00e1 que ressaltar tamb\u00e9m que os \n\nfuncion\u00e1rios indigenistas tamb\u00e9m aceitam esta tese. Acreditamos que esta \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o acabou por justificar a puni\u00e7\u00e3o tanto no tronco como na cadeia mesmo \n\nque, como afirmou o Kaing\u00e1ng no depoimento acima, que os \u00edndios castigados \"n\u00e3o \n\nendireitavam tamb\u00e9m\" e \"os de hoje n\u00e3o endireitam tamb\u00e9m\", constata\u00e7\u00e3o que merece \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es. \n\nAo longo de nossa pesquisa constatamos a pris\u00e3o de v\u00e1rias mulheres e \n\nhomens por pr\u00e1tica de adult\u00e9rio ou separa\u00e7\u00e3o de casais. O adult\u00e9rio e a separa\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nfatos recorrentes nas \u00e1reas pesquisadas e s\u00e3o tamb\u00e9m em outras, conforme as \n\ninforma\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios \u00edndios. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m recorrente o \"roubo\" de mulheres e ouvimos relatos de brigas \n\nentre mulheres por terem roubado o marido de outra. Esses relatos nos remetem para as \n\ninforma\u00e7\u00f5es de Frei Cemitille, que recriminava a poliginia dos caciques e guerreiros \n\nKaing\u00e1ng. A poliginia foi um dos costumes que mais sofreu a san\u00e7\u00e3o dos \n\nconquistadores, n\u00e3o apenas dos mission\u00e1rios. Mota (1992) encontrou registros sobre a \n\npoliginia dos caciques Fingr\u00ed, Iongong, Fandungr\u00e1, Araic\u00f3 e mais outros quinze \u00edndios \n\npol\u00edgamos que resistiram em adotar a monogamia imposta pelo Frei Chagas. Alguns \n\nforam enviados para S\u00e3o Paulo como escravos e outros retiraram-se para as matas \n\nporque n\u00e3o abriam m\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de turumanin (valente) e como tal do direito \n\n\n\n \n\n \n\n179 \n\n \n\n(ou obriga\u00e7\u00e3o) de ter v\u00e1rias mulheres (Mota,1992:356-362). Assim, segundo um \n\ncostume tradicional Kaing\u00e1ng, havia circula\u00e7\u00e3o de mulheres no interior da comunidade \n\n- caciques podiam ceder algumas de suas esposas aos guerreiros bem sucedidos nas \n\nbatalhas, como recompensa - e a monogamia demorou a se tornar um padr\u00e3o \n\ndominante. Essa resist\u00eancia s\u00f3 pode ser explicada pela import\u00e2ncia da poliginia \n\nenquanto um valor altamente positivo impregnado na estrutura pol\u00edtica.  \n\nHanke, quando esteve no Posto Apucarana em 1948 escreveu o seguinte: \n\nVivem en familias, por lo general en monogam\u00eda; \n\npero al indio est\u00e1 permitido tener m\u00e1s que una \n\nesposa, si las mujeres entre ellas se entienden y \n\nest\u00e1n de acuerdo. El casamiento y el divorcio \n\ncarecen de formalidades (Hanke,1950:69). \n\nA poliginia dos homens Kaing\u00e1ng \u00e9 atestada na maioria dos relatos mais \n\nantigos, como revela a pesquisa bibliogr\u00e1fica de Veiga (1992:53-56). Esta poliginia, no \n\nentanto, era um direito exclusivo de caciques e guerreiros valentes. Em 1933 Baldus \n\nconstatou que os Kaing\u00e1ng de Palmas j\u00e1 eram mon\u00f3gamos e eram raros os indiv\u00edduos \n\nque se ligavam a mais de uma mulher, \"h\u00e1bito este que hoje n\u00e3o \u00e9 muito bem visto \n\npelo restante da coletividade\" (Baldus,1941:198). \n\nO que se percebe \u00e9 que mesmo com todas as influ\u00eancias do contato e da \n\nimposi\u00e7\u00e3o de costumes nacionais de acordo com a moral crist\u00e3, a resist\u00eancia cultural \n\npermanece. Mesmo com os castigos no tronco somados aos a\u00e7oites ou \u00e0 cadeia, o \n\nsentido que conferem ao castigo parece ser de natureza diferente da forma que confere \n\na sociedade nacional. Se podemos fazer alguma associa\u00e7\u00e3o com um valor ocidental, o \n\ncastigo parece mais pr\u00f3ximo de uma penit\u00eancia ou expia\u00e7\u00e3o que a igreja cat\u00f3lica aplica \n\naos pecadores.  \n\nQuanto \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do castigo como algo devido e necess\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel \n\narriscar a seguinte explica\u00e7\u00e3o. De um lado, os Kaing\u00e1ng incorporaram o castigo do \n\ntronco como \"tradi\u00e7\u00e3o\" do grupo, apontando para um processo de desmemoriza\u00e7\u00e3o da \n\nancestralidade. De outro, a prolifera\u00e7\u00e3o do tronco em todas as \u00e1reas ind\u00edgenas, desde o \n\ntempo da escravid\u00e3o, internalizada e adaptada atrav\u00e9s dos capit\u00e3es e sua \"pol\u00edcia\", \n\nparece ter sido um caso de incorpora\u00e7\u00e3o do tronco no sistema ind\u00edgena.  \n\nAceitando que os Kaing\u00e1ng obviamente tivessem seus sistemas tradicionais \n\nde san\u00e7\u00f5es sociais, o fato \u00e9 que, no caso da situa\u00e7\u00e3o vivida presentemente, esse sistema \n\nmascara o autoritarismo das pol\u00edticas indigenistas, que se instrumentalizam desse \n\n\"sistema ind\u00edgena\" para garantir o controle sobre os tutelados. A representa\u00e7\u00e3o do \n\ntronco como sendo uma \"tradi\u00e7\u00e3o\" Kaing\u00e1ng adquire realidade e facilita o trabalho dos \n\n\n\n \n\n \n\n180 \n\n \n\nchefes de postos que passam, ao cacique e ao conselho, a responsabilidade de \"manter \n\na ordem\". Embora n\u00e3o tenhamos feito nenhuma estat\u00edstica das pris\u00f5es, raramente passa \n\numa semana sem que alguma pessoa fique presa e as raz\u00f5es podem ser at\u00e9 mesmo por \n\nbrigas entre vizinhos ou desobedi\u00eancia \u00e0 uma \"obriga\u00e7\u00e3o\". Qualquer motivo pode levar \n\num \u00edndio \u00e0 cadeia, basta que algu\u00e9m solicite ao cacique e ao conselho que, depois de \n\numa \"avalia\u00e7\u00e3o\", podem prender ou n\u00e3o. \n\nEntrevistamos um cacique que nos forneceu algumas informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nfun\u00e7\u00e3o de \"pol\u00edcia\" do atual conselho ind\u00edgena que o assessorava \u00e0 \u00e9poca. \n\nA gente, como cacique, a gente s\u00f3 cuida a parte \n\ndo \u00edndio, o servi\u00e7o do chefe (do posto) \u00e9 s\u00f3 no \n\nescrit\u00f3rio. Eu e as lideran\u00e7as lidamos com a \n\nindiada. Se acontecer alguma coisa com eles, a \n\ngente tem que v\u00ea isso, a\u00ed a gente deixa no jeito. \n\nEsses neg\u00f3cio de ro\u00e7a, esse a gente tem que v\u00ea \n\ntudo. Que eu sozinho n\u00e3o fa\u00e7o nada. S\u00f3 com eles. \n\nA gente d\u00e1 conselhos, faz reuni\u00e3o, explica pr\u00e1 \n\neles. Tudo que acontecer, n\u00f3s explica. \n\n(...) \n\nS\u00f3 quando bebe, briga, a\u00ed tem que pegar. \n\nEle fica preso. Depende do erro dele. \u00c0s vezes \n\ntem que ficar tr\u00eas dias, dois, vai maneirando, cada \n\nvez vai pesando mais, \u00e9 s\u00e9rio. \n\nTem, tem roubo temb\u00e9m. Briga com a mulher \n\ntamb\u00e9m. Isso a\u00ed tudo, a gente corta.  \n\nMulheres tamb\u00e9m. S\u00f3 quando briga que vai \n\npreso. S\u00e1bado mesmo foi dois, tr\u00eas. Domingo \n\ntamb\u00e9m. \n\nEsse a\u00ed, de s\u00e1bado, o cara andou bagun\u00e7ando, \n\nbrigando com a mulher... \n\n(...) \n\nO A. \u00e9 o chefe das pol\u00edcias. \n\nAquele que tinha mais votos ia no lugar do \n\ncacique; aquele que um pouco menos, no lugar do \n\nvice. O meu foi assim: (tinha) com 10, tinha 43, \n\ntinha 46, tinha 54, que era eu. 46 era vice; 44 j\u00e1 \n\nera chefe das pol\u00edcias; 10 j\u00e1 era cabo. \n\n(...) \n\nDe vez em quando eles amarram num pau a\u00ed. Por \n\naqui mesmo, a gente de vez em quando pega a \n\ncorda e amarra o desgra\u00e7ado.Quando n\u00e3o tem \n\ncadeia, n\u00e9. \n\n(...) \n\n\n\n \n\n \n\n181 \n\n \n\nEm Ortigueira mesmo tem ainda o tronco (Jag\u00fa, \n\nex-cacique, P.I. Apucarana, agosto de 1990). \n\nConsideramos que esta quest\u00e3o, relacionada com o controle social e os \n\naparelhos repressivos, mereceria uma pesquisa espec\u00edfica, pois resulta de um processo \n\nque se iniciou h\u00e1 mais de um s\u00e9culo e os Kaing\u00e1ng passaram por v\u00e1rias experi\u00eancias \n\nde repress\u00e3o at\u00e9 chegarem ao tronco e \u00e0 cadeia.  \n\nOliveira Filho, em seu trabalho sobre os Tikuna e o regime tutelar, explica \n\nsobre a natureza do papel de capit\u00e3o:  \n\nPara tentar uma compreens\u00e3o do papel de capit\u00e3o \n\n\u00e9 necess\u00e1rio fazer refer\u00eancia a um outro papel \n\ntamb\u00e9m presente nos esquemas administrativos \n\nde atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o tutelar: o de inspetor, \n\nencarregado ou chefe de Posto. Uma tentativa de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o desse par capit\u00e3o x encarregado \n\npode partir da no\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is inter-hier\u00e1rquicos. \n\n... capit\u00e3o e o encarregado fazem parte do \n\nmesmo conjunto de determina\u00e7\u00f5es, sendo ambos \n\nexternos portanto (...), \u00e0 l\u00f3gica ind\u00edgena. Mas em \n\numa primeira aproxima\u00e7\u00e3o se poderia dizer que \n\nconstituem um par similar ao apontado por \n\nGluckman (\"chief\" x \"native commissioner\"), \n\nonde figura o \u00faltimo escal\u00e3o da m\u00e1quina \n\nadministrativa dos brancos e o primeiro escal\u00e3o \n\nda hierarquia ind\u00edgena. Nessa perspectiva o \n\ncapit\u00e3o \u00e9 um instrumento de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole acionado pelos funcion\u00e1rios do SPI \n\n(Oliveira Filho,1988: 209/210). \n\nMesmo com a substitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de capit\u00e3o por cacique, cujo conselho \n\ntamb\u00e9m exerce as fun\u00e7\u00f5es de pol\u00edcia ind\u00edgena, continua presente a natureza da rela\u00e7\u00e3o, \n\nagora entre o cacique e o chefe de posto. Assim, a escolha pela comunidade do cacique \n\nou capit\u00e3o n\u00e3o se altera em nada, como bem observa ainda Oliveira Filho em sua \n\npesquisa: \n\n(...) s\u00e3o inteiramente improcedentes as \n\nexpectativas de membros das ag\u00eancias de contato \n\n(e n\u00e3o s\u00f3 da administra\u00e7\u00e3o) quanto \u00e0s decis\u00f5es \n\nestabelecidas de modo participativo em uma \n\ndiscuss\u00e3o coletiva, representando o ponto de vista \n\n\n\n \n\n \n\n182 \n\n \n\ndo grupo como uma unidade. As decis\u00f5es s\u00e3o \n\ntomadas sempre por consenso, com uma \n\nconsidera\u00e7\u00e3o apenas artificial de outras \n\nalternativas. O capit\u00e3o n\u00e3o consegue jamais \n\ndespir-se de seu poder e de sua condi\u00e7\u00e3o de \n\ntransmissor de uma ordem para tomar \n\nconhecimento da opini\u00e3o dos demais ou para com \n\neles debater em p\u00e9 de igualdade. O dissenso n\u00e3o \n\nse manifesta em reuni\u00f5es, exceto em \n\ncircunst\u00e2ncias muito raras (Oliveira \n\nFilho,1988:211). \n\nA atual estrutura tutelar se modernizou, sintonizada com a linguagem da \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o que caracteriza o atual regime pol\u00edtico em todas as reservas: quando \n\niniciamos nossa pesquisa em 1988, as pris\u00f5es eram salas de escola ou extens\u00f5es de um \n\ngalp\u00e3o: hoje, em todas as reservas foram constru\u00eddas pris\u00f5es de alvenaria, em local \n\np\u00fablico (pr\u00f3ximo \u00e0 escola, ambulat\u00f3rio, igreja e casa do chefe de posto). \n\n3.3. A Liberdade Vigiada: \"GUIA DE TR\u00c2NSITO\" \n\nO Memorando Circular n\u00ba 144 do SPI, enviado a todos os chefes de postos \n\nassinado pelo Chefe da 7\u00aa I.R. Paulino de Almeida em 12/7/1945, tem o seguinte teor: \n\nAfim de corrigir-se o pernicioso nomadismo dos \n\n\u00edndios, repito a recomenda\u00e7\u00e3o para \n\ndeligenciarmos, com o m\u00e1ximo interesse para que \n\nnenhum \u00edndio se afaste desse Posto sem que \n\nesteja munido de uma Guia de Tr\u00e2nsito, passada \n\npor v\u00f3s, datada, assinada e carimbada, \n\nmencionando o logar para onde o portador se \n\ndirigir e o dia em que deve regressar ao Posto. \n\nNesse sentido deveis vos entender com as \n\nautoridades dessa regi\u00e3o (Prefeitos, Delegados e \n\nSub-delegados de Pol\u00edcia, Ju\u00edzes das Comarcas e \n\ndos Distritos, Inspetores Policiais, Guardas \n\nFlorestais, Comerciantes e pessoas gradas), \n\nsolicitando-lhes que, quando virem algum indio \n\nvagueando pelas estradas ou povoados sem a \n\nGuia de Tr\u00e2nsito, procurem, por meios \n\npersuasivos, faze-los regressar ao seu domic\u00edlio e, \n\nsendo poss\u00edvel, comunicar o fato ao Encarregado \n\n\n\n \n\n \n\n183 \n\n \n\ndo Posto mais proximo, para que sejam tomadas \n\nas provid\u00eancias necess\u00e1rias. \n\n\u00c0s referidas autoridades deveis solicitar tamb\u00e9m \n\nque n\u00e3o forne\u00e7am passagens nem meios de \n\nesp\u00e9cie alguma e sob nenhum pretexto, para \n\nviagens de \u00edndios \u00e0s cidades, explicando-lhes os \n\ngrandes males que ditas viagens acarretam, n\u00e3o \n\ns\u00f3 \u00e0 saude dos \u00edndios, como tamb\u00e9m \u00e0s suas \n\nmoradas, cria\u00e7\u00f5es e planta\u00e7\u00f5es que, em geral, \n\nficam abandonadas. \n\nRelativamente ao v\u00edcio da embriagu\u00eas \u00e9 \n\nconveniente renovardes, de tempo em tempo, as \n\nprovid\u00eancias j\u00e1 solicitadas \u00e0s mencionadas \n\nautoridades, principalmente aos comerciantes, \n\nDelegados e Inspetores de Pol\u00edcia. \n\nA Guia de Tr\u00e2nsito \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o que perdura at\u00e9 os dias atuais e todos \n\nos \u00edndios t\u00eam uma autoriza\u00e7\u00e3o para sa\u00edrem da \u00e1rea. S\u00e3o descritas as raz\u00f5es da sa\u00edda e o \n\ntempo de perman\u00eancia fora. Esta \u00e9 uma forma de controle institucionalizada e portanto, \n\np\u00fablica, que revela que os \u00edndios n\u00e3o gozam de liberdade para ir e vir. A autoriza\u00e7\u00e3o \n\npermite a aus\u00eancia por, no m\u00e1ximo, dez dias. Caso o \u00edndio pretenda ficar mais tempo, \n\ndeve providenciar, antes do t\u00e9rmino do prazo autorizado, uma nova guia, fornecida ou \n\npelo chefe do Posto ou pelo cacique. \n\nComo os Kaing\u00e1ng de Londrina acampam na cidade para vender artesanato, \n\n\u00e9 comum serem fiscalizados pelos funcion\u00e1rios da FUNAI. No caso dos \u00edndios de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo da Serra, a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 maior porque algumas fam\u00edlias \"acampam\" debaixo \n\ndos viadutos e, embora algumas venham vender artesanato, outras v\u00eam para pedir \n\nroupas e alimentos de porta em porta nas casas da cidade. A FUNAI acaba impondo o \n\nretorno dessas fam\u00edlias e proibindo a vinda para a cidade, proibi\u00e7\u00e3o que nem sempre \u00e9 \n\nobservada. Mesmo sem a Guia, algumas retornam aos viadutos de Londrina e o \u00f3rg\u00e3o \n\ntutor n\u00e3o consegue \"solucionar\" o problema. O argumento dessas fam\u00edlias \u00e9 de que na \n\nreserva n\u00e3o t\u00eam trabalho e por isso s\u00e3o obrigados a virem \u00e0 cidade. Nossa interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos deslocamentos tempor\u00e1rios e outras pr\u00e1ticas que caracterizam os Kaing\u00e1ng \n\ncontempor\u00e2neos ser\u00e1 apresentada na \u00faltima parte deste trabalho. \n\n3.4. A Guarda Rural Ind\u00edgena-GRIN \n\nEntre as quest\u00f5es que precisam ser melhor esclarecidas, situamos a cria\u00e7\u00e3o, \n\nem 1969 (Portaria n\u00ba 231 de 25/09), da Guarda Rural Ind\u00edgena-GRIN. \n\nO artigo 1\u00ba da referida Portaria esclarece as finalidades da GRIN: \n\n\n\n \n\n \n\n184 \n\n \n\nCriar a GUARDA RURAL IND\u00cdGENA (GRIN), \n\ncom a miss\u00e3o de executar o policiamento \n\nostensivo das \u00e1reas reservadas aos silv\u00edcolas, \n\ntendo em vista: \n\na) impedir a invas\u00e3o de suas terras, sob qualquer \n\npretexto, por parte de civilizados; \n\nb) impedir o ingresso de pessoas n\u00e3o autorizadas \n\nnas comunidades tribais, cuja presen\u00e7a venha \n\ncontrariar as diretrizes da pol\u00edtica indigenista \n\ntra\u00e7ada pela FUNAI; \n\nc) manter a ordem interna e assegurar a \n\ntranquilidade nos aldeiamentos, atrav\u00e9s de \n\nmedidas preventivas e repressivas; \n\nd) preservar os Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nexistentes nas \u00e1reas ind\u00edgenas, orientando os \n\nsilv\u00edcolas na sua explora\u00e7\u00e3o racional visando \n\nrendimentos permanentes; \n\ne) impedir derrubadas, queimadas, explora\u00e7\u00f5es \n\nflorestais, ca\u00e7a e pesca, por parte de pessoas n\u00e3o \n\nautorizadas pela FUNAI; \n\nf) impedir as derrubadas, as queimadas, a ca\u00e7a e \n\npesca criminosas praticadas pelos \u00edndios contra o \n\npatrim\u00f4nio ind\u00edgena; \n\ng) impedir a venda, o tr\u00e1fego e uso de bebidas \n\nalco\u00f3licas, salvo nos Hot\u00e9is destinados aos \n\nturistas; \n\nh) impedir o porte de armas de fogo por pessoas \n\nn\u00e3o autorizadas legalmente; \n\ni) impedir que os silv\u00edcolas abandonem as suas \n\n\u00e1reas, com o objetivo de praticar assaltos e \n\npilhagens nas povoa\u00e7\u00f5es e propriedades rurais \n\npr\u00f3ximas dos aldeiamentos. \n\nOs artigos 2\u00ba, 3\u00ba, 7\u00ba e 10 esclarecem outros pontos que nos interessam: \n\nArt. 2\u00ba - O treinamento da GRIN fica a cargo do \n\nChefe da Ajud\u00e2ncia Minas/Bahia, na sua \u00e1rea, \n\npodendo o est\u00e1gio pr\u00e1tico ser realizado em qualquer \n\n\u00e1rea da FUNAI. \n\nArt. 3\u00ba - A GRIN ser\u00e1 composta exclusivamente de \n\n\u00edndios, e feito seu recrutamento pelo Ajudante tanto \n\n\n\n \n\n \n\n185 \n\n \n\nnas comunidades ind\u00edgenas como entre \u00edndios \n\naculturados. \n\nArt.7\u00ba - Conclu\u00edda a fase de treinamento, os Guardas \n\nRurais Ind\u00edgenas aprovados receber\u00e3o fardamento, \n\narmamento, muni\u00e7\u00f5es e uma ajuda financeira \n\nmensal correspondente a um sal\u00e1rio-m\u00ednimo \n\nregional. \n\nArt. 10 - A Guarda Rural Ind\u00edgena, como \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel pela seguran\u00e7a e bem estar da \n\npopula\u00e7\u00e3o silv\u00edcola, dada a sua elevada \n\nresponsabilidade, fica subordinada diretamente \u00e0 \n\nPresid\u00eancia. \n\nEntre os documentos existentes sobre a experi\u00eancia da GRIN, no Of\u00edcio \n\n388/1972, o Capit\u00e3o PM Chefe da Ajud\u00e2ncia Minas/Bahia solicita ao Superientente \n\nAdministrativo autoriza\u00e7\u00e3o para inclus\u00e3o de tr\u00eas \u00edndios, um Karaj\u00e1, um Kaing\u00e1ng e \n\noutro Krenack no quadro da GRIN. Os tr\u00eas foram treinados na Col\u00f4nia de \n\nReeduca\u00e7\u00e3o de indios Aculturados de Crenack. Segundo os mesmos documentos, \n\nLouren\u00e7o Kaing\u00e1ng era origin\u00e1rio do P.I. Manoel Ribas e teria praticado crime de \n\nhomic\u00eddio e por isso tinha sido enviado para recupera\u00e7\u00e3o na Col\u00f4nia.  \n\nA GRIN foi institu\u00edda no P.I. Tocant\u00ednia, entre os \u00edndios Xerente, no Parque \n\nInd\u00edgena Araguaia, entre os Karaj\u00e1, na Reserva Ind\u00edgena Maxakali-MG, conforme \n\ncomprovam documentos da FUNAI. Mas temos ainda depoimento de um indigenista \n\nque disse-nos ter sido aplicada tamb\u00e9m entre os Xavante e os Kayap\u00f3. \n\n3.5. Antecendentes da GRIN \n\nPelo que foi visto at\u00e9 aqui, pode-se dizer que a quest\u00e3o ind\u00edgena no Paran\u00e1 \n\ndesde 1770 foi tratada como uma quest\u00e3o militar, tendo em vista que a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nnova sociedade s\u00f3 poderia se fazer atrav\u00e9s da conquista dos \u00edndios e seus territ\u00f3rios. \n\nDepois de conquistados, o controle desses povos tornou-se uma necessidade e os \n\npr\u00f3prios caciques foram metamorfoseados em capit\u00e3es, alguns recebendo soldo.  \n\nMesmo quando j\u00e1 considerados \"mansos\", o SPI procurava impedir os \n\ndeslocamentos volunt\u00e1rios dos Kaing\u00e1ng que se dirigiam para as cidades e \u00e1reas \n\nhabitadas por brancos, provocando reclama\u00e7\u00f5es sobre a sua presen\u00e7a. Obtivemos c\u00f3pia \n\nde documentos expedidos pelo SPI: o primeiro, assinado pelo chefe do Posto \n\nApucarana, em 7 de janeiro de 1956, nomeia o \u00edndio Antonio Pedro Juv\u00eancio para \n\n\n\n \n\n \n\n186 \n\n \n\nexercer a fun\u00e7\u00e3o de capit\u00e3o dos \u00edndios; o segundo, nomeia o mesmo \u00edndio Kaing\u00e1ng \n\ncomo \"Capit\u00e3o Ind\u00edgena\" para atuar no P.I. Bar\u00e3o de Antonina, com as seguintes \n\nfun\u00e7\u00f5es:  \n\n1\u00ba - organizar uma \"pol\u00edcia composta \n\nexclusivamente de \u00edndios afim de conseguir botar \n\ntermo (...) comportamento da tribo, que \n\npresentemente n\u00e3o est\u00e1 correspondendo \n\ndetermina\u00e7\u00f5es do regulamento do S.P.I.; \n\na) zelar pelo bem estar dos \u00edndios sob todas as \n\ncoisas, evitando que os mesmos se afastem da \n\nreserva sem pleno conhecimento da chefia que \n\npara tal ser\u00e1 fornecido uma guia de transito, \n\ntomar as medidas no sentido dos mesmos \n\npermanecerem na Cidade de S\u00e3o Jer\u00f4nimo sem a \n\ncausa justificada, frequentemente observa-se \n\n\u00edndios embriagados na cidade, reclama\u00e7\u00f5es \n\nseguidas de \u00edndios que perambulam sem trabalho, \n\ne, pessoas sem trabalho praticam desatinos como \n\nroubo de galinhas etc., precisamos por termo \n\nnesses \u00edndios (ileg\u00edvel) trabalho; \n\nb) ... \n\nc) n\u00e3o permitir que civilizados frequentem bailes \n\ne outros festejos privados s\u00f3 de \u00edndios e (ileg\u00edvel) \n\nelementos n\u00e3o se soube que em ditos \n\ndivertimentos (ileg\u00edvel) acompanhar de suas \n\nesposas filhas ou irm\u00e3s, sabe-se que trazem \n\ncacha\u00e7a, porque com cacha\u00e7a conseguem o que \n\nquerem. (Designa\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria assinada por \n\nWismar da Costa Lima, Chefe do Posto Ind\u00edgena \n\nBar\u00e3o de Antonina;15/05/1961).  \n\nO terceiro documento designa novamente o mesmo \u00edndio Capit\u00e3o Ind\u00edgena, \n\nassinado pelo Chefe do Posto Phelippe Augusto da C\u00e2mara Brasil, em 18/3/1964. O \n\nquarto, assinado em 15/02/1978 pelo ent\u00e3o chefe do P.I. Bar\u00e3o de Antonina, diz o \n\nseguinte: \n\nValdir Evangelista de Ara\u00fajo, Chefe do Posto \n\nInd\u00edgena Bar\u00e3o de Antonina, no uso de suas \n\natribui\u00e7\u00f5es legais, resolve, \n\nDesignar o Indio Antonio Pedro Juv\u00eancio Chefe \n\nda Policia Indigena deste PI para fiscalizar e \n\n\n\n \n\n \n\n187 \n\n \n\nimpedir qualquer tipo de arrendamento ou venda \n\nde terras pertencente ao PI Bar\u00e3o de Antonina, \n\ndevendo para isso requisitar tantos auxiliares \n\nquantos forem necessario. \n\nRegistre-se e cumpra-se. \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, 15 de fevereiro de 1978. \n\n(a) Valdir Evangelista Ara\u00fajo. (Funda\u00e7\u00e3o \n\nNacional do \u00cdndio, 12\u00aa DR; grifos nossos). \n\nEmbora tenhamos a informa\u00e7\u00e3o de um antigo funcion\u00e1rio do SPI, de que a \n\nGRIN n\u00e3o foi implantada no Paran\u00e1, os documentos acima, do SPI e da FUNAI, \n\ncomprovando que o mesmo \u00edndio exerceu a fun\u00e7\u00e3o de capit\u00e3o ind\u00edgena de 1956 at\u00e9 \n\n1978, mostra que a estrutura de poder, legitimada pelos \u00f3rg\u00e3os indigenistas, nunca \n\ndeixou de existir desde que foi nomeado capit\u00e3o o cacique Manoel Aropquimbe, ainda \n\nno s\u00e9culo passado. Nesse sentido, podemos concluir que a quest\u00e3o ind\u00edgena sempre foi \n\numa quest\u00e3o militarizada e, portanto, desde o in\u00edcio do processo de contato a estrutura \n\nde disciplinariza\u00e7\u00e3o foi internalizada no sistema ind\u00edgena.  \n\nO processo de \"civiliza\u00e7\u00e3o\" dos \u00edndios passa necessariamente pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das formas disciplinares do mundo europeu introduzidas e adaptadas para as \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, e o trabalho de Taussig (1993) explicita-o muito bem. J\u00e1 \n\nSimonian empreendeu uma pesquisa sobre castigos cru\u00e9is na \u00e1rea ind\u00edgena Kaing\u00e1ng \n\nde Votouro-RS em 1994 a pedido da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica. Trata-se de um \n\ntrabalho pioneiro no Brasil sobre o assunto, e no laudo ela considera que: \n\nA persist\u00eancia das pol\u00edticas p\u00fablicas anti-\n\nind\u00edgenas no Brasil, principalmente no que diz \n\nrespeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o impositora dos agentes \n\ngovernamentais nos processos que levam \u00e0 \n\npr\u00e1tica de \"castigos cru\u00e9is\", tem contribu\u00eddo \n\nsobremaneira para a persist\u00eancia de castigos \n\ncru\u00e9is entre os ind\u00edgenas. Particularmente entre os \n\nKaingang de Votouro e demais \u00edndios do sul do \n\npa\u00eds, essa tend\u00eancia tem estado muito ligada ao \n\nfato desses agentes justificarem os seus \n\ndesmandos e interfer\u00eancias como simples \n\n\"ordens\" do \"Pai Grande\" - a saber - do \n\nimperador, presidente da rep\u00fablica, do SPI, \n\nFUNAI, ou mesmo do governador do estado. E, \n\ncomo as condi\u00e7\u00f5es impostas desde a \u00e9poca da \n\nconquista n\u00e3o t\u00eam favorecido as rela\u00e7\u00f5es \n\ndemocr\u00e1ticas (Davis 1977; Oliveira 1972; Ribeiro \n\n\n\n \n\n \n\n188 \n\n \n\n1970) e, portanto, a cr\u00edtica, os ind\u00edgenas \n\ndificilmente t\u00eam podido se integrar em condi\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o a da submiss\u00e3o. Ante tal contexto, a \n\npersist\u00eancia de padr\u00f5es penais tradicionais e as \n\nimposi\u00e7\u00f5es, incorpora\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es \n\nviabilizadas a partir da conquista, continuam \n\nsendo atualizadas no cotidiano dos ind\u00edgenas \n\n(Simonian,1994:85/86). \n\nNesse sentido, pode-se considerar o tronco, a cadeia, a \n\nexpuls\u00e3o/transfer\u00eancia e outras formas localizadas de castigos como tantas formas de \n\ndisciplina civilizat\u00f3ria desenvolvidas e aperfei\u00e7oadas ao longo da situa\u00e7\u00e3o de contato, \n\nonde n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para o modo de ser pr\u00f3prio dos \u00edndios. \u00c9 preciso inser\u00ed-los no \n\nsistema produtivo capitalista, transform\u00e1-los em for\u00e7a-de-trabalho, mesmo que para \n\nisso seja preciso a utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. \n\n\n\n \n\n \n\n189 \n\n \n\n4. O INDIGENISMO E A POL\u00cdTICA DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DO \u00cdNDIO \n\nAO SISTEMA CAPITALISTA \n\nTodas as pol\u00edticas indigenistas implantadas nas reservas estiveram voltadas \n\n\u00e0 sua sedentariza\u00e7\u00e3o, ou seja, que garantisse a libera\u00e7\u00e3o de seus vastos territ\u00f3rios para \n\nfins de coloniza\u00e7\u00e3o. Para isso era fundamental que abandonassem a ca\u00e7a e a coleta e \n\npassassem a adotar o modelo agropastoril implantado em todos os aldeamentos.  \n\nOs Aldeamentos de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e S\u00e3o Jer\u00f4nimo, ainda no \n\nper\u00edodo imperial, n\u00e3o s\u00f3 produziam artigos para autoconsumo como ainda para atender \n\nas necessidades das expedi\u00e7\u00f5es exploradoras que por l\u00e1 passavam. O Regulamento das \n\nCol\u00f4nias Ind\u00edgenas de 1857 previa a produ\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as por empregados assalariados \n\nat\u00e9 que os \u00edndios se acostumassem aos trabalhos rurais. Al\u00e9m de estimular o plantio de \n\nmandioca, frutas, legumes, cana-de-a\u00e7\u00facar, caf\u00e9 e algod\u00e3o, o Regulamento definia \n\ntamb\u00e9m o ensino da fia\u00e7\u00e3o e tecelagem para roupa de uso e mesmo para exportar \n\n(Artigos 29 e 30). \n\nOs relat\u00f3rios dos mission\u00e1rios revelam que, al\u00e9m da catequese, tinham \n\ncomo preocupa\u00e7\u00e3o \"civilizar\" os \u00edndios, isto \u00e9, impor pouco a pouco o padr\u00e3o de vida \n\nnacional. Isso fica patente quando apresentam em seus relat\u00f3rios os gr\u00e1ficos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o como indicadores do \"progresso\" dos aldeamentos. O Artigo 19\u00ba do \n\nRegulamento sintetiza o significado da pol\u00edtica indigenista da \u00e9poca: \n\n\u00c9 o primeiro e o mais importante dever de todos \n\nelles esfor\u00e7aremse por atrahir \u00e1s Colonias sob sua \n\ndirec\u00e7\u00e3o os ind\u00edgenas que vagarem pelas matas \n\nvizinhas, empregando para esse fim sempre meios \n\nbrandos e suas\u00f3rios, fasendo-lhes apreciar as \n\nvantagens da vida social, offerecendo-lhes \n\nbrindes, que requisit\u00e3o do Governo Imperial, para \n\nmais facilmente chama-los, tratando-os com a \n\nmaior indulg\u00eancia e caridade, instruindo-os com \n\npaci\u00eancia nos princ\u00edpios religiosos, fasendo \n\ndesenvolver entre elles o amor ao trabalho, \n\ninstruindo-os nas primeiras letras e applicando-os \n\ngradualmente a trabalhos manuaes e \u00e1 cultura, \n\nsem repentinamente for\u00e7arem seus habitos em \n\nqualquer sentido, e procurando principalmente \n\ntirar o maior partido de seus esfor\u00e7os em \n\nbenef\u00edcio dos meninos e adultos que estiverem \n\nem idade de mais facilmente adquirirem novos \n\ncostumes (Boutin,1979:104).  \n\n\n\n \n\n \n\n190 \n\n \n\nTeoricamente fundamentadas nos princ\u00edpios positivistas, na pr\u00e1tica \n\nrealizadas mais com brutalidade do que com \"meios brandos e suas\u00f3rios\", as pol\u00edticas \n\nindigenistas na Rep\u00fablica n\u00e3o diferem das que estavam consubstanciadas no Imp\u00e9rio.  \n\n4.1. Sistema de Arrendamento das Terras Ind\u00edgenas pelo SPI \n\nComo foi visto, o Aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, desde o seu surgimento, \n\nteve suas terras ocupadas por fam\u00edlias brancas com autoriza\u00e7\u00e3o dos diretores, \n\npermitida pelo artigo 15\u00ba do Regulamento das Col\u00f4nias Ind\u00edgenas.  \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o do SPI, passou a denominar-se Posto Ind\u00edgena Bar\u00e3o de \n\nAntonina9 constituida pelas duas glebas descont\u00ednuas (Gleba I e II). Al\u00e9m das ro\u00e7as, o \n\narrendamento de terras passou a ser uma das formas de obten\u00e7\u00e3o de renda para gerir a \n\nadministra\u00e7\u00e3o indigenista. Embora n\u00e3o seja nossa inten\u00e7\u00e3o reconstituir todo o sistema, \n\nmas apontar as pol\u00edticas indigenistas que redundaram em desmatamentos e desgaste \n\ndas terras, os documentos que encontramos nos arquivos da FUNAI-Londrina \n\ncomprovam a grande quantidade de arrendat\u00e1rios que exploraram as terras dos postos \n\nem todo o sul do pa\u00eds. A explora\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas pelos arredat\u00e1rios ganhou \n\ntamanha propor\u00e7\u00e3o que o pr\u00f3prio SPI, em 1957, distribuiu circular para todos os chefes \n\nde postos proibindo a celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos de arrendamento para terceiros, \n\ncom a finalidade de impedir que continuasse: \n\na)- a explora\u00e7\u00e3o de madeira, compreendendo \n\ncortes, derrubadas, desdobramentos e outra \n\nqualquer atividade, no ramo da ind\u00fastria \n\nmadeireira; \n\nb)- a explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, sob qualquer \n\nesp\u00e9cie de etapa da ind\u00fastria extrativa mineral; \n\nc)- a explora\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas, em sentido \n\ngeral; \n\nd)- o arrendamento de terras para cultura agr\u00edcola, \n\nou outro fim qualquer; \n\ne)- enfim, a explora\u00e7\u00e3o de qualquer bem ou \n\nriqueza natural, pertencente ao PATRIMONIO \n\nINDIGENA. (CIRC.66;SPI;24/05/57). \n\nMais tarde, j\u00e1 durante a gest\u00e3o da FUNAI, esta volta a arrendar terras dos \n\npostos. Um levantmento do INCRA feito em 1976 computou 24 fam\u00edlias n\u00e3o-\u00edndias no \n\nP.I. Apucarana, num total de 163 pessoas. Segundo o Relat\u00f3rio, desse total, \"16,7% \n\n                                                           \n9\n Somente em 1983 foi criado o Posto S\u00e3o Jer\u00f4nimo, referente \u00e0 Gleba II. A Gleba I ficou sendo o \n\nPosto Bar\u00e3o de Antonina. \n\n\n\n \n\n \n\n191 \n\n \n\nforam autorizadas pela FUNAI, em forma de contrato de arrendamento, todos j\u00e1 \n\nvencidos, 75% penetraram na \u00e1rea como subarrendat\u00e1rios e o restante, 8,3%, \n\nintrusaram.\"(INCRA-Desenvolvimento e Integra\u00e7\u00e3o.GT-Port.724/76:165). Todas essas \n\nfam\u00edlias ocupavam 302,5 ha das terras do P.I. Apucarana. \n\nNo P.I. Bar\u00e3o de Antonina havia 259 fam\u00edlias, num total de 1.511 pessoas \n\nn\u00e3o-\u00edndias, sendo 221 fam\u00edlias residentes na \u00e1rea ind\u00edgena. Nenhuma delas tinha \n\nqualquer contrato de arrendamento ou autoriza\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das terras da \n\nreserva. Aqui \u00e9 interessante o quadro referente ao tempo de ocupa\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias \n\ndentro da \u00e1rea: 90 (34,75%) tinham entrado na \u00e1rea at\u00e9 2 anos; 65 (25,09%) de tr\u00eas a \n\ncinco anos; 49 (18,92%) de seis a dez anos; 52 (20,08%) havia mais de 10 anos e tr\u00eas \n\nn\u00e3o informaram. O quadro demonstra que 60% das fam\u00edlias tinham intrusado a \u00e1rea \n\nnos \u00faltimos cinco anos (de 1971 a 1976). A \u00e1rea total explorada por essas 259 fam\u00edlias \n\nfoi estimada em 5.316,20 ha, que superava a \u00e1rea do im\u00f3vel, que \u00e9 de 4.914 ha. Essa \n\nrealidade se explica porque alguns posseiros eram propriet\u00e1rios de terras fora do \n\nper\u00edmetro da reserva, cujos limites foram avan\u00e7ando para dentro dela pelo sistema do \n\n\"abra\u00e7o\". Essa era a \u00e1rea que apresentava maior n\u00famero de conflitos, j\u00e1 que os \u00edndios \n\nacabaram confinados numa estreita faixa de terras e n\u00e3o podiam expandir suas \n\nlavouras porque as terras j\u00e1 estavam invadidas. Essa situa\u00e7\u00e3o foi se tornando tensiva \n\nat\u00e9 a explos\u00e3o das rebeli\u00f5es de 1979 e 1985. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de todas as reservas foi se deterioriando a cada d\u00e9cada ao longo \n\ndeste s\u00e9culo. De um lado, os \u00edndios iam abandonando a ca\u00e7a e a coleta porque \n\ndesapareciam rapidamente os ecossistemas originais e, na mesma propor\u00e7\u00e3o, esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi provocando a depend\u00eancia econ\u00f4mica e a pauperiza\u00e7\u00e3o. \n\nBaldus visitou os Kaing\u00e1ng de Palmas em 1933 e constatou a situa\u00e7\u00e3o de \n\nabandono dos \u00edndios pelo governo:  \n\nAt\u00e9 o come\u00e7o da crise econ\u00f4mica mundial, que se \n\nfez sentir no ano de 1929, os Kaing\u00e1ng de Palmas \n\nganhavam a maior parte do sustento colhendo \n\nerva-mate. Agora, da sua regi\u00e3o n\u00e3o se exporta \n\nmais o mate. Surpreende, de modo singular, \n\nouvir-se da boca dos \u00edndios a palavra crise. \n\n Tamb\u00e9m outros trabalhos, de ocasi\u00e3o, a servi\u00e7o \n\ndos brasileiros, quase n\u00e3o existem mais; os \n\nchap\u00e9us e cestinhos tecidos pelas mulheres s\u00e3o \n\nraras vezes pedidos e sempre mal pagos; e os \n\nvendeiros de Palmas compram o milho dos \n\nKaing\u00e1ng s\u00f3 sob a condi\u00e7\u00e3o de lhes dar metade \n\ndo pre\u00e7o em cacha\u00e7a. Do governo n\u00e3o vem mais \n\naux\u00edlio algum. N\u00e3o h\u00e1 que admirar, por este \n\n\n\n \n\n \n\n192 \n\n \n\nmotivo, ouvir-se dos \u00edndios coisas como esta: \n\n\"Se ningu\u00e9m nos ajuda, temos de voltar \u00e0 \n\nnossa vida antiga\". Mas mesmo tal sa\u00edda j\u00e1 lhes \n\n\u00e9 imposs\u00edvel; e, por isso, essa declara\u00e7\u00e3o dos \n\nKaing\u00e1ng n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o um grito de desespero \n\n(Baldus, 1979:15; grifos nossos). \n\nL\u00e9vi-Strauss, quando visitou os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra em \n\n1935, observou o seguinte: \n\nPor volta de 1914, a maior parte desses bandos \n\ntinha sido reduzida e fixada pelo governo \n\nbrasileiro em diversos centros. Tentou-se \n\ninicialmente integr\u00e1-los na vida moderna. Chegou \n\na haver, na aldeia de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, que eu \n\nutilizava como base, uma serralharia, uma \n\nserra\u00e7\u00e3o, uma escola e uma farm\u00e1cia. O posto \n\nrecebia regularmente ferramentas - machados, \n\nfacas, pregos - distribuiam-se vestu\u00e1rios e \n\ncobertores. Vinte anos mais tarde estas tentativas \n\ntinham sido abandonadas. O Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o \n\nreflectia, ao deixar os \u00edndios entregues aos seus \n\npr\u00f3prios recursos, a indiferen\u00e7a dos poderes \n\np\u00fablicos de que se tornara objecto (ainda que \n\nposteriormente tenha retomado uma certa \n\nautoridade); encontrava-se, deste modo, for\u00e7ado, \n\nsem que o tivesse desejado, a tentar outro \n\nm\u00e9todo, atrav\u00e9s do qual incitava os ind\u00edgenas a \n\nretomar certas iniciativas, constrangendo-os a \n\nretomar o seu pr\u00f3prio caminho (L\u00e9vi-\n\nStrauss,1955:194/195). \n\nEsse processo, portanto, pelo que j\u00e1 constatavam os pesquisadores na \n\nd\u00e9cada de 1930, n\u00e3o \u00e9 novo. O que ocorreu ao longo das d\u00e9cadas seguintes foi uma \n\nacelera\u00e7\u00e3o desse processo, com a destrui\u00e7\u00e3o das florestas fora e dentro das reservas, \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o crescente da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e, coroando todo \n\nesse quadro, pol\u00edticas oficiais anti-ind\u00edgenas.  \n\n4.2. A Implanta\u00e7\u00e3o das Ro\u00e7as \"Coletivas\" e a sua Din\u00e2mica \n\nComo vimos na parte anterior do trabalho, os aldeamentos do s\u00e9culo \n\npassado recebiam instrumentos de trabalho, roupas, cobertores e outros produtos que \n\n\n\n \n\n \n\n193 \n\n \n\neram distribu\u00eddos aos \u00edndios. O sistema de \"troca\" que se estabeleceu durante o per\u00edodo \n\nimperial e depois com a cria\u00e7\u00e3o do SPI, pela nossa interpreta\u00e7\u00e3o, tinha uma \n\nsignifica\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio sistema ind\u00edgena porque as rela\u00e7\u00f5es amistosas se faziam \n\ntradicionalmente atr\u00e1ves da troca. Os trabalhos que os grupos aldeados desenvolviam \n\nnos postos (abrir estradas, limpar o entorno ds postos, produzir excedentes para a \n\nvenda) tinham a contrapartida da institui\u00e7\u00e3o tutelar: o SPI mandava mantimentos, \n\ntecidos, instrumentos de trabalho que eram distribu\u00eddos para as fam\u00edlias aldeadas. \n\nLevando-se em conta que as crises financeiras peri\u00f3dicas do SPI deixavam os \u00edndios \n\nsem assist\u00eancia, as lembran\u00e7as se referem aos momentos em que a \"cantina\" era \n\ndistribu\u00edda, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o presente porque os projetos prev\u00eaem o pagamento \n\nde di\u00e1rias numa primeira etapa e n\u00e3o h\u00e1 mais fornecimento de g\u00eaneros.  \n\nA FUNAI foi organizada em substitui\u00e7\u00e3o ao SPI sob novas bases, que s\u00e3o \n\nsintetizadas por Santos da seguinte forma:  \n\nA sua estrutura\u00e7\u00e3o se deu em termos \n\nempresariais, correspondendo \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais de dinamizar, e, se poss\u00edvel, \n\norientar para a auto-sufici\u00eancia financeira os seus \n\nmais variados setores. As atitudes que \n\ncaracterizam esse tipo de mentalidade j\u00e1 vinham \n\nsendo tomadas nos \u00faltimos tempos do SPI, sendo \n\nassim caracterizado por Oliveira: Ela (a \n\nmentalidade-SCS) representa o estabelecimento \n\nde uma orienta\u00e7\u00e0o totalmente voltada para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas (...) em \n\nverdadeiras empresas, dedicadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \n\nao lucro. A concep\u00e7\u00e3o inerente a essa orienta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a de que o \u00edndio s\u00f3 pode 'civilizar-se' pelo \n\ntrabalho, n\u00e3o aquele ao qual est\u00e1 culturalmente \n\ncondicionado, mas ao trabalho induzido, o que \n\nlhe \u00e9 ensinado pelo civilizado. E a consequ\u00eancia \n\nimediata disso \u00e9 tornar o posto ind\u00edgena uma \n\nunidade auto-suficiente, (...). \n\nA vincula\u00e7\u00e3o da FUNAI ao Minist\u00e9rio do Interior \n\ntamb\u00e9m ajuda a compreender as bases de sua \n\na\u00e7\u00e3o. Sendo o Minist\u00e9rio do Interior um \n\nOrganismo voltado para proceder o \n\ndesenvolvimento interno do Pa\u00eds, utilizando para \n\ntanto diversas Superintend\u00eancias Regionais \n\ndestinadas a dinamizar a iniciativa privada com \n\nvistas \u00e0 abertura de novas frentes econ\u00f4micas, a \n\nFUNAI n\u00e3o pode ter, dentro desse Minist\u00e9rio, \n\nposi\u00e7\u00f5es que eventualmente possam ser contr\u00e1rias \n\n\n\n \n\n \n\n194 \n\n \n\naos seus objetivos. Assim, ao vincular a FUNAI \n\nao MINTER, se decidiu firmar a vis\u00e3o \n\nempresarial e, em consequ\u00eancia, utilizar o \n\nind\u00edgena em seu potencial de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo, al\u00e9m do seu patrim\u00f4nio, como \n\ninstrumentos da pr\u00e1tica de desenvolvimento \n\ninterno (Santos,1975:38/39).  \n\nEssa pol\u00edtica indigenista nacional acabou produzindo resultados que s\u00e3o \n\nrevelados num documento da pr\u00f3pria Institui\u00e7\u00e3o. \n\nQualquer avalia\u00e7\u00e3o que se pretenda fazer \n\n(relacionada , \u00e9 claro, com a situa\u00e7\u00e3o atual desses \n\nPostos Ind\u00edgenas), dever\u00e1 levar em conta os \n\nfatores hist\u00f3ricos que passamos a enumerar:  \n\n-todos eles tanto de S\u00e3o Paulo quanto do Paran\u00e1, \n\nsofreram longo processo de explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria \n\nque se prolongou por muitos anos, ou seja, de \n\n1940 a 1967 (per\u00edodo SPI), e de 1967 a 1977 \n\n(FUNAI); \n\n- a atividade predat\u00f3ria referida no item anterior, \n\ncaracterizou-se pela retirada ininterrupta de pinho \n\n(PIs Paran\u00e1), sem nenhuma esp\u00e9cie de retorno, \n\nbem como de peroba e outras madeiras de lei (PIs \n\nS\u00e3o Paulo - administra\u00e7\u00e3o SPI), tamb\u00e9m sem \n\nretorno; \n\n- com duas ou tr\u00eas exce\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se cogitou da \n\ncria\u00e7\u00e3o de estruturas - pelo menos razo\u00e1veis - nos \n\nPI's a que se refere este documento; \n\n- n\u00e3o houve assist\u00eancia condigna, \u00e0s \n\nComunidades Ind\u00edgenas, nem apre\u00e7o pelas suas \n\ntradi\u00e7\u00f5es; \n\n- alguns PIs foram parcialmente arrendados a \n\nterceiros, com graves preju\u00edzos para os \u00edndios; \n\n- nenhum projeto s\u00e9rio foi executado; \n\n- n\u00e3o houve continuidade administrativa. (...) \n\nCom o in\u00edcio dos \"Projetos de Desenvolvimento \n\nComunit\u00e1rio\" em 1978/79 - talvez a mais \n\nbrilhante iniciativa tomada pela FUNAI, at\u00e9 \n\nagora, em favor dos \u00edndios aculturados - tornou-\n\nse poss\u00edvel iniciar um lento e dif\u00edcil trabalho de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos Postos Ind\u00edgenas. \n\n(Relat\u00f3rio FUNAI, 14/11/1983).  \n\n\n\n \n\n \n\n195 \n\n \n\nO documento ainda diz que a situa\u00e7\u00e3o encontrada nos Postos era \"ca\u00f3tica, \n\nmarcada pela indig\u00eancia, e \u00e0 qual se juntava a mais absoluta descren\u00e7a do \u00edndio no seu \n\n\u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o\". Uma nova pol\u00edtica foi implantada pela 12\u00aa DR sediada em Bauru. \n\nO Projeto de Desenvolvimento Agr\u00edcola, implantado pela 12\u00aa DR era uma tentativa \n\nde se estabelecer uma pol\u00edtica que pretendia ser uma alternativa a ser contraposta \u00e0s \n\npol\u00edticas anteriores. \n\nDentro desse Projeto de Desenvolvimento Agr\u00edcola, foram institu\u00eddas \n\n\"ro\u00e7as coletivas\", ro\u00e7as administradas pelos t\u00e9cnicos da FUNAI. Os \u00edndios que se \n\nengajavam no Projeto recebiam uma \"cantina\", que compunha-se de g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios distribu\u00eddos semanalmente, cujo valor era descontado no final da colheita. \n\nServi\u00e7os de plantio e carpa das ro\u00e7as eram pagos em di\u00e1rias para os \u00edndios envolvidos.  \n\nNa fase em que as ro\u00e7as j\u00e1 estavam formadas, estas eram divididas entre as \n\nfam\u00edlias e cada qual tinha de cuidar de sua parte at\u00e9 a \u00e9poca da colheita e o pagamento \n\ndas di\u00e1rias era suspenso. Nessa segunda fase, segundo dizem os t\u00e9cnicos da FUNAI, os \n\n\u00edndios acabavam abandonando a ro\u00e7a, que em geral se perdia ou tinha a produ\u00e7\u00e3o \n\ncomprometida. E mais, na \u00e9poca da colheita, segundo a express\u00e3o dos t\u00e9cnicos, \n\n\"saqueavam as ro\u00e7as da FUNAI\". Essa interpreta\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos se deve a que, pela \n\nnorma estabelecida pelo Projeto, a colheita deveria ser administrada pela FUNAI, que \n\nreteria a parcela para cobrir os gastos de produ\u00e7\u00e3o e ainda a parcela referente ao valor \n\nda \"cantina\".  \n\nA FUNAI continua com seu projeto de ro\u00e7as \"coletivas\", mas acabou com \n\nas cantinas. O restante do projeto continua o mesmo. O resultado, desde que a cantina \n\ndesapareceu, \u00e9 que as ro\u00e7as \"coletivas\", apesar do uso da tecnologia (mecaniza\u00e7\u00e3o, \n\ncorre\u00e7\u00e3o de solo, sementes h\u00edbridas e selecionadas), n\u00e3o t\u00eam obtido sucesso e esse \n\nmodelo vem sendo questionado pelos \u00edndios. A \u00eanfase sobre a insatisfa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos postos aparece centrada no trabalho que \u00e9 exigido pelo projeto \n\nsem ter a \"cantina\". A \"cantina\" legitimava o projeto at\u00e9 mais ou menos 1980 e a sua \n\nsuspens\u00e3o \u00e9 representada como uma desqualifica\u00e7\u00e3o de uma boa pol\u00edtica. \n\nPortanto, mesmo com a reformula\u00e7\u00e3o baseada numa avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das \n\npol\u00edticas anteriores, a FUNAI n\u00e3o obteve sucesso, principalmente se levarmos em \n\nconta as condi\u00e7\u00f5es gerais de vida da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena em todas as reservas \n\npesquisadas.  \n\nAs considera\u00e7\u00f5es que fazemos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filosofia do projeto em quest\u00e3o \n\nsituam-se na teoria que orientou e continua orientando as pol\u00edticas indigenistas. \n\nPartindo da id\u00e9ia de que os \u00edndios do sul s\u00e3o \"aculturados\", os projetos s\u00e3o tentativas \n\nde implanta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas ind\u00edgenas do modelo vigente na sociedade envolvente. \n\nTratou-se de \"superar\" o modelo de auto-subsist\u00eancia atrav\u00e9s da mecaniza\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n196 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de insumos e financiamento banc\u00e1rio para aumentar a produtividade e \n\nconsequentemente, a renda ind\u00edgena.  \n\nLevando-se em conta que a primeira pol\u00edtica implantada nos aldeamentos da \n\nregi\u00e3o no s\u00e9culo passado j\u00e1 era a de integr\u00e1-los no sistema de mercado e que essas \n\npol\u00edticas incluiram sempre a catequese e a educa\u00e7\u00e3o, como se explica a fal\u00eancia desses \n\nprojetos sen\u00e3o atrav\u00e9s de sua base filos\u00f3fica? Partindo do pressuposto de que os \u00edndios \n\ndeveriam ser \"aculturados\", deixava-se fora das preocupa\u00e7\u00f5es qualquer considera\u00e7\u00e3o \n\nsobre as especificidades culturais dos mesmos. Em conversas com os t\u00e9cnicos da \n\nFUNAI, fica evidente o total desconhecimento das caracter\u00edsticas socioculturais dos \n\n\u00edndios com os quais lidam durante tantos anos, e as justificativas para o insucesso dos \n\nplanos econ\u00f4micos e sociais s\u00e3o sempre situadas em \"causas\" externas aos projetos, \n\ncomo falta de recursos, falta de interesse dos pr\u00f3prios \u00edndios, e assim por diante. \n\nNesse sentido, o que Santos j\u00e1 apontava em 1975 continua inalterado: \n\nN\u00e3o foi por outras raz\u00f5es que a unanimidade dos \n\nchefes dos postos ind\u00edgenas apontou a \n\nnecessidade de se dinamizar atividades \n\necon\u00f4micas no interior da reserva, onde o \u00edndio \n\nsempre aparece como m\u00e3o de obra, como \n\nproblema mais imediato. E embora a totalidade \n\ndos chefes de postos tenha cumprido curso de \n\nindigenismo, al\u00e9m da maioria ter sido selecionada \n\nintelectualmente para obter ingresso em tal curso, \n\nn\u00e3o \u00e9 de se esperar que facilmente compreendam \n\na real situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas perante a sociedade \n\nregional. Tampouco pode-se admitir que a \n\nFUNAI, ao orientar muitos dos projetos que se \n\ndesenvolvem nos postos, efetivamente, tenha \n\nrealizado a cr\u00edtica necess\u00e1ria no sentido de se \n\nestabelecer o grau de previsibilidade de \n\nconsequ\u00eancias. \n\nDa\u00ed porque nenhum dos postos ind\u00edgenas \n\nlocalizados no sul do Pa\u00eds funciona em termos de \n\nequipe, visando \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nind\u00edgena para o encontro de melhores condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida, de trabalho, de sa\u00fade, de educa\u00e7\u00e3o e de \n\nenfrentamento do mundo \"civilizado\" envolvente. \n\nAs atividades da maioria dos funcion\u00e1rios \n\nengajados nos postos s\u00e3o as de solucionar \n\npequenos problemas imediatos: curar um doente, \n\nauxiliar alguma vi\u00fava, doar algumas ferramentas, \n\nfazer a escola funcionar no tempo m\u00ednimo \n\nprevisto ou atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es da burocracia, \n\n\n\n \n\n \n\n197 \n\n \n\ncom o preenchimento de fichas, atestados ou \n\nrelat\u00f3rios (Santos,1975:42). \n\nNa verdade, a maioria dos novos funcion\u00e1rios contratados dos anos 1980 \n\npara c\u00e1 n\u00e3o tiveram sequer o curso de indigenismo que era fornecido \u00e0queles que iriam \n\nocupar o cargo de chefe de posto. Na falta de pessoal preparado, encontramos, na \n\nmelhor das hip\u00f3teses, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, professores ou monitores ocupando a chefia \n\nde posto e, em casos mais extremos, motoristas. \n\nAl\u00e9m da pol\u00edtica econ\u00f4mica que vem acumulando fracassos consecutivos, \n\nSantos ainda avalia a falta de conhecimento da realidade ind\u00edgena nos projetos de \n\nhabita\u00e7\u00e3o, levando os \u00edndios a viverem em \"vilas\", quebrando com o padr\u00e3o de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de cultivo das ro\u00e7as familiares. Al\u00e9m de terem de \n\nandar longas dist\u00e2ncias para trabalhar nas ro\u00e7as, a proximidade entre vizinhos acaba \n\nimpedindo a cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos, setor importante da economia de \n\nsubsist\u00eancia ind\u00edgena.  \n\nResumindo, nenhum dos projetos econ\u00f4micos da FUNAI pode ser \n\nconsiderado como bem sucedido. Por\u00e9m, a nossa pesquisa acabou revelando que v\u00e1rios \n\ndepoimentos fazem men\u00e7\u00e3o ao \"sistema de cantina\" que vigorou nos Postos at\u00e9 parte \n\nda d\u00e9cada de 1980. A fixa\u00e7\u00e3o da \"cantina\" como uma pol\u00edtica indigenista que atendia \n\naos anseios da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena nos apontou uma quest\u00e3o antropologicamente \n\nimportante a ser analisada. De um lado, os Kaing\u00e1ng (e os Guarani) consideraram uma \n\npol\u00edtica \"boa\" para os \u00edndios e a sua suspens\u00e3o como \"ruim\" porque ficaram \n\n\"abandonados\" pela FUNAI. De outro lado, ouv\u00edamos os indigenistas (chefes de \n\npostos, das administra\u00e7\u00f5es regionais e da Superintend\u00eancia-1\u00aa SUER) afirmando que \n\nera necess\u00e1rio abandonar o paternalismo que sempre foi a marca do indigenismo e, por \n\nisso, propunham uma reformula\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o FUNAI-comunidades ind\u00edgenas.  \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos indigenistas, a \"desmotiva\u00e7\u00e3o dos \u00edndios pelo \n\ntrabalho\", a \"falta de ambi\u00e7\u00e3o\" e principalmente, a \"in\u00e9rcia\" dos \u00edndios devia-se ao \n\nassistencialismo praticado pelo SPI e pela FUNAI.  \n\nEmbora aceitando o car\u00e1ter paternalista da institui\u00e7\u00e3o, da perspectiva da \n\nsociedade envolvente, nossa reflex\u00e3o encaminhava-se numa outra dire\u00e7\u00e3o. \n\nDa perspectiva ind\u00edgena, a \"cantina\" permitia o abastecimento das fam\u00edlias \n\nao longo da produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios produtos como arroz, feij\u00e3o, milho e alguns produtos \n\nde mercado como girassol e algod\u00e3o. Mas o que est\u00e1 no centro da mem\u00f3ria ind\u00edgena \n\nera a \"cantina\", n\u00e3o havendo nenhuma refer\u00eancia aos produtos das ro\u00e7as. Se a \n\n\"cantina\" est\u00e1 no centro do pensamento de todos \u00e9 porque ela atendia a uma \n\nexpectativa das comunidades em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o tutor: a representa\u00e7\u00e3o da autoridade \n\nindigenista (o presidente, os administradores e chefes de postos), como Pay-bang e \n\n\n\n \n\n \n\n198 \n\n \n\nsua subst\u00e2ncia, isto \u00e9, a generosidade. Borba, por exemplo, conheceu os Kaing\u00e1ng do \n\nTibagi no s\u00e9culo passado e observou o seguinte sobre a chefia: \n\nVivem reunidos aos magotes de 50, 100 e mais \n\nindiv\u00edduos, sob a direc\u00e7\u00e3o de seos caciques, \n\npor\u00e9m em todo o tempo a autoridade destes \u00e9 \n\nquasi nulla; \u00e9 s\u00f3 por meios persuasivos, brandos e \n\nd\u00e1divas que podem conservar algum ascendente \n\nsobre seos companheiros, isto \u00e9, conserval-os em \n\nseos toldos; no momento em que abandonam \n\nestes meios de dominio, ficam isolados de seos \n\nsubditos, e at\u00e9 seos proprios filhos e parentes os \n\nabandonam \u00e0 procura de outro chefe mais liberal \n\ne menos despotico. Geralmente os caciques, e \n\nainda os que mais trabalham, s\u00e3o os que menos \n\nobjectos teem, pois \u00e9 regra entre essa gente, que \n\nnunca se deve negar o que \u00e9 pedido; e uma das \n\nmaiores injurias que se lhes pode dirigir \u00e9 \n\nchamal-os de poucos liberaes - deicam\u00e1 -. \u00c9 \n\ngente de caracter altaneiro e independente que \n\nn\u00e3o presta obedi\u00eancia a ninguem; e s\u00f3 por meio \n\nde dadivas e boas maneiras se pode delles \n\nconseguir alguma obedi\u00eancia (Borba,1908:7). \n\nO sistema de \"cantina\", ao que parece, enquanto existiu, justificava a \n\nestrutura de tutela nos postos ind\u00edgenas, apontando para a exist\u00eancia de um modelo \n\nideal de indigenismo: que distribui generosamente alimentos para todos, modelo que \n\ncontinua presente na maioria dos sistemas ind\u00edgenas. Ao estabelecer o sistema de \n\n\"cantina\", a FUNAI, por puro acaso produziu uma clivagem \u00e9tnica e acabou \n\npreenchendo um vazio da pol\u00edtica indigenista; da mesma maneira, ao suspender a \n\n\"cantina\", produziu um vazio maior, porque transformou-se numa grande decep\u00e7\u00e3o, \n\nvoltando a ser o que \u00e9. \n\nH\u00e1 a considerar ainda as ro\u00e7as familiares, o assalariamento externo dos \n\n\u00edndios, principalmente nas usinas de \u00e1lcool do Mato Grosso do Sul, e a produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do artesanato Kaing\u00e1ng, como formas de obten\u00e7\u00e3o de renda. Essas \n\natividades contudo, n\u00e3o fazem parte da pol\u00edtica da FUNAI, ou pelo menos acontecem \n\ncomo consequ\u00eancia do fracasso do Projeto de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio que \n\nlevou os \u00edndios a procurarem, nos interst\u00edcios do sistema de mercado, formas \n\ncomplementares de obten\u00e7\u00e3o de renda. Pelas suas caracter\u00edsticas, ser\u00e3o analisadas na \n\nquarta parte. \n\n\n\n \n\n \n\n199 \n\n \n\nA seguir, analisaremos as rebeli\u00f5es ind\u00edgenas como um momento hist\u00f3rico \n\nimportante de todo esse processo de contato e institucionaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as \n\nsociedades ind\u00edgenas e a sociedade nacional. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n200 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n201 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n202 \n\n \n\n5. O MOVIMENTO SOCIAL IND\u00cdGENA - 1979-1985 \n\nTendo sido analisados os aspectos internos da pol\u00edtica indigenista, \n\nconsideramos importante fazer a etnografia das rebeli\u00f5es ind\u00edgenas, a fim de \n\ncompreendermos o processo de unifica\u00e7\u00e3o e alian\u00e7a das diferentes etnias que \n\ncaracterizaram o conjunto das rebeli\u00f5es. A manipula\u00e7\u00e3o das categorias, imagens e \n\nestere\u00f3tipos constru\u00eddos pelos brancos sobre si mesmos, durante as manifesta\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, permitem analisar o conte\u00fado e os significados da linguagem do movimento \n\nsocial ind\u00edgena. \n\nO sucesso das rebeli\u00f5es se deveu em grande medida ao poder simb\u00f3lico \n\ncontido na linguagem constru\u00edda com a utiliza\u00e7\u00e3o de emblemas e sinais que \n\nacompanharam as pr\u00e1ticas de desobedi\u00eancia civil. Esse poder simb\u00f3lico, ap\u00f3s o \n\nmovimento social, continuou produzindo seus efeitos porque alterou qualitativamente \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre os \u00edndios e os diversos segmentos de brancos, e tamb\u00e9m entre os \n\nKaing\u00e1ng e os Guarani. Nesse sentido, a reformula\u00e7\u00e3o das fronteiras \u00e9tnicas ser\u00e1 uma \n\nquest\u00e3o importante a ser analisada. \n\n5.1. A Primeira Rebeli\u00e3o de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra - 1979 \n\nAs duas revoltas de S\u00e3o Jer\u00f4nimo podem ser pensadas como duas etapas de \n\num processo complexo e complicado de luta pela recupera\u00e7\u00e3o das terras que tinham \n\nsido invadidas por posseiros. Quando houve o Acordo de 1949, parte dos dois mil \n\nalqueires que restaram aos \u00edndios j\u00e1 estavam intrusados. Com o tempo, novas fam\u00edlias \n\nde brancos entraram, com ou sem consentimento dos diretores do SPI. Muitas vezes \n\nhouve tamb\u00e9m sustenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio governo estadual, que mantinha rela\u00e7\u00f5es de \n\nfisiologismo com pol\u00edticos locais. A esposa de um posseiro, em entrevista \u00e0 Folha de \n\nLondrina, quando os posseiros foram retirados em 1985, explicou que, quando houve o \n\nAcordo (de 1949), \"a gente do Cedro era do PTB e os pol\u00edticos de S\u00e3o Jer\u00f4nimo do \n\nPDS e UDN\". Um prefeito sugeriu que o governo inclu\u00edsse as terras do Cedro nos dois \n\nmil alqueires que ficaram para os \u00edndios, \"para prejudicar os petebistas\" (Folha de \n\nLondrina, 31/5/1985, pg.20). \n\n Mesmo tendo de se submeter \u00e0s decis\u00f5es das autoridades indigenistas \n\nlocais, os depoimentos ind\u00edgenas revelam uma consci\u00eancia clara de que os brancos \n\npraticavam a usurpa\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio com promessas que n\u00e3o se cumpririam. \n\nNaturalmente temos de levar em conta que os depoimentos dos \u00edndios se referem a \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es dos fatos passados a partir do presente. Essa consci\u00eancia nasce, \n\nportanto, das experi\u00eancias acumuladas ao longo da situa\u00e7\u00e3o de contato. \n\n\n\n \n\n \n\n203 \n\n \n\nNa reconstitui\u00e7\u00e3o que os \u00edndios elaboram a respeito da invas\u00e3o crescente de \n\nsuas terras, os chefes de posto e os capit\u00e3es de cada \u00e9poca aparecem como os \n\nrespons\u00e1veis pela perda das terras. \n\nEm 1950, me lembro que chegou o chefe. Ele se \n\nchamava Wismar da Costa Lima, chefe, naquele \n\ntempo era SPI. Ent\u00e3o o posto, a sede era em S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo. Chamava-se Inspetoria. A\u00ed tinha o \n\ndiretor que morava em Curitiba e se chamava \n\nEdivaldo de Souza. Ent\u00e3o, quando ele trouxe o \n\nchefe, tinha cinco fam\u00edlias de brancos dentro da \n\nreserva. Que um se chamava Jos\u00e9 Paulino, outro \n\nse chamava Calles, outro se chamava Proc\u00f3pio, \n\noutro se chamava Norberto e outro se chamava \n\nJorge Sinfa.  \n\nEsse Calles morava na beira do rio Tibagi, ent\u00e3o \n\nele entrou morando l\u00e1 pra poder fazer uma bra\u00e7a \n\npra cruzar animal no rio. Ent\u00e3o ele entrou com \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do diretor de Curitiba, diretor do SPI. \n\nEnt\u00e3o os \u00edndios pra transitar n\u00e3o pagava \n\npassagem. Ent\u00e3o ele ficou meio ali. Quando esse \n\nchefe chegou, ele arrendou a parte de terra. Que \n\narrendou para um tal de Yamaguti, Antonio e \n\nIamazino Guedes. Os caras entraram. \n\n(...) \n\nFoi embora e daquilo chegou as vistorias a\u00ed e \n\nmandaram esse chefe embora. Quando esse chefe \n\nfoi embora veio o tal de Isaac Bavaresco, acho \n\nque voc\u00ea conhece.(...) A\u00ed esse homem e Edivaldo \n\nde Souza quase acabaram de completar a \n\ninstrusa\u00e7\u00e3o dentro do Bar\u00e3o de Antonina. A\u00ed que \n\nentrava gente! Arrendava um, aquele j\u00e1 trazia o \n\ngenro dele, arrendava. Um j\u00e1 vendia um \n\npedacinho pro outro l\u00e1. (...) \n\nIsaac foi embora e voltou Wismar da Costa Lima. \n\nNessa \u00e9poca eu j\u00e1 era rapazinho. Ent\u00e3o voltou \n\nWismar e come\u00e7ou assim, arrendar. N\u00e3o sei como \n\nconseguiu um trator de esteira. Trouxeram a\u00ed. \n\nEnt\u00e3o esse trator era para estocar (destocar) a \n\nterra pra plantar para os \u00edndios. Da\u00ed esse trator ao \n\ninv\u00e9s de estocar as terras dos \u00edndios, n\u00e3o: \n\nestocava para um atacadista que tinha em S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo da Serra que se chamava Lu\u00eds Pel\u00facio. \n\nEnt\u00e3o um dia foi pegar umas compras e o \n\ndelegado (...) se chamava Antonio Rodrigues. (...) \n\n\n\n \n\n \n\n204 \n\n \n\ne eu escutei ele quando ele falou: \"Isso aqui vem \n\ntudo para os \u00edndios, bota aqui pra gente vender.\" \n\nEu escutei quando ele falou aquilo n\u00e9? Ent\u00e3o eu \n\nescutei aquilo, eu n\u00e3o sei como \u00e9 que vinha na \n\nminha cabe\u00e7a da gente segurar aquilo ali. Ent\u00e3o \n\neu vim e contei aquilo para minha m\u00e3e. Contei e \n\nela nem ligou, nem ligava tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, vez em \n\nquando, eles distribuiam alguma coisa. Chegava, \n\nia l\u00e1, pegava um cobertor, uma pe\u00e7a de roupa, \n\numa enxada, um machado, uma foice. Fazia uma \n\nm\u00e9dia assim. Depois foi intrusando, foi \n\nintrusando, foi intrusando que chegou uma \u00e9poca \n\nque a gente n\u00e3o tinha acesso pra conversar com o \n\nchefe do escrit\u00f3rio. No tempo do SPI. (...) A \n\ngente n\u00e3o tinha esse contato junto com o chefe, \n\nsabe? E o capit\u00e3o que eles falavam, a gente tinha \n\ncontato muito pouco. O chefe falava pro capit\u00e3o: \n\n\"Vai buscar fulano amarrado em tal lugar\", eles \n\niam e buscavam, eles faziam ir. Surravam \u00edndios, \n\neu assisti muita surra de \u00edndio! (...) o Isaac foi \n\nembora, veio um tal de Felipe. Esse tal de Felipe \n\nera o chefe, esse tal de Felipe, vou te contar pr\u00e1 \n\nsenhora, foi o tal que vendeu o resto da madeira \n\nque tinha aqui por volta. Ele fez uma reuni\u00e3o com \n\no capit\u00e3o, ... \"Vamos vender a madeira para fazer \n\ncasa pros \u00edndios, vamos comprar gado e vamos \n\ncomprar animais pra voc\u00eas. E vamos vender a \n\nmadeira\".  \n\nTodo mundo concordou. S\u00f3 que a madeira foi \n\nmas n\u00e3o vimos animal, nem casa, at\u00e9 hoje. S\u00f3 se \n\nele for aparecer agora.\"  \n\n(...) \n\nE foi intrusando. Intrusou o Bar\u00e3o de Antonina \n\ncompletamente. Ficamos numa \u00e1rea de, mais ou \n\nmenos, 30 alqueires. N\u00f3s tudo dentro de um \n\ncap\u00e3o de mato! (T\u00e3n Hunh, ex-cacique Kaing\u00e1ng, \n\nP.I. Bar\u00e3o de Antonina, 1989). \n\nComo se v\u00ea, os \u00edndios n\u00e3o eram sujeitos passivos no processo. Percebiam os \n\ninteresses em jogo, a manipula\u00e7\u00e3o dos bens ind\u00edgenas a favor de autoridades locais, o \n\nautoritarismo dos indigenistas e a entrada de numerosas fam\u00edlias de posseiros em suas \n\nterras. Mas n\u00e3o dispunham de condi\u00e7\u00f5es para impedir os usos e abusos que deles \n\nfaziam os brancos.  \n\n\n\n \n\n \n\n205 \n\n \n\nCom o Acordo de 1949, a \u00e1rea ind\u00edgena Bar\u00e3o de Antonina ficou dividada \n\nem duas partes descont\u00ednuas (Glebas I e II), que eram administradas atrav\u00e9s da \n\nInspetoria do SPI, cujo escrit\u00f3rio funcionava na cidade de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra. O \n\natual P.I. Bar\u00e3o de Antonina (Gleba I, tamb\u00e9m conhecida como Pedrinhas) tinha a \n\nmaior parte ocupada por posseiros. Um levantamento da FUNAI mostrava que em \n\n1974 havia 183 \u00edndios e estava completamente invadida.  \n\nDo total de 4.914 ha, 2.460 estavam ocupados por nove grandes posseiros \n\nou formadores de fazenda que, por sua vez, contratavam fam\u00edlias para cultivar as terras \n\ncomo parceiros ou arrendat\u00e1rios. Esses posseiros eram: Salvador Santaella com 726 ha, \n\nJo\u00e3o Batista Bueno com 714 ha, Jaime Pinheiro de Melo com 170, Celso Peruso com \n\n290 e Francisco Leme Gon\u00e7alves com 196. O levantamento da FUNAI indicava a \n\npresen\u00e7a de 281 fam\u00edlias em 1975 e de 216 em 1978, processo que o setor jur\u00eddico da \n\nFUNAI passou a chamar de \"ind\u00fastria da posse\". \n\nO processo de transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da forma de ocupa\u00e7\u00e3o da terra no \n\nBrasil tem gerado os mais variados conflitos de interesses entre diferentes categorias \n\nsociais. A regulamenta\u00e7\u00e3o da propriedade privada com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Terras \n\nem 1850 tem gerado, at\u00e9 os dias atuais, conflitos com a forma de ocupa\u00e7\u00e3o anterior, a \n\nposse. Ao estud\u00e1-lo no Vale do Jequitinhonha, Moura mostra que esse processo \u00e9 \n\namplo no pa\u00eds: \n\nSe \u00e9 verdade que a posse tende \u00e0 propriedade, o \n\nmodo de efetiv\u00e1-la inclui, em menor ou maior \n\ngrau, a invas\u00e3o do que ainda \u00e9 posse, n\u00e3o a sua \n\ncompra. Desse modo, grandes propriet\u00e1rios ou \n\nsimplesmente indiv\u00edduos poderosos que \n\ndispunham de cacife pol\u00edtico para se tornarem \n\ntais, encampavam extensas terras livres, habitadas \n\npor ind\u00edgenas ou posseiros e at\u00e9 propriedades \n\nparcelares, habitadas por sitiantes desvalidos. (...) \n\nA fazenda - com a ro\u00e7a e a casa do agregado no \n\nseu interior, a terra do sitiante nas suas extremas e \n\na terra de posse nas \u00e1reas para onde quer \n\nexpandir-se - cria diferentes tipos de depend\u00eancia \n\ndessas fra\u00e7\u00f5es sociais em face do grande \n\npropriet\u00e1rio. Essa depend\u00eancia que enredava e \n\nenreda os lavradores em rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\nenvolvem tanto o trabalho quanto outras \n\nimportantes d\u00edades socio-culturais, como a \n\namizade, o compadrio e o compromisso ritual \n\npara com as festas do padroeiro, tem como n\u00facleo \n\na quest\u00e3o de terras dotadas de distintos regimes \n\n\n\n \n\n \n\n206 \n\n \n\nde apropria\u00e7\u00e3o em face da fazenda. A expuls\u00e3o e \n\na invas\u00e3o seriam, assim, o cume da supress\u00e3o de \n\ntais conviv\u00eancias, que se sustentavam de modo \n\ntenso (Moura,1988:15). \n\nA Gleba I estava t\u00e3o invadida que os \u00edndios ficaram comprimidos em menos \n\nde 30 alqueires. Como a maioria das fam\u00edlias que efetivamente estavam vivendo dentro \n\ndas terras ind\u00edgenas eram de pequenos produtores que arrendavam ou produziam em \n\nregime de parceria para os grandes posseiros, as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a entre \u00edndios e \n\nbrancos era de amizade, compadrio e afinidade. V\u00e1rios casamentos inter\u00e9tnicos \n\nocorriam dentro da \u00e1rea e pode-se dizer que formavam um grupo de sociabilidade: \n\nfrequentavam juntos os bailes, ajudavam-se mutuamente, principalmente em casos de \n\ndoen\u00e7as. Como a DR da FUNAI ficava em Bauru-SP, os \u00edndios se sentiam \n\nabandonados pela institui\u00e7\u00e3o e al\u00e9m da dist\u00e2ncia f\u00edsica, ainda havia a burocracia que \n\nacabava dificultando a assist\u00eancia. Tal como ocorre no Vale do Jequitinhonha, \n\ndiferentes regimes de apropria\u00e7\u00e3o da terra enredavam os \u00edndios em rela\u00e7\u00f5es de \n\ndepend\u00eancia e outras rela\u00e7\u00f5es socioculturais. Nesse sentido, diz um depoente que: \n\nE os \u00edndios estavam muito ligados com os \n\nposseiros. Botava muito mais f\u00e9 no posseiro que \n\nno chefe de posto, do que no cacique. Ent\u00e3o, \n\nquando ficava doente um \u00edndio, eles n\u00e3o iam \n\nprocurar o chefe, iam procurar o posseiro que \n\ntinha um carro, que ia levar na farm\u00e1cia, levar no \n\nm\u00e9dico, e eles iam trabalhar por dia. Ent\u00e3o eles \n\ncome\u00e7am. V\u00e3o se aproveitar, por exemplo, um \n\ndia pegava chuva assim, o \u00edndio falava que queria \n\ntrabalhar assim e pedia um adiantamento de tr\u00eas \n\ndias. Ent\u00e3o se o dia valia dez, como ele ia \n\nadiantar, ele s\u00f3 pagava cinco. Ent\u00e3o eles faziam \n\nisso comigo tamb\u00e9m. Ent\u00e3o eu fui notando aquilo \n\nali (T\u00e3n Hunh, P.I. Bar\u00e3o de Antonina,1989). \n\nNessa fala, o depoente revela toda a trama que viviam os \u00edndios. Ao mesmo \n\ntempo em que os \u00edndios podiam recorrer aos posseiros em casos de emerg\u00eancia, \n\ntornavam-se alvo de superexplora\u00e7\u00e3o por parte destes. Rela\u00e7\u00f5es de afinidade e \n\ncompadrio ligavam as fam\u00edlias dos pequenos produtores e as fam\u00edlias ind\u00edgenas. Tanto \n\nque os pr\u00f3prios \u00edndios, quando decidiram enfrentar os posseiros, decidiram come\u00e7ar \n\n\n\n \n\n \n\n207 \n\n \n\npelas terras ocupadas pelos \"grandes\", deixando que os \"pequenos\" fossem retirados no \n\nfim, na esteira do processo que pretendiam desencadear. Foi o que ocorreu. \n\nInicialmente, os Kaing\u00e1ng decidiram retomar as terras de \u00c1gua Branca, um \n\nsetor da Gleba I. Como lembra um dos l\u00edderes, a situa\u00e7\u00e3o se tornou ruim para as \n\nfam\u00edlias ind\u00edgenas as quais, tendo ficado em \u00e1rea t\u00e3o diminuta, come\u00e7aram a se atritar. \n\nConclu\u00edram que, se se unissem, poderiam retirar os posseiros, mesmo tendo de \n\nenfrentar v\u00e1rios pistoleiros contratados pelos posseiros Santaella e Batarse. \n\nResolveram entrar na \u00e1rea intrusada e fechar o pasto. Mesmo sabendo do grande risco, \n\ndecidiram ir at\u00e9 o fim. Uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es era n\u00e3o receberem apoio da \n\nFUNAI. Disse o Kaing\u00e1ng que:  \n\nEu tinha medo do tempo antigo que eu tinha \n\ncontado. Eu tinha medo deles vir conversar com o \n\nchefe e conversar com o delegado que era o \n\nVillas Boas e eles, a FUNAI, vir contra a gente. \n\nA\u00ed ia ser uma fria. Ent\u00e3o eu tinha esse medo \n\n(idem). \n\nO pistoleiro de nome Chic\u00e3o tentou por v\u00e1rias vezes subornar os \u00edndios que \n\nestavam coordenando o movimento. Conta o mesmo Kaing\u00e1ng que, aproveitando-se da \n\nocasi\u00e3o em que foi procurado por Chic\u00e3o, avisou-o da decis\u00e3o tomada pelos Kaing\u00e1ng: \n\nda\u00ed a quatro dias iriam fazer um mutir\u00e3o para destocar uma planta\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o dos \n\nposseiros. E foi o que fizeram. Em seguida, decidiram tomar o barrac\u00e3o da serraria, \n\nonde os posseiros guardavam os maquin\u00e1rios, permitindo que os empregados \n\nretirassem o trator e os maquin\u00e1rios.  \n\nV\u00e1rias fam\u00edlias foram morar no barrac\u00e3o. Tombaram a terra para fazer ro\u00e7a \n\nde milho. Compraram duas sacas de milho e, no dia seguinte, 15 m\u00e1quinas foram \n\nutilizadas para o plantio. Mais algumas ro\u00e7as de posseiros foram tomadas. \n\nDias depois, um dos l\u00edderes foi espancado por um pistoleiro, criando mais \n\ntens\u00e3o. O chefe do posto passou uma mensagem pelo r\u00e1dio para Londrina, avisando a \n\nFUNAI de Bauru do perigo de haver conflito armado entre \u00edndios e posseiros. Uma \n\ncomitiva veio de Bauru, incluindo o delegado \u00c1lvaro Villas Boas.  \n\nA proposta feita por Villas Boas para apoiar o movimento dos \u00edndios foi \n\nque, em troca da retirada dos posseiros de \u00c1gua Branca, a comunidade deveria abrir \n\nm\u00e3o do Cedro a favor dos posseiros. Os \u00edndios aceitaram, naquela ocasi\u00e3o, talvez \n\nestrategicamente. Conta ent\u00e3o o nosso entrevistado: \n\n\n\n \n\n \n\n208 \n\n \n\nEle falou assim:\"ent\u00e3o pode deixar que eu vou \n\ndar apoio para voc\u00eas. Eu vou mandar dinheiro \n\naqui para arrumar trator pr\u00e1 tratar a terra, para \n\ntocar projeto e vou dar uma for\u00e7a pr\u00e1 voc\u00eas nesse \n\nsentido\".  \n\nAh, mas com 15 dias chegou! Veio um bando de \n\ngente, fizeram a maior bagun\u00e7a, foram entrando, \n\nqueimando casa, despejando. Ent\u00e3o \n\ndesintrusamos a \u00e1rea (idem). \n\nA FUNAI, ao assumir o problema, j\u00e1 no meio do processo, quando o \u00edndio \n\nAntonio Pedro foi espancado por um pistoleiro, teve de pedir refor\u00e7o policial e ainda \n\nconvocou a presen\u00e7a de outros \u00edndios do Posto Iva\u00ed para garantir o despejo. A opera\u00e7\u00e3o \n\nfoi iniciada no dia 13 e conclu\u00edda no dia 19 de novembro de 1979. A partir da\u00ed, em \n\ntodas as rebeli\u00f5es ocorridas no Paran\u00e1, os \u00edndios de outros postos, convocados pelos \n\n\u00edndios ou pela FUNAI, passaram a ser referidos pelos pr\u00f3prios \u00edndios como \n\nguerreiros. \n\nEntretanto, o maior n\u00famero de posseiros ainda permanecia na outra parte \n\nchamada Cedro. Se na \u00c1gua Branca os \u00edndios ainda puderam manter-se em 30 \n\nalqueires, no Cedro n\u00e3o morava nenhuma fam\u00edlia Kaing\u00e1ng, estando portanto, \n\ncompletamente invadido. Nas negocia\u00e7\u00f5es que redundaram no despejo de 1979, os \n\npecuaristas do Cedro que n\u00e3o residiam dentro da reserva tiveram de retirar todo o gado \n\nque criavam nas terras do Cedro. Permaneceram, entretanto, todas as fam\u00edlias dos \n\nposseiros residentes que exploravam a agricultura. \n\nO acordo firmado em 12/12/1979 (Of\u00edcio 318/79/12\u00aa DR) entre a Secretaria \n\nda Agricultura do Paran\u00e1/Caf\u00e9 do Paran\u00e1 e a FUNAI refere-se ao trato, colheita e \n\noutros pontos referentes \u00e0s lavouras deixadas pelos posseiros. Num outro Of\u00edcio (n\u00ba \n\n125/80 de 25/03/1980), o Secret\u00e1rio Estadual da Agricultura, Deputado Reinold \n\nStephanes, comunica ao presidente da FUNAI, Jo\u00e3o Carlos Nobre da Veiga, o \n\nandamento normal das a\u00e7\u00f5es previstas no Acordo. No documento o secret\u00e1rio se diz \n\npreocupado com a situa\u00e7\u00e3o do Cedro, ocupado por 220 fam\u00edlias de posseiros, e \n\ntamb\u00e9m com o Posto Apucarana, que tinha 26 fam\u00edlias invasoras. Prop\u00f5e \"regularizar\" \n\no Cedro para os \"atuais ocupantes\", isto \u00e9, para os posseiros. Nessa \u00e1rea do Cedro \n\nseriam tamb\u00e9m realocadas as 26 fam\u00edlias que viviam ilegalmente no P.I. Apucarana. \n\nPor sua vez, o delegado da 12\u00aa DR ao presidente da FUNAI (Of\u00edcio 90/80-\n\n12\u00aaDR de 09/04/1980) exp\u00f5e o ponto de vista daquela Delegacia, onde entre outras \n\ncoisas:  \n\na) sugere solucionar definitivamente a quest\u00e3o dos \"antigos e intrincados \n\nproblemas dessas terras\", referindo-se aos P.Is. Apucarana e Bar\u00e3o de Antonina; \n\n\n\n \n\n \n\n209 \n\n \n\nb) prop\u00f5e transferir as 26 fam\u00edlias do P.I. Apucarana para o Cedro; \n\nc) afirma que a comunidade do Bar\u00e3o, \"constitu\u00edda de duas \u00e1reas (\u00c1gua \n\nBranca e S\u00e3o Jer\u00f4nimo), ambas completamente livres de civilizados, n\u00e3o estaria \n\ninteressada no Cedro\". Acrescenta que, \"na opini\u00e3o dos pr\u00f3prios \u00edndios, as duas \u00e1reas \n\ns\u00e3o suficientes para garantir a sobreviv\u00eancia de uma popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena muitas vezes \n\nsuperior, em n\u00famero, \u00e0 que existe atualmente\"; \n\nd) invoca o Estatuto do \u00edndio, artigo 21 da Lei 6001, para legitimar a \n\nproposta, caso ela fosse executada. \n\nTalvez pelo fato de n\u00e3o haver nenhuma fam\u00edlia ind\u00edgena morando no Cedro, \n\na situa\u00e7\u00e3o em 1979 n\u00e3o apresentava tens\u00e3o. O fato novo estava no acordo firmado \n\nentre os representantes da FUNAI e o cacique Antonio Pedro, de abdicarem do Cedro. \n\nSeis meses depois da desocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1gua Branca, foi feita uma reuni\u00e3o no p\u00e1tio da \n\nreserva entre os \u00edndios e os dirigentes da FUNAI, com a presen\u00e7a do pr\u00f3prio presidente \n\nda Funda\u00e7\u00e3o, Nobre da Veiga. Segundo os depoimentos dos \u00edndios, os integrantes da \n\ncomitiva da FUNAI j\u00e1 tinham feito uma reuni\u00e3o com os posseiros. Villas Boas ent\u00e3o \n\ncobrou o acordo feito com o cacique no epis\u00f3dio de \u00c1gua Branca, o qual comunicou \n\nque, embora o cacique, \u00e0 \u00e9poca, tivesse aceitado a proposta de abrirem m\u00e3o das terras \n\ndo Cedro, a comunidade n\u00e3o concordava. Houve uma discuss\u00e3o calorosa entre ambos, \n\ne quando Villas Boas exigiu que o acordo fosse respeitado, o cacique entrou na \n\ndiscuss\u00e3o, revidando a proposta. Nesse momento, o pr\u00f3prio presidente da FUNAI disse \n\nque teriam de honrar a palavra do cacique, sob a amea\u00e7a de que retiraria o trator, a \n\nenfermaria e derrubaria a sede do posto, amea\u00e7ando \"acabar com tudo\". Mesmo assim, \n\nos \u00edndios se reuniram e decidiram n\u00e3o arredar p\u00e9. Nosso depoente resume mais ou \n\nmenos como foi a discuss\u00e3o: \n\nA\u00ed o Joaquinz\u00e3o falou assim: \"pode levar tudo \n\nembora, pode levar tudo embora mas n\u00f3s n\u00e3o \n\nentregamos\". Ent\u00e3o ele (o presidente) falou: \n\n\"ent\u00e3o est\u00e1 bom. N\u00f3s vamos levar tudo e depois \n\nn\u00f3s voltamos de arromba aqui e vamos soltar uma \n\nbomba pr\u00e1 acabar com voc\u00eas.\" A\u00ed eu falei: \"Pode \n\nacabar com tudo n\u00f3s, porque voc\u00eas j\u00e1 mataram \n\ntudo mesmo n\u00f3s, ent\u00e3o acaba com o resto. A\u00ed \n\nvoc\u00eas sossegam, a\u00ed voc\u00eas ficam tranquilos, sem \n\n\u00edndio. Pode matar todo mundo\" (Idem). \n\nNesse clima de tens\u00e3o, a comitiva se retirou da \u00e1rea, mas os documentos \n\ncitados revelam que tanto a FUNAI quanto o governo do Estado n\u00e3o tinham \n\nabandonado a proposta de legalizar as terras a favor dos posseiros que, de uma s\u00f3 vez, \n\n\n\n \n\n \n\n210 \n\n \n\n\"solucionaria\" a quest\u00e3o de terras das duas reservas ind\u00edgenas. E \u00e9 necess\u00e1rio lembrar \n\nque, nas d\u00e9cadas de 1970 e 80, as tens\u00f5es no campo dominavam todo o pa\u00eds e o Estado \n\ndo Paran\u00e1 n\u00e3o era exce\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de outras \u00e1reas ind\u00edgenas do sudoeste do Paran\u00e1 que \n\ntamb\u00e9m lutavam para expulsar os posseiros (o caso de Mangueirinha \u00e9 o mais grave), \n\nhavia v\u00e1rios acampamentos de sem-terra e expropriados pelas barragens espalhados \n\nem v\u00e1rios locais. \n\nDesta forma, a insurrei\u00e7\u00e3o de 1985, quando os posseiros do Cedro foram \n\nretirados, pode ser considerada como um desdobramento de mesmo problema iniciado \n\nem 1979.  \n\nO Memorando 47 do presidente da FUNAI ao delegado da 12\u00aa DR, de 11 de \n\nagosto de 1982, comunica que a Procuradoria Jur\u00eddica se manifestava contr\u00e1ria ao \n\nreassentamento dos posseiros em \u00e1rea ind\u00edgena, considerando que exemplos passados, \n\ncomo o de Pimentel Barbosa, Krenak e outros, semelhantes ao proposto para o Cedro, \n\ngeraram situa\u00e7\u00f5es posteriores que envolveram os mais altos escal\u00f5es do governo, com \n\nreflexos inc\u00f4modos para a FUNAI. Sugere como solu\u00e7\u00e3o a retirada dos posseiros das \n\nterras ind\u00edgenas. Assina o documento Paulo Moreira Leal.  \n\nSegundo os relatos dos \u00edndios, o chefe do posto foi embora em fun\u00e7\u00e3o do \n\nimpasse criado entre os \u00edndios e a FUNAI porque \"ficou com medo da revolu\u00e7\u00e3o, ficou \n\ncom medo da turma\". Em seu lugar veio outro chefe, que implantou uma nova forma \n\nde administrar os problemas da reserva, mais democr\u00e1tica e n\u00e3o autorit\u00e1ria como tinha \n\nsido at\u00e9 ent\u00e3o. Os pr\u00f3prios \u00edndios dizem que antes tinham pavor de chefe de posto, e \n\nraiva tamb\u00e9m. Esses dados s\u00e3o importantes porque, em 1983 ocorreu um epis\u00f3dio de \n\nabuso de poder praticado por funcion\u00e1rios da FUNAI que acabou desencadeando o \n\nmovimento de 1985. \n\nA partir da experi\u00eancia com o novo chefe, os \u00edndios passaram a participar \n\nefetivamente da administra\u00e7\u00e3o do posto e a comunidade conseguiu uma grande \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Junto com a comunidade, o chefe decidiu aplicar a renda na pr\u00f3pria \n\n\u00e1rea ao inv\u00e9s de envi\u00e1-la para Bauru, conforme a pr\u00e1tica em vigor. Antes, toda a renda \n\ndos postos era enviada para a DR de Bauru que, por sua vez, aplicava-a de acordo com \n\nseu crit\u00e9rio para atender todos os postos sob sua responsabilidade. Mas os \u00edndios viam \n\nsua renda ir para Bauru e n\u00e3o viam retorno. Em repres\u00e1lia, o chefe de posto foi \n\ntransferido para o P.I. Pinhalzinho, que, como vimos, funcionava como uma esp\u00e9cie de \n\ncampo de concentra\u00e7\u00e3o, segundo consideram os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios da FUNAI, \n\npara onde eram enviados \u00edndios e indigenistas \"rebeldes\". Mas o que cabe registrar \u00e9 \n\nque este chefe acabou influenciando as lideran\u00e7as, que aprenderam que era poss\u00edvel \n\noutra forma de relacionamento entre indigenistas e tutelados.  \n\nMais tarde, esse chefe acabou assumindo a DR que foi instalada em \n\nLondrina em 1983. Esse mesmo estilo foi implantado em todas as \u00e1reas ind\u00edgenas \n\n\n\n \n\n \n\n211 \n\n \n\ntiveram essa nova experi\u00eancia, isto \u00e9, aprenderam o que significava uma administra\u00e7\u00e3o \n\nmais democr\u00e1tica e participativa. Tanto os Kaing\u00e1ng quanto os Guarani reconhecem \n\nque devem a este administrador uma abertura para a realidade em geral e, \n\nparticularmente, para os problemas internos da FUNAI. O resultado \u00e9 que novamente o \n\nindigenista, agora como delegado, passa a ser alvo de persegui\u00e7\u00e3o pelos superiores. \n\nEsse fato acaba gerando uma outra rebeli\u00e3o - a de Londrina - que ser\u00e1 tamb\u00e9m objeto \n\nde an\u00e1lise.  \n\nCabe aqui registrar a interpenetra\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es locais - a quest\u00e3o da terra \n\ne as rela\u00e7\u00f5es com o chefe do posto - com quest\u00f5es de pol\u00edtica indigenista e que \n\nafetavam todos os \u00edndios das cinco reservas da regi\u00e3o norte do Estado. \n\nConcomitantemente, no P.I. Laranjinha, os Guarani tamb\u00e9m se rebelaram, dando in\u00edcio \n\na mais uma insurrei\u00e7\u00e3o. As rebeli\u00f5es apareceram quase simultaneamente e se \n\nimbrincaram porque houve momentos em que os \"guerreiros\" tinham de garantir ao \n\nmesmo tempo a ocupa\u00e7\u00e3o da DR de Londrina, que durou 74 dias, e ainda a rebeli\u00e3o de \n\nSanta Am\u00e9lia, que eclodiu em seguida. \n\nMas temos de ir por partes, mostrando o surgimento e a evolu\u00e7\u00e3o de cada \n\num, at\u00e9 o desfecho. \n\n5.2. A Segunda Rebeli\u00e3o de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra - 1985 \n\nDepois de desintrusada a \u00e1rea de \u00c1gua Branca, as tens\u00f5es com os posseiros \n\nque permaneceram no Cedro n\u00e3o estavam gerando conflitos.  \n\nPara entendermos a rebeli\u00e3o de 1985, \u00e9 necess\u00e1rio retroceder a um conflito \n\nque houve na \u00e1rea em 1983. O conflito surgiu na reserva Bar\u00e3o de Antonina, a partir \n\nde um desentendimento entre a professora da escola e alguns alunos e respectivos pais. \n\nEntre as provid\u00eancias para \"solucionar\" a quest\u00e3o, o chefe de posto de nome Gilberto \n\nAbreu Amaral ordenou que o cacique mandasse prender a m\u00e3e das crian\u00e7as \n\nenvolvidas, mais especificamente, que a trouxesse amarrada. N\u00e3o vendo acatada a \n\nordem, o chefe foi interpelar os \u00edndios o que acabou gerando um conflito f\u00edsico entre as \n\npartes. Disso resultou outros desdobramentos, que foram se somando a v\u00e1rias \n\narbitrariedades contra as fam\u00edlias ind\u00edgenas envolvidas. Acionados pelo chefe de posto, \n\nvieram funcion\u00e1rios da DR de Bauru com uma comitiva composta por v\u00e1rios chefes de \n\npostos (dos P.Is. Vanuire-SP, Apucarana, Laranjinha, S\u00e3o Jer\u00f4nimo), mais o chefe de \n\nservi\u00e7o da 12\u00aaDR, Moacir Cordeiro de Mello, que comandava a caravana.  \n\nOs resultados subsequentes foram: a pris\u00e3o dos adultos envolvidos, que \n\nforam levados algemados, incluindo o espancamento de um dos \u00edndios; pris\u00e3o da m\u00e3e \n\ne duas irm\u00e3s dos presos, que tinham ido pedir esclarecimentos sobre a pris\u00e3o dos \n\nfamiliares; deporta\u00e7\u00e3o de todas as fam\u00edlias envolvidas. Os transferidos somavam 28 \n\n\n\n \n\n \n\n212 \n\n \n\npessoas, de quatro fam\u00edlias. Isso aconteceu no dia 25 de novembro de 1983. Foi \n\ntamb\u00e9m instaurado processo contra os \u00edndios. \n\nTodas as fam\u00edlias deixaram suas ro\u00e7as e tiveram prejuizos materiais. A \n\nmudan\u00e7a dos deportados foi feita pela FUNAI em quatro viagens. Parte da mudan\u00e7a \n\nfoi depositada na escola do Pinhalzinho e numa casa dispon\u00edvel. O restante ficou \n\ncoberta com lona, \u201cno tempo\u201d. A sobreviv\u00eancia dos posseiros do Pinhalzinho s\u00f3 foi \n\nposs\u00edvel porque o chefe do posto local providenciou ajuda material \u00e0s expensas \n\npr\u00f3prias. Os deportados conseguiram uma empreitada numa ro\u00e7a de um posseiro da \n\nreserva que garantiu um adiantamento para comprar os mantimentos.  \n\nJo\u00e3o Maria Rodrigues Tapixi, o l\u00edder do grupo deportado, foi a Londrina e, \n\ncom a ajuda de um advogado, fez um relat\u00f3rio dos fatos e dos preju\u00edzos morais e \n\nmateriais sofrido pelo grupo. Foram ao jornal Folha de Londrina para denunciar o \n\nocorrido. A mat\u00e9ria acabou sensibilizando um advogado londrinense, que decidiu \n\nadvogar pelos \u00edndios totalmente de gra\u00e7a. O advogado ent\u00e3o ligou para o governador \n\nRicha, que lhe passou o telefone do deputado Juruna. Dessa conversa com Juruna, o \n\nfato chegou \u00e0 presid\u00eancia da FUNAI, nessa \u00e9poca, ocupada por Jurandir da Fonseca. \n\nNo relat\u00f3rio, o advogado exigia provid\u00eancias imediatas. Vinte dias depois chegou uma \n\ncomitiva de Bauru para falar com o grupo e dizer que n\u00e3o seriam indenizados pelas \n\nro\u00e7as, que as suas casas do Bar\u00e3o seriam desmanchadas para serem reconstru\u00eddas no \n\nPosto Pinhalzinho e que n\u00e3o poderiam plantar nas terras da reserva. S\u00f3 podiam morar \n\nna \u00e1rea e trabalhar fora como b\u00f3ias-frias. O advogado da FUNAI ainda completou que \n\nteriam de pagar as despesas das mudan\u00e7as.  \n\nAs fam\u00edlias guardaram parte do dinheiro ganho pelo trabalho na ro\u00e7a do \n\nposseiro e, 58 dias depois da chegada, arrumaram um caminh\u00e3o para lev\u00e1-los de volta \n\npara o Posto Bar\u00e3o de Antonina. O retorno gerou novo impasse. O chefe do posto ligou \n\npara Bauru, que imediatamente comunicou o impedimento do l\u00edder do grupo na \u00e1rea, \n\ncoisa que j\u00e1 tinham feito. O cacique negou-se a retirar seu parente. Como repres\u00e1lia, a \n\nDR de Bauru ordenou a troca de cacique. Mas a amea\u00e7a de que no dia seguinte a \n\npol\u00edcia seria acionada, fez com que ele pr\u00f3prio decidisse pela sua sa\u00edda. Como a \n\npol\u00edcia demorou para ser acionada, acabaram negociando o desmanche das casas dos \n\ndois irm\u00e3os e da m\u00e3e dos mesmos, que foram reconstru\u00eddas no distrito de S\u00e3o Jo\u00e3o do \n\nPinhal, fora da \u00e1rea. A sobreviv\u00eancia passou a depender do trabalho assalariado na \n\nfazenda de um dos posseiros , na parte que ficava fora do per\u00edmetro da reserva.  \n\nFoi nessa ocasi\u00e3o que come\u00e7ou a ser gestado o movimento, n\u00e3o enquanto \n\nmovimento de rebeli\u00e3o, para onde acabou evoluindo, mas a partir da id\u00e9ia de se vender \n\nas terras do Cedro aos posseiros. O cacique, v\u00e1rios outros \u00edndios e os expulsos \n\npensaram que poderiam negociar a venda das terras intrusadas aos pr\u00f3prios invasores.  \n\n\n\n \n\n \n\n213 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n214 \n\n \n\nNesse \u00ednterim, o relat\u00f3rio que o advogado mandara a Bras\u00edlia come\u00e7ou a produzir seu \n\ndesdobramento. Um assessor da FUNAI avisou o l\u00edder Tapixi que poderia entrar na \n\n\u00e1rea porque n\u00e3o havia mais delegado em Bauru. Mas os \u00edndios e o chefe do posto \n\nficaram temerosos de aceit\u00e1-lo e mesmo seu sogro negou-se a lhe dar cobertura. \n\nDepois de v\u00e1rias explica\u00e7\u00f5es sobre o telefonema de Bras\u00edlia, finalmente o cacique \n\nconsiderou que ele deveria entrar na \u00e1rea, ao menos pelo reconhecimento pela sua \n\natua\u00e7\u00e3o no epis\u00f3dio do desintrusamento de \u00c1gua Branca.  \n\nNesse momento dos acontecimentos, houve uma \"rebeli\u00e3o\" em Bauru, \n\narticulado por um grupo da 12\u00aa DR de Bauru, que convocou os \u00edndios das reservas \n\nadministradas por ela para tentar garantir a perman\u00eancia de Villas Boas \u00e0 frente \n\ndaquela DR. Resultou desse epis\u00f3dio a extin\u00e7\u00e3o da DR de Bauru e abertura de duas \n\najud\u00e2ncias no Estado de S\u00e3o Paulo e uma em Londrina. \u00c0 frente da 12\u00aa DR durante 12 \n\nanos, Villas Boas acabou desgostando os Terena do P.I. Ararib\u00e1 e todos os \u00edndios da \n\nregi\u00e3o norte do Paran\u00e1, que o consideram indigenista do \"tempo antigo\", cuja pol\u00edtica \n\nera autorit\u00e1ria, arbitr\u00e1ria e truculenta (CEDI,1984;195/86). O epis\u00f3dio da pris\u00e3o, \n\nespancamento e expuls\u00e3o dos \u00edndios do Bar\u00e3o de Antonina se deu sob a sua gest\u00e3o e, \n\nefetivamente, contou com decis\u00f5es autorizadas por ele. N\u00e3o \u00e9 nosso objetivo \n\naprofundar sobre o \"movimento\" de Bauru, mas relacionar os fatos com os \n\nmovimentos sociais ocorridos na regi\u00e3o pesquisada e que est\u00e3o estruturalmente \n\nimbricados. \n\nFoi nesse momento que o assessor de Bras\u00edlia telefonou a Jo\u00e3o Maria \n\nRodrigues, dizendo-lhe que entrasse na reserva porque a DR de Bauru estaria ac\u00e9fala. \n\nO retorno se deu, mas com muitos \u00edndios temerosos das consequ\u00eancias que \n\npoderiam acarretar para a comunidade. A proposta de venda foi feita para um dos \n\nposseiros, que a considerou absurda porque, segundo entendia, os \u00edndios n\u00e3o tinham \n\ndireitos sobre o Cedro. A sa\u00edda que restava era a de tentar retirar os posseiros. \n\nPassaram ent\u00e3o a gestionar o processo. Colocaram uma placa na entrada da gleba, com \n\naviso para que os posseiros desocupassem a \u00e1rea em 30 dias. Tudo isso foi feito sob \n\nclima de grande tens\u00e3o porque n\u00e3o contavam com apoio do chefe do posto, o qual, \n\nquando informado sobre os fatos, colocou-se fora do processo. O cacique, por sua vez, \n\ntamb\u00e9m entregou o cargo e assumiu um \u00edndio mais velho. De qualquer maneira, j\u00e1 \n\ntinham desencadeado o processo e esperaram que o prazo se esgotasse. Quando isso \n\naconteceu, chegou uma comiss\u00e3o composta por representantes da FUNAI, INCRA e \n\nITC para gestionar um alongamento do prazo para mais 60 dias. Os \u00edndios aceitaram \n\nalong\u00e1-lo por 30 dias, ou seja, at\u00e9 30/6/1985. Durante as negocia\u00e7\u00f5es, cerca de 40 \n\npoliciais militares estiveram presentes para evitar conflitos. \n\nA imprensa regional passou a fazer cobertura dos acontecimentos e os \n\n\u00edndios, pela primeira vez em suas vidas, eram entrevistados pela televis\u00e3o e jornais. Na \n\n\n\n \n\n \n\n215 \n\n \n\nverdade, foram os pr\u00f3prios \u00edndios que chamaram a televis\u00e3o para garantir o \n\nacompanhamento da revolta pela sociedade externa. Os \u00edndios se pintaram \"para a \n\nguerra\", arrumaram cocares para as lideran\u00e7as e passaram a negociar com a comitiva \n\ninterinstitucional. \n\nNo decorrer dos 30 dias, houve tentativa de suborno e amea\u00e7as dos \n\nposseiros contra Jo\u00e3o Maria Rodrigues. Os caciques dos postos Apucarana e \n\nLaranjinha (Guarani) e as lideran\u00e7as do Bar\u00e3o de Antonina se reuniram, obviamente \n\nsem conhecimento da FUNAI, e fizeram um pacto de apoio no caso de um conflito, \n\nporque, segundo avaliavam, a comiss\u00e3o retornaria sem nenhuma solu\u00e7\u00e3o. Acertaram \n\nque na v\u00e9spera do dia em que venceria o prazo mandariam refor\u00e7os com guerreiros \n\ndos dois postos. E de fato ocorreu o previsto: veio uma comiss\u00e3o que pediu mais 90 \n\ndias, prazo esse n\u00e3o concedido. No momento em que discutiam a decis\u00e3o, chegaram os \n\nguerreiros Guarani. A comiss\u00e3o local ent\u00e3o foi informar os Guarani que tinham \n\ndecidido prender a comitiva negociadora, o que fizeram em seguida. Era sexta-feira, \n\ndia 29/06/85. \n\nPrimeiro trancaram o grupo, composto por dois funcion\u00e1rios do INCRA, um \n\ndo ITC e um da FUNAI, no banheiro, depois transferiram para a escola. Formaram \n\nent\u00e3o grupos de trabalho que se encarregaram de \"fechar\" a entrada do posto, cortar \n\nlenha, arrancar mandioca, matar um boi para alimentar os guerreiros que iam \n\nchegando a cada hora. Vieram os Kaing\u00e1ng e os Guarani do Posto S\u00e3o Jer\u00f4nimo, a \n\nseguir chegaram os Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana. T\u00e3o logo saltaram do caminh\u00e3o, os \n\nguerreiros de S\u00e3o Jer\u00f4nimo foram para o mato colher madeira para a confec\u00e7\u00e3o de \n\narcos, flechas e bordunas. \n\nA pr\u00f3pria FUNAI acionou a vinda de policiais do Batalh\u00e3o de Jacarezinho \n\nque, segundo os \u00edndios, eram mais de 100 policiando o Cedro. A imprensa televisiva e \n\nescrita dava cobertura de todos os fatos, entrevistando os l\u00edderes do movimento. Tanto \n\no policiamento quanto a presen\u00e7a da imprensa eram importantes para a seguran\u00e7a de \n\ntodos. A apreens\u00e3o maior era se fosse tomada uma atitude radical contra os \u00edndios, pois \n\nestes sabiam n\u00e3o terem a menor condi\u00e7\u00e3o de enfrentamento b\u00e9lico j\u00e1 que contavam \n\napenas com algumas espingardas velhas, o resto era aparato simb\u00f3lico.  \n\nTr\u00eas dias depois chegaram: o presidente da FUNAI, Gerson da Silva Alves, \n\no secret\u00e1rio estadual da Agricultura, Claus Germer, o presidente do ITC, Jo\u00e3o \n\nBonif\u00e1cio Cabral, o diretor regional do INCRA e outros funcion\u00e1rios. Jo\u00e3o Maria \n\nRodrigues foi nomeado cacique guerreiro para negociar com a Comiss\u00e3o. Da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o resultou um documento assinado pelos representantes da tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es \n\ncom cl\u00e1usulas que reconheciam a dominialidade da comunidade ind\u00edgena sobre as \n\nterras do Cedro, devendo as autoridades providenciar a retirada dos posseiros; \n\ncomprometiam-se tamb\u00e9m a providenciar a retirada dos posseiros dos postos \n\n\n\n \n\n \n\n216 \n\n \n\nApucarana e Pinhalzinho. Havia tamb\u00e9m uma cl\u00e1usula sobre a abertura de uma estrada \n\nligando o Cedro ao posto. Acrescentaram ainda a indeniza\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias expulsas em \n\n1983 pelas perdas materiais; cumprimento de uma d\u00edvida pendente desde 1949 quando \n\nda redu\u00e7\u00e3o das terras pelo Acordo que expropriou 12 mil alqueires dos \u00edndios sob a \n\npromessa de o governo estadual construir casas, escolas, enfermaria e outros benef\u00edcios \n\nna reserva. \n\nO sequestro durou cinco dias e no dia 02/07/85 foram soltos todos os ref\u00e9ns, \n\nsob o compromisso de que as cl\u00e1usulas seriam cumpridas em 90 dias.  \n\nEm julho foi feita a abertura de uma liga\u00e7\u00e3o entre a sede do Posto Bar\u00e3o de \n\nAntonina e o Cedro, assim como o fechamento da liga\u00e7\u00e3o entre o Cedro e o distrito de \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o do Pinhal, utilizada pelos posseiros; no dia 27 de julho as fam\u00edlias envolvidas \n\nno epis\u00f3dio de deporta\u00e7\u00e3o foram indenizadas; em 31 de julho come\u00e7ou a retirada das \n\nfam\u00edlias de posseiros.  \n\nNuma das conversas com algumas mulheres daquele posto, elas disseram \n\nque, como sempre tinham vivido com a presen\u00e7a dos brancos na \u00e1rea, n\u00e3o sabiam que \n\naquelas terras eram legalmente dos \u00edndios. Quando da opera\u00e7\u00e3o de despejo disseram \n\nque foi uma \"festa\", e que todos assistiram aos fatos como um \"espet\u00e1culo\". \n\n5.3. A Rebeli\u00e3o de Laranjinha - 1985 \n\nNo dia 10 de outubro de 1985, os Guarani do Posto Laranjinha \n\nsequestraram cinco funcion\u00e1rios da equipe de sa\u00fade da FUNAI da Administra\u00e7\u00e3o de \n\nLondrina que estavam em visita de rotina. Mais tarde, trocaram a equipe regional por \n\ndois funcion\u00e1rios da Superintend\u00eancia da FUNAI-Curitiba, deslocados para \n\nnegociarem um acordo com os \u00edndios. \n\nOs Guarani reinvindicavam a devolu\u00e7\u00e3o de Cr$ 23 milh\u00f5es que, segundo \n\ninformavam, foram enviados a Bauru. Toda a renda das reservas ind\u00edgenas, como \n\nvimos, era sistematicamente transferida para a DR, que depois a aplicava, sob crit\u00e9rios \n\npr\u00f3prios, para atender as \"\u00e1reas mais necessitadas\". Os \u00edndios n\u00e3o concordavam com \n\nesta sistem\u00e1tica porque, depois daquela safra, referente a 1983/84, as lavouras \n\nsofreram perdas, a popula\u00e7\u00e3o estava passando fome e a ajuda da FUNAI n\u00e3o vinha. A \n\ntotal falta de recursos da pr\u00f3pria FUNAI levou os Guarani a acumularem d\u00edvidas no \n\ncom\u00e9rcio de Santa Am\u00e9lia, cujos comerciantes amea\u00e7avam n\u00e3o mais fornecer g\u00eaneros \n\nenquanto as d\u00edvidas n\u00e3o fossem devidamente saldadas pela institui\u00e7\u00e3o tutora. \n\nPor mais que pressionassem a DR de Bauru, a resposta era sempre a de que \n\nn\u00e3o dispunham de verba. A comunidade ent\u00e3o resolveu solicitar os recursos que ela \n\npr\u00f3pria tinha acumulado com seu trabalho e que tinha sido apropriada pela FUNAI. \n\nSegue trecho de um longo depoimento que colhemos com o ex-cacique Guarani que \n\nliderou a rebeli\u00e3o de Laranjinha: \n\n\n\n \n\n \n\n217 \n\n \n\nEnt\u00e3o, veja bem, o que que aconteceu? Essa \n\ninflu\u00eancia (referindo-se \u00e0 pol\u00edtica da FUNAI), \n\nincentivo, de um lado errado, que foi a cantina, \n\nque foi essa participa\u00e7\u00e3o com esse pouquinho de \n\ndinheiro. Tirou da cabe\u00e7a dele aquela paix\u00e3o que \n\nele tinha, de plantar batatal, ter mandiocal dele, \n\nplantar uma hortinha, ter uma cria\u00e7\u00e3o de \n\npequenos animais. Toda vida, eu lembro, quando \n\na gente chegou aqui, \u00e9, todo mundo tinha esse \n\nv\u00edcio, de ter seu porco, sua galinha, batata era \n\nfartura. Rocinha de milho, tinha rocinha de milho, \n\nfeij\u00e3o. Ent\u00e3o quando entrou aquela influ\u00eancia de \n\ngrande produtor, porque a FUNAI fez ele se \n\nsentir grande produtor, sabe. Ent\u00e3o eles acharam \n\nbom. E eles esqueceram desta pequena lavoura. E \n\no que aconteceu? Aconteceu que, com o passar do \n\ntempo, e a FUNAI \u00e9, que eu descobri e que a \n\ngente descobriu depois, \u00e9 que o Villas Boas, na \n\n\u00e9poca, isso foi um projeto dele. Agora, o porqu\u00ea \n\ndesse projeto, eu n\u00e3o sabia que ele tinha pegado \n\nbriga com o presidente, na \u00e1rea aqui. E o Villas \n\nBoas queria mostrar para o presidente, na \u00e9poca, \n\nqueria mostrar para o presidente que ele era um \n\nsuper-administrador e que ele n\u00e3o precisava da \n\npresid\u00eancia de Bras\u00edlia.  \n\nMas, de que maneira ele tentou manter as \n\ncomunidades que eram subordinadas a ele? De \n\nque maneira? Criando projeto agr\u00edcola, fazendo \n\npessoal trabalhar, de uma forma ou de outra.  \n\n(...) \n\nTinha um documento que dizia assim:'renda \n\nind\u00edgena, toda renda ind\u00edgena, desde que ela \n\nentra no cofre da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, \n\nela deixa de ser renda ind\u00edgena'. E ela passa a \n\nser uma verba p\u00fablica. Que um delegado tinha \n\nautoridade para aplicar ela em qualquer \u00e1rea \n\nind\u00edgena que ele achasse que fosse, que havia \n\nnecessidade. E o Villas Boas decerto que ele tinha \n\npaix\u00e3o por certas \u00e1reas ind\u00edgenas. Ele pegava de \n\numa \u00e1rea ind\u00edgena e aplicava onde ele era mais \n\napaixonado. At\u00e9 isso a gente descobriu. Tem \u00e1rea \n\nind\u00edgena a\u00ed que evoluiu muito com recurso, pode-\n\nse dizer, de outra \u00e1rea ind\u00edgena, no caso, nosso. \n\nQue n\u00f3s era, n\u00f3s fomos chamado aqui na regi\u00e3o, \n\no pessoal de fora admirava de ver nossa lavoura \n\nde algod\u00e3o, sabe? Produ\u00e7\u00e3o, tem tudo aquilo. \n\n\n\n \n\n \n\n218 \n\n \n\nAdmiravam. Mas n\u00f3s mesmos, n\u00e3o est\u00e1vamos \n\n(satisfeitos). Aquela renda n\u00e3o estava ficando \n\npara n\u00f3s. Estava indo pr\u00e1 l\u00e1. E n\u00f3s ficamos \n\nsabendo que tinha v\u00e1rios postos que, no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, avan\u00e7ou muito, sabe? Ent\u00e3o voc\u00ea veja \n\nbem porque que ele aplicou esse golpe? Porque \n\nera a \u00fanica maneira dele n\u00e3o depender do \n\npresidente. Que era o Jurandir, da \u00e9poca do \n\nJurandir, at\u00e9 que eles n\u00e3o se aguentaram mais e \n\nacabaram se atarracando. ...\" (M\u00e1rio Jacinto, \n\nPosto Laranjinha; agosto de 1990). \n\nPortanto, tomando por base as interpreta\u00e7\u00f5es acima, os Guarani passaram a \n\nquestionar a validade da pol\u00edtica econ\u00f4mica daquela \u00e9poca, beneficiando algumas \n\n\u00e1reas em detrimento das outras e, tudo em fun\u00e7\u00e3o de um interesse pol\u00edtico entre os \n\nescal\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o. Mas passaram a questionar tamb\u00e9m outros n\u00edveis da pr\u00e1tica \n\nindigenista.  \n\nEm 1984, na \"rebeli\u00e3o\" ocorrida em Bauru, Villas Boas foi exonerado. \n\nAlguns funcion\u00e1rios partid\u00e1rios de Villas Boas organizaram um pseudomovimento, \n\ntrazendo \u00edndios de v\u00e1rios postos. Sem saberem do que se tratava, foram orientados a \n\ndizerem \u00e0 imprensa que queriam a perman\u00eancia de Villas Boas na DR. Os Guarani de \n\nLaranjinha foram convocados pelo chefe do Posto sob o argumento de que, se n\u00e3o \n\nfossem a Bauru, todos os \u00edndios seriam prejudicados. Mais tarde perceberam que \n\ntinham sido manipulados. \u00c9, portanto, dentro deste contexto de intensa reflex\u00e3o e de \n\nquestionamento da pol\u00edtica indigenista que os Guarani viviam mais um drama: todos \n\nestavam sem recursos e as crian\u00e7as famintas s\u00f3 comiam banana verde cozida, algumas \n\nra\u00edzes e frutas.  \n\nSegundo disseram, quando a fome se abateu sobre os filhos, vendo que a \n\nsolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o viria por bem, decidiram tomar uma atitude radical. Quando a equipe de \n\nsa\u00fade foi \u00e0 reserva, decidiram aprision\u00e1-la no ambulat\u00f3rio. Veio ent\u00e3o de Curitiba, da \n\nSuperintend\u00eancia da FUNAI- 1\u00aa SUER, uma comiss\u00e3o para negociar a soltura dos \n\nref\u00e9ns e uma solu\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o financeira da comunidade. Como estava entre os \n\nref\u00e9ns uma funcion\u00e1ria gr\u00e1vida e, considerando ainda que os funcion\u00e1rios vindos de \n\nCuritiba eram mais importantes do que os de Londrina, decidiram substituir os ref\u00e9ns \n\npelos \"peixes grandes\" de Curitiba. \n\nOs Guarani, sabendo de sua pequena capacidade de resist\u00eancia - para uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de menos de 150 pessoas, com menos de 50 guerreiros -, solicitaram apoio \n\ndas demais comunidades. Estiveram presentes guerreiros Kaing\u00e1ng e Guarani das \n\noutras quatro reservas administradas pela Funai de Londrina e ainda os Kaing\u00e1ng de \n\nOrtigueira. Os Guarani garantem que, sem o apoio, principalmente dos guerreiros de \n\n\n\n \n\n \n\n219 \n\n \n\nOrtigueira, n\u00e3o teriam sustentado a luta at\u00e9 o fim. Isso foi poss\u00edvel pela luta que vinha \n\nocorrendo simultaneamente em Londrina. Al\u00e9m de \u00edndios de todas as reservas do \n\nnorte, ainda contaram com guerreiros vindos do sudoeste do Estado e mesmo alguns \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nComo a insurrei\u00e7\u00e3o de Londrina acabou se amalgamando \u00e0 de Laranjinha, \n\nas reivindica\u00e7\u00f5es para a liberta\u00e7\u00e3o dos ref\u00e9ns foram dilatadas para atender as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de outras comunidades, tais como: a instala\u00e7\u00e3o de uma ajud\u00e2ncia em \n\nLondrina, a volta de alguns funcion\u00e1rios da 12\u00aa DR de Bauru afastados pelo \n\nenvolvimento no \"movimento\" l\u00e1 ocorrido, a escolha de um nome de uma lista tr\u00edplice \n\nelaborada pelos \u00edndios para chefiar a Ajud\u00e2ncia de Londrina e a defini\u00e7\u00e3o das cinco \n\n\u00e1reas que ficariam sob a sua jurisdi\u00e7\u00e3o (at\u00e9 1985 eram oito postos). \n\nOs ref\u00e9ns s\u00f3 foram libertados quando a FUNAI garantiu a cria\u00e7\u00e3o da \n\nreferida Ajud\u00e2ncia. No dia 18 de outubro os ref\u00e9ns foram soltos. \n\n5.4. A Rebeli\u00e3o de Londrina - 1985  \n\nNo dia 4 de setembro de 1985 cerca de 150 guerreiros vindos de v\u00e1rias \n\nreservas do Paran\u00e1 ocuparam a sede da DR de Londrina, exigindo que o governo \n\nSarney exonerasse o ministro do Interior Costa Couto por ter nomeado \u00c1lvaro Villas \n\nBoas presidente da FUNAI. Caracterizou-se como uma rebeli\u00e3o contra a nomea\u00e7\u00e3o de \n\n\u00c1lvaro Villas Boas, cujo nome foi rejeitado por todas as comunidades do Paran\u00e1 que \n\ntinham sido administradas pela 12\u00aa DR de Bauru durante os 12 anos de sua gest\u00e3o. \n\nParticipavam da manifesta\u00e7\u00e3o de rep\u00fadio guerreiros das oito reservas ent\u00e3o \n\nsubordinadas \u00e0 DR de Londrina e o presidente do rec\u00e9m-criado Conselho Ind\u00edgena do \n\nParan\u00e1, Euz\u00e9bio Martins.  \n\nComo resposta, Villas Boas exonerou o delegado da DR de Londrina e \n\nnomeou, para ocupar o seu lugar, Gilberto Antonio Borges, um funcion\u00e1rio de sua \n\nconfian\u00e7a desde os tempos de Bauru. \n\n Na realidade, a rebeli\u00e3o de Londrina foi a culmin\u00e2ncia de um processo de \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o que vinha dos tempos em que os postos da regi\u00e3o norte-paranaense eram \n\nsubordinados \u00e0 DR de Bauru-SP. A pessoa indicada era uma das que compunha a \n\ncomitiva que, em 1983, prendeu e expulsou as fam\u00edlias do P.I. Bar\u00e3o de Antonina. A \n\nnomea\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m que representava o \"tempo antigo\" da institui\u00e7\u00e3o foi interpretada \n\npelos \u00edndios como uma retalia\u00e7\u00e3o. A reivindica\u00e7\u00e3o das comunidades era a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo delegado que tinha implantado uma forma democr\u00e1tica de administra\u00e7\u00e3o e com o \n\nqual tinha sido poss\u00edvel implantar, como disse o cacique M\u00e1rio Jacinto, um novo \n\nesquema. \n\nRepresentantes das cinco reservas estavam negociando a revers\u00e3o do \n\nprocesso e tinham ido \u00e0 C\u00e2mara Municipal solicitar apoio dos pol\u00edticos locais. O \n\n\n\n \n\n \n\n220 \n\n \n\ndelegado nomeado permanecia num hotel, j\u00e1 que sabia da ocupa\u00e7\u00e3o da sede. \n\nAproveitando ent\u00e3o a aus\u00eancia dos \u00edndios, decidiu tomar posse enquanto os guerreiros \n\nestivessem na C\u00e2mara. Quando retornavam, os \u00edndios foram notificados, no meio do \n\ntrajeto de volta que faziam a p\u00e9, de que o novo delegado estava sendo empossado. \n\nSurpreendidos com a not\u00edcia, fizeram uma reuni\u00e3o no \"meio da rua mesmo, no meio da \n\ngrama\" e resolveram retir\u00e1-lo \u00e0 for\u00e7a. Invadiram o gabinete onde estavam sendo \n\nempossados Gilberto Antonio Borges e seu assessor, Henrique S\u00e9rgio Bunger, que \n\nforam expulsos a bordunadas pelos \u00edndios.  \n\nA rea\u00e7\u00e3o de Villas Boas ao saber dos acontecimentos de Londrina foi a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do fechamento da DR de Londrina. Portanto, um movimento que \n\ncome\u00e7ou como manifesta\u00e7\u00e3o contra a nomea\u00e7\u00e3o de Villas Boas para presidente foi \n\nganhando dimens\u00f5es novas que desmascaravam a face autorit\u00e1ria de sua gest\u00e3o como \n\ndelegado em Bauru por longos 12 anos. \n\nO movimento durou 72 dias, per\u00edodo que foi entremeado por v\u00e1rios eventos: \n\num grupo de guerreiros fez greve de fome; arrumaram um advogado, que impetrou \n\num mandato contra o presidente da FUNAI por atentado aos direitos humanos; fizeram \n\numa manifesta\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a 1\u00ba de Maio, no centro da cidade; o bispo tamb\u00e9m \n\nintercedeu a favor dos \u00edndios; artistas, professores, jornalistas e outros segmentos da \n\nsociedade se manifestaram em solidariedade aos \u00edndios e arrecadaram alimentos para \n\nque pudessem permanecer ocupando o pr\u00e9dio da DR. \n\nA n\u00edvel nacional, a rebeli\u00e3o de Londrina conectou-se a outra da Bahia que \n\ntamb\u00e9m teve a DR fechada. Uma comiss\u00e3o formada por representantes de 13 na\u00e7\u00f5es \n\nfoi para Bras\u00edlia exigir a exonera\u00e7\u00e3o de Villas Boas. \u00c1lvaro Tukano, da UNI, solicitou \n\ninterven\u00e7\u00e3o do ministro da Justi\u00e7a e media\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal. Com tantas press\u00f5es, \n\nVillas Boas administrava de um hotel e n\u00e3o de seu gabinete. Durante cerca de uma \n\nsemana, a comiss\u00e3o coordenada pela UNI-Uni\u00e3o Nacional dos \u00cdndios n\u00e3o conseguia \n\nser recebida por Villas Boas (Folha de Londrina, Revista Aconteceu Especial 17 - \n\nPovos Ind\u00edgenas no Brasil/85/86). \n\nMas a resist\u00eancia para aceitar Villas Boas na presid\u00eancia foi se ampliando \n\npor todo o pa\u00eds. As comunidades do sul manifestaram desagrado maior porque j\u00e1 \n\ntinham experi\u00eancia anterior. No norte houve apoio de parte dos povos ind\u00edgenas. Villas \n\nBoas recebeu apoio, por exemplo, do cacique Txucarram\u00e3e Raoni, conforme \n\nnoticiaram os jornais. \n\nNo interior da FUNAI, tamb\u00e9m havia grupos que apoiavam e outros que \n\ntentavam derrub\u00e1-lo. Um fato que os pr\u00f3prios funcion\u00e1rios locais da institui\u00e7\u00e3o \n\nacabaram nos revelando foi a exist\u00eancia de grupos dentro dela que disputavam o poder \n\ne que, para se garantirem ou chegarem no poder, manipulavam os \u00edndios. Villas Boas \n\npertenceria a um dos grupos que acabou derrotado, e foi exonerado. Essa exonera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n221 \n\n \n\nrepresentada pelas lideran\u00e7as da rebeli\u00e3o de Londrina como sendo, em boa parte, \n\ngra\u00e7as ao movimento feito por eles. A nossa pesquisa n\u00e3o pretendeu desvendar todos \n\nestes meandros, mas Oliveira Filho captou-os quando estudou os Ticuna, mostrando \n\nque funcion\u00e1rios faltosos ou incompetentes ou ainda perseguidos por seu superior eram \n\npenalizados com transfer\u00eancias e n\u00e3o com a destitui\u00e7\u00e3o do cargo. Revela ainda que, \n\nnas avalia\u00e7\u00f5es, o que contava era apenas o prest\u00edgio que a pessoa detinha junto aos que \n\nocupavam posi\u00e7\u00f5es centrais nos diferentes grupos de poder (Oliveira \n\nFilho,1988:226/227). \n\nA rebeli\u00e3o se encerrou com a assinatura de um documento onde se \n\ndeliberava sobre a transforma\u00e7\u00e3o da DR em uma Ajud\u00e2ncia Especial. Os \n\nrepresentantes da FUNAI n\u00e3o aceitaram reabrir a DR porque constituir-se-ia numa \n\ndesmoraliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o perante os \u00edndios e a sociedade nacional. Os \u00edndios, por \n\nsua vez, n\u00e3o arredavam p\u00e9 de ter a DR em Londrina. A cria\u00e7\u00e3o de uma ajud\u00e2ncia \n\nespecial foi uma solu\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria. Um dos l\u00edderes da rebeli\u00e3o explicou-nos a \n\nraz\u00e3o da persist\u00eancia ind\u00edgena: \n\nE da\u00ed eles estavam querendo retirar a FUNAI de \n\nLondrina e mudar pr\u00e1 Bauru. A gente achou que \u00e9 \n\nmuito dif\u00edcil ir l\u00e1, \u00e9 muito longe e da\u00ed a gente n\u00e3o \n\ndeixou que ele tirasse a delegacia. (...) Falei: N\u00e3o, \n\nn\u00f3s vamos ter que aguentar isso aqui. A delegacia \n\nde Londrina n\u00e3o vai sair daqui. Porque aqui tem \n\nmais conhecido com o pessoal de Londrina, \n\nporque a gente tem mais amizade com o pessoal \n\nde Londrina. E eles d\u00e3o apoio pr\u00e1 gente. Porque \n\nent\u00e3o, \u00e9, se sai essa delegacia de Londrina e \n\nmudar pr\u00e1 Bauru, j\u00e1 n\u00e3o tinha jeito! \n\nDa\u00ed fizemos reuni\u00e3o, foi no tempo do Aparecido. \n\nJuntou os \u00edndios e fizemos reuni\u00e3o e explicamos \n\ntudinho e eles n\u00e3o gostaram, porque seria melhor \n\nem Londrina (Ex\u00f3r, ex-cacique, P.I. Apucarana). \n\nSe, de um lado, raz\u00f5es de ordem pr\u00e1tica eram colocadas, somavam-se \n\ntamb\u00e9m considera\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es sobre a longa gest\u00e3o de Villas Boas como \n\ndelegado em Bauru durante 12 anos: \n\nno fim a gente n\u00e3o gostava dele mesmo, que eles, \n\nno tempo que aqui era um mat\u00e3o, porque ele \n\najuntou o pessoal deles a acabou com tudo aqui. \n\nAqui era um tran\u00e7ado de pinheiro, tudo quanto \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n222 \n\n \n\ncoisa tinha. Mas agora a gente n\u00e3o v\u00ea nada, foi no \n\ntempo dele mesmo. Ele montou uma serraria \n\naqui, acabou com as madeiras aqui. (...) \n\nDa\u00ed n\u00f3s falamos pro Aparecido, j\u00e1 explicou pr\u00e1 \n\ngente, o Aparecido falou: N\u00e3o, a gente tem que ir \n\npr\u00e1 Bras\u00edlia. Pegar todos os caciques do Paran\u00e1. \n\nA\u00ed ele conversou com todo mundo l\u00e1 e a gente \n\nsegurou a barra. Mas n\u00e3o era s\u00f3 aqui em \n\nLondrina, era geral (Ex\u00f3r, Posto Apucarana). \n\nFica claro como os \u00edndios promoviam as decis\u00f5es de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos fatos, explorando as reais possibilidades de cada conjuntura. A cada fato novo, os \n\n\u00edndios se reuniam e deliberavam o que fariam. Nos momentos de maior gravidade, \n\ncomo quando foram a Bras\u00edlia, cada cacique reunia-se com a sua respectiva \n\ncomunidade, comunicava-lhe os fatos e retiravam as decis\u00f5es. Os depoimentos, tanto \n\ndos Guarani quanto dos Kaing\u00e1ng, revelam que as insurrei\u00e7\u00f5es aparecem como \n\nestrat\u00e9gias l\u00f3gicas que exploraram as condi\u00e7\u00f5es de abertura pol\u00edtica existentes daquela \n\n\u00e9poca, condi\u00e7\u00f5es que permitiram conectarem-se a outros acontecimentos nacionais, \n\nenvolvendo outros parentes de outras na\u00e7\u00f5es.  \n\nOs guerreiros na rebeli\u00e3o de Londrina, al\u00e9m dos que viviam nas reservas \n\ndo norte, receberam refor\u00e7o dos parentes do sudoeste e do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAlgumas mulheres e at\u00e9 mesmo crian\u00e7as passaram a guardar a sede da DR, talvez \n\ncomo uma estrat\u00e9gia deliberada, caso a pol\u00edcia resolvesse desocupar o pr\u00e9dio. Mas \n\ntinham fun\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, como cozinhar para os guerreiros e manter o pr\u00e9dio limpo. \n\nTodos os guerreiros, como nas demais rebeli\u00f5es, pintaram-se nos \n\nmomentos de luta: quando receberam autoridades brancas, quando foram \u00e0 Pra\u00e7a 1\u00ba de \n\nMaio, quando falaram \u00e0 imprensa. Nos movimentos de S\u00e3o Jer\u00f4nimo os \u00edndios \n\npintaram-se com carv\u00e3o e fizeram arcos e flechas com mat\u00e9ria-prima \"do mato\". Em \n\nLondrina, como estavam na cidade, tiveram de comprar latas de tinta industrializada e \n\ntomaram as armas \"tradicionais\" de \u00edndios de v\u00e1rios povos que enfeitavam as salas da \n\nDR, assim como alguns adornos plum\u00e1rios. Outros trouxeram armas (espingardas \n\nvelhas, arcos e flechas) das reservas, no decorrer do processo. A imprensa acompanhou \n\ntodos os desdobramentos e noticiava: \n\nO novo delegado ... estava concedendo entrevista \n\na jornalistas, quando cerca de 20 Kaing\u00e1ng e \n\nGuarani invadiram seu gabinete, retirando-o \u00e0 \n\nfor\u00e7a. Gilberto e tamb\u00e9m seu assessor Henrique \n\nS\u00e9rgio Bunger levaram tapas, murros e \n\nbordunadas, sendo arrastados at\u00e9 a rua. A \n\n\n\n \n\n \n\n223 \n\n \n\nagress\u00e3o s\u00f3 parou depois de insistentes pedidos \n\ndo cacique M\u00e1rio Jacinto, dos Guarani de Santa \n\nAm\u00e9lia. \n\n(...) Na maioria, os agressores eram jovens e \n\nusando penachos e pinturas ... (Jornal da \n\nTarde,10/9/1985; grifos nosso). \n\nA Funai determinou ontem o fechamento da sua \n\ndelegacia em Londrina, um dia ap\u00f3s o rec\u00e9m-\n\nnomeado delegado Gilberto Ant\u00f4nio Borges, ter \n\nsido agredido ... No entanto, cerca de 40 \u00edndios, \n\nalguns deles ainda armados de arcos e flechas, \n\ncontinuaram ocupando a delegacia. \n\nEm documento enviado ontem \u00e0 OAB-PR e \n\nCNBB, as lideran\u00e7as ind\u00edgenas solicitam que \n\nessas entidades destaquem representantes para \n\nacompanhar o inqu\u00e9rito e a sindic\u00e2ncia instaurada \n\npela FUNAI para apura\u00e7\u00e3o dos fatos. (O Estado \n\ndo Paran\u00e1, 11/9/1985; grifos nossos). \n\nOs Kaing\u00e1ng e os Guarani, que ocuparam a 12\u00aa \n\nDelegacia Regional da Funai, em Londrina, h\u00e1 20 \n\ndias, encerraram ontem a greve de fome iniciada \n\ns\u00e1bado ... \n\nOs \u00edndios foram surpreendidos com a chegada \n\nrepentina na delegacia do coronel Guadalupe, \n\nchefe da Assessoria de Seguran\u00e7a e Informa\u00e7\u00e0o \n\nda Funai. Acompanhado de dois policiais \n\nfederais, o coronel permaneceu reunido com os \n\ncaciques Tapixi, M\u00e1rio Jacinto, Aparecido \n\nMarcolino e Eus\u00e9bio Martins, presidente do \n\nConselho Ind\u00edgena do Paran\u00e1, por mais de duas \n\nhoras. (O Estado do Paran\u00e1,24/9/1985). \n\nRepresentantes dos \u00edndios e diretores da Funai \n\nn\u00e3o chegaram a acordo sobre a reabertura da \n\ndelegacia do \u00f3rg\u00e3o em Londrina. De um lado, os \n\n\u00edndios exigiam a reabertura da Delegacia \n\nRegional naquela cidade paranaense, enquanto \n\nApoena Meirelles e Jos\u00e9 Carlos Alves, diretores \n\ndo \u00f3rg\u00e3o, explicavam sobre a impossibilidade do \n\nato, (...) No final da tarde, a reuni\u00e3o acabou num \n\nimpasse. Os \u00edndios de Laranjinha, muito antes, j\u00e1 \n\nhaviam abandonado a reuni\u00e3o. (...) (O Estado do \n\nParan\u00e1, 24/10/1985). \n\n\n\n \n\n \n\n224 \n\n \n\nUm acordo intermedi\u00e1rio foi costurado: a delegacia regional foi \n\ntransformada em ajud\u00e2ncia especial e uma comiss\u00e3o de \u00edndios iria a Bras\u00edlia para \n\nindicar um nome para dirig\u00ed-la. A ajud\u00e2ncia ficaria ligada \u00e0 Superintend\u00eancia Regional \n\nSul (SUER) de Curitiba. A Ajud\u00e2ncia de Londrina teria somente cinco postos sob sua \n\njurisdi\u00e7\u00e3o: Apucarana, S\u00e3o Jer\u00f4nimo, Bar\u00e3o de Antonina, Laranjinha e Pinhalzinho. \n\n\n\n \n\n \n\n225 \n\n \n\n6. AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DO MOVIMENTO SOCIAL \n\nIND\u00cdGENA \n\nA denomina\u00e7\u00e3o de movimentos sociais se aplica a uma ampla gama de \n\nobjetivos para efetuar mudan\u00e7as em determinadas institui\u00e7\u00f5es sociais (movimentos de \n\nreforma) ou criar uma ordem socioecon\u00f4mica e pol\u00edtica totalmente nova (movimentos \n\nrevolucion\u00e1rios). Heberle e Gusfield (Enciclopedia Internacional de C. Sociais, \n\n1975:264) afirmam que os movimentos sociais costumam referir-se a a\u00e7\u00f5es \n\norganizadas massivas, de larga dura\u00e7\u00e3o e que pretendem mudan\u00e7as fundamentais da \n\nordem social; os movimentos de protesto s\u00e3o a\u00e7\u00f5es mais ou menos espont\u00e2neas e \n\nef\u00eameras, de objetivos limitados que envolvem pequenos grupos de pessoas em \n\n\u00e2mbitos locais ou regionais. \n\nPor outro lado, Barabas considera que a vincula\u00e7\u00e3o das rebeli\u00f5es \u00edndias \n\ndentro do marco dos movimentos de protesto \u00e9 resultado contingente com a imagem \n\nsuperficial que oferecem delas as hist\u00f3rias oficiais, e com a \u00f3tica minimizadora de uma \n\nci\u00eancia social que as considera como intentos falidos protagonizados por grupos \n\nsociais em decomposi\u00e7\u00e3o, cujos autores se lan\u00e7am em impensadas e irracionais lutas, \n\nguiados por uma desespera\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica (Barabas,1986:496). \n\nSegundo Barabas, rebeli\u00f5es ind\u00edgenas constituem movimentos sociais \n\nporque se trata de a\u00e7\u00f5es largamente planificadas, com objetivos totalizadores, que \n\natraem grande n\u00famero de adeptos permanentes, ainda que, \u00e0s vezes, se desenvolvam \n\nem \u00e2mbitos restritos, e tendem, em geral, a expandir-se rapidamente. Quanto \u00e0 \n\ndura\u00e7\u00e3o, diz ela, \u00e9 preciso recordar que os movimentos ind\u00edgenas, em sua maioria \n\nviolentos, eram prontamente sufocados pelas mil\u00edcias colonizadoras, mas \n\npermaneceram vivos, em forma latente, esperando o momento indicado para voltarem \n\na ressurgir. \n\n\u00c9 importante a interpreta\u00e7\u00e3o que a autora faz tanto dos movimentos \n\nsociorreligiosos quanto dos seculares. Ela n\u00e3o concorda com a distin\u00e7\u00e3o entre \n\nmovimentos sociais e pol\u00edticos porque todo movimento social tem implica\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, mesmo quando seus membros n\u00e3o lutam explicitamente pelo poder pol\u00edtico. \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o concorda com a distin\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o estabelecida por alguns \n\nautores entre movimentos pol\u00edticos e sociorreligiosos, j\u00e1 que estes \u00faltimos s\u00e3o \n\neminentemente pol\u00edticos em suas aspira\u00e7\u00f5es. Muitos autores, diz ela, t\u00eam considerado \n\nque os movimentos sociorreligiosos s\u00e3o pr\u00e9-pol\u00edticos (como Hobsbawm10) ou \n\npseudopol\u00edticos (como Cohn), porque careceriam de organiza\u00e7\u00e3o e t\u00e1ticas de a\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n10\n\n Segundo uma entrevista concedida por Hobsbawm a Margarida Maria Moura e Gerson Moura, o \n\nhistoriador ingl\u00eas n\u00e3o mais utiliza esta classifica\u00e7\u00e3o, conforme informa\u00e7\u00e3o verbal da Professora \n\nMargarida Maria Moura. \n\n\n\n \n\n \n\n226 \n\n \n\nracionais11, e est\u00e3o, em troca, subditados aos des\u00edgnios de provid\u00eancia. Isto porque, ao \n\npostular a racionalidade dos movimentos sociorreligiosos, n\u00e3o se pretende legitim\u00e1-los \n\ndo ponto de vista ocidental. Barabas mostra que a organiza\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias postas em \n\npr\u00e1tica na maioria dos movimentos sociorreligiosos contradizem as qualifica\u00e7\u00f5es de \n\npr\u00e9pol\u00edticos ou pseudopol\u00edticos. Uma avalia\u00e7\u00e3o estrita entre meios dispon\u00edveis e fins \n\ndesejados em rela\u00e7\u00e3o ao potencial com que contavam os colonizadores levou os \n\ncolonizados \u00e0 n\u00e3o a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \u00e0 passividade conformista. O coment\u00e1rio vale tamb\u00e9m \n\npara os movimentos revolucion\u00e1rios da hist\u00f3ria (Barabas,1986:497-499). \n\nPor outro lado, Barabas considera que os movimentos sociorreligiosos s\u00e3o \n\nmovimentos pol\u00edticos porque a dicotomia estabelecida pelo pensamento ocidental entre \n\na esfera do religioso e do pol\u00edtico, ao ser projetada sobre sociedades nas quais n\u00e3o \n\nexiste segmenta\u00e7\u00e3o entre tais esferas, \u00e9 arbitr\u00e1ria. Pelo contr\u00e1rio, h\u00e1 interpenetra\u00e7\u00e3o e \n\nquase sempre se confundem. Observa que, muitas vezes, a reflex\u00e3o excessivamente \n\netnologizante dada aos movimentos sociorreligiosos resultou numa subvaloriza\u00e7\u00e3o ou \n\nobscurescimento do car\u00e1ter pol\u00edtico e eminentemente subversivo da ordem social \n\nestabelecida. \u00c9 esse car\u00e1ter subversivo, segundo Barabas, que anima os movimentos \n\nsociorreligiosos ind\u00edgenas e tamb\u00e9m, em boa medida, os seculares, como recusadores \n\ndo colonialismo e tamb\u00e9m da racionalidade dominante. A autora prop\u00f5e ent\u00e3o que a \n\nracionalidade pr\u00f3pria dos movimentos sociorreligiosos deveria ser buscada nos \n\nsistemas de cren\u00e7as, organiza\u00e7\u00e3o e cultura dos grupos envolvidos que, em momentos \n\ndados, os animam a mobilizar-se e criar novas ou recriar antigas formas de vida. \n\nEssa proposta e as cr\u00edticas de Barabas sobre os movimentos sociais \n\nind\u00edgenas coincidem com nosso ponto de vista, na medida em que pretendemos \n\ncompreender o processo hist\u00f3rico a partir da perspectiva ind\u00edgena e sua l\u00f3gica. Os \n\nesclarecimentos acima permitem que se desfa\u00e7am afirma\u00e7\u00f5es bastante generalizadas \n\nsobre os \u00edndios do Paran\u00e1, como, por exemplo, compara\u00e7\u00f5es entre Guarani e \n\nKaing\u00e1ng, os primeiros considerados mais \"pac\u00edficos\" ou mais \"adiantados\" que os \n\nKaing\u00e1ng e tamb\u00e9m que os Xokl\u00e9ng. Wachovics(1988), por exemplo, faz uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os G\u00ea e os Tupi dizendo: \n\nOs portugueses em seus contatos com os nativos \n\nentendiam-se melhor com os tupi-guarani do que \n\ncom os g\u00ea. Deve-se isso ao fato de serem os tupi-\n\nguarani em geral mais adiantados do que os Ge \n\n(Wachovics,1988:7). \n\n                                                           \n11\n\n Entendendo racionalidade no sentido weberiano, isto \u00e9, de atitude e aptid\u00e3o voltados para o c\u00e1lculo e \n\navalia\u00e7\u00e3o entre meios dispon\u00edveis e fins desejados. \n\n\n\n \n\n \n\n227 \n\n \n\nO crit\u00e9rio utilizado pelo autor acima baseia-se nas t\u00e9cnicas de confec\u00e7\u00e3o de \n\nutens\u00edlios, agricultura, grau de sedentarismo, cer\u00e2mica, tecelagem, cestaria. S\u00e3o \n\nportanto, crit\u00e9rios objetivos, exteriores, de acordo com o modelo evolucionista \n\ncl\u00e1ssico, ainda presente na literatura comtempor\u00e2nea. \n\n6.1. Os Movimentos Sociais no Paran\u00e1: Luta pela Terra \n\nErnesto Laclau(1986), ao tratar dos movimentos sociais contempor\u00e2neos na \n\nAm\u00e9rica Latina, chama-os de novos movimentos sociais porque, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \n\no conflito social tem assumido novas dimens\u00f5es e formas. Segundo ele, esses novos \n\nmovimentos t\u00eam ocasionado uma crise nos paradigmas das ci\u00eancias sociais. Diz ele \n\nque: \n\nAs conceitua\u00e7\u00f5es tradicionais de conflitos sociais \n\nt\u00eam sido tipificadas atrav\u00e9s de 3 caracter\u00edsticas \n\nprincipais: a determina\u00e7\u00e3o da identidade dos \n\nagentes era feita atrav\u00e9s de categorias \n\npertencentes \u00e0 estrutura social; o tipo de conflito \n\nera determinado em termos de um paradigma \n\ndiacr\u00f4nico-evolucion\u00e1rio; e a pluralidade de \n\nespa\u00e7os do conflito social era reduzida, na \n\nmedida em que os conflitos se politizavam, a um \n\nespa\u00e7o pol\u00edtico unificado, onde a presen\u00e7a dos \n\nagentes era concebida como uma \"representa\u00e7\u00e3o \n\nde interesses\" (Laclau, 1986:46). \n\nAcrescenta mais adiante que: \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, em contraste, a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de pontos de ruptura que t\u00eam \n\nacompanhado a crescente burocratiza\u00e7\u00e3o da vida \n\nsocial e a \"comodifica\u00e7\u00e3o\" das sociedades \n\nindustriais avan\u00e7adas t\u00eam acarretado uma \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de antagonismos; mas cada um deles \n\ntende a criar seu pr\u00f3prio espa\u00e7o e a politizar uma \n\n\u00e1rea espec\u00edfica de rela\u00e7\u00f5es sociais. Lutas \n\nfeministas, ecol\u00f3gicas, contra as institui\u00e7\u00f5es e a \n\nluta de grupos marginais n\u00e3o assumem \n\ngeralmente a forma de antagonismos cuja \n\npolitiza\u00e7\u00e3o devesse conduzir \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de \n\ncada um desses \"interesses\" numa esfera pol\u00edtica \n\n\n\n \n\n \n\n228 \n\n \n\ndiferente e pr\u00e9-constituida. Ao inv\u00e9s disso, elas \n\nconduzem a uma politiza\u00e7\u00e3o direta do espa\u00e7o no \n\nqual cada uma delas foi constitu\u00edda. Isto somente \n\nsignifica que o momento de totaliza\u00e7\u00e3o, a \n\ndimens\u00e3o do horizonte do imagin\u00e1rio pol\u00edtico, \n\nn\u00e3o \u00e9 mais constitu\u00eddo como um \"modelo total\" \n\nda sociedade, mas se restringe a certas exig\u00eancias \n\ne certas rela\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas. O potencial \n\nradicalmente democr\u00e1tico dos novos movimentos \n\nsociais reside precisamente nisto - em suas \n\nexig\u00eancias impl\u00edcitas de uma vis\u00e3o indeterminada \n\ne radicalmente aberta da sociedade, na medida em \n\nque cada arrranjo social \"global\" representa \n\nsomente o resultado contingente de opera\u00e7\u00f5es de \n\nbarganha entre uma pluralidade de espa\u00e7os, e n\u00e3o \n\numa categoria b\u00e1sica, a qual determinaria o \n\nsignificado e os limites de cada um destes \n\nespa\u00e7os (idem:46). \n\nAs rebeli\u00f5es ind\u00edgenas objeto de nossa reflex\u00e3o, aplicando a vis\u00e3o de \n\nLaclau, seriam caracter\u00edsticos dos novos movimentos sociais. No caso ind\u00edgena em \n\npauta, podemos dizer que o movimento social pode ser pensado como tendo as \n\ncaracter\u00edsticas destacadas por Laclau.  \n\nComplementando esse quadro te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, Scherer-Warren \n\nobserva que as d\u00e9cadas de 70 e in\u00edcio de 80:  \n\nviveram um per\u00edodo hist\u00f3rico, nunca antes \n\nobservado, de constitui\u00e7\u00e3o de novas identidades \n\ncoletivas. Estas identidades foram constru\u00eddas em \n\ntorno de significados m\u00faltiplos: car\u00eancias \n\ncomuns, defesa comunit\u00e1ria ou cultural (religiosa, \n\nde g\u00eanero, \u00e9tnica, ambiental, dos direitos \n\nhumanos etc.). (...) \n\nQuest\u00f5es do cotidiano transformam-se em \n\ndemandas pol\u00edticas e em instrumentos de defesa \n\ndos direitos de cidadania ou de contesta\u00e7\u00e3o do \n\nautoritarismo. (...) (Scherer-Warren,1993:115). \n\nSeguindo a vis\u00e3o de Laclau e de Scherer-Warren, as rebeli\u00f5es ind\u00edgenas \n\nocorrem no interior do movimento social ind\u00edgena que emergiu em v\u00e1rios pontos do \n\npa\u00eds, sempre ligadas a reivindica\u00e7\u00f5es de seus direitos pela terra, contra a \n\n\n\n \n\n \n\n229 \n\n \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o de suas terras para constru\u00e7\u00e3o de rodovias ou hidrel\u00e9tricas, contra \n\nposseiros, mineradores e madeireiros, portanto, a\u00e7\u00f5es coletivas localizadas e \n\nespec\u00edficas. \n\nA especificidade das sociedades ind\u00edgenas e seu lugar na sociedade \n\nbrasileira, tanto do ponto de vista formal quanto emp\u00edrico, merecem algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o grupos confinados em reservas, cada reserva constituindo um \n\ngrupo local de uma sociedade maior, cujos subgrupos ficaram separados entre si pela \n\ndescontinuidade de seus atuais territ\u00f3rios. Al\u00e9m do confinamento territorial, h\u00e1 que se \n\nlevar em conta o controle exercido pelo \u00f3rg\u00e3o tutelar, configurando uma esp\u00e9cie de \n\ngueto, onde cada grupo local se tornou um posto ind\u00edgena, cuja administra\u00e7\u00e3o passou a \n\ncontrolar o ir e vir dos \u00edndios e a desenvolver projetos socioecon\u00f4micos que romperam \n\ncom a autodetermina\u00e7\u00e3o das formas de vida anteriores. Deve-se salientar sempre que o \n\nregime de aldeamentos e reservas tinha como objetivo real o de alterar o padr\u00e3o \n\nsemin\u00f4made de produ\u00e7\u00e3o e assentamento para viabilizar a libera\u00e7\u00e3o da maior parte das \n\nterras para coloniza\u00e7\u00e3o.  \n\nCada reserva experimentou as pol\u00edticas p\u00fablicas para o \"desenvolvimento e \n\nprogresso\" de acordo com o modelo nacional. Completando as pol\u00edticas de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da economia de mercado, seguiram na mesma linha a educa\u00e7\u00e3o e a \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade do \u00edndio. No tocante \u00e0 pol\u00edtica religiosa, se no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o \n\neram apenas os mission\u00e1rios cat\u00f3licos que desenvolviam um trabalho de catequese, \n\nnos \u00faltimos anos qualquer seita ou religi\u00e3o tem livre acesso para disputar as almas \n\nind\u00edgenas, conforme o Decreto n\u00ba 736 de 6/4/1936. O resultado dessa pol\u00edtica global \n\nindigenista pode ser assim sintetizado: a economia das reservas tem se caracterizado \n\ncomo um retrato expl\u00edcito de pol\u00edticas indigenistas de \"integra\u00e7\u00e3o\" socioecon\u00f4mica \n\nregional, cujos resultados se expressam na destrui\u00e7\u00e3o da cobertura florestal original, \n\nsubprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e depend\u00eancia, que se materializa na transforma\u00e7\u00e3o dos \u00edndios \n\nem trabalhadores assalariados dentro e fora das reservas, degrada\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de vida \n\ndas fam\u00edlias, com alta incid\u00eancia de doen\u00e7as, mortalidade infantil, subnutri\u00e7\u00e3o e \n\nalcoolismo, conforme pode-se ver pelo mapa da fome nas \u00e1reas ind\u00edgenas \n\n(INESC,1994). \n\nA nossa pesquisa mostrou tamb\u00e9m que, ao menos na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, o \n\nindigenismo tem se caracterizado por um autoritarismo e abuso do poder que, segundo \n\ninformam os pr\u00f3prios \u00edndios, v\u00eam dos tempos do SPI. Ao longo das administra\u00e7\u00f5es do \n\nSPI os \u00edndios estiveram \u00e0 margem da institui\u00e7\u00e3o. Nos anos do governo militar de 1964, \n\na FUNAI continuou marginalizando-os do processo e acabou de dilapidar o que restou \n\ndo ecossistema florestal.  \n\nNos anos de abertura pol\u00edtica, os \u00edndios vivenciaram algumas gest\u00f5es locais \n\nrelativamente mais democr\u00e1ticos j\u00e1 nos anos 80, quando a institui\u00e7\u00e3o passou a \n\n\n\n \n\n \n\n230 \n\n \n\nenfrentar uma crise financeira sem precedentes. As DRs e ajud\u00e2ncias n\u00e3o tinham \n\nrecursos sequer para o pagamento dos alugu\u00e9is e despesas de \u00e1gua, luz e telefone. Isso \n\nacabou obrigando os t\u00e9cnicos e administradores da FUNAI, em v\u00e1rios Estados, a \n\ndividirem com os \u00edndios as responsabilidades administrativas e a procurar junto \u00e0s \n\nprefeituras e institui\u00e7\u00f5es - como Instituto Agron\u00f4mico do Paran\u00e1-IAPAR, Empresa \n\nBrasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1ria-EMBRAPA, Empresa Paranaense de Assist\u00eancia \n\nT\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural- EMATER e universidades -, a\u00e7\u00f5es em parceria. S\u00f3 ent\u00e3o \u00e9 \n\nque os \u00edndios passaram a acompanhar e participar das discuss\u00f5es internas da FUNAI. \n\n\u00c9, portanto, muito recente o envolvimento dos representantes ind\u00edgenas nas discuss\u00f5es \n\nde projetos econ\u00f4micos e das \u00e1reas de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. De acordo com informa\u00e7\u00f5es \n\nde alguns representantes de outros Estados obtidas em encontros regionais e nacionais, \n\nisso ocorreu tamb\u00e9m em outras reservas, o que aponta para uma pol\u00edtica da institui\u00e7\u00e3o \n\ntutelar. \n\nEssa participa\u00e7\u00e3o nas discuss\u00f5es dos indigenistas com os \u00edndios n\u00e3o \n\nsignificou uma invers\u00e3o da pol\u00edtica oficial anterior. Nossa an\u00e1lise leva-nos mais em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 uma estrat\u00e9gia da FUNAI que, para superar a crise institucional, vinculada \u00e0 \n\ntotal falta de recursos financeiros, de recursos humanos e de credibilidade, e \u00e0 amea\u00e7a \n\nde extin\u00e7\u00e3o, acabou por buscar junto aos \u00f3rg\u00e3os municipais, estaduais e federais, \n\nsolu\u00e7\u00f5es para problemas mais imediatos. Mas interessa-nos identificar que \u00e9 nessa fase \n\nque v\u00e1rios ind\u00edgenas passaram a ser contratados para trabalhar na institui\u00e7\u00e3o, e os \n\ncaciques e outros representantes tutelados passaram a discutir e, portanto, conhecer os \n\nproblemas internos da FUNAI. Mesmo n\u00e3o havendo uma mudan\u00e7a dos fundamentos \n\nda pol\u00edtica indigenista, \u00e9 preciso reconhecer que as pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es do sistema \n\nacabam engendrando mudan\u00e7as qualitativas no processo social em curso. \n\nNa d\u00e9cada de 70 havia \u00edndios trabalhando como monitores bil\u00edngues e \n\nt\u00e9cnicos agr\u00edcolas formados pela Escola Clara Camar\u00e3o que existia no Posto Guarita-\n\nRS. Mais recentemente, alguns foram contratados para ocupar cargos na burocracia \n\ninterna tanto das Superintend\u00eancias quanto nas DRs. \n\n\u00c9 importante ressaltar que essa maior participa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios n\u00e3o significou \n\nmodifica\u00e7\u00e3o no modelo indigenista de car\u00e1ter assimilacionista. Ao contr\u00e1rio, talvez a \n\nnovidade possa ser notada em rela\u00e7\u00e3o aos projetos de produ\u00e7\u00e3o de soja e trigo nas \n\nreservas do Rio Grande do Sul e Santa Catarina, que acabou explicitando mais o seu \n\ncar\u00e1ter de moderniza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na economia cada vez mais globalizado. \n\nApesar dos avan\u00e7os e das lutas pelos direitos ind\u00edgenas e a grande \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o tanto dos \u00edndios quanto de segmentos e entidades civis da sociedade \n\nnacional de apoio \u00e0 causa ind\u00edgena, a situa\u00e7\u00e3o na maioria das reservas \u00e9 de \n\nmiserabilidade crescente, as invas\u00f5es e depreda\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios continuam em \n\nritmo acelerado. No Paran\u00e1, as persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e interesses econ\u00f4micos fizeram \n\n\n\n \n\n \n\n231 \n\n \n\nv\u00e1rias v\u00edtimas, sendo o mais conhecido o assassinato de \u00c2ngelo Kret\u00e3, que sofreu uma \n\nemboscada e morreu num hospital em Mangueirinha-PR. Ele vinha liderando uma luta \n\ncontra a empresa Slaviero, que ocupa as melhores terras do Posto Manguerinha, e que \n\nat\u00e9 hoje n\u00e3o foi resolvida. \n\nSe considerarmos a pauta das reinvindica\u00e7\u00f5es dos \u00edndios nos movimentos \n\nsociais apresentados, veremos que todas elas se referem, direta ou indiretamente, \u00e0s \n\nquest\u00f5es de sobreviv\u00eancia e qualidade de vida, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o tutelar e \u00e0 \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de suas terras.  \n\nAs rebeli\u00f5es ind\u00edgenas do Paran\u00e1 s\u00f3 podem ser compreendidas no interior \n\ndo movimento social ind\u00edgena nacional, no contexto do processo hist\u00f3rico geral, ou \n\nseja, no conjunto dos demais movimentos sociais: dos sem-terra, dos sem-teto, dos \n\ndesapropriados pelas barragens, das mulheres, dos homosssexuais e outros. \n\nTodos esses movimentos se deram dentro de um quadro mais amplo de \n\nabertura pol\u00edtica iniciada nos final da d\u00e9cada de 70, no governo Geisel. Os sucessivos \n\nfracassos dos planos econ\u00f4micos, recess\u00e3o econ\u00f4mica e a consequente escalada \n\ninflacion\u00e1ria levaram rapidamente ao descr\u00e9dito as solu\u00e7\u00f5es governamentais em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao problema das terras (Scherer,1985:4). Assim como os sem-terra e os \n\nexpropriados pelas barragens se mobilizaram para lutar por seus direitos, tamb\u00e9m as \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas buscaram meios, seja atrav\u00e9s de canais legais, seja praticando a \n\ndesobedi\u00eancia civil. \n\nTentaremos tra\u00e7ar o processo nos seus aspectos macroestruturais de forma \n\nbastante sucinta, com o objetivo de demonstrar como o movimento social ind\u00edgena est\u00e1 \n\nnele inserido. Nosso objetivo, no entanto, j\u00e1 afirmado anteriormente, \u00e9 tentar \n\ndesvendar o processo no sentido mais antropol\u00f3gico, isto \u00e9, nos seus aspectos \n\nsimb\u00f3licos presentes na sua historicidade espec\u00edfica, porque, como afirma Sahlins, \n\nculturas diferentes produzem historicidades diferentes. Buscamos uma compreens\u00e3o do \n\nmovimento social ind\u00edgena da perspectiva dos seus sujeitos. \n\nMas \u00e9 preciso ir por partes. Iniciaremos pelos aspectos hist\u00f3rico-estruturais. \n\nA hist\u00f3ria paranaense, at\u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio atual, registra \n\nv\u00e1rios conflitos: entre 1857 e 1895 disputou-se uma faixa de terras, na chamada \n\n\"Quest\u00e3o de Palmas\", onde o Brasil foi o vencedor; entre 1912 e 1916, o Paran\u00e1 \n\ndisputa um territ\u00f3rio com Santa Catarina no epis\u00f3dio denominado \"Quest\u00e3o do \n\nContestado\" que acabou engendrando um movimento social milenarista conhecido \n\ncomo movimento do Contestado (Monteiro,1974). \n\nMais adiante, a historiografia paranaense registra, no per\u00edodo 1946-1961, \n\nv\u00e1rias lutas: de Jaguapit\u00e3, de Porecatu, de Pato Branco, de Francisco Beltr\u00e3o e de \n\nCapanema. Todos estes movimentos se caracterizaram como lutas pela posse da terra \n\ne, na maioria dos casos, o principal envolvido nesses conflitos era o pr\u00f3prio Estado. \n\n\n\n \n\n \n\n232 \n\n \n\nOs anos 70-80 voltam a registrar o surgimento de v\u00e1rios movimentos \n\nsociais vinculados \u00e0 terra. No Paran\u00e1, surgem siglas como MASTRO (Movimento dos \n\nAgricultores sem-terra do Oeste do Paran\u00e1), MASTES (Movimento dos Agricultores \n\nsem-terra do Sudoeste do Paran\u00e1), MASTEL (Movimentos dos sem-terra do Leste do \n\nParan\u00e1), MASTEN (Movimento dos sem-terra do Norte do Paran\u00e1). As constru\u00e7\u00f5es de \n\nbarragens na regi\u00e3o sul dos pa\u00eds tamb\u00e9m expropriaram centenas de fam\u00edlias e \n\nprovocaram o surgimento do movimento social dos expropriados pela Eletrosul e pela \n\nItaipu Binacional. Essas lutas produziram a CRAB- Comiss\u00e3o Regional de Barragens e \n\no Movimento contra as Barragens (Scherer-Warren e Reis,1985). \n\nSobre os movimentos surgidos a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 70 \n\ndiz Scherer-Warren: \n\nEstas novas formas de organiza\u00e7\u00e3o e de lutas no \n\ncampo incorporam algumas caracter\u00edsticas de um \n\nmovimento cultural mais amplo que vem \n\nocorrendo em escala internacional, cujos atores \n\ncoletivos passaram a ser denominados de \"Novos \n\nMovimentos Sociais\". Para a Am\u00e9rica Latina, no \n\nque diz respeito aos movimentos sociais no \n\ncampo, alguns setores da Igreja, seguidores da \n\nTeologia da Liberta\u00e7\u00e3o, t\u00eam se apresentado como \n\nalguns dos mediadores mais importantes para a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o destes novos processos pol\u00edticos entre \n\nas classes subalternas, mas h\u00e1 tamb\u00e9m a \n\ninflu\u00eancia das chamadas \"lideran\u00e7as de \n\nesquerda\", que em seu conjunto mesclam velhos e \n\nnovos modos de \"fazer pol\u00edtica\", gerando \n\nfrequentemente tens\u00f5es no seio dos v\u00e1rios \n\nmovimentos (Scherer-Warren,1993:68). \n\nNo caso do movimento ind\u00edgena paranaense que estamos analisando, o \n\npapel da Igreja n\u00e3o est\u00e1 presente. Apesar de existirem c\u00e9lulas da CPT-Comiss\u00e3o \n\nPastoral da Terra que cuidam das quest\u00f5es dos trabalhadores rurais na regi\u00e3o de \n\nLondrina, nunca tiveram nenhum trabalho de milit\u00e2ncia junto \u00e0s comunidades \n\nind\u00edgenas. O CIMI-SUL, que tamb\u00e9m \u00e9 uma entidade que tem apoiado algumas \n\ncomunidades ind\u00edgenas, no Paran\u00e1 s\u00f3 vem assessorando os Av\u00e1-Guarani na luta para \n\nconseguirem indeniza\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional, desde que suas terras foram alagadas \n\npela barragem de Itaipu. \n\nH\u00e1 atua\u00e7\u00e3o da Miss\u00e3o do Cristianismo Decidido, ligada ao Summer \n\nInstitute of Linguistics, sediada no interior da Reserva Ind\u00edgena Rio das Cobras, cujo \n\n\n\n \n\n \n\n233 \n\n \n\ntrabalho tem sido converter os \u00edndios \u00e0 sua religi\u00e3o e ainda preparar monitores \n\nbil\u00edngues que acabam se tornando multiplicadores das suas id\u00e9ias religiosas. Portanto, \n\nn\u00e3o tem contribu\u00eddo para a organiza\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas pelos direitos de \n\ncidadania. Muito ao contr\u00e1rio, tem sido um aliado da FUNAI no trabalho de \n\n\"civiliza\u00e7\u00e3o\" dos \u00edndios.  \n\nPelo lado dos partidos pol\u00edticos, n\u00e3o h\u00e1 nenhum partido com qualquer \n\nprograma de a\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas estudadas, embora existam grupos do CPT atuando tanto \n\nna zona urbana quanto na \u00e1rea rural, alguns com assessoria de \n\nprofessores/pesquisadores de v\u00e1rios departamentos (Ci\u00eancias Sociais, Educa\u00e7\u00e3o, \n\nHist\u00f3ria e outros) da Universidade Estadual de Londrina. \n\nMas, ent\u00e3o, como explicar a conscientiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios e sua grande \n\ncapacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e agilidade? \n\nOs pr\u00f3prios depoimentos e not\u00edcias de jornais revelam claramente que as \n\ninsurrei\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas fizeram eco no interior da sociedade nacional, conectando-se \n\ncom a onda generalizada de luta pela democratiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, \n\npode-se afirmar que a conjuntura espec\u00edfica favoreceu e permitiu a germina\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento social ind\u00edgena. A expropria\u00e7\u00e3o crescente de suas terras, a invas\u00e3o por \n\nposseiros, o arrendamento de parte das terras para brancos, acumulam tens\u00f5es que \n\nencontram uma conjuntura favor\u00e1vel \u00e0 sua manifesta\u00e7\u00e3o.  \n\nEm primeiro lugar, os pr\u00f3prios ind\u00edgenas, em seus depoimentos j\u00e1 nos \n\nderam as pistas: a) o processo de democratiza\u00e7\u00e3o ocorreu no interior da FUNAI, \n\nhavendo uma corrente que tentava modificar a estrutura e a forma de administrar; b) \n\nmesmo vivendo o autoritarismo da institui\u00e7\u00e3o, continuaram produzindo uma \n\nresist\u00eancia, simultaneamente pol\u00edtica e cultural. Portanto, ser\u00e1 preciso considerar a \n\nresist\u00eancia socio-cultural sempre presente, constitutiva do processo hist\u00f3rico de \n\ncontato e domina\u00e7\u00e3o. Foi na experi\u00eancia vivida, na rela\u00e7\u00e3o tensa com a institui\u00e7\u00e3o \n\nindigenista e com a sociedade regional que os \u00edndios foram se conscientizando, numa \n\ncont\u00ednua reflex\u00e3o sobre os acontecimentos. \u00c9 sugestivo como alguns \u00edndios passaram a \n\nnos expor como, em cada experi\u00eancia vivida, nunca deixaram de \"pesquisar\" os \n\nbrancos. \u00c9 poss\u00edvel detectar, no interior dos relatos ind\u00edgenas, a exist\u00eancia de uma \n\npol\u00edtica ind\u00edgena em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica indigenista.  \n\nUm aspecto importante no movimento dos Guarani do Posto Laranjinha foi \n\na uni\u00e3o com os Kaing\u00e1ng para solucionar um problema local. A alian\u00e7a entre as duas \n\netnias foi um marco hist\u00f3rico reconhecido por todos. Essa uni\u00e3o, entre etnias e entre os \n\n\u00edndios de v\u00e1rios postos do Paran\u00e1 e at\u00e9 de outros Estados, foi a marca registrada que \n\nconsideramos de import\u00e2ncia hist\u00f3rica no processo social paranaense, que, no mesmo \n\nper\u00edodo, se repetiu em v\u00e1rios Estados do Brasil. \n\n\n\n \n\n \n\n234 \n\n \n\nUm dos Kaing\u00e1ng que liderou o movimento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo afirmou que \n\naprendeu muito com o cacique Guarani. Um outro Kaing\u00e1ng, do Posto Apucarana, \n\nexplicou-nos a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da luta atrav\u00e9s da uni\u00e3o de todos: \n\nApoiamos. Todos estes postos a\u00ed \u00e9 unido. Esses \n\ncinco postos que a (ARLO) Londrina manda, \n\ntudo quanto \u00e9 coisa, se tiver alguma d\u00favida nas \n\noutras \u00e1reas, ent\u00e3o o cacique j\u00e1 comunica aqui e \n\neles v\u00e3o l\u00e1 dar apoio. (...) Todos esses postos a\u00ed \n\nsomos, entra em contato. V\u00e3o l\u00e1 e d\u00e3o apoio. \n\nPorque tendo uni\u00e3o a gente tem for\u00e7a. Estando \n\nsozinho ningu\u00e9m tem for\u00e7a. Porque aqui, se s\u00f3 \n\nn\u00f3s que defender o nosso direito e n\u00f3s n\u00e3o temos \n\nfor\u00e7a. Ent\u00e3o n\u00f3s temos que fazer uma uni\u00e3o com \n\ntodo mundo. E qualquer coisa, vamos entrar tudo \n\njunto, n\u00e3o \u00e9? Certo? \n\n(...) ... porque a gente j\u00e1 \u00e9 indio, a gente n\u00e3o pode \n\nexig\u00ed \"aquilo \u00e9 outra ra\u00e7a\", n\u00e3o pode separar. E \n\ntudo \u00e9 um sangue s\u00f3. Eu gostei dessa uni\u00e3o que \n\nn\u00f3s fizemos. E est\u00e1 indo pr\u00e1 frente. Qualquer \n\ncoisinha, n\u00f3s fazemos reuni\u00e3o aqui, em Londrina, \n\nmarca uma reuni\u00e3o.  \n\nTem o presidente do Conselho (Conselho \n\nInd\u00edgena do Paran\u00e1) tamb\u00e9m, que ele j\u00e1 corre os \n\npostos, dando uma orienta\u00e7\u00e3o para os \u00edndios, para \n\nos caciques, que \u00e9 o Ernesto. Porque, ele, e isso \n\nele est\u00e1 fazendo um acordo para n\u00f3s, para a gente, \n\nporque ent\u00e3o \u00e9 uma vantagem, \u00e9 isso. Porque a \n\ngente j\u00e1 gosta de conversar com ele. Ele \u00e9 \n\nGuarani mas ele j\u00e1 est\u00e1 h\u00e1 anos nos postos \n\nexplicando as coisas, dando conselho. E mais \n\numa coisa que ele sabe ele j\u00e1 faz uma reuni\u00e3o \n\ncom todo mundo, entra em contato com cada \n\nposto e... Ent\u00e3o eu acho que \u00e9 bom isso a\u00ed (Ex\u00f3r, \n\nex-cacique Kaing\u00e1ng, P.I. Apucarana). \n\nA uni\u00e3o entre os Kaing\u00e1ng e os Guarani e o sucesso das lutas acabaram \n\nproduzindo maior confian\u00e7a na sua for\u00e7a, como capaz de transpor barreiras, antes \n\nconsiderado imposs\u00edvel. O l\u00edder do Bar\u00e3o de Antonina se lembra que tanto ele quanto \n\nos outros \u00edndios \"tinham pavor de chefe de posto\". Mas essa consci\u00eancia social que \n\ntransparece nas entrevistas est\u00e1 ligada \u00e0 chegada de um chefe de posto com uma \n\nproposta democr\u00e1tica de gest\u00e3o em Bar\u00e3o de Antonina, que teria influenciado os \n\n\n\n \n\n \n\n235 \n\n \n\n\u00edndios. Quando assumiu a DR de Londrina, a sua influ\u00eancia acabou se espraiando para \n\ntodas as cinco reservas. O que queremos enfatizar \u00e9 a import\u00e2ncia do processo de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do referido indigenista como fator decisivo para a maior \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios sobre a realidade. O ex-cacique Guarani explica: \n\nAqui, quando eu assumi o Posto aqui, tava na \n\nmis\u00e9ria, funcionando na mis\u00e9ria mesmo. Se hoje \n\neu ainda permane\u00e7o aqui, de cabe\u00e7a erguida, \n\nolha, foi com muita luta. \n\n(...) \n\nEnt\u00e3o, mas tudo, todas as necessidades. Voc\u00eas \n\nviram, voc\u00eas viram, os gritos, a fome dentro de \n\num lar ind\u00edgena. Sendo que h\u00e1 pouco, h\u00e1 uns anos \n\natr\u00e1s, n\u00f3s t\u00ednhamos muito dinheiro. S\u00f3 que n\u00f3s \n\nn\u00e3o v\u00edamos aquele dinheiro. O esquema deles era \n\naquele e a gente n\u00e3o podia fazer nada. A \u00faltima \n\nvez que foi mandado dinheiro pr\u00e1 l\u00e1, o chefe de \n\nposto, ele tinha mandado um cheque de trinta e \n\ncinco mil, naquela \u00e9poca. Era muito dinheiro, j\u00e1 \n\ntinha mandado. Quando o Corn\u00e9lio entrou, j\u00e1 \n\nestava preparado, \u00e9, mais um cheque de onze que \n\no chefe de posto estava mandando. Esse de onze \n\nn\u00f3s conseguimos segurar. Da\u00ed o chefe de posto, \n\nCorn\u00e9lio,  falou assim: \"qual delas \u00e9 que voc\u00ea \n\ntem, que que \u00e9 que o posto tem\". Tinha que \n\ncontar. Da\u00ed, ele: \"tem a\u00ed um saldo de tanto, vou \n\nmandar pr\u00e1 Bauru\". \"\"N\u00e3o, voc\u00ea n\u00e3o vai mandar \n\npra Bauru esse dinheiro. Esse dinheiro vai ficar \n\npra comunidade. E tem mais viu Vlamir \n\n[agr\u00f4nomo da FUNAI], esse dinheiro voc\u00ea aplica \n\njuntamente com mais dois \u00edndios. Eles v\u00e3o fazer \n\nparte da administra\u00e7\u00e3o\". E o chefe do posto n\u00e3o \n\ngostou n\u00e3o. Isso pra ele era o fim do mundo. Ele \n\nachava incompetente (sic), n\u00e3o gostou n\u00e3o. N\u00e3o \n\ngostou mas teve que aceitar. E mudou tudo. A \n\ngente participava, a gente sabia quanto gastava. \n\nEnt\u00e3o, dessa maneira que ele pediu pr\u00e1 que \n\naquele dinheiro n\u00e3o fosse mais pr\u00e1 Bauru, da\u00ed n\u00f3s \n\ncome\u00e7amos uma vida nova, um novo esquema \n\nde trabalho. A gente j\u00e1 discutia com o chefe de \n\nposto nossos projetos, n\u00e9. A\u00ed come\u00e7amos a sentar \n\nna mesa (M\u00e1rio Jacinto, Guarani, P.I. \n\nLaranjinha). \n\n\n\n \n\n \n\n236 \n\n \n\nComo se pode deduzir, os Guarani consideram que o processo de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o indigenista se deu porque os Guarani tomaram uma \n\nposi\u00e7\u00e3o que foi acatada pelo chefe do posto. Reconhecem como resultado de sua luta a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de uma nova vida quando foi inaugurado um novo esquema. T\u00eam, \n\nportanto, uma consci\u00eancia social do processo hist\u00f3rico como algo pass\u00edvel de ser \n\nconstru\u00eddo com muita luta e determina\u00e7\u00e3o. Mas, principalmente, t\u00eam clareza de que s\u00f3 \n\no conseguem com uni\u00e3o entre os \u00edndios, sejam eles da mesma etnia ou n\u00e3o: a \n\nexpress\u00e3o biologizada \u00e9 tudo um sangue s\u00f3 unifica e produz um n\u00f3s coletivo. \n\nOutro ponto que merece destaque \u00e9 a flu\u00eancia verbal dos caciques, tanto \n\nGuarani quanto Kaing\u00e1ng, fato j\u00e1 observado por alguns etn\u00f3logos como Clastres, da \n\nimport\u00e2ncia do dom da fala e do dever de palavra como requisito das chefias \n\nind\u00edgenas. Em nossas entrevistas com os ex-caciques e caciques, com raras exce\u00e7\u00f5es, \n\ntodos nos impressionaram pela habilidade orat\u00f3ria.  \n\nNo relato detalhado fornecido pelo cacique Kaing\u00e1ng do Bar\u00e3o de \n\nAntonina, nas duas rebeli\u00f5es de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, ele recorda que, no in\u00edcio das duas \n\nrebeli\u00f5es, n\u00e3o ocupava esse cargo. Quando se desencadearam os processos, os \n\ncaciques renunciaram ao cargo e a comunidade ficou ac\u00e9fala. Ele ent\u00e3o, nas duas \n\nocasi\u00f5es, foi nomeado cacique guerreiro, com a fun\u00e7\u00e3o de negociar com os brancos e \n\ntamb\u00e9m falar \u00e0 imprensa. Tanto este quanto outras lideran\u00e7as ind\u00edgenas chamam a \n\naten\u00e7\u00e3o pela not\u00e1vel capacidade orat\u00f3ria. \n\nOutro momento significativo se deu quando o cacique Guarani M\u00e1rio \n\nJacinto liderava as negocia\u00e7\u00f5es com os representantes da FUNAI durante o conflito de \n\nLaranjinha. No meio da negocia\u00e7\u00e3o este acabou se convencendo de que poderia acatar \n\na proposta da comiss\u00e3o negociadora para soltar os ref\u00e9ns. Os demais \u00edndios n\u00e3o \n\nacataram o acordo e M\u00e1rio Jacinto foi destitu\u00eddo de seu cargo e levado para o recinto \n\nonde estavam retidos os ref\u00e9ns, sendo nomeado em seu lugar outro Guarani. A \n\ntelevis\u00e3o local que acompanhava, ao vivo, as negocia\u00e7\u00f5es, gravou este epis\u00f3dio. \n\nSomente depois de conseguirem o atendimento \u00e0 pauta total de reivindica\u00e7\u00f5es, os \n\n\u00edndios soltaram os ref\u00e9ns e tamb\u00e9m o cacique destitu\u00eddo. T\u00e3o logo o movimento \n\nacabou, M\u00e1rio Jacinto foi reconduzido ao cargo. \n\nO que esses fatos parecem indicar \u00e9 que os \u00edndios possuem estrat\u00e9gias que \n\ns\u00e3o acionadas de acordo com as circunst\u00e2ncias. Se o cacique n\u00e3o tiver a habilidade \n\npara discursar/negociar, como ocorreu com o cacique Kaing\u00e1ng que n\u00e3o falava o \n\nportugu\u00eas e o outro que ficou temeroso, as comunidades encontram solu\u00e7\u00f5es, \n\nnomeando as pessoas que considerarem aptas. Esses desdobramentos comprovam a \n\nflexibilidade das regras sociais, que explicam o processo de persist\u00eancia cultural na \n\nsitua\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a. Por outro lado, essas experi\u00eancias revelam o processo de cria\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n237 \n\n \n\nde novos s\u00edmbolos e novas pr\u00e1ticas, atualizando e ampliando esquemas de luta, \n\nexplorando as possibilidades de cada conjuntura. \n\n6.2. As Rebeli\u00f5es Ind\u00edgenas e a Emerg\u00eancia dos Novos Gerreiros  \n\nUma das caracter\u00edsticas mais marcantes do comportamento dos \u00edndios \n\ndurante as rebeli\u00f5es sociais foi a utiliza\u00e7\u00e3o de pinturas corporais, de armas \n\n\"tradicionais\" e uso das l\u00ednguas ind\u00edgenas. Todas as negocia\u00e7\u00f5es com os f\u00f3g \n\nimplicaram a utiliza\u00e7\u00e3o de emblemas que comunicassem de forma bastante vis\u00edvel que \n\nse tratava de uma negocia\u00e7\u00e3o entre \u00edndios e f\u00f3g, dois grupos sociais distintos. Da\u00ed \n\nusarem sinais diacr\u00edticos para produzir a fronteira \u00e9tnica entre eles e os \"outros\". \n\n\u00c9 importante frisar que esses sinais diacr\u00edticos foram produzidos para toda a \n\nsociedade nacional, na medida em que os jornais e a televis\u00e3o divulgavam diariamente \n\no andamento das negocia\u00e7\u00f5es, transformando fatos locais em fatos pol\u00edticos. \n\nReassumindo a condi\u00e7\u00e3o de guerreiros, Kaing\u00e1ng, Guarani, Xet\u00e1 e seus descendentes, \n\npuros, mesti\u00e7os ou misturados12, constitu\u00edram uma s\u00f3 categoria, a de \u00edndios. Durante os \n\nmovimentos, ao mandarem comitivas para negociar com os \u00edndios, o evento se \n\nconstituiu em fato pol\u00edtico porque a sociedade nacional reconheceu a exist\u00eancia dos \n\n\u00edndios enquanto \"outros significantes\", ou seja, ao negociar com os indios, os brancos \n\nestavam reconhecendo uma exist\u00eancia que vinha sendo negada historicamente e, ainda, \n\nas negocia\u00e7\u00f5es se constitu\u00edram como momento de legitima\u00e7\u00e3o dos direitos ind\u00edgenas: \n\npelas suas terras, de serem administrados por quem de sua prefer\u00eancia e pelo direito \n\naos frutos de seu trabalho. \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da categoria \u00edndio e sua imagem, criada pelo conquistador, \n\nestabeleceu um sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre duas alteridades que se opunham por \n\nsinais diacr\u00edticos, a saber: \n\nINDIOS   X  BRANCOS \n\n- pintados (+)   -  n\u00e3o pintados (-) \n\n- emblemas plum\u00e1rios(+)  -   n\u00e3o usam plum\u00e1ria (-) \n\n- armas \"primitivas\"(+)  -  armas modernas (-) \n\n- falam l\u00ednguas desconhecidas(+) -   falam portugu\u00eas (-) \n\nPositivando \"tra\u00e7os\" que eram negativados, nessa opera\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica os \n\n\u00edndios inverteram o valor dos \"tra\u00e7os\" f\u00f3g. \u00c9, portanto, contra todos os \"tra\u00e7os\" des-\n\nhumanos dos f\u00f3g que os \u00edndios se rebelaram: roubo das terras, do dinheiro, da \n\ncidadania. \n\n                                                           \n12\n\n Os \u00edndios chamam mesti\u00e7os os filhos de casamento de \u00edndio com branco e misturados os de \n\ncasamentos entre \u00edndios de etnias diferentes, como entre Kaing\u00e1ng e Guarani. \n\n\n\n \n\n \n\n238 \n\n \n\nO conjunto das representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas ocorridas durante todas as \n\nrebeli\u00f5es, falando outra l\u00edngua, \"vestindo\" plum\u00e1rias e pinturas, ostentando armas \n\n\"tradicionais\", podem ent\u00e3o ser pensado enquanto um discurso. Novaes informa que: \n\nO que se verifica \u00e9 que a identidade s\u00f3 pode ser \n\nevocada no plano do discurso e surge como \n\nrecurso para a cria\u00e7\u00e3o de um n\u00f3s coletivo (n\u00f3s \n\n\u00edndios, n\u00f3s mulheres, n\u00f3s negros, n\u00f3s \n\nhomossexuais). Este n\u00f3s se refere a uma \n\nidentidade (igualdade) que, efetivamente, nunca \n\nse verifica, mas que \u00e9 um recurso indispens\u00e1vel \n\ndo nosso sistema de representa\u00e7\u00f5es. \n\nIndispens\u00e1vel porque \u00e9 a partir da descoberta e \n\nreafirma\u00e7\u00e3o - ou mesmo cria\u00e7\u00e3o cultural - de suas \n\nsemelhan\u00e7as que um grupo qualquer, numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de confronto e de minoria ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es \n\nde reinvindicar para si um espa\u00e7o social e pol\u00edtico \n\nde atua\u00e7\u00e3o (Novaes,1990:08). \n\nAssim \u00e9 que os ind\u00edgenas do Paran\u00e1, apagando as diferen\u00e7as existentes, \n\nproduzem um n\u00f3s \u00edndios. Manipulando sinais diacr\u00edticos extra\u00eddos do imagin\u00e1rio \n\npopular, os Kaing\u00e1ng, Guarani e Xet\u00e1 - puros, mesti\u00e7os e misturados -, uniram-se \n\nconstituindo um \u00fanico sujeito pol\u00edtico. \n\nMas h\u00e1 que se colocar a explica\u00e7\u00e3o sobre a efic\u00e1cia simb\u00f3lica dos signos de \n\npoder (arcos, flechas e bordunas, sequestro de brancos, pinturas de guerra) utilizados \n\npelos \u00edndios durante as rebeli\u00f5es. Segundo Pierre Bourdieu, os s\u00edmbolos de poder s\u00e3o \n\napenas capital simb\u00f3lico objetivado e a sua efic\u00e1cia s\u00f3 ocorre se for reconhecido e \n\nportanto legitimado. Ao produzirem e manipularem uma imagem de \"\u00edndio\" bem de \n\nacordo com os estere\u00f3tipos que povoam o nosso imagin\u00e1rio (perigosos, sanguin\u00e1rios, \n\nviolentos), os ind\u00edgenas, no campo de poder constitu\u00eddo, transformaram em poder \n\nquase m\u00e1gico as suas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a. Como explicar o poder das \"armas\" e dos \n\nguerreiros ind\u00edgenas diante do potencial b\u00e9lico policial e militar sen\u00e3o pela efic\u00e1cia \n\nsimb\u00f3lica? (Bourdieu,1989:14/15).  \n\nDe outro lado, consideramos as insurrei\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas como um momento \n\nde uma luta mais ampla que est\u00e1 presente desde que os \u00edndios foram conquistados, \n\nmomento que explicitou aspectos essenciais do processo ind\u00edgena, em que se \n\nredefiniram as rela\u00e7\u00f5es sociais entre si e com segmentos da sociedade nacional. \n\nSe, de um lado, conquistas foram efetivadas, de outro, o retorno \u00e0 \n\nnormalidade do cotidiano ind\u00edgena revela que, depois das batalhas, os guerreiros \n\n\n\n \n\n \n\n239 \n\n \n\nretomaram as atividades corriqueiras de sua vida nas reservas: fazer suas ro\u00e7as, viajar \n\npara o Mato Grosso do Sul, onde v\u00e3o cortar cana para trazer algum dinheiro; as \n\nmulheres continuam a fazer seu artesanato de taquara para vender em Londrina; nos \n\nfins de semana v\u00e3o jogar futebol, de vez em quando fazem um baile; quando os rios \n\nbaixam, fazem a pesca de paris. \u00c9 sobre estas atividades e seus significados que \n\nfalaremos a seguir. Mais especificamente, tentaremos compreender como a sociedade \n\nKaing\u00e1ng foi se transformando nestes \u00faltimos 150 anos de hist\u00f3ria de contato, e com \n\nisso compreender a historicidade espec\u00edfica de um povo que, diante de fatores \n\nexternos, vem lutando para manter sua integridade social e \u00e9tnica. \n\n6.3.Consci\u00eancia M\u00edtica e Consci\u00eancia Hist\u00f3rica \n\nA experi\u00eancia de contato e domina\u00e7\u00e3o, vivida igualmente pelos Kaing\u00e1ng e \n\npelos Guarani, acabou por diluir a consci\u00eancia m\u00edtica de sua inimizade tradicional. A \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o produziu uma nova arena, que passou a engendrar outra identidade social: \n\ncomo povos vencidos, dominados, n\u00e3o-livres. Os relatos sobre a domina\u00e7\u00e3o e \n\nexpropria\u00e7\u00e3o territorial s\u00e3o \"hist\u00f3ricos\", mas quando falam de um passado remoto, \n\nquando eram livres, expressam uma vis\u00e3o \"mitologizada\". \n\nDa hist\u00f3ria de contato encontramos apenas um relato \"mitologizado\" que \n\nresumimos a seguir: \n\nMas tamb\u00e9m diz que quando o \u00edndio, no que eles \n\nabriram esse Brasil, diz que logo apareceram \n\ntamb\u00e9m os brancos. Da\u00ed diz que tentaram matar \n\nos brancos. Que os brancos j\u00e1 nasceram com faca, \n\ncom foice, com machado. Da\u00ed eles j\u00e1 tentaram \n\nmatar os brancos, para tomar as ferramentas \n\ndeles. Que os \u00edndios, toda a vida faz ro\u00e7a, \u00edndio \n\npuro j\u00e1 fazia ro\u00e7a pouca. Da\u00ed que ele n\u00e3o tinha \n\narrumado ferramenta. Fazia pouco porque n\u00e3o \n\ntinha ferramenta. Eles j\u00e1 nasceram com milho \n\npreto. Nasceu com a moranga tamb\u00e9m. Abacate \n\ntamb\u00e9m, que nasceu depois. Essas coisas de raiz, \n\nnasceram depois. Depois que o branco apareceu, \n\nele vivia sondando assim em roda, onde que o \n\nbranco vai cortar o pau, ... E come\u00e7aram a matar \n\nos brancos. J\u00e1 tomaram a foice, o machado, a faca \n\ndeles. Assim foi at\u00e9 que endireitou um pouco \n\n(Muag Pr\u00e1g, Posto Bar\u00e3o de Antonina,1990) \n\n\n\n \n\n \n\n240 \n\n \n\nDe acordo com o esquema de Sahlins, poder\u00edamos dizer que, no s\u00e9culo \n\npassado, os Guarani parecem ter percebido rela\u00e7\u00f5es m\u00edticas em a\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e a \n\nestrutura colonial p\u00f4de se reproduzir. Na experi\u00eancia inicial da conquista, a \n\nconsci\u00eancia m\u00edtica gerou um conjunto de pr\u00e1ticas alienadoras da realidade colonial. \n\nDas guerras entre si no s\u00e9culo passado at\u00e9 as rebeli\u00f5es de 1979 e 85 como aliados, a \n\nhist\u00f3ria regional foi palco de acontecimentos que produziram novas rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ninter-\u00e9tnicas e uma consci\u00eancia social correspondente. \n\nOs relatos Kaing\u00e1ng descrevem o contato com os brancos, Guarani e Xet\u00e1 \n\ncomo produto hist\u00f3rico. Nessa hist\u00f3ria narram a expans\u00e3o do parentesco com outras \n\netnias, criando tanto uma rede de parentesco inter\u00e9tnico quanto interc\u00e2mbio \n\nsociocultural. Portanto, quando os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra afirmam que \n\nhoje \"est\u00e1 tudo misturado\" ou que \"tem muito mesti\u00e7o\" est\u00e3o se referindo \u00e0 hist\u00f3ria \n\nlocal e regional e ao intercasamento como estrat\u00e9gia de conviv\u00eancia. Da mesma forma, \n\nquando dizem que os do Apucarana s\u00e3o \u00edndios \"puros\" significa que a estrat\u00e9gia de \n\nconviv\u00eancia n\u00e3o levou \u00e0 troca de mulheres com outros. Eram mais resistentes ao \n\ncontato e permaneceram estrategicamente longe dos brancos do Aldeamento de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo. O monolinguismo, que s\u00f3 agora come\u00e7a a ser rompido, tamb\u00e9m pode ser \n\nconsiderado um mecanismo de resist\u00eancia e rejei\u00e7\u00e3o ao contato. A mesma sociedade, \n\nportanto, apresenta grupos locais que elaboraram estrat\u00e9gias diferenciadas, segundo \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas tamb\u00e9m variadas.  \n\nRetomando o mito do dil\u00favio Kaing\u00e1ng, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o mito \n\nremete para o casamento preferencial (troca de mulheres) entre os Kam\u00e9 e Ka??ru. \n\nComo \"sobrassem homens, casaram-nas com as filhas dos Kaing\u00e1ng\", da\u00ed tornando-se \n\nos tr\u00eas grupos parentes e aliados. O pr\u00f3prio mito, como se v\u00ea, abre a possibilidade para \n\na expans\u00e3o do parentesco com os outros grupos. No mito coletado por Borba, os \n\nKuruton, que, como vimos, s\u00e3o os Xet\u00e1 e Guarani, tornaram-se inimigos. A hist\u00f3ria \n\nmostra que, ao longo da experi\u00eancia como \u00edndios reservados, as rela\u00e7\u00f5es sociais se \n\nmodificaram e hoje os Xet\u00e1 e Guarani s\u00e3o parentes e amigos. A experi\u00eancia nas \n\nrebeli\u00f5es coroou a alian\u00e7a do novos guerreiros. \n\n\n\n \n\n \n\n241 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n242 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n243 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n244 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n245 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n246 \n\n \n\nQUARTA PARTE \n\n?????????????????????????????????????????????????? \n\nOS KAING\u00c1NG DO TIBAGI NO S\u00c9CULO XX. \n\nHISTORICIDADE, ETNICIDADE \n\nEsta parte do trabalho tem como objetivo apresentar um quadro geral \n\nexplicativo de como os Kaing\u00e1ng vivem hoje. Partindo dos relatos dos mais velhos, os \n\nKaing\u00e1ng delinearam aspectos importantes da sua experi\u00eancia, sob diversos \u00e2ngulos: o \n\nmodo de vida antigo e sua organiza\u00e7\u00e3o social, os rituais, a divis\u00f5es em metades de \n\npintura; a rela\u00e7\u00e3o com o mundo dos f\u00f3g e a depend\u00eancia econ\u00f4mica progressiva em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao sistema nacional, a destrui\u00e7\u00e3o de suas florestas, a concentra\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de \n\nterras drasticamente diminu\u00eddas; a experi\u00eancia como povo tutelado e as condi\u00e7\u00f5es \n\natuais de vida. \n\nQuando os Kaing\u00e1ng se referem ao passado e ao modo como viviam, \n\ndenominam tal tempo como v\u00e3sy (h\u00e1 muito tempo; l\u00ea-se w\u00e3x\u00ed) ou guf\u00e3 (antigo, \n\nancestral), em oposi\u00e7\u00e3o ao tempo atual, uri. \n\nEssa dualidade temporal situa o v\u00e3sy no tempo em que seus av\u00f3s ainda \n\nexistiam e viviam da ca\u00e7a-pesca-coleta-agricultura e eram povos da floresta. No outro \n\nextremo, situa-se o uri, o tempo dos atuais Kaing\u00e1ng. Unindo os dois extremos desse \n\nprocesso, h\u00e1 um longo per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o, de ruptura, de reconstru\u00e7\u00e3o, de luta, \n\nper\u00edodo que, na cronologia ocidental, j\u00e1 dura 150 anos. \n\nEste cap\u00edtulo \u00e9 uma tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o, a partir dos relatos dos \n\nanci\u00e3os dos Postos Apucarana, Bar\u00e3o de Antonina e S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, da forma \n\ncomo os Kaing\u00e1ng vivenciaram a experi\u00eancia de contato.  \n\nO que caracteriza o v\u00e3sy \u00e9 um modo de vida espec\u00edfico - o de seus av\u00f3s - \n\nnum ambiente f\u00edsico dominado por florestas de arauc\u00e1ria. Esse modo de vida \n\nconstru\u00eddo e vivido pelos seus av\u00f3s aparece marcado por dois elementos de refer\u00eancia: \n\nde um lado, o ciclo da natureza e, de outro, o ciclo da vida social. \u00c0s regularidades da \n\n\n\n \n\n \n\n247 \n\n \n\nnatureza, combinava-se o ciclo das atividades sociais em geral. A interpenetra\u00e7\u00e3o dos \n\ndois ciclos, portanto sua inseparabilidade, se expressa nas hist\u00f3rias de vida fornecida \n\npor eles pr\u00f3prios.  \n\nPreocupados que est\u00e3o com a perda da mem\u00f3ria coletiva, os Kaing\u00e1ng, a \n\npartir de 1990, passaram a nos contar a sua hist\u00f3ria e a falar sobre o tempo antigo, \n\nv\u00e3sy, para que o registro sirva \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras, sen\u00e3o, segundo eles, \"n\u00e3o v\u00e3o saber \n\nmais nada\". Nesse sentido, durante o tempo em que estivemos escrevendo este \n\ntrabalho, v\u00e1rias vezes nos perguntaram se eles j\u00e1 tinham contado sobre o \"rel\u00f3gio\" \n\nKaing\u00e1ng ou sobre a \"escrita\" dos antepassados, numa clara alus\u00e3o \u00e0 expectativa sobre \n\nos resultados de nossa pesquisa. \n\nApresentaremos primeiramente a mem\u00f3ria Kaing\u00e1ng do modo de vida no \n\ntempo antigo, caracterizando as principais institui\u00e7\u00f5es, seguido de coment\u00e1rios ou \n\nan\u00e1lise, numa tentativa de compreender a sociedade Kaing\u00e1ng enquanto sistema de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o. Feito isto, apresentaremos os aspectos da situa\u00e7\u00e3o de contato enfatizados \n\nnos relatos, que foram se alterando ou rompendo com as formas anteriormente \n\nestruturadas. Em seguida analisaremos algumas institui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas com o \n\nobjetivo de evidenciar aspectos reveladores de sua historicidade. Portanto, esta quarta \n\nparte tem por objetivo revelar como os Kaing\u00e1ng do tempo v\u00e3sy foram tecendo o novo \n\ntempo, o uri.  \n\n1. COMO OS KAING\u00c1NG VIVIAM NO V\u00c3SY \n\n1.1. Os Rituais, os Grupos de Pintura, as Categorias Cerimoniais \n\nO tempo-espa\u00e7o Kaing\u00e1ng no v\u00e3sy era radicalmente diferente do atual, isto \n\n\u00e9, do uri. Situa-se na \u00e9poca em que os antepassados dos Kaing\u00e1ng contempor\u00e2neos \n\neram \"\u00edndios bravos\", ou como dizem, jug (ou jugju, no plural). \n\nA vida social tinha como centro de elabora\u00e7\u00e3o o kiki koi, o ritual dos \n\nmortos, e congregava os parentes de aldeias distantes. \n\nMuag Pr\u00e1g nasceu e cresceu no Posto Bar\u00e3o de Antonina e tem hoje quase \n\n80 anos. \u00c9 uma mulher bil\u00edngue e acabou se tornando a nossa melhor informante sobre \n\nos costumes \"dos antigos\". Casou-se com branco e, talvez at\u00e9 por esta raz\u00e3o, foi a \n\npessoa que procurou traduzir a mem\u00f3ria social de seu povo. Decidiu nos falar sobre o \n\nmodo de vida dos \"antigos\" por considerar importante o resgate da mem\u00f3ria cultural, \n\npara que as futuras gera\u00e7\u00f5es possam valorizar o passado e resgatar ao menos a l\u00edngua, \n\nhoje pouco utilizada pelas novas gera\u00e7\u00f5es do Posto Bar\u00e3o de Antonina. \n\n\u00c9 importante registrar que, nos relatos, Muag Pr\u00e1g se tornou a nossa mestre \n\nem assuntos sobre a cultura Kaing\u00e1ng. Fica claro nos seus depoimentos que, quando \n\n\n\n \n\n \n\n248 \n\n \n\nnos ensinava sobre os rituais, dan\u00e7as e festas, tinha uma preocupa\u00e7\u00e3o em traduzir a sua \n\ncultura para um f\u00f3g, procurando comparar com institui\u00e7\u00f5es ocidentais. Foi assim que \n\nela fez o relato do kiki koi, nas duas l\u00ednguas, de tal forma que pud\u00e9ssemos ir \n\ndialogando, perguntando e compreendendo.  \n\n1. Ent\u00e3o tinha uns \u00edndios velhos que diziam, era a \n\nminha m\u00e3e que contava para mim. E que eles \n\nfalaram assim: \"ela (a vi\u00fava), deve fazer uma \n\nfesta e tem que convidar no toldo Apucarana. Os \n\n\u00edndios, eles iam chamar os de l\u00e1 (P.I. Apucarana) \n\npara c\u00e1 (P.I. Bar\u00e3o de Antonina), para virem \n\nassistir a festa\". Da\u00ed, eles falavam assim na \n\nlinguagem, 'Ey ty kiki ko ke na myr',... Est\u00e3o \n\nfalando que, na linguagem, que eles iam comer, \n\nfazer festa, iam comer e beber. (...) Da\u00ed, faziam \n\nmilho, \"canjica\", sabe. Da\u00ed, faziam milho \n\nmastigado. Eles faziam, mastigam, mastigam \n\naquele milho, punham na \u00e1gua fervendo ali ... \n\nMastigam, mastigam, punham na \u00e1gua ... \u00e0s vezes \n\npunham mel, depois catam mais, aquela \n\n\"canjica\", tornam mastigar... Da\u00ed, fica (...), aquilo \n\n\u00e9 \"caf\u00e9\" quente tamb\u00e9m. Da\u00ed eles fazem bastante \n\npara fazer festa aqui, sabe... Tem cada porung\u00e3o \n\ndesta altura assim. Eles enchiam. Eles falavam \n\nassim: 'Tay ti f\u00f3nf\u00e3n kan tig myr' para encher \n\ntudo que era uma por\u00e7\u00e3o de porungos. Ent\u00e3o \n\nestavam falando \"vamos encher tudo\", tay ti \n\nf\u00f3nf\u00e3n kan tig myr, runy\u00e1 tag ti. Porunga \n\nchama runy\u00e3 tag. Runy\u00e3 tag ti f\u00f3nf\u00e3n kan ty myr, \n\n\u00e9 pr\u00e1 encher tudo. Eg ty kar kato vin ti yi, karyny \n\nt\u00e3n ay kato, diz que eles falavam assim que \n\n\"vamos carregar aqueles porungos cheios, para \n\nencontrar com eles\". Eles [os parentes do P.I. \n\nApucarana] vinham por dentro d'\u00e1gua, de canoa, \n\nos de l\u00e1. Para vim na festa, n\u00e9. Da\u00ed, eles iam \n\nencontrar com eles na barra do Tigre ... Na barra \n\ndo Tigre. Ag ty ayag ty ey (eg) ki junjun kiy \n\nkronkron ti j\u00e9 (y\u00e9), isso que eles falaram, que \n\niam se encontrar com eles, da\u00ed eles v\u00e3o tomar \n\naquele \"caf\u00e9\" deles... \n\n(...) \n\nAg ty \u00e3y\u00e3g ty eg ki jujnjun kuj kronkron ti j\u00e9, isto \n\nque eles falaram, que iam se encontrar com eles, \n\nda\u00ed eles v\u00e3o tomar aquele \"caf\u00e9\" deles. Fica \n\nvermelho. A\u00ed, disse que n\u00f3s vamos capinar um \n\n\n\n \n\n \n\n249 \n\n \n\ncaminho de taquara, quando n\u00f3s ia descendo no \n\nTigre, na linguagem tamb\u00e9m, quando n\u00f3s \u00e9, eg \n\nmu ky eig ty kri to re ky, ey ty kynkyn j\u00e9, fazer \n\num canudo de taquara para tocar, sabe? que eles \n\nfalaram, eles vier descendo de l\u00e1, eles escutam. \n\nEnt\u00e3o a taquara, cortava mund\u00e3o de taquara. \n\nQuando eles vierem descendo, n\u00f3s fica de \n\npaquera (...) Da\u00ed diz que eles est\u00e3o falando assim, \n\neg ty \u00e3jag kato g\u00e9 k\u00e3mun h\u00e3 ve, \u00e3jag ty kronkron \n\nti j\u00e9, eles t\u00e3o falando que eles v\u00e3o encontr\u00e1 e \n\nbeber, ky t\u00f3j inh my jun ke, que \u00e9 para ter aquele \n\nque levou e dar para aquele que vinha de l\u00e1 (...) \n\nFoi l\u00e1 em cima. Da\u00ed, chegaram na casa, perto da \n\nfesta. Eles j\u00e1, a turma fazia um t\u00famulo s\u00f3, sabe. \n\nEsses catacumbinha n\u00e3o tinha perto. Eles fizeram \n\num t\u00famulo s\u00f3, com terra, sabe?. Era maior que \n\nessa casa, olha, de altura e s\u00f3 um s\u00f3. Da\u00ed, da\u00ed uma \n\naltura dessa, mais alta, eu ainda vi, sabe?(...) A \n\nfesta deles ela chamava kiki ko, o nome \u00e9 deles, \n\nag ty kiki ko e j\u00e3n h\u00e1 ve, ...  \n\nVinha tudo, vinha do Apucarana, assistir aquela \n\nfesta daqui. Chegava ali, eles iam no cemit\u00e9rio, \n\ntudo tamb\u00e9m. Ent\u00e3o aquele que tinha irm\u00e3o ali, \n\nno cemit\u00e9rio, pode ser mulher, pode ser homem. \n\nDa\u00ed, ele, ela, corta folha de palmito. Da\u00ed ela vai, \n\nda\u00ed, bem no fundo. Que ela pensa que ele est\u00e1 ali, \n\nn\u00e9? Porque achou o t\u00famulo. Da\u00ed, ela j\u00e1 vai \n\nfazendo a ora\u00e7\u00e3o dela, na linguagem. (...) Da\u00ed \u00e0s \n\nvezes, tem outro rapaz tamb\u00e9m tem um irm\u00e3o, \n\ntem pai (enterrado), a\u00ed pega , j\u00e1 corta folha de \n\npalmito e j\u00e1 vem ali fazendo a ora\u00e7\u00e3o dele \n\ntamb\u00e9m, tudo na linguagem. Esse eu n\u00e3o \n\ncompreendia.  \n\nA\u00ed ele ponha, mais ou menos onde calcula que o \n\nirm\u00e3o dele, pai dele est\u00e1. A\u00ed, j\u00e1 ficou cantando. A\u00ed \n\neles vem depois, trazer tudo aquilo, eles vem da\u00ed, \n\nvem tudo. Da\u00ed, eles vem, mas da\u00ed, tem um \n\nbarrac\u00e3o de folha de palmito. Da\u00ed que eles falam \n\nassim, eg griggre\u00e9nh ke na myr, eles falam que \n\niam dan\u00e7ar, eg griggr\u00e9nh ke na myr. Ky ny ej pin \n\nhanha, eles iam fazer fogo. Tamb\u00e9m dentro \n\ndaquele barrac\u00e3o, assim, de comprido, aquele \n\nbarrac\u00e3o. Iam fazer fogo com caiero de lenha, que \n\nera para pegar fogo. Da\u00ed, eles falavam, vamos \n\nqueimar nosso caiero de tora. Da\u00ed eles falam bem \n\nassim, ti ty ey my gyn ke ve nyn ky ny h\u00e3 griggr\u00e9, \n\n\n\n \n\n \n\n250 \n\n \n\nEnt\u00e3o est\u00e3o falando que o fogo est\u00e1 meio baixo, \n\nda\u00ed que eles iam dan\u00e7ar. \n\n(...) Eles pegam a m\u00e3o do outro, que nem brincar. \n\nDa\u00ed eles pegam no bra\u00e7o, eles rodam daqui, \n\ndepois dali, ele cata dali, ela canta, dan\u00e7ando em \n\nroda inteira, at\u00e9 amanhecer. Cantando os hinos \n\ndeles.  \n\n(...) \n\nE tinha flauta de taquara, tinha meio tipo de viola \n\nde taquara, que eles mesmo faziam, n\u00e3o \u00e9 \n\ncomprado. Faziam, porque, tempo de mato, \n\ntaquara era grosso, n\u00e3o \u00e9? ... toca , toca e o outro \n\nj\u00e1 t\u00e1 chacoalhando a purunguinha, assim \n\nchacoalha bem. Que era numa porunguinha, E se \n\nn\u00e3o, numa latinha velha, vai chacoalhando \n\nconforme aquele toque dele. A\u00ed, o povo t\u00e1 s\u00f3 \n\ndan\u00e7ando.(...) \n\n\u00e0s vezes eles faziam outra festinha deles, a\u00ed eles \n\ndan\u00e7a. Mas dan\u00e7a s\u00f3 assim. Nunca dan\u00e7a que \n\nnem agora, que eles dan\u00e7am, um agarra o outro e \n\nsai dan\u00e7ando. Esse eles n\u00e3o faziam. Eles s\u00f3 \n\npegam na m\u00e3o deles, s\u00f3. Cada vez que faziam \n\nfesta \u00e9 s\u00f3 isso, em roda de fogo. (Muag Pr\u00e1g, \n\nPosto Bar\u00e3o de Antonina,inverno de 1990) \n\nMuag Pr\u00e1g refere-se ao kiki koi que os Kaing\u00e1ng faziam quando sua m\u00e3e \n\nera viva. Ao descrev\u00ea-lo evidencia que o ritual percorria v\u00e1rios momentos e durava \n\nv\u00e1rios dias: encontro ritual com os parentes na margem do rio Tigre, depois o ritual no \n\ncemit\u00e9rio e por fim as dan\u00e7as no barrac\u00e3o. Evidencia-se ainda a complexidade do kiki \n\nkoi, onde tudo era desenvolvido segundo regras estabelecidas.  \n\nO \u00fanico relato sobre o encontro dos parentes convidados para o ritual foi \n\nregistrado por frei Cemitille em 1882 na sua Mem\u00f3ria, registro que revela que os \n\nKaing\u00e1ng se pintavam e se enfeitavam com penas. \n\nAs suas festas (quando as ha) d\u00e3o-se quasi \n\nsempre no tempo do milho verde; mandam Ent\u00e3o \n\nconvidar os caciques dos outros aldeamentos, e \n\npreparando-se com tintas e pennas v\u00e3o ao seu \n\nencontro meia legua de distancia, levando-lhes \n\nbebidas; a cincoenta bra\u00e7as da cabana sahem as \n\nmulheres carregando bonitas pennas, com as \n\nquaes enfeitam a cabe\u00e7a e o corpo dos \n\nconvidados (Taunay,1931:96). \n\n\n\n \n\n \n\n251 \n\n \n\nA lembran\u00e7a de Muag Pr\u00e1g de que, num tempo mais distante, faziam \n\nsomente um grande t\u00famulo, tal como relata Mabilde (1983) no s\u00e9culo passado, mostra \n\no car\u00e1ter mutante do modo de vida cultural Kaing\u00e1ng.  \n\nGuyr\u00e1g, filha de Muag Pr\u00e1g, foi criada pela av\u00f3 e dela recebeu a tradi\u00e7\u00e3o \n\noral do seu povo. Falou-nos sobre o kiki koi no tempo em que faziam apenas um \n\ngrande t\u00famulo, um dos jovens (n\u00e3o soube o crit\u00e9rio de escolha) se vestia com uma \n\nt\u00fanica de penas que representava um p\u00e1ssaro e assim dan\u00e7ava no alto do t\u00famulo. As \n\npenas eram coloridas, cada lado de cores diferentes. Quando virava para um lado, \n\nrepresentava um determinado p\u00e1ssaro; virando-se do outro lado, representava outro \n\np\u00e1ssaro. Segundo lhe contava sua av\u00f3, \"era o espet\u00e1culo mais maravilhoso do kiki \n\nkoi\". Gyr\u00e1g ainda forneceu a seguinte informa\u00e7\u00e3o: originalmente, kiki era o nome da \n\npena de ave e n\u00e3o a bebida que faziam com o milho. Tamb\u00e9m, durante o kiki koi, as \n\ncrian\u00e7as e jovens eram enfeitados com penas coladas ao corpo com mel. \n\nA exemplo de Gyr\u00e1g, v\u00e1rias outras pessoas foram criadas pelos av\u00f3s ou \n\ndeles receberam influ\u00eancia importante na socializa\u00e7\u00e3o. Este fato remete para um dado \n\ncolocado por Halbwachs sobre as crian\u00e7as que, atrav\u00e9s do contato com os av\u00f3s, \n\nrecuam para um passado mais remoto e recebem o legado das tradi\u00e7\u00f5es de toda esp\u00e9cie \n\n(Halbwachs,1990:65). \n\nVeiga, ao estudar o ritual dos mortos dos Kaing\u00e1ng de Xapec\u00f3-SC13, diz ser \n\neste ao mesmo tempo uma festa sagrada e profana. Diz ela que: \n\nA festa do Kiki parece ser uma oportunidade dos \n\nesp\u00edritos dos mortos poderem voltar \u00e0 aldeia dos \n\nvivos. Seria um momento onde os vivos e os \n\nmortos est\u00e3o festejando no mesmo espa\u00e7o. No \n\nentanto, para aqueles para os quais se faz o Kiki, \n\n\u00e9 uma \u00faltima volta como pessoa relacionada \u00e0 \n\ncomunidade, porque no Kiki os mortos devolvem \n\nseus nomes \u00e0 comunidade liberando-a do tabu \n\nque a impedia de pronunci\u00e1-lo e possibilitando \n\nque ele venha a ser empregado na nomina\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as. \n\n(...) \n\nEsse ritual \u00e9 marcado pela reciprocidade entre as \n\nmetades, os rezadores das se\u00e7\u00f5es da metade \n\nKam\u00e9 devem rezar pelos mortos das se\u00e7\u00f5es da \n\nmetade Kairu e vice-versa. \n\nOs nomes pessoais, retomados no Kikikoi, s\u00e3o \n\npatrim\u00f4nio das se\u00e7\u00f5es (Veiga,1994:162). \n\n                                                           \n13\n\nTrata-se do \u00fanico grupo Kaing\u00e1ng que ainda realiza o kiki koi. \n\n\n\n \n\n \n\n252 \n\n \n\nVeiga encontrou em Xapec\u00f3 duas metades exog\u00e2micas com quatro se\u00e7\u00f5es, \n\ncada qual com sua respectiva pintura facial. Entre os Kaing\u00e1ng da regi\u00e3o do Tibagi, \n\nencontramos refer\u00eancia apenas a tr\u00eas se\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m n\u00e3o se referem aos nomes das \n\nmetades Kam\u00e9 e Kairu, tal como levantaram pesquisadores como Schaden (1959), \n\nBaldus (1979), Veiga (1994) e outros. Os Kaing\u00e1ng dizem hoje ter existido apenas tr\u00eas \n\ngrupos de pintura, aqui resumido por duas mulheres do Posto Apucarana: \n\n2. N\u00f3s separ\u00e1vamos em pinturas tribais. Aquele \n\nque tinha pintura tribal igual era como da mesma \n\nfam\u00edlia (jagne kanhk\u00e3). Tinha gente que tem \n\nredondo. Ent\u00e3o eles ficam como irm\u00e3o. O meu \u00e9 \n\ncomprido (r\u00e1 joj). Por isso somos irm\u00e3os. \n\nAquele que tem redondo cheio \u00e9 re kutu. Existe \n\noutro redondo tamb\u00e9m, redondo vazio (re nor) \n\n(G\u00f3g Ra, Posto Apucarana, inverno de 1990). \n\n3. Quando morria um adulto, eles pintavam todas \n\nas crian\u00e7as. As \"metades tribais\" que eles \n\npertenceriam. (...) Faziam isto para que os \n\nesp\u00edritos das crian\u00e7as n\u00e3o fossem junto com \n\naquele que morreu. \u00c9 sim. Por isso as nossas \n\nm\u00e3es e av\u00f3s faziam isso. As nossas av\u00f3s diziam \n\npara n\u00f3s: \"se voc\u00eas n\u00e3o se pintam, voc\u00eas ir\u00e3o \n\njunto com ele\", diziam isso para n\u00f3s. \n\nDepois que est\u00e1vamos pintados, dava para \n\nolharmos aquele que morreu. \n\nMas agora n\u00e3o existe mais essas coisas. Agora \u00e9 \n\nmuito diferente do que antes. Por isso agora n\u00e3o \n\nsabemos mais. Ali, na hora das pinturas, n\u00f3s \n\nconhec\u00edamos os nossos parentes, por causa das \n\npinturas. Era por causa das pinturas iguais que \n\nn\u00f3s reconhec\u00edamos uns aos outros (F\u00e1 Kanh, \n\nPosto Apucarana, inverno de 1990). \n\nRecentemente, o \u00edndio Kre do Posto Apucarana informou haver um outro \n\ntipo de pintura tamb\u00e9m denominada re doro mas constava de um c\u00edrculo cheio e outro \n\nvazio, lado a lado e, como as demais, eram pintados na testa e nas bochechas. Isso \n\naumentaria as se\u00e7\u00f5es de pintura de bolinhas, enquanto que a de riscos era apenas uma. \n\nG\u00f3g Ra, do Posto Apucarana, utilizou a palavra re nor para a pintura de \n\nargolinha, palavra que no trabalho de Wiesemann \u00e9 descrito como \"sinal dos filhos de \n\nrela\u00e7\u00e3o incestuosa\" (Wisemamm,s/s:88). De nossa parte, n\u00e3o pudemos esclarecer esta \n\nquest\u00e3o apontada por Wiesemann. \n\n\n\n \n\n \n\n253 \n\n \n\nEstas pinturas existiam e eram atualizadas sempre que faziam o kiki koi. \n\nEste ritual, ao que parece, desapareceu h\u00e1 mais tempo em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, \n\nenquanto no Posto Apucarana, pelo fato de viverem mais isolados e distantes dos \n\nindigenistas - a Inspetoria do SPI ficava em S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra e o Posto \n\nApucarana permaneceu muito tempo apenas tendo, como encarregado, o capit\u00e3o que \n\nera Kaing\u00e1ng - puderam manter muitos dos costumes dos \"antigos\" por mais algum \n\ntempo. Os pr\u00f3prios \u00edndios de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra diziam que dever\u00edamos entrevistar \n\nos do Posto Apucarana porque eles eram mais \"puros\" e mais \"bravos\" e, por isso, \n\nsabiam muito mais. A press\u00e3o exercida pelos mission\u00e1rios e diretores, a presen\u00e7a de \n\nmuitos brancos vivendo dentro do Aldeamento de S\u00e3o Jer\u00f4nimo certamente foram os \n\nfatores que aceleraram o abandono dos rituais tradicionais. \n\nSintetizando os resultados, temos ent\u00e3o duas metades: ror (= circular, \n\nredondo) e t\u00e9ie (ou t\u00eaie = comprido, riscado). A metade ror possue duas se\u00e7\u00f5es: re \n\nkutu e re doro (ou re nor). A se\u00e7\u00e3o re doro pode apresentar duas varia\u00e7\u00f5es de \n\npintura: tr\u00eas argolinhas ou uma argolinha ao lado de um c\u00edrculo cheio. A metade t\u00eaie \n\napresenta apenas uma se\u00e7\u00e3o re t\u00eaie (ou re joj). \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m registrar as informa\u00e7\u00f5es sobre os Kaing\u00e1ng \"bravos\" \n\nda regi\u00e3o do Laranjinha. Pan Tanh nos falou da pintura, que era composta por um risco \n\nreto cortado por uma linha curva em forma de S, cuja denomina\u00e7\u00e3o n\u00e3o conheceu. \n\nDas categorias cerimoniais citados por Nimuendaj\u00fa (1993) - pa\u00ed, vodoro e \n\np\u00e9\u00f1e - e por Veiga (1994) - votor e p\u00e9in -, s\u00f3 encontramos o p\u00e9in.  \n\nA pintura do p\u00e9in era distinta das demais e constava de um c\u00edrculo grande, \n\nna testa e nas bochechas. Apesar de se lembrarem apenas dessa pintura, \u00e9 poss\u00edvel que \n\nhaja outra de riscos para o p\u00e9in desta metade, seja pela l\u00f3gica que est\u00e1 impl\u00edcita, seja \n\nporque as informa\u00e7\u00f5es apontam para o fato de que cada metade tinha uma mulher e um \n\nhomem p\u00e9in.  \n\nRyn Pr\u00e1g (Posto Apucarana) nos informou que p\u00e9in \u00e9 aquele que faz o \n\nenterro, pega na pessoa morta e, se n\u00e3o se pinta, a \"pessoa morre logo\". H\u00e1 homens e \n\nmulheres p\u00e9in e cada metade, teoricamente, deveria ter um homem e uma mulher nesta \n\ncategoria. A mulher p\u00e9in pintava os homens e vice-versa. Sendo as duas metades \n\ngrupos de reciprocidade, os p\u00e9in de uma metade \u00e9 que prestavam os servi\u00e7os para a \n\noutra. Quando uma vi\u00fava era isolada ritualmente, era o p\u00e9in masculino de outra \n\nmetade que a levava para um rancho no mato e, mais tarde, com as mudan\u00e7as \n\nocorridas, levava-a para a casa dos pais dela. No caso de ser um vi\u00favo, ocorria o \n\ninverso. Ryn Pr\u00e1g disse haver ainda dois p\u00e9in no Posto Apucarana, um homem e uma \n\nmulher. Um outro foi morar em Ortigueira. \n\nApesar de n\u00e3o fazerem mais o kiki koi, \u00e9 poss\u00edvel que ainda haja fun\u00e7\u00f5es \n\ncerimoniais exercidas pelos p\u00e9in. Isso porque acreditamos haver rituais possivelmente \n\n\n\n \n\n \n\n254 \n\n \n\nsimplificados em rela\u00e7\u00e3o aos originalmente existentes. Os Kaing\u00e1ng, segundo nossa \n\nhip\u00f3tese, desenvolveram a estrat\u00e9gia de manter seus costumes \"selvagens\"  o mais \n\noculto poss\u00edvel, para se pretegerem cultural e fisicamente. Foi-nos informado, quando \n\nfomos ao enterro de um Kaing\u00e1ng no Posto Apucarana, que fazem enterro \"como os \n\nbrancos\", mas depois os mais velhos iriam ao cemit\u00e9rio para \"rezar do jeito deles\", sem \n\nbrancos por perto. Tamb\u00e9m disseram que, no vel\u00f3rio de uma pessoa idosa, \u00e0s altas \n\nhoras da noite os velhos se pintam. Isso leva-nos a crer que as informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nrituais e costumes tradicionais s\u00e3o ou passaram a ser segredos e n\u00e3o se divulgam aos \n\nbrancos.  \n\nVoltando \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da categoria p\u00e9in, esta era a categoria que podia cuidar \n\ndas vi\u00favas sem ser atingida pelo perigo que elas representavam.  \n\n1.2. Kukruko, Ritual de Luto \n\nAtrav\u00e9s da oralidade tamb\u00e9m chega-nos ao presente a mem\u00f3ria de outros \n\nrituais. Nirig e Muag Pr\u00e1g fizeram as seguintes descri\u00e7\u00f5es do kukruko, o ritual da \n\nvi\u00fava: \n\n4. Quando morre o marido de uma pessoa, eles \n\nlevavam aquela pessoa no mato e deixava l\u00e1. \n\nEnt\u00e3o a pessoa ficava l\u00e1. Eles levavam a sopa de \n\npich\u00e9 para aquela pessoa. \n\nDepois era a \"festa\" para a vi\u00fava, kukruko. \n\nEnt\u00e3o nesse dia, aquela pessoa sai do mato. \n\nEles passam \"rem\u00e9dio\" nos olhos dela. N\u00e3o \u00e9 \n\n(n\u00e3o pode) para ela olhar ao seu redor. Quando \n\nentra uma mo\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 para olhar a mo\u00e7a. Eles \n\nfalam para a vi\u00fava: \"o seu olhar matar\u00e1 a mo\u00e7a\". \n\nEnt\u00e3o eles levam a sopa de pich\u00e9 para aquela \n\npessoa, ela tomava a sopa com a cabe\u00e7a baixa. \n\nEla toma a sopa com a cabe\u00e7a baixa.  \n\nTem umas (vi\u00favas) que ficavam trancadas no \n\nquarto. Ent\u00e3o ela fazia um fogo l\u00e1 dentro. Ent\u00e3o \n\nela ficava deitada l\u00e1 dentro tamb\u00e9m. A cabe\u00e7a \n\nficava coberta. Ela n\u00e3o pode olhar a seu redor. \n\nN\u00e3o olhavam para lugar nenhum. \u00c9.  \n\nQuando passavam duas semanas, eles sempre \n\nachavam que ela j\u00e1 estava boa. Eles falavam: \n\n\"corte o cabelo dela\". Elas fizeram isso com a \n\nvi\u00fava do N\u00e9r-N\u00f3r (antigo cacique). Ela fazia um \n\nfogo longe da casa. Agora chegou o dia de cortar \n\no cabelo dela. Era a m\u00e3e deste aqui (indicando \n\numa pessoa presente). Era o pai desta aqui \n\n\n\n \n\n \n\n255 \n\n \n\n(indicando outra) que cortou o cabelo dela. Era o \n\npai de Gajegkaj. Era o P\u00e9gne (P?j), sim. Dizem \n\nque era o P\u00e9in sim. Ent\u00e3o, era P\u00e9in tamb\u00e9m a \n\nm\u00e3e do Kato T\u00e3n. Ent\u00e3o s\u00f3 ela que leva a sopa de \n\npich\u00e9 para ela. Ent\u00e3o ela se deita novamente ap\u00f3s \n\ntomar a sopa.  \n\nEra muito diferente, n\u00e9. Quando morre o marido a \n\nvi\u00fava tem liberdade agora de olhar todo mundo. \n\nHoje n\u00e3o pratica mais essas coisas. Olham todo \n\nmundo agora. Antes n\u00e3o era assim.  \n\nQuando passam duas semanas eles falam que j\u00e1 \n\nchegou a hora de cortar o cabelo dela. O \n\nrespons\u00e1vel (p\u00e9in) era que levava a vi\u00fava no rio.  \n\nL\u00e1, ele dava banho nela com o barro. E depois ele \n\ncorta o cabelo dela. Ela tinha os cabelos \n\ncompridos. Era deste tamanho (mostrando que \n\neram longos). Mas ele cortou at\u00e9 aqui (mostrando \n\nque ficaram curtos). Ent\u00e3o a apar\u00eancia dela ficou \n\ndiferente. \n\nEles moeram o carv\u00e3o e deram pra ela. Era o \n\n\"rem\u00e9dio\". \n\nSim, eles deram o carv\u00e3o mo\u00eddo para ela. Com \n\nisso (disseram) \"voc\u00ea vai passar nos seus olhos, \n\nEnt\u00e3o, depois, voc\u00ea vai olhar em toda parte sim.\" \n\nEnt\u00e3o ela passa nos seus olhos. Se voc\u00ea tem \n\nfilhos e se seus olhos incharem, alguma filha sua \n\nvai morrer. \n\nEnt\u00e3o era deste jeito. Era deste jeito o costume de \n\nnossos antepassados. (...) \n\nHoje, quando morre o marido da gente, estamos \n\nolhando os outros agora. Ent\u00e3o eu fico triste. Eu \n\ntenho medo delas (referindo-se \u00e0s vi\u00favas). Medo \n\nde morrer logo. N\u00e3o \u00e9 bom fazer isso (Nirig, P.I. \n\nApucarana). \n\n5. Ent\u00e3o, quando eu era pequena, que eu me \n\nlembro malemal de minha av\u00f3, Ent\u00e3o eu me \n\nlembro que ela falava assim, \"olha filha, ela \n\nfalava para minha m\u00e3e, voc\u00eas n\u00e3o levem a \n\nmenina l\u00e1 na guarda (vel\u00f3rio), n\u00e3o presta levar \n\nmenina pequena, na guarda grande, quer dizer de \n\ngente grande, levar crian\u00e7a pequena. Se voc\u00ea \n\nquiser ir, pode deixar ela comigo aqui\". Ent\u00e3o eu \n\nme lembro que o cemit\u00e9rio, pr\u00e1 ir no cemit\u00e9rio, \n\neles passavam bem na porta de nossa casa, assim \n\nsabe. Eu me lembro bem. Para levar o cad\u00e1ver.  \n\n\n\n \n\n \n\n256 \n\n \n\nEnt\u00e3o a minha av\u00f3 dizia assim, \"eles j\u00e1 v\u00eam \n\ntrazendo o cad\u00e1ver filha, cubra a menina\". Minha \n\nm\u00e3e pegava o len\u00e7ol e espichava assim em mim, \n\nque n\u00e3o era para mim olhar. Agora, hoje em dia, \n\nquando tem guarda, pode ir gente grande, por ir \n\nat\u00e9 nenenzinho. E (antes) quem tinha nenenzinho, \n\nn\u00e3o ia. \n\nMinha m\u00e3e, eu me lembro bem que a minha m\u00e3e, \n\na hora, no dia, que a minha m\u00e3e ficou vi\u00fava. \n\nDessa hora, n\u00f3s est\u00e1vamos l\u00e1 em casa sabe, mas \n\nnossa casa era no recanto. Ent\u00e3o, outros \u00edndios \n\nque moravam l\u00e1 no posto. Alguns moravam pr\u00e1 \n\nc\u00e1, na \u00e1gua mesmo,(na) represa. \u00c9, pr\u00e1 c\u00e1 do \n\nCedro, ali n\u00f3s mor\u00e1vamos. Ent\u00e3o nessa hora, o \n\nprimo do meu pai chegou, da\u00ed, estava o meu tio \n\ncom n\u00f3s, e a minha tia, minha m\u00e3e e as \n\ncrian\u00e7adinhas do meu tio. Da\u00ed o primo do meu pai \n\nchegou e disse assim: \"viu, voc\u00eas, eu vim aqui \n\nZacarias\", ele disse pro meu tio, \"eu vim aqui, a \n\nminha m\u00e3e falou que \u00e9 pr\u00e1 voc\u00ea mudar pr\u00e1 l\u00e1, \n\nonde a vi\u00fava vai ficar sozinha, onde que o \n\ncunhado deixou voc\u00ea com as crian\u00e7as, Ent\u00e3o \n\nminha m\u00e3e mandou buscar voc\u00ea\", ele disse. \n\n\"Chega l\u00e1, assim n\u00e3o \u00e9 para olhar ele, contra ele. \n\nFaz mal, ele morre, morre logo\", a velha falou. \n\nDa\u00ed chegou e disse \"Ent\u00e3o apronte, n\u00f3s vamos \n\nlevar voc\u00eas\". Da\u00ed veio outra velha, (...) Vem \n\nvindo a Cinhana, ela que vai fazer a vi\u00fava \n\nlevantar\". Da\u00ed ela chegou, chegou e falou para \n\noutra velha que estava ali, \"como \u00e9 que n\u00f3s \n\nfazemos\". Ela disse assim \"agora voc\u00ea vai fazer \n\nela levantar pr\u00e1 n\u00f3s, ... \".  \n\nTinha um \u00edndio que se chamava Jeca Tat\u00fa, sabe. \n\nEla disse assim \" o Jeca Tat\u00fa vai na frente ... \n\nEnt\u00e3o faz ela levantar, da\u00ed voc\u00eas j\u00e1 saem para que \n\no Jeca Tatu vai atr\u00e1s de voc\u00ea, para ir pisando por \n\nriba do rastro da vi\u00fava, depois para esses outros \n\nque v\u00e3o sair e ir por nosso guia. \n\n\u00c9. Num \u00e9 para deixar o rastro dela, sem (antes) \n\nluto passar. Esse j\u00e1 foi preparado para ir pisando \n\no rastro da vi\u00fava. A\u00ed ela saiu coberta com pano \n\nassim (no rosto). Saiu, foi junto. Da\u00ed, ele saiu \n\natr\u00e1s dela. Da\u00ed, n\u00f3s ficamos aprontado e sa\u00edmos \n\natr\u00e1s dele. \n\nDa\u00ed, chegamos l\u00e1 onde que era para n\u00f3s \n\npararmos, ela tinha chegado na frente. Da\u00ed ela \n\n\n\n \n\n \n\n257 \n\n \n\nestava sentada para fora. Ela n\u00e3o entrou na casa \n\nonde o irm\u00e3o ia entrar. Iam fazer um ranchinho \n\npara ela parar sozinha, at\u00e9 sete dias. Da\u00ed eles \n\nfizeram um ranchinho para ela, ela parou l\u00e1.  \n\nFez sete dias. Bem de madrugada, essa velha \n\nchegou com o cacique velho, que chamava \n\nOnofre. Chegou l\u00e1, a \u00edndia velha falou assim para \n\nminha m\u00e3e, da\u00ed ela disse, na linguagem, ela tinha \n\nnome (Kaing\u00e1ng), da\u00ed, ela falou na linguagem \n\ndela que iam levar ela num rio, de madrugada. \n\nDa\u00ed o velho Nofre chegou com um cesto de \n\n\"rem\u00e9dio\". Estava cheio de folha. Da\u00ed p\u00f4s, ela por \n\ndentro, ele por fora, iam, a velha atr\u00e1s dela e o \n\nvelho atr\u00e1s dela. Da\u00ed que ela voltou pela beirada \n\ndo rio. Da\u00ed ele veio pinchando (esborrifando) \n\naquele rem\u00e9dio por cima do rastro dela, e que \n\ndepois podia passar por cima. Da\u00ed, ela disse \n\n\"agora voc\u00ea vai entrar dentro da casa de seu \n\nirm\u00e3o, ent\u00e3o agora voc\u00ea faz comida para ele. A \n\nmulher dele n\u00e3o vai fazer comida hoje. Voc\u00ea vai \n\nfazer para ele. Para n\u00f3s pormos rem\u00e9dio para teu \n\nirm\u00e3o comer. Depois voc\u00ea tenta fazer um bolo. \n\nEnt\u00e3o voc\u00ea j\u00e1 faz um bolo tamb\u00e9m, bolo de \u00edndio. \n\nVoc\u00ea d\u00e1 um peda\u00e7o para Vitalina, \u00e9 ela que vai \n\npinchar para voc\u00ea, depois de fazer bolo para seu \n\nirm\u00e3o comer\".  \n\nPorque isso tudo, \u00e9 \"curativo\" que eles faziam \n\ncom a vi\u00fava. (Dessa maneira) Vi\u00fava , n\u00e3o faz mal \n\npara outros novo. Que (se assim n\u00e3o fizer) morre \n\nlogo, sabe. Da\u00ed falou para ele, decerto \u00e9 certo \n\nporque de primeiro, n\u00e3o morria \u00edndio novo.  \n\nEra folhada assim que ela colheu, que depois ele \n\nfoi pinchando ... at\u00e9 chegar na casa, cortaram o \n\ncabelo dela  (Muag Pr\u00e1g, P.I. Bar\u00e3o de Antonina). \n\nAo reconstitu\u00edrem o ritual do kukruko, as mulheres evidenciam a \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, com suas metades cerimonais e categorias funcionais \n\nfundamentadas em  sua cosmovis\u00e3o. Tanto o kiki koi quanto o kukruko expressam os \n\ncompartimentos, as margens e limiares pelos quais deve passar um indiv\u00edduo durante o \n\nciclo de vida e deste para o outro mundo. As descri\u00e7\u00f5es, mais ou menos detalhadas \n\ndesses rituais, aparecem no centro de suas lembran\u00e7as porque os rituais eram as \n\natividades centrais da vida em sociedade. \n\n\n\n \n\n \n\n258 \n\n \n\nSegundo Veiga, os Kaing\u00e1ng acreditam que o ser humano \u00e9 composto pelo \n\nh\u00e2 (corpo perec\u00edvel) e pelo kumb\u00e2, (\"esp\u00edrito\" ou \"alma\"). Quando algu\u00e9m morre, o \n\nesp\u00edrito vai para o Numb\u00ea, \"o mundo das almas\". Uma vez no Numb\u00ea, as pessoas \n\nvivem numa vida semelhante \u00e0 que viviam anteriormente (Veiga,1994:158/157). \n\nSobre os ritos de luto, Veiga explica que: \n\nAos esp\u00edritos dos mortos (weinkupri) se \n\natribuem todas as caracter\u00edsticas dos esp\u00edritos dos \n\nvivos (kumb\u00e2), incluindo a capacidade de sentir \n\nsaudades das pessoas que conviviam com ele.?\n\nO weinkupri-kor\u00e9g, alma do morto recente, \u00e9 \n\nperigoso para as pessoas que conviveram com \n\nele: ele sente saudades e retorna aos lugares que \n\nestava acostumado, para levar consigo seus entes \n\nqueridos. A esposa, os filhos pequenos e netos \n\ns\u00e3o os mais suscept\u00edveis ao perigo que ele \n\nrepresenta (Veiga,1994:159). \n\nCompreende-se pois, porque os p\u00e9in tinham de usar verdadeiros disfarces \n\nda vi\u00fava dos seus mortos para que n\u00e3o viessem busc\u00e1-la: isolamento, pinturas faciais, \n\napagamento das pegadas, corte do cabelo. Sobre o ritual de luto, Van Gennep explica: \n\nO luto, no qual outrora eu n\u00e3o tinha visto sen\u00e3o \n\num conjunto de tabus e pr\u00e1ticas negativas que \n\nmarcavam o isolamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade \n\ngeral daqueles que a morte, considerada como \n\nqualidade real, material, tinha posto em estado \n\nsagrado, impuro, aparece-me agora como um \n\nfen\u00f4meno mais complexo. Na realidade, \u00e9 um \n\nestado de margem para os sobreviventes, no qual \n\nentram mediante ritos de separa\u00e7\u00e3o e do qual \n\nsaem por ritos de reintegra\u00e7\u00e3o na sociedade geral \n\n(ritos de suspens\u00e3o do luto). Em alguns casos este \n\nper\u00edodo de margem dos vivos \u00e9 a contrapartida do \n\nper\u00edodo de margem do morto. A termina\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro coincide \u00e0s vezes com a termina\u00e7\u00e3o do \n\nsegundo, isto \u00e9, com a agrega\u00e7\u00e3o do morto ao \n\nmundo dos mortos. (...) \n\nDurante o luto os vivos e o morto constituem uma \n\nsociedade especial, situada entre o mundo dos \n\nvivos, de um lado, e o mundo dos mortos, de \n\noutro, da qual os vivos saem mais ou menos \n\n\n\n \n\n \n\n259 \n\n \n\nrapidamente conforme fossem mais estreitamente \n\naparentados ao morto. (...) \u00c9 como deve ser, para \n\no vi\u00favo ou a vi\u00fava que pertencem durante maior \n\ntempo a este mundo especial, do qual s\u00f3 saem \n\nmediante ritos apropriados, e num momento tal \n\nque mesmo a rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica (...) n\u00e3o possa mais \n\nser suspeitada. Os ritos de supens\u00e3o de todas as \n\nproibi\u00e7\u00f5es e de todas as regras (...) do luto devem \n\nportanto ser considerados como ritos de \n\nreintegra\u00e7\u00e3o na vida social, restrita ou geral, de \n\nmesma natureza que os ritos de reintegra\u00e7\u00e3o do \n\nnovi\u00e7o (Van Gennep,1987:127). \n\nTal como Van Gennep, Leach tamb\u00e9m se preocupou em interpretar o \n\nsignificado do corte de cabelo em v\u00e1rias sociedades. Registra que a etnografia indica \n\numa \"rela\u00e7\u00e3o persistente entre o cabelo como um s\u00edmbolo e por isso apropriado que \n\nseja \"proeminente em ritos que denotam uma mudan\u00e7a no status socio-sexual\". Nota \n\nque quando os indiv\u00edduos se movem publicamente de uma posi\u00e7\u00e3o a outra, s\u00e3o \n\nproeminentes os atos rituais em que uma parte do corpo \u00e9 cortada em ritos de \n\npassagem e \"ritos de separa\u00e7\u00e3o\" (Leach,1983:165/166).   \n\nCada metade tinha um cemit\u00e9rio separado da outra. A cidade de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo da Serra, segundo os Kaing\u00e1ng, foi constru\u00edda sobre dois cemit\u00e9rios. Quase \n\ntodos se lembram dos parentes que l\u00e1 est\u00e3o enterrados. O cacique Kof\u00e9a, do Posto S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo, nos explicou que:  \n\n6. O cemit\u00e9rio era aqui no lugar dessa cidade aqui \n\n(referindo-se \u00e0 cidade de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra). \n\nEnt\u00e3o dizem que os av\u00f3s, bisav\u00f3s, todos, dizem \n\nque est\u00e3o enterrados aqui. Minha m\u00e3e e meu av\u00f4 \n\ntamb\u00e9m. \u00c9 cemit\u00e9rio deles esse daqui onde est\u00e1 a \n\ncidade de S\u00e3o Jer\u00f4nimo. Est\u00e3o todos a\u00ed, no \n\ncemit\u00e9rio a\u00ed.  \n\n(Referindo-se ao enterro) Eles faziam igual como \n\na cama (faziam um estrado de madeira). Ent\u00e3o \n\ndepois eles colocavam em cima dela. Ent\u00e3o \n\ndepois eles colocavam (o morto) em cima, dentro \n\ndo buraco. Depois eles colocavam outro (estrado \n\nde madeira) por cima tamb\u00e9m.  \n\nEnt\u00e3o a madeira que est\u00e1 por cima protege o \n\ncorpo que est\u00e1 l\u00e1 dentro. Essas coisas eles faziam, \n\n\u00e9 no tempo dos antigos, n\u00e9? Dizem que eles \n\nenrolavam (o morto) em um pano e colocam em \n\n\n\n \n\n \n\n260 \n\n \n\ncima de uma cama que eles faziam dentro da \n\nterra. Se algu\u00e9m morria longe, eles carregavam \n\nnas costas. Sim, eles colocavam deste lado. Hoje \n\nn\u00e3o fazem mais isso. Eles colocam dentro de um \n\ncaix\u00e3o agora. Isto era no tempo dos antigos. No \n\ntempo que eu era crian\u00e7a (Kof\u00e9a, P.I. S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo, inverno de 1990).  \n\nG\u00f3g Ra, do Posto Apucarana, quando explicava-nos sobre o enterramento \n\nem estrados, lembrou-se dos falecidos que conheceu, e calculou que em 1976 fizeram \n\no \u00faltimo enterro \"de cama\" naquele posto. \n\nOutra quest\u00e3o relacionada \u00e0s metades, j\u00e1 referida, \u00e9 a exogamia de \n\nmetades. Os Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana que t\u00eam mais ou menos 50 anos seguem a \n\nregra: o marido \u00e9 sempre do grupo de pintura oposto ao da mulher. Em S\u00e3o Jer\u00f4nimo \n\nda Serra, h\u00e1 pessoas com mais de 60 anos que n\u00e3o sabem a qual metade pertencem, e \n\nassim desconhecem tamb\u00e9m se seguiram a regra porque foram os pais que decidiram \n\ncom quem eles deveriam casar.  \n\nA resid\u00eancia era uxorilocal. Atrav\u00e9s do casamento se fazia alian\u00e7a entre as \n\nfam\u00edlias. Iambr\u00e9 \u00e9 o termo usado para se referir \u00e0 metade oposta, \u00e0 metade dos \n\ncunhados. A solidariedade entre iambr\u00e9 s\u00f3 se d\u00e1 entre os homens e a solidariedade \n\nentre as mulheres (iambr\u00e9-fi) vem das irm\u00e3s e da m\u00e3e (Veiga,1994:90/92). \n\nUma observa\u00e7\u00e3o que consideramos importante foi dada por Kre, que nos \n\nexplicou que as regras existiam, mas n\u00e3o eram t\u00e3o r\u00edgidas assim, e havia diferen\u00e7as de \n\ncomportamento em alguns rituais, como, por exemplo, no ritual de vi\u00fava: em S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo da Serra a vi\u00fava cobria o rosto, mas no Posto Apucarana n\u00e3o cobria, embora, \n\nnos dois casos, elas ficassem temporariamente isoladas de qualquer contato. Quando a \n\nvi\u00fava era reinserida na sociedade, ao final do isolamento passava por um banho de \n\nbarro antes do raiar do sol. Se houvesse apenas um(a) p\u00e9in, a pessoa que dava o banho \n\npodia ser mulher ou homem, desde que fosse p\u00e9in.  Kre ainda explicou que, quando \n\num branco tinha de velar um morto, a velha p\u00e9in escolhia ou pedia para o branco \n\nescolher a pintura que deveria exibir para que pudesse participar do vel\u00f3rio. Mantinha-\n\nse a tradi\u00e7\u00e3o inserindo o outro no sistema ind\u00edgena. Para os objetivos de nossa \n\npesquisa, esse registro \u00e9 importante, porque revela a emerg\u00eancia de estrat\u00e9gias para \n\nfazer frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de contato. \n\n1.3. Parto (k\u00f3sin vyn) e Dieta (v\u00e3krenh). Medicina Kaing\u00e1ng  \n\nV\u00e1rios depoimentos confirmam que, no passado n\u00e3o muito distante, os \n\nKui\u00e3, por terem sido perseguidos, n\u00e3o existem mais. Por\u00e9m tamb\u00e9m v\u00e1rias vezes \n\nouvimos refer\u00eancia \u00e0 sua persist\u00eancia nos dias atuais, e isto nos tr\u00eas postos \n\n\n\n \n\n \n\n261 \n\n \n\npesquisados. De um lado, podemos dizer que a persegui\u00e7\u00e3o que foi, de fato, \n\nsistem\u00e1tica, acabou produzindo estrat\u00e9gias de ocultamento das suas pr\u00e1ticas \n\nterap\u00eauticas e de xamanismo. De outro, a imposi\u00e7\u00e3o da medicina alop\u00e1tica acabou \n\ndeslocando os ind\u00edgenas para a medicina dos postos de sa\u00fade, criando uma \n\ndepend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas farmac\u00eauticas. \n\nO que n\u00e3o sabemos ainda \u00e9 quanto resta da medicina ind\u00edgena e para quais \n\ntipos de doen\u00e7as ou problemas s\u00e3o procurados os xam\u00e3s. O ocultamento das pr\u00e1ticas e \n\nos tabus que as cercam n\u00e3o permitem que o pesquisador tome conhecimento da sua \n\ndimens\u00e3o e nem da sua etnomedicina em si. No Posto Apucarana, conhecemos uma \n\nmulher que faz uso da medicina tradicional e tamb\u00e9m ouvimos falar do uso do rem\u00e9dio \n\npara \"descer o leite\". Quando perguntamos sobre os rituais de cura no passado, n\u00e3o h\u00e1 \n\nresist\u00eancia em afirmar a sua exist\u00eancia, embora n\u00e3o possam dar a receita. Quando se \n\ntrata das curas nos dias atuais, a maioria diz que n\u00e3o existe mais, mas as velhinhas \n\nainda det\u00eam o conhecimento e dizem-nos que usam \"plantas que existem no mato\". A \n\nnossa interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que, se n\u00e3o praticam mais as curas que incluem o xamanismo, a \n\nmedicina Kaing\u00e1ng ainda existe de forma fragment\u00e1ria, n\u00e3o mais concentrada na \n\nfigura de um xam\u00e3, mas difundida entre algumas mulheres ou homens. Provavelmente \n\nfoi uma das formas de manterem parte de seu patrim\u00f4nio cultural. \n\nQuando recebemos informa\u00e7\u00e3o de que haveria \"curandeiros\" ind\u00edgenas, \n\npedimos para nos levarem at\u00e9 \u00e0s suas casas, mas todas as vezes criaram algum \n\nobst\u00e1culo para n\u00e3o termos acesso a eles. Interpretamos como uma forma delicada de \n\ndizer que n\u00e3o queriam revelar os seus segredos e assim desistimos da nosso intento. \n\nUma informa\u00e7\u00e3o nos foi dada por algumas mulheres do Posto Apucarana: h\u00e1 uma \n\nbenzedeira que recebe esp\u00edritos e h\u00e1 um homem kui\u00e3.   \n\nSeguem dois depoimentos sobre o uso da medicina Kaing\u00e1ng: \n\n7. Quando nascia uma crian\u00e7a, a m\u00e3e ficava \n\ntomando somente rem\u00e9dio (kanga) do mato. Com \n\nisso, a m\u00e3e da crian\u00e7a ficava boa. S\u00f3 tomava \u00e1gua \n\nfervida at\u00e9 que chegava o dia. \n\nO meu marido \u00e9 s\u00e1bio (kanhr\u00f3), ele sempre me \n\ncuidava. O meu primeiro marido era s\u00e1bio \n\ntamb\u00e9m. Ele \u00e9 mais velho do que eu. Da\u00ed ele \n\nprocurava todos os alimentos que eu iria comer \n\ndurante a minha dieta (v\u00e3krenh). Ele deixava \n\ntudo preparado, as coisas que iria precisar.  \n\nA m\u00e3e dele sempre dizia para ele procurar os \n\nalimentos aconselh\u00e1veis. A m\u00e3e dele fala para ele \n\nque se a pessoa comer os alimentos que n\u00e3o s\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n262 \n\n \n\naconselh\u00e1veis, a pessoa fica doente (venh-\n\nkanga). \n\nO rem\u00e9dio que cura a pessoa que est\u00e1 de dieta \n\nexiste no mato. O rem\u00e9dio que cura a pessoa \n\nrapidamente. Ent\u00e3o a pessoa s\u00f3 toma aquele \n\nrem\u00e9dio. \u00c1gua fervida tamb\u00e9m. \n\nMas quando a pessoa percebia, j\u00e1 tinha curado, \n\npara comer todos os alimentos. \n\nEu s\u00f3 comia emi (bolo de milho azedo) e \n\npich\u00e9.(...) (Nirig;P.I. Apucarana). \n\n8. Aqui faz\u00edamos o parto. No mato tem muitos \n\nrem\u00e9dios para essas coisas. \n\nQuando a filha sente dor de parto, quem vem \n\ncorrendo para c\u00e1 \u00e0 procura dos rem\u00e9dios \u00e9 meu \n\nfilho Vadico. Ent\u00e3o eu disse pr\u00e1 ele: \"observe \n\nbem o rem\u00e9dio, um dia eu vou morrer, mas voc\u00ea \n\nfica sabendo o tipo de rem\u00e9dio. Ent\u00e3o depois que \n\neu morrer voc\u00ea pega para as suas filhas\". \n\nEnt\u00e3o a filha dele nunca foi para a cidade (fazer \n\nparto). A mulher ganhava seu filho de c\u00f3coras. \n\nOutra pessoa que corta seu umbigo. Ent\u00e3o essa \n\npessoa enterra a placenta do beb\u00ea tamb\u00e9m. Por \n\nmotivo de enterrar a placenta, o beb\u00ea cresce sadio \n\n(F\u00e1 Kanh, P.I. Apucarana).  \n\nOs dois depoimentos revelam a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e simb\u00f3licas bastante \n\nelaboradas constitutivas do conhecimento Kaing\u00e1ng. O parto implicava um conjunto \n\nde tabus e se caracterizava como um per\u00edodo de margem. A parturiente ficava isolada \n\nem cabanas no mato e s\u00f3 retornava depois do nascimento do filho. M\u00e3e e filho eram \n\ncercados de cuidados especiais tendo por objetivo proteger a m\u00e3e e a crian\u00e7a. A m\u00e3e \n\nobservava uma dieta alimentar e s\u00f3 podia ingerir alimentos vegetais. O parto de \n\nc\u00f3coras foi estudado por Paciornik (1991). Seu livro fez sucesso no mundo todo e o \n\nparto \"de c\u00f3coras\" tem sido adotado por obstetras naturalistas de v\u00e1rios pa\u00edses.  \n\nO uso das plantas anticoncepcionais entre os Kaing\u00e1ng foi constatado por \n\nBaldus (1937; 1979) e Pourchet (1983) na regi\u00e3o de Palmas. Segundo Pourchet, que \n\npesquisou os Kaing\u00e1ng dos Estados do Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo entre 1955 e 1966, o uso de \n\nanticonceptivos \u00e0 base de ervas foi-lhe revelado por uma esp\u00e9cie de medicine woman. \n\nUsavam ervas que produziam aborto, \"descida do leite\" e anticoncep\u00e7\u00e3o, o que \n\npossibilitava o controle da natalidade. Por\u00e9m a pesquisadora n\u00e3o conseguiu que \n\nrevelassem quais eram as plantas ou tub\u00e9rculos que utilizavam, por se tratar de um \n\nsegredo que s\u00f3 poderia ser revelado a algu\u00e9m que a sucederia. Pourchet interessou-se \n\n\n\n \n\n \n\n263 \n\n \n\npelo assunto porque verificou que as fam\u00edlias eram pouco numerosas, apontando para a \n\nexist\u00eancia da pr\u00e1tica do controle da natalidade no grupo. Isto a levou a buscar na \n\nliteratura a frequ\u00eancia de grupos ind\u00edgenas que praticam a anticoncep\u00e7\u00e3o, o que \n\nconstatou ser em grande n\u00famero: no Brasil foram observados entre os Kayap\u00f3, \n\nXerente, Apinaj\u00e9, Tapirap\u00e9, Bororo, Xavante, al\u00e9m de v\u00e1rios grupos sul-americanos. \n\nTanto Baldus quanto Pourchet n\u00e3o conseguiram sequer saber se o rem\u00e9dio \n\nanticoncepcional provinha de erva, raiz, folha, caule, flor, rizoma ou tub\u00e9rculo. \n\nOutro fato encontrado por Pourchet entre os Kaing\u00e1ng de Palmas foi a \n\npr\u00e1tica da medicina ind\u00edgena para fazer \"descer o leite\". Tendo conhecido uma \u00edndia \n\nque adotara uma crian\u00e7a, a m\u00e3e adotiva disse ter consultado a medicine woman que \n\nlhe receitara uma erva para \"descer o leite\". Pourchet procurou tamb\u00e9m na literatura \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre galact\u00f3foros e galact\u00f3genos. Consultou um professor de obstetr\u00edcia \n\nda Universidade do Rio de Janeiro, que confirmou a possibilidade de lactog\u00eanese em \n\nmulheres quando n\u00e3o h\u00e1 concep\u00e7\u00e3o. Neste caso tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu identificar a \n\nerva (Pourchet,1983:59-71). \n\nSobre a import\u00e2ncia e efic\u00e1cia da medicina Kaing\u00e1ng, foi muito enfatizado \n\no tratamento que era feito aos meninos entre sete e oito anos para se tornarem \"fortes e \n\nvalentes\". Queimavam um tipo de \u00e1rvore cujas brasas eram colocadas na \u00e1gua e depois \n\nde mo\u00eddo passavam o carv\u00e3o (em caldo) nas juntas do corpo e nas costas. Era assim \n\nque as crian\u00e7as se tornavam Kaing\u00e1ng jugju, isto \u00e9, os homens \"bravos\" eram \n\nproduzidos pela sua medicina que, como os demais tratamentos, era ritualmente \n\nrealizada.   \n\n\n\n \n\n \n\n264 \n\n \n\n2. A SUBSIST\u00caNCIA DOS CA\u00c7ADORES-COLETORES-\n\nAGRICULTORES \n\n2.1. A Ca\u00e7a e Formas de Preparo da Carne \n\nA subsist\u00eancia dos Kaing\u00e1ng no tempo v\u00e3sy baseava-se na ca\u00e7a, na coleta, \n\nna pesca e na agricultura. Eram atividades pouco diferenciadas e eram todas, \n\nexcetuando a agricultura, de explora\u00e7\u00e3o direta dos recursos do meio ambiente na qual \n\nviviam. \n\nA mem\u00f3ria Kaing\u00e1ng ret\u00e9m apenas os pilares da vida material e simb\u00f3lica \n\ndo passado. Quando se referem \u00e0 ca\u00e7a e preparo da carne, nomeiam os animais de \n\nporte maior, como a anta, o tateto e o javali, os quais preparavam de maneira especial, \n\ndiferente dos animais pequenos. Como se tratava de animais que eram ca\u00e7ados \n\ncoletivamente, acreditamos na seletividade da mem\u00f3ria a partir do crit\u00e9rio estrutural ou \n\nestruturante. O mesmo ocorre quanto \u00e0 vida social. O que caracteriza o tempo v\u00e3sy \n\ns\u00e3o: a festa do kiki ou kiki koi, o luto como rito de separa\u00e7\u00e3o e de margem, rito de \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos vivos em rela\u00e7\u00e3o aos mortos, comensalidade como rito de agrega\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, referem-se sempre \u00e0s formas culturais estruturadas, formas integradoras dos \n\nindiv\u00edduos e grupos e, por isso, falam de pr\u00e1ticas plenas de significa\u00e7\u00e3o.  \n\n9. N\u00f3s faz\u00edamos buraco no ch\u00e3o e faz\u00edamos fogo \n\nl\u00e1 dentro. E ficava bem aceso. Depois \n\nesparram\u00e1vamos as brasas e coloc\u00e1vamos as \n\ncarnes de anta em cima. E eles sapecavam o \n\ntateto. No outro dia os meus pais tiravam. Mas \n\nficavam bem molinhos. E a minha m\u00e3e comia \n\ncom emi. Ent\u00e3o aquele tempo era muito bom. \n\n(F\u00e1 Kanh, P.I. Apucarana,agosto/1990). \n\n \n\n10. Eles cavocavam a terra e faziam buraco. \n\nDentro do buraco eles faziam fogo e jogavam \n\npedras. Logo ap\u00f3s as pedras ficavam como a cor \n\nda brasa, eles faziam em cima umas grades de \n\nvarotes. E depois forravam muito bem com as \n\nfolhas de palmeira. Depois, eles colocavam as \n\ncarnes de anta e enterravam. No outro dia, eles \n\nabriam. E a carne ficavam bem molezinhos. N\u00f3s \n\ncom\u00edamos com o emi. Farinha de pinh\u00e3o tamb\u00e9m. \n\n\n\n \n\n \n\n265 \n\n \n\nQuando tinham muitos pinheiros aqui (Vag\u00e1nh, \n\nagosto de 1990, Posto Apucarana). \n\nQuando os animais e as aves ca\u00e7adas eram menores, eles faziam um jirau \n\nsobre o qual acendiam fogo. Algumas carnes eram tamb\u00e9m colocadas em cima das \n\nbrasas e assadas. Para conservar carnes e peixes, tamb\u00e9m usavam a t\u00e9cnica de \n\ndefuma\u00e7\u00e3o. \n\nAves tamb\u00e9m eram ca\u00e7adas com bodoque (arco e flecha). Os ca\u00e7adores iam \n\nem grupo de primos e cunhados. Tanto a ca\u00e7a de animais como de aves s\u00e3o \n\nrepresentadas como atividades prazerosas e cheias de aventura. Os melhores ca\u00e7adores \n\ntinham prest\u00edgio social.  \n\nO consumo de carnes era sempre acompanhado de alimentos \u00e0 base de \n\npinh\u00e3o transformado em farinha ou \u00e0 base de milho como o men-h\u00fa e o emi. Tamb\u00e9m \n\ncomiam palmitos cozidos ou em forma de farinha. \n\n2.2. A Pesca e a Coleta \n\nA pesca era feita atrav\u00e9s da armadilha de paris, que era (e \u00e9) um artefato \n\nfeito de pedras dentro do rio e depois completado com esteira tecida em taquara, onde \n\nos peixes ficavam retidos. S\u00e3o poucas as refer\u00eancias antigas sobre essa t\u00e9cnica. \n\nAmbrosetti apenas diz que os Kaing\u00e1ng de Misiones faziam a pesca de pari. Frei \n\nTim\u00f3teo registra o encontro com 40 \u00edndios pescando com pari no rio Tr\u00eas Bocas em \n\njulho de 1859. \n\n Trata-se de uma constru\u00e7\u00e3o de barragem de pedras dentro do rio formando \n\num V, onde o fecho se faz com uma esteira de taquara. Esta pesca s\u00f3 se faz quando os \n\nrios est\u00e3o na vazante, nas corredeiras. Os cardumes que descem os rios acabam \n\nentrando na armadilha e s\u00e3o capturados quando atingem a esteira de taquara, que tem \n\nsua extremidade amarrada e acima do n\u00edvel da \u00e1gua. \n\nOs Kaing\u00e1ng atuais utilizam o termo no plural, paris e tanto os do \n\nApucarana quanto os de S\u00e3o Jer\u00f4nimo ainda usam essa t\u00e9cnica. No passado, conforme \n\nrevela o registro de frei Timotheo, o n\u00famero de pessoas, 40 adultos, indica pelo menos \n\numa fam\u00edlia extensa na organiza\u00e7\u00e3o dessa pesca, necessariamente coletiva. Segundo \n\ninformaram, trata-se de uma pesca noturna, e hoje cada paris pertence a uma fam\u00edlia, \n\nmas no passado era um grupo de parentesco mais amplo que pescava junto e o \n\nresultado era depois consumido por todos. Atualmente, dizem, alguns preferem vender \n\npara as fam\u00edlias que n\u00e3o participaram e mesmo para os brancos, principalmente quando \n\nse trata de peixe grande. \n\nQuando iniciamos nossa pesquisa, visitamos um paris semi-destru\u00eddo pelas \n\ncheias, cuja esteira tinha sido arrastado pelas \u00e1guas. A cada ano, portanto, s\u00e3o refeitas \n\n\n\n \n\n \n\n266 \n\n \n\ntanto a barragem, que tem as pedras arrastadas, quanto a esteira, que invariavelmente \n\nse perde totalmente. A preserva\u00e7\u00e3o dessa pesca se d\u00e1 mais no Posto Apucarana e, \n\nrecentemente (agosto de 1994), uma equipe de arqueologia fez um levantamento de \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos naquela reserva e encontrou cinco paris distribu\u00eddos nas \n\ncorredeiras dos rios Tibagi, Apucarana e Apucaraninha.  \n\nAl\u00e9m da pesca de paris, pescava-se com arco e flecha. Os cascudos exigiam \n\noutra t\u00e9cnica: \n\n11. Quando eles queriam comer peixe \n\nprocuravam rochedos. Ent\u00e3o eles pegavam \n\ncascudo embaixo das pedras. N\u00f3s \n\nmergulh\u00e1vamos e peg\u00e1vamos os cascudos \n\ndebaixo das pedras e jog\u00e1vamos para fora da \n\n\u00e1gua. \u00c9, quando t\u00ednhamos vontade de comer \n\npeixe, faz\u00edamos isso. (...) Mas hoje eu n\u00e3o como \n\nmais nada (G\u00f3g Ra, Posto Apucarana). \n\n\u00c9 interessante o depoimento acima onde o Kaing\u00e1ng considera que hoje \n\n\"n\u00e3o como mais nada\", absolutizando a escassez de um produto que ainda hoje faz \n\nparte do card\u00e1pio ind\u00edgena. A nossa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 que a subordina\u00e7\u00e3o quase total dos \n\n\u00edndios ao mercado de trabalho (regional e interestadual) acabou deslocando a pesca \n\npara uma esfera secund\u00e1ria e cada vez mais espor\u00e1dica. Ainda armam os paris nos rios \n\nApucarana, Apucaraninha e Tibagi, mas a pesca n\u00e3o se constitui mais como atividade \n\nde subsist\u00eancia fundamental, embora venha ganhando import\u00e2ncia simb\u00f3lica enquanto \n\npatrim\u00f4nio cultural e, portanto, se constituindo como elemento de afirma\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade cultural. \n\n\u00c9 preciso perceber a express\u00e3o \"n\u00e3o como mais nada\" no sentido \n\nmetaf\u00f3rico, ou seja, a falta do peixe enquanto s\u00edmbolo do sistema antigo com suas \n\nformas de integra\u00e7\u00e3o social em espa\u00e7os de sociabilidade e comensalidade que \n\nmaterializavam um modo de vida Kaing\u00e1ng.  \n\nO depoimento seguinte fala de uma excurs\u00e3o para coletar mel. \n\n12. O meu irm\u00e3o mais velho e meu irm\u00e3o mais \n\nnovo, \u00e9 esse que est\u00e1 morando em Mococa \n\n(Ortigueira) tamb\u00e9m ia junto com n\u00f3s. N\u00f3s \u00edamos \n\nem tr\u00eas. N\u00f3s procur\u00e1vamos o mel. \u00c9 quando n\u00f3s \n\ntemos vontade de tomar \"caf\u00e9\", (quando) acabou \n\nnosso \"a\u00e7\u00facar\". \n\n\n\n \n\n \n\n267 \n\n \n\nEnt\u00e3o sa\u00edamos \u00e0 procura do mel, and\u00e1vamos no \n\nmato. Mas ach\u00e1vamos o mel. Ent\u00e3o ele come\u00e7a a \n\nfurar para n\u00f3s. Ent\u00e3o ele colocava dentro de uma \n\nlata para n\u00f3s. N\u00f3s fic\u00e1vamos contentes.  \n\nEnt\u00e3o mistur\u00e1vamos com \u00e1gua e beb\u00edamos e \n\ndepois sa\u00edamos de novo para procurar outro. Mas \n\nlogo fic\u00e1vamos com fome. Ent\u00e3o, diz\u00edamos \n\n'vamos comer palmitos agora'.  \n\nEle sempre dizia 'vou fazer um fogo para voc\u00eas \n\nagora. (...) Ent\u00e3o ele colocava muita lenha. Ent\u00e3o \n\nn\u00f3s com\u00edamos palmitos (Nirig, inverno de 1990, \n\nPosto Apucarana). \n\nQuando hoje se referem \u00e0s comidas \"de \u00edndios\" dizem que o a\u00e7\u00facar deles \n\nera o mel. Era uma atividade que exigia o trabalho de v\u00e1rias pessoas, homens e \n\nmulheres. Uma expedi\u00e7\u00e3o de coleta ao mel, tal como as expedi\u00e7\u00f5es de pesca, \n\nconsolidava a dimens\u00e3o coletiva dos h\u00e1bitos e costumes da sociedade Kaing\u00e1ng. \u00c9 \n\nposs\u00edvel afirmar que os h\u00e1bitos do cotidiano teciam a cadeia singular da temporalidade \n\nKaing\u00e1ng, cuja refer\u00eancia fundava-se na tradi\u00e7\u00e3o, ou seja, nos costumes ancestrais. \n\nNa bibliografia consultada n\u00e3o encontramos nenhuma refer\u00eancia a algum \n\ntipo de tempero ou \"sal\" dos Kaing\u00e1ng. Ao contr\u00e1rio, as etnografias falam da aus\u00eancia \n\nde qualquer condimento nos alimentos ind\u00edgenas e da avers\u00e3o aos alimentos salgados \n\nque eram distribu\u00eddos a eles14. No entanto, obtivemos de uma mulher do Posto \n\nApucarana a informa\u00e7\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de um produto que, na sua interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nequivalia ao sal utilizado pelos brancos e atualmente adotado pelos Kaing\u00e1ng. Ela \n\nexplicou-nos como era esse \"sal\": \n\n13. O sal deles (dos antigos) era o jemry, um tipo \n\nde cip\u00f3. Com o jemry eles faziam o sal. Ent\u00e3o eu \n\npensava, o que era isso? Ent\u00e3o era salgado! \n\nDizem que era salgado sim. Ent\u00e3o, eles diziam \n\nque maceta e coloca dentro de um peda\u00e7o de pano \n\ne pinga nas coisas cozinhadas. Os sal deles era o \n\njemry. N\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos visto este sal de \n\nmercado. (...) Sim, o gosto era igual deste sal. \n\nEles falavam que era muito gostoso. O N\u00e9r-Nor \n\n(um antigo cacique) sempre dizia isso (Nirig, \n\nPosto Apucarana). \n\n                                                           \n14\n\n Ver, por exemplo, Taunay (1931:90) \n\n\n\n \n\n \n\n268 \n\n \n\nKof\u00e9a, que disse ter 120 anos, informa que furavam mel com o machado de \n\npedra que chamam m\u00e9g. \n\nAl\u00e9m de mel, palmito, pinh\u00e3o, frutos e diversos tipos de cor\u00f3s (grongr\u00f3n, \n\nf\u00e1g t\u00f3g ga) constitu\u00edam os alimentos de coleta dos Kaing\u00e1ng. Segundo contam, a \n\nfloresta era pr\u00f3diga nesses alimentos e os \u00edndios iam em busca dos mesmos com \n\ngrandes cestos que eram carregados nas costas.  \n\nAl\u00e9m dos produtos aliment\u00edcios, coletavam diversos tipos de ervas \n\nmedicinais.  \n\nNos postos pesquisados, os Kaing\u00e1ng n\u00e3o consomem mais o pinh\u00e3o a n\u00e3o \n\nser quando compram. O palmito continua sendo explorado, mas quase sempre para a \n\nvenda. \n\n2.3. A Agricultura \n\nTal como indicam os trabalhos de Mabilde (1983) e de Ambrosetti (1895), a \n\nagricultura dos Kaing\u00e1ng do Tibagi tamb\u00e9m era de pequena escala.  \n\nMesmo sendo rudimentar a agricultura Kaing\u00e1ng, o mito da nhara (milho) \n\nrevela a sua import\u00e2ncia. Borba coletou o seguinte mito entre eles: \n\nMeos antepassados alimentavam-se de fructos e \n\nmel; quando estes faltavam, soffriam fome. Um \n\nvelho de cabelos brancos de nome Nhara, ficou \n\ncom d\u00f3 delles; um dia disse a seos filhos e genros \n\nque, com cacetes, fizessem uma ro\u00e7ada nos \n\ntaquaraes e a queimassem. Feito isto, disse aos \n\nfilhos que o conduzissem aos filhos e genros: - \n\nTragam cip\u00f3s grossos. - E tendo estes lh'os \n\ntrazido, disse o velho: - Agora voc\u00eas amarrem os \n\ncip\u00f3s ao meo pesco\u00e7o, arrastem-me pela ro\u00e7a em \n\ntodas as dire\u00e7\u00f5es; quando eu estiver morto, \n\nenterrem-me no centro della e v\u00e3o para os mattos \n\npor espa\u00e7o de tres luas. Quando voc\u00eas voltarem, \n\npassado esse tempo, achar\u00e3o a ro\u00e7a coberta de \n\nfructos que, plantados todos os annos, livrar\u00e3o \n\nvoc\u00eas da fome. - Elles principiaram a chorar, \n\ndizendo que tal n\u00e3o fariam; mas o velho lhes \n\ndisse: - O que ordeno \u00e9 para bem de voc\u00eas; se n\u00e3o \n\nfizerem o que mando, viver\u00e3o soffrendo e muitos \n\nmorrer\u00e3o de fome. \"E, de mais, eu j\u00e1 estou velho \n\ne can\u00e7ado de viver.\" Ent\u00e3o, com muito choro e \n\ngrita, fizeram o que o velho mandou e foram para \n\no matto comer fructas. Passadas as tres luas, \n\n\n\n \n\n \n\n269 \n\n \n\nvoltaram e encontraram a ro\u00e7a coberta de uma \n\nplanta com espigas, que \u00e9 o milho, feij\u00e3o grande e \n\nmorangas. Quando a ro\u00e7a esteve madura, \n\nchamaram todos os parentes e repartiram com \n\nelles as sementes. \u00c9 por esta raz\u00e3o que temos o \n\ncostume de plantar nossas ro\u00e7as e irmos comer \n\nfructas e ca\u00e7ar por tres ou quatro luas. O milho \u00e9 \n\nnosso, aqui da nossa terra; n\u00e3o foram os brancos \n\nque o trouxeram da terra delles. Demos ao milho \n\no nome de Nhara em lembran\u00e7a ao velho que \n\ntinha este nome, e que, com o seo sacrificio, o \n\nproduzio (Borba,1908:23). \n\nO mito de Nhara \u00e9, como se v\u00ea, o mito da agricultura dos Kaing\u00e1ng. Fica \n\nevidente a sua import\u00e2ncia e a representa\u00e7\u00e3o como atividade indispens\u00e1vel para a \n\nsobreviv\u00eancia do grupo.  \n\nG\u00f3g Ra explicou-nos que, antigamente, quando as florestas ainda existiam, \n\nfaziam ro\u00e7a onde havia taquaral. Com estacas quebravam as taquaras. Plantavam milho \n\nKaing\u00e1ng (nhara), ab\u00f3bora (peh\u00f3) e feij\u00e3o vara (rangr\u00f3).  \n\nAntonio Pedro Juv\u00eancio conta que os Coroados bravos que foram \n\npacificados na regi\u00e3o do rio Laranjinha n\u00e3o plantavam mais ro\u00e7as. Nossa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nque, possivelmente em fun\u00e7\u00e3o de estarem sempre fugindo dos contatos, tenham \n\ndeixado de fazer suas ro\u00e7as ou passaram a plantar dentro das matas e n\u00e3o em \u00e1reas de \n\ncampo ou taquaral, perdendo a visibilidade.  \n\n2.4. A Festa do Emi \n\nCada grupo local praticava outras \"festas\" menores, de import\u00e2ncia social \n\nrelacionada com atividades de interesse local. Tarefas coletivas como pescar, ro\u00e7ar ou \n\nconstruir ranchos eram antecedidas pelo preparo de alimentos que eram consumidos no \n\nfinal das atividades. A esta confraterniza\u00e7\u00e3o, hoje os Kaing\u00e1ng chamam de festa do \n\nemi. As principais ocasi\u00f5es para se fazer a festa do emi eram durante a pesca de paris \n\ne quando faziam ro\u00e7a coletiva. No Posto Apucarana ainda praticam a pesca de paris, e \n\nquando esta envolve um grupo de parentesco e alimentos que levam e comem com os \n\npeixes preparados na beira do rio, denominam festa do emi. \n\nHoje fazem as ro\u00e7as chamadas \"coletivas\" pela FUNAI, que s\u00e3o as ro\u00e7as \n\nadministradas pela institui\u00e7\u00e3o tutelar. Fazem ent\u00e3o o puxir\u00e3o e a alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfornecida pela FUNAI. Esta nova maneira, no entanto, n\u00e3o apresenta a mesma natureza \n\nfestiva de outrora, assim como n\u00e3o reproduz a mesma coes\u00e3o social. Nossa \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que, no passado, mesmo sendo j\u00e1 povo submetido, os Kaing\u00e1ng \n\n\n\n \n\n \n\n270 \n\n \n\nmantiveram uma certa autonomia e desenvolveram suas atividades econ\u00f4micas dentro \n\ndos padr\u00f5es estabelecidos entre parentes. Hoje, como a execu\u00e7\u00e3o dos projetos agr\u00edcolas \n\n\u00e9 da compet\u00eancia do chefe de posto que convoca, determina e decide desde o local das \n\nro\u00e7as at\u00e9 os itens que ser\u00e3o produzidos, apenas alguns \u00edndios se engajam nos projetos \n\noficiais, configurando um agrupamento de pessoas cujo crit\u00e9rio n\u00e3o obedece ao \n\ncostume \"dos antigos\". A ro\u00e7a \"coletiva\" da FUNAI dissocia os \u00edndios envolvidos dos \n\nla\u00e7os de parentesco e o resultado \u00e9 a disjun\u00e7\u00e3o social, ao inv\u00e9s de conjun\u00e7\u00e3o. Portanto, \n\nos pr\u00f3prios projetos s\u00e3o promotores da individualiza\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do puxir\u00e3o \n\ntradicional que promove a solidariedade grupal. Na pesca de paris, praticada agora nos \n\nfinais de semana, fora do controle do chefe do posto e considerado como atividade de \n\nlazer, constitui-se um espa\u00e7o aut\u00eantico - porque aut\u00f4nomo - de agrega\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng, \n\npreservada na sua forma, mas deslocada do centro para a periferia do sistema de \n\nsubsist\u00eancia. \n\nCom a crescente influ\u00eancia dos mission\u00e1rios e leigos que foram lhes \n\nimpondo novos padr\u00f5es, mas tamb\u00e9m dos sertanejos que foram se instalando no \n\nentorno das reservas, gradativamente a sociedade Kaing\u00e1ng foi ganhando uma \n\nmorfologia cada vez mais ocidentalizada, incluindo o uso de paramentos e festas no \n\nestilo rural nacional. O seu conte\u00fado, no entanto, permanece sendo um produto de sua \n\nexperi\u00eancia hist\u00f3rica e cultural, portanto, combinando elementos antigos e novos.  \n\n2.5. A Flauta, o Rel\u00f3gio de Sol e a Escrita Kaing\u00e1ng  \n\nO modo de vida no v\u00e3sy implicou o desenvolvimento do conhecimento do \n\nambiente em que viviam e a produ\u00e7\u00e3o de formas de comunica\u00e7\u00e3o entre os grupos \n\ndispersos na floresta. T\u00e3nh Hunh, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es informais, quando and\u00e1vamos \n\npelos caminhos do Posto Bar\u00e3o de Antonina, nos ensinou sobre esse sistema \n\ncomunicativo.  \n\nQuando queriam \"avisar\" os companheiros a \"hora\" em que tinham passado, \n\ndeixavam um galho fincado no ch\u00e3o com a extremidade oposta indicando a posi\u00e7\u00e3o do \n\nsol naquele momento. Quando queriam deixar alguma mensagem para outros \n\ncompanheiros que seguramente passariam pelo lugar, deixavam uma \"escrita\" com \n\nsinais desenhados no ch\u00e3o que eles entenderiam, confirmando as informa\u00e7\u00f5es das \n\nmulheres Guarani que tamb\u00e9m falaram da \"escrita\" dos Coroados bravos do \n\nLaranjinha.  \n\nBorba, que foi quem conviveu muitos anos com os Kaing\u00e1ng no in\u00edcio dos \n\ncontatos em meados do s\u00e9culo passado, apenas descreve os instrumentos musicais dos \n\nmesmos: buzinas de chifres de boi ou de taquara (oaquire), flauta de taquara (coqu\u00e9), \n\nmarac\u00e1s (xi\u00ed), apitos de taquara e um instrumento de taquara fina, encabada em uma \n\ncaba\u00e7a furada nas extremidades (\u00f5t\u00f5r\u00ear\u00ea). A \u00fanica observa\u00e7\u00e3o que acompanha \u00e9, no \n\n\n\n \n\n \n\n271 \n\n \n\nentanto, interessante: \"taes objectos produzem sons confusos e discordes\" \n\n(Borba,1908:13/14). Associadas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dos \u00edndios de que as flautas n\u00e3o eram \n\npara tocar m\u00fasicas mas para \"conversar\" \u00e0 dist\u00e2ncia, pensamos estarmos diante de um \n\nuniverso pouco explorado, sen\u00e3o totalmente desconhecido, pelo menos em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nKaing\u00e1ng. Taunay tamb\u00e9m faz alguma refer\u00eancia ao assunto quando escreveu que os \n\nKaing\u00e1ng quando voltavam das ca\u00e7adas para suas cabanas \"\u00e9 sua chegada anunciada \n\nde longe com toques de busina\" (Taunay,1931:90).  \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es confirmam a exist\u00eancia de um sistema de comunica\u00e7\u00e3o \n\nque os Kaing\u00e1ng desenvolveram no passado, quando o espa\u00e7o da floresta se constitu\u00eda \n\ncomo arena de guerra entre um grupo Kaing\u00e1ng com os Guarani ou os brancos, e ainda \n\ncomo linguagem intercomunicativa nas expedi\u00e7\u00f5es de ca\u00e7a e coleta do pr\u00f3prio grupo. \n\nCom o desaparecimento das guerras, a altera\u00e7\u00e3o dos meios de subsist\u00eancia e \n\ndesaparecimento das florestas, esse sistema de comunica\u00e7\u00e3o entrou em colapso. \n\nO mesmo se pode falar da flauta Kaing\u00e1ng. Tanto pelo relato das mulheres \n\nGuarani como do Kaing\u00e1ng Antonio Pedro Juv\u00eancio, a flauta servia como meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o como instrumento musical, como aparece em Borba (1908:13). Era \n\numa flauta de taquara \"'selvagem\", cujos gomos eram mais longos que os que existem \n\nhoje nas reservas. Tinha tr\u00eas furos que eram feitos com o uso de fogo.  \n\nPan Tanh nos descreveu uma flauta mais sofisticada que os Kaing\u00e1ng \n\n\"bravos\" do Laranjinha usavam, composta por uma pe\u00e7a de cer\u00e2mica, formando uma \n\nesp\u00e9cie de funil, em cuja extremidade encaixavam a taquara. Tocavam soprando o tubo \n\nde taquara e com a m\u00e3o espalmada, tapavam e soltavam alternadamente o bocal do \n\nfunil, emitindo sons.  \n\nOs Kaing\u00e1ng usavam a flauta de tr\u00eas furos para \"avisarem\" aos \n\ncompanheiros distantes onde estavam e quem eram. Cada pessoa tinha a sua m\u00fasica, \n\nque era conhecida socialmente, apontando a m\u00fasica da flauta como nomina\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente, para comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia, os Kaing\u00e1ng usam o assobio, o \n\ngrito e o roj\u00e3o. \n\n2.6. Outros Costumes do Tempo Antigo  \n\nO v\u00e3sy \u00e9 representado como o tempo em que os Kaing\u00e1ng dormiam no ch\u00e3o \n\nsobre folhas de samambaia, todos em volta do fogo que ficava dia e noite aceso no \n\ncentro da casa. \n\nN\u00f3s dorm\u00edamos no ch\u00e3o mesmo. Minha vov\u00f3 \n\ntamb\u00e9m. Elas se esquentavam no fogo. Forravam \n\ncom folhas de palmeiras. Ent\u00e3o elas dormiam em \n\ncima disso. Mas hoje n\u00f3s temos camas agora.  \n\n\n\n \n\n \n\n272 \n\n \n\nN\u00f3s cozinh\u00e1vamos no ch\u00e3o. Eles fincavam umas \n\nestacas. Numa forquilha. Eles fincavam e \n\ncolocam uma estaca atravessado no meio e \n\ncolocam os caldeir\u00f5es (V\u00e1g\u00e1nh, Posto Apucarana, \n\nagosto de 1990). \n\nOs Kaing\u00e1ng tamb\u00e9m faziam cer\u00e2mica, atividade que, tal como a cestaria, \n\nera feminina. Por ser uma t\u00e9cnica que desapareceu h\u00e1 muito tempo, consideram-na \n\nligada ao tempo do v\u00e3sy. \n\nNo tempo que eu era uma crian\u00e7a tinham visto \n\n(fazer cer\u00e2mica). Mas eu n\u00e3o queria pratic\u00e1-la. \n\nEles amassam (o barro). Tem hora que o barro \n\ngruda na t\u00e1bua e grudam mesmo. Ent\u00e3o o barro j\u00e1 \n\nest\u00e1 no ponto certo. Logo ap\u00f3s, elas fazem bola \n\ncom o barro e furam bem no centro e faziam \n\npanelas. Elas queimam as panelas. Elas faziam \n\nfogar\u00e9u para queimar as panelas. Ent\u00e3o h\u00e1 muitas \n\nbrasas. Ent\u00e3o logo ap\u00f3s elas colocam as panelas \n\nbem no meio das brasas. Tem horas que as \n\npanelas ficam bem  vermelhos como a cor das \n\nbrasas. Mas j\u00e1 est\u00e3o bem queimados j\u00e1. Logo \n\ndepois elas tiram e guardam num lugar. Ent\u00e3o, \n\nlogo que as panelas ficarem bem fresquinhas, \n\ncozinham nelas. \n\nHoje eu n\u00e3o sei mais (fazer) agora. Mas aquele \n\ntempo eu era uma criancinha (Vag\u00e1nh, Posto \n\nApucarana, 1990). \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Gerais \n\nO tempo passado aparece marcado pelas formas de subsist\u00eancia baseada na \n\nca\u00e7a, pesca e coleta. \u00c9 representado, principalmente, como um tempo de muita \n\nabund\u00e2ncia alimentar e de uma vida social tecida por regras sociais, tabus, festas e \n\noutras institui\u00e7\u00f5es hoje transformadas ou desaparecidas. Portanto, \u00e9 a sociedade \n\nKaing\u00e1ng, atrav\u00e9s de sua sociabilidade espec\u00edfica que moldou o espa\u00e7o e o tempo dos \n\nca\u00e7adores-coletores, o v\u00e3sy. O espa\u00e7o da sociedade dos Kaing\u00e1ng ju era constitu\u00eddo \n\npelas florestas de arauc\u00e1ria da regi\u00e3o de planalto meridional, cujos rios formavam \n\ncorredeiras onde podiam armar os seus paris. \n\n\n\n \n\n \n\n273 \n\n \n\nO modo de vida Kaing\u00e1ng orientava-se pelos costumes antigos, ordenado \n\npelas regras de parentesco, tabus e rituais, que marcavam tanto o cotidiano quanto os \n\nprincipais acontecimentos do ciclo de vida: nascimento, casamento e morte.  \n\nNesse sentido, o tempo dos antigos \u00e9 um tempo substantivo atado a um \n\nespa\u00e7o socializado, configurando uma sociedade espec\u00edfica. \n\nNos depoimentos, percebe-se claramente que os relatos falam do tempo em \n\nque a vida coletiva fundava-se na articula\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es, na tradi\u00e7\u00e3o como \n\nrefer\u00eancia e numa rela\u00e7\u00e3o culturalmente determinada com o ambiente. Ao relatar sobre \n\no passado, fazem-no tomando como tempo acabado, perdido. O resultado do \n\nrompimento com essa temporalidade se concretiza na aus\u00eancia da pr\u00f3pria floresta e a \n\nsubsist\u00eancia que dela retiravam. N\u00e3o comer mais tateto ou anta, n\u00e3o comer mais os \n\ncascudos, n\u00e3o colher mel - preparados e consumidos segundo padr\u00f5es socialmente \n\ndefinidos -, representa o fim de um tempo calcado na tradi\u00e7\u00e3o, o tempo dos guf\u00e3. As \n\natividades do tempo passado aparecem sempre marcadas pela comensalidade entre os \n\nparentes. Van Gennep afirma que: \n\nA comensalidade, ou rito de comer e beber em \n\nconjunto, (...), \u00e9 claramente um rito de agrega\u00e7\u00e3o, \n\nde uni\u00e3o propriamente material, o que foi \n\nchamado um \"sacramento de comunh\u00e3o\" (Van \n\nGennep,1978:43). \n\nO v\u00e3sy, segundo dizem, \u00e9 um tempo bem antigo, mais antigo do que a \n\ninf\u00e2ncia dos que est\u00e3o vivos. \u00c9 o tempo dos av\u00f3s, dos Kaing\u00e1ng ju. \u00c9 o tempo em que \n\nfaziam guerras com outros \u00edndios, usavam instrumentos de pedra e viviam da ca\u00e7a-\n\ncoleta-pesca-agricultura, dormiam no ch\u00e3o em volta do fogo, cozinhavam no ch\u00e3o, \n\nusavam panelas de barro, faziam tecidos de fibra de urtiga brava. Mesmo os Kaing\u00e1ng \n\ncenten\u00e1rios j\u00e1 viveram quando muitas mudan\u00e7as tinham ocorrido, porque a maioria j\u00e1 \n\nconhecia os brancos ou sabia da exist\u00eancia deles. Mesmo assim, ainda alcan\u00e7aram o \n\ntempo em que muitos costumes do v\u00e3sy ainda subsistiam.  \n\nO uri, portanto, vem sendo constru\u00eddo h\u00e1 muito tempo. Enquanto tinham as \n\nflorestas e havia poucos brancos, puderam manter a subsist\u00eancia com os recursos da \n\nfloresta. A destrui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a subtra\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios e todas as \n\nconsequ\u00eancias advindas da conquista, s\u00e3o os fatores que foram destruindo o modo de \n\nvida dos Kaing\u00e1ng ju.  \n\nA chegada dos f\u00f3g representou para os Kaing\u00e1ng o in\u00edcio da ruptura do \n\nmodo de vida dos ca\u00e7adores-coletores-agricultores e, simultaneamente, a origem de \n\n\n\n \n\n \n\n274 \n\n \n\num novo tempo. Ao longo de mais de 150 anos os Kaing\u00e1ng do Tibagi foram tecendo \n\no tempo atual, o uri. \n\nTomando como refer\u00eancia a historiografia parananense de Wachovics \n\n(1987; 1988) e as informa\u00e7\u00f5es sobre a vida dos Kaing\u00e1ng nas primeiras d\u00e9cadas deste \n\ns\u00e9culo (Nimuendaj\u00fa,1993; Baldus,1979 e tamb\u00e9m L\u00e9vi-Strauss,1955), h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es \n\nque: a) os \u00edndios estavam praticamente abandonados pelo Estado nacional; b) os \u00edndios \n\nestavam vivendo um processo de mudan\u00e7a cultural r\u00e1pida. Baldus afirma sobre os \n\nKaing\u00e1ng de Palmas que, em 1933, quando os pesquisou, a mudan\u00e7a na cultura \n\nmaterial tinha se efetivado quase completamente, ao contr\u00e1rio da vida espiritual, cujas \n\npartes essenciais como a organiza\u00e7\u00e3o social, a l\u00edngua e o culto aos mortos ainda se \n\nconservavam.  \n\nHanke, que estudou os Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana, encontrou \n\nsemelhante situa\u00e7\u00e3o em 1949, quando ainda preservavam as rezas e c\u00e2nticos antigos. \n\nHanke anotou sete distintos c\u00e2nticos, que reproduziu no trabalho publicado em 1950. \n\nO fato de ela n\u00e3o se referir ao ritual dos mortos pode ser uma indica\u00e7\u00e3o de que os \n\nKaing\u00e1ng n\u00e3o mais realizassem o kiki koi, refor\u00e7ado pela informa\u00e7\u00e3o de que havia \n\nmuitas crian\u00e7as sem nome ind\u00edgena (Hanke,1950:125). Mas n\u00e3o se pode descartar a \n\npossibilidade de que a pesquisadora simplesmente n\u00e3o p\u00f4de coletar tal ritual por falta \n\nde oportunidade, isto \u00e9, n\u00e3o ter sido realizado quando Hanke esteve em campo ou \n\nmesmo pela estrat\u00e9gia de ocultamento. \n\nO fato de representarem n\u00e3o apenas positivamente o passado, mas como um \n\ntempo idealizado tanto material quanto simbolicamente reflete, no nosso entendimento, \n\numa constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do passado, onde os homens e os esp\u00edritos viviam em \n\nharmonia e comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do kiki koi. Portanto, na mem\u00f3ria coletiva, o passado \n\nparece ganhar uma dimens\u00e3o que tende mais para o mito do que para a hist\u00f3ria. Este \n\ncaso nos faz lembrar o cl\u00e1ssico trabalho de Antonio C\u00e2ndido - Os Parceiros de Rio \n\nBonito - onde o autor identifica o fen\u00f4meno que chamou saudosismo transfigurador, \n\nou seja, uma verdadeira utopia retrospectiva dos parceiros, cuja manifesta\u00e7\u00e3o consiste \n\nem comparar as atuais condi\u00e7\u00f5es de vida com as antigas e as modernas rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas com as do passado (Antonio C\u00e2ndido,1964:155). \n\n Em oposi\u00e7\u00e3o ao v\u00e3sy, os Kaing\u00e1ng vivem no uri, tempo radicalmente \n\ndiferente daquele. Fica assim compreens\u00edvel quando Denise, uma jovem do Posto S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo que foi criada pela av\u00f3, nos disse ter vivido duas vidas completamente \n\ndistintas.  \n\nO v\u00e3sy, o tempo dos Kaing\u00e1ng ju, \u00e9 representado como um mundo perfeito, \n\nenquanto o uri \u00e9 imperfeito, de um lado porque chegaram os f\u00f3g, mas tamb\u00e9m porque \n\nos jovens n\u00e3o seguem mais os costumes dos antigos, principalmente n\u00e3o respeitam os \n\ntabus, colocando em risco a vida de todos. Todavia, os jovens que n\u00e3o conheceram o \n\n\n\n \n\n \n\n275 \n\n \n\ntempo dos antigos sentem-se \u00e0 vontade no espa\u00e7o-tempo do uri. Seguem a vida \n\ntrabalhando nas ro\u00e7as da reserva ou na Usina no Mato Grosso do Sul, aos s\u00e1bados \n\njogam futebol, sempre que podem organizam um baile e dan\u00e7am at\u00e9 o amanhecer. \n\nV\u00e3sy e uri, no entanto, n\u00e3o podem ser pensados como tempos separados e \n\nsepar\u00e1veis. Mesmo quando os Kaing\u00e1ng os representam como dois tempos distintos, o \n\nfazem como recurso do pensamento quando querem expressar a sua experi\u00eancia \n\nhist\u00f3rica e cultural. Halbwachs nos alerta para o fato de que:  \n\nO tempo antigo pode subsistir ao lado do tempo \n\nnovo, e mesmo nele, para aqueles de seus \n\nmembros, para quem uma tal transforma\u00e7\u00e3o tenha \n\nabalado menos, como se o antigo grupo recusasse \n\na se deixar absorver inteiramente pelo novo grupo \n\nque nasceu de sua subst\u00e2ncia. Se a mem\u00f3ria \n\natinge ent\u00e3o regi\u00f5es do passado inegavelmente \n\ndistantes, conforme as partes do corpo social que \n\nse considera, n\u00e3o \u00e9 porque uns t\u00eam mais \n\nlembran\u00e7as do que os outros: mas as duas partes \n\ndo grupo organizam seu pensamento em torno de \n\ncentros de interesses que n\u00e3o s\u00e3o mais \n\ncompletamente os mesmos (Halbwachs, \n\n1990:23/24). \n\n\u00c9 exatamente esse o quadro que se observa nas reservas pesquisadas e que \n\nnos confunde: os mais velhos vivem o presente tendo os olhos voltados para o passado; \n\npreocupam-se com o futuro tendo como refer\u00eancia os valores do v\u00e3sy, sentindo que os \n\nmesmos se desvanecem e o presente se apresenta ora como irracional, ora como tendo \n\noutra racionalidade. Os jovens vivem o presente conforme constru\u00edram, ouvindo os \n\necos do passado, mas voltados para os novos centros de interesse. Se hoje querem \n\nmanter ou recuperar o uso da l\u00edngua ind\u00edgena, est\u00e3o preocupados em garantir as suas \n\nterras, uma escola que permita uma inser\u00e7\u00e3o melhor na sociedade nacional, um \n\nprograma de sa\u00fade condizente e digno. Mas, como disse Halbwachs, o tempo antigo e \n\no novo subsistem um ao lado do outro, e tamb\u00e9m o antigo \u00e9 constituinte do novo.  \n\nMitos, ritos, m\u00fasica, flauta, \"escrita\", pintura, s\u00e3o aspectos do conhecimento \n\ndo tempo antigo. Mas tal como observou sobre os nativos do Baixo Urubamba, Gow \n\nalerta para o fato de que a perda do conhecimento deve ser compreendida no contexto \n\ndos termos dos nativos, isto \u00e9, de transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e do parentesco. \n\nConhecimento das gera\u00e7\u00f5es passadas, diz ele, \u00e9 uma forma de mem\u00f3ria e portanto, \n\ninextricavelmente ligado aos la\u00e7os de parentesco (Gow,1991:263). \n\n\n\n \n\n \n\n276 \n\n \n\n3. A CHEGADA DOS F\u00d3G. EXPROPRIA\u00c7\u00c3O, DEPEND\u00caNCIA, \n\nDESTRUI\u00c7\u00c3O \n\n3.1. Ep\u00edgrafe \n\n14. Eu tinha muitas cria\u00e7\u00f5es.  \n\nMas agora n\u00e3o tem mais.  \n\nEu tinha muitas cria\u00e7\u00f5es de gado que viviam nos \n\nmatos, que s\u00e3o as antas.  \n\nMas agora n\u00e3o tem mais.  \n\nEnt\u00e3o agora n\u00e3o tem mais nada para comer.  \n\nPor isso eu estou vendendo os balaios, para eu \n\nsobreviver.  \n\nAqui tinham muitas \u00e1rvores, matos, palmitos. Mas \n\nagora n\u00e3o tem mais palmitos.  \n\nEu tinha muita alimenta\u00e7\u00e3o no mato.  \n\nMas agora n\u00e3o tem mais. \n\nAgora tem muitas cria\u00e7\u00f5es de gado nestes pastos.  \n\nMas eu n\u00e3o gosto da carne nem das gorduras deles. \n\nEssa noite eu sonhei que comia carne de anta. Era \n\ngostosa.  \n\nEla estava macia.  \n\nMas naquela hora eu acordei. \n\nEnt\u00e3o eu disse: por que eu sonhei desta maneira?  \n\nEu disse para mim mesma. \n\nEles cavucavam a terra e faziam buraco.  \n\nDentro do buraco eles faziam fogo e jogavam pedras.  \n\nLogo que as pedras ficavam como a cor da brasa, eles \n\nfaziam em cima umas grades de varotes e depois \n\nforravam muito bem com as folhas de palmeiras.  \n\nDepois eles colocavam as carnes de anta e \n\nenterravam.  \n\nNo outro dia eles abriam. E as carnes ficava bem \n\nmolezinhas.  \n\nN\u00f3s com\u00edamos junto com o emi. \n\nFarinha de pinh\u00e3o tamb\u00e9m.  \n\nQuando tinha bastante pinheiros aqui.  \n\nA farinha de pinh\u00e3o era muito gostosa de comer com \n\na carne de anta.  \n\nEnt\u00e3o hoje eu tenho vontade de comer de novo. Por \n\nisso eu sonhei. \n\n(Vag\u00e1nh, Toldo do Barreiro, Posto Ind\u00edgena \n\nApucarana, 1990)  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n277 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n278 \n\n \n\nAs causas da ruptura do tempo e espa\u00e7o dos antigos, respons\u00e1veis pelo esgar\u00e7amento \n\ndo tecido social que os caracterizava, na fala dos Kaing\u00e1ng, aparecem explicitamente \n\nrepresentadas na chegada dos brancos, dos fog. Foram os fog que provocaram o novo \n\ntempo, o tempo no qual est\u00e3o mergulhados hoje. \n\nO uri, entretanto, n\u00e3o se confunde com o tempo do f\u00f3g, embora seja um dos \n\nelementos dele. No espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o produzido pela situa\u00e7\u00e3o de contato, nasceu e \n\nse desenvolveu o uri, o tempo atual dos Kaing\u00e1ng. \u00c9, portanto, uma constru\u00e7\u00e3o \n\nrelacional. \n\nEssa experi\u00eancia \u00e9 representada sob diversas formas e nos seus m\u00faltiplos \n\nconte\u00fados. V\u00e1rios depoimentos expressam as explica\u00e7\u00f5es, sentimentos e sensa\u00e7\u00f5es \n\ndessa densa e quase sempre dolorosa experi\u00eancia.  \n\nO Kaing\u00e1ng G\u00f3g Ra, que afirma ter 120 anos, diz que seu av\u00f4 j\u00e1 previa a \n\nchegada maci\u00e7a de brancos. Uma mulher confirma o mesmo. \n\n15. O meu av\u00f4 sempre dizia pr\u00e1 n\u00f3s que um dia \n\nvai existir muitos f\u00f3g por aqui sim. Da\u00ed a \u00e1rea vai \n\ndiminuir bastante sim. Mas aconteceu sim. O meu \n\nav\u00f4 era muito velho. \"'Os cavalos ir\u00e3o defecar por \n\naqui na terra de voc\u00eas\", ele sempre dizia isso. \n\nMas est\u00e1 acontecendo isto mesmo n\u00e9? (G\u00f3g Ra, \n\nP.I. Apucarana) \n\n16- Mas o meu av\u00f4 era vivo. Ent\u00e3o ele dizia -\"os \n\ncaminh\u00f5es ir\u00e3o aparecer. Ent\u00e3o logo os f\u00f3g ir\u00e3o \n\naproximar de n\u00f3s\", ele dizia isso para n\u00f3s. \"Logo \n\nos filhos de voc\u00eas ir\u00e3o pegar doen\u00e7as\", ele dizia \n\nisso. \n\nEle dizia tamb\u00e9m,-\"quando os caminh\u00f5es vierem \n\npara c\u00e1 eles trar\u00e3o a doen\u00e7a como a gripe\". Por \n\nisso j\u00e1 existe essas doen\u00e7as aqui agora. (F\u00e1 Kanh, \n\nP.I. Apucarana) \n\n\u00c9 interessante a rela\u00e7\u00e3o que F\u00e1 Kahn faz entre a chegada dos brancos com \n\nos cavalos, animais alien\u00edgenas trazidos por eles, numa clara alus\u00e3o \u00e0 invas\u00e3o dos \n\nbrancos com toda sua cultura material. O cavalo aqui se constitui como a met\u00e1fora do \n\nmundo f\u00f3g em oposi\u00e7\u00e3o aos seres humanos e aos animais aut\u00f3ctones. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m bastante recorrente nas entrevistas, nesta reconstru\u00e7\u00e3o do \n\npassado, falar da sabedoria dos av\u00f3s como profetas de um futuro que acabou se \n\ncristalizando. \n\n\n\n \n\n \n\n279 \n\n \n\nMas o mundo dos brancos tamb\u00e9m aparece simbolizado nas siglas das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que legitimaram a expropria\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas. \n\n17.Tem muitos pinheiros ali. Se esses dessem \n\npinh\u00f5es para n\u00f3s seria muito bom. Mas os f\u00f3g \n\nest\u00e3o derrubando esses pinheiros. Eles est\u00e3o \n\nderrubando deste lado. Eles v\u00e3o acabar com eles \n\ntamb\u00e9m de novo. Agora \u00e9 dos f\u00f3g tamb\u00e9m. Ele \n\n(A.K.) vendeu para eles tamb\u00e9m. Eu n\u00e3o sei \n\nquem vendeu essa parte da terra. Sempre eu digo \n\nisso. Por isso os INCRAs est\u00e3o cheios ali. (...) \n\nDepois tem mais outros INCRAs para l\u00e1 tamb\u00e9m. \n\nPor isso eles est\u00e3o mexendo com n\u00f3s. Se n\u00e3o \n\ntivesse acontecido essas coisas n\u00f3s poder\u00edamos \n\npassar para l\u00e1 e catar os pinh\u00f5es e traz\u00edamos para \n\nc\u00e1. (Vag\u00e1nh, Posto Apucarana, agosto de 1990). \n\nN\u00e3o apenas o INCRA representa a expropria\u00e7\u00e3o crescente como tamb\u00e9m \n\nsimboliza a escassez do principal alimento de coleta que \u00e9 o pinh\u00e3o. \u00c0 sua presen\u00e7a se \n\nassocia o impedimento de irem coletar o fruto onde ele ainda existe. O branco n\u00e3o \n\napenas invade seu territ\u00f3rio como tamb\u00e9m destr\u00f3i a sua cobertura natural, recursos \n\nmateriais de sua sobreviv\u00eancia. Quando ainda restam alguns pinheiros, o acesso n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel porque o INCRA legitimou o direito aos brancos. F\u00f3g, INCRA, cavalos, \n\ncaminh\u00f5es, simbolizam o tempo novo, o tempo da escassez dos alimentos. O discurso \n\nind\u00edgena revela o resultado de um esfor\u00e7o explicativo, seja para compreender o \n\nprocesso hist\u00f3rico mais amplo no qual embarcaram h\u00e1 mais de um s\u00e9culo, seja para \n\nreorganizar a sobreviv\u00eancia no mundo atual, seja tamb\u00e9m para pensar o futuro. \n\n18. Eu tinha muitas cria\u00e7\u00f5es. Mas agora n\u00e3o tem \n\nmais. Eu tinha muitas cria\u00e7\u00f5es de 'gado' que \n\nviviam no mato, que s\u00e3o as antas. Mas agora n\u00e3o \n\ntem mais. Ent\u00e3o agora eu n\u00e3o tenho mais nada \n\npara comer. Por isso eu estou vendendo balaios, \n\npara eu sobreviver. (Vag\u00e1nh, Posto Apucarana, \n\n1990). \n\nAnalisando os depoimentos, observa-se que os Kaing\u00e1ng vivenciam a \n\nexperi\u00eancia hist\u00f3rica enquanto um elemento interno de sua vida que vai alterando \n\nsucessivamente o conjunto de sua organiza\u00e7\u00e3o social e seus meios de subsist\u00eancia. \n\n\n\n \n\n \n\n280 \n\n \n\nOutro aspecto importante que os relatos revelam \u00e9 que o \n\nconhecimento do passado recente \u00e9 uma forma de consci\u00eancia hist\u00f3rica \n\nforte, porque expressa uma experi\u00eancia dolorosa e repleta de viol\u00eancia \n\nmaterial e simb\u00f3lica. O tempo atual aparece Ent\u00e3o como resultado do \n\ncontato, vindo do exterior e imposto a eles. \u00c9 recorrente nos relatos a \n\nmem\u00f3ria da resist\u00eancia cultural e pol\u00edtica. \n\ndddff \n\n \n\nKaing\u00e1ng com  traje festivo numa gravura de Bigg-Wither (1974) \n\n\n\n \n\n \n\n281 \n\n \n\n \n\n3.2. Nascimento da Depend\u00eancia e da Troca de Mercado \n\n \n\n \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o de toda a regi\u00e3o norte, noroeste e centro-oeste do Estado \u00e9 \n\nhoje contada pela historiografia oficial como uma conquista \u00e9pica de pioneiros \n\ndestemidos e bem sucedidos. Mas o que continua ocultado \u00e9 a presen\u00e7a de popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas de v\u00e1rias etnias - Kaing\u00e1ng, Guarani, Xet\u00e1 - que aqui tinham constitu\u00eddo seu \n\nhabitat.  \n\nReconstituir a hist\u00f3ria ind\u00edgena significa, portanto, tamb\u00e9m elaborar uma \n\noutra vers\u00e3o da hist\u00f3ria paranaense que remete para uma outra face da coloniza\u00e7\u00e3o, a \n\nface da barb\u00e1rie que ela necessariamente praticou. Construir a nova ordem social \n\nimplicou na destrui\u00e7\u00e3o das ordens sociais anteriormente existentes e na \n\nsubmiss\u00e3o/destrui\u00e7\u00e3o daquelas ordens. Nosso objetivo \u00e9 mostrar, a partir dos relatos \n\nind\u00edgenas, como se efetivou essa submiss\u00e3o/subordina\u00e7\u00e3o, dos homens e da natureza. \n\nA maior parte dos Kaing\u00e1ng, nas primeiras d\u00e9cadas deste s\u00e9culo, tinha \n\npouco contato com os brancos. Mas a situa\u00e7\u00e3o colonial j\u00e1 os tinha transformado, \n\ninvadindo os seus territ\u00f3rios e inserindo-os como parte da nova realidade.  \n\nOs caciques ind\u00edgenas, como vimos, tinham se tornado capit\u00e3es e era \n\natrav\u00e9s deles que as pol\u00edticas ind\u00edgenas eram executadas. Essa duplicidade funcional \n\ngarantia que a estrutura da sociedade nacional se projetasse no interior da sociedade \n\nind\u00edgena atrav\u00e9s do cacique e, simultaneamente, esta na estrutura daquela, funcionando \n\ncomo o elo de engate entre as duas sociedades. \n\nA experi\u00eancia de contato entre os \u00edndios e os brancos teve in\u00edcio atrav\u00e9s da \n\ntroca. Desde que aceitaram aldear-se, os brancos passaram a distribuir objetos \n\nalien\u00edgenas para a popula\u00e7\u00e3o: instrumentos de trabalho (machado, foice, enxada, \n\nserrote), roupas, cobertores, cal\u00e7ados, alimentos, f\u00f3sforos, espelhos, missangas. Em \n\ntroca, os \u00edndios constru\u00edram estradas, fizeram ro\u00e7as para abastecer as expedi\u00e7\u00f5es \n\nexploradoras, foram int\u00e9rpretes e bugreiros dos coroados bravos, auxiliaram na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de escolas e igrejas, tornaram-se assalariados, meeiros e arrendat\u00e1rios. As \n\nmulheres passaram a vender seu artesanato como forma de obter renda. Mas, como \n\nbem descreveu L\u00e9vi-Strauss, \n\npor volta de 1914, a maior parte desses bandos \n\ntinha sido reduzida e fixada pelo governo \n\nbrasileiro em diversos centros. Tentou-se \n\ninicialmente integr\u00e1-los na vida moderna. Chegou \n\na haver , na aldeia de S\u00e3o Jer\u00f3nimo, que eu \n\nutilizava como base, uma serralharia, uma \n\n\n\n \n\n \n\n282 \n\n \n\nserra\u00e7\u00e3o, uma escola e uma farm\u00e1cia. O posto \n\nrecebia regularmente ferramentas- machados, \n\nfacas, pregos- distribuiam-se vestu\u00e1rio e \n\ncobertores. Vinte anos mais tarde estas tentativas \n\ntinham sido abandonadas. O Servi\u00e7o de Protec\u00e7\u00e3o \n\nrefletia, ao deixar os \u00edndios entregues aos seus \n\npr\u00f3prios recursos, a indiferen\u00e7a dos poderes \n\np\u00fablicos de que se tornara objecto (ainda que \n\nposteriormente tenha retomado uma certa \n\nautoridade); encontrava-se, deste modo, sem que \n\no tivesse desejado, a tentar outro m\u00e9todo, atrav\u00e9s \n\ndo qual incitava os ind\u00edgenas a retomar certas \n\niniciativas, contrangendo-os a retomar o seu \n\npr\u00f3prio caminho (L\u00e9vi-Strauss,1955: 194/195). \n\nPode-se dizer que, apesar das resist\u00eancias de v\u00e1rios grupos ao contato, os \n\nind\u00edgenas foram se tornando dependentes em rela\u00e7\u00e3o aos objetos n\u00e3o-\u00edndios e \n\npassaram a produzir excedentes para a troca. O depoimento de frei Cemitile sobre o \n\ncacique Manoel Aropquimbe, que afirmava permanecer entre os brancos por n\u00e3o poder \n\nmais passar sem as ferramentas, evidencia que a depend\u00eancia j\u00e1 ocorria com os \n\nprimeiros grupos aldeados. Logo, o uri come\u00e7ou a ser constru\u00eddo quando o primeiro \n\ngrupo aceitou ser aldeado.  \n\nAlguns depoimentos s\u00e3o bastante sugestivos de como os objetos alien\u00edgenas \n\npassaram a ser desejados pelos \u00edndios e como produziam impacto na vida dos \u00edndios.  \n\n19. Quando eles iam colher o mel, eles iam sem o \n\nfogo.(...) N\u00e3o havia f\u00f3sforos. Ent\u00e3o quando vimos \n\nesses f\u00f3sforos, fic\u00e1vamos admirados. Eram muito \n\nlindos para n\u00f3s. Mas vimos tamb\u00e9m essas bingas \n\n(termo popular de isqueiro) que tem agora. Essas \n\nbingas eram lindas para mim tamb\u00e9m quando \n\nacendiam! Ent\u00e3o era isso o fogo deles! (Nirig, \n\nMulher Kaing\u00e1ng, P.I. Apucarana). \n\nUma vez dependentes das mercadorias dos brancos, os \u00edndios mais jovens \n\naprendiam o vocabul\u00e1rio necess\u00e1rio para o estabelecimento das rela\u00e7\u00f5es comerciais. \n\nIsso significa que os Kaing\u00e1ng iam \u00e0s vilas em busca dos novos objetos. Vejamos o \n\nseguinte relato: \n\n\n\n \n\n \n\n283 \n\n \n\n20. \u00c9, pai daquele, n\u00e3o sabia nada da linguagem \n\ndeles, dos brancos. Da\u00ed, diz que meu av\u00f4 \n\naprendeu um pouco. Da\u00ed, diz que esse ficava na \n\nfrente, porque ele era mais novo e aprendeu um \n\npouco. Ele que ficou, assim, para fazer neg\u00f3cio \n\npara os irm\u00e3os dele, para o pai daquele \u00edndio \n\nvelho, para o av\u00f4 da Catarina. Tinha mais, eles \n\neram bastante , mas tudo mais velhos. E ele, que \n\nera ca\u00e7ula da velha, ent\u00e3o ele alcan\u00e7ou os \n\nbrancos. N\u00e3o falava bem mas falava. \n\nA\u00ed, quando ele sa\u00eda fazer neg\u00f3cio assim, diz que \n\ntodas as coisas eram baratinha. Da\u00ed que esse \n\nShangri-l\u00e1 (nome de lugar) n\u00e3o tinha. Eles iam \n\nfazer compra nesses tempos (no lugar) chamava \n\nPira\u00ed. A cidade chamava Pira\u00ed. Da\u00ed, que eles iam a \n\np\u00e9. Que iam para frente de Sapopema. \u00c9 l\u00e1 que \n\niam fazer compra. E ele morava aqui na beira do \n\nrio. Ia com algum irm\u00e3o dele. Da\u00ed, l\u00e1 fazia \n\nneg\u00f3cio, e comprava de pe\u00e7a de roupa (pe\u00e7a \n\ninteira de tecido para roupas). Quando ele \n\ncomprava, que ele comprava de bastante para \n\nrepartir com as cunhadas, com os irm\u00e3os, com os \n\ncunhados, sabe, quando ele comprava l\u00e1. Nesse \n\ntempo, eles j\u00e1 estavam usando roupa como n\u00f3s.  \n\nEles compravam brincos, diz que eles compravam \n\nde caixinha. Ent\u00e3o eles compravam tesoura, para \n\ncortar o pano e j\u00e1 comprava contado para aquele \n\nque ele ia dar. Comprava, quando ele comprava \n\nfaca de cozinha, comprava contado para dar para \n\na turma. Assim ele foi. Da\u00ed, outros iam com ele \n\npara ajudar a carregar. Da\u00ed, quando ele vinha, j\u00e1 \n\ndava para a turma. Logo ele vinha com o pano. O \n\ndo neto, ele cortava e dava para ele ... s\u00f3 ele. Os \n\noutros n\u00e3o sabia nada (Muag Pr\u00e1g, P.I. Bar\u00e3o de \n\nAntonina). \n\nEsse depoimento \u00e9 revelador da abertura da sociedade Kaing\u00e1ng para o \n\nmundo exterior, o mundo dos f\u00f3g, por decis\u00e3o pr\u00f3pria quando desejavam as \n\nmercadorias dos brancos.  \n\nAs novidades introduzidas pelos brancos acabaram por se tornar \n\nfundamentais e passaram a incorporar o rol das necessidades do grupo. Essas \n\nnecessidades v\u00e3o sendo internalizadas pela sociedade ind\u00edgena enquanto tais, e essa \n\ndin\u00e2mica pode ser percebida na descri\u00e7\u00e3o da cerim\u00f4nia de casamento. Uma anci\u00e3, ao \n\nfalar sobre como os jovens se casavam, explica da seguinte forma: \n\n\n\n \n\n \n\n284 \n\n \n\n21. Por isso eu digo que quando eles \n\n(antigamente) faziam casamentos, n\u00e3o faziam \n\nfesta. N\u00e3o faziam festa mesmo. Eles s\u00f3 \n\naconselhavam o noivo e a noiva e depois diziam \n\n\"j\u00e1 podem dormir\". Da\u00ed os dois podem dormir \n\njuntos. Assim que eles faziam.(falta refer\u00eancia) \n\n22. O meu pai disse para mim, \"voc\u00ea vai casar \n\ncom esse daqui, porque ele \u00e9 um rapaz \n\ntrabalhador\". (\u00c9) O pai das minhas filhas. Pois \n\nele \u00e9 um trabalhador, quando ele era jovem. \n\nPorque ele fazia a lavoura separado dos seus pais. \n\nEnt\u00e3o o meu pai gostou do rapaz. \n\n(...) \n\nEnt\u00e3o foi ele que fez o acordo. Logo depois eles \n\nforam pelas casas. Foram convidar a comunidade \n\nporque ia haver casamento. \n\nLogo depois as pessoas encheram a casa. Ent\u00e3o \n\nmeu pai disse: \"agora ele vai contar para todos \n\nsobre o casamento\". (...)  \n\nPerguntaram ao cacique sobre o casamento, se \n\nestava bom. O cacique perguntou para o rapaz \n\n\"est\u00e1 bom para voc\u00eas?\" \n\n(...)  \n\nEnt\u00e3o eu disse sim. Ent\u00e3o eles disseram \"agora \n\nest\u00e1 bom. Logo depois as autoridades disseram \n\npara o noivo 'agora voc\u00ea v\u00e3o casar. Ent\u00e3o agora \n\nvoc\u00ea vai trabalhar muito. Porque a mulher \n\nprecisa muitas coisas. Ela vai precisar de \n\nramona (grampos de cabelo), cal\u00e7ados e outras \n\ncoisas para ela.\" \nLogo depois disseram para mim tamb\u00e9m \"agora \n\nvoc\u00ea vai casar. Voc\u00ea vai respeitar seu esposo \n\nporque ele \u00e9 o seu esposo, ent\u00e3o n\u00e3o maltrate ele. \n\nVoc\u00eas podem viver sempre juntos, cuidar bem do \n\nseu esposo e ele vai cuidar bem de voc\u00ea tamb\u00e9m.\" \n\n(...)  \n\nEnt\u00e3o foi assim o meu casamento (F\u00e1 Kahn,P.I. \n\nApucarana). \n\nOs mission\u00e1rios e outros agentes indigenistas introduziram o discurso da \n\nimport\u00e2ncia do trabalho. As novas necessidades produzidas pelo contato deixam clara \n\na renova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do discurso ind\u00edgena. Mas as inova\u00e7\u00f5es n\u00e3o pararam por aqui, \n\nconforme acrescenta outra depoente: \n\n\n\n \n\n \n\n285 \n\n \n\n23. Mas a gente de hoje quer fazer festa mesmo. \n\nMas a vida de hoje est\u00e1 muito dif\u00edcil. Por isso eu \n\nfiz uma festa para uma de minhas filhas. Era \n\nmuito dif\u00edcil para mim tamb\u00e9m. Mas eu farei \n\nmesmo assim, eu vou fazer (Nirig, P.I. \n\nApucarana). \n\nPortanto, novas necessidades s\u00e3o introduzidas e novos padr\u00f5es s\u00e3o \n\nincorporados. O modo de vida baseado nos recursos florestais torna-se cada vez mais \n\ndif\u00edcil, n\u00e3o s\u00f3 pela devasta\u00e7\u00e3o das matas e coloniza\u00e7\u00e3o das terras, mas tamb\u00e9m em \n\nfun\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia dos grupos aldeados que passam a seguir o padr\u00e3o imposto \n\npelos diretores dos aldeamentos, isto \u00e9, da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em detrimento da ca\u00e7a-\n\ncoleta-pesca. \n\nN\u00e3o sabemos a partir de quando foi introduzida a festa (com baile ou n\u00e3o) \n\nde casamento, conforme o padr\u00e3o nacional, dentro da comunidade ind\u00edgena.  \n\nMas aqui \u00e9 importante considerar que na tradi\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng a festa (kiki \n\nkoi, festa do emi) ocupava um lugar central na vida social. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel \n\ninterpretar a ado\u00e7\u00e3o da festa de casamento como uma forma de recriar o sentido \n\ntradicional de festa enquanto rito de confraterniza\u00e7\u00e3o. O sentido existente nas antigas \n\nfestas n\u00e3o desapareceria totalmente, mas migraria, para as novas formas culturais. \n\nAssim, o casamento, que n\u00e3o implicava nenhuma festividade, transformou-se numa \n\nsolenidade sociologicamente importante para a sociedade Kaing\u00e1ng. Trata-se, no \n\nsentido que estamos analisando, de uma territorializa\u00e7\u00e3o cultural num mundo cada vez \n\nmais ditado pela pol\u00edtica indigenista, pela influ\u00eancia religiosa mission\u00e1ria e por valores \n\nurbanos. Mesmo enfrentando escassez de recursos, a mesma mulher disse que hoje \n\nfazem festa quando seus filhos se casam. \n\nA maior parte dos casais de menos de 50 anos j\u00e1 se casou na igreja cat\u00f3lica \n\ne no escrit\u00f3rio do posto ind\u00edgena, onde o casamento civil \u00e9 lavrado num livro de \n\nregistro da FUNAI. S\u00e3o, portanto, dois rituais novos que j\u00e1 fazem parte do sistema \n\nind\u00edgena h\u00e1 algumas d\u00e9cadas. O casamento religioso e civil \u00e9 coroado com o baile. \n\nTodas estas novas formas sociais, ritualizadas ou n\u00e3o, caracterizam a realidade \n\ncontempor\u00e2nea dos \u00edndios do Tibagi, resultante da situa\u00e7\u00e3o de contato que atou \n\nhistoricamente os ind\u00edgenas e os colonizadores. Como bem lembra Le Goff, a hist\u00f3ria \n\nse move e \u00e9 preciso \"fazer com que essa mudan\u00e7a seja melhor apreendida.\" \n\n3.3. A Vida Administrada nas Reservas  \n\nA pol\u00edtica indigenista nas reservas acabou introduzindo gradativamente a \n\ncria\u00e7\u00e3o de porcos e a agricultura de produtos ocidentais (milho comercial, arroz e \n\n\n\n \n\n \n\n286 \n\n \n\ncana-de a\u00e7\u00facar) como substitutivos dos produtos aut\u00f3ctones dos \u00edndios. Mesmo \n\ncontinuando a produzir o milho Kaing\u00e1ng e a ca\u00e7ar animais para consumo, o fato \u00e9 \n\nque, com a devasta\u00e7\u00e3o das matas, a biodiversidade animal e vegetal foi diminuindo, at\u00e9 \n\no desaparecimento quase completo da ca\u00e7a, rarefa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a de sentido da pesca.  \n\nMas a ruptura entre os dois tempos - tempo dos antigos e tempo atual - n\u00e3o \n\nse resume, para os Kaing\u00e1ng, ao desaparecimento da biodiversidade natural e sim \u00e9 \n\nrepresentado enquanto fruto das a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias dos f\u00f3g. A devasta\u00e7\u00e3o dos seus \n\nrecursos aparece associada \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos colonizadores, representados pelas autoridades \n\nque passaram a govern\u00e1-los: os chefes de posto brancos e os capit\u00e3es.  \n\n24. (Antes) n\u00e3o tem capit\u00e3o, n\u00e3o tem nada. \n\nDepois veio linguar\u00e1, para amansar os \u00edndios. \n\nAmansou, agora at\u00e9 hoje. Tem chefe, agora tem \n\nchefe dos \u00edndios, tem, at\u00e9 hoje. Veio padre \n\ntamb\u00e9m, batizar crian\u00e7a, que nem ele (Cacique \n\nKof\u00e9a, P.I. S.Jer\u00f4nimo) \n\n25. De primeiro n\u00e3o dizia cacique, agora que eles \n\nfalam cacique. Dizia capit\u00e3o (Muag Pr\u00e1g, Posto \n\nBar\u00e3o de Antonina). \n\n26. Era diferente sim. Eles (referindo-se aos \n\nchefes brancos) falavam pra algum assim: \"voc\u00ea \u00e9 \n\ncapit\u00e3o agora\". Sempre faziam isso. Eles falam \n\ncapit\u00e3o. Eles n\u00e3o falam cacique (G\u00f3g Ra, Posto \n\nApucarana). \n\nMesmo nas lembran\u00e7as dos Kaing\u00e1ng mais antigos, os caciques j\u00e1 s\u00e3o \n\nlembrados com t\u00edtulo e fun\u00e7\u00f5es de capit\u00e3o. Eram os chefes de postos brancos que \n\nnomeavam um \u00edndio de sua prefer\u00eancia para exercer as fun\u00e7\u00f5es de capit\u00e3o. Mas os \n\nKaing\u00e1ng associam a imagem do capit\u00e3o com a do cacique atual porque o t\u00edtulo de \n\ncapit\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais utilizado. O tempo todo, nos depoimentos, aparece essa distin\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas categorias que, em ess\u00eancia, inexiste, como pode-se ver no depoimento \n\nseguinte pois o capit\u00e3o de antes e o cacique de hoje s\u00e3o nomeados pelo branco.  \n\n27. Agora eles falam que \u00e9 cacique. Mas as \n\nnossas m\u00e3es diziam Capit\u00e3o. Mas agora a gente \n\nfala Cacique. (...) \n\n\n\n \n\n \n\n287 \n\n \n\nSe algum deles sa\u00eda do cargo, entrava outro no \n\nlugar. A mesma coisa que hoje\" (Venh-mu, Posto \n\nApucarana). \n\nOs depoimentos acima assumem tanto o cacique atual quanto o capit\u00e3o \n\nanterior como sendo escolhidos pelo chefe do Posto e,  portanto, como um \n\nsubordinado. S\u00e3o figuras que surgiram quando vieram os brancos e mission\u00e1rios \n\nporque antes \"n\u00e3o tem capit\u00e3o, n\u00e3o tem nada\", no sentido de algu\u00e9m que exercesse a \n\ndomina\u00e7\u00e3o como ocorreu com a transfer\u00eancia de Rio Preto para a Col\u00f4nia I. \n\nA dimens\u00e3o temporal poss\u00edvel de se apreender pelos depoimentos \n\napresentados est\u00e1 sempre vinculada \u00e0 experi\u00eancia vivida e foi engendrada pelas suas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais: \"no tempo dos av\u00f3s\", \"no tempo dos Kaing\u00e1ng bravos\", \"quando eu \n\nera crian\u00e7a\", \"quando eu nasci\", \"quando meu av\u00f4 era vivo\", \"quando os f\u00f3g \n\nchegaram\"; \"no tempo do cacique ou capit\u00e3o tal\", \"no tempo do chefe do posto X\". \n\nTamb\u00e9m na sua rela\u00e7\u00e3o com a natureza: \"quando aqui s\u00f3 tinha mato\", \"tempo do milho \n\nverde\", \"tempo de colheita\", \"tempo do pinh\u00e3o maduro\", \"quando comia tateto\", \n\n\"quando com\u00edamos kor\u00f3\". \n\nCom a experi\u00eancia de contato e principalmente com a introdu\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura administrativa nas reservas, os \u00edndios passaram a conviver com o tempo do \n\nrel\u00f3gio, com a semana \u00fatil e fins-de-semana, com os feriados e os dias santos, com o \n\ntempo das f\u00e9rias escolares e tempo de aula.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao aspecto temporal, conv\u00e9m destacar que a superposi\u00e7\u00e3o dos \n\ndois tempos sociais, um tradicional e outro moderno, acabou produzindo alguns \n\nresultados conflitivos dessa combina\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica burocr\u00e1tica e a vida cotidiana \n\ndos \u00edndios. De ambos os lados ouvem cr\u00edticas sobre o n\u00e3o respeito ao tempo. Os \u00edndios \n\nse queixam que a FUNAI n\u00e3o sabe administrar, que as sementes nunca chegam na \n\n\u00e9poca certa para o plantio, que os documentos, principalmente das aposentadorias, \n\ndemoram uma eternidade para serem providenciados, que passam a vida esperando \n\numa atitude da institui\u00e7\u00e3o, que prometeram h\u00e1 tantos anos e n\u00e3o cumpriram. Os \u00edndios \n\ns\u00e3o considerados relapsos pelos funcion\u00e1rios da FUNAI com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ncompromissos datados e com hor\u00e1rios definidos.  \n\nVerdadeiro mart\u00edrio vivem os monitores ind\u00edgenas que t\u00eam de cumprir suas \n\nfun\u00e7\u00f5es dentro de uma estrutura absolutamente id\u00eantica \u00e0 das escolas comuns mas com \n\nalunos ind\u00edgenas, cujo tempo \u00e9 regido por um ritmo pr\u00f3prio do universo ind\u00edgena. As \n\nadapta\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas no calend\u00e1rio apenas levam em conta as atividades agr\u00edcolas, \n\ncomum \u00e0s escolas rurais. N\u00e3o s\u00e3o levadas em conta as especificidades culturais e \n\nsociais da sociedade Kaing\u00e1ng. A escola acaba se constituindo numa camisa-de-for\u00e7a \n\nque acaba sendo ineficaz, seja porque a estrutura arquitet\u00f4nica nada tem a ver com a \n\n\n\n \n\n \n\n288 \n\n \n\nrealidade ind\u00edgena, seja porque a import\u00e2ncia da escolariza\u00e7\u00e3o para a vida pr\u00e1tica, \n\ndado o conte\u00fado das disciplinas, parece muito remota. Mesmo havendo um consenso \n\nsobre a import\u00e2ncia da escolariza\u00e7\u00e3o na atualidade, o modelo etnoc\u00eantrico e \n\nassimilacionista da educa\u00e7\u00e3o formal das reservas sofre os mesmos problemas que as \n\ndemais pol\u00edticas p\u00fablicas implantadas nas \u00e1reas.  Ao inv\u00e9s de se tentar (h\u00e1 150 anos!) \n\ncolocar os \u00edndios na temporalidade do branco, seria mais eficaz desenvolver um \n\nmodelo adaptado ao tempo e ao espa\u00e7o Kaing\u00e1ng, o uri, desta forma subordinando a \n\nescola ao tempo do pr\u00f3prio ind\u00edgena. \n\nAlguns Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo se definem como \u00edndios aculturados ou \n\ncivilizados, com isto querendo dizer que dominam os c\u00f3digos dos brancos e \n\nconseguem comunicar-se com desenvoltura com o mundo exterior, participando da \n\nvida social mais ampla: frequentam bailes na cidade, participam de rodeios, fazem \n\nneg\u00f3cios, estudam nas escolas do segundo ciclo do 1\u00ba grau e do secund\u00e1rio. \n\nConsideram-se e s\u00e3o considerados membros da comunidade ind\u00edgena mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nparte da comunidade regional e gozam de prest\u00edgio: s\u00e3o considerados pelos n\u00e3o-\u00edndios \n\ncomo \"\u00edndios civilizados\". Assistimos \u00e0 formatura de quatro alunos \u00edndios do Posto \n\nBar\u00e3o de Antonina no Distrito de S\u00e3o Jo\u00e3o do Pinhal e pudemos observar o \n\nreconhecimento p\u00fablico da comunidade ind\u00edgena atrav\u00e9s do ritual de entrega dos \n\ndiplomas, pois todas as autoridades locais foram convidadas a compor a mesa solene \n\ndos que entregariam os diplomas: prefeito, vereadores, diretora da escola, padre, \n\ncacique Kaing\u00e1ng. Aqui \u00e9 sempre necess\u00e1rio lembrar que essa aprova\u00e7\u00e3o, respeito e \n\nadmira\u00e7\u00e3o que gozam os Kaing\u00e1ng est\u00e3o diretamente vinculados \u00e0 ideologia da escola \n\ncomo canal de ascen\u00e7\u00e3o social e, no caso dos \u00edndios, h\u00e1 uma dupla valoriza\u00e7\u00e3o porque, \n\nem se tratando de \"\u00edndios\", significa mais que sucesso escolar. De certa maneira, os \n\nformandos ind\u00edgenas simbolizam a passagem/entrada \u00e0 \"civiliza\u00e7\u00e3o\". \n\nMas a afirma\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o \"aculturados\" ou \"civilizados\", pelos pr\u00f3prios \n\n\u00edndios, tem de se compreendido em seus pr\u00f3prios termos e \u00e9 mais complexo do que \n\nparece. Em momento nenhum est\u00e3o afirmando que deixaram de ser \u00edndios ou que \n\nperderam sua cultura. Ao longo de nossa pesquisa fomos compreendendo que se trata \n\nde uma elabora\u00e7\u00e3o de um contraste entre a vida de seus pais ou av\u00f3s com a que levam \n\nhoje, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a algumas caracter\u00edsticas como: n\u00e3o vivem mais em \n\nflorestas, n\u00e3o vivem isolados, ao contr\u00e1rio, mant\u00eam um contato intenso com os brancos \n\ne \u00edndios de outras etnias, comem comidas diferentes, entre outras coisas. \n\nAs fam\u00edlias ind\u00edgenas entre si e com as de alguns brancos da regi\u00e3o \n\ndesenvolveram la\u00e7os de amizade e compadrio, passando a constituir um grupo social \n\nmais amplo. Nas principais festas da reserva e fora dela, nos jogos de futebol e nos \n\nbailes, tem-se a sua materializa\u00e7\u00e3o e visibilidade.  \n\n\n\n \n\n \n\n289 \n\n \n\nMuitas fam\u00edlias aderiram \u00e0s religi\u00f5es pentecostais ou cat\u00f3lica e frequentam \n\ncultos e missas. Portanto, pode-se dizer que os Kaing\u00e1ng, atrav\u00e9s desses la\u00e7os de \n\nreciprocidade constru\u00eddos ao longo de sua hist\u00f3ria, transbordaram os limites para al\u00e9m \n\nde suas fronteiras territoriais atrav\u00e9s da assun\u00e7\u00e3o de novas categorias sociais como \n\ncompadre/comadre, padrinho/madrinha, afilhado, atrav\u00e9s dos quais o espa\u00e7o social \n\nKaing\u00e1ng se viu ampliado para dentro da sociedade nacional. Atrav\u00e9s dessas \n\ncategorias interpessoais \u00e9 que se concretiza a nova territorializa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena.  \n\nIsto ocorre em todos os postos pesquisados, incluindo os Guarani, que \n\nchegaram a desativar a casa de rezas (oy'guats\u00fa) Guarani do P.I. Laranjinha porque os \n\nrezadores se converteram ao protestantismo. As rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, portanto, nem \n\nsempre produziram dissen\u00e7\u00f5es e distanciamentos entre os grupos. Atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es \n\nde reciprocidade, os Kaing\u00e1ng e os Guarani n\u00e3o apenas ampliaram seu universo social, \n\nmas contribu\u00edram para modific\u00e1-lo. Recebendo amigos n\u00e3o-\u00edndios - pertencentes \u00e0 \n\nmesma irmandade religiosa - em suas casas, convidando times dos distritos pr\u00f3ximos \n\npara jogarem partidas de futebol, dan\u00e7arem nos bailes, participarem de festas e outras \n\natividades, o universo das reservas se modifica e \u00e9 modificado na sua trajet\u00f3ria porque, \n\ncomo diz Bosi(1992), a coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 dial\u00e9tica. Ao subordinar os ind\u00edgenas, estes \n\ntamb\u00e9m reagiram \u00e0 conquista e acabaram imprimindo uma dial\u00e9tica no processo \n\ncolonizat\u00f3rio.  \n\nOs estudo de Oliveira Filho sobre os Ticuna leva-o a considerar que: \n\n(...) A situa\u00e7\u00e3o de contato inter\u00e9tnico amplia o \n\nleque de escolhas, fazendo surgir contextos onde \n\nas refer\u00eancias tradicionais podem ser reajustadas \n\ne reinterpretadas, ou, inversamente trocadas por \n\noutras. Contudo, quaisquer que sejam essas \n\nnovas refer\u00eancias, elas procedem do nativo e \n\ncontinuar\u00e3o a ser diferentes das defini\u00e7\u00f5es dadas \n\npelos brancos \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de contato inter\u00e9tnico. \n\nO conhecimento que ele (o nativo) tem do outro, \n\nrespondendo a um processo adaptativo e a \n\ndiferen\u00e7as profundas de l\u00edngua e cultura, n\u00e3o se \n\nconfunde de modo algum com o conhecimento \n\nque o outro tem de si pr\u00f3prio.  \n\nO contato entre grupos \u00e9tnicos com culturas \n\ndistintas pode levar a complexificar os esquemas \n\nmentais e os padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o de cada um, \n\nabolindo as diferencas mais \u00f3bvias de contextos \n\n(presentes/ausentes) e de fins declarados, criando \n\nmodalidades de adapta\u00e7\u00e3o m\u00fatua, \n\ninterdepend\u00eancia e domina\u00e7\u00e3o, sem no entanto \n\n\n\n \n\n \n\n290 \n\n \n\nsuprimir as diferen\u00e7as nos modos pr\u00f3prios de \n\npensar, sentir e agir, tornadas agora mais sutis e \n\nmais dif\u00edceis de captar (Oliveira Filho,1988:265). \n\n\u00c9 na dire\u00e7\u00e3o desse universo produzido pelo Kaing\u00e1ng segundo alternativas \n\npor ele definidas de acordo com seus esquemas culturais que deve ser pensado o tempo \n\natual, o uri. Por outro lado, tanto os Kaing\u00e1ng quanto os Guarani e o Xet\u00e1 de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo da Serra apresentam grande n\u00famero de casamentos inter\u00e9tnicos e portanto \u00e9 \n\nalto o \u00edndice de mesti\u00e7os e misturados. S\u00e3o mesti\u00e7os os filhos de casamento com um \n\ngenitor branco e s\u00e3o misturados os filhos de casamento entre duas etnias ind\u00edgenas. \n\nObservamos ser maior o n\u00famero de casais de mais idade entre Kaing\u00e1ng e branco e \n\nGuarani e branco e menos entre Kaing\u00e1ng e Guarani. Encontramos algumas mulheres \n\nde cerca de 70 anos que foram ou s\u00e3o casadas com branco.  \n\nQuando iniciamos a nossa pesquisa, em 1988/89, verificamos haver um \n\ncrescimento de casamentos entre Kaing\u00e1ng e Guarani. O Xet\u00e1 Tikuen que \u00e9 casado \n\ncom mulher branca tem v\u00e1rios filhos que s\u00e3o casados com mesti\u00e7os e misturados. \n\nOs Kaing\u00e1ng mais velhos expressam a situa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra \n\nem contraste com os do Apucarana e Ortigueira, como sendo aqueles muito \n\nmisturados e estes puros. S\u00e3o, portanto, categorias que expressam diferentes formas \n\nde parentesco como resultado do processo hist\u00f3rico recente, que produziu essa \n\nvariedade de situa\u00e7\u00f5es concretas. \n\n3.4. Pol\u00edtica indigenista X Pol\u00edtica ind\u00edgena \n\nAnalisando os projetos de desenvolvimento comunit\u00e1rio que o indigenismo \n\nimplantou, pode-se dizer que, do ponto de vista dos objetivos da institui\u00e7\u00e3o, - \n\nintegracionista (do ponto de vista econ\u00f4mico) e assimilacionista (do ponto de vista \n\ncultural), nenhum logrou sucesso: os agr\u00f4nomos e t\u00e9cnicos agr\u00edcolas t\u00eam feito reuni\u00f5es \n\nregulares de \"conscientiza\u00e7\u00e3o\", os professores e monitores fazem regularmente \n\nreini\u00f5es para discutir as mais variadas quest\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o e sua import\u00e2ncia.  \n\nMesmo depois da democratiza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o local, os projetos \n\ncontinuaram a apresentar a mesma sucess\u00e3o de fracassos. Um administrador chegou a \n\nnos confidenciar que n\u00e3o entendia os \u00edndios, pois administrava dentro de uma filosofia \n\ndemocr\u00e1tica e tudo era discutido coletivamente. As reinvindica\u00e7\u00f5es das comunidades \n\neram levadas em conta, tudo era feito de forma transparente, os representantes das \n\ncomunidades sabiam exatamente o que ocorria na administra\u00e7\u00e3o, eram informados das \n\ndecis\u00f5es tomadas em Bras\u00edlia, enfim, tratava-se de um governo participativo. Mesmo \n\nassim, os projetos continuaram e continuam a \"n\u00e3o dar certo\"; os pr\u00f3prios \u00edndios \n\nengajados nos projetos \"comunit\u00e1rios\" acabavam desistindo no meio do processo, \n\n\n\n \n\n \n\n291 \n\n \n\nrevelando, segundo o indigenista, uma sabotagem dos projetos pelos \u00edndios. No in\u00edcio \n\nentram porque recebem di\u00e1rias para trabalhar; na fase seguinte, cada fam\u00edlia fica \n\nencarregada de cuidar de uma parcela da ro\u00e7a \"coletiva\" sem receber di\u00e1ria. Nesse \n\nmomento a maioria dos \u00edndios sai do projeto. Quando as ro\u00e7as est\u00e3o no ponto de \n\ncolheita, essas ro\u00e7as s\u00e3o \"saqueadas\", conforme a express\u00e3o do administrador. Por \n\nisso, n\u00e3o entendia os \u00edndios e conclu\u00eda que eles pr\u00f3prios sabotavam os projetos que \n\npoderiam lhes dar autonomia financeira. O \"saque\" da colheita \u00e9 feito, obviamente \n\nsempre \u00e0s escondidas, geralmente no fim de semana ou em hor\u00e1rio que n\u00e3o h\u00e1 \n\nfuncion\u00e1rios no posto. H\u00e1 anos em que as ro\u00e7as se perdem antes da colheita, \n\nantecipando o fracasso.  \n\nConsideramos que explicar a atitude dos \u00edndios apenas como resist\u00eancia \n\npol\u00edtica e social n\u00e3o nos esclarece muita coisa. Um texto apresentado por Geiger na \n\nABA-SUL em Florian\u00f3polis-SC, em 1993, refor\u00e7ou nossas reflex\u00f5es sobre o insucesso \n\ndos projetos econ\u00f4micos oficiais. Geiger analisava os resultados de projetos agr\u00edcolas \n\nda FUNAI e outro de uma ONG junto aos Kaing\u00e1ng do Rio Grande do Sul. Todos os \n\nprojetos tinham fracassado. Ele tamb\u00e9m enfrentava o mesmo desafio: como explicar \n\nesses fracassos?  \n\nGeiger arrisca uma explica\u00e7\u00e3o bastante interessante:  \n\nTal como seus antepassados, os Kaing\u00e1ng \n\ncontinuam a, literalmente, \"queimar\" todo \n\nexcedente que porventura obtenham. Quatro \n\ns\u00e9culos de contato n\u00e3o bastaram para que os \n\nseduzisse a id\u00e9ia de acumula\u00e7\u00e3o. Afora \n\npouqu\u00edssimas exce\u00e7\u00f5es individuais, eles \n\nconsomem em casamentos, no \"Dia do \u00cdndio\" e \n\nem v\u00e1rias outras oportunidades tudo o que \n\neconomizaram imediatamente antes. Vivem, \n\nportanto, pobremente, porque para eles a riqueza \n\ns\u00f3 tem sentido enquanto apropriada pela \n\ncoletividade, principalmente nas festas. O \n\nprest\u00edgio de cada um est\u00e1 diretamente vinculado \u00e0 \n\npossibilidade de oferecer tais festas \n\n(Geiger,1993:01). \n\nGeiger n\u00e3o apenas se baseia nos relatos deixados por Mabilde sobre o modo \n\nde vida dos Kaing\u00e1ng do Rio Grande do Sul, mas tamb\u00e9m em exemplos de outros \n\ngrupos ind\u00edgenas do Brasil e a forma como gastaram o dinheiro que conseguiram \n\nvendendo madeira e ouro ou de colheitas, de forma absolutamente contr\u00e1ria ao \n\n\n\n \n\n \n\n292 \n\n \n\nestabelecido pela l\u00f3gica do mercado capitalista. Isso para mostrar a \"imensa dist\u00e2ncia \n\nexistente entre a l\u00f3gica de mercado e as l\u00f3gicas ind\u00edgenas.\"   \n\nComo j\u00e1 apontamos nos cap\u00edtulos precedentes, a hist\u00f3ria ind\u00edgena do \n\ncontato foi orquestrada pela l\u00f3gica pr\u00f3pria da cultura Kaing\u00e1ng. Continuando nesta \n\nmesma linha de racioc\u00ednio, \u00e9 necess\u00e1rio analisar esse processo nos dias atuais pelo \n\nmesmo prisma, isto \u00e9, pela \u00f3tica ind\u00edgena, certamente alterada em fun\u00e7\u00e3o das \n\nconting\u00eancias hist\u00f3ricas, mas pass\u00edvel de ser apreendida enquanto novas formas da \n\nl\u00f3gica Kaing\u00e1ng.  \n\nA nossa pesquisa confirma o que Geiger observou entre os Kaing\u00e1ng do Rio \n\nGrande do Sul: nenhum projeto de desenvolvimento econ\u00f4mico implantado pela \n\nFUNAI logrou sucesso. A sua explica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m cabe para a realidade por n\u00f3s \n\npesquisada. Tamb\u00e9m as falas dos \u00edndios e suas interpreta\u00e7\u00f5es confirmam que a l\u00f3gica \n\nind\u00edgena \u00e9 muito diferente daquela do f\u00f3g. Tanto os funcion\u00e1rios indigenistas quanto \n\nas autoridades municipais s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que os \u00edndios s\u00e3o muito \"pid\u00f5es\", \n\nesperando que o Estado lhes d\u00ea generosamente tudo que desejam, de alimentos e \n\nroupas a transporte e constru\u00e7\u00f5es de escolas. Uma das explica\u00e7\u00f5es mais corriqueiras \n\nouvidas nas reuni\u00f5es dos t\u00e9cnicos \u00e9 a de que o Estado \"acostumou mal\" os \u00edndios \n\ndesde o in\u00edcio do indigenismo, dando-lhes \"de gra\u00e7a\" tudo que precisavam e que agora \n\ncriaram o v\u00edcio do assistencialismo. Que o Estado tem uma pr\u00e1tica assistencialista \u00e9 \n\num fato, n\u00e3o apenas para com os \u00edndios mas, em geral, as suas pol\u00edticas p\u00fablicas t\u00eam \n\num car\u00e1ter imediatista. Essa constata\u00e7\u00e3o, portanto, por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 explicativa. \n\n\u00c9 nesse sentido que se torna necess\u00e1rio compreender a l\u00f3gica cultural \n\nKaing\u00e1ng. Isto significa tamb\u00e9m que n\u00e3o basta afirmar que os projetos n\u00e3o d\u00e3o certo \n\nporque h\u00e1 resist\u00eancia cultural. O que \u00e9 preciso ent\u00e3o \u00e9 demonstr\u00e1-lo.  \n\nOs \u00edndios interpretam experi\u00eancias passadas e presentes da rela\u00e7\u00e3o \n\nindigenismo/\u00ednd\u00edgenas como rela\u00e7\u00e3o de escravid\u00e3o. Os \u00edndios que ocuparam fun\u00e7\u00f5es \n\nde capit\u00e3o e de cacique s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que trabalharam como auxiliares da \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos postos, com fun\u00e7\u00f5es definidas e documentos de nomea\u00e7\u00e3o assinados \n\npelos superiores sem ter qualquer remunera\u00e7\u00e3o. Mesmo os que passaram anos como \n\nauxiliares de chefe de posto dizem que eram convocados para todos os tipos de \n\nservi\u00e7os - limpeza da \u00e1rea, retirada de tocos, abertura ou limpeza de estradas, - e n\u00e3o \n\nrecebiam qualquer remunera\u00e7\u00e3o.  \n\nO caso do Kaing\u00e1ng Francisco Paulino da Silva15 \u00e9 sugestivo de como se \n\ndava a explora\u00e7\u00e3o dos \u00edndios pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o tutelar. Em 1962/63 ele foi levado \n\nde S\u00e3o Jer\u00f4nimo para Pinhalzinho por um funcion\u00e1rio do SPI, quando aquela reserva \n\ntinha sido arrendada para o Fomento Agr\u00edcola. Quando l\u00e1 chegou, n\u00e3o havia nenhum \n\n                                                           \n15\n\n Em momento algum esta pessoa se referiu como tendo sido explorado. Trata-se aqui de uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o nossa a partir de sua hist\u00f3ria de vida e informa\u00e7\u00f5es dadas por ele. \n\n\n\n \n\n \n\n293 \n\n \n\nKaing\u00e1ng morando l\u00e1, caracterizando-se a transfer\u00eancia, a nosso ver, como um ato de \n\narbitrariedade do chefe. Ele ajudava na planta\u00e7\u00e3o de batata, cebola e fazia \"todo tipo de \n\nservi\u00e7o\". N\u00e3o recebia sal\u00e1rio porque n\u00e3o era funcion\u00e1rio. Ficou na fun\u00e7\u00e3o de auxiliar \n\ndo posto durante quatro anos. Depois desse tempo, acabou voltando para a regi\u00e3o de \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo, mas preferiu trabalhar fora da \u00e1rea, como retireiro (ordenhador) numa \n\nfazenda. Nesta ocupa\u00e7\u00e3o recebia pagamento. O depoimento deste e de outros \u00edndios \n\nnos fez considerar que uma das raz\u00f5es que levou a maioria a se desaldear, antes de \n\n1960, para trabalhar em fazendas e s\u00edtios da regi\u00e3o foi porque podiam receber \n\npagamentos pelo trabalho. Nas ro\u00e7as do SPI tamb\u00e9m se sentiam escravos e nunca \n\nrecebiam pagamento em dinheiro. O sistema de cantina distribu\u00eda alimentos b\u00e1sicos, \n\nque eram descontados da produ\u00e7\u00e3o, e o dinheiro s\u00f3 circulou numa fase dos projetos \n\nmais recentes. \n\nAs pesquisas de Helm, levadas a cabo na d\u00e9cada de 1970, identificaram \n\nmuitas fam\u00edlias vivendo em \u00e1reas rurais, fora das reservas. Mesmo recebendo menos \n\nque os trabalhadores nacionais, ao que tudo indica, trabalhar fora era mais interessante \n\ndo que permanecer na reserva, principalmente porque a renda obtida em todas as \n\nreservas seria enviada para a DR de Bauru.  \n\nAs d\u00e9cadas de 60/70 v\u00e3o experimentar mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural, na estrutura fundi\u00e1ria e nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho16. Fam\u00edlias de \n\ntrabalhadores do campo passaram a ser expulsas para as cidades ou para novas frentes \n\nde expans\u00e3o em Estados do centro-oeste. As fam\u00edlias ind\u00edgenas retornaram para as \n\nreservas. Tamb\u00e9m  foi nessa \u00e9poca que muitas fam\u00edlias brancas invadiram as terras \n\nind\u00edgenas porque as mudan\u00e7as na estrutura fundi\u00e1ria acabaram expulsando fam\u00edlias \n\nind\u00edgenas e muitas n\u00e3o-ind\u00edgenas para dentro das terras das reservas. Portanto, o \n\nretorno dos \u00edndios se deu por raz\u00f5es ex\u00f3genas, embora a pol\u00edtica indigenista \n\ncontinuasse a mesma, explorando os \u00edndios sem a devida remunera\u00e7\u00e3o, conforme a \n\nvis\u00e3o dos mesmos. \n\nUm outro Kaing\u00e1ng do P.I. Apucarana lembra-se que tinham de limpar os \n\ncaminhos da reserva, que no seu entender era fun\u00e7\u00e3o e obriga\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios do \n\nposto, sem receber \"nem uma muda de roupa\". Essa considera\u00e7\u00e3o faz sentido porque, \n\nno passado mais distante, o SPI distribuia alimentos, instrumentos de trabalho, roupas \n\ne cobertores \u00e0s fam\u00edlias ind\u00edgenas. Naquela \u00e9poca, havia uma reciprocidade que tinha \n\numa significa\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria cultura Kaing\u00e1ng. Havia, portanto, uma reciprocidade que, \n\nembora negativa (Sahlins, 1972), no c\u00e1lculo ind\u00edgena aparece como satisfat\u00f3ria. Sem a \n\ncantina, a rela\u00e7\u00e3o torna-se de escravid\u00e3o, conforme a pr\u00f3pria interpreta\u00e7\u00e3o deles. \n\n                                                           \n16\n\nSobre essas mudan\u00e7as veja-se por exemplo: Cancian,M.A.- \"Cafeicultura Paranaense 1900-1970. \n\nEstudos de Conjunturas\". S\u00e3o Paulo, Depto de Hist\u00f3ria-USP. Tese de Doutorado. \n\n\n\n \n\n \n\n294 \n\n \n\nAo longo do contato, os Kaing\u00e1ng foram elaborando mais as suas reflex\u00f5es \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o de contato e o campo indigenista, utilizando, nas suas avalia\u00e7\u00f5es, \n\ntamb\u00e9m os c\u00f3digos dos brancos. No mundo dos brancos, trabalhar para outrem sem \n\nremunera\u00e7\u00e3o significa rela\u00e7\u00e3o de escravid\u00e3o, portanto, nos dois sistemas h\u00e1 \n\ncoincid\u00eancia de sentido. Compreende-se, assim, a inser\u00e7\u00e3o dos \u00edndios nos projeto na \n\nfase em que h\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o e abandono quando o pagamento \u00e9 suspenso.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao \"saque\" das colheitas, a explica\u00e7\u00e3o parece mais simples. No \n\nentendimento dos Kaing\u00e1ng (e tamb\u00e9m dos Guarani), as ro\u00e7as \"coletivas\" da FUNAI \n\npertencem aos \u00edndios, de um lado porque os funcion\u00e1rios s\u00e3o pagos para isso e, de \n\noutro, porque trabalharam nela, no preparo do solo, no plantio, na capina. O direito que \n\nadquiriram n\u00e3o se perde, muito menos se lhe pode tirar. Assim, n\u00e3o h\u00e1 saque, mas \n\napropria\u00e7\u00e3o justa. Em v\u00e1rias ocasi\u00f5es os \u00edndios fizeram coment\u00e1rios sobre o papel da \n\nFUNAI, cujo sentido \u00e9 trabalhar para os \u00edndios e que gra\u00e7as aos \u00edndios os funcion\u00e1rios \n\nbrancos recebem sal\u00e1rios. Portanto, dentro dessa l\u00f3gica, as ro\u00e7as tocadas pela FUNAI \n\npertencem aos \u00edndios.  \n\nH\u00e1 uma dimens\u00e3o fundamental contida na l\u00f3gica Kaing\u00e1ng e que tamb\u00e9m \n\nse relaciona \u00e0 fal\u00eancia dos projetos econ\u00f4micos da FUNAI. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 a de que \n\no centro dessa quest\u00e3o encontra-se ligado ao ethos Kaing\u00e1ng. Todo o seu modo de \n\nvida tradicional esteve centrado na ca\u00e7a e coleta, atividades que conformaram toda \n\numa cultura. As atividades de pesca podem ser consideradas como uma modalidade de \n\nca\u00e7a e coleta em ecossistema aqu\u00e1tico.  \n\nQuanto \u00e0 agricultura, se analisarmos o mito de Nh\u00e1ra, as descri\u00e7\u00f5es de \n\nAmbrosetti (1895) e os depoimentos de nossa pesquisa, percebe-se que se tratava de \n\numa agricultura de pequena escala e cuja tecnologia era simples: usavam o m\u00e9g \n\n(machado de pedra) e estacas de madeira para ro\u00e7ar o mato. Preparada a ro\u00e7a de \n\ncoivara, jogavam-se as sementes e depois abandonavam a ro\u00e7a, s\u00f3 retornando na \u00e9poca \n\nda colheita. At\u00e9 hoje os Kaing\u00e1ng plantam o feij\u00e3o de corda ou vara que, dizem eles, \n\nt\u00eam de deixar na \"qui\u00e7a\u00e7a\" para produzir. Esse feij\u00e3o n\u00e3o necessita nenhum cuidado \n\ndepois de semeado. Al\u00e9m disso, o feijoeiro produz durante cerca de 10 anos, n\u00e3o \n\nnecessitando ser plantado a cada ano como o feij\u00e3o comercial. A ab\u00f3bora tamb\u00e9m \n\nproduz quase que espontaneamente, e em qualquer local. S\u00e3o, portanto, produtos que \n\nn\u00e3o implicavam conhecimentos e t\u00e9cnicas sofisticados, a n\u00e3o ser a \u00e9poca de plantio, tal \n\ncomo conheciam o tempo da ca\u00e7a, da pesca e da coleta.  \n\nQuando afirmamos que o modo de vida dos Kaing\u00e1ng era definido pela ca\u00e7a \n\ne coleta \u00e9 porque a forma de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o foi conformada pelas atividades de \n\nca\u00e7a-pesca-coleta: a contru\u00e7\u00e3o de w\u00e3re (acampamento provis\u00f3rio), tendo como \n\nrefer\u00eancia o em\u00e3, a aldeia fixa. Essa mobilidade no interior de seu territ\u00f3rio, pelo que \n\nse pode deduzir, tinha as seguintes caracter\u00edsticas: as atividades florestais ou de pesca \n\n\n\n \n\n \n\n295 \n\n \n\nse organizavam em torno dos grupos de parentesco; a aldeia fixa nunca ficava vazia, \n\nhavendo sempre os que saiam e outros que voltavam; algumas atividades (como melar) \n\ndemandavam menos gente, menor dist\u00e2ncia percorrida e menor tempo fora do em\u00e3; \n\noutras (pescar de paris) demandavam mais gente, mas o crit\u00e9rio continuava vinculado \n\nao grupo de parentesco. Assim tamb\u00e9m o tempo de perman\u00eancia variava de acordo \n\ncom o tipo de atividade.  \n\nA ca\u00e7a tamb\u00e9m se fazia para obten\u00e7\u00e3o de aves, cujas penas serviam para \n\nfazer os adornos e as t\u00fanicas rituais. Como necessitavam de muitas penas, tinham \n\nt\u00e9cnicas sofisticadas para ca\u00e7ar os p\u00e1ssaros vivos, que eram assim conservados at\u00e9 o \n\nmomento em que precisassem das penas. Criar filhotes de p\u00e1ssaros tamb\u00e9m era comum \n\n(Mabilde,1895).  \n\nPortanto, nossa explica\u00e7\u00e3o para o insucesso dos projetos econ\u00f4micos \n\ncombina tanto fatores hist\u00f3ricos quanto culturais. Estamos afirmando que, apesar da \n\nimposi\u00e7\u00e3o de um modo de vida centrado no modelo campon\u00eas (ro\u00e7as familiares) \n\ntendendo para a moderniza\u00e7\u00e3o (ro\u00e7as \"comunit\u00e1rias\"), tecnificada e financiada, os \n\nKaing\u00e1ng ainda continuam mantendo um modo pr\u00f3prio de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o do tempo. A historicidade Kaing\u00e1ng se inscreve na hist\u00f3ria paranaense \n\nsegundo um padr\u00e3o anteriormente estabelecido, que foi sendo transformado ao longo \n\ndo tempo, e de acordo com estrat\u00e9gias que pudessem viabilizar a sua reprodu\u00e7\u00e3o social \n\nno novo contexto, isto \u00e9, na situa\u00e7\u00e3o de contato. Os Kaing\u00e1ng s\u00e3o, junto com outros \n\natores da situa\u00e7\u00e3o de contato, sujeitos da hist\u00f3ria e, nesse processo, tiveram de \n\nreelaborar sua concep\u00e7\u00e3o de sociedade e de mundo, e essa reelabora\u00e7\u00e3o se deu a partir \n\nde suas estruturas, tanto prescritivas quanto performativas (Sahlins,1990). \n\nDentro desse processo de 150 anos de experi\u00eancia de contato, \u00e9 poss\u00edvel \n\nanalisarmos alguns aspectos que nos revelam de que forma os ind\u00edgenas reorganizaram \n\nseu modo de vida. \n\nNa din\u00e2mica imprimida pelos Kaing\u00e1ng \u00e0 sua hist\u00f3ria social e cultural, pode \n\nser percebida sua complexa etnicidade. Temos oportunidade de estud\u00e1-los 150 anos \n\ndepois e verificar que n\u00e3o se produziu a homogeneiza\u00e7\u00e3o esperada. Explorando cada \n\nconjuntura ou mesmo produzindo conjunturas, a forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades coletivas e individuais s\u00e3o negociadas hoje em muitos espa\u00e7os, mas com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um paradigma pr\u00f3prio (Marcus,1991). \n\nNesse sentido, apresentaremos agora a an\u00e1lise interna de alguns aspectos da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, onde fica patente a produ\u00e7\u00e3o de sua especificidade sociocultural.  \n\nA um processo de (re)territorializa\u00e7\u00e3o ou (re)cria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social e \n\ntemporal, seja quando t\u00eam de subordinar-se ao sistema econ\u00f4mico regional, quando \n\nv\u00e3o trabalhar como cortadores de cana nas destilarias do Mato Grosso do Sul, ou \n\nainda, para vender seu artesanato na cidade de Londrina, coincide uma \n\n\n\n \n\n \n\n296 \n\n \n\n(re)territorializa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dentro das reservas. Considerando-se que as reservas s\u00e3o \n\nadministradas pelos t\u00e9cnicos da FUNAI e toda a pol\u00edtica tem orienta\u00e7\u00e3o exterior, nem \n\npor isso essa pol\u00edtica deu-lhes (ou produziu) um ethos campon\u00eas. A nossa pesquisa \n\naponta noutra dire\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n297 \n\n \n\n4. A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO TEMPO E ESPA\u00c7O KAING\u00c1NG. \n\nALGUMAS CARACTER\u00cdSTICAS DO URI  \n\n4.1. As Festas Contempor\u00e2neas e o Parentesco \n\nAo longo dos anos de nossa pesquisa, fomos percebendo o quanto os \u00edndios \n\ncontinuam a apreciar festas ou, melhor dizendo, que as festas e o parentesco continuam \n\npresentes no centro da vida social Kaing\u00e1ng. Os Kaing\u00e1ng adotaram as festas \n\nintroduzidas pelo indigenismo e pelos mission\u00e1rios e comemoram hoje o Dia do \u00cdndio, \n\nNatal, Ano Novo e fazem festas juninas, al\u00e9m dos bailes de casamento e em outras \n\nocasi\u00f5es aleat\u00f3rias. N\u00e3o fazem mais o kiki koi, mas preservaram a festa do emi17. Um \n\nrelat\u00f3rio do SPI d\u00e1 conta de uma sugest\u00e3o de um encarregado do Posto Faxinal para \n\nintroduzir a festa de 'Natal', sugest\u00e3o n\u00e3o aceita \"para o Natal, mas para o dia 19 de \n\nAbril que \u00e9 do 'Dia do \u00cdndio' (Boletim n\u00ba 17, SPI-30/4/1943). Certamente o Natal \n\nacabou sendo incorporado mais tarde ou pelos indigenistas ou por outros agentes \n\nsociais. \n\nCom anteced\u00eancia planejada, as fam\u00edlias preparam suas ro\u00e7as de milho, as \n\nmulheres intensificam a produ\u00e7\u00e3o de artesanato mercantil, o cacique e seu conselho \n\nprovidenciam o conjunto musical para tocar no baile, as bebidas, o boi que ser\u00e1 \n\nsacrificado para o churrasco, os times de futebol que jogar\u00e3o amistosamente, incluindo \n\ntimes de brancos do distrito de Tamarana (Londrina) ou S\u00e3o Jo\u00e3o do Pinhal (S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo da Serra).  \n\nA anima\u00e7\u00e3o que toma conta de todos \u00e9 contagiante. Fam\u00edlias de regionais \n\ns\u00e3o sempre bem-vindos, parentes de outras reservas s\u00e3o convidados e, muitas vezes, os \n\nGuarani do Posto Laranjinha. \n\nNas semanas que antecedem principalmente a festa do Dia do \u00cdndio e o \n\nNatal, \u00e9 grande o n\u00famero de fam\u00edlias que acampa na cidade de Londrina para vender \n\nseu artesanato, acampamentos que ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise mais adiante. \n\nFazer festa geralmente significa esse conjunto de atividades: ter muita \n\ncomida, jogar futebol durante o dia, bailar \u00e0 noite. Mas em fins de semana comuns \n\ncostumam se organizar para apenas uma dessas atividades. No caso do futebol, \n\ndificilmente deixam de jogar uma pelada.  \n\nOs bailes com gaita (sanfona) foram introduzidos h\u00e1 muito tempo. Os \n\nvelhinhos contam que dan\u00e7avam sob uma constru\u00e7\u00e3o muito r\u00fastica que chamam \n\nempali\u00e7ado, uma arma\u00e7\u00e3o de estacas coberta com folhas de palmeira. O baile era \n\ndan\u00e7ado ao som de gaita. Trata-se de uma festa introduzida pelos brancos, portanto, \n                                                           \n\n17\n Em agosto de 1992 fizemos um v\u00eddeo de uma festa do emi no Posto Bar\u00e3o de Antonina. A id\u00e9ia era \n\ndocumentar alguns alimentos Kaing\u00e1ng \u00e0 base de milho, e a comunidade acabou fazendo uma festa \n\ncomunit\u00e1ria para que grav\u00e1ssemos um documento aut\u00eantico sobre um aspecto de sua realidade \n\ncultural. \n\n\n\n \n\n \n\n298 \n\n \n\nmesmo quando \"colonizada\" pelo \u00edndio, trata-se de elemento do uri. Hoje dan\u00e7am ao \n\nsom de m\u00fasica de origem ga\u00facha, como o vaneir\u00e3o, o xote e o bugio. Quando \n\ncontratam algum conjunto para tocar, estabelece-se que devem tocar m\u00fasicas desses \n\nestilos. No Posto Apucarana existe uma banda composta s\u00f3 por pessoas da comunidade \n\ne pudemos confirmar esta prefer\u00eancia.  \n\nNas ocasi\u00f5es de festa, homens e mulheres costumam vestir roupas especiais \n\ne isso tanto por influ\u00eancia externa - as popula\u00e7\u00f5es rurais nacionais t\u00eam roupas de \n\ntrabalho e roupas para ocasi\u00f5es sociais - como por h\u00e1bito antigo, j\u00e1 que nas festas \n\ntradicionais os Kaing\u00e1ng costumavam vestir-se de modo pr\u00f3prio, ou seja, com roupas \n\nespeciais. Borba nos fornece os elementos que compunham as festas tradicionais: \n\nPor enfeites e ornatos teem-nos nas occasi\u00f5es de \n\nsuas festas uma especie de camisas sem mangas \n\n(craninin), muito apertadas, que lhes descem at\u00e9 \n\nas cochas; umas bellas cor\u00f4as de pennas de varias \n\ncores (arangret\u00e1ra), muito elegantes; seos \n\ngrandes mantos, que arrastam garbosamente; \n\ngrandes collares de contas brancas ou dentes de \n\nanimaes; outros, depois de j\u00e1 suados, espalham \n\npela cabe\u00e7a grande quantidade de pennas miudas \n\nque, com o movimento v\u00e3o se adherindo \u00e0 cara e \n\nresto do corpo; a maior parte pinta o corpo \n\nsimplesmente com carv\u00e3o e assim se julgam \n\nvistosos e bonitos (Borba,1908:16). \n\nAinda hoje os Kaing\u00e1ng, atrav\u00e9s da tradi\u00e7\u00e3o oral, falam desse manto que \n\ncobria o corpo da cabe\u00e7a aos p\u00e9s. \u00c9 poss\u00edvel compreender a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do corpo em ocasi\u00f5es festivas, refor\u00e7ada pelo valor introduzido pelo \n\ncolonizador, que distingue roupa de trabalho e roupa social. \n\nO antigo craninin e o arangret\u00e1ra que fala Borba desapareceram junto \n\ncom os rituais tradicionais e as mulheres adotaram roupas, mas percebe-se a \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o de um estilo que se tornou padr\u00e3o e a influ\u00eancia regional aparece de \n\nforma evidente, porque os estilos variam de uma reserva para outra.  \n\nComparando as vestimentas femininas dos grupos do sudoeste e os do norte, \n\nverificamos terem se constitu\u00eddo variantes de estilos que cada regi\u00e3o acabou \n\nintroduzindo e cristalizando. Pode-se dizer que as mulheres adotaram alguns estilos \n\nque configuram uma nova tradi\u00e7\u00e3o: nas reservas que pesquisamos, h\u00e1 prefer\u00eancia por \n\ncores vivas e lisas. Al\u00e9m de vestidos, tamb\u00e9m apreciam saia pregueada e blusa. A \n\n\n\n \n\n \n\n299 \n\n \n\nmaioria das mulheres faz as saias pregueadas \u00e0 m\u00e3o, mas tamb\u00e9m costumam adquirir \n\nnas lojas das cidades saias plissadas ou pregueadas.  \n\nPode-se seguramente afirmar que hoje tanto homens quanto mulheres, nas \n\nocasi\u00f5es sociais - casamentos, bailes, festas e comemora\u00e7\u00f5es -, gostam de estar \n\nsocialmente vestidos. Nessas ocasi\u00f5es, as mulheres costumam tamb\u00e9m soltar os \n\ncabelos quase sempre longos (no cotidiano costumam deix\u00e1-los presos) e usar batom e \n\nrouge. \n\nA vestimenta masculina varia entre o estilo social campon\u00eas e o country \n\nmoderno, este com cintos de fivelas trabalhadas, bota com salto e espora e chap\u00e9u. \n\nMas h\u00e1 tamb\u00e9m alguns que adotam um estilo mais sofisticado, camisas de seda ou de \n\ntecido fino, cal\u00e7a social, \u00f3culos Rayban, sapato social. Na verdade, observa-se que, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso de roupas, os homens usaram de maior liberdade para se expressar. O \n\nuso de roupas no estilo ga\u00facho (bombacha, len\u00e7o no pesco\u00e7o e chap\u00e9u) parece ter sido \n\nadotado pelos homens mais velhos, mas acabou sendo suplantado pelos estilos mais \n\nurbanizados.  \n\nN\u00e3o pudemos descobrir a origem da m\u00fasica ga\u00facha como novo repert\u00f3rio, \n\nmas encontramos em Baldus algumas pistas sobre a introdu\u00e7\u00e3o das festas da sociedade \n\nnacional. Diz ele que os Kaing\u00e1ng de Palmas, em 1933, por influ\u00eancia dos \n\nmission\u00e1rios mantinham, ao lado do culto aos mortos, as festas crist\u00e3s mas o \n\ncristianismo deles se resumia \u00e0s formas externas, \"primeiramente a reza, depois o baile \n\ncom a guitarra e a cacha\u00e7a\" (Baldus,1979:175). \n\n Todos os \u00edndios mais velhos se lembram que desde jovens j\u00e1 frequentavam \n\nbailes e eram animados por um sanfoneiro. Ainda hoje costumam contratar sanfoneiros \n\nno Posto S\u00e3o Jer\u00f4nimo. No Posto Apucarana, um grupo Kaing\u00e1ng formou um conjunto \n\nque toca nos bailes que animam os fins-de-semana da aldeia da Col\u00f4nia I. Mas tamb\u00e9m \n\ncostumam contratar conjuntos de Londrina, desde que s\u00f3 toquem vaneir\u00e3o, xote e \n\nbugio.  \n\n4.2. - Uma Festa de Casamento no Posto Apucarana \n\nNo passado, quando os jovens se casavam n\u00e3o faziam festa, conforme \n\nvimos nos depoimentos 20 e 21. Com a catequese e subordina\u00e7\u00e3o dos \u00edndios ao \n\nmercado regional, a categoria trabalho passa a incorporar o universo Kaing\u00e1ng e, \n\nentre as qualidades masculinas, acrescentou-se a de homem trabalhador (depoimento \n\n22). O casamento ganhou import\u00e2ncia no contexto da vida social Kaing\u00e1ng e, \n\ncertamente por influ\u00eancia dos mission\u00e1rios, passou a ser festejado como um importante \n\nrito de passagem dos jovens. Mesmo com as dificuldades que enfrentam hoje, quando \n\nh\u00e1 um casamento, a comunidade toda se mobiliza para festejar, com comida, bebida, \n\nbolo e, \u00e0 noite, o baile. \n\n\n\n \n\n \n\n300 \n\n \n\nO casamento tem sido assim um dos argumentos para se fazer festa e, \n\nprincipalmente, uma ocasi\u00e3o de se fazer roupas especialmente para o evento. Estas \n\nocasi\u00f5es tamb\u00e9m se apresentam, para o pesquisador, como momento adequado para \n\nobservar aspectos da atual morfologia social.  \n\nAssistimos um casamento em 1994 e fizemos um v\u00eddeo a pedido da fam\u00edlia \n\nda noiva. Os convidados e todos os homens foram ao distrito de Tamarana para \n\nassistirem ao casamento religioso. Na aldeia ficaram a m\u00e3e da noiva e outras mulheres \n\npreparando a comida a ser servida ap\u00f3s o casamento civil, que foi realizado no \n\nescrit\u00f3rio do Posto, dentro da reserva. Ap\u00f3s a cerim\u00f4nia civil, fizeram discursos o juiz \n\nde paz, o cacique e o presidente do Conselho Ind\u00edgena. Todos falaram aos noivos da \n\nimport\u00e2ncia daquele momento como o de estarem assumindo um novo papel, \n\naconselhando-os a assumirem com responsabilidade a vida de casados. Apenas o \n\ncacique falou em Kaing\u00e1ng. \n\nDurante o almo\u00e7o, noivos e padrinhos sentaram-se \u00e0 mesa. Os demais \n\nfizeram fila para comer e cada grupo familiar alojou-se num canto do quintal e \n\ncercanias, \"acampados\" no ch\u00e3o. \n\n\u00c0 noite houve o baile, animado pelo conjunto formado pelos m\u00fasicos da \n\npr\u00f3pria comunidade. Como em outros bailes, as fam\u00edlias levam seus filhos pequenos. \n\nOs maiores ficam assistindo e alguns aprendem a dan\u00e7ar. Os pequenos s\u00e3o colocados \n\nnos cantos do sal\u00e3o para dormir e s\u00e3o atendidos pelas m\u00e3es sempre que choram. Em \n\noutros bailes que fomos convidados a participar tanto no Posto Apucarana quanto no \n\nBar\u00e3o de Antonina, notamos que \u00e9 h\u00e1bito as fam\u00edlias levarem as crian\u00e7as e deix\u00e1-las \n\ndormindo num canto enquanto dan\u00e7am.  \n\n4.3. Futebol \n\nEm todas as reservas encontramos um campo de futebol. Todos os \n\ndomingos os \u00edndios jogam, divididos em times. \n\nCostumam convidar times de n\u00e3o-\u00edndios da regi\u00e3o. Em ocasi\u00f5es especiais, \n\nconvidam os parentes de Ortigueira ou de S\u00e3o Jer\u00f4nimo, quando h\u00e1 uma data \n\ncomemorativa, como no Dia do \u00cdndio. Dizem n\u00e3o faz\u00ea-lo com mais frequ\u00eancia porque \n\na dist\u00e2ncia e os custos do deslocamento n\u00e3o permitem. \n\nH\u00e1 dois aspectos importantes a serem analisados. De um lado, a pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria da ado\u00e7\u00e3o do futebol e a import\u00e2ncia que foi adquirindo at\u00e9 tornar-se uma \n\npaix\u00e3o. De outro, enquanto forma de integra\u00e7\u00e3o entre os parentes dos v\u00e1rios grupos \n\nlocais e com os n\u00e3o-\u00edndios da regi\u00e3o, portanto, como forma de integra\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia enquanto divertimento intra-grupal, \n\nencontramos suas ra\u00edzes nas formas tradicionais de jogos e divertimentos. Tel\u00eamaco \n\nBorba, que conheceu os Kaing\u00e1ng no final do s\u00e9culo passado, fala sobre os jogos: \n\n\n\n \n\n \n\n301 \n\n \n\n\"Costuma fazer um exerc\u00edcio e divertimento que \n\nchamam caingire, que parece, e realmente \u00e9, um \n\nverdadeiro combate, comquanto n\u00e3o resulte das \n\noffensas nessas occasi\u00f5es recebidas nenhuma \n\ninimizade. Para fazer este divertimento, preparam \n\num largo terreiro, cortam grande quantidade de \n\ncacetes curtos, que v\u00e3o depozitando nas duas \n\nextremidades deste; \n\nconvidam os de outros arranchamentos para se \n\ndivertirem; aceito o convite, preparam tamb\u00e9m \n\nseos cacetes, e, carregados com elles, v\u00eam se \n\napproximando cautelosamente do logar do \n\ndivertimento; alli chegados, sahem-lhes os outros \n\na combater; arremessam-se mutuamente os \n\ncacetes com grandes vozerias, simulando um \n\nverdadeiro combate, at\u00e9 que um dos grupos \n\nabandona o terreiro, soffrendo, por essa causa, \n\ngrande vaia e apupos. As mulheres, cobertas com \n\numa esp\u00e9cie de escudo feito de cascas de arvore, \n\nv\u00e3o ajuntando os cacetes que s\u00e3o arremessados, e \n\ndepositando-os junto aos combatentes; quando \n\nalgum destes cae mal ferido, ellas o retiram do \n\nterreiro e tratam. Nestas luctas sempre ha grandes \n\nferimentos, contus\u00f5es, olhos furados e dedos \n\nquebrados; mas, dahi n\u00e3o procede nenhuma \n\ninimizade. Os que sahem mais mal tratados, em \n\npeiores circumstancias, s\u00e3o considerados os mais \n\nvalentes (turumanin). e como taes gabados. \n\nAconselhando, n'uma ocasi\u00e3o, a que \n\nabandonassem este mao divertimento, disse-me \n\numa india velha: -\"voc\u00ea n\u00e3o quer que minha \n\ngente se divirta mais com este brinquedo, mas n\u00f3s \n\nhoje n\u00e3o temos mais guerra com voc\u00eas para nos \n\nexercitar; sem este brinquedo nossos homens h\u00e3o \n\nde se tornar fracos e medrosos como mulheres, o \n\nque n\u00e3o convem, porque no matto ainda ha gente \n\nbrava, que pode nos atacar e a voc\u00eas; se n\u00e3o \n\nestivermos exercitados como nos defenderemos? \n\nE, de mais, este brinquedo que voc\u00ea v\u00ea, no meo \n\ntempo, era proprio s\u00f3 das crean\u00e7as; os homens \n\ntinham outros mais serios, nos quaes sempre se \n\ndava alguma morte; mas, por essa causa nunca \n\nbrig\u00e1mos e sempre faz\u00edamos o enterro como \n\namigos.\" \n\nTambem usam este divertimento de noite e \n\nchamam-lhe pingir\u00e8 porque os cacetes s\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n302 \n\n \n\naccesos em uma das extremidades; d\u00e1 o mesmo \n\nresultado que o caingire, apenas com o \n\naccrescimo das queimaduras. Exercitam-se desde \n\npequenos na lucta corporal; o que derriba um, tem \n\nque supportar a prova de todos os outros que o \n\nqueiram experimentar, at\u00e9 que, exhausto de \n\nfor\u00e7as, sucumba a seo turno. Todos os outros seos \n\nbrinquedos e divertimentos, s\u00e3o sempre mais ou \n\nmenos grosseiros e brutaes\" (grifos do autor, \n\nBorba,1908:17/18). \n\nComo se v\u00ea, este relato escrito no final do s\u00e9culo passado por Borba, que \n\nconviveu com os Kaing\u00e1ng, e a descri\u00e7\u00e3o dos jogos e divertimentos deixam claro a \n\nimport\u00e2ncia dos jogos na socializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e a din\u00e2mica que vinha ocorrendo \n\ncomo forma de aperfei\u00e7oar e manter suas habilidades f\u00edsicas e o seu car\u00e1ter moral, ao \n\nmesmo tempo em que se divertiam. \n\nAs mudan\u00e7as que continuaram a se processar neste s\u00e9culo fez com que \n\ndeixassem tamb\u00e9m de fazer o caingire (ou c\u00e1ngire) e o pingire. O pr\u00f3prio Borba, que \n\nfoi diretor de aldeamentos, deixa claro que desestimulava tais pr\u00e1ticas por consider\u00e1-\n\nlas \"grosseiras e brutais\". Hoje os mais velhos se divertem apenas lembrando-se do \n\npingire que praticavam com sabugos acesos que jogavam uns nos outros.  \n\nAos poucos foram adotando os jogos da sociedade nacional, que acabaram \n\nse tornando deles, recebendo sen\u00e3o todos, parte dos sentidos originais: tornaram-se \n\numa forma de integra\u00e7\u00e3o com os parentes e amigos de outras aldeias, que garante o \n\ndesenvolvimento do esp\u00edrito de turumanin. As mulheres e, na verdade, todos os que \n\nn\u00e3o jogam, assistem e torcem pelos seus turumanin. O esp\u00edrito de competi\u00e7\u00e3o entre \n\ngrupos continua presente e assim o futebol cont\u00e9m elementos dos jogos tradicionais. \u00c9, \n\nportanto, compreens\u00edvel que os Kaing\u00e1ng apreciem tanto este esporte. O uso de \n\ncamisetas distintivas de cada time, a caracteriza\u00e7\u00e3o do goleiro, a presen\u00e7a do juiz e seu \n\napito, a torcida local e regional, conferem ao futebol m\u00faltiplas significa\u00e7\u00f5es. O futebol \n\nfoi introduzido nos postos ind\u00edgenas h\u00e1 muito tempo e pode-se dizer que hoje \u00e9 \n\ncostume Kaing\u00e1ng praticar este esporte. \n\n4.4. As Ro\u00e7as Familiares e o Parentesco. As Recentes Viagens dos Homens \n\npara o Mato Grosso do Sul \n\nDentro das reservas, se tomarmos como refer\u00eancia que os chefes de postos \n\nexecutam as atividades propriamente econ\u00f4micas definidas nos projetos elaborados \n\npelos t\u00e9cnicos da FUNAI, podemos dizer que vivem dentro de um espa\u00e7o tamb\u00e9m \n\nocupado pelos brancos (mesmo quando o chefe \u00e9 um \u00edndio). \u00c9 nesse sentido que nos \n\n\n\n \n\n \n\n303 \n\n \n\npreocupamos em delinear os espa\u00e7os reconquistados para a realiza\u00e7\u00e3o do modo de ser \n\nKaing\u00e1ng dentro das \u00e1reas reservadas. \n\nA FUNAI administra as chamadas ro\u00e7as \"coletivas\", que ocupam largas \n\nextens\u00f5es de terras mais planas, utilizam tecnologia moderna (financiamento banc\u00e1rio, \n\nsementes selecionadas, trator, corretivos de solo) e t\u00eam como encarregado um \n\nagr\u00f4nomo e um t\u00e9cnico agr\u00edcola. Este \u00e9 um espa\u00e7o de dom\u00ednio da FUNAI e seus \n\nt\u00e9cnicos. \n\nPor outro lado, cada fam\u00edlia nuclear possui uma ro\u00e7a familiar que, ao \n\ncontr\u00e1rio da ro\u00e7a da FUNAI, n\u00e3o utiliza m\u00e1quinas e nem insumos industriais. S\u00e3o \n\nro\u00e7as de coivara que, quando muito, utilizam tra\u00e7\u00e3o animal (cavalo). Plantam todos os \n\nprodutos de subsist\u00eancia e trabalham segundo as regras da solidariedade familiar. Em \n\ngeral os homens preparam a terra, plantam e ro\u00e7am o mato. Quando a ro\u00e7a \u00e9 maior e \n\nexige mais pessoas, a mulher e os filhos podem ajudar. Como as ro\u00e7as ficam distantes \n\nda resid\u00eancia, as mulheres costumam levar a comida at\u00e9 o local onde trabalha o \n\nmarido.  \n\nNa colheita h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o de todos os membros da fam\u00edlia, como tamb\u00e9m \n\npode ocorrer que o grupo de parentesco mais amplo fa\u00e7a um mutir\u00e3o, quando ent\u00e3o a \n\ncomida \u00e9 providenciada pela esposa do dono da ro\u00e7a. Quando envolve grupos de \n\nparentesco mais extensos, costumam dizer que fazem uma \"festa do emi\". \n\nAs ro\u00e7as familiares constituem-se como um espa\u00e7o de autonomia ind\u00edgena e \n\ncada qual tem liberdade para decidir desde o tamanho da \u00e1rea at\u00e9 os produtos que ir\u00e1 \n\nplantar. \n\nOs jovens ainda solteiros podem fazer ro\u00e7a separado da do pai e assim \n\nganhar sua autonomia pessoal. Mas continuam ligados aos la\u00e7os de reciprocidade: \n\nparticipam do mutir\u00e3o familiar quando as tarefas exigem. \n\nEntre as considera\u00e7\u00f5es que podemos fazer sobre as ro\u00e7as familiares \u00e9 que, \n\nem oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ro\u00e7as \"coletivas\" da FUNAI, s\u00e3o as que permitem a realiza\u00e7\u00e3o social \n\nKaing\u00e1ng. As ro\u00e7as familiares continuam solidificadas na estrutura familiar e de \n\nparentesco. Trata-se de um espa\u00e7o de autonomia ind\u00edgena, apesar da crescente \n\nprecariedade material. \u00c9 na ro\u00e7a familiar que plantam os seus alimentos: milho \n\n(h\u00edbrido ou vermelho), feij\u00e3o, arroz e principalmente o milho Kaing\u00e1ng. Tamb\u00e9m \n\nmant\u00eam sempre um batatal, p\u00e9s de ab\u00f3bora, inhame e mandioca. \n\nNas rela\u00e7\u00f5es internas observa-se a preserva\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os de reciprocidade \n\nentre cunhados (iambr\u00e9). Tamb\u00e9m a reciprocidade entre a m\u00e3e e suas filhas e estas \n\nentre si. Na velhice, as mulheres acabam indo morar com uma das filhas ou passam \n\ntempos na casa de cada uma. \u00c9 comum v\u00e1rias irm\u00e3s morarem pr\u00f3ximas entre si, muitas \n\nvezes perto ainda da casa de seus pais. No caso dos cunhados, embora n\u00e3o morem \n\npr\u00f3ximos, s\u00e3o sempre companheiros quando saem para fazer neg\u00f3cios e o iambr\u00e9 \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n304 \n\n \n\nsempre aquele com quem se pode contar para conversar ou opinar sobre coisas \n\nimportantes.  \n\nA crescente depend\u00eancia dos produtos industriais, como roupas, cal\u00e7ados e \n\ng\u00eaneros, como \u00f3leo de cozinha, banha, sal, a\u00e7ucar, caf\u00e9 e outros, t\u00eam levado os \n\nhomens a procurarem trabalho complementar para obten\u00e7\u00e3o de renda e as mulheres a \n\nintensificar a produ\u00e7\u00e3o do artesanato mercantil. \n\nDesde 1990 os Kaing\u00e1ng dos tr\u00eas postos pesquisados t\u00eam ido trabalhar \n\nnuma usina de \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar no Mato Grosso do Sul, para perman\u00eancias de at\u00e9 dois \n\nmeses que se repetem de tr\u00eas a quatro vezes ao ano. Com isso, muitas fam\u00edlias tiveram \n\nde reduzir a produ\u00e7\u00e3o de suas ro\u00e7as, ocasionando novos problemas: as mulheres e os \n\nfilhos menores18 t\u00eam de fazer as ro\u00e7as ou ent\u00e3o sobrevivem dos adiantamentos em \n\ndinheiro que a usina paga para o per\u00edodo de aus\u00eancia dos maridos e filhos adultos.  \n\nEsta nova realidade mostra que a sociedade Kaing\u00e1ng ainda est\u00e1 procurando \n\nencontrar uma forma de acomoda\u00e7\u00e3o e ajuste para a subsist\u00eancia no sistema nacional. \n\nTrata-se de uma oportunidade \u00edmpar para acompanharmos as alternativas que est\u00e3o \n\nsendo engendradas at\u00e9 encontrarem um modelo real que lhes garanta uma qualidade de \n\nvida satisfat\u00f3ria.  \n\nOs Kaing\u00e1ng t\u00eam ido regularmente ao Mato Grosso do Sul na Usina \n\nDebrasa, no munic\u00edpio de Brasil\u00e2ndia. Excetuando os homens muito velhos, t\u00eam ido os \n\npais de fam\u00edlia e os jovens de at\u00e9 16 anos de idade, ou seja, os que trabalham nas ro\u00e7as \n\n\"coletivas\" e familiares. \n\nAs m\u00e1s condi\u00e7ses de trabalho na Usina s\u00e3o escandalosas e chegaram a \n\nmotivar uma sindic\u00e2ncia do Minist\u00e9rio do Trabalho e multa \u00e0 Usina. As den\u00fancias \n\nfeitas pelos jornais mostram as p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es do alojamento e a superexplora\u00e7\u00e3o \n\na que s\u00e3o submetidos os \u00edndios, n\u00e3o apenas do Paran\u00e1 mas tamb\u00e9m do Mato Grosso do \n\nSul (Kayo\u00e1, Terena). Um Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana morreu num acidente, \n\nesmagado por uma das m\u00e1quinas da Usina.  \n\nMalgrado toda essa situa\u00e7\u00e3o, os Kaing\u00e1ng t\u00eam retornado regularmente para \n\ncortar cana-de-a\u00e7\u00facar, v\u00e1rias vezes ao ano. Com o esc\u00e2ndalo que as reportagens \n\nproduziram, a FUNAI-ARLO promoveu v\u00e1rias reuni\u00f5es com os caciques e membros \n\ndo Conselho Ind\u00edgena do Paran\u00e1 para tentarem evitar a sa\u00edda dos \u00edndios, sem sucesso. \n\n(Folha de Londrina, 10/10/1993; 12/10/1993; 22/10/1993). \n\nV\u00e1rias vezes tivemos ocasi\u00e3o de conversar com os Kaing\u00e1ng e com as \n\nmulheres cujos maridos estavam na Usina. As mulheres reclamam que o dinheiro do \n\nadiantamento acaba muito antes da volta dos maridos e muitas vezes elas e os filhos \n\nchegam a passar fome. \u00c0s vezes um cacique ou o \"cabe\u00e7ante\" (\u00edndio que funciona \n\n                                                           \n18\n\nEntre os Kaing\u00e1ng, o conceito de minoridade/maioridade dos filhos \u00e9 distinto do oficial. Jovens de \n\n16 anos s\u00e3o considerados adultos e costumam viajar para cortar cana no Mato Grosso do Sul. \n\n\n\n \n\n \n\n305 \n\n \n\ncomo \"'gato\"), acaba tendo de retornar no meio de uma empreitada para trazer mais \n\nadiantamento para as fam\u00edlias.  \n\nPor outro lado, os \u00edndios que v\u00e3o trabalhar na Usina confirmam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es duras de trabalho: jornada que come\u00e7a de madrugada e vai at\u00e9 o p\u00f4r-do-sol \n\ne as instala\u00e7\u00f5es de alojamento s\u00e3o as piores. E o trabalho \"\u00e9 puxado mesmo\". Al\u00e9m \n\ndessas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, v\u00e1rios \u00edndios retornaram com tuberculose e \n\ncontaminaram pessoas da comunidade. Outros trouxeram doen\u00e7as ven\u00e9reas e tamb\u00e9m \n\ncontaminaram as suas mulheres. \n\nO que nos intrigava era que, se, tanto do ponto de vista dos trabalhadores \n\nquanto das suas fam\u00edlias, o dinheiro que ganham \"n\u00e3o dura nem duas semanas\", \n\nsomadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es duras e perigosas que enfrentam no Mato Grosso do Sul, porque \n\nesses \u00edndios n\u00e3o reinvindicam outras sa\u00eddas para o problema da sobreviv\u00eancia, seja \n\natrav\u00e9s da FUNAI ou por eles mesmos?  \n\nFoi conversando com as mulheres que aos poucos fomos compreendendo \n\nque a explica\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser \"economicista\". As mulheres dizem que quando eles \n\npartem e quando retornam, soltam roj\u00f5es e constitui o que eles chamam de \"maior \n\nfarra\", principalmente na volta. Os de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra, quando chegam no trevo \n\nque fica na entrada da cidade, come\u00e7am a soltar fogos, \"para avisar a turma que est\u00e3o \n\nchegando\". Quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro t\u00e3o duramente conseguido, gastam \"metade \n\nno supermercado e metade em bebidas e bailes\". Portanto, apesar de todas essas \n\ncondi\u00e7\u00f5es negativas, os Kaing\u00e1ng gostam de viajar para o Mato Grosso do Sul. \n\nTendo em vista esses dados objetivos, como explicar o prazer de viajar, os \n\nriscos de acidentes que correm19 e continuarem a viajar \"na maior farra\"? O \n\ndepoimento 20 mostra que h\u00e1 muito tempo os Kaing\u00e1ng passaram a fazer excurs\u00f5es \n\npara obter as mercadorias que desejavam do mundo branco, de modo que n\u00e3o \n\nabandonaram o h\u00e1bito de viajar longas dist\u00e2ncias. Desde os primeiros contatos, os \n\nKaing\u00e1ng passaram a viajar com objetivos os mais diversos. Documentos e relat\u00f3rios \n\nmostram que em 1843 o cacique Cond\u00e1 visitou S\u00e3o Paulo, em 1880 os caciques \n\nPaulino Arakx\u00f3 e Francisco Gacon estiveram em Curitiba (Mota,1992:224 e 248). Em \n\n1860 o sertanista Lopes levou com ele 32 \u00edndios a Curitiba e l\u00e1 foram recebidos pelo \n\ngovernador da Prov\u00edncia. Na ocasi\u00e3o, os Kaing\u00e1ng receberam muitos presentes e em \n\ntroca prometeram levar seus companheiros para S\u00e3o Jer\u00f4nimo.(Wachovics,1987:56) \n\nFora esses casos, vimos na segunda parte deste trabalho que muitos Kaing\u00e1ng do \n\nParan\u00e1 foram fazer guerras ou servir de int\u00e9rpretes nas expedi\u00e7\u00f5es de pacifica\u00e7\u00e3o de \n\noutros grupos dos Estados de S\u00e3o Paulo e Santa Catarina.   \n\n                                                           \n19\n\n Houve em 1994 a morte de um Kaing\u00e1ng do Posto Apucarana que foi esmagado por uma m\u00e1quina \n\nda Usina Debrasa e outros acidentes n\u00e3o-fatais de \u00edndios de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra. \n\n\n\n \n\n \n\n306 \n\n \n\nOs deslocamentos, pequenos e grandes, parecem pois ter sido uma \n\nconstante, antes e depois da conquista. Em todas as visitas que fizemos \u00e0s reservas \n\nsempre encontramos pessoas de outras reservas visitando os parentes e outras que \n\nestavam ausentes por estarem em outros postos. \n\nEsse quadro acima parece indicar que, se os Kaing\u00e1ng n\u00e3o podem mais \n\nca\u00e7ar e guerrear, substituem esta atividade por outra, recriando dois significados \n\nvis\u00edveis: a \"aventura\" e a mobilidade para locais distantes e perigosos. \u00c9 como se \n\nfossem para se provarem/constru\u00edrem turumanin. Embora as expedi\u00e7\u00f5es do tempo \n\nantigo comportassem mulheres, hoje \u00e9 restrita aos homens. Assim talvez seja poss\u00edvel \n\nassociar as viagens atuais para trabalhar na Usina Debrasa com o aspecto l\u00fadico \n\n(embora tr\u00e1gico) que o \"gosto pela aventura\" propicia.  \n\nPor outro lado, a forma como gastam o dinheiro novamente nos leva a \n\nrecolocar a discuss\u00e3o sobre a desimport\u00e2ncia da acumula\u00e7\u00e3o, do consumo intensivo, \n\nenfim, da queima do excedente na sociedade Kaing\u00e1ng.  \n\n4.5. O Artesanato Mercantil e os Acampamentos Kaing\u00e1ng em Londrina \n\nTradicionalmente os Kaing\u00e1ng produziam tudo o que necessitavam: \n\nBorba(1908) fala dos tecidos de fibras de urtiga brava para fazer tangas e mantos \n\n(cur\u00fa-cux\u00e1); L\u00e9vi-Strauss registrou que em 1935 os Kaing\u00e1ng de S\u00e3o Jer\u00f4nimo faziam \n\ncestos de v\u00e1rios tamanhos do que ele chamou de \"entran\u00e7ado em mosaico\", peneiras, \n\nalmofarizes de madeira ou pedra, cer\u00e2mica e recipientes feitas de caba\u00e7a e ab\u00f3bora \n\nescavadas (L\u00e9vi-Strauss,1955:200).  \n\nL\u00e9vi-Strauss ainda relata sobre a dificuldade em obter alguns desses \n\nobjetos. A minuciosa descri\u00e7\u00e3o que ele faz sobre essas dificuldades indica que tais \n\nobjetos, al\u00e9m de serem confeccionados pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios, ainda havia os que \n\neram obtidos atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade. Nessa \u00e9poca, pelo que se pode \n\ndeduzir, o artesanato restringia-se enquanto objetos de produ\u00e7\u00e3o e consumo interno. O \n\nartesanato dom\u00e9stico era e \u00e9 uma atividade feminina. Da colheita da mat\u00e9ria-prima ao \n\npreparo das fibras, tran\u00e7amento e comercializa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o as mulheres as detentoras desta \n\natividade. \n\nBaldus, quando visitou os Kaing\u00e1ng de Palmas, refere-se aos cestinhos e \n\nchap\u00e9us que eram tecidos pelas mulheres, eram \"raras vezes pedidos e sempre mal \n\npagos\", apontando para a abertura dos objetos para o com\u00e9rcio eventual \n\n(Baldus,1979:15). \n\nA confec\u00e7\u00e3o de cestos e objetos artesanais com a finalidade de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o parece ter surgido muito lentamente e est\u00e1 ligada ao surgimento de \n\nn\u00facleos urbanos. Por\u00e9m, o incremento da cestaria como objeto de comercializa\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m parece ter permitido a preserva\u00e7\u00e3o da arte do tran\u00e7ado Kaing\u00e1ng, levando-se \n\n\n\n \n\n \n\n307 \n\n \n\nem conta que os demais produtos artesanais foram desaparecendo \u00e0 medida que \n\nentravam os produtos suced\u00e2neos do mundo exterior.  \n\nAtualmente, uma das alternativas econ\u00f4micas para os Kaing\u00e1ng tem sido a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do artesanato mercantil. As necessidades hoje s\u00e3o infinitas e o dinheiro \u00e9 um \n\nartigo sempre muito escasso. A venda do artesanato tem sido, cada vez mais, a \u00fanica \n\nalternativa de se obter dinheiro imediato para a compra dos produtos industrializados \n\ndos quais eles dependem: \u00f3leo, a\u00e7\u00facar, sal, farinha de milho, carne; roupas, cal\u00e7ados, \n\nutens\u00edlios dom\u00e9sticos e rem\u00e9dios. \n\nLondrina tornou-se o principal centro consumidor das mercadorias \n\nKaing\u00e1ng e, ao mesmo tempo, fornecedor de servi\u00e7os e produtos imprescind\u00edveis \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia. \u00c9 tamb\u00e9m onde v\u00eam buscar ajuda da FUNAI na sede da Administra\u00e7\u00e3o \n\nRegional e aqui fazem os tratamentos m\u00e9dicos.  \n\nOs Kaing\u00e1ng j\u00e1 frequentavam esta regi\u00e3o quando Londrina n\u00e3o existia \n\nnem em sonhos. Esta era parte do seu territ\u00f3rio de ca\u00e7a, coleta e pesca. No Manuscrito \n\ndeixado por Frei Timotheo, primeiro diretor do Aldeamento de S\u00e3o Pedro, relata o \n\nmission\u00e1rio capuchinho que no dia 24 de julho de 1859 encontrou, no rio Tr\u00eas Bocas20, \n\n40 \u00edndios Kaing\u00e1ng pescando com paris, recebendo a ele e ao Comandante da Col\u00f4nia \n\ndo Jata\u00ed com grande alegria. De nossa parte temos depoimentos dos Kaing\u00e1ng mais \n\nidosos do Posto Ind\u00edgena Apucarana que tamb\u00e9m confirmam que ca\u00e7avam nestas \n\nterras.  \n\nA venda de artesanato \u00e9 uma atividade que foi iniciada desde que surgiram \n\nas primeiras vilas, pelas suas m\u00e3es e av\u00f3s. Foi um espa\u00e7o desenvolvido lentamente, \u00e0 \n\nmedida em que surgiam as novas necessidades. Tamb\u00e9m foi sendo aperfei\u00e7oada pela \n\npr\u00f3pria din\u00e2mica da pr\u00e1tica comercial em estreita negocia\u00e7\u00e3o com os novos \n\nconsumidores. \n\nRyn Pr\u00e1g lembra que j\u00e1 vinha a Londrina para vender balaios e peneiras \n\nquando aqui s\u00f3 existiam cinco casas. S\u00f3 o seu pai falava um pouco o portugu\u00eas e \n\nvinham a cavalo. O cesto ent\u00e3o era de outro modelo, seguia o padr\u00e3o tradicional: n\u00e3o \n\ntinha p\u00e9s, o fundo era arredondado e ia direto ao ch\u00e3o. Os pr\u00f3prios compradores \n\nbrancos, que em geral eram mulheres, n\u00e3o queriam que o cesto ficasse no ch\u00e3o por \n\ncausa da umidade. Inventaram ent\u00e3o de por os pezinhos, que acabou se tornando \n\npadr\u00e3o, mais adequado \u00e0 exig\u00eancia do mercado. Tamb\u00e9m come\u00e7aram a fazer de novos \n\ntamanhos, para atender aos pedidos: para colocar roupas, para colocar frutas, como \n\nsimples enfeites ou souvenir. Descobriram que os consumidores gostavam de cores \n\nvivas, passaram a usar desenhos formados por algumas tiras pintadas com anilina. \n\nHoje a presen\u00e7a de mulheres ind\u00edgenas vendendo seus balaios nas ruas faz parte da \n\npaisagem londrinense.  \n\n                                                           \n20\n\n O rio Tr\u00eas Bocas \u00e9 um dos rios que cortam o munic\u00edpio de Londrina. \n\n\n\n \n\n \n\n308 \n\n \n\n Quando v\u00e3o trabalhar no Mato Grosso do Sul, dissemos que somente os \n\nhomens \u00e9 que se deslocam. Trata-se de um tipo de deslocamento definido pelo \n\ncontratante e por isso n\u00e3o podem levar suas fam\u00edlias. No caso dos acampamentos de \n\nLondrina, talvez por terem produzido este espa\u00e7o livremente, sem interven\u00e7\u00e3o externa, \n\ne somado ao fato de que se trata de uma atividade feminina, seguem a tradi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \n\ndeslocam-se em grupos de parentesco. \u00c9 necess\u00e1rio uma equipe para auxiliar no \n\ntransporte das mercadorias, no cuidado com o acampamento e pelo menos um que \n\nsaiba o portugu\u00eas. \n\nPressionado, pelas coer\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias da atual conjuntura, engendrou-se o \n\ncom\u00e9rcio ind\u00edgena. E atrav\u00e9s desse com\u00e9rcio, os Kaing\u00e1ng do P.I. Apucarana editaram \n\nos novos w\u00e3re. Expropriados de seu habitat original, os \u00edndios recriam um \n\nespa\u00e7o/tempo Kaing\u00e1ng no mundo dominado pelos brancos: nos w\u00e3re antigos viviam \n\ncomo homens livres, nos novos s\u00e3o subordinados e dependentes, logo os significados \n\nhist\u00f3rico e social de ambos s\u00e3o antin\u00f4micos. \n\nA sociedade Kaing\u00e1ng continua produzindo uma cultura espec\u00edfica e \n\ndistinta da ocidental. A cultura tradicional, herdada de seus antepassados, teve de ser \n\ntrabalhada, adaptada, reformulada, modificada, repensada, inventada, de forma a \n\nenfrentar a nova conjuntura hist\u00f3rica. Pode-se dizer que os Kaing\u00e1ng, na pr\u00e1tica, \n\ntiveram de adotar padr\u00f5es novos, padr\u00f5es esses impostos pelo colonizador. Mas como \n\nbem adverte Le Goff: \n\nA hist\u00f3ria caminha mais ou menos depressa, \n\npor\u00e9m as for\u00e7as profundas da hist\u00f3ria s\u00f3 atuam e \n\nse deixam apreender no longo tempo. \n\n(...) \n\nA hist\u00f3ria do curto prazo \u00e9 incapaz de apreender e \n\nexplicar as perman\u00eancias e as mudan\u00e7as. (...) \n\nPortanto, \u00e9 preciso estudar o que muda \n\nlentamente e o que se chama, desde h\u00e1 alguns \n\ndec\u00eanios, de estruturas; (...) (Le Goff,1993:45). \n\nPortanto, o modo de vida Kaing\u00e1ng se modifica por conting\u00eancias \n\nexternas, mas \u00e9 necess\u00e1rio ir al\u00e9m da an\u00e1lise da realidade emp\u00edrica. Porque, como diz \n\nSahlins, \n\nAs improvisa\u00e7\u00f5es (reavalia\u00e7\u00f5es funcionais) \n\ndependem das possibilidades dadas de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o, mesmo porque, de outro modo, \n\nseriam inintelig\u00edveis e incomunic\u00e1veis. Da\u00ed o \n\n\n\n \n\n \n\n309 \n\n \n\nemp\u00edrico n\u00e3o ser apenas conhecido enquanto tal, \n\nmas enquanto uma significa\u00e7\u00e3o culturalmente \n\nrelevante, e o antigo sistema \u00e9 projetado adiante \n\nsob novas formas. Segue-se da\u00ed que ordens \n\nculturais diversas tenham modos pr\u00f3prios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nCulturas diferentes, historicidades diferentes. (...) \n\n(Sahlins,1990:11). \n\nSintetizando, os acampamentos de hoje podem ser pensados como uma \n\nedi\u00e7\u00e3o, historicamente atualizada, de uma antiga tradi\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng. Os novos \n\nacampamentos provis\u00f3rios surgem dentro do presente contexto, que os obriga a sair \n\ndas reservas para garantir a sobreviv\u00eancia no territ\u00f3rio modificado pelo branco. Se \n\nantes ca\u00e7avam e coletavam nas florestas, hoje o fazem na cidade ou em\u00e3-bang, na sua \n\nl\u00edngua. \n\nObservando a estrutura dos acampamentos, percebemos que os \u00edndios \n\nproduzem, temporariamente, um espa\u00e7o social tipicamente Kaing\u00e1ng: deslocam-se em \n\ngrupos de parentesco, cada qual instala sua barraca e permanecem por cerca de dez \n\ndias. Talvez de forma bastante semelhante ao modo como acampavam nas matas e \n\nbeira de rios, trazem os equipamentos b\u00e1sicos para a perman\u00eancia provis\u00f3ria: roupas, \n\npanelas, animais de estima\u00e7\u00e3o. A cozinha \u00e9 improvisada na parte externa da barraca, os \n\nprodutos para o com\u00e9rcio s\u00e3o expostos dependurados nas \u00e1rvores das ruas, em frente \n\nao acampamento. Dentro da barraca, ajeitam as mercadorias, as roupas de uso, forram \n\no ch\u00e3o onde dormem. N\u00e3o se incomodam com a falta de conforto pois consideram que \n\n\"vida de \u00edndio \u00e9 assim mesmo\". Lembram-se que, quando crian\u00e7as, dormiam todos no \n\nch\u00e3o sobre folhas de samambaia, com os p\u00e9s voltados para o fogo que ficava aceso a \n\nnoite toda. O que incomoda os \u00edndios, quando acampados em Londrina, \u00e9 o barulho \n\ndos carros e da cidade. \n\nO importante nesses deslocamentos \u00e9 que os Kaing\u00e1ng, ao mesmo tempo \n\nem que se apropriam do espa\u00e7o urbano no seu atual modo de ser, conseguem arrecadar \n\na renda necess\u00e1ria para o sustento da fam\u00edlia. \n\nMas h\u00e1 outros elementos importantes que necessitam ser considerados \n\nnesta quest\u00e3o. Podemos observar que, em algumas \u00e9pocas, os acampamentos ficam \n\nmaiores porque aumenta o n\u00famero de fam\u00edlias vendendo suas mercadorias e \n\narrecadando doa\u00e7\u00f5es. Isso tem uma explica\u00e7\u00e3o que envolve elementos tanto de ordem \n\nhist\u00f3rica quanto cultural. \n\nComo vimos, no passado, a vida religiosa Kaing\u00e1ng tinha, como centros \n\nde elabora\u00e7\u00e3o cultural, o culto aos mortos e a organiza\u00e7\u00e3o da comunidade em grupos \n\nde parentesco. A dan\u00e7a era uma atividade de grande import\u00e2ncia e estava ligada ao \n\n\n\n \n\n \n\n310 \n\n \n\ndesenvolvimento especial do kiki koi. Os Kaing\u00e1ng tomavam ent\u00e3o a bebida sagrada \n\n(kiki) e executavam as cerim\u00f4nias dan\u00e7ando em volta do fogo. Toda a dan\u00e7a \n\ncerimonial era acompanhada de cantos sagrados, sons de flauta e chocalho, e os \n\ndan\u00e7adores formavam c\u00edrculos de acordo com o grupo de pintura a que pertenciam \n\n(Schaden,1959). \n\nComo tamb\u00e9m vimos, cada grupo local fazia e faz ainda muitas outras \n\nfestas de car\u00e1ter profano e mais ligadas \u00e0s atividades econ\u00f4micas. A essas festas eles \n\nchamam  festa do emi (festa do bolo de milho azedo).  \n\nH\u00e1 cerca de 60/70 anos, os Kaing\u00e1ng desta regi\u00e3o deixaram de fazer a \n\nfesta do kiki, mas adotaram as festas introduzidas pelos diretores e mission\u00e1rios dos \n\naldeamentos. Desenvolveram ent\u00e3o o gosto pelos bailes acompanhados por m\u00fasica de \n\nsanfona e principalmente para as m\u00fasicas e dan\u00e7as de origem ga\u00facha, como o \n\nvaneir\u00e3o, xote e bugio. \n\nPartindo do pressuposto que orienta nosso trabalho, neste processo, os \n\nvalores tradicionais n\u00e3o desapareceram totalmente. Os significados simb\u00f3licos \n\npresentes nas festas tradicionais ressignificados migraram para as festas modernas. \n\nAssim se explica a grande import\u00e2ncia que d\u00e3o \u00e0s comemora\u00e7\u00f5es que fazem na \n\nreserva: Dia do \u00cdndio, da Independ\u00eancia, P\u00e1scoa, Natal, Ano Novo. Nessas ocasi\u00f5es, \n\ntoda a comunidade organiza a festa que, para ser completa, deve ter comida em \n\nabund\u00e2ncia, jogo de futebol e baile. \n\n\u00c9 preciso ent\u00e3o entender porque, nas semanas que antecedem uma festa, \n\nos Kaing\u00e1ng come\u00e7am os prepararativos para que ela seja um sucesso. Se no passado \n\ndirigiam-se para as florestas e rios em busca de alimentos que seriam consumidos \n\nritualmente, agora se dirigem para as suas ro\u00e7as, onde colhem milho, arroz, batata \n\ndoce, mandioca; e tamb\u00e9m v\u00e3o para a cidade, onde completam o abastecimento \n\n(roupas, alimentos, bebidas, roj\u00f5es).  \n\nO aumento dos acampamentos na cidade, ent\u00e3o, \u00e9 not\u00e1vel. Quando \n\ndependiam s\u00f3 dos recursos da floresta, a festa do kiki era feita nos meses de inverno, \n\nquando havia pinh\u00e3o em abund\u00e2ncia e quando as ro\u00e7as de milho estavam maduras. \n\nAgora as festas n\u00e3o obedecem ao calend\u00e1rio ecol\u00f3gico, de modo que a maior parte dos \n\nalimentos t\u00eam de ser comprados na cidade. Al\u00e9m disso, tal como se preparavam \n\nantigamente, gostam de estar bem vestidos e cal\u00e7ados para o baile.  \n\nAgora, o que mais realiza os Kaing\u00e1ng nestas festas \u00e9 a abund\u00e2ncia de \n\ncomida, porque ainda \u00e9 atrav\u00e9s da comensalidade que se efetiva toda a sociabilidade \n\nentre os parentes. O valor pol\u00edtico mais elevado nas sociedades ind\u00edgenas, como \n\nafirmamos, \u00e9 a generosidade, e esta se manifesta principalmente na distribui\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos. Borba observou que: \n\n\n\n \n\n \n\n311 \n\n \n\nS\u00e3o muito francos do que teem em seos ranchos; \n\nquando alguem chega a elles, a primeira cousa \n\nque fazem \u00e9 perguntar se tem fome; nos dias de \n\nabundancia nem isso fazem; sem nada dizer, v\u00e3o \n\npondo deante da pessoa a comida dizendo - coma \n\n- (ac\u00f3); nunca negam a comida que se lhes pede; \n\ndo pouco que teem comem juntos \n\n(Borba,1908:14). \n\nNas semanas que antecederam o \u00faltimo Natal, quase todas as fam\u00edlias do \n\nPosto Apucarana acamparam em Londrina. A imprensa local registrou v\u00e1rias \n\nreclama\u00e7\u00f5es de citadinos, que alegavam estarem os \u00edndios sujando a \u00e1rea p\u00fablica e \n\ninvadindo a cidade.  \n\nOcorre que na \u00e9poca do Natal os Kaing\u00e1ng sabem que os Pay-bang brancos \n\nficam \"generosos\" e distribuem cestas de alimentos e brinquedos. A \"coleta \" ganha, \n\nassim, possibilidades de maior sucesso. Mas precisam vender muito artesanato para \n\ncomprar roupa nova, sapato e muita comida, para comemorar o Natal na comunidade \n\ncom uma grande festa. Comendo e bebendo muito. E dan\u00e7ando a noite toda, at\u00e9 \n\namanhecer: vaneir\u00e3o, xote e bugio. Ao som da sanfona, do viol\u00e3o, da guitarra e da \n\nbateria.  \n\n4.6. As Transforma\u00e7\u00f5es da Habita\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng \n\nQuando se chega \u00e0s reservas Kaing\u00e1ng, o que chama aten\u00e7\u00e3o logo \u00e0 \n\nprimeira vista \u00e9 a conviv\u00eancia de diferentes tipos de habita\u00e7\u00e3o: casas de alvenaria, de \n\nmadeira, ranchos. Tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o as casas muito pr\u00f3ximas umas das outras, \n\nacompanhando as \"ruas\" paralelas que formam as col\u00f4nias. Fora das casas \n\nconcentradas das atuais \"aldeias\", muitas fam\u00edlias preferem viver espalhadas e \n\ndistantes dos postos onde se concentram as constru\u00e7\u00f5es de funcion\u00e1rios locais da \n\nFUNAI: chefes de posto, t\u00e9cnico agr\u00edcola, professores.  \n\nA quem observa de longe e sem muita aten\u00e7\u00e3o, pode parecer que algumas \n\nfam\u00edlias s\u00e3o mais privilegiadas que outras, morando em casas de alvenaria, outras em \n\ncasas de madeira e ainda outras em ranchos de paredes, com troncos justapostos, \n\ncobertos com folhas de palmeira e piso de ch\u00e3o batido. Vendo mais de perto, a \n\nexplica\u00e7\u00e3o \u00e9 bem diferente e mais complexa. \u00c9 o que veremos a partir dos relatos e \n\nmanuscritos mais antigos e tamb\u00e9m a partir de dois trabalhos sobre arquitetura \n\nKaing\u00e1ng, um de Sim\u00f5es (UEL,1989) e outro de Simiema (FAU/USP,1992). Sim\u00f5es \n\nanalisou a habita\u00e7\u00e3o no Posto Apucarana, Simiema no Posto Bar\u00e3o de Antonina. \n\n\n\n \n\n \n\n312 \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o mais antiga sobre habita\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng encontramos no relat\u00f3rio \n\nde Afonso Botelho Sampaio e Souza, quando participou da expedi\u00e7\u00e3o militar aos \n\ncampos de Guarapuava em 1771. Diz ele que: \n\n(...), e perseguindo mais dist\u00e2ncia de dusentas \n\nbra\u00e7as estava em um Cap\u00e3o uma rossa de alqueire \n\nde planta de milho, que j\u00e1 apendoava, e \n\ncontinuando o caminho por elle achamos varios \n\nalojamentos, e um bastantemente grande \n\nqueimado do fogo do Campo; em distancia de \n\ntres Legoas boas achamos outro de tres ranxos \n\ngrandes, que bem acomod\u00e3o sento e sincoenta \n\npessoas, e um pequeno aonde (...) (Sampaio e \n\nSouza, apud Paran\u00e1,1899:58).  \n\nO mesmo Botelho descreve, em 1773 um grande alojamento Kaing\u00e1ng \n\nencontrado em outra expedi\u00e7\u00e3o: \n\nConstava o alojamento de tres ranchos grandes, e \n\num de trinta passos, e dous de quinze, e quatro \n\nranchos mais pequenos, todos em linha reta bem \n\nfeitos (...) Acomodar-se-iam nestes sete ranchos \n\nde quatrocentas pessoas para cima, n\u00e3o s\u00f3 \n\njulgando pelos que viram fugir como pelas camas \n\nque d'ua, e outra parte de dentro dos ranchos se \n\nviram (...) de coiros, e folhas, e pelo meio d'ua e \n\noutra fileira fazem fogos com que se recoperam o \n\ncalor, que lhes tira sua total nudez (idem, ibidem). \n\nEssas s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es que mostram os antigos alojamentos Kaing\u00e1ng \n\nquando ainda viviam livres nas florestas. Os ranchos (in) grandes acomodavam as \n\nfam\u00edlias extensas, que dormiam no ch\u00e3o sobre folhas secas de palmeira ou samambaia, \n\ncada fam\u00edlia nuclear em torno de um fogo. Keller, em 1866, e Bigg-Wither, em 1872, \n\nconfirmam a presen\u00e7a desses grandes ranchos. Borba, que conviveu com os Kaing\u00e1ng \n\ndesde 1863, escreve: \n\nN\u00e3o teem habita\u00e7\u00e3o permanente; geralmente se \n\nmudam todos os annos, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que v\u00e3o \n\nrareando os meios naturaes de sua subsistencia. \n\n\n\n \n\n \n\n313 \n\n \n\nQuando encontram local abundante em ca\u00e7a e \n\nmel, constroem grandes ranchos, de 25 a 30 \n\nmetros de extens\u00e3o, cobertos e cercados com \n\nfolhas de palmeira, sem nenhuma divis\u00e3o interna, \n\ncom uma pequena abertura em cada extremidade, \n\nservindo de porta, por onde s\u00f3 pode passar, \n\nabaixada, uma pessoa; no centro destes ranchos \n\naccendem os fogos para cada familia; dormem \n\nsobre cascas de arvores, estendidas no solo, com \n\nos p\u00e9s para o lado do fogo, indistinctamente \n\nhomens, mulheres e crean\u00e7as. \n\nNunca varrem seos ranchos; quando estes ficam \n\nmuito sujos e cheios de pulga, os queimam e \n\nconstroem outros (Borba,1908:9). \n\nEntre as observa\u00e7\u00f5es feitas por Simiema em sua pesquisa, ela enfatiza \n\nalguns pontos importantes porque, no nosso entendimento, est\u00e3o relacionados com o \n\nseu modo de vida e estrutura social: \n\nTendo sido observadas em v\u00e1rias localidades do \n\nestado do Paran\u00e1, podemos afirmar que o modelo \n\nde habita\u00e7\u00e3o era o mesmo em todos os \n\nacampamentos existentes. S\u00e3o elas exemplos de \n\numa tipologia pr\u00f3pria, cujo modelo b\u00e1sico atendia \n\nsatisfatoriamente \u00e0s especificidades culturais dos \n\nKaing\u00e1ng. Eram elas, suas \"In\" habita\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas. N\u00e3o h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o espacial no \n\nsentido de isolar cada fam\u00edlia. N\u00e3o h\u00e1, no espa\u00e7o \n\nocupado por cada fam\u00edlia, hierarquiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial, a n\u00e3o ser aquele que se estabelece \n\natrav\u00e9s da centralidade do fogo. Tinham sempre a \n\nforma retangular. A altura e a largura variavam \n\nfrequentemente em torno de 4 a 5 metros. O \n\ncomprimento nem sempre era o mesmo pois \n\nforam as mesmas vistas pequenas, m\u00e9dias e \n\ngrandes, variando de poucos at\u00e9 no m\u00e1ximo 30 \n\nmetros. Outro elemento comum a elas \u00e9 o sistema \n\nde abertura de entrada: pequeno, camuflado nas \n\nfolhas de palmeira e de reduzidas dimens\u00f5es. As \n\nduas aberturas opostas e alinhadas com o espa\u00e7o \n\ndas fogueiras, podem n\u00e3o ser comuns a todas \n\nelas, havendo relatos que n\u00e3o a descrevem \n\n(Simiema,1992:13). \n\n\n\n \n\n \n\n314 \n\n \n\nCom o aldeamento, os Kaing\u00e1ng passaram a viver em espa\u00e7os constru\u00eddos \n\npelos brancos e, entre tantas altera\u00e7\u00f5es de ordem material, as habita\u00e7\u00f5es refletem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o no modo de vida dos \u00edndios. L\u00e9vi-Strauss descreve com precis\u00e3o o quadro \n\nque presenciou no Posto S\u00e3o Jer\u00f4nimo em 1935: \n\nVisit\u00e1mos as casas de madeira constru\u00eddas pelo \n\ngoverno federal, agrupadas em aldeias de cinco a \n\ndez fogos nas margens dos cursos de \u00e1gua; vimos \n\nas casas mais isoladas que os \u00edndios por vezes \n\nconstroem: uma pali\u00e7ada quadrada, feita com \n\ntroncos de palmitos, amarrados com lianas e \n\ncoberta por um tecto de folhas, preso \u00e0s paredes \n\napenas nos quatro cantos. Penetr\u00e1mos, por enfim, \n\nnesses alpendres feitos de ramagens, onde vive \n\npor vezes uma fam\u00edlia ao lado da casa inutilizada. \n\nOs habitantes reunem-se em torno duma fogueira \n\nque arde dia e noite. (...) \n\nAs casas contru\u00eddas pelos ind\u00edgenas resumem-se \n\na esta \u00fanica divis\u00e3o; mas nas do governo tamb\u00e9m \n\ns\u00f3 uma das divis\u00f5es \u00e9 que \u00e9 utilizada. Ali se \n\nencontra espalhada pelo ch\u00e3o toda a fortuna do \n\n\u00edndio, numa desordem que escandalizava os \n\nnossos guias, caboclos do sert\u00e3o vizinho, em \n\nmeio da qual mal se distinguem os objectos de \n\norigem brasileira dos de fabrico local. (...) (L\u00e9vi-\n\nStrauss,1955:199/200). \n\nL\u00e9vi-Strauss constatava ent\u00e3o que a pol\u00edtica indigenista tinha sido um \n\nfracasso porque: \n\nDa sua ef\u00eamera experi\u00eancia de civiliza\u00e7\u00e3o, os \n\nind\u00edgenas apenas conservaram o vestu\u00e1rio \n\nbrasileiro, o machado, a faca e a agulha de \n\ncostura. Quanto ao resto, foi um fracasso total. \n\nTinham-lhes constru\u00eddo casas, viviam fora delas. \n\nTinham-nos obrigado a fixarem-se em aldeias, \n\ncontinuavam no entanto a ser n\u00f3madas. Tinham \n\npartido as camas para acender fogueiras e \n\ndeitavam-se \u00e0 mesma no ch\u00e3o. Os rebanhos de \n\nvacas, enviadas pelo governo, vagueavam \u00e0 sorte, \n\npois os ind\u00edgenas repeliam enojados a sua carne e \n\no seu leite. (...) (idem:1955). \n\n\n\n \n\n \n\n315 \n\n \n\nSurgem dois tipos de casa: as constru\u00eddas pelo governo e as habita\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas, agora abrigando apenas uma fam\u00edlia nuclear. As casas de madeira \u00e0s vezes \n\nficam abandonadas ou se usa apenas um c\u00f4modo.  \n\nNas casas tradicionais, os seus habitantes se reunem em torno do fogo \n\npermanentemente aceso, dormem no ch\u00e3o com os p\u00e9s voltados para o fogo. A casa n\u00e3o \n\ntem janelas e quase sempre apresenta apenas uma entrada. Simiema percebe que: \n\nA In Kaing\u00e1ng, embora adaptada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do \n\naldeamento, o qual aboliu os grandes ranchos \n\ncoletivos, mostra ser em tudo adequada ao modo \n\nde ser, \u00e0 origem e ao contato direto com a \n\nnatureza: o ch\u00e3o batido, o tronco de \u00e1rvore, o \n\ncontato permanente com o vento que cruza toda a \n\ncasa, o claro-escuro que reproduz a penumbra da \n\nmata; a transpar\u00eancia total que permite sentir o \n\ntempo, se amanhece ou se anoitece; mas tamb\u00e9m \n\npossibilita a vigil\u00e2ncia em todas as dire\u00e7\u00f5es. Ela \n\nn\u00e3o rompe a liga\u00e7\u00e3o do Kaing\u00e1ng com a terra, de \n\nonde ele acredita ser origin\u00e1rio. \n\nA outra, a do governo, abriga mas confina. \n\nProtege, mas isola. Isola a luz, o vento, o sol, a \n\nnatureza e o homem Kaing\u00e1ng nela n\u00e3o se \n\ncompraz (Simiema, 1992:18). \n\nQuando se observa os n\u00facleos de habita\u00e7\u00e3o implantados pelo SPI e FUNAI, \n\nchama-nos aten\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de ranchos de ch\u00e3o batido, cobertos com folhas e sem \n\ndivis\u00e3o interna, que hoje constroem ao lado ou ao fundo da casa de madeira ou \n\nalvenaria. Espalhados pela reserva, algumas fam\u00edlias constroem seus ranchos, por livre \n\nvontade, rejeitando as casas impostas. \n\nAo longo da vida administrada pelo indigenismo oficial, os Kaing\u00e1ng \n\ndesenvolveram v\u00e1rias alternativas de habita\u00e7\u00e3o:  \n\na- moram em casas de alvenaria, constru\u00eddas pela Companhia de Habita\u00e7\u00e3o \n\ndo Paran\u00e1-COHAPAR. Nestas, os espa\u00e7os mais utilizados s\u00e3o a cozinha e \n\napenas um dos quartos. A sala e o outro quarto acabaram se transformando \n\nem dep\u00f3sitos de sementes, cereais, balaios e outros produtos. Pelo fato de \n\nessas casas seguirem um modelo de car\u00e1ter urbano e de acordo com o \n\npadr\u00e3o branco, esta redefini\u00e7\u00e3o do uso do espa\u00e7o interno promove uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o ao modo ind\u00edgena de organiza\u00e7\u00e3o familiar que unifica a viv\u00eancia \n\ngrupal, sem distin\u00e7\u00e3o de idade e sexo. Por outro lado, em \u00e9pocas de calor ou \n\nfrio intensos, a temperatura torna o espa\u00e7o interior bastante desconfort\u00e1vel, \n\n\n\n \n\n \n\n316 \n\n \n\nlevando os seus habitantes a permanecerem fora, na varanda da frente ou no \n\nterra\u00e7o dos fundos. Nestas casas, o piso cimentado n\u00e3o permite a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo fog\u00e3o de ch\u00e3o e as fam\u00edlias adotaram o fog\u00e3o a lenha, supenso sob p\u00e9s \n\nde madeira. Mesmo assim, num gesto de incorfomismo, uma fam\u00edlia do \n\nPosto Apucarana arrancou o piso da cozinha, preferindo o ch\u00e3o de terra \n\nbatida para obter maior conforto; \n\nb- v\u00e1rias fam\u00edlias receberam casas de madeira constru\u00eddas pelo SPI quando \n\nos postos tinham serraria e beneficiava a madeira da reserva. Na reserva \n\nBar\u00e3o de Antonina, algumas fam\u00edlias \"herdaram\" casas que pertenciam \u00e0s \n\nfam\u00edlias de posseiros, expulsos em 1979 e 1985. Esse tipo de habita\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nmais antiga casa de origem nacional que foi introduzida nos postos desde os \n\nprimeiros contatos. Tamb\u00e9m apresenta uma adapta\u00e7\u00e3o interna em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nuso do espa\u00e7o, tal como nas casas tipo COHAPAR. Algumas fam\u00edlias ainda \n\nconstru\u00edram \"puxados Kaing\u00e1ng\" ou constru\u00edram um rancho tradicional no \n\nfundo, caracterizando, no primeiro caso, uma resid\u00eancia mista e, no \n\nsegundo, uma resid\u00eancia dual: no \"puxado\" e no rancho cozinham, comem, \n\ndescansam, conversam e recebem visitas; \n\nc- nos ranchos Kaing\u00e1ng, as fam\u00edlias encontram um ambiente prop\u00edcio ao \n\nseu estilo de vida. Sim\u00f5es(1989), por exemplo, verifica que no Posto \n\nApucarana, nas casas feitas pela COHAPAR, dificilmente seus moradores \n\nencontravam-se no seu interior, preferindo usar os espa\u00e7os externos (a \n\nvaranda, o terra\u00e7o e as \u00e1reas pr\u00f3ximas), enquanto que nos ranchos as \n\natividades s\u00e3o feitas dentro da casa. O rancho antigo em que viviam os seus \n\nav\u00f3s n\u00e3o tinha nenhuma divis\u00e3o interna, e atualmente verifica-se a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de uma meia divis\u00f3ria de pau-a-pique ou t\u00e1bua, formando duas \n\npe\u00e7as. Possui apenas uma entrada que d\u00e1 acesso \u00e0 cozinha e que tamb\u00e9m \n\nfunciona como espa\u00e7o de conviv\u00eancia familiar e social. Dormem na outra \n\npe\u00e7a, que \u00e9 acessada atravessando a cozinha. Mesmo n\u00e3o tendo janela, a \n\nventila\u00e7\u00e3o e a ilumina\u00e7\u00e3o se faz atrav\u00e9s dos troncos ou t\u00e1buas de suas \n\nparedes. O piso \u00e9 de ch\u00e3o batido e n\u00e3o h\u00e1 nenhuma diferencia\u00e7\u00e3o com o \n\npiso do p\u00e1tio do entorno da casa, tal como demonstra Simiema analisando \n\nas casas do Posto Bar\u00e3o de Antonina. Esse rancho com esta separa\u00e7\u00e3o de \n\natividades, segundo a pesquisa de Simiema, vem sendo constru\u00eddo h\u00e1 pelo \n\nmenos 100 anos. Ela conclui que: \n\nApesar do uso da moradia de modelo imposto, \n\nsubsiste, \u00edntegra em suas ra\u00edzes, a casa Kaing\u00e1ng, \n\norigin\u00e1ria do rancho coletivo tradicional, a \n\n\n\n \n\n \n\n317 \n\n \n\ndespeito de suas transforma\u00e7\u00f5es ao longo dos \n\n\u00faltimos 200 anos (Simiema,1992:26). \n\nA pesquisa de Sim\u00f5es caminha nesta mesma dire\u00e7\u00e3o: \n\n(...) Seja nas casas constru\u00eddas pelo branco, ou \n\nnos ranchos, a maneira como utilizam o espa\u00e7o da \n\nhabita\u00e7\u00e3o apresenta-se de forma semelhante. A \n\nn\u00e3o ado\u00e7\u00e3o de uma estrutura espacial formada a \n\npartir de elementos e situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o condizem \n\ncom o seu modo de vida, reflete a resist\u00eancia pelo \n\npadr\u00e3o tradicional de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nUma vez que esta vincula diretamente \u00e0 maneira \n\nparticular pela qual uma sociedade ou grupo \n\nsocial determinado organiza seu universo pr\u00f3prio, \n\n\u00fanico, e se coloca dentro dele, \u00e9 poss\u00edvel \n\nconsiderar a ambiguidade \u00e0s vezes apresentada \n\npela organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no Posto Ind\u00edgena \n\nApucaraninha como a express\u00e3o simb\u00f3lica da \n\nsitua\u00e7\u00e3o da comunidade desta reserva, \n\nnegociando sua inser\u00e7\u00e0o na sociedade nacional \n\nenvolvente sem, no entanto, abrir m\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios organizadores de sua pr\u00f3pria cultura \n\n(Sim\u00f5es,1989:61). \n\nAcreditamos que as considera\u00e7\u00f5es sobre a habita\u00e7\u00e3o Kaing\u00e1ng fornecem \n\nelementos que desmistificam a id\u00e9ia generalizada de que os Kaing\u00e1ng se encontram \n\ndescaracterizados culturalmente. Muito ao contr\u00e1rio, refor\u00e7am a no\u00e7\u00e3o de uma cultura \n\nque, como qualquer outra, \u00e9 provida de historicidade, sempre esteve em processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o permanente, redefinindo-se de acordo com conjunturas que, neste caso, \n\nmesmo sendo exteriores e impositivas, permitiram-lhes solu\u00e7\u00f5es que atendessem as \n\nnovas necessidades seguindo princ\u00edpios culturais Kaing\u00e1ng. \n\n\n\n \n\n \n\n318 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nA hist\u00f3ria Kaing\u00e1ng no Estado do Paran\u00e1 n\u00e3o foi diferente da que ocorreu \n\nem outras sociedades ind\u00edgenas no Brasil. A experi\u00eancia da domina\u00e7\u00e3o exercida pelos \n\nconquistadores teve suas particularidades regionais e locais mas, em ess\u00eancia, foram \n\nexperi\u00eancias de expropria\u00e7\u00e3o territorial, confinamento, repress\u00e3o contra seus costumes, \n\ncren\u00e7as e tradi\u00e7\u00f5es.  \n\nAo longo do trabalho apresentamos a trajet\u00f3ria dos Kaing\u00e1ng do Tibagi, \n\nmostrando aspectos relevantes da sua hist\u00f3ria e da mudan\u00e7a sociocultural, tentando \n\napreender o processo na sua interioridade. Foi uma tentativa no sentido de captar a \n\nhistoricidade de um povo invis\u00edvel na hist\u00f3ria paranaense mas que, ao longo de quase \n\ndois s\u00e9culos de domina\u00e7\u00e3o, continuou a produzir uma cultura pr\u00f3pria, distinta da \n\nsociedade nacional. \n\nEsta contribui\u00e7\u00e3o, somada a outras tantas pesquisas sobre os povos \n\nind\u00edgenas, prop\u00f4s revelar e conferir maior visibilidade aos ind\u00edgenas e \u00e0s \n\nespecificidades da cultura contempor\u00e2nea de uma sociedade que, ao longo da hist\u00f3ria, \n\nfoi se transformando e se adaptando \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de contato. Se est\u00e3o distantes do modo \n\nde vida de seus ancestrais, tamb\u00e9m n\u00e3o se pode dizer que foram assimilados pela \n\nsociedade nacional. Ao contr\u00e1rio, as estrat\u00e9gias desenvolvidas pelos Kaing\u00e1ng foram \n\nno sentido de viabilizar a sua sobreviv\u00eancia f\u00edsica e a diferencia\u00e7\u00e3o cultural. \n\nVimos tamb\u00e9m que a situa\u00e7\u00e3o dos Kaing\u00e1ng do munic\u00edpio de S\u00e3o Jer\u00f4nimo \n\nda Serra apresenta uma hist\u00f3ria de contato com miscigena\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas com \u00edndios \n\nde outras etnias mas tamb\u00e9m com brancos. Nem por isso pode-se dizer que perderam \n\nsua identidade \u00e9tnica. Exatamente como no caso dos povos do Baixo Urubamba, \n\ndefinem-se como grupos historicamente miscigenados.  \n\nMostramos tamb\u00e9m que a luta dos ind\u00edgenas tem sido, desde que aceitaram \n\no contato, pela manuten\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios. As revoltas ind\u00edgenas podem ser \n\nentendidas como surtos do movimento ind\u00edgena brasileiro pelos direitos dos povos \n\nind\u00edgenas, principalmente pelo reconhecimento de seus territ\u00f3rios ancestrais como uma \n\ndin\u00e2mica interna de unifica\u00e7\u00e3o de todas as etnias diante dos interesses nacionais e \n\nestrangeiros, que cobi\u00e7am a explora\u00e7\u00e3o de suas riquezas, sejam elas florestais, \n\nminerais ou mesmo de sua for\u00e7a-de-trabalho. \n\nNessa trajet\u00f3ria pretendemos revelar a historicidade de um povo ind\u00edgena \n\ncom o objetivo de compreender as suas especificidades culturais. O resultado que aqui \n\napresentamos s\u00f3 p\u00f4de ser conseguido atrav\u00e9s de um esfor\u00e7o coletivo, na rela\u00e7\u00e3o de \n\nreciprocidade que estabelecemos na pesquisa de campo. Ao ensinarem para um \n\nestranho a hist\u00f3ria de seu povo, os Kaing\u00e1ng acabaram por rever de forma did\u00e1tica e \n\npaciente - j\u00e1 que \u00e9ramos totalmente ignorantes das suas experi\u00eancias passadas e \n\n\n\n \n\n \n\n319 \n\n \n\npresentes -, e aos poucos, estimulados pelas nossas perguntas, \u00e0s vezes indiscretas, \u00e0s \n\nvezes inoportunas, a iluminar para eles mesmos, aspectos quase esquecidos de sua \n\nmem\u00f3ria. \n\nAcreditamos ser a hist\u00f3ria Kaing\u00e1ng um cap\u00edtulo da hist\u00f3ria nacional que \n\nrevela, atrav\u00e9s dela, a hist\u00f3ria de outros grupos ind\u00edgenas, ao mesmo tempo em que \n\nilumina a face mais perversa da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental, cujo expansionismo n\u00e3o tem \n\nrespeitado o direito de outras civiliza\u00e7\u00f5es e sua diversidade cultural.  \n\nConsideramos este trabalho um passo em dire\u00e7\u00e3o a uma melhor \n\ncompreens\u00e3o sobre a realidade dos Outros. Ele reflete o resultado de uma rela\u00e7\u00e3o que \n\nestabelecemos com as comunidades Kaing\u00e1ng e Guarani ao longo de sete anos de \n\ncontato. Esperamos que esta reconstitui\u00e7\u00e3o, ainda que incompleta, seja \u00fatil para os \n\n\u00edndios e para n\u00f3s, como uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria ind\u00edgena no Paran\u00e1. \n\n\n\n \n\n \n\n320 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n321 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n322 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n323 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n324 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n325 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n326 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n327 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n328 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n329 \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\nALMEIDA, A.N.- A categoria \"parente\" entre os Guarani de Laranjinha. In: \n\nPerspectivas Universit\u00e1rias; n\u00ba 150/151/152.s/d. \n\nAMBROSETTI, Juan B.- Los \u00edndios Kaing\u00e1ngues de San Pedro (Misiones). \n\nCompa\u00f1ia Sud-Americana de Billetes de Banco. Revista del Jardin \n\nZool\u00f3gico. Tomo II. Buenos Aires, 1895. \n\nAZCONA, Jes\u00fas - Antropologia II. A cultura. Editora Vozes Ltda, \n\nPetr\u00f3polis, 1989. \n\nBALANDIER, Georges - Sociologie Actuelle de l'Afrique Noire. Presses \n\nUniversitaires de France. Paris, 1955. \n\nBALDUS, Herbert - Vocabul\u00e1rio zool\u00f3gico Kaing\u00e1ng. Arquivos do Museu \n\nParanaense. Vol. I. S\u00e3o Paulo, 1947. \n\n_________ - Sinopse da hist\u00f3ria dos Kaing\u00e1ng paulistas LAYTANO, Dante \n\nde - Popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas  N\u00ba 8, Porto Alegre, 1957. \n\n________. Est\u00f3rias e lendas dos \u00edndios. Gr\u00e1fica e Edit\u00f4ra Edigraf Ltda. 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1963. \n\n________. Ensaios de etnologia brasileira. INL/MEC. S\u00e3o Paulo, 1979. \n\nBALDUS, H. e GINSBURG, A. - Aplica\u00e7\u00e3o do psicodiagn\u00f3stico de \n\nRorschach a \u00edndios Kaing\u00e1ng . Nova S\u00e9rie, vol I. S\u00e3o Paulo, 1947. \n\nBANDEIRA, Al\u00edpio - Antiguidade e atualidade ind\u00edgenas. (Catequese e \n\nProte\u00e7\u00e3o) Confer\u00eancia lida pelo autor na Biblioteca da capital federal, \n\nno dia 8 de mar\u00e7o de 1919. \n\nBANDEIRA, Joaquim Jos\u00e9 Pinto - Not\u00edcia da descoberta do campo de \n\nPalmas na comarca de Coritiba, Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, de sua \n\npovoa\u00e7\u00e3o e de alguns sucessos que ali tem tido logar at\u00e9 o presente. \n\nRevista do C\u00edrculo de Estudos Bandeirantes. Curitiba, n\u00ba 4, 1937. \n\nBARABAS, Alicia M. - Movimientos etnicos religiosos y seculares en \n\nAmerica Latina: una aproximaci\u00f3n a la construccion de la utopia india. \n\nAm\u00e9rica Ind\u00edgena. Vol. XLVI, n\u00famero 3, M\u00e9xico, 1986. \n\n\n\n \n\n \n\n330 \n\n \n\nBARBOZA, L. H. - A pacifica\u00e7\u00e3o dos Caingangues Paulistas. H\u00e1bitos, \n\ncostumes e institui\u00e7\u00f5es desses \u00edndios. Rio de Janeiro, 1931. \n\n______________ - O problema ind\u00edgena do Brasil. Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura/Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios. Publica\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n88. Rio de Janeiro,1947. \n\nBECKER, \u00cdtala I.B. - Dados sobre o abastecimento entre os \u00edndios \n\nKaing\u00e1ng do Rio Grande do Sul conforme a bibliografia dos s\u00e9culos \n\nXVI a XX. Instituto Anchietano de Pesquisas. Unisinos. S\u00e3o Leopoldo, \n\n1975. \n\n_________ - O \u00edndio Kaing\u00e1ng do Rio Grande do Sul. Instituto Anchietano \n\nde Pesquisas/Unisinos. S\u00e3o Leopoldo, 1976.  \n\nBEOZZO, Jos\u00e9 Oscar - Leis e regimentos das miss\u00f5es. Pol\u00edtica indigenista \n\nno Brasil. Edi\u00e7\u00f5es Loyola. S\u00e3o Paulo, 1983. \n\nBIGG-WITHER, Thomas P. - Novo caminho no Brasil meridional: a \n\nProv\u00edncia do Paran\u00e1. Tr\u00eas anos em suas florestas e campos 1872/1875. \n\nLivraria Jos\u00e9 Olympio Editora/UFPR. 1974. \n\nBORBA, Tel\u00eamaco - Atualidade ind\u00edgena. Curitiba, 1908. \n\nBORELLI, S\u00edlvia Helena Sim\u00f5es - Os Kaing\u00e1ng no estado de S\u00e3o Paulo: \n\ntransfigura\u00e7\u00e3o e perplexidade cultural de uma etnia. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. PUC/SP. 1983. \n\nBOSI, Alfredo - Dial\u00e9tica da coloniza\u00e7\u00e3o. Companhia das Letras, S\u00e3o \n\nPaulo, 1992. \n\nBOURDIEU, Pierre - O poder simb\u00f3lico. Difus\u00e3o Editorial Ltda. Rio de \n\nJaneiro, 1989. \n\nBOUTIN, Le\u00f4nidas - Col\u00f4nias militares na Prov\u00edncia do Paran\u00e1. Boletim do \n\nInstituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico Paranaense (BIHGEP). \n\nVol.XXXIII, Curitiba, 1977. \n\n__________ - Col\u00f4nias Ind\u00edgenas na Prov\u00edncia do Paran\u00e1. BIHGEP. Vol. \n\nXXXVI. Curitiba, 1979. \n\n\n\n \n\n \n\n331 \n\n \n\nBRAND\u00c3O, Carlos Rodrigues - Identidade e etnia. Constru\u00e7\u00e3o da pessoa e \n\nresist\u00eancia cultural. Brasiliense. S\u00e3o Paulo, 1986.  \n\nBURKE, Peter (Org.) - A escrita da hist\u00f3ria. Novas Perspectivas. Editora \n\nda UNESP. S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nCANDIDO, Ant\u00f4nio - Os parceiros do Rio Bonito. Liv. Jos\u00e9 Olympio Ed. \n\nRio de Janeiro, 1964. \n\nCANABRAVA, A.P. - Os contratos de trabalho e os \u00edndios da Prov\u00edncia de \n\nS\u00e3o Paulo, 1853. Revista do Museu Paulista, N.S., Vol. IV. Nova S\u00e9rie. \n\nS\u00e3o Paulo, 1950. \n\nCARDOSO, Ruth(org.) - A aventura antropol\u00f3gica. Teoria e pesquisa. Paz \n\ne Terra. Rio de Janeiro, 1986. \n\nCARNEIRO, Robert L. - Os \u00edndios Het\u00e0. Edi\u00e7\u00e3o especial. BIHGEP, Vol. \n\nXXVIII, Curitiba, 1981. \n\nCAVASO, Frei Em\u00edlio da - Manuscrito revelador de Frei Timotheo Luciani \n\nda Castelnuovo, mission\u00e1rio no Paran\u00e1 de 1854 a 1895. BIHGEP, Vol. \n\n37, Curitiba, 1980. \n\nCHAIM, Marivone M. - Aldeamentos ind\u00edgenas (Goi\u00e1s 1749-1811). Nobel \n\nS.A. S\u00e3o Paulo, 1983. \n\nCLASTRES, H\u00e9l\u00e8ne - Terra sem mal. O profetismo tupi-guarani. Editora \n\nBrasiliense. S\u00e3o Paulo, 1978. \n\nCUNHA, Manuela C. da - Antropologia do Brasil. Brasiliense/EDUSP. S\u00e3o \n\nPaulo, 1986. \n\n_________ (Org.) - Hist\u00f3ria dos \u00edndios no Brasil. FAPESP/SMC-\n\nCompanhia das Letras. S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nDALLARI, Dalmo de Abreu et alii. A quest\u00e3o da terra. Cadernos da \n\nComiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio. n\u00ba 2. Global, 1981. \n\nELIADE, M. - Mitos, sonhos e mist\u00e9rios. Edi\u00e7\u00f5es 70. Portugal. 1989. \n\nELLIOT, Jo\u00e3o H. - Itiner\u00e1rio de uma viagem exploradora pelos Rios Verde, \n\nItarar\u00e9, Paranapanema e seus afluentes, pelo Paran\u00e1, Ivahy e Sert\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n332 \n\n \n\nadjacentes, empreendida por ordem do Exmo Sr. Bar\u00e3o de Antonina, \n\nRevista Trimestral de Hist\u00f3ria e Geografia. Rio de Janeiro, 1847. \n\n_________ - A emigra\u00e7\u00e3o dos Cayuaz. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e \n\nGeographico do Brazil. XIX, Tomo VI da 3\u00aa s\u00e9rie. Rio de Janeiro, 1\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o 1856; 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o 1898. \n\nFERNANDES, Jos\u00e9 Loureiro - Os Caingang de Palmas. Arquivos do \n\nMuseu Paranaense. Curitiba, 1941. \n\n__________ - Le peuplement du nordouest du Paran\u00e1 et les indiens de la \n\n\"Serra de Dourados\". Boletim Paranaense de Geografia. n\u00bas 2 e 3. \n\nCuritiba, 1962. \n\nFOUCAULT, Michel - Microf\u00edsica do poder. Edi\u00e7\u00f5es Graal. Rio de \n\nJaneiro, 1986. \n\n_________ - Vigiar e punir. Nascimento da pris\u00e3o. Vozes, Petr\u00f3polis, \n\n1987.  \n\nFRANCO, Arthur Martins - Em defesa do \u00edndio e do sertanejo contra \"o \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00edndios e localiza\u00e7\u00e3o de  trabalhadores \n\nnacionais\" no Estado do Paran\u00e1. Cia. Ed. \"O Estado do Paran\u00e1\". \n\nCuritiba, 1925. \n\n_________ - O Coronel Tel\u00eamaco Morosini Borba. Arquivos do Museu \n\nParanaense. Vol. I. Curitiba, 1941. \n\nGAGLIARDI, Jos\u00e9 Mauro - O ind\u00edgena e a Rep\u00fablica. Editora \n\nHucitec/Editora da USP/Secretaria do Estado da Cultura de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Paulo, 1989. \n\nGEERTZ, Clifford - A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Zahar Editores. Rio de \n\nJaneiro, 1978. \n\nGEIGER, J\u00falio M.G. - Para os \u00edndios fazerem mais festas. Texto \n\napresentado na ABA-SUL, Florian\u00f3polis, 1992. \n\nGOW, Peter - Of mixed blood. Kinship and history in peruvian Amazonia. \n\nClarendon Press, Oxford, 1991. \n\n\n\n \n\n \n\n333 \n\n \n\nGU\u00c9RIOS, Ros\u00e1rio F.M. - Estudos sobre a l\u00edngua caingangue. Notas \n\nhist\u00f3rico-comparativas: dialeto de Palmas e dialeto de Tibagi - Paran\u00e1. \n\nSeparata dos Arquivos do Museu Paranaense. Vol.II, Artigo IX. \n\nCuritiba, 1942. \n\nHALBWACHS, Maurice - A mem\u00f3ria coletiva. Ed. Revista dos Tribunais \n\nLtda. S\u00e3o Paulo, 1990. \n\nHANKE, Wanda - Vocabul\u00e1rio del dialeto caingangue de la Sierra do \n\nChag\u00fa, Paran\u00e1. Arquivo do Museu Paranaense. Curitiba, 1947. \n\n__________ - Ensayo de una gram\u00e1tica del idioma caingangue de los \n\nCaingangues de la Serra de Apucarana, Paran\u00e1, Brasil. Arquivo do \n\nMuseu Paranaense. Curitiba, 1950. \n\nHELM, C.M.V. - A integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na estrutura agr\u00e1ria do Paran\u00e1. \n\nTese de livre-doc\u00eancia. UFPR. Curitiba, 1974. \n\n_________ - O \u00edndio campon\u00eas assalariado em Londrina. Rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e identidade \u00e9tnica. Mimeografado. 1977. \n\n__________ - Identidade \u00e9tnica entre os Kaing\u00e1ng do Paran\u00e1. Estudos \n\nBrasileiros. Curitiba, 1979. \n\nHILL, Jonathan (org.) - Rethinking history and mith. Indigenous South \n\namerican perspectives on the past. University of Illinois, Chicago, \n\n1988. \n\nJUNQUEIRA, Carmen &amp; CARVALHO, E. de A.(orgs.) - Antropologia e \n\nindigenismo na Am\u00e9rica Latina. Ed. Cortez. S\u00e3o Paulo, 1981. \n\nLACLAU, Ernesto - Os movimentos sociais e a pluralidade do social. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. VOL.1, N\u00ba 2. Outubro de 1986. \n\nLADEIRA, Maria In\u00eas - O caminhar sob a luz: o territ\u00f3rio Mbya \u00e0 beira \n\ndo oceano. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. PUC/SP. 1992. \n\nLEACH, Edmund - Antropologia. Cole\u00e7\u00e3o Grandes Cientistas Sociais. Ed. \n\n\u00c1tica. S\u00e3o Paulo, 1983.  \n\nLE GOFF, Jacques - A hist\u00f3ria nova. Martins Fontes. S\u00e3o Paulo, 1993. \n\n\n\n \n\n \n\n334 \n\n \n\nLEITE, Jurandyr C.F. - Prote\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o: a quest\u00e3o ind\u00edgena no \n\npensamento pol\u00edtico do positivismo ortodoxo. Revista de Antropologia, \n\n(30/31/32; 1987/88/89). S\u00e3o Paulo, 1989.  \n\nLESSER, Alexander - History. Evolution and the concept of culture. \n\nCambridge University Press, 1959. \n\nL\u00c9VI-STRAUSS, C.- Tristes tr\u00f3picos. Livraria Martins Fontes/Portugal \n\nEditora. Lisboa, 1955. \n\n_________ - Antropologia Estrutural. Tempo Brasileiro. Rio de Janeiro, \n\n1985. \n\n____________ - El origen de las maneras de mesa. Mitol\u00f3gicas III. Siglo \n\nVeintiuno Editores. M\u00e9xico, 1987. \n\nLIMA, Ant\u00f4nio C. Souza - Os museus de hist\u00f3ria natural e a constru\u00e7\u00e3o do \n\nindigenismo: notas para uma sociologia das rela\u00e7\u00f5es entre campo \n\nintelectual e campo pol\u00edtico no Brasil. Revista de Antropologia (Vol. \n\n30/31/32, anos 1987/88/89) S\u00e3o Paulo, 1989. \n\n_________ - O governo dos \u00edndios sob a gest\u00e3o do SPI. In: CUNHA,M.C. \n\nda (org.)- Hist\u00f3ria dos \u00edndios no Brasil. FAPESP/SMC-Cia das Letras. \n\nS\u00e3o Paulo, 1992. \n\nLIMA, Jo\u00e3o Francisco Tidei - A ocupa\u00e7\u00e3o da terra e a destrui\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndios na regi\u00e3o de Bauru. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.  FFLCH-USP. \n\n1978. \n\nMABILDE, P.F.A.B. - Apontamentos sobre os ind\u00edgenas selvagens da \n\nna\u00e7\u00e3o Coroados dos matos da Prov\u00edncia do Rio Grande do Sul. \n\nIBRSA/INL. S\u00e3o Paulo, 1983. \n\nMACEDO, F.R. Azevedo - Conquista pac\u00edfica de Guarapuava. GERPA. \n\nCuritiba, 1951. \n\nMAGALH\u00c3ES, A.A.B. - O problema de civiliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios no Brasil. \n\nRevista Am\u00e9rica Ind\u00edgena. Vol. III, n\u00ba2, M\u00e9xico, abril de 1943. \n\n_________ - O problema da civiliza\u00e7\u00e3o do \u00edndio no Brasil. Revista Am\u00e9rica \n\nInd\u00edgena. Vol. II, n\u00ba 2, M\u00e9xico, janeiro de 1944. \n\n\n\n \n\n \n\n335 \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, D. Bas\u00edlio de - Em defesa do \u00edndio e de sua propriedade. \n\nDiscurso pronunciado na C\u00e2mara do Rio de Janeiro, 1924. \n\nMARCUS, George - Identidades passadas, presentes e emergentes: \n\nrequisitos para etnografias sobre a modernidade no final do s\u00e9culo XX \n\nao n\u00edvel mundial. Revista de Antropologia. Vol 34. S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza - Tradicionalismo e capitalismo. Ed. Pioneira. \n\nS\u00e3o Paulo, 1975. \n\n_________ - N\u00e3o h\u00e1 terra para plantar neste ver\u00e3o. Vozes, Petr\u00f3polis, \n\n1986. \n\nMAUSS, Marcel - Sociologia e Antropologia. Vol.II. EPU/EDUSP. S\u00e3o \n\nPaulo, 1974. \n\nMELATTI, Delvair M. - Aspectos da organiza\u00e7\u00e3o social dos Kaing\u00e1ng \n\npaulistas. FUNAI, 1976. \n\nMELI\u00c1, Bartolomeu - El guarani conquistado y reducido. Biblioteca \n\nParaguaya de Antropologia. Vol.5, Centro de Estudos Antropol\u00f3gicos. \n\nAssunci\u00f3n, 1986. \n\n_____________ - Educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e alfabetiza\u00e7\u00e3o. Edi\u00e7\u00f5es Loyola, S\u00e3o \n\nPaulo, 1979. \n\nM\u00c9TRAUX, Alfred - The caingang. Handbook of South American Indians. \n\nWashington, 1946. Tradu\u00e7\u00e3o de Jac\u00f3 Cezar Piccoli/ANA\u00cd-PR; \n\n_________ - A religi\u00e3o dos Tupinamb\u00e1s. Ed. Nacional/EDUSP. S\u00e3o Paulo, \n\n1979. \n\nMONTEIRO, Duglas Teixeira - Os errantes do novo s\u00e9culo. Livraria Duas \n\nCidades. S\u00e3o Paulo, 1974. \n\nMONTOYA, Pe. Antonio Ruiz de - Conquista espiritual feita pelos \n\nreligiosos da Companhia de Jesus nas prov\u00edncias do Paraguai, Paran\u00e1, \n\nUruguai e Tape. Martin Livreiro Editor. Porto Alegre, 1985. \n\nMOREIRA NETO, C.A. - Alguns dados para a hist\u00f3ria recente dos \u00edndios \n\nKaing\u00e1ng. La situaci\u00f3n del ind\u00edgena en Am\u00e9rica del Sur. Tierra Nueva, \n\n1972. \n\n\n\n \n\n \n\n336 \n\n \n\nMOTA, L\u00facio Tadeu - Presen\u00e7a e resist\u00eancia Kaing\u00e1ng no Paran\u00e1. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. PUC/SP. 1992. \n\nMOURA, Margarida Maria - Os deserdados da terra. Bertrand do Brasil. \n\nRio de Janeiro, 1988 \n\nNAMEN, Alexandro Machado - Botocudo: uma hist\u00f3ria de contacto. \n\nEditora da UFSC/Editora da FURB. Florian\u00f3polis, 1994. \n\nNIMUENDAJ\u00da, Curt - Textos indigenistas. Ed. Loyola, S\u00e3o Paulo, 1982. \n\n_________ - As lendas da cria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o do mundo como  \n\nfundamentos da religi\u00e3o dos Apapocuva-Guarani. Hucitec/EDUSP.  \n\nS\u00e3o Paulo, 1987. \n\n_________ - Etnografia e indigenismo: sobre os Kaing\u00e1ng, os Ofai\u00e9-\n\nXavante e os \u00cdndios do Par\u00e1. Editora da UNICAMP. Campinas, 1993. \n\nNOVAES, Sylvia Caiuby - Jogo de espelhos. Imagens da representa\u00e7\u00e3o de \n\nsi atrav\u00e9s dos outros. Tese de doutorado/USP 1990. \n\nOLIVEIRA, Roberto C. de - O \u00edndio e o mundo dos brancos. Editora da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1964; 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1972; 3\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o 1981. \n\n__________ - A sociologia do Brasil ind\u00edgena. Editora Universidade de \n\nBras\u00edlia/Tempo Brasileiro. Rio de Janeiro, 1978. \n\n__________ - Do \u00edndio ao bugre. Francisco Alves Ed. S\u00e3o Paulo, 1976. \n\nOLIVEIRA FILHO, Jo\u00e3o P. de - \"O nosso governo\". Os Ticuna e o regime \n\ntutelar. Editora Marco Zero/MCT-CNPq. S\u00e3o Paulo, 1988. \n\nPACIORNIK, Mois\u00e9s - Parto de c\u00f3coras e outros costumes aprendidos dos \n\n\u00edndios das florestas do Brasil. Centro de Arte e Cultura Artesanal. 3\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nPARAN\u00c1, Sebasti\u00e3o - Chorographia do Paran\u00e1. Typ. da Livraria \n\nEconomica. Curitiba, 1899. \n\nPAULA, Dr. Jos\u00e9 Maria de - Mem\u00f3ria sobre os Botocudos do Paran\u00e1 e \n\nSanta Catarina. Organizada pelo Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios. Anais \n\n\n\n \n\n \n\n337 \n\n \n\ndo XX Congresso Internacional dos Americanistas, Vol.1, Rio de \n\nJaneiro, 1922. \n\nPENNAFORT, C\u00f4nego Raymundo Ulysses - Brazil pr\u00e9-hist\u00f3rico. \n\nMemorial Encyclografico. A prop\u00f3sito do 4\u00ba centen\u00e1rio de seu \n\ndescobrimento. Typ. Studart, Fortaleza, 1900. \n\nPERRONE-MOIS\u00c9S, Beatriz - \u00cdndios livres e \u00edndios escravos: os princ\u00edpios \n\nda legisla\u00e7\u00e3o indigenista do per\u00edodo colonial (s\u00e9culos XVI a XVIII). In: \n\nCUNHA, M.C. da (org.)- Hist\u00f3ria dos \u00edndios no Brasil. FAPESP/SMC-\n\nCia das Letras. S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nPINTO, Orlando da Rocha - Cronologia da constru\u00e7\u00e3o do Brasil. 1500-\n\n1889. Livros Horizonte Ltda. Lisboa, 1987. \n\nPIRES, Maria L\u00edgia M. - Guarani e Kaing\u00e1ng no Paran\u00e1: um estudo de \n\nrela\u00e7\u00f5es inter-tribais. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. UNB, 1975. \n\n_________ - Bugre ou \u00edndio: Guarani e Kaing\u00e1ng no Paran\u00e1. In RAMOS \n\nA.R. Hierarquia e simbiose: rela\u00e7\u00f5es intertribais no Brasil. \n\nHucitec/INL. S\u00e3o Paulo, 1980. \n\nPOURCHET, Maria Julia - Ensaios e pesquisas Kaing\u00e1ng. Editora \u00c1tica. \n\nS\u00e3o Paulo, 1983. \n\nRASNAKE, Roger - Images of resistance to colonial domination. In: HILL, \n\nJ. - Rethinking history and mith: indigenous South American \n\nperspectives. University of Illinois Press. Chicago, 1988. \n\nRIBEIRO, Darcy - A pol\u00edtica indigenista brasileira. Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola. Rio de Janeiro, 1962. \n\n_________ - Os \u00edndios e a civiliza\u00e7\u00e3o. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de \n\nJaneiro, 1982. \n\n__________ - Sobre o \u00f3bvio. Editora Guanabara. Rio de Janeiro, 1986. \n\nROSALDO, Renato - Ilongot headhunting 1883-1974: a study in society \n\nand history. Stanford University Press, 1980. \n\nSAHLINS, Marshall - Age de pierre, \u00e2ge d'abondance. Editions Gallimard. \n\nPris, 1976. \n\n\n\n \n\n \n\n338 \n\n \n\n_________ - Cultura e raz\u00e3o pr\u00e1tica. Zahar Ed. Rio de Janeiro, 1979. \n\n_________ - Ilhas de hist\u00f3ria. Jorge Zahar Editor. Rio de Janeiro, 1990. \n\nSAINT-HILAIRE, Auguste de - Viagem \u00e0 comarca de Curitiba (1820). \n\nBrasiliana, volume 315. Cia. Editora Nacional. S\u00e3o Paulo, 1964. \n\nSAMPAIO E SOUZA, Tenente Cel. Affonso B.- Rela\u00e7\u00e3o do primeiro \n\nencontro que tivemos com os indios do cert\u00e3o do Tibagy nos Campos \n\nde Varapuava aos 16 de Dezembro de 1771. In: PARAN\u00c1, Sebasti\u00e3o - \n\nChorographia do Paran\u00e1. Typ. da Livraria  Economica. Curitiba, 1899. \n\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho dos - Educa\u00e7\u00e3o e sociedades tribais. Movimento, \n\nPorto Alegre, 1975. \n\n_________ - O homem \u00edndio sobrevivente do sul. Coedi\u00e7\u00e3o \n\nUFSC/ANA\u00cd/UCS/ESTSL e Editora Garatuja. Porto Alegre, 1978. \n\nSCHADEN Egon - Fragmentos da mitologia Kayu\u00e1. Separata da Revista \n\ndo Museu Paulista. Nova s\u00e9rie, Vol. I. S\u00e3o Paulo, 1947. \n\n_________ - A mitologia her\u00f3ica de tribos ind\u00edgenas do Brasil. \n\nDepartamento de Imprensa Nacional, Rio de Janeiro, 1959. \n\n_________ - Aspectos fundamentais da cultura Guaran\u00ed. Difus\u00e3o Europ\u00e9ia \n\ndo Livro. S\u00e3o Paulo, 1962. \n\n_________ - Leituras de etnologia brasileira. Cia. Ed. Nacional. S\u00e3o Paulo, \n\n1976. \n\nSCHADEN, Francisco - \u00cdndios, caboclos e colonos. P\u00e1ginas de etnologia, \n\nsociologia e folclore. Cole\u00e7\u00e3o da Revista de Antropologia. FFCLUSP. \n\nS\u00e3o Paulo, 1963. \n\nSCHADEN, Francisco S.G. - O cacique Doble e sua horda. Revista \n\nSociologia, Vol X, n\u00ba 4. S\u00e3o Paulo, 1948. \n\n_________ - Xokl\u00e9ng e Kaing\u00e1ng (Notas para um estudo comparativo). In \n\nSHADEN, E.(org.)- Homem, Cultura e Sociedade no Brasil. Editora \n\nVozes Ltda. Petr\u00f3polis, 1972. \n\n\n\n \n\n \n\n339 \n\n \n\nSCHERER-WARREN, Ilse - O movimento dos trabalhadores rurais no sul \n\ndo Brasil: seu papel na democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade. Florian\u00f3polis-\n\nSC, 1985. (mimeografado). \n\n_______ - Redes de movimentos sociais. Edi\u00e7\u00f5es Loyola. S\u00e3o Paulo, 1993. \n\nSEEGER, Anthony - Sociedades dial\u00e9ticas. As sociedades J\u00ea e os seus \n\nantrop\u00f3logos. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/80. Edi\u00e7\u00e3o Universidade Federal \n\ndo Cear\u00e1/Tempo Brasileiro. Fortaleza/Rio de Janeiro, 1982. \n\nSEEGER, A, &amp; CASTRO,E.V. - Terras e territ\u00f3rios ind\u00edgenas do Brasil. \n\nEncontros com a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 12, Rio de Janeiro, 1979. \n\nSILVA, Aracy L. e FARIAS, Agenor T.P. - Pintura corporal e sociedade: os \n\n\"partidos\" Xerente. In: VIDAL, Lux - Grafismo ind\u00edgena. \n\nNobel/FAPESP/EDUSP. S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nSILVA, Dr. Simoens da - A tribu Caingang (\u00cdndios Bugres - Botocudos). \n\nEstado de Santa Catarina - sul do Brasil. Officinas Alba Graphicas. \n\nRio de Janeiro, 1930. \n\nSIMIEMA, Janir - Em que abrigos se alojar\u00e3o eles? Trabalho de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o FAU/USP. 1992. \n\nSIM\u00d5ES, Lilian Antonio - An\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da habita\u00e7\u00e3o \n\nde uma comunidade Kaing\u00e1ng. Trabalho de conclus\u00e3o do curso de \n\nArquitetura e Urbanismo. UEL-Londrina. 1989. \n\nSIMONIAN, L\u00edgia T.L. - Terra de posseiro: um estudo sobre as pol\u00edticas \n\nde terras ind\u00edgenas. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. UFRJ/Museu Nacional. \n\n1981. \n\n_________ - Castigos cru\u00e9is na \u00c1rea Ind\u00edgena de Votouro, Rio Grande do \n\nSul: resist\u00eancia cultural ou novas pr\u00e1ticas? Laudo antropol\u00f3gico. \n\nProcesso PGR 0478/92-41. Bel\u00e9m, dezembro de 1994. \n\nTAUNAY, Alfredo D'Escragnole - Os \u00edndios Caing\u00e1ngs. Monografia \n\nacompanhada de um vocabul\u00e1rio do dialeto de que usam. s/d. \n\nTAUNAY, Visconde de - Entre os nossos \u00edndios Chan\u00e9s, Terenas, \n\nKinikinaus, Guat\u00f3s, Guaycurus, Caing\u00e1ngs. Ed. Cia. Melhoramentos. \n\nS\u00e3o Paulo, 1931. \n\n\n\n \n\n \n\n340 \n\n \n\nTODOROV, Tzvetan - A conquista da Am\u00e9rica. A quest\u00e3o do outro. \n\nLivraria Martins Fontes Ed. S\u00e3o Paulo, 1983. \n\nTREVISAN, Edilberto - A obra de Frei Em\u00edlio da Cavaso, sobre a hist\u00f3ria \n\nmission\u00e1ria dos capuchinhos no Paran\u00e1. BIHGEP. Vol. XXXIII. \n\nCuritiba, 1977. \n\nTURNER, Terence - History, mith, and social consciousness among the \n\nKayap\u00f3 of Central Brazil. In: HILL, J. - Rethinking history and mith: \n\nindigenous South American perspectives on the past. University of \n\nIllinois Press. Chicago, 1988. \n\n_________ - Commentary: Ethno-ethnohistory: mith and history in Native \n\nSouth American representations of contact with Western society. In: \n\nHILL, J.- Rethinking history and mith: indigenous South American \n\nperspectives on the past. op.  cit.. \n\n_________ - De Cosmologia a Hist\u00f3ria: resist\u00eancia, adapta\u00e7\u00e3o e \n\nconsci\u00eancia social entre os Kayap\u00f3. In: CASTRO, E,V. e CUNHA, \n\nM.C. da (orgs.)- Amaz\u00f4nia. Etnologia e Hist\u00f3ria Ind\u00edgena. NHII/USP-\n\nFAPESP. S\u00e3o Paulo, 1993. \n\nURBAN, Greg - A hist\u00f3ria da cultura brasileira segundo as l\u00ednguas nativas. \n\nIn: CUNHA, M. C. da (org.)- Hist\u00f3ria dos \u00edndios no Brasil. \n\nFAPESP/SMC-Cia das Letras. S\u00e3o Paulo, 1992. \n\nV\u00c1RIOS AUTORES - \u00cdndios no Estado de S\u00e3o Paulo: resist\u00eancia e \n\ntransfigura\u00e7\u00e3o. Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo. Yankatu Editora.S\u00e3o \n\nPaulo, 1984. \n\nV\u00c1RIOS AUTORES - A quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Comiss\u00e3o Pr\u00f3 - \n\n\u00cdndio/SP. Ed. Brasiliense. S\u00e3o Paulo, 1981. \n\nVEIGA, Juracilda - Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica cr\u00edtica sobre organiza\u00e7\u00e3o social \n\nKaing\u00e1ng. Cadernos do CEOM. Chapec\u00f3, UNOESC, n\u00ba 8, 1992. \n\n_________ - Organiza\u00e7\u00e3o social e cosmovis\u00e3o Kaing\u00e1ng: uma introdu\u00e7\u00e3o \n\nao parentesco, casamento e nomina\u00e7\u00e3o em uma sociedade J\u00ea \n\nmeridional. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, UNICAMP, Campinas, 1994. \n\nVILLELA, Wils\u00e9a Vieira - Kaingang de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra (etno-\n\nhist\u00f3ria). mimeografado. 1981. \n\n\n\n \n\n \n\n341 \n\n \n\nVAN GENNEP, Arnold - Os ritos de passagem. Editora Vozes. Petr\u00f3polis, \n\n1978. \n\nVON IHERING, H. - Os Guayan\u00e1s e Caingangs de S\u00e3o Paulo. Revista do \n\nMuseu Paulista. Vol. VI, 1904. \n\n_________ - Os \u00edndios Patos e o nome da Lagoa dos Patos. Revista do \n\nMuseu Paulista. Vol. VII. S\u00e3o Paulo, 1907. \n\nWACHOVICZ, Ruy C. - Norte Velho, Norte Pioneiro. Gr\u00e1fica Vicentina. \n\nCuritiba, 1987. \n\n_________ - Hist\u00f3ria do Paran\u00e1. Gr\u00e1fica Vicentina. Curitiba, 1988. \n\nWIESEMANN, Ursula - Os dialetos da l\u00edngua Kaing\u00e1ng e o Xokl\u00e9ng. SIL - \n\nSummer Institute of Linguistics. s/d. \n\n_________ - Dicion\u00e1rio Kaing\u00e1ng-Portugu\u00eas, Portugu\u00eas-Kaing\u00e1ng. SIL, \n\n1981. \n\nWOLF, Eric R. - Europe and the people without history. University of \n\nCalifornia Press. California, 1982. \n\n\n\n \n\n \n\n342 \n\n \n\nBOLETINS, RELAT\u00d3RIOS E REVISTAS \n\n01. Arquivos do Museu Paranaense. Vol. I, Curitiba, 1941; 02. Boletim do \n\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Paranaense. Ano II, 1918, vol. 2, \n\nCuritiba, 1919. \n\n03. Boletim do Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico Paranaense. \n\nVol. XXXIII. Curitiba, 1977. \n\n04. Boletim do Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico Paranaense. \n\nVol. XXXVI. Curitiba, 1979. \n\n05. Boletim da Instituto Hist\u00f3rico, Geogr\u00e1fico e Etnogr\u00e1fico do Paran\u00e1. n\u00ba \n\n37. Curitiba, 1980. \n\n06. Boletim n\u00ba 17 - Minist\u00e9rio da Agricultura. Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \n\n\u00cdndios. Capital Federal, 30 de abril de 1943. \n\n07. Cadernos da Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio/SP n\u00ba 04. A quest\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em \n\nterra ind\u00edgena. S\u00e3o Paulo, 1965. \n\n08. CEDI/Especial 14 - Povos Ind\u00edgenas no Brasil-83. \n\n09. CEDI/Especial 15 - Povos Ind\u00edgenas no Brasil-84. \n\n10. CEDI/Especial 17 - Povos Ind\u00edgenas no Brasil-85/86. \n\n11. CEDI/Especial 18 - Povos Ind\u00edgenas no Brasil-87/88/89/90. \n\n12. CEDI/MUSEU NACIONAL - Terras ind\u00edgenas no Brasil. CEDI. 1987. \n\n13. Cole\u00e7\u00e3o Museu Paulista. S\u00e9rie de Etnologia. Vol.3. Edi\u00e7\u00e3o do Fundo de \n\nPesquisas do Museu Paulista da USP. S\u00e3o Paulo, 1978. \n\n14. Documentos 02 - Arqueologia do Rio Grande do Sul. Instituto \n\nAnchietano de Pesquisas. UNISINOS. S\u00e3o Leopoldo, 1988. \n\n15. INCRA. DESENVOLVIMENTO E INTEGRA\u00c7\u00c3O.GT-Port.724/76 - \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura. 1978. \n\n\n\n \n\n \n\n343 \n\n \n\n16. Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geographico de S\u00e3o Paulo. Vol.XXI, \n\nabrangendo os annos de 1916 a 1921. S\u00e3o Paulo, 1924. \n\n17. Revista Trimestral de Hist\u00f3ria e Geografia. 2\u00aa s\u00e9rie. Rio de Janeiro, \n\n1847. \n\n18. Revista Mexicana de Ci\u00eancias Pol\u00edticas e Sociais. Las nacionalidades \n\nind\u00edgenas en M\u00e9xico. Julio/septiembre, 1979. \n\n19. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia. Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, N\u00ba 1. 1991. \n\nFONTE PRIM\u00c1RIA \n\na) Geral \n\n01. Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios. Relat\u00f3rio da Povoa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo durante o ano de 1923. \n\n02. Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios. Relat\u00f3rio da Povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jer\u00f4nimo \n\npara o ano de 1926. \n\n03. Decreto n\u00ba 5484 de 27 de junho de 1928, que regula a situa\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndios nascidos no territ\u00f3rio brazileiro. Rio de Janeiro, 1929. \n\n04. Decreto n\u00ba 736 de 6 de abril de 1936. Versa sobre a liberdade de \n\ncatequese aos \u00edndios por qualquer igreja. \n\n05. Memorando circular n\u00ba 144 de Curitiba. Sobre a exig\u00eancia da Guia de \n\nTr\u00e2nsito para os \u00edndios que se deslocam. Enviado ao Posto Iva\u00ed. Data: \n\n12/7/1945. \n\n06. Relat\u00f3rio das atividades do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00edndios durante o \n\nano de 1954. Rio de Janeiro, 1955. \n\n07. Documentos nomeando Antonio Pedro Juv\u00eancio para exercer o cargo de \n\n\"capit\u00e3o ind\u00edgena\": para o Posto Apucarana em 7/1/1956; para o Posto \n\nBar\u00e3o de Antonina em 15 de maio de 1961; para o Posto Bar\u00e3o de \n\nAntonina em 18 de mar\u00e7o de 1964; para exercer o cargo de Chefe da \n\nPol\u00edcia Indigena do Posto Bar\u00e3o de Antonina em 15/2/1978. \n\n\n\n \n\n \n\n344 \n\n \n\n08. Circular 66 enviado aos chefes do postos para conhecimento do circular \n\n159 de 13/5/1957 que proibe a celebra\u00e7\u00e3o de novos contratos de \n\narrendamento de terras ind\u00edgenas. Acompanha lista de v\u00e1rios contratos \n\nde arrendat\u00e1rios. Data: 24/5/1957. \n\n09. Termo de compromisso assumido entre o SPI e um posseiro residente \n\nem terra ind\u00edgena. O posseiro compromete-se a deixar a \u00e1rea. \n\n26/11/1965. \n\n10. Relat\u00f3rio referente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ind\u00edgenas do sul do Brasil, em \n\nespecial no que tange ao seu tamanho, emitido pelo advogado Kiyoshi \n\nKanayama. Curitiba, 6/11/1967. \n\n11. Autoriza\u00e7\u00e3o de viagem concedida a Antonio Pedro Juv\u00eancio para \n\ndeslocar-se \u00e0 cidade de Londrina pelo chefe do referido posto. Data: \n\n15/5/1980. \n\n12. Projeto de desenvolvimento agr\u00edcola. MINTER/FUNAI. Posto Bar\u00e3o de \n\nAntonina, 23 de agosto de 1980. \n\n13. Proposta de trabalho da equipe t\u00e9cnica da 12\u00aa DR de Londrina para o \n\ndebate do PND-Londrina, de 26/6/1985. \n\n14. Rela\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios na 4\u00aa Delegacia Regional. Posto Ind\u00edgena \n\nXapec\u00f3. FUNAI, DGPI/DRP. Curitiba, julho de 1991. \n\nb) Documentos e not\u00edcias de jornais sobre os postos Laranjinha e \n\nPinhalzinho \n\n01. Memorial descritivo da medi\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o das terras de \n\nPinhalzinho, elaborado em 4/6/1904. \n\n02. Escritura de promessa de doa\u00e7\u00e3o feita pelo coronel Jos\u00e9 Carvalho de \n\nOliveira das terras do atual Posto Laranjinha. 14/9/1918. \n\n03. Of\u00edcio n\u00ba 240, de 16/10/1920, emitido pela Inspetoria do Servi\u00e7o de \n\nProte\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios do Paran\u00e1 e dirigida ao SPI. Versa sobre a viagem \n\nde inspe\u00e7\u00e3o ao Posto Pinhalzinho e povoa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de S\u00e3o \n\nJer\u00f4nimo, realizada pelo inspetor Dr. Jos\u00e9 Maria de Paula. \n\n\n\n \n\n \n\n345 \n\n \n\n04. Relat\u00f3rio dos postos ind\u00edgenas Pardos e Pinhalzinho, elaborados em \n\n31/12/1921 pela Inspetoria Regional.  \n\n05. Relat\u00f3rios do Posto Pinhalzinho elaborado pela Inspetoria Regional em \n\n31/12/1923; 1924; 1927; 1928; 1929. \n\n06. Telegrama emitido em 24/6/1942, versando sobre a prese\u00e7a de intrusos \n\nnas \u00e1reas de Pinhalzinho e Laranjinha. \n\n07. Carta emitida em 27/4/1943 pelo chefe da 7\u00aa IR do Paran\u00e1 sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o de postos ind\u00edgenas, incluindo o Toldo de Pinhalzinho. \n\n08. Carta do SPI dirigida ao encarregado da \u00e1rea de Pinhalzinho em \n\n13/8/1956, informando-o da entrega da \u00e1rea \u00e0 Se\u00e7\u00e3o de Fomento \n\nAgr\u00edcola. \n\n09. Of\u00edcio 71/82 emitido pelo BPM de Jacarezinho em 26/1/1982, dirigido \n\nao delegado da FUNAI de Bauru. Refere-se \u00e0 pris\u00e3o de \u00edndios de Santa \n\nAm\u00e9lia em raz\u00e3o de embriagues e desordem. \n\n10. Documento apresentando os limites do Posto Pinhalzinho. Julho de \n\n1985. \n\n11. Documento elaborado pela DR de Londrina propondo a instala\u00e7\u00e3o de \n\numa comiss\u00e3o especial afim de estudar a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea do Posto Laranjinha. Data? \n\n12. Depoimento do Kaing\u00e1ng Antonio Pedro Juv\u00eancio ao chefe do setor \n\njur\u00eddico versando sobre a hist\u00f3ria do Posto Laranjinha. \n\n13. Memorando 647/85 do delegado regional/4\u00aa DR ao superintendente da \n\nFUNAI. Contem informa\u00e7\u00f5es acerca do conflito ocorrido em 1985 no \n\nPosto Laranjinha, incluindo parecer da Pol\u00edcia Federal sobre o pedido \n\nde instaura\u00e7\u00e3o de FPL de interesse da FUNAI. \n\n14. Memorando n\u00ba 159-MI/85 emitido pelo Minist\u00e9rio do Interior em favor \n\nda FUNAI/DGPI. Trata da aviventa\u00e7\u00e3o dos limites da \u00e1rea ind\u00edgena do \n\nPinhalzinho. Est\u00e3o ainda anexados outros documentos referentes ao \n\nassunto, emitidos pela FUNAI. \n\n15. A\u00e7\u00e3o de reintegra\u00e7\u00e3o de posse emitida pela FUNAI contra Jo\u00e3o Pereira \n\nGomes Filho e Antonio Pereira Gomes, posseiros de Pinhalzinho. \n\n\n\n \n\n \n\n346 \n\n \n\n16. Memorial descritivo do Posto Pinhalzinho. 26/9/1985. \n\n17. Certid\u00e3o de posse da \u00e1rea de Pinhalzinho, emitida em nome da \n\ncomunidade Guarani, pelo Registro de Im\u00f3veis sa Comarca de \n\nTomazina, em 6/3/1986. \n\n18. Documento emitido pelo Cart\u00f3rio de Im\u00f3veis da Comarca de Tomazina \n\nonde consta a descri\u00e7\u00e3o detalhada da \u00e1rea de Pinhalzinho. 26/3/1986. \n\n19. Relat\u00f3rio do procurador da OAB, Luiz Nogaro por ocasi\u00e3o da visita ao \n\nPosto Pinhalzinho. Exp\u00f5e com alguns detalhes a situa\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a \n\ndos posseiros naquela \u00e1rea. 28/4/1986. \n\nc) Sobre o massacre de \u00edndios na regi\u00e3o do rio Cinzas/PR \n\nDi\u00e1rio do Amazonas - 25/7/1911. \n\nO Paran\u00e1 - 30/1/1911. \n\nO Paran\u00e1 - 4/2/1911. \n\nPaiz - 25/2/1911. \n\nA Rep\u00fablica - 7/4/1911. \n\nPaiz - 1/6/1911. \n\nPaiz - 27/6/1911. \n\nPaiz - 10/7/1911. \n\nPaiz - 24/7/1911. \n\nPaiz - 28/7/1911. \n\nJornal do Amazonas - 25/7/1911. \n\nJornal do Commercio - 25/7/1911. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo - s/d. \n\nd) Documentos sobre o Acordo de 1949 entre a Uni\u00e3o e o Governo do \n\nEstado do Paran\u00e1 \n\n01. Ata da 18\u00aa Sess\u00e3o do Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndios, \n\nversando sobre a preocupa\u00e7\u00e3o do Governo do Estado do Paran\u00e1 e do \n\nSPI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s terras ocupadas por ind\u00edgenas no Paran\u00e1 e suas \n\nposses. 11/9/1947. \n\n\n\n \n\n \n\n347 \n\n \n\n02. Of\u00edcio n\u00ba 180/37 do chefe da 7\u00aa IR ao Diretor do SPI, versa sobre a \n\ndefesa das terras reservadas aos \u00edndios do Paran\u00e1. Data: 7/6/1948. \n\n03. Termo do Acordo entre o Governo da Uni\u00e3o e a Governo do Estado do \n\nParan\u00e1, versando sobre a \"regulariza\u00e7\u00e3o\" das \u00e1reas ind\u00edgenas do Paran\u00e1, \n\nem 29/6/1948. \n\n04. Projeto de estipula\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas para o acordo entre o Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura e o Governo do Paran\u00e1 para a reestrutura\u00e7\u00e3o administrativa \n\ne intensifica\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios no referido Estado. \n\n05. Of\u00edcio n\u00ba 120/37 enviada pelo chefe substituto da Inspetoria Regional 7 \n\nao diretor do SPI, no Rio. 7/6/1948. \n\n06. Termo do acordo entre a Uni\u00e3o e o Governo do Estado do Paran\u00e1 sobre \n\na regionaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o territorial por parte dos ind\u00edgenas do \n\nestado. 12/5/1949. \n\n07. Ata lavrada entre os representantes do Governo do Estado do Paran\u00e1 e \n\ndo SPI onde j\u00e1 se definem as dimens\u00f5es de algumas \u00e1reas ind\u00edgenas. \n\n14/3/1950. \n\n08. Ata da reuni\u00e3o dos membros da Comiss\u00e3o designada para escolher e \n\nlocalizar as glebas a serem medidas e demarcadas para os \u00edndios, para \n\nretifica\u00e7\u00e3o das divisas da gleba de 6.300 ha a ser demarcada para o \n\nPosto Apucarana. \n\n09. Carta de Motta Cabral dando informa\u00e7\u00e3o para o diretor sobre o acordo \n\nde 1949. Fala sobre a extens\u00e3o do Posto Apucarana.Data: 11/3/1950. \n\n10. Of\u00edcio n\u00ba 221/50 emitido pelo IR-7. Fala sobre engano na descri\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea do Posto Apucarana. \n\n11. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o designada pela portaria n\u00ba 78 de 20/7/1949 para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem demarcadas.Data: 15/3/1950. \n\n12. Of\u00edcio n\u00ba 190/24. Sobre os limites da Reserva Apucarana. Data: \n\n10/10/1950. \n\n13. Of\u00edcio n\u00ba 25. Sobre limites da gleba destinada ao Posto Apucarana. \n\nCroqui da \u00e1rea anexo. Data: 12/10/1950. \n\n\n\n \n\n \n\n348 \n\n \n\n14. Ata da reuni\u00e3o realizada em Curitiba onde se discutiu o engano na \n\ndemarca\u00e7\u00e3o da reserva Apucarana. 22/12/1950. \n\n15. Decreto n\u00aa 13.722/51. Versa sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o definitiva de \n\nalgumas \u00e1reas ind\u00edgenas da regi\u00e3o norte do estado; c\u00f3pia da p\u00e1gina 3 do \n\nDi\u00e1rio Oficial que declara sem efeito e revogados os decretos n\u00ba 6 de \n\n5/7/1900; 6 de 31/7/1901; 8 de 9/9/1901; 64 de 2/3/1903; 294 de \n\n17/4/1913; 591 de 17/3/1915 e 128 de 7/2/1924 e de outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n16. Croqui da gleba do Apucarana, sem data, provavelmente da d\u00e9cada de \n\n50. \n\n17. Parecer criticando o acordo de 1949 e apontando leis anteriores. Sem \n\ndata. \n\n18. Of\u00edcio n\u00ba 33 da Inspetoria Regional ao SPI. O chefe da 7\u00aaIR comenta o \n\nfato de n\u00e3o ter sido previamente avisado a respeito do acordo assinado \n\nentre o Minist\u00e9rio da Agricultura e o Governo do Estado do Paran\u00e1. \n\nData 2/3/1951. \n\n19. Of\u00edcio n\u00ba 34. Informa a Malcher que a \u00fanica medida j\u00e1 providenciada \n\nreferente ao acordo foi a medi\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro, faltando a medi\u00e7\u00e3o das \n\nglebas. \n\n20. Parecer emitida pelo assistente jur\u00eddico Dalmo Esteves da Almeida em \n\n11/4/1951. Versa sobre o descaso que pesa sobre a realiza\u00e7\u00e3o do acordo \n\nfirmado em 1949. \n\n21. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o do SPI respons\u00e1vel pela localiza\u00e7\u00e3o, medi\u00e7\u00e3o e \n\ndemarca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ind\u00edgenas do Estado do Paran\u00e1. 20/7/1949. \n\n22. Relat\u00f3rio do chefe da IR-7 onde se faz um balan\u00e7o a respeito de como \n\nficar\u00e3o as dimens\u00f5es geogr\u00e1ficas das \u00e1reas ind\u00edgenas no Paran\u00e1 ap\u00f3s o \n\nacordo de 1949. 11/3/1950. \n\n23. Documento n\u00ba 20. C\u00f3pia autenticada: Minist\u00e9rio da Fazenda, SPU- \n\nDelegacia do Estado do Paran\u00e1. C\u00f3pia do Termo de cess\u00e3o da fazenda \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo, conforme o processo n\u00ba 237.770 do S.C. do Minist\u00e9rio \n\nda Fazenda, de 1948. Data:6/3/1950. \n\n\n\n \n\n \n\n349 \n\n \n\n24. Parecer emitida pelo assistente jur\u00eddico Dalmo Esteves de Almeida, \n\npropondo a den\u00fanica do acordo de 1949. 19/5/1951. \n\n25. Of\u00edcio n\u00ba 105. Denuncia corrup\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a justi\u00e7a a ao \n\ncumprimento do acordo de 1949. \n\n26. Of\u00edcio n\u00ba 173 do chefe do IR-7 ao diretor do SPI. Refere-se a sugest\u00f5es \n\ndo IR ao SPI no intuito de regularizar a situa\u00e7\u00e3o das terras atingidas \n\npelo acordo de 1949. 25/7/1951. \n\n27. Of\u00edcio n\u00ba 214. Informa Malcher que Apucarana ficou com 11.100 ha da \n\nterra dos 50.000 ha outrora pertencente ao posto. Reivindica 12.100 ha. \n\nData: 13/9/1951. \n\n28. Of\u00edcio n\u00ba 297 do diretor do SPI ao chefe da IR-7 sobre o acordo de \n\n1949. \n\n29. Parecer emitido pelo Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios sobre o \n\nacordo de 1949. Data ileg\u00edvel. \n\n30. Of\u00edcio n\u00ba 297. Ao chefe do IR-7. Data: 17/4/1952. \n\n31. Of\u00edcio n\u00ba 120 do Inspetor do DPI ao Inspetor chefe do IR-7 sobre a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o dos postos Apucarana, Rio das Cobras, Faxinal, \n\nMangueirinha, Iva\u00ed e Queimadas. Data: 10/5/1953. \n\n32. Of\u00edcio n\u00ba 120. Exposi\u00e7\u00e3o demonstrativa das nulidades do acordo de 49. \n\nCont\u00e9m c\u00f3pias de leis, decretos referente \u00e0 garantia das terras aos \n\n\u00edndios. Data: 16/5/1958. \n\n33. Relat\u00f3rio do Posto Dr. Xavier da Silva (atual Posto Apucarana) com \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre terras, aspectos naturais, comunica\u00e7\u00f5es. Data: \n\n28/3/1964. \n\n34. Termo de compromisso entre o Sr Antonio Alves Sobrinho e o SPI. O \n\nSr Antonio ocupa uma \u00e1rea de 50 alqueires do Posto Apucarana e se \n\ncompromete a sair dentro de um ano. \n\n35. Hist\u00f3rico da situa\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas no sul do pa\u00eds. Informa \n\nsitua\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de cada \u00e1rea, as que t\u00eam problemas de lit\u00edgios, por \n\nestado. \n\n\n\n \n\n \n\n350 \n\n \n\n36. Of\u00edcio n\u00ba 180 da ao diretor do SPI. Refere-se a coment\u00e1rio sobre o \n\nacordo de 1949 e acrescenta c\u00f3pias de decretos e leis sobre a quest\u00e3o. \n\n10/5/1953. \n\n37. Processo-crime envolvendo \u00edndios. Cart\u00f3rio da 2\u00aa vara criminal, \n\ncomarca de Londrina, 1985. \n\n38. Carta assinada por v\u00e1rias lideran\u00e7as ind\u00edgenas sobre a desativa\u00e7\u00e3o de \n\nDR de Londrina em 1985. \n\n39. Carta do arcebispo de Londrina endere\u00e7ada ao Minist\u00e9rio do Interior \n\nintercedendo a favor dos \u00edndios contra a desativa\u00e7\u00e3o da DR de \n\nLondrina. Data: 22/9/1985. \n\n40. Carta de apoio aos \u00edndios assinada por representantes de v\u00e1rias \n\nentidades civis de Londrina por ocasi\u00e3o da desativa\u00e7\u00e3o da DR de \n\nLondrina. \n\n41. Ata da reuni\u00e3o dos l\u00edderes ind\u00edgenas Kaing\u00e1ng e Guarani realizada em \n\n3/9/1985 quando se oficializou a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Ind\u00edgena Estadual \n\ndo Paran\u00e1. \n\ne) Sobre os conflitos de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da Serra \n\n01. Levantamento das \u00e1reas ind\u00edgenas para delimita\u00e7\u00e3o, medi\u00e7\u00e3o e \n\ndemarca\u00e7\u00e3o do Posto Bar\u00e3o de Antonina. Data: 19/9/1974. \n\n02. Inqu\u00e9rito policial sobre \"invas\u00e3o\" dos \u00edndios na Fazenda S\u00e3o Jorge. \n\nData: 2/5/1979. \n\n03. Documento da Secretaria de estado da seguran\u00e7a P\u00fablica sobre os \n\nconflitos entre \u00edndios e intrusos no Posto Bar\u00e3o de Antonina. Data: \n\n10/6/1979. \n\n04. Relato sobre \"opera\u00e7\u00e3o desintrusamento\" no Posto Bar\u00e3o de Antonina. \n\nData: 3/11/1979. \n\n05. Of\u00edcio n\u00ba 058/79. Do chefe da 2\u00aa se\u00e7\u00e3o, 2\u00ba BPM ao delegado chefe da \n\n12\u00aa DR da FUNAI. Versa sobre a apreens\u00e3o de uma arma do \"jagun\u00e7o\" \n\nFrancisco Pereira, empregado de um posseiro. Data: 12/11/1979. \n\n\n\n \n\n \n\n351 \n\n \n\n06. Encaminhamento que a pol\u00edcia federal de Londrina faz \u00e0 DR da FUNAI \n\nde Bauru, de documento do promotor p\u00fablico de S\u00e3o Jer\u00f4nimo da \n\nSerra. Pede provid\u00eancias para que a Sra. Alt\u00e1lia M. de Oliveira \n\nreavenha seus bens e pertences deixados no momento do despejo. Data: \n\n3/12/1979. \n\n07. Acordo entre a 12\u00aaDR da FUNAI, a Secretaria da Agricultura e a \n\nCompanhia Agro-pecu\u00e1ria de Fomento Econ\u00f4mico do Paran\u00e1, referente \n\nao trato, colheita, das lavouras deixadas por posseiros da \u00e1rea \"\u00c1gua \n\nBranca\" no Posto Bar\u00e3o de Antonina. Data: 28/12/1979. \n\n08. Documento da Secretaria do Estado do Paran\u00e1 ao presidente da FUNAI \n\nsobre os trabalhos da \u00e1rea \"\u00c1gua Branca\", bem como sobre proposta do \n\nITC para resolu\u00e7\u00e3o do problema. Data: 25/3/1980. \n\n09. Certid\u00e3o, \u00e1rea, limites, confronta\u00e7\u00f5es, planta de demarca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nBar\u00e3o de Antonina I e II. Data: 17/5/1985. \n\n10. C\u00f3pia do Di\u00e1rio oficial com decretos de homologa\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas Bar\u00e3o de Antonina e S\u00e3o Jer\u00f4nimo, planta das duas \u00e1reas. Data: \n\n30/10/1991. \n\n11. Conjunto de documentos sobre a transfer\u00eancia de v\u00e1rios \u00edndios do Posto \n\nBar\u00e3o de Antonina para o Posto Pinhalzinho em 1983, incluindo \n\nresultado da Comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia nomeada para apurar os fatos.  \n\nf) Reportagens sobre os conflitos nas \u00e1reas ind\u00edgenas e sobre a explora\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho ind\u00edgena \n\nJornal Folha de Londrina dos dias: 18/8/1978; 29/4/1979; 26/9/1979; \n\n2/10/1979; 15/11/1979; 17/11/1979; 18/11/1979; 20/11/1979; \n\n22/11/1979; 24/11/1979; 23/12/1983; 12/5/1985; 20/5/1985; 30/5/1985; \n\n31/5/1985; 28/6/1985; 30/6/1985; 1\u00ba/7/1985; 3/7/ 1985; 12/7/1985; \n\n26/7/1985; 27/7/1985; 31/7/1985; 2/8/1985; 10/8/1985; 17/9/1985; \n\n10/10/1993, 12/10/1993; 20/10/1993, 22/10/1993. \n\n \n\n \n\n\n\tA HIST\u00d3RIA DOS KAING\u00c1NG DA BACIA DO TIBAGI: UMA SOCIEDADE J\u00ca MERIDIONAL EM MOVIMENTO\n\tRESUMO\n\tSUMMARY\n\tSUM\u00c1RIO\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\tPR\u00d3LOGO\n\t1. UNIVERSO DA PESQUISA\n\t2. OBJETO DA PESQUISA\n\t3. PERSPECTIVAS CONTEMPOR\u00c2NEAS: NOVOS PROBLEMAS, NOVAS ABORDAGENS\n\t4. PRODU\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA SOBRE A SOCIEDADE KAING\u00c1NG\n\t5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS SOBRE A BIBLIOGRAFIA REFERENTE AOS KAING\u00c1NG\n\n\tPRIMEIRA PARTE\n\tHIST\u00d3RIA, TEMPO E ESPA\u00c7O\n\t1. OCUPA\u00c7\u00c3O PR\u00c9--HIST\u00d3RICA DO PARAN\u00c1\n\t2. A EXPLICA\u00c7\u00c3O M\u00cdTICA SOBRE A ORIGEM E A SOCIABILIDADE KAING\u00c1NG\n\t3. MITO E REALIDADE HIST\u00d3RICA\n\t4. TEMPO E ESPA\u00c7O DOS CA\u00c7ADORES-COLETORES-AGRICULTORES KAING\u00c1NG\n\n\n\tSEGUNDA PARTE\n\tCONQUISTA DOS TERRIT\u00d3RIOS KAING\u00c1NG: UMA INTERPRETA\u00c7\u00c3O ANTROPOL\u00d3GICA DOS FATOS\n\t1. ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS\n\t2. CONQUISTA DOS TERRIT\u00d3RIOS KAING\u00c1NG NO PARAN\u00c1\n\t3. A CONQUISTA DOS TERRIT\u00d3RIOS IND\u00cdGENAS DO TIBAGI\n\t4. ALDEAMENTO DOS KAING\u00c1NG DAS FLORESTAS DO TIBAGI\n\t5. A POL\u00edTICA DE ALDEAMENTO NO S\u00c9CULO XX. ATRA\u00c7\u00c3O DOS \u00daLTIMOS KAING\u00c1NG LIVRES DA REGI\u00c3O DO TIBAGI\n\t6. A HISTORIOGRAFIA DO PARAN\u00c1 E A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO VAZIO DEMOGR\u00c1FICO\n\n\n\tTERCEIRA PARTE\n\tCOLONIZA\u00c7\u00c3O DA REGI\u00c3O DO TIBAGI. EXPROPRIA\u00c7\u00c3O TERRITORIAL E PEDAGOGIA DA OPRESS\u00c3O. RESIST\u00caNCIA E REBELI\u00c3O\n\t1. OS KAING\u00c1NG DE S\u00c3O JER\u00d4NIMO DA SERRA E DA SERRA APUCARANA: EXPERI\u00caNCIAS LOCAIS DIFERENCIADAS\n\t2. O DECRETO FEDERAL DE 1945 E O ACORDO DE 1949\n\t3. A CONSTITUI\u00c7\u00c3O DO SISTEMA INDIGENISTA: AS EXPERI\u00caNCIAS DE DOMINA\u00c7\u00c3O E REPRESS\u00c3O\n\t4. O INDIGENISMO E A POL\u00cdTICA DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DO \u00cdNDIO AO SISTEMA CAPITALISTA\n\t5. O MOVIMENTO SOCIAL IND\u00cdGENA - 1979-1985\n\t6. AN\u00c1LISE E INTERPRETA\u00c7\u00c3O DO MOVIMENTO SOCIAL IND\u00cdGENA\n\n\n\tQUARTA PARTE\n\tOS KAING\u00c1NG DO TIBAGI NO S\u00c9CULO XX. HISTORICIDADE, ETNICIDADE\n\t1. COMO OS KAING\u00c1NG VIVIAM NO V\u00c3SY\n\t2. A SUBSIST\u00caNCIA DOS CA\u00c7ADORES-COLETORES-AGRICULTORES\n\t3. A CHEGADA DOS F\u00d3G. EXPROPRIA\u00c7\u00c3O, DEPEND\u00caNCIA, DESTRUI\u00c7\u00c3O\n\t4. A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO TEMPO E ESPA\u00c7O KAING\u00c1NG. ALGUMAS CARACTER\u00cdSTICAS DO URI\n\n\n\tCONCLUS\u00c3O\n\tBIBLIOGRAFIA"}]}}}