{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23609"}, {"@name": "filename", "#text": "7800_152216.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nCURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O INTEGRADA DA PAISAGEM PARA IDENTIFICAR A QUALIDADE AMBIENTAL NA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA - Blumenau/SC\nRafaela Vieira\nOrientadora: Prof.a M.Sc. Maria Dolores Buss\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\n. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais\nFlorian\u00f3polis - SC 1999\n\u2019\u2019Interpreta\u00e7\u00e3o Integrada da Paisagem para Identificar a Qualidade Ambiental na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Blumenau/SC.\u201d\nRafaela Vieira\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Utiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o\tde\tRecursos\tNaturais,\tdo\nDepartamento\tde Geoci\u00eancias\tdo Centro\tde\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da UFSC, em cumprimento\taos\trequisitos\tnecess\u00e1rios\t\u00e0\nobten\u00e7\u00e3o do\tgrau\tacad\u00eamico\tde Mestre\tem\nGeografia.\no F\tJ C\t1.1\t\u2018k\nProf. Dr. Luiz Fernando Scheib\u00e8'-------\nCoordenador do Program\u00ed de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nAPROVADA PELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA EM: 24/09/1999\nDra. Sandra Ma. de A. Furtado (Membro-UFSC)\nFlorian\u00f3polis - 1999\n\u201c I odos os meios ambientes do mundo como todas as manh\u00e3s do mundo s\u00e3o sem retorno.\u201d\nPascal Quignard\nEsta pesquisa \u00e9 dedicada \u00e0s pessoas que mais amo: minha m\u00e3e Anilva, meu irm\u00e3o Leandro e meu querido companheiro Marcos.\nAGRADECIMENTOS\n\u2022\tNeste momento, ap\u00f3s ter conclu\u00eddo a pesquisa, muito me satisfaz olhar para tr\u00e1s e ver quantas pessoas conheci neste caminho, as quais me ajudaram a crescer. Por todo o tempo e aux\u00edlio a mim dispensados, sou profundamente grata a todos e a cada um, mas de forma especial a.\n\u2022\tDeus por ter-me acompanhado e dado for\u00e7a para enfrentar as dificuldades encontradas;\n\u2022\tCAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior pela bolsa de estudos, sem a qual seria imposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa;\n\u2022\tM.Sc. Maria Dolores Buss, minha orientadora, pelo freq\u00fcente acompanhamento de todo o desenvolvimento da pesquisa, pelas li\u00e7\u00f5es de vida e pela confian\u00e7a em mim depositada, fazendo-me sua cativa admiradora;\n\u2022\tLuiz Ant\u00f4nio Paolino, mestre pelo qual tenho profunda admira\u00e7\u00e3o, por todos os ensinamentos n\u00e3o s\u00f3 na \u00e1rea de cartografia digital e geoprocessamento, mas tamb\u00e9m pela aten\u00e7\u00e3o no desenvolvimento deste trabalho;\n\u2022\tDr. Joel R. G. M. Pellerin, pelo acompanhamento nos trabalhos de sensoriamento remoto e por ter prontamente aceitado participar da banca de defesa da disserta\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tJos\u00e9 Henrique Vilela, por todos os ensinamentos de cartografia digital, pelo cuidadoso interesse na edi\u00e7\u00e3o dos mapas, enfim, pelo incentivo nas horas mais dif\u00edceis da caminhada;\n\u2022\tDr.a Sandra Maria Arruda Furtado, por estar sempre dispon\u00edvel para colaborar com a pesquisa, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos ligados a geologia e qualidade da \u00e1gua e por ter aceitado participar da banca de defesa da disserta\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tDr. Luiz Fernando Scheibe, pela participa\u00e7\u00e3o na banca da qualifica\u00e7\u00e3o desta pesquisa, tendo colaborado muito para o seu aprofundamento te\u00f3rico;\n\u2022\tequipe do IBGE, sempre disposta a colaborar, notadamente a Jos\u00e9 Marcos Moser, pela cess\u00e3o da base cartogr\u00e1fica digital, sem a qual seria imposs\u00edvel elaborar mapas tem\u00e1ticos, Angela Maria Resende Couto Gama, pelos textos e conselhos, e Jo\u00e3o Paulo Filho, por todas as informa\u00e7\u00f5es e dados;\n\u2022\tM.Sc. Teomar Duarte da Silva, pela orienta\u00e7\u00e3o dada ao iniciar o projeto desta pesquisa, ao submet\u00ea-lo ao processo seletivo e por todo o aux\u00edlio dispensado no andamento da sele\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tM.Sc. J\u00falio C\u00e9sar Refosco, por todas as informa\u00e7\u00f5es fornecidas, tanto via Prefeitura Municipal de Blumenau, quanto via FURB, pelo laborat\u00f3rio de fotointerpreta\u00e7\u00e3o e os respectivos equipamentos colocados \u00e0 minha disposi\u00e7\u00e3o, e, al\u00e9m disso, pela atuante participa\u00e7\u00e3o em minha banca de qualifica\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tDalva da Silva Assini, mestranda do curso de Engenharia Ambiental da FURB, pela cess\u00e3o antecipada de todos os dados sobre qualidade da \u00e1gua, base de sua disserta\u00e7\u00e3o;\n\u2022\ttoda a equipe da Defesa Civil, em especial a Jos\u00e9 Corr\u00eaa de Negredo pelo interesse em sempre contribuir com a pesquisa, oferecendo dados e informa\u00e7\u00f5es sobre as ocorr\u00eancias de desastres existentes em Blumenau, e Francisco Ant\u00f4nio Heinzen, pela disposi\u00e7\u00e3o em acompanhar todo o trabalho de campo realizado em \u00e1reas de risco;\n\u2022\tJos\u00e9 V\u00edctor Iten, pelas informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas e pela primeira visita \u00e0 \u00e1rea estudada;\n\u2022\tDavid Vieira da Rosa Fernandes, da FATMA, pela aten\u00e7\u00e3o dispensada em fun\u00e7\u00e3o da necessidade da imagem de sat\u00e9lite; t\n\u2022\tArtur Uliano e toda a equipe do SAMAE de Blumenau, pelos dados cartogr\u00e1ficos digitais e pela cess\u00e3o do t\u00e9cnico para auxiliar em levantamento de campo;\n\u2022\tIv\u00e1n Patr\u00edcio Farf\u00e1n, com quem estive sempre em contato durante toda a pesquisa para obter dados sobre popula\u00e7\u00e3o, economia e n\u00edvel de renda, sem os quais o trabalho ficaria incompleto;\n\u2022\tLia Rosa Leal, pela cuidadosa revis\u00e3o gramatical e estil\u00edstica;\n\u2022\taos v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os, institutos e empresas que me forneceram informa\u00e7\u00f5es, em especial \u00e0 CELESC, IP A, IPS e Studio Graphic;\n\u2022\tmeus colegas de mestrado, muitos dos quais tornaram-se eternos amigos;\n\u2022\tminha m\u00e3e e meu irm\u00e3o, pela compreens\u00e3o nos momentos mais dif\u00edceis, inclusive pelas horas roubadas ao nosso conv\u00edvio familiar em favor da pesquisa;\n\u2022\tao meu noivo, Marcos Eduardo Figueiredo, pela aus\u00eancia em muitos momentos, pela compreens\u00e3o nas horas de impaci\u00eancia e pela aten\u00e7\u00e3o dispensada na corre\u00e7\u00e3o dos textos.\n*\nSUM\u00c1RIO\nLISTA DE MAPAS, CARTA E IMAGEM DE SAT\u00c9LITE..........................ix\nLISTA DE FIGURAS.....................................................x\nLISTA DE FOTOS......................................................xi\nLISTA DE TABELAS...................................................xii\nSIGLAS.............................................................xiv\nRESUMO............................................................  xv\nABSTRACT...........................................................xvi\nINTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................1\nCAP\u00cdTULO 1 - A QUEST\u00c3O AMBIENTAL.....................................6\n1.1.\tA Rela\u00e7\u00e3o de Exclus\u00e3o entre os\tConceitos Homem e Natureza.....6\n1.2.\tA Rela\u00e7\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o entre os Conceitos Homem e Natureza: a Abordagem\nAmbiental.......................................................  11\nCAP\u00cdTULO 2 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICA E\nINSTRUMENTAL T\u00c9CNICO..............................................  18\n2.1.\tM\u00c9TODO (Plano l\u00f3gico-te\u00f3rico/estrutura) E T\u00c9CNICA (Instrumental/processo) 18\n2.2.\tCorrentes do Pensamento Geogr\u00e1fico e a Metodologia Sist\u00eamica.19\n2.3.\tTeoria Geossist\u00eamica Inicial.................................29\n2.4.\tA Revis\u00e3o da Teoria Geossist\u00eamica............................40\n2.5.\tMetodologia Adotada......................................... 43\n2.6 - T\u00e9cnica.................................................... 60\nCAP\u00cdTULO 3 - ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DO MUNIC\u00cdPIO DE BLUMENAU E\nDA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA.....................................65\n3.1.\tA Situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e da Alemanha na \u00e9poca da imigra\u00e7\u00e3o e o processo de ocupa\u00e7\u00e3o\nde Santa Catarina e do Vale do Itaja\u00ed por imigrantes alem\u00e3es......66\n3.2.\tPer\u00edodos hist\u00f3ricos do desenvolvimento de Blumenau e da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o\nGarcia e suas rela\u00e7\u00f5es com os aspectos naturais e sociais.........71\n3.2.1.\tBlumenau 1850 at\u00e9 1880...................................71\n3.2.2.\tBlumenau 1880 at\u00e9 1930...................................78\n3.2.3.\tBlumenau 1930 at\u00e9 1980...................................82\n3.2.4.\tBlumenau e a Inser\u00e7\u00e3o da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia no contexto municipal\nde 1980 at\u00e9 1999..............................................86\nCAP\u00cdTULO 4 - AS UNIDADES AMBIENTAIS...............................99\n4.1.\tPaisagem...................................................99\n4.2.\tRegi\u00e3o....................................................117\n4.2.1.\tRegi\u00e3o Social.........................................118\n4.2.2.\tRegi\u00e3o S\u00f3cio-Natural..................................137\n4.2.3.\tRegi\u00e3o Natural........................................147\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................163\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.......................................  167\nLISTA DE MAPAS, CARTA E IMAGEM DE SAT\u00c9LITE\nMapa 1 - Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica da \u00c1rea de Estudo.............................05\nMapa 2 - Mapa Planialtim\u00e9trico................................................87\nMapa 3 - Mapa do Cruzamento 1................................................101\nMapa 4 - Mapa do Cruzamento 2................................................102\nMapa 5 - Mapa do Cruzamento 3................................................103\nMapa 6 - Mapa do Cruzamento 4..............................................  104\nMapa 7 - Mapa Geol\u00f3gico.........................................................152\nMapa 8 - Mapa Hipsom\u00e9trico...................................................153\nMapa 9 - Mapa da Disseca\u00e7\u00e3o do Relevo...........................................154\nMapa 10 - Mapa das Declividades..............................................155\nMapa 11 - Mapa da Distribui\u00e7\u00e3o de Chuvas.....................................157\nMapa 12 - Mapa da Hidrografia................................................158\nMapa 13 - Mapa das Ocorr\u00eancias de Inunda\u00e7\u00e3o e Deslizamento......................159\nMapa 14 - Mapa do Uso do Solo...................................................160\nMapa 15 - Mapa da Din\u00e2mica Social........................................... 161\nMapa 16 - Mapa das Unidades Ambientais.......................................162\nCarta 1 - Carta das declividades de uma parcela da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.156\nImagem de Sat\u00e9lite 1 - Imagem LANDSAT TM, bandas 3,4,5 de 18/04/1996............64\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 01 - Esquema geral das propostas te\u00f3ricas geossist\u00eamicas e\na proposta adotada nesta pesquisa......................................44\nFigura 02 - Esquema metodol\u00f3gico adotado......................................46\nFigura 03 - Roteiro metodol\u00f3gico..............................................56\nFigura 04 - Povoamento vicentista e de caminhos dos tropeiros.................67\nFigura 05 - Roteiro de coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 em Santa Catarina....................69\nFigura 06 - Classifica\u00e7\u00e3o Estadual............................................70\nFigura 07 - Classifica\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o IBGE................................... 70\nFigura 08 - Forma de ocupa\u00e7\u00e3o colonial........................................73\nFigura 09 - Col\u00f4nia de Blumenau 1864..........................................77\nFigura 10 - Munic\u00edpio de Blumenau 1924........................................81\nFigura 11 - Munic\u00edpio de Blumenau 1938........................................85\nFigura 12 - Bloco-Diagrama...................................................151\nLISTA DE FOTOS\nFoto 01 - Solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para evitar deslizamentos................................95\nFoto 02 - Ponto de capta\u00e7\u00e3o superficial da \u00e1gua....................................97\nFoto 03 - Efluentes residenciais despejados nos cursos d\u2019\u00e1gua.....................123\nFoto 04 - \u00c1rea com registro de deslizamento na Rua Ararangu\u00e1......................129\nFoto 05 - Detalhe da \u00e1rea de deslizamento na Rua Ararangu\u00e1........................129\nFoto 06 - \u00c1rea com registro de desastre na Rua Itapu\u00ed............................ 130\nFoto 07 - \u00c1rea com registro de desastre no Morro do Arthur........................130\nFoto 08 - Ocupa\u00e7\u00e3o de talvegues Morro do Arthur...................................131\nFoto 09 - Vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte e vegeta\u00e7\u00e3o de\tpequeno porte...........132\nFoto 10 - Deslizamento natural Rua Progresso......................................140\nFoto 11 - Enxurrada de 1990 bairro da Gl\u00f3ria......................................141\nFoto 12 - Detalhe mostrando v\u00e1rias casas destru\u00eddas na Rua Belo Horizonte.........142\nFoto 13 - Recanto Silvestre...................................................... 144\nFoto 14 - Ilha do Sossego.........................................................145\nFoto 15 - Parque Ecol\u00f3gico Spitzkopf..............................................145\nFoto 16 - Parque Natural Municipal \u201cNascentes do Garcia\u201d..........................146\nLISTA DE TABELAS\nTabela 01 - Modelo de relacionamento te\u00f3rico......................................38\nTabela 02 -\tModelo de relacionamento te\u00f3rico adotado.............................50\nTabela 03 -\tTaxa de crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural......................86\nTabela 04 -\t\u00edndice populacional da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia -\tZona Urbana....89\nTabela 05 -\t\u00edndice populacional da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia -\tZona Rural.....89\nTabela 06 -\tUtiliza\u00e7\u00e3o das terras no munic\u00edpio de Blumenau - SC..................90\nTabela 07 - Resultados quantitativos, absolutos e percentuais, da cobertura vegetal do Estado de Santa Catarina por microrregi\u00e3o.............91\nTabela 08 - Usos do solo urbano na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia...................93\nTabela 09 - Deslizamentos ocorridos em Blumenau nos anos de 1997 e 1998...........96\nTabela 10 - Matriz de relacionamento entre os atributos naturais e sociais. Unidades de paisagem cujo estado da capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 inconstante...................................................105\nTabela 11 - Matriz de relacionamento entre os atributos naturais e sociais. Unidades de paisagem cujo estado da capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 de transi\u00e7\u00e3o..................................................110\nTabela 12 - Matriz de relacionamento entre os atributos naturais e sociais. Unidades de paisagem cujo estado da capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 constante.....................................................113\nTabela 13 - Valores dos totais de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.\nIo setor de distribui\u00e7\u00e3o de chuva.........................................120\nTabela 14 - Valores dos totais de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.\n2o setor de distribui\u00e7\u00e3o de chuva.........................................120\nTabela 15 - Instala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.................121\nTabela 16 - Tratamento do lixo na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia...................122\nTabela 17 - Ponto 03 - Coleta para an\u00e1lise da \u00e1gua...............................126\nTabela 18 - Valor do solo........................................................133\nTabela 19 - Densidade populacional na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia -.............\nZona Urbana............................................................133\nTabela 20 - Densidade populacional na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia -\nZona Rural.............................................................134\nTabela 21 - N\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia -\nZona Urbana............................................................134\nTabela 22 - N\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia -\nZona Rural.............................................................134\nTabela 23 - Din\u00e2mica social da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Urbana.....135\nTabela 24 - Din\u00e2mica social da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Rural......135\nTabela 25 - Ponto 01 - Coleta para an\u00e1lise da \u00e1gua............................139\nTabela 26 - Ponto 02 - Coleta para an\u00e1lise da \u00e1gua............................139\nTabela 27 - Loteamentos aprovados na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia de\n1991 at\u00e9 1998..........................................................143\nSIGLAS\nCELESC - Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S. A.\nFAEMA - Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente\nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente\nFURB - Universidade Regional de Blumenau\nIBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIPA - Instituto de Pesquisas Ambientais\nIPS - Instituto de Pesquisas Sociais\nIPPUB - Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano de Blumenau\nSAMAE - Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto\nSEDUMA - Secretaria Estadual de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente\nUFSC - Universidade Federal de Santa Catarina\nRESUMO\nA \u00e1rea de estudo desta pesquisa constitui-se na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. Inserida no munic\u00edpio de Blumenau - SC, foi urna das primeiras \u00e1reas ocupadas pelos imigrantes alem\u00e3es, em 1850, quando se iniciou a coloniza\u00e7\u00e3o da cidade.\nA pesquisa tem por objetivo principal identificar a qualidade ambiental na sub-bacia estudada, a partir da rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais.\nPara alcan\u00e7ar tal objetivo, foi realizada a interpreta\u00e7\u00e3o integrada de suas unidades de paisagem, utilizando-se como ferramenta de trabalho o geoprocessamento, aplicando-se o software Microstation para elabora\u00e7\u00e3o da cartograf\u00eda tem\u00e1tica digital e o software IDRISI para o sensoriamento remoto e cruzamento dos dados georreferenciados.\nO levantamento de dados foi a primeira etapa do trabalho. A partir dos levantamentos bibliogr\u00e1ficos, dados estat\u00edsticos, base cartogr\u00e1fica, fotos a\u00e9reas, imagem de sat\u00e9lite e observa\u00e7\u00f5es em campo, foram coletadas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.\nEm um segundo momento, foram efetuados a sele\u00e7\u00e3o e os cruzamentos dos dados, atrav\u00e9s dos quais determinaram-se as unidades ambientais (paisagens e regi\u00f5es) que comp\u00f5em a Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.\nBaseando-se na abordagem sist\u00eamica de Ludwig von Bertalanffy, segundo o qual o todo nunca \u00e9 igual \u00e0 soma das partes, adotou-se a paisagem como unidade ambiental que extrapola os aspectos formais, constituindo-se num sistema din\u00e2mico que envolve aspectos naturais e sociais. A paisagem n\u00e3o existe por si mesma sen\u00e3o como abstra\u00e7\u00e3o para a an\u00e1lise do meio ambiente.\nInterpretada a partir das categorias de an\u00e1lise do espa\u00e7o propostas por Milton Santos (forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo), identificou-se o seu estado da capacidade de sustentabilidade ambiental definido como constante, transi\u00e7\u00e3o ou inconstante.\nConcluiu-se que a sub-bacia apresenta 149 unidades de paisagem, cujas estruturas revelaram o comportamento de sua qualidade ambiental. Tais paisagens comp\u00f5em tr\u00eas regi\u00f5es (social, s\u00f3cio-natural e natural) com caracter\u00edsticas ambientais distintas.\nABSTRACT\nThe area of study of this research is constituted in Ribeir\u00e3o Garcia sub-basin. Inserted in the municipal district of Blumenau - SC, it was one of the first areas occupied by the German immigrants, in 1850, when the colonization of the city began.\nThe research targets to identify the environmental quality of the sub-basin, starting from the relationship among the natural and social aspects.\nTo reach such target, it was made the integrated interpretation of its units of landscape, being used as word tool the geoprocessing, and being used the software \u201cMicrostation\u201d to elaborate digital thematic cartography and the software \u201cIDRISI\u201d for the remote sensing and crossing of the georeferenced data.\nThe gathering of data was the first stage of the work. Starting from the bibliographical gathering, statistical data, cartographic base, aerial photos, satellite image and field observations, the necessary information was collected to accomplish the research.\nIn a second stage, the data selection and the information crossing were made. Based on these data, it was determined the environmental units (landscapes and regions) that compose Ribeir\u00e3o Garcia sub-basin.\nBased on the Ludwig von Bertalanffy systematical broaching, according which the whole is never equal to the sum of the parts, it was adopted the landscape as an environmental community that surpasses the formal aspects, being constituted in a dynamic system that involves natural and social aspects. The landscape doesn\u2019t exist for itself. It exists as an abstraction to the analysis of the environment.\nInterpreted from the categories of the space created by Milton Santos (form, function, structure and process), it was identified its state of the capacity of environmental supportable defined as constant, transition or unstable.\nIt was concluded that sub-basin presents 149 units of landscape, whose structures revealed the behavior of its environmental quality. Such landscapes compose three regions (social, social-natural and natural) which different environmental characteristics.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA incorpora\u00e7\u00e3o dos estudos ambientais ao cotidiano humano \u00e9 muito comum atualmente, tendo em vista os graves problemas enfrentados pela maioria das cidades, como o demasiado adensamento populacional, a degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, a ocorr\u00eancia de deslizamentos, entre outros.\nA necessidade de estudar os problemas ambientais levou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, cuja \u00e1rea de estudo se localiza na parte sul do Munic\u00edpio de Blumenau - SC, constituindo-se na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, (mapa 01)\nA escolha da \u00e1rea de estudo justifica-se por in\u00fameras quest\u00f5es: 1) a exist\u00eancia de estudo anteriormente realizado para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Arquitetura e Urbanismo, que merecia desdobramento te\u00f3rico e metodol\u00f3gico; 2) foi uma das primeiras \u00e1reas ocupadas pelos colonizadores, de grande valor hist\u00f3rico e cultural; 3) a ocupa\u00e7\u00e3o humana apresenta-se bastante diferenciada na sub-bacia, com adensamento maior pr\u00f3ximo a jusante e a ocorr\u00eancia de in\u00fameros bols\u00f5es de pobreza em \u00e1reas de encosta, possuindo \u00e1rea urbana e rural bem delimitadas; 4) suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas s\u00e3o bastante peculiares, constituindo-se em um vale estreito e alongado, onde incide grande parte das ocorr\u00eancias de desastres do munic\u00edpio; 5) a bacia hidrogr\u00e1fica1 \u00e9 considerada por muitos autores2 como a unidade geogr\u00e1fica ideal para o planejamento, estando a Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia totalmente inserida no munic\u00edpio de Blumenau.\nA pesquisa d\u00e1 \u00eanfase ao per\u00edodo atual, em fun\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es existentes sobre a \u00e1rea de estudo. A interpreta\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental de um per\u00edodo passado torna-se muito dif\u00edcil em fun\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o dos dados, necessitando-se maior espa\u00e7o de tempo para desenvolver a pesquisa. Contudo, cabe lembrar que indiretamente os per\u00edodos passados s\u00e3o abordados, pois s\u00e3o os formadores da atualidade.\nO recorte tem\u00e1tico justifica-se por entender a import\u00e2ncia do estudo da quest\u00e3o ambiental, que se constitui em campo aberto ao debate, que est\u00e1 a merecer avan\u00e7os te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos.\n1\tSegundo Rocha (1991), as bacias hidrogr\u00e1ficas podem ser divididas em microbacias (<200km2), sub-bacia (200 a 3000km2) e bacias propriamente ditas (acima de 3000 km2). A \u00e1rea estudada possui aproximadamente 160 km2, mas mesmo assim foi considerada na pesquisa como sub-bacia. (p.30)\n2\tPara Rosa (1995), uma bacia hidrogr\u00e1fica constitui espa\u00e7o ambiental delimitado por linhas divis\u00f3rias de \u00e1gua que dirigem seus fluxos a uma rede de drenagem tribut\u00e1ria natural com desembocadura \u00fanica e identific\u00e1vel. Representa o resultado de trabalho integrado da a\u00e7\u00e3o do homem e de eventos do meio f\u00edsico, constituindo-se em unidade geogr\u00e1fica ideal para o planejamento e manejo integrado dos recursos naturais. (p.21)\nA pesquisa tem como:\nOBJETIVO GERAL\nIdentificar a qualidade ambiental, atrav\u00e9s dos estados da capacidade de sustentabilidade das unidades de paisagem (constante/transi\u00e7\u00e3o/inconstante), pertencentes \u00e0 Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, no municipio de Blumenau - SC.\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\nDelimitar.\nas unidades ambientais (paisagem e regi\u00e3o) com homogeneidade organizacional e funcional, da sub-bacia estudada, utilizando-se a t\u00e9cnica do geoprocessamento.\nCaracterizar:\n-\tos aspectos naturais e as altera\u00e7\u00f5es produzidas pela a\u00e7\u00e3o humana na sub-bacia;\n-\ta ocupa\u00e7\u00e3o humana da sub-bacia visando descrever as rela\u00e7\u00f5es entre os fatores naturais e a estrutura de produ\u00e7\u00e3o;\n-\tos danos ambientais resultantes do modelo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\nIdentificar:\n-\tos estados da capacidade de sustentabilidade ambiental das unidades de paisagem (constante/transi\u00e7\u00e3o/inconstante), resultantes da din\u00e2mica rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais.\nA presente pesquisa apresenta-se dividida em 4 cap\u00edtulos. No cap\u00edtulo 1 \u00e9 dada uma vis\u00e3o geral sobre a quest\u00e3o ambiental, caracterizando-se inicialmente a rela\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o e, num segundo momento, a rela\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o entre homem e natureza.\nConsiderada como a grande causa dos problemas ambientais, a presen\u00e7a do homem sobre a terra, principalmente no per\u00edodo que se iniciou com a industrializa\u00e7\u00e3o (s\u00e9c.XVIII), tem-se caracterizado como rela\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais. Intitulado como ser superior e totalmente \u00e0 parte da natureza, o homem tende a domin\u00e1-la, vendo-a como objeto.\nContudo, reconhece-se que o desenvolvimento dessa vis\u00e3o racionalista, caracterizada pela raz\u00e3o t\u00e9cnica e estreitamente ligada ao capital, n\u00e3o \u00e9 linear. H\u00e1 paralelamente vis\u00f5es de mundo distintas, que se definem pela revis\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o das\nrela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, que passam a fazer parte de um mesmo processo de constitui\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as, segundo Gon\u00e7alves (1990). (p.9)\nEntendendo-se como elemento natural, o homem come\u00e7a a perceber a import\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o de seu meio ambiente, para garantir a continuidade das gera\u00e7\u00f5es futuras. Portanto, nesta pesquisa a quest\u00e3o ambiental \u00e9 entendida como a rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais.\nO cap\u00edtulo 2 constitui-se na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica e instrumental t\u00e9cnico utilizado na elabora\u00e7\u00e3o da pesquisa. Inicialmente \u00e9 feita a distin\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todo e t\u00e9cnica, e em seguida \u00e9 explicada a metodologia sist\u00eamica. Logo ap\u00f3s, \u00e9 exposta a teoria geossist\u00eamica inicial e sua atual revis\u00e3o, para ent\u00e3o ser apresentada detalhadamente a metodologia adotada.\nA abordagem sist\u00eamica teve sua origem na Teoria Geral dos Sistemas, desenvolvida por Ludwig von Bertalanffy e lan\u00e7ada em 1937, sendo publicada pela primeira vez somente ap\u00f3s a 2a Guerra Mundial. No Brasil, sua primeira edi\u00e7\u00e3o foi em 1973. Com o objetivo de superar a especializa\u00e7\u00e3o dos diferentes campos da ci\u00eancia, visava transformar os conceitos e rever as categorias b\u00e1sicas do pensamento cient\u00edfico.\nO conceito de sistema est\u00e1 ligado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos em cont\u00ednua intera\u00e7\u00e3o, cujo comportamento n\u00e3o \u00e9 linear. Inicialmente adotado pela ecologia, atrav\u00e9s do conceito de ecossistema, foi tamb\u00e9m abordado pela geografia na no\u00e7\u00e3o de geossistema.\nO geossistema surgiu com o objetivo de ser instrumento para o estudo da paisagem, sendo posteriormente revisto e adotado como um dos caminhos para a an\u00e1lise do meio ambiente como um todo.\nA metodologia adotada foi dividida em tr\u00eas etapas distintas. Primeiro realizou-se o levantamento de: referencial bibliogr\u00e1fico, dados estat\u00edsticos, base cartogr\u00e1fica, fotos a\u00e9reas, imagem de sat\u00e9lite e observa\u00e7\u00f5es em campo.\nA segunda etapa constituiu-se na sele\u00e7\u00e3o e cruzamento dos atributos naturais e sociais levantados, gerando-se uma matriz de relacionamento entre eles. Delimitaram-se assim, as unidades ambientais de paisagem e de regi\u00e3o.\nA \u00faltima fase foi a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem atrav\u00e9s dos estados da capacidade de sustentabilidade ambiental para identificar o comportamento (constante/transi\u00e7\u00e3o/incons-tante) da qualidade ambiental das unidades de paisagem. Tamb\u00e9m foram caracterizadas as regi\u00f5es delimitadas.\nNo cap\u00edtulo 3 s\u00e3o apresentados os aspectos hist\u00f3ricos de Blumenau e da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. Inicialmente \u00e9 feita uma exposi\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e da Alemanha na \u00e9poca da imigra\u00e7\u00e3o, comentando-se tamb\u00e9m o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina e do Vale do Itaja\u00ed por imigrantes alem\u00e3es. Logo em seguida, faz-se urna periodiza\u00e7\u00e3o da historia do desenvolvimento de Blumenau, enfatizando na \u00faltima fase a Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.\nNo cap\u00edtulo 4 s\u00e3o caracterizadas as unidades ambientais, ou seja, as paisagens e regi\u00f5es, entendidas como modelos sist\u00eamicos abstratos para interpreta\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Paisagem e regi\u00e3o, instrumentos para entender o meio ambiente, foram definidos atrav\u00e9s das categorias de forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo, propostas por Milton Santos e detalhadas por Roberto Lobato Corr\u00eaa para an\u00e1lise do espa\u00e7o.\nAo todo resultaram 149 unidades de paisagem, que compuseram 3 regi\u00f5es distintas. Predominam as unidades de paisagem inconstantes (82), com ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos.\nForam delimitadas 10 unidades de transi\u00e7\u00e3o que atualmente n\u00e3o apresentam ocorr\u00eancias de desastres, mas em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas serem semelhantes \u00e0s das unidades inconstantes, possuem grande probabilidade para alterar sua qualidade ambiental.\nAs unidades de paisagem constantes somam 57. S\u00e3o aquelas que n\u00e3o apresentam ocorr\u00eancias de desastres e suas caracter\u00edsticas naturais e sociais tendem a assegurar a perman\u00eancia da qualidade ambiental.\nDe car\u00e1ter puramente acad\u00eamico, esta pesquisa pretende, acima de tudo, fornecer dados e subs\u00eddios para futuras propostas de planejamento ambiental onde a \u00e1rea urbana e a rural sejam consideradas com o mesmo grau de import\u00e2ncia. Acredita-se que atualmente a sub-bacia disp\u00f5e de extensa base de informa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es que servir\u00e3o para orientar \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas, e at\u00e9 mesmo a comunidade, no processo de ocupa\u00e7\u00e3o de tal \u00e1rea.\nPARAN\u00c1\nESTADO\n\u25a09\u00b020'S\u2014|\u2014\nESTADO\nESCALA\nO\t1OOkrn\nI______I______I\nBom Retiro\nVe!he Central\nINDAIAL\nVelha Central ( 6km I\n49\u00b009'W\n26\u00b055'S -|-\nGASPAR\nNova\nGUABIRUBA\nBOTUVER\u00c1\nGUABIRUBA ( 13km )\no\nL\nESCALA\n3000m\nI I\nFontes: Cartas Topogr. do Brasil, Escala 1:50000, IBGE, 1974 e 1981.\nMAPA 01 ; LOCALIZA\u00c7\u00c3O GEOGRAFICA\nDA \u00c1REA DE ESTUDO\nFLORIAN\u00d3POLIS\nJARAGU\u00c1\nDO SUL\nPOMERODE\n1NDAIAL\nGASPAR\nGUABIRUBA\n27\u00b0O8'S\n\u25a0 TIMBO\nBLUMENAU\nBOTUVER\u00c1\nMASSARANDUBA\nLUIZ ALVES\nESCALA\nO\t1 Okm\nI______I______I\n[ ' | \u00c1rea Urbana ~| Area Rural\nProduzido no Lab. de Geoprocessamento do Depto. de Geoci\u00e9ncias-CFH/UFSC\nCAP\u00cdTULO 1 - A QUEST\u00c3O AMBIENTAL\n1.1.\tA Rela\u00e7\u00e3o de Exclus\u00e3o entre os Conceitos Homem e Natureza\nA rela\u00e7\u00e3o homem e natureza tem-se tornado cada vez mais ampla e complexa com o passar do tempo, podendo-se estabelecer um paralelismo entre o aumento da explora\u00e7\u00e3o da natureza e o desenvolvimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e econ\u00f4mico. A princ\u00edpio o homem utilizava a natureza para satisfazer suas necessidades vitais, com ela convivendo em estado de equil\u00edbrio din\u00e2mico. Com o desenvolvimento de um padr\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfico que se define como caracter\u00edstica do pensamento racionalista, e ado\u00e7\u00e3o de um modelo econ\u00f4mico \u00fanico, cujo objetivo era somente baseado no lucro, o homem passou a interferir cada vez mais intensamente na din\u00e2mica da natureza.\nSantos (1992) caracteriza essa mudan\u00e7a de valores na rela\u00e7\u00e3o homem e natureza como o fim da hist\u00f3ria natural e a cria\u00e7\u00e3o da natureza social, ou seja, como a passagem da ordem vital para ordem racional, (p.96)\nSegundo Corr\u00eaa (1987), a interven\u00e7\u00e3o do homem na natureza foi inicialmente marcada pelo extrativismo. Com as necessidades humanas em termos de fome, sede e frio verifica-se uma a\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o na natureza. Passa-se, ent\u00e3o, por um progressivo processo de transforma\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o, incorporando a natureza ao cotidiano do homem, atrav\u00e9s dos meios de subsist\u00eancia e de produ\u00e7\u00e3o. Portanto, a natureza primitiva \u00e9 transformada em segunda natureza, conforme express\u00e3o utilizada por Marx. (p. 54)\nComo resultado desse processo, tem-se os in\u00fameros problemas ambientais globais que freq\u00fcentemente nos s\u00e3o apresentados principalmente pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o e por institui\u00e7\u00f5es de pesquisa. Por exemplo, efeito estufa, destrui\u00e7\u00e3o da camada de oz\u00f4nio, amea\u00e7a \u00e0 biodiversidade, polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, etc.\nDesta forma, pode-se dizer que a rela\u00e7\u00e3o homem e natureza reflete-se na hist\u00f3ria como a passagem de rela\u00e7\u00e3o harmoniosa, para rela\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o. Segundo Santos (1992).\n\u201cA hist\u00f3ria do homem sobre a Terra \u00e9 a hist\u00f3ria de uma ruptura progressiva entre o homem e seu entorno. Esse processo se acelera quando, praticamente ao mesmo tempo, o homem se descobre como indiv\u00edduo e inicia a mecaniza\u00e7\u00e3o do Planeta, armando-se de novos instrumentos para tentar domin\u00e1-lo. \u201d(p.96-97)\nPara melhor entender esta rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza, dever-se-\u00e1 ter claro qual o conceito de natureza que vem sendo formado simultaneamente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais institu\u00eddas pela cultura ocidental.\nPara Gon\u00e7alves (1990), o conceito homem e natureza \u00e9 excludente no pensamento dominante de nossa sociedade ocidental. A natureza \u00e9 vista como objeto a ser dominado pelo sujeito, que \u00e9 o homem ou a cultura, (p.25,26)\nAo avaliar o modo como a sociedade ocidental construiu o seu conceito de natureza, o autor acima citado coloca que, no pensamento ocidental, j\u00e1 houve \u00e9poca em que o modo de pensar a natureza era totalmente diferente daquele das \u00e9pocas modernas e contempor\u00e2neas, que p\u00f5e natureza e homem em posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. As coisas eram diferentes na chamada \u00e9poca pr\u00e9-socr\u00e1tica. Pensando a physis, o fil\u00f3sofo pr\u00e9-socr\u00e1tico pensava o ser e a partir daphysis podia chegar a uma compreens\u00e3o da totalidade do real.\nPor\u00e9m, o pensamento dominante do mundo ocidental atual que separa homem-natureza, sujeito-objeto ou ainda pr\u00e1tica-teoria, teve seu fundamento na matriz filos\u00f3fica da Gr\u00e9cia e da Roma cl\u00e1ssicas, principalmente com S\u00f3crates, Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles. Plat\u00e3o refletia tal pensamento ao afirmar que a id\u00e9ia (raz\u00e3o) era perfeita, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade mundana (apreendida atrav\u00e9s dos sentidos). Mas a oposi\u00e7\u00e3o homem e natureza adquiriu maior dimens\u00e3o somente sob a influ\u00eancia judaico-crist\u00e3, que realizou sua pr\u00f3pria leitura e interpreta\u00e7\u00e3o da filosofia aristot\u00e9lico-plat\u00f4nica, evitando outras leituras atrav\u00e9s da censura3.\nCom Descartes (s\u00e9c.XVI) a separa\u00e7\u00e3o corpo-alma se afirma, constituindo a base s\u00f3lida para o racionalismo, marcado por seu car\u00e1ter pragm\u00e1tico e antropoc\u00eantrico.\nA evolu\u00e7\u00e3o do pensamento racionalista ultrapassa o Iluminismo (s\u00e9c. XVIII) e culmina atualmente com o modo capitalista de desenvolvimento, sendo a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial o marco que imp\u00f4s um ritmo cada vez mais acelerado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, (p.28-34)\nCaracterizado pela raz\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, o pensamento racionalista vai encontrar-se estreit\u00e1mente ligado ao capital, sobrepondo-se \u00e0 diversidade de recursos naturais e humanos e \u00e0s diferentes capacidades de resist\u00eancia dos ambientes, em\n3\tNa verdade, conforme Branco (1989), alguns detalhes dos ensinamentos de Arist\u00f3teles traziam s\u00e9rias dificuldades \u00e0 Igreja, constituindo-se em contradi\u00e7\u00f5es graves \u00e0 f\u00e9 cat\u00f3lica. Por isso, por interm\u00e9dio do Papa Gregorio IX, a Igreja determinou que os livros do fil\u00f3sofo fossem expurgados de afirma\u00e7\u00f5es que contrariassem os dogmas. S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino veio a conseguir, n\u00e3o apenas o simples expurgo, mas uma \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d do pensamento peripat\u00e9tico aos conceitos fundamentais da Igreja, (p. 18) Tal fato \u00e9 claramente apresentado pelo romance \u201cO Nome da Rosa\u201d, de Humberto Eco.\nfun\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. A t\u00e9cnica que se constitui aparato inerente e espec\u00edfico de cada sociedade teria por inten\u00e7\u00e3o no mundo ocidental permitir ao homem mais abund\u00e2ncia e lazer. Por\u00e9m, por caracterizar-se como o padr\u00e3o do pensamento racionalista e por estar estreitamente ligada ao capital, a t\u00e9cnica tomou o homem escravo de si mesmo. O equ\u00edvoco e a desconfian\u00e7a est\u00e3o na forma de utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica em nossa sociedade que a considera mais como um s\u00edmbolo ligado \u00e0s quest\u00f5es de poder econ\u00f4mico do que como instrumento concebido para realizar determinado fim. Um exemplo disso \u00e9 o autom\u00f3vel. Criado para facilitar o deslocamento, hoje \u00e9 s\u00edmbolo de status e, paradoxalmente, dificulta a locomo\u00e7\u00e3o.\nAo discutir a influ\u00eancia da t\u00e9cnica na vida humana, Santos (1992) exp\u00f5e que:\n\u201cA t\u00e9cnica \u00e9 a grande banalidade e o grande enigma, e \u00e9 como enigma que ela comanda nossa vida, nos imp\u00f5e rela\u00e7\u00f5es, modela nosso entorno, administra nossas rela\u00e7\u00f5es com o entorno. \u201d (p. 100)\nA racionalidade t\u00e9cnica \u00e9 hegem\u00f4nica. Mas Gon\u00e7alves (1988) exp\u00f5e que outra vis\u00e3o entre natureza e sociedade foi inaugurada modernamente por Rousseau. \u00c9 a vis\u00e3o do \u201cbom selvagem\u201d que v\u00ea a natureza como lugar da harmonia, da bondade, da sensibilidade e da espontaneidade. A natureza n\u00e3o \u00e9 mais coisa, objeto. Por\u00e9m, mesmo com o surgimento deste segundo p\u00f3lo epistemol\u00f3gico, os conceitos de natureza e cultura continuam excludentes4. No primeiro p\u00f3lo epistemol\u00f3gico - racionalismo - a natureza era objeto e deveria ser suprimida pela cultura, e no segundo - romantismo - \u00e9 a cultura e o homem que devem ser suprimidos pela natureza, (p. 18)\nSendo assim, pode-se reconhecer que o desenvolvimento do pensamento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 linear, existindo paralelamente concep\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas distintas. H\u00e1, todavia, necessidade de localizar outras formas de pensar e agir que n\u00e3o enfatizem apenas o homem, suprimindo a natureza, ou vice-versa, mas que sejam mais criativas e pr\u00e1ticas e que integrem os conceitos homem e natureza. Somos, portanto, chamados a repensar as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, filosofia, t\u00e9cnica e sociedade.\nSegundo Gon\u00e7alves (1988), a ci\u00eancia n\u00e3o pode mais ser encarada como meio em que a raz\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica seja exclusiva, analisando apenas a rela\u00e7\u00e3o te\u00f3rica entre sujeito-objeto. H\u00e1 tamb\u00e9m a raz\u00e3o cr\u00edtica, que engloba a pr\u00e1tica social na rela\u00e7\u00e3o entre\n4\tAl\u00e9m de apresentar-se em todos os campos do conhecimento, esta divis\u00e3o epistemol\u00f3gica pode ser observada tamb\u00e9m na Geografia, atrav\u00e9s de sua divis\u00e3o em Geografia humana e Geografia f\u00edsica.\nsujeitos, onde o agir racional est\u00e1 condicionado por outras vari\u00e1veis (ps\u00edquicas, sociais, culturais). Este \u00e9 um campo pr\u00e1tico e n\u00e3o te\u00f3rico, onde h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o subjetiva, regida por valores e objetivos hist\u00f3rico-culturalmente instituidos, (p. 13)\nDessa forma, a raz\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, por\u00e9m n\u00e3o suficiente para dar conta da diversidade dos seres, pois n\u00e3o considera a subjetividade, a diferen\u00e7a de valores sociais, criando hierarquias para tais diversidades e n\u00e3o permitindo que essas diferen\u00e7as co-existam e se relacionem.\nDias (1994) exp\u00f5e a necessidade de reconhecer a ci\u00eancia como campo n\u00e3o consensual, mas de tens\u00f5es, de for\u00e7as, de conflitos entre v\u00e1rias metodologias. A autora cita Pa\u00fal Feyerabend, para quem, mesmo no campo da ci\u00eancia, n\u00e3o se deve e n\u00e3o se pode permitir que a raz\u00e3o seja exclusiva, devendo esta ser posta \u00e1 parte em prol de outras entidades, (p.8)\nPara Conti (1997), tamb\u00e9m a geografia n\u00e3o inclui somente os fatores f\u00edsicos, mas tamb\u00e9m os sentimentos, devendo-se trabalhar a realidade e o imagin\u00e1rio, (p.23)\nPrigogine &amp; Stengers (1997), ao afirmarem a intera\u00e7\u00e3o entre quest\u00f5es produzidas pela cultura e a evolu\u00e7\u00e3o conceituai da ci\u00eancia, tamb\u00e9m exp\u00f5em que a ci\u00eancia atual passa por uma revis\u00e3o na concep\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es dos homens com a natureza, a qual denominam \u201cmetamorfose\u201d da ci\u00eancia, (p.l) Os autores caracterizam assim a revis\u00e3o atual da ci\u00eancia:\n\u201cN\u00e3o estamos mais no tempo em que os fen\u00f4menos imut\u00e1veis prendiam a aten\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00e3o mais as situa\u00e7\u00f5es est\u00e1veis e as perman\u00eancias que nos interessam antes de tudo, mas as evolu\u00e7\u00f5es, as crises e as instabilidades. J\u00e1 n\u00e3o queremos estudar apenas o que permanece, mas tamb\u00e9m o que se transforma (...)\u201d (p.5)\nEsta outra vis\u00e3o de mundo em que a raz\u00e3o t\u00e9cnica n\u00e3o \u00e9 exclusiva, fundamenta, para Gon\u00e7alves (1990), uma concep\u00e7\u00e3o em que homem e natureza fazem parte de um mesmo processo de constitui\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as. O homem passa a ser a natureza que toma consci\u00eancia de si pr\u00f3pria e esta \u00e9 uma descoberta verdadeiramente revolucion\u00e1ria numa sociedade que disso se esqueceu ao colocar-se o projeto de domina\u00e7\u00e3o da natureza, (p.09) Ainda segundo o mesmo autor, ao afirmar a racionalidade t\u00e9cnica, separando sujeito-objeto, a humanidade coloca o homem como o ser sujeito, o ser ativo, mas se esquece que o sujeito pode tamb\u00e9m estar sujeito, ou seja, ser o alvo passivo, submisso, (p.27) Em fun\u00e7\u00e3o disso, ou seja, de afirmarmos equivocadamente que a humanidade encontra-se \u00e0 parte da natureza, devemos estar atentos para a press\u00e3o que o homem est\u00e1 exercendo sobre\na natureza, pois, ao alterar o meio natural, estamos acima de tudo colocando em jogo nossas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de exist\u00eancia enquanto esp\u00e9cie.\nNeste mesmo sentido, Geore (1993) apud Tauk-Tornisielo et al. (1995), afirma que o homem \u00e9 parte do conjunto da natureza, constituindo-se for\u00e7a natural como os ventos e as mar\u00e9s. Por\u00e9m, se n\u00e3o percebemos a influ\u00eancia humana cada vez maior sobre o conjunto da natureza, do qual se faz parte, n\u00e3o conseguiremos entender o quanto estamos amea\u00e7ando colocar o meio onde vivemos em desequil\u00edbrio, e em fun\u00e7\u00e3o disso, nossa pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia, (p. 10)\nTamb\u00e9m Pasqual (1995) considera o homem como importante componente geoqu\u00edmico do planeta. Longe de serem intrusos alien\u00edgenas que perturbam o ritmo eterno da natureza, os homens s\u00e3o elementos intr\u00ednsecos de ordem natural. Por\u00e9m, ao exercermos press\u00e3o sobre a natureza, estaremos obrigando-a a constantes adapta\u00e7\u00f5es, buscando sempre novos equil\u00edbrios para manter sua sanidade, n\u00e3o se esquecendo que a natureza, com ou sem o homem, tem mecanismos de encontrar novos equil\u00edbrios como j\u00e1 o fez muitas e muitas vezes ao longo da Hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra, (p.46-47) Com isso, o autor chama a aten\u00e7\u00e3o para percebermos que a natureza constitui um organismo vivo, auto-regulador, que possui seu pr\u00f3prio tempo de funcionamento, onde o homem \u00e9 apenas uma, das in\u00fameras outras esp\u00e9cies que j\u00e1 viveram sobre a terra, muitas das quais foram extintas, devido \u00e0s mudan\u00e7as de suas condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de exist\u00eancia. Mudan\u00e7as que atualmente s\u00e3o provocadas constantemente e sob um ritmo acelerado principalmente pelo homem. Contudo, deve-se ressaltar que o homem possui um atributo que o diferencia (n\u00e3o no sentido de se sobrepor) das demais esp\u00e9cies: o pensamento. Cabe, portanto, adequar o uso desse atributo, n\u00e3o visando dominar a natureza, como anteriormente citado, mas utilizando-o para que o homem passe a perceber-se como natureza que toma consci\u00eancia e, quem sabe, consiga prolongar a sobreviv\u00eancia de in\u00fameras esp\u00e9cies para as futuras gera\u00e7\u00f5es.\n1.2.\tA Rela\u00e7\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o entre os Conceitos Homem e Natureza: a Abordagem Ambiental\nVisando afirmar a intera\u00e7\u00e3o entre homem e natureza, nesta pesquisa entende-se que o significado da quest\u00e3o ambiental fundamenta-se nessa necessidade revelada de se buscar abordagens mais integradoras e totalizantes da realidade.\nSegundo Campa, apud Monteiro (1986), o ambiente \u00e9 cada vez menos um dado objetivo externo e cada vez mais um conjunto de rela\u00e7\u00f5es entre entidades, (p.8) Portanto, entende-se que a no\u00e7\u00e3o de ambiente est\u00e1 ligada ao conjunto de rela\u00e7\u00f5es entre entidades, a qual nesta pesquisa ser\u00e1 entendida como a rela\u00e7\u00e3o homem-natureza5 na qual cada entidade, com suas caracter\u00edsticas inerentes e espec\u00edficas, ser\u00e1 interpretada6 a partir de suas rela\u00e7\u00f5es com o todo, com a totalidade. Ou seja, para interpretar a quest\u00e3o ambiental, partir-se-\u00e1 de uma vis\u00e3o sist\u00eamica (a qual ser\u00e1 posteriormente explicitada), de unidade (uni\u00e3o/rela\u00e7\u00e3o entre as partes) e n\u00e3o de unicidade (\u00fanico/soma), admitindo-se como id\u00e9ia principal que o todo n\u00e3o se constitui pela soma das partes e procurando-se compreender tanto a organiza\u00e7\u00e3o (estrutura), como o funcionamento (processo) do objeto de estudo.\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial (final do s\u00e9culo XVIII) imp\u00f4s novo ritmo \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre o homem e a natureza, devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do processo produtivo. Com a vis\u00e3o de desenvolvimento voltada para o crescimento econ\u00f4mico, visando ao lucro, a natureza foi tomada como recurso7 a ser explorado pelo homem, o que gerou s\u00e9rios problemas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental.\nVeado (1989) exp\u00f5e que a sociedade ocidental possui vis\u00e3o muito imediatista da natureza, vendo-a somente como fonte de recursos que devem ser explorados o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para que o lucro seja usufru\u00eddo agora. Isto leva \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o: at\u00e9 que ponto se pode comprometer a seguran\u00e7a das gera\u00e7\u00f5es futuras? Alterar este modelo que se baseia em\n5\tA rela\u00e7\u00e3o homem-natureza representa a rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos natural-social, onde o termo social envolve tanto aspectos econ\u00f4micos, como tamb\u00e9m os culturais e pol\u00edticos. Os termos socioecon\u00f3mico ou sociocultural n\u00e3o ser\u00e3o utilizados, visando a simplifica\u00e7\u00e3o, pois entende-se que s\u00e3o redund\u00e2ncias, visto que n\u00e3o haveria economia ou cultura sem a exist\u00eancia de uma sociedade.\n6\tUtilizar-se-\u00e1 o termo interpretar voltado para a id\u00e9ia de representar, ou seja, dar significado pr\u00f3prio, pois esta pesquisa compreende um olhar espec\u00edfico sobre a realidade. Desta forma, admite-se a exist\u00eancia paralela de v\u00e1rios olhares sobre a realidade, entendo que cada indiv\u00edduo percebe o ambiente segundo seus valores e sua subjetividade, n\u00e3o existindo uma resposta \u00fanica. N\u00e3o se optou pelo termo analisar, porque significa a decomposi\u00e7\u00e3o do todo em suas parte, estando, desta forma, em oposi\u00e7\u00e3o aos fimdamentos conceituais desta pesquisa, em que se admite que n\u00e3o se consegue entender o todo pela soma das partes.\n' Conforme Gon\u00e7alves (1996), acreditava-se que o desenvolvimento significava sair da natureza, dominando-a, instrumentalizando-a, reduzindo-a ao estatuto de recurso que \u00e9 um meio para se chegar a uin fim.(p. 11, 12)\npensamentos de cunho econ\u00f4mico e pol\u00edtico bem sedimentados \u00e9 dif\u00edcil. Ele encontra-se sustentado pela velha id\u00e9ia da imutabilidade da natureza, (p. 162)\nEsse modelo de desenvolvimento encontra-se em ritmo acelerado no s\u00e9culo XX, promovido pelo processo produtivo conhecido como fordismo. Harvey (1989) ensina que o longo per\u00edodo de expans\u00e3o p\u00f3s-guerra, que se estendeu de 1945 a 1973, pode ser chamado de fordista-keynesiano. O colapso de tal sistema tem in\u00edcio em 1973, com a profunda recess\u00e3o exacerbada pelo choque do petr\u00f3leo. J\u00e1 em meados dos anos 60, parecia haver ind\u00edcios de problemas s\u00e9rios no fordismo. Em consequ\u00eancia, as d\u00e9cadas de 70 e 80 foram um conturbado per\u00edodo de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e reajustamento social e pol\u00edtico, (p. 119-140)\nSegundo Figueir\u00f3 (1997):\n\u2018\u2018Os anos sessenta veem a crise ambiental instalar-se definitivamente nos pa\u00edses do Terceiro Mundo, enquanto a Europa fazia pesados investimentos no desenvolvimento de tecnologias para recupera\u00e7\u00e3o das suas \u00e1reas degradadas. A situa\u00e7\u00e3o se torna ainda mais grave quando se percebe que esta crise ambiental, no Terceiro Mundo, prov\u00e9m n\u00e3o s\u00f3 da explora\u00e7\u00e3o industrial dos recursos naturais como tamb\u00e9m do sistema de exclus\u00e3o social promovido pelo modelo capitalista. \u201d (p. 17)\nNesse contexto, pode-se perceber que a complexidade tem papel fundamental no mundo contempor\u00e2neo. Principalmente no estudo ambiental, pois, ao envolver fatores naturais e humanos, engloba tanto quest\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o da natureza como tamb\u00e9m quest\u00f5es sociais e consequentemente culturais e subjetivas.\nA quest\u00e3o ambiental na d\u00e9cada de 70 foi marcada pela realiza\u00e7\u00e3o da Ia. Confer\u00eancia Mundial sobre Meio Ambiente, promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, e realizada em Estocolmo, de 5 a 16 de janeiro de 1972. A partir de ent\u00e3o, admite-se o car\u00e1ter global do problema ambiental, a escassez de recursos naturais e a necessidade de divulgar princ\u00edpios para uma adequada explora\u00e7\u00e3o da natureza. Mas, segundo Monteiro (1995), a Confer\u00eancia de Estocolmo deixou muito claro que os interesses pol\u00edticos e as injun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ultrapassavam, de muito, as preocupa\u00e7\u00f5es com a qualidade ambiental. O ponto b\u00e1sico pode ser identificado na profunda separa\u00e7\u00e3o de pontos de vista entre os pa\u00edses ricos e os pa\u00edses pobres. Assim, o grande evento serviu mais como um marco hist\u00f3rico de tomada de consci\u00eancia da quest\u00e3o, (p.6)\nSegundo Lago (1991), duas confer\u00eancias anteriores marcam o in\u00edcio de um per\u00edodo de preocupa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o em torno da quest\u00e3o ambiental: a Confer\u00eancia de Princeton, realizada em 1955, sobre \u201cO papel do homem na transforma\u00e7\u00e3o da face da Terra\u2019\u2019 e um debate promovido pela UNESCO, em 1968, intitulado Confer\u00eancia Internacional de Peritos sobre as Bases Cient\u00edficas da Utiliza\u00e7\u00e3o Racional e da Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos da Biosfera, (p. 103-104)\nTamb\u00e9m Gon\u00e7alves (1996) coloca que, paralelamente aos preparativos da Confer\u00eancia de Estocolmo, o tema ambiental ganhou refor\u00e7o com o famoso Relat\u00f3rio Meadows (1978), OS LIMITES DO CRESCIMENTO. Tal relat\u00f3rio alertava para o car\u00e1ter finito dos recursos naturais e os riscos que os diferentes tipos de polui\u00e7\u00e3o colocavam para a sobreviv\u00eancia do planeta e da humanidade, (p.l 1)\nUma segunda Confer\u00eancia Mundial sobre Meio Ambiente, promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, foi realizada no Rio de Janeiro em 1992. Conforme Monteiro (1995), na ECO-92 a biodiversidade foi um dos assuntos mais discutidos, pois era de grande interesse para os detentores das grandes reservas de biosfera (pa\u00edses pobres), mas se chocava com os interesses dos detentores das tecnologias de explora\u00e7\u00e3o (pa\u00edses ricos). Estas duas Confer\u00eancias da ONU (Estocolmo e Rio), por mais in\u00f3cuas que tenham sido, proporcionaram grande avan\u00e7o na informa\u00e7\u00e3o, a ado\u00e7\u00e3o do ambiente como tema permanente na comunica\u00e7\u00e3o e a conseq\u00fcente forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia social, (p.7-9)\nAssim, tornam-se importantes os estudos ambientais no campo das ci\u00eancias, em que se discute o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, colocado sempre a partir da utiliza\u00e7\u00e3o adequada do meio ambiente, visando a sua conserva\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00f5es atuais e futuras.\nO termo \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d surge a partir da publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Brundtland, NOSSO FUTURO COMUM, em 1987. Segundo Sachs (1993), o uso do termo desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 derivado da id\u00e9ia de \u201cecodesenvolvimento\u201d adotada principalmente com a Confer\u00eancia de Estocolmo, tendo sido rebatizado pelos pesquisadores anglo-sax\u00f5es.(p.29,30)\nNeste momento, pretende-se apenas expor rapidamente as in\u00fameras discuss\u00f5es que t\u00eam surgido acerca do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, determinando a partir da\u00ed qual a defini\u00e7\u00e3o que fundamentar\u00e1 esta pesquisa, sem a inten\u00e7\u00e3o de desenvolver uma cr\u00edtica aprofundada sobre este tema.\nPara Figueir\u00f3 (1997), o desenvolvimento sustent\u00e1vel parece ser proposta destinada a proporcionar \u201csobrevida\u201d ao modelo de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que est\u00e1 colocado. N\u00e3o se questiona com esta proposta a ess\u00eancia do processo, mas o seu ritmo. S\u00e3o criados mecanismos que t\u00eam por finalidade protelar a \u201ccolis\u00e3o\u201d, atrav\u00e9s de redu\u00e7\u00e3o das taxas de explora\u00e7\u00e3o dos recursos, (p.17)\nTheis e Blumenshein (1995) atentam para a necessidade de se analisar o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel frente ao seu contexto te\u00f3rico, o qual apresenta-se vago e empiricamente impreciso. Criticam tamb\u00e9m o emprego simplista e contradit\u00f3rio do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, quando dominam as an\u00e1lises tecnocr\u00e1ticas e economicistas e h\u00e1 desconsidera\u00e7\u00e3o dos interesses das classes e grupos sociais envolvidos. (p.25-28)\nTamb\u00e9m Gon\u00e7alves (1996) critica o car\u00e1ter universal a que se pretende o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, conforme colocado pelas an\u00e1lises essencialmente econ\u00f4micas. Para o autor, a id\u00e9ia de (des)envolvimento se reveste de pretens\u00e3o universalista e, nesse sentido, pretende redimir (salvar) os povos atrav\u00e9s da sua convers\u00e3o aos padr\u00f5es de desenvolvimento europeus. Essa id\u00e9ia difere da id\u00e9ia biol\u00f3gica de desenvolvimento que diz respeito ao metabolismo interno do ser vivo, sendo assim, espec\u00edfico.(p.l2,13)\nPortanto, nesta pesquisa, toma-se o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel al\u00e9m da vis\u00e3o puramente tecnocr\u00e1tica e economicista, visando-se considerar outros aspectos e respeitando as diferen\u00e7as entre estruturas sociais, as quais n\u00e3o podem ser questionadas a partir apenas de condi\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Um modo de desenvolvimento n\u00e3o pode ser sustent\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o somente da disponibilidade de recursos t\u00e9cnicos; deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o seu quadro social espec\u00edfico. Desta forma, o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel assumido condiz com a inten\u00e7\u00e3o da pesquisa de afirmar a intera\u00e7\u00e3o homem-natureza, onde a raz\u00e3o t\u00e9cnica e o interesse econ\u00f4mico n\u00e3o sejam dominantes, mas onde sejam levados em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m os aspectos subjetivos e os diferentes valores sociais. Tal entendimento tamb\u00e9m fundamenta a defini\u00e7\u00e3o do termo ambiental, conforme colocado anteriormente.\nA determina\u00e7\u00e3o precisa do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel adotado tornase de suma import\u00e2ncia, pois tal defini\u00e7\u00e3o \u00e9 a base para o entendimento do significado da\nexpress\u00e3o \u201ccapacidade de sustentabilidade ambiental\u201d8, instrumento que ser\u00e1 utilizado para interpretar a qualidade ambiental, objetivo principal da pesquisa.\nTodo o debate que envolve a quest\u00e3o ambiental reflete um processo evolutivo em seu entendimento9. Num primeiro momento tem-se a ci\u00eancia avaliando os \u201cimpactos\u201d provocados pela sociedade sobre o meio ambiente, quando apenas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas s\u00e3o apresentadas. A quest\u00e3o ambiental passa, ent\u00e3o, a ser assumida pela m\u00eddia10. Santos (1992) assinala que a m\u00eddia, atrav\u00e9s do sensacionalismo e do medo, visando captar a aten\u00e7\u00e3o, faz com que a percep\u00e7\u00e3o humana sobre a quest\u00e3o ambiental seja mutilada, (p. 102) Tamb\u00e9m Monteiro (1989) comenta que o apelo \u00e0 quest\u00e3o do meio ambiente faz-nos aderir ao modismo e colocar em certos trabalhos apenas r\u00f3tulos de \u201cambiental\u201d, (p.8)\nAtualmente, pode-se perceber um avan\u00e7o conceituai sobre a quest\u00e3o ambiental, que ultrapassa aspectos econ\u00f4micos e t\u00e9cnicos, levando-se em considera\u00e7\u00e3o outros valores como as diferen\u00e7as sociais e o papel da subjetividade. Cabe ressaltar que mais importante do que compreender cada um desses aspectos isoladamente, \u00e9 reconhecer a intera\u00e7\u00e3o entre eles.\nCapra (1992) cita a import\u00e2ncia de serem revistos os valores sociais:\n\"O restabelecimento do equil\u00edbrio e da flexibilidade em nossas economias, tecnologias e institui\u00e7\u00f5es sociais s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel se for acompanhado por uma profunda mudan\u00e7a de valores. Contrariamente \u00e0s cren\u00e7as convencionais, os sistemas de valores e a \u00e9tica n\u00e3o s\u00e3o perif\u00e9ricos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia, mas constituem sua pr\u00f3pria base e for\u00e7a propulsora. \u201d (p.387)\nPara Macedo (1995), tem-se instaurado atualmente, ainda que de forma incipiente, uma outra vis\u00e3o de mundo, onde o homem mostra-se realmente preocupado com o estado atual e futuro dos territ\u00f3rios que ocupou e pretende ocupar, assim como com as consequ\u00eancias da natureza e dos efeitos sobre a qualidade de sua pr\u00f3pria vida. A vis\u00e3o\n8\tA defini\u00e7\u00e3o do conceito de sustentabilidade ambiental ser\u00e1 apresentada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, quando se detalhar\u00e1 a metodologia adotada na pesquisa.\n9\tPara Tauk-Tomisielo et al. (1995) s\u00e3o tr\u00eas os momentos definidos pelo debate ambiental. Para os autores a Ia onda \u00e9 aquela do \u201cn\u00e3o fa\u00e7a\u201d, \u201cn\u00e3o mexa\u201d, \u201cn\u00e3o toque\u201d. A 2' onda caracteriza-se pelo per\u00edodo da informa\u00e7\u00e3o, onde o casamento m\u00eddia e ecologia e a emerg\u00eancia de movimentos de defesa do meio ambiente permitiram o surgimento do \u201cmarketing ecol\u00f3gico\u201d que causou profundas transforma\u00e7\u00f5es nas formas de a popula\u00e7\u00e3o perceber e experienciar os processos ecol\u00f3gicos. Na 3* onda faz-se a apela\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o de custos como forma de alcan\u00e7ar ganhos para o meio ambiente, surgindo a prote\u00e7\u00e3o ambiental como \u201csubproduto\u201d da racionaliza\u00e7\u00e3o de custos, (p. 11)\n0 Esta pesquisa n\u00e3o se aprofundar\u00e1 no papel que a m\u00eddia teve na problem\u00e1tica ambiental.\ncartesiana do conhecimento humano n\u00e3o \u00e9 mais encarada por alguns segmentos de vanguarda como paradigma da racionalidade, sen\u00e3o como algo a ser criticado, (p.77) Ainda segundo o mesmo autor, racionalidade e emo\u00e7\u00e3o s\u00e3o os dois ingredientes necess\u00e1rios nessa outra concep\u00e7\u00e3o do pensamento, onde:\n\"Ci\u00eancia e tecnologia precisam incorporar ao seu desenvolvimento, \u00e0 sua evolu\u00e7\u00e3o e nas suas m\u00faltiplas aplica\u00e7\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es tais que o homem n\u00e3o seja inibido em suas sensa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, em seu instinto, em seus sentimentos, enfim, em suas naturais emo\u00e7\u00f5es. \u201d (p. 81)\nAtrav\u00e9s da revis\u00e3o de valores institu\u00eddos socialmente inicia-se essa outra vis\u00e3o da realidade e consequentemente a busca por altera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. Para Figueir\u00f3 (1997), \u00e9 vital que os estudos ambientais sofram redirecionamento a f\u00edm de que suas partes possam comunicar-se entre si; s\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel compreender a din\u00e2mica da natureza e da sociedade tal como ela ocorre no tempo e no espa\u00e7o, (p. 19)\nConforme Monteiro (1986), que aponta para a complexidade da quest\u00e3o ambiental (aspectos t\u00e9cnicos, econ\u00f4micos, sociais, subjetivos), torna-se necess\u00e1ria a incorpora\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica interdisciplinar, (p.10) Em outro momento, Monteiro (1989) afirma que n\u00e3o se pode diagnosticar e perceber uma \u201cqualidade de ambiente\u201d se a an\u00e1lise n\u00e3o for integrada. Em fun\u00e7\u00e3o disso, h\u00e1 necessidade de os profissionais se juntarem naquela coisa que seria a \u201cinterdisciplinaridade\u201d, mesmo sabendo-se das dificuldades envolvidas, pois n\u00e3o temos o costume desta pr\u00e1tica, (p. 11-12)\nSantos (1995) observa a necessidade da interdisciplinaridade, pois a extrema especializa\u00e7\u00e3o do saber comprometeu o entendimento do mundo, (p.695)\nEntendendo-se que a ci\u00eancia constitui-se em um campo de tens\u00f5es, a interdisciplinaridade se coloca como uma das formas de organizar o saber, trazendo consigo a inten\u00e7\u00e3o de uma ci\u00eancia que seja ao mesmo tempo espec\u00edfica (vertical) e globalizante (horizontal). A interdisciplinaridade deve ser entendida n\u00e3o como tentativa de unifica\u00e7\u00e3o ou planifica\u00e7\u00e3o entre os diversos campos da ci\u00eancia, mas como a busca, atrav\u00e9s das v\u00e1rias especialidades cient\u00edficas, pelo entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre os conceitos de homem e natureza. Cabe, portanto, admitir que a interdisciplinaridade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir do desenvolvimento disciplinar espec\u00edfico.\nAssim, esta pesquisa reconhece a import\u00e2ncia e a necessidade da interdisciplinaridade como base para realizar estudos ambientais. Por\u00e9m, sua pr\u00e1tica s\u00f3 ocorre quando atua uma equipe de profissionais de diversas \u00e1reas. Por este trabalho constituir-se em uma pesquisa individual, n\u00e3o se caracteriza, portanto, como interdisciplinar. Nem por isso deixa de ser um estudo ambiental integrado, baseado em uma vis\u00e3o sist\u00eamica, ou seja, na intera\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais.\nOs fatores naturais e os humanos possuem caracter\u00edsticas anal\u00edticas diferenciadas, constituindo-se em \u00e1reas espec\u00edficas do conhecimento cujas especificidades devem ser mantidas, mas nem por isso s\u00e3o excludentes ou contradit\u00f3rias. Ali\u00e1s, a restri\u00e7\u00e3o de um dos fatores d\u00e1-se pela imposi\u00e7\u00e3o do outro. Ou seja, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, onde um interfere no outro, pois num momento pode-se ter o homem atuando sobre a natureza atrav\u00e9s da sua atividade (econ\u00f4mica), e em outro a natureza atraindo uma determinada atividade humana (econ\u00f4mica), mas impondo condicionantes para o homem. O importante \u00e9 ter uma vis\u00e3o do todo, ou melhor, das rela\u00e7\u00f5es que definem o todo, n\u00e3o se esquecendo que esta \u00e9 sempre uma vis\u00e3o subjetiva, onde cada leitura sobre a realidade \u00e9 espec\u00edfica.\nNessa vis\u00e3o integrada da realidade, em que o espa\u00e7o passa a ser compreendido em sua totalidade e a quest\u00e3o ambiental \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o entre aspectos naturais e sociais no decorrer do tempo, o plano metodol\u00f3gico de abordagem adotado na pesquisa \u00e9 a an\u00e1lise sist\u00eamica, a qual ser\u00e1 detalhada a seguir.\nCAP\u00cdTULO 2\t- FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICA E\nINSTRUMENTAL T\u00c9CNICO\n2.1.\tM\u00c9TODO (Plano l\u00f3gico-te\u00f3rico/estrutura) E T\u00c9CNICA (Instrumental/processo)\nNesta etapa da pesquisa, torna-se necess\u00e1rio diferenciar o significado de m\u00e9todo e t\u00e9cnica. Por m\u00e9todo entende-se o plano l\u00f3gico-te\u00f3rico que ser\u00e1 tomado para desenvolver a pesquisa. Ou seja, \u00e9 a estrutura, a organiza\u00e7\u00e3o dos processos de an\u00e1lise do objeto, o dispositivo ordenado da an\u00e1lise. J\u00e1 a t\u00e9cnica \u00e9 o processo de execu\u00e7\u00e3o do plano metodol\u00f3gico (o m\u00e9todo), a parte pr\u00e1tica da pesquisa.\nCervo &amp; Bervian (1983) definem m\u00e9todo como:\n\u201c(..) a ordem que se deve impor aos diferentes processos necess\u00e1rios para atingir um fim dado ou um resultado desejado. Nas ci\u00eancias, entende-se por m\u00e9todo o conjunto de processos que o esp\u00edrito humano deve empregar na investiga\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o da verdade. \u201d (p.23)\nSegundo Moraes (1994) o m\u00e9todo \u00e9 a arma\u00e7\u00e3o l\u00f3gico-te\u00f3rica da an\u00e1lise e reflex\u00e3o, diferenciando-se do instrumental t\u00e9cnico de pesquisa, (p.67)\nPara Andrade (1993), m\u00e9todo \u00e9 o conjunto de procedimentos utilizados na investiga\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos, (p. 104) A autora refere-se \u00e0s t\u00e9cnicas como a parte pr\u00e1tica da pesquisa, achando-se relacionadas \u00e0 instrumenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da coleta de dados.\nRuiz (1991) faz a distin\u00e7\u00e3o entre m\u00e9todo e t\u00e9cnica de pesquisa como:\nreserva-se a palavra m\u00e9todo para significar o tra\u00e7ado das etapas fundamentais da pesquisa, enquanto a palavra t\u00e9cnica significa os diversos procedimentos ou a utiliza\u00e7\u00e3o de diversos recursos peculiares a cada objeto de pesquisa dentro das diversas etapas do m\u00e9todo. \u201d (p. 138)\nTodo trabalho cient\u00edfico envolve uma defini\u00e7\u00e3o do plano metodol\u00f3gico a ser adotado. Como se sabe, a ci\u00eancia \u00e9 um campo de tens\u00f5es entre v\u00e1rias metodologias11. Por isso, necessita-se de um esclarecimento inicial das propostas metodol\u00f3gicas existentes. Dessa forma, ser\u00e3o analisados os planos metodol\u00f3gicos existentes no campo da geografia, mas que se refletem nas ci\u00eancias como um todo. Em seguida, ser\u00e1 exposto o m\u00e9todo adotado, que se constitui na abordagem sist\u00eamica e suas aplica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Ser\u00e1\n11\tPara ANDRADE (1993), metodologia \u00e9 o conjunto de m\u00e9todos ou caminhos que s\u00e3o percorridos na busca do conhecimento, (p. 103)\napresentado, ent\u00e3o, o roteiro metodol\u00f3gico a ser seguido e finalmente colocar-se-\u00e1 o instrumental t\u00e9cnico a ser utilizado, que inclui procedimentos de documenta\u00e7\u00e3o indireta e direta e o recurso t\u00e9cnico do sensoriamento remoto e geoprocessamento.\n2.2.\tCorrentes do Pensamento Geogr\u00e1fico e a Metodologia Sist\u00eamica\nSegundo Moraes (1994):\n\"O m\u00e9todo expressa uma rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e filosofia, sendo a aplica\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas no trabalho cientifico. E atrav\u00e9s dele que o cientista explicita as categorias e conceitos utilizados, define os procedimentos anal\u00edticos, circunscreve o objeto da investiga\u00e7\u00e3o. (...) o m\u00e9todo envolve necessariamente uma teoria do conhecimento. \u201d (p.67-68)\nAo adotar um plano metodol\u00f3gico, v\u00e1rios autores buscam compreender a defini\u00e7\u00e3o de certos conceitos geogr\u00e1ficos, tais como espa\u00e7o, territ\u00f3rio, regi\u00e3o e paisagem, dentro da teoria do conhecimento, dividida em v\u00e1rias correntes do pensamento. Pode-se citar Guelke (1977), Gomes (1995) e Souza (1995), tomando-se como refer\u00eancia Corr\u00eaa (1995, 1997) quando procura dividir em diversas correntes o pensamento geogr\u00e1fico para explicar as diferentes concep\u00e7\u00f5es dos conceitos de espa\u00e7o e regi\u00e3o, respectivamente. Para o autor, fica clara a exist\u00eancia de tr\u00eas correntes do pensamento geogr\u00e1fico, que apareceram entre 1870 e 1970.\nA primeira seria aquela voltada para o aspecto natural, de car\u00e1ter positivista e determinista, pela qual a combina\u00e7\u00e3o dos elementos da natureza definia os conceitos da geografia. Tem-se como exemplos os trabalhos realizados por Frederic Ratzel. A segunda corrente estaria voltada para o aspecto social e cultural, de car\u00e1ter possibilista e caracterizada pelo historicismo de base neokantiana, enfatizando a separa\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancias naturais (denominadas de nomot\u00e9ticas) e sociais (denominadas de idiogr\u00e1ficas). Como exemplo cita-se Richard Hartshorne. Essas duas correntes apresentadas constitu\u00edram a chamada Geografia Tradicional ou Geografia Cl\u00e1ssica. A terceira e \u00faltima corrente define-se como teor\u00e9tico-quantitativa, cuja caracter\u00edstica \u00e9 l\u00f3gico-positivista e na qual os conceitos geogr\u00e1ficos s\u00e3o definidos a partir de prop\u00f3sitos espec\u00edficos, conforme objetivos do pesquisador.\nO autor tamb\u00e9m reconhece duas correntes do pensamento geogr\u00e1fico ap\u00f3s a d\u00e9cada de 70 (s\u00e9culo XX). Uma delas seria a geografia cr\u00edtica, caracterizada pelo materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico, onde os conceitos geogr\u00e1ficos s\u00e3o entendidos a partir dos processos sociais associados ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista no decorrer do tempo. Cita-se Jos\u00e9 Lu\u00eds Coraggio, Dorren Massey e Neil Smith. A segunda corrente seria a denominada geografia humanista e cultural, apoiada na fenomenolog\u00eda, cujos conceitos geogr\u00e1ficos fundamentam-se na filosofia do significado e da subjetividade. A experi\u00eancia vivida \u00e9 a base de todo o conhecimento. S\u00e3o citados os trabalhos de J.L.Piveteau, Yi-Fu Tuan e A. Fr\u00e9mont.\nCom base na compreens\u00e3o destas diferentes correntes do pensamento geogr\u00e1fico, pode-se observar que em todas elas os aspectos homem e natureza sempre estiveram presentes, por\u00e9m n\u00e3o na mesma propor\u00e7\u00e3o. Ou seja, numa determinada corrente o aspecto humano se sobressa\u00eda; noutra, outro aspecto.\nO entendimento dessas correntes do pensamento geogr\u00e1fico toma-se importante, n\u00e3o para mostrar suas contradi\u00e7\u00f5es, mas sim para real\u00e7ar a necessidade de rela\u00e7\u00f5es entre estas diferentes \u201clentes\u201d que, somente associadas, conseguem entender a realidade.\nMesmo colocando a problem\u00e1tica ambiental como exclusividade do campo das ci\u00eancias sociais, tamb\u00e9m Moraes (1994)12 afirma a import\u00e2ncia de serem avaliadas as diferentes teorias do conhecimento visando a uma melhor fundamenta\u00e7\u00e3o conceituai e de bases filos\u00f3ficas mais s\u00f3lidas, para o tratamento dessa quest\u00e3o.\n\"Um caminho f\u00e9rtil de indaga\u00e7\u00e3o seria o rastreamento das vis\u00f5es sobre os elementos b\u00e1sicos desse universo em diferentes sistemas filos\u00f3ficos. Assim, elucidar as concep\u00e7\u00f5es de natureza, da sociedade, e da rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza, no n\u00edvel das grandes matrizes metodol\u00f3gicas das ci\u00eancias modernas. Esse trabalho, (...) forneceria um balizamento s\u00f3lido para futuras propostas anal\u00edticas e operacionais neste campo. \u201d (p.72)\nNesta pesquisa, tomar-se-\u00e1 como proposta metodol\u00f3gica a abordagem sist\u00eamica, que tem sua origem na Teoria Geral dos Sistemas proposta por Bertalanffy para todos os campos do conhecimento. Segundo Bertalanffy (1977) a Teoria Geral dos Sistemas foi\n12\tNesta obra, o autor apresenta os principais posicionamentos metodol\u00f3gicos existentes na ci\u00eancia, como: positivismo cl\u00e1ssico, neokantista, positivismo l\u00f3gico, sociologia compreensiva, teoria psicanal\u00edtica, estruturalista, fenomenol\u00f3gica e marxista. Contudo, considera a abordagem marxista m\u00e9todo restrito \u00e0s ci\u00eancias sociais e caracterizada pelo materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico, como o m\u00e9todo mais apropriado para a an\u00e1lise da problem\u00e1tica ambiental.\nlan\u00e7ada em 1937, no semin\u00e1rio de filosofia de Charles Morris, na Universidade de Chicago, sendo publicada pela primeira vez somente ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial. (p.127) No Brasil essa obra foi editada pela primeira vez em 1973.\nA termodin\u00e2mica, principalmente o seu Segundo Princ\u00edpio, teve grande import\u00e2ncia na elabora\u00e7\u00e3o da Teoria Geral dos Sistemas. A origem da termodin\u00e2mica pode ser atribu\u00edda ao f\u00edsico franc\u00eas Sadi-Carnot, que em 1824 publicou suas investiga\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de funcionamento das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas, tendo postulado a exist\u00eancia do cal\u00f3rico ou fluido indestrut\u00edvel. A partir da\u00ed, estabeleceu-se o Primeiro Princ\u00edpio da Termodin\u00e2mica (princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o da energia) o qual demonstra que em um sistema fechado (sistema que n\u00e3o recebe energia ou mat\u00e9ria de fonte externa) a energia \u00e9 incriada e indissol\u00favel, permanecendo sempre constante. Ou seja, aquela id\u00e9ia de que na natureza nada se perde, nada se cria, tudo se transforma.\nPara Branco (1989), a descoberta do Segundo Princ\u00edpio da Termodin\u00e2mica trouxe um fator complicador ao princ\u00edpio da conserva\u00e7\u00e3o. Esse Segundo Princ\u00edpio, denominado princ\u00edpio da degrada\u00e7\u00e3o da energia, estabelece paradoxalmente que, nas transforma\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, a energia sofre um processo de degrada\u00e7\u00e3o qualitativa, irrevers\u00edvel e perfeitamente mensur\u00e1vel, que torna imposs\u00edvel a sua reutiliza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de trabalho mec\u00e2nico. Essa perda de capacidade de gerar trabalho, que \u00e9 proporcional a cada quantidade de energia utilizada, Clausius, em 1865, denominou entropia (grifo do autor). O princ\u00edpio da entropia afirma a impossibilidade te\u00f3rica de a ordem (grifo do autor) ser gerada a partir da desordem (grifo do autor) ou do mais frio, embora possuir calor, fornec\u00ea-lo ao mais quente, em um sistema fechado, (p.49) Isto negaria teoricamente a tend\u00eancia \u00e0 complexidade do sistema, n\u00e3o relacionada apenas ao seu tamanho, mas \u00e0s conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre seus fatores, gerando assim, novas propriedades para o sistema.\nContudo, segundo Engel, apud Branco (1989), o princ\u00edpio da entropia foi reinterpretado por Ludwig Boltzmann, j\u00e1 em 1877 (e no livro Order and Ch\u00e3os, do pr\u00eamio Nobel de L. Prigogine e J. Stengers, 1977), como sendo uma lei estat\u00edstica, segundo a qual a impossibilidade de criar ordem a partir da desordem \u00e9 de natureza probabil\u00edstica. (p.49)\nPara entender essa probabilidade de gerar ordem a partir da desordem, tomemos como exemplo pr\u00e1tico as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Ao misturarmos duas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, a forma\u00e7\u00e3o de uma terceira subst\u00e2ncia (gerando a ordem) ocorre pela rela\u00e7\u00e3o de val\u00eancias dos \u00e1tomos dos elementos, as quais determinam as propor\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de combina\u00e7\u00e3o entre eles. Segundo Lapp et al. (1968), os elementos de forma\u00e7\u00e3o (pr\u00f3tons, n\u00eautrons e\nel\u00e9trons) de um \u00e1tomo13 s\u00e3o id\u00eanticos aos de qualquer outro. Os \u00e1tomos de um elemento diferem dos de outro, apenas pelo n\u00famero dos seus pr\u00f3tons e el\u00e9trons (suas val\u00eancias). (p.10) Assim, pode-se afirmar que o padr\u00e3o de probabilidade de ordenamento ser\u00e1 dado em fun\u00e7\u00e3o do comportamento e da estrutura do elemento formador da mat\u00e9ria. Cabe, portanto, ressaltar a import\u00e2ncia do estudo dessas categorias (estrutura e processo/comportamento), que ser\u00e3o posteriormente analisadas para o entendimento da ordem de um sistema aparentemente casual, que \u00e9 o meio ambiente.\nMorin, apud Branco (1989), fala em desordem criadora (grifo do autor), que op\u00f5e \u00e0 ordem que fundamenta a ci\u00eancia cl\u00e1ssica. Ao admitirmos a ordem, subentende-se a exist\u00eancia de leis r\u00edgidas, pressupondo uma autoridade; por\u00e9m, a ci\u00eancia moderna passou dessa ordem f\u00edsica ao conceito de ordem estat\u00edstica ou probabil\u00edstica. O autor afirma a possibilidade da organiza\u00e7\u00e3o a partir da desordem, explicando que a desigualdade de condi\u00e7\u00f5es \u00e9 indispens\u00e1vel ao aparecimento das diversidades (novas ordens). Assim, quanto maior a freq\u00fc\u00eancia de encontros entre diferentes elementos, maior a probabilidade de ocorr\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es diversas, (p. 51)\nNesse mesmo sentido estrutura-se a teoria do caos (iniciada na d\u00e9cada de 70), segundo a qual \u00e9 poss\u00edvel encontrar ordem em sistemas que aparentemente n\u00e3o t\u00eam ordem alguma. Segundo Gleick (1989), na reportagem publicada pela Revista Super Interessante, os cientistas est\u00e3o encontrando padr\u00f5es universais no comportamento (grifo pr\u00f3prio) do tempo, dos carros congestionando vias expressas, do petr\u00f3leo fluindo nos oleodutos subterr\u00e2neos. Para os cientistas, um sistema ca\u00f3tico nunca se repete de maneira peri\u00f3dica, ou seja, os padr\u00f5es s\u00e3o sempre diferentes. Essa imprevisibilidade, ainda assim, significa\n13\tO mesmo autor expressa que a palavra \u00e1tomo \u00e9 proveniente do termo grego atoma que significa indivis\u00edvel. Para o f\u00edsico Isaac Newton (s\u00e9c.XVII), a mat\u00e9ria era formada por pequenas part\u00edculas s\u00f3lidas, o \u00e1tomo. Com a revolu\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica descobriu-se que \u00e1tomo \u00e9 constitu\u00eddo em sua maior parte de espa\u00e7os vazios. Semelhante \u00e1 forma do sistema solar, o \u00e1tomo possui o n\u00facleo (com 99,9% da sua massa total) em tomo do qual giram os el\u00e9trons (0,1% da massa restante). Sendo, proporcionalmente, a dist\u00e2ncia entre os el\u00e9trons e o n\u00facleo muitas vezes maior do que a existente entre o sol e a terra, (p.7-15) Tal defini\u00e7\u00e3o desafia nossa pr\u00f3pria id\u00e9ia sobre a materialidade da mat\u00e9ria, sendo que, segundo Branco (1989), a impossibilidade de observa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da posi\u00e7\u00e3o de um el\u00e9tron e sua velocidade de deslocamento (princ\u00edpio da indetermina\u00e7\u00e3o), levou a admitir que energia e mat\u00e9ria s\u00e3o dois aspectos de uma mesma coisa. Ao fixarmos o el\u00e9tron num ponto e determinarmos sua posi\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica, ele ser\u00e1 part\u00edcula material, mas ao analisarmos seu deslocamento entre dois pontos, ele ser\u00e1 onda, energia, (p.40-41) A teoria da relatividade de Einstein (1919), com sua f\u00f3rmula E=mc2, confirma esta nova forma com que a ci\u00eancia passou a lidar com os conceitos de mat\u00e9ria e energia, tempo e espa\u00e7o, demonstrando que a massa se perde, transformando-se em energia e que tempo e espa\u00e7o se deformam em fun\u00e7\u00e3o da velocidade da luz, que \u00e9 constante. Assim, como exposto no filme \u201cO Ponto de Muta\u00e7\u00e3o\u201d, no n\u00edvel subat\u00f4mico a mat\u00e9ria n\u00e3o existe com certeza e em lugares definidos, mas mostra a tend\u00eancia (probabilidade) de existir. E esta probabilidade n\u00e3o \u00e9 de coisas ou partes, mas de conex\u00f5es. A natureza essencial da mat\u00e9ria n\u00e3o est\u00e1 no objeto mas nas conex\u00f5es, ou seja, nas rela\u00e7\u00f5es entre as partes.\nnovo tipo de ordem no tumulto. Tais estudos foram associados \u00e0 geometria fractal, significando que o comportamento de um sistema ca\u00f3tico revela novas complexidades em escalas cada vez menores. A educa\u00e7\u00e3o tradicional da din\u00e2mica dos sistemas f\u00edsicos nunca revelara o potencial de tal complexidade, pois concentrava-se em sistemas lineares, cujos c\u00e1lculos s\u00e3o mais f\u00e1ceis. Mas a maioria dos sistemas do mundo real n\u00e3o \u00e9 linear. Para esses cientistas, o caos tornou-se um conjunto de instrumentos capaz de elucidar fatos aparentemente casuais. O autor cita Doyne Farmer, o qual afirma que a tend\u00eancia f\u00edsica tem sido pelo reducionismo, com uma constante fragmenta\u00e7\u00e3o das coisas, por\u00e9m os cientistas est\u00e3o mais interessados na id\u00e9ia de que o todo pode ser maior que a soma das partes, (p. 19-29) Assim, o que importa s\u00e3o as conex\u00f5es entre as partes.\nConforme Branco (1989), a introdu\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de ordenamento num sistema ca\u00f3tico pode induzir a forma\u00e7\u00e3o de outros padr\u00f5es id\u00eanticos. Isso ocorre nos complexos org\u00e2nicos, onde a forma\u00e7\u00e3o de novas mol\u00e9culas quase sempre \u00e9 orientada por outras mol\u00e9culas, como as enzimas, ou o DNA, que orientam o arranjo dos \u00e1tomos ou de unidades maiores, na forma\u00e7\u00e3o de novas cadeias14. In\u00fameros cientistas t\u00eam-se dedicado a descobrir meios de reduzir a entropia, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o, o que constitui a base de importantes conceitos modernos, como o da inform\u00e1tica, da cibern\u00e9tica e da teoria geral dos sistemas, (p. 51)\nA Teoria Geral dos Sistemas surgiu visando a uma transforma\u00e7\u00e3o de conceitos, de categorias b\u00e1sicas de pensamento, sendo uma reorienta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a ci\u00eancia em geral, buscando nova concep\u00e7\u00e3o de mundo, destinada a superar a especializa\u00e7\u00e3o corrente na ci\u00eancia tida como \u201ccl\u00e1ssica\u201d, ou seja, aquela em que a raz\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica \u00e9 dominante. Segundo, Bertalanffy (1977):\n\u201cDe uma maneira ou de outra somos for\u00e7ados a tratar com complexos, com \u2018totalidades\u2019 ou \u2018sistemas\u2019 em todo os campos de conhecimento. Isto implica uma fundamental reorienta\u00e7\u00e3o do pensamento cient\u00edfico.\u201d (p.19-20)\nO aparecimento independente e simult\u00e2neo de id\u00e9ias semelhantes, caracterizadas pelo pensamento sist\u00eamico, em diferentes campos do conhecimento, indicava a necessidade de nova tend\u00eancia conceituai. Embora o termo \u201csistema\u201d n\u00e3o fosse\n14\tAinda segundo o mesmo autor, as enzimas ou o DNA estariam introduzindo informa\u00e7\u00e3o (no sentido de dar forma, organizar), permitindo obter ordem a partir da desordem, num processo de neguentropia. Este \u00e9 o fundamento da teoria dos sistemas: a ordem gerando novas propriedades para o todo.\nempregado, para Bertalanffy (1977) sua id\u00e9ia estava presente em diversos campos da ci\u00eancia, sob outras designa\u00e7\u00f5es, tais como na filosofia natural de Leibniz, na coincid\u00eancia dos opostos de Nicolau de Cusa, na medicina m\u00edstica de Paracelso, na hist\u00f3ria de Vico e ibn-Kaldun e na dial\u00e9tica de Marx15 e Hegel. Destarte, s\u00f3 recentemente se tornou vi\u00e1vel a necessidade e a exeq\u00fcibilidade da abordagem dos sistemas, (p.27-28) Para o autor:\n\u201cA necessidade resultou do fato do esquema mecanicista das s\u00e9ries causais isol\u00e1veis e do tratamento por partes ter-se mostrado insuficientes para atender aos problemas te\u00f3ricos, especialmente nas ci\u00eancias bio-sociais, e aos problemas pr\u00e1ticos propostos pela moderna tecnologia. \u201d (p.28)\nCapra (1992) tamb\u00e9m coloca a import\u00e2ncia da vis\u00e3o sist\u00eamica nos diversos campos cient\u00edficos, mostrando que os modelos lineares n\u00e3o s\u00e3o \u00fateis para descrever as rela\u00e7\u00f5es dos sistemas sociais, econ\u00f4micos e naturais. A vis\u00e3o sist\u00eamica \u00e9 apropriada tanto para as ci\u00eancias do comportamento e da vida quanto para as ci\u00eancias sociais16 e a economia. Todos os problemas devem ser vistos como sist\u00eamicos, j\u00e1 que a vis\u00e3o cartesiana n\u00e3o \u00e9 mais suficiente, (p.380-381)\nA teoria sist\u00eamica parte da id\u00e9ia dos \u201cISOMORFISMOS\u201d, ou seja, da exist\u00eancia de modelos, princ\u00edpios e leis que se aplicam de maneira generalizada aos diversos campos da ci\u00eancia, porque afirma haver correspond\u00eancia entre princ\u00edpios gerais que governam o comportamento de entidades que s\u00e3o intrinsecamente diferentes. Desta forma, procura generaliza\u00e7\u00f5es, admitindo especializa\u00e7\u00f5es. Para Bertalanffy (1977):\numa teoria geral dos sistemas seria um instrumento \u00fatil capaz de fornecer modelos a serem usados em diferentes campos e transferidos de uns para outros,\n15\tSegundo Gottdiener (1993), a partir da Segunda Guerra Mundial surgiu a an\u00e1lise marxista para explicar os eventos urbanos. Tal teoria espacial associava diretamente o processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista com o espa\u00e7o. Assim, as mudan\u00e7as s\u00f3cio-espaciais na cidade seriam reguladas pela l\u00f3gica do capital, e o resultado disto seria o desenvolvimento desigual e injusti\u00e7as sociais distribu\u00eddas espacialmente. Apesar do relativo sucesso da economia pol\u00edtica marxista como alternativa ao pensamento dominante, ela possu\u00eda certas limita\u00e7\u00f5es, como a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de car\u00e1ter puramente economicistas. A necessidade de ir al\u00e9m das armadilhas ideol\u00f3gicas que equiparam a an\u00e1lise espacial a investiga\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas fez com que surgissem algumas teorias de an\u00e1lise do espa\u00e7o, cabendo citar aquelas elaboradas por Manuel Castells (a cidade \u00e9 produto ao mesmo tempo do estado e da economia) e de Henri Lefebvre (cuja teoria espacial inclui fatores pol\u00edticos e culturais, bem como a an\u00e1lise econ\u00f4mica), (p. 115-120)\n6 Paulo C\u00e9sar da Costa Gomes (1997) em seu trabalho \u201cGeografia Fin-de-Si\u00e8cle: o discurso sobre a ordem espacial do mundo e o fim das ilus\u00f5es\u201d, e Ana Clara Ribeiro (1996) em \u201cLugares de encontro e desencontro: uma leitura da interdisciplinaridade\u201d, divergem da vis\u00e3o sist\u00eamica, pois afirmam que ela n\u00e3o d\u00e1 conta das indefini\u00e7\u00f5es ligadas ao sentimento humano, fazendo com que as ci\u00eancias sociais fiquem subordinadas ao universo t\u00e9cnico, que passaria a ser portador das determina\u00e7\u00f5es do futuro. Por\u00e9m, cabe ressaltar que a vis\u00e3o sist\u00eamica n\u00e3o elimina de forma alguma a quest\u00e3o do sentimento humano, das vontades e necessidades, basta entender exatamente o significado da id\u00e9ia dos \u201cisomorfismos\u201d, a qual ser\u00e1 comentada na seq\u00fc\u00eancia.\nsalvaguardando ao mesmo tempo do perigo das analogias vagas, que muitas vezes prejudicaram o progresso nesses campos. \u201d (p. 57)\nAssim, mesmo visando \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios gerais entre campos cient\u00edficos espec\u00edficos, n\u00e3o adota o reducionismo17 da ci\u00eancia cl\u00e1ssica, mas sim, um perspectivismo. No Dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio (1980), o termo perspectivismo relaciona-se \u00e0 doutrina de Nietzsche, segundo a qual todo conhecimento \u00e9 relativo \u00e0s necessidades, e especialmente \u00e0s necessidades vitais do ser que conhece, (p.1305)\nPara Carrilho (1989), a doutrina de Nietzsche articula a verdade com a vontade de verdade. A vontade de verdade remete para outro procedimento onde o intelectual e o afetivo (grifo pr\u00f3prio) surgem indestrin\u00e7\u00e1veis. A posse da verdade n\u00e3o \u00e9, no fundo, sen\u00e3o a cren\u00e7a de possuir a verdade, \u00e9 um ter-por-verdadeiro aquilo que queremos em fun\u00e7\u00e3o das nossas necessidades e dos nossos valores individuais. Subsiste ent\u00e3o, para Nietzsche, n\u00e3o um \u201cisto \u00e9\u201d (grifo do autor), mas um \u201cisto significa\u201d (grifo do autor), concluindo-se que a vontade da verdade desenvolve-se ao servi\u00e7o da vontade de poder e a sua tarefa \u00e9 procurar o triunfo e a dura\u00e7\u00e3o de certo n\u00famero de n\u00e3o-verdades, de tornar um todo coerente de falsifica\u00e7\u00f5es como base pr\u00f3pria \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de ser vivo. (p.242-243)\nTratando-se dessa mesma quest\u00e3o em que a busca da verdade d\u00e1-se em fun\u00e7\u00e3o das necessidades, extrapolando, assim, pelos caminhos dos sentidos, das vontades, Branco (1989) cita v\u00e1rios pensadores. Segundo o autor, Hegel via a ci\u00eancia como a formula\u00e7\u00e3o de conceitos. Para Einstein esses conceitos cient\u00edficos s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es livres da mente humana, n\u00e3o existindo um caminho l\u00f3gico, mas somente podendo-se alcan\u00e7\u00e1-los atrav\u00e9s da intui\u00e7\u00e3o, baseada em algo como um amor intelectual aos objetos de experi\u00eancia. Tamb\u00e9m para Popper, toda descoberta sup\u00f5e um elemento irracional ou uma intui\u00e7\u00e3o criadora. (p.06)\nB\u00f3los i Capdevila (1992) define sistema como \u201cmodelo\u201d18 (grifo da autora) consistente de um conjunto de elementos em intera\u00e7\u00e3o, ou seja, em constante troca de mat\u00e9ria e energia19, no espa\u00e7o e no tempo. Entendendo-se \u201cmodelo\u201d (grifo da autora) como\n17\tAt\u00e9 ent\u00e3o, a unifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia vinha sendo vista como a redu\u00e7\u00e3o de todas as ci\u00eancias \u00e0 f\u00edsica. A vis\u00e3o sist\u00eamica n\u00e3o visa reduzir os n\u00edveis biol\u00f3gico, social e comportamental \u00e0 f\u00edsica, mas encontrar constru\u00e7\u00f5es e leis nos n\u00edveis individuais e que podem ou n\u00e3o ser transferidos para outros n\u00edveis.\n18\tA mesma autora ainda coloca que h\u00e1 modelos que funcionam mediante rela\u00e7\u00f5es de causa-efeito, podendo-se formaliz\u00e1-los matematicamente. Por\u00e9m, um sistema social n\u00e3o obedece a leis da causalidade, mas a leis probabil\u00edsimas. Assim, os modelos podem ser do tipo misto, (p.31)\n19\tAinda segundo a mesma autora, para captar os fluxos de mat\u00e9ria e energia, A.D. Armand prop\u00f4s uma unidade de medida comum, a informa\u00e7\u00e3o, medida inversa \u00e0 entropia, no sentido estat\u00edstico que a teoria da\nrepresenta\u00e7\u00e3o simplificada do objeto de estudo, que pode reproduzir fen\u00f4menos din\u00e2micos. Com rela\u00e7\u00e3o a entrada e sa\u00edda de mat\u00e9ria e energia, os sistemas podem ser classificados em: abertos (aqueles em que se produz uma entrada de est\u00edmulos do exterior, mantendo-os a um determinado n\u00edvel de funcionamento); fechados (n\u00e3o h\u00e1 entrada exterior de mat\u00e9ria, desenvolvendo-se pela troca de energia); isolados (n\u00e3o existe com o exterior nenhuma troca de mat\u00e9ria e energia) (p.31,32,36)\nComo j\u00e1 se viu aqui, a teoria sist\u00eamica resultou da insufici\u00eancia no tratamento de partes isoladas, havendo a necessidade de serem entendidas as rela\u00e7\u00f5es ou conex\u00f5es entre as partes. Para Branco (1989), muitos autores t\u00eam reconhecido que s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es entre esses diversos aspectos naturais e sociais (entre as partes do todo) que constituem a realidade principal a ser estudada. \u00c9 do conjunto inter-relacionado de objetos que surge o \u201csalto dial\u00e9tico\u201d de transforma\u00e7\u00e3o de quantidade em qualidade e esse salto consiste no aparecimento das conex\u00f5es que unem diferentes elementos do conjunto. O conhecimento dessas liga\u00e7\u00f5es, ou seja, o conhecimento do pr\u00f3prio objeto, depende da sua observa\u00e7\u00e3o segundo v\u00e1rios pontos de vista, mais do que da fragmenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de suas partes desintegradas, (p. 1-2)\nA Teoria Geral dos Sistemas tem, ent\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o integradora e busca a interdisciplinaridade, sendo, portanto, vi\u00e1vel \u00e0 an\u00e1lise ambiental. Para Tricart (1977):\n\"o conceito de sistema (...) \u00e9 o melhor instrumento l\u00f3gico de que dispomos para estudar os problemas do meio ambiente. Ele permite adotar uma postura dial\u00e9tica entre a necessidade da an\u00e1lise - que resulta do pr\u00f3prio progresso da ci\u00eancia e das t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o - e a necessidade, contr\u00e1ria, de uma vis\u00e3o de conjunto, capaz de ensejar uma atua\u00e7\u00e3o eficaz sobre esse meio ambiente. Ainda mais, o conceito de sistema \u00e9 por natureza de car\u00e1ter din\u00e2mico e por isso adequado a fornecer os conhecimentos b\u00e1sicos para a atua\u00e7\u00e3o - o que n\u00e3o \u00e9 o caso de um invent\u00e1rio, por natureza est\u00e1tico.\u201d (p.19)\nO conceito b\u00e1sico de sistema est\u00e1 ligado \u00e0 id\u00e9ia de v\u00e1rios elementos em cont\u00ednua intera\u00e7\u00e3o, ou seja, est\u00e1 ligado \u00e0 id\u00e9ia de sistema aberto, cujo comportamento n\u00e3o \u00e9 linear. Sendo assim, admitem-se v\u00e1rios enfoques para tratar, cada qual, de problemas espec\u00edficos, aplicando-se m\u00e9todos espec\u00edficos de acordo com a natureza do caso e os crit\u00e9rios operacionais. Segundo Bertalanffy (1977), num mesmo fen\u00f4meno certos aspectos podem\ninforma\u00e7\u00e3o d\u00e1 a este fen\u00f4meno, ou seja, tomando como base a probabilidade de ocorr\u00eancia dos fatos. Quanto mais reduzida a probabilidade de conex\u00f5es, menor a informa\u00e7\u00e3o e maior a entropia, (p.20)\nser descritos por um meio e outros por outro meio. Este fato n\u00e3o exclui, mas implica a esperan\u00e7a de se conseguir uma s\u00edntese ulterior dos v\u00e1rios enfoques, no sentido de urna teoria da \u201ctotalidade\u201d e da \u201corganiza\u00e7\u00e3o\u201d, (p. 133) Para o autor, n\u00e3o h\u00e1 urna estrada geral, uma receita pronta para a Teoria Geral dos Sistemas. Esta teoria ter\u00e1 de se desenvolver pelo interc\u00e2mbio de procedimentos emp\u00edricos, intuitivos e dedutivos, (p.139)\nMonteiro (1986) confirma que o modelo, o m\u00e9todo, \u00e9 dado pelo objeto. N\u00e3o h\u00e1 um m\u00e9todo \u00fanico fechado. O interessante \u00e9 discutir objetivos e procedimentos de an\u00e1lise, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequados \u00e0 nossa realidade. Cada caso \u00e9 espec\u00edfico, devendo-se evitar uma abordagem linear. A an\u00e1lise ambiental n\u00e3o \u00e9 uma receita.\n\u201c(...) ao longo desses encontros, pude registrar o progresso de tentativas e ensaios na an\u00e1lise ambiental, um campo onde h\u00e1 mais abertura ao debate do que fechamento em torno de um consenso de id\u00e9ias produzindo \u2018o modelo' eficaz. \u201d (p.5)\nAssim, a abordagem sist\u00eamica deve alimentar-se da rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes correntes do pensamento e seus respectivos m\u00e9todos, resguardando a especificidade dos elementos envolvidos na an\u00e1lise.\nAlgumas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o destacadas na teoria sist\u00eamica, tais como a intera\u00e7\u00e3o (rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear entre as partes), a organiza\u00e7\u00e3o (inclui estrutura - ordem das partes e fun\u00e7\u00e3o -ordem dos processos), a complexidade (resultante de v\u00e1rios n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o) e a totalidade (o todo n\u00e3o resulta da soma das partes). Bertalanffy (1977) deixa clara tais no\u00e7\u00f5es ao expor:\n\u201cE necess\u00e1rio estudar n\u00e3o somente partes e processos isoladamente, mas tamb\u00e9m resolver os decisivos problemas encontrados na organiza\u00e7\u00e3o e na ordem que os unifica, resultante da intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica das partes, tornando o comportamento das partes diferente quando estudado isoladamente e quando tratado no todo. \u201d (p. 53)\nA teoria sist\u00eamica foi inicialmente adotada pela ecologia20 21 atrav\u00e9s do conceito de ecossistema . Segundo B\u00f3los i Capdevila (1992), no conceito de ecossistema se baseiam a geoecologia (ou \u00bfecologia da paisagem) de C. Troll e a defini\u00e7\u00e3o de geossistema de Sotchava (que ser\u00e1 posteriormente apresentada), (p.22)\n20\tEcologia foi uma ci\u00eancia proposta pelo bi\u00f3logo alem\u00e3o E. Haekel em 1869, quando a definiu como o estudo das rela\u00e7\u00f5es dos organismos com seu meio ambiente inorg\u00e2nico e org\u00e2nico.\n21\tO termo ecossistema foi definido por A.G. Tansley, em 1935.\nPara Branco (1989), a no\u00e7\u00e3o de ecossistema veio demonstrar que o estudo do animal isolado de seu ambiente f\u00edsico e bi\u00f3tico n\u00e3o leva a um conceito realmente abrangente de animal, sendo necess\u00e1rio o entendimento de suas rela\u00e7\u00f5es com o meio e seu comportamento frente a outras esp\u00e9cies, (p.57) Os bioge\u00f3grafos tamb\u00e9m trabalharam dentro dessa no\u00e7\u00e3o, tendo-se como exemplo Phipps (1966) apud Bertrand (1972), que tinha a ambi\u00e7\u00e3o de achar as estruturas da \u201cpaisagem biogeogr\u00e1fica\u201d e de definir matematicamente um \u201cmodelo biogeogr\u00e1fico\u201d da paisagem, (p.5) A partir da\u00ed, os bioge\u00f3grafos, em busca da s\u00edntese, definiram a estrutura e o comportamento do ecossistema determinando as cadeias e redes tr\u00f3ficas, ou seja, as liga\u00e7\u00f5es alimentares nas comunidades vivas.\nPor\u00e9m, o conceito de ecossistema, segundo v\u00e1rios autores, n\u00e3o engloba a rela\u00e7\u00e3o do homem com os aspectos naturais. O ecossistema constitui-se no aspecto natural (visto apenas atrav\u00e9s dos fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos) do meio ambiente. A utiliza\u00e7\u00e3o desse conceito em geografia toma-se impratic\u00e1vel, pois apresenta-se insuficiente, n\u00e3o englobando o ser humano como parte integrante do meio (como fator intrinsecamente natural), resultante de sua atua\u00e7\u00e3o sobre a natureza, sendo tamb\u00e9m influenciado por ela.\nPara Bertrand (1991) a ecologia \u00e9, apesar de sua complexidade e de seus princ\u00edpios englobados, uma ci\u00eancia un\u00edvoca, de finalidade biol\u00f3gica que n\u00e3o pode pretender responder \u00e0 an\u00e1lise de todos os aspectos da natureza e ainda menos dos fatos sociais. O sistema ecol\u00f3gico (o ecossistema), sempre dif\u00edcil de localizar e espacializar, marginaliza os processos abi\u00f3ticos e se presta melhor \u00e0 an\u00e1lise das din\u00e2micas internas do que das evolu\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria das sociedades e dos meios, as quais o naturalista ignora ou subestima, (p. 4-5)\nAo diferenciar ecossistema e meio ambiente, Coimbra (1985) conceitua este \u00faltimo como entidade mais ampla, englobando tamb\u00e9m aquilo que o homem constr\u00f3i para organizar sua conviv\u00eancia e trabalho. J\u00e1 o ecossistema relaciona-se ao estado de natureza pura e original, n\u00e3o envolvendo as altera\u00e7\u00f5es produzidas pelo homem. Para o autor, a paisagem faz parte do meio ambiente, constituindo-se no meio atrav\u00e9s do qual a sociedade espacializa-se, relacionando-se com a natureza e passando a fazer parte dela. (p.28-29)\nNeste mesmo sentido, Branco (1989) complementa que o meio ambiente n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de ecossistema. Ele inclui o elemento antr\u00f3pico e tecnol\u00f3gico, enquanto que o ecossistema, com suas caracter\u00edsticas homeost\u00e1ticas, de controle e de evolu\u00e7\u00e3o natural, n\u00e3o suporta o homem, (p.87-88)\nBertrand (1972) tamb\u00e9m nos apresenta outro problema ao trabalharmos com o\nconceito de ecossistema em geografia:\n\u201cO ecossistema n\u00e3o tem nem escala nem suporte espacial bem definido. Ele pode ser o oceano, mas tamb\u00e9m pode ser o p\u00e2ntano com r\u00e3s. N\u00e3o \u00e9, portanto, um conceito geogr\u00e1fico. Nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 melhor renunciar a reajustar a taxonom\u00eda biogeogr\u00e1fica a escolher livremente unidades geogr\u00e1ficas globais adaptadas ao estudo da paisagem. \u201d (p.6)\nSurge ent\u00e3o, na geografia, a teoria do geossistema tendo como base a teoria sist\u00eamica.\n2.3.\tTeoria Geossist\u00eamica Inicial\nO geossistema surgiu com o objetivo de ser instrumento para realiza\u00e7\u00e3o do estudo da paisagem (entendida como sistema22 que compreende uma constante troca de mat\u00e9ria e energia no tempo e no espa\u00e7o), sendo posteriormente revisto e adotado apenas como uma, das demais portas de entrada existentes na an\u00e1lise do meio ambiente, conforme ser\u00e1 exposto.\nO geossistema, para B\u00f3los i Capdevila (1992), corresponde \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do conceito de sistema e \u00e0 concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica de paisagem, sendo, portanto, um termo cient\u00edfico utilizado pelos especialistas da Ci\u00eancia da Paisagem. O geossistema \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o, um conceito, um modelo te\u00f3rico da paisagem. Como em todos os sistemas existentes na Terra, o geossistema \u00e9 aberto, nele entra e sai certa quantidade de mat\u00e9ria e energia23, constituindo-se em sistemas din\u00e2micos, (p.36)\nCabe portanto, entender a evolu\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o conceituai de paisagem, pois o significado do termo tem variado atrav\u00e9s dos tempos, e a simples ado\u00e7\u00e3o do conceito atual n\u00e3o revelaria suas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas atrav\u00e9s das diversas correntes de pensamento, omitindo sua real significa\u00e7\u00e3o. Esta evolu\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem ser\u00e1 apresentada de\n22\tAo ser entendida como sistema, a paisagem passa a ser avaliada n\u00e3o apenas atrav\u00e9s de seu componente formal ou funcional, mas principalmente atrav\u00e9s de sua organiza\u00e7\u00e3o (estrutura e processo) que define sua din\u00e2mica, categorias que ser\u00e3o posteriormente detalhadas.\n23\tSegundo a autora, a energia que coloca o geossistema em funcionamento tem diversas origens. Uma parte prov\u00e9m da energia solar, lunar (mar\u00e9s), dos demais astros ou do cosmos. Outra se origina na pr\u00f3pria terra, como a for\u00e7a de gravidade, a procedente da desintegra\u00e7\u00e3o de minerais radioativos ou a orog\u00eanica (deslocamentos da crosta terrestre), (p. 36-37) H\u00e1 ainda a energia produzida pelo homem, resultante dos processos produtivos e da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, (p.78)\nforma sucinta, por j\u00e1 ter sido bastante trabalhada por diversos autores, tais como B\u00f3los i Capdevila (1992), Figueir\u00f3 (1997), Gama (1997) e outros.\nSegundo Figueir\u00f3 (1997), a defini\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem como algo din\u00e2mico, al\u00e9m do seu car\u00e1ter fision\u00f4mico (forma, apar\u00eancia), \u00e9 uma t\u00edpica cria\u00e7\u00e3o da modernidade, mais espec\u00edficamente do s\u00e9culo XIX. Anteriormente a isso, podemos encontrar um expressivo desenvolvimento da id\u00e9ia de paisagem na pintura e na arte dos jardins, (p.39)\nGama (1997) coloca que do ponto de vista cient\u00edfico as primeiras id\u00e9ias sobre paisagem surgiram na Alemanha no s\u00e9culo XIX, com Humboldt, para quem \u201ca Natureza (incluindo o homem) vive gra\u00e7as a uma troca cont\u00ednua de formas e movimentos internos\u201d. No s\u00e9culo seguinte, os ge\u00f3grafos alem\u00e3es incorporaram \u00e0 no\u00e7\u00e3o de paisagem a id\u00e9ia de globalidade (Sigfrid Passarge, Alfred Hettner, J.Schmithusen), o aporte da ecologia (Cari Troll - geoecologia ou ecologia da paisagem) e a id\u00e9ia de sistema (E. Neef, J. e G.Haase). Para explicar a no\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o da paisagem foi importante a teoria hol\u00edstica do anglo-sax\u00e3o Smuts, segundo a qual \u201ca natureza se organiza em conjuntos estruturados e hierarquizados de elementos, e organismos micro e macrosc\u00f3picos inclusive o homem\u201d. Esses conjuntos s\u00f3 podem ser diagnosticados atrav\u00e9s do conhecimento global de seus componentes, em v\u00e1rios n\u00edveis hier\u00e1rquicos, (p. 13-14)\nNa Fran\u00e7a, a aplica\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o sist\u00eamica a um ramo da geografia j\u00e1 havia sido feita por Cholley, em 1964, conforme expressa Bertalanffy (1977). (p. 144) A vis\u00e3o sist\u00eamica da paisagem pela escola francesa foi retomada, entre outros autores, por Bertrand, atrav\u00e9s do conceito de geossistema.\nSegundo Tricart apud Monteiro (1986), o geossistema ainda apresenta limita\u00e7\u00f5es, mas seu principal m\u00e9rito foi possibilitar a diferen\u00e7a conceituai do ge\u00f3grafo e terminar com a limita\u00e7\u00e3o encontrada no ecossistema (elasticidade na sua espacialidade). (p.ll) No geossistema o importante s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre as partes, tomando poss\u00edvel a solidariedade da quest\u00e3o ambiental com a realidade geogr\u00e1fica.\nPara Beroutchachvili &amp; Bertrand (1978):\n\"O geossistema se diferencia do ecossistema, apesar de que ambos tratam de uma aplica\u00e7\u00e3o da teoria geral dos sistemas e da modeliza\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da natureza: o geossistema \u00e9 um conceito territorial, uma unidade espacial bem delimitada e analisada a uma dada escala; o geossistema \u00e9 muito mais amplo que o ecossistema, ao qual\ncabe, deste modo, urna parte do sistema geogr\u00e1fico natural. \u201d (P-5)\nA teoria geossist\u00eamica surgiu de forma independente e simult\u00e1nea em lugares afastados. Para Monteiro (1995) a proposta geossist\u00eamica principiou na escola sovi\u00e9tica com o russo Sotchava24, tendo sido tamb\u00e9m trabalhada pelo franc\u00eas Bertrand25, ambos apoiados nos fundamentos da Teoria Geral dos Sistemas de Bertalanffy. No Brasil, tal teoria chegou atrav\u00e9s da escola francesa, a qual teve tamb\u00e9m maior repercuss\u00e3o, (p. 12)\nDesta forma, ser\u00e1 apresentada, de maneira bastante sucinta, a proposta de Sotchava e, em seguida, a proposta te\u00f3rica de Bertrand.\nPara Sotchava (1977), os princ\u00edpios geossist\u00eamicos est\u00e3o ligados \u00e0 Geografia F\u00edsica, servindo-lhe de base, e cuja principal concep\u00e7\u00e3o \u00e9 a conex\u00e3o da natureza com a sociedade humana. Para o autor:\n\u201cNo conceito moderno a Geografia F\u00edsica acha-se principalmente relacionada aos aspectos antr\u00f3picos do ambiente, \u00e0s liga\u00e7\u00f5es diretas e de \u201cfeed-back\u201d que aparecem nesse caso. Essas conex\u00f5es se introduzem numa complicada rede de organiza\u00e7\u00e3o, cujas malhas se estendem at\u00e9 \u00e0s esferas econ\u00f4mica e social.\u201d (p. 5)\nNa defini\u00e7\u00e3o de Sotchava, o geossistema constitui-se na teoria em si, n\u00e3o em um n\u00edvel escalar de classifica\u00e7\u00e3o da paisagem, como veremos adiante na concep\u00e7\u00e3o de Bertrand. As unidades espaciais geossist\u00eamicas (categorias em ordem escalar decrescente: ge\u00f3coro e ge\u00f4mero), apresentam-se em tr\u00eas dimens\u00f5es (topol\u00f3gica, regional, planet\u00e1ria), achando-se, dessa forma, na depend\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Por\u00e9m, mesmo o autor avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o \u00e2 Geografia, considera os geossistemas como fen\u00f4menos naturais, estando sua classifica\u00e7\u00e3o fundamentada em tais condi\u00e7\u00f5es.\nPara Sotchava (1977):\n\u201c(...) precisamos enfatizar uma vez mais como conclus\u00e3o - s\u00e3o forma\u00e7\u00f5es naturais, experimentando, sob certa forma, o impacto dos ambientes social, econ\u00f4mico e tecnog\u00eanico. \u201d (p.9)\n24\tO termo geossistema foi lan\u00e7ado por Sotchava em obra publicada em 1960. No Brasil sua publica\u00e7\u00e3o ocorreu apenas em 1977.\n25\tBertrand lan\u00e7ou a proposta geossist\u00eamica em 1968, sendo publicada no Brasil em 1972.\nAssim, pode-se perceber que o geossistema \u00e9 tomado por Sotchava como forma\u00e7\u00f5es naturais sobre as quais atuam os fatores social e econ\u00f3mico. Bolos i Capdevila (1992) exp\u00f5e que neste per\u00edodo n\u00e3o se considerava o homem como constituinte e como parte integrante do geossistema, mas como elemento, agente que o modifica e o altera. O conceito \u201cnatural\u201d (grifo da autora) exclu\u00eda a influ\u00eancia antr\u00f3pica. (p.20) Deve-se, ent\u00e3o, rever tal entendimento, inadmiss\u00edvel a partir do momento que as rela\u00e7\u00f5es homem e natureza s\u00e3o adotadas como de integra\u00e7\u00e3o e se tomam cada vez mais complexas, em ambientes altamente modificados pelo homem.\nNa concep\u00e7\u00e3o geossist\u00eamica inicial de Bertrand26 a no\u00e7\u00e3o de escala \u00e9 imprescind\u00edvel para o estudo das paisagens. Assim, para classificar os n\u00edveis da paisagem, baseia-se nas escalas t\u00eamporo-espaciais de inspira\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica de Cailleux e Tricart, apud Bertrand (1972). A partir da\u00ed, Bertrand prop\u00f5e seis n\u00edveis t\u00eamporo-espaciais decrescentes de classifica\u00e7\u00e3o das paisagens: zona, dom\u00ednio e regi\u00e3o natural (como unidades superiores), geossistema, geof\u00e1cies e ge\u00f3topo27 (como unidades inferiores). Suas pesquisas limitaram-se \u00e0s unidades inferiores.\nCom isto, pode-se perceber que a proposta te\u00f3rica de Bertrand toma o geossistema como um n\u00edvel da paisagem e n\u00e3o como a teoria28 em si, conforme faz Sotchava. A proposta inicial de Bertrand, de outro lado, apropria-se do conceito de \u201cregi\u00e3o natural\u201d pertencente \u00e0 geografia tradicional, como foi visto anteriormente. Isso ocorre provavelmente devido \u00e0 necessidade inicial da geografia de se aproximar do campo da biogeografia, voltada para a ecologia e a biologia, o qual deu uma primeira resposta \u00e0 concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o do ecossistema. Outra quest\u00e3o a se pensar e que talvez tenha influenciado nesta defini\u00e7\u00e3o inicial de geossistema, de car\u00e1ter mais ecol\u00f3gico, \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de estudo, nas quais o fator humano praticamente n\u00e3o estava presente. Portanto, o conceito de \u201cregi\u00e3o natural\u201d adotado na classifica\u00e7\u00e3o de Bertrand deve ser revisto, se considerarmos a rela\u00e7\u00e3o crescente do sistema natural com o humano.\n26\tNesta parte da pesquisa ser\u00e1 apresentada a proposta inicial desenvolvida por Bertrand, segundo sua obra publicada no Brasil etn 1972. Posteriormente, ser\u00e3o expostas suas novas considera\u00e7\u00f5es acerca desta teoria.\n27\tCom rela\u00e7\u00e3o ao tamanho dessas unidades B\u00f3los i Capdevila (1992) coloca que o ge\u00f3topo pode alcan\u00e7ar alguns metros quadrados e corresponde a uma \u00e1rea ocupada por um microclima, um nicho ecol\u00f3gico e uma forma de micromodelado. As geof\u00e1cies podem ter de 100 a 1000 metros quadrados e apresentam sempre uma fisionomia homog\u00eanea. Correspondem a uma vertente, uma bacia de inunda\u00e7\u00e3o ou um pequeno vale, sempre que se encontre ocupado por uma forma\u00e7\u00e3o vegetal homog\u00eanea, podendo sua litologia ser variada. O geossistema pode ter de 10 a 100 kil\u00f3metros quadrados, reunindo as diferentes geof\u00e1cies de todo o setor. Constitui-se em uma \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o e consequentemente se presta \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos impactos humanos. Pode ser tamb\u00e9m um amplo territ\u00f3rio natural, (p.26)\n;.in \u00abui mi i\u00bbinM mm h\n\u00bfaa Universit\u00e1ria\nuFSC\n(9-3J9- oo J\nSegundo Gomes (1995), a palavra regi\u00e3o deriva do latim regere (grifo do autor) palavra composta pelo radical reg28 29 (grifo do autor), que deu origem a outras palavras como regente, reg\u00eancia, regra, (p.50)\nO termo regi\u00e3o sempre esteve associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de diferencia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, designando uma dada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que pelo dom\u00ednio (reg\u00eancia) de determinado aspecto, se diferencia de outra por\u00e7\u00e3o.\nCorr\u00eaa (1997)30 define regi\u00e3o como a categoria da particularidade. Para o autor:\n\u201c(..) a diferencia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas n\u00e3o est\u00e1, no nosso entender, associada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de unicidade hartshorniana (uniqueness). N\u00e3o se associa \u00e0 id\u00e9ia de singularidade que entendemos vincular-se ao conceito de lugar, mas sim \u00e0 id\u00e9ia de particularidade, isto \u00e9, uma media\u00e7\u00e3o entre o universal (processos gerais advindos da globaliza\u00e7\u00e3o) e o singular (especifica\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do universal). \u201d (p. 191-192)\nLuk\u00e1cs, apud Corr\u00eaa (1997), coloca que a particularidade, com rela\u00e7\u00e3o ao singular, representa uma universalidade relativa e, com rela\u00e7\u00e3o ao universal, uma singularidade relativa, (p. 192)\nAssim, nesta pesquisa entender-se-\u00e1 regi\u00e3o como media\u00e7\u00e3o entre o universal e o singular, incorporando tanto aspectos naturais como sociais. Tal media\u00e7\u00e3o cabe bem \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de paisagem inicialmente proposta por Bertrand. Regi\u00e3o passaria a ser vista como o ponto de flex\u00e3o entre as unidades ditas superiores (zona e dom\u00ednio - que poderiam ser definidas pelos aspectos f\u00edsicos, pois encontram-se numa escala maior, onde a interpreta\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica da paisagem interessa) e as inferiores (unidade espacial, geof\u00e1cies e ge\u00f3topo - definidas pela rela\u00e7\u00e3o homem e natureza).\nDesta forma, regi\u00e3o como conceito geogr\u00e1fico passa a ser delimitada n\u00e3o apenas pelos aspectos naturais, mas pela rela\u00e7\u00e3o homem e natureza, sendo caracterizada pelo dom\u00ednio de um desses aspectos. Esta defini\u00e7\u00e3o ser\u00e1 adotada para a determina\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es existentes na \u00e1rea de estudo, ou seja, na Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.\n28\tPara Bertrand a teoria \u00e9 para o estudo da paisagem e o geossistema n\u00e3o se constitui na teoria em si, mas em um n\u00edvel escalar da paisagem.\n29\tDo latim rex, regis (rei, que tem o mando supremo numa monarquia)\n30\tCorr\u00eaa (1997) apresenta as diferentes concep\u00e7\u00f5es de regi\u00e3o que foram estabelecidas na geografia. Para o autor, tr\u00eas acep\u00e7\u00f5es de regi\u00e3o podem ser identificadas antes de 1970: regi\u00e3o natural, regi\u00e3o cultural e regi\u00f5es especificas. Ap\u00f3s 1970, apresentam-se as acep\u00e7\u00f5es de regi\u00e3o marxista, regi\u00e3o humanista e cultural e regi\u00e3o meio para intera\u00e7\u00f5es sociais, (p. 184-188)\nO geossistema \u00e9 definido por Bertrand (1972) atrav\u00e9s de dados ecol\u00f3gicos, explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Para o autor:\n\u201cO geossistema corresponde a dados ecol\u00f3gicos relativamente est\u00e1veis. Ele resulta da combina\u00e7\u00e3o de fatores geomorfol\u00f3gicos (natureza das rochas e dos mantos superficiais, valor do declive, din\u00e1mica das vertentes...), clim\u00e1ticos (precipita\u00e7\u00f5es, temperatura...) e hidrol\u00f3gicos (len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos epid\u00e9rmicos e nascentes, pH das \u00e1guas, tempos de ressecamento do solo...).\n(...) O geossistema se define em seguida por um certo tipo de explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do espa\u00e7o. (...) H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre o potencial ecol\u00f3gico e a valoriza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \u201d (p. 14-15)\nPode-se perceber que a a\u00e7\u00e3o humana aparece mais como inten\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, n\u00e3o se constituindo como fator real na rela\u00e7\u00e3o geossist\u00eamica, tanto que Bertrand coloca que o estado de cl\u00edmax do geossistema \u00e9 definido pelo equilibrio apenas entre o potencial ecol\u00f3gico e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, n\u00e3o citando a influ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o humana.\nBertrand (1972) considera a paisagem como entidade global, onde os elementos que a constituem participam de uma din\u00e2mica comum, a qual n\u00e3o corresponde \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada elemento. O conceito te\u00f3rico de paisagem adotado pelo autor foi:\n\u201cA paisagem n\u00e3o \u00e9 simples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos disparatados. E numa determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. \u201d (p.2)\nPara Bertrand, o geossistema n\u00e3o se caracteriza pela sobreposi\u00e7\u00e3o de elementos, mas pela rela\u00e7\u00e3o entre eles, o que o torna um complexo din\u00e2mico, sendo esta din\u00e2mica comum que define a individualidade desse complexo e n\u00e3o a homogeneidade fision\u00f4mica. Assim, a delimita\u00e7\u00e3o do geossistema n\u00e3o se faz a partir da apar\u00eancia f\u00edsica (forma), nem pela atividade desempenhada pelo objeto (fun\u00e7\u00e3o), mas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel a partir do reconhecimento das rela\u00e7\u00f5es entre essas formas e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es na sociedade\n(estrutura) e do modo cont\u00ednuo como se realizam estas rela\u00e7\u00f5es (processo)31 32 33 atrav\u00e9s do tempo.\nNeste momento, cabe fazer uma interfer\u00eancia na exposi\u00e7\u00e3o da proposta te\u00f3rica de Bertrand, que ser\u00e1 retomada na seq\u00fc\u00eancia. A partir do entendimento acima colocado, acha-se vi\u00e1vel nesta pesquisa apropriar-se das categorias de an\u00e1lise do espa\u00e7o ( forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo), propostas por Milton Santos (1992) e apresentadas por Roberto Lobato Corr\u00eaa (1987) utilizando-as para delimita\u00e7\u00e3o do geossistema' , ou ainda, para a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem. Tal inten\u00e7\u00e3o faz relembrar e afirmar o princ\u00edpio de que a teoria sist\u00eamica desenvolve-se pelo interc\u00e2mbio de procedimentos metodol\u00f3gicos.\nConforme Corr\u00eaa (1987), a forma \u00e9 o aspecto vis\u00edvel, exterior do objeto, referindo-se ainda ao arranjo deles. Se consider\u00e1ssemos que somente a partir da forma seria poss\u00edvel apreender a ess\u00eancia da realidade, incorrer\u00edamos em um equ\u00edvoco. Tratar-se-ia da apreens\u00e3o de um aspecto da realidade, a sua apar\u00eancia, incapaz de permitir v\u00ea-la em sua ess\u00eancia, pois essa aparece nos processos e fun\u00e7\u00f5es que emanam da estrutura, (p.76)\nCabe, portanto, ressaltar a rela\u00e7\u00e3o de tais categorias anal\u00edticas (forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo) com a teoria sist\u00eamica apresentada anteriormente, que muita import\u00e2ncia d\u00e1 \u00e0 estrutura e ao processo, podendo-se fazer um paralelo entre a necessidade de estudo de todas essas categorias, e n\u00e3o apenas da forma por si pr\u00f3pria, com o surgimento da f\u00edsica qu\u00e2ntica. Ao analisarmos o entendimento da mat\u00e9ria atrav\u00e9s dos tempos e com base no que \u00e9 exposto por Lapp et al. (1968), tanto para Arist\u00f3teles como para os alquimistas, a base do mundo material era a mat\u00e9ria primitiva, uma mesma subst\u00e2ncia imut\u00e1vel que existia apenas potencialmente at\u00e9 tomar a forma que dava origem a um dos quatro elementos (fogo, terra, \u00e1gua e ar) que compunham o cosmos. Assim, a\n31\tTamb\u00e9m em Beroutchachvili &amp; Bertrand (1978), o geossistema se caracteriza por uma morfologia (a qual pode-se relacionar a forma e estrutura), um funcionamento (fun\u00e7\u00e3o) e um comportamento espec\u00edfico (processo), (p.5)\n32\tAs categorias propostas por Milton Santos para a an\u00e1lise do espa\u00e7o poderiam ser utilizadas tamb\u00e9m na an\u00e1lise da paisagem, entendida como sistema, devido \u00e0 semelhante defini\u00e7\u00e3o entre os conceitos de espa\u00e7o e paisagem do autor. Para Santos (1992), o espa\u00e7o constitui uma realidade objetiva em permanente processo de transforma\u00e7\u00e3o, e para estud\u00e1-lo deve-se apreender sua rela\u00e7\u00e3o com os processos produtivos sociais, no decorrer do tempo. J\u00e1 a paisagem \u00e9 o resultado cumulativo desses tempos nos n\u00edveis regional e local, sendo formada pelos fatos do passado e do presente. As categorias anal\u00edticas expostas (forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo) constituem-se em partes da totalidade de que trata a complexidade espacial, devendo ser analisadas individualmente e atrav\u00e9s de suas inter-rela\u00e7\u00f5es, pois as generaliza\u00e7\u00f5es somente s\u00e3o alcan\u00e7adas com a especificidade, (p.49-51)\n33\tNesta pesquisa n\u00e3o ser\u00e1 utilizado o termo geossistema, mas unidades ambientais (regi\u00e3o e paisagem). Esta distin\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentada posteriormente.\nsubst\u00e2ncia era a mesma34, somente a forma mudava (n\u00e3o envolvendo a no\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o - estrutura e processo). Pensava-se que o conte\u00fado (a forma) de um material fosse aquilo que suas caracter\u00edsticas determinavam (\u00e1gua-mole, pedra-dura). Atualmente sabe-se que as propriedades s\u00e3o determinadas pela estrutura (modo como os \u00e1tomos se ordenam) e pelo modo como os \u00e1tomos se unem (comportamento/processo). (p. 15-99)\nConsiderar a forma para a an\u00e1lise do sistema \u00e9 necess\u00e1rio, mas ela por si pr\u00f3pria n\u00e3o diz muito, ou seja, s\u00f3 permite ver a realidade em sua apar\u00eancia, n\u00e3o em sua ess\u00eancia, conforme citado por Roberto Lobato Corr\u00eaa. Formas semelhantes podem ser geradas de processos distintos e gerar fun\u00e7\u00f5es diferentes.\nPara Corr\u00eaa (1987), estudioso da din\u00e2mica urbana, a fun\u00e7\u00e3o implica uma tarefa, atividade ou papel a ser desempenhado pelo objeto. A rela\u00e7\u00e3o entre forma e fun\u00e7\u00e3o \u00e9 direta. Uma forma \u00e9 criada para desempenhar uma ou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o h\u00e1 fun\u00e7\u00e3o sem forma. Contudo, n\u00e3o se pode considerar apenas forma e fun\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o se estaria considerando a natureza hist\u00f3rica do espa\u00e7o, ou seja, as suas caracter\u00edsticas sociais e econ\u00f4micas e suas transforma\u00e7\u00f5es. E esta seria uma an\u00e1lise puramente funcionalista. (p.76-77)\nSegundo o autor acima citado, a estrutura relaciona-se ao modo como os objetos est\u00e3o organizados. Refere-se n\u00e3o a um padr\u00e3o espacial, mas \u00e0 maneira como est\u00e3o inter-relacionados, conectados entre si. A estrutura n\u00e3o tem uma exterioridade imediata e est\u00e1\ni\nsubjacente \u00e0 forma. \u00c9 matriz onde a forma \u00e9 gerada. \u00c9 a natureza social e econ\u00f4mica de uma sociedade, em um dado momento do tempo, (p.77)\nO processo, ainda apresentado pelo mesmo autor, \u00e9 definido como a\u00e7\u00e3o que se realiza continuamente, visando um resultado qualquer, implicando tempo e mudan\u00e7a. Os processos acontecem dentro de uma dada estrutura social e econ\u00f4mica (e natural, conforme entende-se nesta pesquisa) e resultam das suas contradi\u00e7\u00f5es internas. Assim, o processo \u00e9 uma estrutura em seu movimento de transforma\u00e7\u00e3o, (p.77)\nPara Santos (1992) deve haver uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre tais categorias anal\u00edticas do espa\u00e7o, ou da totalidade social espacializada:\n\"Forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo s\u00e3o quatro termos disjuntivos, mas associados, a empregar segundo um contexto do mundo de todo dia. Tomados individualmente, representam apenas realidades parciais, limitadas, do mundo. Considerados em conjunto, por\u00e9m, e relacionados\n34\tComo atualmente continua sendo, mas agora atrav\u00e9s dos pr\u00f3tons, n\u00eautrons e el\u00e9trons de um \u00e1tomo, que s\u00e3o id\u00eanticos aos de qualquer outro.\nentre si, eles constroem uma base te\u00f3rica e metodol\u00f3gica a partir da qual podemos discutir os fen\u00f4menos espaciais em totalidade. \u201d (p. 52)\nSegundo Corr\u00eaa (1987), se consider\u00e1ssemos apenas as categorias de estrutura e processo, estar\u00edamos fazendo uma an\u00e1lise a-espacial, n\u00e3o geogr\u00e1fica. Considerando s\u00f3 a estrutura e a forma, desprezando o papel do processo e da fun\u00e7\u00e3o, deixar\u00edamos de lado a media\u00e7\u00e3o (rela\u00e7\u00e3o) entre o que \u00e9 subjacente (a estrutura) e o exteriorizado (a forma). Perde-se a hist\u00f3ria, a din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o da estrutura. Para ele, uma dada estrutura possui seus processos intr\u00ednsecos que demandam fun\u00e7\u00f5es a serem cristalizadas em formas espaciais, (p.77-78)\nSantana (1998) tamb\u00e9m prop\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o das categorias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para an\u00e1lise do espa\u00e7o, de Santos (1992), com o estudo da paisagem (fundamentado na vis\u00e3o sist\u00eamica). O autor apresenta o modelo de relacionamento te\u00f3rico a seguir, que foi bastante \u00fatil para determinar do roteiro metodol\u00f3gico desta pesquisa, apresentado posteriormente.\nSISTEMA URBANO\tCATEGORIAS METODOL\u00d3GICAS\tSISTEMA NATURAL\nProdu\u00e7\u00e3o Reprodu\u00e7\u00e3o\t<- PROCESSO->\tTectog\u00eanese Morfog\u00eanese Biocenose Pedog\u00eanese\nModo de produ\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mico-Social Forma\u00e7\u00e3o territorial Marco Jur\u00eddico-Institucional Agentes Urbanos\tESTRUTURA -\u25ba\tGeologia Biodiversidade Clima\nSistema Vi\u00e1rio Ind\u00fastrias Casas Agricultura\tFORMA ->\tVertente Canal, Lago, Oceano Talvegue Linha de Costa/Estu\u00e1rio Plan\u00edcie/Planalto Bacia Hidrogr\u00e1fica\nSuporte do Uso do Solo (Urbano, Rural, Industrial, Comercial, Servi\u00e7os, Residencial, Aparelhos do Estado, Reprodu\u00e7\u00e3o Ideol\u00f3gica, Meios de Consumo Coletivo) Preserva\u00e7\u00e3o/Prote\u00e7\u00e3o/Conserva\u00e7\u00e3o\tFUN\u00c7\u00c3O\tSuporte do Uso do Solo Urbano Rural Suporte Produ\u00e7\u00e3o Preserva\u00e7\u00e3o/Prote\u00e7\u00e3o/ Conserva\u00e7\u00e3o\nESPA\u00c7O/ORGANIZA\u00c7\u00c1O ESPACIAL/PAISAGEM\t\t\nTabela 01- Modelo de relacionamento te\u00f3rico, por Santana (1998) (p.07)\nO problema da delimita\u00e7\u00e3o do geossistema, para o qual est\u00e1 sendo proposta a utiliza\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise do espa\u00e7o, \u00e9 salientado por Tricart, apud Monteiro (1986), ao afirmar que ainda reina confus\u00e3o nas propostas de divis\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das partes dos geossistemas. A excessiva preocupa\u00e7\u00e3o em subdividir as unidades espaciais acaba implicando a ruptura com a abordagem sist\u00eamica, (p. 18)\nMonteiro (1986) exp\u00f5e que:\n\u201cMais vale dar aten\u00e7\u00e3o ao esp\u00edrito \u2018sist\u00eamico\u2019 que repousa muito mais nas rela\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 fundamental para uma an\u00e1lise integrativa. Confunde-se, ainda e infelizmente, a categoria de uma abordagem hol\u00edstica com o levantamento t\u00e3o minucioso e variado quanto poss\u00edvel do rol de elementos e atributos no \u2018sistema\u2019.\u201d(18)\no todo complexo que o sistema \u00e9 n\u00e3o se confunde com a somat\u00f3ria das suas partes; h\u00e1 que se descobrir e desvendar, na organiza\u00e7\u00e3o geral do sistema, suas estruturas intermedi\u00e1rias (...). \u201d (p. 18)\nCabe ent\u00e3o retomar tr\u00eas princ\u00edpios fundamentais na classifica\u00e7\u00e3o da paisagem exposta por Bertrand (1972) na qual a delimita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um fim em si, mas um meio de aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade; a delimita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 pela sobreposi\u00e7\u00e3o de elementos, mas pelas suas rela\u00e7\u00f5es, sendo a defini\u00e7\u00e3o da paisagem dada em fun\u00e7\u00e3o da escala, (p.8-9)\nEm outro momento, Beroutchachvili &amp; Bertrand (1978) apresentam o estudo do \u201ccomportamento\u201d do geossistema, que consiste em definir a sucess\u00e3o de \u201cestados\u201d35 ao longo do tempo (an\u00e1lise multitemporal). Cada \u201cestado\u201d corresponde a uma certa situa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. Assim, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel separar a rela\u00e7\u00e3o temporal da rela\u00e7\u00e3o espacial (concep\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal do geossistema). A mudan\u00e7a de \u201cestado\u201d ocorre quando h\u00e1 modifica\u00e7\u00e3o da estrutura e do funcionamento, sendo gerada pelos fluxos de mat\u00e9ria e energia36. N\u00e3o pode haver mudan\u00e7a de \u201cestado\u201d, a n\u00e3o ser que os tr\u00eas componentes do geossistema (abi\u00f3tico, bi\u00f3tico e antr\u00f3pico) sejam modificados.\nBertrand (1972) tamb\u00e9m definiu uma tipologia din\u00e2mica que classifica os geossistemas segundo a evolu\u00e7\u00e3o de seu comportamento. Essa tipologia se baseou na teoria de bioresistasia37 de Erhart, apud Bertrand (1972), e leva em conta tr\u00eas elementos: o sistema de evolu\u00e7\u00e3o, o est\u00e1gio atingido em rela\u00e7\u00e3o ao cl\u00edmax e o sentido geral da din\u00e2mica, (p.21)\nTricart (1977)38 tamb\u00e9m prop\u00f4s uma metodologia para o estudo da din\u00e2mica dos ec\u00f3topos39, denominada ecodin\u00e2mica, enfatizando a avalia\u00e7\u00e3o do estado de estabilidade dos ambientes, em fun\u00e7\u00e3o da intensidade dos processos morfodin\u00e2micos. Nela, Tricart classifica os meios naturais em est\u00e1veis (onde h\u00e1 o predom\u00ednio dos processos de pedog\u00eanese sobre os de morfog\u00eanese), inst\u00e1veis (com predomin\u00e2ncia dos processos morfogen\u00e9ticos) e intergrades (ou transi\u00e7\u00e3o, onde ocorrem os processos pedogen\u00e9ticos e morfogen\u00e9ticos). (p.35) A proposta de Tricart se enquadra bem \u00e1 aplica\u00e7\u00e3o do modelo\n35\tOs estados do geossistema podem ser classificados como: instant\u00e2neo, di\u00e1rio, m\u00e9dio, por esta\u00e7\u00f5es do ano e anual, por dec\u00eanio e centen\u00e1rio.\n36\tEm palestra proferida no semin\u00e1rio \u201cUFSC e Meio Ambiente\u201d (1998) Ant\u00f4nio Carlos Diegues exp\u00f4s que no estudo do meio ambiente a determina\u00e7\u00e3o precisa dos fluxos de mat\u00e9ria e energia \u00e9 importante, por\u00e9m, existe o aspecto dos sentimentos, dos desejos, da cultura (que no entender desta pesquisa, tamb\u00e9m constituem-se em fluxos de mat\u00e9ria e energia, no n\u00edvel subat\u00f4mico) que se apresentam somente de forma probabilistica. Bertrand (1991) tamb\u00e9m defende essa posi\u00e7\u00e3o.\n37\tBertrand utilizou-se da teoria da bioresistasia para diferenciar os geossistemas segundo a din\u00e2mica apresentada, classificando-os em est\u00e1veis (em biostasia), onde a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pelos elementos bi\u00f3ticos e inst\u00e1veis (em resistasia), onde a evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 resultante dos elementos abi\u00f3ticos.\n38\tPassos (1991) faz uma rela\u00e7\u00e3o entre as teorias de H. Erhart e Tricart, associando a biostasia \u00e0 estabilidade e a resistasia \u00e0 instabilidade. Tricart, por\u00e9m, apresenta um estado intermedi\u00e1rio a estas classifica\u00e7\u00f5es, (p.55)\n39\tSegundo B\u00f3los i Capdevila (1992), o ec\u00f3topo foi definido por Cari Troll como extens\u00e3o do conceito de bi\u00f3topo, a totalidade dos elementos geogr\u00e1ficos, especialmente os abi\u00f3ticos, desenhando desta maneira o futuro conceito de geossistema.\ngeossist\u00eamico de Bertrand, pois seu conceito de estabilidade est\u00e1 muito voltado aos aspectos naturais, baseando-se fundamentalmente na geomorfologia. Para o autor, a integridade da estrutura e do funcionamento das paisagens seria determinada pelo n\u00edvel de estabilidade somente dos aspectos naturais. O conceito de estabilidade relaciona-se \u00e0 no\u00e7\u00e3o de fragilidade e vulnerabilidade40 (que caracterizam somente o sistema natural). Por\u00e9m, alguns autores t\u00eam relacionado o conceito de estabilidade \u00e0 no\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia e capacidade de resist\u00eancia. Tal rela\u00e7\u00e3o apresenta-se invi\u00e1vel, conforme a defini\u00e7\u00e3o de capacidade de resist\u00eancia, a qual ser\u00e1 exposta posteriormente.\nEsta pesquisa n\u00e3o se apoiar\u00e1 nem na teoria da bioresistasia de H. Erhart, muito voltada para a ecologia e a biologia, nem na ecodin\u00e2mica de Tricart para classificar o estado das unidades da paisagem. Como o seu objetivo \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o integrada da paisagem, entende-se que isto s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel ao tomarmos homem e natureza em um mesmo n\u00edvel, n\u00e3o estabelecendo hierarquias entre eles nem priorizando um em detrimento do outro. Assim, n\u00e3o ser\u00e3o abordados s\u00f3 os aspectos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos sem sua rela\u00e7\u00e3o com os humanos e vice-versa. A metodologia adotada para a defini\u00e7\u00e3o dos estados (processo)41 da paisagem, assim como para a defini\u00e7\u00e3o de suas outras categorias (forma, fun\u00e7\u00e3o e estrutura), ser\u00e1 explicitada no item 2.5., quando se definir\u00e1 tamb\u00e9m o conceito de qualidade ambiental e capacidade de sustentabilidade ambiental.\n2.4.\tA Revis\u00e3o da Teoria Geossist\u00eamica\nEm suas novas discuss\u00f5es, Bertrand (1991) exp\u00f5e que o debate sobre a natureza42 pertence \u00e0 geografia, mas para isso h\u00e1 a necessidade de revisar a estrutura\u00e7\u00e3o do saber, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais com as sociais, permeando ao mesmo tempo pela teoria, pr\u00e1tica, m\u00e9todo e epistemolog\u00eda. Para o autor, construir um paradigma\n40\tPor isso, n\u00e3o se utilizar\u00e3o os termos est\u00e1vel, transi\u00e7\u00e3o e inst\u00e1vel, propostos por Tricart. Macedo (1994) distingue vulnerabilidade e fragilidade. Para ele a vulnerabilidade n\u00e3o se constitui obrigatoriamente em fragilidade, embora toda fragilidade seja uma vulnerabilidade. Uma estrutura s\u00f3lida pode ser vulner\u00e1vel em determinado ponto ou em determinada circunst\u00e2ncia, sem ser, no entanto, fr\u00e1gil, (p.73)\n41\tA categoria de processo que consiste na estrutura em seu movimento de transforma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 avaliada em seu per\u00edodo atual. Contudo, h\u00e1 necessidade de outras medi\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, mas isto tomaria tal pesquisa invi\u00e1vel, visto seu per\u00edodo para realiza\u00e7\u00e3o.\n42\tNatureza entendida tamb\u00e9m como meio ambiente (espa\u00e7o onde vive o homem), pois atualmente a natureza \u201cnatural\u201d (grifo pr\u00f3prio) n\u00e3o anda mais sozinha. O espa\u00e7o \u00e9 cada vez menos natural e cada vez mais modificado pelo homem.\ngeogr\u00e1fico da natureza, identificado pela interdisciplinaridade, \u00e9 contribuir para dar urna identidade \u00e0 geografia, (p. 2,3,13)\nA partir da\u00ed, Bertrand apresenta outra proposta sobre a teoria geossist\u00eamica43, n\u00e3o mais tomando-a como paradigma \u00fanico para entender o meio ambiente, pois a explora\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de interface entre natureza e sociedade requer um m\u00e9todo de complexidade e de diversidade que n\u00e3o seja \u00fanico, mas que tenha v\u00e1rias entradas.\nNa proposta atual44, o enfoque \u00e9 para a quest\u00e3o do tempo nos estudos do meio ambiente e n\u00e3o se at\u00e9m a uma classifica\u00e7\u00e3o puramente espacial. Para Bertrand &amp; Bertrand (s.n.t.a.), o meio ambiente \u00e9 normalmente percebido e analisado como condi\u00e7\u00e3o espacial. A quest\u00e3o do tempo \u00e9 subordinada a explicar os fen\u00f4menos espaciais. No entanto, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia considerar o meio ambiente em sua rela\u00e7\u00e3o com o tempo passado e o tempo presente. Normalmente a an\u00e1lise ambiental \u00e9 realizada por um sistema de refer\u00eancias disciplinares ou setoriais mal adaptadas. Entretanto, o tempo transcende tais classifica\u00e7\u00f5es, pois sendo globalizante e neutro, inscreve todos os elementos em um mesmo e irrevers\u00edvel movimento. Por isso, o tempo \u00e9 a base para desenvolver a interdisciplinaridade na an\u00e1lise do meio ambiente. O tempo e a temporalidade (tempo-processo) n\u00e3o devem estar subordinados apenas a uma refer\u00eancia cronol\u00f3gica (tempo-refer\u00eancia), a qual d\u00e1 apenas id\u00e9ia de ordem e n\u00e3o de inteligibilidade, (p. 1)\nEssa proposta atual evolui para o reconhecimento de um tempo humanizado. Bertrand &amp; Bertrand (s.n.t.a.) consideram que a interfer\u00eancia humana vem crescendo num processo dominante, sendo a principal for\u00e7a de mudan\u00e7a do meio ambiente. O andamento do \u201ctempo-natural\u201d45, isto \u00e9, o funcionamento f\u00edsico-qu\u00edmico e biol\u00f3gico, \u00e9 transformado em sua velocidade, sua dura\u00e7\u00e3o, seu ritmo pelo conjunto de atividades humanas. Para a\n*\ninterpreta\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es ambientais, o geossistema se apresenta como refer\u00eancia espa\u00e7o-temporal, (p.2)\nPara os autores, o meio ambiente \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o muito vasta e fluida para se prestar diretamente a uma an\u00e1lise frontal e formal do tempo. O geossistema nos fornece uma \u201centrada\u201d (grifo dos autores) modesta, mas operacional. De inspira\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ele se\n43\tTal posi\u00e7\u00e3o vem afirmar que o geossistema sozinho n\u00e3o d\u00e1 conta da diversidade ambiental.\n44\tA proposta te\u00f3rica atual passa a ser utilizada n\u00e3o mais para interpretar a paisagem, mas o meio ambiente como um todo, tanto que os termos paisagem e geossistema encontram-se dissociados, diferenciando-se da proposta inicial, na qual o geossistema era o modelo te\u00f3rico da paisagem.\n5 O tempo natural difere-se do tempo social. Conforme Ferrari (1983), sabe-se que a idade do Universo \u00e9 de 10 bilh\u00f5es de anos, que a da Terra \u00e9 de 5 bilh\u00f5es de anos e que a do homem \u00e9 aproximadamente 1 milh\u00e3o de anos. Comparando-se a idade da Terra a um ano, o homem surgiu faltando apenas 1 hora e 45 minutos para meia noite do \u00faltimo dia do ano, e a cidade nos 30 segundos finais do ano, mais ou menos, (p.208)\ndefine como combina\u00e7\u00e3o espacializada na qual interagem elementos abi\u00f3ticos (rocha, ar, \u00e1gua), elementos bi\u00f3ticos (animais, vegeta\u00e7\u00e3o, solo) e elementos antr\u00f3picos (impacto social sobre a mat\u00e9ria ambiental). De inspira\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, ele se diferencia, a priori, do ecossistema, pois \u00e9:\n-conceito espacial - materializa-se no terreno por um mosaico de unidades homog\u00eaneas segundo escalas respectivas (ge\u00f3topo, geof\u00e1cies etc.) suscept\u00edveis de serem cartografadas;\n-conceito \u201cnaturalista\u201d - n\u00e3o privilegia os fatores biol\u00f3gicos e leva em considera\u00e7\u00e3o o conjunto composto do meio geogr\u00e1fico, incluindo as formas do relevo e a geomorfog\u00eanese; -conceito antr\u00f3pico - integra os impactos das atividades humanas, podendo ser considerado como um conceito social, (p.2)\nBertrand &amp; Bertrand (s.n.t.a.) consideram o meio ambiente demasiadamente complexo e indefin\u00edvel para ser apreendido a partir de um conceito e de um m\u00e9todo \u00fanico, tratando-o, portanto, a partir de um sistema conceituai tripolar e interativo: geossistema, territ\u00f3rio e paisagem. Em s\u00edntese, uma estrat\u00e9gia tridimensional, em tr\u00eas espa\u00e7os e em tr\u00eas tempos.\n1.\tO tempo do geossistema \u00e9 o da natureza antropizada: \u00e9 o tempo da fonte, das caracter\u00edsticas bio-fisico-qu\u00edmicas de sua \u00e1gua e de seus ritmos hidrol\u00f3gicos.\n2.\tO tempo do territ\u00f3rio \u00e9 o do social e do econ\u00f4mico, tempo do mercado ou tempo do desenvolvimento sustent\u00e1vel: \u00e9 o tempo do recurso, da gest\u00e3o, da redistribui\u00e7\u00e3o, da polui\u00e7\u00e3o-despolui\u00e7\u00e3o.\n3.\tO tempo da paisagem \u00e9 o da cultura, do patrim\u00f4nio, da identidade e da representa\u00e7\u00e3o: \u00e9 o tempo do ressurgimento, do simb\u00f3lico, do mito e do ritual, (p.5-6)\nDessa forma, a proposta atual de Claude Bertrand e Georges Bertrand relacionam geossistema ao aspecto natural, territ\u00f3rio ao econ\u00f4mico e paisagem ao cultural. Essas diferentes abordagens tem\u00e1ticas associadas aos conceitos espaciais devem ser analisadas segundo as temporalidades do passado e do presente.\nPara Bertrand (1991), a finalidade social (como tamb\u00e9m a individual) estabelece o sistema de interpreta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da natureza, (p.07) Cria-se, portanto, um paralelo com a \u201cvontade de poder\u201d de Nietzsche, no qual o indiv\u00edduo, sua sensibilidade e suas necessidades s\u00e3o considerados no processo de entendimento do meio ambiente, n\u00e3o importando somente os fluxos de mat\u00e9ria e energia que podem ser precisamente determin\u00e1veis, mas tamb\u00e9m aqueles prov\u00e1veis.\n2.5.\tMetodologia Adotada\nEsta pesquisa adotar\u00e1 como base metodol\u00f3gica a teoria dos sistemas, para o estudo do meio ambiente, conforme j\u00e1 colocado. Por\u00e9m, n\u00e3o adotar\u00e1 o termo geossistema que correspondeu \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o inicial da teoria sist\u00eamica na geografia, pois, segundo a nova proposta, constitui-se em apenas uma das demais portas de entrada (territ\u00f3rio e paisagem) para a an\u00e1lise do meio ambiente. A n\u00e3o ado\u00e7\u00e3o do termo se d\u00e1 tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o de que inicialmente era abordado apenas com base natural, o que n\u00e3o \u00e9 condizente com a base conceituai desta pesquisa, que considera a rela\u00e7\u00e3o homem e natureza na interpreta\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nA figura 01 a seguir, mostra esquematicamente as propostas geossist\u00eamicas anteriormente explicadas. Resumidamente, para Sotchava (1960), a teoria era geossist\u00eamica, de base puramente natural. A paisagem era analisada atrav\u00e9s de duas categorias, existentes em tr\u00eas dimens\u00f5es. Na proposta inicial de Bertrand (1968) a teoria era do estudo da paisagem, que possu\u00eda seis n\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o, em que o geossistema constitu\u00eda-se em um deles. Consideravam-se tamb\u00e9m, apenas os aspectos naturais. A proposta atual de Bertrand v\u00ea o geossistema apenas como uma das tr\u00eas categorias anal\u00edticas para o estudo do meio ambiente.\nEsta pesquisa, baseada na teoria sist\u00eamica, admite o meio ambiente como sistema, ou seja, como o sistema ambiental46, visando delimit\u00e1-lo a partir de tr\u00eas n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o (aproxima\u00e7\u00e3o). O primeiro n\u00edvel seria o da zona, de car\u00e1ter global, o qual n\u00e3o ser\u00e1 delimitado. O segundo \u00e9 o da regi\u00e3o, relacionado \u00e0 id\u00e9ia de particularidade, de diferencia\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas onde h\u00e1 o dom\u00ednio (reg\u00eancia) do aspecto natural ou humano, sendo o ponto de flex\u00e3o entre o local e o global. A regi\u00e3o ser\u00e1 delimitada pelo agrupamento das unidades de paisagem que apresentarem um semelhante comportamento de sua estrutura. A paisagem47 relaciona-se \u00e0 no\u00e7\u00e3o de local e ser\u00e1 entendida, assim como regi\u00e3o, como um sistema48.\n46\tConforme visto, a quest\u00e3o ambiental consiste na integra\u00e7\u00e3o entre homem e natureza, sendo portanto, condizente com a no\u00e7\u00e3o de sistema que se baseia na id\u00e9ia de intera\u00e7\u00e3o entre as partes.\n47\tNesta pesquisa, paisagem e regi\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o relacionadas com tem\u00e1ticas espec\u00edficas, como fazem C. Bertrand e G. Bertrand (com o geossistema, territ\u00f3rio e paisagem) em sua nova proposta.\n48\tA paisagem continuar\u00e1 a ser entendida, nesta pesquisa, como um sistema. Por\u00e9m, n\u00e3o se utilizar\u00e1 o geossistema como o modelo te\u00f3rico da paisagem, conforme era utilizado.\nSOTCHAVA - 1960, publicado no Brasil em 1977\nTEORIA GEOSSIST\u00caMICA\tpaisagem (dimens\u00e3o planet\u00e1ria, regional, topol\u00f3gica)\n(base natural)\tcategorias: ge\u00f3coro e ge\u00f4mero\nBERTRAND - 1968, publicado no Brasil em 1972\nTEORIA\nPAISAGEM\n(base natural)\nn\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o da paisagem zona, dom\u00ednio, regi\u00e3o natural geossistema, geof\u00e1cies, ge\u00f3topo\nBERTRAND - 1997\nMEIO\nAMBIENTE\n-> geossistema - natural territ\u00f3rio - econ\u00f4mico\n-> paisagem - cultural\nTEORIA\nSIST\u00caMICA\nMEIO\nAMBIENTE\n(natural e social)\nESTA PESQUISA\n-> zona (global) n\u00e3o ser\u00e1 delimitado\n-> regi\u00e3o - particularidade (local/global) paisagem (local)\nFigura 01- Esquema geral das propostas te\u00f3ricas geossist\u00eamicas e a proposta adotada nesta pesquisa\nOrg.: Rafaela Vieira\nSegundo Penteado-Orellana (1985):\n\"Cada \u00e1rea, cada regi\u00e3o, cada zona, cada setor do espa\u00e7o devem ser analisados como uma unidade sist\u00eamica homog\u00eanea ou heterog\u00eanea, dependente de outros organismos, na maioria das vezes, subsistemas articulados uns aos outros em rela\u00e7\u00f5es de cascata. \u201d (p. 126)\nA interpreta\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental foi realizada somente nas unidades de paisagem, n\u00e3o nas regi\u00f5es. Tais unidades foram entendidas a partir de suas estruturas\npr\u00f3prias de funcionamento que formam um sistema complexo, onde est\u00e3o em intera\u00e7\u00e3o constante elementos sociais e naturais. Tal sistema concretiza espacialmente a paisagem, que n\u00e3o existe por si mesma, sen\u00e3o como corpo de ideias, uma abstra\u00e7\u00e3o.\nPara interpretar a qualidade ambiental na sub-bacia estudada, foi determinado o estado da capacidade de sustentabilidade das unidades de paisagem, que foram delimitadas.\nPortanto, cabe definir precisamente o que se entende por qualidade ambiental e sustentabilidade ambiental, e de que maneira foram aplicadas.\nQualidade \u00e9 termo de no\u00e7\u00e3o bastante subjetiva, pois existem v\u00e1rios n\u00edveis de causalidade. Nesta pesquisa, a qualidade ser\u00e1 interpretada atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o dos diferentes atributos formais {formas) que comp\u00f5em a sub-bacia (geologia, disseca\u00e7\u00e3o do relevo, uso do solo etc.), os quais agregam fun\u00e7\u00f5es urbanas e rurais. Posteriormente ser\u00e3o explicitados os atributos que foram considerados para identifica\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\nNesta pesquisa49 entende-se que qualidade ambiental \u00e9 diferente de qualidade de vida. Essa \u00faltima \u00e9 determinada em fun\u00e7\u00e3o apenas dos aspectos sociais, sendo, portanto, subjetiva. A qualidade ambiental s\u00f3 pode ser avaliada em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e humanos, que por sua vez relacionam-se respectivamente \u00e0 vulnerabilidade/fragilidade e \u00e0 qualidade de vida. Esta associa\u00e7\u00e3o pode ser observada a partir do esquema apresentado na figura 02, abaixo.\n49\tNesta pesquisa, n\u00e3o ser\u00e3o avaliados isoladamente o subsistema natural (atrav\u00e9s da vulnerabilidade/fragilidade) e o social (atrav\u00e9s da qualidade de vida), mas suas rela\u00e7\u00f5es.\nMEIO AMBIENTE - SISTEMA AMBIENTAL\nf\u00edsico - biol\u00f3gico\necon\u00f4mico - pol\u00edtico - hist\u00f3rico - perceptivo\nSUBSISTEMA NATURAL\nI\nVulnerabilidade/fragilidade\nSUBSISTEMA SOCIAL\nQualidade de vida\nQUALIDADE AMBIENTAL\ninterpretada atrav\u00e9s do estado de sustentabilidade ambiental\nFigura 02 - Esquema metodol\u00f3gico adotado\nOrg.: Rafaela Vieira\nA figura 02 acima indica que, ao considerar o meio ambiente como a rela\u00e7\u00e3o homem e natureza, e admitindo-se o homem como parte dessa natureza, poder-se-ia dividir o meio ambiente em dois subsistemas num mesmo n\u00edvel: o subsistema natural (que engloba os atributos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos) e o subsistema social (com os atributos econ\u00f4mico, pol\u00edtico, hist\u00f3rico e perceptivo). Os aspectos natural e social s\u00e3o avaliados isoladamente pela vulnerabilidade/fragilidade e pela qualidade de vida, respectivamente. A qualidade ambiental seria ent\u00e3o gerada pela rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais.\nA qualidade ambiental geralmente \u00e9 definida a partir de padr\u00f5es. Segundo Sewell (1978), os padr\u00f5es ambientais representam metas de pureza ambiental facilmente compreens\u00edveis e claramente definidas. Eles t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o taquigr\u00e1fica de nos informar rapidamente se um ambiente \u00e9 aceit\u00e1vel ou n\u00e3o. Por\u00e9m, os padr\u00f5es t\u00eam limita\u00e7\u00f5es severas, pois representam uma mistura de julgamento cient\u00edfico, sensibilidades econ\u00f4micas e pol\u00edticas e gosto est\u00e9tico-moral, (p.24) Assim, cada sociedade, ou mesmo cada indiv\u00edduo, determinam os padr\u00f5es que lhes s\u00e3o pr\u00f3prios.\nO mesmo autor cita Wolman (1960) ao expor que os administradores est\u00e3o constantemente \u00e0 procura de urna certeza matem\u00e1tica50 na solu\u00e7\u00e3o de muitos desses problemas complexos. Contudo, esquecem que h\u00e1 um alto grau de incerteza nos principios cient\u00edficos essenciais que est\u00e3o envolvidos no estabelecimento desses padr\u00f5es, (p.29)\nAinda segundo Sewell (1978), os problemas ambientais envolvem pessoas; assim, as decis\u00f5es sobre o ambiente s\u00e3o intrinsecamente pol\u00edticas. Nos padr\u00f5es ambientais, os valores humanos que interpretam o ganho e a perda est\u00e3o mal definidos e frequentemente se contradizem, tanto no indiv\u00edduo como entre indiv\u00edduos. O m\u00e9todo usado em cada situa\u00e7\u00e3o deve ser ajustado \u00e0s circunst\u00e2ncias f\u00edsicas, sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas individuais, verif\u00edcando-se que o controle do ambiente exige criatividade, (p.07)\nVisando garantir um meio ambiente esteticamente agrad\u00e1vel, economicamente vi\u00e1vel e fisicamente sadio, onde natureza e sociedade encontram-se relacionados, a qualidade ambiental n\u00e3o ser\u00e1 avaliada atrav\u00e9s de padr\u00f5es, \u00edndices ou n\u00fameros, mas atrav\u00e9s do estado da capacidade de sustentabilidade ambiental.\nMacedo (1995) exp\u00f5e que o conceito de sustentabilidade ambiental varia em fun\u00e7\u00e3o da \u00f3ptica que se deseja imprimir \u00e0 discuss\u00e3o e das lentes utilizadas pelo agente da discuss\u00e3o, ou seja, das \u00e1reas de conhecimento mais pr\u00f3ximas do analista.\nPor ter-se entendido, desde o in\u00edcio da pesquisa, a quest\u00e3o ambiental como a rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza e admitindo-se o desenvolvimento sustent\u00e1vel al\u00e9m da vis\u00e3o somente tecnocr\u00e1tica e economicista, avan\u00e7ando na considera\u00e7\u00e3o e no respeito das diferen\u00e7as entre estruturas sociais, a pesquisa definir\u00e1 sustentabilidade ambiental tamb\u00e9m a partir de tal \u00f3ptica de integra\u00e7\u00e3o.\nComo a capacidade de sustentabilidade encontra-se diretamente ligada ao conceito de capacidade de resist\u00eancia, suporte ou ainda de resposta51, muitos autores a t\u00eam relacionado apenas ao subsistema natural do ambiente. Como exemplo desta associa\u00e7\u00e3o, pode-se citar Macedo (1995), que considera a capacidade de suporte um fator limitante, tamb\u00e9m intr\u00ednseco ao espa\u00e7o territorial (aqui considerado apenas como o natural), que restringe as formas espont\u00e2neas e induzidas de seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o. Para o autor, o homem\n50\tPara Pasqual (1995), podemos isolar e estudar vari\u00e1veis espec\u00edficas, obter um modelo matem\u00e1tico do fluxo de nutrientes (mat\u00e9ria/energia), mas n\u00e3o deixar\u00e1 de ser um n\u00famero, que pode ser adequado para um dado tipo de resposta que desejamos e esperamos obter. O comportamento e o tipo de funcionalidade de cada sistema s\u00e3o aquisi\u00e7\u00f5es que est\u00e3o longe de poderem ser manuseados com crit\u00e9rio, (p.47)\n51\tA capacidade de resist\u00eancia, suporte ou de resposta s\u00e3o entendidas pela pesquisa como um dado matem\u00e1tico avaliativo (um padr\u00e3o), ou seja, o limite, a medida que estabelece com precis\u00e3o a capacidade de sustentabilidade. Por isso, como ainda iremos refor\u00e7ar, s\u00e3o incertos, prov\u00e1veis, envolvendo aspectos sociais que n\u00e3o s\u00e3o determinados pela rela\u00e7\u00e3o causa-efeito.\nn\u00e3o cria a sustentabilidade ambiental (entendida por ele como territorial-natural). Pode apenas atuar, a partir de um dado dominio cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, no sentido de n\u00e3o gerar problemas que ameacem a capacidade suporte do espa\u00e7o territorial que pretenda ocupar, (p 83)\nTamb\u00e9m Junk (1995) baseia-se na posi\u00e7\u00e3o de que a capacidade suporte \u00e9 determinada apenas pelos fatores naturais, mesmo considerando que o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 atingido pelas inter-rela\u00e7\u00f5es entre natureza e sociedade. Para ele a capacidade suporte \u00e9 a capacidade de um ecossistema ou de uma regi\u00e3o (de car\u00e1ter puramente natural) para suportar um n\u00famero m\u00e1ximo de popula\u00e7\u00e3o humana sob um dado sistema de produ\u00e7\u00e3o, (p.52)\nContudo, esta pesquisa entende que a capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 identificada a partir da rela\u00e7\u00e3o homem e natureza. N\u00e3o envolve apenas o aspecto natural, medido atrav\u00e9s da capacidade de resist\u00eancia, suporte ou de resposta, entendida como um limite, um padr\u00e3o, sendo portanto impreciso, pois \u00e9 uma determina\u00e7\u00e3o humana envolvendo interesses, valores, necessidades (a \u201cvontade de poder\u201d de Nietzsche).\nAssim como para Lewinsohn (1995), a capacidade suporte \u00e9 um destes conceitos com implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas fortes e imediatamente evidentes. Ao contr\u00e1rio do seu aparente rigor e exatid\u00e3o, as premissas simplificadoras originais limitam consideravelmente a aplica\u00e7\u00e3o direta deste conceito \u00e0s popula\u00e7\u00f5es naturais. Para o autor, a cultura, incluindo a tecnologia, \u00e9 capaz de alterar substancialmente a demanda e a efici\u00eancia de uso de recursos (ou seja, a capacidade de suporte). A revis\u00e3o deste conceito envolve cautela, senso cr\u00edtico e talvez tempo em seu emprego, (p.67-68)\nLewinsohn (1995) cita ainda tr\u00eas autores que desenvolvem seu entendimento neste mesmo sentido. Para Coh\u00e9n (1977), o c\u00e1lculo simplista da capacidade suporte para popula\u00e7\u00f5es tradicionais e n\u00e3o tradicionais \u00e9 altamente question\u00e1vel. Popula\u00e7\u00f5es humanas dificilmente esgotam integralmente recursos naturais. Seu uso \u00e9 determinado n\u00e3o s\u00f3 por necessidades metab\u00f3licas diretas, mas por prefer\u00eancias alimentares, de atividade, prest\u00edgio (suas necessidades). Odum (1971) exp\u00f5e que tamb\u00e9m t\u00eam sido feitos c\u00e1lculos de capacidade suporte para popula\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, usando algoritmos aparentemente sofisticados. Tais c\u00e1lculos exigem avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Al\u00e9m de extrapola\u00e7\u00f5es absurdas, este c\u00e1lculo exclui o custo (energ\u00e9tico, de materiais e financeiro) de todo o suporte externo para desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o deste sistema intensivo de produ\u00e7\u00e3o. Conforme Westman (1985), no \u00e2mbito de avalia\u00e7\u00e3o ambiental o conceito de capacidade suporte tem\ncomponentes n\u00e3o s\u00f3 no sentido de manuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas, mas perceptivos e institucionais, (p.66-67)\nA capacidade de resist\u00eancia ou suporte \u00e9, ent\u00e3o, entendida como um limite utilizado para \u201cmedir\u201d a capacidade de sustentabilidade ambiental, ou seja, a oferta e a demanda ambiental de cada unidade da paisagem de acordo com a realidade social e natural enfocada.\nEsta pesquisa s\u00f3 tratar\u00e1 da identifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o da mensura\u00e7\u00e3o52 da capacidade de sustentabilidade ambiental, a partir da exist\u00eancia ou inexist\u00eancia da qualidade ambiental, interpretando assim, o comportamento (constante, transi\u00e7\u00e3o e inconstante) da qualidade ambiental nas unidades da paisagem. Por isso, o objetivo \u00e9 identificar e n\u00e3o medir a rela\u00e7\u00e3o dos fatores ambientais que estruturam as unidades da paisagem, sem produzir amea\u00e7as \u00e0 sua sustentabilidade ambiental.\nComo visto, a pesquisa adota a paisagem como sistema que sintetiza as rela\u00e7\u00f5es entre os subsistemas natural e antr\u00f3pico, identificados respectivamente pela vulnerabilidade/fragilidade e qualidade de vida. Assim, s\u00e3o v\u00e1rios os atributos a serem considerados pelas tem\u00e1ticas natural e social, sendo vistos como reflexo ou como a resultante das constantes trocas de mat\u00e9ria e energia no sistema.\nPara delimitar as unidades de paisagem e as regi\u00f5es, assim como para identificar a rela\u00e7\u00e3o entre os atributos que influenciam a capacidade de sustentabilidade ambiental e conseq\u00fcentemente a qualidade ambiental da paisagem, foram utilizadas as categorias anal\u00edticas de forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo. A seguir, a tabela 02 apresentar\u00e1 o modelo de relacionamento te\u00f3rico utilizado pela pesquisa.\n52\tComo j\u00e1 exposto, para mensurar a capacidade de suporte ambiental atrav\u00e9s da capacidade de resist\u00eancia, deve ser considerado tamb\u00e9m o lado perceptivo, cultural. Por\u00e9m, esta pesquisa n\u00e3o entrar\u00e1 no m\u00e9rito da percep\u00e7\u00e3o da paisagem. Esta poder\u00e1 ser outra proposta a ser desenvolvida posteriormente.\nSUBSISTEMA NATURAL\tCATEGORIAS ANAL\u00cdTICAS\tSUBSISTEMA SOCIAL\nGeologia Disseca\u00e7\u00e3o do relevo Hipsometria Declividade Rede de drenagem (an\u00e1lise da \u00e1gua) Chuva (distribui\u00e7\u00e3o) Vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte Vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte Reflorestamento Ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o e deslizamento\t\u25c4\u201c FORMA -\u25ba\tDin\u00e2mica social (valor do solo, densidade populacional e n\u00edvel de renda) Urbaniza\u00e7\u00e3o Ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o e deslizamento\nRural\t\u25c4- FUN\u00c7\u00c3O\tUrbano\nMatriz de relacionamento entre os atributos naturais e sociais\t\u25c4-ESTRUTURA\tMatriz de relacionamento entre os atributos naturais e sociais\nConstante/transi\u00e7\u00e3o/inconstante\tPROCESSO ->\tConstante/transi\u00e7\u00e3o/inconstante\nTabela 02 - Modelo de relacionamento te\u00f3rico adotado. Org. Rafaela Vieira\nConforme j\u00e1 colocado, existem v\u00e1rios fatores respons\u00e1veis pela determina\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, o que torna sua no\u00e7\u00e3o bastante ampla, complexa e subjetiva. A tabela 02, acima, exp\u00f5e os atributos que foram considerados nesta pesquisa para identificar a qualidade ambiental na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.\nEnglobando as fun\u00e7\u00f5es urbanas e rurais53, a sub-bacia foi representada atrav\u00e9s de algumas de suas diferentes formas, geradas a partir de determinada matriz de relacionamento entre diversos atributos (estrutura do meio ambiente) atrav\u00e9s da qual foram determinados os estados (ou processo) da capacidade de sustentabil idade das unidades de paisagem (definidos como constante, transi\u00e7\u00e3o ou inconstante), identificando assim o comportamento da qualidade ambiental. A seguir, ser\u00e3o detalhados as tem\u00e1ticas (formas) e atributos54 abordados na pesquisa.\n53\tA fun\u00e7\u00e3o urbana foi associada ao subsistema social, pois mesmo existindo \u00e1reas com caracter\u00edsticas pinamente naturais dentro dela, h\u00e1 o predom\u00ednio dos fatores sociais. Da mesma forma, a fun\u00e7\u00e3o rural foi associada ao subsistema natural, pois predominam as caracter\u00edsticas naturais, mesmo reconhecendo-se que nela existem assentamentos humanos.\n54\tComo tem\u00e1ticas ser\u00e3o consideradas as diferentes vari\u00e1veis respons\u00e1veis pela din\u00e2mica ambiental (p.ex.: geologia). J\u00e1 os atributos s\u00e3o os aspectos que caracterizam e d\u00e3o significado \u00e0 entidade (p.ex.: as diferentes forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas).\n\u2022 SUBSISTEMA NATURAL\n1.\tTem\u00e1tica: geologia\nAtributos: Sedimentos aluvionares; Grupo Itaja\u00ed; Complexo Lu\u00eds Alves; Grupo Brusque; Su\u00edte Intrusiva Guabiruba; falhas existentes.\nIndica a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da sub-bacia. O mapa tem\u00e1tico digital adotado foi elaborado e cedido pelo IBGE. Para esta pesquisa foram realizados apenas trabalhos de edi\u00e7\u00e3o do mapa geol\u00f3gico. Sua escala de plotagem foi 1:50.000. No estudo desse tema recorreu-se ao aux\u00edlio de profissionais especializados nessa \u00e1rea.\nEsta tem\u00e1tica faz parte do cruzamento de dados atrav\u00e9s do geoprocessamento, como veremos na seq\u00fc\u00eancia.\n2.\tTem\u00e1tica: hipsometria\nAtributos: Classifica\u00e7\u00e3o das altitudes em metros: 0-20; 20-100; 100-200; 200-300; 300-400; 400-600; 600-800; acima de 800 metros.\nDefine as curvas de n\u00edvel existentes na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, al\u00e9m das maiores altitudes. As curvas de n\u00edvel foram agrupadas em 8 classes. A plotagem desta cartografia digital foi realizada em escala 1:50.000.\n3.\tTem\u00e1tica: disseca\u00e7\u00e3o do relevo\nAtributos: Classes de amplitudes em metros: 350; 650; at\u00e9 980 metros.\nIndica a amplitude do relevo, ou seja, a diferen\u00e7a de cota existente entre a base e o topo da encosta, o seu desn\u00edvel. Para elabora\u00e7\u00e3o desta cartografia digital foram utilizados os mapas da rede de drenagem, apenas com o rio principal e seus afluentes principais e o mapa de hipsometria. A escala de plotagem foi 1:50.000. Foram definidas tr\u00eas classes de amplitude: fraca, onde o desn\u00edvel do topo da encosta at\u00e9 a calha do rio atingia 350 metros; m\u00e9dia, com desn\u00edvel at\u00e9 650 metros, e forte, cujo desn\u00edvel atingia at\u00e9 980 metros.\nDe modo geral, pode-se afirmar que a sub-bacia n\u00e3o apresenta disseca\u00e7\u00e3o do relevo fraca, existindo somente a disseca\u00e7\u00e3o do relevo m\u00e9dia e forte.\nEsta tem\u00e1tica faz parte do cruzamento de dados a partir do geoprocessamento.\n4.\tTem\u00e1tica: declividade\nAtributos. 0 a 2,86\u00b0 (ou 0 a 5%); 2,87\u00b0 a 16,69\u00b0 (ou 5,01% a 30%); 16,70\u00b0 a 45\u00b0 (ou 30,01% a 100%); acima de 45 (ou acima de 100%)\nRepresenta as inclina\u00e7\u00f5es das encostas em rela\u00e7\u00e3o ao plano horizontal, apresentadas em forma percentual ou angular. A escala de plotagem desta cartografia digital foi 1:50.000.\nO mapeamento da declividade da sub-bacia foi realizado atrav\u00e9s do software Microstation/Geoterrain. Inicialmente optou-se por elaborar este mapeamento em percentagem, mas o software n\u00e3o realizou tal tarefa com precis\u00e3o, pois n\u00e3o reconheceu as \u00e1reas com declividade acima de 100%, existentes na \u00e1rea estudada. Para tanto, decidiu-se optar pelo mapeamento em graus. Neste caso, o software delimitou algumas \u00e1reas com declividade acima de 45\u00b0 ou 100%. Mesmo assim, sabe-se que existem muito mais \u00e1reas com tal declividade.\nContudo, a n\u00e3o delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com declividade acima de 45\u00b0 ou 100% n\u00e3o pode ser associada apenas \u00e0 impossibilidade do software de realizar tal tarefa. Isto tamb\u00e9m est\u00e1 associado com a escala da carta trabalhada (1:50.000) para a qual falta acuracidade de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica55 (altim\u00e9trica) suficiente para revelar declividades acentuadas em \u00e1reas com pouca varia\u00e7\u00e3o de altitude.\nCom o intuito de demonstrar que na sub-bacia estudada existem v\u00e1rias \u00e1reas com declividade acentuada, e visando comprovar a falta de acuracidade de representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica (altim\u00e9trica) existente em pequenas escalas, optou-se por delimitar uma parcela da \u00e1rea de estudo e elaborar sua carta de declividade em uma escala maior.\nSabendo-se que a Prefeitura Municipal de Blumenau possu\u00eda base cartogr\u00e1fica digital elaborada a partir de restitui\u00e7\u00e3o em escala 1:2.000, a qual possui um menor erro altim\u00e9trico, solicitou-se \u00e0 Prefeitura o empr\u00e9stimo de tal material.\nCabe ressaltar que a an\u00e1lise de tal material, revelou que ele fora elaborado de forma equivocada. Os atributos digitalizados n\u00e3o formam pol\u00edgonos fechados, impossibilitando a execu\u00e7\u00e3o do geoprocessamento. As curvas de n\u00edvel n\u00e3o foram restitu\u00eddas em layers diferentes e n\u00e3o se apresentam sob a forma de linhas, impedindo a elabora\u00e7\u00e3o da carta de declividade. Para tanto, foi necess\u00e1rio digitalizar novamente tais informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o da carta de declividade.\n55\tEm cartografia, o erro altim\u00e9trico pode chegar \u00e0 metade da equidist\u00e2ncia entre as curvas de n\u00edvel. Assim, na escala de trabalho 1:50.000, em que as curvas de n\u00edvel s\u00e3o apresentadas somente a cada 20 metros, o erro altim\u00e9trico pode chegar a 10 metros. Quanto menor a escala de trabalho, maior ser\u00e1 o erro altim\u00e9trico.\n5.\tTem\u00e1tica: distribui\u00e7\u00e3o das chuvas\nAtributos: baixa incid\u00eancia; alta incid\u00eancia de chuvas\nO mapa tem\u00e1tico digital com a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas foi elaborado a partir do estudo climatol\u00f3gico da Bacia do Itajai, realizado pelo Projeto Crise (1990). De tal estudo foram retirados os dados sobre a defini\u00e7\u00e3o dos setores de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. O setor foi definido pela \u00e1rea geogr\u00e1fica na qual est\u00e3o localizadas as esta\u00e7\u00f5es cujas s\u00e9ries hist\u00f3ricas produzem o mesmo sinal de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica. (p.4) O estudo utilizou a correla\u00e7\u00e3o cruzada entre s\u00e9ries hist\u00f3ricas e, para sele\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es, levou-se em considera\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise preliminar da disponibilidade de dados, que indicou o ano de 1936 como sendo o per\u00edodo comum entre as 72 esta\u00e7\u00f5es selecionadas dentro e no entorno da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u.\nSua escala de plotagem foi 1:50.000\n6.\tTem\u00e1tica: rede de drenagem\nAtributos: Identifica\u00e7\u00e3o da densidade da rede hidrogr\u00e1fica; controle estrutural; pontos de coleta e an\u00e1lise da \u00e1gua; esta\u00e7\u00e3o de tratamento d\u2019\u00e1gua (ETA3); pontos de capta\u00e7\u00e3o superficial d\u2019\u00e1gua para o consumo, classes dos cursos d\u2019\u00e1gua.\nAponta o sistema hidrogr\u00e1fico da sub-bacia. O mapeamento tem\u00e1tico digital foi plotado em escala 1:50.000. Os dados sobre a an\u00e1lise da \u00e1gua foram gentilmente cedidos pela mestranda Dalva da Silva Assini, da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental da FURB, orientada pelo Prof. Dr. Adilson Pinheiro. Funcion\u00e1ria da FAEMA, Dalva desenvolve sua disserta\u00e7\u00e3o sobre a qualidade da \u00e1gua no munic\u00edpio de Blumenau. Em sua pesquisa, a mestranda determinou tr\u00eas pontos de coleta d\u2019\u00e1gua para an\u00e1lise: o primeiro localiza-se pr\u00f3ximo \u00e0s nascentes, o segundo aproximadamente na metade da dist\u00e2ncia entre o primeiro ponto e o terceiro ponto, este j\u00e1 na foz do Ribeir\u00e3o Garcia.\nOs pontos de capta\u00e7\u00e3o e a esta\u00e7\u00e3o de tratamento d\u2019\u00e1gua foram levantados em campo com o aux\u00edlio de um funcion\u00e1rio disponibilizado pelo SAMAE.\n\u2022 SUBSISTEMA SOCIAL\n1. Tem\u00e1tica: ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o e deslizamento Atributos: cotas enchente de llm; 13m; 15.43m; \u00e1rea atingida por enxurrada; \u00e1rea atingida por enchente e enxurrada; \u00e1rea de deslizamento; \u00e1rea de deslizamento e enxurrada, \u00e1rea sem registro de desastres.\nPara elabora\u00e7\u00e3o desta cartografia digital, cuja plotagem foi realizada em escala 1:50.000, v\u00e1rias fontes de dados foram necess\u00e1rias. A cartografia sobre papel com as cotas de enchentes foi adquirida da CELESC. As \u00e1reas atingidas por enxurradas, indicadas pela Defesa Civil, foram retiradas do mapa de declividade, onde a mesma estava entre 0 a 2,86, sendo que o mapeamento digital de uma dessas \u00e1reas foi cedida pela empresa Studio Graphic. Os pontos de deslizamento foram levantados em campo com o aux\u00edlio de um funcion\u00e1rio disponibilizado pela Defesa Civil da Prefeitura Municipal de Blumenau.\nEsta tem\u00e1tica faz parte do cruzamento de dados atrav\u00e9s do geoprocessamento, como veremos na seq\u00fc\u00eancia. Enquadra-se tanto no subsistema social quanto natural, pois as causas dos desastres podem ser tanto por fatores naturais como sociais, ou pela associa\u00e7\u00e3o de ambos, como veremos a seguir.\n2.\tTem\u00e1tica: usos do solo\nAtributos: urbaniza\u00e7\u00e3o; vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte; vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte; reflorestamento.\nAponta como se d\u00e1 o uso do solo em toda a sub-bacia. Para tanto, foi realizada uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada da imagem de sat\u00e9lite LANDSAT TM bandas 3,4,5 de 18/04/1996, cedida pela FAEMA, a qual pode ser observada no final deste cap\u00edtulo. Para comprovar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es obtidas a partir dessa classifica\u00e7\u00e3o, foram feitos levantamentos em campo e foi realizada a fotointerpreta\u00e7\u00e3o de 72 fotografias a\u00e9reas em escala 1: 8.000 da \u00e1rea urbana. A plotagem desta cartografia digital foi realizada em escala 1:50.000. Cabe destacar que esta tem\u00e1tica se enquadra tanto no subsistema social quanto no subsistema natural, pois caracteriza tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, que \u00e9 um atributo natural.\nEsta tem\u00e1tica faz parte do cruzamento de dados via geoprocessamento.\n3.\tTem\u00e1tica: din\u00e2mica social\nAtributos: valor do solo: alto (ZF1 e ZF2); baixo (ZF3 e ZF4); inestimado (sem ITR) densidade populacional: baixa (0,1 a 10 hab/ha); m\u00e9dia (11 a 20 hab/ha); alta (acima de 21 hab/ha)\nn\u00edvel de renda: baixo (0 a 2 sm); m\u00e9dio (de 3 a 10 sm); alto (acima de 10 sm)\nEste tema engloba tr\u00eas tem\u00e1ticas espec\u00edficas, mapeadas digitalmente a partir da divis\u00e3o dos bairros (na \u00e1rea urbana) e setores rurais do IBGE (na \u00e1rea rural). A escala de plotagem foi de 1: 50.000.\nO valor do solo para \u00e1rea urbana foi definido a partir das 04 zonas fiscais (ZF1 -taxa de IPTU mais alta, ZF4 - taxa de IPTU mais baixa) existentes na sub-bacia, classificando-se em alto e baixo. N\u00e3o se definiu uma classe m\u00e9dia para o valor do solo urbano, pois quando se encontram duas zonas fiscais em um mesmo bairro, esta associa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 entre a zona fiscal 1 e 2 ou entre a zona fiscal 3 e 4 e nunca entre a zona fiscal 1 e 3, 1 e 4, 2 e 3, 2 e 4. Para a zona rural o valor do solo foi definido como inestimado em fun\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio de isen\u00e7\u00e3o de Imposto Territorial Rural (ITR), outorgado pela Uni\u00e3o, ap\u00f3s a emiss\u00e3o de certid\u00e3o que declara a \u00e1rea como de interesse p\u00fablico (preserva\u00e7\u00e3o permanente), por parte da prefeitura.\nPara classifica\u00e7\u00e3o da densidade populacional em baixa, m\u00e9dia e alta, foi calculada a diferen\u00e7a entre o maior e o menor \u00edndice de densidade populacional dos bairros, e dividida esta diferen\u00e7a em tr\u00eas intervalos.\nA classifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de renda em baixo, m\u00e9dio e alto deu-se subjetivamente em fun\u00e7\u00e3o do que na pr\u00e1tica se consegue fazer atualmente com tais valores de sal\u00e1rios m\u00ednimos. Os dados sobre o n\u00edvel salarial dos chefes de fam\u00edlia de domic\u00edlios particulares permanentes foram adquiridos atrav\u00e9s do censo demogr\u00e1fico56 realizado pelo IBGE em 1991, os quais foram cedidos pelo Sr. Patr\u00edcio Farfan, funcion\u00e1rio do IPPUB. Esta tem\u00e1tica faz parte do cruzamento de dados por geoprocessamento.\nExplicitados todos os atributos que foram considerados para identificar a qualidade ambiental na sub-bacia estudada, cabe explicitar as distintas etapas de trabalho que a pesquisa seguiu, as quais podem ser observadas no roteiro metodol\u00f3gico abaixo e explicado a seguir, (figura 03)\n56\tOs censos demogr\u00e1ficos do IBGE dividem o munic\u00edpio por setores. A delimita\u00e7\u00e3o dos setores nem sempre coincide com a delimita\u00e7\u00e3o dos bairros. Assim, quando um setor pertencia a mais de um bairro, considerou-se este setor como parte do bairro onde possu\u00eda maior ocupa\u00e7\u00e3o.\nROTEIRO METODOL\u00d3GICO - Fig.03\nLEVANTAMENTO DE DADOS - forma e fun\u00e7\u00e3o\nBibliografia Livros, textos e peri\u00f3dicos\tDados estat\u00edsticos Tabelas, gr\u00e1ficos\tCartografia\tFotos a\u00e9reas Imagem\tde sat\u00e9lite\tObserva\u00e7\u00f5es em campo\nFundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica Procedimentos T\u00e9cnicos\tClima An\u00e1lise da \u00e1gua Valor do solo Popula\u00e7\u00e3o N\u00edvel de renda Usos do solo\tLocaliza\u00e7\u00e3o Chuvas Planialtim\u00e9trico Hipsometria Desastres Hidrografia Geologia Usos do solo Din\u00e2mica social Declividade Disseca\u00e7\u00e3o relevo\tFotos a\u00e9reas 1993 esc.: 1:8.000 Imagem de sat\u00e9lite LANDSAT TM 3,4,5 18/04/1996\tVeracidade das informa\u00e7\u00f5es\nI\nCRUZAMENTOS - estrutura\nRela\u00e7\u00e3o entre atributos naturais e sociais\t\nDelimita\u00e7\u00e3o Sist\u00eamica das Unidades Ambientais\t\nREGI\u00c3O\tPAISAGEM\nI\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O - processo\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O INTEGRADA DA PAISAGEM\nATRAV\u00c9S DOS ESTADOS DA CAPACIDADE DE SUSTENTABILIDADE AMBIENTAL\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE AMBIENTAL AN\u00c1LISE SIST\u00caMICA\nOrg.: Rafaela Vieira\nLEVANTAMENTO DE DADOS\nO levantamento de dados e a sele\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es foram obtidos de v\u00e1rias\nfontes.\n1\t- fontes prim\u00e1rias:\n\u2022\tfotos a\u00e9reas (1993 - esc.: 1:8.000) pertencentes \u00e0 Prefeitura Municipal de Blumenau\n\u2022\timagem de sat\u00e9lite LANDSAT - bandas 3,4,5 (18/04/1996) cedida pela FAEMA\n\u2022\tobserva\u00e7\u00f5es em campo (com aux\u00edlio do GPS cedido pelo laborat\u00f3rio de geologia -UFSC)\n2\t- fontes secund\u00e1rias:\n\u2022\tbibliografia (livros, textos e peri\u00f3dicos)\n\u2022\tdados estat\u00edsticos (relat\u00f3rios produzidos pelo IPPUB, Secretaria de Urbanismo da Prefeitura Municipal, FATMA, IBGE, IPA/FURB, IPS/FURB)\n\u2022\tmaterial cartogr\u00e1fico (os mapas tem\u00e1ticos foram elaborados em base digital, utilizando-se as folhas topogr\u00e1ficas SG-22-Z-B-IV-4, MI 2881/4, BLUMENAU e SG-22-Z-D-I-2, MI 2893/2, BOTUVER\u00c1, escala 1:50.000, as quais foram escanerizadas e cedidas pelo IBGE/RJ).\nCRUZAMENTOS\nNesta etapa as informa\u00e7\u00f5es foram relacionadas entre si, gerando uma s\u00edntese espacial da pesquisa, ou seja, a delimita\u00e7\u00e3o das unidades ambientais (regi\u00e3o e paisagem). \u00c9 nesta fase que se compreendeu a estrutura ambiental da sub-bacia estudada atrav\u00e9s da matriz de relacionamento entre os atributos naturais e sociais. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio apresentar de forma clara quais os cruzamentos realizados entre os atributos adotados nesta pesquisa para delimitar e classificar as unidades ambientais de estudo.\nComo citado, muitos procedimentos (m\u00e9todos) s\u00e3o dados pelo pr\u00f3prio objeto, tanto que a defini\u00e7\u00e3o do roteiro metodol\u00f3gico vai sendo cada vez melhor quanto maior for o conhecimento do objeto. Mesmo assim, deve-se entender que a quest\u00e3o da subjetividade est\u00e1 inserida neste contexto. O pr\u00f3prio Bertalanffy, apud Penteado-Orellana (1985), afirma que distinguir um sistema dentro do universo \u00e9 um ato mental (uma abstra\u00e7\u00e3o), cuja a\u00e7\u00e3o procura abstrair o referido sistema da realidade envolvente. O procedimento de abstrair procurando estabalecer os elementos componentes e as rela\u00e7\u00f5es existentes depende da capacidade intelectual e da percep\u00e7\u00e3o ambiental apresentada pelo pesquisador, (p. 126)\nPara Penteado-Orellana (1985), um estudo ambiental parte de uma s\u00e9rie de problemas e, se estes forem muito complexos, h\u00e1 necessidade de selecion\u00e1-los por prioridades. As prioridades podem obedecer v\u00e1rios crit\u00e9rios, a come\u00e7ar pelo interesse da\ncomunidade, interesse dos \u00f3rg\u00e3os administrativos, interesse dos pr\u00f3prios pesquisadores, ou ainda atender \u00e0 disponibilidade de recursos naturais, t\u00e9cnicos e humanos, (p. 135)\nFigueir\u00f3 (1997) afirma que a interpreta\u00e7\u00e3o da complexidade ambiental est\u00e1 permanentemente dotada de um c\u00f3digo de princ\u00edpios e valores sobre os quais os aspectos s\u00e3o analisados. Para o autor:\n\u201c(...) quem interpreta o faz segundo um esquema interpretativo constru\u00eddo com base na sua forma\u00e7\u00e3o (e, por consequente, sua concep\u00e7\u00e3o) e nos objetivos a serem alcan\u00e7ados; sendo, portanto, uma a\u00e7\u00e3o extremamente carregada de um particularismo muito pr\u00f3prio de quem a executa. Se assim n\u00e3o fosse, e tent\u00e1ssemos nos prender a um esquema universal de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade, a an\u00e1lise n\u00e3o deixaria de ser subjetiva; apenas, uma determinada subjetividade passaria a ser convencionada como objetividade. \u201d (p.35)\nAssim, visando interpretar a qualidade ambiental atrav\u00e9s dos estados da capacidade de sustentabilidade na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, no munic\u00edpio de Blumenau, os cruzamentos principais entre os atributos mapeados nesta pesquisa s\u00e3o dados por: CRUZAMENTO 1\nGeologia X Disseca\u00e7\u00e3o do Relevo\nCRUZAMENTO 2\nOcorr\u00eancias de Inunda\u00e7\u00e3o e Deslizamento X Cruzamento 1\nCRUZAMENTO 3\nUso do solo X Din\u00e2mica social\nCRUZAMENTO 4 - Delimita\u00e7\u00e3o das unidades ambientais (regi\u00e3o e paisagem)\nCruzamento 2 X Cruzamento 3\nOs cruzamentos acima, realizados a partir da cartografia tem\u00e1tica digital via geoprocessamento, delimitaram as unidades de paisagem na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. Os demais atributos, hipsometria, distribui\u00e7\u00e3o de chuvas, rede de drenagem e declividade, levantados em forma de mapas, gr\u00e1ficos e tabelas, serviram para delimitar e caracterizar as regi\u00f5es.\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O\nEsta etapa da interpreta\u00e7\u00e3o do comportamento atual da qualidade das unidades da paisagem corresponde \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise ambiental em si, ou seja, constituiu-se na\netapa onde foi avaliada a capacidade de sustentabilidade ambiental das unidades de paisagem, a qual se classificou em constante, transi\u00e7\u00e3o ou inconstante, a partir dos seus estados do comportamento derivados da rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos sociais e naturais.\nAp\u00f3s esta interpreta\u00e7\u00e3o poder-se-ia estabelecer o conjunto de diretrizes e estrat\u00e9gias para a \u00e1rea de estudo, tomando como base a an\u00e1lise realizada, com vistas a um desenvolvimento sustent\u00e1vel. Por\u00e9m, esta pesquisa limitar-se-\u00e1 a identificar a qualidade ambiental, n\u00e3o partindo para medi\u00e7\u00e3o ou para o planejamento em si.\nContudo, reconhece-se o car\u00e1ter pr\u00e1tico e n\u00e3o apenas te\u00f3rico da teoria sist\u00eamica, porque o entendimento de como ocorre o processo de organiza\u00e7\u00e3o estrutural e funcionamento do sistema \u00e9 de interesse tanto do ponto de vista acad\u00eamico, como pr\u00e1tico.\nPara Tauk-Tornisielo et al. (1995), a an\u00e1lise ambiental deve fornecer diretrizes para execu\u00e7\u00e3o de planos diretores. Deve embasar todo e qualquer plano de governo, subsidiando a defini\u00e7\u00e3o das linhas de a\u00e7\u00e3o dos processos de planejamento das atividades humanas, tais como dos setores energ\u00e9tico, vi\u00e1rio, agr\u00edcola, urbano e outros, podendo ser considerada um componente da seguran\u00e7a nacional e global, principalmente no que tange \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, (p. 12)\nDa mesma forma, Monteiro (1978) entende que a aspira\u00e7\u00e3o de compreender os graus de deriva\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais sob o impacto da tecnologia humana traz importantes implica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s possibilidades das sociedades humanas de planejar seu pr\u00f3prio futuro, (p.55)\nAssim, as interpreta\u00e7\u00f5es dos sistemas das paisagens podem auxiliar na defini\u00e7\u00e3o de diretrizes e estrat\u00e9gias para um desenvolvimento ambiental sustent\u00e1vel. Conforme colocado, esta pesquisa apenas apresentar\u00e1 algumas considera\u00e7\u00f5es finais, n\u00e3o oferecendo proposta de planejamento.\nContudo, ao abordarmos a quest\u00e3o do planejamento, deve-se lembrar sempre da import\u00e2ncia da interdisciplinaridade, que al\u00e9m de constituir um dos princ\u00edpios da teoria sist\u00eamica, deve estar presente tamb\u00e9m na sua pr\u00e1tica, pois segundo Monteiro (1989).\n\u201c(...) o planejamento para n\u00f3s \u00e9 \u00e0s vezes um di\u00e1logo de surdos, ou uma com\u00e9dia de erros, porque n\u00f3s olhamos cada um assim e n\u00f3s n\u00e3o vemos o que existe do outro lado. Essa habilidade de cruzar nossos saberes n\u00f3s n\u00e3o temos. \u201d (p 13)\nAssim, por sua vez, a interdisciplinaridade deve comportar a id\u00e9ia n\u00e3o s\u00f3 de troca de conhecimento entre pesquisadores, mas a quest\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o popular. A pesquisa\ncient\u00edfica deve sair dos c\u00edrculos acad\u00e9micos e atingir a percep\u00e7\u00e3o popular da sociedade, influenciando as decis\u00f5es de poder.\nMonteiro (1978) faz recomenda\u00e7\u00f5es neste sentido, afirmando ser necess\u00e1rio desobstruir os canais entre a sociedade, a pesquisa e os \u00f3rg\u00e3os dirigentes, restabelecendo a comunica\u00e7\u00e3o entre os pesquisadores e a pol\u00edtica, (p.68-69)\n2.6 - T\u00e9cnica\nO roteiro metodol\u00f3gico (figura 03) para a an\u00e1lise ambiental utilizou-se de v\u00e1rios recursos t\u00e9cnicos, como sensoriamento remoto (atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o e tratamento digital de imagem de sat\u00e9lite), geoprocessamento e cartografia digital, para a elabora\u00e7\u00e3o e cruzamentos dos mapas tem\u00e1ticos digitais.\nO sensoriamento remoto, segundo Eastman (1997), respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Guia do Usu\u00e1rio do software Idrisi, pode ser definido como qualquer processo pelo qual a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 reunida a respeito de um objeto, \u00e1rea ou fen\u00f3meno, sem estar em contato com ele. (p.01)\nA American Society of Photogrammetry tamb\u00e9m possui uma defini\u00e7\u00e3o neste mesmo sentido. Para ela, sensoriamento remoto \u00e9 a medida ou aquisi\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o sobre a propriedade de um fen\u00f4meno com um sensor que n\u00e3o est\u00e1 em contato com o objeto ou fen\u00f4meno estudado, segundo a tradu\u00e7\u00e3o feita pelo Prof. Dr. Joel Pellerin, do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da UFSC.\nPara Novo (1989), o sensoriamento remoto \u00e9 a tecnologia que permite adquirir informa\u00e7\u00f5es sobre objetos sem contato f\u00edsico com eles, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de sensores. Os sensores seriam os equipamentos capazes de coletar energia proveniente do objeto, convert\u00ea-la em sinal pass\u00edvel de ser registrado e apresent\u00e1-lo em forma adequada \u00e2 extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, (p.01)\nConforme Alves (1990), os dados de sensores remotos s\u00e3o, por exemplo, fotos a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lites. As fotos a\u00e9reas s\u00e3o usadas freq\u00fcentemente para restitui\u00e7\u00e3o fotogram\u00e9trica (atrav\u00e9s de restituidores) e interpreta\u00e7\u00e3o visual (fotointerpreta\u00e7\u00e3o), atividade essa que foi realizada nesta pesquisa como veremos a seguir. J\u00e1 as imagens de sat\u00e9lite podem ser manipuladas atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas tradicionais de interpreta\u00e7\u00e3o visual ou,\ntamb\u00e9m, com o aux\u00edlio de sistemas de tratamento digital de imagens, sendo esse \u00faltimo utilizado nesta pesquisa, (p.69)\nSegundo Wolf, apud Loch (1989), a fotointerpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 definida pela Sociedade Americana de Fotogrametria como o ato de examinar e identificar objetos (ou situa\u00e7\u00f5es) em fotografias a\u00e9reas (ou outros sensores) e determinar o seu significado, (p. 13)\nNesta pesquisa, a fotointerpreta\u00e7\u00e3o foi utilizada para classificar o uso do solo urbano atrav\u00e9s de 72 fotografias a\u00e9reas em escala 1:8.000, emprestadas pelo setor do Cadastro T\u00e9cnico Municipal.\nDeterminaram-se a partir da\u00ed, seis classes de uso do solo: vegeta\u00e7\u00e3o de grande porte, m\u00e9dio porte, pastagem, reflorestamento, cultivo agr\u00edcola e \u00e1rea edificada. Este detalhamento na classifica\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel tendo em vista as fotografias a\u00e9reas e conseq\u00fcentemente a grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es que a sua escala proporcionou.\nA fotointerpreta\u00e7\u00e3o serviu para verificar a veracidade das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite, a qual n\u00e3o permitiu um n\u00edvel t\u00e3o grande de detalhamento, como ser\u00e1 explicado na seq\u00fc\u00eancia.\nO tratamento digital da imagem de sat\u00e9lite foi utilizado tamb\u00e9m para classificar o uso do solo em toda a \u00e1rea da sub-bacia estudada (\u00e1rea urbana e rural). Desta forma, realizou-se uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada da imagem de sat\u00e9lite LANDS AT TM bandas 3,4,5 de 18/04/96, apresentada no final deste cap\u00edtulo, atrav\u00e9s do software IDRISI.\nTendo em vista a resolu\u00e7\u00e3o espacial da imagem, foram consideradas apenas quatro classes de usos, urbaniza\u00e7\u00e3o, vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte, vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte e reflorestamento. A veracidade de tal classifica\u00e7\u00e3o foi comprovada com pesquisas em campo e a partir da fotointerpreta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana (visto que o levantamento aerofotogram\u00e9trico adquirido pela Prefeitura Municipal n\u00e3o cobre a \u00e1rea rural da sub-bacia).\nA resolu\u00e7\u00e3o espacial da imagem de sat\u00e9lite determina as escalas aceit\u00e1veis de uso. No caso de uma imagem LANDSAT TM, cuja resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 de 30x30 metros, a escala m\u00e1xima aceit\u00e1vel para o uso \u00e9 de 1:50.000. Por\u00e9m, ao imprimir pela primeira vez tal imagem, na escala de trabalho da pesquisa (1:50.000), p\u00f4de-se perceber claramente a delimita\u00e7\u00e3o dos pixet\u00e27 ou c\u00e9lulas. Para melhor defini\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da carta tem\u00e1tica de uso\n57\tExistem duas formas b\u00e1sicas de representa\u00e7\u00e3o dos dados espaciais: a forma raster e a forma vetorial. Segundo Rodrigues (1990), nas representa\u00e7\u00f5es raster ou matriciais os dom\u00ednios espaciais s\u00e3o representados por um conjunto de c\u00e9lulas quadradas (os pixels), sobre os quais incidem os pontos, linhas e \u00e1reas. J\u00e1 nas\n62 do solo e j\u00e1 aproveitando para eliminar alguns pixels (atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o de filtragem e por aglutina\u00e7\u00e3o) cuja classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava coerente, foram realizadas v\u00e1rias etapas de tratamento desse arquivo da imagem classificada. Inicialmente fez-se a vetoriza\u00e7\u00e3o de tal imagem atrav\u00e9s do software IDRISI. Por\u00e9m, esta vetoriza\u00e7\u00e3o apenas contorna os pixels existentes, conservando o aspecto reticular. Para alcan\u00e7ar um arquivo vetorial cuja defini\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos fosse mais sinuosa, fecharam-se os pol\u00edgonos regulares no software Microstation, transformando depois tal arquivo novamente para o modo r\u00e1ster, importando-o para o software I/Geovec, onde foi novamente vetorizado. O software I/Geovec faz uma m\u00e9dia entre os pixels do pol\u00edgono, tornando seu contorno mais sinuoso.\nCom a t\u00e9cnica do geoprocessamento, foram realizados os cruzamentos entre os mapas tem\u00e1ticos. Segundo C\u00e2mara, apud Figueir\u00f3 (1997), o geoprocessamento corresponde a captura e armazenamento digital de entidades espaciais georreferenciadas, que podem ser manipuladas de diferentes formas e/ou associadas a um banco de dados onde est\u00e3o relacionados os atributos n\u00e3o-gr\u00e1ficos dessas entidades. Este processo \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de softwares especialmente dirigidos para isso, os quais s\u00e3o genericamente denominados de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIGs). (p. 104-105)\nOs Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIGs) s\u00e3o definidos por Alves (1990) como:\n(...) sistemas destinados ao tratamento de dados referenciados espacialmente. Estes sistemas manipulam dados de diversas fontes como mapas, imagens de sat\u00e9lites, cadastros e outras, permitindo recuperar e combinar informa\u00e7\u00f5es e efetuar os mais diversos tipos de an\u00e1lise sobre dados. \u201d (p.66)\nCabe destacar que o SIG, que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o do geoprocessamento foi utilizado nesta pesquisa apenas como instrumento de trabalho, mostrando-se bastante adequado para pesquisas na \u00e1rea ambiental. Como nos coloca o pr\u00f3prio Centro de Recursos Idrisi no Brasil em seu Manual do Usu\u00e1rio: com a experi\u00eancia, o SIG torna-se apenas uma simples extens\u00e3o do pensamento anal\u00edtico. O sistema n\u00e3o tem respostas inerentes, apenas aquelas da pessoa que analisa. E somente uma ferramenta, assim como a estat\u00edstica \u00e9 uma ferramenta. E uma ferramenta para pensar, (p.05) Com isso, a pesquisa\nrepresenta\u00e7\u00f5es vetoriais, os dom\u00ednios espaciais s\u00e3o representados por conjuntos de tra\u00e7os, deslocamentos e vetores referenciados, (p.2)\nn\u00e3o perde seu car\u00e1ter subjetivo, pois quem determina atributos e cruzamentos, e principalmente quem realiza as an\u00e1lises \u00e9 o pesquisador.\nOutro recurso t\u00e9cnico utilizado na pesquisa foi a cartografia digital, tendo sido todos os mapas tem\u00e1ticos elaborados no software Microstation. Cabe aqui destacar, segundo ensinamentos do Prof. Luiz Ant\u00f4nio Paulino, respons\u00e1vel pelo Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da UFSC, que cartografia digital \u00e9 diferente de geoprocessamento. Cartografia digital nada mais \u00e9 do que a elabora\u00e7\u00e3o de mapas georreferenciados em meio digital, sem escala58, sendo executados na propor\u00e7\u00e3o de 1:1. \u00c9 apenas uma das diversas fontes de informa\u00e7\u00e3o para manipula\u00e7\u00e3o em um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica.\nNa cartografia digital os dados espaciais podem ser inseridos no sistema por entrada manual, via mesa digitalizadora, ou por entrada autom\u00e1tica, via varredura por scanner. Nesta pesquisa, a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos contou inicialmente com o aux\u00edlio do IBGE/DECAR, que realizou a escaneriza\u00e7\u00e3o dos fotolitos de tra\u00e7os da altimetria e hidrografia das cartas topogr\u00e1ficas SG-22-Z-B-IV-4, MI 2881/4, BLUMENAU e SG-22-Z-D-I-2, MI 2893/2, BOTUVER\u00c1 em escala 1:50.000.\nA partir dos arquivos r\u00e1ster originados da escaneriza\u00e7\u00e3o, foi realizada a vetoriza\u00e7\u00e3o dos dados, atrav\u00e9s do Software I/Geovec. A transforma\u00e7\u00e3o raster/vetor \u00e9 utilizada quando se quer melhorar a edi\u00e7\u00e3o final de um produto resultante da manipula\u00e7\u00e3o dentro do SIG, pois as possibilidades oferecidas pelos SIGs para edi\u00e7\u00e3o final ainda \u00e9 limitada. A partir da\u00ed, foi elaborado o mapa base para os demais que foi o planialtim\u00e9trico. Na seq\u00fc\u00eancia foram elaborados os mapas tem\u00e1ticos de rede hidrogr\u00e1fica, hipsometria, disseca\u00e7\u00e3o do relevo, distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, declividade, uso do solo, ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizamento e din\u00e2mica social. O mapa de geologia foi produzido e cedido pelo IBGE, restando-nos apenas edit\u00e1-lo. O mapa de localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo foi elaborado a partir da edi\u00e7\u00e3o de arquivos digitais j\u00e1 existentes no Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da UFSC, onde foram realizados todos os demais mapas.\nAl\u00e9m dos mapas em meio digital, foi elaborado um Bloco-Diagrama com base no mapa alti m\u00e9trico atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o do Modelo Num\u00e9rico do Terreno (MNT) que permite visualizar os aspectos do relevo da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia em tr\u00eas dimens\u00f5es.\n58\tA exist\u00eancia da escala em cartografia digital s\u00f3 se toma realidade na plotagem do mapa. Por\u00e9m, sempre deve-se utilizar para inser\u00e7\u00e3o dos dados uma base cartogr\u00e1fica em igual ou maior escala do que aquela que se deseja plotar o mapa.\nImagem LANDSAT TM, bandas 3,4,5 de 18/04/96\nCAP\u00cdTULO 3 - ASPECTOS HIST\u00d3RICOS DO MUNIC\u00cdPIO DE BLUMENAU E DA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA\nNeste cap\u00edtulo, pretende-se caracterizar a \u00e1rea estudada e seu entorno (o munic\u00edpio de Blumenau), pois a sub-bacia apresenta problemas ambientais que se tornam cada vez mais complexos, dentro de um sistema de inter-rela\u00e7\u00e3o entre aspectos sociais e naturais. Tais problemas refletem-se no espa\u00e7o numa rea\u00e7\u00e3o em cadeia cuja origem remonta \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o.\nPara isso, realizar-se-\u00e1 um resgate hist\u00f3rico do processo de forma\u00e7\u00e3o espacial do munic\u00edpio de Blumenau no qual a sub-bacia est\u00e1 inserida. Inicialmente, ser\u00e3o apresentados aspectos da coloniza\u00e7\u00e3o tanto do Estado de Santa Catarina, como do Vale do Itaja\u00ed e do munic\u00edpio de Blumenau at\u00e9 o ano de 1980, para posteriormente caracterizar a \u00e1rea de estudo no per\u00edodo atual (de 1980 at\u00e9 1999). Para apresenta\u00e7\u00e3o deste resgate hist\u00f3rico, elaborou-se uma periodiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, ressaltando-se e relacionando-se os principais aspectos sociais e naturais em cada fase.\nO tema foi objeto de an\u00e1lise por parte de v\u00e1rios autores, com destaque para Etienne L. Silva (1978), Giralda Seyferth (1974), G\u00fcnter Weimer (1992), Jos\u00e9 Ferreira da Silva (1972) Klaus Richter (1992), Luiz Ant\u00f4nio Soares (1989), Paulo Malta Ferraz (1950) e Zedar Perfeito da Silva (1954), fontes de importantes subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo.\nA \u00e1rea de estudo constitui-se na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, localizada na parte sul do munic\u00edpio, formada pelos bairros Ribeir\u00e3o Fresco, Garcia, Vila Formosa, Valpara\u00edso, Gl\u00f3ria, Progresso e parte dos bairros Vorstadt, Centro, Bom Retiro e Jardim Blumenau59, (mapa 01)\n59\tCuriosidades sobre a origem do nome de alguns bairros da sub-bacia, segundo o 1PPUB:\nRibeir\u00e3o Fresco - no mapa da col\u00f4nia j\u00e1 constava o nome do Ribeir\u00e3o Fresco, bem como o tra\u00e7ado do caminho principal que conduzia ao K\u00fchler Grund - Solo Fresco, denomina\u00e7\u00e3o usada pelos primeiros imigrantes (os v\u00e1rios mananciais amenizavam a temperatura nos ver\u00f5es quentes).\nGarcia - deve-se a exist\u00eancia de moradores, no ano de 1846, oriundos do Rio Garcia, no munic\u00edpio de Cambori\u00fa.\nValpara\u00edso - deve-se ao nome do loteamento Conjunto Valpara\u00edso. uma homenagem \u00e0 cidade chilena.\nGl\u00f3ria - recebeu este nome s\u00f3 em 1938. Antes era conhecido como Spectiefe, palavra de origem alem\u00e3 que quer dizer caminho lamacento ou gorduroso.\nProgresso - esta denomina\u00e7\u00e3o se deve \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias t\u00eaxteis Garcia e Artex, as quais posteriormente se associaram.\nVorstadt - tem sua origem na l\u00edngua alem\u00e3 que significa \u201cantes da cidade\u201d, \u201centrada da cidade\u201d.\nBom Retiro - inicialmente era conhecido por Jammerthal (jammer = inhame), planta abundante \u00e1s margens do ribeir\u00e3o. Posteriormente, a tranq\u00fcilidade que reinava no estreito vale deu origem ao nome Bom Retiro. Jardim Blumenau - recebeu este nome devido \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o dos imigrantes de manter jardins bem cuidados na frente da casa.\n3.1.\tA Situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e da Alemanha na \u00e9poca da imigra\u00e7\u00e3o e o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina e do Vale do Itaja\u00ed por imigrantes alem\u00e3es\nDurante o per\u00edodo colonial (s\u00e9c. XVI at\u00e9 s\u00e9c. XIX), a economia do Brasil era totalmente voltada para as necessidades dos centros econ\u00f4micos europeus, que compravam a mat\u00e9ria-prima e vendiam os produtos manufaturados. Como a produ\u00e7\u00e3o era dirigida ao mercado exterior, formou-se uma economia baseada no latif\u00fandio monocultor escravista.\nPor algum tempo, o Sul do pa\u00eds n\u00e3o tinha import\u00e2ncia frente ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o. Sua relev\u00e2ncia teve in\u00edcio a partir do final do s\u00e9c. XVII, quando a penetra\u00e7\u00e3o luso-brasileira na dire\u00e7\u00e3o sul foi impulsionada pela pol\u00edtica expansionista assumida pelos portugueses, devido ao interesse no gado dos pampas, explorado pelos paulistas, conforme relata Silva (1978). (p.51)\nO mesmo autor coloca que a produ\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea meridional visava ao mercado interno da col\u00f4nia, constituindo, portanto, uma economia subsidi\u00e1ria da economia colonial voltada para o mercado europeu, (p.51)\nAliado \u00e0 quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria est\u00e3o os aspectos f\u00edsicos espec\u00edficos desta parte do pa\u00eds, principalmente em Santa Catarina, onde a \u00e1rea do planalto encontra-se isolada do litoral devido \u00e0 Serra Geral e \u00e0 Serra do Mar, o que gerou, para o Sul, formas espec\u00edficas de desenvolvimento em rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas do pa\u00eds.\nAssim, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o da capitania de Santa Catarina no final do s\u00e9c. XVII \u00e9 marcado, segundo Silva (1978), pelo estabelecimento dos portos-povoa\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Francisco (1658), Desterro (1673) e Laguna (1684). Este \u00faltimo foi o n\u00facleo propulsor de todo o movimento, com a abertura, em 1727, da \u201cestrada dos conventos\u201d subindo o rio Ararangu\u00e1 at\u00e9 os Campos de Lages, definindo a grande rota de deslocamento do gado60 do Rio Grande do Sul para S\u00e3o Paulo, (p.51-52) (figura 04)\n60\tSegundo Furtado e Buss (1999), estes \u201ccaminhos de tropeiros\" como eram conhecidos, na verdade eram caminhos de mulas que seriam comercializadas em S\u00e3o Paulo (Sorocaba). Existia um Decreto da Coroa proibindo a reprodu\u00e7\u00e3o de mulas ao norte do Rio Igua\u00e7u, de fornra a reservar uma fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e0s capitanias de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul. Estas mulas iriam servir para o transporte de cafe at\u00e9 o porto.\nc\nNossa Senhora do Desleno\nDias Velho\nX\nNossa Senhora do 'Rio S\u00e3o Trancisco\nManoel l ouren\u00e7o de\nAndrade\nLEGENDA:\n\u2014i~. Estrada dos conventos ....  Estrada do tubar\u00e3o \u2014w\u00ed\u00abnninCaminho do sul Esc.: 1:4.000.000\nNossa Senhora dos Prazeres dos Campos de Lages Correia Pinto\t\u25a0>\nSanto Ant\u00f4nio dos\nAnjos da laguna\nBiito Peixoto\nFig. 04\nPovoamento Vicentista e de caminhos dos tropeiros\nFonte: Silva (1978)\nNo decorrer do s\u00e9c. XVIII, ainda conforme Silva (1978), o Rio Grande do Sul era a maior fonte de abastecimento de gado60 para S\u00e3o Paulo. Mas, na \u00e9poca, o caminho de Ararangu\u00e1 foi substitu\u00eddo por outro que corresponde hoje, com pequenas altera\u00e7\u00f5es, ao trajeto da BR-116 em Santa Catarina, conhecido por Caminho do Sul. (p. 52)\nAssim, os tr\u00eas n\u00facleos litor\u00e2neos, S\u00e3o Francisco, Desterro e Laguna, passaram a ficar isolados, como tamb\u00e9m a vila de Lages, que se tornou centro de cria\u00e7\u00e3o de mulas, originada a partir da abertura do caminho para a passagem de mulas do Rio Grande do Sul para S\u00e3o Paulo.\nDesta forma, o isolamento entre o litoral e o planalto foi ocasionado pelos aspectos natural (Serra Geral e Serra do Mar) e social, pois a economia de Lages estava ligada ao eixo RS-SP, e a economia das povoa\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas era apenas de subsist\u00eancia, caracterizando-se mais pela fun\u00e7\u00e3o de defesa da \u00e1rea. Diante disso, os vales constitu\u00edam-se na melhor possibilidade de liga\u00e7\u00e3o entre tais \u00e1reas.\nNo s\u00e9c. XIX foram dadas as condi\u00e7\u00f5es que faltavam, tanto por parte do Brasil quanto da Alemanha, para que as terras fossem ocupadas, realizando assim a liga\u00e7\u00e3o do litoral com o planalto.\nNo in\u00edcio do s\u00e9c. XIX ocorreu no Brasil a abertura de rela\u00e7\u00f5es do pa\u00eds com o exterior. Em 1808 foram abertos os portos, e em 1819 foi promulgada urna lei que possibilitava a aquisi\u00e7\u00e3o de terras brasileiras por estrangeiros. Para Silva (1954), o pa\u00eds necessitava tamb\u00e9m em apelar para a imigra\u00e7\u00e3o, pois o governo ingl\u00eas tinha tomado medidas contra o tr\u00e1fico de escravos (p.05)\nOutros aspectos que levaram o pa\u00eds a atrair imigrantes, principalmente para o sul, foi a necessidade, j\u00e1 comentada, de integrar o litoral e o planalto, e o interesse na forma\u00e7\u00e3o de centros agr\u00edcolas auto-suficientes que constitu\u00edssem uma base econ\u00f4mica para a \u00e1rea. Ciente das caracter\u00edsticas peculiares da \u00e1rea, formada por vales e encostas, e recoberta por florestas, tencionava o governo coloniz\u00e1-las com pequenos propriet\u00e1rios livres, n\u00e3o interessados no escravo nem na cria\u00e7\u00e3o de gado.\nA Alemanha61 tamb\u00e9m tinha interesse na imigra\u00e7\u00e3o. Segundo Richter (1992), o sentimento de nacionalismo seria preservado nas col\u00f4nias que seriam fundadas no sul do Brasil, pois como eram terras pouco habitadas, existiria apenas a popula\u00e7\u00e3o nativa, considerada de \u201cra\u00e7a inferior\u201d. A longo prazo seriam fornecidas mat\u00e9rias-primas para a Alemanha e no in\u00edcio n\u00e3o deveria ser desenvolvida a ind\u00fastria, dependendo da importa\u00e7\u00e3o de produtos industriais alem\u00e3es, (p. 13)\nO in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no pa\u00eds ocorreu em Santo Agostinho, Esp\u00edrito Santo, em 1817. Seyfert (1974) coloca que, a partir de ent\u00e3o, imigrantes alem\u00e3es estabeleceram-se em v\u00e1rios Estados brasileiros, embora com maior concentra\u00e7\u00e3o nos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul62, fixando-se principalmente nas \u00e1reas de florestas entre o litoral e o planalto, longe dos lusos empenhados na cria\u00e7\u00e3o de gado. (p.29)\nAssim, ainda segundo a mesma autora, esse processo de coloniza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de vales e florestas diferenciou-se da forma de ocupa\u00e7\u00e3o do resto do pa\u00eds, caracterizando-se\n61\tSeyfert (1974) comenta que o panorama da Alemanha no in\u00edcio do s\u00e9c. XIX mostra um amontoado de pequenos estados pobres e com sua economia baseada na agricultura. A imigra\u00e7\u00e3o de alem\u00e3es em grande escala para o Brasil coincidiu com o per\u00edodo de grandes crises que antecederam a unifica\u00e7\u00e3o da Alemanha a partir de 1871. (p.18-19)\n62\tA coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 ocorreu principalmente nos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul devido \u00e0 press\u00e3o dos grandes propriet\u00e1rios de caf\u00e9 frente \u00e0 concess\u00e3o de terras a estrangeiros cm S\u00e3o Paulo, pois pequenas propriedades policultoras, caracter\u00edsticas da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3, eram extremamente prejudiciais ao latif\u00fandio monocultor, realidade geral para o pa\u00eds.\npelo regime de pequenas propriedades policultoras que permaneciam relativamente \u00a1soladas, (p.29)\nA imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Rio Grande do Sul come\u00e7ou em 1824, com a funda\u00e7\u00e3o da colonia de S\u00e3o Leopoldo, no vale do Rio dos Sinos.\nEm Santa Catarina, os primeiros alem\u00e3es chegaram ao Desterro em 1828, sendo instalados em 1829 na col\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, n\u00e3o distante da capital. S\u00f3 duas d\u00e9cadas ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o dessa col\u00f4nia no Estado iniciou-se o grande fluxo de imigrantes com a coloniza\u00e7\u00e3o do M\u00e9dio Vale do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u (Blumenau) e Noroeste do Estado (Joinville), (figura 05)\nEsc.: 1:4.000.000\nFonte: Walter F. Piazza\nFoi na Bacia do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, no Estado de Santa Catarina, que em 1850 o Dr. Blumenau fundou a col\u00f4nia que levaria seu nome. Atualmente o Vale do Itaja\u00ed encontra-se dividido em Baixo, M\u00e9dio e Alto Vale do Itaja\u00ed, sendo essas \u00e1reas polarizadas pelos Munic\u00edpios de Itaja\u00ed, Blumenau e Rio do Sul, respectivamente. Blumenau tamb\u00e9m est\u00e1 localizada a nordeste da Microrregi\u00e3o de Blumenau (classifica\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o IBGE), (figuras 06 e 07)\nOCEANO ATL\u00c1NTICO\n3.2.\tPer\u00edodos hist\u00f3ricos do desenvolvimento de Blumenau e da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia e suas rela\u00e7\u00f5es com os aspectos naturais e sociais\n3.2.1.\tBlumenau 1850 at\u00e9 1880\nSegundo Silva (1972), o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de Blumenau come\u00e7ou antes da chegada dos primeiros colonizadores no Vale do ltaja\u00ed. Toda a \u00e1rea era habitada por silv\u00edcolas das tribos Kaigang, Xokleng e Botocudo que durante anos enfrentaram os imigrantes contra a coloniza\u00e7\u00e3o, em defesa de suas terras, (p. 14)\nA col\u00f4nia de Blumenau foi fundada pelo alem\u00e3o Hermann Bruno Otto Blumenau, que nasceu na cidade de Hasselfelde, na Pomer\u00e2nia.\nEm 2 de setembro de 1850 chegaram \u00e0 foz do Ribeir\u00e3o da Velha os primeiros imigrantes, provenientes da regi\u00e3o denominada Pomer\u00e2nia. Juntamente com 17 imigrantes e utilizando seus pr\u00f3prios recursos, Dr.Blumenau iniciou a coloniza\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o das terras.\nOs colonos encontraram ali uma \u00e1rea de natureza exuberante, ocupada por \u00edndios e atingida periodicamente por enchentes. A primeira grande enchente foi registrada no ano de 1852.\nInicialmente, os primeiros colonos n\u00e3o tinham ainda seus lotes demarcados. A primeira provid\u00eancia do diretor da rec\u00e9m-criada col\u00f3nia era escolher um local que servisse de sede administrativa e que, possivelmente, seria a Stadtplalz (cidade). Constru\u00edam-se ent\u00e3o, ranchos de recep\u00e7\u00e3o, armaz\u00e9m, rancho de administra\u00e7\u00e3o, inicialmente ocupando a margem direita do rio ltaja\u00ed, passando depois para a margem esquerda e ocupando o local que hoje \u00e9 o centro da cidade.\nJ\u00e1 no princ\u00edpio de 1852 come\u00e7ou na col\u00f3nia de Blumenau o trabalho de medi\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de lotes urbanos e rurais, \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o Garcia, local destinado \u00e0 sede da col\u00f4nia. O s\u00edtio escolhido para o assentamento da col\u00f4nia situava-se nas margens da \u00faltima parte naveg\u00e1vel do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u63. Nesse ponto o rio \u00e9 muito sinuoso e recebe diversos afluentes, cada qual formando um vale estreito e \u00edngreme. A divis\u00e3o das glebas acompanhou a bacia e sub-bacias do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e dos Ribeir\u00f5es Garcia, Testo e Itoupava.\n63\tNos primeiros anos, naveg\u00e1vel apenas por pequenas embarca\u00e7\u00f5es, o rio era a \u00fanica via de comunica\u00e7\u00e3o entre a col\u00f4nia de Blumenau e a capital da Prov\u00edncia. S\u00f3 anos mais tarde foi inaugurada a estrada margeando o rio at\u00e9 a atual cidade de ltaja\u00ed.\nAs primeiras fam\u00edlias se fixaram na sede da colonia, junto \u00e0 foz do Ribeir\u00e3o Garcia, onde havia mais seguran\u00e7a contra os \u00edndios e mais servi\u00e7os de apoio aos colonos. Com o crescimento da col\u00f4nia e a demarca\u00e7\u00e3o de novos lotes cada vez mais longe da sede, este modelo de assentamento se tornou invi\u00e1vel, pois implicava deslocamentos di\u00e1rios da sede \u00e0s glebas. Os colonos passaram ent\u00e3o a ter suas casas na pr\u00f3pria propriedade agr\u00edcola, dirigindo-se \u00e0 sede esporadicamente.\nA picada principal, fundamental eixo do sistema colonial e a partir da qual o agrimensor marcava os lotes, sa\u00eda da sede administrativa das col\u00f4nias acompanhando o curso do rio. A partir da picada principal e acompanhando os principais afluentes, abriam-se as picadas secund\u00e1rias. As linhas coloniais serviram inicialmente como vias de comunica\u00e7\u00e3o, sendo que muitas delas se transformaram posteriormente em estradas. Esta estrutura colonial reflete-se na estrutura\u00e7\u00e3o atual da malha urbana, caracterizada por seu crescimento linear e radial ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua.\nA estrutura linear da col\u00f4nia, descrita por Weimer (1983), segue o modelo conhecido como Strassendorf comumente encontrado na Westf\u00e1lia, onde a ocupa\u00e7\u00e3o se desenvolve ao longo de uma rua, com casas em ambos os lados, (p.29)\nAp\u00f3s demarcadas as linhas coloniais, cada fam\u00edlia recebeu um lote cujo tamanho variava de 25 a 30 hectares. Os lotes eram marcados paralelamente uns aos outros de ambos os lados das picadas ou dos ribeir\u00f5es, e se estendiam em uma longa faixa em dire\u00e7\u00e3o ao fundo do vale, (figura 08)\n\u00e1rea montanhosa\n\u00e1rea agr\u00edcult\u00e1vel\n\u00e1rea plana\nFig. 08\nForma de ocupa\u00e7\u00e3o colonial Org.: Rafaela Vie ira\nAo tomar posse da terra, o colono part\u00eda para sua explora\u00e7\u00e3o, construindo perto da estrada uma casa r\u00fastica e outras depend\u00eancias ap\u00f3s as quais iniciavam-se as ro\u00e7as. A vegeta\u00e7\u00e3o exuberante, principalmente a mata ciliar, teve grandes perdas, devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima aos cursos d\u2019\u00e1gua.\nNormalmente os quinh\u00f5es tinham apenas 200 a 300 metros de largura por um ou mais quil\u00f4metros de extens\u00e3o, tornando-se bastante estreitos e alongados. Geralmente 2/3 e at\u00e9 mais, constitu\u00edam-se de terras montanhosas, dificultando muito a expans\u00e3o da agricultura.\nPortanto, pode-se dizer que uma das condicionantes iniciais para a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pelos colonos alem\u00e3es foi a topografia, pois os cursos d\u2019\u00e1gua determinaram a dire\u00e7\u00e3o\ndos caminhos, com lotes alongados e perpendiculares \u00e0 \u00e1gua. Isto garantiu o acesso a todos os lotes e a igualdade na divis\u00e3o, (figura 09)\nSegundo Seyfert (1974), outra caracter\u00edstica peculiar desse povoamento foi a forma de distribui\u00e7\u00e3o das terras entre os colonos, semelhante \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea montanhosa do leste da Alemanha no final da Idade M\u00e9dia: um tipo de povoamento chamado Waldhufendorf (Wald quer dizer floresta, Bufe refere-se \u00e0 propriedade de forma alongada e Dorf significa aldeia) (p. 151).\nA principal atividade econ\u00f4mica dos imigrantes na col\u00f4nia de Blumenau foi a agricultura. A unidade b\u00e1sica de produ\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f4mico colonial era a fam\u00edlia, cuja fun\u00e7\u00e3o primordial era o cultivo das pr\u00f3prias terras, o artesanato, a transforma\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, o com\u00e9rcio e o trabalho acess\u00f3rio, exercido fora da propriedade em determinadas \u00e9pocas do ano.\nA explora\u00e7\u00e3o do lote colonial se caracterizou pelo uso de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas de derrubada e queimada para preparar a ro\u00e7a. No lote cultivavam-se v\u00e1rios produtos e criavam-se v\u00e1rias esp\u00e9cies de animais. A explora\u00e7\u00e3o da terra era a policultura de subsist\u00eancia. As pastagens ocupavam apenas uma pequena parte da propriedade.\nDepois de alguns anos a produtividade da terra decresceu, tendo que se deixar parte da propriedade em repouso e repetindo-se o processo de plantio em outro trecho da propriedade. Como o lote era pequeno e de superf\u00edcie acidentada, as terras de mata primitiva tiveram grande redu\u00e7\u00e3o.\nNesse regime de pequenas propriedades as atividades econ\u00f4micas inclu\u00edam tamb\u00e9m a pequena ind\u00fastria dom\u00e9stica de transforma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. A produ\u00e7\u00e3o dessa atividade de transforma\u00e7\u00e3o servia tanto para o consumo pr\u00f3prio, como para a venda.\nAs ind\u00fastrias rotuladas pelos colonos como \u201ct\u00e9cnicas\u201d eram as serrarias, olarias e cervejarias. Elas n\u00e3o faziam parte da atividade dom\u00e9stica, sendo principalmente as serrarias propriedades de alguns comerciantes. A produ\u00e7\u00e3o de cerveja era pouca e insuficiente para o consumo local, dependendo da mat\u00e9ria-prima proveniente da Europa. As olarias atendiam as necessidades locais produzindo telhas e tijolos. Estas pequenas ind\u00fastrias encontravam-se distribu\u00eddas por toda a col\u00f4nia, criando espa\u00e7os diferenciados tipol\u00f3gicamente e f\u00fancionalmente.\nEm algumas \u00e9pocas do ano, o colono se ocupava com o trabalho acess\u00f3rio. Havia tr\u00eas tipos mais comuns dessa atividade: constru\u00e7\u00e3o de picadas e estradas; nas serrarias, como puxadores de madeira, e trabalho artesanal (carpintaria e ferraria).\nA subsist\u00eancia era garantida na propriedade devido ao pequeno valor de troca das mercadorias produzidas. N\u00e3o havia produ\u00e7\u00e3o especializada: todos os colonos produziam as mesmas coisas e dependiam da oscila\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do mercado, representados pelas casas comerciais das vilas.\nSituada no ponto de conflu\u00eancia das principais linhas da col\u00f4nia, a vila transformou-se num local onde os colonos vendiam ou trocavam mercadorias, buscavam correspond\u00eancia, assistiam a of\u00edcios religiosos, obtinham assist\u00eancia m\u00e9dica, pagavam d\u00edvidas, participavam das festas, encontravam amigos e mantinham as tradi\u00e7\u00f5es. Ali era tamb\u00e9m a sede da administra\u00e7\u00e3o.\nFoi na vila que apareceram importantes institui\u00e7\u00f5es para a vida social da comunidade, sendo a Igreja, a escola e a Sociedade de Atiradores algumas delas. No sistema colonial a Igreja e a escola estiveram sempre unidas, pois a educa\u00e7\u00e3o ficou praticamente por conta da iniciativa privada. Assim, na medida em que surgiram as igrejas cat\u00f3licas e protestantes nas col\u00f4nias, apareceram as escolas a elas vinculadas e pagas por particulares.\nOutra institui\u00e7\u00e3o muito importante na \u00e1rea colonial era a Sociedade de Atiradores, que servia para reunir os colonos que viviam isolados. Embora fosse criada para praticar tiro ao alvo e esportes, suas atividades concentravam a vida recreativa e cultural.\nFoi grande a prolifera\u00e7\u00e3o por toda a col\u00f4nia das sociedades recreativas, sal\u00f5es de baile, associa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Igreja, associa\u00e7\u00f5es de gin\u00e1stica, de tiro e de canto, as quais n\u00e3o congregavam apenas os seus s\u00f3cios, mas refletiam a vida p\u00fablica da comunidade inteira.\nOutro local importante na col\u00f4nia eram as vendas, que surgiram junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, e os ancoradouros, para onde convergiam as principais picadas. A economia colonial n\u00e3o era auto-suficiente, pois dependia da exist\u00eancia de um mercado, no qual a venda servia para armazenagem de produtos agr\u00edcolas e ponto de distribui\u00e7\u00e3o de mercadorias n\u00e3o produzidas na \u00e1rea. A sobreviv\u00eancia dos colonos em seus lotes dependia da exist\u00eancia de uma parte da produ\u00e7\u00e3o para comercializar nas vendas e da compra de g\u00eaneros nesse mesmo mercado, embora as transa\u00e7\u00f5es em dinheiro n\u00e3o fossem freq\u00fcentes. A venda foi importante por aglutinar todos os elementos da economia colonial.\nO vendeiro concentrava um sistema de cr\u00e9dito e financiamento fundamentado na sua condi\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rio, armazenando e transportando uma parte da produ\u00e7\u00e3o colonial que lhe era entregue, em pequenas quantidades. Assim, o com\u00e9rcio foi a verdadeira fonte de acumula\u00e7\u00e3o de capital.\nMuitos autores sugerem que a industrializa\u00e7\u00e3o partiu do artesanato ou que as oficinas se transformaram em f\u00e1bricas. Por\u00e9m, segundo Seyferth (1974), a produ\u00e7\u00e3o artesanal, mesmo especializando-se devido ao aumento da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi suficiente para permitir uma industrializa\u00e7\u00e3o em escala maior na col\u00f4nia, pois os artes\u00e3os n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas nem capital, (p. 153)\nA acumula\u00e7\u00e3o pr\u00e9via na venda permitiu a instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria t\u00eaxtil, que s\u00f3 se manteve pela explora\u00e7\u00e3o exaustiva da m\u00e3o-de-obra. A industrializa\u00e7\u00e3o, que se iniciou a partir de 1880, como ser\u00e1 observado no pr\u00f3ximo per\u00edodo, ocorreu de forma lenta e isto se refletiu no tra\u00e7ado da cidade e no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos aspectos pol\u00edticos, de 1850 at\u00e9 1860 Blumenau foi col\u00f4nia particular. A primeira d\u00e9cada da col\u00f4nia transcorreu num lento processo de evolu\u00e7\u00e3o. As dificuldades para manter-se e atender o empreendimento particular exigiu de Dr. Blumenau grandes somas, das quais n\u00e3o dispunha. Diante da impossibilidade do fundador da col\u00f4nia de manter o seu n\u00facleo colonizador, o governo adquiriu-a em 1860, denominando-a Col\u00f4nia Blumenau.\nDo ano de 1860 a 1880, Blumenau foi col\u00f4nia do governo imperial. Assim que assumiu a sua dire\u00e7\u00e3o, o Dr. Blumenau comprometeu-se a reorganizar os servi\u00e7os administrativos, aumentar o n\u00famero de habitantes e abrir novas estradas em dire\u00e7\u00e3o ao planalto. Foi nesse per\u00edodo que a col\u00f4nia se firmou, enraizou-se e estabeleceu os alicerces para seu desenvolvimento posterior.\nDiante das caracter\u00edsticas aqui apresentadas, pode-se dizer que esse per\u00edodo foi marcado pela expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, onde os aspectos naturais s\u00e3o de grande import\u00e2ncia. A economia era baseada na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, sendo o com\u00e9rcio, com suas vendas, fator necess\u00e1rio para sustenta\u00e7\u00e3o da economia, garantindo a acumula\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de capital para posterior instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria t\u00eaxtil.\nDentro desse panorama geral da coloniza\u00e7\u00e3o de Blumenau, cabe sobrelevar que a Foz do Ribeir\u00e3o Garcia foi a \u00e1rea escolhida para a implanta\u00e7\u00e3o da sede da col\u00f4nia, sendo, portanto, uma das primeiras ocupadas pelos imigrantes.\nCOLONIA DE BLUMENAU\n1864\nFONTE: SILVA (1954)\nMargem Esquerda\nSlodlplolz\nRio lloiai-Ac\u00fa\nMargem Direilo\npicada secundaria\nlinha colonial ou picada principal\nribeir\u00e3o lloupava\nStadtplatz\nBlumenau \\ \\1\nribeir\u00e3o Velha\nribeir\u00e3o Garcia\npicada secund\u00e1ria\n1\t\t 1\t-\tV\t\n\t\n\u25a0\u2019 vr\t7 \"\n\t\n\t\n\t\n3.2.2.\tBlumenau 1880 at\u00e9 1930\nCom a eleva\u00e7\u00e3o de Blumenau \u00e0 categoria de munic\u00edpio em 4 de fevereiro de 1880, atrav\u00e9s da Lei N\u00b0. 860, a ex-col\u00f4nia tomou novos rumos administrativos. A grande \u00e1rea que compreendia o munic\u00edpio era formada pela sede Blumenau e por v\u00e1rios n\u00facleos coloniais que, como ser\u00e1 visto no per\u00edodo seguinte, formaram novos munic\u00edpios. Somente em 1928 a vila de Blumenau foi elevada \u00e0 categoria de cidade, (figura 10)\nA nova C\u00e2mara Municipal entrou em exerc\u00edcio somente em 1883 e, com a ajuda de autoridades judici\u00e1rias de Itaja\u00ed, aprovou o C\u00f3digo de Posturas para o munic\u00edpio, que vigorou at\u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria j\u00e1 em 1895, ano da promulga\u00e7\u00e3o do segundo C\u00f3digo de Posturas.\nNo in\u00edcio desse per\u00edodo Dr. Blumenau retornou \u00e0 Alemanha. Com isto, come\u00e7aram a ser ocupadas as \u00e1reas do Ribeir\u00e3o da Velha e da Ponta Aguda, anteriormente propriedades particulares, algumas pertencentes ao fundador da col\u00f4nia.\nNa economia o setor prim\u00e1rio ainda era preponderante, servindo de base de sustenta\u00e7\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o, pois foi mantido um n\u00edvel razo\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que continuava liderando o volume de exporta\u00e7\u00f5es\nGrande era o n\u00famero de casas comerciais e ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o, principalmente do ramo t\u00eaxtil, que exportavam seus produtos assegurando o crescimento econ\u00f4mico. Em 1880 iniciou-se a implanta\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias t\u00eaxteis com a pequena malharia dos Irm\u00e3os Hering. Surgiu tamb\u00e9m em 1882 a tecelagem de Karsten &amp; Hadclich, em Testo Salto, e no ano de 1884, Gustav Roeder fundou, pr\u00f3ximo ao Ribeir\u00e3o Garcia, a Ind\u00fastria Garcia, uma das maiores ind\u00fastrias t\u00eaxteis do pa\u00eds. O segmento industrial contribuiu, por sua vez, com a exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, produtos manufaturados e tecidos. O escoamento da produ\u00e7\u00e3o para o litoral era feito pelo transporte fluvial, inicialmente com o \u201cVapor Blumenau\u201d.\nDestarte, comerciantes, agricultores e industriais fundaram, em 16 de julho de 1898, a Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau, dando \u00eanfase ao incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e visando fomentar as exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es como meio de proteger as atividades empresariais. Com isto, pode-se perceber a crescente inser\u00e7\u00e3o da economia blumenauense, baseada na ind\u00fastria t\u00eaxtil, no mercado nacional.\nAos cinq\u00fcenta anos de exist\u00eancia a cidade de Blumenau contava com a popula\u00e7\u00e3o de 18.805 habitantes, que crescia a pleno vapor. O n\u00edvel de infra-estrutura ampliava-se\ncada vez mais. Surgia na \u00e1rea central da cidade o Hospital Santa Isabel, e no atual bairro Ribeir\u00e3o Fresco, o Hospital Santa Catarina. J\u00e1 eram tr\u00eas as embarca\u00e7\u00f5es que navegavam para Itaja\u00ed. Por iniciativa tamb\u00e9m de empres\u00e1rios, surgia o transporte urbano, feito por \u00f4nibus. Foi instalada no bairro Garcia uma guarni\u00e7\u00e3o militar.\nNesse per\u00edodo, inicia-se a melhoria dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a partir da publica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios jornais como o \u201cBlumenauer-Zeitung\u201d , o \u201cImmigrant\u201d e o \u201cDer Urwalsbote\u201d, com a instala\u00e7\u00e3o de uma linha telef\u00f4nica entre o munic\u00edpio e Itaja\u00ed e a cria\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o telegr\u00e1fica.\nOs clubes de ca\u00e7a e tiro, associa\u00e7\u00f5es de gin\u00e1stica, jogos de futebol e clubes recreativos se multiplicaram por toda a cidade, desenvolvendo importante fun\u00e7\u00e3o social e cultural.\nNo ano de 1901 surgiram duas grandes novidades: a luz el\u00e9trica e a \u00e1gua encanada. Blumenau foi a primeira cidade catarinense a ter ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica p\u00fablica. Nesse mesmo ano, tamb\u00e9m surgiram novas e grandes constru\u00e7\u00f5es que come\u00e7aram a mudar o visual urbano do munic\u00edpio, destacando-se casas comerciais e hot\u00e9is. Assim, a cidade come\u00e7ava a preocupar-se com a urbaniza\u00e7\u00e3o e o aspecto de suas principais ruas.\nA Primeira Guerra Mundial refletiu de forma dr\u00e1stica na economia de Blumenau. As empresas perderam seus parceiros comerciais, com a proibi\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es. Como conseq\u00fc\u00eancia, aumentou o consumo da produ\u00e7\u00e3o interna, incrementando a demanda dos produtos do setor prim\u00e1rio, o que acarretou o desenvolvimento industrial. Surgiam novas f\u00e1bricas com atividades bastante diversificadas que iam instalando-se nos bairros da cidade.\nCom o desenvolvimento da coloniza\u00e7\u00e3o para oeste e para o Vale do Itaja\u00ed do Norte, o interior do munic\u00edpio tomou extraordin\u00e1rio impulso. Grande parte dessas novas terras ia sendo povoada pelos colonos provindos das zonas de povoa\u00e7\u00e3o mais antigas da cidade, pois eram necess\u00e1rios mais lotes para agricultura, para os seus pr\u00f3prios filhos. Na \u00e9poca, os distritos blumenauenses eram Blumenau, Gaspar, Indaial, Ham\u00f4nia, Bela Alian\u00e7a, Encruzilhada, Rodeio, Ascurra, Massaranduba e Timb\u00f3.\nPor causa da grande \u00e1rea municipal, que se estendia al\u00e9m de Aquidab\u00e3, atual Api\u00fana, para oeste, e Vales do Benedito, Cedros, Rio do Testo, para norte, imp\u00f4s-se dividir o munic\u00edpio em distritos, o que s\u00f3 viria a ocorrer no per\u00edodo seguinte.\nNo ano de 1929 a cidade se preocupava com os deslizamentos, devido \u00e0s cheias, principalmente da margem direita do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, entre as cabeceiras dos Ribeir\u00f5es da\nVelha e Garcia. O crescimento da cidade j\u00e1 preocupava, na \u00e9poca. Com o objetivo de direcionar tal crescimento, v\u00e1rias medidas sanitaristas, como a drenagem de canais, fornecimento de \u00e1gua, constru\u00e7\u00e3o de casas e regulamenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a foram sendo tomadas, o que modificou o tra\u00e7ado urbano.\nO adensamento populacional, principalmente na \u00e1rea central e \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o Garcia, al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, garantiu o ac\u00famulo de capital, reserva de m\u00e3o-de-obra e maior divis\u00e3o do trabalho. Nesse per\u00edodo o fator social come\u00e7a a consolidar-se, iniciando sua sobreposi\u00e7\u00e3o sobre os aspectos naturais, fato que ser\u00e1 vislumbrado mais claramente no per\u00edodo subsequente, caracterizado pelo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o.\nFigura 10\n\u00a1AMPO\nMUNICIP\n192*.\nCO NVENCOES\nCIDADES\nMUN\u00cd Cl PIO DE LAGES\n)E IMAFRA\n\n3.2.3.\tBLUMENAU 1930 at\u00e9 1980\nNas d\u00e9cadas de 30 e 40 houve grande transi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica no pa\u00eds com reflexos em Santa Catarina. Outrora baseada no setor prim\u00e1rio, a economia brasileira passou a ser urbano-industrial. A partir de ent\u00e3o, deu-se in\u00edcio o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que se consolidou com a divis\u00e3o do trabalho.\nNesse per\u00edodo ocorreram v\u00e1rios desmembramentos no munic\u00edpio de Blumenau. Em 1934 foi decretada pelo governo estadual a emancipa\u00e7\u00e3o dos distritos, restando apenas o distrito de Massanranduba que, tamb\u00e9m se emanciparia em 1948. (figura 11)\nCom o golpe do Estado Novo, em 1937, o governo federal deu in\u00edcio \u00e0 campanha de nacionaliza\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias alem\u00e3s, tomando medidas que visavam \u00e0 r\u00e1pida alfabetiza\u00e7\u00e3o das pessoas no idioma nacional Foram extintas as atividades partid\u00e1rias estrangeiras e amea\u00e7ados de expuls\u00e3o os imigrantes que tentassem dificultar a campanha. Tal realidade, somada ao grande fluxo migrat\u00f3rio gerado pelo crescimento das ind\u00fastrias, como ser\u00e1 visto a seguir, redundou em forte influ\u00eancia e descaracteriza\u00e7\u00e3o da cultura germ\u00e2nica dominante em Blumenau.\nDe acordo com o censo do IBGE, em 1970 a popula\u00e7\u00e3o de Blumenau era de 100.275 habitantes, mais que o dobro da d\u00e9cada anterior. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o apresentou-se bastante acelerado, tanto que em 1977 foi elaborado o primeiro Plano Diretor F\u00edsico Territorial, legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica a definir novas diretrizes do crescimento urbano e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Iniciava-se a moderniza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios da cidade, com a constru\u00e7\u00e3o do Grande Hotel Blumenau, com 14 pavimentos, e outros, como o edif\u00edcio Visconde de Mau\u00e1, o Impala e o Catarinense, com 17 pavimentos. Aos poucos, a cidade perdia suas caracter\u00edsticas coloniais.\nO sistema vi\u00e1rio e de transportes apresentou grande crescimento nesse per\u00edodo. V\u00e1rias vias foram implantadas no munic\u00edpio, e na d\u00e9cada de 60 foi inaugurada a rodovia Jorge Lacerda, interligando Blumenau a Itaja\u00ed. Foram constru\u00eddas tamb\u00e9m v\u00e1rias pontes tanto sobre o rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, como sobre seus ribeir\u00f5es. O transporte fluvial de cargas e passageiros entre Blumenau e Itaja\u00ed, que prevaleceu desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, vivia seus \u00faltimos dias. O transporte intermunicipal passou a ser feito por \u00f4nibus, tendo sido implantada uma rodovi\u00e1ria na \u00e1rea central da cidade. O baixo \u00edndice de aproveitamento, com acelerado ac\u00famulo de preju\u00edzos, fez com que a Estrada de Ferro Santa Catarina (finalizada em 1954), que interligava o Alto Vale a Itaja\u00ed, passando por Blumenau,\niniciasse seu processo de desativa\u00e7\u00e3o em 1971. Em 1941 foi inagurado o aeroporto na Itoupava Central, no norte do munic\u00edpio.\nA rede de energia el\u00e9trica e de saneamento b\u00e1sico, como \u00e1gua, esgoto, coleta de lixo e drenagem das \u00e1guas pluviais foi ampliada para todo o munic\u00edpio. O tratamento da \u00e1gua na cidade iniciou-se neste per\u00edodo, pondo fim aos surtos de tifo respons\u00e1veis por v\u00e1rias mortes. A \u00e1gua, depois de tratada, passou a ser distribu\u00edda para o Centro, Itoupava-Seca, Velha, Garcia e Bom Retiro.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e meios de comunica\u00e7\u00e3o, v\u00e1rias escolas foram formadas nesse per\u00edodo no munic\u00edpio. Em 1964 foi criada a Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas de Blumenau, tendo sido posteriormente implantada a FURB - Universidade Regional de Blumenau. No final da d\u00e9cada de 60, empres\u00e1rios de Blumenau fundaram a primeira emissora de televis\u00e3o em Santa Catarina, a TV Coligadas.\nA \u00e1rea da sa\u00fade j\u00e1 contava com tr\u00eas hospitais, sendo tamb\u00e9m inaugurado em 1945 o novo Centro de Sa\u00fade de Blumenau, no bairro Vorstadt.\nNesse per\u00edodo Blumenau encontrava-se em pleno desenvolvimento econ\u00f4mico. V\u00e1rias empresas de outros Estados e at\u00e9 multinacionais, bem como diversos bancos iniciaram suas atividades na cidade.\nCom as dificuldades causadas pela Segunda Guerra Mundial, as ind\u00fastrias t\u00eaxteis n\u00e3o conseguiam mais importar equipamentos para a produ\u00e7\u00e3o, os quais passaram a ser adquiridos no Brasil, fomentando a produ\u00e7\u00e3o interna de bens de capital.\nNa d\u00e9cada de 70, as ind\u00fastrias t\u00eaxteis implantaram novos equipamentos, incrementando a produ\u00e7\u00e3o e voltando-se para o mercado exterior, abrindo novas frentes de comercializa\u00e7\u00e3o. Artex, Hering, Teka, entre outras, come\u00e7aram a conquistar mercados na Europa, Estados Unidos, \u00c1frica e alguns pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\nOs grupos das ind\u00fastrias t\u00eaxteis come\u00e7aram a diversificar suas atividades comprando a\u00e7\u00f5es de outras empresas do Estado e unindo for\u00e7as. A F\u00e1brica de Artefatos T\u00eaxteis-Artex e a Empresa Industrial Garcia, maiores fabricantes de felpudos e artigos t\u00eaxteis, passaram a funcionar juntas. Hering e Omino tamb\u00e9m se associaram, al\u00e9m de outras empresas que passaram a produzir fios de algod\u00e3o como suporte para suas necessidades. Nesse per\u00edodo, apoiadas nas altera\u00e7\u00f5es da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, tais ind\u00fastrias come\u00e7aram a utilizar o trabalho feminino noturno.\nNessa \u00e9poca, a Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de Blumenau reuniu seus associados para discutir novo e grave problema que surgia em conseq\u00fc\u00eancia da expans\u00e3o industrial: a polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente.\nPercebe-se ent\u00e3o, que este foi um per\u00edodo de grande crescimento que se reflete em v\u00e1rios n\u00edveis, desde a expans\u00e3o do sistema vi\u00e1rio, com a constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias vias e pontes, permitindo maior permeabilidade para o sistema urbano, at\u00e9 o maior desenvolvimento das telecomunica\u00e7\u00f5es e do sistema educacional.\nCom as condi\u00e7\u00f5es criadas no per\u00edodo anterior, a partir do crescimento populacional, divis\u00e3o do trabalho e implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ind\u00fastrias, a economia do munic\u00edpio passou da agricultura para a ind\u00fastria. Ocorreu, ent\u00e3o, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade e a divis\u00e3o f\u00edsica do munic\u00edpio, com a predomin\u00e2ncia dos aspectos sociais sobre os naturais. O munic\u00edpio j\u00e1 n\u00e3o precisava de toda a \u00e1rea f\u00edsica que anteriormente o formava, pois com a economia forte, conseguia manter-se sozinho.\nConclu\u00edda esta apresenta\u00e7\u00e3o do processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau, por per\u00edodos, partir-se-\u00e1 para a caracteriza\u00e7\u00e3o da fase atual, onde se far\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o mais aprofundada com a Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, que se constitui na \u00e1rea estudada. Assim, ser\u00e1 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o atual do munic\u00edpio de Blumenau e respectivamente os aspectos da sub-bacia.\n3.2.4.\tBlumenau e a Inser\u00e7\u00e3o da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia no contexto municipal de 1980 at\u00e9 1999\nO munic\u00edpio de Blumenau situa-se entre as coordenadas 28\u00b0 37\u2019S, 49\u00b0 13\u2019W e 27\u00b0 08\u2019S, 49\u00b001\u2019W.\nNo ano de 1991 o munic\u00edpio contava com \u00e1rea total de 531 km2, sendo 29,38% de \u00e1rea urbana e 70,62% de \u00e1rea rural. Em 1995, pela Lei Complementar n\u00b0 83, os limites do per\u00edmetro urbano foram modificados, ampliando-se a primeira para 36,2% da \u00e1rea total do munic\u00edpio, e a segunda, para 63,8%. O novo per\u00edmetro urbano foi ampliado na parte norte do munic\u00edpio e reduzido na parte sul.\nA Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia localiza-se na por\u00e7\u00e3o sul do munic\u00edpio, entre as coordenadas 26\u00b0 55\u2019S, 49\u00b0 09\u2019W e 27\u00b0 08\u2019S, 49\u00b0 02\u2019W, com \u00e1rea total de aproximadamente 160 km2, sendo 10,31% de \u00e1rea urbana e 89,69% de \u00e1rea rural, (mapa 01; p.05 e mapa 02)\nAtualmente Blumenau \u00e9 a terceira cidade do Estado em popula\u00e7\u00e3o, sendo superada apenas por Joinville e Florian\u00f3polis. O municipio experimentou, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, profundas altera\u00e7\u00f5es na sua composi\u00e7\u00e3o populacional, resultado de um processo de migra\u00e7\u00f5es internas e externas.\nA tabela 03, abaixo, apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural do munic\u00edpio entre as d\u00e9cadas de 60 e 90.\nAno\tUrbana\t%\t% / ano\tRural\t%\t% / ano\tTotal\n1960\t47.740\t71.5\t\t19.038\t28.5\t\t66.778\n1970\t86.590\t86.3\t6.1\t13.756\t13.7\t-3.2\t100.275\n1980\t146.001\t92.8\t5.4\t11.257\t7.2\t-2.0\t157.258\n1991\t186.190\t87.9\t2.2\t25.645\t12.1\t7.8\t211.835\n1996\t227.705\t94.8\t4.1\t12.490\t5.2\t-13.4\t240.195\nTab.03 - Taxas de crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural de Blumenau Fonte: IPPUB\n7020000\n7004000\n684000\n692000\n7000000\n692000\n684000mE\nNo dec\u00eanio 60-70 a popula\u00e7\u00e3o urbana cresceu 61,2%, enquanto que a popula\u00e7\u00e3o rural decresceu 32%. J\u00e1 no per\u00edodo de 70-80 registrou-se um incremento na popula\u00e7\u00e3o urbana de 53,7%, ao passo que a popula\u00e7\u00e3o rural diminuiu em 19,8%.\nEntretanto, no dec\u00eanio de 80-91 ocorre uma mudan\u00e7a nesse processo. A popula\u00e7\u00e3o urbana teve um crescimento muito menor, de 22,4%, enquanto que a rural teve um incremento de 78%, quase que duplicando, portanto. Cabe lembrar que foi nessa \u00e9poca que Blumenau sofreu duas grandes enchentes, nos anos de 83 e 84, o que contribuiu para a ocupa\u00e7\u00e3o da periferia, n\u00e3o apenas porque a \u00e1rea central n\u00e3o comportava mais qualquer ocupa\u00e7\u00e3o, mas porque as \u00e1reas semi-urbanas (\u00e1reas rurais que come\u00e7am a ter ocupa\u00e7\u00e3o urbana) estavam livres das cheias.\nPor\u00e9m, no per\u00edodo de 91-96, a popula\u00e7\u00e3o urbana volta a crescer a um \u00edndice de 4,1% ao ano, enquanto que a rural apresenta decr\u00e9scimo violento, de 13,40%, o que \u00e9 facilmente explic\u00e1vel, haja vista a fixa\u00e7\u00e3o de novos limites para o per\u00edmetro urbano em 1995.\nDesta forma, cabe interrogar como est\u00e1 se processando o crescimento urbano, pois mesmo aumentando-se sua \u00e1rea, a zona urbana n\u00e3o tem registrado aumento significativo de popula\u00e7\u00e3o, considerando-se a diminui\u00e7\u00e3o do contingente rural.\nO Instituto de Pesquisas e Planejamento Urbano informa que o crescimento da popula\u00e7\u00e3o tende a manter-se, mas \u00e9 dif\u00edcil fazer proje\u00e7\u00f5es devido \u00e0 conturbada situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds nos \u00faltimos anos, que afetou a ind\u00fastria local e a oferta de empregos, al\u00e9m das grandes enchentes de 83 e 84, que frearam o fluxo migrat\u00f3rio, dirigindo-o aos munic\u00edpios vizinhos.\nDentro desse panorama de crescimento populacional, \u00e9 importante caracterizar o \u00edndice populacional urbano e rural espec\u00edfico da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, nas d\u00e9cadas de 80 e 90, que pode ser observado nas tabelas 04 e 05.\nTais dados encontram-se condizentes com o processo de crescimento urbano do munic\u00edpio como um todo. Pode-se perceber que no dec\u00eanio de 80-91 o crescimento urbano da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 proporcionalmente menor que o crescimento rural, apresentando o bairro Progresso o maior \u00edndice de crescimento anual, qual seja, 3,4%. J\u00e1 os setores rurais 195, 196 e 197 apresentam crescimento elevado, com \u00edndices anuais de 5,4% at\u00e9 10,3%. Cabe destacar que tais setores fazem limite tamb\u00e9m com o bairro Progresso, o que mostra que esta \u00e1rea urbana perif\u00e9rica da sub-bacia foi a que mais cresceu. A divis\u00e3o dos setores rurais pode ser observada no mapa 16 (p. 161).\nConforme citado, uma das causas desse crescimento foi a procura por \u00e1reas n\u00e3o inund\u00e1veis, visto que em 83 e 84 ocorreram enchentes catastr\u00f3ficas. Contudo, o crescimento dessas \u00e1reas perif\u00e9ricas levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas semi-urbanas (\u00e1reas rurais com caracter\u00edsticas urbanas), onde se instalou principalmente a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, resultando nas v\u00e1rias ocorr\u00eancias de deslizamentos presentes na sub-bacia, principalmente na d\u00e9cada de 90.\nNo per\u00edodo de 91-96 o crescimento urbano \u00e9 proporcionalmente maior que o rural, e o bairro Progresso continua apresentando \u00edndice elevado. Dos setores rurais, apenas o 196 continua mostrando crescimento positivo, por\u00e9m em menor propor\u00e7\u00e3o. Tal fato n\u00e3o indica que as \u00e1reas semi-urbanas, anteriormente citadas, tenham parado de crescer, pois com a altera\u00e7\u00e3o do limite do per\u00edmetro urbano em 1995, grande parte foi englobada no nova demarca\u00e7\u00e3o.\nTabela - 04 r \u00edndice Populacional da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Urbana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tCentro\tJardim Blumenau\tBom Retiro\tVorstadt\tRib. Fresco\tGarcia\tVila Formosa\tValpara\u00edso\tGl\u00f3ria\tProgresso\nPopula\u00e7\u00e3o em 1980\t3080\t909\t1631\t4367\t2511\t13989\t1120\t5218\t6298\t8115\nPopula\u00e7\u00e3o em 1991\t2328\t786\t1415\t4495\t1961\t15474\t615\t5503\t5938\t11767\nPopula\u00e7\u00e3o em 1996\t2041\t893\t1150\t4646\t1516\t13378\t738\t5670\t6310\t14013\nTaxa Crescimento 80-91\t-2.5\t-1.3\t-1.3\t0.3\t-2.2\t0.9\t-5.3\t0.5\t-0.5\t3.4\nTaxa Crescimento 91-96\t-2.6\t2.6\t-4.1\t0.7\t-5\t-2.9\t3.7\t0.6\t1.2\t3.6\nFonte: IBGE\nTabela - 05 \u00edndice Populacional da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Rural\t\t\t\t\n\t195\t196\t197\t199/200/201/202\nPopula\u00e7\u00e3o em 1980\t697\t390\t2209\t0\nPopula\u00e7\u00e3o em 1991\t2054\t698\t4776\t16\nPopula\u00e7\u00e3o em 1996\t1371\t816\t4113\t8\nTaxa Crescim. 80-91\t10.3\t5.4\t7.3\t0\nTaxa Crescim.91-96\t-7.8\t3.1\t-2.9\t-12.9\nFonte: IBGE\nVoltando ao munic\u00edpio de Blumenau, segundo dados do IPPUB (1996), a economia atual est\u00e1 centrada principalmente na ind\u00fastria t\u00eaxtil, sendo o setor terci\u00e1rio, que inclui\ncom\u00e9rcio, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, transportes, comunica\u00e7\u00e3o, armazenagem, atividades sociais, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e turismo, t\u00e3o forte como o setor secund\u00e1rio, (p.68,69)\nSegundo dados do IPPUB (1996), pode-se observar que o setor prim\u00e1rio do munic\u00edpio tem pouco destaque. Ele absorve s\u00f3 1,7% da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa e \u00e9 respons\u00e1vel pela menor parcela de renda gerada na economia, visto que sua produ\u00e7\u00e3o destina-se basicamente \u00e0 subsist\u00eancia das fam\u00edlias rurais, e poucos produtos excedentes s\u00e3o comercializados, (p.58)\nEsta coloca\u00e7\u00e3o pode ser constatada atrav\u00e9s dos dados apresentados na tabela 06 a seguir.\nTabela 06 - Utiliza\u00e7\u00e3o das terras no munic\u00edpio de Blumenau - SC\t\t\t\t\t\n\t1970\t1975\t1980\t1985\t1995\nNo. Estabelecimentos\t2373\t2590\t2157\t2223\t932\n\u00c1rea (ha)\t27646\t29327\t26915\t23041\t10354\nLavouras\t5144\t5432\t7555\t4395\t1120\nPastagens\t6200\t6027\t4803\t4380\t3267\nMatas e florestas\t7177\t9114\t8594\t8361\t4579\nTerras produtivas n\u00e3o utilizadas\t7122\t6416\t2437\t2509\t343\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio, IBGE\nOrg.: Rafada Vieira\nE pequena a quantidade de estabelecimentos e \u00e1reas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria em 1995, menos da metade daquela que existia em 1985 no munic\u00edpio. Das \u00e1reas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, a maior parte serve para pastagem, ficando a lavoura em segundo plano. Contudo, a pecu\u00e1ria \u00e9 praticamente insignificante no contexto municipal.\nA maior parte da zona rural \u00e9 coberta por matas e florestas, apresentando-se proporcionalmente reduzida em 1995, devido \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do per\u00edmetro urbano que englobou \u00e1reas com densa cobertura vegetal. Tais dados dizem respeito somente \u00e0 \u00e1rea rural do munic\u00edpio e n\u00e3o representam o aumento das \u00e1reas urbanas cobertas por matas e florestas, pois segundo Refosco et al. (1995) a partir do final da d\u00e9cada de 7064, a regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o de grande porte (mata) foi significativa.\n64\tFoi a partir do final da d\u00e9cada de 70, mais espec\u00edficamente na d\u00e9cada de 80, que os \u00edndices de crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana em Blumenau come\u00e7aram a diminuir. Associado a isto houve o Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80, delimitando toda a zona rural do sul do municipio para preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nConforme os resultados do mapeamento da Cobertura Vegetal de Santa Catarina, realizado pela FATMA em 1995, a microrregi\u00e3o de Blumenau, que agrupa os munic\u00edpios de Api\u00fana, Ascurra, Benedito Novo, Blumenau, Botuver\u00e1, Brusque, Doutor Pedrinho, Gaspar, Guabiruba, Indaial, Lu\u00eds Alves, Pomerode, Rio dos Cedros, Rodeio e Timb\u00f3, \u00e9 a que apresenta o maior \u00edndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria do Estado (ver tabela\n07).\nMICRORREGI\u00c3O\t\t\u00c1REAS (Total = 95.318.301 km2)\t\t\t\t\t\n\t\tVeg. Prim\u00e1ria e Secund\u00e1ria\t%\tRefloresta-mento\t%\tOutros\t%\n452\tS\u00e3o Miguel D\u2019Oeste\t502.992\t0.53\t27.120\t0.03\t3.639.467\t3.82\n453\tChapec\u00f3\t582.970\t0.61\t31.349\t0.03\t4.731.206\t4.96\n454\tXanxer\u00ea\t1.035.786\t1.09\t102.950\t0.11\t3.279.784\t3.44\n455\tJoa\u00e7aba\t2.032.745\t2.13\t489.977\t0.51\t6.384.656\t6.70\n456\tConc\u00f3rdia\t588.496\t0.62\t14.805\t0.02\t2.242.125\t2.35\n457\tCanoinhas\t3.162.780\t3.32\t668.220\t0.70\t5.978.715\t6.27\n458\tS\u00e3o Bento do Sul\t617.448\t0.65\t235.202\t0.25\t691.508\t0.73\n459\tJoinville\t2.691.360\t2.82\t126.164\t0.13\t1.440.048\t1.51\n460\tCuritibanos\t994.357\t1.04\t549.736\t0.58\t5.021.413\t5.27\n461\tCampos de Lages\t2.997.513\t3.14\t689.800\t0.72\t11.492.705\t12.06\n462\tRio do Sul\t1.902.996\t2.00\t44.414\t0.05\t3.323.144\t3.49\n463\tBlumenau\t3.655.227\t3.83\t140.423\t0.15\t949.878\t1.00\n464\tItaja\u00ed\t521.860\t0.55\t86.482\t0.09\t845.779\t0.89\n465\tItuporanga\t378.119\t0.40\t19.424\t0.02\t1.043.964\t1.10\n466\tTijucas\t595.166\t0.62\t0.181\t0.0\t215.935\t0.23\n467\tFlorian\u00f3polis\t1.409.437\t1.48\t15.915\t0.02\t996.037\t1.04\n468\tTabuleiro\t1.535.925\t1.61\t25.863\t0.03\t760.325\t0.80\n469\tTubar\u00e3o\t1.212.000\t1.27\t35.363\t0.04\t3.415.368\t3.58\n470\tCrici\u00fama\t555.437\t0.58\t595.637\t0.62\t1.495.391\t1.57\n471\tArarangu\u00e1\t802.367\t0.84\t50.175\t0.05\t5.646.853\t5.92\nTOTAL\t\t27.774.981\t29.14\t3.949.019\t4.14\t63.594.301\t66.72\nTabela 07 - Resultados quantitativos, absolutos e percentuais, da cobertura vegetal do Estado de Santa Catarina por microrregi\u00e3o.\nFonte: FATMA\nO IPPUB (1996) atribui o desinteresse pela produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0s seguintes causas: 1) falta de novas \u00e1reas de terras que gerem novas propriedades agr\u00edcolas; 2) falta de apoio aos jovens, algo que os motive a permanecer trabalhando na agricultura; 3) forte atra\u00e7\u00e3o que exerce a cidade para esses imigrantes, melhores sal\u00e1rios, condi\u00e7\u00f5es de vi\u2019da, servi\u00e7os; 4) falta de aptid\u00e3o agr\u00edcola do solo, (p.58)\nNa Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia n\u00e3o h\u00e1 atualmente significativas por\u00e7\u00f5es de terras destinadas ao cultivo agr\u00edcola. Tanto o \u00e9 que esta classe de uso do solo n\u00e3o foi mapeada. H\u00e1, sim, algumas \u00e1reas destinadas a pastagens, mas tamb\u00e9m em pequena propor\u00e7\u00e3o, as quais foram classificadas juntamente com toda a vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte.\nSegundo Jos\u00e9 V\u00edctor Iten, funcion\u00e1rio da Superintend\u00eancia de Desenvolvimento Rural de Blumenau, e que residiu na sub-bacia at\u00e9 1988, grande parte daquela \u00e1rea era destinada \u00e0 agricultura (com o cultivo de aipim, arroz sequeiro, fumo e abacaxi) e pecu\u00e1ria (gado leiteiro) at\u00e9 1970. A partir da\u00ed, come\u00e7aram a ser instaladas v\u00e1rias ind\u00fastrias trazendo consigo a migra\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de loteamentos, os quais ocuparam \u00e1reas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, dificultada pelo o Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80, que determinou a zona rural da parte sul do munic\u00edpio como de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Segundo ele, a atividade prim\u00e1ria mais produtiva da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia era a extra\u00e7\u00e3o de madeira e lenha, visto que a vegeta\u00e7\u00e3o predominante era a Mata Ombr\u00f3fila Densa Submontana (ou Mata Atl\u00e2ntica de Encosta), (sic)\nO sistema vi\u00e1rio de Blumenau, conforme j\u00e1 exposto, desenvolveu-se a partir do n\u00facleo populacional inicial, localizado nas proximidades da foz do Ribeir\u00e3o Garcia, ramificando-se pelos fundos do Vale do Itaja\u00ed e seus afluentes. Assim, a configura\u00e7\u00e3o da malha urbana \u00e9 radioc\u00eantrica a partir da alongada e estreita zona central, apresentando poucas liga\u00e7\u00f5es diretas entre os vales, insufici\u00eancia de pontes sobre o Rio Itaja\u00ed, sobre os ribeir\u00f5es da Velha e Garcia e falta de acessos expressos entre a BR-470 e a Margem Direita do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u.\nOs vetores de crescimento do munic\u00edpio de Blumenau est\u00e3o direcionados, principalmente, a oeste (vale do ribeir\u00e3o da Velha), norte (vale dos ribeir\u00f5es Itoupava e Salto) e noroeste (vale do Ribeir\u00e3o Fortaleza)65. A Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, uma das primeiras a ser ocupada, nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem crescido mais lentamente por ser muito acidentada, ter poucos acessos e estar sujeita a enxurradas.\nConforme ocorre em todo o munic\u00edpio de Blumenau, o uso do solo na sub-bacia \u00e9 fortemente influenciado pela topografia acidentada e pelas enchentes. Algumas \u00e1reas atingidas pela enchentes est\u00e3o se verticalizando, outras t\u00eam seu uso residencial substitu\u00eddo pelo comercial. As \u00e1reas n\u00e3o atingidas, como alguns morros, se valorizam, sendo comum\n65\tFoi o Plano Diretor de 1989 que definiu tais \u00e1reas como vetores de crescimento. O Plano Diretor de 1996, quando aprovado, manteve tal posi\u00e7\u00e3o, podendo-se perceber maior preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais.\nencontrar \u00e1reas residenciais de baixo e alto padr\u00e3o misturadas, em flagrante processo de transforma\u00e7\u00e3o urbana.\nNa sub-bacia as ind\u00fastrias encontram-se dispersas na malha urbana por terem surgido no in\u00edcio do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, necessitando do manancial d\u2019\u00e1gua para desenvolver-se. Essa dispers\u00e3o das ind\u00fastrias na malha urbana e sua proximidade com as resid\u00eancias facilita os deslocamentos casa-emprego, por\u00e9m tem gerado problemas de polui\u00e7\u00e3o e grande fluxo de ve\u00edculos pesados, ocasionando o aumento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. ?.\nO uso comercial e de servi\u00e7os acontece ao longo das principais vias de penetra\u00e7\u00e3o dos bairros que comp\u00f5em a sub-bacia, havendo uma verticaliza\u00e7\u00e3o excessiva que aumenta a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos nas limitadas ruas, prejudicando o tr\u00e2nsito. Ainda com rela\u00e7\u00e3o ao setor terci\u00e1rio, cabe destacar que na sub-bacia o turismo \u00e9 uma atividade que deveria ser muito bem estudada visando a aumentar sua explora\u00e7\u00e3o, pois nessa \u00e1rea localizam-se v\u00e1rios recantos e \u00e1reas de lazer.\nA tabela 08 a seguir, mostra os principais usos do solo na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia nos anos de 80, 91 e 96.\nTabela 08 - Usos do solo urbano na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o\t\t\t\t\t\tSarcia (n\u00b0. de estabelecimentos)\t\t\t\t\n\tCentro\tJardim Blumenau\tBom Retiro\tVorstadt\tRib. Fresco\tGarcia\tVila Formosa\tValpa -ra\u00edso\tGl\u00f3ria\tProgresso\nResidencial Ano 80\t941\t229\t406\t973\t618\t3334\t251\t1163\t1416\t1813\nAno 91\t853\t224\t387\t1166\t532\t4264\t158\t4427\t1613\t3058\nAno 96\t740\t264\t357\t1295\t456\t4237\t215\t1645\t1777\t3900\nIndustrial Ano 80\t56\t7\t7\t24\t11\t44\t1\t6\t7\t23\nAno 91\t89\t9\t6\t70\t17\t112\t3\t25\t25\t78\nAno 96\t109\t7\t11\t73\t15\t128\t10\t26\t34\t101\nServi\u00e7o Ano 80\t736\t20\t19\t61\t42\t179\t11\t16\t26\t44\nAno 91\t1339\t84\t47\t134\t72\t370\t31\t57\t58\t129\nAno 96\t1476\t81\t61\t165\t88\t495\t39\t87\t71\t168\nComercial Ano 80\t515\t4\t3\t66\t20\t144\t5\t6\t50\t56\nAno 91\t825\t28\t18\t116\t48\t317\t19\t62\t112\t169\nAno 96\t1281\t27\t18\t135\t54\t402\t14\t75\t111\t190\nAut\u00f4nomo Ano 80\t851\t56\t42\t178\t156\t436\t34\t62\t182\t189\nAno 91\t1001\t72\t58\t265\t138\t731\t; 38\t207\t305\t452\nAno 96\t755\t42\t31\t139\t73\t539\t26\t140\t191\t350\nFonte: 1PPUB\nConforme a tabela 08 aciria, a maior parte da sub-bacia \u00e9 ocupada pelo uso residencial. Isto \u00e9 evidente em fun\u00e7\u00e3o da pequena quantidade de habitantes (aproximadamente 4hab/resid\u00eancia) que normalmente ocupam edifica\u00e7\u00f5es residenciais. O setor terci\u00e1rio (com\u00e9rcio, servi\u00e7os e aut\u00f4nomo) tamb\u00e9m apresenta incid\u00eancia bastante elevada. As ind\u00fastrias, base principal da economia do munic\u00edpio, mesmo n\u00e3o ocupando grande \u00e1rea da sub-bacia, s\u00e3o inportantes no contexto municipal, dando-se como principais a Artex e a Souza Cruz.\nComo o processo de urbanizi\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Blumenau no per\u00edodo anterior gerou grande concentra\u00e7\u00e3o de capitais, a cidade transformou-se em p\u00f3lo regional. Isto determinou grande \u00edluxo migrat\u00f3rio de m\u00e3o-de-obra, fazendo com que ocorresse a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas, e consequentemente a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco.\nLevantamento realizado pela Defesa Civil mostra que a maioria das fam\u00edlias que vivem nessas \u00e1reas com registro de desastres s\u00e3o provenientes do pr\u00f3prio Vale do Itaja\u00ed, Planalto Catarinense e Paran\u00e1, auferindo um rendimento mensal de no m\u00e1ximo 3,5 sal\u00e1rios m\u00ednimos.\nSegundo o IPT (1991), em aljumas cidades do pa\u00eds a ocupa\u00e7\u00e3o de encostas torna-se necess\u00e1ria para assegurar funcionamento racional da aglomera\u00e7\u00e3o urbana. Desde que tal ocupa\u00e7\u00e3o se realize dentro de moldei t\u00e9cnicos adequados, n\u00e3o h\u00e1 risco nem impedimento. Por\u00e9m, a ocupa\u00e7\u00e3o de encostas no pa\u00eds est\u00e1 predominantemente associada a popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, que normalmente n\u00e3o conhecem as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para este tipo de problema, e \u00e0 derrubada indiscrimin ida de vegeta\u00e7\u00e3o que protege os morros, expondo o solo aos processos erosivos. Al\u00e9m de colocar em risco a estabilidade dos terrenos, a retirada da cobertura vegetal propic a o carreamento de materiais pelas drenagens que atingir\u00e3o as partes baixas da cidade, assoreando rios e contribuindo para o agravamento do problema de inunda\u00e7\u00f5es. (p.V)\nPara Jos\u00e9 Corr\u00eaa de Negred\u00ed, Superintendente da Defesa Civil de Blumenau, calcula-se que h\u00e1 cerca de 3.000 fam\u00edlias vivendo em \u00e1reas propensas a risco de deslizamentos e enxurradas no munic\u00edpio de Blumenau. N\u00e3o se tem o n\u00famero exato de quantas dessas fam\u00edlias residem espec\u00edficamente na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, contudo sabe-se que aproximadamente 60% delas concentram-se na parte sul e oeste do munic\u00edpio. Ele exp\u00f5e que o melhoramento desse quadro n\u00e3o est\u00e1 associado somente \u00e0 quest\u00e3o financeira, mas principalment; \u00e0 falta de percep\u00e7\u00e3o de risco da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que desconsidera certos padr\u00f5e; t\u00e9cnicos que evitariam os deslizamentos, n\u00e3o tanto\npela falta de recursos financeiros, r\u00edas principalmente por desconhecerem tais padr\u00f5es e por esquecerem facilmente as cat\u00e1sti ofes ocorridas, (sic)\nAo longo dos anos, al\u00e9m do; in\u00fameros servi\u00e7os prestados \u00e0 comunidade, a Defesa Civil de Blumenau tem realizado palestras em escolas e igrejas abordando o tema sobre a preven\u00e7\u00e3o de riscos, pois, como se c efende nesta pesquisa, a solu\u00e7\u00e3o para o problema n\u00e3o \u00e9 simplesmente deslocar essa populi \u00e7\u00e3o das \u00e1reas onde vivem, mas ensin\u00e1-las a respeitar certos padr\u00f5es t\u00e9cnicos que evitarian grande parte dos desastres, (foto 01)\nFoto 01 - Solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica adotada para evitar deslizamentos. A laje edificada impede que a chuva incida diretamente sobre o solo.\nAo abordarmos o termo risco, cabe defini-lo com precis\u00e3o. Ao fazer todo um estudo sobre este tema, Valdati (1998) exp\u00f5e que o verbete risco est\u00e1 sempre associado ao homem e a algo negativo, desfavor\u00e1vel, prejudicial, (p.08) Segundo o mesmo autor, quando se trabalha com o termo risco, estamos referindo-nos \u00e0 possibilidade de certos eventos acontecerem. Ele cita Veyret (1997), que diferencia risco de cat\u00e1strofe. Cat\u00e1strofe \u00e9 o perigo, a manifesta\u00e7\u00e3o do risco. R sco \u00e9 um perigo potencial, (p.9,10)\nPara a Defesa Civil de Blume nau h\u00e1 ainda uma diferencia\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea de risco e situa\u00e7\u00e3o de risco. A \u00e1rea de risco s\u00f3 pode ser delimitada a partir de estudos geot\u00e9cnicos\naprofundados. J\u00e1 as situa\u00e7\u00f5es de risco s\u00e3o delimitadas em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia anterior de cat\u00e1strofes em determinada \u00e1rea.\nPela Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b02 de 12/12/94 (DOU 02/01/95) do CONDEC - Conselho Nacional de Defesa Civil, risco \u00e9 a medida de danos ou preju\u00edzos potenciais, expressa em termos de probabilidade estat\u00edstica de ocorr\u00eancia e de intensidade ou grandeza das conseq\u00fc\u00eancias previs\u00edveis; a rela\u00e7\u00e3c existente entre a probabilidade de que uma amea\u00e7a de evento adverso ou acidente determi lados se concretize, com o grau de vulnerabilidade do sistema receptor a seus efeitos. J\u00e1 lesastre \u00e9 o resultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, sobre un ecossistema vulner\u00e1vel, causando danos humanos, materiais e ambientais e conseq\u00fcent js preju\u00edzos econ\u00f4micos e sociais; a intensidade de um desastre depende da intera\u00e7\u00e3o entre a magnitude do evento adverso e a vulnerabilidade do sistema e \u00e9 quantificada em fun\u00e7\u00e3o c e danos e preju\u00edzos.\nNesta pesquisa n\u00e3o se utilizar\u00e1 a express\u00e3o \u201c\u00e1reas de risco\u201d mas sim, \u201c\u00e1reas com ocorr\u00eancia de desastres\u201d pois o objet vo \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental em toda a sub-bacia, englobando as \u00e1reas corr ou sem ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e/ou deslizamento. Esta pesquisa n\u00e3o visa delimitar as \u00e1 eas de risco, pois isto envolveria uma s\u00e9rie de estudos ligados aos aspectos f\u00edsicos (proceiso geomorfol\u00f3gico, dados geol\u00f3gicos, incid\u00eancia de chuvas., tipos de solo, declividade, etc ).\nSegundo dados da Defesa ( ivil, a parte sul do munic\u00edpio, da qual faz parte a maioria dos bairros que comp\u00f5em a Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, apresentou as maiores incid\u00eancias de deslizamentos nos ancs de 1997 e 1998. (tabela 09)\n\u00c1REA\t%\tN\u00b0 DE DESLIZAMENTOS OCORRIDOS EM 1 997\t%\tN\u00b0 DE DESLIZAMENTOS OCORRIDOS EM 1998\nSUL\t32,76\t171\t35,52\t146\nNORTE\t13,03\t68\t27,74\t114\nLESTE\t29,89\t156\t26,03\t107\nOESTE\t24,35\t127\t10,71\t44\nTab. 09 - Deslizamentos ocorridos em B umenau nos anos de 1997 e 1998\nFonte: Defesa Civil, Blumenau, 1999\nContudo, pode-se perceber qte a ocorr\u00eancia de deslizamentos de 1997 para 1998 diminuiu na sub-bacia e no munic\u00edpk como um todo, resultado da indica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de sinaliza\u00e7\u00e3o por parte da Defesa Civil, da reloca\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias\nfam\u00edlias em loteamentos implantados pela Prefeitura Municipal e das diversas palestras realizadas nas comunidades.\nCabe ainda caracterizar o smeamento b\u00e1sico, \u00e1gua e energia existentes na sub-bacia. O abastecimento de \u00e1gua \u00e9 feito pelo Servi\u00e7o Aut\u00f4nomo Municipal de \u00c1gua e Esgoto - SAMAE, autarquia municipal. Na sub-bacia estudada o sistema possui uma esta\u00e7\u00e3o de tratamento convencioral - ETA3 - (flocula\u00e7\u00e3o, decanta\u00e7\u00e3o, filtra\u00e7\u00e3o e desinfec\u00e7\u00e3o), que trata a \u00e1gua capta ia no Ribeir\u00e3o Garcia e mais seis pontos de capta\u00e7\u00e3o superficial onde ocorre apenas a de \u00a1infec\u00e7\u00e3o da \u00e1gua captada em fonte de encosta, (foto 02) A concession\u00e1ria de energia el\u00e9t ica \u00e9 a CELESC (Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A.) que atende toda a popula\u00e7\u00e3o d&lt;sub-bacia. Os dados sobre o sistema de tratamento de esgoto e servi\u00e7o de limpeza p\u00fablica (lixo) ser\u00e3o explicitados no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, na interpreta\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es.\nFoto 02 - Ponto de capta\u00e7\u00e3o superficial c \u2019\u00e1gua. A \u00e1gua captada em fonte de encosta recebe apenas cloro para sua desinfec\u00e7\u00e3o. Percebem-se numeras liga\u00e7\u00f5es onde a \u00e1gua \u00e9 canalizada antes de sua desinfec\u00e7\u00e3o.\nNeste cap\u00edtulo, abordou-se i caracteriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do processo de forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial da \u00e1rea em estudo. Par i isto, iniciou-se com uma descri\u00e7\u00e3o sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina e Vale do Itaja\u00ed, partindo-se para uma periodiza\u00e7\u00e3o\n98 espec\u00edfica sobre a forma de ocupa\u00e7\u00edo do munic\u00edpio de Blumenau, onde a \u00e1rea de estudo encontra-se inserida. No \u00faltimo per odo, buscou-se detalhar o atual estado do munic\u00edpio, dando-se \u00eanfase \u00e0 Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. A inten\u00e7\u00e3o era demostrar como a \u00e1rea de estudo encontra-se inserida no contexto municipal, j\u00e1 tentando caracteriz\u00e1-la de maneira geral, pois no cap\u00edtulo seguinte pan ir-se-\u00e1 para a caracteriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da Sub-bacia, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de suas unid ides de paisagem e regi\u00f5es.\nCAP\u00cdTULO 4 - AS UNIDADES AMBIENTAIS\nConforme j\u00e1 colocado, esta pesquisa fundamenta-se na id\u00e9ia de que o entendimento da quest\u00e3o ambiental passa pela compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e sociais. Para tanto, cada tem\u00e1tica e seus respectivos atributos n\u00e3o ser\u00e3o apresentados isoladamente, mas segundo suas inter-rela\u00e7\u00f5es, a partir da defini\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem e das regi\u00f5es.\nPara estudar o ambiente e de imitar suas unidades de paisagem e regi\u00f5es, a pesquisa utilizou-se das categorias de forma, fun\u00e7\u00e3o, estrutura e processo. Dentre tais categorias, destaca-se como mais importante a compreens\u00e3o da estrutura (matriz de rela\u00e7\u00e3o entre os atributos geradores da forma) e do p ocesso (estado do comportamento da estrutura) para o entendimento da organiza\u00e7\u00e3o ambiental. Essas categorias (estrutura e processo) foram interpretadas na delimita\u00e7\u00e3o das un dades de paisagem, atividade esta realizada antes da delimita\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es, pois esta \u00fal ima dependia da anterior. Conforme visto, o conceito de regi\u00e3o adotado na pesquisa \u00e9 enlendido como a media\u00e7\u00e3o entre o global (toda a sub-bacia) e o local (paisagem).\nCabe salientar que as categorias de paisagem e regi\u00e3o n\u00e3o foram utilizadas para diferenciar por\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o com caracter\u00edsticas formais homog\u00eaneas, mas sim para diferenciar aquelas cujo processo de orma\u00e7\u00e3o e comportamento se diferenciam entre si.\n4.1.\tPaisagem\nNeste item ser\u00e1 apresentad\u00ed a estrutura e os estados do comportamento da capacidade de sustentabilidade das unidades de paisagem atrav\u00e9s da matriz de relacionamento entre os atributos considerados. Nessa matriz ser\u00e3o indicados os atributos cruzados atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de geoprocessamento: geologia, disseca\u00e7\u00e3o do relevo, ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizamento, uso do solo e din\u00e2mica social Os demais atributos levantados (hipsometria, declividade, distribui\u00e7\u00e3o das chuvas e rede de drenagem) ser\u00e3o considerados na ir terpreta\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es, onde ser\u00e3o caracterizados detalhadamente.\nAo todo foram delimitadas 149 unidades de paisagem a partir de quatro cruzamentos entre os mapas tem\u00e1tico:, pois somente se pode cruz\u00e1-los de dois em dois. O\nprimeiro cruzamento foi entre geologia e disseca\u00e7\u00e3o do relevo, que resultou em 10 unidades, (mapa 03)\nO segundo cruzamento foi feito entre o mapa resultante do cruzamento 1 e o mapa das ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o e des izamento, o que gerou 23 unidades de paisagem com estruturas diferenciadas, (mapa 04)\nO cruzamento entre os mapis de uso do solo e din\u00e2mica social foi o terceiro da s\u00e9rie, gerando ao todo 30 unidades ciferenciadas. (mapa 05)\nComo quarto e \u00faltimo cruza nento66 foram relacionadas as unidades resultantes do cruzamento 3 e 4, que gerou 149 uiidades de paisagem com estrutura diferenciada. Para cada uma dessas unidades foi interpretado o estado da capacidade de sustentabilidade ambiental67, atrav\u00e9s do qual se indentificou o comportamento da qualidade ambiental, (mapa 06)\nOs estados da capacidade de sustentabilidade ambiental classificados em inconstante (I), transi\u00e7\u00e3o (T) e conitante (C) s\u00e3o apresentados respectivamente a seguir, atrav\u00e9s de letras e n\u00fameros, nas matrizes de relacionamento entre os atributos naturais e sociais. Por exemplo: a unidade de paisagem 120 \u00e9 inconstante, e sua estrutura \u00e9 formada por sedimentos aluvionares, disseca\u00e7\u00e3o do relevo m\u00e9dia, com ocorr\u00eancia de enchente e enxurrada, uso do solo caracterizado pela urbaniza\u00e7\u00e3o, tendo baixo valor do solo, densidade populacional alta e renda salarial baixa.\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de cada matriz, segue texto explicativo sintetizando quais atributos caracterizaram tais unidades de paisagem. Este texto foi elaborado de forma diferente para cada estado, ou seja, n >s estados inconstante e constante foram apresentadas as caracter\u00edsticas gerais das estruturas que os formam. No estado de transi\u00e7\u00e3o foram descritas detalhadamente cada estrutira das unidades de paisagem que o comp\u00f5e.\n66\tO mapa do cruzamento 4 foi apresentado ! em legenda em fun\u00e7\u00e3o do grande n\u00famero de unidades geradas, as quais n\u00e3o caberiam no espa\u00e7o delimitado.\n67\tEstado da capacidade de sustentabilida le ambiental foi a express\u00e3o encontrada para identificar o comportamento da qualidade ambiental nas midades de paisagem, em lugar de capacidade de resist\u00eancia, suporte ou ainda de resposta, que serviria, co no j\u00e1 colocado, para \u201cmedir\u201d a capacidade de sustentabilidade ambiental, que foge ao objetivo desta pesquis i.\nMapa 3/Cruzamento1-geologia e disseca\u00e7\u00e3o do relevo\nSed.Aluvionares x dissec.m\u00e9dia Sed.Aluvionares x dissec. forte Itaja\u00ed x dissec. m\u00e9dia Itaja\u00ed x dissec. forte\nLuis Alves x dissec. m\u00e9dia Lu\u00eds Alves x dissec. forte Brusque x dissec. m\u00e9dia Brusque x dissec. forte Guabiruba x dissec. m\u00e9dia Guabiruba x dissec. forte\nMapa 4/Cruzamento2-cruzamento1 e ocorr\u00eancias de desastres\nSed.Aluvionares x dis.m\u00e9dia x enchentellm\nSed.Aluvionares x dis.m\u00e9dia x enchente13m\nSed.Aluvionares x dis.m\u00e9dia x enchente15m\nItajai x dis.m\u00e9dia x enchente 13m\nSed.Aluvionares x dis.m\u00e9dia x enxurrada\nSed.Aluvionares x dis.forte x enxurrada\nSed.Aluvionares x dis.m\u00e9dia x enxurrada/enchente\nItajai x dis.m\u00e9dia x enchente15m\nItajai x dis.m\u00e9dia x enxurrada\nItajai x dis.forte x enxurrada\nSed.Aluvionares x dis.m\u00e9dia x sem registro\nSed.Aluvionares x dis.forte x sem registro\nItajai x dis.m\u00e9dia x deslizamento\nItajai x dis.m\u00e9dia x deslizamento/enxurrada\nItajai x dis.forte x deslizamento\nItajai x dis.m\u00e9dia x sem registro\nItajai x dis.forte x sem registro\nLuis Alves x dis.m\u00e9dia x sem registro\nLuis Alves x dis.forte x sem registro\nBrusque x dis.m\u00e9dia x sem registro\nBrusque x dis.forte x sem registro\nGuabiruba x dis.m\u00e9dia x sem registro\nGuabiruba x dis.forte x sem registro\nMapa 5/Cruzamento3-uso do solo e c in\u00e2mica social\nO\n!\u25a0\nO\n!\u25a0\n!\u25a0\n!\u25a0\n!\u25a0\n[O a\nZZ\nurbano x VS alto/DENS.P.alta/RENDA alta urbano x VS alto/DENS.P.alta/RENDA m\u00e9dia urbano x VS alto/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA m\u00e9dia urbano x VS alto/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa urbano x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA alta urbano x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA m\u00e9dia urbano x VS baixo/DENS.P.alta/RENDA baixa veg.peq.porte x VS alto/DENS.P.alta/RENDA alta urbano x VS baixo/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa refl o resta mento x VS alto/DENS.P m\u00e9dia/RENDA baixa urbano x VS inest/DENS.P baixa/RENDA baixa veg peq porte x VS alto/DENS.P.alta/RENDA m\u00e9dia reflorestamento x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA alta refiorestamento x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA m\u00e9dia veg.grande porte x VS alto/DENS.P.alta/RENDA m\u00e9dia veg peq.porte x VS alto/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa reflorestamento x VS baixo/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa veg peq porte x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA alta veg.grande porte x VS alto/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA m\u00e9dia reflorestamento x VS inest/DENS.P.baixa/RENDA baixa veg.peq.porte x VS alto/DENS.P baixa/RENDA m\u00e9dia veg.grande porte x VS alto/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa veg.peq.porte x VS baixo/DENS.P.alta/RENDA baixa veg.grande porte x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA alta veg peq.porte x VS baixo/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa veg.grande porte x VS alto/DENS.P.baixa/RENDA m\u00e9dia veg.peq.porte x VS inest/DENS.P.baixa/RENDA baixa veg.grande porte x VS baixo/DENS.P.alta/RENDA baixa veg.grande porte x VS baixo/DENS.P.m\u00e9dia/RENDA baixa veg.grande porte x VS inest/DENS.P.baixa/RENDA baixa\nMapa 6/Cruzamento 4-cruzamento2 e cruzamento3\nMeters\n5000.00\n; Norte\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\n\t\tESTRUTURA\t\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado da Capacidade de Sustentabilidade Ambiental\n101\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\t\n102\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ m\u00e9dia\t\n103\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\t\n104\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ m\u00e9dia\t\"W\"\n105\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\tI N\n106\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\t\n107\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\tveg.pequeno porte\talto/alta/ alta\tC O N S T A\n108\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n109\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\tveg.pequeno porte\talto/alta/ m\u00e9dia\t\n110\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ alta\t\n111\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ m\u00e9dia\t\n112\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n113\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\tveg. nativa grande porte\talto/alta/ m\u00e9dia\t\n114\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o \u00ed\talto/m\u00e9dia/ baixa\tN\n115\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\tveg.pequeno porte\talto/alta/ alta\tT E\n116\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ alta\t\n117\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\tveg.pequeno porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n118\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n119\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg.pequeno porte\talto/alta/ alta\t\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTRUTURA\t\t\t\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeolog\u00eda\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado da Capacidade de Sustentabilidade Ambiental\n120\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\tI N C O N S T A N T E\n121\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente/ enxurrad\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n122\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\tveg. pequeno porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n123\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente llm\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n124\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenxurrada\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\t\n125\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenxurrada\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n126\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\tveg. nativa grande porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n127\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg. pequeno porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n128\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tenxurrada\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n129\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ alta\t\n130\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg. pequeno porte\talto/baixa/ alta\t\n131\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 13m\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n132\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg.pequeno porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n133\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg. nativa grande porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n134\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg.pequeno porte\tbaixo/alta/ baixa\t\n135\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente/ enxurrada\tveg.pequeno porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n136\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente/ enxurrada\tveg.pequeno porte\talto/baixa/ alta\t\n137\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg.pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n138\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenchente/ enxurrada\tveg. nativa grande porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n139\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tenxurrad\tveg.pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTRUTURA\t\t\t\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado da Capacidade de Sustentabilidade Ambiental\n140\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenxurrad\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n141\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\n142\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tenxurrada\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n143\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tenxurrad\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\n144\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\tI N C O N S T A N T E\n145\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\t\n146\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n147\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ alta\t\n148\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 13m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n149\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n150\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ alta\t\n151\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n152\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrad\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\t\n153\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\n154\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrad\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n155\tItaja\u00ed\tforte\tenxurrad\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n156\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\n157\tItaja\u00ed\tforte\tenxurrad\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\n158\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg.pequeno porte\talto/baixa/ alta\t\n159\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\t\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTRUTURA\t\t\t\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado\tda Capacidade de Sustentabilidad e Ambiental\n160\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg. pequeno porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\tI N C O N S T A N T E\n161\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n162\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizam/ enxurrada\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\t\n163\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\n164\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenchente 15m\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ alta\t\n165\tItaja\u00ed\tforte\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n166\tItaja\u00ed\tforte\tdeslizamento\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\n167\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizam/ enxurrada\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\n168\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg.pequeno porte\tbaixo/alta/ baixa\t\n169\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg.pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n170\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\n171\tItaja\u00ed\tforte\tenxurrada\tveg.pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n172\tItaja\u00ed\tforte\tenxurrada\tveg.pequeno porte\tinestim/baixa/ baixa\t\n173\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n174\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\tveg.pequeno porte\tbaixo/alta/ baixa\t\n175\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tenxurrada\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\n176\tItaja\u00ed\tforte\tenxurrada\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\n177\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizam/ enxurrada\tveg.pequeno porte\tbaixo/alta/ baixa\t\n178\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\n179\tItaja\u00ed\tforte\tenxurrada\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nEST1\t\t\tRUTURA\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado\tda Capacidade de Sustentabilidad e Ambiental\n180\tItaja\u00ed\tforte\tdeslizamento\tveg. pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\u00ed\n181\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizam/ enxurrada\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\n182\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tdeslizamento\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nTabela 10 - Matriz de relacionamento entre atributos naturais e sociais. Unidades de paisagem cujo estado da capacidade de sustentabil idade ambiental \u00e9 inconstante.\nForam interpretadas como inconstantes todas as unidades de paisagem que apresentavam algum tipo de ocorr\u00eancia de desastre (tabela 10). Ao todo foram 82 unidades que se enquadraram em tal defini\u00e7\u00e3o. Pela an\u00e1lise do mapa 16 pode-se perceber que se encontram associadas a duas forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas: os Sedimentos Aluvionares e o Grupo Itaja\u00ed.\nAs unidades da paisagem ocorrentes sobre os sedimentos aluvionares est\u00e3o em grande parte associadas \u00e0 disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do relevo e \u00e0 ocorr\u00eancia de enxurradas e enchentes. S\u00e3o \u00e1reas urbanizadas, com valor do solo alto, densidade populacional m\u00e9dia e n\u00edvel de renda de m\u00e9dio a baixo.\nAs unidades identificadas no Grupo Itaja\u00ed est\u00e3o relacionadas principalmente a disseca\u00e7\u00e3o do relevo m\u00e9dia e a maior ocorr\u00eancia de enxurradas e deslizamentos, e raramente de enchentes. S\u00e3o \u00e1reas urbanizadas, de valor do solo baixo, densidade populacional de m\u00e9dia a alta e n\u00edvel de renda baixo.\nTal estrutura nos fornece par\u00e2metros para interpretar as demais unidades da paisagem com as mesmas forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas e que atualmente n\u00e3o apresentam ocorr\u00eancias de desastres. Por exemplo: uma unidade com forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Grupo Itaja\u00ed, com disseca\u00e7\u00e3o alta, constituindo-se em \u00e1rea urbanizada, com valor do solo baixo, densidade populacional alta e n\u00edvel de renda baixo, seria interpretada como de transi\u00e7\u00e3o, porque j\u00e1 existem ocorr\u00eancias de desastres em litologia do Grupo Itaja\u00ed com disseca\u00e7\u00e3o do relevo m\u00e9dia. Caso essa litologia esteja associada a disseca\u00e7\u00e3o alta, a probabilidade de\nocorr\u00eancia de desastres \u00e9 grande na unidade, principalmente se for urbanizada. Com valor do solo baixo, h\u00e1 grande ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, principalmente por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Isto tem levado a graves problemas ambientais pois, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de renda dessa popula\u00e7\u00e3o, as edifica\u00e7\u00f5es normalmente n\u00e3o seguem certas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que evitariam as ocorr\u00eancias de desastres. A grande concentra\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m gera problemas de falta de infra-estrutura b\u00e1sica e de conforto t\u00e9rmico e lum\u00ednico indicados em urbaniza\u00e7\u00e3o apropriada.\nA seguir, ser\u00e1 apresentada a interpreta\u00e7\u00e3o (transi\u00e7\u00e3o e constante) das demais unidades de paisagem, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dominantes nas unidades inconstantes.\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTE\t\t\ttUTURA\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado\tda Capacidade de Sustentabilidade Ambiental\nT01\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\tT R A N S I \u00e7 \u00c0 O\nT02\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\nT03\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\t\nT04\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nT05\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nT06\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinestim/baixa/ baixa\t\nT07\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nT08\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/alta/ baixa\t\nT09\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nTIO\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinestim/baixa/ baixa\t\nTabela 11 - Matriz de relacionamento entre atributos naturais e sociais. Unidades de paisagem cujo estado da capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 de transi\u00e7\u00e3o.\nAs unidades interpretadas como de transi\u00e7\u00e3o s\u00e3o aquelas que atualmente n\u00e3o apresentam nenhuma ocorr\u00eancia de desastres, mas em fun\u00e7\u00e3o de as caracter\u00edsticas serem semelhantes \u00e0s das unidades inconstantes, possui grande probabilidade para alterar sua qualidade ambiental. Especificaram-se apenas unidades urbanizadas pois considera-se o homem como o fator com maior poder de transforma\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\nForam classificadas 10 unidades com tal caracter\u00edstica (tabela 11), as quais podem ser observadas no mapa 16, cada qual apresentando uma estrutura diferenciada.\nA unidade 01 foi interpretada como de transi\u00e7\u00e3o por apresentar as mesmas caracter\u00edsticas que predominam nas unidades inconstantes: constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica sedimentar (aluvi\u00e3o), disseca\u00e7\u00e3o do relevo m\u00e9dia, urbaniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de apresentar valor do solo alto, densidade populacional m\u00e9dia e n\u00edvel de renda baixo. Isto leva a pensar que a capacidade de sustentabilidade desta unidade depender\u00e1 da forma como est\u00e1 ocorrendo a sua ocupa\u00e7\u00e3o urbana.\nAl\u00e9m de possuir tamb\u00e9m as mesmas caracter\u00edsticas que predominam nas unidades inconstantes de geologia sedimentar, a unidade 02 apresenta disseca\u00e7\u00e3o elevada, o que aumenta a probabilidade de esta \u00e1rea tomar-se inconstante.\nO que leva a unidade 03 a ser interpretada como de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 seu baixo valor do solo, alta densidade populacional e n\u00edvel de renda reduzido. Com valor do solo baixo, seu acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \u00e9 maior, gerando maior densifica\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o. Esta popula\u00e7\u00e3o, na maior parte das vezes, devido ao custo ou mesmo por desconhecimento, n\u00e3o segue algumas recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas em suas edifica\u00e7\u00f5es.\nA unidade 04 \u00e9 de transi\u00e7\u00e3o pelos mesmos motivos da unidade anterior. Sua \u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 que apresenta densidade populacional m\u00e9dia, mas com tend\u00eancia a aumentar devido ao baixo valor do solo, que facilita seu acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, predominante na unidade. Foi identificado um ponto de deslizamento natural nesta unidade da paisagem, o qual pode ser visualizado no mapa 13.\nCom as mesmas caracter\u00edsticas da anterior, a unidade 05 possui ainda, forte disseca\u00e7\u00e3o do relevo, aumentando a probabilidade de tornar-se inconstante. Esta unidade da paisagem tamb\u00e9m apresenta um ponto de deslizamento.\nTamb\u00e9m com litologia formada por sedimentos aluvionares, como as demais acima citadas, a unidade 06 torna-se de transi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de sua alta disseca\u00e7\u00e3o, mesmo apresentando baixa densidade populacional. Deve-se tamb\u00e9m prestar aten\u00e7\u00e3o na\nurbaniza\u00e7\u00e3o desta unidade que, por Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80, deveria servir \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o permanente, mas atualmente \u00e9 ocupada por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Isto ainda n\u00e3o tem gerado s\u00e9rios problemas ambientais, pois, como exposto, a densidade populacional ainda \u00e9 reduzida.\nA unidade 07 foi interpretada como de transi\u00e7\u00e3o, pois, mesmo n\u00e3o possuindo atualmente registros de ocorr\u00eancias de desastres, apresenta as mesmas caracter\u00edsticas que predominam nas unidades inconstantes identificadas sobre o Grupo Itaja\u00ed. Com disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, constitui-se em \u00e1rea urbanizada, al\u00e9m de apresentar baixo valor do solo, m\u00e9dia densidade populacional e baixo n\u00edvel de renda.\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas citadas na unidade anterior, a unidade 08 possui densidade populacional alta, o que aumenta a probabilidade de ocorrerem desastres, devido \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es que cria demanda por infra-estrutura e, na maioria das vezes, n\u00e3o respeita n\u00edveis m\u00ednimos de conforto no ambiente constru\u00eddo.\nA estrutura da unidade 09 \u00e9 a mesma da unidade anterior, com apenas uma diferen\u00e7a: a disseca\u00e7\u00e3o do relevo \u00e9 elevada. Isto faz com que a unidade seja considerada de transi\u00e7\u00e3o, pois a probabilidade de ocorr\u00eancia de desastres aumenta.\nA unidade 10, tamb\u00e9m delimitada sobre o Grupo Itaja\u00ed, foi interpretada como de transi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o, principalmente, de sua forte disseca\u00e7\u00e3o. Por Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80, esta unidade da paisagem deveria servir \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o permanente, mas atualmente \u00e9 ocupada por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Isto ainda n\u00e3o tem alterado sua capacidade de sustentabilidade ambiental, pois a densidade populacional \u00e9 baixa. Por\u00e9m, deve-se atentar para a forma como a urbaniza\u00e7\u00e3o dessa unidade vem ocorrendo, para evitar problemas ambientais.\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTE\t\t\tlUTURA\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeolog\u00eda\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado\tda Capacidade de Sustentabilidade Ambiental\nC01\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tUrbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\tc o N S T A N T E\nC02\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tUrbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nC03\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tUrbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\nC04\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nC05\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tbaixo/alta/ baixa\t\nC06\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC07\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC08\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC09\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nCIO\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nCU\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC12\tSedimentos Aluvionar.\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC13\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC14\tSedimentos Aluvionar.\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC15\tItajai\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/alta/ alta\t\nC16\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ m\u00e9dia\t\nC17\tItajai\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\nC18\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ alta\t\nC19\tItajai\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTE\t\t\tlUTURA\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado\tda Capacidade de Sustentabilidade Ambiental\nC20\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinestim/baixa/ baixa\tc o N s T A N T E\nC21\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\nC22\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\talto/baixa/ alta\t\nC23\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nC24\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC25\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\tinest/baixa/ baixa\t\nC26\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC27\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\talto/alta/ alta\t\nC28\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\nC29\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\talto/baixa/ alta\t\nC30\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nC31\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tbaixo/alta/ baixa\t\nC32\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC33\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC34\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC35\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC36\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\talto/m\u00e9dia/ m\u00e9dia\t\nC37\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\talto/m\u00e9dia/ baixa\t\nC38\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ alta\t\nC39\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\talto/baixa/ m\u00e9dia\t\nMATRIZ DE RELACIONAMENTO ENTRE ATRIBUTOS NATURAIS E SOCIAIS\nESTRUTURA\t\t\t\t\t\tPROCESSO\nUnidade de Paisagem\tGeologia\tDisseca\u00e7\u00e3o do Relevo\tOcorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00e3o e deslizam.\tUso do Solo\tDin\u00e2mica Social (valor do solo/ densidade pop./ renda)\tEstado\tda Capacidade de Sustentabilidad e Ambiental\nC40\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tbaixo/alta/ baixa\tc o N s T A N T E\nC41\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC42\tItaja\u00ed\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC43\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tbaixo/m\u00e9dia/ baixa\t\nC44\tItaja\u00ed\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC45\tLu\u00eds Alves\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\nC46\tLu\u00eds Alves\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\trefloresta-mento\tinest/baixa/ baixa\t\nC47\tLu\u00eds Alves\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC48\tLu\u00eds Alves\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC49\tLu\u00eds Alves\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC50\tBrusque\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\turbaniza\u00e7\u00e3o\tinest/baixa/ baixa\t\nC51\tBrusque\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC52\tBrusque\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC53\tBrusque\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC54\tBrusque\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC55\tGuabiruba\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg.pequeno porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC56\tGuabiruba\tm\u00e9dia\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nC57\tGuabiruba\tforte\tn\u00e3o h\u00e1 registro\tveg. nativa grande porte\tinest/baixa/ baixa\t\nTabela 12 - Matriz de relacionamento entre atributos naturais e sociais. Unidades de paisagem cujo estado da capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 constante.\nForam interpretadas como constantes todas as unidades que atualmente n\u00e3o apresentam nenhum registro de ocorr\u00eancias de desastres e que possuem caracter\u00edsticas mais apropriadas para a ocupa\u00e7\u00e3o humana do que aquelas das unidades inconstantes, garantindo com isso a perman\u00eancia da qualidade ambiental. Resultaram 57 unidades com tais caracter\u00edsticas, as quais podem ser observadas no mapa 16.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s unidades constantes identificadas sobre os sedimentos aluvionares, deveriam possuir no m\u00e1ximo uma disseca\u00e7\u00e3o do relevo m\u00e9dia, pois h\u00e1 ocorr\u00eancia de unidades inconstantes com a mesma caracter\u00edstica. Isto leva a pensar que uma disseca\u00e7\u00e3o maior aumentaria a chance de tornar a qualidade da unidade inconstante. Por isso, a maioria dessas unidades foi interpretada como constante por apresentar disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do relevo. H\u00e1, contudo, unidades com disseca\u00e7\u00e3o alta, mas est\u00e3o associadas somente \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte e natural de grande porte, nunca \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, fator este considerado com maior poder de alterar a qualidade do ambiente. Essas unidades de paisagem deveriam possuir valor do solo alto, densidade populacional baixa e n\u00edvel de renda de m\u00e9dia a alta, o que lhe dificultaria ocupa\u00e7\u00e3o exagerada, garantiria certo padr\u00e3o de conforto ambiental urbano, refletindo-se em maior qualidade das edifica\u00e7\u00f5es e infra-estrutura urbana. Por\u00e9m, foram tamb\u00e9m interpretadas como constantes as unidades que apresentavam realidade completamente oposta, ou seja, valor do solo baixo, densidade m\u00e9dia e n\u00edvel de renda baixo. Tais caracter\u00edsticas est\u00e3o somente associadas a vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte ou nativa de grande porte68, usos estes que n\u00e3o causariam problemas na varia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental.\nA considera\u00e7\u00e3o de um atributo oposto \u00e0quele definido no perfil b\u00e1sico do que deveria constituir-se uma unidade constante, \u00e9 v\u00e1lido em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o desse com os demais atributos, ou seja, da sua influ\u00eancia na determina\u00e7\u00e3o de toda a estrutura. Conforme j\u00e1 colocado, o objetivo da pesquisa n\u00e3o \u00e9 interpretar o atributo (a forma) em si, isolado, mas a rela\u00e7\u00e3o deste com os demais.\n68\tPoder-se-ia perguntar como o uso de vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte ou qualquer outro que envolva cobertura vegetal est\u00e1 associado a uma din\u00e2mica social. Ou o uso \u00e9 urbano e a\u00ed envolve tal din\u00e2mica, ou define-se como cobertura vegetal (reflorestamento, pequeno porte, natural de grande porte) onde o fator humano n\u00e3o est\u00e1 presente. Contudo, na elabora\u00e7\u00e3o da matriz de relacionamento esses atributos encontram-se associados, pois definiu-se a din\u00e2mica social em fun\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o dos bairros urbanos. Assim, quando uma unidade apresenta vegeta\u00e7\u00e3o natural de grande porte, por exemplo, e din\u00e2mica social baixa, m\u00e9dia e baixa, significa que ela \u00e9 urbaniz\u00e1vel (pela Lei Complementar n\u00b0. 83 - que define o per\u00edmetro urbano), por\u00e9m, n\u00e3o se apresenta ocupada atualmente. E caso outra unidade com esse mesmo uso possua din\u00e2mica social com valor do solo inestim\u00e1vel, densidade baixa e n\u00edvel de renda baixo, constitui-se em unidade rural que deveria servir apenas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o permanente pelo Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80.\nAs unidades pertencentes ao Grupo Itaja\u00ed deveriam ser interpretadas como constantes caso apresentassem disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do relevo. Entretanto, existem algumas unidades que possuem forte disseca\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o est\u00e3o associadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o e sim a diferentes tipos de cobertura vegetal. Essas unidades deveriam associar-se a um valor do solo de m\u00e9dio a alto, densidade populacional baixa e n\u00edvel de renda de m\u00e9dia a alta, pois assim garantiriam menor ocupa\u00e7\u00e3o populacional. Por\u00e9m, existem unidades cuja din\u00e2mica social \u00e9 completamente diferente disso, mas est\u00e3o associadas somente a usos com cobertura vegetal, sem urbaniza\u00e7\u00e3o. Conv\u00e9m esclarecer que nestes casos a unidade \u00e9 interpretada como constante, em fun\u00e7\u00e3o do seu uso na atualidade. Caso a unidade venha a ser urbanizada, passar\u00e1 para o estado de transi\u00e7\u00e3o.\nTodas as demais unidades identificadas na \u00e1rea de estudo foram consideradas como constantes. Est\u00e3o localizadas em \u00e1reas de ocorr\u00eancia do Complexo Lu\u00eds Alves, Grupo Brusque e Su\u00edte Intrusiva Guabiruba, litologias estas que n\u00e3o apresentam ocorr\u00eancias de desastres, apesar de estarem associadas a relevos de forte disseca\u00e7\u00e3o e desn\u00edveis acima de 650 metros. Por outro lado, parte das unidades de paisagem com tais forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas fazem parte de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o existentes ao sul da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.\n4.2.\tRegi\u00e3o\nAs regi\u00f5es foram delimitadas a partir da associa\u00e7\u00e3o dos estados do comportamento da qualidade ambiental das unidades de paisagem, ou seja, numa parte da sub-bacia que apresentava maior concentra\u00e7\u00e3o de unidades inconstantes, esta foi associada a regi\u00e3o social. J\u00e1 a regi\u00e3o s\u00f3cio-natural encontra-se associada a unidades de paisagem de transi\u00e7\u00e3o e a natural a unidades constantes. Contribu\u00edram tamb\u00e9m para a delimita\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es as demais tem\u00e1ticas mapeadas e que n\u00e3o haviam sido consideradas na interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens: hipsometria, distribui\u00e7\u00e3o das chuvas, rede de drenagem e declividade.\nAo todo foram delimitadas tr\u00eas regi\u00f5es: a social, a s\u00f3cio-natural e a natural, que podem ser observadas no mapa 16.\nNa apresenta\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es foram caracterizadas detalhadamente cada tem\u00e1tica e seus respectivos atributos.\n4.2.1.\tRegi\u00e3o Social\nEsta regi\u00e3o localiza-se no setor norte da sub-bacia, mais precisamente na jusante do Ribeir\u00e3o Garcia (mapa 16). Corresponde, grosso modo, \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Grupo Itaja\u00ed e Sedimentos Aluvionares, conforme pode ser observado no mapa 7.\nAs plan\u00edcies que se desenvolvem ao longo dos leitos do Ribeir\u00e3o Garcia e de seus afluentes s\u00e3o formadas por sedimentos quatern\u00e1rios recentes. Segundo Xavier69 (1996), tais plan\u00edcies s\u00e3o constitu\u00eddas por materiais arenosos, siltosos, silto-argilosos, matac\u00f5es e mais raramente bols\u00f5es argilosos mais puros e argilas org\u00e2nicas escuras. Estas \u00e1reas mais planas s\u00e3o as mais urbanizadas, apresentando problemas de cheias peri\u00f3dicas. As plan\u00edcies secund\u00e1rias, em vales mais estreitos, est\u00e3o sujeitas a enxurradas com eros\u00e3o intensa e ocasionalmente corridas de lama local, (p.563)\nAinda segundo o mesmo autor, a plan\u00edcie aluvial subatual e atual \u00e9 constitu\u00edda por solos hidrom\u00f3rficos de natureza areno-argilosa, mal estruturados, porosos e moderadamente perme\u00e1veis. Por serem solos mal drenados e por ocorrerem em \u00e1reas planas, s\u00e3o pouco suscet\u00edveis aos processos erosivos, podem ser escavados com relativa facilidade, mas pode haver dificuldades naqueles locais em que o n\u00edvel fre\u00e1tico encontrase a pequena profundidade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabilidade dos cortes, estes solos geralmente necessitam estruturas de reten\u00e7\u00e3o. Aterros sobre os solos desenvolvidos na plan\u00edcie aluvial atual devem ser dimensionados contra ruptura e deforma\u00e7\u00e3o excessiva ao longo do tempo. Apresentam dificuldade de compacta\u00e7\u00e3o, (p. 565)\nConforme Chiossi (1979), as rochas sedimentares s\u00e3o aquelas formadas por materiais derivados da decomposi\u00e7\u00e3o e desintegra\u00e7\u00e3o de qualquer rocha. Estes materiais s\u00e3o transportados, depositados e acumulados nas \u00e1reas de topografia mais baixa, como bacias, vale e depress\u00f5es. Com o peso das camadas superiores ou pela a\u00e7\u00e3o cimentante da\nI\n\u00e1gua subterr\u00e2nea, consolidam-se, formando uma rocha sedimentar, (p.26)\nSegundo Xavier (1996), o Grupo Itaja\u00ed \u00e9 formado por rochas das Forma\u00e7\u00f5es Garcia (arenitos, ard\u00f3sias, siltitos e mais raramente conglomerados), Campo Alegre (tufos riodac\u00edticos e diques de riolitos) e Ba\u00fa (conglomerados petrom\u00edcticos). Essas rochas\n69\tDentre os trabalhos existentes que tratam da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Blumenau cabe citar Xavier (1996), que produziu a Carta de Uso do Solo para o munic\u00edpio (escala: 1:50.000). Baseado nas suas principais caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas, geot\u00e9cnicas e geol\u00f3gicas, o trabalho permitiu identificar, caracterizar e cartografar quatro unidades geot\u00e9cnicas referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana: \u00e1reas impr\u00f3prias; \u00e1reas com s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es; \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es moderadas; \u00e1reas adequadas e de preserva\u00e7\u00e3o permanente, (p.561-566)\npossuem baixo grau metam\u00f3rfico, geralmente fri\u00e1veis, com freq\u00fcentes falhamentos, pequenos dobramentos e apresentam localmente mergulhos acentuados, (p. 563)\nSegundo a Defesa Civil (1998), os planos inclinados, constitu\u00eddos pela estratifica\u00e7\u00e3o das rochas, muitas vezes seccionados por diques de riolitos ou pela presen\u00e7a de tufos, somados \u00e0 topografia acidentada, transformam a \u00e1rea de ocorr\u00eancia do Grupo Itaja\u00ed na faixa mais cr\u00edtica para urbaniza\u00e7\u00e3o. O solo nesta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 muito heterog\u00eaneo, podendo variar de silto-argiloso a arenoso, sendo por isto suscet\u00edvel a eros\u00e3o e deslizamentos, (p.17)\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, foi mapeada nesta regi\u00e3o a ocorr\u00eancia de falhas na forma\u00e7\u00e3o Grupo Itaja\u00ed. S\u00e3o falhas cuja principal dire\u00e7\u00e3o \u00e9 nordeste, podendo ser observadas no mapa 07.\nAtrav\u00e9s do mapa 8 pode-se observar que a hipsometria nesta regi\u00e3o apresenta as menores altitudes (8 metros) de toda a sub-bacia e chega a atingir 515 metros no seu divisor de \u00e1guas. O relevo \u00e9 bastante acidentado, principalmente quando associado a grandes declividades, podendo observar-se tal caracter\u00edstica no Bloco-Diagrama (figura 12). A disseca\u00e7\u00e3o do relevo, a qual pode ser visualizada no mapa 9, \u00e9 m\u00e9dia nesta regi\u00e3o, apresentado amplitude de at\u00e9 650 metros e criando maior susceptibilidade a ocorr\u00eancia de deslizamentos.\nH\u00e1 variabilidade de declividade na regi\u00e3o, a qual pode ser observada no mapa 10. A declividade entre 16,70\u00b0 e 45\u00b0 (ou 30,01% a 100%) ocorre em quase toda a regi\u00e3o, constituindo-se em \u00e1reas onde n\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo, segundo a Lei Federal n\u00b0. 6766/79 e a Lei Estadual n\u00b0. 6063/82. Em ordem decrescente de expressividade, existem as declividades de 0 a 2,86\u00b0 (0 a 5%), nas \u00e1reas em tomo dos principais cursos d\u2019\u00e1gua, sendo consideradas pela SEDUMA (s.d.) como aquelas mais sujeitas a danos por enxurradas e inunda\u00e7\u00f5es. S\u00e3o totalmente inadequadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, pois situam-se normalmente em terrenos de baixa permeabilidade e len\u00e7ol fre\u00e1tico elevado, criando dificuldade de drenagem, (p.40) As declividades entre 2,87\u00b0 e 16,69\u00b0 (5,01% a 30%), adequadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, distribuem-se por toda a regi\u00e3o em pequenas manchas, sendo sua presen\u00e7a bem inferior \u00e0 daquelas \u00e1reas com declividade mais acentuada. J\u00e1 a declividade acima de 45\u00b0 ou 100% existe em apenas algumas \u00e1reas, principalmente no divisor de \u00e1guas da sub-bacia; consideradas pelo C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00b0 4771/65) como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o.\nCom rela\u00e7\u00e3o ao clima - que envolve os elementos temperatura, ventos, umidade do ar, press\u00e3o atmosf\u00e9rica e precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica - n\u00e3o h\u00e1 estudo espec\u00edfico sobre a sua varia\u00e7\u00e3o na sub-bacia, com exce\u00e7\u00e3o desta \u00faltima, cujos dados, levantados pelo Projeto Crise (1990), revelaram a exist\u00eancia de dois setores de distribui\u00e7\u00e3o de chuvas. Por\u00e9m, em termos quantitativos, a diferen\u00e7a entre ambos revelou-se insignificante, mas como este estudo j\u00e1 havia sido realizado, achou-se importante sua utiliza\u00e7\u00e3o. Pode-se dizer com certeza que o clima para toda a sub-bacia \u00e9 quente e chuvoso, n\u00e3o havendo esta\u00e7\u00e3o caracterizada como seca.\nA regi\u00e3o social da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 composta pelos dois setores de distribui\u00e7\u00e3o da chuva (tabela 13 e 14; mapa 11). O primeiro possui total anual de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica de 1200.65mm, sendo os meses mais chuvosos janeiro e fevereiro, e os meses menos chuvosos, maio e junho. O segundo setor possui total anual de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica de 1203.67mm, ou seja, um pouco superior ao primeiro, sendo os meses de janeiro e fevereiro os mais chuvosos, enquanto maio e junho s\u00e3o os menos chuvosos. Isto significa dizer que a regi\u00e3o estudada possui dois comportamentos com rela\u00e7\u00e3o ao regime de chuvas e, embora com m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica muito pr\u00f3ximas, ambos apresentam incid\u00eancia de chuvas elevada.\nTabela 13 - Valores dos Totais de Precipita\u00e7\u00e3o Pluviom\u00e9trica 1\u00b0 setor de distribui\u00e7\u00e3o de chuva\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\tDez\tTotal anual\n129.93\t148.97\t113.07\t69.97\t71.65\t77.72\t79.57\t88.08\t107.93\t112.75\t91.61\t109.40\t1200.65\nFonte:\t\u2019rojeto Crise\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTabela 14 - Valores dos Totais de Precipita\u00e7\u00e3o Pluviom\u00e9trica 2\u00b0 setor de distribui\u00e7\u00e3o de chuva\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\tDez\tTotal anual\n129.06\t156.29\t114.60\t78.15\t64.21\t72.09\t77.62\t76.43\t103.43\t106.70\t104.97\t120.12\t1203.67\nFonte: Projeto Crise\nCabe destacar que \u00e9 importante avaliar n\u00e3o apenas o total anual de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, mas a sua concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em um dia. Em Blumenau o nivel m\u00e1ximo registrado em um dia chegou a 165mm, em dezembro de 1978, quando ocorreu uma enchente, a qual atingiu o n\u00edvel de ll,50m. Tais precipita\u00e7\u00f5es levam frequentemente a ocorr\u00eancia de cat\u00e1strofes.\nAtrav\u00e9s do mapa 12 pode-se observar que regi\u00e3o social \u00e9 drenada pelo segmento inferior do Ribeir\u00e3o Garcia, com alguns afluentes de import\u00e2ncia, como o Ribeir\u00e3o Fresco e o C\u00f3rrego Rua Brusque. Nesta regi\u00e3o est\u00e3o cinco pontos de capta\u00e7\u00e3o superficial de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico.\nA literatura registra que as principais fontes causadoras de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica s\u00e3o: os efluentes dom\u00e9sticos e industriais e o escoamento superficial, em que os materiais acumulados no solo s\u00e3o levados pela chuva para os cursos d\u2019\u00e1gua. A polui\u00e7\u00e3o por efluentes dom\u00e9sticos e por escoamento superficial em \u00e1reas de assentamento caracteriza-se por seu pequeno volume distribu\u00eddo por todo o espa\u00e7o, enquanto a polui\u00e7\u00e3o resultante do uso industrial \u00e9 pontual, mas em maior volume.\nOs dados a seguir sobre os efluentes dom\u00e9sticos e a forma de tratamento do lixo dizem respeito \u00e0 Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia como um todo, pois n\u00e3o foi poss\u00edvel obt\u00ea-los separadamente para cada regi\u00e3o. S\u00e3o dados do censo demogr\u00e1fico realizado pelo IBGE em 1991 e se referem apenas aos domic\u00edlios particulares permanentes, ou seja, as edifica\u00e7\u00f5es de uso domiciliar n\u00e3o alugadas e que n\u00e3o passem per\u00edodos fechadas, desconsiderando com\u00e9rcios, servi\u00e7os, ind\u00fastrias ou qualquer outro uso que n\u00e3o moradia permanente.\nA tabela 15 abaixo mostra a quantidade de domic\u00edlios particulares permanentes sem tratamento de seus efluentes na sub-bacia.\nTabela 15 - Instala\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia\t\t\nForma de tratamento de efluentes\tN\u00b0.\tde\tdomic\u00edlios particulares permanentes\tPercentagem\nFossa s\u00e9ptica\t11377\t85,8%\nFossa rudimentar/vala/outro/n\u00e3o tem\t1856\t14%\nn\u00e3o sabe\t19\t0,2%\nFonte: IBGE, 1991\nObservando-se a tabela 15 acima, pode-se perceber que a maior parte dos domic\u00edlios particulares permanentes da sub-bacia (85,8%) possui tratamento de seus\nefluentes atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de fossa s\u00e9ptica. Isto leva a imaginar que a polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica n\u00e3o seria ocasionada pelo esgoto dom\u00e9stico. Contudo, esses dados n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o as emiss\u00f5es provenientes de estabelecimentos de com\u00e9rcio, servi\u00e7os, ind\u00fastrias ou qualquer outro uso que n\u00e3o seja para moradia permanente.\nOutro dado importante refere-se \u00e0 forma de tratamento dado ao lixo na sub-bacia, o qual fornece subs\u00eddios para identificar a polui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do escoamento superficial nas \u00e1reas de assentamento. Tais dados s\u00e3o apresentados na tabela 16, a seguir.\nTabela 16 - Tratamento do Lixo na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia\t\t\nForma de tratamento do lixo\tN\u00b0.\tde\tdomic\u00edlios particulares permanentes\tPercentagem\nColetado\t12589\t94,9%\nQueimado/enterrado/jogado em terreno baldio, rio, lago/outro\t663\t5,1%\nFonte: IBGE, 1991\nPode-se perceber que a maior parte do lixo da sub-bacia \u00e9 coletado (94,9%). Da mesma forma como antes mencionado, estes dados referem-se apenas aos domic\u00edlios particulares permanentes. Al\u00e9m do mais, n\u00e3o \u00e9 indicada a quantidade de lixo depositada, apenas o n\u00famero de resid\u00eancias que o produz. Na observa\u00e7\u00e3o in loco, constatou-se dep\u00f3sito de detritos \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua e em terrenos baldios.\nNo tocante ao lixo hospitalar do Hospital Santa Catarina, localizado na sub-bacia, espec\u00edficamente na regi\u00e3o social, sua coleta \u00e9 realizada juntamente com a do lixo dom\u00e9stico, tendo ambos a mesma destina\u00e7\u00e3o: um aterro controlado, situado fora da \u00e1rea de estudo.\nJ\u00e1 no que se refere ao lixo industrial, conforme informa\u00e7\u00e3o verbal de t\u00e9cnicos da FAEMA, a partir do primeiro semestre de 1999 come\u00e7ou a ser depositado em aterro sanit\u00e1rio apropriado para receber tais res\u00edduos, situado tamb\u00e9m fora da \u00e1rea de estudo.\nEm fun\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es acima sobre o tratamento de efluentes e de lixo, e tendo em conta que na sub-bacia n\u00e3o h\u00e1 \u00e1reas de uso agr\u00edcola, que poderiam utilizar agrot\u00f3xicos em suas planta\u00e7\u00f5es ocasionando a polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, sup\u00f5e-se que a polui\u00e7\u00e3o seja resultante dos efluentes urbanos, provenientes principalmente de resid\u00eancias tempor\u00e1rias, com\u00e9rcio, servi\u00e7os e pequenas ind\u00fastrias, muito presentes na sub-bacia (ver tabela 08).\nCabe destacar que nas duas maiores ind\u00fastrias existentes na sub-bacia (Souza Cruz70 e Artex) h\u00e1 sistema de tratamento de efluentes fiscalizado pela FAEMA.\nA polui\u00e7\u00e3o pelo uso residencial permanente, mesmo em pequena percentagem, conforme mostraram os dados acima, \u00e9 claramente vis\u00edvel nas tubula\u00e7\u00f5es de esgoto ligadas diretamente \u00e0s galerias de escoamento de \u00e1gua pluvial, (foto 3)\nNa regi\u00e3o social o Ribeir\u00e3o Garcia apresenta os maiores \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da sub-bacia. Esta realidade se mostra ainda mais marcante em fun\u00e7\u00e3o do maior adensamento populacional e industrial.\nFoto 03 - Efluentes residenciais despejados nos cursos d\u2019\u00e1gua. Percebe-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de v\u00e1rios pontilh\u00f5es sobre o ribeir\u00e3o, os quais funcionam como barreiras para o ac\u00famulo de detritos durante enxurradas. Mais ao fundo observa-se a solu\u00e7\u00e3o adotada para evitar deslizamentos e que descaracteriza profundamente a paisagem.\n70\tMesmo n\u00e3o poluindo os cursos d\u2019\u00e1gua com efluentes, as ind\u00fastrias de grande porte geram polui\u00e7\u00e3o do ar produzindo part\u00edculas que ficam em suspens\u00e3o e que s\u00e3o levadas para os cursos d\u2019\u00e1gua com as chuvas.\nPara determinar mais precisamente se a qualidade da \u00e1gua na sub-bacia estudada est\u00e1 sendo alterada pelos efluentes ou pelo lixo, seria importante obter dados concretos sobre as subst\u00e2ncias potencial mente poluidoras existentes nos mananciais h\u00eddricos. Contudo, este n\u00e3o era o objetivo principal da pesquisa, pois tinha-se o conhecimento de que demandaria muito tempo e recursos financeiros n\u00e3o previstos.\nEm sua pesquisa, Assini (s.d) determinou um ponto (n\u00b0 3) de coleta d\u2019\u00e1gua para an\u00e1lise localizado na regi\u00e3o social, que pode ser observado no mapa 12.\nPara avaliar se o n\u00edvel de qualidade da \u00e1gua superficial da sub-bacia condiz com o seu enquadramento em determinada classe, deve-se inicialmente entender qual o conjunto de leis que determina os par\u00e2metros a serem mantidos para que tal fato ocorra.\nA Portaria MINTER 013/76 regulamentou a classifica\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua superficiais no n\u00edvel federal, estabelecendo padr\u00f5es de qualidade e de emiss\u00e3o dos efluentes e dividindo as \u00e1guas interiores em 4 classes.\nNo n\u00edvel estadual, o Decreto 14.250/81 classificou as \u00e1guas interiores situadas no Estado de Santa Catarina em 4 classes, seguindo a mesma classifica\u00e7\u00e3o da portaria federal acima citada, inclusive a defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros para cada classe.\nO Conselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA, em sua Resolu\u00e7\u00e3o 20/86, atendendo \u00e0 necessidade de reformular a classifica\u00e7\u00e3o existente, estabeleceu nova classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas doces, salobras e salinas do territ\u00f3rio nacional. Nesta resolu\u00e7\u00e3o as \u00e1guas foram classificadas em 9 classes com caracter\u00edsticas espec\u00edficas.\nEm todas as classes previstas na legisla\u00e7\u00e3o acima citada, existem par\u00e2metros a serem respeitados. Tais par\u00e2metros s\u00e3o cada vez mais restritivos \u00e0 medida que a classe determinada se toma mais elevada.\nSegundo Bender (1998), o enquadramento legal dos recursos h\u00eddricos do Estado de Santa Catarina foi realizado conforme a classifica\u00e7\u00e3o legal estabelecida na Portaria MINTER 013/76 e regulamentado pela Portaria GAPLAN/SC 024/7971 . Para a autora, o fato de um trecho do rio estar enquadrado em determinada classe n\u00e3o significa, necessariamente, que esse seja o n\u00edvel de qualidade que apresenta, mas sim aquele que deveria apresentar de acordo com os usos que se pretende dar-lhe. (p.93)\n71\tConforme a mesma autora, o Estado de Santa Catarina ainda n\u00e3o adequou seus cursos d\u2019\u00e1gua ao enquadramento previsto na Resolu\u00e7\u00e3o 20/86 do CONAMA, permanecendo em vigor o estabelecido na Portaria GAPLAN/SC 024/79 que segue, como se viu, a Portaria MINTER 013/76 e que, por sua vez, foi reproduzida no Decreto Estadual 14.250/81.\nNa Portaria GAPLAN/SC 024/79 o Rio Garcia72 e seus afluentes s\u00e3o classificados em:\n\u2022\tClasse I - (das nascentes at\u00e9 a ponte da Rua Rui Barbosa) s\u00e3o \u00e1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico sem tratamento pr\u00e9vio ou com simples desinfec\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tClasse III - (da ponte da Rua Rui Barbosa at\u00e9 a foz no Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u) s\u00e3o \u00e1guas destinadas ao abastecimento dom\u00e9stico, ap\u00f3s tratamento convencional, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de peixes em geral e de outros elementos da fauna e da flora e \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais.\nAssim, para adequar-se ao padr\u00e3o de qualidade dessas classes, foram estabelecidos os seguintes limites e/ou condi\u00e7\u00f5es descritos abaixo, segundo a Portaria MINTER 013/76 ou o Decreto Estadual 14.250/81.\nCLASSE I -\n-\tn\u00e3o ser\u00e3o tolerados lan\u00e7amentos de efluentes, mesmo tratados.\nCLASSE III -\n-\tmateriais flutuantes, inclusive espumas n\u00e3o naturais: virtualmente ausentes;\n-\t\u00f3leos e graxas: virtualmente ausentes,\n-\tsubst\u00e2ncias que comuniquem gosto ou odor: virtualmente ausentes;\n-\tn\u00e3o ser\u00e1 permitida a presen\u00e7a de corantes artificiais que n\u00e3o sejam remov\u00edveis por processo de coagula\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o e filtra\u00e7\u00e3o convencionais;\n-\tN\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP) de coliformes totais at\u00e9 20.000, sendo 4.000 o limite para os de origem fecal, em lOOml, para 80% ou mais de, pelo menos 5 amostras colhidas num per\u00edodo de at\u00e9 5 semanas consecutivas;\n-\tDBO/5 dias, 20 C at\u00e9 10 mg/1;\n-\tOD, em qualquer amostra n\u00e3o inferior a 4 mg/1;\nsubst\u00e2ncias potencialmente prejudiciais (teores m\u00e1ximos):\n72\tEsta portaria denomina o Ribeir\u00e3o Garcia como Rio Garcia. Nesta pesquisa utiliza-se a defini\u00e7\u00e3o de Ribeir\u00e3o, pois segue-se, como em cartografia, a denomina\u00e7\u00e3o popular, ou seja, como a popula\u00e7\u00e3o que mora na \u00e1rea conhece esse curso d\u2019\u00e1gua.\nAm\u00f3nia\t0,5mg/l\tagentes tensoativos\t0,5 mg/1\nArs\u00eanio total\t0,1 mg/1\tBiocidas org\u00e2nicos clorados:\t\nB\u00e1rio\t1,0mg/l\tAldrin\t0,001 mg/1\nC\u00e1dmio total\t0,001 mg/1\tClordano\t0,003mg/l\nCromo\t0,005mg/l\tDDT\t0,05mg/l\ncianeto\t0,2mg/l\tDieldrin\t0,001 mg/1\ncobre\t1,0mg/l\tEndrin\t0,0002mg/l\nChumbo\t0,1 mg/1\tHeptacloro\t0,0001 mg/1\nEstanho\t2,0mg/l\tLindano\t0,004mg/l\nFen\u00f3is\t0,001 mg/1\tMetoxicloro\t0,1 mg/1\nfl\u00faor\t1,4mg/l\tToxafeno\t0,005mg/l\nMerc\u00fario\t0,002mg/l\tCompostos organo fosforados e carbamatos\t0,1 mg/1\nnitrato\t10,0mg/l de N\tHerbicidas cloro fenoxis:\t\nNitrito\t1,0 mg/1 de N\t2,4-D\t0,02mg/l\nSel\u00eanio\t0,01 mg/1\t2,4,5, - TP\t0,03mg/l\nZinco\t5,0mg/l\t2,4,5-T\t0,002mg/l\nFonte: Portaria MINTER 013/76 ou o Decreto Estadual 14.250/81.\nO trecho do Ribeir\u00e3o Garcia que faz parte da regi\u00e3o social \u00e9 enquadrado pela Portaria GAPLAN/SC 024/79 como de Classe III. (mapa 12)\nNa tabela 17, a seguir, observam-se os par\u00e2metros avaliados nas amostras coletadas\ndurante 11 meses do ano de 1998, no ponto 03.\nTabela 17 - Ponto 03 - Coleta para an\u00e1lise da \u00e1g\t\t\t\t\t\tua Par\u00e2metros ava\t\t\tiados - 1998\t\t\nMES\tJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\nf\"\t6,8\t6,8\t7\t6,57\t7,22\t6,60\t6,49\t7,01\t6,40\t6,89\t7,72\nDBO\t5\t5\t-\t5\t5\t5\t5\t\t5\t5\t5\nDQO\t5\t5\t-\t5\t5\t5\t5\t\t5\t5\t5\nF\u00f3sforo\t-\t-\t-\t0,05\t-\t0,13\t0,13\t\t0,15\t0,46\t0,05\nNitrog\u00eanio\t-\t-\t-\t-\t2,47\t0,41\t0,70\t\t0,22\t0,05\t0,48\nCol.Fecal\t30000\t45000\t60000\t60000\t44000\t48000\t-\t\t15000\t54000\t-\nCol. Total\t50000\t57000\t90000\t<100000\t60000\t60000\t-\t\t50000\t70000\t-\nSol.Totais\t84\t156\t\t50\t176\t160\t122\t\t56\t128\t130\nSol.Tot.Fix\t68\t68\t\t26\t104\t36\t118\t\t26\t84\t94\nSol.Tot.Vol\t16\t88\t\t-\t72\t124\t4\t\t30\t76\t36\nSol. Sedem.\t0,1\t0,2\t\t0,05\t0,50\t0,10\t0,05\t\t0,05\t0,10\t0,20\n01.Graxas\t8,4\t-\t\t2,6\t4,5\t-\t-\t\t-\t-\t-\nTurbidez\t14,4\t14,4\t9,86\t9,86\t12,90\t14,10\t8,70\t\t21,10\t15,10\t34,50\nCor\t63\t63\t58\t58\t98\t106\t63\t\t-\t-\t161\nCloretos\t12,87\t12,87\t17,1\t17,1\t50\t15,34\t21,5\t\t10,39\t26,23\t13,61\nOx.DissoIv.\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t7,70\t7,70\t7,85\t7,20\nCondutibil.\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t67,8\t67,80\t174,60\t97,70\nTemperat.\t-\t-\t-\t\t-\t-\t-\t20,2\t20,20\t22,40\t25,20\nFonte: Dalva da Silva Assini\nNem todos os par\u00e2metros avaliados nas amostras coletadas s\u00e3o determinados pela Portaria MINTER 013/76 ou pelo Decreto Estadual 14.250/81. Assim, somente foram levados em considera\u00e7\u00e3o aqueles par\u00e2metros citados por tais legisla\u00e7\u00f5es, pois o Estado de Santa Catarina ainda n\u00e3o adequou seus cursos d\u2019\u00e1gua ao enquadramento previsto na Resolu\u00e7\u00e3o 20/86 do CONAMA. Foram considerados os seguintes par\u00e2metros: DBO, nitrog\u00eanio, coliformes fecais, coliformes totais, \u00f3leos e graxas e oxig\u00eanio dissolvido.\nA diferencia\u00e7\u00e3o dos teores de concentra\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias poluentes se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica na regi\u00e3o. Pode-se perceber que nos meses mais chuvosos (janeiro e fevereiro) ou pr\u00f3ximos a eles (depende do regime de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica do ano de 1998) h\u00e1 menor concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias, enquanto nos meses menos chuvosos (maio e junho) a concentra\u00e7\u00e3o aumenta.\nO n\u00edvel de DBO (5mg/l) est\u00e1 dentro do limite estabelecido para \u00e1guas de Classe III, que \u00e9 de at\u00e9 lOmg/1. Tamb\u00e9m o n\u00edvel de OD apresenta-se condizente (7,2mg/l, n\u00edvel mais baixo), pois n\u00e3o poderia ser inferior a 4mg/l. O n\u00edvel m\u00e1ximo de nitrog\u00eanio (2,47 mg/1) encontra-se n\u00e3o muito distante do padr\u00e3o permitido (am\u00f3nia 0,5mg/l, nitrato 10,0mg/l de N e nitrito l,0mg/l de N). Por\u00e9m, os demais par\u00e2metros acima mencionados apresentam-se acima do limite estabelecido. Os coliformes fecais, que poderiam existir at\u00e9 4.000, chegaram a 60.000 em abril, e os coliformes totais, nesse mesmo m\u00eas, foram encontrados em mais de 100.000, quando poderia haver somente 20.000. Em nenhum dos meses os coliformes fecais e totais ficaram dentro do limite estabelecido. Os \u00f3leos e graxas que deveriam estar virtualmente ausentes, estavam presentes nas amostras nos meses em que foram medidos.\nAssim, pode-se observar que nessa regi\u00e3o social a qualidade da \u00e1gua do Ribeir\u00e3o Garcia n\u00e3o se apresenta condizente com sua Classe 111 de enquadramento, percebendo-se que o padr\u00e3o de qualidade n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ado em fun\u00e7\u00e3o, principalmente, da alta concentra\u00e7\u00e3o de coliformes fecais e totais. Isto confirma os efluentes urbanos como os grandes causadores da polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua nessa regi\u00e3o social da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.\nConforme pode ser visualizado no mapa 13, esta regi\u00e3o possui a maior incid\u00eancia de ocorr\u00eancia de desastres de toda a sub-bacia. Todas as \u00e1reas atingidas por enchentes e enchentes associadas a enxurrada73 est\u00e3o nesta regi\u00e3o. Possui nove \u00e1reas de deslizamento e\n73\tSegundo a Defesa Civil (1991), enchentes s\u00e3o inunda\u00e7\u00f5es graduais cuja causa \u00e9 a precipita\u00e7\u00e3o anormal da chuva, que faz transbordar a \u00e1gua dos leitos dos rios, invadindo os terrenos adjacentes e provocando danos.\ntamb\u00e9m \u00e1reas de deslizamento associado a enxurrada, al\u00e9m de possuir \u00e1reas onde h\u00e1 somente incid\u00eancia de enxurradas.\nO perfil longitudinal do Ribeir\u00e3o Garcia, nesta regi\u00e3o, possui declividade aproximada de 0,008%. Esta baixa declividade e o alto \u00edndice pluviom\u00e9trico distribu\u00eddo durante o ano inteiro, associados \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental (desmatamento, assoreamento, eros\u00e3o, manejo inadequado do solo e desmontes de terras) sujeitam a sub-bacia a inunda\u00e7\u00f5es, nos trechos mais baixos.\nSegundo dados do Projeto Crise (1990), eventos de cheia do porte das que ocorreram em 1983 e 1984, chegando a atingir a cota de 15,43 metros, t\u00eam um per\u00edodo de retomo de cerca de 35 anos, embora o munic\u00edpio possa entrar em colapso em cheias de menor porte, cujo per\u00edodo de retorno \u00e9 cerca de 8 anos. (p.03)\nA grande quantidade de deslizamentos est\u00e1 associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Grupo Itaja\u00ed com disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, apresentando falhamentos nessa regi\u00e3o. Das nove \u00e1reas de deslizamento, sete foram marcadas em campo com o aux\u00edlio do GPS. Atrav\u00e9s da classifica\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite conseguiu-se delimitar as \u00e1reas ocupadas pr\u00f3ximas aos pontos obtidos a campo74 e as outras duas \u00e1reas que n\u00e3o haviam sido marcadas. As \u00e1reas de deslizamento podem ser observadas a seguir nas fotos 04 a 08.\nEnxurradas s\u00e3o as inunda\u00e7\u00f5es bruscas provocadas por chuvas intensas e concentradas em \u00e1reas de relevo acidentado, caracterizando-se por produzir s\u00fabitas e violentas eleva\u00e7\u00f5es dos caudais, os quais escoam de forma r\u00e1pida e intensa. Ocorre desequil\u00edbrio entre o leito do rio e o conte\u00fado de \u00e1gua, provocando transbordamento. (p.60, 61)\n71 Alguns dos pontos obtidos em campo n\u00e3o est\u00e3o inseridos em \u00e1reas ocupadas em fun\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite (30 x 30 metros), pois decidiu-se eliminar as fei\u00e7\u00f5es compostas por menos de 3 pixels agrupados, considerando a escala de trabalho 1:50.000.\nFoto 04 - \u00c1rea com registro de deslizamento na Rua Ararangu\u00e1. Os movimentos de terra para implanta\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es em plat\u00f4s nas encostas, associados a retirada da cobertura vegetal de grande porte, deixa a \u00e1rea mais suscept\u00edvel a deslizamentos.\nFoto 05 - Detalhe da \u00e1rea de deslizamento na Rua Ararangu\u00e1. Para implanta\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias de apenas um pavimento s\u00e3o feitos grandes movimentos de terra (corte e aterro) na encosta bastante \u00edngreme.\nFoto 06 - \u00c1rea com registro de desastre na Rua Itapu\u00ed. O tra\u00e7ado das ruas, que remonta ao per\u00edodo de col\u00f4nia agr\u00edcola, segue a pior inclina\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. As vias s\u00e3o abertas perpendicularmente \u00e0s curvas de n\u00edvel, tomando-se calhas para o escoamento d\u2019\u00e1gua em dias de grande incid\u00eancia de chuvas.\nFoto 07 - \u00c1rea com registro de desastre no Morro do Arthur. A retirada da cobertura vegetal, deixando o solo exposto \u00e0s intemp\u00e9ries, toma esta \u00e1rea muito suscept\u00edvel a deslizamentos. Embora o n\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o seja bastante baixo, nota-se a exist\u00eancia de antena parab\u00f3lica em cada edifica\u00e7\u00e3o, uma das formas de lazer desta popula\u00e7\u00e3o.\nFoto 08 - Ocupa\u00e7\u00e3o de talvegues no Morro do Arthur. As resid\u00eancias de baixo padr\u00e3o s\u00e3o implantadas junto ao talvegue, impedindo o escoamento natural das \u00e1guas na ocorr\u00eancia de altas precipita\u00e7\u00f5es.\nO uso do solo da regi\u00e3o social, que pode ser observado no mapa 14, \u00e9 composto por \u00e1reas urbanizadas, vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte, vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte e reflorestamento. Para melhor distin\u00e7\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte engloba aquela vegeta\u00e7\u00e3o de porte alto, acima de 1,50 metro, cujas esp\u00e9cies s\u00e3o naturais da regi\u00e3o. J\u00e1 a vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte diz respeito a pastagens, samambaias e vegeta\u00e7\u00e3o de at\u00e9 1,50 metro, (foto 09)\nFoto 09 - Vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte e vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte. Em primeiro plano observa-se a forma\u00e7\u00e3o vegetal classificada como pequeno porte e mais ao fundo a vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de grande porte.\nMesmo ostentando grande percentual de \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte, esta \u00e9 a regi\u00e3o com a maior incid\u00eancia de urbaniza\u00e7\u00e3o de toda a sub-bacia estudada, raz\u00e3o pela qual foi definida como regi\u00e3o social. H\u00e1 tamb\u00e9m oito pequenas manchas de reflorestamento e algumas por\u00e7\u00f5es ocupadas por vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte.\nA din\u00e2mica social, apresentada no mapa 15 e nas tabelas 23 e 24, associa tr\u00eas atributos diferentes: o valor do solo, a densidade populacional bruta e o n\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o. A seguir s\u00e3o inicialmente apresentados os valores espec\u00edficos de cada atributo para a sub-bacia como um todo, pois n\u00e3o se tem sua divis\u00e3o por regi\u00f5es, para depois apresentar a rela\u00e7\u00e3o que resultou na caracteriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica social.\nO valor do solo, visualizado na tabela 18, como j\u00e1 colocado na metodologia, foi definido como alto (ZF1 e ZF2) e baixo (ZF3 eZF4) na zona urbana e inestim\u00e1vel na zona rural, em fun\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio de isen\u00e7\u00e3o de Imposto Territorial Rural (ITR), outorgado pela Uni\u00e3o, ap\u00f3s a emiss\u00e3o de certid\u00e3o que declara a \u00e1rea como de interesse p\u00fablico (preserva\u00e7\u00e3o permanente - Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80), por parte da prefeitura.\nTabela 18 -Valor do solo\t\t\t\n\tRua\tZona Fiscal\tClasse\nCentro\ttodo o bairro\tZF1\tAlta\nJardim Blumenau\ttodo o bairro\tZF1\tAlta\nBom Retiro\ttodo o bairro\tZF2\tAlta\nVorstadt\ttodo o bairro\tZF2\tAlta\nRibeir\u00e3o Fresco\tdo in\u00edcio at\u00e9 a Rua Pastor Oswaldo Hesse\tZF1\tAlta\n\ttodo o restante do bairro\tZF2\tAlta\nGarcia\ttodo o bairro\tZF2\tAlta\nVila Formosa\tdo in\u00edcio at\u00e9 a Rua Gertrud Metzger\tZF1\tAlta\n\ttodo o restante do bairro\tZF2\tAlta\nValparaiso\ttodo o bairro\tZF3\tBaixa\nGl\u00f3ria\tRua da Gl\u00f3ria - do in\u00edcio at\u00e9 a rua Grewsmuehl\tZF3\tBaixa\n\tda Rua Grewsmuehl at\u00e9 o final\tZF4\tBaixa\nProgresso\tRua Progresso - do in\u00edcio at\u00e9 a Rua Ruy Barbosa, todo o lado esquerdo e no lado direito at\u00e9 a Rua Em\u00edlio Tallmann\tZF3\tBaixa\n\ttodo o restante do bairro\tZF4\tBaixa\nFonte: Cadastro T\u00e9cnico Municipal\nOrg.Rafaela Vieira\nA densidade populacional bruta75 foi classificada em baixa (0,1 a 10 hab/ha), m\u00e9dia (11 a 20 hab/ha) e alta (acima de 21 hab/ha), tendo sido obtida a partir do \u00edndice populacional de 1996. (tabelas 19 e 20)\nTabela 19 - Densidade Popu aciona\t\tna Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o\t\t\t\tGarcia - Zona\t\tJrbana\t\t\n\tCentro\tJardim Blumen\tBom Retiro\tVorstadt\tRib. Fresco\tGarcia\tVila Formosa\tValpara\u00edso\tGl\u00f3ria\tProgresso\nPopula\u00e7\u00e3o cm 1996\t2041\t893\t1150\t4646\t1516\t13378\t738\t5670\t6310\t14013\nArca (ha)\t90\t30\t250\t390\t200\t680\t290\t260\t390\t940\nDensidade Popul. (hab/ha)96\t23\t30\t5\t12\t8\t20\t2\t22\t16\t15\n\talta\talta\tbaixa\tm\u00e9dia\tbaixa\tm\u00e9dia\tbaixa\talta\tm\u00e9dia\tm\u00e9dia\nFonte: IPPUB\nOrg : Raf\u00e0ela Vieira\n75 A densidade populacional bmta definida pela SEDUMA para cidades grandes \u00e9 de 100 a 300 hab/ha; para cidades m\u00e9dias, 80 hab/ha; pequenas, 40 hab/ha.\nTabela 20 - Densidade Populacional na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Rural\t\t\t\t\n\tSetor rural 195\tSetor rural 196\tSetor rural 197\tSetores rurais 199/200/201/202\nPopula\u00e7\u00e3o em 1996\t1371\t816\t4113\t8\n\u00c1rea (ha)\t3340\t1892\t1847\t7086\nDensid. Populacional (hab/ha)96\t0.41\t0.43\t2.22\t0\n\tbaixa\tbaixa\tbaixa\tbaixa\nFonte: IPPUB\nOrg.: Rafacla Vieira\nO n\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o determinado em sal\u00e1rios m\u00ednimos tamb\u00e9m foi classificado em baixo (0 a 2 sm), m\u00e9dio (3 at\u00e9 10 sm) e alto (mais de 10 sm) de maneira subjetiva em fun\u00e7\u00e3o do poder aquisitivo atual de tais valores, (tabelas 21 e 22)\nTabela 21 - N\u00edvel de Renda da Popula\u00e7\u00e3o na Su\t\t\t\tb-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Urbana\t\t\t\t\t\t\n\tCentro\tJardim Blumen\tBom Retiro\tVorstadt\tRib. Fresco\tGarcia\tVila Formosa\tValpa- Ra\u00edso\tGl\u00f3ria\tProgresso\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nBaixo (0 a 2 sm)\t5\t38\t48\t41\t136\t2241\t10\t942\t1130\t2211\nMedio (3 a 10 sm)\t10\t57\t68\t52\t149\t1628\t34\t594\t494\t1235\nAlto (>10sm)\t8\t76\t105\t24\t48\t647\t64\t96\t31\t78\nSem declara\u00e7\u00e3o\t\t\t1\t\t1\t7\t\t1\t4\t12\nFonte: IBGE, 1991\nOrg.:Rafaela Vieira\nTabela 22 - N\u00edvel de Renda da Popula\u00e7\u00e3o na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Rural\t\t\t\t\n\tSetor rural 195\tSetor rural 196\tSetor rural 197\tSetores rurais 199/200/201/202\nBaixo (0 a 2 sm)\t179\t72\t373\t6\nM\u00e9dio(3 a 10 sm)\t86\t30\t169\t\nAlto (> 10 sm)\t1\t2\t7\t\nSem declara\u00e7\u00e3o\t1\t\t\t\nFonte: IBGE, 1991\nOrg.: Raf\u00e0ela Vieira\nCom o relacionamento dos dados sobre valor do solo, densidade populacional e n\u00edvel de renda foi poss\u00edvel obter a caracteriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica social da sub-bacia, apresentada nas tabelas 23 e 24 a seguir, e cartografada no mapa 15.\nTabela 23 - Din\u00e2mica Social da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Urbana\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tCentro\tJardim Blumen\tBom Retiro\tVorstadt\tRib Fresco\tGarcia\tVila Formosa\tValpara\u00edso\tGl\u00f3ria\tProgresso\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nValor do solo\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t3\t1\t1\t1\nDensidade populacional\t3\t3\t1\t2\t1\t2\t1\t3\t2\t2\nRenda\t2\t3\t3\t2\t2\t1\t3\t1\t1\t1\nFonte: Rafaela Vieira\nTabela 24 Din\u00e2mica Social da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia - Zona Rural\t\t\t\t\n\tSetor rural 195\tSetor rural 196\tSetor rural 197\tSetor rural 199/200/201/202\nValor do solo\tAPP\tAPP\tAPP\tAPP\nDensidade popul\t1\t1\t1\t1\nRenda\t1\t1\t1\t1\nFonte: Rafaela Vieira\nA regi\u00e3o social \u00e9 composta pelo setor rural 197, parte do setor rural 195 (tamb\u00e9m presente na regi\u00e3o s\u00f3cio-natural) e por todos os bairros existentes na sub-bacia, com exce\u00e7\u00e3o de parte dos bairros Gl\u00f3ria e Progresso, que adentram tamb\u00e9m \u00e0 regi\u00e3o s\u00f3cio-natural.\nObservando-se os dados das tabelas 23 e 24 sobre a din\u00e2mica social, pode-se perceber que nos seguintes bairros que comp\u00f5em esta regi\u00e3o: Centro, Jardim Blumenau, Bom Retiro, Vorstadt, Ribeir\u00e3o Fresco e Vila Formosa, o alto valor do solo est\u00e1 associado sempre a renda alta ou m\u00e9dia e a densidade de m\u00e9dia a baixa, exceto no Centro e no Jardim Blumenau. Por exemplo: no bairro Vila Formosa o valor do solo \u00e9 alto, pois uma parte \u00e9 ZF1 e outra parte \u00e9 ZF2, ou seja, o \u00edndice de c\u00e1lculo para cobran\u00e7a de IPTU \u00e9 elevado. Sua densidade populacional \u00e9 baixa, com 2 hab/ha, e seu n\u00edvel de renda \u00e9 alto, com a maioria dos habitantes ganhando acima de 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos.\nNos bairros Valpara\u00edso, Gl\u00f3ria e Progresso, o baixo valor do solo est\u00e1 associado a renda baixa e densidade de m\u00e9dia a alta. Por exemplo: o bairro Valpara\u00edso est\u00e1 enquadrado na ZF3, cujo \u00edndice de c\u00e1lculo para o IPTU \u00e9 baixo; a densidade populacional \u00e9 alta, de 22 hab/ha, e o n\u00edvel de renda \u00e9 baixo: sua popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o chega a ganhar 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos.\nO \u00fanico bairro que comp\u00f5e a regi\u00e3o e que n\u00e3o se enquadra nestas rela\u00e7\u00f5es acima colocadas \u00e9 o Garcia, em fun\u00e7\u00e3o do seu alto valor do solo e baixo n\u00edvel de renda, pois\nconforme visto, o alto valor do solo associa-se geralmente a alta renda, e o baixo valor do solo, a baixa renda.\nNo setor rural 197 o valor do solo \u00e9 inestim\u00e1vel, apresentando baixa densidade populacional e baixo n\u00edvel de renda.\nEm fun\u00e7\u00e3o de todas os atributos acima caracterizados, pode-se deduzir que esta regi\u00e3o social associa-se principalmente \u00e0s unidades de paisagem inst\u00e1veis, como pode ser visto no mapa 16, pois \u00e9 nela que se concentra a maioria das ocorr\u00eancias de desastres da sub-bacia. Tais situa\u00e7\u00f5es resultam do relevo acidentado da regi\u00e3o, associado a sua alta densidade populacional, elevada precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e freq\u00fcentes desmatamentos. Nas \u00e1reas planas os processos erosivos s\u00e3o pouco expressivos, ocorrendo apenas inunda\u00e7\u00f5es; j\u00e1 nas encostas, h\u00e1 a ocorr\u00eancia dos deslizamentos.\nE justamente nas encostas e nas \u00e1reas com ocorr\u00eancia de desastres que a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda est\u00e1 concentrada. Como as recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas preventivas n\u00e3o s\u00e3o seguidas, quer por falta de conhecimento, quer por quest\u00f5es financeiras, toma-se necess\u00e1rio maior conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os competentes para evitar constru\u00e7\u00f5es fora de padr\u00f5es t\u00e9cnicos aceit\u00e1veis.\nConforme visto, a maior fonte de polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos reside nos efluentes produzidos nas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o humana, sendo o lixo tamb\u00e9m uma causa relevante de polui\u00e7\u00e3o pelo escoamento superficial nas \u00e1reas de assentamento. Como a incid\u00eancia de chuvas \u00e9 elevada, os detritos v\u00e3o poluir os cursos d\u2019\u00e1gua e criar barreiras para seu escoamento, aumentando a probabilidade de criar inunda\u00e7\u00f5es.\nUma das solu\u00e7\u00f5es para garantir a qualidade das \u00e1guas seria a implanta\u00e7\u00e3o de rede de esgoto geral nas \u00e1reas de assentamento. At\u00e9 1995 j\u00e1 haviam sido implantados 3,2 km do tronco principal da rede coletora de esgoto do Garcia (\u00fanico bairro do munic\u00edpio que possui coleta de efluentes), o qual corre pela Rua Amazonas, iniciando-se na Pra\u00e7a da Fonte Luminosa, quase na foz do ribeir\u00e3o. A coleta seletiva do lixo tamb\u00e9m \u00e9 a\u00e7\u00e3o que deve ser incentivada. Atualmente ela atinge toda a parte urbana da sub-bacia, onde aproximadamente 4% do lixo total produzido \u00e9 potencial mente recicl\u00e1vel.\nComo verificado na din\u00e2mica social, o alto valor do solo est\u00e1 sempre associado a renda alta. Isto confirma a id\u00e9ia de que no bairro onde o valor do solo \u00e9 alto, o acesso da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda \u00e9 dificultado, levando-o o a ser ocupado apenas por popula\u00e7\u00e3o de renda m\u00e9dia a alta. Como o valor do solo \u00e9 alto, normalmente o tamanho dos lotes \u00e9 maior gerando baixa densidade populacional para o bairro e garantia de melhor qualidade\nambiental. Quanto menor o valor do solo, mais f\u00e1cil o acesso da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e conseq\u00fcentemente haver\u00e1 maior densidade populacional, pois os lotes normalmente s\u00e3o bem menores do que aqueles de valor elevado. Isto gera concentra\u00e7\u00e3o exagerada de edifica\u00e7\u00f5es, dificultando a oferta de um n\u00edvel m\u00ednimo de infra-estrutura b\u00e1sica. O processo de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de baixo valor do solo deve ser cuidadosamente acompanhado, com fiscaliza\u00e7\u00e3o permanente.\n4.2.2.\tRegi\u00e3o S\u00f3cio-Natural\nLocalizada na parte central da sub-bacia (mapa 16), ocupa uma faixa leste-oeste onde ocorrem Sedimentos Aluvionares, o Grupo Itaja\u00ed e o Complexo Lu\u00eds Alves, cujas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas das duas primeiras forma\u00e7\u00f5es (Sedimentos Aluvionares e Grupo Itaja\u00ed) s\u00e3o as mesmas descritas para a regi\u00e3o social. Segundo o mapa geol\u00f3gico (n\u00famero 7) \u00e9 nesta regi\u00e3o, principalmente no Grupo Itaja\u00ed, que ocorre maior n\u00famero de falhas, com v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es.\nSegundo a literatura, \u00e1reas com grande incid\u00eancia de falhas, quando associadas a determinadas litologias, s\u00e3o potencialmente suscept\u00edveis a situa\u00e7\u00f5es de risco.\nConforme coloca Xavier (1996), o Complexo Lu\u00eds Alves \u00e9 formado principalmente por gnaisses granul\u00edticos, blastomilonitos, quartzitos, anortositos e rochas ultram\u00e1ficas. Constitui um pacote de rochas com espesso manto de altera\u00e7\u00e3o, predominantemente argilo-arenoso, de baixa porosidade e permeabilidade, p.562\nSobre tal constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, os processos morfogen\u00e9ticos modelaram um relevo com forte grau de disseca\u00e7\u00e3o (desn\u00edvel topo-base acima de 650 metros) que pode ser observado no mapa 9. O mapa hipsom\u00e9trico (n\u00famero 8) mostra, para esta regi\u00e3o, cotas que v\u00e3o de 20 metros a 920 metros.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de relevo, \u00e9 importante salientar sua diferen\u00e7a, segundo as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas. Assim, o relevo no Grupo Itaja\u00ed apresenta topos e segmento superior das vertentes convexizados. Na meia encosta ocorre uma ruptura de declividade e a partir da\u00ed a vertente \u00e9 extremamente \u00edngreme, quase retil\u00ednea. J\u00e1 no Complexo Lu\u00eds Alves os topos s\u00e3o em forma de cristas, bastante agu\u00e7ados, com vertentes \u00edngremes. Na superf\u00edcie das encostas afloram matac\u00f5es.\nComo o vale \u00e9 bastante estreito e de grandes amplitudes, conforme exposto acima, pode-se deduzir que esta regi\u00e3o apresenta grandes declividades, como s\u00e3o vistas no mapa 10. Predomina a incid\u00eancia de \u00e1reas com declividade entre 16,70\u00b0 e 45\" (30,01% a 100%), onde n\u00e3o \u00e9 permitido o parcelamento do solo, segundo a Lei Federal n\u00b0. 6766/79 e a Lei Estadual n\u00b0. 6063/82. Em ordem decrescente est\u00e3o as \u00e1reas adequadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, com declividade entre 2,87\u00b0 e 16,69\u00b0 (5,01% a 30%) que se distribuem por toda a regi\u00e3o, por\u00e9m em pequenas por\u00e7\u00f5es. Existem tamb\u00e9m \u00e1reas com declividade de 0 a 2,86\u00b0 (0 a 5%), mais sujeitas a enxurradas e inunda\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o as plan\u00edcies aluvionares. Em rela\u00e7\u00e3o a toda a sub-bacia esta regi\u00e3o apresenta a maior incid\u00eancia de \u00e1reas com declividade acima de 45\u00b0 ou 100%, as quais s\u00e3o consideradas pelo C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\u00b0 4771/65) como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o. A Carta 1 mostra mais precisamente a varia\u00e7\u00e3o de declividade existente em uma parcela desta regi\u00e3o. Tal carta foi elaborada para demostrar que em escalas maiores a acuracidade cartogr\u00e1fica (altim\u00e9trica) \u00e9 maior.\nNa regi\u00e3o s\u00f3cio-natural o clima n\u00e3o sofre varia\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele existente na regi\u00e3o social. E dentre os elementos clim\u00e1ticos avaliados, pode-se dizer que a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas \u00e9 homog\u00eanea, com precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica total anual de 1203.67mm, cujos meses mais chuvosos s\u00e3o janeiro e fevereiro, e os meses com menor incid\u00eancia de chuvas s\u00e3o maio e junho. Tal distribui\u00e7\u00e3o das chuvas pode ser observada no mapa 11.\nA regi\u00e3o possui densa rede de drenagem, visivelmente controlada pela estrutura e pela litologia. No mapa da rede hidrogr\u00e1fica (n\u00famero 12) percebem-se as mudan\u00e7as bruscas de dire\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o das falhas. Nesta regi\u00e3o localiza-se um ponto de capta\u00e7\u00e3o superficial da \u00e1gua e tamb\u00e9m a esta\u00e7\u00e3o de tratamento da \u00e1gua - ETA3 -cuja produ\u00e7\u00e3o abastece toda a popula\u00e7\u00e3o residente na sub-bacia.\nDos tr\u00eas pontos de coleta definidos por Assini (s.d) para a an\u00e1lise da qualidade da \u00e1gua, dois fazem parte desta regi\u00e3o (mapa 12). Este trecho do Ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 enquadrado pela Portaria GAPLAN/SC 024/79 como Classe I. Nas tabelas 25 e 26, a seguir, podem ser observados os par\u00e2metros avaliados nas amostras coletadas durante 11 meses do ano de 1998, nos pontos 01 e 02.\nTabela 25 - Ponto 01 - Coleta para an\u00e1lise da \u00e1gua Par\u00e2metros avaliados\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\npH\t6,8\t6,96\t7,4\t6,59\t6,69\t6,75\t6,48\t6,94\t6,40\t6,58\t6,79\nDBO\t5\t5\t-\t5\t5\t5\t5\t-\t5\t5\t5\nDQO\t5\t5\t-\t5\t5\t5\t5\t-\t5\t5\t5\nF\u00f3sforo\t-\t-\t-\t0,05\t-\t0,05\t0,01\t\t0,05\t0,05\t0,05\nNitrog\u00ean\t-\t-\t-\t-\t0,05\t0,05\t0,05\t\t0,05\t0,05\t0,05\nCol.Fecal\t2000\t1000\t1000\t<3000\t2000\t1000\t-\t\t<500\t500\t-\nCol. Total\t4000\t5000\t3000\t3000\t7000\t5000\t-\t\t<500\t2000\t-\nSol.Totais\t28\t130\t\t52\t202\t80\t30\t\t44\t54\t56\nSol.Tot.F\t18\t32\t\t20\t52\t6,2\t6\t\t20\t-\t34\nSol.Tot.V\t10\t98\t\t-\t150\t18\t24\t\t24\t54\t22\nSol.Scdim\t0,05\t0,1\t\t0,05\t0,50\t0,05\t0,05\t\t0,05\t0,05\t0,05\n01.Graxas\t1,94\t-\t\t3,4\t4,40\t-\t-\t\t-\t-\t-\nTurbidez\t2,95\t10,3\t1\t1\t8,83\t4,40\t1,75\t\t3,88\t4,37\t2,04\nCor\t21\t81\t10\t10\t74\t41\t20\t\t-\t-\t18\nCloretos\t8,41\t10\t7,9\t7,9\t15\t4,95\t17,50\t\t6,18\t9,40\t7,67\nOx.Dissol\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t8.31\t8,31\t4,70\t7,98\nCondutib.\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t26,20\t26,20\t104,60\t30\nTemp.\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t18,20\t18,20\t21,10\t22,30\nFonte: Dalva da Silva Assini\nTabela 26 - Ponto 02 - Coleta para an\u00e1lise da \u00e1gua Par\u00e2metros avaliados\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tJan\tFev\tMar\tAbr\tMai\tJun\tJul\tAgo\tSet\tOut\tNov\nPHI\t6.85\t7,1\t7,3\t7,17\t6,60\t6,90\t7,02\t6,72\t6,48\t6,51\t6,73\nDBO\t5\t5\t-\t5\t5\t5\t5\t\t5\t5\t5\nDQO\t5\t5\t-\t17\t5\t5\t5\t\t5\t5\t5\nF\u00f3sforo\t-\t-\t-\t0,22\t-\t0,05\t0,01\t\t0,05\t0,05\t0,05\nNitrog\u00eanio\t-\t-\t-\t-\t0,42\t0,05\t0,11\t\t0,05\t0,05\t0,05\nCol.Fecal\t25000\t18000\t12000\t12000\t2000\t23000\t-\t\t4000\t500\t-\nCol. Total\t72000\t67000\t49000\t49000\t4000\t49000\t-\t\t43000\t4000\t-\nSol.Totais\t90\t110\t\t122\t68\t108\t80\t\t34\t60\t64\nSol.Tot.Fix\t30\t44\t\t70\t44\t86\t74\t\t18\t14\t40\nSol.Tot.Vol\t60\t66\t\t-\t24\t22\t6\t\t16\t138\t24\nSol.Sedim\t0,05\t0,1\t\t0,05\t0,30\t0,05\t0,05\t\t0,05\t0,05\t0,05\n\u00d3l. Graxas\t8\t-\t\t3,6\t5,2\t-\t-\t\t-\t-\t-\nTurbidez\t3,58\t16,1\t3,07\t3,07\t16,1\t7,24\t3,61\t\t9\t19,20\t5,37\nCor\t27\t118\t22\t22\t110\t61\t31\t\t-\t-\t31\nCloretos\t8,41\t9\t10,4\t10,4\t15\t5,44\t18\t\t6,43\t8,66\t8,41\nOx. Dissol\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t8.31\t8,32\t7,95\t7,75\nCondutibilid\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t26.20\t34,70\t45,40\t41,70\nTemperatura\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t18.20\t19,40\t21,30\t24,10\nFonte: Dalva da Silva Assini\nAo analisarmos as tabelas 25 e 26 acima, percebe-se que nesta regi\u00e3o s\u00f3cio-natural a qualidade da \u00e1gua do Ribeir\u00e3o Garcia n\u00e3o condiz com sua Classe I de enquadramento, onde n\u00e3o s\u00e3o tolerados lan\u00e7amentos de efluentes, mesmo que tratados. Todos os par\u00e2metros considerados (DBO, nitrog\u00eanio, coliformes fecais, coliformes totais, \u00f3leos e graxas e oxig\u00eanio dissolvido) apresentam teores de concentra\u00e7\u00e3o elevados, mesmo que em menor propor\u00e7\u00e3o do que na regi\u00e3o anterior e que n\u00e3o poderiam existir segundo a Portaria MINTER 013/76 ou o Decreto Estadual 14.250/81.\nAlgumas unidades da paisagem com ocorr\u00eancia de desastres est\u00e3o presentes nessa regi\u00e3o, levantadas em campo com aux\u00edlio de GPS, tendo acompanhamento de um t\u00e9cnico da Defesa Civil de Blumenau. S\u00e3o \u00e1reas onde j\u00e1 ocorreu algum tipo de cat\u00e1strofe, estando demarcadas no mapa 13, que mostra duas \u00e1reas de deslizamento natural (foto 10) e tr\u00eas de deslizamentos associados a a\u00e7\u00e3o humana (Rua Belo Horizonte, Rua Grewsmuehl e Rua Francisco Benigno). H\u00e1 ocorr\u00eancia tamb\u00e9m de \u00e1reas inund\u00e1veis (Rua da Gl\u00f3ria e Jord\u00e3o).\nFoto 10 - Deslizamento natural Rua Progresso. Observa-se o in\u00edcio do processo de forma\u00e7\u00e3o de ravinas.\n\u00c9 nesta regi\u00e3o s\u00f3cio-natural que se localiza a \u00e1rea onde ocorreu a tr\u00e1gica enxurrada de 14 de outubro 1990, a qual pode ser vista pelo mapa 13, e que atingiu principalmente o\nbairro da Gl\u00f3ria. Esta cat\u00e1strofe resultou em 19 mortos, 02 desaparecidos 764 feridos, 6.000 atingidos e 17 milh\u00f5es de d\u00f3lares gastos para reparar os preju\u00edzos, o equivalente a 36,8% da arrecada\u00e7\u00e3o da Prefeitura. A ocorr\u00eancia de tal calamidade est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 topografia acidentada da \u00e1rea, que apresenta grande declividade com predomin\u00e2ncia daquelas acima de 30% (carta 1), forte grau de disseca\u00e7\u00e3o do relevo e litologia do Grupo Itaja\u00ed, muito propenso \u00e0 ocorr\u00eancia de deslizamentos devido \u00e0 grande presen\u00e7a de falhas. Tais caracter\u00edsticas naturais, associadas a densa ocupa\u00e7\u00e3o populacional da \u00e1rea e alto grau de degrada\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal, levaram ao infausto acontecimento.\n(fotos 11 e 12)\nFoto 11 - Enxurrada de 1990, bairro Gl\u00f3ria. Tendo atingido principalmente o bairro Gl\u00f3ria, essa cat\u00e1strofe resultou em severas perdas para a popula\u00e7\u00e3o, com 19 mortos e 2 pessoas desaparecidas. (Fonte: Jornal Santa Catarina, 15/10/90)\nFoto 12 - Detalhe mostrando v\u00e1rias casas destru\u00eddas na Rua Belo Horizonte, a mais atingida pela enxurrada de 1990 no bairro Gl\u00f3ria. (Fonte: Jornal Santa Catarina, 15/10/90)\nO uso do solo nesta regi\u00e3o, observ\u00e1vel no mapa 14, \u00e9 em grande parte formado por vegeta\u00e7\u00e3o nativa de grande porte. H\u00e1 incid\u00eancia de apenas tr\u00eas manchas de reflorestamento e as \u00e1reas de assentamento est\u00e3o concentradas na parte norte da regi\u00e3o, perto das quais h\u00e1 ocorr\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte. Mesmo apresentando poucas ocupa\u00e7\u00f5es, esta \u00e9 a regi\u00e3o que mais cresce na sub-bacia, pois engloba parte do bairro Progresso, que apresenta as maiores taxas de crescimento desde 1980. (tabela 04) Tamb\u00e9m segundo dados\ndo setor de planejamento da Prefeitura Municipal de Blumenau, o Progresso \u00e9 o \u00fanico bairro de toda a sub-bacia com loteamentos aprovados entre os anos de 1991 e 1998. (tabela 27) Assim, a parte norte desta regi\u00e3o apresenta-se como \u00e1rea de press\u00e3o sobre o restante que ainda apresenta cobertura vegetal bastante preservada.\nTabela 27 - Loteamentos aprovados na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia de 1991 at\u00e9 1998\t\t\t\t\n\t\t\t\t\nLoteamento\tAprova\u00e7\u00e3o\tPropriet\u00e1rio\tBairro\tNo. Lotes\nEbel\t9/12/92\tDel\u00e9rio Bonif\u00e1cio Maba e outros\tProgresso\t42\nBruno Schreiber\t4/8/95\tPrefeitura Municipal de Blumenau\tProgresso\t26\nProgresso\t16/04/96\tRalf Scheurich\tProgresso\t15\nAmazonas Garcia\t15/07/96\tDicatesa-Dist. Catarinense Tecidos\tProgresso\t56\nAlfablu XIV\t8/5/97\tAlfablu Emp. Imobili\u00e1rios\tProgresso\t15\nFonte: Setor de Planejamento Urbano, PMB\nEm fun\u00e7\u00e3o dos atributos naturais desta regi\u00e3o, com suas cascatas, ribeir\u00f5es, relevo e vegeta\u00e7\u00e3o ainda bastante preservados, \u00e9 nela que se localizam os principais recantos e \u00e1reas de lazer existentes na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. Ao todo s\u00e3o 06 (seis) \u00e1reas de lazer particulares que oferecem servi\u00e7os ao p\u00fablico, (fotos 13 a 16) Em tais \u00e1reas encontram-se instalados v\u00e1rios equipamentos urbanos que se tornam atrativos de divers\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o de Blumenau, principalmente no ver\u00e3o. Esta atividade econ\u00f4mica foi a alternativa encontrada por parte da popula\u00e7\u00e3o local, uma vez que toda a \u00e1rea rural da sub-bacia deve permanecer preservada, por for\u00e7a do Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80.\nE nesta regi\u00e3o que se localiza o Parque Ecol\u00f3gico Spitzkopf (cabe\u00e7a de ponta) cuja denomina\u00e7\u00e3o \u00e9 proveniente do povo alem\u00e3o que colonizou a \u00e1rea, devido \u00e0 forma pontiaguda do seu morro. Foi implantado em 1907, pelo Sr. Ferdinand Schadrack, que instalou no local uma pequena serraria \u00e0s margens do ribeir\u00e3o Caet\u00e9. Parte da \u00e1rea foi explorada pelo Sr. Ferdinand, que chegou a exportar madeira de lei para a Alemanha. Em 1932, a serraria foi desativada.\nEsta \u00e1rea mais tarde foi ampliada pelo Sr. Udo Schadrack, filho do Sr. Ferdinand, que adquiriu 1.000.000 m2, completando a \u00e1rea atual de 5.000.000 m2. O Sr. Udo, conservacionista nato, iniciou o projeto de conserva\u00e7\u00e3o do ecossitema, criando um trabalho\nde manejo de aves e mam\u00edferos nativos. Em 1958, ele registrou essa \u00e1rea junto ao Minist\u00e9rio da Agricultura como \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o.\nEste morro possui 920m de altitude em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, sendo um dos pontos culminantes do munic\u00edpio de Blumenau. Uma trilha de \u00f3.OOOm leva at\u00e9 o topo, onde se pode ter uma vis\u00e3o de todo o Vale do Itaja\u00ed, at\u00e9 o mar, onde o Rio Itaja\u00ed des\u00e1gua.\nNa \u00e1rea do Parque nascem seis c\u00f3rregos de \u00e1guas cristalinas, que formam um importante afluente do Ribeir\u00e3o Garcia. Entre eles o Ribeir\u00e3o Caet\u00e9, que se localiza na sede do Parque, com uma cascata de seis metros de altura.\nIn\u00fameras vezes a \u00e1rea do Parque foi utilizada por cientistas, tendo servido como esta\u00e7\u00e3o de coleta para a elabora\u00e7\u00e3o da Flora Ilustrada Catarinense, que compreende um levantamento da flora do Estado de Santa Catarina com identifica\u00e7\u00e3o de milhares de esp\u00e9cies antes desconhecidas.\nO parque \u00e9 aberto \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e se paga uma taxa de entrada.\nPequena parte do Parque Natural Municipal \u201cNascentes do Garcia\u201d, criado pela Lei Municipal n\u00b0 4.990/98, tamb\u00e9m est\u00e1 presente nesta regi\u00e3o s\u00f3cio-natural. A caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada desta Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentada a seguir, na regi\u00e3o natural.\nFoto 13 - Recanto Silvestre. \u00c1rea de lazer particular, aberta ao p\u00fablico para visita\u00e7\u00e3o, oferecendo ampla infra-estrutura com restaurante, churrasqueiras, quiosques e banheiros.\nFoto 14 - Ilha do Sossego. \u00c1rea de lazer pertencente ao Clube de Subtenentes e Sargentos, localizado tamb\u00e9m nesta sub-bacia. Aberto \u00e0 visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, oferece infra-estrutura com \u00e1rea para camping, quiosques, lanchonetes e banheiros.\nFoto 15 - Parque Ecol\u00f3gico Spitzkopf. A vegeta\u00e7\u00e3o exuberante e v\u00e1rias cachoeiras constituem sua atra\u00e7\u00e3o natural.\nFoto 16 - Parque Natural Municipal \u201cNascentes do Garcia\u201d. S\u00e3o 53.000.000 m2 cobertos basicamente por floresta Ombr\u00f3f\u00edla Densa, situados na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia e parte no sul do munic\u00edpio de Indaial.\nComo os atributos que comp\u00f5em a din\u00e2mica social n\u00e3o s\u00e3o apresentados em fun\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o das regi\u00f5es, conforme visto anteriormente, deve-se voltar \u00e0s tabelas 23 e 24, apresentadas na regi\u00e3o social. Os setores rurais que comp\u00f5em a regi\u00e3o s\u00f3cio-natural s\u00e3o o 196 e 202 e parte dos setores rurais 195 e 201, assim como parte dos bairros Progresso e Gl\u00f3ria. Os atributos da din\u00e2mica social podem ser observados tamb\u00e9m no mapa 15.\nNos setores rurais, em fun\u00e7\u00e3o da impossibilidade de estimar o valor do solo, da densidade populacional baixa e do n\u00edvel de renda baixo, a ocorr\u00eancia de desastres fica restrita. Por\u00e9m, nos bairros Progresso e Gl\u00f3ria, situados na parte norte da regi\u00e3o, com valor do solo baixo, densidade populacional m\u00e9dia e n\u00edvel de renda baixo, tende a ocorrer um processo cada vez maior de ocupa\u00e7\u00e3o populacional em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas sociais.\nEm fun\u00e7\u00e3o dos atributos acima caracterizados, pode-se deduzir que esta \u00e9 a regi\u00e3o que inspira maiores cuidados em toda a sub-bacia, pois apresenta s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, mostrando-se muito fri\u00e1vel (rochas que facilmente se desagregam) e com alta incid\u00eancia de falhas, associada a forte grau de disseca\u00e7\u00e3o do relevo. Formada por\nencostas \u00edngremes e vales profundos, que favorecem processos erosivos, a regi\u00e3o tem sofrido s\u00e9rios problemas de deslizamento nas \u00e1reas onde a press\u00e3o urbana \u00e9 maior. Um eventual adensamento populacional lhe trar\u00e1 graves problemas de instabilidade geol\u00f3gica. Esta regi\u00e3o est\u00e1 mais associada \u00e0s unidades de paisagem de transi\u00e7\u00e3o, possuindo tamb\u00e9m muitas unidades constantes.\nA precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica na regi\u00e3o \u00e9 elevada. Esta caracter\u00edstica associada ao desmatamento de algumas \u00e1reas e a formas inadequadas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, com grandes movimentos de terra (cortes e aterros), tem levado a intensos processos erosivos.\nDeve-se prestar muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua ocupa\u00e7\u00e3o, tanto com rela\u00e7\u00e3o a urbaniza\u00e7\u00e3o como em fun\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de lazer que podem tamb\u00e9m, quando incorretamente administradas, deflagrar um processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Tais \u00e1reas de lazer podem tornar-se vetores para a atra\u00e7\u00e3o, implicando aumento do adensamento de edifica\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o, pela facilidade de acesso da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda a essas \u00e1reas de baixo valor, o que criaria uma zona de press\u00e3o sobre a \u00e1rea rural definida como de preserva\u00e7\u00e3o permanente pelo Decreto Municipal 1.567/80.\n4.2.3.\tRegi\u00e3o Natural\nLocalizada no setor sul da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia (mapa 16), esta regi\u00e3o corresponde \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Complexo Metam\u00f3rfico Brusque e da Su\u00edte Intrusiva Guabiruba. (mapa 7)\nA maior parte da regi\u00e3o \u00e9 formada pelo Complexo Metam\u00f3rfico Brusque, cujas rochas, segundo Xavier (1996), s\u00e3o representadas por filitos, xistos, quartzitos, metavulc\u00e1nicas b\u00e1sicas e \u00e1cidas. A altera\u00e7\u00e3o dessas rochas resulta em solo argiloso, de cor vermelha e marrom, de car\u00e1ter invariavelmente pl\u00e1stico e imperme\u00e1vel, (p.562)\nOutra forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica existente nesta regi\u00e3o natural \u00e9 a Suite Intrusiva Guabiruba a qual, segundo o DNPM (1986), \u00e9 constituida predominantemente por ortocl\u00e1sio-granitos. Na \u00e1rea estudada esta unidade geol\u00f3gica ocorre em tr\u00eas pequenas manchas, localizadas no sul da regi\u00e3o.\nSegundo o mapa 7, a incid\u00eancia de falhas nesta regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o elevada, e encontram-se no Complexo Metam\u00f3rfico Brusque. Na \u00e1rea onde o relevo \u00e9 mais dissecado encontram-se falhas em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es; j\u00e1 onde o relevo possui disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, as falhas conservam certo alinhamento na dire\u00e7\u00e3o nordeste.\nPelo mapa hipsom\u00e9trico (n\u00famero 8), pode-se observar que a regi\u00e3o apresenta as maiores altitudes de toda a sub-bacia, chegando a atingir 980 metros, sendo sua menor cota de 320 metros. O relevo apresenta controle estrutural com formas alongadas (cristas) seguindo a dire\u00e7\u00e3o das falhas. O mapa 9 mostra que urna grande parte da regi\u00e3o possui disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do relevo (amplitude de at\u00e9 650 metros), ocorrendo tamb\u00e9m, mas em menor propor\u00e7\u00e3o, a disseca\u00e7\u00e3o do relevo alta (amplitude de at\u00e9 980 metros), o que define um relevo acidentado.\nA declividade, observada no mapa 10, apresenta-se bastante acentuada, mas como este atributo n\u00e3o est\u00e1 associado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, pois a regi\u00e3o caracteriza-se por ser de preserva\u00e7\u00e3o permanente, h\u00e1 pequena probabilidade de ocorr\u00eancia de desastres. A declividade entre 16,70\u00b0 e 45\u00b0 (ou 30,01% a 100%) ocorre na maior parte da regi\u00e3o. As \u00e1reas com declividades entre 2,87\u00b0 e 16,69\u00b0 (5,01% a 30%) distribuem-se por toda a regi\u00e3o em pequenas manchas, sendo sua propor\u00e7\u00e3o bem inferior \u00e0 daquelas \u00e1reas com restri\u00e7\u00f5es a ocupa\u00e7\u00e3o. Nos pequenos alv\u00e9olos h\u00e1 declividades de 0 a 2,86\u00b0 (0 a 5%), consideradas pela SEDUMA (s.d.) como as \u00e1reas mais sujeitas a danos por enxurradas e inunda\u00e7\u00f5es. A declividade acima de 45\u00b0 ou 100% existe em apenas alguns pontos, principalmente junto ao divisor de \u00e1guas da sub-bacia. Estas s\u00e3o \u00e1reas muito escarpadas com restri\u00e7\u00e3o de uso, consideradas pelo C\u00f3digo Florestal (Lei Federal n\" 4771/65) como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o.\nNa regi\u00e3o natural o clima \u00e9 o mesmo apresentado em toda a sub-bacia. Dentre os elementos clim\u00e1ticos avaliados, pode-se dizer que a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas \u00e9 homog\u00eanea (mapa 11), com precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica total anual de 1203.67mm, cujos meses mais chuvosos s\u00e3o janeiro e fevereiro e os meses com menor incid\u00eancia de chuvas s\u00e3o maio e junho.\nA rede de drenagem nesta regi\u00e3o apresenta-se bastante densa, com in\u00fameras ramifica\u00e7\u00f5es, podendo-se perceber o n\u00edtido controle estrutural no mapa 7. \u00c9 nesta regi\u00e3o que est\u00e3o localizadas as nascentes de importantes mananciais de \u00e1gua do munic\u00edpio, n\u00e3o existindo nenhum ponto de capta\u00e7\u00e3o superficial ou tratamento de \u00e1gua na regi\u00e3o. Tais reservas configurar-se-\u00e3o, em um futuro bem pr\u00f3ximo, na fonte de abastecimento da popula\u00e7\u00e3o estabelecida em toda a sub-bacia.\nNenhum dos pontos de coleta para an\u00e1lise da \u00e1gua estabelecidos por Assini (s.d) est\u00e1 situado nesta regi\u00e3o. Todavia, \u00e9 de se presumir, que se tratam de mananciais h\u00eddricos de qualidade elevada para o consumo humano, pois a regi\u00e3o constitui-se em \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente.\nConforme o mapa 13, pode-se perceber a inexist\u00eancia de ocorr\u00eancias de desastres nesta regi\u00e3o. Tal caracter\u00edstica associa-se obviamente \u00e0 aus\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o humana, \u00e0 presen\u00e7a de densa cobertura vegetal e \u00e0 pouca incid\u00eancia de falhamentos geol\u00f3gicos.\nToda a regi\u00e3o natural faz parte da \u00e1rea rural do munic\u00edpio, a maior parte da qual possui cobertura vegetal nativa de grande porte, caracter\u00edstica esta observ\u00e1vel no mapa 14. Ali localiza-se a maior \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio: o Parque Natural Municipal \u201cNascentes do Garcia\u201d, criado pela Lei Municipal n\u00b0 4.990/98, ocupando aproximadamente 50% da regi\u00e3o. S\u00e3o encontradas tamb\u00e9m pequenas \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte e apenas poucas edifica\u00e7\u00f5es mais ao sul.\nSegundo a FAEMA (1996), o Parque das Nascentes, como \u00e9 popularmente conhecido, constitui-se no maior parque natural municipal do pa\u00eds, com 53 milh\u00f5es de metros quadrados, situado no sul dos munic\u00edpios de Blumenau e Indaial. Com sua extens\u00e3o, o Parque das Nascentes acrescenta 200 m2 per capita de \u00e1rea verde p\u00fablica aos blumenauenses.\nSua \u00e1rea \u00e9 coberta por mata atl\u00e2ntica, sendo 10% dela ainda intocada. O parque \u00e9 habitat de uma grande variedade de animais silvestres, como o puma, macaco bugio e jaguatirica, entre outros, e desde de in\u00edcio do ano de 1998, est\u00e1 aberto \u00e0 visita\u00e7\u00e3o.\nO grande n\u00famero de nascentes existentes na \u00e1rea, entre elas as que d\u00e3o origem aos Ribeir\u00f5es Garcia e Encano, sugeriram o nome. A \u00e1rea foi doada pela empresa Artex e foi transformada por Lei Municipal em Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o oficial. A FAEMA e a FURB gerenciam o parque com o objetivo de desenvolver a\u00e7\u00f5es de pesquisas ambientais, ecoturismo, educa\u00e7\u00e3o ambiental e outras potencialidades que ele possibilita, (p.01)\nPara identifica\u00e7\u00e3o do atributo de din\u00e2mica social, apresentado na tabela 24 e podendo ser visualizado no mapa 15, cabe definir que esta regi\u00e3o \u00e9 formada pelos setores rurais 199 e 200 e parte do setor 201. Todos os setores que comp\u00f5em esta regi\u00e3o apresentam as mesmas caracter\u00edsticas de din\u00e2mica social. O valor do solo \u00e9 inestimado, em fun\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio de isen\u00e7\u00e3o de Imposto Territorial Rural (ITR), outorgado pela Uni\u00e3o, ap\u00f3s a emiss\u00e3o de certid\u00e3o que declara a \u00e1rea como de interesse p\u00fablico (preserva\u00e7\u00e3o permanente - Decreto Municipal n\u00b0 1.567/80). A densidade populacional \u00e9 praticamente inexistente, com apenas 8 habitantes residindo na regi\u00e3o em 1996. (tabela 20) Sua popula\u00e7\u00e3o tem renda bastante baixa, auferindo at\u00e9 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, (tabela 22)\nEm fun\u00e7\u00e3o dos atributos acima apresentados, a regi\u00e3o foi associada \u00e0s unidades da paisagem cujo estado do comportamento da capacidade de sustentabilidade ambiental \u00e9 constante.\nAs caracter\u00edsticas naturais da regi\u00e3o (geologia, disseca\u00e7\u00e3o do relevo, declividade, rede de drenagem e distribui\u00e7\u00e3o de chuvas) imp\u00f5em uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es para o uso, mas por estar ainda bastante preservada, predominando a cobertura vegetal nativa de grande porte, n\u00e3o h\u00e1 ocorr\u00eancias de desastres.\nFator muito importante, que contribuir\u00e1 para a preserva\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o, garantindo sua boa qualidade ambiental no futuro, al\u00e9m do adequado abastecimento d\u2019\u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o da sub-bacia e mesmo do munic\u00edpio de Blumenau, \u00e9 a exist\u00eancia do Parque Natural Municipal \u201cNascentes do Garcia\u201d, cuja \u00e1rea \u00e9 bastante grande (s\u00f3 na sub-bacia aproximadamente 3.300 ha).\nFIGURA 12\nBLOCO - DIAGRAMA\nVISTA NE - SO\nSoftware Surfer\n684000\n688000\n692000\n696000\nI N D A I A L\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nHffl\nUrbanlza\u00e7flo\nGrupo Itajal\nSu\u00ed+e Intrusiva Guab\u00edruba\nComplexo Me+am\u00f4rf\u00edco Brusque\nComplexo Luis Alves\nCurso d'Agua\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA SUB-BACIA NO MUNICIPIO OE BLUMENAU\nGU ABIRUBA\nGASPAR\nBOTUVER\u00c1\nMAPA GEOL\u00d3GICO\nSUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA\nBLUMENAU-SC\nMESTRADC\n\u00bfX, \\ '\t'v Z /\\\\\\\t' \u00ed\u00b0\u00b0\t\\\t2; '- ?T^\n\tMimU\u00c1 \u2018/W?\t\n\u2022> Hf ; ^ \u2019 '\t\t\tryS' CW\t\n\t\t\u00cdXn\t\t\n2x\t-^>~z /\t7 NoVcUW\u00ed\tfesj JSrVni\t\n\n684000\n692000\n7000000\n7004000\n7012000\nI N D A I A L\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\n-----Llml+e\n. Curso\nGASPAR\nGUABIRUBA\nMAPA DAS DECLIVIDADES\nSUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA\nBLUMENAU MI-2881/4\t\n\t\u2022X\nv/77//^\t\ny/Z/fr\t\nVZzfr\tr\n\tt\nBOTUVER\u00c1 MI-2893/2\t\nBOTUVER\u00c1\nESCALA\nO 1500\t3000m\nr i \u00c1rea Urbana f I \u00c1rea Rural\nCARTA DAS DECLIVIDADES DE UMA PARCELA DA SUB-BACIA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA BLUMENAU - SC\n49\u00b0O3'W\nCONVENCES CARTOGR\u00c1FICAS\nDECLIVIDADE EM GRAUS\n0\u00b0 a 2.86\u00b0 2,87\u00b0a 16.69\u00b0 16,70\u00b0a 45\u00b0 Acima de 45\u00b0\nESCALA\nO\t50\t100\t150\t200m\nPROJECXO UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR\n692000\n696000\nMAPA DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE CHUVAS\nSUB-BACIA D0 RIBEIR\u00c3O GARCIA\nBLUMENAU-SC\nI N D A I A L\nCONVEN\u00c7\u00d5ES CARTOGR\u00c1FICAS\nSETORES DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE CHUVAS M\u00c9DIA ANUAL OE PRECIPITA\u00c7\u00c3O PLUVIOM\u00c9TRICA\n|\t| 100.05mm\nIMB 100.31frm\nESTAC\u00d5ES PLUVIOM\u00e9TRICAS\ni C\u00f3digo da Esta\u00e7do: Usina Salto\nJ1 Entidade: CELESC\n, = ' C\u00f3digo da Esta\u00e7do: Passo Manso\n\u20192 Entidade: DNAEE\n/ C\u00f3digo da Estac\u00f2o: Blumenau\n*3 Entidade: DNAEE\nC\u00f3digo da Estacdo: Blumenau Entidade: Cia. Hering\nC\u00f3digo da Estacdo: Garcia\nJ5 Entidade: DNAEE\n___ Area Urbana (Lei Complementar n\u00b0 83/I995)\n-----Rodovia\n-----Limite Intermunlclpal\n-----Limite da Sub-Bacta do Rlbelrdo Garcia\n----Limite interbairro (Lei n\u00b0 7I7/I956)\nCurso d'Agua\nEscala 1:50000\n500,1 = 500 1\u00b0\u00b0\u00b0 ,m-\nGASPAR\n\n\t\t\t\n\n\n7000000\n7000000IT1N\n084000m\nJISStH IAC\u00cdU DE MESTRADO DENTlFiCAR A OUALIDAOE AMBIENTA\n0WL3AX AMBIENTAL\n/\u00a5 ZZ\t\tJt ' JA UHT-^^Z\n\t\tP Jr\\ Ntwfen\nZZZZ- \u25a1,>\t\t\\RJW\nZ>^ \\ u\t\u00bfJ g?k\t\ns X\t.\tJ^/K\u00ed Z-\\\t\\\t/\u00bfV J J\n/ \\ 3\\ ( \\\t' \u00bf /\t/-\t,Z ?AR(7u) NAfUjX MONI ?t~Tj|'NA6p*Nf*6yV\u00a1? &amp;ARC 1\nV\t\\ v \\_. \\ J\tx\\\\\tCTb-. A\t\n\t\t/\t\\\tj / r\nm /\tZ_\u2014 /\t/T\\\t(x (\nI N D A I A L\nCONVENCOES CARTOGR\u00c1FICAS\nIntermunlcipal\nLimite entre\nInterbalrro (Lei n\u00ae 717/1956) Setores Rurais, IBGE (1991)\n\u00c1REA RURAL (Lei Complementar n\u00b0 83/1995)\nVALOR DO SOLO/DENSIDADE POPULACIONAL/RENDA I Inestlmado/Baixa/Baixa\n\u00c1REA URBANA (Lei Complementar n\u00bb 83/1995)\nGASPAR\nGUABIRUBA\n684000mE\n688000\n692000\n696000\nMAPA DA DINAMICA SOCIAL\nSUB-BACIA D0 RIBEIR\u00c3O GARCIA\nAlto/Alta/Alta I\u00cdO! Alto/Alta/M\u00e9dla IMM Alto/M\u00e9dia/M\u00e9dfa I I Alto/M\u00e9dla/Baixa\nAlto/Baixa/Aito\nI , ] Alto/Baixa/M\u00e9dia\nI Baixo/Alta/Baixa\n. j Balxo/M\u00e9dla/Baixa\n\u2014 Rodovia\n49-09'W\nBOTUVERA\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nAtrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o do comportamento da qualidade ambiental da Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, foi poss\u00edvel chegar a algumas considera\u00e7\u00f5es relacionadas aos seus aspectos natural e social. Com os cruzamentos dos dados e informa\u00e7\u00f5es obtidos, identificou-se que a sub-bacia \u00e9 constitu\u00edda por 149 unidades de paisagem, que comp\u00f5em tr\u00eas regi\u00f5es espec\u00edficas.\nAs unidades da paisagem foram interpretadas como constante, de transi\u00e7\u00e3o e inconstante, em fun\u00e7\u00e3o do estado da capacidade de sustentabilidade ambiental. As unidades inconstantes s\u00e3o aquelas onde h\u00e1 ocorr\u00eancia de desastres. Aquelas que atualmente n\u00e3o apresentam nenhum registro de desastres, mas em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas serem semelhantes \u00e0s das unidades inconstantes, possuindo grande probabilidade para alterar sua qualidade ambiental, foram denominadas de transi\u00e7\u00e3o. As unidades constantes n\u00e3o possuem registro de desastres, apresentando caracter\u00edsticas naturais e sociais apropriadas para a ocupa\u00e7\u00e3o humana, garantindo a perman\u00eancia da qualidade ambiental.\nA partir de tal defini\u00e7\u00e3o, identificou-se que a Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 composta por 82 unidades de paisagem inconstante, 10 de transi\u00e7\u00e3o e 52 constantes. No mapa de unidades ambientais (n\u00b0 16), pode-se perceber que h\u00e1 maior n\u00famero de unidades de paisagem inconstantes; contudo, em termos de superf\u00edcie da sub-bacia, as unidades constantes ocupam maior \u00e1rea. Associadas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana e rural (semi-urbanas), que representa 10% da \u00e1rea da sub-bacia, as unidades de paisagens inconstantes est\u00e3o localizadas dispersamente na regi\u00e3o social e s\u00e3o ocupadas por popula\u00e7\u00e3o predominantemente de baixa renda.\nEm fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das paisagens, foi poss\u00edvel identificar tr\u00eas regi\u00f5es distintas na sub-bacia, denominadas como social, s\u00f3cio-natural e natural. A regi\u00e3o social localiza-se na parte norte da sub-bacia (jusante), estando associada \u00e0s unidades de paisagem inconstantes. A regi\u00e3o s\u00f3cio-natural, relacionada principalmente \u00e0s unidades de transi\u00e7\u00e3o, localiza-se na parte central da sub-bacia, ficando a regi\u00e3o natural localizada na parte sul e associada \u00e0s paisagens constantes.\nAvaliando-se inicialmente suas fei\u00e7\u00f5es naturais, pode-se dizer que a sub-bacia n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de comportar grande adensamento populacional, que \u00e9 em m\u00e9dia de 14 hab/ha na \u00e1rea urbana, ou seja, muito menor do que a densidade populacional (40 hab/ha) estabelecida pela SEDUMA para cidades de porte pequeno. Cabe contudo, questionar tal\npar\u00e2metro ditado pela SEDUMA, o qual deve ser determinado em fun\u00e7\u00e3o das especificidades de cada ambiente, n\u00e3o devendo servir para todos de forma igual.\nA sub-bacia apresenta aspectos naturais bastante relevantes: relevo muito acidentado, que se reflete numa disseca\u00e7\u00e3o do relevo de m\u00e9dia a alta, cuja amplitude ultrapassa 650 metros em determinadas regi\u00f5es, e a maior parte de sua \u00e1rea com declividade acentuada, acima de 30%. Tais caracter\u00edsticas, associadas a sua constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica (Grupo Itaja\u00ed, Grupo Brusque, Sedimentos Aluvionares; Complexo Lu\u00eds Alves e Su\u00edte Intrusiva Guabiruba), fazem com que seja necess\u00e1rio adotar medidas restritivas para sua ocupa\u00e7\u00e3o.\nOutra caracter\u00edstica natural da sub-bacia \u00e9 a incid\u00eancia consider\u00e1vel de precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, com total anual de 1203.67mm. Esta distribui\u00e7\u00e3o de chuvas associada aos ffeq\u00fcentes desmatamentos tem intensificado os processos erosivos, gerando graves problemas ambientais.\nPela an\u00e1lise da \u00e1gua em tr\u00eas pontos da sub-bacia, pode-se dizer que o padr\u00e3o de qualidade h\u00eddrica estabelecido para suas respectivas classes determinadas pela Portaria GAPLAN/SC 024/79, nas regi\u00f5es social e s\u00f3cio-natural n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ado. Isto resulta principalmente da alta concentra\u00e7\u00e3o de coliformes fecais e totais nos cursos d\u2019\u00e1gua, confirmando os efluentes urbanos gerados pelo uso residencial, comercial, servi\u00e7os e de pequenas ind\u00fastrias como os grandes causadores da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na Sub-Bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. O lixo tamb\u00e9m \u00e9 uma das causas da polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, mas em menor propor\u00e7\u00e3o, pois se trata daquele entulho jogado pelos moradores \u00e0s margens dos ribeir\u00f5es ou pr\u00f3ximo \u00e0s ruas. Esse lixo cria barreiras para o escoamento das \u00e1guas, aumentando a probabilidade de inunda\u00e7\u00e3o em dias de grande concentra\u00e7\u00e3o de chuvas. Cabe salientar que a qualidade da \u00e1gua na regi\u00e3o natural n\u00e3o foi analisada, pois nenhum ponto de coleta foi definido na regi\u00e3o. Conv\u00e9m salientar, no entanto, que se trata de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, onde, com toda certeza, a qualidade da \u00e1gua \u00e9 elevada. Uma forma de garantir a qualidade dos recursos h\u00eddricos em toda a sub-bacia seria atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de uma rede de esgoto geral, embora a coleta seletiva do lixo tamb\u00e9m seja importante.\nA maioria das ocupa\u00e7\u00f5es das encostas, geralmente por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, n\u00e3o segue as recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que evitariam muitas cat\u00e1strofes e mesmo problemas de infra-estrutura b\u00e1sica, envolvendo tamb\u00e9m quest\u00f5es ligadas \u00e0 sa\u00fade. Esta forma de urbaniza\u00e7\u00e3o tem sido a grande causadora dos in\u00fameros desastres que ocorrem basicamente nas regi\u00f5es social e s\u00f3cio-natural (mapa 13). Assim, pode-se afirmar que grande parte dos\ndesastres s\u00e3o mistos, ou seja, ocorrem em fun\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre os aspectos naturais e s\u00f3cias. A regi\u00e3o natural, devido ao alto grau de preserva\u00e7\u00e3o de sua cobertura vegetal e baixa ocupa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apresenta registro de desastres.\n\u00c9 necess\u00e1rio implantar um programa de conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a ocorr\u00eancia de desastres. A solu\u00e7\u00e3o para tais casos n\u00e3o seria deslocar a popula\u00e7\u00e3o de tais \u00e1reas, mas incentivar o uso de t\u00e9cnicas construtivas especificas para evitar cat\u00e1strofes, juntamente com a fiscaliza\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de tais constru\u00e7\u00f5es.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica social da sub-bacia, o baixo valor do solo normalmente est\u00e1 associado a renda baixa e a densidade populacional de m\u00e9dia a alta. Quanto menor o valor do solo, mais f\u00e1cil o acesso da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e consequentemente haver\u00e1 maior densidade populacional, pois os lotes geralmente s\u00e3o bem menores do que aqueles de valor elevado. Esta caracter\u00edstica acontece principalmente nos bairros Valpara\u00edso, Gl\u00f3ria, Progresso e em seu entorno, nos setores rurais. O processo de ocupa\u00e7\u00e3o desses bairros, localizados mormente na regi\u00e3o social, estando uma pequena parte na regi\u00e3o s\u00f3cio-natural, deve ser acompanhado cuidadosamente. Com valor do solo baixo, tais \u00e1reas tendem a se adensar, sendo ocupadas principalmente por popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que geralmente n\u00e3o segue certos padr\u00f5es t\u00e9cnicos para edificar suas moradias. A din\u00e2mica social da regi\u00e3o natural \u00e9 caracterizada por valor do solo inestim\u00e1vel, baixa densidade populacional e baixo n\u00edvel de renda. Esta regi\u00e3o caracteriza-se por ser de preserva\u00e7\u00e3o permanente, formada, em sua maior parte, pelo Parque Natural Municipal \u201cNascentes do Garcia\u201d.\nEm s\u00edntese, a ocupa\u00e7\u00e3o humana concentra-se principalmente na regi\u00e3o social, caracter\u00edstica essa que a definiu. Esta ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante densa, principalmente nas \u00e1reas de plan\u00edcie, encontrando-se em pleno processo de dispers\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s encostas. A cobertura vegetal nativa de grande porte encontra-se principalmente nos topos dos morros, sendo entremeada por \u00e1reas de cobertura de pequeno porte. Na regi\u00e3o s\u00f3cio-natural os assentamentos humanos tamb\u00e9m est\u00e3o presentes, mas em menor propor\u00e7\u00e3o do que na anterior. Localizada mais ao norte da regi\u00e3o s\u00f3cio-natural, as ocupa\u00e7\u00f5es urbanas exercem certa press\u00e3o de povoamento em dire\u00e7\u00e3o ao sul. A cobertura vegetal \u00e9 bastante densa na parte sul da regi\u00e3o s\u00f3cio-natural, concentrando in\u00fameros recantos e \u00e1reas de lazer, utilizados para atrair seus visitantes. Este tipo de atividade econ\u00f4mica foi uma das formas encontradas pelas pessoas que a\u00ed vivem para sua sobreviv\u00eancia, pois a agricultura \u00e9 praticamente inexistente, por tratar-se de \u00e1rea rural preservada pelo Decreto Municipal n\u00b0\n166 1.567/80. Na regi\u00e3o natural o uso do solo comp\u00f5e-se basicamente pela cobertura vegetal nativa de grande porte, que garante a qualidade e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Associadas, a regi\u00e3o s\u00f3cio-natural e a regi\u00e3o natural, constituem-se no grande reservat\u00f3rio de \u00e1gua para o munic\u00edpio de Blumenau, portanto, sua preserva\u00e7\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALVES, D.S. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE GEOPROCESSAMENTO, 1990, S\u00e3o Paulo. Anais S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica/USP, 1990. p. 66-78.\nANDRADE, M.M.de. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia do Trabalho Cient\u00edfico: elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos na gradua\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1993. 140p.\nASSINI, D. da S. Uma proposta para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos no munic\u00edpio de Blumenau. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Engenharia ambiental, FURB. Blumenau (no prelo)\nBEROUTCHACHVILI, N; BERTRAND, G. Le G\u00e9osyst\u00e8me ou \u201cSyst\u00e8me territorial natural\u201d. In: Revue G\u00e9ographique de Pyr\u00e9n\u00e9es et du Sud-Ouest, 49(2): 167- 180. Toulouse, 1978.\nBERTALANFFY, L.von. Teoria geral dos sistemas. Petr\u00f3polis: Vozes, 1977. 35lp.\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global - esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. In: Caderno de Ci\u00eancias da Terra (13): 01-27. S\u00e3o Paulo: Instituto de Geografia, 1972.\nBERTRAND, C.; BERTRAND. G. (s.n.t.a.) Le G\u00e9osysteme: un Espace-Temps Anthropis\u00e9. Esquisse d\u2019une temporalit\u00e9 environnementale. 06 p. (m\u00edmeo)\nBERTRAND, G. La nature en geographic: un paradigme d\u2019interface. 1991. 16p.\nB\u00d3LOS i CAPDEVILA, M. de. Manual dei ci\u00eancia dei paisaje. Teoria, m\u00e9todos y aplicaciones. In: B\u00d3LOS i CAPDEVILA, M. (org). Barcelona: Masson, 1992. 273 p.\nBRANCO, S.M. Ecossist\u00eamica: Uma Abordagem Integrada dos Problemas do Meio Ambiente. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher LTD A, 1989.\nCAPRA, F. O ponto de muta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1992. p.380-410.\nCARRILHO, M. M. Epistemologia: posi\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1989. 402p.\nCERVO, A. L.; BERVIAN, P.A. Metodologia Cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: McGraw-Hill, 1983. 249p.\nCHIOSSI, N. J. Geologia aplicada \u00e0 engenharia. S\u00e3o Paulo: USP, 1979. p.25-59\nCOIMBRA, J.de \u00c1. A. O outro lado do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: CETESB, 1985. 204p.\nCONTI, J.B. A Geografia f\u00edsica e as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza no mundo tropical. S\u00e3o Paulo: Humanitas Publica\u00e7\u00f5es, 1997. 30p.\nCORR\u00caA, R.L. Espa\u00e7o: um conceito-chave da Geografia. In: CASTRO, I.E.de; GOMES, P.C.da C.; CORR\u00caA, R.L. (org.) Geografia: Conceitos e Temas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1995. p. 15-47\n_____________Regi\u00e3o: A Tradi\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. In: Trajet\u00f3rias Geogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1997. p. 184-196.\n_____________O Espa\u00e7o Urbano. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1987.\nDEFESA CIVIL. Plano Diretor de defesa civil. Negredo, J.C de(coord). Blumenau: PMB. 1998. (m\u00edmeo)\nDIAS, L.C.D. Geografia e qualidade de vida: pensando as redes t\u00e9cnicas. In: Geosul 17(9): 7-15. Florian\u00f3polis: UFSC, 1994.\nDICION\u00c1RIO AUR\u00c9LIO. RJ: Nova Fronteira, 1980\nMINIDICION\u00c1RIO SILVA BUENO. S\u00e3o Paulo: Lisa, 1991. 716p.\nDICION\u00c1RIO AUR\u00c9LIO ELETR\u00d4NICO, V2.0, 1996.\nSecretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia, Minas e Energia. DNPM. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de Santa Catarina. 1986. Escala 1:500.000\nEASTMAN, J.R. Manual do usu\u00e1rio IDRISI. Porto Alegre: UFRGS, 1998.\nFERRARI, Celson. Curso de planejamento municipal integrado. S\u00e3o Paulo: Livraria Pioneira Editora, 1983. 63 lp.\nFERRAZ, P.M. Apontamentos para a hist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o de Blumenau (1850-1860). Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial, 1950. 27p.\nFIGUEIR\u00d3, A.S. Aplica\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental no estudo da paisagem: uma proposta metodol\u00f3gica. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Geografia. Florian\u00f3polis, UFSC, 1997. 218p\nFURTADO, S.M.A.; BUSS, M.D. S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara. In\u00e9dito, 1999.\nFUNDA\u00c7\u00c3O DO MEIO AMBIENTE - FATMA. Cobertura Vegetal do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: IMAGEM, 1995.\nGAMA, A.M.R.C. Diagn\u00f3stico Ambiental do Munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz - SC: uma abordagem integrada. Projeto de Qualifica\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, UFSC, 1997. 57p.\nGOTTDIENER, M. A produ\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1993. 310p.\nGOMES, P.C. da C. O conceito de regi\u00e3o e sua discuss\u00e3o. In: CASTRO, I.E.de;\nGOMES, P.C.da C.; CORR\u00caA, R.L. (org.) Geografia: Conceitos e Temas. Rio de Janeiro: Bertrand - Brasil, 1995. p.49-76.\n_________________Geografia Fin-de-Si\u00e8cle'. o discurso sobre a ordem espacial do mundo e o fim das ilus\u00f5es. In: Explora\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas: percursos no fim do S\u00e9culo. Castro, I.E. de; GOMES, P.C. da C.;CORREA, R.L. (org) Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1997. 367p\nGON\u00c7ALVES, C.W.P. Possibilidades e limites da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica diante da quest\u00e3o ambiental. In: Geosul 3 (5):7-40. Florian\u00f3polis: UFSC, 1988.\n_________________Os (des)caminhos do meio ambiente. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1990. 148p.\n_________________Geografia Pol\u00edtica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. In: Terra Livre 1l-12(92-93):9-76. S\u00e3o Paulo: AGB, 1996.\nGLEICK, J. A face oculta do caos. Revista Super Interessante, ano 3, n\u00famero 9. Setembro de 89. Editora Abril, p. 19-29\nGUELKE, L. Geografia Regional. In: CHRISTOFOLETTI, A. (org.) Persperctivas da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1977. p.213-223.\nHARVEY, D. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1989. 349p.\nINSTITUTO DE PESQUISAS E PLANEJAMENTO URBANO DE BLUMENAU -Blumenau Perfil 1996. 284p. (m\u00edmeo).\nINSTITUTO DE PESQUISAS E PLANEJAMENTO URBANO DE BLUMENAU -Blumenau Perfil dos Bairros. 1997. Vol.l, 2, 3 (m\u00edmeo).\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS. Manual: Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas. Cunha, M. A. (coord) S\u00e3o Paulo: IPT, 1991. 235p\nIBGE. VIII Recenseamento Geral. 1970\nIBGE. Censos Econ\u00f4micos. 1975.\nIBGE. IX Recenseamento Geral. 1980\nIBGE. Censo demogr\u00e1fico de 1991. (m\u00edmeo)\nJUNK, W.J. Capacidade Suporte de Ecossistemas: Amaz\u00f4nia como estudo de caso. In: TAUK-TORNIELO, S.M. et al. (org.) An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A.Queiroz/ Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais - UNESP, 1995.(p.51-63)\nLAGO, P.F. A Consci\u00eancia Ecol\u00f3gica: a luta pelo futuro. Florian\u00f3polis: ed. UFSC, 1991. 232p.\nLAPP et al. Biblioteca Cient\u00edfica Life: a mat\u00e9ria. Rio de Janeiro: Olympio Editora, 1968. p.195.\nLEWINSOHN, T.M. Capacidade Suporte - do conceito te\u00f3rico \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o program\u00e1tica. In: TAUK-TORNIELO, S.M. et al. (org.) An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A.Queiroz/ Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais - UNESP, 1995.(p. 63-72)\nLOCH, C. A Interpreta\u00e7\u00e3o de Imagens A\u00e9reas: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e algumas aplica\u00e7\u00f5es nos campos profissionais. Florian\u00f3polis: UFSC, 1989. 120p.\nMACEDO, R.K. de. Metodologias para a Sustentabilidade Ambiental. In: TAUK-TORNIELO, S.M. et al. (org.) An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A.Queiroz/ Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais - UNESP, 1995.(p.77-102)\n__________________Gest\u00e3o ambiental; os instrumentos b\u00e1sicos para a gest\u00e3o ambiental de territ\u00f3rios e de unidades produtivas. Rio de Janeiro: ABES, 1994.266p.\nMONTEIRO, C.A . de F. Deriva\u00e7\u00f5es Antropog\u00eanicas dos Geossistemas Terrestres no Brasil e Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: Perspectivas urbanas e agr\u00e1rias ao problema da elabora\u00e7\u00e3o de modelos de avalia\u00e7\u00e3o. In: Simp\u00f3sio \u201cA comunidade vegetal como unidade biol\u00f3gica, tur\u00edstica e econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: ACIESP, 1978. p. 43-74.\n_________________An\u00e1lises Ambientais: perspectivas geogr\u00e1ficas \u00e0 interdisciplinariedade e problemas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos. In: Anais Io ENESMA. Recife, 1986. 36p.(m\u00edmeo)\n__________________Os geossistemas como Elemento de Integra\u00e7\u00e3o na S\u00edntese Geogr\u00e1fica e Fator de Promo\u00e7\u00e3o Interdisciplinar na Compreens\u00e3o do Ambiente. Aula Inaugural Proferida no Curso de Doutorado Interdisciplinar em Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis: UFSC, 1995. 23p.(m\u00edmeo)\n__________________Confer\u00eancia de Abertura do 2o. Encontro Nacional de Estudos sobre o Meio Ambiente. In: Anais 2o ENESMA. Florian\u00f3polis, 1989. p.3-25\nMORAES, A. C. R. Meio ambiente e ci\u00eancias humanas. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1994. 100p.\nNOVO, E. M. L. de M. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1989. 308p.\nPASQUAL, A. Capacidade Suporte dos Ecossistemas. In: TAUK-TORNIELO, S.M. et al. (org.) An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A.Queiroz/ Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais - UNESP, 1995. (p. 43-50)\nPASSOS, M.M. dos. Unidades B\u00e1sicas e Din\u00e2mica Atual da Paisagem no Pontal do Paranapanema. In: Revista Geogr\u00e1fica, 10:51-73. S\u00e3o Paulo, 1991.\nPENTEADO ORELLANA, M.M. Metodologia integrada no estudo do meio ambiente. In: Geografia, 10(20): 125-148. S\u00e3o Paulo, 1985.\nPIAZZA W. F. A coloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. Porto Alegre: Pallotti, 1982. 31 lp.\nPRIGOGINE, I; STENGERS; I. A nova alian\u00e7a: metamorfose da ci\u00eancia. 3.ed. Bras\u00edlia: UnB,1997. 247p.\nPROJETO CRISE. Estudo climatol\u00f3gico e implanta\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise objetiva do tempo para o Estado de Santa Catarina. FRANK, B. (coord) Relat\u00f3rio final. Blumenau, (m\u00edmeo), 1990.\nREFOSCO, J. C. et al. Regenera\u00e7\u00e3o natural da vegeta\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Blumenau. 1995. 19 p. (m\u00edmeo).\nRIBEIRO, A. C. T. Lugares de encontro e desencontro: uma leitura da interdisciplinaridade. Col\u00f3quio O Discurso Geogr\u00e1fico na Aurora do S\u00e9culo XXI. Florian\u00f3polis: UFSC, 1996. 10p. (m\u00edmeo)\nRICHTER, K. A Sociedade Colonizadora Hanse\u00e1tica de 1897 e a Coloniza\u00e7\u00e3o no Interior de Joinville e Blumenau. Florian\u00f3polis: UFSC; Blumenau: FURB, 1992. p. 13-17.\nROCHA J.S.M. Manual de manejo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas. Santa Maria: UFSM, 1991. 188p. (m\u00edmeo.)\nRODRIGUES, AM. O meio ambiente urbano: algumas proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas sobre a problem\u00e1tica ambiental. In: SILVA J.B. da, COSTA M.C.L., DANTAS,E.W. (org.). A cidade e o urbano: temas para debates. Fortaleza: EUFC, 1997. 139-152p.\nRODRIGUES, M. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE GEOPROCESSAMENTO, 1990, S\u00e3o Paulo. Anais S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica/USP, 1990. p. 1-25.\nROSA R O uso de SIG\u2019s para o zoneamento: uma aboradagem metodol\u00f3gica. Tese Doutorado em Geografia - Universidade de S\u00e3o Paulo, 1995. 214 p.\nRUIZ, J.A. Metodologia cient\u00edfica: guia para efici\u00eancia nos estudos. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991. 176p.\nSACHS, I. Estrat\u00e9gias de transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. In: BURSZTYN,M.(org.) Para pensar o desenvolvimento sustent\u00e1vel.. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1993. p. 29-41\nSANTA CATARINA. Censo Agropecu\u00e1rio. 1985\n____________________. Censo Agropecu\u00e1rio. 1995-1996.\nSANTOS, M. 1992: A redescoberta da Natureza. In: Estudos Avan\u00e7ados 6(14):95-106. S\u00e3o Paulo: USP, 1992.\n______________Objetos e a\u00e7\u00f5es: din\u00e2mica espacial e din\u00e2mica social. In: Geosul 14(7): 49-9.Florian\u00f3polis: UFSC, 1992.\n______________Espa\u00e7o &amp; M\u00e9todo. 3. ed. S\u00e3o Paulo, Nobel, 1992. 88p.\n______________A quest\u00e3o do meio ambiente: desafios para a constru\u00e7\u00e3o de uma perspectiva transdisciplinar. In: Anales de Geografia de la Universidad Complutense. Madrid, 1995. 695-705 p.\nSANTANA, N.A. de. A produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano e os Loteamentos na Cidade de Joinville (SC) - 1949/1996. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado geografia UFSC. Florian\u00f3polis, 1998. 23lp.\nSecretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento de Estudos Geogr\u00e1ficos Estat\u00edsticos. Atlas escolar de Santa Catarina. Rio de Janeiro, 1991. 135p.\nSecretaria de Estado do Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente. Programa de Capacita\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica para o Planejamento Urbano. Vol. 1,2,3 e 4.\nSEYFERTH, G. A coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed-Mirim um estudo de desenvolvimento econ\u00f4mico. Porto Alegre: Movimento, 1974. p. 18-155\nSEWELL, G.H. Administra\u00e7\u00e3o e controle da qualidade ambiental. Trad. Gildo Magalh\u00e3es dos Santos Filho. S\u00e3o Paulo: EPU: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo: CETESB, 1978. 295p.\nSILVA, E.L. O desenvolvimento perif\u00e9rico e a forma\u00e7\u00e3o da rede urbana de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, UFRGS, 1978. 155p.\nSILVA, J.F da. Hist\u00f3ria de Blumenau. Florian\u00f3polis: Edeme. 1972. 380p.\nSILVA, Z.P.da. O Vale do Itaja\u00ed. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Agricultura e Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, 1954. 183 p.\nSOARES, L. A. ACIB Blumenau: 90 anos de mem\u00f3ria. Blumenau: Funda\u00e7\u00e3o \u201cCasa Dr. Blumenau\u201d, 1989. (sem n\u00famero de p\u00e1ginas)\nSOTCHAVA, V.B. O Estudo de Geossistemas. In: M\u00e9todos em Quest\u00e3o, 16. S\u00e3o Paulo: Lunar, 1977. 52 p.\nTAUK-TORNISIELO, S.M. et al. An\u00e1lise Ambiental: os princ\u00edpios da interdisciplinaridade. In: TAUK-TORNIELO, S.M. et al. (org.) An\u00e1lise Ambiental: estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: T. A.Queiroz/ Funda\u00e7\u00e3o Salim Farah Maluf; Rio Claro, SP: Centro de Estudos Ambientais - UNESP, 1995. (p. 9-12)\nTHEISS, I.; BLUMENSCHEIN,M. Teoria da Regula\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Modelo de an\u00e1lise de constrangimentos s\u00f3cio-ambientais de processos de desenvolvimento em forma\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas. In: Geosul 19-20(10): 24-50. Florian\u00f3polis, UFSC, 1995.\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE, 1977. 91p.\nVALDATI, J. Riscos Naturais - a Busca da Preven\u00e7\u00e3o: o caso da bacia de drenagem do Rio da Pedra, Jacinto Machado/SC. Projeto de qualifica\u00e7\u00e3o de mestrado, geografia UFSC. 1998. 43p.\nVEADO, R. W. ad-V\u00edncula. An\u00e1lise ambiental e a qualidade das \u00e1guas na Bacia do Rio Urussanga. Florian\u00f3polis: UFSC/ Geo mestrado disserta\u00e7\u00e3o, 1989. 187p.\nXAVIER, F. da F. Caracteriza\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica do munic\u00edpio de Blumenau: dados preliminares, p.561-567. Anais do 8o Congresso Brasileiro de Geologia de Engenharia. Vol2. Rio de Janeiro, 1996. 819p.\nWEIMER, G. Arquitetura da imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3: um estudo sobre a adapta\u00e7\u00e3o da arquitetura centro-europ\u00e9ia ao meio rural do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: UFRGS; S\u00e3o Paulo: Nobel, 1983. 296p."}]}}}