{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09386"}, {"@name": "filename", "#text": "14366_suscerv.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nESCOLA DE ARTES, CI\u00caNCIAS E HUMANIDADES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SUSTENTABILIDADE \n\n \n\n \n\n \nEDUARDO JONAN CERVANTES LOZORNIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nImpactos socioambientais associados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nenergia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec no contexto de desmitifica\u00e7\u00e3o das \nenergias renov\u00e1veis \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n 2019  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nEDUARDO JONAN CERVANTES LOZORNIO \n\n \n\n \n\n \n\nImpactos socioambientais associados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos de \nenergia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec no contexto de desmitifica\u00e7\u00e3o das \n\nenergias renov\u00e1veis \n \n\n \n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada a Escola de \n\nArtes, Ci\u00eancias e Humanidades da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias pelo Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Sustentabilidade. \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida contendo as altera\u00e7\u00f5es \n\nsolicitadas pela comiss\u00e3o julgadora em \n\n26/11/2018. A vers\u00e3o original encontra-\n\nse em acervo reservado na Biblioteca da \n\nEACH/USP e na Biblioteca Digital de \n\nTeses e Disserta\u00e7\u00f5es da USP (BDTD), \n\nde acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CoPGr \n\n6018, de 13 de outubro de 2011. \n\n \n\n                                        \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \n\n                                Gest\u00e3o Ambiental \n\n \n\n \n\n                    Orientador: \n\n                                                                   Prof. Dr. Associado Andr\u00e9 Felipe Sim\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2019 \n\n\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a \nfonte. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCATALOGA\u00c7\u00c3O-NA-PUBLICA\u00c7\u00c3O \n(Universidade de S\u00e3o Paulo. Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades. Biblioteca) \n\nCRB 8 -4936 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n    Cervantes Lozornio, Eduardo Jonan \n           Impactos socioambientais associados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de energia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec no contexto de \ndesmitifica\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis / Eduardo Jonan Cervantes \nLozornio ; orientador, Andr\u00e9 Felipe Sim\u00f5es. \u2013  2019 \n    234 f. : il. \n\n  \n     Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias) - Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sustentabilidade, Escola de Artes, Ci\u00eancias e \nHumanidades, Universidade de S\u00e3o Paulo, em 2018     CD-ROM: dois simuladores em NETLOGO \n\n       Vers\u00e3o corrigida \n \n\n      1. Energia e\u00f3lica - Oaxaca (M\u00e9xico) - Impactos \nsocioambientais.  2. Desenvolvimento sustent\u00e1vel - Oaxaca \n(M\u00e9xico).  I. Sim\u00f5es, Andr\u00e9 Felipe, orient.  II. T\u00edtulo \n \n\nCDD 22.ed. \u2013 621.0420972 \n\n\n\n \n \n\n \n\nNome: CERVANTES LOZORNIO, Eduardo Jonan  \n\nT\u00edtulo: Impactos socioambientais associados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos de      \nenergia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec no contexto de desmitifica\u00e7\u00e3o das \n\nenergias renov\u00e1veis  \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada a Escola de \n\nArtes, Ci\u00eancias e Humanidades da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancias pelo Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Sustentabilidade. \n\n \n\n                                        \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \n\n                                                                    Gest\u00e3o Ambiental \n\n \n\n \n\nAprovado em: 26 / 11 / 2018 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora \n\n \n\nProf. Dra. Lira Luz Benitez  Institui\u00e7\u00e3o: INPE \n\nJulgamento: Aprovado   Assinatura: __________________ \n\n     \n\nProf. Dr. Alexandre Toshiro   Institui\u00e7\u00e3o: EACH/USP \n\nJulgamento: Aprovado   Assinatura: __________________ \n\n     \n\nProf. Dr. Mariana Soares  Institui\u00e7\u00e3o: EACH/USP \n\nJulgamento: Aprovado   Assinatura: _________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nQuiero comenzar agradeciendo al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda \n\n(CONACYT) y a la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de mi pa\u00eds, M\u00e9xico, por haberme otorgado \n\nla beca de Sustentabilidad Tercer Periodo. Sin ese apoyo hubiera sido imposible \n\nrealizar este sue\u00f1o. \n\nA las personas que me ayudaron durante las entrevistas realizadas en campo \n\nen el Ismo de Tehuantepec. Fueron motivaci\u00f3n y parte crucial de esta investigaci\u00f3n. \n\nEspecialmente Carlos de Radio Totopo y Mario de APIIIDT. \n\nA mi familia por estar siempre al pendiente. \n\nA mis amigos que me animaron constantemente para no desistir en los \n\nmomentos m\u00e1s dif\u00edciles de este proceso haciendo que la distancia s\u00f3lo fuese f\u00edsica. \n\n\u00c0 Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) que me aceitou para formar parte da \n\ngera\u00e7\u00e3o 2016-1 do Mestrado em Sustentabilidade. \n\nA todos os professores que contribu\u00edram com seu ensino no sentido de que \n\nme torne melhor profissional. \n\nA meus colegas do mestrado como os quais aprendi muito como pessoa. Foi \n\num orgulho compartilhar aulas com pessoas que tamb\u00e9m procuram melhorar nosso \n\nplaneta atrav\u00e9s do cuidado e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\nA meu orientador Andr\u00e9 pelo apoio e dedica\u00e7\u00e3o para revisar meu trabalho a \n\npesar de dificuldades como a barreira da l\u00edngua. \n\n\u00c0 Doutora Lira que me ajudou desde a qualifica\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final desta pesquisa \n\ncom qualquer d\u00favida que me foi apresentada. \n\nE, finalmente, quero agradecer ao Brasil, minha segunda p\u00e1tria, que tem me \n\nfornecido grandes experiencias e ensinamentos que com certeza v\u00e3o me ajudar a \n\nser um ser humano melhor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nCERVANTES LOZORNIO, Eduardo Jonan. Impactos socioambientais associados \u00e0 \nimplementa\u00e7\u00e3o de projetos de energia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec no contexto \nde desmitifica\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis.  2019. 234 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nCi\u00eancias) \u2013 Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Sustentabilidade, Escola de Artes, Ci\u00eancias \ne Humanidades, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2018. vers\u00e3o corrigida.  \n\n \n\nO modelo energ\u00e9tico global est\u00e1 caracterizado pelo uso intenso de combust\u00edveis \n\nfosseis como o petr\u00f3leo, o que tem influenciado diretamente no incremento de \n\ngases de efeito estufa (GEE) na atmosfera, causando problemas ambientais \n\neventualmente irrevers\u00edveis como o aquecimento global, o mais proeminente \n\nfen\u00f4meno associ\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Com a finalidade de reduzir o \n\nconsumo destes recursos energ\u00e9ticos n\u00e3o renov\u00e1veis e minimizar potenciais \n\nexternalidades socioambientais negativas, iniciou-se, globalmente, uma transi\u00e7\u00e3o \n\nem prol de maior uso de energias alternativas, as quais aproveitam fontes \n\nrenov\u00e1veis, em princ\u00edpio e em geral, indutoras de menores impactos ambientais \n\ncomo a energia e\u00f3lica; estabelecendo-se, assim, um novo paradigma tecnol\u00f3gico \n\nfocado num modelo mais sustent\u00e1vel. Neste contexto, o presente trabalho tem como \n\nobjetivos analisar os impactos econ\u00f4micos, sociais e ambientais ocasionados pelo \n\ndesenvolvimento de projetos e\u00f3licos no Istmo de Tehuantepec, no Sudoeste do \n\nM\u00e9xico e, concomitantemente, avaliar, de modo sin\u00e9rgico, a energia e\u00f3lica como \n\numa op\u00e7\u00e3o efetivamente vi\u00e1vel para a matriz energ\u00e9tica mexicana mapeando-se e \n\nanalisando-se as externalidades socioambientais e econ\u00f4micas. O \n\ndesenvolvimento destes parques representa, nesta regi\u00e3o do pa\u00eds, um modelo bem \n\nsucedido de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de GEE, por\u00e9m existem controv\u00e9rsias como o \n\ndeslocamento de terras e falta de desenvolvimento local, o que t\u00eam gerado conflitos \n\nsocioambientais que permanecem vigentes at\u00e9 hoje. Para tanto, a metodologia \n\nadotada alicer\u00e7ou-se em revis\u00e3o sist\u00eamica de literatura, assim como na aplica\u00e7\u00e3o \n\nde entrevistas semiestruturadas realizadas em pesquisa de campo in situ e na \n\nan\u00e1lise dos resultados com o uso de um software de c\u00f3digo aberto (Iramuteq),  foi \n\nposs\u00edvel ampliar a compress\u00e3o a respeito do seguinte paradoxo: os parques e\u00f3licos \n\nimplementados no Istmo, de fato, contribuem no sentido de mitigar as emiss\u00f5es de \n\nGEE, no  entanto, ao que apontam os resultados desta disserta\u00e7\u00e3o, este benef\u00edcio \n\nambiental n\u00e3o carreou, \u00e0s comunidades locais, qualquer  melhoria em suas \n\nvulnerabilidades socioecon\u00f4micas. Conclui-se, portanto, que os preceitos basilares \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o foram atingidos no \u00e2mbito dos projetos e\u00f3licos \n\ndo Istmo de Tehuantepec. \n\n \n\nPalavras-chave: Energia e\u00f3lica. Desenvolvimento sustent\u00e1vel. Desenvolvimento \n\nlocal. Impactos socioambientais. Oaxaca \n\n\n\n \n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nCERVANTES LOZORNIO, Eduardo Jonan. Social and Environmental impacts \n\nassociated with the implementation of wind energy projects in the Istmo de \n\nTehuantepec in the context of demystification of renewable energies.  2019. \n\n234 p. Dissertation (Master of Science) \u2013 Postgraduate program  in Sustainability \u2013 \n\nSchool of Arts, Sciences and Humanities, University of S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n2018.  Corrected version. \n\n \n\nThe global energy model is characterized by the intensive use of fossil fuels such as \noil, which has directly influenced on the increase of greenhouse gases (GHG) in the \natmosphere, causing irreversible environmental problems such as global warming, \nthe most prominent phenomenon associated with climate changes. In order to \nreduce the consumption of these non-renewable energy resources and to minimize \npotential negative socio-environmental externalities, a transition towards a greater \nuse of alternative energies has started globally, which employs renewable sources,  \nprinciple and in general, inducing lower environmental impacts such as wind energy; \ntherefore establishing a new technological paradigm focused on a more sustainable \nmodel. In this context, the present job aims to analyze the economic, social and \nenvironmental impacts caused by the development of wind projects in the Isthmus \nof Tehuantepec, in Southwest M\u00c9XICO and, concurrently, synergistically evaluate \nwind energy as an effective and viable option for the Mexican energy matrix by \nmapping and analyzing socio-environmental and economic externalities. The \ndevelopment of these parks represents a successful model of GHG emission \nreduction in this region of the country, but there are controversies such as the \ndisplacement of land and lack of local development, which have generated socio-\nenvironmental conflicts that remain until today. To that end, the methodology \nadopted was based on a systemic literature review, as well as the application of \nsemi-structured interviews conducted in situ f research and the analysis of results \nusing a open source software (Iramuteq), it was possible to increase the \ncompression However, to what the results of this dissertation aim to, is that this \nenvironmental benefit did not bring any improvement to the socioeconomic \nvulnerabilities of those local communities. It is concluded, therefore, that the basic \nprecepts of sustainable development were not reached within the scope of the \nTehuantepec Isthmus wind projects. \n\n \n\n \nKeywords: Wind energy. Sustainable development. Local development. Social and \nenvironmental impacts. Oaxaca.  \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 -  Empresa DELMEX   21 \n\nFigura 2 -  Ins\u00edgnia da R\u00e1dio Totopo   23 \n\nFigura 3 - A simploria entrada de Radio Totopo  24 \n\nFigura 4 - Mapa de munic\u00edpios de Pesquisa de Campo  25 \n\nFigura 5 - Entrevistas agrupadas por clusters conforme ao m\u00e9todo \n\nCHD  \n\n31 \n\nFigura 6 - Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o total l\u00edquida de barris de petr\u00f3leo \n\npor dia (em milh\u00f5es) \n\n52 \n\nFigura 7 - Consumo de energia do M\u00e9xico em 2015 desagregado por \n\nfontes de energia \n\n53 \n\nFigura 8 - Demanda de energia por setor. M\u00e9xico 2010- 2014 57 \n\nFigura 9 - Demanda de Energia Primaria no M\u00e9xico 2010- 2014 60 \n\nFigura 10 - Mapa da localiza\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos no M\u00e9xico 73 \n\nFigura 11 - Mapa da localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo 78 \n\nFigura 12 - An\u00e1lise obtido pelo m\u00e9todo CDH  85 \n\nFigura 13 - Dendograma dos resultados obtidos pelo m\u00e9todo CDH na \n\nparte de temas ambientais nas entrevistas  \n\n88 \n\nFigura 14 - Primer parque e\u00f3lico La Venta para CFE (Comisi\u00f3n Federal \n\nde Electricidad)  \n\n89 \n\nFigura 15 - Escrit\u00f3rio da Regiduria de Energia  91 \n\nFigura 16 - Cluster de resultados de entrevistas em temas sociais  92 \n\nFigura 17 - Casa da fam\u00edlia de Celestino (entrevistado) ao lado do \n\nParque E\u00f3lico Bii HooErro! Indicador n\u00e3o definido. \n\n96 \n\nFigura 18 - Campesino cultivando soja, melancia e milho ao lado de \n\nparque e\u00f3lico Bii Xoo, localizado em Juchit\u00e1n de Zaragoza \n\n100 \n\nFigura 19 - Arvore de concorr\u00eancias por analise de similitude das \n\nentrevistas sobre temas ambientais \n\n104 \n\nFigura 20 - Analise das entrevistas sobre os temas ambientais no \n\nm\u00e9todo Nuvem de palavras \n\n104 \n\nFigura 21 - Playa San Vicente con turbinas e\u00f3licas ao fundo 106 \n\nFigura 22  -   Casa particular no Munic\u00edpio La Venta 108 \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 -  Entrevistas realizadas com atores diversos  45 \n\nTabela 2 - Analise de Conte\u00fado das Entrevistas  65 \n\nTabela 3 - Emiss\u00f5es de gases de efeito estufa no M\u00e9xico no ano 2014 71 \n\nTabela 4 - Parques e\u00f3licos no Ismo de Tehuantepec at\u00e9 ano 2015 79 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAMDEE Asociaci\u00f3n Mexicana de Energ\u00eda E\u00f3lica \n\nAPIIDTT   Asamblea de los Pueblos Ind\u00edgenas del Istmo de Tehuantepec en    \n\nDefensa de la Tierra y el Territorio \n\nAR 5                        Fifth Assessment Report  \n\nCENECE Centro Nacional de Controle de Energ\u00eda \n\nCHD   Classifica\u00e7\u00e3o Hierarquica Descendente \n\nCFE Comisi\u00f3n Federal de Electricidad \n\nCOCEI  Confederaci\u00f3n obrera campesino estudiantil ind\u00edgena \n\nCOP Confer\u00eancia das Partes \n\nE &amp;P                         Energia e Petr\u00f3leo \n\nGEE Gases de Efeito Estufa \n\nIPCC Painel intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nIEA International Energy Agency \n\nIRAMUTEQ Interface de R pour les Analyses Multidimensionnelles de Textes \n\net de Questionnaires \n\nIRENA INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY \n\nMDL Mecanismo para o Desenvolvimento Limpo \n\nNDC Nationally Determined Contribuitions \n\nOCDE Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e o Desenvolvimento Econ\u00f4mico  \n\nODS Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPEMEX Petr\u00f3leos Mexicanos \n\nSEMARNAT Secretaria de Medio Ambiente y Recursos Naturales \n\nTLCAN Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nSUMARIO \n\n \n\n1 INTRODUCAO 13 \n\n1.1 Metodologia para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo 18 \n\n1.1.2 Pesquisa  in situ no estado de Oaxaca  19 \n\n1.1.3 Entrevistas a atores envolvidos  27 \n\n2 DESDOBRAMENTOS DO DESENVOLVIMENTO \n\nSUSTENTAVEL \n\n31 \n\n2.1 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e energia renov\u00e1vel 33 \n\n2.1.1 Sustentabilidade e transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica: o Paradigma Tecnol\u00f3gico 36 \n\n2.2 Bin\u00f4mio Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas- Desenvolvimento sustent\u00e1vel 39 \n\n2.3 Desenvolvimento Territorial Sustent\u00e1vel 45 \n\n3 CONTEXTO ENERGETICO NO MEXICO  51 \n\n3.1 Reforma energ\u00e9tica 62 \n\n3.2 Reforma Energ\u00e9tica e energias limpas. Posicionamento frente a \n\ntransi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\n66 \n\n3.2.1 Cr\u00edticas e controv\u00e9rsias da Reforma Energ\u00e9tica 68 \n\n3.3 Energia E\u00f3lica no M\u00e9xico 71 \n\n3.3.1 Energia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec 76 \n\n4 EXTERNALIDADES SOCIOAMBIENTAIS DOS PARQUES \n\nEOLICOS NO ISTMO DE TEHUANTEPEC  \n\n82 \n\n4.1 Implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos em Juchit\u00e1n: a origem dos \n\nconflitos \n\n83 \n\n4.2 Desenvolvimento econ\u00f4mico- social a partir da instala\u00e7\u00e3o de \n\nparques e\u00f3licos \n\n89 \n\n4.2.1 Quebre do tecido cultural e social em Juchit\u00e1n 99 \n\n4.3 Impactos ambientais pelo uso de energia e\u00f3lica 102 \n\n5 CONCLUSOES E CONSIDERACOES FINAIS 110 \n\n REFERENCIAS 118 \n\n APENDICE A \u2013 ROTEIROS DAS ENTREVISTAS EM \n\nPORTUGUES \n\n127 \n\n APENDICE B \u2013 ROTEIROS DAS ENTREVISTAS EM \n\nESPANHOL \n\n131 \n\n APENDICE C \u2013 TRANSCRICAO DA ENTREVISTA BETTINA \n\nCRUZ APIICDT \n\n135 \n\n APENDICE D \u2013 TRANSCRICAO DA ENTREVISTA COMITE \n\nMELENDRE \n\n147 \n\n APENDICE E \u2013 TRANSCRICAO DA ENTREVISTA CONSULTA \n\nPUBLICA DE UNION HIDAGO  \n\n160 \n\n\n\n \n \n\n \n\n APENDICE F \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA FATIMA \n\nMUNICIPIO DE JUCHITAN \n\n172 \n\n APENDICE G \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA CAMPESINO BII    \n\nHIOXO \n\n181 \n\n APENDICE H \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA MUJER DE LA \n\nVENTA \n\n185 \n\n APENDICE I \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA SE\u00d1ORA DE LA \n\nVENTA \n\n187 \n\n APENDICE J \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA FUNCIONARIOS \n\nMUNICIPIO UNION HIDALGO \n\n197 \n\n APENDICE K \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA RODOLFO DE \n\nSENER \n\n201 \n\n APENDICE L \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA CARLOS RADIO \n\nTOTOPO \n\n217 \n\n APENDICE M \u2013 FOTOGRAFIAS DA PESQUISA DO CAMPO 231 \n\n\n\n13 \n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO modelo energ\u00e9tico global se caracteriza pelo uso intenso de energias de \n\norigem f\u00f3ssil como o carv\u00e3o mineral, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural as quais al\u00e9m de ter \n\ncontribu\u00eddo para o crescimento econ\u00f4mico de pa\u00edses desenvolvidos e aqueles em \n\ndesenvolvimento, tamb\u00e9m impactaram e impactam diretamente no incremento de \n\ngases de efeito estufa (GEE) na atmosfera, causando problemas ambientais \n\neventualmente irrevers\u00edveis, como o aquecimento global (PAINEL \n\nINTERGUVERNAMENTAL DE MUDANCAS CLIMATICAS,2014). \n\nPara reduzir o consumo destes recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis e minimizar \n\nas correlatas externalidades negativos ao meio ambiente, iniciou-se uma transi\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo energ\u00e9tico fomentando o uso de energias alternativas, as quais \n\naproveitam fontes renov\u00e1veis causadoras de menores impactos ambientais. \n\nAs energias alternativas como a solar, e\u00f3lica, geot\u00e9rmica e hidr\u00e1ulica \n\nestabelecem um novo paradigma tecnol\u00f3gico endere\u00e7ado \u00e0 melhoraria dos \n\nprocessos e desenvolvimento de novas op\u00e7\u00f5es (TOSI, 2015), fornecendo \n\nabastecimento de energia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mas com um foco mais integrado e \n\nsustent\u00e1vel. \n\nPor outro lado, tal transi\u00e7\u00e3o traz algumas dificuldades de implementa\u00e7\u00e3o \n\ndestas tecnologias dado que o modelo econ\u00f4mico (particularmente, o capitalismo \n\nfinanceiro e o correlato sistema financeiro internacional) e, em menor grau, a pr\u00f3pria \n\nsociedade s\u00e3o resistentes \u00e0 sua aceita\u00e7\u00e3o, considerando que o atual paradigma \n\nest\u00e1 assentado no uso de combust\u00edveis fosseis como principal fonte de energia \n\n(TOSI, 2015). \n\nSob esta \u00e9gide, de modo geral, governos nacionais tem se esfor\u00e7ado para \n\nmelhorar suas pol\u00edticas ambientais e para mitigar a emiss\u00e3o de GEE (PAINEL \n\nINTERGUVERNAMENTAL DE MUDANCAS CLIMATICAS,2014; BENITES, 2017; \n\nINTERNATIONAL ENERGY AGENCY, 2018), al\u00e9m de outras estratagemas \n\nendere\u00e7adas ao enfrentamento das consequ\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (como \n\na\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de adapta\u00e7\u00e3o e no campo da educa\u00e7\u00e3o ambiental). \n\nConsiderando que os recursos f\u00f3sseis s\u00e3o finitos e tentando fazer frente aos \n\nproblemas ambientais globais, o investimento em energias renov\u00e1veis mostra-se \n\n\n\n14 \n \n\n \n\numa via de a\u00e7\u00e3o. Nessa dire\u00e7\u00e3o, o governo do M\u00e9xico adotou o posicionamento de \n\nreduzir as emiss\u00f5es de GEE por parte dos diversos setores de atividade do pa\u00eds \n\natrav\u00e9s de sistemas alternativos de gera\u00e7\u00e3o de energia mais limpos e que encerrem \n\nmenor impacto ao meio ambiente (M\u00c9XICO, 2016b). A finalidade \u00faltima \u00e9 que o \n\nM\u00e9xico atinja ou se aproxime ao m\u00e1ximo poss\u00edvel dos preceitos do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Este compromisso foi confirmado quando, em 2016, o pa\u00eds ratificou o \n\nAcordo de Paris; de fato, h\u00e1, no seio desta ratifica\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias \n\nde mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE j\u00e1 delineadas at\u00e9 o ano de 2050 (M\u00c9XICO, \n\n2017). \n\nDados da Ag\u00eancia do governo mexicano que promove o comercio e o \n\ninvestimento internacional PROM\u00c9XICO (M\u00c9XICO, 2016a) assinalam que a \n\ncapacidade efetiva instalada desde pa\u00eds, at\u00e9 2014, para a gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica era de 65,5 GW, dos quais, 24,5% deste potencial refere-se a fontes de \n\nenergias renov\u00e1veis. As mais relevantes, neste sentido, s\u00e3o a hidr\u00e1ulica, a solar e \n\na e\u00f3lica \u2013 sendo esta \u00faltima, segundo Gibson (2017), relativamente a energia \n\nrenov\u00e1vel mais segura e que menos danos causa ao meio ambiente.  \n\nSob este contexto, o uso de tecnologias renov\u00e1veis tem se incrementado no \n\nM\u00e9xico durante as 2 \u00faltimas d\u00e9cadas \u2013 o que est\u00e1, gradativamente, estimulando \n\ncerta diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica.  \n\nNo contexto da energia e\u00f3lica, frisa-se que o Corredor E\u00f3lico implementado \n\nno Ismo de Tehuantepec no Estado de Oaxaca, M\u00e9xico, \u00e9 um dos principais \n\nexemplos destas inten\u00e7\u00f5es. A regi\u00e3o tem se caracterizado pelo not\u00e1vel crescimento \n\ndos parques e\u00f3licos, desde 1994. Atualmente, nesta regi\u00e3o do Sudoeste do pa\u00eds, \n\nh\u00e1 instalados 24 parques que aproveitam o potencial do vento que \u00e9 permanente \n\ndurante quase o ano todo, al\u00e9m disto, no Istmo em foco, est\u00e3o sendo constru\u00eddos \n\nmais tr\u00eas parques para funcionar a curto prazo (ou seja, nos pr\u00f3ximos 2-5 anos). \n\nEstas implementa\u00e7\u00f5es destes diversos parques e\u00f3licos, al\u00e9m de mostrar \u2013\n\npor parte do Governo Federal e, em especial, por parte da iniciativa privada \u2013 um \n\nfirme interesse em prol da redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de GEE, tamb\u00e9m tem implicado na \n\namplia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidades socioambientais, na supracitada regi\u00e3o, pouco \n\nvis\u00edveis para a maioria da sociedade mexicana. De fato, este panorama tem se \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nestabelecido, pincipalmente, na localidade de Juchit\u00e1n de Zaragoza, onde s\u00e3o \n\nquestion\u00e1veis os (aparentemente, parcos) benef\u00edcios \u00e0s comunidades locais, em \n\nsua maioria de origem ind\u00edgena. \n\nO relacionamento com os processos globais que d\u00e3o impulso ao \n\ndesenvolvimento de tecnologias alternativas, chamado por Raman (2011) como \n\nprofici\u00eancia econ\u00f4mica tecnol\u00f3gica tem implica\u00e7\u00f5es que alteram as din\u00e2micas \n\nsocias de algumas comunidades \n\n A vincula\u00e7\u00e3o entre a implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de energia renov\u00e1vel e a \n\nbusca pelo cumprimento dos princ\u00edpios inerentes ao desenvolvimento sustent\u00e1vel1, \n\nsignifica um desafio para v\u00e1rios atores como o governo, a sociedade civil e o setor \n\nprivado no sentido de se um desenvolvimento local que tenha tamb\u00e9m implique num \n\nimpacto global positivo (em especial, por exemplo, no que se refere ao combate \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e seus delet\u00e9rias consequ\u00eancias ao sistemas bi\u00f3ticos da Terra \n\n(PAINEL INTERGUVERNAMENTAL DE MUDANCAS CLIMATICAS,2014). \n\nSob a \u00e9gide de tais considera\u00e7\u00f5es, o presente trabalho objetiva investigar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, de modo panor\u00e2mico e sin\u00e9rgico e, centralmente, sob a perspectiva \n\nda sustentabilidade, os parques e\u00f3licos implantados no munic\u00edpio de  Juchit\u00e1n de \n\nZaragoza, no Estado de Oaxaca. Almeja-se, assim,  inferir at\u00e9 que ponto o uso de \n\nenergia e\u00f3lica pode, efetivamente, contribuir para mitigar as emiss\u00f5es de GEE que \n\ncontribuem diretamente para o aquecimento global, o fen\u00f4meno m\u00e3os proeminente \n\nassoci\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Outrossim, intenta-se saber por que as \n\ncomunidades locais n\u00e3o t\u00eam se visto e/ou se compreendido como beneficiadas por \n\nestes projetos.  \n\nO impulso e crescimento dos parques e\u00f3licos na regi\u00e3o do Istmo de \n\nTehuantepec parece t\u00e3o somente focar na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE. Afinal, \n\nn\u00e3o h\u00e1 qualquer plano de desenvolvimento econ\u00f4mico e nem social por parte do \n\ngoverno federal nem estadual que contribua para a melhora da qualidade de vida \n\ndos habitantes das comunidades, a maioria ind\u00edgenas, da regi\u00e3o. \n\n                                                           \n1 O paradigma do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel est\u00e1 sentado nas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, social e \nambiental. Por\u00e9m, alguns acad\u00eamicos adicionam outros aspectos como o fator cultural e pol\u00edtico,  \nque, segundo eles, devem ser considerados igual de importantes que estes tr\u00eas para atingir a vis\u00e3o \ndeste paradigma. (SASCH, 2009; BURSZTYN, 2012) \n\n\n\n16 \n \n\n \n\nO crescimento econ\u00f4mico do M\u00e9xico e do mundo, por estar, em geral, \n\nvisceralmente alicer\u00e7ado em amplo uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, inexoravelmente, \n\nexerce press\u00e3o sobre as emiss\u00f5es de GEE (HAAS, 2008). Portanto, os projetos \n\ne\u00f3licos ora em an\u00e1lise encerram conex\u00e3o direta com o esfor\u00e7o global de mitigar as \n\nemiss\u00f5es de GEE expresso de modo incisivo tanto no Protocolo de Quioto quanto \n\nno recente Acordo de Paris (em vigor desde 2016).  \n\nDestarte, tais empreendimentos cotejam uma din\u00e2mica coerente com as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas internacionais e, de fato, s\u00e3o focados em reduzir as \n\nemiss\u00f5es antr\u00f3picas de gases de efeito estufa. Por\u00e9m, h\u00e1 necessidade de se \n\ninvestigar se estes projetos implicam tamb\u00e9m em externalidades socioambientais \n\nnegativas, ou seja, se destoam ou n\u00e3o da sustentabilidade \u2013 que sob quaisquer \n\nmatizes anal\u00edticos e/ou conceituais n\u00e3o pode ser relacionar, unicamente, t\u00e3o \n\nsomente a um benef\u00edcio ambiental (no caso, a mitiga\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de GEE). \u00c9 \n\nfundamental, neste contexto, analisar aspectos socias, culturais, econ\u00f4micos e \n\noutros que sejam correlacion\u00e1veis a projetos que s\u00e3o \u201cpropagandeados\u201d \u00e0 \n\nsociedade como sempre vantajosos para todos. Eis que emergem as justificativas \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, da presente disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\n A import\u00e2ncia de analisar e avaliar a viabilidade socioambiental dos projetos \n\ne\u00f3licos na regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec reside no impulso ao desenvolvimento \n\nde tecnologias de energias renov\u00e1veis, cujo prop\u00f3sito impl\u00edcito se relaciona a um \n\npanorama mundial no qual o esgotamento das reservas dos combust\u00edveis fosseis, \n\ncomo o petr\u00f3leo, \u00e9 inevit\u00e1vel. Como agravante a este quadro, h\u00e1 de se mencionar \n\no aumento da demanda e consumo da energia (no M\u00e9xico e tamb\u00e9m globalmente \n\n(INTERNATIONAL ENERGY AGENCY, 2018) e a subsequente e correlata \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de problemas ambientais como as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Neste \n\ncontexto, este tipo de projeto, evidentemente, \u00e9, em princ\u00edpio, positivo e bienvenido \n\n(como diriam as popula\u00e7\u00f5es que habitam o Istmo), mas, desde que n\u00e3o haja \n\ndescuido ou mesmo descaso em rela\u00e7\u00e3o a outras dimens\u00f5es do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, como o aspecto social. \n\nAssim, nesta pesquisa analisam-se os impactos econ\u00f4micos, sociais e \n\nambientais ocasionados pelo desenvolvimento dos supracitados projetos e\u00f3licos e, \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nparalelamente, almeja-se avaliar a energia e\u00f3lica como uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a \n\nmatriz energ\u00e9tica mexicana (atualmente, baseada, principalmente, no uso de \n\npetr\u00f3leo e seus derivados). \n\nTamb\u00e9m se busca, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es t\u00e9cnicos e \n\nregulat\u00f3rios da implementa\u00e7\u00e3o dos projetos e\u00f3licos, a caracteriza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise \n\npanor\u00e2micas, sob o prisma da sustentabilidade (BURSZTYN, 2012; SACHS, 2009), \n\ndos acertos e, sobretudo, dos erros que tem ocorrido na regi\u00e3o e que sejam \n\nrelacion\u00e1veis aos projetos e\u00f3licos em foco. Intui-se que assim seja poss\u00edvel um \n\nmelhor entendimento dos problemas e conflitos que acontecem em Juchit\u00e1n e \n\nmunic\u00edpios pr\u00f3ximos nos quais estes projetos foram ou est\u00e3o sendo implementados.  \n\nPara mapear das externalidades tanto sociais quanto ambientais, o processo \n\nda pesquisa encerrou tr\u00eas fases principais: (1) revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de artigos \n\ncient\u00edficos, an\u00e1lise de not\u00edcias em jornais e de documentos oficias \n\nemitidos/publicados pelo Governo do M\u00e9xico; (2) depois se realizou uma pesquisa \n\nde campo durante um m\u00eas em cinco munic\u00edpios da regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec, \n\nonde realizaram-se 12 entrevistas semiestruturadas com diferentes atores dos \n\nsetores vinculados (direta ou indiretamente) ao governo (em n\u00edveis federal, e  \n\nmunicipal), a organismos n\u00e3o governamentais e a representantes das pr\u00f3prias \n\ncomunidades; e (3), finalmente, com os dados obtidos nas entrevistas e as \n\ninforma\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias coletadas, procederam-se as an\u00e1lises e interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios. \n\nA estrutura capitular deste estudo coteja temas cruciais no que se refere \u00e0 \n\nan\u00e1lise e desenvolvimento da pesquisa. Ei-la, a seguir, pela perspectiva da \n\ndescri\u00e7\u00e3o sucinta do conte\u00fado.  \n\nNo Capitulo 2 s\u00e3o revisados temas mais te\u00f3ricos-conceituais que abordam o \n\nparadigma tecnol\u00f3gico, o desenvolvimento sustent\u00e1vel, os conflitos ambientais e, \n\ntamb\u00e9m, o desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel que engloba a tem\u00e1tica \n\nabordada. \n\nO Cap\u00edtulo 3 encerra temas importantes t\u00edpicos do setor energ\u00e9tico do \n\nM\u00e9xico. Almeja-se, assim, a compress\u00e3o aprofundada quanto poss\u00edvel a respeito \n\ndo macro contexto pol\u00edtico e econ\u00f4mico inerente do desenvolvimento destes \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nparques e\u00f3licos. Um desses temas \u00e9 a Reforma Energ\u00e9tica implementada a partir \n\nde 2014 (inspirada em diversos casos internacionais, como, por exemplo, a Reforma \n\ndo Setor El\u00e9trico do Brasil, realizada em meados da d\u00e9cada de 1990) e que tem \n\nsido alvo de recorrentes cr\u00edticas pela intr\u00ednseca falta de impulso \u00e0s energias \n\nrenov\u00e1veis. \n\nO Capitulo 4, por sua feita, apresenta a metodologia utilizada na pesquisa de \n\ncampo e, de posse dos resultados desta pesquisa (ou seja, com base no conte\u00fado \n\ndas 12 entrevistas realizadas (para tanto, ver Ap\u00eandices D-M) analisa, sob a \u00e9gide \n\nde harmonia entre as esferas econ\u00f4mico, social, ambiental e cultural, como \n\n(sucintamente) prop\u00f5e o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a problem\u00e1tica \n\nsocioambiental que se apresenta, atualmente, no Istmo de Tehuantepec.  \n\nFoi poss\u00edvel, assim, intui-se, analisar e compreender a origem do conflito \n\nsocioambiental que vige no \u00e2mbito deste sistema produtivo-industrial mexicano t\u00e3o \n\ndiretamente correlato ao sistema capitalista financeiro (atualmente, quase que \n\nhegem\u00f4nico no Globo) que, independentemente de qualquer vis\u00e3o pol\u00edtica, \u00e9 \n\nendere\u00e7ado, centralmente, ao crescimento econ\u00f4mico, a uma maior rentabilidade \n\ndos acionistas. Estas considera\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de outras ligadas ainda mais diretamente \n\naos resultados do presente estudo, significam o cerne das conclus\u00f5es, o cap\u00edtulo \n\nfinal deste trabalho. \n\n \n\n1.1 Metodologia para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo \n\nA metodologia usada durante este processo foi a entrevista semiestruturada, \n\nque consiste na realiza\u00e7\u00e3o de perguntas previamente desenhadas pelo \n\nentrevistador para poder dirigir as quest\u00f5es vis-\u00e0-vis os objetivos da pesquisa e criar \n\num di\u00e1logo que permite a obten\u00e7\u00e3o de dados (BISOL, 2012). \n\nUma pe\u00e7a angular desta metodologia s\u00e3o os informantes chave, os quais \n\nfacilitam os contatos com outros entrevistados. Por meio de perguntas simples ou \n\ninsights (URMEE, 2016), a ideia \u00e9 criar uma linha de di\u00e1logo n\u00e3o hier\u00e1rquico de uma \n\nmaneira menos dif\u00edcil no seio das comunidades considerando o contexto cultural \n\ninerente \u00e0s mesmas.  \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nEstes informantes chave s\u00e3o importantes porque, segundo Bisol (2012), \n\najudam a formular, expandir ou clarificar as interpreta\u00e7\u00f5es dos pesquisadores e \n\npodem ser escolhidos por indica\u00e7\u00f5es ou depois de realizar processos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o (RAMAN, 2015). \n\nConsiderando que um dos aspectos mais importantes desta pesquisa s\u00e3o os \n\nfatores social e cultural, se priorizou o contexto da diversidade cultural (BISOL, \n\n2012) para evitar gerar situa\u00e7\u00f5es que pudessem ter sido desconfort\u00e1veis para as \n\npessoas entrevistadas. \n\n \n\n1.1.2 Pesquisa in situ no Estado de Oaxaca \n\nPara a funcionalidade deste trabalho de pesquisa, e com a finalidade de \n\npoder obter dados e informa\u00e7\u00f5es, o autor viajou para o M\u00e9xico em fins de 2017 e, \n\nsubsequentemente, realizou, durante quase um m\u00eas, pesquisas de campo na \n\nRegi\u00e3o de Juchit\u00e1n no Estado de Oaxaca, no Sudoeste do pa\u00eds e duas semanas \n\nmais na Cidade do M\u00e9xico, para poder realizar entrevistas com diferentes atores: \n\nsetor privado, governo, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e sociedade civil como \n\nse mostra na Tabela 1, a seguir. \n\n \n\nTabela 1. Entrevistas realizadas com atores diversos \n\n \n\nEntrevistados \n\n \n\n \n\n \n\nCargo/Depend\u00eancia  \n\n \n\nSetor \n\n \n\nMunic\u00edpio \n\n \n\n1 \n\n \n\nL\u00edder da Asamblea \n\nAPIIDTT \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Civil \n\nou ONG \n\nJuchit\u00e1n \n\n \n\n \n\n2 \n\nCampesino- \n\nmorador pr\u00f3ximo ao \n\nParque e\u00f3lico Bii \n\nXoo \n\nSociedade civil Juchit\u00e1n \n\n\n\n20 \n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\nComit\u00e9 Melendre \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Civil \n\nou ONG \n\n \n\nJuchit\u00e1n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\nMembros da \n\nConsulta p\u00fablica de \n\nUni\u00f3n Hidalgo \n\n \n\nSociedade Civil \n\n \n\nUni\u00f3n Hidalgo \n\n \n\n \n\nMembros da \n\nConsulta p\u00fablica de \n\nUni\u00f3n Hidalgo \n\n \n\nSociedade Civil \n\n \n\nUni\u00f3n Hidalgo \n\n \n\n5 \n\nDiretora de Energ\u00eda \n\nde Ayuntamiento de \n\nJuchit\u00e1n \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nJuchit\u00e1n \n\n \n\n6 \n\n \n\nHabitante de La \n\nVenta \n\n \n\nSociedade Civil \n\n \n\nLa Venta \n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\nHabitante de La \n\nVenta \n\n \n\nSociedade civil \n\n \n\nLa Venta \n\n \n\n8 \n\nMembros de \n\nAyuntamiento de \n\nUni\u00f3n Hidalgo \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nUni\u00f3n Hidalgo \n\n    \n\n \n\n9 \n\nDir. De Ocupaci\u00f3n y \n\nTerrit\u00f3rio do \n\nMinist\u00e9rio de \n\nEnergia \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nCidade do \n\nM\u00e9xico \n\n \n\n10 \n\n \n\nMembros de R\u00e1dio \n\nTotopo \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Civil \n\nou ONG \n\n \n\nJuchit\u00e1n \n\n\n\n21 \n \n\n \n\n11 Membro da R\u00e1dio \n\nTotopo \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Civil \n\nou ONG \n\nPlaya San \n\nVicente \n\n \n\n12 \n\n \n\nFundaci\u00f3n Yamsa \n\n \n\nSociedade civil/ \n\nONG \n\n \n\nIxtepec \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nAs entrevistas foram feitas durante os meses de dezembro de 2017 e janeiro \n\nde 2018 soa a \u00e9gide da metodologia de entrevista semiestruturada, com o apoio de \n\ninformantes chave, principalmente l\u00edderes de associa\u00e7\u00f5es c\u00edveis. \n\nO desenvolvimento das entrevistas foi diferenciado dependendo do ator. No \n\nsetor privado foi imposs\u00edvel conseguir ser atendido para se obter informa\u00e7\u00f5es (de \n\nfato, este setor negou-se a fornecer quaisquer entrevistas; ou melhor, nenhuma \n\npessoa atuante no setor privado e que foi contatada se disp\u00f4s a conceder \n\nentrevista). O mais perto que se conseguiu foi visitar a empresa DELMEX (E\u00f3licos \n\nMexicanos) no Munic\u00edpio de Uni\u00f3n Hidalgo como se mostra na Figura 1, a seguir; \n\nmas o pessoal que, em teoria, e respons\u00e1vel pelos aspectos sociais e ambientais \n\nn\u00e3o conseguiu me atender em nenhuma das tentativas, inclu\u00eddas visitas e liga\u00e7\u00f5es. \n\nO mesmo aconteceu com Comisi\u00f3n Federal de Electricidad (CFE) que \u00e9 a empresa \n\nel\u00e9trica nacional de M\u00e9xico. \n\n \n\nFigura 1. Fotografia da empresa DELMEX* \n\n\n\n22 \n \n\n \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018.  \n\n*visitada na pesquisa de campo realizada em Uni\u00f3n Hidalgo, em dezembro de 2017 \n\n \n\nDa parte de governo, a ideia inicial era a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas a distintos \n\nn\u00edveis: ao n\u00edvel federal, atrav\u00e9s de alguma representatividade do Minist\u00e9rio da \n\nEnergia (Secretaria de Energia), ao n\u00edvel estadual com o governo do Estado de \n\nOaxaca, e ao n\u00edvel municipal, diretamente com os munic\u00edpios que seriam visitados. \n\nPor\u00e9m, s\u00f3 se obteve uma entrevista na Secretaria de Energia com um \n\nfuncion\u00e1rio de uma \u00e1rea vinculada diretamente com a pesquisa, a Direcci\u00f3n de \n\nOcupaci\u00f3n y Territ\u00f3rio. A Diretora de Energia do munic\u00edpio de Juchit\u00e1n, assim como \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos do munic\u00edpio de Uni\u00f3n Hidalgo tamb\u00e9m facilitaram \n\ninforma\u00e7\u00f5es. Unicamente n\u00e3o se conseguiu ter contato direto com o governo \n\nestadual. \n\nA Fundaci\u00f3n Yansa, que atua diretamente no munic\u00edpio de Ixtepec, e Comit\u00e9 \n\nMelendre, uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental de alcance maior na regi\u00e3o, foram \n\ndois representantes que t\u00eam vinculo indireto com a sociedade civil e o governo. \n\nEstas entidades aceitaram participar da pesquisa explicando os processos que tem \n\nacontecido na regi\u00e3o e o papel deles como mediadores dos conflitos. \n\nRepresentando a sociedade civil, frisa-se que foram realizadas duas \n\nentrevistas com duas mulheres habitantes dos munic\u00edpios de La Venta e La \n\nVentosa, lugares onde foram instalados os primeiros parques e\u00f3licos desde o ano \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nde 1994. Tamb\u00e9m se realizou uma entrevista com um campesino da Regi\u00e3o de \n\nPlaya San Vicente, lugar que fica ao lado da Laguna Mayor. \n\nO autor pesquisador teve acesso tamb\u00e9m a uma reuni\u00e3o pr\u00e9via do que seria \n\na primeira consulta p\u00fablica sobre a instala\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo parque e\u00f3lico no \n\nmunic\u00edpio de Uni\u00f3n Hidalgo. Esta oportunidade foi relevante porque foi poss\u00edvel \n\ndepreender v\u00e1rios aspectos a respeito de como funciona e \u00e9 entendida a consulta \n\np\u00fablica pelo cidad\u00e3o, ou seja, por parte das popula\u00e7\u00f5es lim\u00edtrofes aos supracitados \n\nparques e\u00f3licos,  o que, para os mesmos, de modo geral, deixou deveras claro \n\ndiversas fragilidades, inconsist\u00eancias e mesmo idiossincrasias inerentes ao \n\nprocesso. \n\nFinalmente, conseguiu-se realizar entrevistas com l\u00edderes de grupos da \n\nsociedade civil que sem ser conformados como associa\u00e7\u00f5es, lideram movimentos \n\nde prote\u00e7\u00e3o e luta pela mitiga\u00e7\u00e3o de impactos socioambientais e econ\u00f3micos \n\ndecorrentes da implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos. Um deles \u00e9 a Radio Totopo, \n\nemissora que tem alcance dentro da zona de Juchit\u00e1n (ver fotos 2 e 3); e o outro \n\ngrupo \u00e9 a Asamblea de los Pueblos Indigenas del Istmo de Tehuantepec em \n\nDefensa de la Tierra y Territorio2 (APIIDTT), liderada pela ativista social e ambiental \n\nBettina Cruz. \n\nFigura 2.  Ins\u00edgnia da R\u00e1dio Totopo* \n\n                                                           \n2 Assembleia de Povos Ind\u00edgenas do Istmo de Tehuantepec em Defesa da Terra e do Territ\u00f3rio. \n\n\n\n24 \n \n\n \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018.  *criada para informar as comunidades sobre os \n\nprojetos e\u00f3licos e outros de n\u00edvel transnacional na regi\u00e3o \n\n \n\n \n\nFigura 3. A simpl\u00f3ria entrada da R\u00e1dio Totopo \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\nO mapeamento dos munic\u00edpios a se visitar foi mudado conforme se \n\najustavam as necessidades e se tinha acesso \u00e0s comunidades; por exemplo, a \n\ncomunidade de San Dion\u00edsio del Mar, considerada desde o in\u00edcio da presente \n\npesquisa, n\u00e3o foi inclu\u00edda por quest\u00f5es de seguran\u00e7a, pois essa comunidade n\u00e3o \n\npermite a entrada em seu territ\u00f3rio de nenhuma pessoa que n\u00e3o fa\u00e7a parte de seu \n\nmeio social,  que n\u00e3o seja integrante da comunidade residente \u2013 mesmo que se \n\ntente com pessoal de confian\u00e7a dos habitantes de San Dion\u00edsio del Mar, como foi o \n\ncaso de tentativa de acesso para realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas por parte do autor desta \n\npesquisa. \n\nCaso similar aconteceu com \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, munic\u00edpio que registrou um \n\nrecente conflito com o projeto E\u00f3lica del Sur e que, desde esse momento, a \n\ncomunidade decidiu se governar pelo sistema de usos e costumes3. Por estes \n\nmotivos, os munic\u00edpios visitados foram Juchit\u00e1n de Zaragoza, La Venta, La Ventosa, \n\nPlaya San Vicente, Ixtepec e Uni\u00f3n Hidalgo, assinalados dento do c\u00edrculo na Figura \n\n4, a seguir, que mostra o territ\u00f3rio do Istmo de Tehuantepec.  Frisa-se que todos \n\nestes munic\u00edpios encerram mais de um parque e\u00f3lico dentro de seu territ\u00f3rio e com \n\nimportantes diferen\u00e7as de desenvolvimento entre as comunidades. \n\n \n\nFigura 4. Mapa de munic\u00edpios da pesquisa de campo. \n\n                                                           \n3 O artigo segundo da Constitui\u00e7\u00e3o Mexicana, reconhece a conforma\u00e7\u00e3o pluricultural da sociedade \nmexicana sustentada principalmente pela popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Se valoriza seu valor hist\u00f3rico que \nconforma os aspectos sociais, culturais e econ\u00f4micos e determina, quando for necess\u00e1rio, a \nautonomia de algumas comunidades atrav\u00e9s de diversas caracter\u00edsticas como suas costumes ou \nsua linguagem. Assim, juridicamente, tamb\u00e9m reconhece as autoridades existentes dentro de cada \n\ncomunidade outorgando a liberdade de se reger sob t\u00e9rminos internos em alguns casos. (RUBIO, \n2016).  \n\n\n\n26 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nOutro fator importante a assinalar foi o contexto cultural, pois \u00e9 uma regi\u00e3o \n\nonde a l\u00edngua que predomina \u00e9 o zapoteco, raz\u00e3o pela qual, durante uma das \n\nentrevistas, foi necess\u00e1rio contar com o apoio de um tradutor para realizar tradu\u00e7\u00e3o \n\nsimult\u00e2nea para o espanhol e, al\u00e9m disto, para se poder tirar fotos dentro dos \n\ncampos de cultivo onde ficam as turbinas e\u00f3licas. \n\nAlgumas das entrevistas foram realizadas com o apoio de informantes chave, \n\noutras foram programadas com meses de anteced\u00eancia, e a maioria se realizou \n\natrav\u00e9s de insistentes indaga\u00e7\u00f5es diretamente aos escrit\u00f3rios governamentais at\u00e9 \n\nque se conseguia atendimento para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas correlatas. No total, \n\nconseguiu-se realizar doze entrevistas semiestruturadas com uma dura\u00e7\u00e3o, cada \n\numa, de entre 30 minutos e uma hora.  \n\nUma parte importante da pesquisa for a observa\u00e7\u00e3o e registro com Figuras \n\nfocadas em como funciona a vida das pessoas que moram dentro das comunidades \n\nque coexistem com parques e\u00f3licos. Almeja-se, com isto, amealhar informa\u00e7\u00f5es a \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nrespeito de seus h\u00e1bitos, seu jeito de agir e se comportar em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\ncom os parques e\u00f3licos. \n\nFaz-se necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, ressaltar a dificuldade da pesquisa de campo a \n\nqual havia sido programada com ampla anteced\u00eancia na regi\u00e3o do Istmo (cerca de \n\n2 meses, no caso); afinal, ocorreu um terremoto de elevada magnitude (8.1, na \n\nEscala de Ritcher) em setembro de 2017. Mesmo considerando o fato de que o \n\nautor pesquisador da presente disserta\u00e7\u00e3o esteve presente em Juchit\u00e1n e outros \n\nmunic\u00edpios 3 meses depois deste evento, seus habitantes ainda conviviam com \n\ns\u00e9rias consequ\u00eancias de diversos tipos: casas destru\u00eddas, entulhos nas ruas, falta \n\nde servi\u00e7os b\u00e1sicos (como \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento dispon\u00edveis) \u00e1reas com dif\u00edcil \n\nacesso, e sobretudo, maior pobreza, vulnerabilidade somada ao estado de \u00e2nimo \n\ndas pessoas que se encontrava mais ap\u00e1tico e indiferente, conforme os coment\u00e1rios \n\nda mesma popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.1.3 Entrevistas a atores envolvidos \n\n \n\nAs entrevistas foram realizadas em espanhol com exce\u00e7\u00e3o de uma que \n\nrealizou-se na l\u00edngua zapoteca, e na qual se precisou de uma pessoa bil\u00edngue para \n\nfacilitar o trabalho. As entrevistas foram gravadas em \u00e1udio para t\u00ea-las como \n\nsuporte da pesquisa.    \n\nA ideia inicial do formato das entrevistas foi a partir do estudo de caso \n\naplicado por Nunes (2017) no nordeste brasileiro sobre energia e\u00f3lica e seus \n\nimpactos ambientais; por\u00e9m, cabe frisar que os contextos s\u00e3o um pouco diferentes \n\ne, neste contexto,  elaborou-se as perguntas a partir do estabelecido pelo Bardim \n\n(1977) sobre an\u00e1lise de conte\u00fado para tentar obter os dados como se mostra na \n\nTabela 2, a seguir. \n\n \n\nTabela 2.  An\u00e1lise de conte\u00fado das entrevistas \n\n \n\nCATEGORIA \n\n \n\nUNIDADES DE \n\nREGISTRO \n\n \n\nUNIDADES DE CONTEXTO \n\n\n\n28 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConsulta p\u00fablica \n\n \n\n \n\n- Participa\u00e7\u00e3o \n\n- Aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto \n\n- Valoriza\u00e7\u00e3o de suas \n\nopini\u00f5es/ cultura \n\n \n\nForam consultadas: sim ou \n\nn\u00e3o? Como foi o processo de \n\nconvocat\u00f3ria? Quantas \n\npessoas participaram? \n\nQuantas consultas tiveram? \n\nTodas as comunidades foram \n\ninclusas? Concordavam ou \n\nn\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\nArrendamento do \n\nterrit\u00f3rio \n\n \n\n- Acordos bilaterais entre \n\nindiv\u00edduos-empresas ou \n\nindiv\u00edduos-governo \n\n- Processo legal \n\nAs terras foram alugadas? Sim \n\nou n\u00e3o; quanto pagam por \n\nhectare? Quem neg\u00f3cio o \n\nvalor? Por quanto tempo e o \n\naluguel? Existe contrato? \n\nRenova\u00e7\u00e3o ou cancelamento \n\nde contrato? \n\n \n\n \n\nBenef\u00edcios sociais \n\n \n\n- Melhores servi\u00e7os \n\n- Desenvolvimento \n\n- Empregos diretos e \n\nindiretos \n\nA implementa\u00e7\u00e3o trouxe \n\nbenef\u00edcios? Quais? Tem \n\nmelhor desenvolvimento? \n\nGerou empregos? Melhorou a \n\neconomia individual ou da \n\ncomunidade? \n\n \n\n \n\nImpactos \n\nambientais \n\n \n\n \n\n- Danos ou altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais \n\n \n\nA migra\u00e7\u00e3o das aves foi \n\nalterada? Algum rio foi polu\u00eddo \n\npelo \u00f3leo das turbinas? O \n\nbarulho das turbinas; a luzes \n\ndas turbinas; a altera\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem foi para melhorar? \n\n \n\n \n\nAtividades \n\necon\u00f3micas \n\n \n\n- Crescimento econ\u00f4mico \n\n- Contratos de pago \n\n- Controle dos stakeholders \n\nO dinheiro gerado pelos \n\nparques e para o setor privado \n\ns\u00f3? O governo recebe \n\npagamentos por esta \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n- Investimentos atividade? Como tem sido o \n\ninvestimento? Quem financia \n\nos projetos? Tem participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta do governo? \n\n \n\n \n\nRegula\u00e7\u00e3o e \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\n- Marcos regulat\u00f3rios \n\n- Pol\u00edticas federais, estatais \n\ne municipais \n\n \n\nQuais s\u00e3o as leis-pol\u00edticas-\n\ndecretos que existem? \n\nExistem marcos de refer\u00eancia \n\nsobre energias renov\u00e1veis e \n\nseu uso? Quais s\u00e3o os fatores \n\npara aceitar o rejeitar um \n\nprojeto? Quais s\u00e3o os \n\nprocessos de regula\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\nImplementa\u00e7\u00e3o \n\ndos parques \n\ne\u00f3licas \n\n \n\n \n\n- Potencial e\u00f3lico \n\n- Custo do investimento \n\n- Controle de qualidade \n\n- Participa\u00e7\u00e3o do governo \n\nComo se determina a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um parque? \n\nExiste financiamento e riscos \n\ncompartilhados entre governo \n\ne empresas? Existe algum \n\ncomit\u00ea de especialistas que \n\navalie os novos projetos? \n\nQuem regula a energia \n\ngerada? Existem processos de \n\nlicita\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nTecnologia \n\n \n\n- Turbinas/ aerogeradores \n\n- Equipe t\u00e9cnica \n\nComo se determina a \n\ntecnologia que vai ser usada? \n\nComo funciona a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas turbinas? Como se \n\ndistribui a energia gerada? \n\n \n\nTerceiro setor \n\n \n\n- Organiza\u00e7\u00e3o \n\n- Coletividade \n\nExiste comunica\u00e7\u00e3o e v\u00ednculo \n\ncom o governo? Quais s\u00e3o os \n\nprojetos que se tem? Como \n\nfunciona o contato entre ONG \n\n\n\n30 \n \n\n \n\ne sociedade civil? Tem contato \n\ncom empresas? \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nPara ter uma melhor organiza\u00e7\u00e3o e considerando a relev\u00e2ncia de cada um \n\ndos temas, as entrevistas foram divididas em quatro subtemas: 1. Parques e\u00f3licos, \n\nque cont\u00e9m perguntas gerais sobre os projetos; 2. Energia, que enfatiza o uso deste \n\nrecurso; 3. Temas sociais, o qual aborda temas que podem trazer benef\u00edcios como \n\no emprego, entre outros; e finalmente, 4. Meio Ambiente, que encerra preguntas \n\nmais espec\u00edficas relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema, poss\u00edveis danos \n\nambientais e altera\u00e7\u00e3o da paisagem.  \n\nTamb\u00e9m se fizeram ajustes nas perguntas para se obter um maior alcance \n\ndependendo de cada ator social, adicionando ou eliminando algumas perguntas \n\nque, provavelmente, n\u00e3o se encaixavam com seus perfis diretamente. Assim, \n\nobteve-se quatro formatos de entrevistas muito similares, por\u00e9m diferenciados, \n\ncomo \u00e9 explicitado nos Ap\u00eandices A ou B. \n\nOs resultados das entrevistas foram transcritas e logo tratados os dados \n\ntextuais (corpus) atrav\u00e9s do software Iramuteq4. As possibilidades de an\u00e1lise de \n\ndados permitiram obter resultados por: M\u00e9todo de Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica \n\nDescendente (CHD), que classifica o texto em fun\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia das palavras, \n\npermitindo obter clusters ou classes de segmentos de texto (ver figura 5) que \n\napresentam vocabul\u00e1rio semelhante e diferente das outras classes. Os resultados \n\n                                                           \n4 A partir deste c\u00e1lculo, o software IRaMuTeQ determina um indicador estat\u00edstico de frequ\u00eancia \n\nconhecido como qui-quadrado (?2). Ele obt\u00e9m clusters de segmentos de texto que apresentam um \nvocabul\u00e1rio semelhante. A partir dessas an\u00e1lises matriciais, o IRaMuTeQ organiza os dados em um \ndendograma DHC que ilustra as rela\u00e7\u00f5es entre os clusters. O software realiza c\u00e1lculos e fornece \nresultados que permitem uma descri\u00e7\u00e3o de cada um dos clusters em termos de seu vocabul\u00e1rio \ncaracter\u00edstico (l\u00e9xico) e suas vari\u00e1veis (asteriscos).  \n \nEle fornece contexto textual do texto (corpus) que permite a compreens\u00e3o de como o \u201ctexto e a fala\u201d \ns\u00e3o adaptados ao seu ambiente social, o que facilita a an\u00e1lise qualitativa. O software tamb\u00e9m fornece \noutra forma de representar graficamente a representa\u00e7\u00e3o dos resultados em espa\u00e7os bidimensionais \nconstru\u00eddos ao longo de fatores explicativos, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise de correspond\u00eancia fatorial feita \na partir do DHC. Com base nos clusters selecionados, o programa calcula e fornece os segmentos \nde texto mais caracter\u00edsticos de cada cluster (corpus em cores), permitindo a contextualiza\u00e7\u00e3o do \nvocabul\u00e1rio t\u00edpico de cada cluster. (Benites-Lazaro et al. 2017, p. 80 \n\n\n\n31 \n \n\n \n\ns\u00e3o organizados geralmente em dendogramas que permitem visibilizar a descri\u00e7\u00e3o \n\nde cada um dos clusters. (Iramuteq, 2017). \n\n \n\n \n\nFigura 5. Respondentes das entrevistas agrupadas por clusters* \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n* Esta figura mostra os agrupamentos formados a partir das entrevistas, de acordo \u00e0s \n\nsimilaridade das respostas Em total se usaram 12 entrevistas para este an\u00e1lise, a cada \n\nentrevistado (respondente)  lhe foi asignado um codigo (SH1 - SH12).. \n\n \n\n \n\n 2 DESDOBRAMENTOS DO DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL \n\nEste primeiro cap\u00edtulo tem como objetivo revisar o conceito do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e o seu relacionamento com a quest\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e o correlato papel das energias renov\u00e1veis nestes contextos. Analisar-\n\nse-\u00e1, neste cap\u00edtulo, como o modelo energ\u00e9tico global baseado, centralmente, em \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis tem fomentado o incremento da emiss\u00e3o antr\u00f3pica de gases \n\nde efeito estufa, os quais s\u00e3o os principais contribuintes do fen\u00f4meno chamado \n\n\n\n32 \n \n\n \n\naquecimento global \u2013 o mais proeminente fen\u00f4meno associ\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas \u2013 gerando impactos e altera\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis no meio ambiente. \n\nUma maneira de tentar reduzir os danos no meio ambiente \u00e9 atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de usinas geradoras de eletricidade a partir do uso de energias \n\nrenov\u00e1veis, as quais se alimentam de recursos naturais infinitos como o sol ou o \n\nvento, o que permite manter um equil\u00edbrio entre a natureza e o consumo \n\nantropog\u00eanico.  \n\nEsta mudan\u00e7a no sentido de substituir o uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis por \n\nenergias alternativas \u00e9 uma transi\u00e7\u00e3o conhecida como paradigma tecnol\u00f3gico, \n\nafinal, ocorre ruptura das estruturas que t\u00eam sido implantadas desde a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustria, no \u00faltimo quartel do S\u00e9culo XVIII.  A sua implementa\u00e7\u00e3o enfrenta v\u00e1rias \n\nbarreiras para conseguir seu aproveitamento que v\u00e3o desde quest\u00f5es pol\u00edticas at\u00e9 \n\ncustos econ\u00f4micos. Mesmo assim, eles parecem ser uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para encarar \n\no problema das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Tamb\u00e9m influencia na redu\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\nriscos e consequ\u00eancias que encerra o pr\u00f3prio ritmo de vida humano: o consumo \n\ndesmesurado de energia e bens materiais e a falta de cuidado de natureza. \n\nEste modelo energ\u00e9tico alicer\u00e7ado em amplo consumo de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis alavancou, sobremaneira, o desenvolvimento econ\u00f4mico. Mas, nem sempre \n\nfoi poss\u00edvel coadunar este aspecto positivo com a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e a promo\u00e7\u00e3o da igualdade social.  Na verdade,  quase nunca, na hist\u00f3ria \n\nhumana, foi poss\u00edvel harmonizar desenvolvimento econ\u00f4mico com a prote\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente e os direitos sociais. \n\nA quest\u00e3o do  territ\u00f3rio \u00e9 outro tema que se desdobra deste conceito, pois no \n\ncaso das energias renov\u00e1veis, trata-se de uma pe\u00e7a fundamental para conseguir \n\num benef\u00edcio hol\u00edstico dentro do que estabelece o desenvolvimento sustent\u00e1vel. O \n\nterrit\u00f3rio, em geral, tamb\u00e9m est\u00e1 ligado ao desenvolvimento de projetos energ\u00e9ticos \n\nalternativos, os quais, em sua maioria, s\u00e3o constru\u00eddos em comunidades, como no \n\ncaso da presente pesquisa, focada num tipo de energia renov\u00e1vel, a e\u00f3lica, numa \n\n\u00e1rea habitada por comunidades de maioria ind\u00edgena.  \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n \n\n2.1 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e energia renov\u00e1vel \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u2013 conjunto de processos tecnol\u00f3gicos, cient\u00edficos e \n\nindustriais ocorrido no \u00faltimo quartel do S\u00e9culo XVIII \u2013 gerou uma mudan\u00e7a de \n\nparadigma dos padr\u00f5es de consumo e uso da energia pela popula\u00e7\u00e3o. Os \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis como o carv\u00e3o e o petr\u00f3leo, come\u00e7aram a abastecer e \n\ndisponibilizar energia necess\u00e1ria para o estilo de vida que se espalhava pelo mundo.  \n\nDurante esse processo de descoberta  de novas fontes de energia, a \n\nsociedade e a ci\u00eancia n\u00e3o podiam antever, com alguma acur\u00e1cia, todos os \n\nproblemas ambientais que o uso intensivo dos recursos traria a m\u00e9dio e longo prazo. \n\nA partir de 1972, com a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\no Meio Ambiente Humano (em ingl\u00eas United Nations Conference on the Human \n\nEnvironment), tamb\u00e9m conhecida como Confer\u00eancia de Estocolmo (primeira grande \n\nreuni\u00e3o de chefes de estado organizada pelas Organiza\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 \n\nONU \u2013 para tratar das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente), \n\nintensifica-se a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s consequ\u00eancias inerentes ao  padr\u00e3o de consumo, \n\nalastrado em amplo emprego dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, por parte da sociedade. \n\n Em 1987, com o Relat\u00f3rio Brundtland, a \u00e9tica ambiental \u00e9 endere\u00e7ada ao \n\ncentro do debate e, assim, emerge uma preocupa\u00e7\u00e3o mais clara e efetiva de gerar \n\num novo modelo de desenvolvimento capaz de reduzir as desigualdades e tentar \n\nsatisfazer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es presentes sem comprometer as futuras \n\n(VALLANCE, 2011). Este modelo \u00e9 definido como desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nimplica a homologa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas vertentes necess\u00e1rias para a subsist\u00eancia dos seres \n\nvivos: o aspecto ambiental, social e econ\u00f4mico, que s\u00e3o eixos fundamentais para \n\neste paradigma multidisciplinar que, intrinsecamente, enseja \u00f3bvia relev\u00e2ncia \n\ninternacional (capitaneadas pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, em especial). Deste modo, \n\nidealmente, deve existir um balan\u00e7o entre as necessidades dos aspectos \n\necon\u00f4mico e social de acordo como a capacidade regenerativa do meio ambiente, \n\numa vari\u00e1vel que era ignorada d\u00e9cadas anteriores.   \n\nJ\u00e1 em 1992, durante a Confer\u00eancia Rio-92 enfatizou-se esta premissa, \n\npopularizando o tema no cen\u00e1rio global e nas agendas dos governos.  A maioria \n\ndos pa\u00edses come\u00e7a considerar a manuten\u00e7\u00e3o dos seus recursos naturais para as \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%ADngua_inglesa\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Organiza%C3%A7%C3%A3o_das_Na%C3%A7%C3%B5es_Unidas\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/Meio_ambiente\n\n\n34 \n \n\n \n\ngera\u00e7\u00f5es presentes e as futuras, respeitando as metas do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel que inclu\u00edam: o progresso social, a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, prote\u00e7\u00e3o ambiental, maior resili\u00eancia, dentre outros \n\naspectos vitais a este conceito (VIDADILI, 2018). Em paralelo, almejava-se o \n\ndelineamento, mesmo que de forma t\u00eanue, de op\u00e7\u00f5es ao modelo econ\u00f4mico atual, \n\nalicer\u00e7ado no capitalismo financeiro. O reconhecimento do aumento das emiss\u00f5es \n\nde gases de efeito estufa (GEE) e dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito global nesta \n\nconfer\u00eancia, alavancou tamb\u00e9m uma maior press\u00e3o generalizada por tentar reduzir \n\nos impactos que o modelo econ\u00f4mico havia causado. \n\nAssim, se conforma a Conven\u00e7\u00e3o Marco das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (UNFCCC) no ano 1992 e que s\u00f3 entrou em vigor dois anos \n\nmais tarde. A finalidade principal era revisar numa escala global os problemas das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Parte destes esfor\u00e7os se refletem com a cria\u00e7\u00e3o em 1997 do \n\nProtocolo de Quioto, que foi ratificado em 2005, no qual se estabeleceram metas de \n\nredu\u00e7\u00e3o de GEE para todos os pa\u00edses membros que fossem tamb\u00e9m pa\u00edses \n\ndesenvolvidos (nenhum pa\u00eds em desenvolvimento, como Brasil, \u00c1frica do Sul, \n\nM\u00e9xico, China, \u00cdndia, Uruguai ou Argentina, dentre tantos outros, recebeu metas \n\npara redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de GEE no \u00e2mbito do Protocolo de Quioto). Deste modo,  \n\nos temas de uso de energia e de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente ligam-se, diretamente, \n\n\u00e0s dimens\u00f5es econ\u00f4mica pelo modelo de consumo que fomenta, e a social pelas \n\nimplica\u00e7\u00f5es que podem gerar obst\u00e1culos para o desenvolvimento (PINHEIRO, \n\n2012). \n\nSegundo Vallance (2011), devem-se identificar as condi\u00e7\u00f5es sociais que \n\noferecem suporte \u00e0 sustentabilidade ecol\u00f3gica para implementar um modelo de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel que possa cumprir os princ\u00edpios que estabelece este \n\nparadigma. Deste modo, busca-se a promo\u00e7\u00e3o de um benef\u00edcio humano e um \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico (VIADALLI, 2018), ao mesmo tempo que se garante um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico equitativo. \n\nA energia sustent\u00e1vel \u00e9 definida por Vidadili (2018) como a energia que \n\nfornece servi\u00e7os de energia access\u00edveis e confi\u00e1veis, que atendem as necessidades \n\necon\u00f4micas, sociais e ambientais dentro do panorama de desenvolvimento da \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nsociedade, para a qual est\u00e3o destinados estes servi\u00e7os, reconhecendo ao mesmo \n\ntempo a distribui\u00e7\u00e3o equitativa desses recursos. Atender as demandas da \n\nsociedade atrav\u00e9s de uma gest\u00e3o racional que mantenha o uso de recursos e que, \n\nao mesmo tempo, inclua um olhar imediato a equidade intergeracional, s\u00e3o os \n\nprinc\u00edpios de an\u00e1lise do desenvolvimento sustent\u00e1vel (ALEXIADIS, 2017). \n\nA meta, sob a \u00e9gide de tais premissas, \u00e9 melhorar a qualidade de vida para \n\ntodos os seres humanos respeitando os recursos naturais e gerando consumo \n\nconsciente. Neste contexto, as energias menos carbono intensivas surgiram como \n\nalternativa para a manuten\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, que exige o uso constante de \n\nrecursos e neglig\u00eancia as implica\u00e7\u00f5es adversas que envolveram o uso do petr\u00f3leo \n\ne do g\u00e1s natural como as principais fontes de energia (GYAMFI, 2018; VIDADILI, \n\n2017). \n\nPor isto, as energias renov\u00e1veis e a efici\u00eancia energ\u00e9tica s\u00e3o fundamentais \n\nna transi\u00e7\u00e3o para um futuro sustent\u00e1vel. A efici\u00eancia reduz o crescimento da \n\ndemanda energ\u00e9tica incrementando o uso de energias alternativas e diminuindo o \n\nuso de combust\u00edveis f\u00f3sseis (VIDADILI, 2018). \n\nOs impactos provocados pela mudan\u00e7a clim\u00e1tica e o aquecimento global, \n\nfomentam a prioriza\u00e7\u00e3o da agenda ambiental e o uso consciente das mat\u00e9rias \n\nprimas para preservar o modelo econ\u00f4mico vigente. As energias renov\u00e1veis t\u00eam um \n\npapel muito importante na mitiga\u00e7\u00e3o dos gases de efeito estufa fazendo que seja \n\ntecnicamente poss\u00edvel e economicamente eficiente (GYAMFI, 2018) continuar, sem \n\na necessidade de mudan\u00e7as de cunho estrutural no estilo de vida das popula\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, com o modelo de produ\u00e7\u00e3o e abastecimento de eletricidade \u2013 inclusive, \n\npermitindo aos pa\u00edses ter redes est\u00e1veis para ter um crescimento econ\u00f4mico \n\n(VIDADILI, 2018). \n\nA implementa\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis, como a energia hidr\u00e1ulica, solar, \n\ne\u00f3lica ou geot\u00e9rmica, tem ajudado a minimizar os impactos ambientais trazidos pelo \n\nuso excessivo de recursos como os combust\u00edveis f\u00f3sseis. Por\u00e9m, nenhuma energia \n\nrenov\u00e1vel tem, ainda, a capacidade de abastecer e satisfazer, plenamente, a alta \n\ndemanda do consumo de energia seja por falta de vontade pol\u00edtica, pelos valores \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nde investimento e custos da tecnologia (HAAS, 2008) ou simplesmente pelo cuidado \n\ndos mesmos recursos naturais. \n\nPara que se concretize  um melhor desenvolvimento e aproveitamento das \n\nenergias renov\u00e1veis, Peti (2012) sugere focar em v\u00e1rias quest\u00f5es que s\u00e3o \n\nimportantes, como: criar institui\u00e7\u00f5es de meio ambiente pra refor\u00e7ar a pesquisa e \n\ndesenvolvimento potencial deste setor; fazer treinamentos com expertise, aumentar \n\na consci\u00eancia p\u00fablica sobre o uso de energias renov\u00e1veis e por \u00faltimo, estabelecer \n\npre\u00e7os competitivos e flex\u00edveis nos produtos derivados destas energias pra fomentar \n\no envolvimento do setor privado e assim incentivar o investimento nesta \u00e1rea. \n\nDestarte, a vis\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o frente a este tipo de energias torna-se mais \n\nforte, ou em \u00faltima inst\u00e2ncia, consegue ter maior estabilidade e aceita\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos empres\u00e1rios e do governo para continuar incentivando o uso de energias \n\nalternativas, as quais, por sinal, trazem maiores benef\u00edcios tanto para o meio \n\nambiente como para a sociedade mesma (VIDADILI, 2017; PAINULY, 2011).  \n\nDentro dessa transi\u00e7\u00e3o dos sistemas de energia, um dos elementos chave \u00e9 \n\na seguran\u00e7a energ\u00e9tica (EDITORIAL, 2018) que pode implicar no uso consciente e \n\nsustent\u00e1vel da energia atrav\u00e9s das diferentes op\u00e7\u00f5es de energias alternativas que \n\nexistem, como a e\u00f3lica, conseguindo ter uma no\u00e7\u00e3o ao longo prazo do uso dos \n\nrecursos garantindo o abastecimento el\u00e9trico nas sociedades. \n\n \n\n2.1.1 Sustentabilidade e transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica: o Paradigma \n\nTecnol\u00f3gico \n\n \n\nA conex\u00e3o entre energias renov\u00e1veis e desenvolvimento sustent\u00e1vel pode \n\nser vista como uma hierarquia de metas e restri\u00e7\u00f5es que envolvem considera\u00e7\u00f5es \n\nlocais, globais e regionais. A mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica  \u00e9 uma das for\u00e7as que \n\nest\u00e3o detr\u00e1s do uso de tecnologias renov\u00e1veis no mundo todo (GYAMFI,2018). \n\nOutrossim, a procura de um desenvolvimento energ\u00e9tico mais sustent\u00e1vel \n\nrepresenta outro motivo para se interessar pela transi\u00e7\u00e3o do uso e implementa\u00e7\u00e3o \n\nde novas tecnologias que sejam mais limpas e auxiliem com a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos na medida poss\u00edvel. \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nA sinergia entre tecnologia e desenvolvimento \u00e9 necess\u00e1ria, mas n\u00e3o \n\nsuficiente. Melhorar os processos industriais e de gera\u00e7\u00e3o de energia contribuem \n\nde forma positiva para a redu\u00e7\u00e3o dos gases de efeito estufa, mas a transforma\u00e7\u00e3o \n\nreal deve estar na mudan\u00e7a de estilos de vida e cren\u00e7as (VALLANCE, 2011).  \n\nNeste sentido, Raman (2015) cunhou o termo Inova\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel, no qual \n\na avalia\u00e7\u00e3o da tecnologia deve estar vinculada diretamente aos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos, mas com uma \u00e9tica aplicada que possa beneficiar a todos os setores \n\nenvolvidos. A Inova\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel, portanto, procura, basicamente, aproveitar a \n\nci\u00eancia para um proposito sustent\u00e1vel.  Pinheiro (2012) enfatiza que para que \n\nocorressem mudan\u00e7as sociais no mundo da tecnologia, estas precisam passar por \n\nespa\u00e7os pol\u00edticos e inst\u00e2ncias econ\u00f4micas que incentivem, por exemplo, o uso de \n\ntecnologias verdes. \n\nO progresso tecnol\u00f3gico gera maior demanda dos servi\u00e7os de energia e, por \n\nconsequ\u00eancia, h\u00e1 um novo balanceamento entre oferta, consumo e valores \n\npraticados. Com os pre\u00e7os mais baratos, a demanda pelo uso de energia por parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o tende a aumentar (HAAS, 2008) e, assim, cria-se um ciclo de h\u00e1bitos \n\nque est\u00e3o conectados ao consumo de energia. \n\nPor sua feita e neste mesmo contexto, Haas (2008) apresenta uma \n\npercep\u00e7\u00e3o sobre isto afirmando que o olhar somente sobre a demanda da energia \n\n\u00e9 inexato j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o as pessoas quem consomem a energia, por\u00e9m a usam \n\npelo atual modelo de consumismo que est\u00e1 intr\u00ednseco at\u00e9 em quest\u00f5es b\u00e1sicas e \n\ncotidianas da vida. \n\nAs trajet\u00f3rias tecnol\u00f3gicas n\u00e3o s\u00e3o iguais em todas as na\u00e7\u00f5es, nos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos existe uma tend\u00eancia por uma aceita\u00e7\u00e3o maior que permite a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da origem e uso da energia, enquanto que nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento apresentam maiores barreiras que atrasam e, \u00e0s vezes, at\u00e9 \n\nimpedem esta transi\u00e7\u00e3o (TOSI, 2015; PINHEIRO, 2015).   \n\nUma destas barreiras ocorre na rela\u00e7\u00e3o entre as estruturas econ\u00f4micas, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e os interesses pol\u00edticos, que bloqueiam a difus\u00e3o dos novos sistemas \n\nenerg\u00e9ticos (TOSI, 2015) e estimulam a continua\u00e7\u00e3o do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\ncomo o g\u00e1s ou o carv\u00e3o. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nAs barreiras de difus\u00e3o podem ser variadas e incluir o custo- efetividade, o \n\nmercado e a tecnologia, valores das estruturas institucionais, sociais, financeiros, \n\nregulat\u00f3rios, pol\u00edticos e ambientais e podem funcionar de maneira isolada ou em \n\nconjunto conforme o objetivo, neste caso, de evitar o uso de renov\u00e1veis para \n\npreservar o antigo modelo de produ\u00e7\u00e3o (TOSI, 2015). \n\nOs subs\u00eddios para os combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o hist\u00f3ricos e crescentes e, em \n\nboa medida, embasados no temor de um crescimento econ\u00f4mico que esteja fora \n\ndas vantagens competitivas das que regem o sistema energ\u00e9tico atual (TOSI, 2015) \n\n\u2013 percep\u00e7\u00e3o que deve ser trabalhada para ruptura dos paradigmas.  \n\nConsiderando estes aspectos, as novas tecnologias requerem uma nova \n\nestrutura e infraestrutura capaz de garantir maior impacto que as tecnologias \n\nconvencionais atuais (TOSI, 2015). Para tanto, Haas (2008) prop\u00f5e que um \n\nprocesso de efici\u00eancia energ\u00e9tica deve prever: o investimento, o custo da \n\ntecnologia, o pre\u00e7o do mercado, poss\u00edveis problemas ambientais e as interfer\u00eancias \n\npol\u00edticas na cria\u00e7\u00e3o de marcos institucionais.  \n\nAl\u00e9m disto, tamb\u00e9m devem ser considerados outros fatores que garantam o \n\ncumprimento do desenvolvimento sustent\u00e1vel, sobretudo, nos aspectos da \n\nsustentabilidade social e ambiental, tais como: a seguran\u00e7a do acesso \u00e0 \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, o desenvolvimento rural, os impactos visuais e sonoros da tecnologia, as \n\nquest\u00f5es de legalidade e territ\u00f3rio, e, um dos mais importantes, a aceita\u00e7\u00e3o social \n\n(RAMAN, 2015).  \n\nEsta mudan\u00e7a de entendimento e de paradigma deve ser acompanhada \n\npelos desenvolvedores de pol\u00edticas p\u00fablicas (TOSI, 2015), percebendo o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel como um modelo imparcial que requer a inclus\u00e3o de \n\ntodas as dimens\u00f5es para oferecer uma transi\u00e7\u00e3o de tecnologias id\u00f4nea.  \n\nAssim, o paradigma do desenvolvimento est\u00e1 interligado com o combate \u00e0 \n\npobreza, o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a equaliza\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais \n\n(VALLANCE, 2011) como o aquecimento global, transformando-se num trin\u00f4mio \n\nque continua sendo um desafio fundamental para a sociedade global. \n\nDe fato, neste contexto, s\u00e3o prementes avan\u00e7os nas esferas t\u00e9cnica e pol\u00edtica \n\nque possam auxiliar a alcan\u00e7ar a transi\u00e7\u00e3o para sistemas de energia de baixo \n\n\n\n39 \n \n\n \n\ncarbono confi\u00e1veis para mitigar a mudan\u00e7a clim\u00e1tica global, considerando o \n\nbenef\u00edcio das comunidades locais (PAINULY, 2001; IRENA, 2012). \n\nGomes (2011) denomina este requisito como tecnologias sociais, e podem \n\nser produtos, t\u00e9cnicas ou metodologias desenvolvidas em parceria ou considerando \n\na comunidade, o que representaria solu\u00e7\u00f5es efetivas de transforma\u00e7\u00e3o social.  \n\nEstas sociedades tecnol\u00f3gicas, idealmente, devem basear seus \n\nconhecimentos na pesquisa e nas pol\u00edticas existentes para que possam tem um \n\nmelhor desenvolvimento e possam melhorar seu potencial t\u00e9cnico-econ\u00f4mico \n\n(OWENS,2008). \n\nAs energias renov\u00e1veis t\u00eam o potencial de fornecer energia sustent\u00e1vel sobre \n\ntudo para as sociedades que tem menor acesso \u00e0 energia, sendo as \u00e1reas rurais, \n\nonde se concentram a maioria das comunidades as que poderiam alcan\u00e7ar mais \n\nbenef\u00edcios neste sentido. (PAINULY, 2001).  \n\n \n\n2.2  Bin\u00f4mio Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas- Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\n \n\nH\u00e1 cerca de duas d\u00e9cadas, o termo sustentabilidade era dominado pelas \n\nteorias de integra\u00e7\u00e3o ambiental ressaltando os conceitos de prote\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nambientalismo. Por\u00e9m, na atualidade, sustentabilidade est\u00e1 baseada,  \n\nprincipalmente, em teorias que discutem as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (PETI, 2012). \n\nWilbanks (2013) denota que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tamb\u00e9m significa um \n\ntema desafiador no sentido de procurar obter um desenvolvimento sustent\u00e1vel no \n\nmundo para poder reduzir os impactos que se tem no clima, por\u00e9m enfatiza que isso \n\ne s\u00f3 um objetivo de entre todas as adversidades que este tema deve encarar. \n\nH\u00e1, de fato, uma s\u00e9rie de externalidades socioambientais correlatas ao fato \n\nde que o modelo energ\u00e9tico atual que est\u00e1 baseado na produ\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e na explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Os governos, organismos \n\ninternacionais e inclusive o setor privado e a sociedade civil tem gerado diversas \n\nmedidas para fazer frente nas repercuss\u00f5es que existem com o incremento de GEE \n\ntais como o aquecimento global e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nNeste contexto, majoritariamente, a comunidade cientifica corrobora para o \n\nentendimento de que a emiss\u00e3o antr\u00f3pica de GEE \u00e9 a causa principal para a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do Aquecimento Global, conforme j\u00e1 mencionado, o fen\u00f4meno mais \n\nproeminente associ\u00e1vel \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (SANCHEZ, 2018). \n\nO incremento das emiss\u00f5es de GEE est\u00e1 ligado, diretamente, com as \n\natividades econ\u00f4micas e de produ\u00e7\u00e3o que se tem ainda: consumo de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, a queima de biomassa, a produ\u00e7\u00e3o de carne para consumo humano (a partir \n\nda pecu\u00e1ria), processos agr\u00edcolas e o crescente, em especial em pa\u00edses em \n\ndesenvolvimentos emergentes, setor industrial.  \n\nTamb\u00e9m deve ser considerado o crescente consumo de energia f\u00f3ssil, o uso \n\nde transporte como um padr\u00e3o de vida, assim como uma popula\u00e7\u00e3o em expans\u00e3o \n\nquase que exponencial (GYAMFI, 2018) \u2013 o que se configura per se, um amplo \n\ndesafio para o combate contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nDestarte, o IPCC (jun\u00e7\u00e3o das siglas em ingl\u00eas para Painel \n\nIntergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas) em seu mais recente relat\u00f3rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o, o Fifth Assessment Report \u2013 AR 5 (PAINEL INTERGUVERNAMENTAL \n\nDE MUDANCAS CLIMATICAS,2014), enfatiza que a influ\u00eancia humana nas \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e9 clara e crescente, com impactos observados em todos os \n\ncontinentes e oceanos.  \n\nMuitas das mudan\u00e7as observadas desde os anos da d\u00e9cada de 1950 n\u00e3o \n\ntem precedentes em milhares de anos. O IPCC (2014) aponta que h\u00e1 95% de \n\nacur\u00e1cia no sentido de se compreender que os seres humanos s\u00e3o os principais \n\ncausadores do aquecimento global atual. Al\u00e9m do mais, o AR 5 indica que quanto \n\nmais as atividades humanas impactam no clima, maior \u00e9 a severidade do risco e de \n\nimpactos irrevers\u00edveis para as pessoas e os ecossistemas, e mudan\u00e7as de longo \n\nprazo em todos os componentes do clima.  \n\nO incremento e varia\u00e7\u00f5es das temperaturas globais, originam fen\u00f4menos \n\ncomo sequias, furac\u00f5es o desprendimento dos glaciares, eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis do \n\nmar, acidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos, deteriora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, perda de \n\nbiodiversidade, degrada\u00e7\u00e3o do solo, etc. (SANCHEZ, 2019; ELUM, 2017). Estes \n\ns\u00e3o alguns exemplos dos danos que est\u00e3o acontecendo pelo uso de combust\u00edveis \n\n\n\n41 \n \n\n \n\nf\u00f3sseis. De fato, no AR 5 do IPCC, foi indicado que alguns fen\u00f4menos como o \n\naumento de temperatura, j\u00e1 afetaram v\u00e1rios sistemas tanto f\u00edsicos quanto biol\u00f3gicos \n\nno mundo todo (ELUM, 2017). \n\nO setor energ\u00e9tico \u00e9, de fato, o principal emissor de gases de efeito estufa \n\nglobalmente. Estima-se que para o ano 2040, este setor responda por um \n\nincremento de 16% (ELUM, 2017) no aumento da emiss\u00e3o e de GEE , o que reflete \n\na gravidade do problema. Neste contexto, a crescente globaliza\u00e7\u00e3o tem feito que o \n\nmundo precise da ind\u00fastria da energia na medida de considerar-se totalmente \n\ndependente dela.  \n\nIsto afeta a todos os pa\u00edses com distintas implica\u00e7\u00f5es face a este cen\u00e1rio; \n\nassim, mundialmente, se tem fomentado o uso de energias renov\u00e1veis como uma \n\nalternativa para tentar reduzir as consequ\u00eancias que o uso desmedido de recursos \n\ntem trazido no meio ambiente (VIDADILI, 2017). Neste contexto, s\u00e3o necess\u00e1rias \n\na\u00e7\u00f5es urgentes para reduzir os efeitos dos gases de efeito estufa, pois os valores \n\nde alguns gases, como o di\u00f3xido de carbono, podem continuar se incrementando \n\ncom um impacto aos sistemas bi\u00f3ticos da Terra ainda mais negativo do que o atual \n\n(GYAMFI, 2018). \n\nA ideia de buscar a redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa atrav\u00e9s de energias \n\nalternativas encena diversos benef\u00edcios de maneira homog\u00eanea, pois o uso das \n\nmesmas gera prote\u00e7\u00e3o ambiental ou pelo menos minimiza os impactos, al\u00e9m de \n\nque pode gerar bem-estar social e desenvolvimento econ\u00f4mico (ELLUM, 2017). \n\nVidadili (2017) afirma que, se as prioridades de alguma sociedade est\u00e3o \n\nfocadas em conseguir desenvolvimento sustent\u00e1vel, h\u00e1 de haver impacto positivo \n\ndireto na redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa. Por\u00e9m, isto n\u00e3o depende, unicamente, \n\nde a\u00e7\u00f5es locais, afinal, o problema tem impactos muito al\u00e9m da vontade de querer \n\nter um desenvolvimento efetivamente endere\u00e7ado \u00e0  sustentabilidade. \n\nA superexplora\u00e7\u00e3o dos recursos tem chegado num limite em que a resili\u00eancia \n\ndeles \u00e9 menor em compara\u00e7\u00e3o com o uso desmesurado que existe, alterando e \n\nimpedindo que a pr\u00f3pria natureza continue com seu ciclo de vida normal, pois \u00e9 \n\nfundamental n\u00e3o ultrapassar a capacidade de carga da natureza (VIDADILI, 2017). \n\n\n\n42 \n \n\n \n\n\u00c9 importante lembrar que os recursos f\u00f3sseis s\u00e3o finitos e, portanto, tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o s\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o para continuar com o modelo de produ\u00e7\u00e3o baseado no seu uso. \n\nAssim, o uso de energias renov\u00e1veis n\u00e3o s\u00f3 se torna uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental, como tamb\u00e9m \u00e9 a \u00fanica possibilidade de continuar no futuro \n\ninclusive com os padr\u00f5es de consumo que atualmente existem. \n\nDe fato, \u00e9 necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de outros tipos de a\u00e7\u00f5es que impliquem em \n\nresposta efetiva a fen\u00f4menos como o aquecimento global. Uma delas e o uso de \n\ntecnologia para as energias renov\u00e1veis, que contribui no desenvolvimento de planos \n\nde energia (ELLUM, 2017), assim como atrair investimentos que possam gerar \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico.   \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas efetivas de mitiga\u00e7\u00e3o e de adapta\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nfundamentais para que este processo de transi\u00e7\u00e3o de tecnologia limpa seja exitoso. \n\nCuidar das metodologias e medidas de preven\u00e7\u00e3o tanto a n\u00edvel local, regional e \n\nglobal deve ser considerado um tema priorit\u00e1rio que requer esfor\u00e7os coletivo em \n\ntodas as esferas sociais e econ\u00f4micas.  \n\nA falta de consenso entre os pa\u00edses significava, neste contexto, um dos \n\nprincipais obst\u00e1culos. Contudo, no ano 2015, o Acordo de Paris (UNITED NATIONS \n\nFRAMEWORK CONVENTION ON CLIMATE CHANGE, 2016) conseguiu \n\ntransformar isso numa realidade mais positiva com um olhar mais esperan\u00e7ado para \n\no mundo todo na sua retifica\u00e7\u00e3o um ano depois. Quase todos os pa\u00edses, com \n\nexce\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, e a S\u00edria (BURNETT, 2017) assinaram e ratificaram \n\nseu este fundamental acordo clim\u00e1tico global que, em boa medida, significa o t\u00e1cito \n\ncompromisso por reduzir suas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa atrav\u00e9s de \n\nmecanismos como o uso de energias alternativas. Estabelecendo-se assim, um \n\nnovo precedente no combate contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\nTamb\u00e9m as incertezas e as dificuldades para estabelecer proje\u00e7\u00f5es de fatos \n\nque acontecer\u00e3o no futuro  t\u00eam sido uma das principais barreiras que enfrenta o \n\ncombate contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Isto tem originado receio por parte de \n\nalguns pa\u00edses no sentido de combater a problem\u00e1tica tanto a n\u00edvel local como \n\ninternacional, por negar a exist\u00eancia do aquecimento global tamb\u00e9m por n\u00e3o aceitar \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nsuas pr\u00f3prias responsabilidades na emiss\u00e3o e na mitiga\u00e7\u00e3o de gases de efeito \n\nestufa. \n\nComo consequ\u00eancia de processos hist\u00f3ricos, existem desvantagens entre os \n\npa\u00edses industrializados e os que est\u00e3o em processo de desenvolvimento, pois os \n\nprimeiros s\u00e3o os principais causadores das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, \n\nenquanto que  os que est\u00e3o em processo de industrializa\u00e7\u00e3o representam tamb\u00e9m \n\numa amea\u00e7a para o futuro considerando que est\u00e3o crescendo rapidamente e, \n\nportanto, poluindo amplamente a atmosfera ao mesmo ritmo. \n\nSob esta l\u00f3gica, tanto os pa\u00edses desenvolvidos como os que est\u00e3o em \n\ndesenvolvimento, devem buscar solu\u00e7\u00f5es para reduzir drasticamente seus \n\nimpactos ambientais. Baseados no tema de equidade, Ellum (2017) prop\u00f5e que os \n\npa\u00edses ricos sejam os que paguem os custos dos projetos de mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \n\ndas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas dos pa\u00edses em desenvolvimento e os que n\u00e3o est\u00e3o \n\nconsiderados nestas categorias. \n\nDestarte, isto guarda rela\u00e7\u00e3o como fato de que as consequ\u00eancias das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas h\u00e3o de acontecer, inexoravelmente, para o mundo todo \n\n(GYAMFI, 2018). Este aspecto \u00e9 mais conectado ao estilo de desenvolvimento dos \n\npa\u00edses industrializados que, justamente devido ao vasto uso de energias f\u00f3sseis, \n\nconseguiram um crescimento econ\u00f4mico. Por conseguinte, a responsabilidade, \n\ntraduzida em custos monet\u00e1rios, poderia ser mais absorbida por estes do que pelos \n\npa\u00edses em desenvolvimento \u2013 que, via de regra, ainda n\u00e3o conseguiram atender \n\nnem mesmo as necessidades b\u00e1sicas de suas popula\u00e7\u00f5es, como a universaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo saneamento b\u00e1sico, do acesso \u00e0 energia el\u00e9trica e a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\nDeve-se considerar que a implementa\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis como \n\nmedidas de adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o encerra custos altos pelas tecnologias que se \n\nutilizam as quais s\u00e3o inovadoras, pouco comuns e ainda n\u00e3o  h\u00e1 demanda suficiente \n\npara que exista uma maior oferta, gerando que os pre\u00e7os sejam mais baixos \n\n(ELLUM, 2017). \n\nAssim, podem-se estabelecer mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o e de transfer\u00eancia \n\nde tecnologia entre pa\u00edses ricos e sobretudo, entre pa\u00edses ricos e pa\u00edses que est\u00e3o \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nem desenvolvimento, com a finalidade de criar uma transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que \n\nsignifique a prioriza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis. \n\nAs tecnologias de uso de baixo carbono t\u00eam mais vantagens para contribuir \n\ncom um desenvolvimento sustent\u00e1vel (VIDADILI, 2017) e, assim, poder fazer frente \n\nas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, as quais revelaram que o equil\u00edbrio entre meio ambiente e \n\nenergia obtida a partir de fontes energ\u00e9ticas f\u00f3sseis \u00e9 insustent\u00e1vel.  \n\nA procura de um desenvolvimento sustent\u00e1vel, de fato, tornou-se objetivo \n\nfundamental para os atores nacionais e internacionais, afinal,  \u00e9 indispens\u00e1vel fazer \n\numa mudan\u00e7a radical nos h\u00e1bitos de vida ter um progresso humano que enseje um  \n\nmodelo endere\u00e7ado ao equil\u00edbrio e que, assim, seja mais focado na preserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza (WILBANKS, 2013) e mais atento com os danos e altera\u00e7\u00f5es no meio \n\nambiente. \n\nOs objetivos que deve ter a sociedade s\u00e3o variados e diversos. Come\u00e7am \n\ncom mudan\u00e7as da pr\u00f3pria consci\u00eancia e vai se espalhando a esfor\u00e7os de \n\ncomunidade at\u00e9 n\u00edveis maiores. Deve-se reduzir a popula\u00e7\u00e3o por vontade pr\u00f3pria, \n\no crescimento das cidades deve ser planejado de modo sustent\u00e1vel, se precisa \n\nconservar a biodiversidade e os ecossistemas (WILBANKS, 2013).  \n\nAl\u00e9m disto, os n\u00edveis de consumo devem ser menores dos atuais e a energia \n\ndeve ser gerada atrav\u00e9s de alternativas, como as energias renov\u00e1veis, de modo a \n\nn\u00e3o esgotar os recursos naturais \u2013 e, assim, as gera\u00e7\u00f5es futuras h\u00e3o de poder fazer \n\nuso dos recursos de maneira respons\u00e1vel. \n\n \n\n2.3 Desenvolvimento Territorial Sustent\u00e1vel \n\nA quest\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 um tema complexo e fundamental nesta pesquisa \n\nporque determina parte da origem do desenvolvimento dos parques e\u00f3licos \n\nlocalizados na regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec, no Estado de Oaxaca, no M\u00e9xico. \n\nEm geral, assume-se a ideia do que o territ\u00f3rio \u00e9 somente uma extens\u00e3o de \n\nterra delimitada biofisicamente, por\u00e9m \u00e9 mais complexo do que isto, pois \u00e9 tamb\u00e9m \n\num espa\u00e7o constru\u00eddo pela sociedade que envolve processo hist\u00f3ricos, econ\u00f4mico, \n\nculturais, pol\u00edticos e sociais (SOSA, 2012) que, no conjunto, criam uma esp\u00e9cie de \n\nidentidade. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nAo longo do tempo, os territ\u00f3rios passam por v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es tanto \n\nnaturais, f\u00edsicas e artificiais. Algumas s\u00e3o impulsadas pela a\u00e7\u00e3o humana que tende \n\nse apropriar deles atrav\u00e9s de processos chamados de apropria\u00e7\u00e3o territorial (SOSA, \n\n2012) e que imprimem carater\u00edsticas particulares que permitem a identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos devido \u00e0s suas particularidades. \n\nEste processo \u00e9 influenciado pelas rela\u00e7\u00f5es humanas, o modo de vida das \n\npessoas, as atividades econ\u00f4micas, as din\u00e2micas sociais e as integra\u00e7\u00f5es culturais \n\nque se tem num espa\u00e7o socialmente constru\u00eddo (SOSA, 2012; ALEXIADIS, 2017). \n\nTudo o que acontece, diretamente, neste territ\u00f3rio biof\u00edsico, transforma o \n\ndesenvolvimento deste lugar. \n\nO territ\u00f3rio tem uma perspectiva cultural muito forte que determina e guia as \n\ncondutas dos seres humanos. Segundo Sosa (2012), est\u00e1 ligado diretamente na \n\nidentidade porque \u00e9 parte das representa\u00e7\u00f5es coletivas que surgem nesse espa\u00e7o, \n\npermitindo que sejam marcos tanto f\u00edsicos quanto simb\u00f3licos de experi\u00eancia grupal. \n\nInteragem uma s\u00e9rie de costumes, tradi\u00e7\u00f5es, cosmovis\u00f5es e regras que \n\nregulam as din\u00e2micas sociais e econ\u00f4micas desse espa\u00e7o originando uma coes\u00e3o \n\nsocial onde cabe o sentido de pertin\u00eancia. \n\nAssim, a quest\u00e3o da identidade implica num valor adicional ao territ\u00f3rio, \n\npodendo gerar, per se, um desenvolvimento homog\u00eaneo. N\u00e3o existe \n\nsustentabilidade territorial sem que haja uma forte identidade territorial, sem ter \n\nideias sob um determinado territ\u00f3rio na mente das pessoas (PETI, 2012; SOSA, \n\n2012). \n\nO desenvolvimento territorial sustent\u00e1vel \u00e9 considerado um processo que \n\ndeve ser aliado ao desenvolvimento organizacional, uma vez que tenham sido \n\ncompreendidos e aproveitados os recursos territoriais (GOMES, 2011). Esse seria \n\no planejamento id\u00f4neo, por\u00e9m, alguns territ\u00f3rios apresentam caracter\u00edsticas que \n\ndificultam o cumprimento de um sistema sustent\u00e1vel. \n\nOs recursos naturais, desde um olhar materialista, s\u00e3o considerados o eixo \n\nda valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, mas \u00e9 fundamental n\u00e3o ignorar os outros atores sociais \n\nque comp\u00f5em esse espa\u00e7o biof\u00edsico e que tem o mesmo valor, ou at\u00e9 maior, que \n\nos pr\u00f3prios recursos. Deste modo, os recursos territoriais podem n\u00e3o ser os que \n\n\n\n46 \n \n\n \n\ndeterminem o valor de qualquer \u00e1rea geogr\u00e1fica, mas sim o conjunto de \n\ncaracter\u00edsticas mencionadas. \n\nO desenvolvimento do territ\u00f3rio depende, em grande medida, da coes\u00e3o \n\nterritorial que se tenha. Neste contexto, Alexiadis (2017) argumenta que essa \n\ncoes\u00e3o se consegue atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de pontes de efic\u00e1cia econ\u00f4mica, \n\ncoes\u00e3o social e um balan\u00e7o ecol\u00f3gico, colocando no centro do desenho das \n\npol\u00edticas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNo contexto de um sistema s\u00f3cioecol\u00f3gico integrado, a exist\u00eancia de \n\nequidade intra e intergeracional \u00e9 fundamental, assim como a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos e aproveitamento consciente deles, uma civilidade social e ecol\u00f3gica, \n\nexistir um governo democr\u00e1tico, serem implementadas medidas de precau\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de se prever integra\u00e7\u00e3o imediata e ao longo prazo (PETI, 2012) \u2013 \n\nestes aspectos comporiam uma lista de m\u00ednimos fatores que teria um modelo que \n\ninclui a coes\u00e3o social dentro de um territ\u00f3rio sustent\u00e1vel.  \n\nA coes\u00e3o s\u00f3cia, neste contexto, torna-se um elemento indispens\u00e1vel para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel mesmo quando e estranho encontra espec\u00edfica \n\nemp\u00edricas entre este paradigma e a coes\u00e3o territorial (ALEXIADIS, 2017). Peti \n\n(2012), salienta que existem programas no mundo, como na Hungria, mas tem \n\nrela\u00e7\u00e3o com o impulso que proporcionam os governos a distintos n\u00edveis para \n\nconsegui-lo. \n\nA fun\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u00e9, centralmente, auxiliar que os territ\u00f3rios \n\nfa\u00e7am um melhor uso dos seus ativos, especificamente no contexto das restri\u00e7\u00f5es \n\nsociais e econ\u00f4micas derivadas dos processos econ\u00f4micos globais (ALEXIADIS, \n\n2017). Isso est\u00e1 ligado diretamente tamb\u00e9m nas desigualdades regionais que \n\npodem limitar o desenvolvimento sustent\u00e1vel desse espa\u00e7o (PETI, 2012; GOMES \n\n2011) e que, intrinsecamente, geram um efeito contr\u00e1rio da coes\u00e3o social. \n\nA relev\u00e2ncia dos crit\u00e9rios de sustentabilidade depende das diferen\u00e7as locais \n\ne dos n\u00edveis em que \u00e9 entendido o territ\u00f3rio (PETI, 2012). As dimens\u00f5es podem ter \n\ndiferentes n\u00edveis de planejamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio: desde local, regional, \n\nnacional e global.  \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nNa \u00e1rea local, geralmente as estruturas territoriais n\u00e3o s\u00e3o compreendidas \n\npela sua estrutura social, econ\u00f4mica e ambiental com apar\u00eancia mais homog\u00eanea. \n\nQuanto maior e a dimens\u00e3o que est\u00e1 se considerando, as estruturas tendem ser \n\nmais heterog\u00eaneas. Isto acontece porque predominam elementos da economia \n\nonde as rela\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos refletem modelos de desenvolvimento que \n\nacentuam as desigualdades, n\u00e3o consideram as particularidades dos povos, e \n\nacabam expressando a n\u00e3o sustentabilidade social, econ\u00f4mica e territorial \n\n(GOMES, 2011). \n\nAs din\u00e2micas econ\u00f4micas que permeiam nos territ\u00f3rios, influenciadas pelos \n\nmodelos econ\u00f4micos globais, t\u00eam feito com que os territ\u00f3rios sejam vistos \n\nunicamente como um produto de consumo (GOMES, 2001) e ignorem outros fatores \n\nque s\u00e3o indispens\u00e1veis nesse lugar, tais como a cultura, ou a pr\u00f3pria hist\u00f3ria. Com \n\nesta vis\u00e3o, as empresas e outros mecanismos econ\u00f4micos, empreendem um \n\nconjunto de atividades que n\u00e3o envolve a sustentabilidade social dos territ\u00f3rios. \n\nA concep\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio passa ser interpretado como concorrente das \n\npr\u00e1ticas dos indiv\u00edduos e n\u00e3o como fruto coletivo dos atores sociais que \n\natravessaram uma s\u00e9rie de processos para t\u00ea-lo conformado, ficando reduzidos a \n\numa externalidade desse lugar. \n\nA falta de valoriza\u00e7\u00e3o de todas as dimens\u00f5es que prop\u00f5e um territ\u00f3rio \n\nsustent\u00e1vel, origina uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es que se interp\u00f5em diretamente com os \n\npreceitos que conformam o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Ficam, ent\u00e3o, reduzidos \n\naos interesses econ\u00f4micos regulados por outras instancias que desatendem os \n\ninteresses da sociedade que o habita. \n\nAssim, o territ\u00f3rio ser\u00e1 guiado dependendo quem controla o processo \n\nprodutivo e a propriedade, tendo como resultado a apropria\u00e7\u00e3o da riqueza \n\nsocialmente produzida nesse espa\u00e7o (SOSA, 2012). Isso gera a fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade quem tamb\u00e9m vai perceber quantidades diferentes, com consequ\u00eancias \n\nna reprodu\u00e7\u00e3o social ao interior deste lugar.  \n\nDerivado das pr\u00e1ticas econ\u00f4micas, se originam v\u00e1rios problemas e conflitos \n\nque desestabilizam a harmonia territorial e a coes\u00e3o social. A principal \u00e9 a \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o ou tamb\u00e9m conhecida como apropria\u00e7\u00e3o territorial. \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nSegundo SOSA (2012), a apropria\u00e7\u00e3o territorial significa um controle do \n\nterrit\u00f3rio como um espa\u00e7o ecol\u00f3gico, produtivo e cultural para se apropriar dos \n\nrecursos naturais e significados culturais, baseado numa demanda pol\u00edtica e \n\necon\u00f4mica, ou seja, n\u00e3o valoriza nenhum elemento que n\u00e3o seja qualquer um que \n\npossa deixar algum ganho econ\u00f4mico. Existem quatro modalidades de apropria\u00e7\u00e3o: \n\na primeira e aquela situa\u00e7\u00e3o onde existem ou n\u00e3o, regras que regulem o uso de \n\nalgum recurso ou que n\u00e3o tenham restri\u00e7\u00e3o nenhuma de acesso, por exemplo um \n\nrio que nasce de alguma montanha. A segunda est\u00e1 ligada na propriedade privada \n\ne a restri\u00e7\u00e3o dos direitos do acesso de um indiv\u00edduo. A terceira modalidade \u00e9 sobre \n\na propriedade comunal que implica a regula\u00e7\u00e3o do uso e acesso de recursos por \n\numa comunidade, mesmo que esteja sujeita a crit\u00e9rios de sentido de familiaridade \n\ne/ou pertencimento. A \u00faltima faz refer\u00eancia na propriedade dos recursos que s\u00e3o \n\ncontrolados  pelo estado e que regula o uso e acesso p\u00fablico sob certas condi\u00e7\u00f5es \n\n(SOSA, 2012). \n\nAl\u00e9m da conota\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e de sua apropria\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio e \n\nconsiderado por diversas raz\u00f5es um cen\u00e1rio ou campo de lutas pelo seu controle, \n\napropria\u00e7\u00e3o e defesa, dentre outros aspectos, como uma totalidade, gerando \n\nautomaticamente poss\u00edveis conflitos (SOSA, 2011). \n\nSegundo Binkowski (2009), os conflitos surgem a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\ndentro de dois espa\u00e7os socais: distribui\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o. O primeiro pode ser sobre \n\ncapital ou recursos e o segundo estabelece maior complexidade confrontando \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e esquemas de percep\u00e7\u00e3o.  \n\nEm qualquer modalidade, deve-se considerar o papel fundamental que tem \n\no Estado como configurador do territ\u00f3rio (SOSA, 2012; GOMES, 2011)  atrav\u00e9s de \n\nv\u00e1rias pol\u00edticas de nacionaliza\u00e7\u00e3o, desnacionaliza\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o, concess\u00e3o de \n\nterras, al\u00e9m da inger\u00eancia das empresas, a divis\u00e3o pol\u00edtico-administrativa, \n\nprocessos hist\u00f3ricos como a coloniza\u00e7\u00e3o dos terrenos, as propriedades \n\ncategorizadas como comunais e de cooperativa, as \u00e1reas protegidas, entre outras \n\nvari\u00e1veis que fazem mais complexo o entendimento e delimita\u00e7\u00e3o dos atores na \n\nconforma\u00e7\u00e3o de  qualquer territ\u00f3rio. \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nNa teoria, existem pol\u00edticas territoriais que foram desenhadas e portanto, \n\nest\u00e3o definidas em fun\u00e7\u00e3o do valor do uso do territ\u00f3rio. Isso se traduz em planos e \n\nnormas que acabam definindo e at\u00e9 transformando os territ\u00f3rios, e, por conseguinte, \n\nseus componentes, as suas rela\u00e7\u00f5es, e as din\u00e2micas sociais que se tem. \n\nA institucionalidade designa ao territ\u00f3rio um car\u00e1ter de instrumento pol\u00edtico \n\nmanipulado, que fica nas ordens de algu\u00e9m, de um poder, seja individual, de uma \n\nclasse dominante, como a burguesia ou o pr\u00f3prio Estado, o um grupo que \n\nrepresenta a sociedade local, regional ou inclusive global (SOSA, 2012). \n\nPortanto, a regula\u00e7\u00e3o abre m\u00e3o para que exista uma apropria\u00e7\u00e3o territorial \n\nde um jeito legalizado e supervisado pelo pr\u00f3prio Estado mesmo as inten\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nsejam o querer se apropriar dele. \n\nO territ\u00f3rio tamb\u00e9m deve ser entendido desde um olhar local e global que, \n\nsegundo SOSA (2012), se define como Glocal. Nesta concep\u00e7\u00e3o, existem uma inter \n\ne intra rela\u00e7\u00e3o dos fatores que devem se considerar dentro dos territ\u00f3rios e de todos \n\naqueles que s\u00e3o externos em diferentes n\u00edveis, neste caso o global. Assim, e \n\nposs\u00edvel compreender porque alguns contextos internacionais interferem ou \n\ninfluenciam de maneira direta ou indireta processos econ\u00f4micos, ambientais e \n\nsociais. \n\nOs diversos fatores alheios, reconfiguram a sociedade e a sua conforma\u00e7\u00e3o \n\ndentro do territ\u00f3rio. GOMES (2011) espec\u00edfica que para que essa configura\u00e7\u00e3o \n\npossa garantir uma sustentabilidade territorial, devem existir forma\u00e7\u00e3o de parcerias \n\nentre os atores que participam na condu\u00e7\u00e3o dos processos, preservando sempre a \n\npluralidade de comportamentos que j\u00e1 existem nas din\u00e2micas sociais e integrando \n\nos segmentos que ainda n\u00e3o tem sido inserido. \n\nA tarefa de consegui-lo n\u00e3o \u00e9 simples, em especial, quando se considera os \n\ndiferentes contextos sociais e culturais, mas deve se garantir o respeito e \n\nacredita\u00e7\u00e3o de todos esses elementos envolvidos para ter um desenvolvimento \n\nterritorial sustent\u00e1vel. \n\nTamb\u00e9m deve se entender e dar valor \u00e0 economia plural (GOMES, 2011; \n\nALEXIADIS, 2017), que fomenta a coes\u00e3o social, permitindo a sua regula\u00e7\u00e3o para \n\n\n\n50 \n \n\n \n\ngerar riqueza respeitando sempre o patrim\u00f4nio cultural existente atrav\u00e9s de outras \n\npropostas e medidas que possam beneficiar. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de sinergias coletivas (GOMES, 2011) para intermediar as rela\u00e7\u00f5es \n\ndentro de um territ\u00f3rio entre indiv\u00edduos com organiza\u00e7\u00f5es, governo e o sector \n\nprivado, devem ser um elemento principal para ser consideradas e assim otimizar \n\num melhor funcionamento do territ\u00f3rio.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o da tecnologia e outro elemento que tem espa\u00e7o nesta quest\u00e3o de \n\napropria\u00e7\u00e3o territorial pois pode ter dois olhares: ser utilizadas para benef\u00edcio da \n\nsociedade ou utilizar a sociedade como um fim para obter benef\u00edcios econ\u00f4micos. \n\nSe for a primeira, estaria baixo o conceito de tecnologias sociais que o GOMES \n\n(2011) define como os produtos, t\u00e9cnicas ou metodologias desenvolvidas na \n\nintera\u00e7\u00e3o com a comunidade e que representam efetivas solu\u00e7\u00f5es de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social visando a sustentabilidade econ\u00f4mica, social e ambiental. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o gera uma apropria\u00e7\u00e3o territorial pois mesmo seja \n\nem beneficio, causa altera\u00e7\u00f5es dentro da sociedade. \n\nNo caso de utilizar a sociedade como um fim, estaria se representando \n\nsimplesmente a din\u00e2mica do mercado no qual o dinheiro tem uma import\u00e2ncia \n\nfundamental, e que pode se gerar sem valorizar nenhuma outra quest\u00e3o correlata \n\nna sustentabilidade. \n\nToda inova\u00e7\u00e3o, em qualquer territ\u00f3rio, deve ser analisada previamente para \n\npoder desenvolver o projeto da maneira mais sustent\u00e1vel poss\u00edvel. Para isto, devem \n\nse considerar algumas quest\u00f5es b\u00e1sicas que contribuam criar um resultado o \n\nmenos insustent\u00e1vel poss\u00edvel. \n\nTodos os atores envolvidos devem se questionar, desde temas b\u00e1sicos como \n\nse o projeto a se desenvolver promove o uso sustent\u00e1vel da terra, se n\u00e3o reduz as \n\n\u00e1reas naturais, se gera melhoras de conex\u00e3o em refer\u00eancia  a transporte, ou, se for \n\no caso,  propor outras medidas alternativas. \n\nTamb\u00e9m deve se analisar se a sociedade tem aceito a inser\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o \n\no altera\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, ou se simplesmente vai trazer benef\u00edcios para gerar um \n\ndesenvolvimento, suportando economicamente ou incentivando a economia local \n\n(PETI, 2012). \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nA finalidade dos projetos inovadores deve sempre ter como objetivo manter \n\numa coes\u00e3o social territorial, o que, idealmente, h\u00e1 de implicar em um efeito mais \n\npositivo no longo prazo sobre a taxa de crescimento do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel da economia considerada como um todo (ALEXIADIS, 2017), refletido \n\nna busca por um territ\u00f3rio que seja sustent\u00e1vel em todas as dimens\u00f5es. \n\n \n\n3 O CONTEXTO ENERG\u00c9TICO DO M\u00c9XICO \n\nA Pol\u00edtica Energ\u00e9tica do M\u00e9xico, foi estabelecida atrav\u00e9s do Artigo 27 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica Mexicana de 1917, a qual foi determinado o dom\u00ednio da na\u00e7\u00e3o \n\nsobre os combust\u00edveis minerais como o petr\u00f3leo, e todos os carbonatos de \n\nhidrogeno, tanto l\u00edquidos quanto gasosos (ABOTES, 2010). \n\nIsso contribuiu para que vinte e um anos depois, no ano de 1938, \n\nacontecesse a primeira reforma energ\u00e9tica promovida pelo presidente Lazaro \n\nC\u00e1rdenas. Esta reforma garantiu a propriedade e controle total dos hidrocarbonatos \n\npelo estado mexicano, sendo considerado o petr\u00f3leo como um recurso nacional \n\n(ABOTES, 2010) administrado pelo organismo institucional Petr\u00f3leos Mexicanos, \n\nmais conhecido como \u201cPemex\u201d (VARGAS, 2014). \n\nDurante os \u00faltimos 80 anos, o petr\u00f3leo tem tido uma import\u00e2ncia destacada \n\nno funcionamento das diversas atividades inerentes ao M\u00e9xico e \u00e0 sociedade \n\nmexicana, tanto ao n\u00edvel energ\u00e9tico quanto econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Neste contexto, \n\nfrisa-se que o pa\u00eds \u00e9 o d\u00e9cimo segundo produtor de petr\u00f3leo no mundo \n\n(INTERNATIONAL ENERGY AGENCY, 2016) e o terceiro na Am\u00e9rica Latina, s\u00f3 \n\nperdendo para a Venezuela e o Brasil (VARGAS, 2014). Trata-se de um dos \n\nprincipais produtores de g\u00e1s ao n\u00edvel mundial, sendo o quarto na Am\u00e9rica Latina \n\n(ALEMAN, 2014). \n\nO contexto hist\u00f3rico mexicano reflete a import\u00e2ncia dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\npois tem proporcionado benef\u00edcios significativos e impulsado o crescimento do pa\u00eds, \n\najudando na sua consolida\u00e7\u00e3o no mercado global como um dos principais \n\nexportadores do petr\u00f3leo do mundo (M\u00c9XICO , 2017). Esta an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel de \n\nser confirmada pela observ\u00e2ncia dos dados da Figura 6, a seguir, focada na \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial, em 2012, de barris de petr\u00f3leo no mundo. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o total l\u00edquida de barris de petr\u00f3leo, em 2012, por dia (em \n\nmilh\u00f5es). \n\n  \n\nFonte: Estados Unidos (2013\u00aa) \n\n \n\nIsto se reflete na matriz energ\u00e9tica (ou seja, de oferta de energia prim\u00e1ria) \n\nmexicana, que se comp\u00f5e de 88% de combust\u00edveis f\u00f3sseis como o petr\u00f3leo e \n\ncarv\u00e3o (ALEMAN, 2014). E, numa porcentagem tipicamente menor, participam \n\ntamb\u00e9m da constitui\u00e7\u00e3o desta matriz, algumas fontes de energias alternativas como \n\na geot\u00e9rmica, a e\u00f3lica, biomassa, nucelar, hidr\u00e1ulica e solar como se apresenta na \n\nFigura 7, centrada no consumo energ\u00e9tico no M\u00e9xico, em 2015 (INTERNATIONAL \n\nRENEWABLE ENERGY AGENCY, 2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n53 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Consumo de energia el\u00e9trica do M\u00e9xico em 2015 desagregado por fontes de \n\nenergia \n\n \n\nFonte: Adaptado do  Informe de Consumo de Energia do M\u00e9xico. International Renewable Energy       \n\nAgency (2016). \n\n \n\nEssa configura\u00e7\u00e3o mostra uma economia em desenvolvimento que ainda \n\naposta fortemente em um modelo de abastecimento tradicional que tem um v\u00ednculo \n\nhist\u00f3rico com esses recursos naturais finitos, e que ainda planeja mant\u00ea-los como \n\nprincipais fontes abastecedoras de energia (INTERNATIONAL ENERGY AGENCY, \n\n2018). Depreende-se deste contexto, numa primeira an\u00e1lise, que, em princ\u00edpio, o \n\nM\u00e9xico deveria diversificar mais sua matriz energ\u00e9tica em prol de seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica e do atingimento do ODS (Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) \n\nde n\u00famero 7 (Energia Acess\u00edvel e Limpa), tal como preconizado pelas Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, a ONU. \n\nA Ag\u00eancia Internacional para as Energias Renov\u00e1veis, a IRENA \n\n(INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY) , prognostica que o M\u00e9xico \n\nser\u00e1 o maior consumidor de petr\u00f3leo de todos os pa\u00edses membros do Organismo \n\n\n\n54 \n \n\n \n\npara a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE) inclusive no ano 2040, \n\nquando a demanda mundial por petr\u00f3leo tende a ser maior do que a que existe hoje \n\n(INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016). \n\nConforme os estudos capitaneados pela Ag\u00eancia Internacional de Energia \n\n(IEA), para o ano 2040 a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo aumentar\u00e1 junto com o uso de \n\nenergias renov\u00e1veis, o que diminuir\u00e1 a emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono para a \n\natmosfera (INTERNATIONAL ENERGY AGENCY, 2018); por\u00e9m, a depend\u00eancia \n\ndos combust\u00edveis fosseis n\u00e3o se v\u00ea diminu\u00edda num futuro pr\u00f3ximo. Se espera que \n\npara esse ano, o uso do petr\u00f3leo diminua de 51% a 42% em fun\u00e7\u00e3o da porcentagem \n\nque se tem (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016), o que \n\nmanteria o modelo energ\u00e9tico mexicano, tal como hoje, centrado em amplo \n\nconsumo deste recurso natural de origem f\u00f3ssil. \n\nSe prognostica tamb\u00e9m que a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica implicar\u00e1 \n\nnum incremento de quase o dobro no que tange \u00e0 capacidade de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\ninstalada, passando de 70 GW, no ano de 2015, a 160 GW, em 2040 \n\n(INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016) o que denota a \n\nexpressiva proje\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que o M\u00e9xico encerra. \n\nO acesso \u00e0 eletricidade tem se convertido num requisito indispens\u00e1vel para \n\nmelhorar a qualidade de vida das pessoas (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2012), tanto que \u00e9 considerado como um indicador chave para \n\na mensura\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pobreza de desenvolvimento de maneira global. \n\nNo mundo, at\u00e9 o ano 2014, cerca de 85% da popula\u00e7\u00e3o tinha acesso a este \n\nrecurso (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016). Em \n\ncontrapartida, o M\u00e9xico conta coma uma eletrifica\u00e7\u00e3o da ordem de 99% (BANCO \n\nMUNDIAL, 2016) no contexto de uma popula\u00e7\u00e3o total de, aproximadamente, 119 \n\nmilh\u00f5es de pessoas (M\u00c9XICO, 2018) -o que seriam, portanto, menos de 3 milh\u00f5es \n\nde pessoas ou cerca 675 mil casas sem acesso \u00e0 energia el\u00e9trica, a maioria \n\nconcentrada na \u00e1rea do sudeste do pa\u00eds (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2015). \n\nPor\u00e9m, o uso per capita tem uma varia\u00e7\u00e3o importante. Simplesmente, a \n\nm\u00e9dia dos pa\u00edses que conformam a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n55 \n \n\n \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE), e menor de 40% (INTERNATIONAL \n\nRENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016), o que reflete ainda um \u00e1rduo trabalho \n\npara conseguir que todas as pessoas tenham acesso. \n\nAs energias alternativas oferecem diversas vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extra\u00e7\u00e3o, \n\nprodu\u00e7\u00e3o  e consumo de combust\u00edveis fosseis \u2013 umas destas vantagens \u00e9 a \n\npossibilidade de ampliar o acesso \u00e0 energia para mais lugares e pessoas, j\u00e1 \n\nconsiderando o decrescente custo de produ\u00e7\u00e3o associ\u00e1vel \u00e0 energia solar e \u00e0 \n\nenergia e\u00f3lica, em especial no caso da Am\u00e9rica Latina (INTERNATIONAL \n\nRENEWABLE ENERGY AGENCY, 2012). Isto, sobretudo, em lugares de baixa \n\nrenda e/ou de dif\u00edcil acesso para a interconex\u00e3o com a rede el\u00e9trica. \n\nNeste sentido, o M\u00e9xico planeja incrementar o comprimento das linhas de \n\ntransmiss\u00e3o at\u00e9 132.000 km para o ano 2030, em compara\u00e7\u00e3o com os 104.000 km \n\nque tinha no 2014 (M\u00c9XICO, 2016b; INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY \n\nAGENCY, 2016), principalmente com energia de origem e\u00f3lica e solar (M\u00c9XICO, \n\n2017) \n\nSegundo as avalia\u00e7\u00f5es do ciclo de vida para a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, as \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito estufa que originam as energias renov\u00e1veis s\u00e3o, em \n\ngeral, consideravelmente mais baixas do que aquelas associadas a combust\u00edveis \n\nfosseis (GYAMFI, 2018). \n\nMotivado tamb\u00e9m pelos impactos que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas est\u00e3o \n\noriginando desde h\u00e1 v\u00e1rios anos e que se prospecta sejam cada vez mais fortes \n\n(PAINEL INTERGUVERNAMENTAL DE MUDANCAS CLIMATICAS, 2014), o \n\nM\u00e9xico busca se diferenciar dos outros pa\u00edses tentando estabelecer iniciativas mais \n\nfirmes em refer\u00eancia a temas de efici\u00eancia energ\u00e9tica (M\u00c9XICO, 2016b)  Essas \n\naltera\u00e7\u00f5es v\u00e3o afetar principalmente algumas localiza\u00e7\u00f5es, sobretudo aquelas \n\npr\u00f3ximas do mar, e os setores econ\u00f4micos como o rural, pelas altera\u00e7\u00f5es que pode \n\ngerar para os cultivos (WILBANKS, 2013). \n\nDe fato, o M\u00e9xico se caracteriza pela alta vulnerabilidade que tem frente a \n\nimpactos negativos originados pelas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, particularmente pelo \n\naumento dos n\u00edveis do mar, devido ao aumento das temperaturas e ao incremento \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nda frequ\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos catastr\u00f3ficos, como os furac\u00f5es e ciclones que \n\ngeram tamb\u00e9m inunda\u00e7\u00f5es (M\u00c9XICO, 2016b). \n\nO Acordo do Paris, resultado central da Confer\u00eancia das Partes melhor \n\nconhecida como COP 215, incentivou que o M\u00e9xico adquirisse fortes compromissos \n\ntanto a n\u00edvel nacional, quanto a n\u00edvel internacional, estabelecendo uma agenda \n\nambiental e energ\u00e9tica focada em atender e reduzir os impactos que est\u00e3o ligados, \n\ndiretamente, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente, em especial, o aquecimento global e \n\na acidifica\u00e7\u00e3o dos oceanos (M\u00c9XICO, 2016b; INTERNATIONAL ENERGY \n\nAGENCY, 2018). \n\nNeste contexto, frisa-se que o M\u00e9xico foi um dos primeiros pa\u00edses do mundo \n\nem fazer de suas ambi\u00e7\u00f5es frente a problem\u00e1tica das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas uma \n\nprioridade em termos regulat\u00f3rios; de fato, o pa\u00eds publicou uma lei espec\u00edfica em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao enfrentamento deste problema ambiental de magnitude global no ano \n\n2012 e ap\u00f3s a COP 21 fez uma reforma na mesma pra aderir a import\u00e2ncia dos \n\ntemas revisados na Conferencia das Partes. (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2016). \n\nA Lei de Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica do ano 2012 estabelece as metas que o governo \n\nmexicano procurara atingir antes de duas datas-chave, quais sejam, 2025 e 2030, \n\nconforme a objetivos espec\u00edficos para cada ano (M\u00c9XICO, 2014a).  \n\nUma das metas principais para conseguir os objetivos estabelecidos \u00e9  \n\nreduzir a depend\u00eancia do petr\u00f3leo e apostar mais no uso de energias alternativas \u2013 \n\ncomo a geot\u00e9rmica, a solar e a e\u00f3lica \u2013 para reduzir  a emiss\u00e3o antr\u00f3pica de gases \n\nde efeito estufa em at\u00e9 22%, e de carbono negro em at\u00e9 51%, para o ano 2030 \n\n(INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016). \n\nEsta transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica teve maior impulso a partir da Reforma Energ\u00e9tica \n\nratificada no ano 2014, e que menciona o forte interesse do governo no sentido de \n\n                                                           \n5 A Confer\u00eancia das Partes e um \u00f3rg\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas que re\u00fane \ncada ano os pa\u00edses que o conformam com a finalidade de revisar e analisar temas relacionados \ncomo o Aquecimento Global, a perdida da biodiversidade o cuidado do Meio Ambiente. A primeira \nCOP foi no ano 1995, e a pr\u00f3xima, A COP 24, h\u00e1 de ocorrer na Cidade de Katowice, na Pol\u00f4nia Para \nmais informa\u00e7\u00f5es, consultar  website oficial de Nacoes Unidas para as Mudancas Climaticas \n(UNITED NATIONS FOR CLIMATE CHANGE, 2018)  \n\n\n\n57 \n \n\n \n\navan\u00e7ar nestes temas, dando-lhes maior apoio, tanto econ\u00f4mico quanto tecnol\u00f3gico \n\n(M\u00c9XICO, 2017) \n\nPara alguns cr\u00edticos, a Reforma foi pensada para dar continuidade ao modelo \n\nenerg\u00e9tico que o pa\u00eds sempre teve, enfatizando a depend\u00eancia do M\u00e9xico pelos \n\nprodutos refinados a base de combust\u00edveis fosseis, o que limita o desenvolvimento \n\ndas energias alternativas (CLAVELLINA, 2014). A ind\u00fastria e o setor transporte s\u00e3o \n\nos principais consumidores destes produtos como se mostra na Figura 8, a seguir. \n\n \n\nFigura 8. Demanda de energia por setor. M\u00e9xico 2010-2014 \n\n \n\nFonte: International Energy Agency (2016) \n\n \n\nA perspectiva energ\u00e9tica que o pa\u00eds tem desde a Reforma, fez que o M\u00e9xico \n\nse somasse como membro da Ag\u00eancia Internacional de Energia (IEA) em fevereiro \n\ndo 2018, sendo o primeiro pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina a compor este organismo \n\ninternacional que, atualmente conta com 30 pa\u00edses membros (INTERNATIONAL \n\nENERGY AGENCY, 2018). \n\nDesde a Reforma Energ\u00e9tica, o setor energ\u00e9tico mexicano est\u00e1 numa \n\nprofunda mudan\u00e7a, centrada em novos investimentos em tecnologias atrav\u00e9s das \n\ncadeias de valor dos hidrocarbonatos, desmonopolizando a PEMEX (Petr\u00f3leos \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nMexicanos) e atraindo novos setores para fomentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica com \n\nbaixo carbono (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2018). \n\nA agenda nacional mexicana (M\u00c9XICO, 2014) est\u00e1 sensibilizada para a \n\ntem\u00e1tica de energia renov\u00e1vel devido aos problemas ambientais, a crescente \n\nconsci\u00eancia dos efeitos do aquecimento global e o compromisso em reduzir as \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito estufa, emitidos, principalmente, pelas fontes de \n\nemiss\u00f5es de GEE decorrentes do setor automotivo e o setor industrial como se \n\nmostra na Tabela 3, a seguir. \n\n \n\nTabela 3. Emiss\u00f5es de gases de efeito estufa no M\u00e9xico, em 2014 \n\n \n\nSetores \n\nEmiss\u00f5es de gases de \n\nefeito estufa (Gg de \n\nCO2e) \n\n \n\nPorcentagem \n\nPetr\u00f3leo e g\u00e1s 80.455,26  12.1% \n\nGera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica 126.607,66  19.0% \n\nResidencial e Comercial 25.639,35  3.9% \n\nIndustria 114.949,19  17.3% \n\nFontes de autotransporte 174.156,53  26.2% \n\nRes\u00edduos 30.902, 99  --- \n\nAgropecu\u00e1rio 80.169,09  12.0% \n\nUso do solo 32.424,86  4.9% \n\nTotal (2014) 492.307,31   \n\n \n\n Fonte: baseados nos dados do Inventario Nacional de Emisiones de Gases y Compuestos de Efecto \n\nInvernadero (Inventario Nacional de Emiss\u00f5es de Gases e Compostos do Efeito Estufa, Instituto \n\nNacional de Ecologia y Cambio  Clim\u00e1tico. M\u00c9XICO (2016) \n\n \n\nO prop\u00f3sito da press\u00e3o pelo uso de energias alternativas responde a for\u00e7as \n\nmotrizes e objetivos tanto nacionais como internacionais, sendo os principais: \n\nreduzir as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, ter uma matriz energ\u00e9tica \n\ndiversificada, garantir a seguran\u00e7a energ\u00e9tica, reduzir a depend\u00eancia de \n\n\n\n59 \n \n\n \n\ncombust\u00edveis finitos, gerar mais empregos e promover o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (NUNES, 2017). \n\nAssim, a estrutura\u00e7\u00e3o de um modelo energ\u00e9tico mais sustent\u00e1vel \u00e9 uma \n\nprioridade para o pa\u00eds (M\u00c9XICO, 2017) o que implica uma abertura maior para o \n\nuso de novas energias como as renov\u00e1veis. Segundo Elum (2017), as energias \n\nrenov\u00e1veis s\u00e3o necess\u00e1rias para desenvolver planos energ\u00e9ticos, definir objetivos \n\nenerg\u00e9ticos, e desenhar e avaliar pol\u00edticas p\u00fablicas que possam atrair novos \n\ninvestimentos. \n\nO uso das tecnologias verdes est\u00e1 aumentando, mas o avan\u00e7o ainda \u00e9 t\u00edmido \n\nem compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses desenvolvidos e mesmo alguns em desenvolvimento \n\ncomo a China ou Brasil. Com o seu uso, se procura reduzir as emiss\u00f5es at\u00e9 chegar \n\na zero, melhorar a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o de energia \n\n(VIDADILLI, 2018). \n\nEm mat\u00e9ria de energias alternativas, o M\u00e9xico se destaca por ser o quinto \n\ngerador de energia geot\u00e9rmica no mundo (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2016), e um dos  pa\u00edses com maior potencial solar e e\u00f3lico. \n\nSomente de energia solar, o potencial energ\u00e9tico total est\u00e1 estimado em 5000 GW \n\n(M\u00c9XICO, 2014a), o que \u00e9 equivalente a at\u00e9 70 vezes o total de capacidade de \n\nenergia gerada no ano de 2016 (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY \n\nAGENCY, 2018). \n\nQuanto \u00e0 energia e\u00f3lica, a regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec, no Sudoeste do \n\npa\u00eds, respondia, em 2015,  por quase 80% do total da capacidade instalada de \n\nenergia (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016); e, num \n\ncen\u00e1rio futuro, tende a aumentar para at\u00e9 22 GW, posicionando-a como a segunda \n\nfonte de abastecimento em termos de capacidade, s\u00f3 abaixo da capacidade solar \n\nno ano de 2040 (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2018). Al\u00e9m \n\ndisto, ser\u00e1 o maior contribuinte energ\u00e9tico em termos de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade de \n\norigem renov\u00e1vel para o mesmo ano (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY \n\nAGENCY, 2016). \n\nTamb\u00e9m se tem desenvolvido no M\u00e9xico, por\u00e9m em menor medida, \n\ntecnologia para energia hidr\u00e1ulica para pequenos e miniprojetos \u2013 principalmente \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nna Regi\u00e3o do Leste do pa\u00eds e de tecnologia para a biomassa usando o baga\u00e7o de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, o que aportaria apenas 1,8% na gera\u00e7\u00e3o de energia \n\n(INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2015). \n\nPara incentivar o investimento em energias renov\u00e1veis, o governo criou uma \n\ns\u00e9rie de mecanismos que podem facilitar e aumentar o uso de tecnologias \n\nalternativas. Um deles s\u00e3o os certificados de energia renov\u00e1vel que as empresas \n\npodem adquirir e usar para garantir que est\u00e3o contribuindo com a redu\u00e7\u00e3o da \n\nemiss\u00e3o antr\u00f3pica de gases de efeito estufa (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2016), al\u00e9m de auxiliarem no financiamento dos novos projetos \n\n(ASOCIACION MEXICANA DE ENERGIA EOLICA, 2018a) incentivando e \n\nacelerando a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. \n\nEmbora o discurso pol\u00edtico seja a favor de uma transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica mais \n\nlimpa, com uma perspectiva positiva no uso de energias renov\u00e1veis de at\u00e9 40% \n\npara o ano de 2030 (M\u00c9XICO, 2014a), a realidade ainda aponta numa baixa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dessas fontes energ\u00e9ticas (CLAVELLINA, 2014) como se mostra na \n\nFigura 9, a seguir, sobre a demandada prim\u00e1ria de energia no per\u00edodo 2010-2014.  \n\n \n\nFigura 9 - Demanda de energia prim\u00e1ria no M\u00e9xico , em 2000 e em 2014 \n\n \n\n Fonte: International Energy Agency (2016) \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nComo exemplo, se pode considerar a an\u00e1lise dos projetos inscritos node \n\nMecanismo para o Desenvolvimento Limpo (MDL) do Protocolo de Quioto. Num total \n\nde 160 projetos que o M\u00e9xico tinha cadastrados (um dos pa\u00edses com mais projetos \n\nde MDL no mundo), a maioria apenas estavam focados ao tratamento de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos e na correlata cria\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios (BENITES, L.; Amaury P, 2017), \n\ndesconsiderando outras formas de energias alternativas que tamb\u00e9m contribuem \n\nna redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. \n\nO principal obst\u00e1culo para o desenvolvimento das energias alternativas \u00e9, \n\nparadoxalmente, o mesmo que traz crescimento ao pa\u00eds: a forte depend\u00eancia por \n\ncombust\u00edveis fosseis, principalmente por petr\u00f3leo, a despeito do uso intensivo e \n\namplo deste energ\u00e9tico contribuir , decisivamente, na destrui\u00e7\u00e3o e na degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente (GYAMFI, 2018). \n\nAs pol\u00edticas energ\u00e9ticas e ambientais mexicanas foram pensadas para \n\ndesenvolver o mercado do petr\u00f3leo e outros combust\u00edveis fosseis como o g\u00e1s \n\nnatural, provavelmente pela tradi\u00e7\u00e3o e pela infraestrutura que j\u00e1 existia para \n\ncontinuar com a sua explora\u00e7\u00e3o (AGUILERA, 2016). Isto, de fato, gera uma \n\nresist\u00eancia por mudar para um paradigma tecnol\u00f3gico baseado em energias infinitas \n\ne limpas, limitando os avan\u00e7os que poderiam se estabelecer e de modo estrutural, \n\nconforme aos compromissos estabelecidos pelo pr\u00f3prio governo. \n\nPainuly (2011) classifica essa resist\u00eancia pela mudan\u00e7a por v\u00e1rios motivos: \n\no alto controle do setor energ\u00e9tico(como sucede no caso do Istmo de Tehuantepec, \n\na falta de consci\u00eancia ambiental por parte de boa parte da popula\u00e7\u00e3o correlata \u00e0 \n\ndissemina\u00e7\u00e3o insuficiente (pela m\u00eddia, no caso) das informa\u00e7\u00f5es desta natureza, o \n\ncusto de transi\u00e7\u00e3o, a pobre infraestrutura de mercado, as externalidades como a \n\npolu\u00e7\u00e3o e outros poss\u00edveis danos ambientais, ou simplesmente por raz\u00f5es culturais \n\ne falta de aceita\u00e7\u00e3o social. \n\nA liberaliza\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica no M\u00e9xico depende de outros aspectos, \n\ncomo a participa\u00e7\u00e3o do setor privado, uma revis\u00e3o do controle dos pre\u00e7os da \n\nenergia, a redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es dos combust\u00edveis e produtos derivados, assim \n\ncomo uma restrutura\u00e7\u00e3o que crie entidades que possam administrar, de maneira \n\neficiente, a distribui\u00e7\u00e3o da energia (PAINULY, 2011). \n\n\n\n62 \n \n\n \n\n \n\n3.1 Reforma Energ\u00e9tica \n\n \n\nNo ano de 2014, o Presidente de M\u00e9xico, Enrique Pe\u00f1a Nieto, realizou v\u00e1rias \n\nreformas em diversos setores, as quais se destacam a reforma educativa, a laboral, \n\nde telecomunica\u00e7\u00f5es, a fiscal e a energ\u00e9tica. Estas reestrutura\u00e7\u00f5es est\u00e3o ligadas \n\nao modelo econ\u00f3mico que se pretendia manter e que procura ser atrativo para os \n\ninvestidores estrangeiros. \n\nAssim, a Reforma Energ\u00e9tica tem sido uma das maiores controv\u00e9rsias no \n\nseio da sociedade mexicana, desde a sua aprova\u00e7\u00e3o, no ano de 2013, pelo \n\nCongresso (ALPIZAR, 2013; M\u00c9XICO, 2013). Sua ratifica\u00e7\u00e3o, em 2014 foi e \u00e9 \n\npermeada de pol\u00eamicas sobretudo pela quebra do modelo anterior, estabelecido no \n\nano de 1938, e que estabelecia a nacionaliza\u00e7\u00e3o dos hidrocarbonetos (VARGAS, \n\n2014) e criava a empresa estadual Petr\u00f3leos Mexicanos, melhor conhecida como \n\nPEMEX. \n\nPara que a Reforma Energ\u00e9tica fosse implementada, foi necess\u00e1rio alterar \n\nos artigos 26, 27 e 28 da Constitui\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico para permitir a participa\u00e7\u00e3o do \n\nsetor privado no tema dos energ\u00e9ticos (ALPIZAR, 2016). Destarte, este tema esteve \n\nbloqueado por mais de 75 anos e enfatizava que s\u00f3 o estado podia ter inger\u00eancia \n\nna transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das atividades ligadas a estes recursos.  \n\nA reforma est\u00e1 baseada principalmente nos modelos brasileiro e colombiano, \n\npa\u00edses que tem incrementado sua produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo desde que incentivaram o \n\ninvestimento estrangeiro no seu fluxo de energia (M\u00c9XICO, 2017). Neste contexto, \n\nfrisa-se que a Petrobras, por parte do Brasil, e a ECOPETROL, na Col\u00f4mbia, t\u00eam \n\naumentado, consistentemente,  a produ\u00e7\u00e3o deste combust\u00edvel f\u00f3ssil conseguindo \n\nincrementar tamb\u00e9m a quantidade das suas reservas (ALPIZAR, 2016). \n\nEssa altera\u00e7\u00e3o estrutural do modelo energ\u00e9tico foi ocasionada, \n\nprincipalmente, pela diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\nassim como pelo incremento dos pre\u00e7os da energia el\u00e9trica tanto para os \n\nconsumidores prim\u00e1rios quanto para as ind\u00fastrias (ALPIZAR, 2016; VARGAS, \n\n2014; M\u00c9XICO, 2013) \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nOutro dos motivos que incentivaram a reforma foi que o M\u00e9xico n\u00e3o tem \n\nexperiencia na explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas consideradas como ultra profundas (mais de \n\n1500 metros); assim, consequentemente, n\u00e3o det\u00e9m a tecnologia suficiente nem a \n\ninfraestrutura para poder realizar estas atividades (ALPIZAR, 2016).  \n\nFinanceiramente, a PEMEX (e mesmo o pa\u00eds, de modo geral) tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nest\u00e1 qualificada para realizar os investimentos que se precisam considerando os \n\naltos custos das tecnol\u00f3gicas necess\u00e1rias para explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o \u2013 E&amp;P \u2013 em \n\n\u00e1guas ultra profundas. \n\nSegundo Vargas (2014), o fato de que a reforma ter sido aprovada, coincide \n\ntamb\u00e9m com a visita do ex presidente dos Estados Unidos, Barak Obama, em maio \n\ndo 2014, poucos meses antes da sua ratifica\u00e7\u00e3o. Pr\u00e9vio isso, se gestaram e se \n\nrealizaram v\u00e1rios estudos entre diversos institutos tanto mexicanos quanto dos \n\nEstados Unidos que mostravam os benef\u00edcios de realizar essa reestrutura\u00e7\u00e3o do \n\nsetor energ\u00e9tico do pa\u00eds . Estes estudos tinham financiamento da ind\u00fastria privada \n\ndestacando empresas transnacionais, como a petroleira Exxon. \n\nO tema dos energ\u00e9ticos foi vetado no Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica \n\ndel Norte (TLCAN) na D\u00e9cada de 1990,  principalmente pelo M\u00e9xico; assim, o fato \n\nde se realizar uma reforma neste setor, se relaciona, visceralmente a um forte \n\ninteresse por parte de algumas economias externas, principalmente os Estados \n\nUnidos. De fato, o EUA, consideravam, desde sempre, as importa\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo \n\nmexicano com uma contribui\u00e7\u00e3o importante na seguran\u00e7a energ\u00e9tica \n\nestadunidense (VARGAS, 2014). \n\nAssim, a reforma vai gerar um incremento na interconex\u00e3o do sistema \n\nenerg\u00e9tico norte-americano (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, \n\n2016), pincipalmente com os Estados Unidos, quem tem um papel importante nas \n\nimporta\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es de g\u00e1s natural com o M\u00e9xico.  \n\nO crescimento econ\u00f4mico \u00e9 o foco principal da reestrutura; mas, a mesma \n\ntamb\u00e9m \u00e9 motivada para criar um maior acesso a mais plataformas de petr\u00f3leo, o \n\nque permitir\u00e1 incrementar a produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil, \n\ntrazendo, idealmente, maiores ganhos para a economia nacional. (M\u00c9XICO, 2014). \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nDo ponto de vista financeiro, IEA (2017) enfatiza que a reforma traz para o \n\nM\u00e9xico melhores e maiores intera\u00e7\u00f5es com mercados internacionais, melhores \n\nfluxos de capital, transfer\u00eancia de tecnologia e conhecimento, e sobretudo, tratados \n\nde energia que permitir\u00e3o que a regi\u00e3o da Am\u00e9rica do Norte esteja interconectada \n\nnum sistema energ\u00e9tico mais s\u00f3lido.  \n\nExistem v\u00e1rios benef\u00edcios que a Presid\u00eancia de M\u00e9xico visibiliza:  a energia \n\nel\u00e9trica ser\u00e1 mais barata para todos os consumidores, se incentivar\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmais empregos, existir\u00e1 aumento de produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, e um maior uso das energias \n\nrenov\u00e1veis (M\u00c9XICO, 2014). \n\nA competi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m acaba com os monop\u00f3lios, como o exercido pela \n\nPEMEX e pela Comiss\u00e3o Federal de Eletricidade (CFE), reduzindo custos de \n\nopera\u00e7\u00e3o para todo o sistema energ\u00e9tico (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2016). Isto, em tese, desencadeia, tamb\u00e9m, pre\u00e7os mais \n\nbaixos para os consumidores, principalmente prim\u00e1rios, os quais pagam uma taxa \n\nat\u00e9 25% maior que a m\u00e9dia dos consumidores dos Estados Unidos (ALPIZAR, \n\n2016).  \n\nA CFE opera desde 1937 (VARGAS, 2014) e, atualmente, \u00e9 considerada a \n\nsexta maior companhia de energia no mundo com mais de 38 milh\u00f5es de clientes \n\ndiretos (ALPIZAR, 2016). Antes da Reforma do 2014, a CFE detinha o controle \n\nimparcial de decidir quem gerava energia, quem podia vend\u00ea-la, os pre\u00e7os da venda \n\ne quem seria o cliente final.  \n\nCaso similar \u00e9 o da PEMEX, que opera como uma entidade federal que \n\ncontrola tudo o que sucede em rela\u00e7\u00e3o a uso, explora\u00e7\u00e3o e processos do petr\u00f3leo, \n\nsendo de vital import\u00e2ncia para a din\u00e2mica do pa\u00eds, Ao final,   supre em quase um \n\n90% a demanda energ\u00e9tica do pa\u00eds atrav\u00e9s dos combust\u00edveis fosseis (ALPIZAR, \n\n2016). \n\nEconomicamente, a PEMEX tamb\u00e9m tem uma relev\u00e2ncia importante, pois \n\ncontribui com o 3% do PIB, ou 13% dos ganhos da exporta\u00e7\u00e3o e 33% de renda total \n\npara o governo (ALPIZAR, 2016). Al\u00e9m disto a atua\u00e7\u00e3o desta importante empresa \n\npetrol\u00edfera latino-americana   \u00e9 respons\u00e1vel por manter o petr\u00f3leo como um recurso \n\nsoberano para os mexicanos (CLAVELLINA, 2014). \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nAtualmente, a PEMEX tem 6 refinarias que geram 66% do petr\u00f3leo que se \n\nconsume no pa\u00eds, por\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o suficientes considerando o incremento da \n\ndemanda que aumenta a cada ano. (CLAVELLINA, 2014).  \n\nPara fazer frente a esta demanda em expans\u00e3o, o M\u00e9xico exporta petr\u00f3leo \n\ncru para os Estados Unidos; subsequentemente, os EUA, em suas modernas \n\nrefinarias, o processam e, depois, vendem (via exporta\u00e7\u00f5es) os derivados de \n\npetr\u00f3leo para o M\u00e9xico a um pre\u00e7o maior como um produto refinado, o que tem \n\ntrazido perdas econ\u00f4micas importantes al\u00e9m de cr\u00edticas quanto o sistema \n\nenerg\u00e9tico e suas pr\u00e1ticas (VARGAS, 2014) \n\nAssim, com a Reforma, o governo prev\u00ea ter um incremento de 1% na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao PIB para o ano de 2025, e um incremento na cria\u00e7\u00e3o de empregos \n\nde at\u00e9 meio milh\u00e3o de novas vagas (ALPIZAR, 2016). \n\nA Reforma Energ\u00e9tica, atrav\u00e9s de v\u00e1rios mecanismos, estabeleceu as regras \n\noperacionais do sistema el\u00e9trico e energ\u00e9tico com responsabilidades \n\ncompartilhadas (IBARRA, 2015), criando depend\u00eancias e descentralizando a \n\nPEMEX e a CFE. Por isso surgem outros organismos como o Centro Nacional de \n\nControle de Energia, o CENECE, que h\u00e1 de ser o eixo central no controle da pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica do pa\u00eds (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016). \n\nO monitoramento dos mercados, assim como das boas pr\u00e1ticas das \n\nempresas consideradas, a defini\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o dos direitos financeiros de \n\ntransmiss\u00e3o para os participantes do mercado, a revis\u00e3o dos ganhos e excedentes \n\ne, inclusive, a coordena\u00e7\u00e3o com algumas autoridades externas, ficam, agora, no \n\ncontexto da Reforma sob responsabilidade da CENECE (IBARRA, 2015). \n\nDestarte, o governo do M\u00e9xico almeja que as decis\u00f5es se realizem de um \n\njeito imparcial revisando todos os posicionamentos, tentando garantir os interesses \n\nnacionais como se tem feito desde que os hidrocarbonetos foram designados como \n\nbens nacionais.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n3.2 Reforma Energ\u00e9tica e as energias alternativas \u2013 Posicionamentos frente \u00e0 \n\ntransi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\nA Reforma Energ\u00e9tica apresenta uma restrutura\u00e7\u00e3o que interfere com a \n\npol\u00edtica ambiental de M\u00e9xico em algumas quest\u00f5es como, por exemplo, o  foco no \n\nsentido de incrementar o uso de energias renov\u00e1veis com a finalidade de contribuir \n\nna redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o antr\u00f3pica dos gases de efeito estufa e, assim, combater as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\nDe fato, o M\u00e9xico \u00e9 um dos poucos pa\u00edses no mundo que transformaram \n\nsuas ambi\u00e7\u00f5es de energia renov\u00e1vel em lei. Em dezembro de 2015 se aprovou a \n\nLei de Transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, \n\n2016), que estabelece, entre outros pontos, as metas de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\ndi\u00f3xido de carbono e o firme interesse por incluir novas tecnologias limpas que \n\ncontribuam com os compromissos do governo mexicano em mat\u00e9ria energ\u00e9tica. \n\nEstes compromissos est\u00e3o baseados em parte nas Contribui\u00e7\u00f5es Nacionais \n\nDeterminadas ou NDC (Nationally Determined Contribuitions) que procuram reduzir \n\nos gases de efeito estufa para reduzir o aquecimento do planeta. As NDC \n\nmexicanas foram elaboradas a partir do Inventario Nacional de Emiss\u00f5es do ano \n\n2013 e se apoia na Ley de Cambio Clim\u00e1tico (Lei de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas).  \n\nSegundo o informe do INECC (M\u00c9XICO, 2018b), As NDC do M\u00e9xico focam, \n\npara o ano 2030, a redu\u00e7\u00e3o do 22% de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, al\u00e9m \n\nde almejar a redu\u00e7\u00e3o de 70% a produ\u00e7\u00e3o de carbono negro (M\u00c9XICO, 2018b). \n\nAssim, se tem estabelecida a meta de alcan\u00e7ar, no \u00e2mbito da matriz \n\nenerg\u00e9tica mexicana, 35% de energia renov\u00e1vel para o ano de 2024 (APIZAR, 2016; \n\nIRENA, 2016; M\u00c9XICO, 2014) atrav\u00e9s do aumento de diversas fontes de energias \n\nalternativas, principalmente a solar, e\u00f3lica e a geot\u00e9rmica.  \n\nA lideran\u00e7a ambiental que tem exercido o M\u00e9xico em f\u00f3runs internacionais \n\nreside, centralmente, radica nos ambiciosos  acordos que o pa\u00eds tem proposto, \n\ncomo a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, para o caso da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, de 450 g \n\nCO2/kWh, no ano de 2014,para 220 g CO2/kWh que tende a ser o patamar correlato \n\nem 2040 (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016). Ou ainda o \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nincremento dos 120 GW de nova energia prognosticada para este ano (2040), dos \n\nquais mais da metade deve ser por origem de alguma energia renov\u00e1vel.  \n\nO M\u00e9xico est\u00e1 entre os dez primeiros pa\u00edses mais atrativos e com maior \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica do mundo (M\u00c9XICO, 2018C), em parte tamb\u00e9m pelo seu \n\ncompromisso no Acordo do Paris e pela Reforma Energ\u00e9tica que, de algum jeito \n\nmais ou menos t\u00e1cito ou expl\u00edcito, menciona as inten\u00e7\u00f5es por fazer do M\u00e9xico um \n\npa\u00eds mais verde aproveitando tecnologias limpas. \n\nPara garantir esta diversifica\u00e7\u00e3o frente ao excessivo consumo de \n\ncombust\u00edveis fosseis, se criaram v\u00e1rios m\u00e9todos na reforma, destacando-se os \n\nleiloes el\u00e9tricos que garantem o uso de certificados (M\u00c9XICO, 2018C) os quais s\u00e3o \n\nexigidos e outorgados tanto aos fornecedores como aos clientes finais (ALPIZAR, \n\n2016). \n\nOs certificados de capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia a pontes limpas \n\nproveem uma abertura mais clara para novos participantes que possam competir \n\npara gerar energia considerada de baixo carbono (INTERNATIONAL RENEWABLE \n\nENERGY AGENCY, 2016), e que seria obtida de recursos energ\u00e9ticos alternativos. \n\nInclusive, a participa\u00e7\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o a partir destas energias \n\naumentou de 25% a 46% (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, \n\n2016) pelo impulso da pol\u00edtica de governo para aumentar o seu uso. A redu\u00e7\u00e3o de \n\ndi\u00f3xido de carbono permitir\u00e1 que, no ano de 2024, se consiga at\u00e9 43% de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia por energias alternativas (M\u00c9XICO, 2018C)  \n\nPara Alpizar (2016), o tema de meio ambiente \u00e9 praticamente nulo no \u00e2mbito \n\nda Reforma, pois as energias renov\u00e1veis s\u00e3o op\u00e7\u00f5es de escassa cobertura nacional \n\nem compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses em vias de desenvolvimento (AGUILERA, 2016) \n\ne que tamb\u00e9m tem compromissos s\u00f3lidos contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, tais como \n\n\u00c1frica do Sul e Brasil. \n\nMesmo assim, a Reforma sinaliza uma s\u00e9rie de prioridades quanto a sua \n\nagenda de energias renov\u00e1veis, nas quais se destacam o potencial nuclear, \n\ngeot\u00e9rmico, e\u00f3lico e de energia solar para seu desenvolvimento (M\u00c9XICO , 2014) \n\nSegundo o governo (M\u00c9XICO, 2017), as inten\u00e7\u00f5es da Reforma Energ\u00e9tica \n\nencorajam o pa\u00eds a se transformar em um pa\u00eds l\u00edder em sustentabilidade e no que \n\n\n\n68 \n \n\n \n\ntange a combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas reduzindo sua depend\u00eancia por \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nO governo reconheceu que o pa\u00eds apresenta um atraso significativo em \n\nquest\u00f5es de energias renov\u00e1veis, a despeito de seu potencial de recursos naturais \n\n(M\u00c9XICO, 2014) pelo qual era indispens\u00e1vel ter o foco da preserva\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e assegurar a sustentabilidade do setor energ\u00e9tico. Por\u00e9m, especialistas \n\ne analistas atuantes na \u00e1rea de energia com foco no caso do M\u00e9xico e de sua \n\nsupracitada reforma, consideram insuficiente a vontade pol\u00edtica para que as \n\nenergias renov\u00e1veis, efetivamente, deslanchem no seio da matriz energ\u00e9tica \n\nmexicana. (IBARRA, 2015; ALPIZAR, 2016; VARGAS, 2014; CLAVELLINA 2014). \n\n \n\n 3.2.1 Cr\u00edticas e controv\u00e9rsias  associ\u00e1veis \u00e0  Reforma Energ\u00e9tica \n\nDesde a sua aprova\u00e7\u00e3o no congresso, a Reforma Energ\u00e9tica gerou diversas \n\ncr\u00edticas por parte de v\u00e1rios \u00e2mbitos. Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\nassocia\u00e7\u00f5es civis e, inclusive, alguns organismos internacionais colocaram o tema \n\ncomo um assunto controverso (GREENPEACE, 2013; VARGAS, 2014) \n\nDe fato, a Reforma Energ\u00e9tica n\u00e3o considera em todo seu estatuto as \n\nnecessidades reais que o setor energ\u00e9tico parece precisar, deixando que o principal \n\nmotivo para sua implementa\u00e7\u00e3o, tudo indica, seja o fator econ\u00f4mico e a preval\u00eancia \n\ndo uso de combust\u00edveis fosseis (CLAVELLINA, 2014). Segundo Aguilera (2016), a \n\nsupracitada Reforma n\u00e3o oferece uma sa\u00edda real para o problema da concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema energ\u00e9tico, fazendo prevalecer o uso de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u2013 ou seja, \n\nna pr\u00e1tica a Reforma n\u00e3o fomenta a diversifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, aspecto t\u00e3o \n\nfundamental para que a polu\u00e7\u00e3o mexicana desfrute de mais seguran\u00e7a energ\u00e9tica, \n\npre\u00e7os mais assimil\u00e1veis para a conta mensal de energia no caso do setor \n\nresidencial (em especial) e que, paralelamente, permita ao pa\u00eds, como um todo, uma \n\nmenor contribui\u00e7\u00e3o para a constitui\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, problema de \n\nmagnitude global e que amea\u00e7a a vida de todas as esp\u00e9cies vivas da Terra. \n\nDesde a implementa\u00e7\u00e3o da Reforma, por exemplo, o uso de g\u00e1s natural tem \n\nse intensificado, principalmente, pelos baixos pre\u00e7os e as rotas de transporte, via \n\ngasodutos, a partir dos Estados Unidos que facilitam a importa\u00e7\u00e3o do recurso \n\n\n\n69 \n \n\n \n\n(INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2016). Inclusive, essa \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s tem feito que o pa\u00eds ao norte do M\u00e9xico (ou seja, os EUA), \n\ntenha uma maior rede de abastecimento e, por tanto, maior inger\u00eancia econ\u00f4mica \n\ne, centralmente, pol\u00edtica. \n\nIsso foi sinalado por Vargas (2014) apontando que a liberaliza\u00e7\u00e3o ou \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o, dependendo do enfoque que se que se deseje impor, acabar\u00e1 gerando \n\nmaior depend\u00eancia industrial e tecnol\u00f3gica, sobretudo, por parte dos Estados \n\nUnidos.  \n\nUm dos principais problemas que encerra a produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no M\u00e9xico, \n\nn\u00e3o \u00e9, simplesmente, a explora\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o \u2013 E&amp;P \u2013, mas sim a fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\ncoleta dos recursos (AGUILERA, 2016) gerados que contribuem em uma alto \n\nporcentagem com o Produto Interno Bruto (PIB) e que tem uma regula\u00e7\u00e3o e controle \n\npor parte dos grupos que exercem o poder. Portanto, n\u00e3o pode ser categorizado \n\ncomo tipicamente democr\u00e1tico este processo \u2013 a despeito, de, eventualmente, \n\neficaz pela perspectiva econ\u00f4mica e centrado o referencial nos interesses dos \n\ngrupos que exercem o poder, em geral, a classe (historicamente) dominante do \n\nM\u00e9xico6. \n\nDe fato, parte do incentivo \u00e0  Reforma foi ocasionada porque M\u00e9xico \n\ncome\u00e7ou a fazer uso das suas reservas em cifras tipicamente acima da maioria dos \n\npa\u00edses considerados como de base energ\u00e9tica petrol\u00edfera.  S\u00f3 no ano de 2014, por \n\nexemplo, o pa\u00eds usou 8% das suas reservas em compara\u00e7\u00e3o com Brasil, que usou  \n\n5%, ou a Nig\u00e9ria que usou 1,8% (AGUILERA, 2016). \n\nNo come\u00e7o da sua implementa\u00e7\u00e3o, a Reforma teve problemas pelos fatores \n\nexternos que contribu\u00edram para sua pouca credibilidade no seio da popula\u00e7\u00e3o \n\nmexicana,  como a redu\u00e7\u00e3o substancial dos pre\u00e7os internacionais do barril de \n\npetr\u00f3leo Brent. Esta queda na cota\u00e7\u00e3o internacional do barril induziu a crise \n\necon\u00f4mica importante no M\u00e9xico (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY \n\n                                                           \n6 Depois da nacionaliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no ano 1938 pelo ex Presidente Lazaro C\u00e1rdenas, a \ninstitui\u00e7\u00e3o Petr\u00f3leos Mexicanos (PEMEX) teve a coordena\u00e7\u00e3o dos hidrocarburos. Atrav\u00e9s dos anos, \ne com processos de sindicaliza\u00e7\u00e3o, o controle deste recurso natural foi ficando com poucas pessoas \nque tem algum poder p\u00fablico de alto estrato, como \u00e9 o caso do Romero Deschamps, l\u00edder do \nsindicato petroleiro desde h\u00e1 mais de 30 anos e que est\u00e1 vinculado ao Partido Revolucionario \nIntitucional (PRI) que governou o pais por quase 80 anos seguidos (ABOTES, 2010) \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nAGENCY, 2016), o que, inclusive, gerou uma taxa importante de desemprego no \n\nsetor. \n\nEste tema foi uma das marcas centrais  da Reforma, e ap\u00f3s da sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de empregos tem diminu\u00eddo consistentemente entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o mexicana, em especial, naqueles setores ligados direta e/ou \n\nindiretamente \u00e0 ind\u00fastria petrol\u00edfera mexicana. Paradoxalmente, tem aumentado as \n\noportunidades para o pessoal estrangeiro que foi enviado pelas pr\u00f3prias empresas \n\ntransacionais petrol\u00edferas para colaborar com elas, tendo como resultado o nulo \n\nimpacto na redu\u00e7\u00e3o da pobreza do pa\u00eds (ALPIZAR, 2016). \n\nEm refer\u00eancia \u00e0 estrutura que se prop\u00f4s com a Reforma e a com a correlata \n\ncria\u00e7\u00e3o de novos organismos, assim como a divis\u00e3o de outros, se fez uma pesquisa \n\nque mostrava que existe uma regula\u00e7\u00e3o excessiva que pode ocasionar que os \n\nprocessos de E&amp;P sejam mais morosos e complexos sem resolver as necessidades \n\nimediatas que se apresentam, como o gerenciamento dos leil\u00f5es, o controle dos \n\nfornecedores e empresas, entre outras (IBARRA, 2015). \n\nOutro tema fundamental \u00e9 a perspectiva de se criar duas refinarias para \n\nreduzir o consumo das importa\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo refinado (ou seja, para reduzir as \n\nimporta\u00e7\u00f5es de derivados como a gasolina, o Diesel e o querosene de avia\u00e7\u00e3o) \n\nfornecido pelos Estados Unidos. Por\u00e9m, os custos da constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndestas refinarias \u00e9, em geral, muito acima do or\u00e7amento que se tem destinado a \n\nestas atividades, pelo qual, a factibilidade fica reduzida tamb\u00e9m a projetos que \n\nprecisam de um melhor planejamento (VARGAS, 2014). Alguns cr\u00edticos divergem \n\nda ideai de cri\u00e1-las e prop\u00f5em impulsar melhor as energias renov\u00e1veis aproveitando \n\nos recursos naturas que o M\u00e9xico tem com sua capacidade solar, e\u00f3lica, \n\ngeot\u00e9rmica, nuclear, hidr\u00e1ulica e de biomassa (AGUILAR, 2016; IRENA, 2016). \n\nSegundo um artigo publicado pelo Greenpeace (2013), a Reforma Energ\u00e9tica \n\ndo M\u00e9xico n\u00e3o est\u00e1 dirigida para a redu\u00e7\u00e3o do uso dos combust\u00edveis fosseis e revela \n\nproblemas de falta de planejamento, escassez de investimento e falta de interesse \n\nefetivo no desenvolvimento dos programas e projetos de energias renov\u00e1veis na \n\nmedida requerida (GREENPEACE, 2013). \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nAs metas estabelecidas na reforma s\u00e3o t\u00edmidas considerando as \n\nexpectativas que a popula\u00e7\u00e3o mexicana e global t\u00eam quanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o \n\nantr\u00f3pica  de gases de efeito estufa, sobretudo porque o M\u00e9xico poderia incentivar, \n\natrav\u00e9s de outras pol\u00edticas (de origem privada, p\u00fablica e/ou via parcerias p\u00fablico-\n\nprivadas) o mercado de energias alternativas (AGUILAR, 2015). \n\nN\u00e3o se tem uma estrat\u00e9gia \u00fanica em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 mais efetivo no sentido \n\nde se ampliar o uso de energias renov\u00e1veis pelo M\u00e9xico. Afinal, apesar de, \n\nrecorrentemente, se buscar o aumento no seu uso, o consumo dos combust\u00edveis \n\nfosseis tende a continuar sendo priorit\u00e1rio para o governo mexicano e para o pa\u00eds, \n\nde modo geral. \n\nO consumo de combust\u00edveis fosseis tende a continuar sendo priorit\u00e1rio no \n\nque tange ao uso de energia no M\u00e9xico, por\u00e9m h\u00e1  inten\u00e7\u00f5es \u2013 governamentais e \n\nprivadas \u2013de se fazer um maior uso de energias renov\u00e1veis atrav\u00e9s de uma agenda \n\nenerg\u00e9tica que seja mais efetiva e com estrat\u00e9gias melhor definidas.  \n\n \n\n3.3. Energia E\u00f3lica no M\u00e9xico \n\nAs energias renov\u00e1veis mostram-se como uma tend\u00eancia de crescimento \n\ncada vez maior no mundo. Em n\u00edvel mundial, o desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o \n\nde projetos a partir de recursos naturais n\u00e3o finitos est\u00e3o sendo atendidos pelas \n\nagendas dos governos e do setor privado com o objetivo de reduzir os gases de \n\nefeito estufa emitidos pelo uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis, como o petr\u00f3leo e o carv\u00e3o \n\nmineral (GYAMFI, 2018). \n\nDe fato, se estima que s\u00f3 considerando a implanta\u00e7\u00e3o de mais projetos de \n\nenergia e\u00f3lica e a solar, no ano de 2030, se geraria cerca de 60% da energia total \n\nmundial de origem renov\u00e1vel (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, \n\n2015). Expandir a tecnologia para energias alternativas ajudaria ao setor energ\u00e9tico \n\nno sentido de destravar as barreiras dos custos e da disponibilidade de tecnologias \n\n\u2013 que, no caso de pa\u00edses em desenvolvimento, via de regra,  tem tido um \n\ncrescimento limitado. \n\nO crescimento da energia e\u00f3lica tem sido atribu\u00eddo ao fato de seu uso gerar, \n\nrelativamente, menos impactos negativos para o meio ambiente devido a suas \n\n\n\n72 \n \n\n \n\ncaracter\u00edsticas, como a origem natural do vento (ABASSI, 2013).  Por\u00e9m, \u00e9 das \n\ntecnologias menos usadas no mundo para gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica  pelos custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que, geralmente, s\u00e3o altos em compara\u00e7\u00e3o com os custos de tecnologias \n\nbaseadas em combust\u00edveis fosseis ((INTERNATIONAL ENERGY AGENCY, 2018). \n\nSegundo Abassi (2013), a energia e\u00f3lica atinge apenas 0,2% da demanda \n\ntotal de energia global, e apenas 1, 8% da eletricidade mundial gerada, o que mostra \n\no longo caminho que ainda tem esta tecnologia pela frente mesmo em compara\u00e7\u00e3o \n\na outras tecnologias usuais para energias outras, como aquela de origem hidr\u00e1ulica. \n\nPara o ano de 2050 isto pode mudar um pouco. Segundo o Painel \n\nintergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (2014), o IPCC, mais do 20% da \n\ndemanda de energia no mundo, e 2050, h\u00e1 de ser abastecida pela energia e\u00f3lica, \n\no que significa que para conseguir essa cifra, se teria que produzir 50 vezes mais \n\nenergia da que se gera atualmente (ABASSI, 2013). \n\nNesse contexto, o M\u00e9xico est\u00e1 tentando tamb\u00e9m manter essa tend\u00eancia de \n\ndar mais oportunidades a projetos de energias alternativas com o prop\u00f3sito de \n\ncontribuir com os seus objetivos de mitiga\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Uma das \n\nprincipais fontes de energia que tem se desenvolvido desde a D\u00e9cada de 1990, foi, \n\nprecisamente, a energia e\u00f3lica, aproveitando o potencial dos ventos n\u00e3o sazonais \n\ndispon\u00edveis em parte do territ\u00f3rio mexicano. \n\nO principal potencial e\u00f3lico mexicano se localiza em tr\u00eas \u00e1reas: Istmo de \n\nTehuantepec ou Regi\u00e3o Sudeste, o Estado de Tamaulipas, no Noroeste, e o Estado \n\nde Baja Calif\u00f3rnia (Nordeste) (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY \n\nAGENCY, 2015).Por\u00e9m, nos \u00faltimos dois anos se adicionou o Estado de Yucat\u00e1n \n\ncomo outra regi\u00e3o com alto potencial e\u00f3lico (ASOCIACION MEXICANA DE \n\nENERGIA EOLICA, 2018a) e que ainda est\u00e1 em desenvolvimento. A Figura 10, \n\nneste contexto, mostra um mapa dos projetos distribu\u00eddos pelo pa\u00eds, destacando-se \n\nas regi\u00f5es mencionadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Mapa da localiza\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos no M\u00e9xico, com respetivas potencias \n\npara gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. \n\n  \n\nFonte: Asociaci\u00f3n Mexicana de Energ\u00eda E\u00f3lica (2018). \n \n\nA \u00e1rea com maior potencial \u00e9 o Istmo de Tehuantepec, no Estado de Oaxaca, \n\ncom um potencial acima de 6 GW para o ano de 2020 (INTERNATIONAL \n\nRENEWABLE ENERGY AGENCY, 2015). La Rumorosa, na Baja Calif\u00f3rnia, tem \n\numa capacidade de 5 GW com potencial que poderia ser explorado tamb\u00e9m no \n\nfuturo pr\u00f3ximo e, assim, contribuir com as metas ambientais que o M\u00e9xico tem se \n\nproposto no \u00e2mbito do Acordo de Paris \u2013 ou seja, no seio das NDC (Nationally \n\nDetermined Contributions) mexicanas. \n\nO primeiro parque e\u00f3lico, chamado de \u201cLa Venta\u201d,  foi implementado e \n\ninaugurado, em 1994, na \u00e1rea do Istmo de Tehuantepec, no Estado de Oaxaca \n\n(M\u00c9XICO, 2018)sendo o precursor do que seria a \u00e1rea mais desenvolvida em \n\nmat\u00e9ria de energia produzida pelo vento no pais, de fato, ao longo das \u00faltimas 2 \n\nd\u00e9cadas, o Istmo de Tehuantepec manteve-se como  uma \u00e1rea de refer\u00eancia \n\nmundial deste tipo de recurso para gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (YA\u00d1ES, 2014). \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o do primeiro parque, o governo federal, em especial, vem \n\nestabelecendo estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es focadas na cria\u00e7\u00e3o de mais parques e\u00f3licos para \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nconseguir que, em 2025, 10% (ASOCIACION MEXICANA DE ENERGIA EOLICA, \n\n2018) da energia gerada no pa\u00eds tenha como origem o aproveitamento dos fortes \n\nventos da Regi\u00e3o Sul do pa\u00eds. \n\nAs inten\u00e7\u00f5es em gerar maior impulso para a energia e\u00f3lica est\u00e3o \n\ncorrelacionadas ao fato de que esta regi\u00e3o tem um dos maiores potencias e\u00f3licos \n\ndo mundo, permitindo o seu desenvolvimento de modo mais seguro, pela \n\nperspectiva energ\u00e9tica e mesmo em termos de seguran\u00e7a no retorno multiplicado \n\ndos investimentos aportados (\u00e0 sociedade e financeiros \u2013 ao setor privado, no caso) \n\nNo ano de 2014, o potencial estimado foi calculado em 71 GW de capacidade \n\nanual de energia, por\u00e9m somente est\u00e1 sendo aproveitado cerca de 1,7% dessa \n\ncapacidade (ASOCIACION MEXICANA DE ENERGIA EOLICA, 2018), o que reflete \n\nt\u00edmido aproveitamento deste recurso at\u00e9 agora.  \n\nA energia e\u00f3lica \u00e9 considerada como a tecnologia renov\u00e1vel que ser\u00e1 \n\ndominante at\u00e9 2030, segundo o Relat\u00f3rio Remap M\u00c9XICO desenvolvido pela \n\nIRENA (2015) com capacidade instalada para este ano tende a ser de 31 GW. O \n\npotencial de energia e\u00f3lica no M\u00e9xico \u00e9 pouco maior de 50.000 MW; e, para atingir \n\no objetivo estabelecido pelo governo de 35% de gera\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica a partir de \n\nenergias renov\u00e1veis para o ano 2035 (M\u00c9XI CO, 2014) , vai se requerer uma \n\nm\u00e9dia de instala\u00e7\u00e3o, por ano, de 1,7% GW a partir de parques e\u00f3licos \n\n(ASOCIACION MEXICANA DE ENERGIA EOLICA, 2018), denotando que  n\u00e3o s\u00e3o \n\npoucos os esfor\u00e7os que t\u00eam ser empreendido, pelo pa\u00eds, em prol do atingimento \n\ndesta meta. \n\nDentre esses esfor\u00e7os se apresentam dois problemas principais: a \n\nnecessidade de capacidade de instala\u00e7\u00e3o de novas linhas de transmiss\u00e3o em \u00e1reas \n\ncom alto potencial e\u00f3lico, e que economicamente possam ensejar investimentos \n\nfact\u00edveis (ou seja, assimil\u00e1veis pelo governo e/ou pelo setor privado), e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de medidas para integrar as energias renov\u00e1veis no sistema  \n\nnacional de energia (INTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY, 2015). \n\nA falta de capacidade de transmiss\u00e3o nestas \u00e1reas tem sido um dos \n\nprincipais obst\u00e1culos para a implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos (INTERNATIONAL \n\nRENEWABLE ENERGY AGENCY, 2015), pois nem todos os estados est\u00e3o \n\n\n\n75 \n \n\n \n\ninterconectados (YA\u00d1ES, 2014). E, paradoxalmente, a Baja Calif\u00f3rnia est\u00e1 \n\nconectada ao sistema energ\u00e9tico dos Estados Unidos (YA\u00d1ES, 2014) pela falta de \n\num pr\u00f3prio no pa\u00eds, obstaculizando o desenvolvimento desta fonte de energia. \n\nSegundo Ya\u00f1ez (2014), para desenvolver projetos de energia e\u00f3lica, alguns \n\nrequisitos se fazem necess\u00e1rios por serem  essenciais: acesso \u00e0s linhas de \n\ntransmiss\u00e3o de energia, restri\u00e7\u00f5es de consumo, o local deve encerrar uma \n\nimportante velocidade do vento e a forma do terreno tamb\u00e9m deve permitir a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de turbinas. \n\nPrecisamente, isto se reflete em um dos obst\u00e1culos que o M\u00e9xico vai ter que \n\nsuplantar, qual seja: o atendimento e abastecimento universalizados de energia \n\nel\u00e9trica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Frisa-se, neste contexto,  que o contingente populacional \n\ntende a aumentar, consideravelmente, at\u00e9 o ano de 2050, quando a popula\u00e7\u00e3o deve \n\nser de cerca de 143.925.000 pessoas (Sandoval, 2013) \u2013 quer dizer, 20 milh\u00f5es de \n\npessoas a mais que as consideradas no \u00faltimo censo realizado no ano de 2015. \n\nCom a Reforma Energ\u00e9tica, o governo desenvolveu v\u00e1rios cen\u00e1rios para \n\npoder incentivar o aumento e uso de energias alternativas, destacando-se tr\u00eas \n\nprincipalmente:  a convoca\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es exclusivos para energias alternativas que \n\npermitam uma cobertura el\u00e9trica com abastecimento de servi\u00e7os b\u00e1sicos; o \n\nestabelecimento de mecanismos de certificados de energia renov\u00e1vel que consente \n\nque as empresas possam adquiri-los e, em troca, recebam o reconhecimento \n\nfinanceiro por reduzir emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, o que permite o \n\nfinanciamento  dos projetos energ\u00e9ticos; e, por \u00faltimo, a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos \n\npara fomentar a expans\u00e3o e o fortalecimento da rede el\u00e9trica e das \u00e1reas com alto \n\npotencial para instala\u00e7\u00e3o de novos parques e\u00f3licos (ASOCIACION MEXICANA DE \n\nENERGIA EOLICA, 2018a). \n\nSegundo Sandoval (2013), a maneira para crescer economicamente, ao \n\nmesmo tempo, imbricado e este processo, se gerar menos emiss\u00f5es de GEE, \u00e9, \n\nal\u00e9m da transi\u00e7\u00e3o para tecnologias mais limpas, seria atrav\u00e9s de melhorar a \n\nefici\u00eancia produtiva e energ\u00e9tica do pa\u00eds. Neste contexto e por este norteamento de \n\ndesenvolvimento par a par com a sustentabilidade, de fato,-  o governo tem se \n\npautado, a despeito de, na pr\u00e1tica e muito distante das vistas de acordos \n\n\n\n76 \n \n\n \n\ninternacionais ambientalmente preservacionistas,  de dar maior impulso para as \n\nfontes de energia a partir do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. \n\nO aumento de popula\u00e7\u00e3o, os compromissos contra o aquecimento global e a \n\nnecessidade propalada e premente de redu\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nconfiguram-se em alguns dos temas que o governo deve analisar para encontrar a \n\nmaneira mais adequada de estabelecer uma agenda mais sustent\u00e1vel. E esta \n\nagenda, idealmente, deve unir programas como o desenvolvimento da energia \n\ne\u00f3lica sob a \u00e9gide da constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais igual sob perspectivas \n\nsocioecon\u00f4mica e socioambiental. \n\n \n\n3.3.1 Energia e\u00f3lica no Istmo de Tehuantepec \n\n \n\nA \u00e1rea compreendida na regi\u00e3o conhecida como o Istmo de Tehuantepec, no \n\nMunic\u00edpio de Juchit\u00e1n de Zaragoza, no Estado de Oaxaca, como se mostra na \n\nFigura 11, a seguir, se constitui numa regi\u00e3o de diversidade \u00e9tnica composta por \n\ncinco grupos: zapotecas, huaves, zoques, chontales e mixes7. As principais \n\natividades econ\u00f4micas s\u00e3o o com\u00e9rcio, a manufatura, gera\u00e7\u00e3o de energia e, em \n\nmenor porcentagem, a agricultura e cria\u00e7\u00e3o de gado (M\u00c9XICO, 2002; ATLAS DE \n\nLOS PUEBLOS INDIGENAS, 2018). \n\nNesta regi\u00e3o existem 24 projetos de energia e\u00f3lica com uma capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de 2,3 GW (ASOCIACION MEXICANA DE ENERGIA EOLICA, 2018) \n\nal\u00e9m de mais 7 projetos  em processo de constru\u00e7\u00e3o que somam uma capacidade \n\npouco maior do que 5 GW. O desenvolvimento destes parques e\u00f3licos, sob a \n\nperspectiva de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em especial, configura-se num exemplo \n\nde projeto de tecnologias renov\u00e1veis dos mais  bem-sucedidos no mundo, em \n\nespecial na Am\u00e9rica Latina. \n\nPara esta \u00e1rea (ou seja, o Istmo de Tehuantepec) h\u00e1 a previs\u00e3o, por parte do \n\ngoverno, de que se aumente de modo vigoroso a implementa\u00e7\u00e3o de mais parques \n\ne\u00f3licos no futuro, est\u00e1 associado com a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de GEE que em suma, \n\n                                                           \n7 S\u00e3o culturas pr\u00e9-hisp\u00e2nicas que conformam se assentaram na regi\u00e3o sul-sudeste do M\u00e9xico A \nmaioria das pessoas que pertencem nestas etnias s\u00f3 falam sua l\u00edngua materna, por\u00e9m, as novas \ngera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m falam espanhol, l\u00edngua oficial do M\u00e9xico (Atlas de los Pueblos Ind\u00edgenas, 2018). \n\n\n\n77 \n \n\n \n\ncontribuem com os objetivos do governo por reduzir sua pegada ecol\u00f3gica, \n\nmantendo uma lideran\u00e7a mundial neste tema e enfatizando a sustentabilidade como \n\num eixo primordial da agenda pol\u00edtica. \n\nO Ex-Presidente Felipe Calder\u00f3n ressaltou esta quest\u00e3o durante a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o de alguns parques nesta regi\u00e3o durante o per\u00edodo em que foi \n\npresidente, ou seja, entre 2006 e 2012 (M\u00c9XICO, 2016a). A cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o \n\nMexicana de Energia E\u00f3lica, AMDEE, conformada no ano de 2005, onze anos \n\ndepois do primeiro parque e\u00f3lico instalado, para poder regular e administrar melhor \n\neste tipo de energia renov\u00e1vel, tamb\u00e9m \u00e9 uma prova da valoriza\u00e7\u00e3o estrutural que \n\npassou a ter a instala\u00e7\u00e3o deste tipo de projetos, ou seja, os parques e\u00f3licos. \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Mapa da localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n          Fonte:  Eduardo Jonan Cervantes Lozornio \n\n \n\nA maioria destes parques s\u00e3o constru\u00eddos para abastecer de energia o setor \n\nprivado, especificamente empresas transnacionais como Bimbo, Grupo Pe\u00f1oles, \n\nCEMEX e Walt Mart (ASOCIACION MEXICANA DE ENERGIA EOLICA, 2018a), \n\ncomo mostra a Tabela 4  \u201cParques e\u00f3licos no Istmo\u201d, que usam a energia gerada \n\n\n\n78 \n \n\n \n\npelo vento como uma forma de aumentar suas lucratividades pela redu\u00e7\u00e3o de \n\ncustos e impactos ao meio ambiente atrav\u00e9s desta pr\u00e1tica. \n\nPor\u00e9m, suas implementa\u00e7\u00f5es est\u00e3o envolvidas em controv\u00e9rsias pela forma \n\nna qual se deu (e se d\u00e1) o processo de constru\u00e7\u00e3o. Um dos principais problemas \n\napontados consiste no deslocamento e apropria\u00e7\u00e3o de terras das comunidades \n\nind\u00edgenas atrav\u00e9s de contratos de arrendamento com as empresas, a maioria de \n\norigem estrangeira, que permitiram a constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura necess\u00e1ria para \n\ngerar energia a partir dos ventos da regi\u00e3o (AIDA, 2012). \n\n \n\nTabela 4 - Parques e\u00f3licos no Ismo de Tehuantepec at\u00e9 ano 2015. \n\nProjeto Modalidade8 Fabricante Data de \nopera\u00e7\u00e3o  \n\nCapacidade \n(MW) \n\nConsumidor  \n\nLa venta OPF Vestas 1994 1.57 CFE \n\nLa Venta II OPF Gamesa 2006 83.30 CFE \n\nLa Ventosa  Autoabastecimento  Gamesa 2008 30.60 CEMEX \n\nLa Ventosa \nII \n\nAutoabastecimento Gamesa 2008 49.30 CEMEX \n\nEuros 1ra \nfase \n\nAutoabastecimento Acciona 2009 37.50 CEMEX, \nITESM \n\nEuros 2da \nfase \n\nAutoabastecimento Acciona 2010 212.50 Jugos del \nValle \n\nBii Ne Stipa \nI \n\nAutoabastecimento Gamesa 2010 26.35 Propimex; \nJugos del \nValle \n\nLa Mata-La \nVentosa \n\nAutoabastecimento Clipper 2010 67.50 Soriana; \nCementos \nApasco \n\nFuerza \nE\u00f3lica del \nIstmo \n\nAutoabastecimento Clipper 2011 50.00 Pe\u00f1oles \n\nOaxaca II, \nIII, e IV \n\nPEE Acciona 2012 306.00 Grupo ACS \n\nLa Venta III PEE Gamesa- \nIberdrola  \n\n2012 102.85   ------- \n\nOaxaca I PEE Vestas 2012 102.00 Grupo ACS \n\nFuerza \nE\u00f3lica del \nIstmo \n\nAutoabastecimento Clipper 2012 30.00 Met-Mex; \nPe\u00f1oles \n\nBii Ne Stipa \nII (Stipa \nNaya\u00e1) \n\nAutoabastecimento Gamesa 2012 74.00 Nestl\u00e9/ \nAlpla \n\n                                                           \n8 OPF: Obra P\u00fablica financiada. \nPEE: Produtor Independente de Energia. \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nBii Ne Stipa \nIII \n(Zopiloapan) \n\n \nAutoabastecimento \n\n \nGamesa \n\n \n2012 \n\n \n70.00 \n\n \nNissan; \nAlpla \n\nPiedra \nLarga \n\nAutoabastecimento Gamesa 2012 90.00 Bimbo; \nFriolsa \nFrigolicos \n\nBii Stin\u00fa Autoabastecimento Gamesa 2012 164.00 ------- \n\nLa Ventosa \nIII \n\nAutoabastecimento Gamesa 2013 20.00  \n\nEoliatec del \nPacifico \n\nAutoabastecimento Gamesa 2013 160.00 Walt Mart \n\nBii Ne Stipa \nII Fase III El \nRetiro  \n\n \nAutoabastecimento \n\n \nGamesa \n\n \n2013 \n\n \n74.00 \n\n \n------ \n\nPiedra \nLarga II \n\nAutoabastecimento Gamesa 2014 138.00 ----- \n\nBII Hioxo Autoabastecimento Gamesa- \nFenosa \n\n2014 227.50 Chedrahui; \nCementos \nMoctezuma \n\nBi Ne Stipa \nII Fase IV \nDos \nArbolitos \n\n \nAutoabastecimento \n\n \nGamesa \n\n \n2014 \n\n \n70.00 \n\n \n------ \n\nSureste 1 \nFase II \n(Energias \nRenovables \nLa Mata)  \n\n \n \nPEE \n\n \n \nAlstom \n\n \n \n2014 \n\n \n \n102.00 \n\n \n \n---- \n\nFonte: Adaptado de Juarez (2014) e Asociaci\u00f3n Mexicana de Energia E\u00f3lica (2018) \n\n \n\nOs conflitos de territ\u00f3rio, nega\u00e7\u00e3o de acesso das comunidades aos seus \n\npr\u00f3prios recursos causando perdas e altera\u00e7\u00f5es de suas identidades culturais, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da paisagem, ru\u00eddos sonoros gerados pelos aerogeradores, e outros \n\nproblemas ambientais como o deslocamento de fauna local, a altera\u00e7\u00e3o da \n\nmigra\u00e7\u00e3o das aves e gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos pelo \u00f3leo que geram as turbinas, s\u00e3o \n\nalgumas das externalidades negativas que carreiam projetos e\u00f3licos mal planejados \n\n(BRANNSTORM, 2017). \n\nEspecialmente em Oaxaca, a falta de transpar\u00eancia e veracidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma constante nestes processos. Somado a isto, existem amea\u00e7as \n\ndiretamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que se op\u00f5e ao funcionamento dos parques, evidenciando \n\na corrup\u00e7\u00e3o em distintos n\u00edveis pol\u00edticos que existe na constru\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento da energia e\u00f3lica (BURNETT, 2016; VON BERTRAB, 2016). \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nOs conflitos se iniciam na aus\u00eancia da consulta p\u00fablica para o \n\ndesenvolvimento do processo. Conhecer as quest\u00f5es que s\u00e3o importantes para a \n\ncomunidade, reconhecer a opini\u00e3o deles, saber se concordam ou n\u00e3o com o projeto, \n\nquais s\u00e3o seus princ\u00edpios, ou simplesmente lhes considerar (RAMAN, 2015; \n\nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA, 2007; URMEE, 2016; HORLINGS, \n\n2015), \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o (de cunho \u00e9tico e moral, al\u00e9m de significar obrigatoriedade \n\nlegal) em todos os projetos nos quais se tem capital humano envolvido, sobretudo \n\nnaqueles nos quais o valor cultural \u00e9 muito importante na din\u00e2mica social. \n\nSegundo Urmee (2016), todos os projetos devem ser pensados em distintas \n\netapas e deve se considerar os aspectos necess\u00e1rios para que sejam bem-\n\nsucedidos de acordo aos princ\u00edpios da sustentabilidade. A fase principal \u00e9 o \n\nenvolvimento com a sociedade desde o in\u00edcio (awarness) at\u00e9 o final dos projetos \n\n(social feedback). A import\u00e2ncia desta inclus\u00e3o se percebe na aceita\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, fator que n\u00e3o est\u00e1 presente nos projetos da regi\u00e3o das comunidades \n\nind\u00edgenas da regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec. \n\nO conceito de Difus\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o estabelecido por Urmee (2016) define \n\nalguns aspectos que devem ser considerados para implementa\u00e7\u00e3o de qualquer tipo \n\nde tecnologia em uma comunidade: analisar do tipo de tecnologia a ser \n\nimplementada, validar a aceita\u00e7\u00e3o da sociedade, verificar as pol\u00edticas do governo \n\nexistentes e considerar os fatores culturais e sociais.  \n\nBrannstorm (2017) afirma que a imposi\u00e7\u00e3o de projetos de energia e\u00f3lica \n\nconstru\u00eddos por mitiga\u00e7\u00e3o ou compensa\u00e7\u00e3o podem gerar conflitos porque n\u00e3o \n\nconsideram nenhum outro fator, e os parques e\u00f3licos no Istmo de Tehuantepec, \n\nparecem ser um reflexo e confirma\u00e7\u00e3o disto. \n\nNeste sentido, Sosa (2012), atrav\u00e9s do conceito denominado Glocal (palavra \n\nconformada com os prefixos de \u201cglobal\u201d e \u201clocal\u201d), menciona a import\u00e2ncia das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre estas duas esferas sem esquecer que os marcos sociais e hist\u00f3ricos \n\nembutem e carreiam significados e sentidos para as comunidades. Assim, pode se \n\nreconhecer e desenvolver um territ\u00f3rio local em um contexto de inter-rela\u00e7\u00f5es que \n\npossam beneficiar todas as partes. \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nO fato dos projetos e\u00f3licos da regi\u00e3o n\u00e3o considerar as comunidades ali \n\npresentes, desencadeou uma s\u00e9rie de conflitos que, atualmente, t\u00eam envolvido \n\nv\u00e1rios grupos como governo, setor privado, associa\u00e7\u00f5es civis e a sociedade (AIDA, \n\n2012; BURNETT, 2016; VON BERTRAB, 2016). Sendo esta \u00faltima a mais afetada \n\nou menos beneficiada, pelas decis\u00f5es tomadas pelas outras esferas envolvidas \n\nperpetram.  \n\nH\u00e1 uma tend\u00eancia aparente do governo e das empresas no sentido de se \n\naproveitarem da ignor\u00e2ncia e da falta de conhecimento das popula\u00e7\u00f5es envolvidas; \n\npor isto n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que as zonas onde existe um alto \u00edndice de pobreza, \n\ncomo as comunidades de Juchit\u00e1n, aceitem este tipo de projetos (BRANNSTORM, \n\n2017).  \n\nContribui para esta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o fato dessas popula\u00e7\u00f5es terem menor \n\nacesso ao sistema de justi\u00e7a, o que facilitaria a prote\u00e7\u00e3o, por parte de entidades \n\ngovernamentais, em prol da manuten\u00e7\u00e3o e do est\u00edmulo \u00e0 cidadania e do \n\nempoderamento destas comunidades e tamb\u00e9m em benef\u00edcio da prote\u00e7\u00e3o dos seus \n\ninteresses.  \n\nA quest\u00e3o do territ\u00f3rio \u00e9 uma das partes mais interessantes do caso do Istmo. \n\nO arrendamento das terras seja de forma volunt\u00e1ria ou compuls\u00f3ria a partir de \n\npress\u00f5es externas, est\u00e1 recheado de contradi\u00e7\u00f5es e falta de veracidade. Existem \n\nterrit\u00f3rios em que se pagam um valor muito alto e constata-se que os propriet\u00e1rios \n\nda terra s\u00e3o pessoas influentes em termos de exerc\u00edcio de poder ou ainda que est\u00e3o \n\nligadas ao governo ou a algum setor empresarial (BURNETT, 2016; VON \n\nBERTRAB, 2016); muito ao contr\u00e1rio da ampla maioria da popula\u00e7\u00e3o, que recebe \n\numa renda mensal abaixo da m\u00e9dia em outras partes do mundo inclusive. \n\nOs conceitos anteriormente citados e analisados s s\u00e3o denominados como \n\n\u201capropria\u00e7\u00e3o dos recursos\u201d (SMITH, 1998) e \u201capropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio\u201d (SOSA, \n\n2012), ambos termos que se encaixam neste processo e que tem mais de vinte \n\nanos de designa\u00e7\u00e3o.. Al\u00e9m de pagar pre\u00e7os baixos, existe uma esp\u00e9cie de bloqueio \n\ncomercial \u2013 por apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (SOSA, 2012) \u2013 para as atividades \n\nagr\u00edcolas, afinal, o governo n\u00e3o incentiva o com\u00e9rcio dos produtos desta regi\u00e3o se \n\nas pessoas n\u00e3o aceitam a instala\u00e7\u00e3o dos aerogeradores (BURNETT, 2016). \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nO comportamento das empresas \u00e9 tamb\u00e9m um fator importante, pois al\u00e9m \n\nde pensar nos benef\u00edcios econ\u00f4micos, deveriam estar obrigadas a desempenhar \n\nalgum envolvimento respons\u00e1vel com a comunidade as quais recebem ou h\u00e3o de \n\nreceber os projetos e\u00f3licos (NUNES, 2017).  Em Oaxaca, falta uma regula\u00e7\u00e3o para \n\nas empresas estrangeiras, o que gera um ambiente de excessiva e at\u00e9 delet\u00e9ria \n\nconcorr\u00eancia pelo controle do acesso, gest\u00e3o das propriedades e at\u00e9 venda da \n\nenergia gerada com o vento do Istmo. \n\nAp\u00f3s 23 anos do estabelecimento do primeiro projeto e\u00f3lico em Juchit\u00e1n, \n\nOaxaca, a injusti\u00e7a social e ambiental s\u00e3o os mais vis\u00edveis problemas difundidos. \n\nDiversas organiza\u00e7\u00f5es civis e n\u00e3o governamentais (ONGs) e grupos de cidad\u00e3os \n\nexternos oferecem apoio aos ind\u00edgenas para que eles possam exigir o cumprimento \n\nde suas demandas atrav\u00e9s da via pac\u00edfica, respeitando sua cultura e seus direitos \n\nenquanto seres humanos.  \n\n \n\n4 EXTERNALIDADES SOCIOAMBIENTAIS ASSOCI\u00c1VEIS AOS PARQUES \n\nEOLICOS NO ISTMO DE TEHUANTEPEC \n\n \n\nNeste capitulo analisam-se as externalidades socioambientais inerentes \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos no Istmo de Tehuantepec desde o primeiro \n\nprojeto no ano 1994, at\u00e9 os que se t\u00eam projetado atualmente.  \n\nUma das principais carater\u00edsticas tem sido o conflito entre o bin\u00f4mio governo-\n\nempresas e as comunidades ind\u00edgenas que n\u00e3o compartilham a mesma vis\u00e3o nem \n\ninteresse sobre o desenvolvimento da zona como uma regi\u00e3o que gere energia a \n\npartir do vento. \n\nOs crit\u00e9rios que se tem sob a l\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o dos projetos e\u00f3licos s\u00e3o, \n\nbasicamente, os seguintes (URMEE, 2016) :o uso de terras, a regula\u00e7\u00e3o dos \n\nparques, as consultas p\u00fablicas, a distribui\u00e7\u00e3o dos pagamentos e estabelecimento \n\ndos mesmos, a seletividade da popula\u00e7\u00e3o, a interfer\u00eancia no modo de vida,  a \n\naltera\u00e7\u00e3o no tecido social e as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos danos ambientais, em \n\nespecial. Estas, destarte, s\u00e3o algumas das quest\u00f5es que se aprofundaram neste \n\ncap\u00edtulo. \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nIsto permitir\u00e1 analisar se o uso de energias alternativas, como neste caso a \n\nenergia e\u00f3lica, pode se considerar como uma op\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel que respeita seus \n\ntr\u00eas principais aspectos, ou seja, o pilar fulcral da sustentabilidade: o econ\u00f4mico, o \n\nsocial e o ambiental. Neste contexto, pode-se avaliar os eventuais benef\u00edcios \n\ncorrelatos a uma mudan\u00e7a de paradigma tecnol\u00f3gico que transita dos combust\u00edveis \n\nfosseis a energias consideradas como limpas. \n\nO aspecto cultural \u00e9 outro fator importante e fundamental nesta pesquisa \n\nconsiderando que a popula\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios ( Juchit\u00e1n, Uni\u00f3n Hidalgo, \u00c1lvaro \n\nObreg\u00f3n, Ixtepec, entre outros)  \u00e9 em sua maioria de origem ind\u00edgena e tem distintas \n\ncostumes e tradi\u00e7\u00f5es em compara\u00e7\u00e3o com a maioria da popula\u00e7\u00e3o mexicana. \n\nEste capitulo, intui-se, h\u00e1 de colaborar para determinar at\u00e9 que ponto os \n\nprojetos e\u00f3licos desenvolvidos no Istmo t\u00eam efetivamente contribu\u00eddo para melhorar \n\na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, se representam uma medida importante para \n\ncombater e mitigar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e saber se s\u00e3o pensados em cen\u00e1rios \n\nde longo prazo para contribuir com a sustentabilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\n4.1 Implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos em Juchit\u00e1n: a origem dos conflitos \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de projetos de energias alternativas deve ser planejada \n\npara cobrir os preceitos que circunscrevem e delineiam o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel com a finalidade de preservar o meio ambiente, gerar um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e considerar as necessidades da sociedade tanto a \n\ncurto quanto a m\u00e9dio e longo prazo. \n\nUrmee (2016) atrav\u00e9s do conceito \u201cdifus\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o\u201d enfatiza o \n\naproveitamento dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para coisas simples, por\u00e9m \n\nfundamentais, como \u00e9 o acesso \u00e0 energia el\u00e9trica para toda a popula\u00e7\u00e3o do campo, \n\ne para fomentar o desenvolvimento humano atrav\u00e9s dos direitos sociais (SANCHEZ, \n\n2016). \n\nNeste processo, devem existir v\u00e1rias etapas que Raman (2015) define como \n\navalia\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel com a finalidade de garantir que estejam sendo satisfeitas a \n\nmaioria das necessidades de todos os atores envolvidos no projeto. Assim, \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nconsiderara demandas da popula\u00e7\u00e3o se torna um tema crucial tanto por quest\u00f5es \n\n\u00e9ticas (HORLINGS, 2015), quanto porque esta poder\u00e1 ser beneficiada ou \n\nprejudicada direta ou indiretamente. \n\nNo caso da maioria dos parques e\u00f3licos em Juchit\u00e1n, o fator social n\u00e3o foi \n\nconsiderado \u2013 ao  menos em primeira inst\u00e2ncia pela aus\u00eancia de consultas p\u00fablicas, \n\no que tem originado v\u00e1rias incertezas que foram se agravando conforme o passar \n\ndos anos e que refletem a situa\u00e7\u00e3o atual que se vive nessa regi\u00e3o.  \n\nAs dimens\u00f5es sociais e culturais devem ter algumas etapas que facilitem a \n\naceita\u00e7\u00e3o dos projetos a serem implementados.  Conforme Urmee (2016), o \n\nprocesso tem 5 fases: (1) ter consci\u00eancia e informa\u00e7\u00f5es para entender a raz\u00e3o pela \n\nqual est\u00e1 se implementando esse projeto ; (2) compartilhar as informa\u00e7\u00f5es e \n\navalia\u00e7\u00f5es dos poss\u00edveis impactos; (3) toda vez que se mostraram essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, a sociedade civil decide se quer aceitar ou rejeitar o projeto; (4) caso \n\naceito,  implementa\u00e7\u00e3o e, finalmente, a \u00faltima etapa consiste em que as empresas \n\ne o pr\u00f3prio governo tenham um feedback sobre a satisfa\u00e7\u00e3o das pessoas em \n\nrefer\u00eancia ao projeto. \n\nEssa metodologia deve considerar os processos psicossociais (HORLINGS, \n\n2015) que carreia qualquer inova\u00e7\u00e3o que altere a vida cotidiana das comunidades; \n\nestas, por sua feita, acabam sendo processos internos das pessoas que tem uma \n\ndin\u00e2mica dentro de um ambiente social.   \n\nUm dos principais fatores de conflito tem sido o territ\u00f3rio (Ver figura 12) , pois \n\na maioria dos parques e\u00f3licos est\u00e3o localizados em terrenos ejidales9 e comunais, \n\no que muda o sentido de propriedade porque se torna uma propriedade social \n\n(SOSA, 2011) o que a difere, estruturalmente,  do conceito de propriedade privada. \n\nEsta carater\u00edstica impede que os terrenos sejam arrendados por decis\u00e3o de uma \n\npessoa, pois deve existir a aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime da comunidade atrav\u00e9s de \n\nprocessos e reuni\u00f5es internas para decidir o que \u00e9 melhor ou n\u00e3o para a \n\ncomunidade toda. \n\n \n\n                                                           \n9 S\u00e3o territ\u00f3rios coletivos o compartilhados que foram outorgados pro processos hist\u00f3ricos para os \nhabitantes das comunidades, o que implica que qualquer decis\u00e3o sobre ele, tem que ser avaliada \npor todos os donos da propriedade. \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nFigura 12. An\u00e1lise das entrevistas obtido pelo software Iramuteq* \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. * Mostra o cluster que foi aplicado aos dados de \ntexto usando o software IRamuteq. Essa an\u00e1lise possibilita sintetizar as informa\u00e7\u00f5es e, assim, \nfacilitar sua interpreta\u00e7\u00e3o por meio de gr\u00e1ficos nos quais as rela\u00e7\u00f5es entre o corpus e as palavras \nque as comp\u00f5em s\u00e3o representadas. O algoritmo de software foi capaz de determinar 4 clusters, \nque foram agrupados em quatro quadrantes por semelhan\u00e7a. Exemplo a cor azul que mostra os \nimpactos do uso de este tipo de energia e o vermelho que enfatiza o papel dos terrenos e o pago \npara alguns beneficiados que alugam esse espaco onde se instalam turbinas e\u00f3licas.  \n\n \n\n \n\nOs processos da terra s\u00e3o historicamente complexos e isto guarda rela\u00e7\u00e3o \n\ncom processos desde a Revolu\u00e7\u00e3o Mexicana de 1920 (ABOTES, 2010), a qual se \n\neliminou a privatiza\u00e7\u00e3o da terra para que, assim, os campesinos conseguissem ter \n\num terreno para trabalhar. \n\nNesta regi\u00e3o h\u00e1 68.102 hectares de terra comunal e existe um padr\u00e3o de 7 \n\nmil comuneros, ou l\u00edderes da terra, para administrar esta extens\u00e3o de solo que \n\npertence \u00e0s comunidades (SANCHEZ, 2016). Neste contexto, tentar conformar \n\nprocessos de sustentabilidade territorial (GOMES, 2011) \u00e9 dif\u00edcil at\u00e9 pelo modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o existente no Ismo de Tehuantepec. \n\nDentro desta din\u00e2mica, os processos tamb\u00e9m s\u00e3o diferenciados e at\u00e9 pouco \n\ntransparentes segundo os entrevistados, porque as negocia\u00e7\u00f5es para construir \n\nparques e\u00f3licos t\u00eam sido entre os l\u00edderes ejidales ou representantes das \n\n\n\n86 \n \n\n \n\ncomunidades e as empresas, o que delega \u00e0 popula\u00e7\u00e3o um terceiro \u00e2mbito,  sendo \n\neles os \u00faltimos em saber das decis\u00f5es que previamente foram tomadas.  \n\nO fato de n\u00e3o haver um representante p\u00fablico do governo municipal desde \n\nh\u00e1 50 anos no Istmo de Tehuantepec, faz mais complexa a situa\u00e7\u00e3o, afinal,  estes  \n\nse levam a cabo sem a supervis\u00e3o do governo em qualquer inst\u00e2ncia (VON \n\nBERTRAB, 2016). \n\nA falta de transpar\u00eancia \u00e9 outro elemento importante neste processo. Para \n\nUrmee e Horlings (2016; 2015), a comunica\u00e7\u00e3o e a transpar\u00eancia s\u00e3o b\u00e1sicas na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de todos os projetos.  A aus\u00eancia destes elementos e clara desde \n\nos primeiros parques e\u00f3licos na d\u00e9cada de 1990, at\u00e9 a maioria dos contratos que \n\nforam assinados no ano de 2004. \n\nA caracter\u00edstica que impera \u00e9 a falta de veracidade e aproveitamento da \n\nignor\u00e2ncia e desconhecimento da popula\u00e7\u00e3o que, em sua maioria, n\u00e3o teve acesso \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar e que,  al\u00e9m disto, fala outra l\u00edngua diferente do espanhol, o \n\nzapoteco.  \n\nEstes aspectos fizeram com que os parques e\u00f3licos fossem constru\u00eddos sem \n\nter conhecimento suficiente das implica\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios que poderia e pode \n\nensejar a constru\u00e7\u00e3o destes parques e\u00f3licos.  Diante deste tipo de situa\u00e7\u00e3o \n\nrecorrente, no de 2006, surge o projeto R\u00e1dio Totopo, uma r\u00e1dio comunit\u00e1ria que \n\ntem como objetivo principal informar a popula\u00e7\u00e3o sobre os projetos transnacionais \n\nque est\u00e3o sendo constru\u00eddos e disseminados por toda a regi\u00e3o do Istmo, assim \n\ncomo para fortalecer a cultura zapoteca (SANCHEZ, 2016). \n\nUm ano depois, surgiu a APPIIIDT integrada por campesinos e a sociedade \n\ncivil, como uma forma de tentar conter o crescimento desmesurado dos projetos \n\ne\u00f3licos na regi\u00e3o,  procurar uma regula\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o dos parques e exigir \n\nprocessos de transpar\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es que lhes foram negados desde o \n\ncome\u00e7o.  \n\nPor lei, para todos os processos deveria ter existido uma Consulta P\u00fablica \n\ngarantida pela Conven\u00e7\u00e3o 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OMT) \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nsobre os Povos Ind\u00edgenas e Tribais10, que estabelece no artigo sexto, a obriga\u00e7\u00e3o \n\nde informar e fazer part\u00edcipes a popula\u00e7\u00e3o  mediante uma consulta p\u00fablica (IOT, \n\n1991) que permita o di\u00e1logo e a livre discuss\u00e3o sobre temas que competem \n\ndiretamente ao modo de vida das comunidades, como \u00e9 neste caso a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de aerogeradores. \n\nDe um total de 27 parques instalados, 24 n\u00e3o tiveram esse processo que \n\nespecifica a Conven\u00e7\u00e3o que o M\u00e9xico faz parte. A primeira consulta realizada foi no \n\nano de 2005, mas conforme aos entrevistados, o processo foi permeado de \n\nirregularidades porque se negava a participa\u00e7\u00e3o da sociedade como um todo, n\u00e3o \n\nexistiam reuni\u00f5es pr\u00e9vias entre os l\u00edderes e as empresas, n\u00e3o existiam informa\u00e7\u00f5es \n\nfidedignas que pudessem ser compartilhadas, e sobretudo, processos de corrup\u00e7\u00e3o \n\nque englobam autoridades governamentais e membros aliciados para tais fins junto \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o (FLORES, 2015). \n\nNo ano de 2015 se realizou a segunda consulta p\u00fablica que derivou num \n\nimportante conflito na regi\u00e3o. Foi o caso do projeto da empresa E\u00f3lica del Sur no \n\nmunic\u00edpio de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, que foi rejeitado pela comunidade que decidiu n\u00e3o \n\naceitar a constru\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos apesar da press\u00e3o e atentados ocorridos \n\n(LAGUNES, 2017). As consequ\u00eancias deste evento levaram, inclusive, a que a \n\npr\u00f3pria comunidade decidisse se autogovernar sob seu direito de usos e costumes, \n\ndeixando o governo sem qualquer inger\u00eancia direta sobre esta (LAGUNES, 2017). \n\nOs conflitos a partir da implementa\u00e7\u00e3o dos aerogeradores t\u00eam sido uma \n\nconstante e t\u00eam levado a n\u00edveis que, na atualidade, existe uma marcada oposi\u00e7\u00e3o \n\nentre a popula\u00e7\u00e3o e o bin\u00f4mio governo-empresas. Elliot (2006) atribui este tipo de \n\nconflito socioambiental (ver figura 13 sobre a relev\u00e2ncia dos impactos a partir das \n\nentrevistas feitas) derivado de processos de adapta\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre grupos \n\nsociais e que s\u00e3o decorrentes de distintos modos de relacionamento, como nestes \n\ncasos em curso em Juchit\u00e1n. \n\n \n\n                                                           \n10  Entrou em vigor no ano de 1991. Tal lei estabelece e reconhece os direitos dos ind\u00edgenas a temas \n\nde sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e trabalho, e tamb\u00e9m protege as cren\u00e7as culturais, religiosas e \nespirituais destas popula\u00e7\u00f5es originais. \n\n \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nFigura 13. Dendograma das entrevistas para temas sociais* \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n *Na figura e poss\u00edvel ver as cinco classes formadas onde destaca no primeiro grupo a \n\npalavra social, impacto e justo (justi\u00e7a) e no segundo as palavras consulta e proceso (processo). \n\nNos outros est\u00e3o ligados tamb\u00e9m a os direitos, propriedade e representantes.  \n\n \n\nSegundo os entrevistados, a popula\u00e7\u00e3o, de modo geral, n\u00e3o \u00e9 contra os \n\nprojetos de energias alternativas desde que estes projetos carreiem \n\ndesenvolvimento para suas comunidades. O problema, assim, \u00e9 a maneira como \n\ntem sido desenvolvidos todos estes parques e\u00f3licos, ou seja, basicamente,  sem a \n\nefetiva considera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, nem mesmo aquela residente no \n\nentorno. \n\nO sentido de pertencimento est\u00e1 ligado, diretamente, ao grau de participa\u00e7\u00e3o \n\ndo cidad\u00e3o e seu envolvimento com os temas que competem a sua comunidade \n\n(URMEE, 2016). No caso ora em an\u00e1lise, esse sentido n\u00e3o existe porque os custos \n\ne benef\u00edcios dos projetos foram baseados, t\u00e3o somente, em avalia\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\nsem a devida considera\u00e7\u00e3o a dimens\u00f5es interiores como a cultural (HORLINGS, \n\n2015). \n\nDepois da Reforma Energ\u00e9tica, as consultas p\u00fablicas est\u00e3o sendo \n\nobrigat\u00f3rias para os pr\u00f3ximos desenvolvimentos e\u00f3licos segundo o funcion\u00e1rio da \n\n\n\n89 \n \n\n \n\nSecretaria de Energia, Sr. Adolfo Aguilar (ver AP\u00caNDICE L). Frisa-se, neste \n\ncontexto, o pr\u00f3prio governo  criou a figura representativa de Diretor de Energia em \n\nalguns munic\u00edpios como Uni\u00f3n Hidalgo e Juchit\u00e1n de Zaragoza, segundo os \n\nfuncion\u00e1rios de governo que foram entrevistados (ver AP\u00caNDICE G, K), para que \n\nexista uma pessoa que signifique, institucionalmente, o enlace entre governo, \n\nsociedade civil e as empresas com a finalidade de desenvolver os projetos sob uma \n\nordem de acordo m\u00fatuo e compromisso (QUINTANA, 2017). \n\nO estado deve dar maior import\u00e2ncia para a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, sobretudo \n\nnos processos que guardam rela\u00e7\u00e3o com paradigmas de adequa\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(ZHOURI, 2006), nos quais a inova\u00e7\u00e3o e a moderniza\u00e7\u00e3o geram uma esp\u00e9cie de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o espacial que invade tamb\u00e9m o sentido de pertencer a algum lugar pelas \n\naltera\u00e7\u00f5es ocasionadas em fun\u00e7\u00e3o de outros objetivos (HORLINGS, 2015). \n\n \n\n4.2 Desenvolvimento socioecon\u00f4mico a partir da instala\u00e7\u00e3o de parques \n\ne\u00f3licos \n\nA implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos na regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec se \n\nrealizou num processo paulatino inerente ao setor energ\u00e9tico do M\u00e9xico, cujos \n\nagentes governamentais estimularam ampla participa\u00e7\u00e3o de investimento privado, \n\ntanto nacional quanto estrangeiro. Este processo se inicia na d\u00e9cada de 1990 com \n\na inaugura\u00e7\u00e3o  de 7 parques e\u00f3licos no munic\u00edpio de La Venta (ver figura 14)  e se \n\nconsolida dez anos depois com a inser\u00e7\u00e3o do dobro de parques (JUAREZ, 2014). \n\n \n\nFigura 14.  Primer parque e\u00f3lico La Venta para CFE (Comisi\u00f3n Federal de Electricidad) \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nConforme o avan\u00e7o do tempo, o n\u00famero de parques e\u00f3licos em Juchit\u00e1n \n\natingiu 24 unidades, mas 3 projetos j\u00e1 est\u00e3o em desenvolvimento (ASOCIACION \n\nMEXICANA DE ENERGIA EOLICA, 2018a) \u2013 todos eles a partir, de investimento \n\nestrangeiro principalmente. Atualmente existe a expectativa de aumento no n\u00famero \n\nde projetos a m\u00e9dio e longo prazo pelas condi\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas da regi\u00e3o. \n\nApesar deste crescimento quanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dos projetos e\u00f3licos e o \n\nincremento correlato no n\u00famero de parques na regi\u00e3o, a economia dos munic\u00edpios \n\nn\u00e3o tem sido  beneficiada em quase nenhum sentido. Isto decorre, basicamente, do \n\nfato de  que os ganhos (lucros) ficam s\u00f3 para as empresas privadas, sejam \n\nnacionais ou estrangeiras (JUAREZ, 2014). Para a popula\u00e7\u00e3o, de modo geral, \n\nconforme depreendeu-se das entrevistas realizadas com membros da comunidade, \n\nsobram externalidades socioambientais tipicamente negativas (ver AP\u00caNDICES D, \n\nE \u00e9 J) \n\nA falta de regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de instrumentos de forne\u00e7am de \n\ninforma\u00e7\u00f5es (OWENS, 2008) por parte do governo, impedem que exista \n\ntranspar\u00eancia nos processos econ\u00f4micos correlatos a estes empreendimentos \n\ngerando conflitos que envolvem os distintos n\u00edveis de governo: federal, estadual e \n\nmunicipal.  \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nDe fato, conforme entrevista, gentilmente, concedida pela Diretora de \n\nEnergia do Munic\u00edpio de Juchit\u00e1n, Sra. F\u00e1tima de Cruz (ver AP\u00caNDICE G, e figura \n\n15) as empresas e\u00f3licas n\u00e3o compartilhavam informa\u00e7\u00f5es com as autoridades \n\ngovernamentais. A negocia\u00e7\u00e3o dos ganhos econ\u00f4micos se realiza diretamente com \n\no governo federal,  com institui\u00e7\u00f5es  como a Secretaria de Energia, a Comisi\u00f3n \n\nFederal de Energia e a Comisi\u00f3n Reguladora de Energia. \n\n \n\nFigura 15. Escrit\u00f3rio da Regiduria de Energia* \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. *Onde o autor desta disserta\u00e7\u00e3o foi recebido pela \n\nDiretora de Energia do munic\u00edpio de Juchit\u00e1n de Zaragoza \n\n \n\nDepois dessa negocia\u00e7\u00e3o, se envolve o governo estadual, que tem um pouco \n\nmais de inger\u00eancia com as empresas.  Ao final do processo, os munic\u00edpios s\u00e3o \n\ninformados para eles revisar a parte administrativa que tem a ver com os terrenos \n\ne uso do solo para construir os parques. \n\nAssim, torna-se claro que os benef\u00edcios da implementa\u00e7\u00e3o de energias \n\nrenov\u00e1veis, neste caso, obedecem a princ\u00edpios neoliberais que favorecem \n\nunicamente \u00e0s empresas (VARGAS, 2014), que omitem responsabilidades \n\n\n\n92 \n \n\n \n\necon\u00f4micas face ao t\u00eanue cumprimento das j\u00e1 fr\u00e1geis leis vigentes; tais empresas, \n\nde modo contumaz, se negam, inclusive, a compartilhar com as autoridades locais \n\ninforma\u00e7\u00f5es completas sobre seu rendimento econ\u00f4mico (JUAREZ, 2014). \n\nE poss\u00edvel afirmar que este tipo de projetos (ver figura 16 sobre resultados \n\nde entrevistas sobre temas sociais)  tem trazido crescimento econ\u00f4mico s\u00f3 para \n\nalguns atores, por\u00e9m n\u00e3o tem gerado desenvolvimento para as comunidades. O \n\nParadigma do desenvolvimento que VALLANCE (2011) enfatiza e que tece uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre pobreza, tecnologia e aquecimento global, induz \u00e0 compreens\u00e3o, \n\nno \u00e2mbito da presente pesquisa, do qu\u00e3o vulner\u00e1vel \u00e9 o este  tema ao mostrar que \n\nimplementar novos modelos tecnol\u00f3gicos em fun\u00e7\u00e3o do meio ambiente, n\u00e3o \n\nsignifica que h\u00e1 de haver benef\u00edcios econ\u00f4micos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o diretamente afetada. \n\n \n\nFigura 16 Cluster de resultados de entrevistas em temas sociais* \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. *O gr\u00e1fico mostra as interconex\u00f5es entre \n\nos clusters obtidos, destacando palavras como consulta, ind\u00edgena, social, impacto,  entre outras. \n\n \n\nUm dos principais problemas que tem originado esta falta de distribui\u00e7\u00e3o do \n\ncapital obtido pela implementa\u00e7\u00e3o destes parques e\u00f3licos \u00e9, sem d\u00favida alguma, a \n\naus\u00eancia de planejamento inclusivo desde o come\u00e7o e que fosse pensado que, al\u00e9m \n\nde mitigar gases de efeito estufa e gerar investimento e fluxo de capital, tamb\u00e9m \n\ndeveriam ser priorizadas melhoras para a popula\u00e7\u00e3o \u2013 que, vale frisar, \u00e9 \n\n(tipicamente) social e economicamente vulner\u00e1vel nesta regi\u00e3o do M\u00e9xico. De fato, \n\n\n\n93 \n \n\n \n\nesta regi\u00e3o responde pelo maior \u00edndice de pobreza a n\u00edvel nacional (ABOTES, \n\n2010). \n\nRaman (2015) argumenta que antes de qualquer implementa\u00e7\u00e3o deve existir \n\numa avalia\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel que permita conhecer as necessidades da popula\u00e7\u00e3o \n\npara, assim poder lhes garantir, na medida do poss\u00edvel, acessibilidade  a servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos como \u00e1gua e luz, al\u00e9m de gerar desenvolvimento econ\u00f4mico para as \n\ncomunidades. \n\nEsse questionamento foi levantado tamb\u00e9m com a implementa\u00e7\u00e3o da \n\nReforma Energ\u00e9tica por diversas organiza\u00e7\u00f5es e acad\u00eamicos (VARGAS, 2014), \n\npois apesar das mudan\u00e7as nos artigos de algumas leis, continua sendo frouxo o \n\nsistema de controle econ\u00f4mico. Outrossim, a distribui\u00e7\u00e3o dos ganhos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 insuficiente ou, em geral, inexistente.  Para tornar ainda menos sustent\u00e1vel todo \n\neste quadro, frisa-se que taxas que deveriam ser cobradas n\u00e3o o s\u00e3o por diversas \n\nraz\u00f5es como a falta de controle e a corrup\u00e7\u00e3o.  \n\nPor isso, o que se procura com as novas consultas e novos contratos, \n\nsegundo alguns dos entrevistados (ver AP\u00caNDICE D,K,L)  assinados atualmente \u00e9, \n\njustamente, estabelecer um controle de todos esses aspectos, inclusive o \n\necon\u00f4mico, solicitando uma taxa  as empresas desde o in\u00edcio e que pode atingir at\u00e9 \n\n2% do valor total para que seja destinado ao munic\u00edpio e possa se usar em \n\nprogramas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, e outras politicas p\u00fablicas.. Destarte, torna-se \n\nposs\u00edvel investir em programas de desenvolvimento local como a restaura\u00e7\u00e3o de \n\nescolas p\u00fablicas ou programas endere\u00e7ados ao aprimoramento do sistema de \n\nsa\u00fade p\u00fablica. \n\nUm exemplo disto \u00e9 o Munic\u00edpio de Uni\u00f3n Hidalgo, onde a empresa DELTEX \n\nvai construir um parque e\u00f3lico com capital financeiro mexicano e franc\u00eas. Com \n\nanteced\u00eancia, o pr\u00f3prio munic\u00edpio j\u00e1 est\u00e1 solicitando uma contribui\u00e7\u00e3o importante \n\npara tentar garantir esses recursos e assim gerar benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o, principalmente, os habitantes da comunidade que habita mais proximamente \n\ndeste futuro novo parque e\u00f3lico (ver AP\u00caNDICE F) \n\nEsta \u201cobrigatoriedade\u201d poderia marcar um precedente na hist\u00f3ria dos \n\nparques e\u00f3licos na regi\u00e3o, em especial, considerando que os outros 23 projetos \n\n\n\n94 \n \n\n \n\nexistentes n\u00e3o assumiram este tipo de compromisso pela falta de regula\u00e7\u00e3o t\u00e3o \n\nt\u00edpica ainda inerente a este tema. \n\nPode ser paradoxal procurar um desenvolvimento econ\u00f4mico na \u00e1rea sem \n\nreduzir vantagens competitivas do mercado (TOSI, 2015). Em verdade, este \n\nmodelo,  geralmente, se limita a criar crescimento econ\u00f4mico guiado e limitado por \n\ninteresses particulares; por\u00e9m, para promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade e/ou do \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico equ\u00e2nime da popula\u00e7\u00e3o, deve existir uma \n\ndesmaterializa\u00e7\u00e3o da economia conforme aponta Martinez (2007), que ressalta que \n\npara se criar e manter uma economia sustent\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1rio cotejar que a mesma \n\nseja inclusiva para todos os atores envolvidos.  \n\nUma forma de mesurar o retorno social e econ\u00f4mico na sociedade \u00e9 atrav\u00e9s \n\ndos empregos que s\u00e3o gerados a partir da constru\u00e7\u00e3o e do estabelecimento dos \n\nparques e\u00f3licos durante as distintas fases do processo de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nGeralmente, frisa-se, o emprego tende a aumentar durante a fase de constru\u00e7\u00e3o e, \n\ndepois, diminui drasticamente porque, quando j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o, nestes parques \n\ne\u00f3licos (n\u00e3o s\u00f3 no M\u00e9xico, mas tamb\u00e9m em quaisquer outras regi\u00f5es do Globo) s\u00f3 \n\nse precisa de pessoal para a manuten\u00e7\u00e3o das turbinas e\u00f3licas (VON BERTRAB, \n\n2017). \n\nMesmo assim, a maioria das poss\u00edveis vagas do trabalho, sobretudo aquelas \n\nque ensejam posi\u00e7\u00f5es mais importantes (ger\u00eancias, por exemplo),  n\u00e3o s\u00e3o \n\nliberadas porque as empresas estrangeiras trazem seus pr\u00f3prios trabalhadores \n\ncapacitados. \n\nEste quadro tem gerado duas coisas conforme a maioria das entrevistas \n\nrealizadas: uma maior capacita\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o dos habitantes (estudantes) \n\nda regi\u00e3o, com a finalidade de poder obter alguma vaga em algum dos projeto em \n\ndesenvolvimento; e, ao mesmo tempo, a inconformidade da popula\u00e7\u00e3o quanto que \n\nsejam trabalhos tempor\u00e1rios, o que limita o desenvolvimento das fam\u00edlias locais no \n\nlongo prazo.  \n\nAnte a este panorama, os pr\u00f3prios governos em n\u00edvel municipal, como as \n\nprefeituras de Juchit\u00e1n de Zaragoza e de Uni\u00f3n Hidalgo (ver AP\u00caNDICEs G,K,L)  \n\nest\u00e3o estabelecendo para os futuros projetos a manuten\u00e7\u00e3o de uma taxa de vagas \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nque sejam diretamente associadas aos habitantes da regi\u00e3o, assim como usar os \n\nservi\u00e7os e empresas dessas \u00e1reas para fomentar e incentivar as oportunidades de \n\ntrabalho e, por conseguinte, a econ\u00f4mica local). \n\nEsse tipo de intermedia\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es \u00e9 o que GOMES (2011) enfatiza que \n\nser necess\u00e1rio  para que se construam sinergias coletivas que possam gerar \n\nacordos; e que tais acordos resultem em benef\u00edcios para todos os parceiros \n\necon\u00f4micos e que, ao mesmo tempo, permitam e viabilizem tamb\u00e9m a satisfa\u00e7\u00e3o \n\nda popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO modelo implementado dos parques e\u00f3licos tem fomentado tamb\u00e9m uma \n\nmaior desigualdade entre seus habitantes pelo arrendamento dos terrenos onde s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos os parques e\u00f3licos. Os pagos que se realizam s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das turbinas: se se s\u00e3o constru\u00eddas dentro do terreno ou  se a instala\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e9trica passa pelo terra de algum campesino ou que tamb\u00e9m se conhece como , \n\n\u201cpasso do vento\u201d (VON BERTRAB, 2017). \n\nOs benefici\u00e1rios diretos pela constru\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos recebem uma \n\nrenda mensal ou anual. Mas, o restante da popula\u00e7\u00e3o nada recebe (Ver figura 17 \n\nque mostra uma casa de um habitante de Juchit\u00e1n que n\u00e3o tem nenhuma turbina \n\ne\u00f3lica no terreno dele).  Segundo a l\u00f3gica vigente, isto seria correto na medida em \n\nque a instala\u00e7\u00e3o n\u00e3o passa pelos terrenos destas pessoas ou que tais terrenos n\u00e3o \n\ntenham sido escolhidos pelas empresas, para a constru\u00e7\u00e3o dos supracitados \n\nparques. Tamb\u00e9m e importante destacar que o  valor das rendas varia dependendo \n\ndo projeto e da empresa aos quais pertencem, pois n\u00e3o existe regula\u00e7\u00e3o nenhuma \n\nque estabele\u00e7a os pre\u00e7os que devem ser outorgados aos donos dos terrenos que \n\nest\u00e3o se usando para as turbinas. (BURNETT, 2016; QUINTANA, 2017). \n\nOs valores pagos aos donos dos terrenos oscilam entre 150 e 2.0000 pesos \n\nmexicanos mensais por hectare11 (32 reais e 433 reais, respectivamente) se o \n\nterreno tem turbina instalada. Se for s\u00f3 \u201cpasso do vento\u201d, a cifra \u00e9 muito inferior do \n\nque isto. Estes pre\u00e7os, al\u00e9m de serem considerados caracteristicamente baixos pela \n\n                                                           \n11 O valor da taxa de c\u00e2mbio correlata se refere ao dia 30 de setembro de 2018;  neste dia, 1 peso \nmexicano equivalia a 0,21 reais, de acordo com o site Investing Currencies. Money converter. Peso \nMexicano. Real Brasile\u00f1o. MXN- BRL. https://br.investing.com/currencies/mxn-brl-converter, \nacessado na supracitada data. \n\nhttps://br.investing.com/currencies/mxn-brl-converter\n\n\n96 \n \n\n \n\nextens\u00e3o de terreno e considerando a realidade econ\u00f4mica mexicana, tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o muito aqu\u00e9m da m\u00e9dia internacional, em compara\u00e7\u00e3o a pa\u00edses como \n\nAlemanha, Espanha ou Inglaterra (BURNETT, 2016; VON BERTRAB, 2017; \n\nJUAREZ, 2014). \n\nAssim, al\u00e9m de gerar desigualdade entre os habitantes que recebem renda \n\ne os que n\u00e3o, tamb\u00e9m existe diferen\u00e7a entre os valores que s\u00e3o pagos, inclusive \n\nsendo parques que, muitas vezes, est\u00e3o dentro do mesmo munic\u00edpio. Isto, \n\ninexoravelmente, gera grande desconforto  e descontentamento na maioria da \n\nsociedade, que se mostra cada vez mais heterog\u00eanea face \u00e0 renda injustamente \n\ndistribu\u00edda pela implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos ora em an\u00e1lise \u2013 ao contr\u00e1rio \n\ndo que estabelece VALLANCE (2011) na concep\u00e7\u00e3o idealista sobre o \n\ndesenvolvimento social sustent\u00e1vel e a homogeneidade.  \n\n \n\nFigura 17 Casa da fam\u00edlia de Celestino (entrevistado) ao lado do Parque Bii Hoo \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nA falta de regula\u00e7\u00e3o induz ao estabelecimento de contratos, t\u00e3o somente, \n\nentre particulares; portanto, o governo n\u00e3o pode intervir diretamente na negocia\u00e7\u00e3o.  \n\nPor\u00e9m, depois de todos os casos de abuso de poder existente na regi\u00e3o, \n\nfuncion\u00e1rios p\u00fablicos tentam acompanhar o processo em prol de alguma prote\u00e7\u00e3o \n\naos donos dos terrenos, conhecidos como \u201cejidatarios\u201d. \n\n\n\n97 \n \n\n \n\nA maioria dos contratos s\u00e3o por 30 anos e podem ser renovados caso o \n\npropriet\u00e1rio do terreno assim deseje. Esta renova\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera que o valor do \n\npagamento seja aumentado, progressivamente conforme antiguidade, pelo ganho \n\ninerente \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o da energia geradas pelos aerogeradores, e nem pela \n\ninfla\u00e7\u00e3o anual que se apresenta no pa\u00eds. \n\nO acesso \u00e0 energia el\u00e9trica deveria ser um dos benef\u00edcios que a popula\u00e7\u00e3o \n\nda regi\u00e3o dos parques e\u00f3licos (tamb\u00e9m conhecida como  \u201cCorredor e\u00f3lico\u201d) poderia \n\namealhar. Por\u00e9m, ainda existem alguns munic\u00edpios sem este servi\u00e7o b\u00e1sico para o \n\ndesenvolvimento humano \u2013 que, por acaso, se relaciona intrinsecamente ao 7\u00ba ODS \n\n(Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel) das Na\u00e7\u00f5es Unidas, qual seja, \n\n\u201cAssegurar o acesso confi\u00e1vel, sustent\u00e1vel, moderno e a pre\u00e7o acess\u00edvel \u00e0 energia \n\npara todos\u201d (ORGANIZACAO DAS NACOES UNIDAS, 2018). \n\nSegundo Monyei (2018), este fator est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 pobreza, sendo \n\ninclusive um dos indicadores b\u00e1sicos. Neste caso, tangencialmente,  \u00e9 poss\u00edvel \n\nvislumbrar o conceito de justi\u00e7a energ\u00e9tica (MONYEI, 2018)  que versa sobre as \n\nfacilidades e as dificuldades da popula\u00e7\u00e3o para o acesso \u00e0 energia; sendo que, \n\ngeralmente, aqueles sem acesso s\u00e3o as popula\u00e7\u00f5es de pa\u00edses em desenvolvimento \n\nou que pertencem a grupos \u00e9tnicos considerados como minoria, como \u00e9 o caso \n\ndesta pesquisa.    \n\nFato \u00e9 que a energia produzida pelas correntes de vento desta regi\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ndistribu\u00edda para abastecer as comunidades. Est\u00e1 destinada para se conectar \u00e0 \n\nmatriz el\u00e9trica do M\u00e9xico e, al\u00e9m disto, a maioria dos projetos abastece empresas \n\nprivadas como Walt Mart, Soriana e Coca Cola, em especial (SANCHEZ, 2016; VON \n\nBERTRAB, 2017). O \u00fanico benef\u00edcio a que os residentes nesta regi\u00e3o tiveram direito \n\nfoi um desconto m\u00ednimo do 25% no pagamento bimestral do servi\u00e7o de luz para \n\ntodos os habitantes pertencentes ao Istmo de Tehuantepec.  \n\nCabe esclarecer que o servi\u00e7o de energia eletrica n\u00e3o p\u00f4de ser outorgado \n\ngratuitamente porque, pela lei general de eletricidade est\u00e1 proibido evitar o \n\npagamento. O governo, principalmente o municipal da regi\u00e3o do Istmo,  tem tentado \n\noutras op\u00e7\u00f5es que equacionem melhor esta quest\u00e3o, como a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nturbina e\u00f3lica exclusiva para abastecer a regi\u00e3o. Conforme informado pelo Governo \n\n\n\n98 \n \n\n \n\nFederal do M\u00e9xico,  a turbina j\u00e1 est\u00e1 em processo de instala\u00e7\u00e3o,  mas, no munic\u00edpio \n\nde Juchit\u00e1n, as autoridades argumentam que o projeto est\u00e1 parado h\u00e1 mais de tr\u00eas \n\nanos (ver AP\u00caNDICEs D, E, G, L) e, portanto, ainda falta um processo longo at\u00e9 \n\nisso acontecer. \n\nEssas situa\u00e7\u00f5es refletem a limita\u00e7\u00e3o dos projetos e\u00f3licos na regi\u00e3o em que \n\nforam implementados, desde um olhar econ\u00f4mico e ambiental com a finalidade \n\ncentral de reduzir gases de efeito estufa e obter ganhos (lucros) com esta pr\u00e1tica \n\nalternativa (RAMAN, 2015; BENITES, L.; Amaury P, 2017). Ou seja, as diversas e \n\nacintosas demandas socias dos habitantes do Istmo n\u00e3o foram priorizadas no \n\n\u00e2mbito destes empreendimentos, e isto \u00e9 evidente sob quaisquer matizes \n\nanalisados durante o desenvolvimento da presente disserta\u00e7\u00e3o. \n\nParte da ideia de  estabelecer projetos ligados \u00e0 tecnologias limpas que \n\nprocuram um desenvolvimento sustent\u00e1vel, tem a ver com o fomento do \n\ndesenvolvimento humano, atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o de direitos sociais como a equidade \n\ne a igualdade (SANCHEZ, 2018). \n\nSe procura que existam e se criem oportunidades que oportunizem um futuro \n\ncom melhor qualidade de vida para todos, independentemente da classe social. \n\nMas, o racismo ambiental \u2013 como define Martinez (2007) \u2013 existe de modo bastante \n\nexpl\u00edcito para com as popula\u00e7\u00f5es mais pobres, o que n\u00e3o permite que lhes sejam \n\nfornecidos nem garantidos direitos humanos b\u00e1sicos porque seu desenvolvimento \n\nn\u00e3o \u00e9 considerado uma prioridade em compara\u00e7\u00e3o com o crescimento econ\u00f4mico.  \n\nComo uma iniciativa frente ao poder das empresas nacionais e \n\nprincipalmente estrangeiras no controle dos parques e\u00f3licos, em 2009 surgiu um \n\nprojeto, ,  por parte da comunidade de Ixtepec, que tamb\u00e9m foi visitada durante a \n\npesquisa,   o qual era suportado por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, \n\ninvestimento da pr\u00f3pria  popula\u00e7\u00e3o e pela inciativa privada.  A ideia era construir \n\num parque e\u00f3lico de 45 aerogeradores que permitisse reinvestir em futuros projetos \n\ne que a metade dos benef\u00edcios econ\u00f4micos fosse utilizada para o estabelecimento \n\ne manuten\u00e7\u00e3o de programas sociais locais, como bolsas para estudantes, apoio \n\necon\u00f4mico para mulheres solteiras, entre outros. \n\n\n\n99 \n \n\n \n\nO principal apoio foi por parte de Funda\u00e7\u00e3o Yansa que  com  um grupo \n\nrepresentante da comunidade conseguiram todos os requisitos que os leil\u00f5es \n\np\u00fablicos solicitavam, por\u00e9m, por motivos desconhecidos foram exclu\u00eddos do leil\u00e3o \n\napesar de ser um projeto comunit\u00e1rio que poderia ter marcado um precedente em \n\nprol de projetos sociais a partir do uso de energia e\u00f3lica (FUNDACION YANSA, \n\n2012; VON BERTRAB, 2017). \n\nO conte\u00fado do par\u00e1grafo anterior denota as possibilidades que existem em \n\ntermos de realiza\u00e7\u00e3o de projetos a partir de uma perspectiva sustent\u00e1vel, mas \n\ntamb\u00e9m mostra a falta de interesse e apoio por parte do governo no que se refere \n\nao efetivo e equ\u00e2nime desenvolvimento local, aquele que beneficie diretamente as \n\ncomunidades. \n\n \n\n4.2.1 Quebre do tecido cultural e social em Juchit\u00e1n \n\nUm tema que se destaca nesta pesquisa \u00e9 o fator cultural por v\u00e1rios motivos. \n\nNeste contexto, frisam-se quest\u00f5es intr\u00ednsecas \u00e0 pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o do paradigma \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel que n\u00e3o se limita s\u00f3 aos eixos sociais, econ\u00f4micos \n\ne ambientais, pois adiciona outros aspectos como a pol\u00edtica, a hist\u00f3ria e a cultura \n\n(URMEE, 2016). Outrossim porque, particularmente, nesta regi\u00e3o o fator cultural \n\npermeia o modo de vida de seus habitantes os quais, em sua maioria, s\u00e3o do origem \n\nind\u00edgena conforme  mencionado anteriormente. \n\nEssa segmenta\u00e7\u00e3o inerente a se considerar os pobres inferiores e que n\u00e3o \n\nmerecem ser beneficiados pelos programas e projetos que se realizam (MARTINEZ, \n\n2007) enfraquece o fomento de uma cultura sustent\u00e1vel que coteje a import\u00e2ncia \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es e do que a sociedade quer ou efetivamente necessita em refer\u00eancia \n\na qualquer tema (VALLANCE, 2001; RAMAN, 2015). \n\nNo caso mexicano, tem-se outorgado prioridade aos projetos  de energias \n\nrenov\u00e1veis que, desde uma perspectiva (quase que exclusivamente) ambiental, \n\ncontribu\u00edram para a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases de efeito estufa. Como explicita \n\na an\u00e1lise realizada pela autora Benites (2017), dos 172 projetos cadastrados no \n\nM\u00e9xico para o  Mecanismo para o Desenvolvimento Limpo (MDL) do Protocolo de \n\nQuioto, a maioria dava pouca import\u00e2ncia para a dimens\u00e3o social e s\u00f3 focavam na \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nmitiga\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais inerentes aos projetos MDL e no lucro que pode \n\namealhar a partir da implementa\u00e7\u00e3o e uso de energias alternativas. \n\nA cultura no Istmo de Tehuantepec se tem sido modificada (ver figura 18 que \n\nmostra um campesino cultivando entre os aerogeradores), segundo seus \n\nhabitantes, devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do modo de vida \u2013 aspecto iniciado  desde a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do primeiro parque e\u00f3lico na d\u00e9cada de 1990. Os entrevistados \n\nreconhecem que no come\u00e7o parecia ia trazer avan\u00e7os que ajudariam no \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, mas conforme o tempo, percebe-se que este tipo de \n\nprogresso estava transgredindo a autonomia e soberania ind\u00edgenas (ELLIOT, 2006) \n\ne degradando  tecido sociocultural (SANCHEZ, 2016). \n\n \n\nFigura 18. Campesino cultivando soja, melancia e milho ao lado de parque e\u00f3lico Bii Xoo, \n\nlocalizado em Juchit\u00e1n de Zaragoza. \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nAs opini\u00f5es das comunidades devem ser sempre consideradas (RAMAN, \n\n2015) para que se possa obter uma an\u00e1lise completa da situa\u00e7\u00e3o e, assim, torna-\n\nse mais plaus\u00edvel uma implementa\u00e7\u00e3o de parque e\u00f3lico que aborde, tamb\u00e9m, o fator \n\nsocial e o cultural.  Este contexto, ressalta-se que, no (em boa medida atemporal) \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nRelat\u00f3rio Brundtland \u00e9 mencionada enfaticamente a import\u00e2ncia de se proteger as \n\ntradi\u00e7\u00f5es socioculturais pela import\u00e2ncia estas representam,  pois valorizar esta \n\ncaracter\u00edstica significa valorizar a pr\u00f3pria identidade de cada uma das pessoas que \n\na conformam (VALLANCE, 2011). \n\nA considera\u00e7\u00e3o em prol de um desenvolvimento com sentido de \n\npertencimento (URMEE, 2016) representa o que seria um modelo id\u00f4neo no seio \n\ndos preceitos do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Assim, a sociedade (popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal, em especial) se sentiria identificada de alguma maneira com a transi\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica que come\u00e7ou e avan\u00e7ou sem que lhe perguntassem se concordavam ou \n\nn\u00e3o.  \n\nAlguns dos entrevistados na pesquisa de campo (ver AP\u00caNDICES D, H, M), \n\nassinalaram a invas\u00e3o a suas tradi\u00e7\u00f5es com a constru\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos em \n\nterrenos que s\u00e3o sagrados para a popula\u00e7\u00e3o e que, mesmo a despeito de \n\nmanifestarem sua inconformidade, foram ignorados.  Martinez (2017) destaca \n\njustamente essa quest\u00e3o, pois os ind\u00edgenas, geralmente sociedades consideradas \n\ncomo pobres por t\u00edpica sua renda baixa, n\u00e3o contestam todo este processo por \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micos, mas sim por conta dos aviltes diversos \u00e0 sua cultura, a seu \n\nmodus vivendi.  \n\nDeve-se fazer uma distin\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m entre os valores como indiv\u00edduos e os \n\nvalores da comunidade (HORLINGS, 2015), considerando que as pessoas , via de \n\nregra, vivem dentro de um sistema coletivo (HORLINGS, 2015). Sobretudo nos \n\nmunic\u00edpios do Corredor E\u00f3lico, onde alguns dos sistemas de governan\u00e7a alicer\u00e7a-\n\nse em tradi\u00e7\u00f5es, usos e costumes, e toda decis\u00e3o deste tipo deve ser avaliada, \n\nanalisada e aprovada por um comit\u00ea interno com a finalidade \u00faltima de se priorizar \n\nsempre melhoras para toda a comunidade. \n\nSob a \u00e9gide de tais considera\u00e7\u00f5es, torna-se importante frisar que um \n\nelemento fundamental na vida cultural das comunidades ind\u00edgenas \u00e9 seu \n\nrelacionamento e entendimento sobre a natureza \u2013 o qual encerra, inclusive, uma \n\nconota\u00e7\u00e3o espiritual. Essa diferen\u00e7a faz que a compreens\u00e3o desta quest\u00e3o seja \n\nainda mais complexa pela falta de materializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica intr\u00ednseca e natural a \n\nestas comunidades (Somos Viento, 2013). \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nAs integra\u00e7\u00f5es culturais correlatas \u00e0  pr\u00e1ticas como a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de energia e\u00f3lica, s\u00e3o produtos dos processos sociais (SOSA, 2011) \n\nocorridos ao longo dos anos. Tais processos, s\u00e3o de dif\u00edcil compreens\u00e3o e \n\nentendimento para as pessoas que n\u00e3o conformam a comunidade, porque n\u00e3o tem \n\na mesma vis\u00e3o que eles.  \n\nA denominada Ecologia Cultural (ELLIOT, 2006) esta, centralmente, ligada \n\naos ind\u00edgenas e representa ferramenta anal\u00edtica adequada quando se estudam \n\nchoques ou diferen\u00e7as entre sistemas produtivos e poss\u00edveis mudan\u00e7as econ\u00f4mico-\n\nambientais. Os Ind\u00edgenas evoluem em conjunto com a natureza (MARTINEZ, 2007) \n\ne, portanto, tem uma cosmovis\u00e3o na qual valorizam outros fatores al\u00e9m de quest\u00f5es \n\nmeramente econ\u00f4micas como, por exemplo, sua pr\u00f3pria cultura (MARTINEZ, 2007). \n\n \n\n4.3 Impactos ambientais decorrentes do uso da energia e\u00f3lica \n\nO uso de tecnologias alternativas permite minimizar externalidades negativas \n\n\u00e0 natureza, reduzindo os impactos socioambientais correlatos, em especial, ao uso \n\nde combust\u00edveis fosseis como o carv\u00e3o mineral, o petr\u00f3leo ou o g\u00e1s natural. Esta \n\ntransi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica procura reduzir a emiss\u00e3o de gases de efeito estufa \n\n(contribuindo, assim, para o enfretamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas) e, \n\nconcomitantemente, contribuiu para o desenvolvimento sustent\u00e1vel (ELUM, 2017). \n\n Parece paradoxal porque o pr\u00f3prio conceito de \u201cdesenvolvimento\u201d \n\nimplica, inexoravelmente, mudan\u00e7as e \u201csustentabilidade\u201d se conecta a um \n\nsignificado de perman\u00eancia (HORLINGS, 2015). Este paradoxo intr\u00ednseco se \n\napresenta como um dilema em fun\u00e7\u00e3o de qualquer implementa\u00e7\u00e3o de tecnologia \n\nlimpa que, em tese, vise, principalmente, algum benef\u00edcio para o meio ambiente.  \n\nA energia e\u00f3lica representa, per si, um modelo que se acopla a este \n\nparadoxo. Afinal, \u00e9 considerada uma das tecnologias mais limpas e que menos \n\nexternalidades negativas causa ao meio ambiente; por\u00e9m, apesar de usar a energia \n\nnatural do vento, a energia e\u00f3lica encerra ampla gama de implica\u00e7\u00f5es negativas. \n\nEstas considera\u00e7\u00f5es nos fazem questionar at\u00e9 que ponto a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias verdes pode, efetivamente, contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \u2013 ou, sob perspectiva an\u00e1loga, se o fato de se \n\n\n\n103 \n \n\n \n\ndesenvolver este tipo de projetos tem, realmente, a ver com o cuidado para com a \n\nnatureza. Este questionamento surge pela percep\u00e7\u00e3o (decorrente das entrevistas \n\nrealizadas, basicamente. Ver figura 19) de que estas implementa\u00e7\u00f5es de parques \n\ne\u00f3licos, centralmente, obedecem a princ\u00edpios econ\u00f4micos e que visam, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, a continuidade do modelo desenvolvimentista, focado no crescimento \n\necon\u00f4mico (ou seja, no aumento do Produto Interno Bruto \u2013 PIB), e n\u00e3o \n\ndistributivista (em termos de renda) (RAMAN, 2015). Este modelo, assim, justificaria \n\na depend\u00eancia dos recursos naturais e a impl\u00edcita, correlata e mesmo inevit\u00e1vel \n\n(considerando este modelo) degrada\u00e7\u00e3o  da natureza (BENITES, L.; Amaury P, \n\n2017). \n\nSegundo Brannstorm (2017), as energias renov\u00e1veis encerram uma base \n\nfilos\u00f3fica ligada \u00e0 harmonia do meio ambiente com o homem, colocando o tema \n\ndesde um olhar antropog\u00eanico, o que nos leva tamb\u00e9m a pensar que o foco mesmo \n\n\u00e9 num desenvolvimento que esteja alicer\u00e7ado (muito) mais na parte econ\u00f4mica do \n\nque na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, per si. \n\nSob esta perspectiva, os projetos e\u00f3licos, apesar de serem menos \n\nambientalmente danosos do que o uso de outras fontes de energia (as de origem \n\nf\u00f3ssil, no caso), tamb\u00e9m produzem impactos negativos (ver figura 20 sobre temas \n\nambientais nas entrevistas)  para o meio ambiente, tais como: (1) a  morte de aves \n\npela colis\u00e3o com as turbinas; (2) o barulho que emitem as ondas magn\u00e9ticas das \n\nturbinas; (3) os azeites que s\u00e3o usados para a manuten\u00e7\u00e3o dos aerogeradores e \n\nque se escoam ao solo e, algumas vezes, aos aqu\u00edferos; (4) a destrui\u00e7\u00e3o do habitat \n\nde algumas esp\u00e9cies animais pela constru\u00e7\u00e3o da infraestrutura requerida pelos \n\nparques; e, finalmente, (5) a altera\u00e7\u00e3o da paisagem (DAI, 2014; LEUNG, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n\nFigura 19. Arvore de concorr\u00eancias por analise de similitude das entrevistas sobre \n\ntemas ambientais* \n\n \n\nFonte: Edaurdo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n *O gr\u00e1fico mostra as concorr\u00eancias atrav\u00e9s das conex\u00f5es que existem nas entrevistas, \n\nsendo o eixo os parques e\u00f3licos, a energia e seus impactos. Isso origina grupos sobre o impacto \n\nambiental, sobre a fauna, especificamente as aves, os danos na sa\u00fade das pessoas, entre outras.  \n\n \n\nFigura 20. Analise das entrevistas sobre os temas ambientais em Nuvem de palavras* \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018.  \n\n\n\n105 \n \n\n \n\n*As palavras que se destacaram pela frequ\u00eancia foram parque, porque as entrevistas eram \n\ntorno este tema, ave, em representa\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais que afetam, \u201cru\u00eddo\u201d (barulho) como \n\nimpacto para a popula\u00e7\u00e3o, assim como impacto, terreno, e empresa. \n\n \n\nNeste contexto, frisa-se ser dif\u00edcil calcular o n\u00famero de esp\u00e9cies de aves \n\nafetadas pelas turbinas e\u00f3licas porque deve-se considerar outros fatores b\u00e1sicos, \n\ncomo a presen\u00e7a de poss\u00edveis predadores e a altera\u00e7\u00e3o da rota migrat\u00f3ria (DAI, \n\n2014).  Deve-se, tamb\u00e9m, neste mesmo prisma, considerar aspectos como a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da turbina, a altura destas, o sentido do vento, a rota migrat\u00f3ria, entre \n\noutras quest\u00f5es (LEUNG, 2011). \n\nSegundo Leung (2011) existem estudos de caso que mostram que as mortes \n\ndas aves s\u00e3o menores devido ao funcionamento dos aerogeradores do que por \n\noutros fatores. Mesmo assim, alguns parques e\u00f3licos no mundo t\u00eam desenvolvido \n\nsistemas de prote\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de colis\u00f5es com tecnologia que usa radares que \n\npodem detectar a presen\u00e7a delas; subsequentemente, e em autom\u00e1tico, a turbina \n\ndeixa de funcionar para ceder livre passagem \u00e0s aves pela zona (LEUNG, 2011). \n\nNo caso do Istmo de Tehuantepec, conhecido tamb\u00e9m \u201cCorredor e\u00f3lico\u201d, h\u00e1 \n\numa clara rota de passagem para algumas esp\u00e9cies de aves. Destarte, segundo as \n\nentrevistas (ver AP\u00caNDICEs D, H, J, M)  realizadas com representantes da \n\nsociedade civil, tem diminu\u00eddo a presen\u00e7a das mesmas desde que se \n\nestabeleceram os aerogeradores. \n\nConforme informa\u00e7\u00f5es proporcionadas pelo pr\u00f3prio   de Juchit\u00e1n de \n\nZaragoza, existem informes de estudos de impacto, mas n\u00e3o s\u00e3o oficiais; assim, \n\nn\u00e3o se tem certeza se realmente s colis\u00f5es de aves com turbinas e\u00f3licas, na regi\u00e3o, \n\nsignificam um problema que precisa receber mais aten\u00e7\u00e3o por parte da sociedade \n\ne, em particular, dos departamentos governamentais mexicanos ligadas ao sistema \n\nambiental. \n\nOutro dano para a fauna est\u00e1 ligado, diretamente, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que geram \n\nos campos eletromagn\u00e9ticos dos aerogeradores na fauna marina, pois, conforme \n\nalguns estudos,  ocorrem mudan\u00e7as delet\u00e9rias na reprodu\u00e7\u00e3o  de algumas esp\u00e9cies \n\n(DAI, 2014). Isto, por sua vez, impacta diretamente algumas atividades econ\u00f4micas, \n\nem especial, a pesca.  \n\n\n\n106 \n \n\n \n\nEm Playa San Vicente (ver figura 21), que pertence ao munic\u00edpio de Juchit\u00e1n, \n\nisto se mostrou evidente na Laguna Mayor, onde a popula\u00e7\u00e3o percebeu que as \n\npopula\u00e7\u00f5es  de peixe est\u00e3o  cada vez  mais longe das turbinas e a quantidade deles \n\ntem diminu\u00eddo consideravelmente. Segundo os  funcion\u00e1rios entrevistados (ver \n\nAP\u00caNDICEs H, L, M), o governo federal indicou a exist\u00eancia de um estudo correlato \n\na este tema em outra \u00e1rea dentro da mesma regi\u00e3o. Tal estudo apontou uma liga\u00e7\u00e3o \n\ncom o uso de baterias e o lixo que \u00e9 jogado no lago, e n\u00e3o pelas vibra\u00e7\u00f5es \n\nmagn\u00e9ticas que emitem as turbinas el\u00e9tricas; por\u00e9m, o estudo em foco tamb\u00e9m n\u00e3o \n\n\u00e9 oficial. Ante a este tipo de situa\u00e7\u00e3o, os habitantes da regi\u00e3o t\u00eam solicitado a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de algum sistema de prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas; por\u00e9m, este n\u00e3o tem \n\nsido proporcionado por nenhuma autoridade governamental e nem por empresas \n\nprivadas. \n\n \n\nFoto 21. Playa San Vicente com turbinas e\u00f3licas ao fundo \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nO derramamento de \u00f3leo vegetal  usado para o funcionamento e manuten\u00e7\u00e3o \n\nadequadas das turbinas e\u00f3licas \u00e9 outro dos problemas que tem impacto direto na \n\n\n\n107 \n \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o que habita pr\u00f3ximo das turbinas. O \u00f3leo pode se escoar e seguir direto \n\npara os campos de cultivo (de gr\u00e3os, em especial) ou para lugares com \u00e1gua \n\nacumulada, geralmente, em temporada de chuva, entre os meses de maio-\n\nsetembro, encharcando as os campos e ocasionando a perda acentuada das \n\ncolheitas. Este foi o caso particular dos campesinos entrevistados que \n\nargumentaram que tem atravessado v\u00e1rios per\u00edodos de perda de seus cultivos de \n\nmelancia, trigo, milho, entre outros, pela mesma causa.  \n\nOutro dos temas que causa impacto (nada desprez\u00edvel, por sinal) refere-se \n\nao barulho (som excessivo, em termos de decib\u00e9is) que gera o funcionamento dos \n\nparques e\u00f3licos. Estudos assinalam que este barulho pode ser traum\u00e1tico, \n\nsobretudo para pessoas que t\u00eam predisposi\u00e7\u00e3o para doen\u00e7as ligadas a dores de \n\ncabe\u00e7a  e padecimentos do sistema nervoso (ABASSI, 2013). Segundo todos os \n\nentrevistados da comunidade, este barulho se intensifica mais durante as noites do \n\nque durante o dia \u2013 o que torna este problema socioambiental ainda mais \n\nimpactante (ao ser humano, em especial). \n\nO barulho pode ser, neste caso, relativo a duas origens: mec\u00e2nica,  que tem \n\na ver com o funcionamento pr\u00f3prio da turbina; e a aerodin\u00e2mica,  gerada pelo \n\nimpacto do vento (LEUNG, 2011). A intensidade depende, tamb\u00e9m, da dist\u00e2ncia da \n\nturbina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s casas da popula\u00e7\u00e3o. Se esta dist\u00e2ncia \u00e9 de at\u00e9 500 metros, \n\no barulho \u00e9 muito forte e pode gerar problemas mais severos na sa\u00fade das pessoas. \n\nSe for uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 quase 2.000 metro, os danos ainda podem ser \n\nconsistentes.  \n\nEsta quest\u00e3o foi ressaltada por quase todos os entrevistados. De fato, dois \n\ndeles assinalaram problemas de ouvido a partir das turbinas que ficam muito \n\npr\u00f3ximo de suas casas \u2013 tal como exemplifica a Figura 22, a seguir. Um deles, \n\ninclusive, associa o barulho e as ondas eletromagn\u00e9ticas como causador de um \n\nimpacto direto na sa\u00fade humana,  que em sua opini\u00e3o, gerou paralisia numa \n\nmoradora. Por\u00e9m, conforme aos entrevistados, tamb\u00e9m n\u00e3o existem estudos \n\nformais que possam avaliar se efetivamente o barulho emitido pelas turbinas est\u00e1 \n\nimpactando, direta e/ou indiretamente, a sa\u00fade dos habitantes das comunidades. \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\nFigura 22.  Casa particular no Munic\u00edpio La Venta caracteristicamente pr\u00f3xima de turbinas \n\ne\u00f3licas (menos de 500 metros de dist\u00e2ncia, no caso) \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nA quest\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o da paisagem pode ser o tema mais subjetivo de todos \n\nos danos mencionados, pois depende do crit\u00e9rio das pessoas. Alguns \n\nentrevistados, no caso, acham agrad\u00e1vel a vista com as turbinas e ou outros que \n\nn\u00e3o reconhecem qualquer est\u00e9tica associ\u00e1vel a estes parques e\u00f3licos. \n\nA percep\u00e7\u00e3o pode ser t\u00e3o diferente, que existe um conceito originado na \n\nInglaterra \u2013 Not In My Back Yard (NIMBY) \u2013 que manifesta a inconformidade por \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o por ter turbinas e\u00f3lica pr\u00f3ximas de suas casas pelo simples fato \n\nde alterar a paisagem (DAI, 2014: ABASSI, 2013). \n\n\u00c9, de fato, imposs\u00edvel quantificar ou mensurar a est\u00e9tica apesar de existirem \n\nestudos que analisam a percep\u00e7\u00e3o sensorial das pessoas a partir da altera\u00e7\u00e3o \n\nocasionada pela presen\u00e7a de aerogeradores (ABASSI, 2013). No caso desta \n\npesquisa, alguns dos entrevistados mostraram inconformidade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00famero de parques que existem, pois isso tem incrementado o n\u00famero de \n\naerogeradores, modificando totalmente o visual do seu territ\u00f3rio. \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nPara o governo, os parques e\u00f3licos t\u00eam sido usados tamb\u00e9m para atrair \n\nturismo, principalmente, nacional, usando-se para tanto, inclusive, como elemento \n\ncaracter\u00edstico da regi\u00e3o de Juchit\u00e1n. No entanto, a falta de regula\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria \n\nambiental tem originado incertezas diversas no que tange aos poss\u00edveis danos \n\nambientais ocasionados na regi\u00e3o pela implementa\u00e7\u00e3o de desenvolvimento de \n\nparques e\u00f3licos (JUAREZ, 2014). Esta aus\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o, em princ\u00edpio, deveria \n\nser impeditiva para uso destes empreendimentos como atrativo tur\u00edstico; no entanto \n\nesta atividade j\u00e1 se encontra em curso. \n\nCada empresa paga validadores ambientais que realizam uma monitoria \n\npr\u00e9via ao projeto e, durante o funcionamento, esta an\u00e1lise foca a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nflora e da fauna (principalmente aves), a\u00e7\u00f5es de refloresta\u00e7\u00e3o, controle de eros\u00e3o \n\ndo solo, barulho dos aerogeradores (UNITED NATIONS FRAMEWORK \n\nCONVENTION ON CLIMATE CHANGE , 2010; URS, 2008). \n\nPor\u00e9m, estes validadores, al\u00e9m de n\u00e3o serem controlados ou supervisados \n\npor inst\u00e2ncias governamentais de maneira direta, s\u00e3o externos ao governo, como \n\nacontece no caso de Juchit\u00e1n, munic\u00edpio que conta com 24 parques em \n\nfuncionamento, dos quais  somente tr\u00eas compartilham as suas informa\u00e7\u00f5es com o \n\nmunic\u00edpio, afinal, n\u00e3o existe nenhum marco legal que lhes obrigue faz\u00ea-lo (ver \n\nAP\u00caNDICE G). \n\nEsta pr\u00e1tica comumente fica registrada no \u00e2mbito de alguns projetos e\u00f3licos \n\nvinculados ao MDL que, como parte dos requisitos, devem mostrar os impactos \n\npositivos e negativos que cada implementa\u00e7\u00e3o encerra. No caso, e s\u00f3 para citar o \n\nexemplo do projeto de La Venta, um dos primeiros a ser constru\u00eddo (UNITED \n\nNATIONS FRAMEWORK CONVENTION ON CLIMATE CHANGE , 2010), al\u00e9m \n\ndesta monitoria ambiental, realizam-se workshops ao come\u00e7o do projeto com os \n\ncampesinos para que se estabele\u00e7a um melhor controle sobre a prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne social. \n\n\u00c9 importante mencionar que n\u00e3o todos os danos t\u00eam um impacto direto nos \n\nhabitantes e nem todos estes impactos t\u00eam causado altera\u00e7\u00f5es na integralidade do \n\necossistema. Mas, fato \u00e9 consequ\u00eancias delet\u00e9rias diversas t\u00eam ocorrido e sido \n\nregistradas pela comunidade e governo a partir da implementa\u00e7\u00e3o dos projetos \n\n\n\n110 \n \n\n \n\ne\u00f3licos. Outrossim, a maioria destes empreendimentos afetam ou incomodam as \n\npessoas que menos se beneficiam destes projetos (ABASSI, 2013). \n\nBinskowski (2009), neste contexto, reflete que os problemas ambientais n\u00e3o \n\nse materializam por si pr\u00f3prios pois s\u00e3o constru\u00eddos por indiv\u00edduos ou organiza\u00e7\u00f5es \n\nque realizam a\u00e7\u00f5es com impactos que, nestes casos, s\u00e3o tamb\u00e9m negativos.  \n\nA transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que coteja vigorosamente as energias alternativas \n\ndeve procurar reduzir todos os impactos negativos para o meio ambiente (onde \n\ncoexistem pessoas e todos os demais seres vivos); para que assim, possa, \n\nefetivamente, ser considerada como um modelo realmente sustent\u00e1vel (ELUM, \n\n2017) e que consiga atingir todos os objetivos intr\u00ednsecos e estabelecidos pelo \n\npr\u00f3prio paradigma. \n\n \n\n5 Conclus\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es finais: \n\nNo contexto do desenvolvimento do presente trabalho, apresentou-se e \n\nanalisou-se o uso excessivo de combust\u00edveis fosseis, a explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e os altos n\u00edveis de consumo inerentes \u00e0s atividades antr\u00f3picas ao longo \n\ndos \u00faltimos s\u00e9culos, e especial, a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, processo ocorrido \n\na partir do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVIII \u2013 quando a consolida\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da \n\nm\u00e1quina a vapor passa a permitir, ao homem, o dom\u00ednio da primeira fonte \n\nenerg\u00e9tica de produ\u00e7\u00e3o e uso amplo, qual seja, o carv\u00e3o mineral. \n\nDentre outras externalidades, este processo (de intenso desenvolvimento \n\necon\u00f4mico alicer\u00e7ado em fontes energ\u00e9ticas de origem f\u00f3sseis), iniciado h\u00e1 quase \n\n250 anos, tem agravado os fen\u00f4menos associados \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (em \n\nespecial, o aquecimento global), originando impactos que podem ser irrevers\u00edveis e \n\ncom consequ\u00eancias desastrosas para a vida na Terra. \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nAssim, a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica (dos combust\u00edveis f\u00f3sseis \u2013 carv\u00e3o mineral, \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, centralmente) para fontes de energia alternativa que fazem \n\nuso de recursos considerados infinitos, como o sol ou o vento, configuram-se numa \n\nestrat\u00e9gia necess\u00e1ria face ao inexor\u00e1vel esgotamento das reservas de petr\u00f3leo, em \n\nvista da necessidade de universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 energia pela popula\u00e7\u00e3o \n\n(aspecto visceralmente correlato ao 7\u00ba Objetivo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u2013 \n\nODS, tal como preconizado pelas na\u00e7\u00f5es unidas: \"assegurar o acesso confi\u00e1vel, \n\nsustent\u00e1vel, moderno e a pre\u00e7o acess\u00edvel \u00e0 energia, para todos\u201d) e, principalmente, \n\npara  diminuir os impactos negativos decorrentes do avan\u00e7o das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas ao mitigar as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. \n\nPor\u00e9m, a implementa\u00e7\u00e3o deste tipo de tecnologia n\u00e3o \u00e9 isenta de riscos e \n\nimpactos que possam ser considerados tamb\u00e9m como negativos. Determinar a \n\nviabilidade de cada tipo de energia, se relaciona tamb\u00e9m a diferentes vari\u00e1veis:  \n\nregi\u00e3o geogr\u00e1fica, condi\u00e7\u00f5es sociais, aspectos econ\u00f4mico e, inclusive, os fatores \n\nculturais caracter\u00edsticos do lugar onde esteja se implementando qualquer projeto \n\nque tenha como objetivo a extra\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o e/ou o uso de recursos naturais \n\nrenov\u00e1veis (o mesmo se aplica e de forma ainda mais cuidadosa \u2013 face \u00e0 ampla \n\ngama de potencias riscos e impactos \u2013aos recursos naturais ou n\u00e3o renov\u00e1veis). \n\nNo caso espec\u00edfico desta pesquisa, a partir das implementa\u00e7\u00f5es dos parques \n\ne\u00f3licos, se procurou analisar a viabilidade tanto social quanto ambiental do uso da \n\nenergia e\u00f3lica na regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec, no Estado de Oaxaca, no \n\nSudoeste do M\u00e9xico. Para tanto, desenvolveu se o estudo em foco a partir da \n\nrevis\u00e3o sistem\u00e1tica de literatura e da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas \n\ncom diferentes atores envolvidos durante uma pesquisa de campo. Neste contexto, \n\nfrisa-se que, no presente estudo, de modo exaustivo, foram caracterizados e \n\nanalisados os impactos positivos e negativos, direta e/ou indiretamente, \n\ncorrelacion\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o destes projetos desde a d\u00e9cada de 1990 at\u00e9 os dias \n\natuais (2018). Este processo viabilizou o levantamento de dados e  informa\u00e7\u00f5es que \n\npermitem entender melhor os conflitos socioambientais que existem nessa \u00e1rea \n\ngeogr\u00e1fica do M\u00e9xico. \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nOs resultados indicam que os crit\u00e9rios com os quais foram desenvolvidos os \n\nparques e\u00f3licos, desde a etapa de desenho, constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 a gest\u00e3o, t\u00eam sido \n\npensados sob a l\u00f3gica de gerar lucro (ou seja, maiores ganhos econ\u00f4micos, maiores \n\nremunera\u00e7\u00f5es aos acionistas das empresas transnacionais que capitaneiam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o destes parques) a partir da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nsob uma \u00fanica perspectiva, qual seja, o foco (exclusivo) na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es \n\nde GEE, atendendo-se s\u00f3 a princ\u00edpios de sustentabilidade global e, basicamente, \n\nignorando-se os princ\u00edpios locais. \n\nTamb\u00e9m conhecido como Corredor E\u00f3lico, a regi\u00e3o de estudo carece de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o efetivamente hol\u00edstica, integradora, pela perspectiva da sustentabilidade \n\n\u2013 tal como a indicada por Raman (2015), ou seja, valorizando os aspectos sociais e \n\nculturais que predominam  na regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec. Assim, o conceito \n\nde Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 mal implementado ou t\u00e3o somente parcialmente \n\nadotado na \u00e1rea pelo governo mexicano e pelo setor privado porque n\u00e3o considera \n\nestes aspectos fundamentais estabelecidos e inerentes a este conceito, \u00e0 \n\nsustentabilidade.  \n\nA ambiguidade caracter\u00edstica ao supracitado conceito de Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel e mesmo as (maliciosas ou n\u00e3o) interpreta\u00e7\u00f5es superficiais deste faz \n\nque cada pa\u00eds tenha sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do que realmente implica ter projetos \n\nsustent\u00e1veis (BENITES, L.; Amaury P, 2017). Este quadro idiossincr\u00e1tico permite \n\nque determinados governos e empresas tentem hierarquizar certas atividades e \n\na\u00e7\u00f5es considerando-as como acopl\u00e1veis e aderentes a este paradigma mesmo sem \n\nrealmente atingi-lo. \n\nNo que concerne aos eixos do desenvolvimento sustent\u00e1vel, observou-se, \n\ncentralmente com base na pesquisa de campo, que as dimens\u00f5es social e cultural \n\ns\u00e3o as que respondem pela maioria dos impactos negativos. Outrossim, verificou-\n\nse que os benef\u00edcios econ\u00f4micos s\u00e3o praticamente nulos ou escassos para as \n\ncomunidades, pois s\u00f3 se \u201cbeneficiam\u201d as pessoas que arrendam seus terrenos onde \n\nse colocam as turbinas e\u00f3licas gerando tamb\u00e9m uma visivelmente desconfort\u00e1vel \n\nbrecha social no seio de cada comunidade. J\u00e1 quanto ao aspecto ambiental, \n\nexistem problem\u00e1ticas que n\u00e3o devem ser minimizadas, mas que tamb\u00e9m n\u00e3o \n\n\n\n113 \n \n\n \n\ngeram os mesmos danos do que aqueles associ\u00e1veis ao uso de combust\u00edveis \n\nfosseis e tamb\u00e9m n\u00e3o representam uma amea\u00e7a \u00e0 biodiversidade e as florestas \n\ncomo, em geral, causa a produ\u00e7\u00e3o e uso de energia hidroel\u00e9trica. Mesmo assim, \n\nnovamente, frisa-se, em nome da preserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de aves, em especial, \n\nque externalidades ambientais negativas n\u00e3o s\u00e3o desprez\u00edveis no caso da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos ora em an\u00e1lise. \n\nApesar de existir a obriga\u00e7\u00e3o de se realizar uma consulta pr\u00e9via para cada \n\nprojeto que se tenha planejado (sobretudo em regi\u00f5es habitadas por popula\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena) e tamb\u00e9m considerando que esta obrigatoriedade esteja respaldada por \n\ndisposi\u00e7\u00f5es internacionais \u2013 como o Conv\u00eanio 189 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho, a OIT das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013, as consultas n\u00e3o foram e nem t\u00eam sido \n\nrealizadas na maioria dos parques e\u00f3licos. As \u00fanicas duas consultas realizadas \n\nfracassaram pela falta de regula\u00e7\u00e3o devido a processos de corrup\u00e7\u00e3o que envolvem \n\ndistintos n\u00edveis de governo, as empresas privadas de energia e\u00f3licas e, inclusive, \n\nalguns dos l\u00edderes das comunidades12. \n\nA prote\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es e outros fatores culturais fica \u00e0 merc\u00ea de decis\u00f5es \n\nalheias \u00e0s pr\u00f3prias comunidades; assim, ignora-se o que \u00e9 importante para estas. \n\nEste cen\u00e1rio permite que se estabele\u00e7a um fen\u00f4meno que SOSA (2012) define \n\ncomo apropria\u00e7\u00e3o territorial e que abrange a apropria\u00e7\u00e3o cultural, social e \n\necon\u00f4mica de uma din\u00e2mica que, previamente, j\u00e1 existia, alterando o modus vivendi \n\ne o tecido social constru\u00eddo durante s\u00e9culos.  \n\nComo se mencionado durante esta pesquisa, a quest\u00e3o da divis\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio representa um fator determinante no conflito. O fato da maioria das terras \n\n                                                           \n12 Uma das entrevistas realizadas, em Uni\u00e3o Hidalgo, foi durante numa reuni\u00e3o preparat\u00f3ria a uma \n\nconsulta p\u00fablica que iria se realizar um m\u00eas depois (fevereiro de 2018) neste munic\u00edpio para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo parque e\u00f3lico. Atrav\u00e9s da metodologia da an\u00e1lise de narrativa, pode-se \n\nperceber os interesses que existem de algumas pessoas, para que os projetos se realizem com \n\nsucesso. Os argumentos a favor sempre foram os de cunho econ\u00f4mico. Apesar de serem \n\nmencionados benef\u00edcios e interesses coletivos para toda a comunidade, coincidentemente os l\u00edderes \n\ndessa consulta p\u00fablica, que tamb\u00e9m s\u00e3o enlace com governo, sociedade civil e a empresa que vai \n\ndesenvolver o projeto, eram tamb\u00e9m propriet\u00e1rios de terrenos que seriam arrendados \u00e0 empresa \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o dos aerogeradores; assim, estavam estes \u00e1vidos pelo recebimento de valor  \n\nmensal por trinta anos (o mais), de acordo com os contratos. \n\n \n\n\n\n114 \n \n\n \n\nser ejidais e comunais faz que o processo de instala\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos seja \n\nmais complexo na medida em que h\u00e1 diversas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias (na teoria, ao \n\nmenos) para aceitar ou rejeitar os projetos. Existe, neste contexto, h\u00e1 mais de 50 \n\nanos, uma clara falta de autoridade por parte do governo no sentido de que se \n\nconsiga defini uma t\u00e3o necess\u00e1ria regula\u00e7\u00e3o endere\u00e7ada para o arrendamento ou \n\nvenda (comercializa\u00e7\u00e3o) dos terrenos. \n\nPor\u00e9m, depois das informa\u00e7\u00f5es obtidas nas entrevistas, parece ser tamb\u00e9m \n\numa estrat\u00e9gia por parte do pr\u00f3prio governo para evitar este tema;  afinal, a mera \n\nexist\u00eancia de um funcion\u00e1rio p\u00fablico que regule o territ\u00f3rio poderia ser impedimento \n\npara continuar com a mesma din\u00e2mica de incertezas e falta de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nos projetos e\u00f3licos analisados, os quais t\u00eam implicado em vultosos ganhos \n\necon\u00f4micos de maneira pouco transparente. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o da Reforma Energ\u00e9tica, em 2014, tem sido alvo de v\u00e1rias \n\ncr\u00edticas negativas, ou seja, t\u00edpicas de desaprova\u00e7\u00e3o (CLAVELLINA 2014; VARGAS \n\n2014). Algumas delas s\u00e3o pelo discurso sustent\u00e1vel que se usa \u00e9 que n\u00e3o e  \n\nimplementado na pr\u00e1tica, pois apesar que se apoia o uso \u00f3leo das energias \n\nrenov\u00e1veis, (com foco, principalmente, nas energias geot\u00e9rmica, e\u00f3lica e solar), as \n\ninten\u00e7\u00f5es e os planejamentos s\u00e3o pouco (pelo vi\u00e9s econ\u00f4mico, em especial) \n\nsubstanciosos em compara\u00e7\u00e3o com o forte apoio que ainda tem recebido os \n\ncombust\u00edveis fosseis, principalmente o petr\u00f3leo. \n\nFato \u00e9 que nem os leil\u00f5es e nem os certificados verdes ou ambientais \n\noriginados com a reforma, t\u00eam trazido desenvolvimento energ\u00e9tico e econ\u00f4mico \n\npara as comunidades que habitam a regi\u00e3o onde est\u00e3o os 24 parques e\u00f3licos, o \n\nque reflete o j\u00e1 mencionado: os projetos, fundamentalmente, n\u00e3o foram pensados \n\nem prol da popula\u00e7\u00e3o local. \n\nOutro aspecto destacado, nesta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 que a energia gerada pelos \n\nparques e\u00f3licos n\u00e3o \u00e9 usada para fornecer energia el\u00e9trica para a popula\u00e7\u00e3o da \n\nregi\u00e3o. Esta gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \u00e9 para atender o suprimento energ\u00e9tico \n\nnecess\u00e1rio ao desenvolvimento do setor privado, principalmente empresas \n\nmultinacionais, como a Coca-Cola, que a usam como uma (falaciosa) forma de \n\n\n\n115 \n \n\n \n\n\u201ccomprovar\u201d serem \u201cempresas verdes\u201d, efetivamente comprometidas com marcos \n\nda responsabilidade social empresarial. \n\nAs an\u00e1lises sob o aspecto ambiental, um dos principais eixos desta pesquisa, \n\nresultaram na visualiza\u00e7\u00e3o de impactos menos pujantes se comparados com fontes \n\nf\u00f3sseis de energia; por\u00e9m, o esvaziamento de \u00f3leo, o barulho das turbinas e a \n\naltera\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais s\u00e3o impactos mencionados pela maioria das \n\npessoas entrevistadas. Afinal, as preocupam que possam aumentar os danos pelo \n\ncrescimento abrupto da quantidade de parques e\u00f3licos a serem implantados, na \n\nregi\u00e3o, em anos vindouros. \n\nO que mostrou-se claro, neste sentido, foi a falta de regula\u00e7\u00e3o e controle \n\nambiental por parte do governo, pois cada parque e\u00f3lico em funcionamento n\u00e3o tem \n\nsido pressionados ou cobrados no sentido de que  entreguem seus informes sem \n\npadr\u00f5es  que sejam impostos por autoridades ambientais do pa\u00eds. Isto permite que \n\na continuidade da polui\u00e7\u00e3o dos cultivos e de aqu\u00edferos que desembocam nos \n\nprincipais lagos da regi\u00e3o e que s\u00e3o fonte de alimento e trabalho para a grande \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o destes munic\u00edpios (Ixtepec, Juchit\u00e1n de Zaragoza, Uni\u00f3n \n\nHidalgo, La venta, Playa San Vicente, entre outros). .  \n\nN\u00e3o h\u00e1 estudos oficiais a respeito dos impactos sobre fauna da regi\u00e3o, em \n\nparticular n\u00e3o existem trabalhos cient\u00edficos sobre as aves que migram sob o mesmo \n\nespa\u00e7o onde foram constru\u00eddas as turbinas e\u00f3licas. Tamb\u00e9m n\u00e3o existem estudos \n\nfocados nos impactos e danos que os parques e\u00f3licos t\u00eam gerado na sa\u00fade das \n\npessoas, como problemas auditivos, problemas de sa\u00fade mental (sons elevados \n\npor consider\u00e1vel quantidade de tempo s\u00e3o, em geral, indutores de danos \u00e0 sa\u00fade \n\nmetal das pessoas), dores de cabe\u00e7a e, inclusive, problemas ligados a fun\u00e7\u00f5es \n\nmotoras como aqueles mencionados nas entrevistas realizadas junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nA falta de informa\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia s\u00e3o uma constante e configuram-se \n\nnuma das principais raz\u00f5es pelas quais existem estes conflitos socioambientais na \n\nregi\u00e3o devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos supracitados parques. Isto tem feito com que exista \n\numa forte oposi\u00e7\u00e3o a qualquer projeto planejado a curto e longo prazo, criando uma \n\ndivis\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o, entre grupos que est\u00e3o a favor da continuidade da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos e aqueles grupos (a ampla maioria da popula\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nno caso) que pede ao governo que n\u00e3o se construam mais parques al\u00e9m dos que \n\nj\u00e1 existem e que sejam definidos marcos regulat\u00f3rios aderentes \u00e0s leis nacionais e \n\ninternacionais. \n\nOs grupos opositores t\u00eam se organizado em associa\u00e7\u00f5es como o APIIIDT e \n\nt\u00eam constitu\u00eddo for\u00e7a pol\u00edtica opositora na regi\u00e3o atingindo tamb\u00e9m outras lutas, \n\ncomo a desigualdade social a partir dos parques e\u00f3licos. Os membros de R\u00e1dio \n\nTotopo e Bettina Cruz, s\u00e3o dos principais ativistas socioambientais que lideram \n\nestes movimentos e que foram entrevistados nesta pesquisa. Nestas entrevistas, \n\nambos denunciaram  as constantes amea\u00e7as de morte que recebem por parte de \n\ngrupos envolvidos com propriet\u00e1rios de terrenos e, tamb\u00e9m, por parte das empresas \n\nprivadas de energia e\u00f3lica m vista de sua oposi\u00e7\u00e3o aos parques. \n\nComo alternativa a estes movimentos, t\u00eam surgido projetos como o parque \n\ne\u00f3lico comunit\u00e1rio que a Funda\u00e7\u00e3o Yansa e os comuneros do Munic\u00edpio de Ixtepec \n\ntentaram desenvolver e que, como mencionado no Cap\u00edtulo 3, foi impedido de se \n\nimplementar pelo pr\u00f3prio governo atrav\u00e9s de v\u00e1rias sabotagens que inclu\u00edram \n\ninclusive tentativas de sequestro express aos l\u00edderes do projeto. \n\nOs resultados e as an\u00e1lises inerentes \u00e0 presente pesquisa, denotam o \n\nconflito socioambiental e econ\u00f4mico vigente na regi\u00e3o do Istmo de Tehuantepec. E, \n\ntudo indica que n\u00e3o h\u00e1 uma data de validade para t\u00e9rmino destas celeumas; muito  \n\nao contr\u00e1rio, com a constru\u00e7\u00e3o de futuros parques e\u00f3licos  as diferen\u00e7as de vis\u00f5es \n\ne posturas tendem a aumentar, ocasionando uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es e ainda mais \n\nconflitos no territ\u00f3rio. \n\nA falta de regula\u00e7\u00e3o por parte do governo nos tr\u00eas n\u00edveis \u2013 federal, estadual \n\ne municipal \u2013  fica vis\u00edvel com a aus\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas que auxiliem na  \n\nader\u00eancia e, qui\u00e7\u00e1, comprova\u00e7\u00e3o de preceitos de sustentabilidade \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos \n\nfuturos parques atrav\u00e9s de com processos normativos que garantam o respeito e a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos direitos da popula\u00e7\u00e3o e o cuidado para com o meio ambiente. \n\nIdealmente, tais regula\u00e7\u00f5es e procedimentos devem priorizar benef\u00edcios que \n\nfomentem o desenvolvimento econ\u00f4mico e humano no seio das comunidades. \n\n As transi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas deveriam ajudar entender a din\u00e2mica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e vice-versa, se os criadores de pol\u00edticas (TOSI, 2015) \n\n\n\n117 \n \n\n \n\nentendessem e ouvissem a voz da popula\u00e7\u00e3o e a suas demandas e peti\u00e7\u00f5es. Assim, \n\npoderia- se evitar conflitos que subestimam a import\u00e2ncia da natureza e das \n\ntradi\u00e7\u00f5es das comunidades ind\u00edgenas do Istmo. Por isto, como disse um dos \n\nmembros do R\u00e1dio Totopo: \u201cen nuestra forma de ver la vida est\u00e1 nuestra fortaleza \n\npara defender nuestro territ\u00f3rio\u201d (ou seja, na nossa maneira de enxergar a vida est\u00e1 \n\nnossa fortaleza para defender o nosso territ\u00f3rio). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n REFER\u00caNCIAS \n \n\nABBASI, T., et al. Wind energy: Increasing deployment, rising environmental \nconcerns Renewable and sustainable. Energy Reviews, v. 31, p. 270-288, 2014 \n \nABOTES, L.; LOYO, E. La Construcci\u00f3n del nuevo Estado, 1920-1945. In: Nueva \nHistoria General de M\u00e9xico. M\u00e9xico: El Colegio de M\u00e9xico, 2010. p. 616-641. \n \nAIDA [website].Publicaciones. Desaf\u00edos en la implementaci\u00f3n de proyectos de \nenerg\u00eda e\u00f3lica en M\u00e9xico. El Caso del Istmo de Tehuantepec. 2012. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www.aida-americas.org/es/desaf%C3%ADos-en-la-\nimplementaci%C3%B3n-de-proyectos-de-energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-en-\nm%C3%A9xico-el-caso-del-istmo-de-0>. Acesso em: 2017-2018. \n \nAGUILERA, M., et al. Contenido y alcance la reforma energ\u00e9tica. Journal of \nEconomic Literature, v. 13, p. 3-44, 2016. \n \nALEMAN-NAVA, G. et. Al. Renewable energy research progress in M\u00c9XICO: a \nreview. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.. 32, p.140-153, 2014. \n \nALPIZAR, I. et al. Review of M\u00c9XICO\u00b4s energy reform in 2013: Background, \nanalysis of the reform and reactions. Renewable and Sustainable Energy \nReviews. v. 58, p. 725-736, 2016. \n\n \nALEXIADIS, S. Territorial cohesion and prospects for sustainable development: A \ncointegration analysis. Habitat International. v. 68, p. 75-83, 2017. \n \nASOCIACI\u00d3N MEXICANA DE ENERGIA E\u00d3LICA [website]. 2018. Dispon\u00edvel em \n<http://www.amdee.org/>. Acesso em: jul. 2017; ago. 2018. \n \nASOCIACI\u00d3N MEXICANA DE ENERGIA E\u00d3LICA [website]. El potencial e\u00f3lico \nmexicano. Oportunidades y retos en el nuevo sector el\u00e9ctrico. 2018a. Dispon\u00edvel \nem:&lt;https://www.amdee.org/Publicaciones/AMDEE-PwC-El-potencial-eolico-\nmexicano.pdf>. Acesso em:  jun. 2018 \n \nATLAS DE LOS PUEBLOS INDIGENAS [website]. Oaxaca. Pueblos ind\u00edgenas \ncom mayor presencia em la entidad 2018. Disponivel em:  \n<http://atlas.cdi.gob.mx/?page_id=7225> Acesso em ago. 2018 \n \nBANCO MUNDIAL [website]. Acceso a la electricidad (% de poblaci\u00f3n) 1990-2014. \n2016. Dispon\u00edvel em: \n<https://datos.bancomundial.org/indicator/EG.ELC.ACCS.ZS.> Acesso: out. 2017. \n \nBARDIN, L. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2008. 277 p. \n \n\nhttp://www.aida-americas.org/es/desaf%C3%ADos-en-la-implementaci%C3%B3n-de-proyectos-de-energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-en-m%C3%A9xico-el-caso-del-istmo-de-0\nhttp://www.aida-americas.org/es/desaf%C3%ADos-en-la-implementaci%C3%B3n-de-proyectos-de-energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-en-m%C3%A9xico-el-caso-del-istmo-de-0\nhttp://www.aida-americas.org/es/desaf%C3%ADos-en-la-implementaci%C3%B3n-de-proyectos-de-energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-en-m%C3%A9xico-el-caso-del-istmo-de-0\nhttp://www.amdee.org/\nhttps://www.amdee.org/Publicaciones/AMDEE-PwC-El-potencial-eolico-mexicano.pdf\nhttps://www.amdee.org/Publicaciones/AMDEE-PwC-El-potencial-eolico-mexicano.pdf\nhttp://atlas.cdi.gob.mx/?page_id=7225\nhttps://datos.bancomundial.org/indicator/EG.ELC.ACCS.ZS\n\n\n119 \n \n\n \n\nBRANNSTROM, C. et. al. Is Brazilian wind power development sustainable? \nInsights from a review of conflict in Cear\u00e1 state. Renewable and Sustainable \nEnergy Reviews, v. 67, p. 62-71, 2017. \n \nBENITES, L.; Amaury P. Contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos \nprojetos do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo na Am\u00e9rica Latina. \nOrganiza\u00e7\u00f5es &amp; Sociedade, v.24, p. 53-72, 2017. \n \nBENITES, L. et. al. Business storytelling about energy and climate change: The \ncase of Brazil\u2019s ethanol industry. Energy Res. Soc. Sci. v.31, 77\u201385, 2017. \n \nBISOL, C.  Estrat\u00e9gias de pesquisa em contextos de diversidade cultural: \nentrevistas de listagem livre, entrevistas com informantes-chave e grupos focais. \nEstudos de Psicologia, Campinas, v . 29, p.719-726. 2012. \n \nBINKOWSKI, P.. A g\u00eanese de um conflito ambiental. O caso dos \nempreendimentos florestais na metade sul do Rio Grande Sul - Brasil. In: \nCongreso de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Sociolog\u00eda, 27. 2009. Buenos \nAires: Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Sociolog\u00eda, 2009, Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://cdsa.aacademica.org/000-062/1097.pdf>. Acesso em: 01 nov. 2018. \n \nBRANNSTROM, C. et. al. Is Brazilian wind power development sustainable? \nInsights from a review of conflict in Cear\u00e1 state. Renewable and Sustainable \nEnergy Reviews. v. 67, p  62-71, 2017. \n \nBURNETT, V..  M\u00c9XICO\u00b4s Wind Farms Brought Prosperity, but not for Everyone. \nTHE NEW YORK TIMES. [website]. 26  jul 2016. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.nytimes.com/2016/07/27/world/americas/M\u00c9XICOs-wind-farms-\nbrought-prosperity-but-not-for-everyone.html?_r=0> . Acesso em: jan. 2018 \n\n \nBURSZTYN, M. A; BURSZTYN, M. Desenvolvimento e sustentabilidade. \nFundamentos de Pol\u00edtica e Gest\u00e3o Ambiental.  Garamond. Rio de Janeiro. \n2012, p.31-64. \n\n \nCLAVELLINA, J. Reforma Energ\u00e9tica, \u00bfera realmente necess\u00e1ria? Economia \ninforma. v. 385, p. 3-45, 2014. \n \nCOMPANHIA PARANAENSE DE ENERGIA. COPEL. Manual de Avalia\u00e7\u00e3o \nT\u00e9cnico-Econ\u00f4mica de Empreendimentos E\u00f3lio El\u00e9tricos. Curitiba., 2007. 101 \np.  \n \nSomos Viento: resistencia en el istmo contra el proyecto e\u00f3lico de Mare\u00f1a \nRenovables [Documentario] Kolektivo kolibr\u00ed, 2013. 1 v\u00eddeo (35 min). Dispon\u00edvel \nem: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=JaV56DYy1NU> .Acesso: set. 2018. \n \nEDITORIAL. Sustainable development of energy, water and environment systems \n2016. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 82. p. 1685-1690. 2018 \n\nhttp://cdsa.aacademica.org/000-062/1097.pdf\nhttps://www.nytimes.com/2016/07/27/world/americas/mexicos-wind-farms-brought-prosperity-but-not-for-everyone.html?_r=0\nhttps://www.nytimes.com/2016/07/27/world/americas/mexicos-wind-farms-brought-prosperity-but-not-for-everyone.html?_r=0\nhttps://www.youtube.com/watch?v=JaV56DYy1NU\n\n\n120 \n \n\n \n\n \nESPINOSA, P.; MEZOUAR. S. El Acuerdo de Par\u00eds entre en vigor: tiempo de \ncelebraci\u00f3n y de realismo.  4 nov. 2016. Disponivel em: \n<https://unfccc.int/es/news/el-acuerdo-de-paris-entra-en-vigor-tiempo-de-\ncelebracion-y-de-realismo>.  Acesso em: abr. 2018. \n \n \nESTADOS UNIDOS.Energy Information Administration. EIA. [website].Today in \nEnergy. 2013a. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=10231>. Acesso em: out.  2017. \n \nESTADOS UNIDOS. Energy Information Administration (EIA). Energy Policies \nbeyond IEA countries. M\u00c9XICO: EIA, 2017, 211 p. \n \nELLIOT, L. P. Ecologia pol\u00edtica como etnografia: um guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico. \nHorizontes antropol\u00f3gicos, v. 25.p.  85-103. 2006. \n \nELUM, Z.A ; A.S. Momodu Climate change mitigation and renewable energy for \nsustainable development in Nigeria: A discourse approach. Renewable and \nSustainable Energy Reviews, v. 76 p. 72-80, 2017. \n \nFLORES, M. La disputa por el Ismo de Tehuantepec. Las comunidades y el \ncapitalismo verde. 2015. Tesis  (Maestr\u00eda en Desarrollo Rural) \u2013 Xochimilco, \nUniversidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, 2015. \n \nFUNDACION YANSA [website]. Proyecto Eolico Ixtepec. 2012. D\u00edsponivel em: \n<http://www.yansa.org/wind/ixtepec-project/> Acesso em: fev. 2018. \n \nGIBSON, L. et al. How Green is Green Energy?. Trends in Ecology and \nEvolution, v. 20, p. 1-14, 2017. \n \nGOMES, V. ; MORETTO L. Associativismos, Comercio justo e desenvolvimento \nterritorial sustent\u00e1vel: a experiencia da toca tapetes. REGE., v.18, n. 3, p. 323-338,  \n2011. \n \nGREENPEACE. [website].  La Reforma energ\u00e9tica que M\u00e9xico necesita. 2013. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.greenpeace.org/M\u00c9XICO/Global/M\u00c9XICO/report/2013/La_reforma_En\nerg\u00e9tica.pdf>. Acesso em: jul. 2017. \n \nGYAMFI, S. et al.  Renewable Energy and Sustainable Development.  \nSustainable Hydopower in West Africa. Planning, Operation, and Challenges, \nv. 33, p. 75-94, 2018. \n \nHAAS, R. et al. Towards sustainability of energy systems: A primer on how to \napply the concept of energy services to identify necessary trends and policies. \nEnergy Policy, v. 36, p. 4012-4021, 2008. \n\nhttps://unfccc.int/es/news/el-acuerdo-de-paris-entra-en-vigor-tiempo-de-celebracion-y-de-realismo\nhttps://unfccc.int/es/news/el-acuerdo-de-paris-entra-en-vigor-tiempo-de-celebracion-y-de-realismo\nhttps://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=10231\nhttp://www.yansa.org/wind/ixtepec-project/\nhttp://www.greenpeace.org/mexico/Global/mexico/report/2013/La_reforma_energetica.pdf\nhttp://www.greenpeace.org/mexico/Global/mexico/report/2013/La_reforma_energetica.pdf\n\n\n121 \n \n\n \n\n \nHORLINGS, L. The inner dimension of sustainability: personal and cultural values. \nCurrent Opinion in Environmental Sustainability. p.163-169, 2015. \n \nIBARRA-YUNEZ, A.. Energy reform in M\u00c9XICO: Imperpect umbundling in the \nelectricity sector. Utilities Policy, v. 35, p. 19-27, 2015. \n \nINTERNATIONAL ENERGY AGENCY. [website].  IEA. M\u00c9XICO Energy Outlook.  \n2016. D\u00edsponivel em: \n<https://www.iea.org/publications/freepublications/publication/M\u00c9XICOEnergyOutlo\nok.pdf> Acesso em: out 2017. \n \nINTERNATIONAL ENERGY AGENCY. [website].  IEA, 2018. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.iea.org/countries/membercountries/M\u00c9XICO/> Acesso em: jun 2018. \n \nINTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY. IRENA. Renewable energy \nprospects: M\u00c9XICO. A renewable energy roadmap 2030. 106pp. 2015. \n \nINTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY. IRENA. M\u00c9XICO Energy \nOutlook. World energy outlook 2016. p.29. 2016. \n \nINTERNATIONAL RENEWABLE ENERGY AGENCY IRENA. [website].  \nProspects for the African Power Sector. Scenarios e strategies for Africa \nproject. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.irena.org/DocumentDownloads/Publications/Prospects_for_the_Afric\nan_PowerSector.pdf>. Acesso em: jun 2017.  \n \nINVESTING [website].   Peso Mexicano. Real Brasile\u00f1o. D\u00edsponivel em: \n<https://br.investing.com/currencies/mxn-brl-converter> Acesso em: out. 2018 \n \nIRAMUTEQ - Interface de R pour les Analyses Multidimensionnelles de Textes et \nde Questionnaires [software]. 2018. Disponivel em: &lt;http://www.iramuteq.org/> \nAcesso em: set. 2018. \n \nJUAREZ, S.; G. LEON. Energ\u00eda e\u00f3lica en el Istmo de Tehuantepec: Desarrollo, \nactores y oposici\u00f3n social. Problemas del desarrollo, v. 178, p. 139-162, 2014. \n \nLagunes, . Empresas y derechos humanos: proyecto E\u00f3lica del Sur. La Jornada. \n17 de junio del 2017. D\u00edsponivel em: \n<http://www.jornada.com.mx/2017/06/17/politica/015a2pol> Acesso em: jul. 2018 \n \nLEUNG, D.. Wind energy development and its environmental impact: A review. \nRenewable and sustainable energy reviews, v. 16, p. 1031-1039, 2011. \n \nMARTINEZ, Joan. O ecologismo dos pobres.  Brasil. Contexto, 2007. 379 p.  \n \n\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/MexicoEnergyOutlook.pdf\nhttps://www.iea.org/publications/freepublications/publication/MexicoEnergyOutlook.pdf\nhttps://www.iea.org/countries/membercountries/mexico/\nhttps://www.irena.org/DocumentDownloads/Publications/Prospects_for_the_African_PowerSector.pdf\nhttps://www.irena.org/DocumentDownloads/Publications/Prospects_for_the_African_PowerSector.pdf\nhttps://br.investing.com/currencies/mxn-brl-converter\nhttp://www.iramuteq.org/\nhttp://www.jornada.com.mx/2017/06/17/politica/015a2pol\n\n\n122 \n \n\n \n\nMI JUCHITAN QUERIDO\u2026[blog]. Mapa de Juchit\u00e1n. 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://mijuchitan.blogspot.com.br/2009/03/juchitan-de-zaragoza-oaxaca-\nM\u00c9XICO.html> Acesso em: out. 2017. \n \nM\u00c9XICO. Comisi\u00f3n reguladora de energ\u00eda. CRE. [website]. 2018  Dispon\u00edvel em: \n<https://www.gob.mx/cre>. Acesso em: jul 2018 \n \nM\u00c9XICO. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda Poblaci\u00f3n. INEGI.  \n[website]. 2018a. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.beta.inegi.org.mx/temas/estructura/>. \nAcesso em: set. 2017. \n \nM\u00c9XICO. Instituto Nacional de Ecologia y Cambio Climatico - INECC [website]. \nInventario Nacional de Emisiones de Gases y Compuestos de Efecto \nInvernadero 2014. 2018. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.gob.mx/inecc/acciones-y-\nprogramas/inventario-nacional-de-emisiones-de-gases-y-compuestos-de-efecto-\ninvernadero> Acesso em: out. 2017. \n \nM\u00c9XICO. Instituto Nacional de Ecologia y Cambio Climatico - INECC [website]. \nInventario Nacional de Emisiones GEI \u2013 Setores I Inter\u00e9s Nacional 2014. \nDispon\u00edvel em: \nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/162807/CGCCDBC_2016_Tabla_\ninventario_nacional_GEyCEI_2014_Energia.pdf> Acesso em: out. 2017. \n \nM\u00c9XICO.Instituto Nacional de Ecologia y Cambio Climatico - INECC [website]. \nContribuciones Previstas Determinadas a Nivel Nacional (INDC) para \nmitigaci\u00f3n. 2018b. https://www.gob.mx/inecc/acciones-y-\nprogramas/contribuciones-previstas-y-determinadas-a-nivel-nacional-indc-para-\nmitigacion-80048 . Acesso set 2018 \n \nM\u00c9XICO, Gobierno del Estado de Oaxaca. Instituto Nacional para el Federalismo \ny el Desarrollo Municipal. [website]. Enciclopedia de Municipios de M\u00e9xico, \nEstado de Oaxaca: Juchit\u00e1n de Zaragoza. 2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.mexicantextiles.com/library/zapotecismo/juchitan.pdf>. Acesso em set. \nde 2017. \n \nM\u00c9XICO. Presidencia de la Rep\u00fablica. [website]. ReformaEnerg\u00e9tica. 2014 \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.presidencia.gob.mx/reformaEnerg\u00e9tica/#!landing>.  \n>. Acesso em: jul. 2017 \n \nM\u00c9XICO. Presidencia de la Rep\u00fablica. Decreto  [presidencia de la Reforma \nEnerg\u00e9tica]. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://cdn.reformaEnerg\u00e9tica.gob.mx/decreto-\nreforma-Energ\u00e9tica.pdf>. Acesso em: jul. 2017. \n \nM\u00c9XICO. ProM\u00e9xico:[website]. Energ\u00edas Renovables: Perfil del sector, mapa de \ncl\u00faster, y casos de \u00e9xito. 2016a. Dispon\u00edvel em:    \n<https://www.gob.mx/proM\u00c9XICO/acciones-y-programas/energias-renovables-\n26802>. Acesso em: jul. 2017. \n\nhttp://mijuchitan.blogspot.com.br/2009/03/juchitan-de-zaragoza-oaxaca-mexico.html\nhttp://mijuchitan.blogspot.com.br/2009/03/juchitan-de-zaragoza-oaxaca-mexico.html\nhttps://www.gob.mx/cre\nhttp://www.beta.inegi.org.mx/temas/estructura/\nhttps://www.gob.mx/inecc/acciones-y-programas/inventario-nacional-de-emisiones-de-gases-y-compuestos-de-efecto-invernadero\nhttps://www.gob.mx/inecc/acciones-y-programas/inventario-nacional-de-emisiones-de-gases-y-compuestos-de-efecto-invernadero\nhttps://www.gob.mx/inecc/acciones-y-programas/inventario-nacional-de-emisiones-de-gases-y-compuestos-de-efecto-invernadero\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/162807/CGCCDBC_2016_Tabla_inventario_nacional_GEyCEI_2014_Energia.pdf\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/162807/CGCCDBC_2016_Tabla_inventario_nacional_GEyCEI_2014_Energia.pdf\nhttps://www.gob.mx/inecc/acciones-y-programas/contribuciones-previstas-y-determinadas-a-nivel-nacional-indc-para-mitigacion-80048\nhttps://www.gob.mx/inecc/acciones-y-programas/contribuciones-previstas-y-determinadas-a-nivel-nacional-indc-para-mitigacion-80048\nhttps://www.gob.mx/inecc/acciones-y-programas/contribuciones-previstas-y-determinadas-a-nivel-nacional-indc-para-mitigacion-80048\nhttp://www.mexicantextiles.com/library/zapotecismo/juchitan.pdf\nhttp://www.presidencia.gob.mx/reformaenergetica/#!landing\nhttp://cdn.reformaenergetica.gob.mx/decreto-reforma-energetica.pdf\nhttp://cdn.reformaenergetica.gob.mx/decreto-reforma-energetica.pdf\nhttps://www.gob.mx/promexico/acciones-y-programas/energias-renovables-26802\nhttps://www.gob.mx/promexico/acciones-y-programas/energias-renovables-26802\n\n\n123 \n \n\n \n\n \nM\u00c9XICO. Secretaria de Medio Ambiente y Recursos Naturales - SEMARNAT. \n[website]. M\u00e9xico comprometido con el combate al cambio clim\u00e1tico. 2017 \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.gob.mx/semarnat/articulos/M\u00c9XICO-comprometido-\ncon-el-combate-al-cambio-climatico-126719?idiom=es>. Acesso em: jul. 2018. \n \nM\u00c9XICO. Secretaria de Energ\u00eda - SENER. [website]. Estrategia Nacional de \nEnerg\u00eda 2014- 2028. 2016b. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/214/ENE.pdf>. Acesso em: jul. \n2017. \n \nM\u00c9XICO, Secretaria de Energ\u00eda - SENER. [website]. M\u00e9xico se encuentra entre \nlos primeros diez pa\u00edses del mundo m\u00e1s atractivos y con mayor inversi\u00f3n en \nenerg\u00edas renovables, 2018c. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.gob.mx/sener/articulos/M\u00c9XICO-se-encuentra-entre-los-primeros-\ndiez-paises-del-mundo-mas-atractivos-y-con-mayor-inversion-en-energias-\nrenovables?idiom=es> Acesso em: jun 2018. \n \nM\u00c9XICO. Secretaria de Energ\u00eda SENER. [website]. Programa Especial para el \naprovechamiento de Energ\u00edas Renovables 2014-2018. 2014a. Dispon\u00edvel em:  \n<https://www.gob.mx/sener/acciones-y-programas/programa-especial-para-el-\naprovechamiento-de-las-energias-renovables-2014-2018-10375>. Acesso em set. \n2017. \n \nMONYEI, C.G. et. al. Examining sufficiency and energy mobility in the global south \nthrough the energy justice framework. Energy Policy, v. 119, p. 68-76, 2018. \n \nNUNES, R. et.al. Sustentabilidade e energia e\u00f3lica: percep\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no \ninterior do Cear\u00e1- Brasil. Revista do Desenvolvimento Regional, v. 14, p. 79-97, \n2017. \n \nOFICINA INTERNACIONAL DEL TRABAJO. Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe. Convenio N\u00fam. 169 de la OIT sobre Publos Indigenas y Tribales: \ndeclaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Pueblos Indigenas. Lima: OIT/Oficina \nRegional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2014. Disponivel em:  \n<https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---americas/---ro-\nlima/documents/publication/wcms_345065.pdf >.Acesso em: jul.  2018. \n \nORGANIZACAO DAS NACOES UNIDAS \u2013 ONUBR [website].  Objetivos de \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. 2018. Dispon\u00edvel em: \n<https://nacoesunidas.org/pos2015/> Acesso em out.  de 2018 \n \nOWENS, S.; DRIFFILL L.. How to changes attitudes and behaviours in the context \nof energy. Energy Policy, v. 36, p. 4411-4418, 2008. \n \nPAINEL INTERGUVERNAMENTAL DE MUDANCAS CLIMATICAS \u2013 IPCC. \n[website]. 2014.&lt;Dispon\u00edvel em: http://www.ipcc.ch/ > Acesso em: set. de 2017.  \n\nhttps://www.gob.mx/semarnat/articulos/mexico-comprometido-con-el-combate-al-cambio-climatico-126719?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/semarnat/articulos/mexico-comprometido-con-el-combate-al-cambio-climatico-126719?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/214/ENE.pdf\nhttps://www.gob.mx/sener/articulos/mexico-se-encuentra-entre-los-primeros-diez-paises-del-mundo-mas-atractivos-y-con-mayor-inversion-en-energias-renovables?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/sener/articulos/mexico-se-encuentra-entre-los-primeros-diez-paises-del-mundo-mas-atractivos-y-con-mayor-inversion-en-energias-renovables?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/sener/articulos/mexico-se-encuentra-entre-los-primeros-diez-paises-del-mundo-mas-atractivos-y-con-mayor-inversion-en-energias-renovables?idiom=es\nhttps://www.gob.mx/sener/acciones-y-programas/programa-especial-para-el-aprovechamiento-de-las-energias-renovables-2014-2018-10375\nhttps://www.gob.mx/sener/acciones-y-programas/programa-especial-para-el-aprovechamiento-de-las-energias-renovables-2014-2018-10375\nhttps://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---americas/---ro-lima/documents/publication/wcms_345065.pdf\nhttps://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---americas/---ro-lima/documents/publication/wcms_345065.pdf\nhttps://nacoesunidas.org/pos2015/\nhttp://www.ipcc.ch/\n\n\n124 \n \n\n \n\n \nPAINULY, J.P. Barriers to renewable energy penetration; a framework for analysis. \nRenewable Energy, v. 24, 73-89, 2001. \n \nPETI, M. A territorial understanding of sustainability in public development. \nEnvironmental Impact Assessment Review, v. 32, p. 61-73, 2012. \n \nPINHEIRO, E.. Trajet\u00f3ria da sustentabilidade: do ambiental ao social, do social ao \necon\u00f4mico. Estudos Avan\u00e7ados, v. 26, p.  51-64, 201. \n \nQUINTANA, R. Pol\u00edtica Gubernamental vs Pol\u00edtica p\u00fablica: avatares de los \nparques e\u00f3licos en el Istmo de Tehuantepec. Revista problemas del desarrollo, \nv. 194, p. 91-117, 2017. \n \nRAMAN, S. et. al. Integrating social and value dimensions into sustainability \nassessment of lignocellulosic biofuels. Biomass and Bioenergy, v. 82, p. 49-62, \n2015. \n \nRUBIO, A. Usos y costumbres de la comunidad ind\u00edgena a la luz del derecho \npositivo mexicano. Revista del Instituto de la Judicatura Federal. p. 159.178. \n2016  Disponivel em: https://www.ijf.cjf.gob.mx/publicaciones/revista/24/r24_6.pdf. \nAcesso em: out. 2018. \n \nSACHS, I.. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: \nGaramond. 2009. 312p. (Cole\u00e7\u00e3o Ideais Sustent\u00e1veis). \n \nSANCHEZ, G.. Aire no te vendas: la lucha por el territorio desde las ondas. \nCiudad de M\u00c9XICO: Editorial. Pares. 2016, 133p.  \n \nSANCHEZ, J. ; DIEZ, J.. Climate change, ethics and sustainability: An innovative \napproach. Journal of Innovation and Knowledge, v.2, p. 1-7, 2018. \n \nSANDOVAL, E. Proyecci\u00f3n sobre energ\u00eda el\u00e9ctrica en M\u00e9xico mediante la \nidentidad de Kaya. Econom\u00eda Informa, v.380, p.41-53, 2013. \n \nSMITH, M. Meio ambiente e emancipa\u00e7\u00e3o humana: Manual de Ecologismo. \nRumo \u00e0 cidadania ecol\u00f3gica. Lisboa: Instituto Piaget. 1998.  \n \nSOSA, M. \u00bfC\u00f3mo entender el territorio?. Guatemala: Edit. Cara Parens., 133 p. \n2012. (Colecci\u00f3n: Documentos para el debate y la formaci\u00f3n). \n \nSTACK, Liam. Nicaragua se une al acuerdo clim\u00e1tico de Par\u00eds y ahora solo se \noponen Estados Unidos y Siria.The New York Times [website], New York,  24  \nout. 2017. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.nytimes.com/es/2017/10/24/nicaragua-\nacuerdo-de-paris/?rref=collection%2Fsectioncollection%2Fnyt-\nes&amp;action=click&amp;contentCollection=acuerdo-de-\n\nhttps://www.ijf.cjf.gob.mx/publicaciones/revista/24/r24_6.pdf\nhttps://www.nytimes.com/es/2017/10/24/nicaragua-acuerdo-de-paris/?rref=collection%2Fsectioncollection%2Fnyt-es&amp;action=click&amp;contentCollection=acuerdo-de-paris&amp;region=stream&amp;module=stream_unit&amp;version=latest&amp;contentPlacement=7&amp;pgtype=collection\nhttps://www.nytimes.com/es/2017/10/24/nicaragua-acuerdo-de-paris/?rref=collection%2Fsectioncollection%2Fnyt-es&amp;action=click&amp;contentCollection=acuerdo-de-paris&amp;region=stream&amp;module=stream_unit&amp;version=latest&amp;contentPlacement=7&amp;pgtype=collection\nhttps://www.nytimes.com/es/2017/10/24/nicaragua-acuerdo-de-paris/?rref=collection%2Fsectioncollection%2Fnyt-es&amp;action=click&amp;contentCollection=acuerdo-de-paris&amp;region=stream&amp;module=stream_unit&amp;version=latest&amp;contentPlacement=7&amp;pgtype=collection\n\n\n125 \n \n\n \n\nparis&amp;region=stream&amp;module=stream_unit&amp;version=latest&amp;contentPlacement=7&amp;\npgtype=collection>. Acesso em:  mar. 2018. \n \nTOSI, A.;  PERROT, R.  Innovation dynamics of the Wind energy industry in South \nAfrica and Brasil: technological and institutional locks. Innovation and \nDevelopment, v. 5, p. 263-278, 2015. \n \nUNITED NATIONS FRAMEWORK CONVENTION ON CLIMATE CHANGE . \nUNFCCC. [website].  Conference of the Parties (COP).  2018&lt;Disponivel em: \n<https://unfccc.int/process/bodies/supreme-bodies/conference-of-the-parties-cop>. \nAcesso em: set. 2018.  \n \nUNITED NATIONS FRAMEWORK CONVENTION ON CLIMATE CHANGE \n[website].  Clean Development Mechanism. Project 4684 - Oaxaca I Wind Farm. \nCDM, 2010. D\u00edsponivel em: \n<https://cdm.unfccc.int/Projects/DB/AENOR1302796994.01/view>. Acesso em: \nago. 2018 \n \nURMEE, T.; SUZZAMAN, A.. Social, cultural and political dimensions of off-grid \nrenewable energy programs in developing countries. Renewable Energy, v. 93, \np.159-167, 2016. \n \nURS Corporativo M\u00c9XICO. Manifestaci\u00f3n de Impacto Ambiental: Modalidad \nParticular, Parque e\u00f3lico Bii Hioxo, Juchit\u00e1n, Oaxaca, M\u00e9xico. 2008. Juchit\u00e1n: \nURS, 2008. D\u00edsponivel em: \n<http://sinat.semarnat.gob.mx/dgiraDocs/documentos/oax/estudios/2008/20OA200\n8E0005.pdf>Acesso em: set 2018 \n \nVALLANCE, S. et. al. What is Social sustainability? A clarification of concepts. \nGeoforum, v. 42,  p. 342-348, 2011. \n \nVARGAS, R. La reformaEnerg\u00e9tica, a 20 a\u00f1os del TLCAN. Problemas del \nDesarrollo. v. 46, p.103-127, 2014. \n \nVIDADILI, N. et al. Transition to renewable energy and sustainable energy \ndevelopment in Azerbaijan. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 80, \np.1153-1161, 2017. \n \nVON BERTRAB, E. Energia e\u00f3lica: la lucha por el viento en M\u00e9xico. Magis. \nProfesiones + Innovaci\u00f3n + Cultura,  Guadalajara, Abr. 2016. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.magis.iteso.mx/content/energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-la-lucha-por-\nel-viento-en-m%C3%A9xico>. Acesso em: jul. 2017. \n \nYA\u00d1ES, J. et. al. Assessment of the capacity credit of wind power in M\u00c9XICO. \nRenewable Energy, v. 72, p. 62-78, 2014. \n \n\nhttps://www.nytimes.com/es/2017/10/24/nicaragua-acuerdo-de-paris/?rref=collection%2Fsectioncollection%2Fnyt-es&amp;action=click&amp;contentCollection=acuerdo-de-paris&amp;region=stream&amp;module=stream_unit&amp;version=latest&amp;contentPlacement=7&amp;pgtype=collection\nhttps://www.nytimes.com/es/2017/10/24/nicaragua-acuerdo-de-paris/?rref=collection%2Fsectioncollection%2Fnyt-es&amp;action=click&amp;contentCollection=acuerdo-de-paris&amp;region=stream&amp;module=stream_unit&amp;version=latest&amp;contentPlacement=7&amp;pgtype=collection\nhttps://unfccc.int/process/bodies/supreme-bodies/conference-of-the-parties-cop\nhttps://cdm.unfccc.int/Projects/DB/AENOR1302796994.01/view\nhttp://sinat.semarnat.gob.mx/dgiraDocs/documentos/oax/estudios/2008/20OA2008E0005.pdf\nhttp://sinat.semarnat.gob.mx/dgiraDocs/documentos/oax/estudios/2008/20OA2008E0005.pdf\nhttp://www.magis.iteso.mx/content/energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-la-lucha-por-el-viento-en-m%C3%A9xico\nhttp://www.magis.iteso.mx/content/energ%C3%ADa-e%C3%B3lica-la-lucha-por-el-viento-en-m%C3%A9xico\n\n\n126 \n \n\n \n\nWILBANKS, T. Integrating climate change and sustainable development in a place-\nbased context. Climate Policy, v 3, p. 147-154, 2003. \n \nZHOURI, A. Conflitos Sociais e Meio Ambiente Urbano. S\u00e9rie Documenta EICOS, \nComunidades, Meio Ambiente, Desenvolvimento, v. 17, p. 1-8, 2007. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE A \u2013 ROTEIROS DAS ENTREVISTAS EM PORTUGUES \n\n \n\nENTREVISTA PARA O SETOR PUBLICO (GOVERNO) \n\n1. Nome da institui\u00e7\u00e3o    2. Cargo publico \n\nA) PROJETOS EOLICOS \n\n1. O quem decide a instala\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos? Existe algum comit\u00ea \n\ngovernamental que aprove os projetos? \n\n2. Existem processos de licita\u00e7\u00e3o com empresas nacionais e estrangeiras? \n\n3. Como se avalia um projeto de energia e\u00f3lica? \n\n4. Qual e o origem dos fundos de investimento? \n\n5. Desde o in\u00edcio do investimento at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o dos parques, quanto tempo \n\ndemora? \n\n6. O projeto e supervisado desde o in\u00edcio, durante e depois da sua constru\u00e7\u00e3o? \n\n7. Quais s\u00e3o os marcos regulat\u00f3rios usados para a implementa\u00e7\u00e3o dos parques? \n\n8. Existe algum instrumento que estabele\u00e7a as regras o processos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da energia e\u00f3lica? \n\nB) ENERGIA \n\n1. Quantos parques e\u00f3licos supervisam? \n\n2. O qual e o plano de energia sobre os parques da regi\u00e3o do Istmo? \n\n3. Quanta energia e obtida nestes parques? \n\n4. Como se distribui a energia? \n\nC) TEMAS SOCIAIS \n\n1. Existem processos de consulta de participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 sobre a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos? como funcionam? quem os organiza? \n\n2.  Que acontece se a comunidade n\u00e3o quer a constru\u00e7\u00e3o de algum projeto de \n\nparque e\u00f3lico? \n\n3. Quem paga pelo aluguel dos terrenos? \n\n4. Quem estabelece o valor do aluguel dos terrenos? \n\n5. O governo tem interven\u00e7\u00e3o na negocia\u00e7\u00e3o ou estandardiza\u00e7\u00e3o do pago da \n\nterra? \n\n6. Existem benef\u00edcios para a economia local? Quais? \n\nD) MEDIO AMBIENTE \n\n1.  Se tem um registro do n\u00famero de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa que se \n\ntem reduzido? \n\n2. Quem coordena e realiza o monitoramento? \n\n3. Quais s\u00e3o os dados de redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa mais atuais? Tem \n\nalguma meta de redu\u00e7\u00e3o para o futuro pr\u00f3ximo? \n\n4.  Se realizam estudos de prote\u00e7\u00e3o e cuidado do meio ambiente antes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos parques? \n\n5. E de seu conhecimento se o fluxo das aves migrat\u00f3rias tem sofrido altera\u00e7\u00f5es? \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n6. Tem tido coment\u00e1rios ou den\u00fancias sobre o barulho que geram as turbinas? \n\n \n\n \n\n2. ENTREVISTA PARA O SETOR PRIVADO (EMPRESAS) \n\na) Nome da empresa                                             b) Cargo \n\nA) PARQUES EOLICOS \n\n1. Como funciona o processo de instala\u00e7\u00e3o de um parque e\u00f3lico? se tem contato \n\npr\u00e9vio com o governo? \n\n2. O investimento e totalmente provado? \n\n3. Qual e a tecnologia usada? \n\n4. Qual e o tempo de vida funcional de um parque e\u00f3lico? \n\n5. De que depende a escolha de turbinas a ser usadas? \n\n6. Como funciona o processo de manuten\u00e7\u00e3o? Com que frequ\u00eancia se realiza? \n\n7. O governo solicita/ supervisa este processo? \n\n8. o equipe t\u00e9cnico e estrangeiro o nacional \n\nB) ENERGIA \n\n1. Quanta energia e produzida? \n\n2. Para onde e distribu\u00edda a energia produzida? \n\n3. Quem decide o destino da energia gerada? E uma decis\u00e3o entre o governo e \n\nvoc\u00eas o s\u00f3 depende do setor privado? \n\n4. Qual e o valor pago da energia? \n\n5. Qual e a expectativa de crescimento de energia para produzir? \n\nC) TEMAS SOCIAIS \n\n1. Como se decide os terrenos onde ser\u00e3o constru\u00eddos os parques e\u00f3licos? \n\n2. se compram o vendem? como funciona o processo? \n\n3. O governo participa neste processo mesmo seja como supervisor? \n\n4. Como se conseguem os acordos com os donos das terras? \n\n5. O valor pago, est\u00e1 dentro de algum padr\u00e3o o como e que se calcula? \n\n6. Antes, durante e depois do finalizar o processo de constru\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nparque e\u00f3lico, se tem contato com as comunidades? \n\n7. Se realizam processos de consulta para saber a opini\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o? \n\n8. Tem programas de desenvolvimento para as comunidades? \n\n9. Como decidem quais projetos apoiar? \n\n10. O modelo de responsabilidade social que voc\u00eas tem e considerado de \n\nfilantr\u00f3pico ou de investimento social? \n\nD) MEIO AMBIENTE \n\n1.  Se tem um registro do n\u00famero de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa que se \n\ntem reduzido? \n\n2. Quem coordena e realiza o monitoramento? \n\n3. Quais s\u00e3o os dados de redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa mais atuais? Tem \n\nalguma meta de redu\u00e7\u00e3o para o futuro pr\u00f3ximo? \n\n4.  Se realizam estudos de prote\u00e7\u00e3o e cuidado do meio ambiente antes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos parques? \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n5. E de seu conhecimento se o fluxo das aves migrat\u00f3rias tem sofrido altera\u00e7\u00f5es? \n\n6. Tem tido coment\u00e1rios ou den\u00fancias sobre o barulho que geram as turbinas? \n\n \n\n \n\n3. ENTREVISTA PARA ORGANIZA\u00c7\u00d5ES N\u00c3O GOVERNAMENTAIS / \n\nASSOCIA\u00c7\u00d5ES CIVIS \n\na) Entidade                                           b) Cargo \n\nA) PARQUES EOLICOS \n\n1. Qual e a sua participa\u00e7\u00e3o nos processos de desenvolvimento/ implementa\u00e7\u00e3o \n\ndos parques e\u00f3licos j\u00e1 instalados o pr\u00f3ximos a se instalar? \n\n2. Voc\u00eas tem algum v\u00ednculo com o governo ou o setor privado? \n\nB) ENERGIA \n\n1. Sabem o destino ou distribui\u00e7\u00e3o da energia obtida nos parques e\u00f3licos? \n\nC) TEMAS SOCIAIS \n\n1. Existem processos de consulta cidad\u00e3 para perguntar a opini\u00e3o da sociedade \n\nsobre o desenvolvimento dos parques e\u00f3licos? \n\n2. Qual e o apoio que voc\u00eas d\u00e3o para as comunidades? \n\n3. Sobre o aluguel e uso das terras, como funciona esse processo? \n\n4. Existem conflitos de interesses no desenvolvimento dos parques? \n\n5. Tem o suporte financeiro de alguma institui\u00e7\u00e3o ou organiza\u00e7\u00e3o? \n\nD) MEIO AMBIENTE \n\n1. Voc\u00eas sabem se existem impactos no meio ambiente? \n\n2. A popula\u00e7\u00e3o se tem manifestado de algum jeito? \n\n3. Se realizam estudos de prote\u00e7\u00e3o e cuidado do meio ambiente antes da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos parques? \n\n4. E de seu conhecimento se o fluxo das aves migrat\u00f3rias tem sofrido altera\u00e7\u00f5es? \n\n5. Tem tido coment\u00e1rios ou den\u00fancias sobre o barulho que geram as turbinas? \n\n \n\n \n\n \n\n4. ENTREVISTAS PARA A SOCIEDADE CIVIL \n\nA) sexo       b) Idade     c) N\u00edvel de escolaridade     d) profiss\u00e3o      e) Comunidade \n\npertencente  \n\nf) Rango de renda.  (  ) at\u00e9 2.000 (  ) de 2,000 a 5,000   (  ) de 5,000 a 8,000   (  ) \n\nde 10,000 a 15,000)      (  ) mais de 15,000*    cifras em pesos mexicanos \n\ng) Quantidade de pessoas que moram nessa casa \n\nA) PARQUES EOLICOS \n\n1. Existe algum processo de consulta p\u00fablica onde voc\u00eas sejam convocados para \n\nparticipar sobre o desenvolvimento dos parques e\u00f3licos? Como foram?, Quem \n\nconvocou voc\u00eas? \n\n2. Que sabem dos parques e\u00f3licos? \n\n3. Voc\u00ea tem alguma expectativa sobre os parques e\u00f3licos? \n\nB) ENERGIA \n\n\n\n130 \n \n\n \n\n1. Sabe o destino da energia gerada? \n\n2. Voc\u00eas s\u00e3o abastecidos de eletricidade da energia gerada pela energia e\u00f3lica? \n\n3. O valor da luz tem sido menor desde a implementa\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos? \n\n4. O que voc\u00ea pensa das energias renov\u00e1veis? \n\n5. O que voc\u00ea sabe sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas?  \n\nC) TEMAS SOCIAIS \n\n1. Aluga suas terras para o uso de turbinas? \n\n2. Posso saber quanto voc\u00ea recebe de pagamento por isso? \n\n3. Quem faz o pagamento, a empresa ou o governo? \n\n4. Existe um contrato? o contrato tem renova\u00e7\u00e3o cada determinado tempo? \n\n5. A constru\u00e7\u00e3o dos parques e\u00f3licos trouxe alguns benef\u00edcios para voc\u00ea? \n\n6. Voc\u00ea sentiu que sua qualidade vida melhorou ou mudou em algum sentido \n\ndesde a implementa\u00e7\u00e3o dos parques? \n\n7. Voc\u00ea concorda na constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de novos projetos? \n\n8. Sentem que sua cultura foi alterada? \n\nD) MEIO AMBIENTE \n\n1. Tem percebido algum impacto no meio ambiente? \n\n2. Sabem o tem percebido se as migra\u00e7\u00f5es de aves tem sido alterada? \n\n3. As turbinas geram muito barulho at\u00e9 incomodar voc\u00eas? \n\n4. Sobre a paisagem, preferem como se v\u00ea agora do que antes? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE B \u2013 ROTEIROS DAS ENTREVISTAS EM ESPANHOL \n\n \n\nTermino de aclaraci\u00f3n.  \n\nEl presente cuestionario forma parte de una investigaci\u00f3n de la Maestr\u00eda en \n\nSustentabilidad de la Universidad de Sao Paulo (USP) , Brasil, sobre la \n\nimplementaci\u00f3n de la energ\u00eda e\u00f3lica en el Istmo de Tehuantepec y su relaci\u00f3n con \n\nlos sectores econ\u00f3micos, sociales y ambientales. \n\nEl cuestionario servir\u00e1 como gu\u00eda para realizar una entrevista semi-estructurada que \n\ncomplementa la revisi\u00f3n de informaci\u00f3n cient\u00edfica con el fin de entender los procesos \n\nde desarrollo de los parques e\u00f3licos y sus impactos sociales y ambientales. \n\nLa duraci\u00f3n de la entrevista esta programa entre 30 y 60 minutos y los datos \n\nrespondidos ser\u00e1n utilizados exclusivamente para fines acad\u00e9micos.  \n\n\u00bfAcepta responder las preguntas para fines acad\u00e9micos? \n\nSi \n\nNo. \n\n1. ENTREVISTA PARA EL SECTOR P\u00daBLICO (GOBIERNO) \n\na. Nombre de la dependencia/\u00e1rea                                  b. Cargo p\u00fablico \n\nA) PROYECTOS EOLICOS \n\n1. \u00bfQui\u00e9n decide la instalaci\u00f3n de los proyectos e\u00f3licos?, \u00bfExiste alg\u00fan comit\u00e9 \n\ngubernamental que lo apruebe?  \n\n2. \u00bfExisten procesos de licitaci\u00f3n con empresas extranjeras como p\u00fablicas? \n\n3. \u00bfC\u00f3mo se eval\u00faa un proyecto de energ\u00eda e\u00f3lica?  \n\n4. \u00bfDe d\u00f3nde provienen los fondos? \n\n5. Del inicio del proyecto a la construcci\u00f3n del mismo, \u00bfcu\u00e1nto tiempo lleva? \n\n6. \u00bfSe acompa\u00f1a y supervisa el proyecto desde antes, durante y despu\u00e9s de la \n\nconstrucci\u00f3n? \n\n7. \u00bfCu\u00e1les son los marcos regulatorios que se usan para la implementaci\u00f3n de los \n\nparques? \n\n8. \u00bfExiste alg\u00fan manual que establezca las reglas o proceso de implementaci\u00f3n \n\nde alg\u00fan desarrollo de energ\u00eda e\u00f3lica? \n\nB) ENERGIA \n\n1. \u00bfCu\u00e1ntos parques e\u00f3licos supervisan? \n\n2. \u00bfCu\u00e1l es el plan de energ\u00eda sobre los parques del Istmo? \n\n3. \u00bfCu\u00e1l es la cantidad de energ\u00eda obtenida? \n\n4. \u00bfC\u00f3mo la distribuyen? \n\nC) TEMAS SOCIALES \n\n1. \u00bfExisten procesos de consulta de participaci\u00f3n ciudadana sobre la realizaci\u00f3n \n\nde los proyectos?, \u00bfc\u00f3mo funcionan?, \u00bfqui\u00e9n los organiza? \n\n2. \u00bfQu\u00e9 sucede si la comunidad se niega a la construcci\u00f3n de alg\u00fan parque \n\ne\u00f3lico? \n\n3. \u00bfQui\u00e9n les paga por el alquiler de los terrenos? \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n4. \u00bfQui\u00e9n delimita el precio de la tierra? \n\n5. \u00bfUstedes intervienen en la negociaci\u00f3n o estandarizaci\u00f3n de pago de la tierra? \n\n6. \u00bfExisten beneficios para la econom\u00eda local?, \u00bfCu\u00e1les? \n\nD) MEDIO AMBIENTE \n\n1. \u00bfSe lleva la contabilidad de las emisiones de gases de efecto invernadero que \n\nse han reducido? \n\n2. \u00bfQui\u00e9n coordina y realiza este monitoreo?  \n\n3. \u00bfCu\u00e1les son los datos de reducci\u00f3n de gases m\u00e1s actuales y cu\u00e1les son los \n\npronosticados a futuro? \n\n4. \u00bfSe hacen estudios de protecci\u00f3n y cuidado al medio ambiente antes de la \n\nconstrucci\u00f3n de los parques? \n\n5. \u00bfConoce si se ha alterado el flujo de las aves migratorias? \n\n6. \u00bfHa habido comentarios/ denuncias sobre el ruido que generan las turbinas? \n\n \n\n2. ENTREVISTA PARA EL SECTOR PRIVADO (EMPRESAS) \n\na. Nombre de la empresa                               b. Cargo \n\nA) PARQUES EOLICOS \n\n1. \u00bfC\u00f3mo funciona el proceso de instalaci\u00f3n de un parque? \u00bfSe hace un contacto \n\nprevio con el gobierno? \n\n2. \u00bfLa inversi\u00f3n es totalmente privada? \n\n3. \u00bfCu\u00e1l es la tecnolog\u00eda usada? \n\n4. \u00bfCu\u00e1l es el tiempo de vida funcional de un parque? \n\n5. \u00bfDe qu\u00e9 depende el tipo de turbinas usadas? \n\n6. \u00bfC\u00f3mo funciona el proceso de mantenimiento?, \u00bfCon que frecuencia se \n\nrealiza?  \n\n7. \u00bfEl gobierno solicita y/o supervisa este proceso? \n\n8. \u00bfEl equipo t\u00e9cnico es extranjero o nacional? \n\nB) ENERGIA \n\n1. \u00bfCu\u00e1nta energ\u00eda producen? \n\n2. \u00bfA d\u00f3nde va distribuida? \n\n3. \u00bfQui\u00e9n decide el destino de la energ\u00eda generada? \u00bfEs una decisi\u00f3n entre el \n\ngobierno o ustedes o es meramente privada? \n\n4. \u00bfCu\u00e1l es el valor promedio da energ\u00eda? \n\n5. \u00bfCu\u00e1l es la expectativa de crecimiento de energ\u00eda a producir?. \n\n \n\nC) TEMAS SOCIALES \n\n1. \u00bfC\u00f3mo se decide en que terrenos ser\u00e1n construidos los parques e\u00f3licos? \n\n2. \u00bfse compran o rentan?, \u00bfc\u00f3mo funciona el proceso? \n\n3. \u00bfEl gobierno participa en el proceso aunque sea como supervisor? \n\n4. \u00bfC\u00f3mo llegan a un acuerdo con los terratenientes?  \n\n5. \u00bfEl valor que les es pagado, est\u00e1 bajo alg\u00fan est\u00e1ndar o c\u00f3mo se considerar el \n\nvalor real? \n\n\n\n133 \n \n\n \n\n6. Antes, durante y al finalizar el proceso de construcci\u00f3n de alg\u00fan parque, se \n\ntiene contacto con las comunidades?.  \n\n7. Se realizan procesos de consulta para saber su opini\u00f3n o inquietudes? \n\n8. \u00bfTienen programas de desarrollo de las comunidades? \n\n9. \u00bfC\u00f3mo deciden qu\u00e9 proyectos apoyar? \n\n10. \u00bfEl modelo de responsabilidad social que tienen es filantr\u00f3pico o es \n\nconsiderado como inversi\u00f3n social? \n\nD) MEDIO AMBIENTE \n\n1. \u00bfSe lleva la contabilidad de las emisiones de gases de efecto invernadero que \n\nse han reducido? \n\n2. \u00bfQui\u00e9n coordina y realiza este monitoreo? \u00bfEste tema lo trabajan junto con \n\ngobierno? \n\n3. \u00bfCu\u00e1les son los datos de reducci\u00f3n de gases que se tienen actualmente y \n\ncu\u00e1les son las estimadas? \n\n4. \u00bfSe hacen estudios de protecci\u00f3n y cuidado al medio ambiente antes de la \n\nconstrucci\u00f3n de los parques? \n\n5. \u00bfConocen si se ha alterado el flujo de las aves migratorias? \n\n6. \u00bfLas turbinas generan mucho ruido? Es decir, \u00bftienen alg\u00fan impacto sonoro \n\nnegativo en la poblaci\u00f3n o animales?, \u00bfcu\u00e1ntos decibeles produce? \n\n \n\n3. ENTREVISTA PARA ORGANISMOS NO GUBERNAMENTALES/ \n\nASOCIACIONES CIVILES \n\na) Entidad                                                              b) Cargo \n\nA) PARQUES EOLICOS \n\n1. \u00bfCu\u00e1l es su participaci\u00f3n en los procesos de desarrollo/ implementaci\u00f3n de los \n\nparques e\u00f3licos instalados o a instalarse? \n\n2. \u00bfExiste alg\u00fan v\u00ednculo de ustedes con el gobierno y/o las empresas? \n\nB) ENERGIA \n\n1. \u00bfSaben el destino o distribuci\u00f3n de la energ\u00eda obtenida en los parques? \n\nC) TEMAS SOCIALES \n\n1. \u00bfExisten procesos de consulta ciudadana para preguntar el parecer de la \n\nsociedad sobre el desarrollo de parques e\u00f3licos? \n\n2. \u00bfcu\u00e1l es el apoyo que ustedes le brindan a las comunidades? \n\n3. Sobre la renta y uso de los terrenos, \u00bfc\u00f3mo funciona ese proceso? \n\n4. \u00bfHay conflictos de intereses en el desarrollo de estos parques? \n\n5. \u00bfCuentan con el respaldo financiero de alguna instituci\u00f3n u organizaci\u00f3n? \n\nD) MEDIO AMBIENTE \n\n1. Es de su conocimiento s\u00ed hay o no impactos con el medio ambiente? \n\n2. \u00bfla poblaci\u00f3n se ha manifestado al respecto? \n\n3. \u00bfSe hacen estudios de protecci\u00f3n y cuidado al medio ambiente antes de la \n\nconstrucci\u00f3n de los parques? \n\n4. \u00bfConocen si se ha alterado el flujo de las aves migratorias? \n\n\n\n134 \n \n\n \n\n5. \u00bfLas turbinas generan mucho ruido? La poblaci\u00f3n se ha manifestado al \n\nrespecto? \n\n \n\n \n\n4. ENTREVISTAS PARA LA SOCIEDAD CIVIL \n\na) Sexo               b) Edad           c) Nivel de escolaridad     d)    Profesi\u00f3n     e) \n\nComunidad a la que pertenece \n\nf) Rango de ingreso:   (  ) hasta 2,000    (  ) de 2,000 a 5,000   (  ) de 5,000 a 8,000   \n\n(  ) de 10,000 a 15,000)      (  ) m\u00e1s de 15,000 \n\ng) Cantidad de personas que habitan esa casa.  \n\nA) PARQUES EOLICOS \n\n1. Existe un proceso de consulta p\u00fablica en donde sean convocados a participar \n\nsobre el desarrollo de parques e\u00f3licos?, \u00bfc\u00f3mo fueron?, \u00bfqui\u00e9n los convoc\u00f3? \n\n2. \u00bfQu\u00e9 saben de los parques e\u00f3licos? \n\n3. \u00bfTienen alguna expectativa de la implementaci\u00f3n de estos proyectos? \n\nB) ENERGIA \n\n1. \u00bfSabe el destino de la energ\u00eda generada?  \n\n2. \u00bfA ustedes se les abastece de electricidad proveniente de esa energ\u00eda \n\ngenerada? \n\n3. \u00bfLa tarifa de la luz fue menor desde la implementaci\u00f3n de los parques e\u00f3licos? \n\n4. \u00bfQu\u00e9 piensa de las energ\u00edas renovables o limpias? \n\n5. \u00bfEst\u00e1 enterado del cambio clim\u00e1tico? \u00bfSabe algo sobre este tema? \n\nC) TEMAS SOCIALES \n\n1. \u00bfRenta sus tierras para el uso de turbinas?  \n\n2. \u00bfPuedo saber cu\u00e1nto le pagan por ellas? \n\n3. \u00bfQui\u00e9n le paga, la empresa o el gobierno? \n\n4. \u00bfHay un contrato? \u00bfSe renueva cada determinado tiempo? \n\n5. \u00bfLa construcci\u00f3n de los parques e\u00f3licos le ha tra\u00eddo algunos beneficios? \n\n6. \u00bfSinti\u00f3 que su vida cambio y/o mejoro en alg\u00fan sentido desde estos \n\ndesarrollos? \n\n7. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo en su construcci\u00f3n y que se desarrollen nuevos proyectos? \n\n8. Sientes que su cultura fue alterada? \n\nD) MEDIO AMBIENTE \n\n1. \u00bfHan percibido alg\u00fan impacto en el medio ambiente? \n\n2. \u00bfConocen si la migraci\u00f3n de aves se ha visto alterada? \n\n3. \u00bflas turbinas generan mucho ruido al grado de ser molesto para ustedes? \n\n4. Respecto al paisaje, \u00bfles gusta como se ve ahora de como sol\u00eda ser. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPENDICE C \u2013 TRANSCRICAO DA ENTREVISTA BETTINA CRUZ APIICDT \n\nLider de Asamblea     7/01/18 \n\nEduardo / Bettina \n\nE: Las preguntas est\u00e1n divididas en 4 ejes que son el tema de la tesis que ser\u00edan: \n\nparques e\u00f3licos, energ\u00eda, temas sociales y medio ambiente.. me gustar\u00eda saber \n\nexactamente tu participaci\u00f3n en los procesos como de desarrollo e implementaci\u00f3n \n\nde estos parques, o sea, ya que est\u00e1n instalados, tengo entendido que se instalaron \n\ndesde el 94 y despu\u00e9s de varios a\u00f1os fue que se empezaron a dar cuenta de lo que \n\nestaba trayendo estos parques. Ah\u00ed empez\u00f3 un poco la lucha o los movimientos de \n\ntodo esto. Entonces no s\u00e9 si pudieras compartir tu que haces, o que hacen junto \n\ncon la asamblea. \n\nB: mira, los parques e\u00f3licos, el proyecto de desarrollo en la regi\u00f3n fue pensado \n\ndesde much\u00edsimo tiempo antes, desde los a\u00f1os ochenta cuando empieza el boom \n\ne\u00f3lico del mundo, pues ac\u00e1 tambi\u00e9n por el viento, tu l has comprobado ac\u00e1 como \n\nest\u00e1 el viento no?, entonces ac\u00e1 empezaron a ver eso tanto que hicieron mediciones \n\nde viento y una de esas mediciones decidieron ellos poner aerogeneradores, \n\npusieron 7 primeros aerogeneradores en el 94 y de esos, despu\u00e9s salieron muy \n\nbuenos resultados, despu\u00e9s ellos ya buscaron quien hiciera, porque en principio \n\nentre los 7 parques creo que era 1.5 MW nada m\u00e1s, pero de esos 1.5 salieron que \n\nla zona era como una mina de oro, lo que dicen ellos mismos que es \u201cel dorado del \n\nviento\u201d la zona, y de ah\u00ed, la USAIID, hizo un estudio junto con Energ\u00edas Renovables \n\nde Estados Unidos, luz CFE y todo, pero USAIID fue encargado de hacer un atlas \n\ne\u00f3lico, yo creo lo has de conocer, y a partir de ese Atlas es que ellos empiezan a \n\nubicar y reconocer todos los puntos de la regi\u00f3n donde son susceptibles de hacer-\n\nponer parques e\u00f3licos. Y no solamente fue una investigaci\u00f3n t\u00e9cnica, sino tambi\u00e9n \n\nantropol\u00f3gica,  sociol\u00f3gica porque tuvieron que conocer como pensamos y como \n\nvivimos en la zona, porque somos muchos pueblos ind\u00edgenas, tenemos costumbres, \n\ncomo nos movemos, como el gobierno crea clientela, todos los partidos.. todo eso \n\nlo tuvieron que hacer. \n\n \n\nHicieron tambi\u00e9n un estudio que les vali\u00f3 a ellos, no recuerdo como se llama pero \n\nlo hizo Nemesio Rodr\u00edguez, es un argentino que estuvo por aqu\u00ed por muchos a\u00f1os \n\ne hizo un estudio de la regi\u00f3n del Istmo de Tehuantepec, ya con eso empezaron a \n\ntrabajar pues como pod\u00edan llegar, y otro de los elementos de aqu\u00ed de la regi\u00f3n, sobre \n\ntodo Juchit\u00e1n que es muy importante para la instalaci\u00f3n de parques e\u00f3licos, porque \n\nJuchit\u00e1n comprende Tehuantepec, La venta y La Ventosa, estas son agencias del \n\nmunicipio de Juchit\u00e1n. Tambi\u00e9n Alvaro Obreg\u00f3n, Chicapa de Castro, Santa Maria \n\ndel Mar. Entonces esos son de ac\u00e1, y aparte todo el territorio de Juchit\u00e1n que est\u00e1 \n\na los alrededores no tiene\u2026 y la otra cuesti\u00f3n es que no hay representante agrario \n\n\n\n136 \n \n\n \n\ndesde 1977, son tierras comunales pero no tenemos un representante hasta la \n\nfecha. \n\nY eso en lugar de obstaculizarlo, pues les ha beneficiado porque ellos han visto la \n\nforma d epoder legalizar los contratos privados que hacen, es decir, hay toda \n\nuna\u2026un rollo ah\u00ed. Entonces eso es importante\u2026 Juchit\u00e1n es importante por eso \n\nporque tiene 68mil hect\u00e1reas de tierra que no hay represnetante, compreenden \n\ntanto la cabecera o municipio de Juchit\u00e1n, el pueblo de Santa Maria Xadani, que es \n\nun pueblo zapoteca, el pueblo de Uni\u00f3n Hidalgo, Espinal, Chiacapa de Castro, La \n\nVenta, La Ventosa, aunque en la Ventosa hay un \u00e1rea de tierras comunales, no todo \n\nes ejido, es como una nueva dotaci\u00f3n que se dio a La Ventosa y esas son las tierras \n\nque se dieron.  \n\n \n\nPor eso es importante, por la cuesti\u00f3n agraria que compreende todos esos \n\nmunicipios como por la cuesti\u00f3n de Juchit\u00e1n que tiene una \u00e1rea basta donde estan \n\n\u00e1reas geogr\u00e1ficas que tienen mucho viento y que significa potencial e\u00f3lico. \n\nEllos empezaron a llegar precisamente en La Venta y la Ventosa; los compa\u00f1eros \n\nrefieren que empezaron a llegar como de noche, dici\u00e9ndoles \u00a8miren, viene un \n\nproyecto muy grande, ustedes van a recibir mucho dinero, solamente necesitan \n\nfirmar unos contratos, no les va a pasar nada a sus tierras\u201d y que generalmente era \n\nuno por uno. Luego no les dejaron nunca una copia del contrato. Son contratos \n\nlegales, contratos civiles\u2026cuando haces un contrato con las dos partes, las dos \n\npartes deben quedarse con una parte, en cambio ellos no se los dejaron y aunque \n\nse los hubiesen dejado, no lo entend\u00edan\u2026 11, 15-16 hojas de puras clausulas, gente \n\nque habla zapoteco, que ya es grande, que no sabe leer ni escribir, frente a \n\nempresarios y abogados\u2026entonces es como un agravio de inequidad, no es un \n\ncontrato entre iguales cuando los contratos supuestamente equiparan a las partes, \n\neso se dio\u2026 entonces mucha gente recibi\u00f3, al principio\u2026 y hubo un grupo que se \n\nform\u00f3 ah\u00ed donde te digo, en la Venta, que se llamaba Grupo Solidario de La venta.. \n\nfueron varios compa\u00f1eros que empezaron como a luchar, varios de ellos con el \n\nprimer parque que se puso, que construy\u00f3 Iberdrola para CFE, que es la Venta II, \n\nporque la Venta I son los 7 parques\u2026 al final o negociaron, se qued\u00f3 un grupo \n\npeque\u00f1o porque hubo una lucha muy fuerte ah\u00ed, les quitaron el Comisariado, lleg\u00f3 \n\nun momento en que los compa\u00f1eros tuvieron al comisariado , pelearon por ganar el \n\ncomisariado de bienes ejidales. \n\n \n\n10: 13 Porque aparte es un ejido, lucharon ellos por tenerlo, pero al final se quedaron \n\nsolamente con el presidente, se llevaron a todo el consejo de vigilancia \u2026les dieron \n\ndinero, los amenazaron, y al final se quedaron solamente con el presidente se \n\nllevaron el consejo de vigilancia, ya todos los dem\u00e1s, y al final el presidente qued\u00f3, \n\npero ya no se pudo hacer mucho y s\u00ed la venta en este momento quien controla todo \n\nes un hombre que se llama Ventura Ordaz es un hombre que en el 2011, cuando \n\nest\u00e1bamos haciendo una manifestaci\u00f3n lleg\u00f3 con un grupo de gente armada nos \n\nintent\u00f3 asesinar a m\u00ed y a otros compa\u00f1eros, y \u00e9l es el que controla.  \n\n\n\n137 \n \n\n \n\nE: \u00bfpero \u00e9l qu\u00e9 es? \n\nB: en ese momento era agente municipal, un cacique en ese momento pol\u00edtico, con \n\n\u00e9l se da toda la relaci\u00f3n de la empresa, porque lo que hacen las empresas primero \n\nllegaron ofreciendo empleo y desarrollo, ofreciendo un mont\u00f3n de dinero por tu \n\ntierra, diciendo que no te va a afectar. Los compa\u00f1eros de la venta tuvieron que \n\nconseguir por medio de un diputado una copia del contrato que la gente hab\u00eda \n\nfirmado, para darse cuenta de cu\u00e1les eran las cl\u00e1usulas que hab\u00edan firmado, y pues \n\nhab\u00eda cl\u00e1usulas muy agresivas para ellos; por ejemplo: el que no pod\u00edan tener \n\n\u00e1rboles de m\u00e1s de dos metros, que no pod\u00edan quemar el pasto, no pod\u00edan hacer \n\nnuevas regaderas. Una serie de cosas que como pr\u00e1cticas agr\u00edcolas ellos tienen y \n\nque ya abri\u00f3 el parque y ya hab\u00edan rentado sus tierras ya no pueden hacer nada. \n\nHasta ese momento se empezaron a dar cuenta de la gravedad de esto  pues \n\ntambi\u00e9n con la cuesti\u00f3n de la lucha, tambi\u00e9n las empresas aprenden. Empezaron a \n\naumentar el pago por hect\u00e1rea a la gente, el pago por afectaci\u00f3n, pero no sin antes \n\ntener muchos problemas en la comunidad. Cuando los compas del grupo que \n\nestaba liberado por el compa\u00f1ero Alejo Carrasco; ellos al final se quedaron solos \n\nporque la empresa pudo jalarse a la mayor\u00eda de la gente, se quedaron solamente \n\ncon el comisariado y el grupo en el que ellos estaban \u00e9l su familia algunos otros \n\ncompa\u00f1eros quedaron en medio del parque y no les pagaron nada. Les fue peor, \n\nde todos modos est\u00e1n ocupando su territorio. Lo que no hizo la empresa fue poner \n\naerogeneradores en sus parcelas pero los afect\u00f3 todo porque afect\u00f3 regaderas, \n\nvegetaci\u00f3n, com\u00fan donde colinda, regaderas comunes, los aerogeneradores \n\nsombrean, pero ellos no recibieron ni pagos de afectaci\u00f3n, al final fue peor porque \n\nni recibieron dinero ni lograron que ellos se fueran, fue una lucha muy fuerte y \n\ntambi\u00e9n muy desigual, porque la empresa estaba totalmente apoyada por el \n\ngobierno. Hubo hasta ese desalojo, \u00e9ste hombre Ventura Ordaz fue el que empez\u00f3 \n\na dirigir por medio del PRI y las empresas. Las empresas llegan ofreciendo dinero, \n\ndesarrollo pero tambi\u00e9n llegan diciendo a la gente que van a tener mucho dinero y \n\nque compren maquinaria, compren parros para transportar piedra, para trabajar con \n\nla empresa. Ventura tiene carros para esto y muchos otros empiezan a obligar a \n\ngrupos, empiezan a formar esos grupos de choque y los grupos de apoyo a la \n\nempresa, imag\u00ednate un grupo de hombres con carros de volteo materiales contra ti, \n\ncontra una manifestaci\u00f3n, entonces finalmente eso es lo que hicieron y formaron. Si \n\nt\u00fa vas a la venta o la ventosa y ves en todos lados empezaron a promover eso, a \n\nque la gente\u2026 le dec\u00edan a la gente contrata conmigo y si tienes un hijo va a trabajar \n\nconmigo tambi\u00e9n, pide trabajo, si tienes dinero end\u00e9udate, c\u00f3mprate un carro para \n\ntrabajar, vas a sacar m\u00e1s que eso. Eso les sirve tambi\u00e9n pol\u00edticamente para golpear \n\ncualquier tipo de resistencia, entonces eso pas\u00f3 en la vento ventosa, eso hac\u00edamos \n\nnosotros apoyar a los compa\u00f1eros. El compa\u00f1ero que lo dirig\u00eda ten\u00eda un proceso, \n\nestaba peleando que lo hab\u00edan despedido de PEMEX de Coatzacoalcos y se tuvo \n\nque ir all\u00e1, pero sus tierras est\u00e1n ah\u00ed, tal vez te convenga ver a sus hermanas para \n\nver que te cuentan.  \n\n\n\n138 \n \n\n \n\nEn la ventosa los otros compa\u00f1eros dijeron que aunque tienen m\u00e1s tierras les va a \n\ncostar m\u00e1s trabajo luchar y pelear, ah\u00ed decidieron dar comisiones, en santo domingo \n\nen un momento dado la gente nos vino a buscar para formar una organizaci\u00f3n pero \n\nlo empezaron a amenazar, mandar a la polic\u00eda, a amedrentarlos, hostigarlos, y hay \n\ngente que se asusta, no es que una se asuste, tambi\u00e9n se asusta, pero una lo va \n\nsuperando y va viendo que tampoco est\u00e1 f\u00e1cil, tan f\u00e1cil que te hagan algo, me han \n\namedrentado, pero no es que venga a la primera a tu casa pero eso asusta; sin \n\nembargo, yo me cuido mucho si t\u00fa buscas informaci\u00f3n, vas a ver manifestaciones, \n\nmuchos paros y bloqueos a los parques e\u00f3licos, al de la venta al del ingenio y los \n\nde la ventosa, porque ya despu\u00e9s la empresa no pagaba lo que promet\u00eda ni a los \n\ntrabajadores ni a los due\u00f1os de la tierra, entonces ten\u00edan que bloquear los caminos, \n\nimpedir la entrada a la gente de la empresa a los terrenos de ellos para que no \n\ndieran mantenimiento a los aerogeneradores y poder dialogar y exigir lo que les \n\nhab\u00eda prometido la empresa, eso est\u00e1 pasando, en santo Domingo el a\u00f1o pasado \n\nhubo varios bloqueos y en uno de ellos al final lo que hizo el gobierno fue llev\u00e1rselos \n\na la c\u00e1rcel todos los que reclamaron, al final los sacaron, pero les dieron el susto  \n\nE esta cuesti\u00f3n del  pago imagino que fue la empresa quien estableci\u00f3 lo que ten\u00edan \n\nque pagar, y hay un contrato, la empresa les dijo yo les voy a pagar mil pesos, o no \n\nse estableci\u00f3 nada, fue como de palabra. \n\nB no, no fue de palabra, fueron contratos firmados, cuando empezaron la empresa \n\nestaba pagando, dependiendo de la empresa, una vez estaban pagando por \n\nejemplo mil pesos por hect\u00e1rea, por afectaciones, eso es pagarte un peso un metro, \n\n12,500 pesos por el establecimiento de un aerogenerador. \n\n \n\nE: \u00bfesa cantidad era mensual, anual? \n\nB anual, entonces cuando nosotros lleg\u00e1bamos a dar informaci\u00f3n le dec\u00edamos mira \n\n12,500 pesos anual es como un poquito m\u00e1s de mil pesos al mes, mil pesos al \n\nmenos. Creo que por uso de viento 5000 pesos por hect\u00e1rea, el uso de viento es \n\npor ejemplo esta parcela, le paga afectaci\u00f3n por pasar el cable, ah\u00ed no le tocan \n\naerogenerador, porque aunque no le toque aerogenerador le va a tocar el pago por \n\nuso de viento, y el otro tambi\u00e9n le paga uso de viento. Entonces quien tiene \n\naerogenerador y uso de viento le saca un poquito m\u00e1s, la bronca es que empezaron \n\na pagarlo y ofrecerlo anual, eran tal vez 50 mil pesos, la gente pensaba qui\u00e9n me \n\nva a dar 50 mil pesos anual, pero si t\u00fa lo desglosas cu\u00e1nto te sale al mes, menos \n\nde 5 mil pesos.  \n\nE que tambi\u00e9n me imagino que ah\u00ed comenzaron a surgir problemas entre las mismas \n\ncomunidades porque hab\u00eda terrenos que s\u00ed hab\u00edan sido escogidos y otros no. \n\n \n\nB claro, los que pensaban que era un beneficio, pues se sienten relegados y \n\ndesplazados del dinero que pueden llegar a tener, y otros dijeron que no quer\u00edan \n\nque se viera afectadas sus tierras, yo prefiero que mi tierra este as\u00ed y sacarle m\u00e1s \n\ntrabaj\u00e1ndola  \n\nE a ra\u00edz de los parques ya no hay la misma cantidad de producci\u00f3n agr\u00edcola  \n\n\n\n139 \n \n\n \n\nB yo creo que no, no puedo dar datos estad\u00edsticos, pero es posible, porque los \n\nparques lo que est\u00e1n haciendo es fraccionar la tierra, si agarran 5 hect\u00e1reas de un \n\nse\u00f1or, quiz\u00e1 en esas 5 le que quepan dos o tres aerogeneradores, pero para que le \n\nquepan tres lo tienen que parcelar, quiz\u00e1s vaya a pasar un camino y la l\u00ednea donde \n\nsale la energ\u00eda, lo que hacen es fragmentar el terreno ya no se puede trabajar de la \n\nmisma manera. Los compa\u00f1eros de la venta nos dec\u00edan que despu\u00e9s de que \n\ninstalaron sus parques muchos empezaron a buscar donde llevar a pastar sus \n\nvacas, porque ya no pod\u00edan pastar ah\u00ed, eran pedazos, ese es uno de los problemas, \n\nla tierra est\u00e1 fragmentado, fraccionado para poder trabajarla, tu trabajas barbecha, \n\nrastrea y todo eso y ya no es lo mismo, que tengas que barbachear y saltar a la otra \n\nparte porque ya hay otro camino. El otro problema que empezaron a tener fue que \n\nel agua se encharcaba, por qu\u00e9, porque para poner los aerogeneradores el nivel de \n\nla tierra tiene uno, suelo agr\u00edcola, una pendiente, por donde sale el agua cuando \n\nllueve, canales de riego, para poner el parque e\u00f3lico, le mide otra pendiente y otro \n\nnivel, entonces todo lo que no est\u00e9 dentro de ese nivel empieza a tener problemas \n\nde encharcamiento, se empezaron a pudrir parcelas, hay parcelas que ya no se \n\npueden sembrar, se puede salir el agua, ya no hay agua, cambiaron los canales, \n\nentonces suben, y rompen el equilibrio entre los canales, lo cambian todo porque lo \n\nven desde su visi\u00f3n, para poder obtener su producto y lo dem\u00e1s no importa. \n\nEl otro tema es el desplazamiento y muerte de aves y de murci\u00e9lagos, el \n\ndesplazamiento de la fauna local y la flora y los parques llegan, llegan arrasando, \n\ntiran todo, tienen que poner plano para la carretera, para el camino, para su l\u00ednea \n\nde transmisi\u00f3n. Aparte de eso vienen las torres de transmisi\u00f3n, para sus l\u00edneas de \n\ntransmisi\u00f3n interna, es mucho terreno, aunque ellos digan que es la m\u00ednima parte \n\ndel terreno, de tal manear que les sirva a ellos. Es afectaciones de fauna local, hay \n\nvarias especies end\u00e9micas en la regi\u00f3n, reptiles, aves, pero con eso no pararon, \n\nhay una protecci\u00f3n para unas especies, pero no se paran, ellos dicen que cuando \n\nllegan y arrasan con la vegetaci\u00f3n con la flora y la fauna, dicen que hay una re \n\nubicaci\u00f3n, entonces agarran a las viboritas, las iguanas o lo que se pueda para \n\ndejarlas en otro lugar que sea seguro para ellas o sea ese es como parte de los \n\ntrabajos que tienen para mitigar las afectaciones. Eso lo presentan en sus \n\nmanifestaciones, pero ac\u00e1 un problema, un animal no lo vas a sacar y lo vas a dejar \n\ny ya se va a quedar ah\u00ed y lo otro es que esas manifestaciones de impacto ambiental \n\nlas hacen a nivel individual por parque no han hecho manifestaci\u00f3n de impacto \n\nambiental que considere que hay parque adelante y atr\u00e1s, a lado y que hay como \n\n25. Lo otro es que sabes que estamos en el corredor mesoamericano y que si bien \n\nes cierto que no es densa la vegetaci\u00f3n hay lugares en que es menos, pero por \n\nejemplo, en las parcelas deja partes que siembran troncos de plantas, que se hacen \n\ngrandes, se hacen \u00e1rboles y comienzan a regenerar el h\u00e1bitat, entonces esos \n\nespacios aunque est\u00e1n separados, hay una continuidad en el corredor, ellos est\u00e1n \n\nacabando con eso. \n\nE: respecto a eso ha intervenido el gobierno, hay una dependencia como el Instituto \n\nde Ecolog\u00eda, que hayan venido a hacer estudios para valorar.  \n\n\n\n140 \n \n\n \n\nB: lo que hay es que cada uno de ellos lo que hace es presentar una evaluaci\u00f3n de \n\nimpacto ambiental, las empresas. Esa evaluaci\u00f3n para cada empresa que quiere \n\nhacer un parque e\u00f3lico contrata una consultor\u00eda y hace una manifestaci\u00f3n de \n\nimpacto ambiental y les hacen su manifestaci\u00f3n como ellos quieren, se la aprueba \n\nSEMARNAT. Ah\u00ed es como te digo, vamos a remover los animalitos, vamos a \n\nreubicarlos, pero los van a reubicar a lado, pero no dicen que al otro lado hay otro \n\nparque y a lado de ese hay otro. Lo que evidencian falta de informaci\u00f3n, nula \n\ninformaci\u00f3n, no hay informaci\u00f3n, no hay nada, lo que te venden es el desarrollo, el \n\nempleo la inversi\u00f3n, que dicen que cada parque trae una inversi\u00f3n, lo que dec\u00edan \n\nde mare\u00f1as renovables es que iba a traer una inversi\u00f3n de 19 mil millones de pesos, \n\nque la inversi\u00f3n no estaba llegando por un grupo de gente, la estaba deteniendo, \n\nentonces lo que no te dicen es que el 80% de inversiones es para la compra de \n\ntecnolog\u00eda y el otro 15 % es para la instalaci\u00f3n de todo eso que es para las \n\nempresas, entonces te queda un 5% que se distribuye entre el trabajo de ellos, entre \n\nlas manifestaciones, entre pago de permisos, pago de esto y otro y queda como un \n\n0.01% para la gente que quedan en la comunidad para rentar su tierra. \u00bfY la \n\ninversi\u00f3n cu\u00e1l fue? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 esa inversi\u00f3n? Cuando el 80 % de a inversi\u00f3n se \n\nva en tecnolog\u00eda y se queda en el mismo pa\u00eds de donde viene la tecnolog\u00eda, M\u00e9xico \n\nno est\u00e1 pensando en eso, porque el negocio es de las empresas. \n\nE: tal cual toda la ganancia se va a la empresa, ni siquiera se queda en el gobierno- \n\nB: yo creo que hay mordidas, hay cosas, ellos por algo est\u00e1n dando, yo no entiendo, \n\nal principio dec\u00eda, por qu\u00e9 el gobierno hace eso, por qu\u00e9  permite que ellos se lleven \n\ntodo, por ejemplo con lo de las minas, por qu\u00e9 permiten que se lleven el oro, pues \n\nporque hay amarres, hay beneficios directos, y con todo lo que hemos estado \n\npasando ac\u00e1 en el inicio s\u00ed llegaban muchas empresas, que dicen a la gente pues \n\ncompra esto, y ahora han formado sicarios para cuidar los parques, de la gente que \n\npudiera ir a hacer un sabotaje o gente que no quisiera que pasara por su terreno \n\nporque lo estaba defendiendo, entonces hay grupos de sicarios que se hicieron \n\ncontratistas, empresarios, entonces en vez de pagarles por protecci\u00f3n, pues los \n\nsicarios tienen su empresa y supervisan que las cosas se hagan, entonces por \n\ncuenta de ellos mismos corre el mantener la gente amedrentada, se empiezan a \n\nformar empresas de varios sicarios conocidos de la regi\u00f3n que trabajan para las \n\nempresas. Y que tambi\u00e9n son los que llegaron a la primera consulta aqu\u00ed en \n\nJuchit\u00e1n con gente ya pagada, apalabrada para trabajar, para decidir que s\u00ed se ten\u00eda \n\nque hacer es parque. Hay ah\u00ed toda una contienda entre gobierno, empresas, sicarios \n\nque se mueven en estos intereses que hay en estos parques.  \n\nE: estos procesos de consulta ciudadana que debieron haber existido o existir, en \n\nsu mayor\u00eda no han existido y los que est\u00e1n, est\u00e1n dirigidos espec\u00edficamente a \n\nalgunas personas que son los que est\u00e1n de acuerdo con los parques, nunca les \n\nllegan a la comunidad un aviso sobre una consulta.  \n\nB: no, de los 25 parques instalados, ni uno. \n\nE: en qu\u00e9 momento la poblaci\u00f3n se entera que ya est\u00e1 un parque, o ustedes como \n\nasamblea. \n\n\n\n141 \n \n\n \n\nB nosotros empezamos a investigar, a ver, empieza a llegar gente que empieza a \n\npreguntar sobre los contratos, as\u00ed es como nos enteramos, nosotros empezamos a \n\nver peri\u00f3dicos a consultar, a rastrear, pero la gente no se entera; por ejemplo, el \n\nparque e\u00f3lico de e\u00f3lica del sur, que supuestamente es el \u00fanico que ha tenido \n\nconsulta, la consulta fue as\u00ed, es una consulta que nosotros decimos no es, porque \n\nson reuniones que hacen para sacar un acuerdo sobre algo que ya est\u00e1 definido, o \n\nsea en ning\u00fan momento est\u00e1n preguntando si la gente est\u00e1 de acuerdo o no est\u00e1 \n\nde acuerdo, eso no es una consulta ciudadana, es una consulta supuestamente a \n\nun pueblo ind\u00edgena, pero es una consulta completamente manipulada, ah\u00ed en estas \n\nreuniones hubo amenazas de muerte, hubo gente del ayuntamiento que ten\u00eda que \n\nir porque era parte de su tiempo de trabajo, y si no iba le pon\u00edan falta, gente de las \n\nempresas que estaba comprometida a trabajar si esta empresa empezaba a \n\ntrabajar, ten\u00eda que ir a pasar lista en la consulta, ir a gritarle a los que hablaban en \n\ncontra del parque e\u00f3lico, a amenazarlos, son reuniones donde no se dio informaci\u00f3n \n\nque se ten\u00eda que dar sobre los impactos los alcances del proyecto, sobre que es. \n\nPor ejemplo Salazar habla mucho sobre la consulta, no ha habido una consulta, \n\nrealmente y esto es con lo que \u00e9l vino, \u00e9l era de gobernaci\u00f3n y supuestamente era \n\ngarante de la consulta, lo amenazaron de muerte, la cosa es como se estaba \n\ngrabando, se detuvo el tipo ven\u00eda de un grupo de los sicarios y hace poco lo \n\nmataron, era el dirigente de la CTM en ese momento, a quien estaba dirigiendo al \n\ngrupo de los trabajadores, lo mataron hace m\u00e1s de un a\u00f1o en la consulta, a otro \n\nconsultor que andaba ah\u00ed llevando a sus trabajadores, hace poco lo levantaron y lo \n\nmataron, no han sido opositores, han sido los que est\u00e1n en los grupos como \n\nsicarios, son grupos de inter\u00e9s, entre ellos mismos, yo no s\u00e9 si es entre ellos o con \n\nla empresa, si es que est\u00e1n pidiendo m\u00e1s dinero. Porque lo mismo el primer \n\nasesinado de ese tipo fue Hidalgo, uno que tambi\u00e9n manejaba la CTM, lo mataron \n\npero a \u00e9l dec\u00edan no es que lo mataron porque ya le andaba pidiendo demasiado a \n\nla empresa, la empresa lo mand\u00f3 a matar, eso yo no s\u00e9 si sea cierto. Hubo uno que \n\ntrabajaba con la empresa EDF, ELECTRICA ITALIANA, luego se convierte en \n\nGAMESA, o GAMESA compr\u00f3 a ENEL, a \u00e9l lo ten\u00edan de operador aqu\u00ed, era un \n\ningeniero, lo mataron, dicen que lo mataron porque qui\u00e9n sabe a qu\u00e9 acuerdos lleg\u00f3 \n\ncon los sicarios por lo de las tierras por la gente, no s\u00e9, pero lo mataron, o sea que \n\nhay mucha gente ligada a los parques e\u00f3licos que se asesinan entre ellos mismo.  \n\nE: y la postura del gobierno no dice nada tampoco. \n\nB: nadie dice nada  \n\nE: tampoco los medios, porque en realidad, inclusive cuando yo he investigado la \n\nnoticia no tiene tantas repercusiones como deber\u00eda. \n\nB; pero al \u00faltimo que mataron fue a ese chavo a chuch\u00edn lo levantaron y apareci\u00f3 \n\nmuerto, y ese hombre siempre en todas las manifestaciones, en todas las \n\nmovilizaciones que hemos hecho siempre ha estado con un grupo de gente de \n\nchoque contra nosotros han estado, entonces yo no s\u00e9 c\u00f3mo se manejen ah\u00ed.  \n\nE: regresando a un tema ya que la consulta no existe  \n\nB: hay una p\u00e1gina que se llama consulta Juchitan, espero que s\u00ed exista todav\u00eda.  \n\n\n\n142 \n \n\n \n\nE: una base  del problema de los parques e\u00f3licos es el problema de las tierras, ah\u00ed \n\nustedes ya que est\u00e1 el parque hay forma que ustedes apoyen o intervengan con la \n\nregulaci\u00f3n, supervisi\u00f3n, sobre esta arrenda de tierras. Llega la empresa hace su \n\ncontrato con la persona, abusando la falta de conocimiento de la persona, ustedes \n\ncomo asamblea que ya tienen identificado, hay forma de que ustedes puedan \n\napoyar en la regulaci\u00f3n de los pagos.  \n\nB: no hay forma, ellos no permiten, el contrato es individual, cuando lo hemos hecho \n\napoyando a algunos compa\u00f1eros, ha sido por posici\u00f3n de fuerza, ha habido un \n\nreconocimiento como interlocutores, cuando la gente dice cuidad con que vayas con \n\nBettina, si t\u00fa vas no te vamos a pagar.  \n\nE: ustedes como asamblea tienen alg\u00fan acercamiento buscando este di\u00e1logo. \n\nB: yo creo que el di\u00e1logo tendr\u00eda que darse si el gobierno conociera y respetara \n\nnuestros derechos como pueblos ind\u00edgenas, el gobierno no lo hace, no hace las \n\nconsultas, tomas las decisiones antes y despu\u00e9s viene para que lo validemos pero \n\nla decisi\u00f3n que est\u00e1n tomando ellos junto con los empresarios, o sea y eso no es \n\ndi\u00e1logo, ellos quieren nuestras tierras y nuestro territorio y entonces no hay como \n\nun punto, hay un caso de en la comunidad de Ixtepec, ah\u00ed los comuneros, hubo \n\nunos que dijeron que s\u00ed quer\u00edan un parque comunitario, no quer\u00edan uno con la \n\nempresa, pero s\u00ed quer\u00edan un parque comunitario y lleg\u00f3 una ONG, no los dejaron, \n\nno dieron permiso el gobierno no promovi\u00f3 que eso se diera, nada, al contrario lo \n\nque hizo fue golpear para poder elegir el comisariado, que no tiene todas las de la \n\nley para ser comisariado que est\u00e1 entregando terrenos, que est\u00e1 aceptando lo que \n\nel gobierno dice y que ah\u00ed lo que van a poner son dos parque e\u00f3licos grandes, pero \n\ndos parques de una empresa no de la comunidad, entonces c\u00f3mo puede haber un \n\ndi\u00e1logo donde podamos ser nosotros beneficiados de lo que puede haber en \n\nnuestras tierras.  \n\nE: con la reforma energ\u00e9tica, lo que se establece ah\u00ed un poco m\u00e1s de energ\u00edas \n\nlimpias o e\u00f3licas y se habla de las consultas ha habido alg\u00fan cambio. \n\n \n\nB: nosotros lo que analizamos es que el cambio que va a haber con la reforma \n\nenerg\u00e9tica es para excluirnos a\u00fan m\u00e1s, en esa reforma energ\u00e9tica lo que se est\u00e1 \n\nplanteando es que el gobierno est\u00e1 diciendo de manera tajante que el m\u00e1ximo \n\ninter\u00e9s que puede tener una tierra es la producci\u00f3n de energ\u00eda y que si en ese \n\nterritorio hay posibilidades de producir energ\u00eda y la gente no quiere te lo pueden \n\nexpropiar, le van a poner un precio a tu tierra y te la van a quitar y hay una ocupaci\u00f3n \n\ntemporal en beneficio de la empresa y nosotros eso lo objetamos porque dicen que \n\nes de inter\u00e9s p\u00fablico, no es un inter\u00e9s p\u00fablico son intereses privados pero los jueces \n\ncuando nosotros metimos un amparo dijeron, no es un inter\u00e9s p\u00fablico ah\u00ed en la ley \n\ndice que es de inter\u00e9s p\u00fablico, pero si ves el inter\u00e9s p\u00fablico que dice ah\u00ed por la \n\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica, pero los que van a usufructuar los que van a hacer ese trabajo \n\nson las empresas privadas y ah\u00ed est\u00e1n y a los pueblo o comunidades nos dejan en \n\ncontra de la ley, porque si queremos hacer algo en contra de eso, estamos en contra \n\nde la ley y nos van a aplicar la ley. \u00bfEso qu\u00e9 significa?, c\u00e1rcel, persecuci\u00f3n, por \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nestar en contra de la ley que est\u00e1 hecha para beneficiar a las empresas diciendo \n\nque la energ\u00eda es un bien p\u00fablico que si nuestro territorio sirve para producir energ\u00eda, \n\ntienen que producir energ\u00eda. \n\nE: entiendo que el viento es de todos, \u00bfpero si los territorios tienen due\u00f1o? \n\nB: lo van expropiar, ah\u00ed dice en la ley, ah\u00ed lo dice, el inter\u00e9s p\u00fablico es que si la tierra \n\ntienen esa para producir energ\u00eda pues a producir energ\u00eda aunque sea un espacio, \n\nprotegido, o arqueol\u00f3gicamente importante, donde est\u00e9 un pueblo, ves que inundan \n\nlos pueblos para hacer las termoel\u00e9ctricas, hidroel\u00e9ctricas pues esto igual. Entonces \n\nsi tu territorio sirve para producir energ\u00eda el\u00e9ctrica, la ley lo dice, van a llegar contigo \n\ny te van a decir ponle precio, si t\u00fa dices que no te van a decir est\u00e1 bien, entonces \n\nyo me retiro y le voy a decir al gobierno no quiere darme su tierra para producir \n\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica y ya el gobierno va a decir ah no quieres, y va a hacer una \n\nocupaci\u00f3n temporal, en esa ocupaci\u00f3n temporal determinan quienes vayan y digan \n\ncu\u00e1nto cuesta esa tierra, entonces ya le pagan al due\u00f1o y lo expropian.   \n\n \n\nE:cu\u00e1l es la postura de la asamblea y de los parques e\u00f3licos, en el sentido no \n\nquieren m\u00e1s parques eolios ni uno m\u00e1s o est\u00e1n de acuerdo en tal vez existan \n\nproyectos donde se les considere por ejemplo el de la fundaci\u00f3n\u2026 \n\nB: nosotros decimos ahorita que ni un parque e\u00f3lico m\u00e1s, \u00bfya viste la regi\u00f3n c\u00f3mo \n\nest\u00e1? \n\nE: lo pregunto m\u00e1s como postura general \n\nB: por eso, no queremos ni un parque e\u00f3lico m\u00e1s, hasta que no se haga un estudio \n\nde impacto acumulado de estos parques e\u00f3licos. Y que nos digan hasta donde  \n\nE: s\u00f3lo estoy hablando de la postura como representaci\u00f3n de la sociedad, si fuera \n\ntodav\u00eda se puede hacer, o ustedes est\u00e1n abiertos, siempre y cuando se respeten \n\nlas consultas  \n\nB: s\u00ed, primero queremos el estudio, es un impacto acumulado de los 25 parques, t\u00fa \n\nsabes un impacto no solo de la naturaleza, de la sociedad, del paisaje, todo visto de \n\nmanera integral.  \n\nE: parte de las posturas de las personas es algo que tiene que ver hasta con el \n\npaisaje y es algo que quiz\u00e1 no podemos entender, como aprecian como se ve\u00edan \n\nantes y como ahora, eso tambi\u00e9n repercute, no s\u00e9 si en su estado de \u00e1nimo, tienen \n\ncomo alguna referencia. \n\nB: es que los parques e\u00f3licos, est\u00e1n hasta la entrada de tu casa, est\u00e1n dentro del \n\npueblo,  la venta y la ventosa ni se diga, o sea las afectaciones a los animales, las \n\nparcelas los trabajos, cuando venido a instalar los parques e\u00f3licos que llegan hordas \n\nde hombres de la regi\u00f3n aqu\u00ed a la zona y son hombres solos que se quedan meses, \n\na\u00f1os, m\u00e1s. La prostituci\u00f3n aqu\u00ed se da, se incrementa, ah\u00ed en todo tipo de \n\nintervenci\u00f3n en un espacio geogr\u00e1fico siempre hay impactos, uno de ellos es la \n\nprostituci\u00f3n, el encarecimiento de la vida, una mayor pobreza, una mayor brecha, \n\nac\u00e1 hay una universidad, la Universidad del Ismo, aqu\u00ed pusieron la carrera esa de\u2026 \n\ncreo que me han comentado es que los que entran a esa carrera tiene que ser gente \n\n\n\n144 \n \n\n \n\nas\u00ed como recomendada tal vez, para que cuando salga de ah\u00ed ya tengan un trabajo \n\ny se pongan a trabajar para ellos. \n\nE: justo de los argumentos que vi de los parques e\u00f3licos, que defiende m\u00e1s el \n\ngobierno y el sector privado es el gobierno y la generaci\u00f3n de empleos, la realidad \n\nes que son dos tres meses y se requieren especialistas y en la comunidad no creo \n\nque hayan especialistas, porque el el gobierno no fomenta volverlos especialistas. \n\nB el problema es que los pocos que llegan a entrar, los pocos j\u00f3venes, ya se casan \n\ncon esa idea de nos est\u00e1n dando empleo, est\u00e1 bien dividir a la comunidad y dividir \n\nente unos que s\u00ed reciben beneficios y los que no y adem\u00e1s que van incrementando \n\nel valor de la tierra, la gente ya no puede comprar otra vez porque ya se ha elevado \n\ntanto, si t\u00fa quieres una parcela para poder trabajar no puedes porque los parques \n\nya incrementaron  el valor en esa zona, aunque ya no sirva para trabajar, \n\nincrementaron el valor de la renta, la vivienda la comida, hay mayo pobreza, hay un \n\nestudio de OXFAM con el CDHT donde hablan de eso, del incremento de la pobreza \n\nen municipios como Juchit\u00e1n, Salina Cruz, que tienen instalados ya parques e\u00f3licos.  \n\nE: lejos de beneficiar encareci\u00f3 todo.  \n\nB: claro, adem\u00e1s nos est\u00e1 dividendo y para una comunidad ind\u00edgena lo peor del \n\ntejido comunitario es eso, la divisi\u00f3n la fragmentaci\u00f3n, se rompe. Por ejemplo yo ya \n\nno voy a muchas fiestas porque la gente no me invita y por seguridad. Entonces eso \n\nes ruptura de tejido, as\u00ed se rompe con familias, entre papas hijos, el que quiere dar \n\nla tierra, el que no quiere, familias, vecinos.  \n\n \n\nE: entonces los parques e\u00f3licos a parte de las cuestiones econ\u00f3micas, est\u00e1 \n\nrompiendo el sentido de pertenencia a la comunidad que se tiene. Ustedes como \n\nasamblea qui\u00e9n los financia, o c\u00f3mo subsisten para continuar con la lucha y defensa \n\nde los pueblos. \n\nB: nosotros, ha sido mucho esfuerzo, nosotros no tenemos nuestros carros, \n\nnuestros carros est\u00e1n para eso, a veces el salario se va para algunas cosas, cuando \n\nhay alguna reuni\u00f3n a veces, lo que hay para comer lo compartimos, pero para las \n\ncomunidades igual, hay cooperaciones para hacer las movilizaciones, la misma \n\ncomunidad coopera, para los amparos que hemos hecho ah\u00ed hemos recibido \n\nalgunos apoyos de algunas fundaciones, espec\u00edficamente para eso para pago de \n\nabogados, porque cuando no hemos tenido abogados nos hemos tenido que aliar \n\ncon unas ONGS que plantean sus propias reglas, hemos salido mal con algunas \n\nque tienen abogados. Nos han apoyado por ejemplo los de YANSA, nos han \n\napoyado en la b\u00fasqueda de recursos del tema legal principalmente, porque ah\u00ed s\u00ed \n\nse tiene que pagar, porque no queremos trabajar con otras ONG que utilicen nuestro \n\ntrabajo en beneficio de ellos, porque tuvimos la mala experiencia. Con las que \n\nestamos trabajando son con reglas as\u00ed muy claras.  \n\nPara el tema de e\u00f3lica del sur hemos estado trabajando en forma conjunta con \n\nFUNDAR y SENDAR pero as\u00ed con ese tema que hay cosas en que se puede apoyar \n\ny hay cosas en qu\u00e9 no, el apoyo es para visibilidad, el apoyo es para tal vez platicar \n\n\n\n145 \n \n\n \n\nestrategias, algunas cosas, sin que tenga que estar una ONG trabajando porque ha \n\nhabido experiencias muy malas.  \n\n \n\nE: a partir del temblor, que fue de las zonas m\u00e1s afectadas, encontr\u00e9 en las noticias \n\nque fue una de las comunidades m\u00e1s afectadas, se piensa que no cay\u00f3 la ayuda \n\nporque le han puesto trabas al gobierno, a los proyectos que quer\u00edan implementar \n\nentre ellos de energ\u00eda e\u00f3lica y les han obstaculizado que llegue la ayuda \n\ndirectamente. \u00bfEso s\u00ed se ve reflejado?  \n\nB: s\u00ed, la gente en \u00c1lvaro Obreg\u00f3n la gente en las comunidades, por ejemplo San \n\nMateo del Marco que es una de las comunidades que m\u00e1s ha definido una asamblea \n\ncomunitaria, ellos tienen una estructura asamblearia por usos y costumbres, ellos \n\ndesde el principio dijeron que no quer\u00edan ning\u00fan proyecto e\u00f3lico, y no hay apoyo. \n\nNo solamente por eso, porque creen que porque somos ind\u00edgenas somos tontos, \n\nrealmente hay una cuesti\u00f3n de racismo muy fuerte en nuestra sociedad y en el \n\ngobierno de pensar que los pueblos ind\u00edgenas no los merecemos, que somos tan \n\npobres y tan poca cosa que no merecemos que las casas si son de adobe de ladrillo, \n\nl\u00e1mina, pues esa no es casa, por qu\u00e9 te voy a apoyar a levantarla, eso es algo que \n\ns\u00ed est\u00e1 pasando. As\u00ed estamos.  \n\nE: a ra\u00edz de esto varias empresas e\u00f3licas utilizaban un poco lo del temblor para \n\nayuda  \n\nB: s\u00ed para normalizar su presencia entre nosotros inmediatamente llegaron con sus \n\npancartas, llegaron para sacar escombros para andar entre la gente, para tirar, eso \n\nes para decir mira s\u00ed nos necesitan y aqu\u00ed estamos somos gente que los puede \n\nayudar.  \n\nE: cu\u00e1l es el escenario que cree que sigue en esta lucha.  \n\nB: est\u00e1 muy dif\u00edcil, muchos ahorita le apostamos a lo del Congreso Nacional \n\nInd\u00edgena del gobierno estamos en eso porque pensamos porque lo que viene es \n\nmuy fuerte, muy dif\u00edcil, lo que se viene es la peor venta de nuestro territorio, con \n\ntodas estas leyes que est\u00e1n normalizando y ya la entrega formal, la ley energ\u00e9tica, \n\nla ley de biodiversidad, la ley de la fiscal, la zona econ\u00f3mica especial en el pa\u00eds, \n\nest\u00e1 puerta en la bandeja para ser sacada. Lo que pensamos es que todo se va a \n\nmaterializar bien ya despu\u00e9s de las elecciones. Le apostamos a poder estar \n\norganizados, los pueblos que estamos en lucha a nivel nacional para poder hacer \n\nun planteamiento general, por eso estamos ahorita con lo del Consejo Ind\u00edgena del \n\ngobierno, el poder desde nuestros propios territorios ir mandando, ir haciendo \n\ntrabajando, ir decidiendo qu\u00e9 podemos hacer, que no podemos hacer, ir \n\nfortaleciendo, es un trabajo muy dif\u00edcil y a veces, muy ingrato, porque a veces no \n\navanzas, parece no salen las cosas, pero bueno, yo creo que los cambios en este \n\npa\u00eds y en el mundo se tienen que hacer  de esta manera, con algunas personas \n\nnada m\u00e1s,  nunca ha participado todo el mundo en los grandes cambios que ha \n\nhabido, nosotros pensamos eso, este es el momento que tenemos que accionar \n\nporque aunque ganara Andr\u00e9s Manuel Lopez Obrador, esa no es la opci\u00f3n y no es \n\nla opci\u00f3n porque no est\u00e1 planteando una agenda anticapitalista, est\u00e1 planteando lo \n\n\n\n146 \n \n\n \n\nmismo, si t\u00fa est\u00e1s en Brasil, lo que dec\u00edan los compa\u00f1eros que en Brasil una de las \n\ngrandes presas Itaip\u00fa, no se pudieron poner antes por la lucha de los pueblos, pero \n\nllega Lula con otro rollo, con otro discurso o con un discurso ac\u00e1 de que somos \n\ncuates hermanos, chaz les clava una presa, todo lo que hemos estado viendo en \n\nBolivia, con Evo, tambi\u00e9n contra los intereses de los pueblos, lo de Ecuador, lo de \n\nel mismo Chile, la lucha que tienen, Argentina todos los pueblos as\u00ed ind\u00edgenas, \n\npueblos en general, supuestamente con estas democracias parlamentarias, estas \n\ndemocracias electorales, no son porque no son planteamientos anticapitalistas, no \n\nson planteamientos que digan que van a romper con este esquema de explotaci\u00f3n \n\ny de injusticia, entonces lo que estamos planteando nosotros es eso y poder \n\nfortalecer ese trabajo desde abajo y realmente es un trabajo muy duro, muy ingrato, \n\nno somos todos, es poca gente, ni siquiera a veces los m\u00e1s jodidos no pueden \n\nsentirse identificados porque hace falta trabajo, el estado tiene sus mecanismos de \n\ncoaptaci\u00f3n de alienaci\u00f3n, y que eso es lo que tenemos que reconstruir todos y es \n\ndif\u00edcil porque la gente dice, no pues yo que voy a andar en eso, de qu\u00e9 voy a vivir, \n\nde qu\u00e9 voy a comer ma\u00f1ana, a poco t\u00fa me vas a dar, pues no, pero no se dan \n\ncuenta de que si unimos esas fuerzas, podemos obtener cambios grandes que no \n\ntenemos estar luchando diario 20 horas al d\u00eda y durmiendo 4 nada m\u00e1s para poder \n\ncomer, o para poder darle algo a n nuestros hijos, sino poder cambiar las cosas, eso \n\nes lo que tenemos que lograr.  \n\nE: claro, coincido, solo que el esfuerzo que se tiene que hacer es bastante grande.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n \n\nAPENDICE D \u2013 TRANSCRICAO DA ENTREVISTA COMITE MELENDRE \n\n \n\nE: esta investigaci\u00f3n es totalmente con fines acad\u00e9micos de la Universidad de Sao \n\nPaulo, est\u00e1 divida en cuatro principales temas; parques e\u00f3licos, energ\u00eda, medio \n\nambiente y temas sociales. Para poder tener mejor entendimiento, las preguntas \n\nest\u00e1n medio estructuradas, pero son libres. No es una investigaci\u00f3n period\u00edstica. \n\nPodr\u00edas presentarte y cu\u00e1l es tu participaci\u00f3n en los procesos que tienes dentro la \n\norganizaci\u00f3n que diriges. \n\nJ: me llamo Juvicha? Guerrero Luis, Luis es mi apellido materno, soy zapoteca, soy \n\njuchiteco, tengo 34 a\u00f1os, de formaci\u00f3n soy etnohistoriador, estudi\u00e9 tambi\u00e9n filosof\u00eda \n\nen la UNAM y pertenezco al Comit\u00e9 Melendre desde su fundaci\u00f3n hace un poco \n\nm\u00e1s de 13 a\u00f1os, soy presidente del consejo directivo y Comit\u00e9 Melendre es una \n\nAsociaci\u00f3n Civil, es un colectivo de personas que incide en distintos temas o ejes \n\nque son tres: proyectos culturales, donde hacemos revistas actividades, \n\nsuplementos, todas las actividades culturales, el tema de trabajo social en el que \n\ndespu\u00e9s del terremoto hemos tenido cierto impacto los efectos nocivos del \n\nterremoto, en ese sentido hemos tenido participaci\u00f3n en los proyectos de \n\nelectrificaci\u00f3n, de educaci\u00f3n para adultos, actualmente proyectos de reactivaci\u00f3n \n\necon\u00f3mica como canasta b\u00e1sica istme\u00f1a, tejiendo hermandad, estamos por iniciar \n\notros proyectos uno que se llama creando comunidad y otro que se llama de \n\nreconstrucci\u00f3n de 25 viviendas de la ciudad de Juchit\u00e1n, es parte de las actividades \n\nsociales de trabajo social. El tercer eje es el de participaci\u00f3n ciudadana, es el que \n\ntiene que ver con asuntos que inciden directamente de inter\u00e9s p\u00fablico pero desde \n\neste enfoque pol\u00edtico, social, activista, en este sentido hemos sido, participado en \n\njuntas vecinales, temas de seguridad p\u00fablica, en la ciudad de Juchit\u00e1n, desde esa \n\nperspectiva es que hemos participado en temas como la consulta e\u00f3lica, fungimos \n\ncomo mediadores en un proceso muy dif\u00edcil entre la empresa e\u00f3lica y Bio Xcho El \n\ngobierno del estado y algunos activistas, nosotros fuimos mediadores junto con la \n\nparroquia para destrabar un conflicto muy delicado que tuvo muchos heridos que \n\nhubo incluso muertos, por el rol que juega el comit\u00e9 en cuanto a credibilidad, que \n\nsiempre hemos tratado con imparcialidad, se nos invita en un momento muy urgente \n\naceptamos por es urgencia y participamos, en ese sentido participamos en el \n\nproceso de consulta, el \u00fanico que se ha dado en Juchit\u00e1n que es el de Mare\u00f1a \n\nRenovable y E\u00f3lica del Sur. Empez\u00f3 en 2014, termin\u00f3 a mediados del 2016, 2015, \n\ndur\u00f3 m\u00e1s de 6 meses  eso es a grandes rasgos el Comit\u00e9 y nuestra referencia.  \n\nE: dentro de este proceso de mediaci\u00f3n, \u00bfexactamente ustedes qu\u00e9 hac\u00edan? Yo \n\nentiendo que hace un mediador, pero qu\u00e9 hac\u00edan, hablaban con la comunidad.  \n\nJ: fue m\u00e1s bien un tipo de mediaci\u00f3n de b\u00e9lica, porque hubo un problema en el mes \n\nde febrero, marzo, un intento  de desalojo a un campamento que estaba rumbo a \n\nPlaya Vicente que ten\u00eda maquinaria de Bio Xcho, y ten\u00eda semanas meses el \n\nconflicto, hay un enfrentamiento hay muchos heridos, hay detenidos por ambas \n\npartes, hay detenidos activistas, pero hay una mujer polic\u00eda retenida por los \n\nmanifestantes y ese d\u00eda la cosa se puso muy turbia muy dif\u00edcil y en el riesgo de \n\n\n\n148 \n \n\n \n\nentrar al ej\u00e9rcito de la marina lo cual hubiera sido una cuesti\u00f3n muy violenta porque \n\nhab\u00eda gente armada dentro de los manifestantes y hubiera habido un \n\nenfrentamiento, para destrabar este conflicto esa noche se convoc\u00f3 a una \n\nmediaci\u00f3n, los activistas no confiaban en ning\u00fan mediador por parte del gobierno \n\ndel estado, del gobierno llegaron varios voceros, a ninguno lo recibieron, al p\u00e1rroco \n\nde la iglesia de Esquipula que es en la s\u00e9ptima secci\u00f3n y a nosotros nos hacen la \n\ninvitaci\u00f3n tanto una como otra parte para poder reunirnos en la noche tanto \n\nrepresentantes como el gobierno del Estado, representantes de los activistas y \n\nnosotros para poder llegar un acuerdo que permitiera la liberaci\u00f3n de esta mujer \n\npolic\u00eda, de otra manera iba a haber un desalojo y un muerto. Hubo un muerto no se \n\nmanej\u00f3 p\u00fablicamente, hubo un muerto, estamos hablando de un tema delicado, en \n\nese sentido nosotros entramos y empezamos con la mediaci\u00f3n, para los temas de \n\nconflicto el levantamiento del campamento, la devoluci\u00f3n de la maquinaria el retiro \n\nde \u00f3rdenes de aprensi\u00f3n todas las partes quedaron satisfechas, se pudo destrabar \n\nmediante el di\u00e1logo, afortunadamente no supimos de un muerto m\u00e1s, de un \n\nenfrentamiento m\u00e1s y todas las partes quedaron satisfechas, tanto los activistas  \n\nque siguieron su activismo pero destrabando los temas como \u00f3rdenes de aprensi\u00f3n \n\ncomo la empresa que pudo recuperar su maquinaria, otros subcontratistas y el \n\ngobierno que destrab\u00f3 un conflicto que estaba muy candente y el proceso dur\u00f3 \n\nvarias semanas, mesas de di\u00e1logo, minutas de acuerdo, etc. Se manej\u00f3 de manera \n\nmuy discreta pero con esas tres instancias, el gobierno del estado, activistas y \n\nnosotros como mediadores.  \n\nE: al final ese proceso, ese problema ya qued\u00f3 ah\u00ed. \n\nJ: se desactiv\u00f3.  \n\nE: \u00bfya no se llev\u00f3 a cabo el proyecto? \n\nJ: s\u00ed se llev\u00f3 a cabo el proyecto digamos con otros t\u00e9rminos, el tema el conflicto \n\nespec\u00edfico, ese enfrentamiento, esa violencia se logr\u00f3 desactivar. Pensemos en \n\nAtenco por ejemplo de un intento de desalojo que se vivi\u00f3 hace algunos a\u00f1os 2006. \n\nEra Pe\u00f1a Nieto gobernador del Estado de M\u00e9xico, un conflicto llegan los \n\ngranaderos, desalojan, hay violencia, golpean, hay evidencia, y al d\u00eda siguiente \n\nllegan miles de polic\u00edas al pueblo de Atenco a desalojar con un mont\u00f3n de violaci\u00f3n \n\nde derechos humanos y un mont\u00f3n de problemas que hasta ahorita siguen, ese \n\nepisodio se pudo haber repetido, pero se pudo neutralizar afortunadamente pero \n\neso fue lo que nos oblig\u00f3 a incursionar en el tema que para nosotros es muy \n\ndelicado, para el que tuvimos mucha reserva en opinar o en pronunciar, es muy \n\ndelicado, hab\u00edamos estado ajenos hasta cierto punto.  \n\nE: t\u00fa con la organizaci\u00f3n que llevas, \u00bfpercibes que la poblaci\u00f3n sabe c\u00f3mo hacia \n\nd\u00f3nde va la distribuci\u00f3n de la energ\u00eda? \n\nJ: no, ni los mismos arrendatarios.  \n\nE: qu\u00e9 percibes de ellos sobre los parques e\u00f3licos, porque yo s\u00e9 que la postura es \n\nque no los quieren en su mayor\u00eda. Los discursos que dan es que no les gusta que \n\nles modifiquen su entorno. \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nJ: mucha de la percepci\u00f3n que se tiene de afuera, est\u00e1 moldeada a los reportes de \n\nprensa y la informaci\u00f3n que a veces se expone a trav\u00e9s de los medios, pero \n\nhonestamente no es forzosamente as\u00ed, no existe como tal un rechazo generalizado \n\npor parte de la sociedad, porque no hay un conocimiento del tema, realmente \n\npermanece relativamente indiferente al tema porque se hac centrado \n\nexclusivamente entre los arrendatarios, los due\u00f1os, algunos ejidos y las empresas, \n\nen ese sentido la mayor\u00eda de la sociedad se ha mantenido ajena al proceso de \n\nnegociaci\u00f3n de beneficios de perjuicios, el 90% de la poblaci\u00f3n que es una zona \n\nurbana se mantiene, no s\u00f3lo Juchit\u00e1n, sino el Istmo, la inmensa mayor\u00eda de la \n\npoblaci\u00f3n se mantiene  ajena, no puede haber una postura definida porque si bien \n\nhay un impacto ambiental, hasta podr\u00eda decir inusual, ya cuando ves uno puede \n\nhasta parecer pintoresco, pero ya cuando ves 100 como en la Venta, ya se ve feo, \n\nla gente lo ve como un mal necesario. La mayor\u00eda de la gente desconoce lo que hay \n\ndetr\u00e1s de los proyectos y no tiene una postura fija, por eso puede ser un arma de \n\ndoble filo, puede ser bueno y malo, ha sido bueno hasta ahorita porque muchos \n\nparques se han estado instalando sin conocimiento de la gente, si t\u00fa le preguntas a \n\nun ciudadano com\u00fan cu\u00e1ntos parques hay \u00bfqui\u00e9n sabe?, cuantos se van a construir \n\nel pr\u00f3ximo a\u00f1o, ni idea.  \n\nE: eso es porque tampoco son consultados, los parques llegan y se negocia con \n\ngobierno.  \n\nJ: es como si t\u00fa fueras heredero de una fortuna que te dejaron tus abuelos y tienes \n\nunas hect\u00e1reas que te dej\u00f3 en tal pueblo, no tienes mucha idea de cu\u00e1nto te \n\npertenece o no y de pronto ves construyendo en tu terreno que sabes que es tuyo, \n\nque lo visitas de vez en cuando, el hecho de que t\u00fa no conozcas que t\u00fa no sepas, \n\nno significa que no tengas derecho, no significa que no te debieran preguntar, no \n\ndebieras negociar aquello. Pero instalan 100 aerogeneradores y ahora como los \n\nquitas. Es esa situaci\u00f3n la que ha prevalecido y la que ha permitido que gobierno y \n\nempresas abarquen el mayor n\u00famero de hect\u00e1reas, zonas y est\u00e9n construyendo, \n\naun as\u00ed son pocas de las que est\u00e1n disponibles y de las que potencialmente se \n\npueden construir.  \n\n \n\nE: a ra\u00edz del conflicto de Arellano, crees que la poblaci\u00f3n tenga un poco m\u00e1s de \n\nconocimiento, un poco m\u00e1s de\u2026  \n\nJ: digamos que el tema se posiciona, el tema e\u00f3lico es una constante, es como el \n\ngobierno, est\u00e1 pero no est\u00e1, sabes que hay un gobierno pero a veces no lo vemos, \n\nno es tan tangible, todo mundo sabe que hay parques, sabe que hay proyectos, \n\nsabe que hay un atractivo para la inversi\u00f3n, sabe que hay ganancias, pero no sabe \n\nbien como, pero no conocen muy bien, no tiene la radiograf\u00eda del asunto, y s\u00ed con \n\nese tipo de conflictos como Mare\u00f1a Renovables, el mismo de Bio Xcho, el tema se \n\nposiciona, pero se posiciona como puede el terrorismo de Isis cuando hay un \n\nbombazo, hay no s\u00ed pobrecitos, muri\u00f3 gente y de ah\u00ed no pasas, y ya sabes de Isis. \n\nEs igual ac\u00e1, sabes del tema en el sentido de que se posiciona medi\u00e1ticamente pero \n\n\n\n150 \n \n\n \n\nsigues en el desconocimiento o ignorancia de lo que hay detr\u00e1s, no hay informaci\u00f3n, \n\nno hay y no existe voluntad de dar informaci\u00f3n. \n\nE: \u00bfy tampoco de ellos de tenerla? O crees que s\u00ed en general, porque s\u00e9 que hay \n\nuna Asamblea, que hay grupos en la Venta que se han formado. \n\nJ: es que la informaci\u00f3n es muy a modo, \u00bfqu\u00e9 informaci\u00f3n da una empresa e\u00f3lica \n\nrespecto a su proyecto? La que te puede dar Coca Cola en un folleto respecto una \n\nplanta embotelladora en una ciudad nueva, beneficios de inversi\u00f3n, tantos empleos, \n\nesa no es informaci\u00f3n, es un comercial. Es exactamente el mismo ejemplo, si llega \n\nuna embotelladora de Coca Cola a la ciudad que t\u00fa quieras va a decir cu\u00e1ntos \n\nempleos va a generar, cu\u00e1nto es la rama econ\u00f3mica, todo bueno, eso no es \n\ninformaci\u00f3n es desinformaci\u00f3n, toda verdad incompleta no es una verdad.  \n\nE: es muy f\u00e1cil manipular. \n\nJ: as\u00ed es y la gente  que aplaude los proyectos o la mayor\u00eda de la gente que los \n\ndescalifica no tiene informaci\u00f3n porque el vac\u00edo de informaci\u00f3n se llena de alguna \n\nmanera, los que est\u00e1n a favor con este comercial y los que est\u00e1n en contra \n\nsataniz\u00e1ndolos, que da de resultado que la gente no tiene informaci\u00f3n muy \n\nconsistente y satanizan los proyectos o los aplauden sin m\u00e1s, pero no se ha dado \n\nuna discusi\u00f3n sana, imparcial, de todos los impactos que pueda tener, si es el \n\necon\u00f3mico, social o ambiental, no se ha dado discusi\u00f3n alguna. Dudo que se pueda \n\ndar muy pronto.  \n\nE: lo que vi es que la postura un poco en general de las Asambleas, lo que he \n\npercibido es no a los parques e\u00f3licos, a ra\u00edz de lo de Mare\u00f1al, ya no quieren que \n\npase por un proceso de consulta, no quieren ni siquiera que pase por un proceso \n\nde consulta, una posici\u00f3n radical de no queremos m\u00e1s.  \n\nJ; no creo, porque cuando inici\u00f3 la consulta ning\u00fan ciudadano del mundo se \n\nopondr\u00eda a un proceso de consulta como lo marca la OIT, eso es elemental y por \n\nsentido com\u00fan si t\u00fa tienes un naranjal en tu huerto lo menos que cualquiera espera \n\nes que si va a cortar naranjas pues te pida permiso, lo de menos es si te las compra, \n\nte las vende como t\u00fa quieras pero que te avise, que platique contigo, que te diga \n\nme voy a meter a tu propiedad, por lo menos toca la puerta, avisa \u00bfpuedo cortar las \n\nnaranjas? Ya yo s\u00e9 si hago jugos o a ver qu\u00e9 hago, platican y negocian, es eso la \n\nconsulta. La consulta es ir con los sujetos due\u00f1os del territorio en el que t\u00fa quieres \n\nimplantar un proyecto que van a ganar, negociar con ellos.  \n\nE: \u00bfcrees que los procesos de consulta se vayan a implentar as\u00ed? \n\nJ: el punto es que se implement\u00f3 uno, nadie se opone a eso ni los activistas, el \n\nproblema estuvo en que esa oportunidad hist\u00f3rica que se ten\u00eda en 2014 con E\u00f3lica \n\nde Sur que es Mare\u00f1as Renovables pero reforzado, es el remix de Mare\u00f1as \n\nrenovables, esa oportunidad hist\u00f3rica no se aprovech\u00f3 porque pudo existir un \n\ndialogo, pude platicar con varios activistas, con varios miembros de este sector, con \n\nambos y de lado de los activistas s\u00ed hab\u00eda buena fe, s\u00ed hab\u00eda una voluntad de \n\nparticipar de dialogar, argumentar, debatir, quienes no ten\u00eda buena fe, quienes \n\nrevirtieron todo el proceso fueron los representantes de las empresas y del gobierno \n\npudiendo haber aprovechado un oportunidad hist\u00f3rica para en verdad crear un \n\n\n\n151 \n \n\n \n\ndebate de altura, se dedicaron a valerse de lo mismo que se han valido siempre, del \n\nacarreo de los caciques pol\u00edticos de la desinformaci\u00f3n, del dinero, para imponer un \n\nresultado que de todos modos hubiera sido s\u00ed, eso fue contraproducente para que  \n\nganas con trampas un partido que puedes ganar bien, para qu\u00e9 compras el \u00e1rbitro, \n\nsi lo \u00fanico que est\u00e1s haciendo es descalificar el proceso, descalificar el juego, ese \n\nproyecto ten\u00eda todo para que si se hubiera sometido a una consulta genuina, si \n\nhubiera sido difundo a la poblaci\u00f3n com\u00fan  nadie hubiera dicho que no, ten\u00eda m\u00e1s \n\npros que contras, vi\u00e9ndolo objetivamente, despegadamente, era el primer proyecto \n\nque ten\u00eda m\u00e1s pros que contras precisamente porque iba a ser sometido a consulta, \n\nsi no hubiera sido sometido a consulta se hubiera hecho como siempre, siempre la \n\nconsulta, yo creo que muestra a favor, toda consulta implica el fortalecimiento de \n\nalguna de las partes que normalmente de la parte m\u00e1s vulnerable,  el hecho de que \n\nte veas obligado a preguntarle p\u00fablicamente al sujeto con el que vas a negociar te \n\nobliga a llevar ciertas concesiones, si vas a negociar te doy estoy, si lo hago en lo \n\nobscurito, te \u201cchamaqueo\u201d y te doy lo que quiera, la gente hubiera dicho que s\u00ed, pero \n\nnos \u00e9 si a las empresas les dio miedo, al gobierno le dio miedo y se valieron de \n\npr\u00e1cticas muy malas para sacar el proceso, para que ganara el s\u00ed, aunque iba a \n\nganar el s\u00ed y eso hizo que este  sector e activistas se saliera de la mesa y ahora s\u00ed \n\ncon toda la raz\u00f3n del mundo descalifica todo el proceso de consulta como una \n\nsimple simulaci\u00f3n, si a m\u00ed me preguntaran oye la consulta es una simulaci\u00f3n, claro \n\nque s\u00ed, ese tipo de consultas es el mecanismo para que la gente acepte o no un \n\nproyecto queda completamente descalificado si se van a hacer una pr\u00e1ctica, porque \n\nrealmente no es una consulta es una pantomima, con todo el derecho del mundo \n\nhubo sujetos que se salieron del proceso  y que ya lo descalifiquen y que ahorita \n\npueden decir es que ya no voy a entrar a un juego, no voy a entrar a un juego \n\nama\u00f1ado y ahora s\u00ed hace m\u00e1s dif\u00edcil un proceso de consulta porque bueno ya hay \n\nelementos de desconfianza cuando era una oportunidad para sentar las bases de \n\ngenerar confianza, as\u00ed fue el proceso y por eso te digo que ah\u00ed venga la postura de \n\nlos activistas que se oponen a los proyectos. Nadie se opone a los proyectos, se \n\noponen a la forma, es imposible que te opongas a la generaci\u00f3n de energ\u00eda cuando \n\neres un consumidor de energ\u00eda, abres el refri, enciendes la tele, la computadora, \n\ncuando cargas tu celular, estas consumiendo energ\u00eda, lo de menos que se puede \n\npor congruencia si tu regi\u00f3n es propicia para generar energ\u00eda limpia apostarle. El \n\npunto no es eso, creo que as\u00ed han querido llevarlo muchas empresas, se oponen a \n\nla generaci\u00f3n de energ\u00eda, no nadie se opone, se oponen a la manera en que se \n\nest\u00e1n implementando los proyectos, por eso te digo el tema no es el impacto \n\nambiental que algunos activistas as\u00ed lo han querido manejar, que para m\u00ed no \n\nconduce a nada, porque todo mecanismo de generaci\u00f3n de energ\u00eda tiene impacto \n\nambiental, unos m\u00e1s otros menos, pero el e\u00f3lico creo que es equilibrado, s\u00ed genera \n\nun impacto pero digerible, es de los que menos da\u00f1an y eso lo saben los activistas, \n\nlo sabe cualquier persona, el punto es el impacto social, en los conflictos que se \n\ngeneran, el empoderamiento de ciertos casos. \n\n\n\n152 \n \n\n \n\nE: de los parques e\u00f3licos ha tra\u00eddo beneficios a la poblaci\u00f3n tal cual, generan \n\nempleos cada dos o tres meses y luego ya no.  \n\nJ: esa pregunta es como lo que te dec\u00eda de la publicidad, si yo te preguntara, crees \n\nque el narcotr\u00e1fico genera empleos, \u00bft\u00fa qu\u00e9 me responder\u00edas? En serio s\u00ed genera \n\nempleos y pr\u00e1cticamente toda actividad econ\u00f3mica genera empleos, bueno no es \n\nque una sea licita y otra no, sino que a veces la mera generaci\u00f3n de empleos puede \n\nser una  trampa en la percepci\u00f3n de cualquier proyecto y s\u00ed obviamente genera \n\nempleos, genera un impacto econ\u00f3mico, ya cuando preguntamos del pastel de \n\ninversi\u00f3n cu\u00e1nto se queda ac\u00e1, cu\u00e1nto se va a las empresas, cu\u00e1nto se va al \n\ngobierno ah\u00ed ya cambia la cosa, porque ya vimos el panorama un poco m\u00e1s global.  \n\nE: otra cuesti\u00f3n es los terrenos que es un tema bien fuerte aqu\u00ed sobre todo en los \n\nparques porque lo encontr\u00e9 es que la paga que se les est\u00e1 haciendo no es igual \n\npara todos, depende de lo que establece la empresa y se hacen contratos empresa \n\npersona, tambi\u00e9n porque la constituci\u00f3n de esos territorios son compartidos, \n\ncomunales. En el caso donde se instalan turbinas en estos terrenos comunales, a \n\nm\u00ed me tocan que paguen 10 mil y a ti 5 mil, por lo del paso del viento, a lo mejor hay \n\nalguien a lado que no le va a toca nada, entonces se vuelve a generar una \n\ndesigualdad. \u00bfLa poblaci\u00f3n se divide por eso?  \n\nJ: s\u00ed, ha atizado las desigualdades, s\u00ed. Ha propiciado las desigualdades, desde el \n\nmomento en que uno se vuelve beneficiario y el otro no, se empiezan a generar \n\nciertas desigualdades y posteriormente ciertas posturas, uno que por supuesto est\u00e1 \n\na favor y otro que primero no puede estar ni a favor ni en contra y ya despu\u00e9s est\u00e1 \n\nen contra, porque dice bueno el impacto ambiental lo sufro yo tambi\u00e9n, el impacto \n\nvisual tambi\u00e9n, el ruido de las turbinas lo sufro yo y lo bueno o malo que dicen que \n\nhacen los parques tambi\u00e9n me toca, hasta tu mamoner\u00eda la sufro yo, eres el nuevo \n\nrico y eso no me beneficia en nada, s\u00ed genera ese asunto, inclusive hay otros \n\nimpactos que no se ha visto porque fuimos a un encuentro de sustentabilidad y \n\nhablaban de los programas de las empresas e\u00f3licas, yo dije alguien se ha puesto a \n\ncensar el tipo de casas de materiales sostenibles que han sido demolidas por parte \n\nde los rentistas suyos, ustedes empresas e\u00f3licas y en su lugar se han edificado \n\ncajas de bloc, ese a qu\u00e9 culpamos de ese impacto a la empresa al habitante al \n\npueblo porque si a m\u00ed me preguntaran esas cajas de bloc estar\u00edan sin el parque dir\u00eda \n\nque no, como es un da\u00f1o colateral, hay una relaci\u00f3n directa, entre la renta que \n\nperciben muchos habitantes y la modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos de consumo, nadie se ha \n\npuesto a hablar de eso, siempre hablamos de las turbinas, pero no de la relaci\u00f3n \n\nque hay entre la renda que se percibe y la modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de consumo, \n\nno solo que vayas a Sam\u2019s en lugar que al mercado, no, sino que tu casa sea de \n\ncemento en lugar que sea de ladrillo o adobe, areque, sino que tu municipio lo hayas \n\nsembrado de puro pinche pavimento en lugar de que tengas calles empedraras o \n\ntierra normal, no por eso es malo, eso son los prejuicios que tenemos como \n\nmexicanos pensar que lo de tierra es pobreza y el  cemento es un escal\u00f3n para el \n\ndesarrollo piso firme. Pues hay que ponerle piso a todas las casas porque ya con \n\neso subimos un pelda\u00f1o al desarrollo. Eso es lo que puedes ver, en la Ventosa, a \n\n\n\n153 \n \n\n \n\nla Mata, esos siguen igual, las casas peque\u00f1as, el mismo estilo modificado, casas \n\nde bloc.  \n\nEs un impacto que se tiene, respecto a los rentistas, la pregunta tendr\u00eda que ir m\u00e1s \n\nall\u00e1, si t\u00fa vas a hacer un proyecto ecotur\u00edstico en Zipolite tienes 3 millones de pesos \n\ny los vas a gastar y ya viste un lugar que te gusta. Lo primero que har\u00edas en el lugar \n\ndonde va a dirigir tu proyecto, donde vas a hacer unas caba\u00f1as, es preguntar el \n\nestatus del predio, qui\u00e9n es el due\u00f1o, sabes qui\u00e9n es el due\u00f1o, hacer los tr\u00e1mites \n\npertinentes, si no supieras qui\u00e9n es el due\u00f1o \u00bft\u00fa har\u00edas el proyecto?  \n\nE: no.  \n\nJ: \u00bfpor qu\u00e9? Si t\u00fa le preguntas a cualquier especialista cu\u00e1l r\u00e9gimen de tenencia de \n\nla tierra en Juchit\u00e1n, no s\u00e9 te va a decir. Unos te van a decir es peque\u00f1a propiedad, \n\notros te van a decir es ejidal, otros te van a decir es comunal y los tres van a tener \n\nalgo de raz\u00f3n depende del enfoque que le den, estamos en un territorio \n\nindeterminado, estrictamente, jur\u00eddicamente hablando, si t\u00fa crees que quien es \n\nprimero en tiempo es primero en derecho y t\u00fa crees que en las fuentes del derecho, \n\nt\u00fa puedes casarte hoy, y no te divorcias y vas y te casas ma\u00f1ana en Sao Paulo, tu \n\nmatrimonio en Sao Paulo, \u00bftiene validez? T\u00fa vas a estar casado en Sao Paulo en \n\ntanto tu nueva no sepa que est\u00e1s casado, en tanto las partes est\u00e9n en la ignorancia, \n\nuna vez que te descubran eso se anula en autom\u00e1tico, se deja sin efecto, nunca te \n\ncasaste se invalida, no tienes que divorciarte, simplemente se invalida porque no te \n\ndivorciaste ac\u00e1, entonces si te casas en M\u00e9xico y luego en Sonora, el hecho de que \n\ncrees nuevos contratos sociales, nuevos contratos legales no significan que sean \n\nv\u00e1lidos, si existen antecedentes que no han sido resueltos tu contrato por muy \n\nnotariado que est\u00e9 no tiene validez, es cuesti\u00f3n de que se siga el proceso y se \n\ndesenmascare esa falacia, estrictamente Eduardo la diferencia entre los contratos \n\ncomunales y los bienes ejidales est\u00e1 en que los bienes comunales son herencia de \n\ncomunidades que existieron antes de que los Estados Unidos Mexicanos existieran, \n\nlos bienes comunales  con herencia de comunidades originarias que han ido \n\ntransmitiendo su posesi\u00f3n de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n por v\u00edas legales, exist\u00eda un \n\npueblo mixteco, zapoteco, totonaca que ten\u00eda su territorio, llegan los espa\u00f1oles \n\ncrean nueva forma de derecho y validan o reconocen la propiedad y se le otorga \n\nt\u00edtulos primordiales, el Rey Carlos V lo que hace reconocer el derecho que ya ten\u00edan; \n\nes decir, trata de ajustar el hecho y el derecho ind\u00edgena  prehisp\u00e1nico con el derecho \n\ncolonial que es un nuevo orden y lo \u00fanico que hace es reconocer esta realidad, hay \n\nuna fuente en derecho y un Estado de derecho un  orden legal, llega la \n\nindependencia y ese orden legal hace un peque\u00f1o movimiento y normalmente el \n\norden legal se ajusta a la nueva realidad. Los bienes comunales vienen de ah\u00ed, no \n\nson una concesi\u00f3n del Estado mexicano a los pueblos originarios son un \n\nreconocimiento del Estado mexicano a una realidad anterior, en el caso colonial y a \n\nsu vez en la colonia a algo anterior. Eso es un bien comunal, qu\u00e9 es un bien ejidal, \n\nes que despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n Mexicana y del grito de tierra y libertad y de que \n\nhubiera necesidad de que los peones y los campesinos tuvieran un pedacito de \n\ntierra que trabajar el Estado mexicano concedi\u00f3 con esos pueblos a esos pueblos \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nterritorios de este entidad llamada M\u00e9xico, \u00bfpara qu\u00e9? Para trabajarlo. El Estado \n\nmexicano concedi\u00f3, la colonia tambi\u00e9n lo hac\u00eda, esa es la diferencia esencial entre \n\nun ejido y los bienes comunales. Pero es una diferencia que si bien en la pr\u00e1ctica \n\nno queda claro, en la pr\u00e1ctica hay un pueblo trabajando colectivamente teniendo el \n\nderecho colectivo sobre un territorio, no le veo diferencia, pero s\u00ed la tiene porque en \n\nuna el derecho no viene del gobierno, del Estado, el derecho viene de antes y en la \n\notra s\u00ed viene emana del Estado. Juchit\u00e1n es un pueblo colonial, es un pueblo \n\nfundado despu\u00e9s de que se cre\u00f3 M\u00e9xico o es un pueblo de origen prehisp\u00e1nico, es \n\nun pueblo zapoteca, es un pueblo ind\u00edgena con antecedentes prehisp\u00e1nicos que ha \n\ntenido sus procesos los que ha ampliado modificado su territorio, pero b\u00e1sicamente \n\nes una poblaci\u00f3n que exist\u00eda desde antes de que existieran los Estados Unidos \n\nMexicanos, estrictamente hablando Juchit\u00e1n tiene sus t\u00edtulos primordiales, una \n\nciudad con un r\u00e9gimen de propiedad comunal pero en los 60 hubo algunos \n\nchanchuyos a nivel federal y empezaron a cambiar  el sistema de tenencia de la \n\ntierra de lo comunal a lo ejidal de todo el Istmo, claramente \u00bfpor qu\u00e9 cambias un \n\nsistema que en la pr\u00e1ctica es el mismo? Porque jur\u00eddicamente no es lo mismo, \n\nporque el ejido se puede vender, el terreno comunal no, s\u00f3lo se puede transmitir \n\nentre los miembros de la comunidad, un ejido no. Las implicaciones de ser ejido o \n\nser bienes comunales son muy sustanciales, pero eso es ilegal jur\u00eddicamente ilegal. \n\nNo puedes estar casado y sin un proceso de divorcio y ser soltero, estar casado y \n\nsoltero a la vez.  \n\n \n\nE: imagino que cuando un parque e\u00f3lico es establecido en alg\u00fan terreno ejidal es \n\nmenos complicado que cuando es un terreno comunitario, a qui\u00e9n le pagas.  \n\nJ: con las reformas del salinismo incluso los bienes ejidales comenzaron a \n\nmodificarse las famosas reformas al art\u00edculo 27 de la constituci\u00f3n etc., el punto est\u00e1 \n\nen que Juchit\u00e1n desde hace 40 a\u00f1os, poco m\u00e1s poco menos, no tenemos un \n\ncomisariado de bienes comunales tenemos m\u00e1s de 50 mil hect\u00e1reas comunales, no \n\ntenemos un comisariado tenemos una autoridad legalmente reconocida por parte \n\nde la Secretar\u00eda de la Reforma Agraria y las instancias oficiales que ministren esos \n\nbienes comunales, es como si te fueras un ejido a comprar tu casita para el proyecto \n\necotur\u00edstico y esto terreno es ejidal bueno ve con el ejidatario, el comisariado \n\nejidales, es que no est\u00e1, me espero hasta que haya una autoridad que me vaya a \n\nexpedir los papeles ac\u00e1 no hay desde hace 40 a\u00f1os, es de los pocos si no es que \n\nes el \u00faltimo que no tiene Comisariado de Bienes comunales. Mataron al \u00faltimo y hay \n\nciertos intereses que no quieren que se instalen. Porque si son bienes comunales, \n\nsi t\u00fa fueras Juchiteco, tendr\u00edas todo el derecho seg\u00fan la ley mexicana, seg\u00fan el \n\nderecho consuetudinario, seg\u00fan todas las de la ley de solicitar un predio, porque \n\neres ciudadano juchiteco, hijo de juchitecos, te asiste el derecho, pero \u00bfa qui\u00e9n se \n\nlo solicitas? Pues a nadie, todo ese territorio est\u00e1 en un limbo de tierras,  ha sido \n\nacaparado por un grupo de personas que son comuneros que eran legalmente \n\ncomuneros y de comuneros pasaron a ser terratenientes y cuando en un territorio \n\nde bienes comuneros conoces gente que tiene m\u00e1s de  mil hect\u00e1reas  algo no est\u00e1 \n\n\n\n155 \n \n\n \n\nbien, es imposible que una persona tenga m\u00e1s de mil hect\u00e1reas, pero es posible de \n\nfacto, porque no hay un comisariado. A ellos les conviene que no haya porque se \n\nhan beneficiado, con qui\u00e9nes negocian, con ellos, a qui\u00e9nes les pagan  a ellos, \n\nqui\u00e9nes se encargan de acallar las voces que dicen \u00a1Oye dejemos la discusi\u00f3n si el \n\nproyecto es bueno o malo social econ\u00f3micamente, vamos a ver! Puedes instalar tus \n\nparques ac\u00e1, yo tengo el permiso de fulano de tal \u00bfqu\u00e9 lo asiste, qu\u00e9 lo ampara?, \n\npues \u00e9l tiene el documento notariado dice que es suyo. T\u00fa preg\u00fantale a cualquier \n\nestudiante de derecho, un documento notarial est\u00e1 por encima jur\u00eddicamente que \n\nuna resoluci\u00f3n presidencial o que un t\u00edtulo primordial o un t\u00edtulo de propiedad y no, \n\nes un documento notarial, la notaria lo hace p\u00fablica nada m\u00e1s.  Y lo que un notario \n\ndice se puede invalidar sin ning\u00fan problema, con todo los documentos notariales se \n\nhan instalado la mayor\u00eda de los parques e\u00f3licos en Juchit\u00e1n, yo no me atrever\u00eda a \n\nconstruir un proyecto ecotur\u00edstico en Zipolite si supiera que el estado del territorio o \n\nde la propiedad est\u00e1 indeterminado, no me arriesgo me lo pueden revertir, me lo \n\npueden expropiar, puede llegar el verdadero due\u00f1o a decirme oye t\u00fa construiste en \n\nmi propiedad y no me pediste permiso y no negociamos no te vend\u00ed. Pero t\u00fa y yo \n\nsomos simples mortales, ellos son grandes empresarios, ellos se mueven a otro \n\nnivel. Ese es un tema, no lo vas a leer, no lo vas a escuchar, no lo vas a estudiar \n\nporque nadie lo ha tocado, es un tema muy delicado, pero ah\u00ed est\u00e1.  \n\nE: De hecho mi tesis, se llama la Teor\u00eda de Desarrollo Territorial Sustentable, parte \n\nde lo que se ha encontrado aqu\u00ed empieza por el territorio, un tema es las consultas \n\nque es un tema muy importante, para tomar la opini\u00f3n de la poblaci\u00f3n, pero el otro \n\nes la implementaci\u00f3n de los proyectos a donde sea, yo nada m\u00e1s eleg\u00ed el que cobra \n\ncomo el potencial de energ\u00eda e\u00f3lica, no est\u00e1 tan justificada la forma de los terrenos \n\na qui\u00e9n le pertenecen, c\u00f3mo se va a pagar, c\u00f3mo se va a dividir. Hay casos en que \n\ns\u00ed les pagan s\u00f3lo a los terratenientes.  \n\nJ: es interesante que hicieras un estudio comparativo como sugerencia, aqu\u00ed mismo \n\nen la regi\u00f3n para no buscar referencias en otro lado, ac\u00e1 en la regi\u00f3n en una hora \n\nde distancia hay poblaciones comunales y ah\u00ed pasa y pregunta. \u00bfQu\u00e9 onda cuando \n\nhay algo que afecta a los comuneros, c\u00f3mo se decide? \u00bfPara qu\u00e9 es el beneficio? \n\nSi quieren talar una hect\u00e1rea, un bosque una  Asamblea de comuneros y entre la \n\nAsamblea se dice en qu\u00e9 se va a gastar el dinero que le va a caer a los comuneros, \n\nno le va a caer a fulanito de tal, le va a caer a la comunidad. Ellos cuando hablan \n\nde comuneros, comuneros son todos, no comuneros los que est\u00e1n inscritos ante la \n\nSecretar\u00eda de Reforma Agraria, esa es la diferencia entre la SRA y le \u00e9poca colonial, \n\nera el com\u00fan y los naturales del pueblo de Juchit\u00e1n venimos a exponer tal cosa, no \n\nes que tengas un carnet que te dio el poder espa\u00f1ol, si perteneces a un pueblo una \n\nrep\u00fablica de indios, jur\u00eddicamente tienes derecho de ese pueblo y de esa Rep\u00fablica \n\nde indios, y en tanto t\u00fa cumplas con tus obligaciones al interior de tu rep\u00fablica de \n\nindios eres un com\u00fan, un natural de ese pueblo, el derecho afectaba a todos, por \n\neso toda la comunidad se volvi\u00f3 part\u00edcipe de los intereses comunes, porque a todos \n\nafectaba para bien y para mal, lo que hace la SRA es en teor\u00eda algo similar pero \n\nreconocer como comuneros a personas con ciertos criterios, que sea campesino, \n\n\n\n156 \n \n\n \n\njornalero, y se hace todo un tr\u00e1mite legal para que le llegue su carnet de que es \n\ncomunero y es parad\u00f3jico, porque puede ser comunero alguien que no es ni del \n\npueblo porque ya hizo su proceso burocr\u00e1tico y alguien que s\u00ed es del pueblo que se \n\nha chingado todo el d\u00eda, que vive en el campo todo el d\u00eda, no es comunero y no \n\ntiene derecho ante el gobierno mexicano y la Asamblea de comuneros es aquella \n\nde miembros legalmente reconocida por el Estado mexicano. Pero en muchos \n\npueblos, se re\u00fane el pueblo y el pueblo decide lo de menos es darle seguimiento \n\nlegal por parte del Comisariado, pero los de aqu\u00ed son colectivos, en teor\u00eda as\u00ed tendr\u00eda \n\nque ser ac\u00e1, en teor\u00eda cada parque que se instal\u00f3 tiene todo el derecho de instalarse, \n\nsiempre y cuando hubiera seguido la v\u00eda legal, si te instalas en un terreno cuya \n\npropiedad es comunal se negocia con la Asamblea de comuneros y todo tiene \n\nvalidez jur\u00eddica, si tiene o no el aval de la opini\u00f3n p\u00fablica es otra cosa, pero tienen \n\nvalidez jur\u00eddica es legalmente v\u00e1lido. Ahorita ni eso, ahorita es como casarte dos o \n\ntres veces, est\u00e1n sobre una irregularidad esos parques y no va a ser la primera vez \n\nque suceda, el punto est\u00e1 en que se amparan por el poder y que se llevan con el \n\ngobernador, el presidente porque somos inversionistas, \u00bfqui\u00e9n nos dice algo? \u00bfQu\u00e9 \n\npaso con el aeropuerto en la Ciudad de M\u00e9xico? Con Atenco, ah\u00ed era sobre terrenos \n\nejidales, los ejidatarios dijeron no, nuevamente hab\u00edan dicho que s\u00ed, les estaban \n\npagando 7 pesos el metro cuadrado un verdadero insulto, vas a construir un \n\naeropuerto lo menos que tienen que hacer es un pago justo y se ech\u00f3 abajo. Lo \n\nmismo en los proyectos e\u00f3licos, esa v\u00eda no se ha explorado por los activistas y no \n\nse hace ante las instancias locales, tienen que seguir ante instancias internacionales \n\ninvalidar jur\u00eddicamente esos terrenos en tanto no exista una autoridad reconocida, \n\nlos se tienen que restituir la Asamblea de comuneros como un paso previo y \n\nobligado, lo van a hacer con los comuneros sobrevivientes vana  hacer su \n\nchanchuyo van a hacer una cosa manipulable y eso lo \u00fanico que provoca son \n\ndisturbios conflictos, \u00bfpor qu\u00e9 surgi\u00f3 la Revoluci\u00f3n Mexicana? Porque igual \n\nconstruy\u00f3 una realidad sobre, se despoj\u00f3 jur\u00eddicamente a muchos pueblos con la \n\nLey Lerdo, la Ley Ju\u00e1rez a pueblos que ten\u00edan un territorio, porque los liberales no \n\nnegociaron con un pueblo sino con individuos y por un plumazo se dejaron sin \n\nvalidez estos t\u00edtulos de propiedad colectiva y eso dijo el gobierno jur\u00eddicamente todo \n\ncamina bien, aqu\u00ed ni eso. Ah\u00ed entra esa dicotom\u00eda mi derecho como pueblo a \n\nreclamar algo que me heredaron, el derecho del Estado de poner orden jur\u00eddico y \n\nconstitucional, y eso c\u00f3mo se dirime en un enfrentamiento, qu\u00e9 hace la gente se va \n\na las armas y eso es una revoluci\u00f3n, es cuando dos concepciones de hecho y \n\nderecho se contraponen o t\u00fa consideras que todo el andamiaje jur\u00eddico ya no \n\nrepresenta ya no valida una realidad social, cuando ya se perdi\u00f3 a tal punto que ya \n\nse hizo evidente la perversi\u00f3n, eso pasa cuando estalla una revoluci\u00f3n antes no, la \n\ngente tolera chanchuyos y la burocracia, pero algo que tiene que ver con un territorio \n\ncon sus beneficios eso ya no. \u00bfCu\u00e1ndo eso estalla de qu\u00e9 lado te pones? Porque \n\nel pueblo tiene su derecho, qu\u00e9 derecho es m\u00e1s importante el constitucional, el \n\nmexicano o el derecho inalienable de los pueblos, es una pregunta hasta filos\u00f3fica, \n\nla revoluci\u00f3n se levant\u00f3 en armas y vali\u00f3 gorro y Zapata no era quiero tierra y libertad \n\n\n\n157 \n \n\n \n\no tierra que no es m\u00eda, Zapata era los cabecillas el pueblo fue y lo busc\u00f3 y le dijeron \n\naqu\u00ed est\u00e1n los papeles no le dijeron ve a robar tierra, le dijeron ac\u00e1 est\u00e1 los papeles \n\nnuestros documentos lo que nos amparan jur\u00eddicamente la propiedad de ciertas \n\ntierras que ya nos sacaron. Eso es lo que le dio la legitimidad a Zapata, no era un \n\nforajido era un defensor de oficio de su pueblo, que estaba defendiendo con las \n\narmas en la mano lo que jur\u00eddicamente le asist\u00edan, lo \u00fanico que hicieron los pueblos \n\nde Morelos y muchos pueblos de M\u00e9xico, al triunfar la Revoluci\u00f3n, fue exigir la \n\nrestituci\u00f3n de sus bienes, por eso no hablaban de la repartici\u00f3n de la tierra, hablaban \n\nde la restituci\u00f3n de sus bienes y lo tomaron y se cre\u00f3 un nuevo orden constitucional, \n\nque a la mala tuvo que reconocer una exigencia legitima de su pueblo. A m\u00ed me \n\nimpresiona la torpeza del gobierno porque  aqu\u00ed hay una situaci\u00f3n muy delicada, \n\nporque ahorita no se ha hecho evidente, ahorita la gente tolera, pero cuando esto \n\nse inunde de parques, de aerogeneradores y cuando sean unos pocos beneficiados \n\nesto va a estallar, cuando la gente sepa que esa riqueza en la que nadan unos \n\ncuantos deber\u00eda ser equitativamente distribuida, si bien no en efectivo no en mi \n\nbolsa, en servicios, la gente va con todo el derecho a exigir y tiene raz\u00f3n basta con \n\nque vea todos los proyectos coloniales, un proyecto minero colonial, en Zacatecas, \n\ndonde quiera y mira las ciudades que hay, ahora ve los proyectos mineros \n\ncontempor\u00e1neo y ve las comunidades aleda\u00f1as a esos proyectos, f\u00edjate no hay \n\nnada, ac\u00e1 se extrae m\u00e1s mineral, ve a Guerrero, entre Iguala y Chilpancingo no hay \n\nnada alrededor, toda la ganancia se la llevan. A pero creamos empleo, ni modo que \n\ntrabajen los robots, necesitan gente para sacar el oro. El orden colonial dur\u00f3 300 \n\na\u00f1os no porque fuera muy bueno sino porque cuid\u00f3 esos aspecto y son aspectos \n\nque no se est\u00e1n cuidando ahorita, ve a la Venta, la Ventosa ve a los lugares donde \n\nhay grandes parques y compara esa realidad de mega proyectos con mega \n\nproyectos coloniales y reflexiona, que de alguna manera el dinero de Taxco c\u00f3mo \n\nretribuida a la comunidad no exist\u00eda esto del porcentaje para el desarrollo social, \n\nconstruye la catedral, qu\u00e9 hace el minero fundar una escuela, exist\u00eda una noci\u00f3n \n\ndistinta, muy pr\u00e1ctica de una retribuci\u00f3n social de la ciudad en donde est\u00e1s, a la \n\nregi\u00f3n en donde est\u00e1s, vas a crear un hospicio, hacer una catedral, hacer un parque, \n\nlo que sea pero vas a invertir parte de esas ganancias en la zona, una casita de \n\ncultura, para \u00fatiles escolares, una beca. Ellos te dicen nosotros no somos gobierno, \n\npues no pero est\u00e1s ganando much\u00edsimo, si estos aspectos no se corrigen da ahora \n\nvan a generar un problema despu\u00e9s a larga todos se van a quejar, los inversionistas, \n\nel gobierno va a decir pinche gente le llevamos inversi\u00f3n y se quejan algo as\u00ed es \n\ncomo veo las cosas.  \n\nE: con la Reforma Energ\u00e9tica da m\u00e1s apertura a esto, va a haber m\u00e1s parque \n\ne\u00f3licos, va a generar esos conflictos porque no se habla de estos contratos, \n\nmenciona las consultas s\u00ed est\u00e1 contemplado, hay que ver si las van a implementar \n\nen la forma que se debe, la prospecci\u00f3n es que se le apueste m\u00e1s a la energ\u00eda \n\ne\u00f3lica, la Ley dice que se espera que el 10% de la energ\u00eda que se genera en el pa\u00eds \n\nsea a partir de la energ\u00eda e\u00f3lica, la mayor\u00eda aqu\u00ed. \n\nJ: hay en San Luis, Potos\u00ed, Yucat\u00e1n.  \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nE: la zona potencialmente fuerte es Juchit\u00e1n, el proyecto de Mare\u00f1as Renovables \n\nera un proyectazo como el 5\u00b0 del mundo, en cuesti\u00f3n de potencia, porque esta zona \n\nestaba justo en la franja. Todo Oaxaca todo el Istmo.  \n\nJ: a m\u00ed me preocupa no s\u00e9 qui\u00e9n los asesora, porque esos temas no s\u00e9 les ha dado \n\ntoda la importancia creo que es fundamental, muchas veces ellos lo desconocen \n\nvan con un abogado quien sabe de leyes hasta cierto punto. Sabe antecedentes, no \n\nsabe de otras cosas, porque aqu\u00ed no tiene que ver nada m\u00e1s con leyes es como \n\nresolver un conflicto, como Israel y Palestina, estamos hablando de territorio, \n\npropiedad, hay un mont\u00f3n de aspectos que como abogados no saben tratar.  \n\nE: aqu\u00ed me imagino que tratar este tema de territorio si no hay ni quien te avale o de \n\ninformaci\u00f3n ni quien responda, c\u00f3mo le haces.  \n\nJ: s\u00ed, yo creo que la inflexi\u00f3n va a venir de eso, cuando haya un episodio de violencia \n\nbien organizada, el tema esto se va a volver tema de debate p\u00fablico, porque de \n\nverdad que lo he estudiado de muchas maneras, tienen todo que perder las \n\nempresas, no les asiste el derecho. Como si tu fueras el proyecto ecotur\u00edstico en \n\nZipolite sin saber qu\u00e9 onda del terreno donde te est\u00e1s plantando, y es igual. Estoy \n\n90% seguro de que se va a dar, no va a tener argumentos el gobierno para decir \n\nnos timaron. Te asiste el derecho, te asiste la historia todo para exigir una re \n\nnegociaci\u00f3n de todo, incluso para expropiar lo que tienes, es bronca tuya si te \n\nplantaste en mi tierra, si pusiste un puesto de lo que quieras en mi terreno, eso va \n\na ser el futuro, son muchos intereses los que est\u00e1n en juego, c\u00f3mo se dirigen con \n\nviolencia, por eso que las empresas han fortalecidos a ciertos caciques que hagan \n\nel trabajo sucio, por eso los empoderaron, les dieron obras, los convirtieron en \n\ngrandes empresarios de la construcci\u00f3n, son los que cuidan plantas, construyen los \n\nparques para  que la gente no diga nada. Pero hasta a ellos alg\u00fan d\u00eda se les pierde \n\nel miedo. \n\nE: sobre los  impactos ambientales t\u00fa me dijiste que no tienen ninguna certeza de \n\nque exista, los flujos de las aves, migraci\u00f3n, el gobierno, ha habido estudios.  \n\nJ: cada parque hace su estudio, lo que antes era la manifestaci\u00f3n de impacto \n\nambiental ahorita es la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, siempre se hace hay un \n\nimpacto, claro, pero no creo que ese sea el obst\u00e1culo y no me parece un obst\u00e1culo, \n\nsi bien la ley no es tanto como fue la refiner\u00eda, o como una planta embotelladora de \n\nCoca CoLa que se ching\u00f3 la planta que se ching\u00f3 el r\u00edo o algo as\u00ed, no creo que es \n\nproporcional al tama\u00f1o del beneficio y es m\u00ednimo. Hemos perjudicado m\u00e1s nosotros \n\ncomo humanos y sociedad, como juchitecos y zapotecos, nuestro h\u00e1bitat que los \n\nparques, eso es doble moral, echarles la culpa a ellos y no asumir nuestra \n\nresponsabilidad, as\u00ed lo veo. No me parece tan trascendental el tema, el impacto \n\nambiental lo propiciamos nosotros no las empresas.  \n\nE: de hecho en mi investigaci\u00f3n no encuentro tanto sobre impactos ambientales, \n\nhay m\u00e1s de impactos sociales ah\u00ed es donde est\u00e1 el tema,  pero no hay como datos \n\ns\u00faper fuertes.  \n\nJ: muchos tratan de compensar eso, s\u00ed tratan de compensar, desde la planta de \n\n\u00e1rboles, la inversi\u00f3n en el rubro, creo que han tratado de reducir. Porque tambi\u00e9n \n\n\n\n159 \n \n\n \n\nest\u00e1n conscientes que no es la gran cosa m\u00e1s que una debilidad es una fortaleza, \n\nno se deja de ser un atractivo que sea energ\u00eda limpia, que el impacto ambiental es \n\nm\u00ednimo.  \n\nE: en la parte del territorio est\u00e1 interesante.  \n\nJ: ahorita coexisten los tres, lo comunal, ejidal, la propiedad privada y eso lo \n\ncomplica m\u00e1s, porque dependiendo donde te encuentres eres comunero, \n\npropietario o ejidatario. La gente no se sabe comunero, ejidatario sobre todo en la \n\nzona de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Emiliano Zapata y la Venta porque son territorios que \n\nJuchit\u00e1n conquist\u00f3 o compr\u00f3 en su proceso hist\u00f3rico, por ejemplo la zona de \n\nEmiliano Zapata y \u00c1lvaro Obreg\u00f3n donde se iba a hacer Mare\u00f1as Renovables es \n\nun territorio una ex hacienda marquesana, Charis Castro y sus soldados compraron \n\nesa propiedad, el traspaso de ese territorio cumpli\u00f3 con todas las de la ley, se le \n\ncompr\u00f3 a los descendientes due\u00f1os, se escritur\u00f3, se dividi\u00f3 y se cre\u00f3 un ejido, no \n\nlo concedi\u00f3 el Estado mexicano, es una compra y ellos adaptaron ese r\u00e9gimen de \n\npropiedad, no fue una herencia hist\u00f3rica, sino fue una adquisici\u00f3n, ellos s\u00ed se saben \n\nejidatarios, ellos s\u00ed tienen sus autoridades ejidatarias, por eso ah\u00ed les cost\u00f3 a \n\nMare\u00f1as Renovables, ah\u00ed s\u00ed estaban organizados por comunidad, si hablaban de \n\nbeneficios colectivos, s\u00ed sab\u00edan que era un territorio de ellos y que la empresa ten\u00eda \n\nque negociar con ellos no con un cacique no con un l\u00edder. Pero ac\u00e1 en el resto como \n\nsomos comuneros estrictamente hablando y no hay una asamblea y  ya no hay \n\ncomuneros desde hace 40 a\u00f1os y no hay  un apego de la tierra, eso tambi\u00e9n es \n\nimportante la gente asocia a las comunidades ind\u00edgenas con Madre tierra o algo as\u00ed, \n\npero el apego a la tierra, es como el apego al mar, hace 150 a\u00f1os Juchit\u00e1n se \n\nlevant\u00f3 en armas incontables veces para defender las Salinas porque era nuestra \n\nactividad econ\u00f3mica primordial, recogida de sal, la sal era un bien estrat\u00e9gico \n\necon\u00f3micamente, no porque haya una madre sal, ahorita lo mismo con el viento, no \n\nnecesitas ser campesino para estar interesado en un aerogenerador, por qu\u00e9 darle \n\npreminencia al que siembra o al ganadero sobre el ciudadano com\u00fan cuando el \n\ntema es igual. Ver el territorio no desde el punto de vista de la tierra como se \n\nentiende coloquialmente, la tierra que se siembra, donde hay ganado, te digo el \n\nterritorio era la salinas hace 150 a\u00f1os, y se pele\u00f3 y muri\u00f3 por la sal porque era un \n\nbien estrategia, ahorita la tierra los vientos, los aerogeneradores, son un bien \n\nestrat\u00e9gico y tambi\u00e9n los beneficios tendr\u00edan que impactar o beneficiar mucha \n\ngente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n \n\nAPENDICE E \u2013 TRANSCRICAO DA ENTREVISTA CONSULTA PUBLICA DE \n\nUNION HIDAGO  \n\n \n\nA eso vamos a ir hoy, a la 1pm. Pero te dar\u00e9 una gu\u00eda. \n\nMil hect\u00e1reas, nosotros tenemos 4mil hect\u00e1reas, es un parque muy grande. \n\nEstamos pensando caigan 300 Megas, y vamos a suponer que La ventosa tom\u00e9 \n\n100 megas y nos dej\u00e9 a notros 200 megas, pero se est\u00e1n manejando en cada \n\nventilador, de 2.5 o de 3, o sea son molinos grandes. Todo eso estamos viendo de \n\nque esto ya , estamos pidiendo a gritos que pase la consulta porque la consulta es \n\nprimordial, porque DEMEX, el que ya est\u00e1 en operaci\u00f3n no pas\u00f3 consulta y ahorita \n\ntenemos una bronca porque en l momento que se pase la consulta ciudadana, se \n\nva a solicitar necesidades para el pueblo, hablemos de el no, como pueblo no pagar \n\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica, hablemos de la pavimentaci\u00f3n de las calles, hablemos de una \n\nuniversidad o de un tecnol\u00f3gico, hablemos nosotros de un hospital que lo requiere \n\nUni\u00f3n Hidalgo. Pero todo ese mecanismo lo tenemos que solicitar al gobierno \n\nfederal y estatal a trav\u00e9s de la consulta, si ellos no quieren,.. nosotros hicimos 20 \n\npuntos referente a lo que estamos mencionando Si ellos, por eso se llama consulta, \n\nhay que negociar. \n\nPosiblemente no van a pasarnos el 100% pero que les parece el 60%, el 70% la \n\ndiferencia que paga el pueblo, esa es la negociaci\u00f3n que se debe hacer. Lo mismo \n\nsucede en lo referente a un hospital, nosotros estamos pidiendo 20 camas, pero no \n\nse puede, nos van a decir, les vamos a dar 15 camas, ah bueno, esta bien\u2026 bueno \n\nquien va a pagar los m\u00e9dicos, quien pagara esto, el otro.. todo esto lo sacamos  a \n\ntrav\u00e9s de la consulta, por eso es importante la consulta, sino hay consulta, sino es \n\naprobada la consulta, no hay construcci\u00f3n de parque. Para que de esta manera \n\nsupere la situaci\u00f3n de UH porque no ha superado nada, todo esta estancado, est\u00e1 \n\ncompletamente hundido, por qu\u00e9? Porque los presidente municipal  que llega, \n\npresidente que se lleva parte de la licitaci\u00f3n econ\u00f3mica, etc etc, pero no hab\u00eda \n\nparque, pero en este momento que ya hay parque en construcci\u00f3n y parques que \n\nse van a construir, estamos nosotros pidiendo a que se lleve la consulta para que \n\nse logre el objetivo que UH tenga todos los recursos para que de esa manera se \n\nencuentre bien. Nosotros estamos pensando que desde diciembre del 2017 se iba \n\na negociar\u2026 As\u00ed esta la manera de sacar adelante esto \n\nE. tu eres el representante de la consulta, de la comunidad? \n\nMira nosotros estamos dentro del gobierno municipal, yo como Director de Energ\u00eda \n\ne\u00f3lica, tengo que ver que los compromisos que se hagan entre las empresas y la \n\npresidencia municipal y los mismos comit\u00e9s el mismo sindicato, se haga de una \n\nmanera transparente, no queremos nosotros que se hagan las cosas a espaldas de \n\nuno, de otro, que sea transparente. Por eso UH nombr\u00f3 a un director de energ\u00eda \n\npara que se avoque exclusivamente a eso. \n\nE. de hecho en pocos lugares hay ese puesto \n\nEn pocos lugares, Juchit\u00e1n lo tiene, UH tambi\u00e9n. Porque estos puestos apenas se \n\ncrearon porque est\u00e1n los parques, por eso es importante tener una persona.. en el \n\n\n\n161 \n \n\n \n\nmomento que termine este gobierno ya se nombra a otro y bien, quien llega a ocupar \n\notro puesto \n\n \n\n \n\n SEGUNDA PARTE  \n\nE: gracias por atenderme podr\u00edan decirme sus nombres o el cargo, \u00bfpor qu\u00e9 est\u00e1n \n\naqu\u00ed en la consulta?  \n\nEBC: Mi nombre es Eleazar Blas Castillo, mi cargo es Vicepresidente del pol\u00edgono \n\nde Energ\u00eda E\u00f3lica de Sureste. \n\nE: \u00bfese  cargo est\u00e1 por parte del gobierno?  \n\nEBC: no, nosotros formamos entre la gente, tenemos aproximadamente entre unos \n\n80 propietarios y al inicio de nuestro compromiso con la empresa EDF (Energ\u00eda de \n\nFrancia) la misma gente propuso que se nombrara un comit\u00e9 para la defensa, \n\naclaraciones, negociaciones con la empresa.  \n\nE: \u00bfustedes son representantes de la comunidad? \n\nEBC: no, de los propietarios, del pol\u00edgono de EDF con el nombre de BINNILANU \n\nque significa nuestra gente.  \n\nE: ese parque e\u00f3lico va a estar en ese pol\u00edgono.  \n\nEBC: No, hay otros dos.  \n\nATB: Mi nombre es Alfosno Toledo Blas, pertenezco a la empresa EDF del grupo \n\nBInnilanu, del grupo pol\u00edgono y mi cargo es tesorero del comit\u00e9 de los propietarios, \n\npero es parte de la empresa EDF.  \n\nE: usted es la parte, la cara de la empresa para negociar.  \n\nATB: Nosotros somos los que representamos al grupo de propietarios tenemos \n\ncomo 70 y tantos gentes que ya nos entregaron sus documentos de sus terrenos \n\ndonde ya firmamos un contrato, firmando el contrato ellos nos nombran como \n\nrepresentantes quienes vamos a estar al frente de la empresa para negociar \n\ncualquier incremento, cualquier tipo de trabajo, cualquier caso y ahora por primera \n\nvez cuando una empresa e\u00f3lica llegue a hacer trabajos en una comunidad la ley de \n\nM\u00e9xico, ya pide una consulta a la ciudadan\u00eda, que si est\u00e1n de acuerdo los \n\nciudadanos de la comunidad se acepta la consulta y se le da permiso a la empresa \n\npara que construya los pol\u00edgonos que ya tenga destinado en esta empresa e\u00f3lica \n\npor ejemplo tiene pol\u00edgonos en la Ventosa, y aqu\u00ed, con nosotros va a construir a \n\npenas, ya tiene trabajando gente en Santo Domingo. Esta empresa ya tiene varios \n\nlugares. \n\nE: c\u00f3mo empez\u00f3 ese proceso de consulta, primero fue el gobierno que se acerc\u00f3 y \n\nle dijo a la empresa, el gobierno fue el enlace para poner a usted como empresa y \n\nde ah\u00ed a usted como representante de los propietarios y los convoc\u00f3, cada cuando \n\nempezaron a tener las reuniones, c\u00f3mo se form\u00f3 esta consulta.  \n\nATB: Aqu\u00ed como M\u00e9xico es el enlace directo de la empresa porque eso son \n\nespa\u00f1oles, ellos su enlace directo es con SENER,  es la que emiti\u00f3 esa ley para que \n\nellos construyan a partir del 2017 tiene que llevarse a cabo una consulta porque \n\npertenecemos a una zona ind\u00edgena, somos zapotecos, todos los ind\u00edgenas la ley \n\n\n\n162 \n \n\n \n\nrefuerza, porque no pueden desenvolver bien en espa\u00f1ol entonces el gobierno los \n\napoya para que pidan lo que necesiten, esta consulta para el 28 de enero llega la \n\nconvocatoria, la consulta se lleva a cabo tres semanas o un mes, tres meses o cinco \n\nmeses dependiendo de c\u00f3mo vaya la negociaci\u00f3n. En esta consulta va a participar \n\nel gobierno federal, el gobierno estatal y el municipal, el presidente y nosotros. \n\nE: que ser\u00eda usted representante de la empresa y estar\u00eda los propietarios.  \n\nATB: Estar\u00eda las autoridades, los comit\u00e9s y los propietarios.  \n\nE: cu\u00e1ntos representantes de los propietarios son, s\u00f3lo usted por 70  \n\nATB: Somos 4, que pertenecemos a este grupo integrantes del comit\u00e9, el otro \n\ncompa\u00f1ero pertenece a otro comit\u00e9, somos de la misma empresa. El ingeniero \n\nGustavo es el presidente del comit\u00e9 que tiene 5 o 6 personas de otra parte de \n\npropietarios, ellos hacen sus reuniones con sus gentes all\u00e1 y nosotros hacemos  lo \n\nnuestro con nuestra gente en diferentes lugares y fechas.  \n\nE: la consulta apenas va a suceder, pero ustedes se han estado reuniendo \n\npreviamente y esas reuniones son para ponerse de acuerdo y tienen la misma l\u00ednea \n\nde pensar cuando tengan que negociar en estas mesas de la consultas o para qu\u00e9 \n\nson las reuniones previas.  \n\nATB: estamos preparando a la gente como todav\u00eda no nos han dado detalladamente \n\ncomo se va a hacer esta consulta porque es la primera que se va a hacer aqu\u00ed en \n\nUni\u00f3n me suena a que Juchit\u00e1n ya se llev\u00f3 a cabo una consulta y es la primera a \n\nnivel Estado. La de E\u00f3lica del Sur, entonces ya se va a hacer en Uni\u00f3n, entonces \n\nes la segunda consulta en este Estado, todav\u00eda no sabemos el proceso o \n\nlineamentos a seguir para esta consulta, nos estamos preparando con la OIT, ah\u00ed \n\nestamos guiando con el art\u00edculo 169, la ley que absorbe a la zona ind\u00edgena, ah\u00ed \n\nmenciona que se tiene que llevar la consulta, menciona que tiene que salir mediante \n\nuna convocatoria, en la convocatoria es donde aparecen todas las bases \n\nfundamentales a seguir y no ha salido. Nos estamos preparando para la \n\nconvocatoria. Lo estamos haciendo con organizaciones dentro de la comunidad, \n\ndiferentes grupos y est\u00e1 dividido por colonias, cada grupo tiene su necesidad, cada \n\ncolonia tiene su necesidad, hemos platicado con todos los grupos, con todas las \n\ncolonias, hemos recorrido, donde le hablamos a la gente que EDF va a llegar a \n\nconstruir aerogeneradores que ya tenemos el grupo de propietarios que ya firmaron \n\nque esa empresa pueda entrar en el terreno y trabajar, puede que le toque un \n\naerogenerador, puede que no, pero el propietario va a percibir un salario econ\u00f3mico \n\npara cuando vaya a trabajar, generar las energ\u00edas, el propietario le va a tocar parte.  \n\nE: ustedes hablan con la comunidad para que se prepare para qu\u00e9, ya tuvo las \n\nreuniones con los propietarios.  \n\nATB: los propietarios ya est\u00e1n informados.  \n\nE: la consulta es para que las comunidades decidieran si estaban de acuerdo o no \n\ncon los proyectos y a la par con el proceso con propietarios para que ellos sepan \n\nqu\u00e9 proyectos van a tener, qu\u00e9 se va a instalar, cu\u00e1nto se les va a pagar, en este \n\ncaso s\u00f3lo es el proceso de los propietarios, ya est\u00e1 aceptado, ahora se est\u00e1 \n\nbuscando que la comunidad sepa que esto ya est\u00e1 hecho.  \n\n\n\n163 \n \n\n \n\nATB: no, el contrato est\u00e1 hecho pero la consulta no.  \n\nE: que se enteren que va a haber ese proyecto.  \n\nATB: est\u00e1n enterados pero la 169 obliga a las empresas que van a hacer un \n\ndesarrollo un proyecto a una consulta.  \n\nE: pero qu\u00e9 pasa si los pobladores no aceptan, eso ya pas\u00f3 en el sur.  \n\nATB: la consulta tiene varias fases, la previa, el protocolo, luego la siguiente fase \n\nviene la empresa a decir qu\u00e9 es lo que va a hacer con cu\u00e1nto lo va a hacer, c\u00f3mo \n\nlo va a hacer y c\u00f3mo lo va a generar, qu\u00e9 efectos tiene, negativos, etc., en la \n\nsiguiente va a llegar el gobierno federal con todas las secretar\u00edas implicadas con lo \n\nque el pueblo va a pedir, si yo pido una escuela tiene que venir la SEP, si yo pido el \n\ndrenaje tiene que venir obras p\u00fablicas, si yo pido energ\u00eda el\u00e9ctrica tienen que venir \n\nSENER, etc., adem\u00e1s van a venir universitarios, t\u00e9cnicos del polit\u00e9cnico para que \n\nexplique a la gente cu\u00e1les son los pros y contras porque dicen que hay vacas de \n\ntres cabezas, la gente no sabe ni como es. No es muy malo, s\u00ed tiene sus cosas pero \n\ndefinitivamente tiene m\u00e1s beneficio que perjuicio, ya lo notamos con todos ellos, por \n\nintervenci\u00f3n del presidente municipal, lo que se quiere, lo que el pueblo quiere que \n\nse pida, se lo pedimos al presidente que es el vocero que es el principal el que va a \n\napoyar, nosotros somos grupos organizados del pueblo, vamos a estar ah\u00ed, por decir \n\nalgo, vamos a pedir la condonaci\u00f3n de la luz el\u00e9ctrica que no se pague nada, ah\u00ed \n\nviene en las negociaciones, no el gobierno esto, yo les doy el 50% o 30%, o 35% \n\nigual que Juchit\u00e1n, pero si vemos las cosas de que Juchit\u00e1n es un municipio \n\ngrand\u00edsimo con un 35% benefician el triple de lo gente que hay aqu\u00ed, si no quieren \n\nel 100 el 80%. Ok, queremos el drenaje, que se supone que ya existe tiene como \n\n30 a\u00f1os que est\u00e1 pero no sirve, queremos esto y esto, ah\u00ed intervienen otras \n\nsecretar\u00edas. As\u00ed va a ser la negociaci\u00f3n, si satisfacen al pueblo hay una cuarta fase, \n\nla fase deliberativa, cada uno de nosotros, l\u00edderes de organizaciones vamos a \n\ndiscutir, conviene el pueblo, conviene, s\u00ed ok, adelante. Si es as\u00ed ya les damos el \n\nconsentimiento y empieza ya la construcci\u00f3n. Son varias fases, puede tardar m\u00e1s, \n\nmenos. Tiene que ser como dice la 169. \n\nE: Qui\u00e9nes son lo que se puede negociar, ustedes deciden o lo hacen bajo consulta \n\nciudadana. Ustedes proponen lo que han identificado en la comunidad puede ser \n\nagua, luz, cualquier cosa, o la comunidad alza la mano y piden y de ah\u00ed hacen un \n\nconsenso y de ah\u00ed deciden como hacer las consultan.  \n\nM: de las reuniones que hemos hecho con las colonias y con las organizaciones, de \n\nah\u00ed surgieron las ideas que es lo que quieren y ah\u00ed formamos la relaci\u00f3n de \n\nproyectos de qu\u00e9 lo que pide cada colonia, grupo, en conclusi\u00f3n que es lo que pide \n\nla comunidad, ya hicimos una lista de proyectos qu\u00e9 es lo que necesitan todos. Ya \n\nen espera cuando llegue la convocatoria y entregamos  fechas y todo ya se elabor\u00f3 \n\nel proyecto de qu\u00e9 vamos a pedir. Si en ese d\u00eda de la consulta nos vamos a \n\nconcentrar aqu\u00ed est\u00e1 SENER, OBRAS P\u00fablicas, todos los representantes federales \n\ny queremos que entren los representantes de cada colonia y de cada grupo, los \n\nrepresentantes ya platicaron con su gente ya saben qu\u00e9 es lo que va a pedir para \n\ndefender a su gente, los de la colonia y ya saben que es lo que va a pedir la colonia, \n\n\n\n164 \n \n\n \n\nentones ya est\u00e1n aquellos tomando nota. A nivel grupo aqu\u00ed hay pescadores, hay \n\ncampesinos, hay ganaderos, infinidad del grupo de gente, lo que est\u00e1 diciendo el \n\nprofesor es que tambi\u00e9n hay proyectos por sectores, yo soy pescador, c\u00f3mo \n\nhacemos un proyecto.  \n\nA parte de lo que vamos a pedir para todo el pueblo, la terminaci\u00f3n del drenaje o el \n\ninicio desde cero, uno para el tratamiento de la basura con todo su equipo, muchas \n\ncosas.  Un hospital no podemos pedir porque hay uno que se est\u00e1 construyendo en \n\nJuchit\u00e1n, un laboratorio, donde se hagan todos los an\u00e1lisis que se puedan hacer, \n\nvamos a etiquetar un dinero para que la gente que vaya que no tiene dinero de ah\u00ed \n\nse saca hay muchas cosas buenas, tambi\u00e9n para apoyar a los muchachos que \n\nestudian, hay muchas cosas. \n\nE: y qu\u00e9 pasa si la gente dice que no.  \n\nM: ah\u00ed es decisi\u00f3n de los l\u00edderes, porque resulta contraproducente lidiar con 5 mil \n\ngentes para cada representante, si a m\u00ed me ofrecen un buen descuento del pago de \n\nla luz, si me dicen que me ponen una planta con todo su equipo de tratamiento de \n\naguas negras, si me dicen que me dan laboratorio, la gente no puede decir no.  \n\nE: lo digo porque ya pas\u00f3.  \n\nOTRO: si en ese tiempo de un mes, dos meses, tres meses, no pase la consulta, \n\naqu\u00ed el pueblo va a salir afectado, porque nosotros estamos cumpliendo con el \n\nrequisito, pero estamos peleando para que el logro llegue al pueblo, en dado caso \n\nque la gente decida que no quiere, al momento de decir no, pero el gobierno federal, \n\nestatal que est\u00e1 involucrado les va a convenir porque van a construir y no le van a \n\ndar nada al pueblo, todo los millones de pesos que ya gast\u00f3 la energ\u00eda e\u00f3lica del \n\nsureste, que hemos estado en renta nuestros terrenos, ellos no son tontos de \n\nperder, el gobierno lo que va a decir es que se va a construir porque se va a \n\nconstruir, tonto el pueblo de los propietarios que est\u00e1n pidiendo un apoyo para el \n\npueblo para la pavimentaci\u00f3n, para el drenaje, pero al momento que no el gobierno \n\nva  a construir. Qui\u00e9nes van a salir beneficiados pues los que tenemos el cachito \n\npedazos de tierra, al momento de que haya trabajo una inversi\u00f3n de millones de \n\npesos, aunque no quiere el pueblo se va a construir.  \n\nE: de hecho quienes se benefician son quienes tienen los terrenos.  \n\nM: s\u00ed ya nos beneficiamos de la venta o renta, lo que nosotros queremos que se \n\nbeneficie el pueblo, no queremos para nosotros, queremos para los que est\u00e1n \n\nafuera. S\u00ed hay que beneficiar al pueblo, si el pueblo no quiere el gobierno federal, \n\nestatal tendr\u00e1 que hacer otro intento, si sigue con la necesidad de que no quiere\u2026  \n\nE: \u00bfaqu\u00ed los terrenos son ejidales o comunales? \n\nM: Peque\u00f1a propiedad, hay cierta situaci\u00f3n que el gobierno federal crea, en la \u00e9poca \n\nde los 50 iniciaron un proyecto de riego en el istmo, vino Diaz Ordaz, \u00bfqu\u00e9 hizo? \n\nPisotearon la ley e hicieron peque\u00f1as propiedades de terrenos, eso es error del \n\ngobierno, no de nosotros y se construy\u00f3 la presa. Ya tiene a\u00f1os desde 1970 o 60, \n\n70, 80 toda la gente, donde estamos nosotros es privado, particular, el gobierno nos \n\ndio el t\u00edtulo de peque\u00f1a propiedad, donde se va a realizar, o de GAMESA, de este \n\nlado est\u00e1 un palmar que es comunal, de hecho los terrenos s\u00ed eran comunales, pero \n\n\n\n165 \n \n\n \n\nno hubo autoridad comunal hace 50 60 a\u00f1os, ni Juchit\u00e1n  ni Uni\u00f3n Hidalgo, ni las \n\nagencias de Juchit\u00e1n. \n\nE: \u00bfse va a construir sobre el territorio comunal, sobre el territorito del palmar? \n\nM: Todo es territorio comunal, con el error que cometi\u00f3 Adolfo L\u00f3pez Mateos y Diaz \n\nOrdaz, hay una parte particular, privada.  \n\nE: \u00bflos e\u00f3licos se van a construir sobre propiedad particular, peque\u00f1a propiedad?  \n\nM: no van a tocar comunales. No van a tocar comunales, de este lado son terrenos \n\ncomunales, pero hicieron sus escrituras notariadas y registradas ante el Ministro \n\nP\u00fablico de la propiedad y s\u00ed hay un cacho de 8 hect\u00e1reas y media que es el palmar, \n\nes de todo el mundo, todos pueden sacar palmas.  \n\nE: en el caso que un futuro se hiciera un parque e\u00f3lico tendr\u00eda que decidir toda la \n\ncomunidad. Si es un terreno comunal, es de todos si el terreno por ejemplo genera \n\nmil pesos, los mil pesos deben ser divididos entre todos porque es comunal.  \n\nM: el pleito que hay entre los que se dicen comuneros y que se volvieron anti e\u00f3licos \n\nse vino de esta manera, cuando se construy\u00f3 ten\u00eda que hacer una subprestaci\u00f3n, \n\nhubo uno que pelea que son comunales que recib\u00eda renta de DEMEX present\u00f3 sus \n\nescrituras como privad ahora dicen que son comunales y as\u00ed son todos, cuando \n\nsupo eso quiso obligar a DEMEX que le construyera en su terreno las prestaciones \n\ny le pidi\u00f3 mucho dinero, muchos millones de pesos, por qu\u00e9, porque sabe si renta o \n\ncompra los terrenos que ahora van a valer 500 mil pesos por hect\u00e1rea y una \n\nsubprestaci\u00f3n dice que de 15 a 20 hect\u00e1reas y si lo venden tambi\u00e9n les pagan 200 \n\n300 mil pesos al a\u00f1o durante 30 a\u00f1os, ah\u00ed compraba un puente y parte de su terreno \n\nlo iban a agarrar, empez\u00f3 a pedir tambi\u00e9n dinero y tiene mucho dinero, se llama \n\nJuan Regalado el due\u00f1o de la gasolinera y tambi\u00e9n pidi\u00f3 dinero. Como los \n\ndesarrolladores saben si hay gente problem\u00e1tica lo hacen a un lado, lo hicieron a  \n\nun lado y constituyeron un puente, a \u00e9l lo sacaron de ah\u00ed. Porque supieron que el \n\nejido de la  venta es un arenque de Juchit\u00e1n, recibe cada a\u00f1o como 3 o 4 5 millones \n\nde pesos, para obras, pero no eso lo reciben y se lo reparten a cada propietario, \n\nquieren recibir esos millones para repetirlos entre ellos, bueno no les result\u00f3 \n\nadem\u00e1s, le prest\u00f3 empresa para comprar un volteo y les prest\u00f3 la empresa para \n\nhacer negocio de este volteo y \u00e9l exige que le devuelvan sus escrituras, la empresa \n\ndice s\u00ed p\u00e1game y ese es el coraje de \u00e9l no consigui\u00f3 nada y empez\u00f3 a formar, voltear \n\na la gente los comuneros, bajo enga\u00f1os porque all\u00e1 en los terrenos comunales est\u00e1 \n\ninvadido parte por Miltepec, en este parte por San Dionisio del Mar. A m\u00ed me \n\npreguntaron una vez si tiene soluci\u00f3n, no tiene ninguna soluci\u00f3n, porque t\u00fa va aqu\u00ed \n\nsacas dinero, cuando demuestran que tienen su documento se amparan. Ahora si \n\nustedes tienen valor para recuperar el terreno, vayan all\u00e1 para quitarlos, primero se \n\nrodearon de gente que no tiene terreno, si van a la brava ah\u00ed los matan, creen que \n\nsi se llega a arreglar el problema, no hay un arreglo, lo que hay que hacer es \n\napaciguar todo, para que est\u00e9n a gusto. Se est\u00e1n matando entre ellos.  \n\nE: \u00bfen cu\u00e1nto a los terrenos, cu\u00e1nto se les ofrece por hect\u00e1rea o turbina da la \n\nempresa? \n\n\n\n166 \n \n\n \n\nM: s\u00ed,  cuando se iniciaron las empresas e\u00f3licas, en Pemex nos pagaba 150 pesos \n\npor hect\u00e1rea, cuando empezaron con la construcci\u00f3n aumentaron a 250. Nosotros \n\nest\u00e1bamos en piedra larga, somos los iniciadores de esto, al \u00faltimo salieron con que \n\nno iban a construir all\u00e1 que iban a construir de este lado. \u00bfC\u00f3mo se maneja para \n\nobtener la autorizaci\u00f3n? Les ofrecen millones de pesos, firman y punto.  \n\nE: \u00bfcu\u00e1nto se les va a pagar por turbina? \n\nM: eso es lo que recibimos aqu\u00ed por Pemex, nos cambiamos a otro empresa EDF, \n\ntuvimos un logro en 2012 de 750 por hect\u00e1rea, en el 2013 mil pesos por hect\u00e1rea, \n\nen el 2014 1350 por hect\u00e1rea, en el 2015 1850, en el 2016 5 mil por hect\u00e1rea, hoy \n\nestamos denunciando, hasta ahora llevamos 5,500 pero se va a negociar otra parte \n\ntodo, a lo mejor llegamos de 7500 hasta 8 mil pesos la hect\u00e1rea, haya no haya \n\nturbina, cuando haya es otra negociaci\u00f3n, termina la reserva empieza la \n\nconstrucci\u00f3n, otra negociaci\u00f3n.  \n\nE: lo que he identificado es que cada empresa paga lo que quiere, hay lugares \n\ndonde se les paga bien poquito y otros un poco mejor.  \n\nM: este que he estado operando paga poquito y no ha dado nada al principio, nos \n\nvan a dar un apoyo para principio de obras, lo vamos a negociar todav\u00eda, pude ser \n\n50, 60, 100 mil pesos por \u00fanica vez cuando ya entres en operaci\u00f3n E\u00f3lica del Sur \n\nest\u00e1 pagando 9990 pesos por hect\u00e1rea anuales, cuando termine la construcci\u00f3n \n\nvamos a tener base de operaci\u00f3n es sobre un porcentaje de la producci\u00f3n neta.  \n\nE: ustedes c\u00f3mo van a tener acceso a los resultados de la producci\u00f3n neta, ya \n\npensaron c\u00f3mo le van a pedir a ellos.  \n\nM: conocemos todo el movimiento, no hay ning\u00fan problema por ese lado, lo que \n\ndigo que tanto superiores como alemanes, canadienses, gringos, muy agarrados \n\nah\u00ed es donde vienen los choques, ganan un dineral, un aerogenerador te produce \n\ndiario m\u00e1s de dos millones de pesos, uno diario.  \n\nE: \u00bfde este proyecto saben cu\u00e1l es el cliente final? \n\nM no, ellos lo van a meter. \n\nOtro: lo que queremos es que se beneficie el pueblo, porque nos hacen falta muchas \n\ncosas, est\u00e1 muy atrasado, hemos tenido presidentes que van y que llegan y no han \n\nhecho nada. Entonces al llegar la empresa sabemos que la empresa tiene dinero \n\nse lo estamos pidiendo. Por eso decimos que esta es la oportunidad de nuestro \n\npueblo para que progrese, de la empresa tienen que sacar jugos, de la energ\u00eda y la \n\nvan a vender qui\u00e9n sabe a d\u00f3nde y cu\u00e1nto y c\u00f3mo, que no es justo que se est\u00e9n \n\nenriqueciendo ellos y nosotros no. Esa es la idea que llevamos principal.  \n\nM: los comuneros ya son coludidos con todos los anti e\u00f3licos, de Juchit\u00e1n de todos \n\nlados, nacionales, internacionales que no tenemos nosotros algo que no tenemos \n\nnosotros. Pero ellos mismos se contradicen, quieren el beneficio por el pueblo otros \n\ndicen que est\u00e1n de acuerdo que se construyan, de lo que no est\u00e1n de acuerdo es \n\nque a los campesinos les pagan poco.  \n\nSan Dionisio, cuando PREMIAL lleg\u00f3 son de las primeras empresas convenios que \n\nllegaron aqu\u00ed, contrataron terrenos y todos y c\u00f3mo ellos s\u00ed estaban enterados del \n\nconvenio 169 sab\u00edan ellos que deber\u00eda haber una consulta, pero se callaron, \n\n\n\n167 \n \n\n \n\nnosotros no sab\u00edamos eso, yo soy sincero no sab\u00eda yo. Llegaron como llegan todos, \n\nte damos 14 millones de pesos, a la bolsa al pueblo nada, a\u00f1os despu\u00e9s se enter\u00f3 \n\nel pueblo, ah\u00ed se deriv\u00f3 todo el problema primero los maestros, luego mis \n\ncompa\u00f1eros que pertenecieron Betina Cruz su esposo, y otros m\u00e1s apoyaron a San \n\nDionisio, reclutaron a  sus cuates no llegan ni a  50 personas pero ah\u00ed est\u00e1n, los \n\nllevaron y protestaron le metieron en la cabeza a San Dionisio y s\u00ed dijo no. Hay de \n\ndos bandos los que s\u00ed y los que no de ese d\u00eda cuando se hizo la primera consulta \n\nen Juchit\u00e1n, cuando la gente protest\u00f3 el presidente municipal contrat\u00f3 gente los \n\ncorrieron no participaron, ese es el coraje aunque se ampararon, pero antier el \n\nTribunal Superior de Justicia ya trajo el amparo pero no ha dado soluci\u00f3n. El \n\ngobierno es el gobierno y no procede y punto. Pero mientras tanto est\u00e1n meti\u00e9ndole \n\na la gente que esto en la cabeza que el c\u00e1ncer, que por eso no llueve, que ya llovi\u00f3 \n\ndemasiado, que por culpa de los ventiladores est\u00e1 lloviendo mucho que no \n\nconcuerdo.  \n\nE: ustedes para compartir toda esta informaci\u00f3n con las comunidades, por ejemplo \n\nlos impactos ambientales que pueda tener, o los beneficios comunitarios reales que \n\npuedan tener, est\u00e1n realizando estudios o cuentan con algunos expertos o algo as\u00ed \n\no es m\u00e1s lo que se platica o tal vez alguien que sabe del tema. Tal vez se est\u00e1 \n\nhaciendo una evaluaci\u00f3n as\u00ed, minuciosa.  \n\nM: han venido expertos nos han asesorado, tuvimos un programa de radio como \n\ndos meses para informar la gente, lleg\u00f3 gente experta, gente conocedora, todo lo \n\nque nos informaron se lo hemos transmitido a la gente con todo lo que hemos hecho \n\ncasi con la mayor\u00eda con las organizaciones del pueblo, con lo del terremoto, aunque \n\ndesafortunadamente lo del terremoto otros lo est\u00e1n aprovechando para cambiar la \n\nsituaci\u00f3n a su favor, los anti e\u00f3licos sobre todo, pero no hay ning\u00fan problema ya \n\nhicimos una reuni\u00f3n con las Naciones Unidas, con el licitador de las Naciones \n\nUnidas en Uni\u00f3n Hidalgo, ya se vio quienes quieren y quienes no quieren.  \n\nO: se invit\u00f3 al pueblo ese d\u00eda que llegaron, por conducto de los representantes de \n\ncada organizaci\u00f3n, cuando tenemos un aviso, convocamos a los representantes.  \n\nE: \u00bfvinieron muchas personas?  \n\nM: cuando llegaron los visitadores de la ONU, se invit\u00f3 al pueblo a escuchar y ah\u00ed \n\nhicieran sus preguntas:  \n\nE: \u00bfmi pregunta era c\u00f3mo cu\u00e1ntas personas vinieron del pueblo?\u00bfHubo \n\nparticipaci\u00f3n? Si no viene quiere decir desinter\u00e9s del pueblo.  \n\nO: mil gentes o m\u00e1s, 1500, como 3 mil gentes. \n\nE: esos datos son importantes porque representan participaci\u00f3n ciudadana de las \n\npersonas.  \n\nO como 3 mil gentes, pero llegaron como 50 gentes contrarias a la construcci\u00f3n del \n\nparque. \n\nE: ahora que tienen la experiencia de este parque e\u00f3lico, el de DEMEX. Con esa \n\nexperiencia ustedes est\u00e1n aprovechando para poder replantear, porque de hecho \n\nla mayor\u00eda de proyectos no hab\u00edan tenido consulta de hecho como 23 o 24, fueron \n\nsin consulta. Ustedes est\u00e1n tomando esas experiencias. \n\n\n\n168 \n \n\n \n\nM: eso nos est\u00e1 sirviendo much\u00edsimo, desde el pago, a principio cuando llegaban \n\nlas empresas pagaba 150 por hect\u00e1rea, la gente ni sab\u00eda qu\u00e9 es eso, aceptaba, \n\nporque varios tienen terrenos remontados, bueno que me den lo que quieran y la \n\ngente acept\u00f3 y firm\u00f3, porque hay campos que no producen, la gente se fue de boca \n\npor el precio, entonces cuando llegaron estos la gente se fue de boca por el precio, \n\npero de acuerdo al tiempo la gente se fue despertando poco a poco, ya hemos \n\ntenido pl\u00e1ticas con la venta ya nos dieron sus opiniones de donde fallaron ellos para \n\nque nosotros no fallemos as\u00ed, porque uno de esos en Uni\u00f3n Hidalgo es un pueblo \n\npobre peque\u00f1o no hay trabajo, ahora que llegue la empresa lo vamos a aprovechar \n\npara que nuestra gente que no tenga trabajo entre a trabajar ah\u00ed, un a\u00f1o dos a\u00f1os. \n\nLa venta lo sufri\u00f3, porque cuando llegaba la empresa aqu\u00ed est\u00e1 sus 100 gentes \n\ntrabajadores, que ellos mismos est\u00e1n aprovechando ah\u00ed y que la empresa, cada \n\nempresa que llegue trae su gente, aqu\u00ed ya se dijo que no, que la empresa llegue a \n\ntrabajar todo lo que vaya a necesitar ac\u00e1 lo hay aqu\u00ed en Uni\u00f3n, as\u00ed que primero \n\nnuestra gente despu\u00e9s ustedes, lo que no sabe hacer la gente lo tendr\u00e1n que traer \n\nde fuera. Eso nos vino a despertar para cuando entre esas empresas ya podamos \n\npedir, saber pedir desde el monto econ\u00f3mico, con la empresa ya logramos que nos \n\npague por cada hect\u00e1rea 5 mil pesos, lo que las otras que est\u00e1n por empezar no \n\nhan llegado a eso, no han querido aceptar lo que el comit\u00e9 les ha pedido. Gracias a \n\nnosotros les han aumentado, reciben ellos 1800 por hect\u00e1rea, nosotros m\u00e1s de 5 \n\nmil. Hace poco tomaron la oficina de E\u00f3lica Uni\u00f3n Hidalgo, tomaron la oficina porque \n\nven que nosotros ya logramos 5mil y est\u00e1n buscando lograrlo, los encargados no \n\nhan querido, lo que hicieron es tomar la empresa para que incrementen porque \n\ncobraban 1600, ahora de la presi\u00f3n que hicieron lograron 2 mil, la empresa dijo que \n\na partir de este a\u00f1o, pero 1400 ahorita y dentro de 6 meses les pago esa diferencia \n\nque ustedes lograron. Los propietarios no habiendo otra salida lo aceptaron.  \n\nE: el municipio los ha apoyado o asesorado en algo.  \n\nM: s\u00ed estamos en este momento con esta empresa estamos de acuerdo con este \n\npresidente municipal.  \n\nE: pero no les han brindado asesor\u00eda de algo. Estos proyectos e\u00f3licos vienen desde \n\nnivel federal y donde se deciden las consultas y ya est\u00e1 decidido y el pueblo s\u00f3lo \n\ntiene que encargase de la gesti\u00f3n pero los municipios que tienen parques e\u00f3licos, \n\nen este caso Juchit\u00e1n o de aqu\u00ed Uni\u00f3n Hidalgo,, ya cuentan con la experiencia de \n\nsaber c\u00f3mo se lleva a cabo de una  implementaci\u00f3n de un nuevo parque.  \n\nM: otros municipios que vengan a instruirnos no ha habido. Al contrario, nosotros le \n\ndamos la informaci\u00f3n porque no sabe nada.  \n\nE: en la investigaci\u00f3n que he hecho en Juchit\u00e1n en la parte Regidur\u00eda de energ\u00eda, \n\nhay un \u00e1rea que se llama Regiduria de Energ\u00eda, Juchit\u00e1n lo cre\u00f3 desde el a\u00f1o \n\npasado, para que ese encargado es el que se enfrenta los casos con las empresas \n\nen com\u00fan acuerdo con el presidente municipal, aqu\u00ed por eso el pertenece a ese \n\ncomit\u00e9 y a la vez es Director de energ\u00eda e\u00f3lica y de energ\u00eda renovable para cualquier \n\nayuntamiento, \u00e9l es el responsable para cualquier caso, pero el Presidente \n\nMunicipal en s\u00ed tiene otras ocupaciones pero esto no, al contrario cuando lo \n\n\n\n169 \n \n\n \n\nnecesitamos lo mandamos a traer para decirle esto va as\u00ed, cuando Oaxaca lo \n\nnecesita tambi\u00e9n lo manda a traer y ya le da la informaci\u00f3n necesaria. Llegaron \n\nenviados de Oaxaca que nos est\u00e1n dando informaciones de cu\u00e1nto como va a llegar \n\nesto, nos dicen que no se preocupen, esto va a llegar la convocatoria va a salir \n\naunque tenemos ah\u00ed contrarios anti e\u00f3licos, porque a lo mejor no tiene terrenos \n\nentonces se gu\u00eda de algunos que fracasaron con alguna empresa y van y meten un \n\namparo, se ponen en contra de la empresa y jala gente, diga que no por esto y la \n\npobre gente se va con la finta y anda por ah\u00ed, hay un se\u00f1o Oscar y tiene un terreno, \n\nlos terrenos lo tenemos comunales, \u00e9l se anda metiendo y est\u00e1 invitando a la gente \n\nque diga que no a la construcci\u00f3n de la empresa, porque ah\u00ed s\u00ed tiene raz\u00f3n porque \n\nes comunal. Con la informaci\u00f3n que le han dado le dicen que todo Uni\u00f3n Hidalgo \n\nson terrenos comunales, de hecho as\u00ed es, nuestra gente tiene t\u00edtulo de propiedad \n\nfirmado por Diaz Ordaz.  \n\nE:\u00bfhubo muchas personas que se beneficiaron porque se equivoc\u00f3 el gobierno? \n\nPorque eran comunales, pero el gobierno hizo un desastre, muchas personas en \n\ngeneral se vieron beneficiados, les dieron su t\u00edtulo las zonas de riego, todo lo que \n\nest\u00e1 dentro de la zona de riego pues de ah\u00ed tomaron el nombre y de pronto llega el \n\npaquete de t\u00edtulos, hasta el momento nosotros somos propietarios. Si el gobierno \n\nde los a\u00f1os 70 no le robara el dinero, hubiera conseguido el sistema de riego de \n\neste lado, tambi\u00e9n les hubieran dado su t\u00edtulo de propiedad, desgraciadamente \n\ndicen que no hubo dinero, ya no continuaron, el sistema de riego, iba a ser \n\nChimalapa pero ya no hubo pero el gobierno ya no continu\u00f3. Lo que no me explico \n\nes, como un se\u00f1or que tiene escritura privada que meti\u00f3 el convenio y as\u00ed lo tiene \n\nque descomunal que reparta el terreno, Oscar tiene el terreno que es comunal, pero \n\ncomo sali\u00f3 el presidente municipal que ofreci\u00f3 un mill\u00f3n de pesos por hect\u00e1rea, le \n\ndio 400 mil pesos por hect\u00e1reas le vendi\u00f3 4 hect\u00e1reas de terreno, seg\u00fan ese terreno \n\nes comunal y qu\u00e9 calidad moral tiene para decir algo.  \n\nE: dentro de su proceso ustedes como negociadores de la consulta, qu\u00e9 tanto se ve \n\nafectado o influenciado que haya un grupo que no quiere los parques e\u00f3licos. O se \n\nha visto limitados. \n\nM: nos est\u00e1 afectando un poco porque est\u00e1 mal orientando a la gente para que las \n\nempresas no entren, est\u00e1n metiendo miedo.  Pero no nos preocupa tanto porque la \n\ngente ya est\u00e1 informada, tambi\u00e9n sabe que son propietarios, entonces no los \n\nespanta tanto, no nos preocupa porque ya hemos hecho reuniones y sabemos que \n\ntoda la comunidad est\u00e1 a favor de la empresa. Es un grupo de 30 gentes. Aqu\u00ed hay \n\notra cosa hay una persona que cree que \u00e9l hace la propaganda, Carlos Manzo, \n\ntodos los doctorados que se han hecho en este pueblo han salido de \u00e9l, nunca se \n\nha consultado de este lado, hay como tres tesis de doctorado. Este se\u00f1or pertenece \n\na unos ind\u00edgenas a nivel nacional, con el EZLN tiene un doctorado tambi\u00e9n pero no \n\nlo dice, lo dice de otra manera. Pero ahora s\u00ed est\u00e1n tomando en cuenta a los 3 \n\ngrupos, es bueno, para la salud de su trabajo. Escriben todo lo malo, pero no \n\nescriben todo lo bueno ninguno de ellos, son como 3 que han venido que ya hicieron \n\nsu doctorado. Ahora, a ra\u00edz de que todo mundo se enter\u00f3 de la 169 de la OIT el \n\n\n\n170 \n \n\n \n\nacuerdo de R\u00edo de Janeiro de lo del Protocolo de Kioto, los acuerdos de la ONU, \n\nmuchos l\u00edderes de aqu\u00ed son muy buenos para echar grilla y todo, para recibir dinero. \n\nVamos a hablar claro, todos quieren dinero y as\u00ed es en M\u00e9xico, es el n\u00famero dos en \n\ncorrupci\u00f3n.  \n\nE: s\u00ed s\u00e9 de la corrupci\u00f3n. O: estos son grupos que son anti e\u00f3licos forman un grupo \n\ncomo de 6 personas que encabezan esa situaci\u00f3n, ellos enga\u00f1an, mienten a \n\nquienes no tienen tierras, les dicen oye s\u00famate conmigo, nosotros como somos \n\nl\u00edderes vamos a ganar este pleito y prometemos darte diez hect\u00e1reas de terreno, en \n\npromesas, pero todas esas tierras que manejan como comunales, todas esas ya \n\ntienen sus escrituras de peque\u00f1a propiedad protocolizadas y registradas, no hay, \n\npagan predial ante Hacienda.  \n\nPero ellos est\u00e1n haciendo labor para que el Gobierno Federal o Estatal los escuche, \n\nvolte\u00e9 la vista hacia ellos, son 4, haber ven t\u00fa, sabes qu\u00e9 aqu\u00ed hay un cheque de 3 \n\nmillones de pesos. eso es lo que quieren que el mismo gobierno cuando ellos hacen \n\nsu alboroto con 10 gentes, cuando el gobierno los ve los llama y les da la lana, lo \n\nreparten, lo dem\u00e1s los utilizan como una persona que los enga\u00f1an y no les dan \n\nnada, ellos salen ganando. Todo eso lleva a que estas gentes anti e\u00f3licas \n\naprovechen para enga\u00f1ar a esta gente, sacar provecho de las empresas que se \n\ndejen y la autoridad que se dejen pero si ellos no caen en la jugada no les dan nada, \n\npor eso ellos andan en cualquier movimiento son los primeros que se presentan, \n\naqu\u00ed la gente los conoce, viven de explotar a la gente, y no les hacen caso, pero \n\npertenecen a un Comit\u00e9 anti e\u00f3lico contrario a lo que nosotros queremos hacer para \n\nel beneficio del pueblo, ellos quieren beneficio para ellos.  \n\nEstamos hablando de corrupci\u00f3n a lo mejor el d\u00eda que lleguen los representantes \n\ntraigan a ese grupito y vayan a querer hacer esc\u00e1ndalo, meterle miedo a la gente, \n\nlos van a llevar a platicar, de la pl\u00e1tica van a negociar calmamos el ruido, y hagan \n\nsu consulta, y ya salieron ganando, eso es lo que quieren ellos y la pobre gente que \n\nanda tras de ellos no se da cuenta. La consulta se va a dar, la empresa se va a \n\ntrabajar, el pueblo se va a beneficiar, ellos saben lo que est\u00e1n haciendo pero saben \n\nbien que no van a poder lograr nada, menos parar la obra, la empresa no va a entrar \n\nes lo que dicen, porque traen enfermedades, porque mata a la gente, est\u00e1n \n\nnaciendo ni\u00f1as de dos cabezas, ni\u00f1as sin pies sin manos, mentiras con la gente. \n\nEn el campo ya est\u00e1n matando los p\u00e1jaros, los becerros y la gente que no tiene \n\nterreno nada que ver.  \n\nYo recuerdo que cuando cuidaba mi milpa mataba m\u00e1s p\u00e1jaros que un \n\naerogenerador. ( no escucho mucho de lo que dice despu\u00e9s) 1.19 min yo dec\u00eda si \n\nya no producimos vamos a dedicarnos a otra siembra, a otra industria, que haya \n\ntrabajo que haya dinero, que vendedores que vendan comida, los \u00fanicos que hacen \n\nque la econom\u00eda se mueva son los maestros cuando cobran, no  hay nada, no se \n\nmueve nada, con la econom\u00eda tenemos que aceptar esos proyectos que durante \n\nmucho tiempo van a beneficiar de una u otra forma, porque va a haber dinero, va a \n\nhaber circulante, de empleos en el inicio de la construcci\u00f3n van a contratar bastante \n\ngente y pagan bien. Los campesinos, vamos a obtener beneficios y qu\u00e9 vamos a \n\n\n\n171 \n \n\n \n\nhacer crecer la econom\u00eda, nos sumamos a los maestros. De las \u00e1reas verdes vamos \n\na tratar que las empresas den algo donde no se construya hay que dejarlo. Tiene \n\nmuchos beneficios, lo que dicen que se est\u00e1n quedando sordos por el ruido del \n\nventilador, que tienen c\u00e1ncer no es cierto que porque las vacas salen de tres \n\ncabezas no es cierto, todo le echan la culpa al ventilador, no es cierto. Que se est\u00e1n \n\nsecando los pasos de agua, no  es cierto, aqu\u00ed lo vemos llueve, el agua busca su \n\ncauce, nada m\u00e1s porque est\u00e1n en contra quieren meterle en la cabeza a la gente. \n\nTiene m\u00e1s beneficios que prejuicios.  \n\nE: la consulta es el 28 de enero tentativamente.  \n\nO: en marzo vienen las campa\u00f1as municipales, por eso quieren que en febrero salga \n\nla consulta.  \n\nM: aqu\u00ed tengo una hoja de los acuerdos de Juchit\u00e1n, te regalo esa hoja, ahora \n\nJuchit\u00e1n tiene que exigir que quien firm\u00f3 los acuerdos tienen que cumplir, as\u00ed \n\ntenemos que hacer ahora nosotros como Uni\u00f3n Hidalgo.  \n\nO: nos van a dar m\u00e1s porque somos tres proyectos, para repartirle al pueblo, eso \n\nes lo que ya logramos, debido a la consulta que se les hizo.  \n\nM: tenemos el primero que tengamos luz gratis para todos y no podemos pedir un \n\naerogenerador para un lugar exclusivo para luz para nosotros y que con eso se \n\nconecta la poblaci\u00f3n. Porque hay empresas que firmaron por 30 a\u00f1os, aqu\u00ed \n\nfirmamos por 20, aqu\u00ed en adelante si hay maquinas que sigan trabajando. Todo eso \n\nes lo que estamos mejorando. \n\nEn Juchit\u00e1n les dieron el 35% de descuento pero con la condici\u00f3n de que el gobierno \n\ncompre ese terreno para instalar 3 aerogeneradores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n \n\n \n\nAPENDICE F \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA FATIMA MUNICIPIO DE \n\nJUCHITAN \n\n \n\nE. Qui\u00e9n decide la instalaci\u00f3n de los parques e\u00f3licos, c\u00f3mo llega aqu\u00ed la propuesta \n\nque se quiere hacer de un proyecto? \n\nF. El mandato es una cuesti\u00f3n federal, es una cuesti\u00f3n desde los a\u00f1os noventas, el \n\nplan de parques e\u00f3licos en esta zona, pero el mandato es nivel federal, los \n\npermisos, todo lo que se debe gestionar para la implementaci\u00f3n es a nivel federal, \n\ntambi\u00e9n hay unos permisos a nivel local pero son m\u00e1s espec\u00edficos: construcci\u00f3n del \n\ncomplejo, licencias de uso de cambio de suelo, aportaciones econ\u00f3micas que se \n\ntienen que hacer al municipio como impuestos, pero el mandato es federal \n\nE. Ellos les hacen llegar un oficio\u2026 no se les pregunta? \n\nF. As\u00ed es, de hecho em el inicio no se pregunt\u00f3, el primer parque que se instal\u00f3 aqu\u00ed \n\nen la Ventosa, fue un mandato del gobierno federal, posteriormente muchas ongs, \n\norganizaciones civiles de Juchit\u00e1n levantaron la voz frente a esta situaci\u00f3n y \n\nentonces se lleg\u00f3 a un acuerdo entre gobierno federal, estatal, municipal y cualquier \n\notra empresa que tuviera inter\u00e9s en instalar un parque e\u00f3lico de primero a eso \n\nrealizar una consulta ciudadana para saber qu\u00e9, que los ciudadanos decidieran. \n\nE. pero a la consulta vino hasta cu\u00e1ndo? \n\nF. Hasta hace 3 a\u00f1os apenas para  la implementaci\u00f3n de E\u00f3lica del Sur, que es el \n\nparque m\u00e1s nuevo que se est\u00e1 construyendo apenas \n\nE. Entonces hubo como 17 parques o 20, m\u00e1s o menos \n\nF. aja, antes de que se realizar\u00e1 la consulta ciudadana  \n\nE. esta vino a ra\u00edz de la Reforma Energ\u00e9tica? \n\nF. Asi es \n\nE. entonces antes nunca se hab\u00eda realizado una consulta ciudadana? \n\nF. no, solamente se tomaba el consenso de las mesas directivas de propietarios \n\nque las mismas empresas formaban. En este terrero hay tantos propietarios, se les \n\nmanda traer, se les ofrece la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica por arrendar su terreno y si \n\nellos est\u00e1n de acuerdo, el plan va. \n\nE.Y los procesos de licitaci\u00f3n de las empresas, es a trav\u00e9s de las subastas? \n\nF. tiene que ver licitaci\u00f3n, pero nosotros desconocemos completamente cuales son \n\nlos t\u00e9rminos \n\nE. y no ha pasado que las empresas llegan primero a preguntar los requisitos? \n\nF. de hecho si, se pensar\u00eda que nosotros somos lo que tenemos m\u00e1s control sobre \n\nesta situaci\u00f3n pero no es as\u00ed, al municipio le llega ya le dictamen de que se va a \n\nrealizar tal construcci\u00f3n, tal compa\u00f1\u00eda. \n\nE. y la mayor\u00eda son empresas extrajeras, solo DEMEX?  \n\nf. DEMEX es una de ellas, pero de hecho todas las filiales que est\u00e1n trabajando \n\ndentro de las compa\u00f1\u00edas son extranjeras, por ejemplo Gamesa, Intergin, que son \n\ncompa\u00f1\u00edas que dan solamente servicio a los ventiladores son los que se encargan \n\nde todo el manejo, son compa\u00f1ias extranjeras y ellos a su vez subcontratan \n\ncompa\u00f1\u00edas\u2026 se supone que parte del acuerdo que se lleg\u00f3 en esta consulta e\u00f3lica, \n\n\n\n173 \n \n\n \n\nes que la nueva empresa se iba a comprometer a mayor\u00eda de las empresas que se \n\niban a contratar fueran fundadas dentro de Juchit\u00e1n, personas que prestan servicios \n\ntecnol\u00f3gicos, no se, lo m\u00e1s b\u00e1sico, conectar una computadora,\u2026 peque\u00f1os \n\nnegocios fundados en Juchit\u00e1n para generar empleo \n\nE. Los fondos que tienen estos proyectos, vienen por parte de empresa o tambi\u00e9n \n\nel gobierno apoya, se que l federal a trav\u00e9s de algunos mecanismos pero el \n\nmunicipio aporta? \n\nF. Al municipio le pagan las empresas sus impuestos, el gobierno federal se \n\nsupone.. voy a ser muy redundante en esta consulta e\u00f3lica porque es el \u00fanico \n\ndocumento que nos avala en cierto punto, entonces en la consulta hay un rubro \n\ndonde nos dice que el gob. Feral va a se runa aportaci\u00f3n econ\u00f3mica para disminuir \n\nel pago del consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica en Juchit\u00e1n. Eso es uno de los rubros que \n\nse firm\u00f3, posterior a eso se cambi\u00f3 es parte de hacer la aportaci\u00f3n y se estipul\u00f3 que \n\nse iba a hace run parque e\u00f3lico para abastecer a Juchit\u00e1n y sus agencias.  \n\nEse parque deber\u00eda de ser inaugurado en 2015 y todav\u00eda no. Un ventilador lo iba a \n\nponer le gob federal y otro m\u00e1s Eollica del sur, iban a ser dos turbinas que estar\u00edan \n\ntrabajando y no hay avance respecto a eso. \n\nE. y que ha pasado? \n\nF. E\u00f3lica del Sur nos dice que primero el gob federal debe aportar su turbina y \n\ndespu\u00e9s de eso ellos, aunque est\u00e1 pactado, y de hecho el parque ya esta punto de \n\nterminar de construirse \n\nE. ya tienen las turbinas pero todav\u00eda no.. es cosa que les asignen las turbinas? \n\nF. As\u00ed es,  \n\nE. y estas dos turbinas pretenden que abastezca a todo Juchit\u00e1n? \n\nF. A todo Juchit\u00e1n y las agencias, que sea como una ayuda para, porque ser\u00eda \n\nanticonstitucional no pagar energ\u00eda el\u00e9ctrica a CFE entonces ser\u00eda como un aporte \n\nsolamente \n\nE. Desde que est\u00e1n los parques e\u00f3licos no se ha reducido el costo de la energ\u00eda \n\npara la poblaci\u00f3n?  \n\nF. No, la l\u00ednea con las que las empresas  entraron era esta, iban a hacer una \n\naportaci\u00f3n al recibo. Hubo un rubro, un descuento  del a\u00f1o pasado, un descuento \n\nque se llama el \u201cguedarakane\u201d, que significa en zapoteco \u201cayuda mutua\u201d entonces \n\nellos nombraron por CFE, donde ellos aportaban una cantidad al recibo, pero te \n\nestoy hablando que un recibo de 500 pesos el descuento era de 28-50 pesos. \n\nE. pero aportaba para todos? \n\nF. No era para toda la regi\u00f3n , era solamente para cierto tipos de contratos \n\nE. ustedes acompa\u00f1an el proceso de construcci\u00f3n del parque? Tienen que ver los \n\npermisos, y tienes que estar supervisando como va el funcionamiento del parque. \n\nHasta donde llegan las funciones del municipio con el parque? \n\nF. Nosotros como municipio supervisamos toda la cuesti\u00f3n de los cambios de \n\nlicencia de suelo, que a los propietarios no se les lastime tampoco en la cuesti\u00f3n de \n\npago, que no se les condicione de alguna manera o se les obligue a arrendar sus \n\ntierras, que se respeten los per\u00edmetros que est\u00e1n establecidos, todo lo relacionado \n\n\n\n174 \n \n\n \n\ncon la propiedad de la tierra    el ayuntamiento tiene mucha injerencia en eso. \n\nTambi\u00e9n hasta cierto punto en la cuesti\u00f3n ambienta, desgraciadamente las \n\nempresas son muy cerradas en ese asunto, y no nos permiten supervisar un control \n\nambiental y todo eso, entonces ellos nos presentan un plan que llevan a cabo antes \n\nde la construcci\u00f3n del parque en donde dicen que van a hacer con la flora y fauna \n\nde la regi\u00f3n, que se va a reubicar, que no se les va a da\u00f1ar, peor lo presentan \n\nsolamente en escrito. \n\nE. Y ah\u00ed el gobierno no tiene injerencia, como SEMARNAT O PROFEPA? \n\nF. Se supone que si tiene injerencia pero no ha habido inter\u00e9s en es aparte, de \n\nhecho en la consulta e\u00f3lica hay un punto bien importante que marca que al \n\nmunicipio se le debe de entregar un reporte cada 6 meses de la zona ambiental de \n\nla zona donde ellos est\u00e1n laborando \n\nE. Pero eso va a ser con los nuevos parques e\u00f3licos? \n\nF. si, a partir del nuevo de E\u00f3lica del Sur. Nosotros como regidur\u00eda, cuando \n\nentramos, esta tiene apenas, es el segundo periodo que est\u00e1 funcionando, cuando \n\nnosotros revimos la regidur\u00eda no ten\u00edamos ni un solo documento, no sab\u00edamos ni de \n\nque se trata. Fe hecho la regidur\u00eda no est\u00e1 reconocida. Nosotros no dependemos ni \n\nde la secretaria de energ\u00eda, ni de.. \n\nE. Entonces de quienes dependen? \n\nF. nosotros no tenemos dependencias, es del municipio nada m\u00e1s. Eso nos ha \n\ncerrado much\u00edsim\u00e1s puertas porque no tenemos injerencia .. entonces con algunas \n\nempresas lo que hicimos fue pedirles nos entregaran como un compendio de lo que \n\nhan estado haciendo y realizaran, los apoyos que han dado, la cuesti\u00f3n de control \n\nambiental, la cuesti\u00f3n de alud de sus trabajadores, la seguridad de sus \n\ntrabajadores.. pero no hemos tenido respuesta, de las 20 empresas que est\u00e1n \n\nlaborando, solamente 3 nos hicieron llegar esa informaci\u00f3n,  \n\nE. No tienes una forma legal de exigirles a las empresas? \n\nF. No, ellas se amparan diciendo que son empresas privadas \n\nE. pero los terrenos no son de ellos, son subsidiados  \n\nF. aja, son arrendados, \n\nE. Y aun as\u00ed no hay forma,, \n\nF. No hay forma legal de exigirles jur\u00eddicamente. De hecho ese es el problema que \n\nhemos tenido tambi\u00e9n para el cobro de los impuestos. Ha habido cosas que los \n\nimpuestos ellos consideran que son demasiado altos a cobrarse, entonces se \n\namparan contra el municipio, para no pagar estos impuestos y no pagan nada. \n\nE. Cuanto tiempo llevan sin pagar impuestos? \n\nF. Desde que se fundaron \n\nE. No pagan nada de impuestos?!! \n\nF. La \u00fanica que ha pagado hasta ahorita es E\u00f3lica del Sur porque fue con la que se \n\nhizo m\u00e1s bulla, que es la que iba a hacer Mare\u00f1a renovables, \n\nE. Pens\u00e9 pagaban los impuestos \n\nF. no pagan, solo pagan una aportaci\u00f3n social, pero no lo hacen directamente al \n\nmunicipio, ellos lo aportan como ellos quieren, \n\n\n\n175 \n \n\n \n\nE. nadie los supervisa. \n\nF. solamente nos env\u00edan un reporte anual diciendo cual fue la aportaci\u00f3n, y esta es \n\nde construir un sal\u00f3n en una escuelita b\u00e1sica, reconstruir un drenaje, ver un \n\nalumbrado publico \n\nE. Son m\u00e1s cuestiones como de responsabilidad social de la empresa sin verse en \n\nuna obligatoriedad \n\nF. La intenci\u00f3n al principio era que las empresas dieran esta parte del aporte social \n\ny conjuntarlo con otros recursos para poder hacer obras de mayor impacto en las \n\nagencias pero no se ha podido \n\nE. sobre todo porque ustedes como municipio tener mayor visibilidad y conocimiento \n\nde lo que necesitan \n\nF. as\u00ed es, y de hecho las empresas marcan una situaci\u00f3n importante ah\u00ed de que ellos \n\nno pueden hacer un aporte social a un n\u00facleo donde ellos est\u00e1n. Tienen 3 n\u00facleos \n\nde impacto: el primero es donde ellos est\u00e1n establecidos, el segundo el municipio, \n\nel tercero a nivel estado. Como empresa est\u00e1n obligados a ayudar su primer n\u00facleo, \n\nque en este caso es donde est\u00e1n establecidos, como en la Ventosa, donde solo hay \n\n3mil habitantes, y hay much\u00edsimo dinero como para ejercer en una agencia de 3mil \n\nhabitantes,   hay de sobra escuelas, todo pavimentado, es mucho dinero cuando \n\nnosotros tenemos otras agencias como santa Mar\u00eda del mar, y que desde hace 8 \n\na\u00f1os no tienen luz, que se ha querido establecer una granja de energ\u00eda solar, se le \n\nha pedido apoyo a las empresas pero ellos dicen que no porque no es el n\u00facleo \n\ndonde pueden ejercer ese apoyo social. \n\nE. y el gobierno federal ante esa cuestiones hacen peticiones hacia arriba, o del \n\ngobierno estatal, que responden? \n\nF. en este caso Oaxaca nos dice que esto es una cuesti\u00f3n que se debe arreglar con \n\nlas empresas, que ellos no.. se lavan las manos pues.. y como a nivel federal ellos \n\nsi est\u00e1n pagando impuestos, los que corresponden a nivel federal,  \n\nE. y ese dinero que va a nivel federal no cae a nivel municipal? \n\nF. no, nada nada \n\nE. entonces el municipio no puede mostrarles o imponerles ning\u00fan margo \n\nregulatorio de ning\u00fan tipo?. O se ala injerencia es para intentar controlar el uso de \n\ntierra y a sus ciudadanos que no les hagan lo que sucedi\u00f3 hace muchos a\u00f1os  \n\nF. B\u00e1sicamente \n\nE. Han Tenido acercamiento con la secretaria de energ\u00eda?  \n\nF. Al principio nos presentamos con el secretario de energ\u00eda, el hab\u00eda quedado muy \n\nformalmente, de hecho cuando se hizo la consulta ciudadana y se firmaron los \n\nacuerdos, pero hasta ahorita no ha pasado nada. \n\nE. No puedo hablar que ustedes supervisan ning\u00fan parque e\u00f3lico \n\nF. no supervisarlo como tal, estamos m\u00e1s expensas a lo que ellos os entreguen, a \n\nvoluntad. Somos muy constantes para ir a checar, tenemos permisos para entrar a \n\nlos parques, caminar libremente, pero no es algo que s\u00f3lo digan, va a venir el \n\nmunicipio a checarlo, vamos a hacer las cosas bien \n\nE. si porque para ellos no representan una autoridad.. \n\n\n\n176 \n \n\n \n\nF. Exactamente \n\nE. Y con CFE? \n\nf. cfe ES MUCHO M\u00c1S HERMETICO EN ese aspecto, no nos permite la entrada \n\npara absolutamente nada en el parque que ellos est\u00e1n manejando, el de La Venta, \n\ny aparte nosotros buscamos tener una asesor\u00eda por parte de ellos y tampoco CFE \n\nno es muy contundente en ese aspecto. \n\nHemos considerado mucho lo del subsidio y ellos consideran que es una cosa que \n\nse debe de arreglar a nivel federal, dicen que no es con ellos. \n\nE. Cual es el plan de energ\u00eda que tiene el municipio? \n\nF. no, no tenemos injerencia \n\nE. Mencionabas estas cuestiones de consulta, ustedes participan dentro de estos \n\nprocesos de consulta? \n\nF. si, en el proceso pasado participamos completamente, nos dimo a la tarea de \n\nparticipar, todav\u00eda no como Regidur\u00eda, sino como organizaci\u00f3n social pero nos \n\ndimos ala tarea de darle al empuje a lo que necesitamos porque cuando se va a \n\nrealizar la consulta, el pueblo como ten\u00eda conocimiento que se iba  a llevar a cabo, \n\nas\u00ed que nos dimos a la tarde de promocionarlo, de traer ala gente ac\u00e1, porque todo \n\nmundo pensaba que era solo para propietarios y se les dijo a la gente que era para \n\ntodos, que era una decisi\u00f3n que todos deb\u00edamos tomar. Hubo mucha afluencia de \n\ngente, muchos j\u00f3venes interesados en el tema, egresados del tecnol\u00f3gico, otros \n\nexpertos que organizaciones sociales trajeron, no solo en el aspecto tecnol\u00f3gico, \n\nsino ene l impacto social. Se estuvo discutiendo sobre todo eso y fue que se llegaron \n\na cabo esos acuerdos que hasta le momento no se han cumplido. \n\nE.Y esa consulta fue e\u00f3lica que es la \u00fanica que se ha tenido. Y no se va a tener \n\notra? \n\nF. si, ya creo como las bases, a partir de eso cada parque que quiera construir debe \n\nparticipar en una consulta \n\nE. y quienes son convocados a la consulta? \n\nF. El pueblo general, empresas, entidades estatales, federales y el municipio. \n\nE que pasa si el pueblo no quiere como el caso de Mare\u00f1a? \n\nF. el municipio su funci\u00f3n es estar como mediador, nosotros b\u00e1sicamente somos \n\nlos que convocamos, no podemos ser parte y juez. \n\nE. Todos los acuerdos del terrenos donde se establecen las turbinas, son \n\ndirectamente con el propietario, y se   los establecen los precios \n\nF. El precio lo establece la empresa, de hecho eso lo establece la consulta, que se \n\nva a unificar los precios y que se estar\u00eda hablando.. y una de las peticiones que \n\nhicimos como sociedad civil fue que los precios se asimilaran a os de Espa\u00f1a, \n\nargentina, que aca el precio de la tierra es muy muy bajo. \n\nE. Cuales son los precios que tienen identificados aqu\u00ed? \n\nf. POR EJEMPLO, tengo un familiar que esta arrendando terrenos a tres diferentes \n\nempresas, son como 20 hect\u00e1reas: en una empresa por esas 20 le est\u00e1n pagando \n\n85mil anuales m\u00e1s un apoyo de 25 como obra social anual. Tienen las turbinas y \n\nalgunas son las entradas, porque varia el precio si son turbinas, paso de viento. \n\n\n\n177 \n \n\n \n\nE otra empresa le est\u00e1n pagando como 130 mil pesos pero sin aporte social, y la \n\notra le pagan como 40mil pesos porque solo es paso. Asi oscilan los precios \n\nE. Y ustedes no pueden participar en la asesor\u00eda de los precios? \n\nF. De hecho cuando se firmaron los contratos con e\u00f3lica del sur, mucha gente se \n\nacerc\u00f3 a hablar con nosotros porque no muchas personas ten\u00edan sus documentos \n\nen regla, ten\u00edan documentos\u2026 un se\u00f1or de la \u00e9poca de Diaz Ordaz, era un terreno \n\nejidal.. todo un juicio y la empresa se hizo cambio de cambiar esos documentos y \n\nponerlos en regla para la persona. Nosotros estuvimos asesorando a la gente en \n\nese aspecto porque tienen desconfianza , etc. Pero no nos metemos tanto en el \n\ntema de los precios porque aqu\u00ed va la otra, son precios que se van negociando pero \n\ncon los titulares de las mesas directivas, , que has nosotros sabemos, de estos \n\npropietarios. \n\nAh\u00ed entra es aparte de los lideres, forman una mesa directiva, que son \n\nrepresentantes de las mesas de los propietarios, son los que toman los acuerdo con \n\nem empresa, se les dice vamos a comprar una maquina para arar tierra y cada \n\npropietario va  a poder usarlo, y a tener, todo eso lo va  pagar la empresa y cuando \n\nustedes quieran pueden disponer de la maquinaria. Sale a nombre de una persona \n\ny ellos pueden rentarla o prestarla. \n\nOtra cuesti\u00f3n que se presenta mucho en estas mesas, como en la consulta se dijo \n\nque se empleara m\u00e1s personas en Juchit\u00e1n, los propietarios llegaron a un acuerdo \n\nde cuantas persona pueden  meter a trabajar ellos por extensi\u00f3n de tierra, una \n\npersona de 5 hect\u00e1reas puede meter dos personas trabajar, si tiene 20, 30 puede \n\nmeter a m\u00e1s personas. Y ahorita el trabajo as codiciado es una empresa e\u00f3lica \n\nporque se supone que la paga es buena, los obreros hasta gente con estudios y lo \n\nque hace la mesa directiva es negociar esos espacios, por ejemplo te corresponden \n\n4 espacios pero te dejare a uno para que tu lo selecciones. \n\nF. Toda una red ah\u00ed.. \n\nE. ustedes no pueden participar en las mesas directivas en las comunidades? \n\nF. no, de hecho pedimos participar en las asambleas como autoridad y no nos \n\nconsideran tampoco. \n\nE. Ustedes son considerados como los enemigos.. \n\nF. as\u00ed es porque en un p rincipio la autoridad no quer\u00eda que no se instalara un \n\nparque e\u00f3lico sin antes pagar impuestos y eso retrasaba su primer pago de lo \n\ngenerado en su parque del primer uso de su tierra, cada quien ve\u00eda a lo que le \n\nconven\u00eda, porque tambi\u00e9n hubo una mesa directiva de e\u00f3lica del sur que cuando se \n\nhizo el pago de 75 millones de pesos que corresponde al cambio  del uso de suelo, \n\nEDS llego a exigir, no pedir, que se les diera 20 millones de pesos a la mesa \n\ndirectiva porque eran sus terrenos los que tenia la construcci\u00f3n, y que usar\u00edan ese \n\ndinero para hacer un alumbrado en los terrenos cercanos y ayudar a la gente que \n\ncorrespond\u00eda. Estaba fuera de lugar esa propuesta y por eso mismo se retrasaron \n\nlos trabajos en el parque, porque ni la empresa ni el gobierno soltaron esa cantidad \n\nde dinero, ellos cerraron el parque una semana. \n\nE. y al final se les dio? \n\n\n\n178 \n \n\n \n\nF no. De hecho, se les dijo que se pod\u00eda hacer lo del alumbrado, pero no aceptaron \n\nporque ellos quer\u00edan tener el control del dinero. \n\nE. y entonces, sobre y misma l\u00ednea, que pasa cuando son terrenos comunales? \n\nF. Es igual la participaci\u00f3n. De hecho en ALVARO obreg\u00f3n ah\u00ed sinos bloquearon \n\npor completo, dijeron no queremos que se metan. ellos se autogobiernos, tienen su \n\namable y rompieron relaci\u00f3n con el municipio \n\nF. despu\u00e9s del terremoto, el gobierno llev\u00f3 apoyo pero disfrazado como si fuera \n\nsociedad civil  \n\nEly la precepci\u00f3n de la sociedad en general que ti tienes como representante de \n\nesta instancia municipal, hacia los parques e\u00f3licos, es positiva o de resistencia? \n\nf. Esta dividido, mucha de la gente dice que no les afecta, ni les hace buen ni mal, \n\ny hay mucha gente que forma parte de tos grupos anti e\u00f3licos, que marcan que no \n\nse pueden forman nuevos ricos en Juchit\u00e1n porque van a romper con toda esta paz \n\ny harmon\u00eda y la visi\u00f3n c\u00f3smica, y todo esto, estos nuevos ricos va a romper con esta \n\ndin\u00e1mica \n\nE. Tu \u00bfhas visto esta parte, donde la mayor\u00eda tiene creencias, pescadores, \n\ncampesinos, y despu\u00e9s tienen nuevos ingresos por los parques  \n\n \n\nLo que est\u00e1 sucediendo es que el se\u00f1or ya no va al campo, el que tenia 10 vaquitas \n\nmejor las vende, se queda en su casa y recibe su cheque. Pero la cuesti\u00f3n de tener \n\nnuevos ricos no es como tan dram\u00e1tico. \n\nE. El factor de la agricultura y ganader\u00eda sobre estos terrenos, que ha pasado, se \n\nregulan las tierras? \n\nF. de lo que hemos observado no, se abstienen. \n\nE. Lo digo porque s\u00e9 que las turbinas sueltan un poco de aceite, generan mucho \n\nruido.. se ha reducido la producci\u00f3n ganadera? \n\nF. de lo que hemos observado se mantiene, y te lo digo de manera personal porque \n\nyo conozco el caso muy cercano y se ha dado de manera normal, de hecho las \n\nempresas no te cierran el paso, no te dicen, ya no puedes entras, si lo tienes tu \n\npasas, cultivas,. \n\nE. ustedes colaboran con la cuesti\u00f3n de impactos  ambiental? La contabilidad de \n\nlas emisiones\u2026 \n\nF. Nada,  \n\nE. quien hace esas monitoreaos? \n\nF. se supone que es SEMARNAT. Se hace verificaciones y no los comparte. \n\nE. no sale como reducciones de Juchit\u00e1n o reducciones de las empresas, y parte \n\nellas tienen su unidad que regula esa parte, que tienen una parte que se encarga \n\nde la investigaci\u00f3n. \n\nE. y en cuesti\u00f3n del flujo migratorio de las aves? \n\nF. hay estudios que dicen que las aves se est\u00e1n viendo afectadas pro eso pero no \n\nson estudios muy formales. Han venido personas a hacer estudios, levantamientos, \n\npeor ninguno tiene la importancia de llegar al gobierno y decir, esta pasando esto.. \n\n\n\n179 \n \n\n \n\nno se le ha dado importancia requerida por falta de inter\u00e9s, al municipio no le ata\u00f1e \n\nmucho el tema, eso creo \n\nE. las personas se quejan del ruido, \n\nF, el municipio no ha se preocupado por levantar un estudio sobre el sonido y \n\nafectaciones en las personas. Ni eso ni la seguridad laboral tampoco, pero si se \n\ndeber\u00eda hacer \n\nE. y eso de donde deber\u00eda salir? \u00bfHay un \u00e1rea? \n\nF. Esta la regidur\u00eda de salud y la regidur\u00eda de obras p\u00fablicas, que creo se encarg\u00f3 \n\nde esa \u00e1rea. \n\nE. entre ustedes no dialogan? Hay una junta? \n\nF, hay una comisi\u00f3n de energ\u00eda en el municipio conformada por la unidad de \n\necolog\u00eda, de obras p\u00fablicas, de salud, nosotros y desarrollo econ\u00f3mico, donde se \n\nha hablado de la cuesti\u00f3n de un marco regulatorio para las empresas y sobre todo \n\nque abarque estos temas: terrenos, seguridad laboral y salud, pero no se ha \n\nestablecido tampoco, es un referente. Nos hace falta el sustento legal para hacerlo \n\nE. te refieres a poyo legal \u00bf \n\nF. no hay precedente, ser\u00eda algo nuevo. Pensamos en llevar propuesta a la C\u00e1mara \n\nde diputados, porque como municipio no podemos hacer uno sin llevarlo ala c\u00e1mara, \n\nque lo apruebe secretaria de energ\u00eda\u2026 y que las empresas no lo van a aprobar \n\nhasta que ya este establecido \n\nE. imagino se requiere presupuesto y personal \n\nF. si, una unidad que se encargue solo de eso \n\nE. Esos precedentes est\u00e1n disponibles en alg\u00fan lado? \n\nF. hay una pagina de internet que se llama consulta ciudadana, e\u00f3lica- ind\u00edgena \n\nciudadana, pagina de blog spot donde est\u00e1n los acuerdos que se firmaron ese d\u00eda, \n\nlas im\u00e1genes, las minutas, las asambleas, todo. \n\nE. ya que me dijiste que no los invitan ni nada, y que pasa con las asambleas que \n\nson fuera de la consulta?  \n\nF. seguimos insistiendo que se nos permita la oportunidad de participar en estas \n\nasambleas. Durante la contingencia tuvimos participaci\u00f3n porque a trav\u00e9s de la \n\nAMDEE oblig\u00f3 a las empresas a dar un apoyo social, ah\u00ed si pudimos hacer con las \n\nmesas para que pudieran distribuir ese apoyo, pero fue solo para eso. \n\nE. ates era una organizaci\u00f3n civil? Como era? \n\nF. antes \u00e9ramos DESPIERTA JUCHIT\u00c1N. La regidur\u00eda de energ\u00eda se cre\u00f3 desde el \n\nperiodo pasado, se estableci\u00f3 y ah\u00ed qued\u00f3, nosotros ya ten\u00edamos a como 4 a\u00f1os \n\ntrabajando con cuestiones sociales, m\u00e1s cosas de transportistas y personas que \n\ntrabajan mano de obra, derecho laboral, y en ese mismo sentido empez\u00f3 la cuesti\u00f3n \n\nde consulta ind\u00edgena, entonces nosotros como representante de los trabajadores \n\nnos metimos a las consultas para asegurar que esta peque\u00f1as asociaciones de \n\ntrabajadores pudieran asegurar trabajo. Y ah\u00ed fue donde nos dimos a conocer m\u00e1s, \n\ncaminamos mucho para conseguir las firmas, para hacer todo lo que se ten\u00eda que \n\nhacer y despu\u00e9s vinieron elecciones para presidente municipal, decidimos \n\nlanzarnos como asociaci\u00f3n civil como independientes, la titular de ello fue la Dra. \n\n\n\n180 \n \n\n \n\nPamela, nosotros perdimos las elecciones, quedamos en tercer lugar en esta \n\ncuesti\u00f3n, y por ley nos tocaba una regidur\u00eda, decidimos tomar esta para poder \n\ncontinuar el trabajo que ya ven\u00edamos haciendo. \n\nE. cuando vuelve a haber elecciones? \n\nF. ahora en junio, julio. son trienios \n\nE y cuando se acab\u00e9 el trienio? \n\nF. se somete a elecciones y volvemos a hacer organizaci\u00f3n civil. Nos colamos en \n\nesta cuesti\u00f3n \n\nE. les paga el municipio? \n\nF. nos paga, pero como una organizaci\u00f3n independiente sin color sin nada. \n\nE. ha habido beneficios para la econom\u00eda local? \n\nF. son. solo los particulares \n\nE. y estos impuestos que se les debe pagar as empresas va para donde? \n\nF. de hecho hay 8 rubros: seguridad publica, desarrollo urbano, apoyo a madres de \n\nfamilia, apoyo a artesanos, cuestiones de agua,.. pero los 75 millones que s e \n\npagaron estaban divididos en 8 rubros, pero por el terremoto se quit\u00f3 ese plan y se \n\nimplement\u00f3 en lo que hacia falta , que fueron casi 10 millones de pesos en lonas, \n\nparte de despensas, lo que se necesitaba en ese momento. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n \n\n \n\nAPENDICE G \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA CAMPESINO BII HIOXO \n\n \n\nLa entrevista se hizo con la ayuda de un traductor porque el se\u00f1or XXXXX s\u00f3lo \n\nhabla zapoteco \n\nC. Dice que lo sustentable el no le encuentra nada porque aparte de que afecta su \n\nsalud, a partir de 2013 desde que los parques e\u00f3licos est\u00e1n funcionando\u2026 la \n\nsustentabilidad la encuentra en sus tierras, le da cultivo, alimentaci\u00f3n, y la siembra \n\nde aerogeneradores no da nada, ni si quiera desarrollo econ\u00f3mico para la regi\u00f3n, \n\npara los campesinos \n\nE. Cuando iban aponer las turbinas le fue consultado? Se le pregunt\u00f3 su opini\u00f3n? \n\nC. Dice que lo que hicieron, recibi\u00f3 una visita en su terreno, los ingenieros \n\nempezaron a venir y le dijeron que iba a llegar un proyecto que iba a generar dinero, \n\nque los primeros d\u00edas para firmar contrato firm\u00f3 por mil pesos, 150 pesos por \n\nhect\u00e1rea, al a\u00f1o. \n\nA partir de 20017 cuando ellos se dieron cuenta del enga\u00f1o, hicieron un movimiento \n\npara exigir y luchar con la empresa, la devoluci\u00f3n de su terreno. A partir de ah\u00ed la \n\nempresa empez\u00f3 a incrementar un poco el costo, del contrato y arrendamiento \n\nE. saben cu\u00e1nto se paga ahora? \n\nC. no sabe el dato \n\nE. cuantas hect\u00e1reas se rentan? \n\nC. Le hab\u00eda otorgado 9 hect\u00e1reas para el arredramiento. \n\n- Le hab\u00eda otorgado porque en 2010 ellos lograron la devoluci\u00f3n de su terreno y \n\nsalieron del contrato, a partir de la presi\u00f3n internacional, porque le juzgado cuando \n\nellos interpusieron la demanda, no procedi\u00f3. \n\nCuando ya hab\u00edan recibido sus documentos, hab\u00eda una camioneta que detuvieron, \n\nestaba haciendo pruebas de suelo, y le quitaron a ese ingeniero una carpeta en \n\ndonde todav\u00eda aparec\u00edan sus nombres de la zona \n\nE. al final les devolvieron? \n\nC. les devolvieron algunos ya protocolizados, empresa e\u00f3lica Gas Natural Fenosa, \n\nprotocoliz\u00f3 algunos \u2026 ahora de la protocolizaci\u00f3n masiva de esos documentos, \n\ncomo ya est\u00e1n ante el notario, deben de pagar frente a hacienda \n\nE. como un impuesto? \n\nC. si, pero seria ilegal porque las tierras son comunales. Todos los terrenos que \n\nest\u00e1n en los pol\u00edgonos ya est\u00e1n pagando \n\nE. Pero quienes est\u00e1n pagando? Al empresa? \n\nC. ellos, parece ser que es por el uso de suelo a industrial \n\nE. me surge como una duda, no termino de entender. Se protocoliz\u00f3  y les dijeron \n\nque les van a pagar m\u00e1s por sus terrenos y deben de pagar m\u00e1s por sus terrenos \n\ntambi\u00e9n ante hacienda\u2026se ven beneficiados? Les conviene aun cuando les hayan \n\naumentado? \n\nC- Hay un convenio ante la SETUR que es un convenio fiscal contra cualquier \n\nempresa que se quiera establecer, le dan beneficio fiscal despu\u00e9s de 5 a\u00f1os, 5 de \n\n\n\n182 \n \n\n \n\nno pagar hacienda, despu\u00e9s viene el pago por inicio. Entonces la empresa decidi\u00f3 \n\nprotocolizar para dar una certeza jur\u00eddica a los propietarios. \n\nE. cuanto se les paga? \n\nC. no, este parque cumplir\u00e1 apenas 5 a\u00f1os, pero no se a\u00fan. Le devolvieron su \n\ndocumento protocolizado y no ha pagado nada. \u00c9l no est\u00e1 recibiendo ning\u00fan \n\nbeneficio del parque \n\nE. y ya no le pagan los 150 pesos \n\nC. nada y \u00e9l no quiere pagar por la protocolizaci\u00f3n\u2026 Ahora las empresas e\u00f3licas \n\nest\u00e1n exigiendo hasta tres avales p\u00fablicos para poder recibir alguna documentaci\u00f3n \n\ndel terreno para integrarlo al proyecto \n\nE. pero que pasa con los que ya tienen, como el que ya se hizo los tramites y todo, \n\ny no le est\u00e1n pagando, \u00bfPor qu\u00e9 no le est\u00e1n pagando? \n\nCarlos---- en 2007 se decidi\u00f3 por una clausula, porque se interpretan en zapoteco, \n\nentendieron que estaban entregando su terreno, no solamente 30 a\u00f1os sino 90 \n\na\u00f1os. Una de las clausulas era que firmaban el contrato para autorizar el 100% del \n\nusufructo, de sus tierras a las e\u00f3licas, entonces se decide organizarse a parir de la \n\nasamblea en defensa del territorio, en donde venia Betina Cruz, su esposo Rodrigo, \n\nnosotros como radio totopo y se inicia un movimiento de exigencia, la devoluci\u00f3n de \n\nlos documentos para que los campesinos decidan salirse del proyecto. \n\nPor eso la l\u00ednea de ese aerogenerador se qued\u00f3 detenida ah\u00ed porque ella no pas\u00f3 \n\npor las tierras. \n\nE. ah, la tierra qued\u00f3 entre el parque. Y todas las dem\u00e1s son de propietarios que \n\ndecidieron, aceptaron? \n\nC. algunos aceptaron, otros no. Algunos de los que devolvieron decidieron regresar \n\nde nuevo, varios se quedaron sin arrendar. \n\nE. y los que instalaron su turbina ya no ten\u00edan otra opci\u00f3n? No pusieron primero la \n\nturbina, fue a ra\u00edz de que ya hab\u00edan aceptado? \n\nC. as\u00ed es  \n\nE. aqu\u00ed son tierras comunales? \n\nC. todas, las 68mil hect\u00e1reas, desde Juchit\u00e1n, Xadani, Uni\u00f3n Hidalgo.. \n\nE. y entonces como hubo personas que cedieron sus terrenos? \n\nC. hay tierras de pastoreo, hay una franja de uso com\u00fan, por eso nosotros decimos \n\nque los 13 parques e\u00f3licos asentados en la regi\u00f3n son ilegales, porque no fue \n\nasentado en una asamblea de comuneros. Par que los parques e\u00f3licos llegaran \n\naqu\u00ed, no fue tan f\u00e1cil por parte del gobierno, fue un proceso de represi\u00f3n a nuestro \n\npueblo. \n\n- Hace casi 40 a\u00f1os, secuestraron al \u00faltimo  promotor agrario, V\u00edctor Pineda \n\nVentrosa, lo secuestro el ejercito mexicano, y a partir de ah\u00ed el estado mexicano se \n\nvali\u00f3 de decir que ella no se puede sacar una convocatoria de elecci\u00f3n en Juchit\u00e1n \n\nporque era un lugar de foco rojo de conflicto de tierra, entonces hace 40 a\u00f1o no hay \n\npresidente de bienes comunales, algunos existen todav\u00eda, otros ya murieron, un \n\npadr\u00f3n de 7 mil comuneros, entre los de Juchit\u00e1n, Uni\u00f3n, Chicapa, Xadani, El \n\nEspinal parte de la Ventosa, La venta, parte de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n. \n\n\n\n183 \n \n\n \n\nE. Y quien controla eso ahorita? \n\nC. nadie\u2026 solo entre las comunidades que se comunican. Uni\u00f3n Hidalgo ya hace 4 \n\na\u00f1os se restituye un representante de bienes comunales anexos a Juchitan  \u2026 igual \n\nen Santa Mar\u00eda Xadani, son dos lugares donde existe ya comuneros legalmente \n\nconstituidos. Solamente aqu\u00ed el gobierno a trav\u00e9s de partidos pol\u00edticos intentan \n\nevitarlo, porque el d\u00eda que se constituya una asamblea de comuneros, se va a \n\ncuestionar la instalaci\u00f3n de los parques eolicos en nuestro territorio. \n\nE. Y como se llama este parque? \n\nC. Bio- Xoo, viento del norte...de Gas Natural Fenosa \n\nE. y usted ya quiere que se vaya el parque e\u00f3lico de aqu\u00ed o que si llegan aun acuerdo \n\nlas empresas de pagarles alg\u00fan valor por la tierra s lo acepta o ya no quiere que \n\nhaya parque? \n\nC. el no pide nada al gobierno ni la empresa, el se sentir\u00eda feliz si el parque se saliera \n\nde sus espacio, el ve el futuro y la salud de sus nietos, porque no solo es esta etapa, \n\nson 5 etapas del parque e\u00f3lico, y si el legara a pedir una indemnizaci\u00f3n de l gobierno \n\nno solamente cruzar\u00eda su predio, y porque le ha estado mucho tiempo en el campo \n\ny el ha estado feliz y quiere que sus hijos est\u00e9n bien de salud. \n\nAlgunos argumentos de los que rentaron el terreno es que los van a provechar lo \n\nque les de la empres ay el futuro de sus hijos no les importa.  Y como seamos notros, \n\npobres, feos.. pero a le gusta la felicidad, la libertad de transito en el pueblo, en su \n\nterreno, porque tambi\u00e9n est\u00e1n pensado poner turbinas en el mar\u2026 y ahora podemos \n\nver cosecha de elote, oros productos que nel futuro los parques e\u00f3licos no se va a \n\nver la alimentaci\u00f3n. \n\nE. ha tenido da\u00f1os los parques en su salud, en lo que  planta, hay afectaciones en \n\neso? \n\nC. El a\u00f1o pasado nacieron 5 becerritos con el ombligo grueso, 3 de ellos murieron \n\ny dos de ellos\u2026 descubrieron un m\u00e9todo para poder curarlos de esa forma, ning\u00fan \n\nveterinario pudo salvarlos, y es parte de lo que tare el parque e\u00f3lico \n\nE. y usted ha tenido afectaciones de salud como dolores de cabeza.. \n\nC. dice que el principalmente porque el vive ah\u00ed todo el tiempo. Todo el tiempo esta \n\ncon el ruido y el sonido se expande en el terreno mas adentro y cuando mas se \n\nexpande es mas fuerte, cuando no hay aire es mas fuerte, y eso le ha ocasionado \n\nque cuando el se va a su casa, encuentra tranquilidad pero cuando intenta ver la tv \n\ntiene que subir el volumen mucho y eso ha generado conflictos con su familia por el \n\nvolumen alto. \n\nDice que la gente profesionista, lo maestros, acad\u00e9micos, dicen que el \n\naerogenerador es bueno para generar energ\u00eda el\u00e9ctrica sin contaminaci\u00f3n, pero no \n\nse dan cuenta que si est\u00e1n cerca de la poblaci\u00f3n, de las escuelas generan sorderas, \n\ngeneran ruido.. \n\nQue si nos qued\u00e1ramos como dos d\u00edas ah\u00ed, llegar\u00edamos a sentir afectaciones porque \n\nes como una acumulaci\u00f3n del ruido, es como se hincha la cabeza de tanto ruido.  \n\nE. la producci\u00f3n ha tenido alteraci\u00f3n? \n\n\n\n184 \n \n\n \n\nC. dice que anteriormente cuando no estaba el parque, la producci\u00f3n no necesitan \n\nfertilizantes qu\u00edmicos, ahora si, ya no es igual la producci\u00f3n, la del lim\u00f3n ya no da \n\nbien, la de frutas no es 100 % como antes y es una merma la producci\u00f3n.  \n\n Dice que cuando el aire rebasa el est\u00e1ndar, las maquinas se paran \n\nE. Antes hab\u00edan aqu\u00ed mas aves, fauna? Se redujeron la cantidad de aves por la \n\nzona? \n\nC. que era el paso de las aves, y antes de los parques hab\u00eda muchos zopilotes, \n\ngavilanes, \u00e1guilas negras, pelicano por la cercan\u00eda del mar y hab\u00eda momentos que \n\neran tantos que era como negro todo (se ve\u00eda).  Los animales que intentan cruzar, \n\nson alcanzados por las aspas, y a veces cuando camina, encuentra las aves con \n\nlas   alas rotas \n\nE. retomando un poco el tema del gobierno, este que les dice cuando usted ha \n\ndemandado, que les dice? Han intervenido, lo han apoyado?  \n\nC. dice que jam\u00e1s ha recibido ning\u00fan apoyo en cuanto a su inconformidad, al \n\ncontrario, el gobierno apoya m\u00e1s a las empresas.  La empresa e\u00f3lica los que no \n\ntienen turbinas en sus terrenos, pagan el derecho del paso del viento, pero tambi\u00e9n \n\ndice que tampoco quiere recibir esta pago, porque la aceptarlo la empresa se toma \n\nel derecho para querer ocuparlo \n\nE. y lo han intentado acosar para que acepte ceder sus terrenos? \n\nC. El gobierno no, pero el esta pensando que si alg\u00fan d\u00eda, porque viene la segunda \n\ny tercera etapa y lo van a presionar para perder su terreno.  \n\nSe me olvid\u00f3 traducirle, que hubo una temporada cuando los pozos se secaron, \n\n2013. Empez\u00f3 la temporada de sequedad, del 2013-2016. 2017 la laguna inferior \n\nse sec\u00f3, y luego en ese a\u00f1o llueve.. \n\nDice que cada aerogenerador tiene un poco de derrame de aceite y con las lluvias, \n\nse va a la laguna superior, los que est\u00e1n siendo afectados son los pescadores, \n\nporque ya no hay pescado, camar\u00f3n. \n\nEl aire no es solamente de los campesinos y las empresas, es de todos, por eso los \n\npescadores tienen porque exigir a las empresas por el derrame de aceite que va a \n\nla laguna superior. Todas las aves y las faunas se enmudecen. Ya cuando hay \n\ncalma, no hay mucho viento, los aerogeneradores se calman, es cuando se escucha \n\nel coyote, la chachalaca, alg\u00fan animalito. \n\nE. si el terreno es comunal y todo el consejo decide que s\u00ed se debe dar el terreno \n\npara los parques, se puede? \n\nC. solamente que el ya este muerto y ser\u00eda la decisi\u00f3n de sus hijos o hijas. \n\nEl objetico y la propuesta de lo parques e\u00f3licos es que con el dinero que hagan los \n\npropietarios, compren productos enlatados, ya preparados, pero eso no esta bien, \n\neso esta mal, esto es mas natural y se cosecha directamente del campo y es m\u00e1s \n\nnutritivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n \n\n \n\nAPENDICE H \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA MUJER DE LA VENTA \n\n \n\nE. Podr\u00edas decirme tu edad    \u2026.  26 a\u00f1os \n\nE: nivel de escolaridad\u2026\u2026.. segundo grado de secundaria \n\nE. Ocupaci\u00f3n\u2026. Ama de casa  \n\nE. Pertences a esta comunidade?.... no, a Santo Domingo Ingenio \n\nE. Desde cuando tienes conocimiento de los parques e\u00f3licos?... le calculo unos 10 \n\na\u00f1os \n\nE. y supiste como fue el proceso cuando se hicieron, sabes si se les abastece con \n\nelectricidad a la poblaci\u00f3n? \n\nC. creo que si \n\nE. usted siente que ha tenido beneficios los parques? \n\nC. para la gente que tiene terrenos si, la gente que no tiene no les beneficia en \n\nnada \n\nE. sabes cu\u00e1nto les pagan a la gente que tiene terrenos? \n\nC. no, va dependiendo del tanto del terreno que tengas \n\nE. Eso ha hecho que se haga un poco dif\u00edcil la convivencia.. \n\nC. Si porque eso hay gente que se cree la gran cosa y ya no te hablan como antes \n\nE. Y hay empleo por los parques? \n\nC. pues si \n\nE. Sabes si las personas tienen contratos? \n\nC. si, tienen contratos, yo creo por ambas partes \n\nE. sientes que su modo de vida ha cambiado por las turbinas, que se han \n\nmodificado? \n\nC. pues ahora que se pusieron pues si muchas cosas han cambiado \n\nE. C\u00f3mo qu\u00e9? \n\nC. no s\u00e9, pero si ha cambiado \n\nE. tu estas de acuerdo con la implementaci\u00f3n de los parques? \n\nC. pues como no se mucho de los parques, pero a los que tienen terreno pues a \n\nellos si los beneficia en mucho. \n\nE. y tu sabes algo sobre cambio clim\u00e1tico, energ\u00eda renovable? \n\nC. no \n\nE. No se si tu estas enterada de los casos como de San Dionisio del Mar, \u00c1lvaro \n\nObreg\u00f3n, todos los conflictos que ha habido? \n\nC. No \n\nE, Tienes idea de a donde va la energ\u00eda generada por los parques e\u00f3licos? \n\nC. No \n\nE. Te gustar\u00eda que consideraran a la sociedad o a la comunidad cada que quieran \n\ninstalar unos parques? \n\nC. si es como cualquier cosa, a quien no le va a interesar que te tomen en cuenta \n\nE. En cuesti\u00f3n de medio ambiente, se escucha el ruido delas turbinas? Todo el \n\ntiempo? \n\nC. si, m\u00e1s cuando hay aire, pero no es molesto. \n\n\n\n186 \n \n\n \n\nE. No emite alguna luz, alguna cosa.. \n\nC. NO \n\nE. y has sentido que ha habido menos aves? \n\nC. pues si \n\nE. Eso ser\u00eda todo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n \n\n \n\nAPENDICE I \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA SE\u00d1ORA DE LA VENTA \n\n \n\nE: \u00bfPodr\u00eda decirme su edad?  \n\nS: tengo 54 a\u00f1os,  \n\nE: nivel de escolaridad. \n\nS: primaria terminada.   \n\nE \u00bfa qu\u00e9 se dedica? \n\nS: aqu\u00ed al hogar. \n\nE: usted es de esta comunidad, se llama la venta, \u00bftiene mucho tiempo viviendo \n\naqu\u00ed?  \n\nS: aqu\u00ed crec\u00ed, todo esto era de mis abuelos, todo esto perteneci\u00f3 a mis abuelos, \n\nantes esto se llamaba la colonia Garc\u00eda. \u00c9ramos todos t\u00edos, toda la familia, todo este \n\ncacho, hasta llegar un puente que est\u00e1 all\u00e1 que se llama la rillera, ah\u00ed todo esto era \n\nde Joel Garc\u00eda, mi abuelo, aqu\u00ed nos crecimos, todos nos crecimos aqu\u00ed, fueron \n\nausent\u00e1ndose porque no hab\u00eda trabajo, fueron emigrando todos y fueron vendiendo \n\nsus pedazos de terreno con la dem\u00e1s gente  \n\nE: \u00bfel terreno son ejidales? \n\nS: s\u00ed, aqu\u00ed todos es ejidal, aqu\u00ed la fuerza la tiene la asamblea de ejidatarios, para \n\nqu\u00e9 el familiar le ceda un derecho a alguien tiene que haber una asamblea, y la \n\nasamblea va a apoyar que ese derecho es tuyo, usos y costumbres se llama eso.  \n\nDe mi abuelo era toda esa carretera, hab\u00eda nada m\u00e1s un camino aqu\u00ed y ya el \n\ngobierno lo ha estado jodiendo, chingando como puedo decirlo vulgarmente, era un \n\ncamino nom\u00e1s carretero ah\u00ed, porque ese terreno era de mi abuelo tambi\u00e9n. Era un \n\nterreno carretero, entonces esto era unido, se inundaba la venta porque sale un r\u00edo \n\nmuy grande que viene de San Miguel que se llama el esp\u00edritu santo, tal vez lo has \n\no\u00eddo, en el mapa lo encuentras, entonces se sale ese r\u00edo cuando llueve fuerte y \n\nl\u00f3gicamente se inundaba la venta, entonces vinieron los de recursos hidr\u00e1ulicos y \n\nle dijeron a mi abuelo que si le pod\u00eda prestar un metro de su terreno que lo hiciera \n\npor el bien del pueblo que lo hiciera por su buena voluntad.  Mi abuelo era persona \n\nmuy buena gente, era una persona bonachona y ya dijo que s\u00ed, claro que ahorita se \n\nfue haciendo m\u00e1s grande porque entra el agua, el terreno lo fueron dividiendo. \n\nE: \u00bfen cuanto a las turbinas que instalaron fue de la misma manera? \n\nS: aqu\u00ed es el terreno de mi abuelo y despu\u00e9s pas\u00f3 a nombre de mi mam\u00e1 vino la \n\npersona del ejido, a decir que quer\u00edan hacer un estudio como una prueba, para ver \n\nqu\u00e9 densidad ten\u00eda el viento por un proyecto que ellos tra\u00edan en mente, entonces \n\ntodos es opusieron, y despu\u00e9s vino aqu\u00ed el comisariado ac\u00e1 a la casa que era una \n\npalapa, vino el comisariado y le dijo y \u00bft\u00fa Amada no vas a aceptar? Dijo mi mam\u00e1: \n\n\u00bfqu\u00e9 dice el pueblo? No pues la gente del pueblo no quiere, nadie quiere  prestar \n\nnada para prueba, entonces la ignorancia y el que sabe abusa, pues ya mi mam\u00e1 y \n\nsus hijos emigraron tambi\u00e9n por la falta de esto, \u00e9ramos gente pobre, somos pobres. \n\nEl comisariado de Alfonso Carrasco le dijo a mi mam\u00e1 arr\u00e9glate con ellos, entonces \n\nlos de la Comisi\u00f3n Federal dijeron que nada m\u00e1s era una prueba, nada m\u00e1s es una \n\noficina que vamos a poner y unos e\u00f3licos, voy a hablar con una persona que los \n\n\n\n188 \n \n\n \n\nsiguen ah\u00ed, era don Massimo Santiago luego sigue don Armando Mulla, esos tres \n\nterrenos que tienen, los primeros son esos, ah\u00ed fueron los pioneros, le vamos a dar \n\n800 pesos. Pues as\u00ed qued\u00f3. S\u00ed vinieron, acept\u00f3 mi mam\u00e1, vinieron a hacer la prueba, \n\npas\u00f3 el tiempo y as\u00ed se qued\u00f3, ya no hubo una ayuda, ya no hubo nada. Hicieron la \n\nprueba, al tiempo ya dijeron, pasaron seguro como 10 a\u00f1os, as\u00ed y ya vino el proyecto \n\npara invadir todo. Porque hab\u00edan estudiado que aqu\u00ed en la venta pasaba un aire que \n\ndeber\u00eda de explotarse, porque quer\u00edan explotar el aire la electricidad, entonces dijo \n\nque s\u00ed, que se iba a hacer y as\u00ed lo hicieron, eso es todo lo que hicieron. Cuando \n\nvieron que estuvo la prueba y hablaron de dinero a los 10 a\u00f1os que vinieron ya lo \n\nacept\u00f3 el pueblo, acept\u00f3 el ejido y ya todos los terrenos entraron en los parques \n\ne\u00f3licos, que se les iba a pagar el aire que iba a salir, puras promesas falsas, purititas \n\npromesas falsas, hasta el d\u00eda de hoy todav\u00eda estamos peleando.  \n\nE: no les han pagado nada. \n\nS: s\u00ed pagan pero una miseria, mira cuando ya empez\u00f3 esto ya se iba a hacer m\u00e1s \n\ngrande, vienen y le dicen a mi mam\u00e1: Amada, ya vamos hacer m\u00e1s grande ah\u00ed, \n\nvamos a tomar otro pedacito de terreno ah\u00ed para que ampliemos la oficina, mire que \n\nla gran oficina aqu\u00ed est\u00e1, se echaron una hect\u00e1rea de terreno enterita, y \u00bfcu\u00e1l es el \n\npago de la pobre de mi madre? As\u00ed si tuviera una copia, 84,000 pesos anual, por la \n\nhect\u00e1rea y por los 4 generadores que tiene ah\u00ed, porque ese se\u00f1or tiene dos y el otro \n\ntiene uno, son 7 pero ya cay\u00f3 uno.  \n\nE: entonces ya les pagan menos todav\u00eda, pero 84 mil y no ha ido aumentando.  \n\nS: 84 mil al a\u00f1o, anualemnte es nada. Vienen con esto y lo friegan, viste esta torre \n\nde aqu\u00ed.  \n\nE: y no pagaron nada por esta torre aqu\u00ed. \n\nS: tampoco, ah\u00ed est\u00e1.  \n\nE: y sobre los peligros que se caiga, con los cables.  \n\nS: mira est\u00e1 (torre) vienen y le dicen a mi pobre madre, que es un poste que no s\u00e9 \n\nqu\u00e9, como no sabe leer, la pobre anciana tuvo un derrame no sabe leer la pobrecita, \n\nle dijeron es un poste nada m\u00e1s que va a hacer de metal, met\u00e1lico, trigo no s\u00e9 qu\u00e9, \n\ntrigo algo as\u00ed y as\u00ed fue y ah\u00ed est\u00e1n cosas de alta tensi\u00f3n. \n\nE: \u00bfle hicieron firmar un contrato a su mam\u00e1? \u00bfPor cu\u00e1nto tiempo es? \n\nS: s\u00ed, ese contrato es por 30 a\u00f1os y bien ahorcados, porque ni siquiera nos lo dan \n\npara que lo veamos, no lo tenemos. Ese es el pleito que hacemos cada a\u00f1o, cada \n\nque se cambian la comisar\u00eda aqu\u00ed, porque ahorita los derechos son m\u00edos, ya no son \n\nde mi mam\u00e1, por la enfermedad que ella tiene, autom\u00e1ticamente pasa a mi nombre \n\ny yo que estoy m\u00e1s o menos joven voy y le exijo, le exijo m\u00e1s que nada por esto, le \n\ndigo que me saquen (el generador), me responden: pero tienes un contrato. Les \n\ndigo s\u00ed, puede ser que lo tenga con ustedes, pero he investigado el contrato que \n\nusted hizo con mi madre y el papel que usted tiene no est\u00e1 mi nombre, yo no le firm\u00e9 \n\na usted nada.  \n\nE: pero como no tiene el contrato no puede exigir porque no tiene como \n\ncomprobarles.  \n\n\n\n189 \n \n\n \n\nS: s\u00ed es cierto mi madre firm\u00f3, pero ustedes saben que ese documento est\u00e1 a mi \n\nnombre, yo nunca firm\u00e9 para que pusieran eso en mi casa, porque mire d\u00f3nde lo \n\ntengo a un metro. Nos tienen ahoracad\u00edsimos, todos ac\u00e1 no tenemos el contrato, \n\npor eso hacemos la junta, porque es nada m\u00e1s los del n\u00facleo de ac\u00e1, porque esto \n\nest\u00e1 dividido la venta 1, la venta 2, as\u00ed est\u00e1 dividido, nosotros somos de la venta 2. \n\nEntonces ese poco somos lo que vamos a hacerle el pleito al comisariado, nos dicen \n\ns\u00ed mire, vamos a ver ya cambi\u00f3 fulano, ya cambi\u00f3 mengano y no resuelven. \n\nE: y sabes si lo que le pagan a ustedes es el promedio que le pagan a todos o hay \n\ngente que le pagan m\u00e1s.  \n\nS: no, mire la empresa privada   cuando despertaron cuando quiso entrar euros.  \n\nE: Qu\u00e9 empresa est\u00e1 aqu\u00ed? \n\nS: NO ENTEND\u00cd EL NOMBRE DE LA EMPRESA 11.29 creo que dice CFE, EUROS \n\nque es la empresa privada y luego est\u00e1 acciona la que paga, much\u00edsimo bien, \n\nporque es privada. \n\nE: \u00bfcu\u00e1nto pagan ellos? \n\nS: mira no tengo idea, pero aqu\u00ed con esa gente, hay personas que rayan en un 1 \n\nmill\u00f3n de pesos anual.  \n\nE: tienen varios aerogeneradores.  \n\nS: tienen 7. Esas personas s\u00ed s\u00e9 que tienen 7 y rayan en 1 mill\u00f3n de pesos, s\u00ed est\u00e1 \n\nbien pagado, entonces lo que nosotros le pele\u00e1bamos al comisariado, que le \n\npele\u00e1bamos con CFE, que igualara el precio, al menos que igualara el precio. El \n\nmetro cuadrado que paga all\u00e1, que lo pagara CFE ac\u00e1, pero \u00e9l se niega y dice que \n\nno.  \n\nE: \u00bfde esta energ\u00eda que se produce ustedes no pagan luz? \n\nS: no nada, todo est\u00e1 igual, todo est\u00e1 igual. En cuanto estas cosas empezaron a \n\nfuncionar, no s\u00e9 si sea eso, pero aqu\u00ed todo mundo qued\u00f3 con bast\u00f3n. \u00a1Qui\u00e9n sabe! \n\nDolor de pies, dolor de cabeza, dolor de todo, a mi mam\u00e1 le dio otro derrame no s\u00e9 \n\nsi es por eso. Porque esto se puso en el 2009, 2013.  \n\nE: y la gente empez\u00f3 a sentir padecimientos. \n\nS: s\u00ed, bastante. Aqu\u00ed esto mat\u00f3 a mi mam\u00e1, pienso yo porque le volvi\u00f3 a dar otra vez \n\nyo creo que si estaba frente a algo electromagn\u00e9tico. Ah\u00ed me dijo el m\u00e9dico: \u00bfvale \n\nla pena lo que te est\u00e1n pagando ah\u00ed, le est\u00e1n pagando un buen dinero? Ay se\u00f1or, \n\n24 mil pesos le dieron a la pobre de m\u00ed santa madre, ah\u00ed tengo el cheque la copia \n\nfirmada. As\u00ed lleg\u00f3 CFE son unos desgraciados, as\u00ed lleg\u00f3 24 mil pesos. Ahorita que \n\nle hago ruido, no como me voy a poner con todos los jur\u00eddicos, he ido, he caminado, \n\nme han corrido de ah\u00ed de CFE. La \u00faltima vez que fui me dice, mire se\u00f1ora quiere \n\nque se le pague, usted tiene un contrato. Lo \u00fanico que quiero saber es que si est\u00e1 \n\nmi firma ah\u00ed. Eso quiero saber, no les pido otra cosa, mu\u00e9streme el contrato. Yo \n\nquiero ver si firm\u00e9. Dicen pero firm\u00f3 su mam\u00e1, s\u00ed se\u00f1or pero qu\u00e9 dice el documento \n\ndel terreno est\u00e1 a nombre de quien dice: de Guadalupe Ortiz Santiago, y \u00bfqui\u00e9n es \n\nGuadalupe Ortiz Santiago? \u00bfEs ella o soy yo? Yo no lo firm\u00e9, as\u00ed que usted no tiene \n\nning\u00fan derecho sobre mi propiedad, usted no me quiera las cosas dif\u00edciles ni doblar, \n\nes tan claro. Digo s\u00ed soy de primaria, pero tan poco soy tan, la escuela de la vida \n\n\n\n190 \n \n\n \n\nque tengo no la tiene usted. Le dije, no ha visto como ha vivido en mi vida, eso no \n\nse hace. Contesta: bueno tal vez sea as\u00ed pero si usted quiere que CFE le pague, \n\nhaga usted una demanda ante un tribunal. \n\nE: \u00bfest\u00e1n haciendo la demanda? \n\nS: \u00a1\u00bfno mijo c\u00f3mo?! De donde, as\u00ed le digo, no. Est\u00e1 bien. Entonces le dije a mi \n\nmam\u00e1, pobre de mi mam\u00e1 ya est\u00e1 malita, ay mam\u00e1 andas haciendo cada cosa \n\nporque yo no estaba, hab\u00eda fallecido mi hijito y andaba yo en muchas cosas y pues \n\nno, no lo vi. Entonces cuando vine le dije a mi mam\u00e1 \u00bfsabes qu\u00e9 voy a hacer? \n\nAcabo de poner est\u00e1 cerca. Dicen por ah\u00ed unos comentarios de la gente del pueblo \n\nque a esto en mayo le vienen a dar mantenimiento, ah\u00ed me van a matar, me voy a \n\nacercar como pueda, aqu\u00ed no entra CFE hasta que baje quien baje el Pe\u00f1a Nieto, \n\ndice mi mam\u00e1 para qu\u00e9 quieres pleito. No mam\u00e1 que lo saque, si no me va a pagar \n\nest\u00e1 bien pero que lo saque que vea a donde lo pone, si lo quiere poner arriba de \n\nese puente que vaya a chingar a otro lado pero que no me est\u00e9 chingando a m\u00ed. \u00bfO \n\nno es as\u00ed mijo? Dicen que para mayo le dan mantenimiento a esto la empresa \n\nIBERDROLA, porque IBERDROLA lo vino a poner yo cuando estaba escarbando \n\neso, vine a reclamar, me puse ah\u00ed , porque esto era mi negocio, era mi comedor, \n\ndespu\u00e9s me qued\u00e9 sin nada, pero en ese tiempo yo ten\u00eda un comedor cuando \n\nempezaron a escarbar ah\u00ed, empezaron a echar todo el lodo, fui lo par\u00e9 y le dije oiga \n\nque est\u00e1 pasando aqu\u00ed, no pues si ya est\u00e1 pagado no s\u00e9 qu\u00e9, no s\u00e9 pero esto se va \n\na parar ahorita  o me vas a tirar a dentro de este pozo y ya me puse ah\u00ed para que lo \n\npararan, lo pararon y ya fueron a hablar con el comisariado y son iguales pues, todo \n\nes una mafia, dice que ya le pagaron a tu mam\u00e1, pues s\u00ed pero no se vale esto que \n\nme est\u00e1n haciendo, adem\u00e1s a mi mam\u00e1 le dijeron que era un poste no eso. Pero \n\nas\u00ed qued\u00f3, mira ah\u00ed est\u00e1 el poste.  \n\nE: \u00bflas turbinas generan ruido? \n\nS: \u00bfs\u00ed, este vieras? Que no ves que est\u00e1 atravesado esa alta tensi\u00f3n, nombre una \n\ncosa cruel, te tienes que tapar los o\u00eddos, te vuelves loco, la gente de la venta ya se \n\nest\u00e1 quejando con el comisariado. De este (generador), porque el aire est\u00e1 \n\ntremend\u00edsimo aqu\u00ed. Haz de cuenta que viene un tren, pero el tren fuerte zumbando \n\nde lejos, as\u00ed est\u00e1 eso.  \n\n \n\nE: \u00bfcu\u00e1nto tiempo zumba?  \n\nS: mientras est\u00e1 el aire eso no deja de zumbar, empieza suave, sube la intensidad \n\ndel aire, sube la intensidad del ruido, s\u00ed igual esos, hacen ruido.  Ha tra\u00eddo sus \n\npros y sus contras, cualquier innovaci\u00f3n es as\u00ed, yo lo entiendo, pues tambi\u00e9n hay \n\nabusos. Eso es lo que ha tra\u00eddo esto.  \n\nE: cuando se pusieron no es que haya habido un proceso de consulta, s\u00f3lo dijeron \n\nvamos a poner un proyecto, vamos a vender el terreno, las letras chiquitas que no \n\naparecen.  \n\nS: ahorita que tenemos el contrato que no lo quieren dar es lo que te digo, porque \n\na lo mejor ah\u00ed estamos amarrados. Algo ocultan, por eso dicen que no tenemos \n\ncontrato. Nos enga\u00f1an, dicen que est\u00e1 en el rango, pero qu\u00e9 est\u00e1 haciendo all\u00e1 si \n\n\n\n191 \n \n\n \n\nlos due\u00f1os de las propiedades somos nosotros por qu\u00e9 no hacen las cosas claras, \n\nporque no dicen ejidatarios esto es, les conviene o no les conviene y as\u00ed como ven \n\nustedes estos papeles as\u00ed est\u00e1 aqu\u00ed, en cuatro, cinco partes, pero estamos iguales \n\nid\u00e9nticos, ni se les quit\u00f3 ni se les puso. Entonces yo me imagino que aquello que \n\ntienen ellos tiene algo m\u00e1s. Nosotros ya estamos sellados ah\u00ed, 30 a\u00f1os. Hab\u00eda un \n\nse\u00f1or que se quejaba de que el terreno tiraba mucho aceite y ese se\u00f1or quer\u00eda que \n\nse lo pagaran porque ya no le serv\u00eda para cultivar, es que es cierto, yo como \n\ncampesina o agricultor, yo que siembro sorgo me afecta, el otro d\u00eda se desbarat\u00f3 \n\nuno ah\u00ed, me dej\u00f3 dos a\u00f1os estuvo tuvo toda la cochinada que es.  \n\nE: no le repusieron nada.  \n\nS: \u00a1no mijo no, no nada! Son unos abusivos.  \n\nE: \u00bfantes de que produjeran eso ustedes produc\u00edan?  \n\nS: \u00a1c\u00f3mo no! Sorgo, ajonjol\u00ed, ma\u00edz. Ese terreno era de siembra de sorgo, como \n\nhicieron unas cunetas mal, todo se inund\u00f3 se ech\u00f3 a perder, porque llovi\u00f3 mucho \n\neste a\u00f1o, yo ten\u00eda una salida ah\u00ed, pero como le vali\u00f3 gorro ya no le pusieron atenci\u00f3n \n\ncon esas cosas hay que ponerle atenci\u00f3n, lo que t\u00fa tienes hay que estar vigil\u00e1ndolo, \n\na donde est\u00e1 chingado al vecino, porque hay un contrato de antemano, que dice \n\nque CFE se va a hacer responsable de cualquier anomal\u00edas que sucedan en el \n\ntranscurso del tiempo que tengas ese aparato ah\u00ed, el (CFE) es el responsable \n\nporque el (CFE) est\u00e1 sacando dinero, haciendo dinero, aprovechando lo que el \n\ncampesino no aprovecha ah\u00ed y no, no pasa nada. A quien le preguntes que sean de \n\nestos te van a contestar lo mismo, no ha habido una comunicaci\u00f3n, una sociedad, \n\nporque todo negocio es una sociedad de bien de todo, platicarlo dialogarlo, te \n\nperjudica a ti esto, te vengo a ver tengo cerquita la oficina c\u00f3mo est\u00e1. Ah\u00ed est\u00e1 la \n\noficina, ese es mi terreno, cuando quieras ve a verlo, siempre est\u00e1 la gente ah\u00ed, que \n\nson los due\u00f1os del parque.  \n\nE: \u00bfnadie resuelve nada cuando pasa algo?  \n\nS: no, dicen haga su solicitud se\u00f1ora Guadalupe, para que\u2026 mira porque tengo el \n\ncentro de madera ah\u00ed tengo ese poste porque voy a postear donde est\u00e1n ellos para \n\nhacer su parque le ponen ellos de concreto, pas\u00f3 el tiempo y se cayeron esas cosas \n\nporque no le ponen atenci\u00f3n como va a estar, como va a quedar, porque tengo a mi \n\nmadre as\u00ed. Ya pas\u00e9 y le digo d\u00f3nde est\u00e1 el encargado de ac\u00e1 en la oficina, el super \n\nintendente, a ver soy Guadalupe, la due\u00f1a de este terreno, qu\u00e9 gusto, lo que dicen \n\nlos hip\u00f3critas, no ac\u00e1 nada m\u00e1s, yo tengo un car\u00e1cter as\u00ed, porque me cri\u00e9 sola, no \n\naqu\u00ed nomas, yo soy corta. Mira arreglas esa cerca por favor o la arreglo yo, la voy a \n\nponer otra vez, porque est\u00e1 mi terreno y sacas eso, porque no vas a entrar a cada \n\nrato. Tiene un a\u00f1o tirada esa cerca ah\u00ed, no pero mire ya se habl\u00f3 que usted tiene  \n\nque hacer un oficio, que no s\u00e9 qu\u00e9, no s\u00e9 cu\u00e1nto. \u00bfCon qui\u00e9n? No pues all\u00e1 con el \n\ncomisariado, que me lo gire a m\u00ed y que de m\u00ed ya sale a M\u00e9xico, pero de hecho \n\nse\u00f1ora lupita, no es un momento. Chingada madre 10 cercas, a d\u00f3nde est\u00e1 la lana \n\nque se gana CFE aqu\u00ed. Te lo digo de una vez, te cierro ah\u00ed y no entras y no me \n\nbusques porque es mi terreno, a donde quieras vamos a pelear, este es mi terreno \n\nya hicieron tonta a mi mam\u00e1 todos los a\u00f1os, le regalan 80 mil pesos, ya lo mataron \n\n\n\n192 \n \n\n \n\ncon el derrame cerebral, no le sirve para nada 80 mil pesos que me dan al a\u00f1o \n\nustedes. Todav\u00eda me est\u00e1s chingando con esto, todav\u00eda te voy a hacer un papeleo \n\ncon  todo porque esto en el contrato se ley\u00f3 que eso pertenec\u00eda a ustedes, cualquier \n\ncosa que pasara aqu\u00ed, cualquier cosa ustedes la iban a reparar est\u00e1 en el contrato. \n\nNo es un chisme m\u00edo, entonces por qu\u00e9 no lo hace valer pues, por qu\u00e9 no se respeta \n\nlo que est\u00e1 en el contrato, ya fui con el comisariado, eso me dijeron, que hace un \n\npapel. Ya se hizo una junta que tenemos una queja de la se\u00f1ora Guadalupe \n\nSantiago, no pero ma\u00f1ana ya lo pongo. Le dice el comisariado, no es un juego, \n\nporque si la se\u00f1ora decide que le va a tapar, nosotros estamos para apoyarla porque \n\nella es ejidataria legal de aqu\u00ed y el ejido cualquier problema que vaya a tener, \n\nnosotros estamos para apoyarla, as\u00ed que no es un juego, diga si es cierto que \n\nma\u00f1ana, no pues ma\u00f1ana no ni haciendo milagros, \u00bfentonces para qu\u00e9 dice\u2019, deme \n\n15 d\u00edas se\u00f1ora por favor para arreglarlo. Bueno, me voy a fijar si en 15 d\u00edas ya est\u00e1 \n\nla cerca y si no, yo lo voy a cercar. Ya lo puso, pero no, no son responsables, no \n\nexiste esa comunicaci\u00f3n entre el que alquila, el arrendatario, no existe. \n\n \n\nE: \u00bfha generado empleo eso? \n\nS: No, aqu\u00ed no. Se especific\u00f3 en el contrato claramente que ven\u00eda este proyecto a \n\nbeneficiarse el pueblo. Primero al campesino, cu\u00e1nto se le iba a dar por el metro \n\ncuadrado, y que el si pod\u00eda sembrar su tierra; segundo, se iba a capacitar a toda la \n\ngente de ac\u00e1 los j\u00f3venes estudiantes, los j\u00f3venes que ya estaban en carrera para \n\nque pudieran encontrar el trabajo aqu\u00ed; tercera, esos j\u00f3venes ten\u00edan que ser \n\npreferentemente hijos de las personas que sal\u00edan perjudicados por los e\u00f3licos, esos \n\neran los que iban a tener la preferencia para trabajar, ya cumpli\u00e9ndose ese cupo y \n\nsi quedaba m\u00e1s para vacantes ya le entraba a los dem\u00e1s pero que ya estaban \n\npreparados, todo estaba escrito en el contrato, ellos dicen que no, bueno se hizo la \n\nmemia, que iban los muchachos, que iban los j\u00f3venes, a prepararse, al rato ellos \n\nmismos lo fueron sacando, que no estaba preparado, porque iba a causar un \n\nproblema, que si se lastimaban era un problema.  \n\nAhorita la gente que se decidi\u00f3 est\u00e1 lejos, uno est\u00e1 monterrey, otro en Monclova, \n\notro en zacatecas, as\u00ed andan los pobres, est\u00e1n preparados por eso andan all\u00e1, pero \n\naqu\u00ed no hay trabajo, ellos lo sacaron.  \n\nE: \u00bfla gente de qu\u00e9 vive aqu\u00ed, de agricultura? \n\nS: de nada, esperando su pedacito.  \n\nE: la mensualidad que le dan a usted le da 84 mil anuales por 4 generadores  \n\nS: s\u00ed, y una hect\u00e1rea de oficina.  \n\nE: \u00bfo sea cada uno le pagar\u00eda 21 mil al a\u00f1o m\u00e1s o menos? \n\nS: pero ahora la oficina.  \n\nE: estamos hablando que 21 mil pesos al a\u00f1o son 500 mensuales  \n\nS: es una mamada, as\u00ed me lo sac\u00f3 un chavo una vez, me dijo es una mamada. As\u00ed \n\nesta esto, es nada. Pero qu\u00e9 m\u00e1s le digo, agarraron a la viejita que no sabe leer.  \n\nE: y as\u00ed como ustedes est\u00e1n todos, en el sentido de \u2026 \n\n\n\n193 \n \n\n \n\nS: todos, en ese e\u00f3lico, en ese de la venta dos. As\u00ed estamos. Somos los que le \n\nhacemos ruido al comisariado. \n\nE: los otros de la venta 1 que est\u00e1n con AXINA o IBERDROLA, \u00bfno reclaman nada? \n\nEst\u00e1n en el mismo\u2026  \n\nS: no, esos ganan bien. Ellos ahorita en febrero cobran, el 14 de febrero les dan su \n\ncheque, pero bien est\u00e1 s\u00faper bien, euros, eso s\u00f3lo privado que entraron aqu\u00ed. Pero \n\nestos fueron los que entraron primero, al ver esto que generaba, pues se \n\nconectaron, porque yo para ser esta demanda me fui con IBERDROLA, con Energ\u00eda \n\nRenovable, ah\u00ed tengo el papeleo, anduve ah\u00ed fue que me desglosaron ellos, uno de \n\nellos fue el que me dijo mira Lupita ya no andes caminando cerca ah\u00ed, agarra un \n\narma, dice as\u00ed el muchacho. S\u00e1calo, en mayo a nosotros nos toca revisar, darle \n\nmantenimiento a esa alta tensi\u00f3n, ponle una cerca, ponle candado y agarra un arma, \n\nes tu terreno lo tienes pegado a tu casa que lo respeten. Como dices t\u00fa, si no te \n\nquieren dar dinero por todos esos a\u00f1os que ya lo explotaron, es una millonada yo \n\nplatico contigo de confianza porque s\u00e9 que no me vas a quemar, s\u00f3lo para que \n\nsepas como son las cosas, es una millonada de pesos, millonada, hasta yo te puedo \n\ndecir como lo puedes destruir, si no te hacen caso yo te digo, pero aqu\u00ed entre nos, \n\nfacil\u00edsimo es. Pero es una millonada para que te est\u00e9n lastimando as\u00ed que lo saquen. \n\nS\u00ed le digo no lo quiero ver ah\u00ed, no quiero, ya es mucho da\u00f1o, el que le hizo a mi \n\nmam\u00e1, de eso me duele la cabeza estoy acabando loca tambi\u00e9n es el o\u00eddo, \u00a1s\u00ed el \n\no\u00eddo me zumba! Me desespero, ya me hizo loca ya me hizo mal esa cosa. Ese de \n\nIBERDROLA me dijo mira Lupita, a nosotros nos contact\u00f3 CFE, nosotros le \n\npagamos a CFE, a nosotros nos vende CFE, es as\u00ed, s\u00ed as\u00ed me dijo.  \n\nE: \u00bfy ya no quieren construir m\u00e1s por el momento no sabe? \n\nS: s\u00ed dice que viene la nueva ACCIONA, entre la mojonera, entre la venta termina \n\nla venta y empieza el provenir Chimalapa, ah\u00ed.  \n\nE: \u00bfvan a construir otra? \u00bfY ya est\u00e1n con la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n? \n\nS: ya est\u00e1n con la poblaci\u00f3n chingando, porque dicen que ya fueron al provenir a \n\nregalarles, a gente ignorante, como all\u00e1 apenas empieza, como pas\u00f3 aqu\u00ed, es un \n\nabuso lo que hacen.  \n\nE: en cuestiones de medio ambiente el flujo de las aves, \u00bfha sentido diferencia? \n\nS: \u00a1s\u00ed pues! Ya no existe se fueron alejando, parece un monstro yo digo que lo ven, \n\na lo lejos lo ven. Antes no, antes cualquier pajarito porque estamos en el monte: \n\ncalandrias, cenzontle, de todo ven\u00eda mijo, todo eso se fue disminuyendo, se \n\ndisminuy\u00f3 todo eso, ya nada m\u00e1s ves e\u00f3licos por todos lados, imagino que eso les \n\nda temor a los pobre animalitos.  \n\nE: sienten la vibraci\u00f3n. \n\nS: s\u00ed y ellos como son m\u00e1s sensibles.  \n\nE: entonces la postura de ustedes, ya no le gustar\u00eda que construyeran m\u00e1s parque \n\ne\u00f3licos. \n\nS: no, yo estoy realmente decepcionada de estas empresas, por qu\u00e9 no existi\u00f3 la \n\nverdad, existi\u00f3 una verdad entre comillas que ellos nada m\u00e1s conocen, nosotros los \n\n\n\n194 \n \n\n \n\nejidatarios no, no la conocemos, no yo realmente no, a m\u00ed como yo lo he dicho a m\u00ed \n\nno me beneficio en nada a m\u00ed me perjudic\u00f3. Me jodi\u00f3 vaya.  \n\nE: y las empresas adem\u00e1s de pagar los terrenos, \u00bfhacen algo por la comunidad?  \n\nS: s\u00ed, claro. M\u00e1s ACCIONA, y CFE, pues de repente porque estos comisariados, \n\npara que CFE te lo de, el comisariado debe estar de pie, decir que hay tano de \n\ndinero, porque es un negocio que se hace de comisariado y empresa, entonces \n\nllegan al arreglo de que cada a\u00f1o va ser un trabajo social, ya sea drenaje, sea el \n\npozo, que qu\u00e9 le falta, pero entonces existe de que si pasa esos a\u00f1os, los tres a\u00f1os \n\nque est\u00e1 el comisariado y no le va a decir, ellos a gusto, se clavan el dinero. Y ya \n\nno hacen nada. \n\nE: tambi\u00e9n existe una cuesti\u00f3n del comisariado, que se queda el dinero.  \n\nS: se lo quedan, se lo reparten, as\u00ed desde que se meti\u00f3 CFE aqu\u00ed, as\u00ed fue, para \n\nhacerse ese contrato bajaron todos los de CFE se hizo una asamblea con los 362 \n\nejidatarios, que somos ac\u00e1 los del n\u00facleo ejidal porque no todos somos, somos nada \n\nm\u00e1s los 360 los que tenemos el certificado de ejidatario, los dem\u00e1s nada m\u00e1s son \n\nmencionados ejidatarios pero no tienen un certificado de derecho com\u00fan que dice \n\nque eres ejidatario que as\u00ed es aqu\u00ed la ley, los dem\u00e1s no, los dem\u00e1s son ejidatarios, \n\nporque dicen quiero ser ejidatario a ver que dice la asamblea, ah s\u00ed est\u00e1 bien, s\u00ed es \n\nejidatario, pero no es reconocido por el n\u00facleo ejidal porque no tiene el papel, \n\nentonces somos 360 ejidatarios nada m\u00e1s porque no hay m\u00e1s, con esos fue que se \n\nhizo los documentos que sabemos que est\u00e1 escrito todo ah\u00ed, entonces eso es cada \n\na\u00f1o mientras estuviera CFE, empresa privada, lo que estuviera ac\u00e1, que fuera que \n\nse estuviera beneficiando del pueblo, deber\u00eda hacer un trabajo social al pueblo \n\nanualmente, que el alumbrado p\u00fablico, que el pante\u00f3n municipal, que el parque, \n\nque las escuelas, que la cancha de b\u00e9isbol, que la cancha de futbol, eso era, pero \n\nno lo hacen porque todo est\u00e1 as\u00ed amafiado. \n\n \n\nE: s\u00ed porque el dinero no aparece, no se re\u00fanen para eso.  \n\nS: a veces queremos, pero aqu\u00ed ha pasado muchas cosas, unos van porque el otro \n\nes otro l\u00edder que le dice que no que se va a hacerlo que o digo porque yo puse al \n\ncomisariado. \n\nE: lucha de poderes.  \n\nS: y aqu\u00ed se acaba todo. No aqu\u00ed hay mucho problema, muchos problemas y no hay \n\nquien lo resuelva porque todos ya est\u00e1n amafiados con el dinero, y ya olvidaron lo \n\nque es la dignidad, lo que es la lucha en comunidad juntos, decir que te pasa a ti, \n\nvamos a hacer algo, mira que me hicieron all\u00e1, vamos a hacer algo, vamos a hacer \n\nalgo, caminemos, yo se los he dicho, con 25 ejidatarios que vayamos a la agraria, \n\nporque ah\u00ed es a donde se manda ac\u00e1, a la Reforma Agraria a decir que aqu\u00ed se \n\nest\u00e1n haciendo mal las cosas, pero Lupita si nos sale fulano, pues qu\u00e9, vamos a la \n\nagraria, porque \u00e9l lo ha dicho, si 25 ejidatarios me traen aqu\u00ed yo lo muevo as\u00ed, \n\nbasado en la Ley agraria todo tiene soluci\u00f3n, pero al mismo tiempo ellos se echan \n\npara atr\u00e1s, tienen miedo y prefieren estar con ese pedacito por el temor. \n\nE: ya no hacen nada, aunque no est\u00e9n de acuerdo.  \n\n\n\n195 \n \n\n \n\nS: no est\u00e1n de acuerdo pero ya qu\u00e9 hacen, de eso a nada. No aqu\u00ed hay muchos \n\nproblemas, much\u00edsimos, ninguno est\u00e1 resuelto, al contrario va a seguir a viendo \n\nm\u00e1s, se van a incrementar con eso de que viene ah\u00ed. Pero esto no funcion\u00f3, bueno \n\npara m\u00ed personalmente cero, porque te digo que hasta que yo me muera van a sacer \n\neso de ah\u00ed.  \n\nE: \u00bfc\u00f3mo se llama esa? \n\nS: torre de alta tensi\u00f3n.  \n\nE: \u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os faltan para que acabe el contrato?  \n\nS: 15 a\u00f1os, a su mecha. \n\nE: el contrato dice que se va a aumentar, que ni siquiera pueden ver el contrato.  \n\nS: no vemos el contrato. \n\nE: pero s\u00ed les depositan. \n\nS: s\u00ed, ah\u00ed nos pagan, nos re\u00fanen y nos dan los cheques, ni dice nada, nada m\u00e1s \n\ndicen firma aqu\u00ed. \n\nE: la misma cantidad desde siempre \u00bfpagan menos de energ\u00eda ustedes? \n\nS: igual, aqu\u00ed no se vio eso, no aqu\u00ed tu pagas tu gasto de luz igualito, no vari\u00f3 en \n\nnada.  \n\nE: \u00bfsiente que la cultura se ha visto afectada, la cultura de la comunidad? Toda esta \n\ntransformaci\u00f3n y esta inserci\u00f3n de elementos tecnol\u00f3gicos, \u00a1trajo alg\u00fan cambio? \n\nAlter\u00f3 la vida de las personas, adem\u00e1s de lo que me dice, ruido, la diferencia del \n\npago de los terrenos porque eso ya crea una brecha de unas personas que tienen \n\nm\u00e1s poder adquisitivo, pero ha impactado a la comunidad de otra manera como \n\nculturalmente, sobre sus costumbres. \n\nS: pues cambio cultural, no. Sigue siendo igual. Pero aqu\u00ed estuvieron los espa\u00f1oles, \n\nla empresa es espa\u00f1ola GAMESA, puso 100 e\u00f3licos. S\u00ed aqu\u00ed estuvieron un a\u00f1o. \n\nPero no pas\u00f3 nada sigue igual, nada ha cambiado no aportaron nada, est\u00e1  igual \n\nuna agencia que ya tiene m\u00e1s de 15 a\u00f1os que est\u00e1n haciendo y nunca se termina.  \n\nE: esas son todas mis preguntas, eran m\u00e1s saber justo su parecer, qu\u00e9 hab\u00eda \n\npasado despu\u00e9s de que lo hab\u00edan implementado, como hab\u00edan llegado con ustedes, \n\nsi realmente le est\u00e1n pagando, cu\u00e1nto, por qu\u00e9 tambi\u00e9n tiene que ver eso cu\u00e1nto \n\nles paga y como les pagan, que es lo que me dice que es un valor bastante por \n\ndebajo del promedio.  \n\nS: lo que no me cabe en la cabeza es por qu\u00e9 dos oficinas, nom\u00e1s date la vuelta \n\nporque aqu\u00ed entran ah\u00ed para ver donde est\u00e1 el parque, se llen\u00f3 de oficinas.  \n\nE: les restringen cultivar a lado. \n\nS: eso s\u00ed les dije que no, les dije qui\u00e9n me va a mantener, yo tengo que sembrar mi \n\nsorgo. S\u00ed si\u00e9mbrelo, c\u00f3mo me voy mantener, c\u00f3mo voy a mantener a mi madre. \n\nTengo que sembrar mi sorgo. \n\nE: usted se mantiene de eso, de la venta de sorgo. \n\nS: ahora me ching\u00f3, tuve que meter un oficio en el comisariado. Mira la laguna que \n\nhizo el sorgo, el sorgo es delicado con el agua, el sorgo no necesita mucha agua. \n\nLo jodi\u00f3 todo, se perdieron 5 hect\u00e1reas. Ya le dije al comisariado qu\u00e9 pas\u00f3, cuando \n\nmand\u00e9 la foto de que sucedi\u00f3 eso desde agosto, no te han dicho nada. Pero en \n\n\n\n196 \n \n\n \n\ncuanto me d\u00e9 un aviso yo te llamo para que vea que hace porque mira c\u00f3mo te \n\njodi\u00f3, obligarlo a que haga su camino que vea como arreglarle ah\u00ed. Tantos \n\ningenieros que est\u00e1n sentados ah\u00ed, gan\u00e1ndose el dinero, toda esa gente de M\u00e9xico \n\nnada m\u00e1s llega y se sienta comiendo a gusto est\u00e1n  no hacen nada. Le digo yo soy \n\ngente de primaria, pero mi mente, me encanta mi trabajo, que procede, que estoy \n\nhaciendo que hace falta, caramba. S\u00ed pero ah\u00ed est\u00e1n. \n\nE: crearon todo un edifico, \u00bfes aqu\u00ed a la vuelta? \n\nS: s\u00ed caminando, fui ayer que estaba un perro que se andaba agarrando una gallinita \n\ny ya no lo alcanc\u00e9, mat\u00f3 a la gallina fui hasta por all\u00e1 le ech\u00e9 pedradas, yo digo que \n\nde ellos ha de ser porque ah\u00ed entr\u00f3. Aqu\u00ed todo turista entra toma fotos, aqu\u00ed es libre, \n\nno te preocupes, aqu\u00ed no hay nada de cosas.  \n\nE: se podr\u00eda tomar fotos donde se ve su campo de sorgo y se ve la turbina justo \n\npara tomar una foto de como la turbina est\u00e1 afectando sus campos. \n\nS: ah\u00ed est\u00e1 a todo los e\u00f3licos est\u00e1n adentro del terreno, ah\u00ed est\u00e1 el terreno, ah\u00ed \n\nentran a veces a sacar le\u00f1a a sacar iguana, no hay problema, si alguien te dice, le \n\ndices la se\u00f1ora Guadalupe es mi t\u00eda y hasta te pueden ayudar ah\u00ed.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n \n\n \n\nAPENDICE J \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA FUNCIONARIOS MUNICIPIO \n\nUNION HIDALGO \n\n \n\nIngeniero Jos\u00e9 Perzabel, soy asesor t\u00e9cnico de este honorable Ayuntamiento. Yo \n\nsoy secretario Municipal  \n\nE. Los Comit\u00e9s son  a partir de, formados por gobierno \n\nUH- Un comit\u00e9 e\u00f3lico se forma civil, aqu\u00ed no forma parte ni el gobierno estatal ni el \n\ngobierno federal. Eso se fungi\u00f3 a ra\u00edz de los conflictos sociales, del divisionismo de \n\ntierras, grupos radicales que quer\u00edan posicionarse en ganar ventaja en quien tiene \n\nmas o quien puede mas para poder generar los recursos suficientes propios, y lo \n\ncomit\u00e9s surgieron a ra\u00edz de tener un buen control y repartir ahora si todas las \n\nganancias equitativamente en partes iguales y conservar las tierras que se \n\nproduzcan, se sigan cultivando y preservar la tradici\u00f3n que ven\u00edan trayendo a\u00f1os \n\natr\u00e1s \n\nE. Y estos comit\u00e9s est\u00e1n totalmente desvinculados de gobierno, no trabajan con \n\nustedes, en conjunto, intentas ser mediadores.. \n\nUH. No, lo que nosotros tenemos conocimiento es que el comit\u00e9 e\u00f3lico funge y \n\ntrasmite informaci\u00f3n como un corte de caja, cuanto genera, cuanto entra, quien tiene \n\nm\u00e1s generadores, tan informaci\u00f3n detallada. \n\nE. Ustedes no tienen otra forma de tener informaci\u00f3n exacta o detallada sino es \n\ntrav\u00e9s de ellos? O SEA COMO GIBIERNO, les pasa alguien m\u00e1s informaci\u00f3n \n\nUH. No, el gobierno tiene la facultad de comunicarle al municipio, que es el \n\npropietario de las consultas e\u00f3licas y de los convenios, en donde pues voy a generar \n\ntanta energ\u00eda, por tantos generadores y viene una derrama por tantos millones de \n\npesos\u2026por ejemplo ahorita viene una derrama de tantos millones de pesos. Por \n\nejemplo ahorita viene una consulta e\u00f3lica por una inversi\u00f3n de 1,800 millones de \n\nd\u00f3lares en puerta. Y eso ay lo comunic\u00f3 el gob federal, porque ah\u00ed interviene. \n\nE. Y se los comunica c\u00f3mo? Ustedes tienen la obligaci\u00f3n de comunicarse a la \n\nsociedad civil o no? Ustedes se lo comunican al comit\u00e9? \n\nUH. No porque esa informaci\u00f3n al momento se vuelve privada per despu\u00e9s es \n\np\u00fablico, por qu\u00e9? Porque esta conyuntado con el municipio para decirle \u201cte voy a \n\ndar tantos miles de pesos pero para un desarrollo social, el municipio tiene la \n\nfacultad de poder direccionar una cierta cantidad para obras sociales, para el \n\ndesarrollo social en donde puede ser techumbre, pavimentaciones, agua potable, \n\nsiempre y cuando sea direccionado al desarrollo social. \n\nE. y esta cuesti\u00f3n de las consultas publicas que mencion\u00f3, se gestionan tambi\u00e9n a \n\ntrav\u00e9s de ellos, y ustedes no tienen alg\u00fan papel dentro des esta convocatoria? \n\nUH. Si, la consulta la conduce el presidente municipal, conjuntamente con sus \n\ncomit\u00e9s, con la gente agremiada, gente interesada, por qu\u00e9? Porque como es una \n\nderrama econ\u00f3mica pues aqu\u00ed todo mundo se pega,, pero siempre y cuando tiene \n\nque ser apegado a ciertas normas \n\nE. El presidente tiene que estar verificando eso no? Que siempre este legal\u2026 y \n\nbueno me dec\u00eda que los datos y cifras a cuanto se produce y eso est\u00e1 m\u00e1s en los \n\n\n\n198 \n \n\n \n\ncomit\u00e9s, pero como gobierno o el gobierno federal no les pide a ustedes que les \n\npase \u00bfCu\u00e1nto esta produciendo ese parque?  todas las empresas que tienen \n\nproducci\u00f3n en Uni\u00f3n Hidalgo.. porque la final el gobierno tiene que tener un conteo.. \n\nporque eso sirve para reducir los gases de efecto invernadero y temas de cambio \n\nclim\u00e1tico y dem\u00e1s.. incluso est\u00e1n los informes cuando dicen \u201c de energ\u00eda e\u00f3lica se \n\nprodujo el 10% de energ\u00eda bl abla\u201d. MI pregunta es porque yo tenia la idea que se \n\niba hacia ustedes y entonces se iba haciendo como una base de datos y ya de ah\u00ed \n\nvenia toda la informaci\u00f3n que uno puede encontrar en internet incluso. \n\nUH. Bueno, esa informaci\u00f3n antes era confidencial, pero por todos los problemas \n\nque han surgido se ha vuelto p\u00fablico, por qu\u00e9? Por temas de transparencia \n\ngubernamental en donde tanto el gobierno federal, estatal y municipal tienen que \n\nrendir informe de actividades, y en esos informes viene integrado.. todo el informe \n\ne\u00f3lico, en donde, en primera inversi\u00f3n, cuanto derrama, cuando genera, cuantas \n\ndivisas deja la derrama social a un municipio. \n\nE. de ah\u00ed para evaluar si el proyecto entra, si beneficia.. \n\nUH. De hecho la zona  del Istmo esta considerada ora\u00b4si que parque e\u00f3lico, que \n\nsurge a ra\u00edz de Felipe Calder\u00f3n que vino a inaugurar el primer parque e\u00f3lico de La \n\nVentosa, a ra\u00edz de eso se viene generando generando m\u00e1s inversiones, y ahorita \n\nUH forma parte de la estrategia federal de inversi\u00f3n e\u00f3lica, y te vuelvo a repetir, con \n\nuna inversi\u00f3n de 1800 millones de d\u00f3lares en puerta. \n\nE. Cuantos parques hay en Uni\u00f3n Hidalgo? \n\nUH. Hay cuatro parques e\u00f3licos \n\nE Y est\u00e1 la construcci\u00f3n de otro? \n\nUH. Exactamente \n\nEn Solo que este \u00faltimo est\u00e1 pasando por un proceso de diferente porque tendr\u00e1 \n\nuna consulta publica \n\nUH. Si \n\nE. Y en cuanto a estas cuestiones sociales, ustedes tienen informaci\u00f3n sobre \n\ncu\u00e1ntos empleos se crean, s\u00e9 que no tienen la cifra exacta, pero se generan \n\nempleos? Esta generando beneficios en la sociedad? O en gobierno que est\u00e1 \n\ndejando esto?, a nivel local se siente este desarrollo como gobierno, esa derrama? \n\nUH. Esa es una buena pregunta. A ra\u00edz que vino la invasi\u00f3n de los parques e\u00f3licos, \n\nlos municipios y su   gente no estaba preparada, por qu\u00e9? Porque los parques \n\ne\u00f3licos recibe gente capacitada, gente experta, entonces ah\u00ed los municipios \n\nallegados , que es Ingenio, Ixtaltepec, Juchit\u00e1n, Uni\u00f3n Hidalgo, todos los municipios \n\nque contemplan parques e\u00f3licos, pue son estaban preparados para poder ingresar \n\na su gente a la plataforma d trabajo. Toda la derrama de trabajo viene un 80% de \n\nfuera y un 20% de la comunidad, la propuesta como municipio es implementar, \n\ninstalar, por medio de convenios, un tecnol\u00f3gico donde se tiene que prepara gente \n\nde la zona para que la derrama econ\u00f3mica quede aqu\u00ed y ya no tengamos que \n\nmandar a los j\u00f3venes a los tecnol\u00f3gicos de Zacatecas ni de Monterrey, que ah\u00ed son \n\nlos \u00fanicos lugares donde hay escuelas e\u00f3licas. Y lo que pretendemos es que se \n\ngenere, se instale un tecnol\u00f3gico que tengan la capacidad para que esas \n\n\n\n199 \n \n\n \n\ninversiones que queden con nuestra gente. Esa es la tarea que se implement\u00f3 este \n\na\u00f1o. \n\nE. y adem\u00e1s de los empleos, hay otros beneficios que la instalaci\u00f3n de los parques \n\ne\u00f3licos deja hacia la comunidad: haya dinero para que se pavimente, se cree una \n\nescuela.. \n\nUH. Mire, eso se ve palpable a ra\u00edz del sismo del 7 de septiembre Todas las \n\nempresas e\u00f3licas invirtieron, poco o mucho pero fue muy \u00fatil la derrama econ\u00f3mica \n\nque direccionaron, en donde apoyaron con v\u00edveres, con despensas, con casas de \n\ncampa\u00f1a. Y ahorita cada una implement\u00f3 una campa\u00f1a en reconstrucci\u00f3n, y \n\nrehabilitaci\u00f3n en o \u00bfd\u00f3nde esta direccionado a las escuelas, a casas.. no dejamos \n\nafuera ni un reconocimiento a ellos que lo han hecho p\u00fablico, t su apoyo lo han \n\nhecho incondicionalmente, sin nada a cambio. Y yo creo que ahorita est\u00e1n \n\ndemostrando, est\u00e1n dando lo que sembraron y lo que est\u00e1n cosechando lo est\u00e1n \n\ncompartiendo con la gente de las comunidades. Y no es nada m\u00e1s en UH, Se ha \n\nvisto en San Dionisio, en Juchit\u00e1n, en Ixtaltepec, en donde fue muy grande el \n\ndesastre.. \n\nE. Y en cuestiones de medio ambiente han sentido alguna diferencia, como \n\nmigraci\u00f3n de aves, murci\u00e9lagos, el ruido.. \n\nUH. Bueno pues el ruido.. no perturba, no lo percibimos porque es una altura \n\nconsiderable,. Que perjudica a las aves, sabemos que las aves buscan su nido o su \n\nlugar de origen, y claro que buscan la selva, el monte, entre mas lejitos de la \n\ncivilizaci\u00f3n, mucho mejor Yo creo que todos nos adecuamos a lo que tenemos, \n\ncomo seres humanos y como animales, mucho m\u00e1s. \n\nE. Entonces la postura del ayuntamiento est\u00e1n receptivos a tener m\u00e1s proyectos \n\ne\u00f3licos porque esta generando una \u201cderrama\u201d, que es apalabra me parece un poco \n\nfuerte, esta generando ingresos que puede generar empleos, o como es? No hay \n\ncomo esa decisi\u00f3n propia como municipio o m\u00e1s viene como una instrucci\u00f3n del \n\ngobierno Federal y ustedes acatan eso. \n\nUH. Si, as\u00ed es. \n\nE. y con otro tema que es un poco m\u00e1s complejo, aqu\u00ed hay una cuesti\u00f3n del territorio \nporque hay unos que son privados, otros ejidatarios y otros son comunales\u2026 me \nimagino les llegan quejas porque como gobierno verifican eso.. porque cuando un \nterreno es comunal o ejidatario, si quieren implantar parques e\u00f3licos, se vuelve todo \nun tema porque la tierra es de toda la comunidad.. c\u00f3mo funciona ah\u00ed? He le\u00eddo que \nJuchit\u00e1n no tiene una \u00e1rea de revisar estos terrenos, ustedes tienen ese poder \nfacultativo o saben c\u00f3mo funciona? Sobre todos considerando si u parque e\u00f3lico \npuede pasar por todos.. \nUH. Aqu\u00ed es terreno de propiedades privadas, los pueblos vecinos como san \n\nDionisio son ejidatarios. Y adem\u00e1s pertenecen directamente a Juchit\u00e1n, y ah\u00ed se \n\naplica lo que se llama a los ejidatarios del lugar para darle cabida a cualquier \n\nproyecto e\u00f3lico. Aqu\u00ed se llama s\u00f3lo a los propietarios, entre ellos al comit\u00e9 \n\nE. El escenario que se espera a corto plazo son mas proyectos? Por el momento \n\ntienen un o en breve, hay otros a futuro? \n\n\n\n200 \n \n\n \n\nUH. Lo que se est\u00e1 trabajando ahorita es que pase la consulta para que haya un \n\nderrame econ\u00f3mico mas y se hagan mas obras sociales en beneficio de toda la \n\npoblaci\u00f3n. \n\nE. Y una pregunta, esta es una dif\u00edcil, qu\u00e9 pasa si la consulta dicen que no, como \n\nen los dos casos que ha habido en Juchit\u00e1n? Si la sociedad dice no va, el gobierno \n\ntiene que acatar eso o tiene que buscar la renegociaci\u00f3n de lo que implica, o c\u00f3mo \n\nfunciona? Como gobierno tienen que mediar? \n\nUH. Por eso funge el comit\u00e9 y la intervenci\u00f3n del presidente para ver la log\u00edstica de \n\nque se tiene que llevar a cabo porque es beneficio para todo mundo, no nada mas \n\npara la pura autoridad. Dicen que el beneficio total es para el municipio lo cual es \n\nmentira, porque la inversi\u00f3n la traen totalmente ellos. Ellos instalan, consultan, \n\nderramas, contratan compran terrenos, ellos rentan, ellos hacen todos. \u00danicamente \n\nlo que percibe el municipio es un 2% de la derrama para el desarrollo social, que lo \n\nque se ha llevado a los atr\u00e1s, que muchos no se han dado a conocer, siempre ha \n\nsido tapado, pero este a\u00f1o se debe mostrar los montos y redireccionar a obras para \n\nla comunidad. \n\nE. Ser\u00eda todo, s\u00e9 que est\u00e1n haciendo cosas, solo podr\u00edan repetir su cargo. \n\nUH. Ingeniero Jos\u00e9 Perzabel, soy asesor t\u00e9cnico de este honorable Ayuntamiento. \n\nYo soy secretario Municipal. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n201 \n \n\n \n\nAPENDICE K \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA RODOLFO DE SENER \n\n \n\nSecretar\u00eda de Energ\u00eda.   Puesto: Director General de Impacto social y ocupaci\u00f3n \n\nsuperficial \n\nDentro de esta direcci\u00f3n general recae la obligaci\u00f3n llevar a cabo los procesos de \n\nconsulta con comunidades ind\u00edgenas. \n\nE. Explica como esta divididas las preguntas de la entrevista. Por ejemplo, en \n\nproyectos e\u00f3licos, \u00bfqui\u00e9n decide la instalaci\u00f3n de los proyectos o existe alg\u00fan \n\ncomit\u00e9 que los apruebe?, porque son tambi\u00e9n iniciativas de gobierno, sector \n\nprivado, pero m\u00e1s o menos como se ejerce. \n\nR. A partir de la reforma se modific\u00f3 mucho el esquema del desarrollo del sector de \n\nlas energ\u00edas renovables, por un lado est\u00e1 todo el tema de la transici\u00f3n energ\u00e9tica y \n\npol\u00edticas que promueven justamente el desarrollo de tecnolog\u00edas limpias y por otro \n\nlado est\u00e1 la parte del mercado el\u00e9ctrico. Una de las principales barreras que ten\u00eda \n\nel sector de las renovables era justamente lo elevado de los costos hace algunos \n\na\u00f1os hacia mas dif\u00edcil el desarrollo de las inversiones, cada vez es m\u00e1s atractivo \n\npara los inversionistas, los costos se han disminuido entonces hay m\u00e1s inter\u00e9s.  \n\nEl modelo del mercado el\u00e9ctrico le corresponde a la subsecretaria de electricidad \n\n\u2026sugerencia de buscar una entrevista con alg\u00fan miembro de este sector para que \n\nconozcas m\u00e1s a fondo o tengas una l\u00ednea m\u00e1s clara de que informaci\u00f3n buscar o \n\nrecopilar sobre el mercado el\u00e9ctrico y por el otro lado por el tema de transici\u00f3n \n\nenerg\u00e9tica tambi\u00e9n valdr\u00eda la pena que buscaras a gente de la subsecretar\u00eda de \n\nPlaneaci\u00f3n y transici\u00f3n energ\u00e9tica, particularmente de la direcci\u00f3n general de \n\nenerg\u00edas limpias porque desde ah\u00ed parte el ejercicio de planeaci\u00f3n. \n\nCuando me preguntas qui\u00e9n decide la instalaci\u00f3n son una serie de instancias y \n\nelementos que entran en juego para la viabilidad de cualquier proyecto, en este caso \n\ne\u00f3lico, ahorita la v\u00eda m\u00e1s factible es el modelo de subastas el\u00e9ctrico, el cual por \n\ndistintas razones los proyectos tienen una mayor posibilidad de avanzar y resultan \n\nser proyectos exitosos en ese sentido de energ\u00eda generada, y por otro lado esta el \n\nmapa de energ\u00edas renovables, hay un mapa interactivo que lo tiene la direcci\u00f3n \n\ngeneral de energ\u00edas limpias en el cual tu puedes ver las zonas del pa\u00eds que tiene \n\npotencial energ\u00e9tico de energ\u00edas renovables: donde hay potencial e\u00f3lico, potencial \n\ngeot\u00e9rmico, hidroel\u00e9ctrico, solar, etc. Esos son elementos importantes. Otro que \n\nest\u00e1 aqu\u00ed es la Interconexi\u00f3n, es decir, que haya factibilidad tecnol\u00f3gica y de \n\ninfraestructura para poder evacuar la energ\u00eda que se va a generar, eso lo regula el \n\nCENACE, Centro Nacional de control de energ\u00eda, que es un \u00f3rgano nuevo a partir \n\ndela reforma y el otro elemento que tambi\u00e9n responde ala pregunta es, cuando se \n\ntrata de comunidades ind\u00edgenas, ahora son tambi\u00e9n las comunidades ind\u00edgenas las \n\nque deciden sobre la instalaci\u00f3n o no de un proyecto e\u00f3lico. \n\nHay un  derecho especifico que est\u00e1 en la legislaci\u00f3n internacional en materia de \n\nderechos humanos de pueblos ind\u00edgenas, es el convenio 169 de la OIT, y ese \n\nconvenio, del cual M\u00c9XICO es parte desde 1990, obliga a que toda medida \n\nadministrativa o lesgilastiva que sea susceptible de afectar a los derechos humanos \n\n\n\n202 \n \n\n \n\nde los pueblos ind\u00edgenas debe ser consultado, como te imaginaras el derecho ha \n\nsido violentado por muchos muchos a\u00f1os\u2026 hay muy poca regulaci\u00f3n en M\u00e9xico \n\nque regule el tema de la consulta. De infraestructura no exist\u00eda nada, es decir, los \n\nproyectos se iban desarrollando as\u00ed sin m\u00e1s , y en el medio de la reforma se colaron \n\nestos temas (porque no eran de los temas centrales), pero s\u00ed se dio un espacio \n\nimportante al tema de la armonizaci\u00f3n con derechos humanos y sostenibilidad y se \n\ndijo, a ver, si tenemos que hacer consultas, vamos a regularlo m\u00ednimo, porque no \n\nhay una legislaci\u00f3n nacional. Entonces se estipul\u00f3 en la ley de la industria el\u00e9ctrica \n\nla obligaci\u00f3n de que la secretaria de energ\u00eda lleve a cabo los procesos de consulta \n\nde las comunidades ind\u00edgenas y en el reglamento de la ley de la industria el\u00e9ctrica \n\nse se\u00f1ala cuales son los principios que requiere una consulta y cuales son las \n\netapas y fases que debe  tener de manera general. Eso ayuda a saber quien decide, \n\nsi existe alg\u00fan comit\u00e9 gubernamental que lo apruebe? Como tal que yo sepa no \n\nexiste, pero yo me imagino que existe dentro dela subsecretaria tanto de planeaci\u00f3n \n\ncomo de electricidad alguna especia de comit\u00e9 interinstitucional que regle un poco \n\nla planeaci\u00f3n dela pol\u00edtica de transici\u00f3n, creo, pero ah\u00ed ya estoy aventurando\u2026 \n\nE. Yo vi que por ejemplo al menos ahorita hay un parque e\u00f3lico, o que est\u00e1n \n\ndesarrollando, creo es por parte de Mitsubishi, y en junio se hizo un comit\u00e9 con \n\ngobierno.. \n\nR. es gobierno, empresa y comunidad \n\nE: pero el primero \n\nR. pero adem\u00e1s ese comit\u00e9 deriva de la consulta, ese comit\u00e9 es de seguimiento de \n\nlos acuerdos de la consulta, por eso te digo que un comit\u00e9 gubernamental que \n\napruebe la instalaci\u00f3n de los proyectos como tal no; son una serie de elementos, \n\npor ejemplo la Comisi\u00f3n reguladora tiene que darte el premiso de generaci\u00f3n de \n\nenerg\u00eda, la SEMARNAT debe darte la autorizaci\u00f3n de manifestaci\u00f3n de impacto \n\nambiental sino no la vas a poder construir, tambi\u00e9n el caso de uso de suelo; el INAH \n\ntiene que dar su autorizaci\u00f3n para decir que efectivamente no va a haber un da\u00f1o \n\nal patrimonio hist\u00f3rico-cultural; el municipio tiene que dar su permiso de \n\nconstrucci\u00f3n justamente, sino no vas a poder hacer nada de nada\u2026la SENER tiene \n\nque emitir su resolutivo de la evaluaci\u00f3n de impacto social porque tampoco puedes \n\niniciar construcci\u00f3n sino tienes ese resolutivo y en el caso de comunidades \n\nind\u00edgenas, adem\u00e1s debe de haberse llevado a cabo el proceso de consulta y en su \n\ncaso haber obtenido el consentimiento de la comunidad para poder hacer el \n\nproyecto.  \n\nSon una serie de elementos que no necesariamente est\u00e1n coordinados. Desde la \n\nSecretaria, este a\u00f1o, se ha iniciado, a finales del a\u00f1o pasado, un ejercicio de \n\ncoordinaci\u00f3n interinstitucional pero no est\u00e1 formalizado. Cada cierto tiempo nos \n\nreunimos una serie de dependencias que tenemos algunas de estas medidas \n\nadministrativas que te dec\u00eda -salvo los municipios- , no son todas, hay mas, el \n\nCENASE tiene una serie de procesos administrativos para la interconexi\u00f3n que te \n\ndec\u00eda  y ah\u00ed nos vamos coordinando pero no para aprobar, sino para simplemente \n\n\n\n203 \n \n\n \n\nintercambiar informaci\u00f3n sobre cada uno de los proyectos y de ah\u00ed ver por donde \n\nva, que est\u00e1 faltando, que est\u00e1 fallando.. \n\nE. Tal vez todo eso sea para que un futuro se haga ya un consejo \n\nR. Yo espero que s\u00ed\u2026 tengo que aceptar mi ignorancia del contenido exacto de la \n\nLey de Transici\u00f3n energ\u00e9tica, como no es una ley que regule mis funciones, no la \n\nconozco a fondeo, pero me imagino que habr\u00e1 algunos \u00f3rganos de esta \u00edndole \n\nE. adem\u00e1s pienso que si se organiza de esa manera ya tienes paso a, b, c, como \n\nun check list\u2026 entonces s\u00ed es m\u00e1s complejo el proceso\u2026. Ya se est\u00e1 haciendo algo \n\npero por eso es que hay tantos conflictos en varios proyectos que se fueron \n\nhaciendo \n\nR. Exactamente. Todo esto que te estoy diciendo es post-reforma energ\u00e9tica. Previo \n\nala reforma energ\u00e9tica, si ten\u00edan que cumplir con su manifestaci\u00f3n de impacto \n\nambiental. Si hubieran ido a juicio tal vez hubieran tenido que hacer la consulta. De \n\nhecho el antecedente del proyecto de Mitsubishi, que se llama E\u00f3lica del Sur, el \n\nantecedente era otro proyecto que se pretend\u00eda hacer\u2026 (se\u00f1alando un mapa) mira \n\naqu\u00ed est\u00e1 el Golfo de Tehuantepec, aqu\u00ed hay una barra, donde se quer\u00edan poner los \n\naerogeneradores. Las comunidades que est\u00e1n aqu\u00ed dijeron \u201cni ma\u00edz palomas\u201d y \n\nentonces se cambi\u00f3 el proyecto aqu\u00ed en Juchit\u00e1n.  \n\nEl inicio de este proyecto, todo fue previo a la reforma. Estas comunidades fueron \n\na juicio. Uno de los argumentos fue que no se llev\u00f3 a cabo una consulta ind\u00edgena \n\nE. De hecho si me suena el caso, es junto con 5 comunidades ..Sa Dionisio del Mar, \n\nSanta Mar\u00eda del Mar, San Mateo\u2026 la capacidad de energ\u00eda \n\nR. es muy grande, es uno de los m\u00e1s grandes de Am\u00e9rica Latina, de casi 400mx.. \n\nes un ejemplo muy claro de lo que no hay que hacer y tambi\u00e9n es una muestra de \n\nla saturaci\u00f3n, creo yo, de proyectos de energ\u00eda e\u00f3lica en t\u00e9rminos sociales, es decir, \n\nuno m\u00e1s no bien planeado, por lo menos de di\u00e1logo, de diagn\u00f3stico, de \n\ncomunicaci\u00f3n, pues gener\u00f3 ah\u00ed un conflicto.. Insisto, ya hab\u00eda unas condiciones que \n\nle agregaste aqu\u00ed una piedra que ya desencaden\u00f3 todo. \n\nE. Siento que, siendo imparcial, es como una historia de \u201cpedro y el lobo\u201d, como que \n\nel proyecto ya tiene todas las iniciativas, quiere cubrir todo, pero como ya tienen los \n\nantecedentes, las comunidades ya est\u00e1n menos receptivas \n\nR. como ya conocen, ya sabe que es lo que pasa ah\u00ed. El director del proyecto ni \n\nsiquiera hablaba castellano, menos hablaba huave ni zapoteco, entonces negociar.. \n\nhubo varios errores ah\u00ed \n\nE. Bueno, creo que de ah\u00ed se responden varias preguntas.. los precios de licitaci\u00f3n \n\ncon empresas extranjeras me parece tienen que ver.. \n\nR. Es parte de mercado el\u00e9ctrico y se llaman subastas  \n\nE. Oye y los fondos, vi que tambi\u00e9n hay mucha participaci\u00f3n tanto del fondo privado, \n\npero tambi\u00e9n hay unos que participan el Banco Nacional .. \n\nR. Si, hay un inter\u00e9s de financiar proyectos renovables, ese no es un tema \n\nespec\u00edficamente de mi \u00e1rea, dominio, pero s\u00ed hay varios fondos que est\u00e1n \n\ninvirti\u00e9ndose en proyectos de energ\u00eda renovable, e\u00f3lica o solar  \n\n\n\n204 \n \n\n \n\nE. Tu sabes si se acompa\u00f1a-da seguimiento a los proyectos, o sea, desde que va \n\na iniciar, hasta que ya lo est\u00e1n implementando y despu\u00e9s, porque tambi\u00e9n vi que en \n\nesa parte se deja y.. \n\nR. En general la banca, tanto desarrollo nacional como de desarrollo internacional \n\nde desarrollo y comercial, cada vez tiene m\u00e1s claro la importancia justamente del \n\nmonitoreo y seguimiento, en el caso de Mare\u00f1a Renovables, te recomiendo revisar \n\nel Banco Interamericano de Desarrollo financi\u00f3 parte de este proyecto, y ellos tienen \n\nuna especia de mecanismo de investigaci\u00f3n, el BICI, que en casos donde hubiera \n\nalg\u00fan conflicto social, violaciones de derechos humanos, cuestiones de esta \u00edndole, \n\nactivan este mecanismo de investigaci\u00f3n. En el caso de Mare\u00f1a activaron este \n\nmecanismo y hace 6 meses o un a\u00f1o publicaron su informe , vale la pena que le \n\neches un vistazo, porque para el Banco Interamericano fue un caso de lo que ellos \n\nno deben de hacer y cuales fueron tambi\u00e9n sus fallas en este mecaniso de \n\nseguimiento y de control, porque iba a fallar. Entonces ahorita los bancos, en \n\ngeneral estas bancas de desarrollo general hasta las bancas comerciales, est\u00e1n \n\nteniendo mucho propiedad con todo el tema de salvaguardas sociales, ambientales \n\ny en especifico tambi\u00e9n con las consultas a comunidades ind\u00edgenas. Por ponerte un \n\nejemplo, varios de estos proyectos, el proyecto de E\u00f3lica, ahorita que est\u00e1 en \n\nconstrucci\u00f3n, mas all\u00e1 de que esta teniendo el comit\u00e9 de la consulta, de todas estas \n\ncosas, hay un seguimiento de la banca de desarrollo nacional , publica, que invirti\u00f3 \n\ndinero en el proyecto para dar seguimiento al cumplimiento de estas salvaguardas \n\nsociales. Est\u00e1n cumpliendo sus compromisos, su labor social, mitigando los \n\nimpactos negativos que ya estaban en la mira, etc.  \n\nE. Esa informaci\u00f3n no la encontraba \n\nR. Voy a hablar con las empresas, nosotros nos reunimos cada cierto tiempo con \n\nlas empresas de renovables, y ese es un tema que lo voy a plantear en la mesa, \n\njustamente la transparencia sobre estos mecanismos , porque ellos tambi\u00e9n pueden \n\ngenerar informaci\u00f3n  \n\nE. Incluso la AMDEE, que no tiene toda la informaci\u00f3n, informaci\u00f3n que existe  \n\nR. Nosotros les hemos insisti\u00f3 mucho en que hay una gran parte de la chamba que \n\nles toca a ellos; tienen que entender que no por ser energ\u00edas renovables ya la gente \n\nlos va a ver como los salvadores del planeta.. yo cuando empec\u00e9 en este tema me \n\ndaba esta impresi\u00f3n, escuchabas al empresario y parec\u00eda que dec\u00eda, mis \n\ncompromisos sociales ya est\u00e1n incluidos en mi modelo de negocio, que es energ\u00eda \n\nrenovable, punto\u2026 no es as\u00ed tu proyecto tiene una gran plus pero se puede ir por el \n\nprecipicio, como el caso de Mare\u00f1a, sino tienen en consideraci\u00f3n todas estas \n\nvariables sociales, pol\u00edticas, ambientales. AMDEE empieza a tenerlo m\u00e1s claro, y lo \n\nest\u00e1n trabajando\u2026 hay mucho inter\u00e9s por parte de ellos, valdr\u00eda micho la pena que \n\nhablaras con el director de este grupo.. \n\nE. Conf\u00edo en que al menos va a escribirme un mail dici\u00e9ndome m\u00e1ndame las \n\npreguntas.. le escrib\u00ed a el y a varias personas \n\nR. Le escribiste a H\u00e9ctor Trevi\u00f1o \n\n\n\n205 \n \n\n \n\nE. es el presidente, luego el secretario , y el de comunicaci\u00f3n\u2026 bueno y esto de los \n\nmarcos regulatorios pues ya est\u00e1, como que est\u00e1n ah\u00ed mismo, me surgi\u00f3 la pregunta \n\nporque en Brasil, para la implementaci\u00f3n del proyectos de energ\u00eda renovable, pero \n\nsobre todo de energ\u00eda e\u00f3lica, tienen una serie de manuales, de controles \n\nregulatorios, que trabajaron mucho tiempo, que no funcionaban, por mas que los \n\nhac\u00edan, se encontraban con problemas con las comunidades, del mismo \u00edndole no?, \n\npa\u00edses con problemas similares. Y bueno, hay un manual tal cual que te dec\u00eda son \n\nel paso a, b , c, d, y sino pasan de ah\u00ed no pasan a la licitaci\u00f3n, se llama PROIINFA. \n\nMe aprecio interesante porque aqu\u00ed (M\u00e9xico) no hay. \n\np. se est\u00e1 trabajando , te lo dir\u00e1 mejor la gente energ\u00edas limpias, pero yo por lo \n\nmenos desde mi \u00e1rea yo no veo que exista eso porque siguiendo con este tema y \n\ncon la pregunta anterior de la supervisi\u00f3n y el acompa\u00f1amiento, el acompa\u00f1amiento \n\nque te dije es de parte de la banca de desarrollo, cuida su inversi\u00f3n y para cubrir.. \n\npero ese es un externo. Puede ser un despacho y un contrato, puede ser una \n\norganizaci\u00f3n o algo que contrate para dicha organizaci\u00f3n, pero no es un \n\nseguimiento coordinado del gobierno sobre estos proyectos espec\u00edficos. \n\nEn el caso del tema ambiental , est\u00e1 la PROFEPA, es decir, la autoridad ambiental \n\nemite su organizaci\u00f3n, con una serie de condicionantes y tiene que ir informando el \n\ncumplimiento de las condicionantes, la empresa a PROFEPA en materia ambiental, \n\nen caso de que no, la PROFEPA \u201cles puede caer\u201d como dicen y sancionar. \n\nE. No est\u00e1 tan vinculada con SEMARNAT? \n\nr. cuando dije auditor\u00eda ambiental es SEMARNAT la que emite la autorizaci\u00f3n, la \n\nempresa esta obligada a irle informando sobre el seguimiento de las condicionantes \n\nque le habr\u00e1 puesto SEMARNAT en la autorizaci\u00f3n, pero quien opera la parte de \n\nsanciones es La PROFEPA, que depende de SEMARNAT, o sea esta dentro del \n\ncuerpo de esta. Pero por ejemplo en impacto social, que nos toca a nuestra \u00e1rea, \n\nno existe ni ley ni reglamento de un esquema de seguimiento por ejemplo del \n\ncumplimiento de los panes de funci\u00f3n social. El comit\u00e9 del que habl\u00e1bamos hace \n\nrato es porque hay una consulta ind\u00edgena. Sino hay una comunidad ind\u00edgena, no \n\nexiste un esquema formal en el que particip\u00e9 la autoridad.  \n\nEl plan de gesti\u00f3n social, nosotros dentro de las recomendaciones, o sino esta ya \n\nincluido nosotros lo ponemos en nuestros resolutivos, la obligaci\u00f3n de tener un \n\nsistema de monitoreo permanente,, de comunicaci\u00f3n con la comunidad, de \n\nevaluaci\u00f3n, de planeaci\u00f3n social, y un sistema de informes peri\u00f3dicos que nos lo \n\nhacen llegar a nosotros, pero no existe ning\u00fan mecanismo en el que nosotros vamos \n\na verificar que tengamos un equipo de inspectores, no existe nada de eso. \n\nE. Se tiene al menos ya la intenci\u00f3n de tener esos programas? \n\nR. Tiene que haber un cambio de ley para que en el tema social haya una.. \n\nE. porque me queda claro que al estar t\u00fa en esta \u00e1rea seas mas sensible a esos \n\ntemas,  \n\nR. Hay mecanismos, por ejemplo, la comisi\u00f3n reguladora de energ\u00eda, no puede \n\nrecibir el ingreso de la solicitud de tramite de servicio de generaci\u00f3n sino viene \n\nacompa\u00f1ado del acuse de recibido de haber ingresado la evaluaci\u00f3n de impacto \n\n\n\n206 \n \n\n \n\nsocial con nosotros. O sea hay algunos mecanismos de coordinaci\u00f3n que tenemos \n\nque permiten como ir controlando esto, pero no hay un esquema con presupuesto, \n\nsobre todo con un esquema normativo que permita ir a alg\u00fan equipo a verificar si se \n\nesta cumpliendo con lo que se dijo que se har\u00e1 como deber social, no les pasa nada. \n\nLa \u00fanica sanci\u00f3n que existe es que si empiezas a construir tu proyecto y no tenias \n\ntu resolutivo de impacto social sobre eso, y ah\u00ed hay una sanci\u00f3n.  \n\nHay ejercicios que justamente van monitoreando estos proyectos; esto que te dec\u00eda \n\nyo que todav\u00eda esta muy informal de coordinaci\u00f3n interinstitucional, que acompa\u00f1a \n\ny supervisa el proyecto de alguna manera, pero en el caso de las subastas, ah\u00ed si \n\nhay un acompa\u00f1amiento de parte de quien contrata las empresas, que en la primera \n\nsubasta es la CFE, quien les va a comprar la energ\u00eda van a ser ellos, entonces la \n\nCFE debe estar siguiendo desde el principio los avances de los proyectos porque le \n\ninteresan que cumplan con general la energ\u00eda a tal fecha, en tal a\u00f1o \n\nE. de acuerdo a lo que se estableci\u00f3 en la subasta. Que vi que la tercera fue hace \n\nun par de semanas. Podemos pasar al tema de Energ\u00eda. Igual esos datos no caen \n\naqu\u00ed pero, no encontr\u00e9 el dato exacto de cuantos parques e\u00f3licos se supervisan, \n\nsobre todo en esa \u00e1rea. Porque encontr\u00e9 la cantidad de parques que hay 24-27 pero \n\nno todas las cifras coincid\u00edan entre gobierno \n\nR. El CENACE debe tener idea de cuantos parques debe haber conectados, o \n\nfuncionando. A QUE TE REFIERES CON SUPERVISAN? \n\nE. s\u00e9 que los nuevos se supervisan desde la reforma, pero todos los que ya estaban \n\nfuncionando que abastecen energ\u00eda para distintos destinatarios, eso los acompa\u00f1a \n\nel gobierno? \n\nR. Todo lo que hab\u00eda, el CENACE los tiene que estar regulando ahorita. Todos \n\ntuvieron que entrar en cumplimiento del nuevo esquema t\u00e9cnico, de interconexi\u00f3n, \n\npara tener un valor.  \n\nE. O sea los est\u00e1 regularizando? \n\nR. Vamos a decir que si, qu\u00e9 est\u00e1n haciendo la mayor\u00eda de los parques: modificando \n\nsus permisos. Ten\u00edan un permiso con la ley anterior, pero con una modificaci\u00f3n. \n\nOtros no, pero de todas maneras ha habido en materia ambiental da igual si era de \n\nantes o despu\u00e9s, sigue la supervisi\u00f3n. Que si cambia y no se aplica de manera \n\nretroactiva? El tema del impacto social. Los parques que estaban ya instalados no \n\npresentan una evaluaci\u00f3n de impacto social y con un modelo de supervisi\u00f3n en esa \n\nzona ya en espec\u00edfico, hablamos que es una regi\u00f3n ind\u00edgena, que tengan un comit\u00e9 \n\nde seguimiento, hoy UNICAMENTE EOLICA DEL SUR. Porque es el \u00fanico parque \n\nque se ha consultado en la zona. Tiene un convenio de consulta en el marco de lo \n\nque dice el convenio 169 de la OIT. Es el \u00fanico proyecto que tiene eso y por tanto \n\nes el \u00fanico proyecto que construy\u00f3 acuerdos con una comunidad ind\u00edgena, tanto \n\ncomo la de El Espinal como la de Juchit\u00e1n, entonces esos acuerdos se las va dando \n\nseguimiento a partir del esquema de seguimiento de la consulta. \n\nPor ejemplo fue el cambio de todas las luminarias del municipio de Juchit\u00e1n por \n\nahorradoras. Eso ya se hizo y eso es un acuerdo de consulta en beneficio para la \n\ncomunidad en M\u00e9xico. \n\n\n\n207 \n \n\n \n\nE. Parte de la energ\u00eda que resulta de estos parques se les va a entregar a las \n\ncomunidades o tal cual sino esta establecido en los proyectos.. \n\nR. La gran mayor\u00eda ..e\u00f3lica del Sur se consult\u00f3, no por la reforma energ\u00e9tica, se \n\nconsult\u00f3 porque se inici\u00f3 la consulta en 2013, todav\u00eda ni la reforma constitucional \n\nenerg\u00e9tica. Se consulta porque: 1. El proyecto inicialmente era este de Mare\u00f1a \n\nRenovables, ese proyecto de debe de modificar, se hace un nuevo proyecto, era \n\nuna inversi\u00f3n obviamente muy grande, y para que este proyecto sea viable se \n\nrequiere cierto acompa\u00f1amiento gubernamental. Primera recomendaci\u00f3n; se tiene \n\nque hacer la consulta antes porque es una obligaci\u00f3n, no que emana de la reforma \n\nsino que viene de la firma del convenio y de la reforma constitucional en materia de \n\nderechos humanos del 2011, y hab\u00eda un antecedente de una sentencia de La SCJ \n\nde un acueducto en Sonara que se consult\u00f3 sin consultar a la tribu yaqui, la tribu \n\nyaqui puso un juicio de amparo que eventualmente gan\u00f3, acab\u00f3 en la corte en la \n\nrevisi\u00f3n, y la corte obliga a SEMARNAT a consultar a la tribu sobre ese proyecto. \n\nEso fue en 2012-2013.  \n\nAnte esa sentencia de la corte, ante el conflicto que se hab\u00eda dado en San Dionisio, \n\nen Santa Mar\u00eda, en San Mateo, se dice, bueno, s\u00ed se va a hacer un proyecto se tiene \n\nque consultar. \u00bfd\u00f3nde se har\u00e1 otro proyecto? En Juchit\u00e1n y en Espinal. Se debe \n\nconsultar a las comunidades, entonces se les consulta. Ah\u00ed se construye ele \n\nesquema de seguimiento, pero en el resto no hay proceso.   \n\nTodo proyecto nuevo, de E\u00f3lica hacia adelante, todos los proyectos  se tienen que \n\nconsultar  \n\nE. Y sabes si a lo mejor dentro de estas consultas est\u00e1 establecidos sobre el \n\nabastecimiento de energ\u00eda a las comunidades?  \n\nR. Qu\u00e9 pasa con los proyectos previos a la reforma? Tienen ellos sus contratos ya \n\nhechos entonces la energ\u00eda ya la tienen comprada. Podr\u00edan construir un \n\naerogenerador extra y con ese brindarles energ\u00eda? Yo personalmente  creo que s\u00ed, \n\nsiempre lo he pensado. No es que se van a conectar directamente a la red, lo m\u00e1s \n\nprobable es que entra a todo el flujo del sistema el\u00e9ctrico, pero se contabiliza: esto \n\nque se contabiliz\u00f3 de energ\u00eda que se gener\u00f3 al mes, va directo al beneficio de la \n\ncomunidad. Eso como tal, al d\u00eda de hoy no existe. Que s\u00ed ya se est\u00e1 haciendo? Con \n\nla comunidad de Juchit\u00e1n, que se hizo la consulta, uno de los acuerdos justamente \n\nfue reducir en un 35%, la tarifa 1C (que es la tarifa de la poblaci\u00f3n en general) . \n\n\u00bfc\u00f3mo? Primero el gobierno federal le inyecta un recurso-subsidio hasta 2018. \n\nPosteriormente se aporta un aerogenerador por parte del gobierno federal y uno por \n\nparte del gobierno del estado, para generar, y esa energ\u00eda que se genere ya es para \n\nesta gente. Entonces estamos justamente en el cumplimiento de esto. \n\nEsto ya es informaci\u00f3n m\u00e1s confidencial, es p\u00fablica porque est\u00e1 ah\u00ed y tu la podr\u00edas \n\nrastrear, se acaba justamente de adquirir un aerogenerador por parte del Fondo de \n\nTransici\u00f3n Energ\u00e9tica para cumplir con este compromiso del gobierno federal. Ese \n\naerogenerador lo va a operar el IN de Energ\u00edas El\u00e9ctricas y Limpias, la INEL, que \n\nest\u00e1n en Cuernavaca pero tienen en Juchit\u00e1n un centro y ya est\u00e1 pr\u00e1cticamente \n\n\n\n208 \n \n\n \n\nconstruido el aerogenerador y m\u00e1s o menos yo creo estar\u00eda entregando energ\u00eda \n\npara febrero-marzo del 2018. \n\nEsa energ\u00eda si va para la comunidad directamente. Hay otros que se puedan \n\nexplorar, seguro si. Y en Oaxaca e gobierno hizo una muy buena jugada a principios \n\ndel a\u00f1o, y gener\u00f3 un acuerdo para bajar recurso a nivel musical, que puede ser \n\nutilizado para participar- pagar los recursos el\u00e9ctricos de los municipios, pues pagar \n\nlo que sea, pero es un impuesto local que todas las empresas deben de pagar. Se \n\ntienen que poner todos de acuerdo. Primero todos los municipios que son los mas \n\nbeneficiados, luego las empresas\u2026 eso es una buena iniciativa porque no hay \n\nincentivos locales as\u00ed tan claros m\u00e1s all\u00e1 de los pagos de construcci\u00f3n. \n\nQu\u00e9 pas\u00f3? Cuando se hizo al consulta se empez\u00f3 a discutir mucho, \u00bfqu\u00e9 pasa con \n\nlos procesos de consulta ind\u00edgena? Pues que abres la puerta precisamente a una \n\nparticipaci\u00f3n m\u00e1s activa y entonces muchos temas que no estaban a discusi\u00f3n \n\nahora lo estar\u00e1n. Uno de ellos es que no hay un incentivo a nivel local claro, Si hay \n\nuna derrama econ\u00f3mica, pues si, por diferentes formas, pero no hay algo \n\nestandarizado.  \n\nQue se tiene ahorita: la licencia de construcci\u00f3n. Entonces lo que hicieron fue \n\ngenerar unas tarifas de construcci\u00f3n alt\u00edsimas y adem\u00e1s cobrar retroactivo y eso \n\ngener\u00f3 un choque entre las empresas y los gobiernos municipales y entonces hubo \n\njuicios de amparo\u2026 no estuvo tan planchado y adem\u00e1s parec\u00eda haber algunos top \n\ninsights de institucionalidad fiscal en lo que estaban proponiendo a los municipios, \n\npero al final de cuentas lo que uno lee es que hay una necesidad de que haya \n\nrecursos a nivel local. De ah\u00ed hay una derrama mucho m\u00e1s institucionalizada, ,m\u00e1s \n\nall\u00e1 de la que existe.  \n\nE. Aparte hay un gran potencial ah\u00ed para poder hacer tanto por las comunidades. \n\nLos otros datos los voy a obtener de la p\u00e1gina que me diste porque son preguntas \n\nbien t\u00e9cnicas y ahora vamos al tema super fuerte, los temas sociales, porque de ah\u00ed \n\nviene.. que ya me dijiste que los procesos de participaci\u00f3n est\u00e1n m\u00e1s a partir de la \n\nreforma energ\u00e9tica, que se esta haciendo, y es la forma en que se organiza, \u00bfpero \n\ncomo lidian con las comunidades que ya est\u00e1n super organizadas? Por ejemplo, \n\nSan Dionisio del Mar que por lo que le\u00ed me pareci\u00f3 una de las comunidades menos \n\nreceptivas, que tienen otra visi\u00f3n totalmente diferente , hasta una cuesti\u00f3n cultural, \n\nque incluso para es complicado entender su cosmovisi\u00f3n sobre la madre tierra\u2026 \n\npero entonces, c\u00f3mo logran lidiar desde gobierno, o sea se tiene que hacer la \n\nconsulta, pero desde llegar con ellos y explicarles porque desde el principio ya es \n\nun \u201cno\u201d. \n\nR. Hay que ver tambi\u00e9n una parte importante que tiene que ver con aproximaci\u00f3n \n\nen t\u00e9rminos sociol\u00f3gicos-antropol\u00f3gicos, es decir, primero que es comunidad , \n\nquienes son miembros, quienes son autoridades legitimas de una autoridad, es \n\ndecir, cual es la voz de la comunidad\u2026 si tu buscas en internet \u201cIstmo de \n\nTehuantepec y energ\u00eda e\u00f3lica comunidades ind\u00edgenas\u201d te va a salir informaci\u00f3n \n\nparticularmente  de un cierto sector. Voy a irme al caso de Juchit\u00e1n que ha tenido \n\nsu influencia sobre San Dionisio, J es la capital-ciudad principal  de varios \n\n\n\n209 \n \n\n \n\nmunicipios, varios de estos se dicen hijos de J que es un centro econ\u00f3mico, cultural \n\nmuy importante. Aunque ya en la costa, Sam Dionisio, y los otros tres santos,  son \n\nhuaves, s\u00ed hay una vinculaci\u00f3n en relaci\u00f3n sobre todo a ciertos sectores. \n\nEn J hay algunas organizaciones que se llaman Asambleas, esta la APPJ, \n\nAsamblea Popular del Pueblo Juchiteco, y est\u00e1 otra mas amplia, la APIIIC. Si uno \n\nve eso en internet, dice uno \u201cesta es la voz de las comunidades\u201d , alguna persona \n\npodr\u00eda pensar eso, pero por eso te digo que es muy importante la parte de \n\nmetodolog\u00eda en t\u00e9rminos sociol\u00f3gicos y antropol\u00f3gicos, ser\u00eda un error pensar que \n\neso es la voz de las comunidades, es una de las voces m\u00faltiples de las \n\ncomunidades. Las comunidades no son entes homog\u00e9neos, como cualquier ente \n\nsocial tienen una vida y una din\u00e1mica al interior intensa de lucha pol\u00edtica, de \n\nposicionamientos y m\u00e1s en esa regi\u00f3n. Esa regi\u00f3n tradicionalmente ha sido de \n\nmucha efervescencia pol\u00edtica, particularmente de un cierto sector de la izquierda \n\napartir de los 70\u00a8s se conformaron grupos, movimientos que rayaron en la \n\nclandestinidad, se mantuvieron en la no institucionalidad, formaron organizaciones \n\npol\u00edticas, se adhirieron a partidos pol\u00edticos, y generaron cuadros importantes no solo \n\na nivel nacional o a nivel Oaxaca, sino tambi\u00e9n a nivel del movimiento ind\u00edgena \n\ninternacional.  \n\nEl anterior presidente municipal de Juchit\u00e1n, fue miembro del Foro Permanente para \n\nlos Derechos Ind\u00edgenas y el particip\u00f3 activamente en la emisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n. \n\nY as\u00ed hay otros miembros. Quien era el secretario de Asuntos Ind\u00edgenas de Oaxaca, \n\nque no es del Istmo, pero es vecino, es mije, Adolfo Regino, tambi\u00e9n el particip\u00f3 en \n\nestas discusiones de la Declaraci\u00f3n nacional. Particip\u00f3 sobre todo en este \n\ndeclaraci\u00f3n que se acaba de adoptar, interamericana\u2026 hay que entender todo eso \n\npara ver todos los personajes que hay y entender que hay una diversidad de \n\nopiniones. \n\nLa cuesti\u00f3n es que por ejemplo, todos estos grupos pol\u00edticos que te digo y que son \n\nal final de cuentas los que est\u00e1n en el poder en la mayor parte de la zona econ\u00f3mico, \n\npol\u00edtico, social, no est\u00e1n en redes sociales, o s\u00ed pero no en es un canal donde uno \n\nnormalmente puede encontrar. Las asambleas est\u00e1n muy ligadas al movimiento de \n\nderechos humanos, han hecho alianzas con organizaciones de DH a nivel Oaxaca \n\ny a nivel internacional, y tienen una agenda muy particular del ejercicio de los \n\npueblos ind\u00edgenas, pero en as comunidades no son necesariamente \u201c la voz\u201d, es \n\ndecir, representan aun grupo de 40 grupos o de 10 grupoes. Entonces esa es uan \n\nparte muy importante ver como existe una diversidad de puntos de vista no estoy ni \n\ndesnotando una ni ensolsando otra, creo que cada una de lo que a m\u00ed me ha tocado \n\nconocer, leerles y escucharles, tienen puntos muy v\u00e1lidos, pero una cosa que si es \n\nimportante es la representatividad\u2026me voy a la pregunta 1 si quieres\u2026 \n\nNo existen procesos de consulta de participaci\u00f3n ciudadana en general, no existe \n\nen M\u00e9xico. Existe en materia ambiental una reuni\u00f3n publica de informaci\u00f3n que dura \n\nun solo d\u00eda y es mas como si fuera una de estas reuniones\u2026 cuando se trata de \n\nuna comunidad ind\u00edgena ah\u00ed si se activa las consultas y por ley,  es la Secretaria de \n\nEnerg\u00eda la que esta obligada a hacer los procesos de consulta, por norma \n\n\n\n210 \n \n\n \n\ninternacional es el estado quien debe hacerlo. \u00bfQui\u00e9nes participan? Diversas \n\ndependencias del gobierno federal, estatal y tambi\u00e9n municipal, tambi\u00e9n participa la \n\nempresa. \u00bfc\u00f3mo funcionan? De manera muy general, se tiene que identificar al \n\nsujeto de derecho, de la consulta es la comunidad ind\u00edgena, hay una definici\u00f3n en \n\nel 2do art constitucional de que es una comunidad ind\u00edgena.. se tiene que identificar \n\nquienes son las instancias representativas de una comunidad ind\u00edgena, no existe \n\nun catalogo de quien, la comunidad seg\u00fan lo que dice la corte interamericana de los \n\nDH son las comunidades ind\u00edgenas quienes tienen que definir quienes son sus \n\nopciones representativas. \n\nHay comunidades como el caso de los yaquis que tienen una estructura tradicional \n\nde autoridad claramente definida. Tienen una guardia tradicional y esta conformada \n\npor gobernador, por un secretario, por un capit\u00e1n, un pueblo mayor, tiene su \n\nestructura de gobierno tradicional y es con esa con la que dialoga. Pero lugares \n\ncomo Juchit\u00e1n, de 90mil habitantes, inserta en Oaxaca, que seg\u00fan la legislaci\u00f3n \n\noaxaque\u00f1a, las comunidades pueden elegir, los municipios, si eligen a sus lideres \n\nv\u00eda sistema normativo interno, llamase usos y costumbres en la asamblea, o sistema \n\nde partidos pol\u00edticos. \n\nEn J es v\u00eda partidos pol\u00edticos . Esa es una de las luchas del asamblea APPIIC, de \n\nBettina Cruz, lucha por retomar la cabeza de decisi\u00f3n como asamblea. En J como \n\ncabeza municipal me parece a mi que es algo muy dif\u00edcil, pero en las agencias \n\nmunicipales, como Alvaro Obregon, ah\u00ed han hecho el trabajo pero no han logrado\u2026 \n\npor eso te dec\u00eda que es una cosa de lucha pol\u00edtica, es como una lucha, t\u00fa tienes \n\nuna bandera y crees que lo mejor es regresar a tomar decisiones en la asamblea, \n\npero del otro lado tienes a mucho que dicen \u201cno, hay que seguir con el sistema de \n\npartidos porque as\u00ed estamos\u201d, y todos son miembros de la comunidad ind\u00edgena . \n\n Ese es el asunto que a veces uno cree que los ind\u00edgenas son de esto\u2026 por eso te \n\ndec\u00eda el tema de metodolog\u00eda antropol\u00f3gica, porque llega el extranjero con la \n\nfantas\u00eda del zapatismo y entonces dice \u201cestos son los ind\u00edgenas que hablan del \n\nconsejo de ancianas\u201d es como toda la idea sobre el concepto que yo tengo sobre \n\ncomo son los pueblos ind\u00edgenas y al final de cuentas es un asunto de discriminaci\u00f3n, \n\nporque hay un tema de paternalismo sobre esto. Y estos que dicen que no, que el \n\nsistema de partidos que dicen que hay un presidente municipal, esos no son \n\nind\u00edgenas.. y todos hablan y discuten en zapoteco, viven en la comunidad. Por eso \n\nes muy importante tener esa visi\u00f3n. Uno puede estar muy de acuerdo con que se \n\ntomen las decisiones m\u00e1s adecuadas para la naturaleza cultural, vamos a decir que \n\ntiene la comunidad, puede ser que s\u00ed, que la asamblea se amucho m\u00e1s sana para \n\nAlvaro Obreg\u00f3n, pero no lo s\u00e9, eso les toca decidirlo a ellos. Esa es una de las \n\npartes complicadas en el Istmo: definir quienes son las instancias legales y las \n\nautoridades de una comunidad. \n\nUna vez hecho eso, pasas a ajustar las reglas de la consulta, la autoridad-gobierno \n\nhace una propuesta, que se llama Protocolo, que sale de la CDI, Comisi\u00f3n Nacional \n\nde los pueblos Ind\u00edgenas, gener\u00f3 un protocolo que aprob\u00f3 su consejo consultivo, \n\nde ah\u00ed una especia de -es mucho decir representaci\u00f3n- de ah\u00ed presencia de todos \n\n\n\n211 \n \n\n \n\nlos pueblos ind\u00edgenas del mundo, y lo trabajaron con especialistas del CIESAS.. \n\nhicieron un trabajo interesante, se gener\u00f3 el protocolo, que es un conjunto de reglas, \n\nla SNER lee el protocolo + la Corte Interamericana de DH, la Declaraci\u00f3n de \n\ncomunidades ind\u00edgenas de la ONU, el convenio de la OIT, diversos convenios de \n\nrelatores, diversas fuentes internacionales que hay en el \u00e1rea de consulta. Tambi\u00e9n \n\na nivel local empieza a haber un poco m\u00e1s de informaci\u00f3n, y construimos un \n\nprotocolo, y se propone a la comunidad. Mientras se discute en asambleas, depende \n\nel formato, es complejo.. en J la autoridad dijo que ah\u00ed se iba a tomar un acuerdo de \n\ncabildeo y ah\u00ed se dir\u00edan cuales son las instancias representativas de la comunidad, \n\nentonces hicieron como 20 formas de investigaci\u00f3n que pueden ser consideradas \n\ncomo instancias, ah\u00ed incluyeron a organizaciones de la sociedad civil, como las \n\nasambleas, pero tambi\u00e9n organizaciones de constructores, los pescadores, los \n\ntales, los de las velas, las organizaciones pol\u00edticas\u2026 entonces tienes ah\u00ed un \n\nconglomerado de gente con diversas opiniones\u2026 Se acuerdan las reglas de la \n\nconsulta, una vez acordadas el primer paso es la entrega de informaci\u00f3n, despu\u00e9s \n\nun espacio de deliberaci\u00f3n, y despu\u00e9s un espacio de toma de acuerdos, esto en \n\nt\u00e9rminos muy generales.  \n\nEn J, la APIIC, la PPJ, la de Bettina, participaron en el proceso de consulta, y como \n\neran discusiones que no se hab\u00edan dado en la zona, las discusiones eran de todo \n\nmenos del parque, de temas asociados a los parques, muchos, pero no en \n\nconcreto.. \u201cA ver, nos est\u00e1 diciendo aqu\u00ed la representante de la COFEPRIS que el \n\ntema del ruido de las afectaciones que tiene\u201d y no era \u201cporque nos dicen mentiras, \n\nel dinero\u201d.. hab\u00eda otros temas en la discusi\u00f3n, pero quien tenia el poder o la fuerza? \n\nHab\u00eda un grupo en particular, que se llama la COCEI, Confederaci\u00f3n Obrero \n\nCampesino Estudiante Ind\u00edgena, esa organizaci\u00f3n tiene enorme relevancia a nivel \n\nnacional incluso regional. Los fundadores siguen siendo miembros importantes de \n\nla pol\u00edtica, algunos fueron senadores de la rep\u00fablica, diputados, gente de izquierda \n\nde origen moista, y ese grupo de alguna manera son quienes mas pusieron las \n\ncondiciones dela negociaci\u00f3n, es decir, Bettina no tiene la posici\u00f3n o la fuerza que \n\ntienen estos grupos a nivel local. A nivel internacional tal vez si.. \n\n \n\nE. son oposici\u00f3n a lo de Bettina? \n\nR, No necesariamente Los dos son de izquierda, generacionalmente son de la \n\nmisma camada vamos a decirlo as\u00ed, por ejemplo este que te dec\u00eda que fue el \n\nrepresentante en el Foro permanente de la ONU, es de la COCEI y de la generaci\u00f3n \n\nde Bettina y se que fueron amigos, ahorita ya no se, y hubo un momento en el que \n\nse separaron, el decidi\u00f3 seguir dentro del PRD, dentro de la corriente local, y Bettina \n\ndijo \u201cyo no, mejor me voy con el zapatismo\u201d y ah\u00ed se separaron, Entonces tienen \n\npuntos en com\u00fan y tienen otros puntos diferentes en ciertos elementos. \n\nPor ejemplo, estos grupos del COCEO fueron lo que acordaron que se hiciera el \n\nparque pero con el 35% de descuento a la luz y queremos nuestro parque e\u00f3lico \n\nmunicipal, de los primeros,  \n\nE. Pero al menos si se sientan a dialogar? \n\n\n\n212 \n \n\n \n\nR, Si si, tu vas a verlo, te recomiendo mucho escuchar y observar, la gente es muy \n\napasionada, son muy apasionados, es ruda la cosa, pero si hay dialogo, hay una \n\nparte de las asambleas, en zapoteco.. el discurso y tal , y la parafernalia\u2026son las \n\nformas, es parte de lo que se busca en el proceso de consulta, que se tomen las \n\ndecisiones como ellos generalmente las toman. Pero al interior hay muchas \n\nfracturas, y se sientan a dialogar para muchas cosas, pero tambi\u00e9n hay muchos \n\nrecelos personales, son una de las cosas que te dec\u00eda. Tambi\u00e9n una etnograf\u00eda te \n\npuede dar una idea m\u00e1s clara de cuales son los nexos a nivel personal y como \n\nincluso algunas cosas van tomando decisiones. Por ejemplo en la asamblea, desde \n\nmi punto de vista Betinna que ha tomado el liderazgo, es una mujer que ha tenido \n\nla oportunidad de estudiar en el extranjero, tiene una l\u00ednea ideol\u00f3gica muy clara, \n\ncercana al zapatismo, y su pareja que tambi\u00e9n forma parte del movimiento de \n\nmanera activa, Rodrigo Pe\u00f1aloza, adem\u00e1s de estar metido en estos temas, tambi\u00e9n \n\nes l\u00edder de la secci\u00f3n 22 de la SNTE, entonces entran muchos elementos en juego. \n\nEl opera y s\u00ed trabajas en funci\u00f3n del inter\u00e9s a los derechos de los ind\u00edgenas, a que \n\nse den m\u00e1s consultas, en contra de las transnacionales.  \n\nCuando digo ideol\u00f3gicas no es solo ah\u00ed, sino tambi\u00e9n de definici\u00f3n en el congreso, \n\no en otras esferas. \u201cNo a las transnacionales\u201d, por ejemplo, eso ya es una posici\u00f3n \n\nradical, todo lo que tenga que ver con neo extractivismo, con los modelos derivados \n\ndel plan Puebla-Panam\u00e1, todos estos temas estos grupos los retoman y tienen una \n\nalianza con ciertos grupos de la academia, con ciertos sectores de la sociedad civil, \n\nno con todos.. pero as\u00ed de complejo puede ser la zona.. \n\nE. Justo a lo que hab\u00eda llegado.. observaciones de la cualificaci\u00f3n es que el tema \n\nes pol\u00edtico y el territorio y con lo que tu me cuentas me queda claro que es bien \n\npol\u00edtico \n\nR. Yo te doy obviamente el imptut, mas el acento que no es lo \u00fanico. Hay una parte \n\nmuy importante, el tema del delineamiento territorial, si tu tesis es desde ese punto, \n\nyo te invitar\u00eda a aportar muchos puntos de vista, \u00bfpor qu\u00e9? Porque no hay, si tu \n\nhaces un recuento de la historia de como se instalaron estos parques, no hubo un \n\nplan territorial. S\u00ed lo hubo fue b\u00e1sico, m\u00ednimo, no se tomaron en cuenta much\u00edsimas \n\nvariables, para empezar la paisaj\u00edstica\u2026  no hay planes de desarrollo urbano a nivel \n\nmunicipal, que son los facultados. Hay que revisar lo que dice la ley de los planes \n\nde ordenamiento territorial y desarrollo urbano porque no los hay y entonces \n\ntenemos ese problema. \n\nHay comunidades como la ventosa, que est\u00e1n pr\u00e1cticamente rodeadas de parques, \n\ny entonces no pueden crecer. Si quieren hacer una cl\u00ednica, pues no hay terreno. Ese \n\ntipo de problemas que son reales, que son muy claros, QUE AFECTAN Y TIENEN \n\nUN impacto social fuerte, no est\u00e1n contemplados y no hay una pol\u00edtica clara de \n\nordenamiento territorial ligada al desarrollo de las energ\u00edas renovables ..esa es una \n\ndenuncia\u2026 y al no haber eso, porque debes incluir ah\u00ed al gobierno federal, a los \n\nestatales y municipales, esto es muy mi opini\u00f3n desde donde nos toca trabajar, \n\nporque nosotros lo vemos diariamente. \n\n\n\n213 \n \n\n \n\nSi hubiera una pol\u00edtica de ordenamiento territorial para las energ\u00edas renovables que \n\ncoordinara los 3 ordenes de gobierno, que fuera intersecretarial, entonces nos \n\nevitar\u00edamos muchos problemas. Qu\u00e9 esta pasando que haya zona ind\u00edgena? Otras \n\nzonas de renovables, en Yucat\u00e1n, entonces estamos trabajando con el estado, ah\u00ed \n\npudimos entra con todas estas pol\u00edticas que atienden lo social se est\u00e1n utilizando \n\npara el desarrollo en Yucat\u00e1n, pero al no haber una pol\u00edtica clara en el ordenamiento \n\nterritorial, estamos enfrentando algunos problemas: de pronto tenemos algunos \n\nparques que se quieren hacer en una misma zona, cercanos entre ellos y a la \n\npoblaci\u00f3n,  \n\nE. Esta ley que mencionas es una ley federal? \n\nR. Se public\u00f3 en noviembre del 2016 la nueva ley general de asentamientos \n\nhumanos donde se rige todo el tema de asentamientos urbanos, pero no especifica \n\nel tema energ\u00e9tico, pero eso no quiere decir que no sea uno de los imputs a \n\nconsidera. Por ejemplo, en la mesa interinstitucional que tenemos, con SEDATU \n\nnosotros trabajamos directamente porque ellos son quienes ven el tema de \n\nordenamiento territorial, la secretaria de .. territorial y urbano. Ellos pueden financiar \n\nplanes de ordenamiento territorial y desarrollarlos, y pueden agregar cuantos \n\nelementos sean necesarios: energ\u00e9tico, del calzado, industrial, no s\u00e9.. elementos \n\npara considerar el ordenamiento t en ciertas regiones. De que se puede se puede, \n\npero no lo he visto aun as\u00ed, y tu lo veras all\u00e1, de pronto hay una zona donde hay \n\ndemasiados parques, entonces visualmente s\u00ed impacta de entrada. \n\nS\u00ed hay una coexistencia de actividades agr\u00edcolas, con los parques e\u00f3licos, que eso \n\nes un mito, de que no puede, que se pierden las tierras entonces ya no hay, es un \n\nmito. Habr\u00e1 algunas empresas que sean un poco m\u00e1s restrictivas, pero todos los \n\ncontratos les permite a le gente continuar con sus actividades, salvo donde este \n\nestrictamente la turbina. Tienes campos de sorgo, de tal, a lado de los \n\naerogeneradores o vacas por ah\u00ed pastando. El asunto es el ordenamiento, como \n\nhacerlo menos agresivo al entorno, porque de pronto si, y esto que denuncia Bettina \n\ny me parece que si tiene un grado de realidad es esta como ocupaci\u00f3n del territorio. \n\nDe pronto llegaron todos los aerogeneradores y ah\u00ed est\u00e1n. Y la tradici\u00f3n de muchos \n\nactores es de \u201cnombre aqu\u00ed todav\u00eda caben como 3 m\u00e1s\u201d porque es una zona con \n\nenorme potencial de generaci\u00f3n pero son visiones, desde mi punto de vista que no \n\nasumen el, \u201csi maestro pero aqu\u00ed vive gente. \n\nE. de hecho se llama apropiaci\u00f3n territorial y es te\u00f3rico y es justo esto. Como llegan \n\nsin investigar, sin preguntar si esta bien, si a ellos les gusta esa monta\u00f1ita.. \n\nR. Y es muy complejo porque a final de cuentas estas voces que dicen \u201caqu\u00ed caben \n\n3 veces m\u00e1s\u201d son locales!, es gente de ah\u00ed!, obviamente lo dicen tambi\u00e9n los \n\nempresarios de fuera, pero lo dice mucha gente, por eso es muy buena la cr\u00edtica \n\nporque efectivamente hay ciertas formas de como se ha desarrollado, o los \n\nincentivos a veces son un tanto perversos, y entonces dicen, \u201cno, la \u00fanica manera \n\nde generar aqu\u00ed dinero es con los parques\u201d por ejemplo. \n\nQue pasa con algunos discursos.. uno de los derechos que subyacen al tema de la \n\nconsulta es el de la autonom\u00eda y el de la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos \n\n\n\n214 \n \n\n \n\nind\u00edgenas. El derecho ala consulta les permite buscar el derecho a la identidad \n\ncultural, su territorio, sino hay una consulta, va a ser imposible conocer esos \n\nderechos. Y uno que subyace es el de la autonom\u00eda, es decir la participaci\u00f3n formal \n\nde la toma de decisiones por el futuro de su desarrollo, hay quienes desde una cierta \n\nvisi\u00f3n de la autonom\u00eda, y ah\u00ed Bettina, que la nombro porque es la mas visible, y es \n\nla que mas discurso ha generado en torno a ello, de ongs, es que estos modelos de \n\ndesarrollo como los aerogeneradores o como los parques son contrarios al ejercicio \n\nde la autonom\u00eda y que las comunidades ind\u00edgenas lo que quieren, son por ejemplo \n\nparques comunitarios, que todav\u00eda no acaba de clarificarse a que se refiere este \n\nt\u00e9rmino. \n\nParque comunitario se refiere a que es parque, grande, donde la comunidad es \n\ncomo un ente econ\u00f3mico, como una empresa o parque comunitario es para la \n\ngeneraci\u00f3n y consumo local y ya. Hay como muchas cosas que se deben preguntar \n\naun sobre esa visi\u00f3n. \n\nPero detr\u00e1s de eso hay un antrop\u00f3logo, Gilberto L\u00f3pez y Rivas, especialista en \n\nautonom\u00eda ind\u00edgena, cuando las comunidades quieren autonom\u00eda es querer la \n\nmilpa, cultivas esto, aquello\u2026tienen una visi\u00f3n aun desde mi punto de vista, fija, \n\nest\u00e1tica, no din\u00e1mica, y tambi\u00e9n rom\u00e1ntica. Las comunidades ind\u00edgenas son \n\naquellas que se dedican al campo, al ma\u00edz, y si, pero hay muchas otras que se \n\ndedican a eso y muchas otras cosas, el comercio exterior, la renta de las tierras, o \n\nsea hay otras visiones. Para mi esta esa opci\u00f3n, para ciertos grupos, lo que esas \n\ncomunidades quieren.. hay que defenderlas de las grandes corporaciones, muy \n\npuritas\u2026 y otras personas que tienen otra visi\u00f3n mas actual sobre lo que es la \n\nautonom\u00eda, y que haya apertura para empresas, personas que dicen que si les \n\ninteresa que vayan y les plantee como, tal, y vamos a ver como hacemos un \n\nbussines, tengo la tierra, por aqu\u00ed pasa el aire.. el tema ideol\u00f3gico va por ah\u00ed y hay \n\nque tenerlo presente en la investigaci\u00f3n. \n\nE. Iba a ligar el tema del empleo, comunidades a favor y en contra. Unas dicen \u201csi \n\nqueremos que genere\u201d y otras dicen \u201cno gener\u00f3\u201d, ah\u00ed otros que es mas t\u00e9cnico, otros \n\nque vienen ya con las empresas.. los propietarios de las tierras que son como el \n\ncompadre, el amigo, y ellos con los que se ven beneficiados concretamente, pero \n\ndentro de esa comunidad ind\u00edgena,.. es as\u00ed? \n\nR. Es mas o menso as\u00ed, y a nivel mundial. El tema de la desigualdad que genera a \n\nnivel local estos proyectos donde la principal derrama tiene que ver con las rentas, \n\neso ha sucedido en Holanda, Alemania, Brasil, M\u00e9xico\u2026efectivamente tienes una \n\npoblaci\u00f3n, donde no todos tienen tierra donde se quieran poner de entrada\u2026 \n\nalguien va a tener un recurso porque coincidi\u00f3 que su tierra va a tener un parque. \n\nIncluso dentro de los propietarios de los pol\u00edgonos, si en tu tierra cae un \n\naerogenerador, te van a pagar m\u00e1s, y ah\u00ed ya generan una igualdad, aunque no creo \n\nte paguen mas porque ah\u00ed si no podr\u00e1s cultivar y no podr\u00e1s tener sorgo, tal, eso de \n\nentrada para el tema de tierras. Por eso esos mecanismos de redistribuci\u00f3n a trav\u00e9s \n\nde puestos locales, a trav\u00e9s de beneficios de puestos compartidos, lo que buscan \n\n\n\n215 \n \n\n \n\nes de alguna manera equilibrar, estamos en una fase muy inicial tambi\u00e9n, tendr\u00eda \n\nque haber run estudio sobre eso.. eso sucede,  \n\nLa generaci\u00f3n de empleos un poco lo mismo. Se genera un n\u00famero considerable \n\nen la parte de la construcci\u00f3n, hay una parte que son t\u00e9cnicos y no necesariamente \n\nhay las capacidades t\u00e9cnicas a nivel local, y se traen gente de otros lados. Esa es \n\nuna oportunidad local, ahorita esta el Instituto Tecnol\u00f3gico del Istmo, una maestr\u00eda.. \n\nquieren generar las capacidades t\u00e9cnicas para que la gente de ah\u00ed sean los que \n\ntrabajen.. ah\u00ed hay una parte importante para atender. Durante la fase de \n\nconstrucci\u00f3n si se generan empleos que es un a\u00f1o, a lo y medio, y despu\u00e9s se \n\nreduce considerablemente el n\u00famero de empleos \n\nE. Y el tema de las rentas que tu mencionas, yo tambi\u00e9n o encontr\u00e9 y vi que \n\nparticularmente en Oaxaca es bien desigual, \u00bfqui\u00e9n establece esos precios \u00bf \n\nustedes intervienen como en la negociaci\u00f3n?  \n\nR. No, si tu lees la ley de la industria el\u00e9ctrica, la nueva, habla de un apartado de \n\nocupaci\u00f3n superficial, donde hay una serie de pasos para poder negociar la tierra. \n\nQue pasa? Que la ley deja abierta una rendija que ya se interpret\u00f3, en donde estos \n\nproyectos como los e\u00f3licos, y los solares, no les aplica ese apartado, porque no \n\nrequieren de una ubicaci\u00f3n especifica. A diferencia de un recursos geot\u00e9rmico, ah\u00ed \n\nno se puede ir a otra parte, ah\u00ed si aplica. Como no aplica en los e\u00f3licos, se lee como \n\nuna negociaci\u00f3n entre particulares. Y se deja que entre ellos negocien \n\nEn su momento fue uno de los principales problemas que generaron obviamente \n\npor ah\u00ed del 2006, hab\u00eda unos que por ejemplo pagan por decir, 1 peso y otros \n\n50centavos, es el 50%, es enorme. \n\nSolo participa la autoridad cuando es n\u00facleo agrario, porque se rige bajo otras \n\nreglas. A menos que fuera comunidad ind\u00edgena, por ejemplo los contratos, si ellos \n\nlo ponen en la mesa, aunque lo hayan firmado, es un asunto que se reabre, es un \n\nproblema para las empresas, eso si, pero ellos est\u00e1n en su derecho.  \n\nE. Sobre el medio ambiente, el impacto.. ellos lo dicen, hab\u00eda mas aves, se ha \n\nreducido el flujo de aves por ese lugar, el paisaje, la pesca \n\n \n\nR. Creo yo que hace falta m\u00e1s informaci\u00f3n, o en algunos casos ya esta pero no se \n\ncomunica, pero si hay monitoreo, si hay informaci\u00f3n en el caso de las aves, peor \n\ntendr\u00eda que haber un esquema mucho mas activo donde se informe ala comunidad \n\nporque si hay impacto, pero por eso se hacen medidas de mitigaci\u00f3n. Se pueden \n\nevaluar si esas medidas de mitigaci\u00f3n est\u00e1n siendo efectivas o no, si, por que si hay \n\nmediciones, y ya tienen unos 10 a\u00f1os por lo menos funcionando esos parques. \n\nMuchos de lo que se dice es percepci\u00f3n, por ejemplo, sobre la pesca, que hab\u00eda un \n\nimpacto, eso yo lo se nomas de o\u00eddas, nos dec\u00eda un experto que aqu\u00ed lo que mas \n\nha afectado a la laguna para la pesca son las pilas que los pescadores tiran y utilizan \n\nen la laguna, que ha afectado. \n\n \n\nEntonces hace falta m\u00e1s informaci\u00f3n para saber que si  y que no ha impactado, el \n\ntema paisaj\u00edstico es un hecho, el tema de las aves es un hecho, el tema de los \n\n\n\n216 \n \n\n \n\nderrames de aceite habr\u00eda que ver que tan grave es el impacto, porque se presta \n\npara muchas para sostener discursos e interpretaciones Tiene que haber una \n\ninvestigaci\u00f3n muy clara. Porque si hay pero nada que lo respalde. \n\nPor eso la cr\u00edtica, porque falta informaci\u00f3n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n217 \n \n\n \n\nAPENDICE L \u2013 ENTREVISTA TRANSCRITA CARLOS RADIO TOTOPO \n\n \n\nE: Si me pudieran contar exactamente qu\u00e9 es radio totopo, c\u00f3mo surge, a qu\u00e9 se \n\ndedica para tener un poco m\u00e1s claro.  \n\nRTT: La radio comentario totopo surgi\u00f3 en el a\u00f1o 2006, con dos objetivos, el primer \n\nes la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la radio sobre la llegada de los proyectos \n\ntransnacionales que est\u00e1n invadiendo la regi\u00f3n y el territorio de nosotros sin ninguna \n\nconsulta a la comunidad y el segundo objetivo de la radio es el fortalecimiento de la \n\ncultura zapoteca, ven\u00edamos transmitiendo desde 2006 y en este espacio de la radio \n\ncomunitaria totopo ha surgido acompa\u00f1amientos de la comunidad para la defensa \n\nde su derecho o resolver juntos nuestras necesidades del barrio de los pescadores, \n\nestamos en el barrio de los pescadores, en este lugar tambi\u00e9n en este espacio, en \n\nel a\u00f1o 2013 surge la Asamblea Popular del pueblo Juchiteco a trav\u00e9s de la \n\nnecesidad de defender este espacio y concepto de vida que tenemos el pueblo \n\nzapoteca y Juchit\u00e1n, a la llegada de un parque e\u00f3lico que se llama gas natural \n\nFenosa de Espa\u00f1a y la radio comunitaria totopo ah\u00ed ha estado dando informaci\u00f3n, \n\na trav\u00e9s de la radio pero tambi\u00e9n organizando informaci\u00f3n directa en este barrio y \n\ntambi\u00e9n ha acompa\u00f1ado en la informaci\u00f3n, tambi\u00e9n en las fiestas del barrio hemos \n\nestado y organizado este fortalecimiento de la fiesta comunitaria, hemos trabajado \n\nconjuntamente en esos dos objetivos, informaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en la fiesta y \n\ncon la comunidad resolvimos nuestras necesidades que nos est\u00e1 afectando. Una \n\nde esas es la invasi\u00f3n de nuestro territorio, Juchit\u00e1n cuenta 68,112 hect\u00e1reas de \n\ntierra comunal y compartida, en pueblos anexos agrarios, como uni\u00f3n Hidalgo, \n\nchicapa de castros, santa mar\u00eda, el espinal, parte de un pueblo avecindado, \n\nasentado en nuestro territorio y parte de nuestras tierras lo ocupan la ventosa y la \n\nventa.  \n\nEste proceso de historia que estamos atravesando el pueblo de Juchit\u00e1n, nuestra \n\nlucha por la defensa, la tierra el territorio, no surgi\u00f3 en 2013, sino que surgi\u00f3 a la \n\nllegada de la invasi\u00f3n espa\u00f1ola, con esta intenci\u00f3n de repartir nuestro territorio en \n\nmanos de extranjeros persiste ahora, sigue ahora, nuestro territorio fue repartido en \n\nmanos de empresas trasnacionales sin el conocimiento de nuestro pueblo, sin el \n\nconocimiento de comuneros, fue repartido en manos de empresas trasnacionales \n\ne\u00f3licas, hemos protestado varias veces porque el Estado mexicano no nos toma en \n\ncuenta, piensa que vamos a aceptar que nuestro territorio est\u00e9 en manos de \n\ntrasnacionales, dimos la primera batalla de esta defensa del territorio en 2013, con \n\nuna reorganizaci\u00f3n a trav\u00e9s de pescadores, campesinos, amas de casa, \n\nestudiantes el 20 de febrero, el 24 de febrero se concretiza la Asamblea Popular del \n\nPueblo Juchiteco en la explanada de la Santa Cruz de los pescadores, el acuerdo \n\nfue que el 25 instal\u00e1ramos un campamento sobre la carretera playa Vicente, se \n\ninstal\u00f3 por el desacuerdo que la empresa gas natural FENOSA y el Estado \n\nmexicano toman posesi\u00f3n de dos mil hect\u00e1reas de tierra comunal en donde hay \n\nsiete sitios sagrados y uno de esos siete sitios sagrados es la capilla o la zona de la \n\nSanta Cruz de los pescadores en la zona de la Laguna superior y varios sitios \n\n\n\n218 \n \n\n \n\nsagrados de un predio, durante siglos la comunidad ind\u00edgena de Juchit\u00e1n ha \n\nsobrevivido al predio, es un predio de cultivos de tierra h\u00fameda, en ese sitio sagrado \n\nhay siente sitios sagrados pero a la vez junto a la laguna superior donde ha servido \n\ncomo espacio de subsistencia porque este bario donde estamos van de pesca en \n\nesa zona, entonces instalamos el campamento de RESISTENCIA/RESIDENCIA la \n\nbarricada el 25 De febrero de 2013 y el 26 de marzo de 2013 el Estado env\u00eda polic\u00edas \n\npara que nos desalojaran y eso a trav\u00e9s de la ayuda de todo el barrio y varias \n\ncolonias de Juchit\u00e1n llegaron a fortalecer, defendieron el campamento y es cuando \n\nel Estado mexicano ve que en serio los ind\u00edgenas de Juchit\u00e1n no estamos \n\ndispuestos a permitir que sigan avanzando los parques e\u00f3licos, propone una \n\nconsulta libre e informada apegada al convenido 169 de la OIT y empieza a \n\norganizarlo con los partidos pol\u00edticos especialmente de la no entend\u00ed ? min 6.50, y \n\nlos sindicatos el CTM pero despu\u00e9s del intento de desalojo que hab\u00edamos \n\nenfrentado, nosotros empezamos a recibir amenazas de muerte v\u00eda celular y \n\ntambi\u00e9n hemos estado en ese movimiento con la defensa en la Laguna Superior, la \n\nBarra Santa Teresa con el movimiento de San Dionisio del Mar y \u00c1lvaro Obreg\u00f3n \n\n2012, y ahora en 2013 en Juchit\u00e1n de las amenazas de muerte constatamos que \n\nlas empresas e\u00f3licas est\u00e1n y tienen hasta ahora sicarios a su servicio para perseguir \n\na los pueblos que est\u00e1n en desacuerdo con la invasi\u00f3n de los parques e\u00f3licos, \n\ncomprobamos tambi\u00e9n y nos persigui\u00f3 la polic\u00eda estatal porque los que est\u00e1bamos \n\ncomo voceros en esos d\u00edas 2013 en el campamento de la Asamblea Popular del \n\npueblo ten\u00edamos cuatro demandas estatales impuestas por la empresa e\u00f3lica \n\nFENOSA, tambi\u00e9n por ataques de v\u00edas de la comunicaci\u00f3n, da\u00f1os a propiedad \n\najena, extorsi\u00f3n y secuestro, se libera una orden de aprensi\u00f3n en contra de nosotros \n\npor extorsi\u00f3n y as\u00ed tanto nosotros como voceros como las compa\u00f1eras fueron \n\nperseguidas por la propia empresa de gas natural FENOSA con sus camionetas y \n\nsus sicarios, hicimos denuncia pero no procedieron las denuncias, hubo mucho \n\nhostigamiento por parte de la empresa e\u00f3lica y como asamblea popular del pueblo \n\njuchiteco y la radio totopo a pesar de ese hostigamiento y amenazas nosotros \n\nseguimos nuestra lucha y tambi\u00e9n evidenciamos que la consulta libre previa \n\ninformada entre comillas que estaba promoviendo la SENER fue una falsedad, fue \n\nuna reuni\u00f3n no una consulta, una reuni\u00f3n donde nos llamaron a trabajadores, los \n\nllevaron acarreados y que si no hablaban y gritaran no iban a tener trabajo eso lo \n\nhizo el CTM y en 2014 el subdirigente fue un sicario y ahora ya lo asesinaron en la \n\nregi\u00f3n del istmo, los mismos que fueron y apedraron al maestro Francisco Toledo \n\nen el cerro del fort\u00edn y los mismos que protegen la visita del gobernador en cada \n\npueblo del istmo.  \n\nEn esa reuni\u00f3n nosotros evidenciamos que no fue ninguna consulta todas las \n\npreguntas y documentos que nosotros metimos y de solicitud de informaci\u00f3n la \n\nSENER no nos lo dio, solicitamos uno de esos fue que se hiciera a trav\u00e9s de la \n\nSENER una investigaci\u00f3n de impactos acumulativos que han tra\u00eddo de 2001-2014 \n\nen aquel entonces para poder continuar con esta reuni\u00f3n de la consulta pero no \n\nprocedi\u00f3 las solicitudes que emitimos con FENOSA y la SENER. El Estado \n\n\n\n219 \n \n\n \n\nMexicano est\u00e1 comentando todo el tiempo que nuestro territorio es privado pero \n\nnosotros tenemos una resoluci\u00f3n residencial de 196 \n\n \n\n4 que se\u00f1ala que Juchit\u00e1n no fue dotado de 68,102 hect\u00e1reas de tierra comunal y \n\nhay un patr\u00f3n de 7 mil comuneros, esos comuneros todav\u00eda viven, nosotros somos \n\nhijos de comuneros tambi\u00e9n, la se\u00f1ora Georgina es hija de comunero, varios \n\nintegrantes aqu\u00ed de la Asamblea Popular y de la radio somos hijos de comuneros y \n\ntenemos derecho de defender el territorio de nuestros ancestros, la defensa de la \n\ntierra y el territorio  que nosotros emprendimos es una defensa legal a trav\u00e9s de \n\npapeles en nuestras manos la resoluci\u00f3n, los comuneros que a\u00fan viven y tambi\u00e9n \n\ntenemos much\u00edsima raz\u00f3n de defender a nuestro territorio en manos del Estado, \n\nporque el Estado no tiene autorizaci\u00f3n de repartir nuestro territorio en manos de \n\nextra\u00f1os, entonces seguimos con nuestra lucha con la Asamblea Popular con el \n\nPueblo Juchiteco organizados a trav\u00e9s tambi\u00e9n de la Radio Comunitaria Totopo que \n\nha sido ya integrado como parte de la misma Asamblea, pues la empresa \n\ntrasnacional e\u00f3lica, todas las empresas trasnacionales e\u00f3licas y empresas \n\nnacionales se han encargado de desactivar nuestro movimiento, de dividir la \n\ncomunidad en varias organizaciones de pescadores que reciben ayuda de la \n\nempresa e\u00f3lica y la empresa e\u00f3lica y el Estado nos confrontan con nuestro vecinos \n\no hermanos que est\u00e1n dentro de estas organizaciones contadas por las \n\ntrasnacionales, las empresas trasnacionales que se establecieron desde 2001 hasta \n\n2017 han tra\u00eddo impactos negativos hablando econ\u00f3micamente uno de esos \n\nimpactos es la contaminaci\u00f3n de la laguna superior e inferior la contaminaci\u00f3n por \n\naceite de los r\u00edos, tenemos un r\u00edo cerca que se llama Esteroqui que se junta con el \n\nr\u00edo verde, se cruza antes de llegar a la ventosa, se da la vuelta y se cruza antes de \n\nllegar a Uni\u00f3n Hidalgo ese r\u00edo ha sido derramado por aceites que lubrican las \n\nturbinas e\u00f3licas, tambi\u00e9n la empresa gas natural FENOSA y varias empresas que \n\nvan de esta franja precisamente donde hay 24 parques e\u00f3licos, han sido el paso de \n\naves migratorias, una de las consecuencias que han tra\u00eddo han secado la Ci\u00e9nega \n\nque se encuentra entre la Ventosa y la Venta, esa Ci\u00e9nega anteriormente hab\u00eda \n\naves que bajan a tomar agua, es un espacio donde bajan las aves migratorias, esas \n\nCi\u00e9negas se han secado, entonces un impacto ambiental sobre la laguna superior \n\nen las noches hay reflejo de 1600 destellos de luz roja sobre la laguna superior, esa \n\nfranja que corresponde a Juchit\u00e1n, Uni\u00f3n Hidalgo, Chicapa, lo que ha ocasionado \n\nes ahuyentar los peces, hacia m\u00e1s la zona guave, la producci\u00f3n de peces en la \n\nlaguna ya hay muy poca, tambi\u00e9n los campesinos y pescadores han constatado que \n\nhay vibramiento, de cada poste de aerogeneradores hay microsismo ocasionado \n\npor cada aerogenerador, eso tambi\u00e9n se refleja en el mar y es una de las \n\nconsecuencias de alejamiento de peces esa zona de Juchit\u00e1n. Hay poca presencia \n\nde aves en ese parque  y lo que un campesino que se llama Celestino Bartolo \n\nTer\u00e1n ha visto que hay poca presencia de abejas y avispas en esa zona, eso como \n\ncadena se desata otras afectaciones ambientales en las zona la producci\u00f3n de \n\nganado de Celestino ha mermado porque han nacido becerritos con el ombligo o \n\n\n\n220 \n \n\n \n\nuna hernia de 50-60 cm, por ejemplo una remesa de 5 o 6 becerritos han nacido \n\nas\u00ed, eso sobre la salud de los animales. Otra consecuencia directamente sobre la \n\nsalud de Celestino que el tiene dolores de nuca, dolores de articulaciones y le han \n\ndado dos veces desmayos y tambi\u00e9n est\u00e1 padeciendo p\u00e9rdida auditiva y pues la \n\ncoalici\u00f3n de aves y de murci\u00e9lagos en ese parque e\u00f3lico, nosotros hemos estado \n\naccesesando al parque porque por eso fue la pelea de la Asamblea, uno de los \n\nresultados fue que se evit\u00f3 que se cerrara el pol\u00edgono porque otros parques e\u00f3licos \n\nde la Venta o la Ventosa est\u00e1 cerrada, hay una caseta de vigilancia, solamente \n\ntienen acceso los propietarios o cesionarios de las tierras, pero un le\u00f1ador, un \n\ncazador de iguana no puede entrar, esa zona no tiene caseta de vigilancia, porque \n\nnosotros protestamos por eso que no se privatice la zona y que nos dieran el \n\nchance, no, no es que nos dieran el chance, nosotros no permitir\u00edamos que se \n\ncerrara porque hay le\u00f1adores por ah\u00ed cruzan pescadores para ir a la laguna superior, \n\npues hasta ahora no tiene caseta de vigilancia el parque e\u00f3lico de gas natural \n\nFENOSA, tambi\u00e9n algunas parcelas que est\u00e1n alrededor del parque e\u00f3lico los que \n\ncultivan todav\u00eda por ejemplo hay siembras que no llegan a cosechar porque no han \n\ntenido granitos de elotes y hace poco nos trajeron este donde se puede apreciar \n\ncuatro elotitos pegados, es consecuencia del espacio, del campo magn\u00e9tico que \n\ntienen los parques e\u00f3licos entonces s\u00ed es preocupante, de la implementaci\u00f3n de los \n\nparques e\u00f3licos, s\u00ed hubo un estudio previo de impacto ambiental.  La zona de Tierra \n\nH\u00fameda, fue implementado el parque e\u00f3lico, es una zona que si se hubiera \n\ntrabajado con el pueblo no se hubiera permitido, porque es una zona casi \u00fanica de \n\nla zona de Juchit\u00e1n por la cercan\u00eda del r\u00edo y de la laguna superior, esa franja es \n\nTierra H\u00fameda, este parque e\u00f3lico y de gas natural destroz\u00f3 la zona y las \n\nconsecuencias son estas. Nosotros no creemos que los parques e\u00f3licos es parte \n\ndel mitigamiento del calentamiento global, es m\u00e1s una avanzada para la \n\ncolonizaci\u00f3n de nuestro territorio, que s\u00ed sabemos que es un territorio de importancia \n\npor la cercan\u00eda de los dos oc\u00e9anos, el Atl\u00e1ntico y el Pac\u00edfico. Nosotros seguimos en \n\nnuestra lucha y seguimos dando la batalla a pesar de la persecuci\u00f3n e intento de \n\nfragmentaci\u00f3n de nuestro movimiento y el reclamo es que el Estado mexicano no \n\npuede disponer de este territorio y para nosotros legalmente podemos sustentar que \n\n13 parques e\u00f3licos de nuestro territorio est\u00e1n ilegalmente produciendo energ\u00eda \n\nel\u00e9ctrica que nosotros no gozamos, nosotros pagamos tres veces a veces la energ\u00eda \n\nel\u00e9ctrica que nos da en las casas y despu\u00e9s de ese terremoto sigue llegando los \n\nrecibos de luz de las casas, casas que no tienen luz pero est\u00e1n llegando recibos de \n\nluz cobrando y muchas veces elevado tambi\u00e9n.  \n\nE: \u00bfel financiamiento de Radio Totopo de d\u00f3nde viene, de la comunidad?  \n\nRTT: de la comunidad, donaciones de obras de arte de los pintores locales y \n\ntambi\u00e9n a veces hacemos rifas para pagar la renta o pagar la luz, otras actividades, \n\nvend\u00edamos comida para poder sustentar econ\u00f3micamente el espacio. \n\nE: entonces el v\u00ednculo con el gobierno es nulo, el gobierno no los tiene a ustedes \n\ncomo unos mediadores para la comunidad.  \n\n\n\n221 \n \n\n \n\nRTT: yo creo que nosotros ya hace varios a\u00f1os, cientos de a\u00f1os Juchit\u00e1n no ha \n\ntenido ese v\u00ednculo con el gobierno en cuanto a la defensa de la tierra y territorio \n\nnosotros menos, a estas alturas nosotros ya no creemos en esas mesas  de di\u00e1logo \n\ndel Estado y pues no tenemos ninguna esperanza con el Estado, nada, ning\u00fan \n\ndi\u00e1logo con el Estado, entonces hemos trabajado de manera aut\u00f3noma nuestro \n\nespacio tampoco hay otros personajes que s\u00ed ha trabajado junto con el Estado por \n\nejemplo el maestro Francisco Toledo, nos ha dicho ellos pueden intervenir para \n\nconseguir el permiso de la radio, hay otra organizaci\u00f3n que se llama Secesi\u00f3n \n\nMundial de Redes Comunitarias, la MARC, ellos nos est\u00e1n ofreciendo que pueden \n\nintervenir ante el Estado para el permiso, pero nosotros ponemos y tenemos \n\nconfianza en la comunidad, para nosotros el permiso m\u00e1s legal que puede haber es \n\nel de la comunidad, de nada nos servir\u00eda tener un papel permiso del Estado si la \n\ncomunidad no quiere la Radio, el d\u00eda que la comunidad diga ya no queremos a Radio \n\nTotopo, ese d\u00eda va a desaparecer la Radio, porque la comunidad da legalizaci\u00f3n de \n\nla existencia de la radio por eso en ese aspecto a nosotros no nos interesa sacar un \n\npermiso de la radio.  \n\nE: \u00bfpero c\u00f3mo consiguen transmitir? \u00bfTienen un sistema? \n\nRTT: estamos ocupando ahora la frecuencia del 107.5 ocup\u00e1bamos al principio la \n\nfrecuencia de 102.5.  \n\nE: sobre este tema de la consulta ciudadana que mencionas que no hubo, que hubo \n\nm\u00e1s bien un proceso manipulado, asignado. Despu\u00e9s de la Reforma energ\u00e9tica por \n\nfin el gobierno ya quiere sentarse a tener consultas ciudadanas e incluso est\u00e1n dos \n\nproyectos que est\u00e1n por arrancar, el de E\u00f3lica de Francia.  \n\nRTT: E\u00f3lica del Sur y Electricidad de Francia.  \n\nE: exacto en Uni\u00f3n Hidalgo, \u00bfla postura de ustedes es no m\u00e1s e\u00f3licos? Ustedes ya \n\nno est\u00e1n dispuestos aunque la consulta se hiciera bajo los est\u00e1ndares de la norma \n\nde la OIT como tendr\u00eda que haber sido desde un principio escuch\u00e1ndolos realmente, \n\nustedes ya no quieren m\u00e1s e\u00f3licos por todo lo que ha generado.  \n\nRTT: s\u00ed yo creo que la consulta ya no vale ahora en esta regi\u00f3n, yo creo que a partir \n\nde 1994 cuando nosotros vimos 7 aerogeneradores impulsados por la CFE, en esos \n\nmomentos hubieron varios cuestionamientos, en esos momentos el Estado \n\nmexicano hubiera interesado en informarnos que era por eso nosotros lo \n\nnombramos ventiladores grandes, parece un ventilador, para nosotros era un \n\nventilador grande porque no ten\u00edamos informaci\u00f3n y por eso surge la radio totopo \n\npara buscar la informaci\u00f3n a la comunidad. Ahora, hablar de una consulta apegado \n\nal 169, primero, el Estado mexicano no hay mucha confianza, porque hay mucha \n\ncorrupci\u00f3n para que el Estado mexicano que aplique este convenio, segundo lugar \n\nel convenio 169 ya lo compr\u00e1bamos est\u00e1 para despojar tambi\u00e9n el territorio del \n\npueblos de los pueblos originarios porque finalmente lo hizo una instituci\u00f3n que \n\navala la intervenci\u00f3n para instalar proyectos de energ\u00eda verde y esta instituci\u00f3n que \n\nes la ONU, en 2016 nos llama que somos peligrosos ante su proyecto en M\u00e9xico, \n\npreviamente en octubre, H\u00e9ctor Garza miembro de la Asociaci\u00f3n Mexicana de \n\nEnerg\u00eda E\u00f3lica nos llama talibanes de los derechos ambientales y de los derechos \n\n\n\n222 \n \n\n \n\nind\u00edgenas, parece ser que el lenguaje de los que impulsan la energ\u00eda verde en \n\nM\u00e9xico que es la Asociaci\u00f3n Mexicana de Energ\u00eda E\u00f3lica y la ONU en M\u00e9xico, van \n\nde la mano juntos porque todos nos han llamado peligrosos de su proyecto en \n\nM\u00e9xico, nosotros ya no tenemos confianza tampoco en los trabajos que impulsa las \n\ncomisiones o centros de derechos humanos, porque ellos se est\u00e1n encargando de \n\nllevar el proyecto de la ONU y de las comunidades para poder convencer a los \n\npueblos de que se sienten a negociar y las compa\u00f1eras escucharon en la \u00faltima \n\ninvitaci\u00f3n cuando llega una relatora de la ONU y ellos de la ONU trajo una luchadora \n\nsocial de Colombia y esta se\u00f1ora ind\u00edgena trataba de convencer al p\u00fablico que se \n\nsentaran a negociar con los parque e\u00f3licos, con las empresas trasnacionales, si se \n\nvale negociar y que dio su testimonio de que ella estaba equivocada en su lucha \n\nporque muchos a\u00f1os evit\u00f3 que llegara el desarrollo en su pueblo pero al aceptar \n\nahora que ya est\u00e1 viendo el desarrollo y ya hay trabajo para los pueblos le est\u00e1 \n\nsugiriendo a los ind\u00edgenas de M\u00e9xico a sentarse a negociar con las trasnacionales, \n\na trav\u00e9s de la ONU est\u00e1 llegando y a trav\u00e9s de los centros de derechos humanos \n\nest\u00e1 llegando el convencimiento de que se sienten a negociar con las empresas \n\ntrasnacionales, nosotros ya no creemos ese discurso de la ONU por la defensa de \n\nderechos humanos porque la intenci\u00f3n de ocupar el agua y la energ\u00eda y todo \n\ntambi\u00e9n la ONU lo avala para despojar los pueblos originarios, pues en esos \n\nmomentos nosotros decidimos caminar solos.  \n\nE: sobre la cuesti\u00f3n del territorio que menciones que hay despojo de tierras o uso \n\nde tierras o mal plantear que el gobierno llega o las empresas y les promete de \n\nalguna manera algo y los manipula a la poblaci\u00f3n y en realidad ofrece otra cosa \n\nsabes m\u00e1s o menos cu\u00e1nto se les paga a los terratenientes por rentar sus tierras.  \n\nRTT: al principio 2003, uno de nuestros compa\u00f1eros, Celestino firm\u00f3 un convenio \n\nde apartado de tierras, le hab\u00edan pagado por hect\u00e1rea  150 pesos y cuando llega en \n\nel proceso de ya de construcci\u00f3n, despu\u00e9s subieron las protestas 2007 la Asamblea \n\nen defensa del territorio donde viene Betina y nosotros juntamos esfuerzos y \n\nempezamos a interpretar las cl\u00e1usulas que hab\u00edan firmado en zapoteco la legua \n\nmaterna, porque la empresa e\u00f3lica llegaba de rancho por rancho y organizaba \n\ncomidas y bebidas, llevaba cerveza y comida y as\u00ed convenci\u00f3 a los campesinos \n\ndonde firmaban ya con unas copas encima firmaban el convenio, mi pap\u00e1 le toc\u00f3 ir \n\na una de esas y ah\u00ed firm\u00f3 el convenio. Entonces ahora, despu\u00e9s de las protestas \n\nque se hicieron 2007, la empresa nada m\u00e1s por firma de ese convenio pagaba mil \n\npesos m\u00e1s y despu\u00e9s de que se levanta la Asamblea Popular, nada m\u00e1s de \n\nconvenio la empresa pagaba de 12 mil a 16 mil pesos para firmar el convenio de \n\nconstrucci\u00f3n m\u00e1s al principio pagaban un peso por metro cuadrado para derecho \n\nde afectaci\u00f3n, despu\u00e9s lo subieron a 5 pesos m\u00e1s, los campesinos fueron \n\nenga\u00f1ados de que iban a recibir 50 mil pesos por hect\u00e1rea de afectaci\u00f3n m\u00e1s unos \n\n30 mil pesos anuales por derecho de pago de derecho de viento, m\u00e1s otros 50 mil \n\npesos si descifran un aerogenerador en el terreno, cada 6 meses recibir\u00eda, eso ya \n\ndespu\u00e9s de del levantamiento de la Asamblea, cuando varios campesinos \n\ncuestionaban el proyecto, cuando los campesinos que no quisieron terminar el \n\n\n\n223 \n \n\n \n\nconvenio con las empresas e\u00f3licas empez\u00f3 el trabajo, el pago de 5 pesos por \n\nafectaci\u00f3n o los 50 mil pesos por afectaci\u00f3n por hect\u00e1rea fue que cuando pasara la \n\ncarretera medir\u00edan por metro cuadrado si juntas una hect\u00e1rea de afectaci\u00f3n tal vez \n\nle pagar\u00edan los 50 mil pesos pero la carretera cruz\u00f3 en dos hect\u00e1reas y fue nada \n\nm\u00e1s midiendo la empresa por metro cuadrado y no contaron ni una hect\u00e1rea de \n\nafectaci\u00f3n, fue donde recibieron 5 pesos por metros cuadrado, ah\u00ed fue el primer \n\nenga\u00f1o que sufrieron los campesinos y pues ahora los campesinos no sabemos si \n\npor verg\u00fcenza dicen que est\u00e1n recibiendo much\u00edsimo dinero de la empresa e\u00f3lica.  \n\nE: eso iba a preguntar porque tengo la percepci\u00f3n de que tambi\u00e9n dividi\u00f3 a la \n\ncomunidad que no se vio beneficiada econ\u00f3micamente y la que s\u00ed est\u00e1 rentando sus \n\nterrenos en esos valores pero para ellos les parece. Me imagino que la poblaci\u00f3n \n\nest\u00e1 divida a ra\u00edz de eso porque hay gente que debe tener ese ingreso fijo por 30 \n\na\u00f1os, tengo entendido que es el contrato y la que no. Se vuelve opositores un poco \n\nla gente que tiene los aerogeneradores o no se meten, no dicen nada.  \n\nRTT: pues algunos no dicen nada, otros s\u00ed se meten, por ejemplo de lo que est\u00e1 \n\nsufriendo Celestino de su salud, dolor de nuca desmayo, afectaci\u00f3n de salud de sus \n\nganados hay varios campesinos que lo est\u00e1n sufriendo tambi\u00e9n, pero se callan, se \n\ncallan por verg\u00fcenza porque nosotros dimos la vida en ese campamento para \n\ndefenderlos tambi\u00e9n su territorio su salud, se callan por verg\u00fcenza porque est\u00e1n \n\ncomprobando que la lucha de nosotros era efectivo y era cierto porque el a\u00f1o \n\npasado 2017 fueron detenidos 17 propietarios de esas tierras, 17 los mismos que \n\nnos gritaban cuando pasaban en el campamento fueron detenidos. Fueron \n\ndetenidos porque la empresa e\u00f3lica atras\u00f3 un poco su pago y que la empresa iba a \n\naportar no s\u00e9 cu\u00e1ntos millones de pesos al municipio y ellos lo reclamaron, entonces \n\ncerraron el parque e\u00f3lico, se cerr\u00f3 el pago para ellos, cerraron protestaron en su \n\npropio terreno, llega la polic\u00eda estatal, soldados, 17. Lo mismo estaba sucediendo \n\nen Santo Domingo Ingenio tambi\u00e9n fueron detenidos, todo lo que le dijimos a la \n\ncomunidad, la radio, nuestro movimiento, ellos no lo cre\u00edan, pero ahora 2017. \n\nAdem\u00e1s en 2017 pasamos una sequ\u00eda bien dif\u00edcil que se sec\u00f3 la laguna inferior, se \n\nsecaron los pozos dentro de los parques e\u00f3licos, uno de los impactos ambientales \n\nque trajo. Antes de la llegada de los parques e\u00f3licos Juchit\u00e1n ten\u00eda un mercado \n\nregional donde las mujeres se hac\u00edan de oro, con esa econom\u00eda local se hac\u00edan \n\ncentenares de oro, monedas, a partir de 2001 y a la llegada de los centros \n\ncomerciales se merma la econom\u00eda del mercado regional de Juchit\u00e1n y ahora con \n\neste terremoto se colapsa, y es una oportunidad de que las empresas \n\ntrasnacionales entren a ofrecer migajas. A partir de la llegada de los parques e\u00f3licos \n\nno hubo ni una derrama econ\u00f3mica para los pueblos del  istmo, al contrario \n\nperdimos nuestra econom\u00eda local.  \n\nE: en qu\u00e9 se basa su econom\u00eda local, producen algunos tipos de\u2026 \n\nRTT: por ejemplo en el terreno se produc\u00eda ma\u00edz, se produc\u00eda calabaza, se produc\u00eda \n\nfrijol, mel\u00f3n ajonjol\u00ed, sorgo, tomate, se ha dejado de producir 29 mil hect\u00e1reas de \n\nesas tierras y adem\u00e1s los pueblos de alrededor tambi\u00e9n traen sus productos, \n\nentonces la econom\u00eda local que ten\u00edamos aqu\u00ed era m\u00e1s humana porque hab\u00eda un \n\n\n\n224 \n \n\n \n\nsistema de trueque, o hay un sistema de trueque y la econom\u00eda tambi\u00e9n se \n\nsustentaba a trav\u00e9s de trabajo de las mujeres, entonces cuando llegan los parques \n\ne\u00f3licos, ellos trajeron sus sicarios y empezaron a meter miedo a la poblaci\u00f3n, las \n\nmujeres fueron asaltadas, en el mercado, en el trayecto y fueron despojadas de su \n\noro y ahora despu\u00e9s de 2016, 2017 sobre la ropa los trajes regionales que cuestan \n\nentre 20 mil pesos, llegaron desnudas a las velas, porque eran asaltadas en el \n\ncamino. De eso a partir de los sicarios que trae, que no solamente son sicarios \n\nlocales o nacionales son sicarios europeos que est\u00e1n llegando, que los trae la \n\nempresa, nosotros lo vimos de la empresa gas natural FENOSA de Espa\u00f1a.  \n\nM: ahora hace 20 d\u00edas que ya empezaron los espa\u00f1oles a darte 500 pesos, para \n\nempezar huipiles, al t\u00e9rmino de los huipiles ya te pagan 500 pesos, de secci\u00f3n en \n\nsecci\u00f3n ah\u00ed andan. Ellos lo van a vender, pero te est\u00e1 quitando todo lo que est\u00e1s \n\nhaciendo, pero como no tenemos dinero para comer, lo est\u00e1n aceptando. Ese huipil \n\ncuesta como 4 mil pesos y lo pagan en 500 pesos, pero como no hay dinero toda la \n\ngente lo est\u00e1 aceptando, invitan grupos de 10 de 12 de 5 de 8, aqu\u00ed tienes 500 pesos \n\no 300 el d\u00eda que yo venga pero t\u00fa ya terminaste en 15 d\u00edas vengo pero ya terminaste, \n\nte dejo m\u00e1s trabajo, pero como no tiene dinero s\u00ed lo aceptan, lo que ya te pusiste, \n\nblusas se lo llevan, todo lo est\u00e1n recogiendo porque no tenemos dinero para comer.  \n\nRTT: es una condici\u00f3n de pobreza inducida por el Estado para que nosotros \n\naceptemos m\u00e1s parques e\u00f3licos y la miner\u00eda aqu\u00ed antes de la llegada de los parques \n\ne\u00f3licos, Juchit\u00e1n era un pueblo que ten\u00eda econom\u00eda local, un mercado bien se \n\nvend\u00eda de todo y poco a poco se merma la econom\u00eda local, despu\u00e9s del terremoto \n\npor ejemplo el Estado mexicano no meti\u00f3 mano para nada, para abrir el camino a \n\nlas trasnacionales lo que anda haciendo por ejemplo los parques, enviaron E\u00f3licas \n\ndel Sur que tenemos ahora una demanda contra ellos, enviaron volteos o \n\nmaquinaria para  recoger escombros, que le corresponde al Estado mexicano, \n\nvarias veces despu\u00e9s de los desastres los soldados llegaban y echaban palas o \n\nalgo, pero el terremoto que pasamos ni una pala de los soldados, el Estado \n\nmexicano no ofreci\u00f3 nada a la poblaci\u00f3n, los que s\u00ed entraron por ejemplo el Grupo \n\nM\u00e9xico que trajo su vag\u00f3n, el Grupo M\u00e9xico es el responsable del despojo de 13 mil \n\nhect\u00e1reas de 8 mil hect\u00e1reas al pueblo de ciudad Ixtepec con la miner\u00eda, con el \n\nderrame en Sonora por ejemplo, tuvieron la oportunidad de llegar autorizado por el \n\nEstado mexicano, las empresas trasnacionales enviaron sus volteos y todo el \n\nEstado mexicano no dio ni un apoyo. Aqu\u00ed para auxiliar a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de \n\nv\u00edveres c\u00e1maras, lonas, lo hizo la sociedad civil, el Estado mexicano no intervino, \n\nde hecho hasta los mismos v\u00edveres que llegaban de cruz roja o de alguna fundaci\u00f3n \n\nera justamente de la sociedad civil; por ejemplo, Grupo Pe\u00f1oles que tiene sus \n\ninstalaciones en el espinal una vez, de hecho tenemos la evidencia, dec\u00eda en una \n\nlata de at\u00fan donado por el Tec. De Monterrey y ven\u00eda en una de las bolsas que \n\nentregaba el Grupo Pe\u00f1oles, que aparte esa miner\u00eda tiene otras cuestiones con los \n\nparques e\u00f3licos porque a fuerza necesitan energ\u00eda el\u00e9ctrica, as\u00ed mismo, tanto estas \n\ncuestiones de bordados por el desastre, estas cuestiones en las que E\u00f3lica del Sur \n\nsaca los volteos siempre hab\u00eda una pancarta que dec\u00ed a E\u00f3lica del Sur, \n\n\n\n225 \n \n\n \n\naprovechan haciendo campa\u00f1a o trat\u00e1ndose de legitimar a un brazo represor del \n\nEstado, como la fuerza militar, hay un campa\u00f1a muy fuerte a nivel nacional \n\njustamente por esta cuesti\u00f3n de militarizaci\u00f3n que a trav\u00e9s de eso son los grupos \n\nque van a paralizar o a aniquilar a cualquier grupo que se resista a estos mega \n\nproyectos; as\u00ed mismo el vag\u00f3n que lleg\u00f3 con Grupo M\u00e9xico en Ciudad Ixtepec, por \n\nqu\u00e9 en Ciudad Ixtepec donde hay concesiones de miner\u00eda, donde tienen justamente \n\nya puesto el dedo, adem\u00e1s de los impactos ambientales y estas cuestiones sociales, \n\nuna de las cuestiones fuertes es que ellos mismos generan la violencia descomunal \n\nque se est\u00e1 viviendo cotidianamente en la regi\u00f3n, no es cuesti\u00f3n de que no haya \n\ntrabajo, sino que desmantelaron el campo desde los a\u00f1os 70, con sus reformas y \n\ncontra reformas agrarias que son las consecuencias que se viven ahorita hasta las \n\nmismas cuestiones de los moto taxis, esas cuestiones entre el Estado mexicano y \n\nlas empresas trasnacionales y los grupos caciquiles o las diligencias pol\u00edticas \n\ncorruptas al menos en la regi\u00f3n son las que han generado este caos que se vive en \n\nla Rep\u00fablica, es a partir de este caos y de concesiones de mototaxis o hasta de \n\ntierras en las colonias m\u00e1s populares entre comillas pues m\u00e1s bien ya  a partir de \n\neso tienen amarradas a las gentes, una cuesti\u00f3n corporativista con las personas, \n\ntienen que llegar a sus meeting, estar en un evento, o en ese caso cuando fue la \n\nconsulta no solamente la CTM, sino otros grupos y so ellos tambi\u00e9n los que quieren \n\na veces conformar falsas resistencias para posicionarse como mediadores con el \n\nEstado y poder generar un poquito m\u00e1s de sacar un poco m\u00e1s de recursos para \n\nmegaproyectos. As\u00ed como te hemos contado, no queremos que esa sea la \n\nalternativa, no entra el convenio justamente porque nunca fue una consulta previa, \n\nya que nos instalaron los parques e\u00f3licos es cuando ya quieren ellos realizar sus \n\nconsultas y as\u00ed no es, est\u00e1 estipulado en convenios internacionales, ese convenio \n\nera v\u00e1lido hace varios a\u00f1os y todav\u00eda se luchaba por \u00e9l, pero en estos momentos \n\nvemos que no, ni las ONG ni las A.C. ni las organizaciones de derechos humanos, \n\nvemos que muestren una alternativa viable para una soluci\u00f3n de di\u00e1logo por el \n\nconflicto de mega proyectos, vemos que no hay, no porque nosotros nos neguemos \n\nal dialogo porque no aceptemos el convenio sino porque ellos cerraron el toda \n\nposibilidad de dialogo en su momento ni siquiera con la informaci\u00f3n brindada, no la \n\nbrindaron.  \n\nLo mismo est\u00e1 pasando con la zona econ\u00f3mica especial, aqu\u00ed en la comunidad no \n\nha llegado nadie a preguntarnos o explicarnos qu\u00e9 son las zonas econ\u00f3micas \n\nespeciales, esta llevado a cabo en foros bien resguardaos por la CTM por sicarios \n\nde los gobernadores, se est\u00e1 llevando a cabo foros internacionales sobre la zona \n\necon\u00f3mica especiales donde los pueblos originarios no nos invitan, el mismo \n\nproceso de invasi\u00f3n que hicieron con los parque e\u00f3licos es el mismo proceso que \n\nse lleva con las zonas econ\u00f3micas y nosotros no aceptamos la zona econ\u00f3mica \n\nespecial.  \n\nE: \u00bfno la aceptan por qu\u00e9, porque es parte de lo mismo? \n\nRTT: es parte de esta cuesti\u00f3n de este mito de desarrollo y de progreso, que es m\u00e1s \n\nbien la m\u00e1scara del despoje es constante \u00bfno?  \n\n\n\n226 \n \n\n \n\nE: claro, trae un crecimiento econ\u00f3mico, pero no un desarrollo, que el desarrollo \n\nincluir\u00eda a ustedes.  \n\nRTT: pues algo integral \u00bfno? Nosotros no estamos hablando solamente de \n\ndesarrollo, sino que trae destrucci\u00f3n del medio del medio ambiente el capitalismo \n\nmientras est\u00e1 pensando en la acumulaci\u00f3n de sus dinero de sus ganancias no \n\npuede pensar en bienestar de los seres vivos del mundo y destruye con tal de hacer \n\nm\u00e1s dinero, la zona econ\u00f3mica especial estamos hablando de destrucci\u00f3n, el medio \n\nambiente del Istmo de Tehuantepec y despu\u00e9s el desplazamiento de los pueblos \n\noriginarios, no solamente  un desplazamiento, es una cuesti\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1, es \n\nuna cuesti\u00f3n hasta de amenaza de la subsistencia de las culturas que viven en el \n\nterritorio tal cual, porque el territorio no solamente el mar la tierra, tambi\u00e9n toda una \n\nserie de mitos, ritos y toda una cuesti\u00f3n de pararse ante el mundo en tu territorio.  \n\nE: \u00bfc\u00f3mo han sentido que su cultura se ha visto afectada desde los parques \n\ne\u00f3licos? Lo han percibido desde el hecho que cambia el paisaje.  \n\nRTT: el primer impacto que vimos es la alteraci\u00f3n de los caminos comunales donde \n\nse hace la procesi\u00f3n de las santas cruces; por ejemplo, la destrucci\u00f3n de un estero \n\nsagrado de la santa cruz, es Laguna de los Lagartos, la empresa e\u00f3lica empez\u00f3 a \n\nrellenar esa Laguna para cruzar una carretera, cuando un grupo de espiritualistas \n\nvan para orar en el sitio sagrado, es  interceptado por un grupo de encapuchados y \n\nson regresados, por ejemplo en la zona de la santa cruz de los pescadores, que \n\nempiecen a medir y esa medici\u00f3n y esa medici\u00f3n empiece a confrontarnos con los \n\nhermanos que est\u00e1n en esos comit\u00e9s que han sido cooptados. Lo que nosotros \n\nsabemos es que esa zona aparte de que es sagrada es de uso com\u00fan y tambi\u00e9n la \n\nintervenci\u00f3n directa de la empresa E\u00f3lica de dividir la sociedad, la fiesta de la Santa \n\nCruz de los pescadores, fue creada la segunda fiesta del lado norte de la Santa \n\nCruz de los pescadores, coordinada por los sicarios, o diputados que son lo mismo, \n\nuna diputada que se llama Sof\u00eda Castro que se ha dedicado a dividir nuestras fiestas \n\nen la regi\u00f3n del Istmo y tambi\u00e9n varios diputados del PRI han dado dinero para \n\nsostener esta divisi\u00f3n de la fiesta del lado norte, fue en 2013, momento en que \n\nnosotros estamos defendiendo la zona del sitio sagrado contra gas natural FENOSA \n\nentonces la intervenci\u00f3n directa en la modificaci\u00f3n de la cultura por parte de las \n\nempresas trasnacionales est\u00e1 bien pensado y bien estudiado, por eso en nuestra \n\nforma de ver la vida est\u00e1 nuestra fortaleza para defender nuestro territorio, el Estado \n\nmexicano y las empresas transnacionales saben por eso est\u00e1n atacando y \n\ndividiendo, nuestras fiestas, nuestros sitios sagrados, a trav\u00e9s de eso tambi\u00e9n \n\nretomamos la fuerza para poder defender tanto los sitios sagrados como nuestro \n\nterritorio. En ese sentido lo que comentas la llegada de estos megaproyectos a la \n\nregi\u00f3n, sabemos que no solamente es la llegada de instalar aerogeneradores, poner \n\nmineras o subestaciones el\u00e9ctricas o empresas, tambi\u00e9n va de la mano con estas \n\nideas de progreso y desarrollo que van a tratar de permear en el inconsciente y en \n\nel consciente de toda la comunidad y que por ejemplo ahorita que t\u00fa est\u00e1s ac\u00e1 t\u00fa \n\npuedes notarlo despu\u00e9s del desastre, la percepci\u00f3n de c\u00f3mo tener una casa, \n\ncuando hay casas de ladrillos y de tejas, despu\u00e9s de todo este desastre, pues ves \n\n\n\n227 \n \n\n \n\nlas casas que est\u00e1n construyendo, el espacio donde habitas no solamente para \n\ncomer y dormir para producir hasta tu misma cultura en ese sentido, tu mismo \n\npensamiento y tu cosmovisi\u00f3n y desde el hecho de modificar la arquitectura en estos \n\ntiempos del desastre va de la mano justamente con esas ideas que van inyectando \n\nestos megaproyectos, van de la mano con cierta educaci\u00f3n que quieren fomentar, \n\ndesde las clases dominantes, no creo que vayan a haber muchas casas, o qui\u00e9n \n\nsabe si van a haber casas de tejas despu\u00e9s de esta construcci\u00f3n esperemos que \n\nhaya, pero no lo que est\u00e1 permeando es el material que no es end\u00e9mico de ac\u00e1, \n\nque no va adecuado al contexto de la regi\u00f3n, por algo se constru\u00eda as\u00ed, porque era \n\nadecuado para los vientos, para el calor para la lluvia, ahorita vemos que ya fue \n\nmodificado, hasta el hecho mismo de tener pavimentaci\u00f3n y algunas calles, el \n\npavimento se quiere ver como sin\u00f3nimo de progreso de desarrollo, que una \n\ncomunidad va avanzando, cuando realmente pareciese metaf\u00f3ricamente que ah\u00ed \n\nsepultan la vida comunitaria de los pueblos, son los panteones p\u00fablicos de los \n\npueblos realmente estas calles.   En ese sentido s\u00ed hay una modificaci\u00f3n muy fuerte \n\nhacia la cosmovisi\u00f3n hacia el vivir justamente a la comunidad y a la regi\u00f3n en \n\ngeneral y lo ves en varios lados, no solamente en Juchit\u00e1n, creo yo que no \n\nsolamente en Juchit\u00e1n hay una avanzada muy fuerte en ese sentido porque no \n\nsolamente se reconfigura estas formas de pensar, sino que est\u00e1 bien ya est\u00e1 \n\navanzada o esta reconfiguraci\u00f3n en la violencia misma que va de la mano con la \n\nnacional y la internacional, pero que es a partir del 2013 cuando se ve un segundo \n\nmomento de reconfiguraci\u00f3n a nivel nacional de la violencia, el primer momento lo \n\nnotamos en el 2006 y que justamente Oaxaca form\u00f3 parte importante con las \n\ncuestiones de la APO, y en ese entonces las cuestiones nacionales, el movimiento \n\nde defensa del territorio de Atenco, pero en 2013 cuando estaba \u00e1lgido la resistencia \n\nen el istmo desde el 2012 con los compa\u00f1eros de San Dionisio del Mar, los \n\ncompa\u00f1eros de San Mateo, de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, los compa\u00f1eros de Juchit\u00e1n que \n\n\u00e9ramos los \u00faltimos casi en involucrarnos ante esta del territorio por megaproyectos \n\ne\u00f3licos y es ah\u00ed despu\u00e9s de las amenazas de muerte, despu\u00e9s del intento de \n\ndesalojo que sufrimos al menos en playa Vicente en la carretera, es cuando que se \n\nreconfigura, porque se vuelve cada vez m\u00e1s violento adem\u00e1s es en nuestro territorio \n\nen Juchit\u00e1n en donde empieza esta cuestiones de militarizaci\u00f3n y de asesinatos \n\nextrajudiciales, les quieren llamar de mil formas, narcotr\u00e1fico, cartel de Jalisco nueva \n\ngeneraci\u00f3n, los Zeta, les quieren llamar de miles de formas pero vemos que es una \n\ncuesti\u00f3n que va muy de la mano con el Estado mexicano, de contrainsurgencia en \n\nlugares potenciales donde pueden surgir resistencias fuertes, donde pueden \n\ngenerar propuestas de vida distintas y en ese sentido se est\u00e1 viviendo ac\u00e1, y es \n\njustamente en el momento que durante el desastre vemos que estos campamentos \n\nmilitares, no eran campamentos de ayuda humanitaria, tra\u00edan de  la bandera, pero \n\neran como avanzadas de ocupaci\u00f3n militar, en ese sentido vemos como avanzadas \n\nde ocupaci\u00f3n militar, a pesar de que ahorita ya volvieron legal con esta reforma de \n\nseguridad interior, volvieron legal lo que ven\u00edamos venir, ya no necesita que est\u00e9, \n\npuede entrar cuando quiera, hasta est\u00e1 estipulado legalmente las cuestiones de las \n\n\n\n228 \n \n\n \n\nzonas econ\u00f3micas especiales, van a estar resguardados por militares y pueden \n\ninterferir la fuerza no solamente estatal o federal, todos los polic\u00edas, sino tambi\u00e9n la \n\nfuerza militar, que es un grado distinto que solamente se utiliza en momentos de \n\nguerra ante de otros pa\u00edses, no contra la poblaci\u00f3n, ah\u00ed deja claro que s\u00ed existe una \n\nguerra frontal hasta sim\u00e9trica contra las comunidades originarias y contra el pueblo \n\ngeneral, la sociedad civil si quieres llamarle as\u00ed.  \n\nLo que nosotros hab\u00edamos recibido como amenaza de muerte fuer rastreado y se \n\nconstat\u00f3 que sali\u00f3 de un grupo de narcotraficantes en el norte del pa\u00eds y de las otras \n\namenazas que he recibido ha salido del Cartel del Golfo, ah\u00ed ya no estamos \n\nhablando de cualquier persona que nos est\u00e1 amenazando. Cuando nosotros \n\n\u00edbamos al parque e\u00f3lico, otros campesinos han reportado que algunos sicarios \n\nlocales son acompa\u00f1ados por la polic\u00eda estatal, cuidados por ellos.  \n\nUno de los simpatizantes de la Asamblea Popular Pueblo Juchiteco fue asesinado \n\npor la polic\u00eda privada acompa\u00f1ada por los sicarios. Nosotros hemos estado en \n\nmedio de esta represi\u00f3n del Estado, de los parque e\u00f3licos de amenazas de muerte \n\npersecuci\u00f3n por la polic\u00eda estatal en este barrio por la defensa de nuestra barricada \n\nha sido perseguido cualquier persona deten\u00edan en 2013 y dec\u00edan porque eres de la \n\ns\u00e9ptima, del barrio de los pescadores te vamos a quitar te vamos a tener ah\u00ed, hay \n\nun encarcelado, lo detuvieron en los d\u00edas de desalojo, entonces nosotros como \n\nespacio en este barrio de la s\u00e9ptima secci\u00f3n donde tambi\u00e9n surgieron algunos \n\nsicarios, donde hay m\u00e1s de siete comit\u00e9s cooptados estamos y seguimos luchando \n\nen nuestra visi\u00f3n de defender la vida y nuestro territorio y estamos caminando sin \n\nning\u00fan acompa\u00f1amiento de ninguna ONG ni de derechos humanos, a nuestras \n\nespaldas se justifican de nuestro trabajo o unas ONGS o A.C. que no pasan de un \n\nriesgo para la defensa de nuestro territorio pero se justifican, a nosotros no nos \n\nimporta todo eso, nos importa defender nuestra vida en el territorio y el territorio \n\nmismo y ha sido el trabajo de la Asamblea y de la Radio.  \n\nE: \u00bfel escenario que se viene no lo ven f\u00e1cil todav\u00eda? \n\nRTT: son cuatro a\u00f1os para los comunicadores comunitarios de radio, cuatro a\u00f1os \n\nde c\u00e1rcel, lo que te chutas una carrera en la universidad vas a estar en la c\u00e1rcel y \n\nqui\u00e9n sabe qu\u00e9 suceda ah\u00ed, adem\u00e1s despu\u00e9s de la Reforma de Seguridad Interior, \n\ndonde se legaliza justamente a estos tipos que son entrenados para asesinar para \n\ndefender intereses del Estado, que a su vez tienen intereses de trasnacionales no \n\nvemos ning\u00fan panorama esperanzador.  \n\nE: por ejemplo teniendo la consideraci\u00f3n que la Reforma Energ\u00e9tica est\u00e1 buscando \n\nimplementar m\u00e1s parques e\u00f3licos, quiere que el 10% de la energ\u00eda del pa\u00eds sea \n\nabastecida con parques e\u00f3licos principalmente de esta regi\u00f3n, la alternativa est\u00e1 en \n\nlas consultas. \u00bfCreen que siga siendo manipulado? Creen que est\u00e9 menos viciado \n\nlo que antes no s\u00e9 c\u00f3mo lo consideran. \n\nRTT: yo creo que no habr\u00e1 mejora, la actitud no va a mejorar, su actitud son las \n\nreformas que se est\u00e1n haciendo sin tomar en cuenta los pueblos originarios, los \n\ndue\u00f1os del territorio, es que ning\u00fan pueblo originario est\u00e1 dispuesto a ceder su \n\nterritorio porque siempre el proyecto es aniquilar a los pueblos, desde la invasi\u00f3n \n\n\n\n229 \n \n\n \n\nespa\u00f1ola, los liberales que est\u00e1n buscando un pa\u00eds independiente pero no tomaron \n\nen cuenta a los pueblos originarios, al contrario en la \u00e9poca de Ju\u00e1rez fue cuando \n\nperdimos mucho territorio y ahora las leyes que est\u00e1n a trav\u00e9s de la reforma no \n\nest\u00e1n pensando por los pueblos, la zona econ\u00f3mica especial tampoco est\u00e1 \n\npensando en la econom\u00eda.  \n\nEst\u00e1 estipulado en sus leyes que puede expropiarlo en beneficio de la naci\u00f3n. Las \n\nconsultas no van a mejorar para respetar el territorio. M\u00e1s bien nosotros tenemos \n\nque estar preparados para la defensa de nuestro territorio y yo creo que vienen \n\nmomentos dif\u00edciles, tambi\u00e9n momentos de fortaleza para defender nuestro territorio.  \n\nAdem\u00e1s estos espacios comunitarios en general, toda la gente el pa\u00eds, son los que \n\nser\u00e1n atacados estos a\u00f1os, los sindicatos combativos que todav\u00eda persistan \n\ndespu\u00e9s de tanto desmantelamiento, es apostarle al fortalecimiento de estas \n\nsociedades comunitarias, estas cuestiones \u00e9ticas que son las que hacen radical un \n\nmovimiento, no es la capacidad con la que podamos responder con violencia, es lo \n\ns\u00f3lido en acciones axiol\u00f3gicas y \u00e9ticas y es lo que va a tener unida a la comunidad \n\nen el sentido que no va a dejar por ning\u00fan motivo que entre cualquier mega \n\nproyecto.  \n\nSolamente sobre lo que dec\u00edas del 10% de la energ\u00eda a nivel nacional, pero de las \n\ncasas no. Eso es para las empresas, uno vive en la Ciudad de M\u00e9xico y te ba\u00f1as \n\ncon el enemigo, porque es el gas que te calienta el boiler. Aqu\u00ed  ninguna casa se ha \n\nabastecido ni el precio de la luz ha bajado, ha subido como tres veces, despu\u00e9s de \n\nlas personas que ya no tiene en su casa ya f\u00edsica le est\u00e1 llegando el recibo y triple. \n\n\u00b4 \n\nPor ejemplo de este proyecto que es uno de los m\u00e1s grandes en Latinoam\u00e9rica de \n\nCiudad Ixtepec a Morelos una l\u00ednea de transmisi\u00f3n directa  para llevar la energ\u00eda, \n\nno es para las casas de los chilangos, es para las grandes empresas que est\u00e1n \n\ncentralizadas en el pa\u00eds. La CFE y la SENER se han atrevido a decir que no se \n\npuede establecer una consulta ind\u00edgena de esa conexi\u00f3n el\u00e9ctrica porque en su \n\npaso no hay pueblos ind\u00edgenas y si hay. Son tan tontos que no saben que es un \n\nterritorio que se est\u00e1 cruzando y cada territorio hay un pueblo originario. Todo el \n\ntrayecto del cruce de esta conexi\u00f3n el\u00e9ctrica es de los pueblos originarios, por ese \n\nlado se est\u00e1n lavando las manos, diciendo que no puede haber una consulta \n\nind\u00edgena.  \n\nDe eso hay que tener cuidado porque pareciese luego que en el discurso o los \n\nargumentos de los megaproyectos, que somos anti desarrollo anti e\u00f3licos, anti \n\nprogreso, cuando realmente no estamos en contra de que nuestras comunidades \n\nvayan avanzando, queremos eso siempre y cuando se nos tome en cuenta nuestra \n\nvoz, porque al menos siempre la voz ha sido importante porque la palabra siempre \n\nha representado responsabilidad, siempre ha incitado a la acci\u00f3n, no nos oponemos \n\na estas energ\u00edas, al menos muchos creemos que pueden ser fabricadas a nivel \n\nnacional y tambi\u00e9n pudiesen ser integradas con las comunidades en un proyecto \n\ndistinto, no parcial, en el sentido de que la riqueza se la lleva solamente un bando, \n\n\n\n230 \n \n\n \n\nm\u00e1s bien armar una serie de proyectos de energ\u00eda e\u00f3lica en la regi\u00f3n, o expropiar \n\nen la regi\u00f3n y que fuera para las comunidades y no necesitar\u00edamos tantos e\u00f3licos. \n\nE: como en el caso de Ixtepec. \n\nRTT: pero ah\u00ed tambi\u00e9n van avanzando en discursos, e\u00f3lica del sur hasta le puso no \n\ns\u00e9 c\u00f3mo se escribe lo que dijo. Utilizando nuestra palabra y yo no comparto \n\nmuchas cosas con los proyectos, ahorita les llaman comunitarios porque tambi\u00e9n \n\nven que la ofensiva est\u00e1 fuerte y la disputa no solamente en los chingadazos o en \n\nla informaci\u00f3n, la disputa tambi\u00e9n es en el lenguaje, en estos marcos de categor\u00edas \n\nte\u00f3ricos, epistemol\u00f3gicos que vamos generando, tambi\u00e9n ellos se van apropiando \n\nde la palabra de los pueblos maquillando algunas cosas. El que viene ahorita se va \n\na llamar mujer bonita en zapoteco sicaru, es de Electricidad de Francia en Uni\u00f3n \n\nHidalgo, se est\u00e1n burlando de nosotros. Hasta en nuestro idioma se quieren burlar \n\nde nosotros. Por ejemplo la electricidad o la estaci\u00f3n el\u00e9ctrica que est\u00e1 aqu\u00ed en el \n\nPueblo de San Blas, puente madera es de la SEDENA, \u00bfqu\u00e9 panorama podemos \n\npercibir? No es bonito, ellos tienen todo para darnos en la torre. Hasta el despojo \n\ncultural.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n \n\n \n\n \n\nAPENDICE M \u2013 FOTOGRAFIAS DA PESQUISA DO CAMPO \n\n \nFotografia de Uni\u00f3n Hidalgo com aerogeradores ao fundo \n\n \nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nFoto: Casa no parque e\u00f3lico La Venta \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n \n\nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nFoto: Municipio de Uni\u00f3n Hidalgo com as turbinas e\u00f3licas e os danos do terremoto do 2017 \n\n \nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\nFoto: Manifesto de oposi\u00e7\u00e3o dos Parques e\u00f3licos \n\n \n\n\n\n233 \n \n\n \n\n \nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\n \n\nFoto: Parque e\u00f3lico e cultivos de milho em Juchit\u00e1n. Parque Bixoo Hoo \n\n \nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\nFoto: Parque e\u00f3lico na Playa San Vicente \n\n\n\n234 \n \n\n \n\n \nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\nFoto do Municipio de Ixtepec \n\n \nFonte: Eduardo Jonan Cervantes Lozornio, 2018. \n\nFoto: Autor fazendo pesquisa de campo no municipio de La Venta"}]}}}