{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17176"}, {"@name": "filename", "#text": "23935_000520884.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHIERARQUIA, IGUALDADE E DIFEREN\u00c7A: LUTAS POR RECONHECIMENTO \n\n NO SUL DO BRASIL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRICARDO MAYER \n\n \n\n \n\n \nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, do Instituto de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade \nFederal do Rio Grande do Sul, como requisito \nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nSociologia \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Dr. Ra\u00fal Enrique Rojo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, mar\u00e7o de 2005 \n\n \n\n \n\n\n\n 2\n\n \n \n \n\nRICARDO MAYER \n \n \n \n \n\nHIERARQUIA, IGUALDADE E DIFEREN\u00c7A: LUTAS POR RECONHECIMENTO \nNO SUL DO BRASIL \n\n \n \n \n \nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, do Instituto de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Sociologia. \n \n \n \n \n\nAprovado em 2005 \n \n \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n \n\nProf. Dr. Danilo Martuccelli \nUniversit\u00e9 Lille III - Fran\u00e7a \n\n \nProf. Dr. Emil Albert Sobottka \n\nPPGCS-FFCH-PUCRS \n \n\nProfa. Dra. Claudia Lee Williams Fonseca \nPPGA-IFCH-UFRGS \n\n \nProfa. Dra. Cinara Lerrer Rosenfield \n\nPPGS-IFCH-UFRGS \n \n\nProf. Dr. Marcelo Kunrath Silva \nPPGS-IFCH-UFRGS \n\n \n \n\n\n\n 3\n\n \nPref\u00e1cio \n \n \n\n  \n\n Esse trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem a grande e generosa paci\u00eancia \ndo Prof\u00b0. Dr. Ra\u00fal Enrique Rojo que me aceitou como orientando.  Por tudo, deixo \n\nregistrada a minha enorme gratid\u00e3o.  As eventuais omiss\u00f5es e/ou lacunas deste \n\ntrabalho s\u00e3o de minha inteira responsabilidade. \n\n Cabe agradecer tamb\u00e9m pela permanente disponibilidade e pelos \n\nmomentos que desfrutamos juntos durante o per\u00edodo em que este trabalho foi \n\nrealizado ao amigo de longa data Carlos R. Hees. \n\n N\u00e3o posso esquecer a fraterna e solid\u00e1ria camaradagem, que decorreu da \n\nconviv\u00eancia em momentos distintos, com Jo\u00e3o Anibal G. dos Santos que \n\nprematuramente nos deixou e com Anne Marie Wautier que como companheira de \n\njornada partilhou conosco algumas inquieta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas.  Agrade\u00e7o, \n\nsobretudo, pelas discuss\u00f5es levadas a cabo, que podem ter fecundado algumas \n\ndas op\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas tomadas neste trabalho. \n\n A Unisc e aos colegas do departamento de Ci\u00eancias Humanas pela \n\natmosfera favor\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Menciono, especialmente, \n\nMarcelo Ribeiro pela agrad\u00e1vel e intensa conviv\u00eancia no per\u00edodo em que este \n\ntrabalho foi realizado.  \n\n A CAPES, por ter concedido uma bolsa que permitiu meu est\u00e1gio junto ao \n\nCADIS - EHESS, no per\u00edodo de mar\u00e7o de 2002 a mar\u00e7o de 2003.  Aqui cabe um \n\nagradecimento especial ao Prof\u00ba. Dr. Michel Wieviorka pela gentil acolhida no \n\nCentre d\u2019Analyse et d\u2019Intervention Sociologiques, cujo sejour foi fundamental para \n\nos rumos da reflex\u00e3o e problematiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do objeto emp\u00edrico sobre o qual se \n\ndebru\u00e7a o presente estudo. Cito tamb\u00e9m os nomes de Lydia Meschy e Jacqueline \n\nLong\u00e9rinas pela calorosa acolhida e simpatia pelo Brasil nos primeiros momentos \n\nde minha estadia em Paris, bem como de V\u00e9ronique Zhao e Fernanda Bitencourt \n\nRibeiro pela camadaragem e conv\u00edvio partilhado na EHESS. N\u00e3o posso deixar de \n\n\n\n 4\n\nmencionar minha gratid\u00e3o para com Marcelo Cogo e Liziane Mayer, bem como o \n\napoio moral de minha fam\u00edlia, que com paci\u00eancia compreendeu minhas aus\u00eancias \n\ne tribula\u00e7\u00f5es no per\u00edodo final de reda\u00e7\u00e3o da tese. Neste aspecto, agrade\u00e7o \n\nespecialmente a dedica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de minha companheira D\u00e9bora Mello. \n\n Agrade\u00e7o, por fim, aos trabalhadores que dispuseram de seu tempo para \n\nfalar-me sobre sua experi\u00eancia e as lutas que os mobilizam num contexto onde as \n\nperspectivas de futuro s\u00e3o cada vez mais marcadas pela incerteza.  \n\n Caso tenha esquecido de algu\u00e9m, escuso-me desde j\u00e1, expressando minha \n\ngratid\u00e3o a todos aqueles que em algum momento privaram comigo.   \n\n  \n\n \n\n \n\n      Porto Alegre, mar\u00e7o de 2005. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 5\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 Jo\u00e3o An\u00edbal \nIn memoriam \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 6\n\nResumo \n \n \n \n Este estudo busca investigar as l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o e \nassocia\u00e7\u00f5es de catadores de lixo no bojo de processos de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que \nn\u00e3o somente precarizam as condi\u00e7\u00f5es de emprego, mas tamb\u00e9m implicam em processos \nde desassalariamento da for\u00e7a de trabalho.  Tomando como perspectiva anal\u00edtica a \nsociologia da experi\u00eancia de Fran\u00e7ois Dubet, decompomos as l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o de \ntrabalhadores com inser\u00e7\u00e3o social distinta, ou seja, um primeiro grupo caracterizado por \numa cultura oper\u00e1ria e sindical e um segundo grupo caracterizado por um processo de \ndissocia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao mundo do trabalho formal. Neste sentido, procurou-se \ninvestigar: a) as formas de inser\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o sociais configuradas pelas rela\u00e7\u00f5es de \nsolidariedade, b) a dimens\u00e3o da racionalidade estrat\u00e9gica de cada grupo traduzida nas \nlutas por reconhecimento, e, c) os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o expressos na afirma\u00e7\u00e3o \nidentit\u00e1ria de cada coletivo de trabalhadores.  Ou seja, quais as condi\u00e7\u00f5es de \npossibilidade da ruptura com as hierarquias que organizam e estruturam o universo de \ncoletivos de trabalhadores com origens sociais t\u00e3o diversas quando confrontados com o \nprinc\u00edpio meta-social da igualdade? Noutras palavras, quando compelidos com a \nnecessidade de organizar uma cooperativa ou associa\u00e7\u00e3o, enquanto alternativa palp\u00e1vel \nde subsist\u00eancia, os trabalhadores se deparam com um contexto bem diverso da situa\u00e7\u00e3o \nde assalariamento. Com efeito, a experi\u00eancia associativa ir\u00e1 implicar que a ades\u00e3o \u00e0 \ncooperativa ou associa\u00e7\u00e3o deve ser livre e volunt\u00e1ria e que a gest\u00e3o e os processos de \ndelibera\u00e7\u00e3o devem ser democr\u00e1ticos. A partir da pesquisa de campo verificou-se um \nprocesso de subjetiva\u00e7\u00e3o marcado por estrat\u00e9gias distintas nas cooperativas e \nassocia\u00e7\u00f5es: enquanto nas cooperativas a ades\u00e3o dos trabalhadores era caracterizada \npor uma certa ambival\u00eancia entre o compromisso com o projeto de constru\u00e7\u00e3o da \ncooperativa e uma postura pautada por um certo pragmatismo tipificado por um campo de \nposs\u00edveis restrito no tocante as alternativas de inser\u00e7\u00e3o social, nas associa\u00e7\u00f5es de \ncatadores de lixo verificou-se um processo de ruptura com os padr\u00f5es de sociabilidade \nprim\u00e1ria acentuadamente hierarquizados a partir da participa\u00e7\u00e3o das mulheres nas \nassocia\u00e7\u00f5es, bem como um efetivo compromisso com o projeto associativo. Na esfera da \na\u00e7\u00e3o coletiva, a constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas a partir de empresas em situa\u00e7\u00e3o falimentar \nrevelou uma nova estrat\u00e9gia sindical marcada por uma a\u00e7\u00e3o defensiva ante os processos \nde reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que eliminam postos de trabalho. J\u00e1, na a\u00e7\u00e3o coletiva das \nassocia\u00e7\u00f5es constatou-se um movimento de luta pelo reconhecimento de direitos e \nrecupera\u00e7\u00e3o da cidadania. Tal movimento \u00e9 caracterizado por uma l\u00f3gica do respeito \npossuindo uma dupla inflex\u00e3o, ou seja, por um lado busca romper no \u00e2mbito da esfera \nprivada com a domina\u00e7\u00e3o masculina expressa num c\u00f3digo de honra, cuja conseq\u00fc\u00eancia \nmais dram\u00e1tica se traduz na viol\u00eancia dom\u00e9stica, e por outro lado se constata um \nmovimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 esfera p\u00fablica a partir da articula\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o com um \nmovimento social traduzindo desta maneira a reivindica\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento da \ndignidade de indiv\u00edduos sujeitos a todo tipo de reconhecimento recusado. \n \n \n\nPalavras-chave: sociologia pol\u00edtica do reconhecimento; lutas por reconhecimento; \nhierarquia; igualdade; solidariedade; reciprocidade; l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o; l\u00f3gica do respeito; \nregimes de intera\u00e7\u00e3o; cooperativas de produ\u00e7\u00e3o; empresas autogestion\u00e1rias; \nassocia\u00e7\u00f5es; associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo; economia solid\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n 7\n\nAbstract \n \n\n \n \nThis work aims at researching the logics of action in production cooperatives and \n\ngarbage scavengers associations in the bulge of economic restructuring processes which \nnot only turn precarious the conditions of working but also imply in processes of \nprogressive degradation of the wage-earning workforce. Taking Fran\u00e7ois Dubet\u2019s \nsociology of experience as an analytical perspective, it is analyzed the logics of action of \nworkers with distinct social insertion, that is, a first group characterized by a syndicate \nworker\u2019s culture, and a second group characterized by a process of disaggregation in \nrelation to the universe of formal working. In this case, it was investigated: a) the forms of \nsocial insertion and integration configured by relations of solidarity; b) the dimension of the \nstrategic rationality of each group expressed in struggles for recognition; and c) the \nprocesses of subjectification expressed in identity affirmation of each specific group of \nworkers. It means, which are the possibilities of rupture with hierarchies that organize and \nstructuralize the universe of collective of workers with social origins so diversified when \nconfronted to the meta-social principle of equality? In other words, when compelled to the \nneed of establishing a cooperative or association while it is a touchable alternative for \nsubsistence, the workers face a really diversified context about the waging circumstances. \nIn effect, the associative experience will imply that the adhesion to cooperative or \nassociation must be free and voluntary and that the management and the processes of \ndeliberation must be democratic. From the field research was evidenced a process of \nsubjectification marked by distinct strategies in the cooperatives and associations. While in \nthe cooperatives the adhesion of workers was characterized by a certain ambivalence \nbetween the compromise with the project of building the cooperative and an attitude ruled \nby a certain pragmatism represented by a range of possibilities very restrict concerning the \nalternatives of social insertion, in the garbage scavengers associations was evidenced a \nprocess of rupture with the patterns of primary sociability highly hierarchized from the \nparticipation of women in the associations, as well as an effective compromise with the \nassociative project. In the sphere of collective action, the formation of cooperatives coming \nfrom companies in bankrupting situation revealed a new strategy of the syndicates marked \nby a defensive action in front of the processes of economic restructuring that eliminate \nwork positions. Now, in the collective action of the associations was verified a movement \nof struggle for recognition of rights and recovery of citizenship. This movement is \ncharacterized by a logic of respect having a double inflexion, it means, on one side tries to \nbreak, in the private sphere, with the male domination expressed in a code of honor, \nwhose most dramatic consequence is manifested on domestic violence suffered by \nwomen, and on the other side is verified a moving towards the public sphere from the \narticulation of an association with a social movement expressing that way the claiming for \nrecognition of dignity to individuals submitted to all kind of recognition refused. \n\n \n \n\n  \n\nKey words: political sociology of recognition; struggles for recognition; hierarchy; equality; \nsolidarity; reciprocity; logics of action; logic of respect; interaction regimes; production \ncooperatives; auto management companies; associations; garbage scavengers \nassociations; solidary economy. \n\n \n\n\n\n 8\n\n \n \n \n\nSum\u00e1rio \n \n \n \n \n \nPref\u00e1cio 3 \n\nResumo 6 \n\nAbstract 7 \n\nSum\u00e1rio 8 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 10 \n\n1. Uma sociologia pol\u00edtica do reconhecimento 20 \n\n1.1. A l\u00f3gica do respeito: hierarquia e igualdade como regimes de intera\u00e7\u00e3o 23 \n\n1.2. Igualdade e diferen\u00e7a: entre pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento 43 \n\n2. Associa\u00e7\u00e3o, identidade e solidariedade 69 \n\n2.1. A constitui\u00e7\u00e3o do ator social 71 \n\n2.2. A constitui\u00e7\u00e3o da identidade 77 \n\n2.3. A solidariedade 84 \n\n2.3.1.As formas da solidariedade 90 \n\n2.4. O fen\u00f4meno associativo 96 \n\n3. A economia plural 109 \n\n3.1. A l\u00f3gica da reciprocidade 111 \n\n3.2. Exclus\u00e3o social, economia informal e economia popular 118 \n\n3.3. A outra economia 130 \n\n4. A gram\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o 141 \n\n4.1. Apresenta\u00e7\u00e3o das cooperativas 144 \n\n4.2. A configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o 147 \n\n\n\n 9\n\n4.2.1. Entre a solidariedade funcional e a solidariedade contratual 156 \n\n4.2.2. Entre o compromisso e o pragmatismo ou a gram\u00e1tica da racionalidade estrat\u00e9gica \ndos trabalhadores em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o 173 \n\n4.2.3. A constru\u00e7\u00e3o da identidade 191 \n\n4.3. Os regimes de intera\u00e7\u00e3o: da hierarquia \u00e0 igualdade 195 \n\n5. A gram\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o nas associa\u00e7\u00f5es de catadores e a  \nexperi\u00eancia da democracia \n\n210 \n\n5.1. Apresenta\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es 213 \n\n5.2.1. A l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o social: entre a solidariedade serial e a solidariedade fusional 217 \n\n5.2.2. As lutas por reconhecimento: a gram\u00e1tica dos conflitos sociais dos trabalhadores das \nassocia\u00e7\u00f5es de catadores de lixo 227 \n\n5.2.2.1. A l\u00f3gica do respeito e a esfera p\u00fablica 235 \n\n5.2.2.2. A l\u00f3gica do respeito e a esfera privada 239 \n\n5.2.3. A constru\u00e7\u00e3o da identidade 245 \n\n5.3. Os regimes de intera\u00e7\u00e3o: entre a hierarquia e a igualdade 256 \n\nConclus\u00e3o 267 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 275 \n\nAnexo 1 290 \n\nAnexo 2 292 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 10\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n \n\nNeste estudo s\u00e3o investigadas as rela\u00e7\u00f5es sociais que se estabelecem \n\nentre os trabalhadores na constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas de produ\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00f5es \n\nde catadores de lixo no bojo de processos de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva que n\u00e3o \n\nsomente precarizam as condi\u00e7\u00f5es de emprego, mas tamb\u00e9m implicam em \n\nprocessos de desassalariamento da for\u00e7a de trabalho. Processos que segundo \n\nGorz (2004), estariam sinalizando no horizonte o esgotamento de uma modalidade \n\nespec\u00edfica de pertencimento social e mesmo de um modelo de sociedade. O \n\nmodelo de sociedade identificado por Castel (1998) como sociedade salarial. O \n\nsal\u00e1rio constitui a um s\u00f3 tempo uma modalidade de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho e um modo de integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o social nas sociedades \n\ncapitalistas. Para Gorz (2004), estar\u00edamos confrontados com uma crise do \n\ntrabalho enquanto forma de integra\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o social nas sociedades \n\ncapitalistas.  N\u00e3o se trata, aqui bem entendido, do trabalho enquanto categoria \n\nepistemol\u00f3gica, antropol\u00f3gica ou econ\u00f4mica, mas do trabalho enquanto espa\u00e7o \n\nprivilegiado de inscri\u00e7\u00e3o social a partir do qual se desdobram redes e v\u00ednculos de \n\nsolidariedade.  Estamos tratando de uma forma espec\u00edfica de inser\u00e7\u00e3o social que \n\nnotabiliza as sociedades capitalistas e \u00e9 marcada pela mercantiliza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. Trata-se do trabalho abstrato, suscet\u00edvel e ser alienado de quem o \n\nfornece, de ser objeto de compra e venda num mercado de trabalho, de uma \n\nmodalidade particular de explora\u00e7\u00e3o do trabalho inventada e imposta pelo \n\ncapitalismo manufatureiro no fim do s\u00e9culo XVIII.  Segundo Gorz, a sociedade \n\nsalarial sempre esteve cindida pela divis\u00e3o, pelo antagonismo entre as classes \n\nsociais. Nestes termos, os trabalhadores n\u00e3o se integravam na \u201csociedade\u201d, mas \n\nna classe, no sindicato, no coletivo de trabalho que se configuravam nas suas \n\nformas de inser\u00e7\u00e3o social. Sua identidade, seu processo de subjetiva\u00e7\u00e3o se \n\nconstitu\u00eda nas lutas para transformar o trabalho e sua exist\u00eancia, o que \n\nconformava, por seu turno suas estrat\u00e9gias de mudan\u00e7a. \n\n\n\n 11\n\nNo Brasil, \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX foi caracterizada como um per\u00edodo \n\nonde processos cr\u00f4nicos de precariza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o assumiram graves propor\u00e7\u00f5es.  Em particular, chama aten\u00e7\u00e3o a crise \n\ndo emprego que pode ser interpretada como um profundo movimento de \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho nos termos mesmo de um processo de \n\ndesassalariamento aludido anteriormente.  Tal processo est\u00e1 calcado em tr\u00eas \n\nelementos, a saber: o primeiro est\u00e1 vinculado \u00e0 presen\u00e7a em larga escala de um \n\ndesemprego cr\u00f4nico; o segundo elemento est\u00e1 relacionado \u00e0 regress\u00e3o do \n\nemprego formal; por fim, o terceiro elemento surge no bojo do processo de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em curso no pa\u00eds, provocando uma significativa \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de postos de trabalho sem a mesma contrapartida quanto \u00e0 quantidade \n\nde empregos criados (Baltar, 1998; Baltar et alii, 1998; Pochmann, 1999; \n\nSinger,1998). \n\n Para mais al\u00e9m de um fen\u00f4meno conjuntural, a desestrutura\u00e7\u00e3o do \nmercado de trabalho assume uma dimens\u00e3o estrutural estando ligada ao processo \n\nde reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em curso no pa\u00eds.  Em linhas gerais, a contra\u00e7\u00e3o do \n\nmercado interno em decorr\u00eancia da crise econ\u00f4mica que assolou o pa\u00eds no in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de oitenta, estimulou a ado\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de reconvers\u00e3o \n\nexportadora por parte dos setores mais din\u00e2micos da ind\u00fastria brasileira. De modo \n\na enfrentar os novos padr\u00f5es de produtividade e competitividade impostos por \n\nesta inser\u00e7\u00e3o crescente da ind\u00fastria no mercado externo, um novo conjunto de \n\nestrat\u00e9gias empresariais, vertebradas pelo imperativo do enxugamento dos custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o, delineou um cen\u00e1rio de acentuada concorr\u00eancia econ\u00f4mica \n\npermeado de um lado, por processos falimentares de empresas tradicionais, e de \n\noutro tipificado pela incerteza e inseguran\u00e7a permanente em rela\u00e7\u00e3o ao emprego \n\npor parte de um amplo contingente da classe trabalhadora. \n\n N\u00e3o obstante, se as \u00faltimas duas d\u00e9cadas s\u00e3o avaliadas como \u201cperdidas\u201d \n\ndo ponto de vista do crescimento econ\u00f4mico e da cria\u00e7\u00e3o de novos postos de \n\ntrabalho, o mesmo n\u00e3o pode ser dito quando tratamos da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil.  O aprofundamento dos processos de invalida\u00e7\u00e3o social acima \n\nreferidos associado ao crescente descomprometimento por parte do Estado com a \n\n\n\n 12\n\nquest\u00e3o social foi respondido pelo afloramento no seio da sociedade civil \n\norganizada de um conjunto de iniciativas vertebradas pelo princ\u00edpio da \n\nsolidariedade.  Esta quest\u00e3o tamb\u00e9m tem se convertido ultimamente em objeto de \n\num intenso debate de natureza interdisciplinar que, via de regra, tem extrapolado o \n\nmundo acad\u00eamico, visto o enorme interesse que desperta nos mais variados \n\nsetores da sociedade organizada. Sendo identificadas como um ressugimento do \n\ncooperativismo ou ainda percebida nos termos de uma economia solid\u00e1ria, as \n\npr\u00e1ticas de entre-ajuda pautadas pela no\u00e7\u00e3o de reciprocidade t\u00eam vicejado em \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds sendo documentadas por v\u00e1rios autores (Avritzer, 1997; \n\nGaiger, 1999; 2000a; 2000b; Singer, 1998; Souza, 2000; Tiriba, 2000; Vieitez, \n\n1997).  A prolifera\u00e7\u00e3o de um conjunto de pr\u00e1ticas de entre-ajuda, disseminadas  \n\npor movimentos sociais e associa\u00e7\u00f5es civis concorreu para reformular o pr\u00f3prio \n\nconte\u00fado da a\u00e7\u00e3o coletiva passando a estar acoplado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, no n\u00edvel local, \n\nda id\u00e9ia de comunidade aut\u00f4noma e solid\u00e1ria. Na regi\u00e3o sul do Brasil, para citar \n\num exemplo, proliferam iniciativas desta natureza que contam com apoio de \n\nsindicatos, movimentos sociais e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.  Reunindo desde empresas de \n\nautogest\u00e3o filiadas a ANTEAG1 \u2013 265 empresas, com cerca de 35 mil \n\ntrabalhadores \u2013, passando por cooperativas de trabalhadores \u2013 em torno de 285 \n\nno RS congregando cerca de 21,7 mil trabalhadores \u2013, cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria implantadas pelo Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra \u2013 \n\nMST \u2013 nos assentamentos da reforma agr\u00e1ria, e culminando na organiza\u00e7\u00e3o de \n\nsetores sociais historicamente a margem de uma tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-associativa, tais \n\ncomo os catadores de lixo, tal processo aos poucos vem delineando os contornos \n\nde uma nova sociedade civil. \n\n Diversamente da situa\u00e7\u00e3o de assalariamento que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndesigual no tocante a compra e venda de for\u00e7a de trabalho pautada na \n\nsubordina\u00e7\u00e3o desta ao capital, bem como na apropria\u00e7\u00e3o privada dos resultados \n\ndo trabalho, os empreendimentos de economia solid\u00e1ria \u2013 implicando uma \n\nrenova\u00e7\u00e3o do cooperativismo \u2013 est\u00e3o fundados em princ\u00edpios que gravitam em \n\ntorno das no\u00e7\u00f5es de autonomia e coopera\u00e7\u00e3o.  Assim, se postula que a ades\u00e3o ao \n                                                      \n1 Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Empresas de Autogest\u00e3o e Participa\u00e7\u00e3o Acion\u00e1ria.  \n\n\n\n 13\n\nempreendimento deve ser livre e volunt\u00e1ria; que a gest\u00e3o deve ser democr\u00e1tica, \n\nde modo que cada participante representa um voto; que toda e qualquer decis\u00e3o \n\ndeve ser tomada pela maioria; que a participa\u00e7\u00e3o de todos deva ser igualit\u00e1ria; \n\nque os lucros devem ser distribu\u00eddos por todos os s\u00f3cios em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nquotas que possuem e parte dele reinvestido no empreendimento em decis\u00e3o \n\nresultante de uma assembl\u00e9ia; enfim, que a autonomia tamb\u00e9m seja assegurada \n\nem todos os acordos firmados com outras organiza\u00e7\u00f5es e empresas.  \n\nTendo isso em conta, nos surgem as seguintes quest\u00f5es: como se \n\ndesenvolve a experi\u00eancia da democracia nestas associa\u00e7\u00f5es? Ou mais \n\nespecificamente, como trabalhadores de origem social t\u00e3o diversa quanto aqueles \n\nque participam da constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas de produ\u00e7\u00e3o e aqueles que se \n\nengajam na forma\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o de catadores de lixo se confrontam com \n\na no\u00e7\u00e3o de igualdade? Considerando que tal no\u00e7\u00e3o est\u00e1 assentada sobre um \n\nprinc\u00edpio meta-social2 de representa\u00e7\u00e3o da sociedade, e que, ao mesmo tempo, a \n\ngram\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o se coaduna de antem\u00e3o com a isonomia, \nquais as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade do princ\u00edpio igualit\u00e1rio na medida que as \n\nhierarquias se reproduzem e limitam o campo de poss\u00edveis da democracia? Tais \n\nquest\u00f5es poderiam ser interpretadas a partir da vig\u00eancia de um regime de \nintera\u00e7\u00e3o, cujo respeito \u00e0 norma igualit\u00e1ria, bem como a um estatuto hier\u00e1rquico \n\nestariam enredados na trama di\u00e1ria das rela\u00e7\u00f5es sociais. Quase que um regime \n\nde intera\u00e7\u00e3o dual no qual as sociabilidades que caracterizam o espa\u00e7o privado por \n\nvezes ficam imbricadas no espa\u00e7o p\u00fablico desvelando ao mesmo tempo uma \n\nrela\u00e7\u00e3o ambivalente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma igualit\u00e1ria, bem como sua fr\u00e1gil \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o. Aqui, as hierarquias evidenciariam as sociabilidades prim\u00e1rias \n\ncaracterizando-as por um princ\u00edpio de personaliza\u00e7\u00e3o que ressalta o primado da \n\npessoa em detrimento das fun\u00e7\u00f5es que elas cumprem e a norma igualit\u00e1ria \n\ntipificaria as sociabilidades secund\u00e1rias marcadas por um princ\u00edpio de \n\nimpessoalidade onde uma exig\u00eancia de efici\u00eancia e efic\u00e1cia funcional se \n\nsobreporia \u00e0s pessoas incumbidas de exercer uma determinada fun\u00e7\u00e3o. \n\n                                                      \n2 Conforme Touraine (2001).   \n\n\n\n 14\n\nN\u00e3o que n\u00e3o possa haver uma eventual sobreposi\u00e7\u00e3o entre os dois \n\nprinc\u00edpios de hierarquia e igualdade, segundo mesmo contextos sociais bem \n\nespec\u00edficos, mas, a mera proposi\u00e7\u00e3o de uma dualidade como explica\u00e7\u00e3o de \n\nnossas sociabilidades e a suposi\u00e7\u00e3o de que a reprodu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es pessoais \n\nindexadas pela hierarquia s\u00e3o de algum modo perenes e moldam as \n\nsociabilidades de nossas sociedades nos remeteria em \u00faltima inst\u00e2ncia a um \n\nessencialismo demasiado culturalista3. A quest\u00e3o esta em saber ent\u00e3o de que \nmodo \u00e9 poss\u00edvel a experi\u00eancia da democracia em espa\u00e7os marcados \n\ntradicionalmente por um regime de intera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico. Ou, de outro modo, \n\ncomo se constitui uma nova estrutura de valores cr\u00edtica \u00e0s sociabilidades \n\norganizadas em torno do princ\u00edpio de hierarquiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais.  Desta \n\nforma, partindo do pressuposto de que uma postura refrat\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma \n\nuniversal e igualit\u00e1ria poderia estar relacionada \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o seletiva que vem \n\nmoldando a sociedade brasileira desde o s\u00e9culo XIX4, e, ao mesmo tempo,   \n\nprocurando escapar de uma poss\u00edvel indetermina\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de hierarquia \n\ne igualdade nos espa\u00e7os privado e p\u00fablico, procuramos avan\u00e7ar a hip\u00f3tese de que \n\numa eventual transi\u00e7\u00e3o de um regime de intera\u00e7\u00e3o5 marcado preponderantemente \n\npela hierarquia para um regime de intera\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1rio poderia estar \n\nrelacionada \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de atores sociais no \u00e2mbito de um processo de lutas \n\npelo reconhecimento de direitos sociais. A constitui\u00e7\u00e3o de atores sociais num \ncontexto caracterizado por uma conjuga\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de acentuada priva\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica com uma cultura pol\u00edtica marcada pelo clientelismo no tocante a \n\nprovis\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos sinalizaria novas formas de participa\u00e7\u00e3o associativa \n\ncorroborando uma tend\u00eancia na qual a constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o p\u00fablico, as \n\nperspectivas de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, e mesmo a pr\u00f3pria invoca\u00e7\u00e3o da \n\nid\u00e9ia de comunidade, estabelecem um novo campo de poss\u00edveis n\u00e3o mais limitado \n\nao estreito c\u00edrculo das sociabilidades prim\u00e1rias no que se refere \u00e0s possibilidades \n\ne estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o mais marginalizada. \n                                                      \n3 Conforme DaMatta (1978). \n4 Ver Souza (2000). \n5 Para a abordagem dos regimes de intera\u00e7\u00e3o nos inspiramos amplamente em Martuccelli (2002) e \nGoffman (1991). \n\n\n\n 15\n\nCom efeito, uma sociologia do reconhecimento, ou seja, an\u00e1lise cr\u00edtica das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais que ensejam o desrespeito ou a rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento \n\nconsubstanciada no respeito se constitui numa perspectiva te\u00f3rica para a \n\ncompreens\u00e3o dos modos de inser\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o sociais. Aqui, iremos nos \n\ndeparar com a sobreposi\u00e7\u00e3o de dois tipos de injusti\u00e7a, a saber, a injusti\u00e7a s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica e a injusti\u00e7a cultural. Pois, qualquer institui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica presume \n\numa dimens\u00e3o cultural que lhe \u00e9 constitutiva; da mesma maneira, toda pr\u00e1tica \n\ncultural de algum modo tamb\u00e9m est\u00e1 enraizada na esfera da reprodu\u00e7\u00e3o material. \n\nAssim, antes de se configurarem em esferas separadas, injusti\u00e7a s\u00f3cio-econ\u00f4mica \n\ne injusti\u00e7a cultural se refor\u00e7am reciprocamente. Ou seja, de um lado, uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da renda in\u00edqua associada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, a precariza\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o \n\ndos mercados de trabalho, e, de outro, o preconceito cultural, o reconhecimento \n\nrecusado e o desrespeito que numa combina\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel resultam em viol\u00eancia \n\necon\u00f4mica e simb\u00f3lica repercutindo institucionalmente no aparelho estatal e na \n\neconomia.  \n\nNestes termos, a quest\u00e3o do reconhecimento ganha mais nitidez quando \n\nconsideramos que determinados conflitos sociais configuram um tipo de injusti\u00e7a \n\nde natureza cultural ou simb\u00f3lica remetida a padr\u00f5es sociais de representa\u00e7\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o dominantes. Para ilustrar, nos reportamos a \n\ndomina\u00e7\u00e3o cultural \u2013 que ocorre quando algu\u00e9m \u00e9 submetido a padr\u00f5es de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o aviltantes; o reconhecimento recusado \u2013 que ocorre \n\nquando h\u00e1 opacidade ou se \u00e9 invis\u00edvel \u00e0s pr\u00e1ticas representacionais, \n\ncomunicativas e interpretativas de uma cultura; e, por fim, o desrespeito \u2013 que \n\nocorre quando se est\u00e1 sujeito ao desprezo, preconceito e humilha\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\ndas representa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou nas rela\u00e7\u00f5es sociais tramadas no dia-a-dia. \n\nAo mesmo tempo, a crise do trabalho aludida anteriormente, enquanto \n\nforma privilegiada de inser\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o sociais nas sociedades capitalistas \n\ncoloca em xeque uma forma de reconhecimento social para amplas camadas da \n\nclasse trabalhadora. A exist\u00eancia de direitos trabalhistas, bem como o simples \n\nreconhecimento de uma ocupa\u00e7\u00e3o envolvem o reconhecimento social de um \n\nestatuto e mesmo de um tipo espec\u00edfico de cidadania social relativa ao mundo do \n\n\n\n 16\n\ntrabalho.  Ademais, o trabalho tamb\u00e9m \u00e9 reconhecido como inst\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, como resultado de uma pr\u00e1xis coletiva que transcende a singularidade \n\ndos trabalhos realizados por indiv\u00edduos concretos.  Este reconhecimento esta \n\nrelacionado tamb\u00e9m a conceptualiza\u00e7\u00e3o do trabalho enquanto trabalho abstrato, \n\nou seja, como o reconhecimento da atividade laboral como trabalho em geral \n\nindependentemente das formas particulares que assume.  Para al\u00e9m de sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em mercadoria, a conceptualiza\u00e7\u00e3o do trabalho enquanto trabalho \n\nabstrato tamb\u00e9m contribui para que o trabalho surja como uma atividade p\u00fablica \n\ncoletiva fazendo com que o trabalhador ocupe, atrav\u00e9s dos seus organismos de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o o espa\u00e7o p\u00fablico. O reconhecimento no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m conforma identidades, o que tamb\u00e9m produz as \n\nvariantes de solidariedade resultantes de uma divis\u00e3o social do trabalho. Desta \n\nforma, o trabalho enquanto categoria sociol\u00f3gica desempenha, um papel central \n\nna organiza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia individual. Neste sentido, o trabalho pode se traduzir  \n\nnum certo tipo de coer\u00e7\u00e3o moral, num dever ser, numa rela\u00e7\u00e3o social plena de \n\nobriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas que terminam solidarizando os grupos sociais. \n\nAssim, a partir da sociologia da experi\u00eancia de Fran\u00e7ois Dubet (1996), \n\nanalisamos as l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o de trabalhadores com inser\u00e7\u00e3o social distinta, ou \n\nseja, um primeiro grupo caracterizado por uma cultura oper\u00e1ria e sindical e um \n\nsegundo grupo caracterizado por processos de dissocia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao mundo \n\ndo trabalho formal. Neste sentido, investigamos: a) as formas de inser\u00e7\u00e3o e \n\nintegra\u00e7\u00e3o social configuradas pelas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade que se desdobram \n\nnuma tipologia que prev\u00ea quatro tipos de solidariedade, a saber, a solidariedade \n\nfuncional, caracterizada pela diferencia\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es, a \n\nsolidariedade contratual, caracterizada pelo estabelecimento do acordo e do pacto \n\ncomo a forma mais eficaz para persecu\u00e7\u00e3o de interesses individuais, a \n\nsolidariedade serial, caracterizada pela semelhan\u00e7a e pela intercambialidade de \n\ntodos os membros da associa\u00e7\u00e3o e a solidariedade fusional caracterizada pela \n\n\u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o e pela pr\u00e1xis; b) a dimens\u00e3o da racionalidade estrat\u00e9gica que \n\nse desdobra no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o coletiva nas lutas por reconhecimento levadas a \n\ncabo por cada grupo social, e no \u00e2mbito da racionalidade individual se caracteriza \n\n\n\n 17\n\npor posturas pr\u00e1ticas que v\u00e3o do compromisso ao pragmatismo; e, por fim c) os \n\nprocessos de subjetiva\u00e7\u00e3o expressos na afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria de cada coletivo de \n\ntrabalhadores.  \n\n Quanto aos procedimentos metodol\u00f3gicos adotados neste estudo, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do universo emp\u00edrico de nosso objeto de pesquisa teve como primeiro \n\ncrit\u00e9rio sua representatividade em termos de um determinado perfil de \n\ntrabalhadores caracterizados pelo ativismo sindical e por sua inser\u00e7\u00e3o no mundo \n\nda produ\u00e7\u00e3o. Ou seja, buscamos selecionar duas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas no \u00e2mbito dos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva que \n\nacometeram a economia do pa\u00eds na d\u00e9cada de noventa. Considerou-se neste \n\ntamb\u00e9m aspecto, o ramo de produ\u00e7\u00e3o e a categoria profissional, bem como o \n\nenvolvimento dos sindicatos com a forma\u00e7\u00e3o das cooperativas. Buscava-se nos \n\ntrabalhadores das cooperativas investigadas uma cultura pol\u00edtica advinda de uma \n\ntrajet\u00f3ria de mobiliza\u00e7\u00e3o e engajamento nas lutas promovidas pelo sindicato da \n\ncategoria. Tais crit\u00e9rios tinham por objetivo estabelecer as condi\u00e7\u00f5es de \n\npossibilidade de uma compara\u00e7\u00e3o por contraste da experi\u00eancia destes \n\ntrabalhadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia ou com aquilo que viemos a denominar \n\nposteriormente de regime de intera\u00e7\u00e3o igualit\u00e1rio. Partia-se da premissa de que a \n\ntransi\u00e7\u00e3o de uma estrutura de rela\u00e7\u00f5es sociais permeada pela hierarquia ou nos \n\ntermos que passamos a utilizar, um regime de intera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico, poderia \n\ndificultar o estabelecimento de uma nova forma de regula\u00e7\u00e3o social a partir do \n\nprinc\u00edpio meta-social da igualdade. No outro extremo, selecionamos tr\u00eas \n\nassocia\u00e7\u00f5es de catadores de lixo da regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre tamb\u00e9m \n\na partir de sua representatividade. Por\u00e9m o crit\u00e9rio de representatividade \n\nescolhido foi a medida da reprodu\u00e7\u00e3o de antigas sociabilidades pautadas por um \n\nregime de intera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico a partir mesmo de uma poss\u00edvel predomin\u00e2ncia \n\ndas sociabilidades prim\u00e1rias sobre as sociabilidades secund\u00e1rias. Ademais, \n\nconsiderou-se tamb\u00e9m um segmento social sem tradi\u00e7\u00e3o associativa, sem, \n\nportanto uma cultura e socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica anterior. Trata-se de um segmento \n\nsocial objetivado por padr\u00f5es culturais de n\u00e3o reconhecimento, humilha\u00e7\u00e3o e \n\ndesrespeito sistem\u00e1tico na sua trama di\u00e1ria de rela\u00e7\u00f5es sociais. Nestes termos \n\n\n\n 18\n\nrealizamos um total de 99 entrevistas semi-estruturadas6, das quais 56 nas duas \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o, sendo que foram 25 entrevistas entre os 130 \n\ntrabalhadores associados \u00e0 CMTC \u2013 Cooperativa dos Trabalhadores Metal\u00fargicos \n\nde Canoas e 30 entrevistas entre os 230 trabalhadores associados a Geralcoop \u2013 \n\nCooperativa dos Trabalhadores em Metalurgia de Gua\u00edba; quanto as associa\u00e7\u00f5es \n\nforam realizadas um total de 39 entrevistas, das quais 27 entrevistas de um \n\ncoletivo de 120 associados ao CEA \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, e 12 \n\nentrevistas entre os 52 associados \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o de Catadores do Loteamento \n\nCavalhada. Realizamos ainda mais 4 entrevistas na Associa\u00e7\u00e3o dos Catadores de \n\nGravata\u00ed Luta e Solidariedade em decorr\u00eancia de seu v\u00ednculo com o MNCR \u2013 \n\nMovimento Nacional dos Catadores de Material Recicl\u00e1vel e 1 entrevista com um \n\ndirigente do Sindicato dos Metal\u00fargicos de Canoas envolvido com a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde uma das cooperativas de produ\u00e7\u00e3o. Os dados recolhidos na entrevista foram \n\ninterpretados a luz das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o propostas por Dubet (1996), aludidas \n\nacima. \n\n Por fim, este estudo est\u00e1 distribu\u00eddo em cinco cap\u00edtulos organizados da \n\nseguinte forma: no primeiro cap\u00edtulo desenvolvemos uma sociologia pol\u00edtica do \n\nreconhecimento, na qual s\u00e3o tratados a l\u00f3gica do respeito, a partir de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o relacional desta no\u00e7\u00e3o; a no\u00e7\u00e3o de regimes de intera\u00e7\u00e3o caracterizados \n\na partir do contexto social que envolve e define a gram\u00e1tica pol\u00edtica da intera\u00e7\u00e3o \n\nque ser\u00e1 marcada ou por sociabilidades verticais, ou por sociabilidades \n\nhorizontais; e, as pol\u00edticas de reconhecimento e redistribui\u00e7\u00e3o. No segundo \n\ncap\u00edtulo procuramos abordar o fen\u00f4meno associativo e uma gram\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o \n\ndesdobrada nas formas de integra\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o sociais configuradas nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade, na racionalidade estrat\u00e9gica configurada nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde reconhecimento, e nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o consubstanciados na \n\nconstru\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o da identidade. No terceiro cap\u00edtulo enfocamos a economia \n\nplural nos seus desdobramentos poss\u00edveis: economia informal, economia popular \n\ne economia solid\u00e1ria discutindo a l\u00f3gica da reciprocidade como fundamento \n\nheur\u00edstico desta \u00faltima. No quarto cap\u00edtulo, analisamos as l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o de \n                                                      \n6 Para o roteiro das entrevistas semi-estruturadas, vide anexo 1. \n\n\n\n 19\n\ntrabalhadores associados a duas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \u2013 CMTC e Geralcoop \n\n\u2013 constitu\u00eddas na d\u00e9cada de noventa. Neste cap\u00edtulo tamb\u00e9m \u00e9 discutida a \n\nexperi\u00eancia dos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia, bem como o tipo de \n\nregime de intera\u00e7\u00e3o predominante nesta situa\u00e7\u00e3o.  Por fim, no quinto cap\u00edtulo, \n\nanalisamos as l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o dos catadores de lixo de duas associa\u00e7\u00f5es de \n\nreciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos procurando identificar o padr\u00e3o de sociabilidade \n\ncaracter\u00edstico de cada associa\u00e7\u00e3o. A identifica\u00e7\u00e3o de tal padr\u00e3o nestas \n\nassocia\u00e7\u00f5es nos permitiu discernir tamb\u00e9m o regime de intera\u00e7\u00e3o que marca o \n\ncotidiano das rela\u00e7\u00f5es sociais de ambas associa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 20\n\n1. Uma sociologia pol\u00edtica do reconhecimento \n \n \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n \n\n A id\u00e9ia de igualdade se constituiu num princ\u00edpio universal que orientou a \n\nexpans\u00e3o gradual e sucessiva dos direitos nas sociedades modernas. No entanto, \n\nsua institucionaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o conduziu tais sociedades a nada que se aproxime, de \n\nfato, de uma igualdade real. A cr\u00edtica sociol\u00f3gica tem sido desafiada desde sua \n\norigem pela persist\u00eancia de diferentes tipos de hierarquias sociais que se \n\nreproduzem sob a \u00e9gide da equa\u00e7\u00e3o liberal da igualdade formal de todos perante \n\na lei. Nesse sentido, a teoriza\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, bem como a discuss\u00e3o p\u00fablica na \n\nsociedade civil em torno desta quest\u00e3o, ganhou complexidade a partir da \n\ndemanda pelo reconhecimento de novos direitos que n\u00e3o se cingiam \u00e0s quest\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 igualdade socioecon\u00f4mica pura e simplesmente. Trata-se de quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao reconhecimento da diferen\u00e7a \u2013 indexada a partir de categorias \n\ncomo, por exemplo, cultura, g\u00eanero, etnia \u2013 que ganham legitimidade a partir da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios movimentos sociais desde os anos 60 do s\u00e9culo XX.  \n\nPartindo da fic\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria das sociedades modernas, tais demandas buscam \n\nreconhecer a dignidade do outro enquanto sujeito de direitos.  \n\n Mas, tal discuss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nova. Se procurarmos por sua origem filos\u00f3fica, \n\niremos encontrar na conhecida dial\u00e9tica do senhor e o escravo de Hegel7 seu \n\n                                                      \n7 Trata-se do epis\u00f3dio que ilustra o desenvolvimento da consci\u00eancia-de-si na \u201cFenomenologia do \nEsp\u00edrito\u201d, cujo resumo que pode ser feito da seguinte forma: h\u00e1 um combate entre dois homens. \nUm arrisca sua vida nesta luta, demonstrando assim que \u00e9 um homem livre, superior mesmo \u00e0 sua \nvida. Seu oponente, que n\u00e3o ousa arriscar a vida, termina sendo vencido. O vencedor n\u00e3o mata o \nprisioneiro, ao contr\u00e1rio, conserva-o na condi\u00e7\u00e3o de escravo como testemunha e espelho de sua \nvit\u00f3ria.  Com efeito, o senhor submete o escravo para poder fruir os prazeres da vida. Ao n\u00e3o \ntrabalhar mais, pois tem o escravo para tanto, o senhor n\u00e3o conhecer\u00e1  mais a adversidade do \nmundo material. O senhor gozar\u00e1 de toda liberdade e ter\u00e1 o reconhecimento de sua superioridade \nno olhar submisso de seu escravo que ser\u00e1 despojado dos frutos de todo seu trabalho numa \nsitua\u00e7\u00e3o de sujei\u00e7\u00e3o absoluta. No entanto, essa situa\u00e7\u00e3o vai se transformar dialeticamente dado \nque a posi\u00e7\u00e3o do senhor encerra uma contradi\u00e7\u00e3o interna, qual seja: a condi\u00e7\u00e3o de senhor s\u00f3 pode \nexistir em fun\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do escravo, que termina por condicionar a sua. Assim, a condi\u00e7\u00e3o \nde senhor s\u00f3 \u00e9 reconhecida como tal pela consci\u00eancia do escravo e tamb\u00e9m porque vive do \ntrabalho desse escravo. Nesse sentido, ele acaba sendo uma esp\u00e9cie de escravo de seu escravo. \nDeste modo, o escravo, que antes era muito mais o escravo da vida do que o escravo de seu \nsenhor, pois foi pelo medo da morte que se submeteu, vai acabar encontrando uma nova forma de \n\n\n\n 21\n\nmomento inaugural na era moderna. Temos na rela\u00e7\u00e3o entre senhor e escravo um \n\nreconhecimento unilateral: o senhor arriscou tudo para obter um reconhecimento \n\nagon\u00edstico e aristocr\u00e1tico e o escravo \u00e9 aquele que diante da morte recua, \n\nrenunciando assim ao reconhecimento. Mas, ser\u00e1 pela servid\u00e3o que o escravo \n\ntransformando a natureza atrav\u00e9s do seu trabalho encontrar\u00e1 seu reconhecimento \n\nnas obras que produz. E tal reconhecimento espelhado nos produtos de seu \n\ntrabalho implicar\u00e1 num auto-reconhecimento de si como ser humano. Noutras \n\npalavras, o escravo toma consci\u00eancia de sua liberdade pelo trabalho e pelas \n\ncoisas que produz.  Segundo Martuccelli (2002), subjaz a dial\u00e9tica do senhor e do \n\nescravo a transi\u00e7\u00e3o de uma ordem social hier\u00e1rquica, na qual o indiv\u00edduo \n\npersegue a distin\u00e7\u00e3o derivada do reconhecimento pelo outro de sua posi\u00e7\u00e3o \n\nestamental, para uma ordem social igualit\u00e1ria no bojo do advento do capitalismo \n\nna qual o reconhecimento estar\u00e1 fundado na capacidade de empreender e \n\nacumular bens materiais. Tamb\u00e9m podemos perceber nas prova\u00e7\u00f5es e \n\nhumilha\u00e7\u00e3o experimentadas pelo escravo no \u00e2mbito desta rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica com o \n\nsenhor o pren\u00fancio das tens\u00f5es que envolvem o reconhecimento denegado da \n\ndiferen\u00e7a. \n\n J\u00e1, segundo Schnapper (1998), o primeiro registro de uma reflex\u00e3o \n\npropriamente sociol\u00f3gica sobre o reconhecimento8 nos ser\u00e1 fornecido por \n\nMontesquieu. Para al\u00e9m de qualquer relativismo cultural, Montesquieu preconiza \n\n                                                                                                                                                                  \nliberdade. Submetido a uma situa\u00e7\u00e3o adversa na qual s\u00f3 conhece prova\u00e7\u00f5es, aprende a se afastar \nde todos os eventos exteriores, a libertar-se de tudo o que o oprime, desenvolvendo uma \nconsci\u00eancia pessoal. Mas, principalmente o escravo sempre ocupado com o trabalho, aprende a \nvencer a natureza ao utilizar suas leis e recupera uma certa forma de liberdade traduzida no \ndom\u00ednio da natureza mediante seu trabalho. Por fim, atrav\u00e9s do trabalho servil o escravo termina \nconquistando sua liberdade. Nestes termos, o escravo, transformado pela adversidade e pelo \npr\u00f3prio trabalho, ensina a seu senhor que a verdadeira liberdade constitui-se no dom\u00ednio de si \nmesmo. Para aprofundar a discuss\u00e3o sobre o reconhecimento ver a esclarecedora \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nleitura de Hegel\u201d de Alexandre Koj\u00e8ve (2002, p.21-31; 49-54); bem como a pr\u00f3pria se\u00e7\u00e3o A do \ncap\u00edtulo 4 da \u201cFenomenologia do Esp\u00edrito\u201d de Hegel (1992, p.142-151). Para uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \ndiscuss\u00e3o sobre os processos de socializa\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 dial\u00e9tica do reconhecimento ver \nDubar (1997, p.81). N\u00e3o obstante, h\u00e1 tamb\u00e9m uma via de acesso anti-hegeliana para a discuss\u00e3o \ndo reconhecimento entre senhor e escravo desdobrada a partir da \u201cGenealogia da Moral\u201d de \nNietzsche (1998). Para uma cr\u00edtica da dial\u00e9tica hegeliana a partir de uma filosofia da diferen\u00e7a ver \nespecialmente \u201cNietzsche e a Filosofia\u201d de Deleuze (1987).  \n8 Chamamos a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a reflex\u00e3o sobre a alteridade n\u00e3o surgiu com o advento \nda modernidade. Para um detalhamento da discuss\u00e3o sobre a alteridade e a diferen\u00e7a na \nantiguidade cl\u00e1ssica e na idade m\u00e9dia ver Schnapper (1998, p.45-69). \n\n\n\n 22\n\num certo universalismo que deve ser percebido menos de forma substantiva do \n\nque como um princ\u00edpio, ou seja, como a possibilidade de todos os homens \n\npertencerem \u00e0 esp\u00e9cie humana antes de qualquer outro tipo de pertencimento.  \n\nTal compreens\u00e3o sendo tribut\u00e1ria do iluminismo concorre para reduzir o universal \n\na uma categoria espec\u00edfica do g\u00eanero humano, a saber, o indiv\u00edduo soberano \n\nocidental ser\u00e1 personificado pelo homem, branco, adulto, heterossexual e \n\ntrabalhador.  Os grupos sociais discrepantes em rela\u00e7\u00e3o a esta norma dominante \n\nquando n\u00e3o forem invis\u00edveis socialmente ser\u00e3o percebidos por sua natureza \n\nex\u00f3tica e exc\u00eantrica ou na pior das situa\u00e7\u00f5es objeto de processos de invalida\u00e7\u00e3o \n\nsocial. \n\nUma sociologia do reconhecimento, ou seja, uma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que ensejam a denega\u00e7\u00e3o ou a atribui\u00e7\u00e3o de respeito e auto-estima pode \n\nse constituir num esquema interpretativo seja para a compreens\u00e3o da l\u00f3gica da \n\nsolidariedade, seja para a compreens\u00e3o dos conflitos que caracterizam a \n\nsociedade contempor\u00e2nea. Entretanto, como veremos a seguir, tal discuss\u00e3o n\u00e3o \n\ndeve ser desenvolvida de modo a se sobrepor \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es por igualdade \n\nsocioecon\u00f4mica. As demandas por reconhecimento e por redistribui\u00e7\u00e3o devem \n\ncaminhar lado a lado. De outra parte, a remiss\u00e3o \u00e0 moralidade presente na \n\nreivindica\u00e7\u00e3o por respeito enunciada pelas classes trabalhadoras, por exemplo, \n\nn\u00e3o deve ser reduzida a uma falsa consci\u00eancia ou ainda como conseq\u00fc\u00eancia de \n\numa viol\u00eancia simb\u00f3lica resultante de rela\u00e7\u00f5es sociais opressivas. Contrariamente, \n\ntalvez seja mais frut\u00edfero heuristicamente perceber em que medida a moralidade \n\nnas classes trabalhadoras pode se constituir num recurso fundamental para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria em segmentos sociais desfavorecidos. Nesse \n\naspecto, a demanda por respeito pode configurar uma resposta pr\u00e1tica \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o. Tal resposta pode se traduzir numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nconformidade social daqueles que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de inferioridade, como \n\ntamb\u00e9m pode implicar na reivindica\u00e7\u00e3o de reconhecimento social de sua \n\nexist\u00eancia pelo Estado e demais estratos sociais dominantes no sentido da luta \n\npor dignidade. Esses s\u00e3o os termos da discuss\u00e3o que ser\u00e1 desenvolvida a seguir. \n\nNum primeiro momento, iremos caracterizar os regimes de intera\u00e7\u00e3o que \n\n\n\n 23\n\nsubjazem \u00e0s sociabilidades que predominam em diferentes espa\u00e7os sociais \n\nbuscando interpretar o sentido que a rela\u00e7\u00e3o social encerrada na no\u00e7\u00e3o de \n\nrespeito pode encarnar.  Para num segundo momento discutir as tens\u00f5es \n\nproduzidas pelas demandas pelo reconhecimento da diferen\u00e7a vis-\u00e0-vis \u00e0 norma \n\nigualit\u00e1ria que notabiliza as sociedades modernas. \n\n \n\n \n\n1.1. A l\u00f3gica do respeito: hierarquia e igualdade como regimes de intera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nO princ\u00edpio da igualdade foi entronizado historicamente pelas sociedades \n\nmodernas ao constitu\u00edrem uma ordem social fundada a partir da participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica dos cidad\u00e3os definidos primordialmente por seus direitos civis e pol\u00edticos. \n\nIsso \u00e9 mais evidente de um ponto de vista dos discursos e ideologia que \n\nlegitimaram esse tipo de sociedade. N\u00e3o obstante, mesmo em sociedades \n\nigualit\u00e1rias nas quais uma individualidade abstrata e impessoal caracteriza a \n\nsociabilidade de seus espa\u00e7os p\u00fablicos9, um outro tipo de rela\u00e7\u00e3o social calcado \n\n                                                      \n9 Segundo Habermas (1992, p.92), a esfera p\u00fablica pode ser definida como o espa\u00e7o para a \nforma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica. Tratar-se-ia de um fen\u00f4meno social elementar no qual circulam \nconte\u00fados e se toma posi\u00e7\u00e3o ante as quest\u00f5es suscet\u00edveis de engajar, mediante um agir \ncomunicativo, uma coletividade. N\u00e3o obstante, tal formula\u00e7\u00e3o acerca da esfera p\u00fablica se mostra \num tanto restrita ao reduzi-la \u00e0 compreens\u00e3o liberal-burguesa deste conceito. A distin\u00e7\u00e3o entre \np\u00fablico e privado encerra antes outras significa\u00e7\u00f5es: de partida \u00e9 reveladora a mesma origem \netimol\u00f3gica dos radicais latinos que formam as palavras p\u00fablico e p\u00fabico, a saber, tais palavras \ns\u00e3o formadas a partir do antepositivo latino pubes(is) que significa o p\u00ealo que caracteriza a \npuberdade; por extens\u00e3o, significa tamb\u00e9m a parte do corpo coberta por esse p\u00ealo, a p\u00fabis; \ndesigna ainda a popula\u00e7\u00e3o adulta masculina, com idade de usar armas e de tomar parte nas \ndelibera\u00e7\u00f5es das assembl\u00e9ias (Houaiss, 2001). Assim, n\u00e3o \u00e9 outro o sentido da cr\u00edtica \ndesenvolvida por Fraser (1992) quando prop\u00f5e a no\u00e7\u00e3o de contrap\u00fablicos subalternos para \ncontrapor-se aos p\u00fablicos dominantes. As no\u00e7\u00f5es de p\u00fablico e privado, portanto n\u00e3o s\u00e3o neutras, \npresumem determinadas classifica\u00e7\u00f5es sociais utilizadas discursivamente para legitimar alguns \ninteresses ou deslegitimar outros. J\u00e1, conforme Cohen &amp; Arato (2000), os conceitos de esfera \np\u00fablica e de sociedade civil coexistem lado a lado: pois, enquanto o conceito de esfera p\u00fablica \nsinaliza os processos de comunica\u00e7\u00e3o que caracterizam a pol\u00edtica democr\u00e1tica, o conceito de \nsociedade civil contempla a exist\u00eancia de grupos, associa\u00e7\u00f5es e movimentos que s\u00e3o necess\u00e1rios \ntanto para a forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablicos como para sua influ\u00eancia pol\u00edtica. N\u00e3o obstante, para efeito de \nnossa discuss\u00e3o, por espa\u00e7o privado iremos subtender a esfera dom\u00e9stica e por espa\u00e7o p\u00fablico \n\n\n\n 24\n\nna hierarquia se institui de modo a estabelecer o lugar de cada um no \u00e2mbito de \n\numa ordem maior.  Ou seja, ainda que a hierarquia caracterize um tipo de ordem \n\nsocial discrepante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 modernidade, a compreens\u00e3o de seus poss\u00edveis \n\ndesdobramentos \u00e9 fundamental para se esquadrinhar a sociabilidade que \n\ncaracteriza as sociedades contempor\u00e2neas. Assim, ao mesmo tempo em que se \n\nconstitui na alteridade te\u00f3rica da modernidade e num princ\u00edpio de an\u00e1lise de um \n\ntipo espec\u00edfico de intera\u00e7\u00e3o social, a hierarquia caracteriza uma rela\u00e7\u00e3o social de \n\ntipo comunit\u00e1rio da qual deriva la\u00e7os de solidariedade que fazem do indiv\u00edduo \n\nparte de uma coletividade. A posi\u00e7\u00e3o, o estatuto de cada um est\u00e1 remetido \n\ndiretamente a uma hierarquia que torna o indiv\u00edduo dependente da coletividade da \n\nqual faz parte.  Acompanhando Dumont (1999), podemos perceber que a \n\nhierarquia sup\u00f5e sempre um princ\u00edpio de ordena\u00e7\u00e3o referido a um conjunto maior, \n\nde modo que toda rela\u00e7\u00e3o social ir\u00e1 consistir nos desdobramentos poss\u00edveis deste \n\nprinc\u00edpio de ordena\u00e7\u00e3o10.   A sociabilidade que ir\u00e1 caracterizar tal tipo de \n\nsociedade ir\u00e1 atribuir para cada indiv\u00edduo um tipo de aten\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o \n\nparticular em virtude da posi\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria por ele ocupada no \u00e2mbito desta \n\nestrutura social. Em termos durkheimianos, a consci\u00eancia coletiva em vigor neste \n\ntipo de sociedade ir\u00e1 constranger cada um a respeitar o outro em fun\u00e7\u00e3o da \n\nposi\u00e7\u00e3o ocupada na hierarquia social11. \n\n Com efeito, tais princ\u00edpios ensejam mesmo a conceptualiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nordem de intera\u00e7\u00e3o12 demarcada pelas seguintes caracter\u00edsticas: a) a exig\u00eancia de \n\nreciprocidade entre os indiv\u00edduos que se encontram em presen\u00e7a uns dos outros; \n                                                                                                                                                                  \niremos subtender o Estado, a sociedade civil e suas organiza\u00e7\u00f5es. Ver tamb\u00e9m Melucci (2001, \np.136-140). \n10 A rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica \u00e9 definida por Dumont (1999) n\u00e3o como uma escala de ordens \nsuperpostas, ou ainda como uma s\u00e9rie de indiv\u00edduos de estatuto e dignidade decrescentes, mas \nsim como uma rela\u00e7\u00e3o social onde h\u00e1 o englobamento do contr\u00e1rio, ou seja, uma rela\u00e7\u00e3o na qual Y \nfaz parte de X, mas ao mesmo tempo \u00e9 distinto dele. Y deve seu lugar na estrutura social \u00e0 X. \nPortanto, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre Y e X. \n11 A etimologia da palavra hierarquia tamb\u00e9m contribui para a compreens\u00e3o do sentido deste tipo \nde rela\u00e7\u00e3o social: segundo Houaiss (2001), sua origem prov\u00e9m do latim tardio hierarchia \n'hierarquia eclesi\u00e1stica', que por sua vez \u00e9 derivado do grego hier\u00f3s que significa 'sagrado' mais o \ngrego arkh\u00ea que significa 'comando, autoridade'. \n12 Para efeito de nossa argumenta\u00e7\u00e3o teorizamos a no\u00e7\u00e3o de ordem de intera\u00e7\u00e3o a partir da \ns\u00edntese conceptual de Goffman (1991) e de sua proposi\u00e7\u00e3o em termos de regime de intera\u00e7\u00e3o por \nMartuccelli (2002). \n\n\n\n 25\n\nb) duas formas de identifica\u00e7\u00e3o, a saber, uma classifica\u00e7\u00e3o a partir de categorias \n\ntais como, classe social, g\u00eanero, etnia, e idade e outra individual que lhe atribui \n\numa forma de identidade fundada em seus predicados individuais; e, c) a \n\nexist\u00eancia de um conjunto de conven\u00e7\u00f5es est\u00e1veis capazes de proporcionar \n\nprevisibilidade \u00e0 intera\u00e7\u00e3o social (Goffman, 1991). N\u00e3o obstante, a no\u00e7\u00e3o de \n\nordem de intera\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 n\u00e3o esgota as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade das formas \n\nde sociabilidade13.  \u00c9 necess\u00e1rio considerar ainda, segundo Martuccelli (2002), \n\numa dimens\u00e3o mais ampla que pode ser definida como um regime de intera\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, o contexto social que envolve e define a gram\u00e1tica pol\u00edtica da intera\u00e7\u00e3o \n\nque ser\u00e1 caracterizada ou por sociabilidades verticais, ou por sociabilidades \n\nhorizontais. \n\n Assim, cada tipo de sociabilidade percebida a partir de regimes de intera\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquicos ou igualit\u00e1rios ir\u00e1 implicar numa forma de reconhecimento dos \n\nindiv\u00edduos segundo seu modo de inser\u00e7\u00e3o e pertencimento social.  No \u00e2mbito das \n\nsociabilidades prim\u00e1rias haver\u00e1 a demanda por respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas \n\nque organizam as posi\u00e7\u00f5es e lugares ocupados por cada membro no seu grupo \n\nprim\u00e1rio. No \u00e2mbito das sociabilidades secund\u00e1rias haver\u00e1 a demanda por \n\nrespeito aos direitos e deveres de cada um definidos legal ou estatutariamente.  \n\nAqui, a no\u00e7\u00e3o de respeito ou de outro modo \u00e0 rela\u00e7\u00e3o social que tal no\u00e7\u00e3o \n\nencarna pressup\u00f5e ao mesmo tempo uma rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento entre \n\naqueles que participam da intera\u00e7\u00e3o social e uma tens\u00e3o entre os princ\u00edpios de \n\nhierarquia e igualdade. Para al\u00e9m da simples defini\u00e7\u00e3o lexical de respeito relativa \n\naos usos variados deste voc\u00e1bulo peculiar ao senso comum e a sua poss\u00edvel \n\ndiversidade sem\u00e2ntica vamos considerar para efeito de nossa argumenta\u00e7\u00e3o a \n\nabordagem proposta por Pharo (2001) que compreende o respeito a partir de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o suficientemente abstrata para n\u00e3o reduzi-lo a algum de seus sentidos \n\nposs\u00edveis.  Deste modo, o respeito se traduz numa posi\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da primeira \n\npessoa que consiste para esta em limitar sua liberdade de a\u00e7\u00e3o de maneira a n\u00e3o \n\natingir um valor eminente \u2013 a saber, a reputa\u00e7\u00e3o, a estima social, a moralidade, a \n                                                      \n13 Ou seja, conforme Caill\u00e9 (2000), as sociabilidades prim\u00e1rias e secund\u00e1rias caracter\u00edsticas das \nesferas privada e p\u00fablica respectivamente. \n\n\n\n 26\n\nhonra ou a dignidade \u2013 que ela reconhece em uma pessoa ou em um objeto, ou \n\nque uma outra pessoa ou grupo social porventura atribui a um objeto14.   \n\nDe um ponto de vista filos\u00f3fico, historicamente concebido, as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de reconhecimento s\u00e3o desenvolvidas teoricamente por Charles Taylor \n\n(1998) de modo a caracterizar a constitui\u00e7\u00e3o da identidade moderna: ou seja, para \n\nTaylor o reconhecimento e a constru\u00e7\u00e3o da identidade constituem sua legitimidade \n\nenquanto objeto te\u00f3rico somente na modernidade.  Em \u00e9pocas pr\u00e9-modernas, o \n\nproblema da constru\u00e7\u00e3o da identidade dos indiv\u00edduos definia-se a partir das \n\nposi\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias diferenciadas que configuravam as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nreconhecimento determinadas a partir das posi\u00e7\u00f5es ocupadas pelos indiv\u00edduos na \n\nestratifica\u00e7\u00e3o social destas sociedades.  Aqui, a no\u00e7\u00e3o de honra estamental15 ir\u00e1 \n\ndesempenhar um papel importante nos processos de diferencia\u00e7\u00e3o social a partir \n\nda indica\u00e7\u00e3o de pertencimento de classe, do sentimento de exclusividade e status \n\natribu\u00eddos a priori. Nesse sentido, a \u00e9tica da honra implicava, sobretudo, em \n\ndistin\u00e7\u00e3o social, ou seja, estava associada \u00e0 observ\u00e2ncia de um conjunto de \n\nc\u00f3digos e estatutos legais que regulamentavam os privil\u00e9gios e as hierarquias da \n\nsociedade feudal.  A honra consistia, portanto, num privil\u00e9gio atribu\u00eddo \u00e0 bem \n\npoucos16.  Por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de honra, temos nas sociedades modernas, \n\nrepublicanas e democr\u00e1ticas, a no\u00e7\u00e3o universalista e igualit\u00e1ria de dignidade.  Ela \n\nparte do pressuposto de algo que \u00e9 comum a todos os seres humanos e que \n\nconcorre para a institucionaliza\u00e7\u00e3o da igualdade consubstanciada na no\u00e7\u00e3o de \n\ncidadania.  Tais no\u00e7\u00f5es ensejariam um tipo de pol\u00edtica social, cujo intuito seria \n\nequalizar direitos e privil\u00e9gios de modo a evitar a distin\u00e7\u00e3o entre cidad\u00e3os e \n                                                      \n14 Pharo (2001) estabelece a partir de uma sociologia sem\u00e2ntica do respeito seu estatuto l\u00f3gico e \nontol\u00f3gico definindo suas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade, bem como as conseq\u00fc\u00eancias sociais da \naus\u00eancia de respeito configurada no desrespeito, no desprezo, na indiferen\u00e7a, ou seja, nas formas \nde viol\u00eancia simb\u00f3lica que se manifestam quando n\u00e3o se reconhecem os direitos humanos. \n15 A no\u00e7\u00e3o de honra estamental constitui-se apenas num tipo especifico de honra.  Para Weber \n(1990), a honra configura um mecanismo de atribui\u00e7\u00e3o de valor social estruturada a partir do \nsistema de valores de cada sociedade e que implica sempre em algum tipo de reconhecimento \nsocial. Voltaremos a esta quest\u00e3o mais adiante. \n16 O mesmo sentido foi preservado nas sociedades modernas quando algu\u00e9m \u00e9 homenageado \ncom distin\u00e7\u00f5es honor\u00edficas, com condecora\u00e7\u00f5es de algum tipo. Para a reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-\nfilos\u00f3fica desta quest\u00e3o a partir da \u00f3tica do reconhecimento ver Taylor (1997, p.277; 2002, p.54; \n1998). \n\n\n\n 27\n\nsubcidad\u00e3os.  A no\u00e7\u00e3o de dignidade faz refer\u00eancia, por conseguinte, \u00e0 esfera \n\np\u00fablica e \u00e0s sociabilidades secund\u00e1rias que a caracterizam. \n\n Na esteira da reflex\u00e3o tayloriana, um aporte sociol\u00f3gico percuciente para a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica das quest\u00f5es relacionadas ao reconhecimento social nos \u00e9 \n\nfornecido por Honneth (2002).  A partir dos escritos do jovem Hegel do per\u00edodo de \n\nJena e dos trabalhos de Georg Herbert Mead, Axel Honneth prop\u00f5e um esquema \n\nte\u00f3rico para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais de reconhecimento nas esferas \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o social.  O ponto de partida para a formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Honneth17 \n\nparte da premissa que a reprodu\u00e7\u00e3o da vida social se produz sob o imperativo de \n\num reconhecimento rec\u00edproco dos sujeitos que participam dos processos de \n\nintera\u00e7\u00e3o social no tr\u00edplice registro das rela\u00e7\u00f5es afetivas, das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade18.  Esse tr\u00edplice registro das esferas de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda vida social \u00e9 definido a partir de um horizonte normativo que se estabelece \n\nentre o outro concreto \u2013 os sujeitos \u2013 das rela\u00e7\u00f5es afetivas e as esferas das \n\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e das solidariedades comunit\u00e1rias enquanto duas formas \n\ndistintas de realiza\u00e7\u00e3o do outro generalizado19.  Nesse sentido, Honneth ir\u00e1 propor \n\numa tipologia das formas de reconhecimento verific\u00e1vel empiricamente a partir de \n\numa fenomenologia das tr\u00eas esferas de reprodu\u00e7\u00e3o da vida social.  Cada modo de \n\nreconhecimento ir\u00e1 implicar numa forma de reconhecimento, numa possibilidade \n\nde desenvolvimento, num tipo espec\u00edfico de auto-realiza\u00e7\u00e3o, numa forma de \n\n                                                      \n17 Honneth (2002) rompe com a filosofia da consci\u00eancia hegeliana e desenvolve sua reflex\u00e3o \nte\u00f3rica a partir da perspectiva do pragmatismo ling\u00fc\u00edstico, ou seja, parte do pressuposto de que o \nsignificado das formas ling\u00fc\u00edsticas \u00e9 definido pelo seu uso. Assim, tendo em vista que o uso da \nlinguagem se efetua sempre no contexto de uma comunidade ling\u00fc\u00edstica, seu significado \u00e9 \nproduzido no curso do entendimento intersubjetivo. Nesse sentido, o reconhecimento \u2013 ou o \nrespeito na linguagem ordin\u00e1ria \u2013 deve ser percebido n\u00e3o enquanto um fen\u00f4meno psicol\u00f3gico de \nordem pr\u00e9 ou extraling\u00fc\u00edstico, mas sim como um problema constitu\u00eddo a partir do uso intersubjetivo \nda linguagem corrente. \n18 Ver genealogia desta tipologia das formas de reconhecimento conforme Honneth (2002, p.115-\n6). \n19 Estamos operando aqui n\u00e3o apenas com expectativas cognitivas de comportamento, mas, \nsobretudo com expectativas normativas, pois \u00e9 justamente a progressiva assimila\u00e7\u00e3o de \ncomportamento normativo de um n\u00famero cada vez maior de indiv\u00edduos que possibilita ao sujeito a \ncapacidade abstrata de generalizar e deste modo participar das intera\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 esse \nprocesso de reconhecimento rec\u00edproco que \u00e9 definido como outro generalizado, ou seja, na sua \na\u00e7\u00e3o o sujeito leva em considera\u00e7\u00e3o a expectativa e o comportamento de todos os demais sujeitos \nque participam da intera\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n 28\n\ndesrespeito e respectiva conseq\u00fc\u00eancia em termos de agress\u00e3o, viol\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica e invalida\u00e7\u00e3o social.  Para efeito de nosso estudo, iremos priorizar nesta \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de reconhecimento referidas ao outro generalizado \n\ndestacando especialmente as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade enquanto modalidade de \n\nreconhecimento rec\u00edproco essencial para a coalesc\u00eancia dos la\u00e7os sociais.  \n\n A primeira etapa do reconhecimento m\u00fatuo teorizado por Honneth (2002), \n\nd\u00e1 conta dos processos de individua\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o que se verificam no \u00e2mbito \n\ndas rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias de afeto entre pais e filhos no \u00e2mbito da fam\u00edlia. \u00c9 no \n\ninterior das rela\u00e7\u00f5es afetivas que se constituem os sujeitos a partir da percep\u00e7\u00e3o \n\nrec\u00edproca de suas car\u00eancias. Ou seja, as car\u00eancias e afetos s\u00f3 podem ser \n\ncorrespondidos quando s\u00e3o reconhecidos ensejando autoconfian\u00e7a e seguran\u00e7a \n\nontol\u00f3gica no curso dos primeiros momentos da socializa\u00e7\u00e3o infantil. A \n\nautoconfian\u00e7a se constituiria aqui numa forma prim\u00e1ria de reconhecimento \n\ndesenvolvida nas primeiras etapas dos processos de socializa\u00e7\u00e3o e individua\u00e7\u00e3o \n\nda crian\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es que esta estabelece com sua m\u00e3e20. \n\n  Desta primeira forma de reconhecimento calcado nas rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, \n\ndistinguem-se as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas: nessas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel uma compreens\u00e3o de \n\nn\u00f3s mesmos enquanto sujeitos de direitos quando sabemos, inversamente, quais \n\nobriga\u00e7\u00f5es devemos observar face ao outro generalizado.  \u00c9 apenas da \n\nperspectiva normativa deste que aprendemos a reconhecer os outros membros da \n\ncoletividade enquanto portadores de direitos iguais e, assim, nos assegurar do \n\ncumprimento social de algumas de nossas expectativas.  Isso se constitui num \n\naspecto da estrutura do reconhecimento jur\u00eddico que pressup\u00f5e tamb\u00e9m uma \n\nopera\u00e7\u00e3o cognitiva, a saber: o discernimento sobre quais situa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas se \n\naplicar\u00e1 um direito universalmente v\u00e1lido. Ser\u00e1 justamente neste espa\u00e7o de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fatos referida a norma jur\u00eddica que poder\u00e1 ocorrer \u00e0 \n\nreivindica\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento de direitos. \n\n                                                      \n20 Para a teoriza\u00e7\u00e3o deste processo, ver sua reconstru\u00e7\u00e3o por Honneth (2002) a partir das \npesquisas de Donald Winnicott. \n\n\n\n 29\n\n O argumento de Honneth (2002) se vale da periodiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica proposta \n\npor Thomas H. Marshall (1970)21 sobre a gradativa amplia\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nfundamentais que ir\u00e3o ensejar os direitos sociais que se materializaram no s\u00e9culo \n\npassado para ilustrar o teor do seu paulatino reconhecimento.  Nesse sentido, o \n\nponto de partida de Marshall est\u00e1 situado na ruptura entre ordenamentos jur\u00eddicos \n\ntradicionais e modernos: \u00e9 somente com a separa\u00e7\u00e3o entre as pretens\u00f5es \n\njur\u00eddicas individuais e as atribui\u00e7\u00f5es sociais associadas ao status que surge o \n\nprinc\u00edpio universal da igualdade que, a partir de ent\u00e3o, ir\u00e1 regular toda ordem \n\njur\u00eddica de modo a repudiar a consagra\u00e7\u00e3o legal de privil\u00e9gios.  Tal princ\u00edpio \n\nestar\u00e1 presente, enquanto uma exig\u00eancia impl\u00edcita, na seq\u00fc\u00eancia hist\u00f3rica das \n\ngera\u00e7\u00f5es sucessivas de direitos descritos por Marshall: ou seja, nestes termos os \n\ndireitos pol\u00edticos de igual participa\u00e7\u00e3o por parte de todos os cidad\u00e3os ir\u00e3o se \n\nconfigurar originariamente apenas como um resultado derivado dos direitos civis \n\nestabelecidos no s\u00e9culo XVIII22.  Os direitos pol\u00edticos de participa\u00e7\u00e3o s\u00f3 se \n\nconstituem numa gera\u00e7\u00e3o de direitos propriamente dita quando, a partir de sua \n\namplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento, transformam a esfera p\u00fablica de modo que face \u00e0s \n\ndemandas por igualdade pol\u00edtica de grupos sociais exclu\u00eddos n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel \n\ncontrapor nenhum argumento efetivamente convincente.  Esse processo ir\u00e1 \n\nalcan\u00e7ar o s\u00e9culo XX somente quando se impuser definitivamente a convic\u00e7\u00e3o de \n\nque todo membro de uma coletividade pol\u00edtica deve poder participar \n\nigualitariamente do processo democr\u00e1tico de forma\u00e7\u00e3o da vontade coletiva23. \n\n                                                      \n21 Exporemos brevemente como a teoriza\u00e7\u00e3o de T. H. Marshall (1970) \u00e9 operacionalizada no \n\u00e2mbito da argumenta\u00e7\u00e3o de Honneth. N\u00e3o obstante, a expans\u00e3o gradual e sucessiva dos direitos \nem diversos contextos nacionais n\u00e3o obedece a uma l\u00f3gica linear, nem tampouco pode ser \ncompreendida somente a partir da experi\u00eancia brit\u00e2nica.  Aqui, a no\u00e7\u00e3o de \u201cgera\u00e7\u00f5es de direitos\u201d, \nproposta por Bobbio (1992), talvez seja mais adequada para dar conta do fato que a materializa\u00e7\u00e3o \ndos direitos em diferentes sociedades nacionais estar\u00e1 relacionada \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o assumida pelo \nEstado a partir de diferentes inflex\u00f5es pol\u00edticas, segundo o per\u00edodo hist\u00f3rico e a conjuntura \necon\u00f4mica do momento. Para o caso do Brasil, ver Carvalho (2001). \n22 O direito de participa\u00e7\u00e3o no processo pol\u00edtico de forma\u00e7\u00e3o da vontade coletiva restringia-se, \nent\u00e3o, aos indiv\u00edduos juridicamente livres capazes de comprovar a posse de uma determinada \nrenda ou propriedade da terra.  \n23 Esse processo ir\u00e1 se estender no Brasil at\u00e9 as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, pois o sufr\u00e1gio \nuniversal estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 contemplava apenas eleitores masculinos,  \nalfabetizados e com mais de 21 anos sendo que o voto era aberto. Deste modo, votaram na \nprimeira elei\u00e7\u00e3o para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 1894 somente 2,2% da popula\u00e7\u00e3o. Essa cifra \n\n\n\n 30\n\n O momento seguinte desse processo relaciona-se \u00e0 conquista e amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos sociais de bem-estar.  O exerc\u00edcio dos direitos civis e pol\u00edticos se \n\nconstitu\u00eda numa fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sem o estabelecimento das condi\u00e7\u00f5es materiais \n\npara sua frui\u00e7\u00e3o.  Assim, a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos direitos sociais a partir das \n\npress\u00f5es da classe trabalhadora ir\u00e1 estabelecer um m\u00ednimo de seguran\u00e7a \n\nsocioecon\u00f4mica e prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica enquanto condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o \n\nreconhecimento jur\u00eddico do sujeito como pessoa de direito.  Aqui, o princ\u00edpio da \n\nigualdade inerente ao direito moderno teve seu foco ampliado e estendido, tanto \n\nem termos das suas novas atribui\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0s coletividades e grupos sociais \n\nque buscava beneficiar.  No primeiro caso, a postula\u00e7\u00e3o da igualdade formal \n\nbusca fazer face \u00e0 desigualdade real tornando objeto de considera\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \n\ncrescentes dimens\u00f5es da vida das classes trabalhadoras; enquanto que, no \n\nsegundo caso, tem-se a universaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que s\u00e3o \n\nadjudicadas a grupos sociais que antes eram objeto de discrimina\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o \n\nsocial. \u00c9 no \u00e2mbito da amplia\u00e7\u00e3o da esfera dos direitos adjudicados \n\nhistoricamente que Honneth concebe uma luta pelo reconhecimento, ou seja, os \n\nlit\u00edgios que se seguem a uma experi\u00eancia de reconhecimento denegado ou de \n\ndesrespeito traduzem conflitos em torno tanto do conte\u00fado material quanto do \n\nalcance social do estatuto de uma pessoa de direito.  Nestes termos, a experi\u00eancia \n\ndo reconhecimento jur\u00eddico ao traduzir para os grupos sociais marginalizados o \n\nreconhecimento p\u00fablico e universal de seus direitos, enquanto indiv\u00edduos \n\nmoralmente imput\u00e1veis, pode concorrer para estabelecer tamb\u00e9m sua condi\u00e7\u00e3o de \n\npertencimento como membros de uma coletividade que compartilha com os \n\ndemais membros os mesmos direitos para a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos processos \n\ndemocr\u00e1ticos.  N\u00e3o obstante, a exposi\u00e7\u00e3o deste argumento expressa antes uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o conceitual, pois uma fenomenologia do reconhecimento constitui o \n\nconceito de reconhecimento numa no\u00e7\u00e3o verific\u00e1vel empiricamente apenas na sua \n\nforma negativa, dado que enquanto realidade emp\u00edrica sua constata\u00e7\u00e3o \u00e9 sentida \n\n                                                                                                                                                                  \nir\u00e1 crescer para 5,6% da popula\u00e7\u00e3o na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial da Primeira Rep\u00fablica em 1930.  \nAl\u00e9m de impedir a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da maioria da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, o fato do voto n\u00e3o ser \nsecreto ensejava o controle pol\u00edtico dos eleitores pelas oligarquias estaduais. O sufr\u00e1gio feminino \nser\u00e1 conquistado somente em 1932. Para maiores detalhes, ver Carvalho (2001).  \n\n\n\n 31\n\ncom maior intensidade quando de sua aus\u00eancia.  Assim, somente representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais da experi\u00eancia de desrespeito permitem inferir a auto-estima e o auto-\n\nrespeito que podem derivar do reconhecimento jur\u00eddico dos indiv\u00edduos como \n\npessoas de direito. \n\n A terceira dimens\u00e3o dos processos de intera\u00e7\u00e3o social destacada por  \n\nHonneth (2002) enfoca as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade comunit\u00e1rias.  A \n\nsolidariedade enquanto modo de reconhecimento pressup\u00f5e um conjunto de \n\nvalores compartilhados por uma coletividade com vistas \u00e0 persecu\u00e7\u00e3o de objetivos \n\ncomuns.  Com efeito, tais rela\u00e7\u00f5es ao presumirem a considera\u00e7\u00e3o e estima social \n\nrec\u00edproca por parte dos indiv\u00edduos que pertencem a uma coletividade ir\u00e3o destacar \n\nas caracter\u00edsticas e atributos particulares que notabilizam os seres humanos em \n\nsuas diferen\u00e7as pessoais.  Ou seja, diferentemente do reconhecimento jur\u00eddico \n\nque \u00e9 balizado por princ\u00edpios abstratos e universais, o reconhecimento derivado \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade ir\u00e1 privilegiar a eticidade concreta dos grupos \n\nsociais prim\u00e1rios e secund\u00e1rios24.  Assim, se a estima social est\u00e1 relacionada ao \n\ntipo de eticidade predominante em cada contexto social, o seu alcance social e   \n\npossibilidade de simetria estar\u00e1 vinculado ao descentramento das vis\u00f5es de \n\nmundo, isto \u00e9, \u00e0 pluraliza\u00e7\u00e3o do horizonte de valores socialmente definidos na \n\ncomunidade.  Noutras palavras, quanto mais a eticidade preponderante estiver \n\ndescentrada e quanto mais a ordena\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica prevalecente ceder a uma \n\nconcorr\u00eancia horizontal, tanto mais a estima social ter\u00e1 uma fei\u00e7\u00e3o \n\nindividualizante, ensejando desta forma rela\u00e7\u00f5es de natureza sim\u00e9trica.  Deste \n\nmodo, a estima social se constitui numa grandeza vari\u00e1vel historicamente e isso \n\nse torna mais evidente quando analisamos as caracter\u00edsticas dessa forma \n\nparticular de reconhecimento na mudan\u00e7a que nela se verificou na transi\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades tradicionais para as modernas.  A mudan\u00e7a de que estamos tratando \n\npode ser ilustrada na passagem hist\u00f3rica do conceito de honra para as categorias \n\nde reputa\u00e7\u00e3o ou prest\u00edgio social.  Aqui, uma gram\u00e1tica da honra \u00e9 capaz de \n                                                      \n24 A eticidade concreta, a partir da qual se move a moral convencional, diz respeito \u00e0s quest\u00f5es do \nbem viver e opera no \u00e2mbito das \u201ccertezas do mundo da vida\u201d. Conforme a distin\u00e7\u00e3o hegeliana \nentre eticidade e moralidade: a primeira consubstancia-se nas normas, leis e costumes de uma \nsociedade, a segunda se expressa na interioriza\u00e7\u00e3o das normas, na consci\u00eancia do \u201cdever\u201d e \nopera no plano da a\u00e7\u00e3o. Para um maior detalhamento, ver Habermas (1989). \n\n\n\n 32\n\nrevelar a significa\u00e7\u00e3o social que tal no\u00e7\u00e3o pode assumir segundo contextos s\u00f3cio-\n\nhist\u00f3ricos diferentes.  Ela presume uma equa\u00e7\u00e3o entre concep\u00e7\u00f5es axiol\u00f3gicas e \n\numa estrutura hier\u00e1rquica na qual a prescri\u00e7\u00e3o de comportamentos, bem como a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es de maior ou menor valor nesta escala, ser\u00e1 traduzida \n\nnum gradiente de reputa\u00e7\u00e3o social definido em termos de honra.  Ou seja, uma \n\neticidade convencional estabelece uma estratifica\u00e7\u00e3o vertical das tarefas, pap\u00e9is e \n\nfun\u00e7\u00f5es sociais, cuja observ\u00e2ncia concorrer\u00e1 para que o indiv\u00edduo seja merecedor \n\nda honra apropriada ao estamento do qual faz parte25. Nessa situa\u00e7\u00e3o a honra \n\nimplicar\u00e1 num signo de distin\u00e7\u00e3o e reputa\u00e7\u00e3o social adquirida pelo cumprimento \n\ndas expectativas de comportamento atreladas eticamente a seu status social.  \n\nSegundo tal padr\u00e3o estamental de organiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios, as \n\nformas de reconhecimento dele derivadas ter\u00e3o uma configura\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nsim\u00e9tricas no interior da comunidade, mas assim\u00e9tricas quando se tratar de \n\nrela\u00e7\u00f5es com indiv\u00edduos n\u00e3o pertencentes ao estamento.  Entre grupos sociais \n\ndefinidos estatutariamente as rela\u00e7\u00f5es de reconhecimento traduzidas enquanto \n\nestima social ser\u00e3o ordenadas hierarquicamente, de modo a permitir aos membros \n\ndo cada grupo estimar as capacidades de um indiv\u00edduo estranho ao respectivo \n\nestamento.  Mas, se a estima social desempenhou um papel na determina\u00e7\u00e3o da \n\nposi\u00e7\u00e3o social ocupada pelo indiv\u00edduo, atrav\u00e9s da honra, no \u00e2mbito das \n\nsociedades estamentais, com os processos de moderniza\u00e7\u00e3o capitalista26 teremos \n\numa gradual dissolu\u00e7\u00e3o das hierarquias axiol\u00f3gicas. O lugar antes preenchido \n\npela no\u00e7\u00e3o de honra na esfera p\u00fablica ceder\u00e1 lugar aos poucos \u00e0s no\u00e7\u00f5es de \n\nprest\u00edgio e reputa\u00e7\u00e3o social que passaram a servir de medida da estima social de \n\num indiv\u00edduo na sociedade.  Na esfera p\u00fablica, a universaliza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da \n\n                                                      \n25 Segundo Weber (1990), os estamentos surgem a partir de comunidades detentoras de algum \ntipo de monop\u00f3lio constitu\u00eddo a partir da apropria\u00e7\u00e3o heredit\u00e1ria de privil\u00e9gios traduzidos em algum \ntipo de estima social espec\u00edfica. Os estamentos podem surgir e subsistir a partir de associa\u00e7\u00f5es \nbaseadas em economias de consumo lit\u00fargico-monopolista, feudal ou patrimonial-estamental. \n26 Poder\u00edamos caracterizar esses processos tornando explicita sua racionalidade: a l\u00f3gica da \nmercadoria ao ensejar a redu\u00e7\u00e3o de todos os produtos e atividades a valores de troca ir\u00e1 concorrer \npara a dissolu\u00e7\u00e3o de quaisquer rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de depend\u00eancia pessoal, bem como para a \ndepend\u00eancia rec\u00edproca de todos produtores. Um processo no qual a troca e o valor de troca ir\u00e3o se \nconstituir no denominador comum destas rela\u00e7\u00f5es, nos remetendo \u00e0 express\u00e3o \u201ctudo que \u00e9 s\u00f3lido \nse desmancha no ar\u201d, consagrada pelo Manifesto Comunista. Ver tamb\u00e9m os Grundrisse Marx \n(1989). \n\n\n\n 33\n\nigualdade converter\u00e1 a honra em dignidade; mas, na esfera privada, sua \n\npercep\u00e7\u00e3o ir\u00e1 sinalizar a reprodu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas entre os membros \n\ndo grupo prim\u00e1rio. \n\nCom efeito, no contexto das sociedades contempor\u00e2neas, a no\u00e7\u00e3o de honra \n\nenquanto rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento social ir\u00e1 caracterizar especialmente as \n\nsociabilidades que se verificam na esfera privada.  No universo das sociabilidades \n\nprim\u00e1rias, os direitos e deveres que se estabelecem entre aqueles que pertencem \n\nao grupo familiar, por exemplo, n\u00e3o s\u00e3o os mesmos que se constituem entre \n\niguais.  Temos aqui uma reciprocidade entre membros hierarquizados a partir de \n\numa escala de valores distintos fundada sobre as rela\u00e7\u00f5es que se instituem entre \n\npai, m\u00e3e, filhos, av\u00f3s, tios, agregados, etc.  A posi\u00e7\u00e3o de cada um se distingue \n\npelo lugar ocupado nas rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7a e filia\u00e7\u00e3o e pela valoriza\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica diferencial segundo o g\u00eanero masculino ou feminino.  A distin\u00e7\u00e3o de \n\ncada posi\u00e7\u00e3o nesta rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica est\u00e1 associada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da honra, que se constitui no valor a partir do qual cada fam\u00edlia se \n\npercebe e \u00e9 percebida no seio de uma comunidade pelas outras fam\u00edlias.  \n\nPortanto, o respeito \u00e0 honra configura um conceito relacional e coletivo que \n\ndelimita uma coletividade, um grupo de pessoas concretas e n\u00e3o indiv\u00edduos \n\nabstratos27.  Assim, a honra atribu\u00edda a uma pessoa ir\u00e1 depender de sua a\u00e7\u00e3o \n\nface ao conjunto hierarquizado de regras as quais est\u00e1 submetida.  De modo mais \n\nconcreto, a honra masculina e a honra feminina est\u00e3o referidas mutuamente e seu \n\nlugar privilegiado ser\u00e1 a esfera privada. Assim, por exemplo, a eventual desonra \n\nda mulher estar\u00e1 associada \u00e0 ruptura com os valores, tais como virgindade ou \n\nfidelidade que asseguram uma identidade feminina sacralizada no \u00e2mbito da \n\nfam\u00edlia e hierarquicamente subordinada ao poder masculino.  J\u00e1, a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nhonra masculina estar\u00e1 situada nos limites entre a esfera privada e a esfera \n\n                                                      \n27 Discutiremos a oposi\u00e7\u00e3o conceptual entre indiv\u00edduo e pessoa mais adiante na caracteriza\u00e7\u00e3o da \njustaposi\u00e7\u00e3o dos regimes de intera\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 34\n\np\u00fablica, estando associada a sua fun\u00e7\u00e3o de provedor enquanto chefe de fam\u00edlia28  \n\n(Machado, 1986). \n\nNestes termos, a honra n\u00e3o se constitui apenas numa rela\u00e7\u00e3o de \n\nreconhecimento cristalizada na no\u00e7\u00e3o de respeito, mas tamb\u00e9m num capital social \n\na ser preservado, expresso num conjunto de signos bem vis\u00edveis cujo suporte \u00e9 \n\ndado por uma estrutura social desigual e hier\u00e1rquica.  Ademais, as rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade derivadas das redes de parentesco e mesmo de vizinhan\u00e7a \n\ntenderiam a ficar confinadas nas suas pr\u00f3prias fronteiras n\u00e3o contemplando, \n\ndessa forma, a possibilidade da constru\u00e7\u00e3o de solidariedades de outro tipo \n\n(Martin,1995).  Ou seja, se por um lado as solidariedades familiares e comunit\u00e1rias \n\nconfiguram um importante fator de integra\u00e7\u00e3o social, por outro, cabe tamb\u00e9m \n\nreconhecer os seus limites29.  Contrariamente, as sociabilidades secund\u00e1rias, \n\ncaracter\u00edsticas de espa\u00e7os p\u00fablicos, ser\u00e3o marcadas por rela\u00e7\u00f5es de \n\nreconhecimento nas quais a estima social ir\u00e1 configurar-se a partir do respeito \n\nm\u00fatuo de todos que pertencem ao grupo social.  A solidariedade ir\u00e1 caracterizar \n\num tipo de rela\u00e7\u00e3o social no qual cada membro do grupo se percebe estimado por \n\ntodos na mesma medida. Nesse aspecto, a solidariedade ser\u00e1 entendida enquanto \n\numa intera\u00e7\u00e3o social na qual os sujeitos se estimam reciprocamente de forma \n\nsim\u00e9trica. \n\nMas, n\u00e3o devemos confundir a constru\u00e7\u00e3o ideal-t\u00edpica dos regimes de \n\nintera\u00e7\u00e3o com a exposi\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da transi\u00e7\u00e3o de um modelo hier\u00e1rquico \n\npara um modelo igualit\u00e1rio pura e simplesmente.  Podemos considerar tamb\u00e9m a  \n\njustaposi\u00e7\u00e3o desses modelos, estabelecendo uma situa\u00e7\u00e3o a meio caminho da \n                                                      \n28 A honra na fam\u00edlia n\u00e3o se restringe apenas \u00e0 reciprocidade que se estabelece no \u00e2mbito das \nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Tamb\u00e9m est\u00e1 presente nas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre ascendentes e \ndescendentes. N\u00e3o vamos desenvolver aqui os m\u00faltiplos aspectos que podem estar encerrados \nnesta no\u00e7\u00e3o, apenas destacamos a centralidade deste conceito para a compreens\u00e3o da \nconfigura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais nas fam\u00edlias das classes trabalhadoras enquanto uma totalidade \nhier\u00e1rquica. N\u00e3o obstante, para autores como Vidal (2003), a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao tema da \nhonra deve ser relativizada quando o relacionamos \u00e0s classes trabalhadoras. Nestes contextos, os \nconflitos ligados \u00e0 sexualidade estariam mais conectados aos temas da \u201creputa\u00e7\u00e3o\u201d e da \n\u201crespeitabilidade\u201d. Para um maior aprofundamento, ver Machado (1986) e Fonseca (2000), \nespecialmente o capitulo 5 de seu livro. \n29 Arendt (1991) assinala que historicamente a fam\u00edlia tem se caracterizado mais pela viol\u00eancia e \npelo despotismo do que pela persuas\u00e3o. \n\n\n\n 35\n\nhierarquia e da igualdade sem deduzir que tal sobreposi\u00e7\u00e3o seja o resultado de \n\numa moderniza\u00e7\u00e3o incompleta ou ainda que derivem de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nidealizada deste processo.  Se a modernidade e a democracia se perfilam \n\nconceptualmente em torno do princ\u00edpio da igualdade, o mesmo n\u00e3o se produz sem \n\nque sejamos confrontados com decalagens e descontinuidades, e mesmo \n\nobst\u00e1culos e resist\u00eancias.  Trata-se, pois, de problematizar as tens\u00f5es e \n\nsobreposi\u00e7\u00f5es configuradas entre os dois regimes de intera\u00e7\u00e3o. \n\nSe n\u00e3o nos deparamos mais com a predomin\u00e2ncia de um regime de \n\nintera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico, enquanto tra\u00e7o caracter\u00edstico e fundamental das sociedades \n\nmodernas, n\u00e3o podemos ignorar a reprodu\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da desigualdade sob os \n\nausp\u00edcios da equa\u00e7\u00e3o liberal da igualdade formal de todos perante a lei. Nas \n\nsociedades feudais t\u00ednhamos um conflito de norma contra norma e n\u00e3o de norma \n\ncontra fato, posto que as rela\u00e7\u00f5es sociais desiguais entre os estamentos que \n\ncompunham aquela ordem social estavam consagradas institucionalmente pela \n\nexist\u00eancia de privil\u00e9gios expl\u00edcitos.  No entanto, no contexto das sociedades \n\ndemocr\u00e1ticas e igualit\u00e1rias, a institucionaliza\u00e7\u00e3o da liberdade e da igualdade n\u00e3o \n\nfoi suficiente para materializar a igualdade real entre os indiv\u00edduos.  Ao inverso, a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o liberal, assegurando livre acesso ao mercado e \n\nlivre acesso ao processo pol\u00edtico, acaba concorrendo para a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade real ao neutralizar ideologicamente as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nexplora\u00e7\u00e3o capitalista das classes trabalhadoras.  N\u00e3o obstante, a critica \n\nsociol\u00f3gica \u00e0 equaliza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica daqueles que de fato permanecem desiguais \n\n\u00e9 capaz de revelar a persist\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de novos padr\u00f5es de \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o social nas sociedades contempor\u00e2neas30.  Essas hierarquias \n\nsociais, constitu\u00eddas a partir das clivagens de classe social, de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero \n\ne das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais, estabelecem uma geometria vari\u00e1vel das rela\u00e7\u00f5es \n\nde domina\u00e7\u00e3o presentes nestas sociedades.  Estaremos confrontados, portanto, \n\nmais com uma desigualdade que se multiplica e reproduz-se continuamente sendo \n\nindexada a partir das categorias de classe, g\u00eanero e etnia, do que com \n\n                                                      \n30 Ver Offe &amp; Wiesenthal (1984). \n\n\n\n 36\n\ndesigualdades fundadas na hereditariedade, no pertencimento estamental ou na \n\ntradi\u00e7\u00e3o. \n\nMas, a justaposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da hierarquia e da igualdade ou mesmo \n\na exist\u00eancia de um regime de intera\u00e7\u00e3o dual, configurado por uma tens\u00e3o \n\npermanente entre a prescri\u00e7\u00e3o normativa de rela\u00e7\u00f5es sociais horizontais e pr\u00e1ticas \n\nsociais que primam por um ordenamento vertical destas rela\u00e7\u00f5es sociais, tem sido  \n\nteorizada a partir de alguns tra\u00e7os que caracterizariam as sociedades latino-\n\namericanas.  Tratar-se-ia, neste caso, de um tipo de sociabilidade marcado por um \n\nregime de intera\u00e7\u00e3o, cujo respeito \u00e0 norma igualit\u00e1ria, bem como \u00e0 posi\u00e7\u00e3o \n\nestatut\u00e1ria, terminam se confundindo na trama cotidiana das rela\u00e7\u00f5es sociais.  Um \n\nregime de intera\u00e7\u00e3o, no qual a sociabilidade caracter\u00edstica da esfera privada por \n\nvezes se sobrep\u00f5e \u00e0 esfera p\u00fablica, revela ao mesmo tempo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nambivalente ante a norma igualit\u00e1ria, bem como uma debilidade em termos de sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o. Enquanto noutros contextos nacionais a eventual sobreposi\u00e7\u00e3o \n\ndos princ\u00edpios de ordena\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais ainda prevalece sob a forma de \n\ntra\u00e7os residuais das sociedades tradicionais, estar\u00edamos diante de um regime de \n\nintera\u00e7\u00e3o dual percebido como caracter\u00edstico do modus vivendi, como aspecto \n\npeculiar da sociabilidade das sociedades latino-americanas.  Analisando a \n\nespecificidade cultural do Brasil, DaMatta (1978) prop\u00f5e uma sociologia do dilema \n\nbrasileiro esquadrinhando a oposi\u00e7\u00e3o entre o universo tradicional e \u00edntimo das \n\nrela\u00e7\u00f5es familiares, marcadas pela personaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e por \n\nprinc\u00edpios hier\u00e1rquicos, e o universo moderno e impessoal das normas, das leis, \n\nda cidadania e das institui\u00e7\u00f5es fundado na no\u00e7\u00e3o de igualdade. DaMatta constr\u00f3i \n\nsua interpreta\u00e7\u00e3o do caso brasileiro a partir da distin\u00e7\u00e3o fundamental entre a \n\ncategoria de indiv\u00edduo, que demanda sempre por um tratamento impessoal, e a \n\ncategoria de pessoa, que exige sempre um tratamento particularizado31.  Estamos \n\n                                                      \n31 Em suas elabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas as categorias anal\u00edticas de indiv\u00edduo e pessoa s\u00e3o opostas. Cada \ncategoria identifica um tipo espec\u00edfico de a\u00e7\u00e3o social cujo sentido \u00e9 orientado por valores distintos. \nO indiv\u00edduo abstrato e impessoal pertence a um mundo desencantado, caracterizado por extensos \nprocessos de racionaliza\u00e7\u00e3o e pela distin\u00e7\u00e3o entre fato e valor. Dividido entre um valor e outro se \nmove alternadamente entre uma a\u00e7\u00e3o racional com respeito a fins \u2013 calcada no c\u00e1lculo e na \ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o de outros indiv\u00edduos e na preponder\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o com as coisas em \ndetrimento da rela\u00e7\u00e3o com os homens \u2013 e uma a\u00e7\u00e3o orientada por valores, tais como liberdade, \n\n\n\n 37\n\ndiante, portanto de uma combina\u00e7\u00e3o entre dois regimes de intera\u00e7\u00e3o cuja \n\npreponder\u00e2ncia, segundo o contexto ou conveni\u00eancia social ir\u00e1 ser marcada, de \n\num lado, por um ordenamento hier\u00e1rquico das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, e de \n\noutro, por um ordenamento igualit\u00e1rio das rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade.  No caso \n\nbrasileiro, a preval\u00eancia da locu\u00e7\u00e3o \u201cvoc\u00ea sabe com quem est\u00e1 falando?\u201d32 estaria \n\nreivindicando a reposi\u00e7\u00e3o da hierarquia num contexto social que deveria ser \n\ncaracterizado pela impessoalidade e pela equival\u00eancia de todos face \u00e0 norma \n\nigualit\u00e1ria.  Tal tipo de locu\u00e7\u00e3o encerraria um rito autorit\u00e1rio de enuncia\u00e7\u00e3o e \n\ndistin\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es sociais, e sua presen\u00e7a constrangedora na linguagem \n\ncotidiana seria reveladora do esfor\u00e7o para se manter uma ordem hier\u00e1rquica \n\namea\u00e7ada, por vezes, por ideais igualit\u00e1rios. A norma igualit\u00e1ria prevaleceria \n\napenas na superf\u00edcie de uma sociabilidade que em situa\u00e7\u00f5es de conflito seria \n\nflexionada pelas rela\u00e7\u00f5es pessoais.  Nesse caso, o tratamento impessoal e \n\nuniversal pode at\u00e9 ser percebido como uma pena, um \u00f4nus ou, no limite mesmo, \n\ncomo uma humilha\u00e7\u00e3o, e o confronto com este tipo de situa\u00e7\u00e3o remeteria o ator, \n\nsegundo DaMatta, ao universo c\u00e1lido e acolhedor das rela\u00e7\u00f5es pessoais.  Assim, \n\nante o universo glacial e hostil da norma igualit\u00e1ria a mobiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais fundadas na fam\u00edlia, na vizinhan\u00e7a, no parentesco ou no compadrio ir\u00e1 \n\ntra\u00e7ar os contornos de uma sociabilidade relacional, ou seja, de um tipo de rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial onde o que ir\u00e1 importar para os atores imersos na intera\u00e7\u00e3o ser\u00e1, \n\n                                                                                                                                                                  \nautonomia e igualdade. Contrariamente, a pessoa estaria situada numa rede de rela\u00e7\u00f5es pessoais \nhierarquizada segundo o lugar ocupado por cada um numa determinada totalidade. Sua identidade \ne individualidade s\u00e3o dependentes desta totalidade, a qual est\u00e1 necessariamente vinculado. \nEnquanto, para o indiv\u00edduo, as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade s\u00e3o horizontais, para a pessoa, elas \nser\u00e3o sempre verticais. Enfim, pode-se afirmar que o lugar do indiv\u00edduo por oposi\u00e7\u00e3o ao lugar \nocupado pela pessoa, est\u00e1 localizado nas sociedades nas quais as estruturas sociais \nsegment\u00e1rias, tais como tribos, cl\u00e3 e fam\u00edlia s\u00e3o sobrepujadas pelas sociabilidades secund\u00e1rias \ncaracter\u00edsticas das associa\u00e7\u00f5es. A no\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo encontra seu maior desenvolvimento nas \nideologias modernas. Para a distin\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduo e pessoa ver Mauss (2003), DaMatta (1978) \ne Duarte (1986). \n32 Esta express\u00e3o pode encontrar outros equivalentes nas seguintes locu\u00e7\u00f5es: \u201cquem voc\u00ea pensa \nque \u00e9?; \u201conde voc\u00ea pensa que est\u00e1?\u201d; \u201crecolha-se a sua insignific\u00e2ncia!\u201d; \u201cv\u00ea se te enxerga!\u201d; \u201cvoc\u00ea \nn\u00e3o conhece o seu lugar?\u201d; \u201cveja se me respeita!\u201d; \u201cmais respeito!\u201d; etc. Cada qual busca cumprir a \nfun\u00e7\u00e3o de restabelecer a hierarquia indicando a posi\u00e7\u00e3o que cada um deve ocupar na ordem social \n(DaMatta, 1978). Para contrastar com o caso brasileiro \u00e9 interessante a interpreta\u00e7\u00e3o, de Guillermo \nO\u2019Donnell (1984), da sociabilidade hierarquizada da sociedade argentina que consubstancia-se na \nlocu\u00e7\u00e3o: \u201c\u00bfY a mi, que me importa?\u201d. \n\n\n\n 38\n\nsobretudo, a rela\u00e7\u00e3o pessoal. Um tipo de sociabilidade marcado pelo primado dos \n\nelos personalizados nos interst\u00edcios da regra e da norma legal33. \n\nA recorr\u00eancia \u00e0 locu\u00e7\u00e3o \u201cvoc\u00ea sabe com quem est\u00e1 falando?\u201d para \n\ndemarcar diferen\u00e7as e restituir hierarquias n\u00e3o esclarece apenas as posi\u00e7\u00f5es \n\nocupadas por aqueles que participam da intera\u00e7\u00e3o, mas poderia denotar tamb\u00e9m \n\numa avers\u00e3o e mesmo desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efetividade de normas \n\nigualit\u00e1rias. Mas, para compreender a l\u00f3gica subjacente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios de hierarquia e igualdade, devemos ser capazes de explicar qual \n\nelemento \u00e9 o dominante e qual \u00e9 o subordinado na equa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nA simples proposi\u00e7\u00e3o de uma dualidade enquanto tra\u00e7o caracter\u00edstico de nossas \n\nsociabilidades constitui-se antes numa aporia do que num esquema explicativo. A \n\nsuposi\u00e7\u00e3o de que a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es pessoais e famil\u00edsticas \u00e9 de algum \n\nmodo perene, moldando desse modo as sociabilidades de nossas sociedades, \n\npressuporia em \u00faltima inst\u00e2ncia um essencialismo de vi\u00e9s culturalista. Nestes \n\ntermos, n\u00e3o se pode compreender a hierarquia valorativa que preside a a\u00e7\u00e3o \n\nsocial sem que nos reportemos a uma teoria da estratifica\u00e7\u00e3o social. E, neste \n\ncaso, como bem destaca a cr\u00edtica de Souza (2000) \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o culturalista da \n\nsociabilidade brasileira proposta por DaMatta, temos a correla\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o das \n\ncategorias de indiv\u00edduo e pessoa apenas com espa\u00e7os sociais privilegiados \u2013 a \n\ncasa e a rua \u2013 sem haver refer\u00eancia a classes ou grupos sociais.  Aqui, sente-se a \n\nfalta de um nexo entre uma vis\u00e3o de mundo e estratos sociais determinados que \n\nse constituiriam nos suportes desta vis\u00e3o de mundo. Sem que se indique como um \n\ndado conjunto de normas e valores se institucionaliza no curso dos processos de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o, toda refer\u00eancia a uma escala de valores, tais como hierarquia ou \n\nigualdade para indexar as rela\u00e7\u00f5es sociais, permanece indeterminada. Caberia \n\nantes esclarecer como est\u00e3o imbricados o acesso diferencial a bens materiais e \n                                                      \n33 Um outro aspecto do primado da hierarquia sobre a igualdade na postula\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de \nregime de intera\u00e7\u00e3o dual seria dado pela recorr\u00eancia ao \u201cjeitinho\u201d para resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ou \nconflitos com a norma igualit\u00e1ria.  N\u00e3o obstante, enquanto a indexa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o a partir da \nlocu\u00e7\u00e3o \u201cvoc\u00ea sabe com quem est\u00e1 falando?\u201d expressaria a vertente autorit\u00e1ria e hier\u00e1rquica de \nnossa sociabilidade, o \u201cjeitinho\u201d expressaria o modo cordial desta mesma sociabilidade. Ambas \ndependem da l\u00f3gica da situa\u00e7\u00e3o e buscam personalizar rela\u00e7\u00f5es sociais marcadas pela \nimpessoalidade e universalidade da regra. Para uma discuss\u00e3o mais aprofundada do \u201cjeitinho\u201d, ver \nBarbosa (1992).  \n\n\n\n 39\n\nsimb\u00f3licos e a constela\u00e7\u00e3o de valores que conforma a representa\u00e7\u00e3o do mundo \n\ndos diferentes estratos sociais que comp\u00f5em a sociedade brasileira. \n\nDe modo alternativo, podemos sugerir que uma postura refrat\u00e1ria, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 norma universal e igualit\u00e1ria, poderia estar relacionada \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o \n\nseletiva34 que vem moldando a sociedade brasileira desde o s\u00e9culo XIX.  Mais \n\nespecificamente, nos reportamos \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias de um tipo de moderniza\u00e7\u00e3o \n\ncujos processos de racionaliza\u00e7\u00e3o e juridifica\u00e7\u00e3o35 das rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o se \n\ndifundiram completamente, restringindo-se quando muito \u00e0 economia e as esferas \n\nda alta burocracia estatal.  A seletividade deste processo de moderniza\u00e7\u00e3o \n\nconcorre ent\u00e3o para a reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade em grande escala no que \n\ntange ao acesso da maior parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 provis\u00e3o de bens p\u00fablicos de \n\nmodo a gerar uma condi\u00e7\u00e3o de subcidadania ou uma cidadania regulada, que na \n\nexpress\u00e3o de Wanderley G. dos Santos (1998) traduzir-se-ia num sistema de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o ocupacional definido pelas normas legais.  Neste contexto, s\u00e3o \n\ncidad\u00e3os todos aqueles que est\u00e3o inseridos em algumas das ocupa\u00e7\u00f5es \n\nreconhecidas e definidos legalmente e a amplia\u00e7\u00e3o da cidadania se efetuaria \n\natrav\u00e9s do acr\u00e9scimo do conjunto de direitos que beneficiam determinadas \n\ncategorias profissionais em detrimento de amplos segmentos sociais. Assim, s\u00e3o \n\nsubcidad\u00e3os todos aqueles cuja ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 reconhecida pela lei. Segundo \n\nW. G. dos Santos, o vinculo entre cidadania e ocupa\u00e7\u00e3o estabelecer\u00e1 os pr\u00e9-\n\nrequisitos institucionais para a infla\u00e7\u00e3o dos conceitos de marginalidade e mercado \n\ninformal de trabalho, dado que estas duas categorias ir\u00e3o abrigar todos aqueles \n\nque est\u00e3o desempregados, subempregados ou ainda aqueles cuja ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntenha sido regulamentada pela lei.  Outra interpreta\u00e7\u00e3o que endossa o car\u00e1ter \n\nseletivo dos processos de moderniza\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 desenvolvida por Reis (1995).  \n\nDiscutindo o fen\u00f4meno da desigualdade \u00e0 luz das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade na \n\nAm\u00e9rica Latina, Reis relaciona o pouco comprometimento com quest\u00f5es ligadas \u00e0 \n\nesfera p\u00fablica \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de acentuada priva\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica \n\ncom uma cultura pol\u00edtica e identidade social tuteladas, ao longo de uma hist\u00f3ria \n                                                      \n34 Ver Souza (2000). \n35 Conforme Habermas (1988). \n\n\n\n 40\n\nrecente, por um Estado corporativista. Em conseq\u00fc\u00eancia, a constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\nesfera p\u00fablica, as perspectivas de organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil e mesmo a \n\npr\u00f3pria invoca\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de comunidade, amesquinharam-se circunscrevendo as \n\npossibilidades e estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aos c\u00edrculos restritos da \n\nesfera privada.  Neste sentido, estar\u00edamos confrontados com a preval\u00eancia de \n\numa moralidade fundada sobre os la\u00e7os sociais mais elementares \u2013 uma moral do \n\ncora\u00e7\u00e3o36 \u2013 sobre qualquer outro tipo de ju\u00edzo moral, o que de resto obstaculizaria \n\na constitui\u00e7\u00e3o de projetos coletivos assentados numa solidariedade c\u00edvica.  A partir \n\ndo primado destes v\u00ednculos e valores tradicionais sobre a possibilidade dos \n\nindiv\u00edduos associarem-se com vistas a sua participa\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica, Reis \n\n(1995), aduz a no\u00e7\u00e3o de \u201cfamilismo amoral\u201d37 para tipificar a racionalidade de \n\namplas camadas da popula\u00e7\u00e3o, bem como uma poss\u00edvel postura refrat\u00e1ria \u00e0 \n\nconforma\u00e7\u00e3o de uma identidade social capaz de ultrapassar o acanhado universo \n\ndas rela\u00e7\u00f5es familiares.  \n\n No bojo destes processos geradores de uma desigualdade social cr\u00f4nica, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de discrimina\u00e7\u00e3o de classe vivenciada pelas classes trabalhadoras na \n\nrela\u00e7\u00e3o que estabelecem com os outros estratos sociais da sociedade brasileira \u00e9 \n\nbem destacada por Vidal (2003). Para este autor, a viol\u00eancia simb\u00f3lica contida no \n\nd\u00e9ficit de efetividade dos direitos sociais repercute no discurso das popula\u00e7\u00f5es \n\nmarginalizadas atrav\u00e9s da reivindica\u00e7\u00e3o por respeito e no sentimento de \n\nhumilha\u00e7\u00e3o experimentado quando interagem com representantes do Estado ou \n\ncom indiv\u00edduos pertencentes aos estratos sociais superiores. No limite, o \n\ndesrespeito sistem\u00e1tico dos indiv\u00edduos pertencentes \u00e0s camadas mais \n\npauperizadas implica no seu n\u00e3o reconhecimento enquanto indiv\u00edduos \n\npertencentes \u00e0 mesma sociedade. Os direitos civis se convertem numa fic\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica e sua desumaniza\u00e7\u00e3o ir\u00e1 se traduzir de v\u00e1rias formas no tratamento de \n\n                                                      \n36 Ou seja, trata-se de uma moral baseada nas rela\u00e7\u00f5es afetivas do grupo prim\u00e1rio, e nestes \ntermos \u00e9 correto tudo aquilo que beneficia e/ou maximiza os ganhos e vantagens materiais do \ngrupo familiar independentemente de qualquer outro tipo de considera\u00e7\u00e3o de natureza moral.  Para \numa discuss\u00e3o mais detalhada sobre a quest\u00e3o da moralidade, ver Habermas (1989).  \n37 Reis (1995), utiliza a no\u00e7\u00e3o de \u201cfamilismo amoral\u201d inspirada na pesquisa de Edward Banfield \n(1958) num pequeno povoado da It\u00e1lia. Mais especificamente: \u201cThe Moral Basis of a Backward \nSociety\u201d. Ver tamb\u00e9m Esteves (1998). \n\n\n\n 41\n\nque s\u00e3o objeto e nos processos de invalida\u00e7\u00e3o social consubstanciados no \n\nreconhecimento recusado.  \n\nTal percep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 corroborada por Honneth (2002) ao conceber os \n\ndireitos como um conjunto de pretens\u00f5es individuais com cuja satisfa\u00e7\u00e3o um \n\nindiv\u00edduo pode contar de maneira leg\u00edtima tendo em vista sua efetividade. Isso \n\npressup\u00f5e que este indiv\u00edduo como membro de uma coletividade deve poder \n\nparticipar em condi\u00e7\u00f5es de igualdade de sua ordem institucional. Se, no entanto, \n\nlhe s\u00e3o denegados certos direitos, ent\u00e3o podemos presumir tacitamente que este \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o \u00e9 imput\u00e1vel moralmente na mesma medida que os outros membros \n\nda sociedade. Assim, a ofensa e o desrespeito n\u00e3o se configuram apenas como \n\num certo tipo de injusti\u00e7a, mas designam tamb\u00e9m um tipo de comportamento \n\nlesivo atrav\u00e9s do qual os indiv\u00edduos s\u00e3o tamb\u00e9m atingidos na compreens\u00e3o que \n\npossuem de si mesmos.  O n\u00e3o reconhecimento e a opacidade da domina\u00e7\u00e3o \n\nvivida por estes segmentos da popula\u00e7\u00e3o termina por remet\u00ea-los a uma condi\u00e7\u00e3o \n\nde subclasse38, obliterando completamente suas possibilidades de inser\u00e7\u00e3o numa \n\nordem social competitiva. \n\nDe outra parte, se as condi\u00e7\u00f5es de vida extremamente prec\u00e1rias das \n\ncamadas sociais mais marginalizadas podem concorrer para a persist\u00eancia de \n\numa vis\u00e3o hol\u00edstica acerca da ordem social em detrimento de concep\u00e7\u00f5es \n\nabstratas fundadas no ideal de igualdade das democracias modernas, tamb\u00e9m se \n\nconstata o surgimento e desenvolvimento \u2013 ainda que contradit\u00f3rio e heter\u00f3clito \u2013 \n\nde valores igualit\u00e1rios em alguns espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o popular bem localizados \n\nna sociedade brasileira39.  Assim, a reivindica\u00e7\u00e3o por respeito acaba traduzindo \n\nn\u00e3o somente uma escolha pelas antigas rela\u00e7\u00f5es de cunho hier\u00e1rquico entre \n\ndominantes e dominados, mas tamb\u00e9m uma demanda por igualdade que ser\u00e1 de \n\nnatureza complexa40.  Nestes termos Vidal (2003), ir\u00e1 identificar tr\u00eas configura\u00e7\u00f5es \n\n                                                      \n38 Ver Mingione (1988) e a discuss\u00e3o sobre exclus\u00e3o social a partir de Castel (1995).  \n39 Estamos nos referindo ao espa\u00e7o p\u00fablico constitu\u00eddo pelos novos movimentos sociais, pelo \nfen\u00f4meno do novo associativismo e por pr\u00e1ticas configuradas por experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o \npopular, tais como o Or\u00e7amento Participativo, como atestam, respectivamente, os trabalhos de \nDoimo (1995), Avritzer (1997) e Santos (2002). \n40 Abordaremos a quest\u00e3o da igualdade complexa na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo. \n\n\n\n 42\n\nassumidas pela no\u00e7\u00e3o de respeito que pode ser percebida segundo os regimes de \n\nintera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico e igualit\u00e1rio. A primeira est\u00e1 relacionada ao sentido do \n\nrespeito quando vinculado a rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas nos limites de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o org\u00e2nica da sociedade.  A no\u00e7\u00e3o de igualdade aqui n\u00e3o \u00e9 plaus\u00edvel. \n\nAnte uma situa\u00e7\u00e3o de invalida\u00e7\u00e3o social que refor\u00e7a o sentimento de inferioridade, \n\no pertencimento e a inser\u00e7\u00e3o social ser\u00e1 dependente da prote\u00e7\u00e3o dos dominantes. \n\nA gest\u00e3o paternalista da for\u00e7a de trabalho ilustra bem este tipo de situa\u00e7\u00e3o. \n\nRepresenta tamb\u00e9m resqu\u00edcios de um mundo rural, no qual a vassalagem como \n\ncorrelata da patronagem conforma uma identidade pessoal submissa e \n\nsubserviente sempre sujeita \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o e rep\u00fadio de parte daquele que manda.  A \n\nsegunda configura\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e o reconhecimento de uma certa forma de \n\nigualdade entre os indiv\u00edduos sem que, no entanto, seja totalmente abandonada a \n\nvis\u00e3o hier\u00e1rquica da sociedade. Nesta disposi\u00e7\u00e3o, a reivindica\u00e7\u00e3o por respeito \n\nestar\u00e1 baseada no tema crist\u00e3o da dignidade da pessoa humana, que, ali\u00e1s, serve \n\nde mote para muitas den\u00fancias do destino injusto reservado aos mais \n\ndesfavorecidos. No contexto dos regimes democr\u00e1ticos, a ambival\u00eancia da \n\ninvoca\u00e7\u00e3o por respeito atinge talvez seu paroxismo: isto \u00e9, a reivindica\u00e7\u00e3o pela \n\nigualdade tanto pode embasar o primado do indiv\u00edduo sobre a sociedade, como \n\nexpressar o vigor de uma representa\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e hier\u00e1rquica da sociedade. J\u00e1 \n\nna terceira configura\u00e7\u00e3o, a exig\u00eancia de respeito expressa a recusa de uma \n\nsociedade hier\u00e1rquica na qual as posi\u00e7\u00f5es est\u00e3o demarcadas de antem\u00e3o. Trata-\n\nse de uma disposi\u00e7\u00e3o social na qual o respeito pressup\u00f5e o reconhecimento da \n\nidentidade absoluta de todos indiv\u00edduos. Todos devem contar com a expectativa \n\nde mobilidade social numa sociedade em que nenhuma diferen\u00e7a essencial ir\u00e1 \n\nimpedir o acesso a uma posi\u00e7\u00e3o desejada. A reivindica\u00e7\u00e3o de igualdade, no \n\nsentido moderno do termo, \u00e9 afirmada quando todos indiv\u00edduos podem se \n\nconsiderar membros de uma sociedade que possibilita o acesso \u00e0s oportunidades \n\nde igual participa\u00e7\u00e3o nos processos de redistribui\u00e7\u00e3o e provis\u00e3o de bens p\u00fablicos. \n\nA participa\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os p\u00fablicos possibilitando a constitui\u00e7\u00e3o de sociabilidades \n\nsecund\u00e1rias comporta, neste aspecto, uma pedagogia pol\u00edtica na qual a conquista \n\nda autonomia individual assume uma conota\u00e7\u00e3o emancipat\u00f3ria, principalmente se \n\n\n\n 43\n\nenfocarmos tais processos a partir da quest\u00e3o de g\u00eanero.  A constitui\u00e7\u00e3o destes \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos, a partir de movimentos de car\u00e1ter associativo e institucional, \n\npossibilita novas formas de inser\u00e7\u00e3o social ante o espa\u00e7o dom\u00e9stico das \n\nsociabilidades prim\u00e1rias que tanto pode proteger quanto constranger.  \n\nN\u00e3o obstante, para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, a cidadania ainda \u00e9 percebida \n\nmais em termos de uma prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e menos em termos da ades\u00e3o a um \n\nc\u00f3digo de valores universais.  Pois, o acesso diferencial e seletivo aos bens \n\np\u00fablicos ainda enseja o desenvolvimento de pr\u00e1ticas patrimonialistas de \n\napropria\u00e7\u00e3o privada do Estado que resultam na predomin\u00e2ncia de uma \n\nsociabilidade particularista substitutiva dos prec\u00e1rios sistemas de prote\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, bem como de redes de solidariedade ancoradas nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias (Sorj, 2000).  Assim, a dificuldade de se reconhecer naquilo que \u00e9 \n\nefetivamente p\u00fablico, ou seja, a dificuldade em ser contemplado pelos \n\nmecanismos de prote\u00e7\u00e3o social que materializam os direitos sociais, acaba \n\nremetendo o ator a uma l\u00f3gica particularista que percebe a no\u00e7\u00e3o de cidadania em \n\ntermos negativos.  \n\n \n\n \n\n1.2. Igualdade e diferen\u00e7a: entre pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento \n\n \n\n \n\n At\u00e9 aqui, temos discutido as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade de participa\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica, a partir da problematiza\u00e7\u00e3o de diferentes regimes de intera\u00e7\u00e3o, em \n\ncontextos sociais marcados por uma sociabilidade vertical. Consideramos a \n\npreval\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais fundadas nas solidariedades prim\u00e1rias, para al\u00e9m \n\nda esfera privada, e poss\u00edveis obst\u00e1culos \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de solidariedades \n\nabstratas calcadas nas sociabilidades secund\u00e1rias. As tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o foram abordadas tendo em vista a concretiza\u00e7\u00e3o de valores \n\nigualit\u00e1rios enquanto ideal normativo das sociedades modernas. A partir de uma \n\n\n\n 44\n\nsociologia do reconhecimento, discutimos as pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o de respeito atrav\u00e9s das no\u00e7\u00f5es de honra e dignidade. O respeito foi \n\ndefinido como uma rela\u00e7\u00e3o social de reconhecimento consubstanciada na \n\nlimita\u00e7\u00e3o da liberdade de a\u00e7\u00e3o, de modo a n\u00e3o ferir valores suscet\u00edveis de \n\nsacraliza\u00e7\u00e3o ? tais como, a reputa\u00e7\u00e3o, a estima social, a moralidade, a honra ou a \n\ndignidade ?, que s\u00e3o reconhecidos em uma pessoa ou em um objeto.  Assim, \n\ndependendo do valor reverenciado o respeito poder\u00e1 implicar ou no \n\nreconhecimento de rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas robustecendo a autoridade ou a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de valores igualit\u00e1rios a partir, por exemplo, da reivindica\u00e7\u00e3o pelo \n\nreconhecimento dos direitos sociais de comunidades marginalizadas.  \n\n N\u00e3o obstante, a concep\u00e7\u00e3o de igualdade esteve assentada at\u00e9 o momento \n\nnuma acep\u00e7\u00e3o universalista do conceito suscet\u00edvel de reduzir o universal a uma \n\ncategoria espec\u00edfica do g\u00eanero humano.  Trata-se de uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade correlata \u00e0 id\u00e9ia de um cidad\u00e3o abstrato que interioriza a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre o p\u00fablico e o privado. A ordem p\u00fablica \u00e9 a ordem da raz\u00e3o governada por \n\nprinc\u00edpios universais, \u00e9 o espa\u00e7o da autonomia e isonomia de todos cidad\u00e3os que \n\nfazem pol\u00edtica; a ordem privada \u00e9 constitu\u00edda pelas rela\u00e7\u00f5es afetivas e pelo \n\ndom\u00ednio da sexualidade, conformando um universo mais ou menos irracional dos \n\nsentimentos cuja personifica\u00e7\u00e3o se manifesta de maneira cabal nas mulheres, nas \n\ncrian\u00e7as, enfim, nos indiv\u00edduos pertencentes a categorias desprovidas da \n\nfaculdade de julgar, de discernir racionalmente e participar do espa\u00e7o p\u00fablico.  \n\nTemos, ent\u00e3o, uma concep\u00e7\u00e3o na qual o cidad\u00e3o ser\u00e1 definido e encarnado pela \n\nfigura do homem p\u00fablico. E, esta figura do cidad\u00e3o abstrato acabou colonizando \n\ninteiramente o espa\u00e7o p\u00fablico, instaurando seus c\u00f3digos e valores como os \u00fanicos \n\npass\u00edveis de legitimidade, bem como relegou para os bastidores da vida social, ou \n\nseja, ao espa\u00e7o dom\u00e9stico, todos elementos discrepantes desta norma dominante \n\n(Khosrokhavar, 2001). \n\n Mas, n\u00e3o nos deparamos pura e simplesmente com a no\u00e7\u00e3o de igualdade a \n\npartir de uma fenomenologia do social.  Para Touraine (2001), a id\u00e9ia da igualdade \n\nrepousa sobre um princ\u00edpio meta-social de representa\u00e7\u00e3o, ou seja, num princ\u00edpio \n\nexterior \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, ao mesmo tempo que a l\u00f3gica do social exclui de \n\n\n\n 45\n\nantem\u00e3o a refer\u00eancia a qualquer princ\u00edpio ison\u00f4mico, pois, quando pensamos na \n\nigualdade estamos pensando num princ\u00edpio normativo refutado sistematicamente \n\npela trama cotidiana das rela\u00e7\u00f5es sociais.  Corol\u00e1rio disso \u00e9 que toda rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial comporta uma rela\u00e7\u00e3o de poder e que nessa medida n\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial exclusivamente horizontal.  Assim, n\u00e3o \u00e9 outro o sentido assumido pelas \n\nno\u00e7\u00f5es de cidadania e direitos humanos sen\u00e3o submeter uma ordem social \n\ndesigual \u00e0 ordem do direito41. \n\n Com efeito, se a no\u00e7\u00e3o de igualdade caracter\u00edstica dos regimes \n\ndemocr\u00e1ticos contemplava os anseios e expectativas por emancipa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ne pol\u00edtica das classes trabalhadoras, colocando em xeque antigas formas de \nestrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, ela tamb\u00e9m contribuiu para a invisibilidade das \n\nformas de domina\u00e7\u00e3o indexadas por categorias de g\u00eanero, etnia, op\u00e7\u00e3o sexual ou \n\npessoas portadoras de defici\u00eancia ao identificar o g\u00eanero humano ao indiv\u00edduo \n\nbranco pertencente ao g\u00eanero masculino.  Aqui, a problem\u00e1tica do \n\nreconhecimento ir\u00e1 se impor de forma mais n\u00edtida se considerarmos determinados \n\nconflitos sociais que n\u00e3o se restringem \u00e0 dimens\u00e3o da injusti\u00e7a socioecon\u00f4mica. \n\nTrata-se de quest\u00f5es relacionadas \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es de minorias culturais42 que se \n\norganizam a partir das categorias aludidas anteriormente e cujas reivindica\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o podem ser interpretadas somente \u00e0 luz do paradigma econ\u00f4mico da \n\nredistribui\u00e7\u00e3o. Tais quest\u00f5es configuram um tipo de injusti\u00e7a de natureza cultural \n\nou simb\u00f3lica e s\u00e3o remetidas a padr\u00f5es sociais de representa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dominantes. Para exemplificar, podemos citar a domina\u00e7\u00e3o cultural \u2013 \n\nque ocorre quando se \u00e9 submetido a padr\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \n\naviltantes; o reconhecimento denegado \u2013 que ocorre quando se \u00e9 invis\u00edvel \u00e0s \n\npr\u00e1ticas representacionais, comunicativas e interpretativas de uma cultura; e o \n\ndesrespeito \u2013 que ocorre quando se \u00e9 submetido \u00e0 difama\u00e7\u00e3o e humilha\u00e7\u00e3o pelas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou nas intera\u00e7\u00f5es cotidianas. Para Charles Taylor (1998), \n                                                      \n41 Ver Touraine (1974, p.32; 1984, p.109; 2001, p.86). \n42 Embora \u00f3bvio, n\u00e3o \u00e9 demais destacar o alerta de Habermas (2003, p.238) para n\u00e3o confundir a \nespecificidade de cada movimento nas suas reivindica\u00e7\u00f5es pelo reconhecimento do direito \u00e0 \ndiferen\u00e7a. \u00c9 o caso da quest\u00e3o de g\u00eanero: as mulheres n\u00e3o constituem uma minoria cultural. \u00c9 \nneste sentido que \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m guardar as diferen\u00e7as entre os movimentos \nreivindicat\u00f3rios. \n\n\n\n 46\n\nh\u00e1 duas formas elementares de reconhecimento nas sociedades contempor\u00e2neas, \n\na saber, a) a primeira, j\u00e1 mencionada anteriormente, possui um car\u00e1ter \n\nuniversalizante e \u00e9 caracterizada pelo princ\u00edpio da dignidade a partir da expans\u00e3o \n\nda fic\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria da cidadania liberal; e b) a segunda possui um car\u00e1ter \n\nparticularizante e \u00e9 caracterizada pelo princ\u00edpio da autenticidade a partir da rea\u00e7\u00e3o \n\ndos movimentos de contracultura nos anos 60 \u00e0 defini\u00e7\u00e3o tanto de uma identidade \n\npautada por pap\u00e9is sociais predeterminados, quanto \u00e0 predomin\u00e2ncia de uma \n\nracionalidade instrumental43.  Aqui, o principio da dignidade est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\njusti\u00e7a redistributiva e \u00e0 titularidade de direitos iguais inerente a no\u00e7\u00e3o de \n\ncidadania. O princ\u00edpio da autenticidade, por sua vez, est\u00e1 relacionado a um ideal \n\nexpressivista que ganha for\u00e7a moral no pensamento ocidental a partir de \n\nRousseau e Herder. Segundo Taylor (1999, p.464), Rousseau est\u00e1 na origem de \n\numa profunda transforma\u00e7\u00e3o da cultura moderna em dire\u00e7\u00e3o a explora\u00e7\u00e3o da \n\nintimidade, \u00e0 liberdade de autodetermina\u00e7\u00e3o e da autonomia radical e Herder \n\nrevigora o individualismo das luzes ao propor que a no\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7a \u00e9 \n\nfundamental nos processos de individua\u00e7\u00e3o. Aqui, n\u00e3o estamos tratando apenas \n\nde varia\u00e7\u00f5es dentro de uma mesma natureza humana ou ainda de diferen\u00e7as \n\nentre indiv\u00edduos bons e maus, mas, antes da concep\u00e7\u00e3o de que cada um de n\u00f3s \n\npossui uma maneira pr\u00f3pria de viver a vida que deve ser experimentada de modo \n\noriginal e aut\u00eantico. N\u00e3o obstante, ambos guardam uma dist\u00e2ncia cr\u00edtica em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ideal iluminista de uma natureza humana suscet\u00edvel de ser \n\naperfei\u00e7oada constantemente pelo uso da raz\u00e3o ou mesmo liberada dos escolhos \n\nda tradi\u00e7\u00e3o. Herder antecipa ainda, conforme Dumont (1985, p.137-8), a \n\n                                                      \n43 Mais especificamente, o movimento hippie surgia contestando valores e preconizando um estilo \nde vida cuja ideologia poderia ser resumida no slogan \"paz e amor\"; o movimento de maio de 68 \ntamb\u00e9m trazia consigo uma forte cr\u00edtica \u00e0 sociedade capitalista; o feminismo radical politizava as \nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero; a subcultura homossexual criticava uma sociedade heteroc\u00eantrica; ou seja, na \ncr\u00edtica social veiculada pelos movimentos de contracultura, a libera\u00e7\u00e3o pessoal e a libera\u00e7\u00e3o social \nandavam juntas no sentido de rejeitar uma certa ordena\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es sociais pautadas \npor conven\u00e7\u00f5es e proibi\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia patriarcal, da sociedade burguesa e do Estado burgu\u00eas. \nDentre as in\u00fameras quest\u00f5es que mobilizavam tais movimentos contraculturais, a rejei\u00e7\u00e3o das \ninstitui\u00e7\u00f5es burguesas se fazia em nome de uma ilimitada autonomia do desejo humano e \npressupunha a realiza\u00e7\u00e3o de uma individualidade emancipada de todo tipo de coer\u00e7\u00e3o. Ou seja, o \nideal de autenticidade era reivindicado ante as determina\u00e7\u00f5es e massifica\u00e7\u00e3o do sistema \ncapitalista (Hobsbawm, 1995, p.325-7).  Para um maior detalhamento desta discuss\u00e3o ver tamb\u00e9m \nBoltanski &amp; Chiapello (1999, p.529-535). \n\n\n\n 47\n\nreivindica\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 diferen\u00e7a no contraponto que faz ao universalismo da \n\nraz\u00e3o iluminista: em vez de um indiv\u00edduo abstrato representando a esp\u00e9cie \n\nhumana, mas despojado de toda particularidade, ele prop\u00f5e uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nindiv\u00edduo que s\u00f3 pode afirmar-se enquanto tal a partir dos seus modos de ser, \n\npensar e agir que ganham sentido somente em virtude do seu pertencimento a \n\numa comunidade cultural determinada.  Tal perspectiva corrobora a vis\u00e3o \n\nrousseauniana acerca da natureza social do homem ou que sua perten\u00e7a a uma \n\ncomunidade concreta \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a sua forma\u00e7\u00e3o.  Ou seja, \n\nlegitima-se nestes autores a id\u00e9ia de uma \u00e9tica da autenticidade segundo a qual \n\ncada um deve ter assegurado a plena express\u00e3o de sua individualidade44. \n\nSegundo Taylor (1998; 2002), o tema da autenticidade pode tamb\u00e9m ser \n\nexplorado tanto em rela\u00e7\u00e3o a grupos sociais quanto em rela\u00e7\u00e3o a indiv\u00edduos, ou \n\nseja, a dimens\u00e3o coletiva est\u00e1 ligada diretamente \u00e0 pol\u00edtica da diferen\u00e7a, quando \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio o reconhecimento de uma identidade de grupo social minorit\u00e1rio ante a \n\npossibilidade de assimila\u00e7\u00e3o por uma identidade majorit\u00e1ria ou dominante45; a \n\ndimens\u00e3o individual est\u00e1 referida \u00e0 plena liberdade de express\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o \n\npessoal.  De resto, a quest\u00e3o da autenticidade buscaria complementar a dimens\u00e3o \n\nuniversalizante e homogeneizante presente no princ\u00edpio da dignidade com temas \n\nligados ao reconhecimento identit\u00e1rio. \n\n Mas, as demandas por justi\u00e7a tamb\u00e9m podem ser conciliadas de um outro \n\nmodo. Nesse sentido, a formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Michael Walzer (1999), prop\u00f5e a \n\nno\u00e7\u00e3o de uma igualdade complexa para tratar a quest\u00e3o da diferen\u00e7a, ou seja, seu \n\n                                                      \n44 Taylor encara Rousseau como um acorde dissonante do iluminismo, pois este ao mesmo tempo \nem que criticava a no\u00e7\u00e3o naturalista de progresso rejeitando a id\u00e9ia de que para nos tornarmos \nmelhores necessit\u00e1vamos simplesmente \u201cde mais raz\u00e3o, mais cultura, mais lumi\u00e8res\u201d, tamb\u00e9m \npreconizava um ideal de autenticidade que revalorizava o retorno \u00e0 natureza para subtrair-se a \numa raz\u00e3o calculista que aos poucos passava a predominar (1997, p.459-60); ao mesmo tempo, \ntamb\u00e9m enfatiza a import\u00e2ncia assumida pela cr\u00edtica \u00e0 perspectiva racionalista inscrita no \niluminismo anglo-franc\u00eas consubstanciada no pr\u00e9-romantismo alem\u00e3o que mesmo antes do \nmovimento est\u00e9tico sturm und drang \u2013 tempestade e impulso \u2013, j\u00e1 preconizava atrav\u00e9s de Herder \nque: \u201ccada um de n\u00f3s tem a sua maneira original de ser humano: cada pessoa possui a sua \npr\u00f3pria medida.\u201d (1998, p.50; 1997, p.481s). \n45 A identidade de g\u00eanero n\u00e3o se constitui numa identidade minorit\u00e1ria, no entanto, ela pode \nsubsumir na identidade dominante a partir das assimetrias que caracterizam a domina\u00e7\u00e3o \nmasculina (Habermas, 2003). \n\n\n\n 48\n\naporte busca conjugar as quest\u00f5es relativas ao reconhecimento e a igualdade com \n\na defesa de uma abordagem pluralista da justi\u00e7a com vistas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de bens \n\nsociais.  Neste aspecto, as diversas categorias de bens sociais ir\u00e3o configurar-se  \n\nem esferas espec\u00edficas reguladas por seus princ\u00edpios internos de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, por exemplo, dinheiro, trabalho, poder pol\u00edtico, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o \n\nconstituem esferas de justi\u00e7a, cujos princ\u00edpios devem ser definidos socialmente \n\npela comunidade.  Deste modo, sua reflex\u00e3o ir\u00e1 articular dois tipos de pluralismo: \n\na) um pluralismo acerca da natureza dos bens sociais a serem distribu\u00eddos \u2013 tais \n\ncomo, renda, poder, trabalho, educa\u00e7\u00e3o, tempo livre; e, b) um pluralismo acerca \n\ndas formas de pertencimento identit\u00e1rio e cultural.  Com efeito, Walzer parte da \n\nconstata\u00e7\u00e3o que todo e qualquer grupo social constitui-se sempre numa \n\ncomunidade distributiva, no seio da qual a domina\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exercida atrav\u00e9s dos \n\nbens sociais (1999, p.21). Aqui, a possibilidade da igualdade se constitui numa \n\nrela\u00e7\u00e3o social complexa mediada pelo conjunto de bens sociais existentes e a \n\nquest\u00e3o de sua justa distribui\u00e7\u00e3o radicar\u00e1 na observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios peculiares \n\na cada esfera de justi\u00e7a de modo que uma n\u00e3o venha a preponderar sobre as \n\ndemais.  Cada um desses bens conforma per se uma ordem ou esfera distributiva \n\nno \u00e2mbito da qual devem corresponder determinados crit\u00e9rios definidos pelo grupo \n\nou comunidade em quest\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1, portanto, nesta l\u00f3gica distributiva lugar para \n\num crit\u00e9rio universal capaz de regular a distribui\u00e7\u00e3o de todos bens sociais. Cada \n\nesfera distributiva possui sua autonomia relativamente \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios a \n\npartir da significa\u00e7\u00e3o social de cada bem para o grupo ou comunidade. Desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o derivam duas conseq\u00fc\u00eancias configuradas na distin\u00e7\u00e3o operada por \n\nWalzer entre o predom\u00ednio e o monop\u00f3lio de um bem. Assim, o predom\u00ednio de um \n\nbem ou conjunto de bens ir\u00e1 caracterizar uma situa\u00e7\u00e3o de injusti\u00e7a quando se \n\nsobrepujar a outros dom\u00ednios ou esferas de justi\u00e7a. Por sua vez, o monop\u00f3lio ir\u00e1 \n\nocorrer quando o bem que caracteriza uma determinada esfera constituir \n\npropriedade exclusiva de um dado grupo social. Tratam-se aqui, de dois tipos de \n\ninjusti\u00e7a bem diferentes dando lugar, por seu turno, a diferentes tipos de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es igualit\u00e1rias: a primeira demanda que enseja a reivindica\u00e7\u00e3o pela \n\nigualdade simples ir\u00e1 exigir que o bem dominante seja repartido de maneira igual \n\n\n\n 49\n\nentre todos os membros da comunidade. De acordo com esta vis\u00e3o \u00e9 o monop\u00f3lio \n\nde um bem que ir\u00e1 se constituir na fonte da injusti\u00e7a. No entanto, para Walzer \n\n(1999), a igualdade simples \u00e9 algo irrealiz\u00e1vel, pois mesmo que a igualdade seja \n\nalcan\u00e7ada numa esfera de bens determinada, a din\u00e2mica da desigualdade social \n\nir\u00e1 se produzir noutras esferas a partir mesmo das diferen\u00e7as existentes entre os \n\nindiv\u00edduos. Neste sentido, a justi\u00e7a se move contra a sujei\u00e7\u00e3o e a iniq\u00fcidade e n\u00e3o \n\ncontra a diferen\u00e7a. \n\n \u00c9 nesse sentido, que o autor destaca um segundo tipo de reivindica\u00e7\u00e3o \n\nconsubstanciada na no\u00e7\u00e3o de uma igualdade complexa na qual n\u00e3o h\u00e1 lugar para \n\nque a distribui\u00e7\u00e3o de um \u00fanico bem se converta no denominador comum de todas \n\nas esferas. Nestes termos, ser\u00e1 o predom\u00ednio de um bem sobre as outras esferas \n\nque ir\u00e1 caracterizar a injusti\u00e7a social. Assim, por exemplo, o que caracteriza a \n\ninjusti\u00e7a \u00e9 o fato de um \u00fanico bem, o dinheiro, possibilitar o acesso a uma gama \n\nvariada de bens \u2013 tais como, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, etc \u2013 cuja distribui\u00e7\u00e3o deveria ser \n\npresidida por outros princ\u00edpios distributivos. \u00c9 o que ocorre nas sociedades \n\ncapitalistas onde tudo \u00e9 reduzido a um equivalente universal. Neste processo, toda \n\ngama de bens sociais existente ao ser medida por este equivalente universal tem \n\nsuas respectivas esferas de justi\u00e7a suplantadas pela l\u00f3gica da mercadoria.  Ou \n\nseja, quando trabalho, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o mercantilizados a autonomia destas \n\nesferas \u00e9 rompida, e conseq\u00fcentemente, seus significados sociais, bem como \n\nseus crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o, s\u00e3o corrompidos produzindo, por fim, injusti\u00e7a social. \n\nAssim, somente uma teoria pluralista da justi\u00e7a presente na concep\u00e7\u00e3o de \n\numa igualdade complexa seria capaz de contemplar a crescente complexidade e \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o social das sociedades contempor\u00e2neas, dado que, a no\u00e7\u00e3o de uma \n\nigualdade simples opera apenas de modo a equalizar cada vez mais as quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos diferentes bens sociais de maneira uniforme n\u00e3o \n\nreconhecendo, portanto, os diferentes crit\u00e9rios46 que podem estar vinculados \u00e0 \n\ngama de bens sociais a ser distribu\u00edda. Aqui, \u00e9 necess\u00e1rio reiterar a natureza \n\nsocial de todos os bens, ou seja, sua significa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 dada pela natureza, nem \n\n                                                      \n46 Segundo Walzer (1999), existem tr\u00eas princ\u00edpios distributivos fundamentais, a saber, livre-troca, \nmerecimento e necessidade. \n\n\n\n 50\n\ntampouco ponderada de maneira idiossincr\u00e1tica.  Cada bem possui um significado \n\nhist\u00f3rico particular, segundo a sociedade na qual \u00e9 produzido, e tal significa\u00e7\u00e3o \n\nsocial ir\u00e1 concorrer para a determina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios que ir\u00e3o regular sua justa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o.  Assim, n\u00e3o h\u00e1 nenhum crit\u00e9rio distributivo intr\u00ednseco a um bem em si, \n\nmas, sempre relativo a uma dada comunidade, pois, para Walzer (1999), \u00e9 \n\nsomente a partir de uma comunidade pol\u00edtica, no \u00e2mbito da tradi\u00e7\u00e3o que a \n\nconstitui e das representa\u00e7\u00f5es sociais partilhadas pelos seus membros, que a \n\nquest\u00e3o da justi\u00e7a pode ser colocada nos seus devidos termos. A partir de tal \n\nperspectiva \u00e9 poss\u00edvel pensar sobre a justi\u00e7a sem procurar um ponto de vista \n\nuniversal ou mesmo definir princ\u00edpios gerais v\u00e1lidos para todas sociedades. \n\nSustentar o pluralismo dos bens sociais \u00e9, para Walzer (1999), admitir uma \n\nproposi\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo, particularista e universalista, ou seja, trata-se de \n\nperceber que o reconhecimento constitui-se em algo universal enquanto aquilo \n\nque \u00e9 reconhecido configura-se em algo local e particular.  \n\n Com efeito, o pluralismo social de Walzer se constitui num ant\u00eddoto que nos \n\nprevine contra a possibilidade de hipostasiarmos a significa\u00e7\u00e3o social de qualquer \n\nbem. Por outro lado, devemos nos prevenir tamb\u00e9m contra a possibilidade de \n\nhipostasiarmos a diferen\u00e7a cultural absolutizando uma perten\u00e7a identit\u00e1ria. Isso \n\nconcorre para evitar uma distin\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas de reconhecimento e \n\nredistribui\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \u00e9 pertinente do ponto de vista anal\u00edtico. Dependendo do \n\ncontexto social em que tais demandas s\u00e3o formuladas, cremos at\u00e9 que tais \n\nno\u00e7\u00f5es est\u00e3o remetidas uma a outra reciprocamente.  Nos termos de nossa \n\ndiscuss\u00e3o, tal quest\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida de forma mais met\u00f3dica por Nancy \n\nFraser (2001) que ir\u00e1 explorar a profunda imbrica\u00e7\u00e3o entre a injusti\u00e7a \n\nsocioecon\u00f4mica e a injusti\u00e7a cultural. Ou seja, qualquer institui\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\npossui uma dimens\u00e3o cultural que lhe \u00e9 constitutiva; da mesma forma, toda pr\u00e1tica \n\ncultural de algum modo tamb\u00e9m est\u00e1 enraizada na esfera da reprodu\u00e7\u00e3o material. \n\nPortanto, antes de se constitu\u00edrem em esferas separadas injusti\u00e7a socioecon\u00f4mica \n\ne injusti\u00e7a cultural terminam se refor\u00e7ando mutuamente. De um lado, a m\u00e1 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da renda, a explora\u00e7\u00e3o, a precariza\u00e7\u00e3o ou exclus\u00e3o dos mercados de \n\ntrabalho, de outro, o preconceito cultural, o reconhecimento denegado e o \n\n\n\n 51\n\ndesrespeito que numa combina\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel resultam em viol\u00eancia simb\u00f3lica, \n\ncristalizando-se institucionalmente no aparelho estatal e na economia. Deste \n\nmodo, a exclus\u00e3o econ\u00f4mica impede a produ\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0 cultura \n\nconstituindo, portanto, um c\u00edrculo vicioso de domina\u00e7\u00e3o cultural e econ\u00f4mica. \n\n Mas, ante a injusti\u00e7a socioecon\u00f4mica, de modo geral, as pol\u00edticas \n\nredistributivas tendem a apresentar um vi\u00e9s universalista configurado, por \n\nexemplo, numa pol\u00edtica tribut\u00e1ria ou numa pol\u00edtica de renda m\u00ednima. Elas \n\npressup\u00f5em, sobretudo, uma melhor distribui\u00e7\u00e3o seja da riqueza socialmente \n\nproduzida, seja do trabalho socialmente necess\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os em qualquer sociedade. Diante da injusti\u00e7a cultural, as pol\u00edticas de \n\nreconhecimento tendem a apresentar um vi\u00e9s particularista configurado, por \n\nexemplo, em pol\u00edticas com o intuito de revalorizar as identidades desrespeitadas \u2013 \n\natrav\u00e9s de estrat\u00e9gias de apoderamento de grupos fragilizados, bem como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o cultural de grupos discriminados. No mesmo sentido, a elabora\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o da diversidade cultural, deve ser \n\nconjugada a pol\u00edticas de transforma\u00e7\u00e3o da ordem simb\u00f3lica no sentido da \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es que subjazem \u00e0s diferencia\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias47.   \n\nDa mesma forma, Fraser (2001) argumenta que a distin\u00e7\u00e3o entre os dois \n\ntipos de pol\u00edticas somente faz sentido se formos analis\u00e1-las tendo em vista \n\nposs\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es suscet\u00edveis de produzir um conflito entre redistribui\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento, pois, de resto qualquer pol\u00edtica de redistribui\u00e7\u00e3o destinada a \n\nsanar a injusti\u00e7a socioecon\u00f4mica ir\u00e1 pressupor uma concep\u00e7\u00e3o subjacente de \n\nreconhecimento.  A situa\u00e7\u00e3o inversa ir\u00e1 obedecer \u00e0 mesma l\u00f3gica.  N\u00e3o obstante, \n\nos dois tipos de demandas podem ser de dif\u00edcil concilia\u00e7\u00e3o, pois enquanto as \n\nreivindica\u00e7\u00f5es por reconhecimento promovem a diferencia\u00e7\u00e3o entre grupos \n\nsociais, as reivindica\u00e7\u00f5es redistributivas tenderiam a elimin\u00e1-las. \u00c9 o que Fraser \n\ndenomina dilema redistribui\u00e7\u00e3o versus reconhecimento.  Contudo, tal oposi\u00e7\u00e3o \n\npoderia se configurar somente ante os grupos sociais cuja identidade se constitu\u00ed \n\n                                                      \n47 Segundo Fraser (2001), pode haver uma tens\u00e3o entre pol\u00edticas que visam reconhecer \nidentidades desvalorizadas e pol\u00edticas que visam desconstruir as formas de representa\u00e7\u00e3o \naviltadas atrav\u00e9s das quais tais identidades s\u00e3o constru\u00eddas. \n\n\n\n 52\n\nexclusivamente a partir de uma determina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ou cultural.  \u00c9 mais \n\nrazo\u00e1vel neste sentido, pressupor grupos ambivalentes, segundo mesmo a no\u00e7\u00e3o \n\nutilizada por Fraser, ou seja, trata-se de grupos sociais atravessados por \n\ndetermina\u00e7\u00f5es oriundas tanto da esfera econ\u00f4mica, quanto da esfera cultural. As \n\ncategorias de g\u00eanero e etnia servem para ilustrar, ideal-tipicamente, tal situa\u00e7\u00e3o, \n\npois, ambas conformam coletividades que sofrem a injusti\u00e7a de natureza \n\nsocioecon\u00f4mica, bem como o reconhecimento denegado de sua especificidade \n\ncultural.  Sen\u00e3o vejamos, a categoria g\u00eanero est\u00e1 inscrita na economia pol\u00edtica a \n\npartir da distin\u00e7\u00e3o entre trabalho produtivo e trabalho reprodutivo na esfera \n\ndom\u00e9stica.  A segunda modalidade \u00e9 ocupada historicamente pelas mulheres \n\nenquanto um trabalho n\u00e3o assalariado, mas que \u00e9 fundamental para a reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a de trabalho na sua totalidade.  No pr\u00f3prio \u00e2mbito do trabalho assalariado, \n\nse reproduzem em graus vari\u00e1veis as formas hist\u00f3ricas de sujei\u00e7\u00e3o feminina ao \n\npoder masculino verificadas na esfera privada. A ocupa\u00e7\u00e3o diferencial de cargos e \n\nfun\u00e7\u00f5es na divis\u00e3o do trabalho tamb\u00e9m acaba relegando as mulheres as fun\u00e7\u00f5es \n\ncom menor remunera\u00e7\u00e3o.  Tais formas de opress\u00e3o devem ser equacionadas \n\natrav\u00e9s de pol\u00edticas redistributivas, cujo sentido \u00e9 eliminar a especificidade de \n\ng\u00eanero. \n\nDe outra parte, h\u00e1 um arbitr\u00e1rio cultural que privilegia as normas relativas \u00e0 \n\nidentidade masculina em detrimento da identidade feminina.  Assim, atributos, \n\nestere\u00f3tipos e prescri\u00e7\u00f5es consubstanciam-se em formas de classifica\u00e7\u00e3o que \n\npodem desvalorizar o feminino concorrendo, desta forma, para relegar as \n\nmulheres a uma condi\u00e7\u00e3o subalterna. Mas, n\u00e3o se trata somente da viol\u00eancia \n\nsimb\u00f3lica configurada na difus\u00e3o, por vezes, de uma imagem f\u00fatil e pueril do \n\nfeminino, bem como de processos de coisifica\u00e7\u00e3o do corpo e da sexualidade, pois \n\nas mulheres s\u00e3o vitimadas tamb\u00e9m por m\u00faltiplas formas de viol\u00eancia dom\u00e9stica, \n\nass\u00e9dio e agress\u00e3o sexual que se disseminam nos diversos quadrantes da vida \n\ncotidiana. Estas situa\u00e7\u00f5es de invalida\u00e7\u00e3o social repercutem ainda no deficit de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres na esfera p\u00fablica especialmente nos processos \n\neleitorais para a composi\u00e7\u00e3o dos corpos deliberativos, bem como nas v\u00e1rias \n\ninst\u00e2ncias decis\u00f3rias do aparelho estatal. Tais formas de discrimina\u00e7\u00e3o devem ser \n\n\n\n 53\n\nobjeto de pol\u00edticas de reconhecimento, cujo sentido \u00e9 valorizar a especificidade de \n\ng\u00eanero. \n\nAqui, as pol\u00edticas de reconhecimento buscam reparar a injusti\u00e7a que \n\ndecorre de padr\u00f5es sociais de representa\u00e7\u00e3o androc\u00eantricos traduzidos num \n\nreconhecimento denegado das mulheres e de suas quest\u00f5es no espa\u00e7o p\u00fablico, \n\nou seja, numa domina\u00e7\u00e3o que se torna opaca por n\u00e3o ser reconhecida enquanto \n\ntal48.  A supera\u00e7\u00e3o deste tipo de domina\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a desconstru\u00e7\u00e3o das \n\norienta\u00e7\u00f5es culturais subjacentes \u00e0s praticas sexistas o que pode implicar numa \n\nestrat\u00e9gia de contra-hegemonia no sentido da constitui\u00e7\u00e3o de contrap\u00fablicos, cujo \n\nobjetivo seria propor vis\u00f5es alternativas \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica dominante sobre as \n\nquest\u00f5es em tela (Fraser, 1992).  Pressuporia, ainda, estrat\u00e9gias de \n\napoderamento, cujo objetivo seria recuperar a imagem e auto-estima aviltada \n\npelas representa\u00e7\u00f5es dominantes. \n\nA mesma analogia pode ser operada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nafrodescendentes que, segundo o argumento de Fraser (2001), tamb\u00e9m \n\nconstituem coletividades ambivalentes, ou seja, possuem uma inscri\u00e7\u00e3o na \n\neconomia pol\u00edtica atrav\u00e9s da posi\u00e7\u00e3o que ocupam na divis\u00e3o social do trabalho. \n\nNeste aspecto, os cargos e fun\u00e7\u00f5es mal-remunerados, os empregos de menor \n\nprest\u00edgio e qualifica\u00e7\u00e3o, os trabalhos mais \u00e1rduos e insalubres tendem a ser \n\nocupados numa propor\u00e7\u00e3o significativamente maior por afrodescendentes.  Aqui, \n\numa determinada estrutura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais decorrentes em grande \n\nmedida do passado colonial e escravista concorre na estrutura\u00e7\u00e3o de mercados \n\nde trabalho perif\u00e9ricos e subalternos. Tratada desta forma a configura\u00e7\u00e3o de \n\nmercados de trabalho, perpassados por rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais in\u00edquas, demanda \n\npol\u00edticas redistributivas cujo sentido seria a elimina\u00e7\u00e3o da racializa\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o \n\n                                                      \n48 Por exemplo, conforme Fraser (1992), a viol\u00eancia dom\u00e9stica s\u00f3 come\u00e7ou a fazer parte do debate \np\u00fablico h\u00e1 pouco tempo, pois antes predominava a vis\u00e3o de que tal quest\u00e3o se constitu\u00eda num \nassunto eminentemente privado. Esta quest\u00e3o ganhou um estatuto p\u00fablico muito em decorr\u00eancia \nda a\u00e7\u00e3o promovida pelo movimento feminista que mediante a constitui\u00e7\u00e3o de um contrap\u00fablico \ndisseminou o entendimento de que a viol\u00eancia dom\u00e9stica configura-se numa pr\u00e1tica corrente em \nsociedades androc\u00eantricas. Aqui, a no\u00e7\u00e3o de contrap\u00fablico \u00e9 constitu\u00edda a partir dos indiv\u00edduos \npertencentes a grupos sociais subalternos, a saber, mulheres, afrodescendentes, homossexuais \nque fazem circular na esfera p\u00fablica representa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es de sua identidade e \ninteresses que contestam as vis\u00f5es dominantes difundidas na esfera p\u00fablica. \n\n\n\n 54\n\nsocial do trabalho. E, com isso, apagar tamb\u00e9m toda e qualquer diferen\u00e7a \n\nidentit\u00e1ria fundada em crit\u00e9rios \u00e9tnico-raciais. \n\nEntretanto, o racismo tamb\u00e9m possui uma dimens\u00e3o ancorada na cultura. O \n\npreconceito \u00e9tnico-racial est\u00e1 associado a determinados padr\u00f5es culturais \n\neuroc\u00eantricos que constroem estere\u00f3tipos sobre a cultura negra, que a \n\ncircunscreve apenas a uma representa\u00e7\u00e3o sensorial e emocional da cultura \n\nhumana notabilizada somente pelo exotismo, sensualidade, sedu\u00e7\u00e3o, misticismo, \n\nmusicalidade, etc. Ademais, o reconhecimento denegado do racismo enquanto \n\npr\u00e1tica social disseminada na trama cotidiana das rela\u00e7\u00f5es sociais contribui para a \n\nsua reprodu\u00e7\u00e3o como forma de discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial. Por fim, o desrespeito \n\nconfigurado na inj\u00faria, na ofensa e na pilh\u00e9ria infame presente nas intera\u00e7\u00f5es \n\ndi\u00e1rias d\u00e1 a t\u00f4nica da viol\u00eancia simb\u00f3lica que caracteriza as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-\n\nraciais.  Nestes termos, o combate \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o racial ir\u00e1 \n\ndemandar pol\u00edticas de reconhecimento, cujo intuito ser\u00e1 patrocinar a express\u00e3o da \n\ncultura negra em suas v\u00e1rias dimens\u00f5es49, bem como da afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria \n\nafrodescendente.  A desconstru\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es culturais euroc\u00eantricos, \n\nespecialmente aqueles institucionalizados no aparelho de Estado e na economia, \n\na partir dos quais a cultura negra \u00e9 avaliada, bem como dos esquemas \n\nclassificat\u00f3rios que estigmatizam a popula\u00e7\u00e3o afrodescendente, ir\u00e1 requerer a \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas de reconhecimento.  N\u00e3o \n\nobstante, tais pol\u00edticas ir\u00e3o obedecer a l\u00f3gicas opostas: enquanto o primeiro tipo \n\nde pol\u00edtica busca eliminar diferen\u00e7as \u00e9tnico-raciais, o segundo se esfor\u00e7a por \n\npreservar tais diferen\u00e7as50. \n\n                                                      \n49 Ou seja, n\u00e3o apenas restrita a sua dimens\u00e3o est\u00e9tico-expressiva, mas contemplando tamb\u00e9m as \ndimens\u00f5es do saber te\u00f3rico-empirico. \n50 Tendo constru\u00eddo um dilema entre as pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento, Fraser \n(2001), procurou equacion\u00e1-lo atrav\u00e9s de dois tipos pol\u00edticas, a saber, a) pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o \nafirmativa: trata-se de pol\u00edticas cujo intuito \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias indesejadas produzidas \npor determinados arranjos sociais, sem, no entanto, perturbar o  arcabou\u00e7o que gera tais injusti\u00e7as; \ne, b) pol\u00edticas transformativas: trata-se das pol\u00edticas que vis\u00e3o corrigir o arcabou\u00e7o gerador das \ninjusti\u00e7as. As pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativas est\u00e3o associadas ao Estado liberal e concorrem para \nafirmar a diferencia\u00e7\u00e3o entre os grupos sociais que reivindicam o reconhecimento, por\u00e9m podem \ngerar ressentimento entre os grupos sociais exclu\u00eddos de tais pol\u00edticas; as pol\u00edticas transformativas \nestariam associadas a um modelo de Estado social-democrata ou socialista e buscariam \ntransformar as estruturas pol\u00edtico-econ\u00f4micas que geram a injusti\u00e7a. N\u00e3o obstante, por seu \n\n\n\n 55\n\nEntretanto, para Fraser (2003), a emerg\u00eancia dos conflitos identit\u00e1rios e a \n\n\u00eanfase nas pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativa podem estar contribuindo menos para \n\ncomplementar as lutas por redistribui\u00e7\u00e3o, tornando-as mais ricas e complexas, do \n\nque para marginalizar, eclipsar e mesmo substitu\u00ed-las. \u00c9 o que a autora denomina \n\nproblema da substitui\u00e7\u00e3o, cuja conseq\u00fc\u00eancia mais evidente seria colocar em \n\nxeque a possibilidade mesmo de conceptualizar a quest\u00e3o da justi\u00e7a social a partir \n\nda norma igualit\u00e1ria.  Para n\u00e3o substituir o enfoque na redistribui\u00e7\u00e3o pelo enfoque \n\nno reconhecimento, ou mesmo evitar o dilema entre as duas concep\u00e7\u00f5es de \n\njusti\u00e7a, Fraser (2003) ir\u00e1 propor uma concep\u00e7\u00e3o bidimensional de justi\u00e7a, ou seja, \n\ntrata-se de contemplar numa \u00fanica perspectiva as preocupa\u00e7\u00f5es tradicionais da \n\njusti\u00e7a distributiva com as quest\u00f5es ligadas \u00e0 teoria pol\u00edtica do reconhecimento.  \n\nOu  seja, combinar os temas do desemprego, da explora\u00e7\u00e3o e da desigualdade, \n\netc, com as quest\u00f5es do n\u00e3o reconhecimento, do desrespeito e das hierarquias \n\nestatut\u00e1rias, etc, constituindo assim uma perspectiva bifocal de justi\u00e7a.  Para al\u00e9m \n\ndo tratamento formal e esquem\u00e1tico destas quest\u00f5es, quando nos confrontamos \n\ncom uma fenomenologia das v\u00e1rias formas de injusti\u00e7a social constatamos que os \n\ndois tipos de injusti\u00e7a se sobrep\u00f5em, estando imbricados um no outro se \n\nrefor\u00e7ando mutuamente, mormente se encararmos o cruzamento da quest\u00e3o de \n\ng\u00eanero com a quest\u00e3o \u00e9tnico-racial. \n\nN\u00e3o obstante, n\u00e3o basta sobrepor os dois tipos de demandas para conciliar \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento. Para tanto \u00e9 preciso, segundo Fraser (2003, \n\np.36), examinar estas duas dimens\u00f5es da justi\u00e7a a partir de uma norma comum. \n\nOu seja, \u00e9 necess\u00e1rio um \u00fanico princ\u00edpio normativo que abrigue ambas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es sem, contudo, reduzi-las uma a outra. Com este intuito, Fraser \n\nrecorre ao princ\u00edpio de paridade de participa\u00e7\u00e3o, segundo o qual a justi\u00e7a \n\npressup\u00f5e arranjos sociais que possibilitem a intera\u00e7\u00e3o enquanto pares de todos \n\nos membros da sociedade. Para que tal paridade participativa seja poss\u00edvel duas \n\ncondi\u00e7\u00f5es devem ser satisfeitas, a saber: a) em primeiro lugar, deve haver uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de recursos materiais que assegure a independ\u00eancia e voz de todos \n\n                                                                                                                                                                  \nconte\u00fado ut\u00f3pico, tal proposta se constitui mais como um ideal normativo a partir do qual se pode \ncriticar a \u00eanfase no reconhecimento em detrimento da redistribui\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 56\n\nparticipantes. Isso, como condi\u00e7\u00e3o para impedir a preval\u00eancia da depend\u00eancia e \n\ndesigualdade econ\u00f4micas enquanto obst\u00e1culos \u00e0 paridade de participa\u00e7\u00e3o. Neste \n\naspecto, busca-se eliminar arranjos sociais que institucionalizam a priva\u00e7\u00e3o, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e as disparidades na distribui\u00e7\u00e3o de renda, trabalho e lazer que \n\nimpedem a intera\u00e7\u00e3o entre todos como pares; b) em segundo lugar, a paridade \n\nparticipativa exige que os padr\u00f5es culturais institucionalizados traduzam respeito \n\nrec\u00edproco entre todos os participantes, assegurando iguais oportunidades para que \n\ncada um obtenha a considera\u00e7\u00e3o e estima social. Tal crit\u00e9rio busca evitar que \n\npadr\u00f5es culturais institucionalizados continuem a depreciar e aviltar \n\nsistematicamente determinadas categorias de indiv\u00edduos e as caracter\u00edsticas a \n\neles associadas. Desse modo, busca-se eliminar padr\u00f5es culturais \n\ninstitucionalizados que sonegam o direito a determinados indiv\u00edduos ou grupos \n\nsociais de participar plenamente nas intera\u00e7\u00f5es, seja porque lhes \u00e9 imputada uma \n\ndiferen\u00e7a excessiva, seja porque n\u00e3o se reconhece sua particularidade. Tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es buscam nutrir uma concep\u00e7\u00e3o bidimensional da justi\u00e7a que contemple \n\ntanto a distribui\u00e7\u00e3o quanto o reconhecimento, sem subsumir um aspecto no outro. \n\n Mas, se a paridade de participa\u00e7\u00e3o constitui-se num crit\u00e9rio normativo cujo \n\nobjetivo \u00e9 ponderar os pesos que devem ser atribu\u00eddos \u00e0 estrutura \n\nsocioecon\u00f4mica e a posi\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria ? ou seja, \u00e0 redistribui\u00e7\u00e3o e ao \n\nreconhecimento ?, deve-se evitar tamb\u00e9m, segundo Fraser (2003), os riscos da \n\nreifica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria que ocorre quando as lutas pelo reconhecimento n\u00e3o \n\npromovem a intera\u00e7\u00e3o e o respeito entre diferen\u00e7as, mas estimulam antes a \n\nsegrega\u00e7\u00e3o social e o preconceito, o retraimento identit\u00e1rio e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nguetos e enclaves grupais, o patriarcalismo e o autoritarismo.  Para se precaver \n\ndesse risco, Fraser (2003) ir\u00e1 propor uma redefini\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nreconhecimento no sentido de uma concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o-identit\u00e1ria desta no\u00e7\u00e3o, cuja \n\nconseq\u00fc\u00eancia mais imediata ser\u00e1 o abandono de suas conceptualiza\u00e7\u00f5es \n\ncorrentes.  Ou seja, de um modo geral, o reconhecimento tem sido teorizado \n\natrav\u00e9s da \u00f3tica da identidade. Nesse sentido, o que demanda por \n\nreconhecimento seria a identidade cultural espec\u00edfica de determinados grupos \n\nsociais.  Por seu turno, o reconhecimento denegado se consubstancia na \n\n\n\n 57\n\ndeprecia\u00e7\u00e3o de tal identidade pelo grupo social dominante e no conseq\u00fcente dano \n\nmoral infligido aos indiv\u00edduos pertencentes ao grupo social subalterno. Tal dano \n\npode ser reparado mediante a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\nreconhecimento51 que busca corrigir os efeitos nocivos e prejudiciais na auto-\n\nimagem do grupo subalterno atrav\u00e9s da refuta\u00e7\u00e3o da validez desta imagem \n\npejorativa projetada pela representa\u00e7\u00e3o cultural dominante. Assim, os indiv\u00edduos \n\npertencentes a grupos sociais subalternos devem contestar tais imagens em prol \n\nde novas representa\u00e7\u00f5es de si mesmos por eles pr\u00f3prios constru\u00eddas. Ap\u00f3s forjar \n\numa nova identidade coletiva, devem apresent\u00e1-la publicamente de modo a \n\ngranjear o respeito e a considera\u00e7\u00e3o social dos outros grupos sociais que \n\nconformam a sociedade em quest\u00e3o. Se tal pol\u00edtica for bem sucedida o \n\nreconhecimento \u00e9 alcan\u00e7ado, obtendo-se uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o distorcida consigo \n\nmesmo que antes decorria do reconhecimento denegado. Nestes termos, do ponto \n\nde vista da quest\u00e3o da identidade, a pol\u00edtica do reconhecimento ir\u00e1 se traduzir em \n\npol\u00edtica da identidade. \n\n Segundo Fraser (2003, p.81), se tal abordagem da quest\u00e3o da identidade \n\npossui o m\u00e9rito de iluminar algumas conseq\u00fc\u00eancias n\u00e3o negligenci\u00e1veis \n\nrelacionadas ao sexismo e ao racismo, ao mesmo tempo, ela deixa a descoberto \n\ndois aspectos essenciais: por um lado, pode contribuir para a reifica\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades coletivas ocultando formas de sujei\u00e7\u00e3o duplamente indexadas52, ou \n\nseja, encobrindo o cruzamento da quest\u00e3o de g\u00eanero com a quest\u00e3o \u00e9tnico-racial; \n\npor outro lado, a quest\u00e3o da identidade problematiza o reconhecimento denegado \n\ncomo uma forma de domina\u00e7\u00e3o derivada de determinados padr\u00f5es culturais sem \n\nrelacion\u00e1-lo \u00e0 quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o, prejudicando assim o tratamento dos v\u00e1rios \n\naspectos da justi\u00e7a. \u00c9 nesse sentido que Fraser (2003, p.49) reformula a quest\u00e3o \n\ndo reconhecimento.  Nestes termos, o reconhecimento passar\u00e1 a ser tratado como \n\numa quest\u00e3o de estatuto social, ou seja, tratar-se-\u00e1 de uma determinada \n\nordena\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, derivadas de padr\u00f5es culturais \n\n                                                      \n51 Configuradas geralmente em pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativa e estrat\u00e9gias de apoderamento. \n52 As formas de sujei\u00e7\u00e3o podem ser indexadas pelas categorias de classe social, g\u00eanero, etnia-\nra\u00e7a, op\u00e7\u00e3o sexual, etc. \n\n\n\n 58\n\ninstitucionalizados, que ir\u00e1 constituir um estatuto depreciado para alguns \n\nindiv\u00edduos e grupos sociais face aos grupos sociais dominantes nas intera\u00e7\u00f5es \n\nsociais, repondo desta forma uma ordem social hier\u00e1rquica.  O que ir\u00e1 demandar \n\nreconhecimento, nesse sentido, n\u00e3o ser\u00e1 a identidade espec\u00edfica de um grupo \n\nsocial, mas antes o estatuto individual de seus membros enquanto parceiros de \n\npleno direito na intera\u00e7\u00e3o social.  Deste modo, o reconhecimento denegado n\u00e3o \n\nsignifica necessariamente a deprecia\u00e7\u00e3o e deforma\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\ncoletiva, mas sim a sujei\u00e7\u00e3o social, ou seja, o impedimento da participa\u00e7\u00e3o \n\nparit\u00e1ria na vida social.  A repara\u00e7\u00e3o desta patologia social derivada deste tipo de \n\ninjusti\u00e7a social requer uma pol\u00edtica de reconhecimento, o que n\u00e3o significa uma \n\npol\u00edtica de identidade.  Tal pol\u00edtica de reconhecimento visar\u00e1 o processo de \n\ninvalida\u00e7\u00e3o social inscrito num determinado estatuto social adjudicado para, deste \n\nmodo, procurar superar a subordina\u00e7\u00e3o buscando instituir o indiv\u00edduo, antes \n\nreconhecido de maneira distorcida, como um membro pleno da sociedade.  \n\nNoutras palavras, busca-se atacar as condi\u00e7\u00f5es sociais que remetem algu\u00e9m a \n\numa condi\u00e7\u00e3o de subcidad\u00e3o para torn\u00e1-lo capaz de participar no mesmo patamar \n\nde igualdade dos outros cidad\u00e3os. \n\n Para Fraser, a quest\u00e3o do reconhecimento a partir do estatuto social exige \n\no exame dos padr\u00f5es culturais institucionalizados que desenham os contornos da \n\nposi\u00e7\u00e3o social ocupada pelos indiv\u00edduos.  Nas situa\u00e7\u00f5es em que tais padr\u00f5es \n\nconfiguram os indiv\u00edduos como pares, com as mesmas condi\u00e7\u00f5es de participar no \n\nmesmo patamar que os demais na vida social, ent\u00e3o estaremos diante de um \n\nreconhecimento rec\u00edproco e de uma igualdade estatut\u00e1ria. Mas, quando os \n\npadr\u00f5es culturalmente institucionalizados configuram alguns indiv\u00edduos como \n\nincapazes, inferiores, subalternos, marginais, exclu\u00eddos, ou mesmo invis\u00edveis \n\nsegundo as representa\u00e7\u00f5es sociais dominantes, portanto, como algo de menor \n\nvalor do que os membros plenos na intera\u00e7\u00e3o social, ent\u00e3o estaremos diante do \n\nreconhecimento denegado ou de uma subordina\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria. \n\n Neste sentido, uma an\u00e1lise do reconhecimento denegado ir\u00e1 decifrar uma \n\nrela\u00e7\u00e3o social de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica que se reproduz mediante padr\u00f5es \n\nculturais institucionalizados historicamente, cuja preval\u00eancia se manifesta quando \n\n\n\n 59\n\ninstitui\u00e7\u00f5es condicionam a intera\u00e7\u00e3o de modo a impedir a paridade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Os exemplos s\u00e3o variados e se multiplicam incluindo desde pol\u00edticas \n\nde recursos humanos que definem perfis de empregabilidade seletivos e \n\nexcludentes, pol\u00edticas sociais que estigmatizam m\u00e3es solteiras, pr\u00e1ticas policiais \n\ncomo a identifica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 pass\u00edvel de suspei\u00e7\u00e3o associando muitas vezes um \n\ndado perfil \u00e9tnico-racial com a criminalidade, etc. Em cada uma destas situa\u00e7\u00f5es a \n\nintera\u00e7\u00e3o social \u00e9 regulada por um padr\u00e3o cultural institucionalizado que constitui \n\nalgumas categorias de indiv\u00edduos como normativas e outras como deficientes, \n\ninferiores, ou desviantes. Em conseq\u00fc\u00eancia, \u00e9 recusado a alguns indiv\u00edduos o \n\npr\u00f3prio estatuto da cidadania na medida em que n\u00e3o podem exercer seus direitos \n\nplenamente participando na intera\u00e7\u00e3o no mesmo patamar de igualdade que os \n\noutros cidad\u00e3os. E sempre que isso ocorre estamos diante de uma forma de \n\ninjusti\u00e7a social que poder\u00e1 engendrar a reivindica\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento, pelo \n\nrespeito \u00e0 dignidade ou \u00e0 autenticidade, \u00e0 igualdade ou \u00e0 diferen\u00e7a. \n\n Do ponto de vista de Fraser (2003), a pol\u00edtica de reconhecimento busca \n\nent\u00e3o desinstitucionalizar determinados padr\u00f5es culturais que obstaculizam a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria e, ao mesmo tempo, criar as condi\u00e7\u00f5es para que tal seja \n\nposs\u00edvel.  O reconhecimento concebido a partir de um modelo de estatuto busca \n\nevitar a reifica\u00e7\u00e3o da identidade, pois, ao concentrar-se nos efeitos das normas \n\ninstitucionalizadas sobre as capacidades de intera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o na identidade \n\ncoletiva, n\u00e3o hipostasia a cultura, bem como n\u00e3o substitui a mudan\u00e7a social pela \n\nengenharia da identidade. No mesmo sentido, ao n\u00e3o privilegiar pol\u00edticas \n\nespec\u00edficas para o reconhecimento recusado que valorizam as identidades \n\ncoletivas existentes, evita a essencializa\u00e7\u00e3o destas configura\u00e7\u00f5es identit\u00e1rias. Por \n\nfim, ao estabelecer a paridade participativa como crit\u00e9rio normativo, a l\u00f3gica do \nestatuto subordina as reivindica\u00e7\u00f5es de reconhecimento a processos \n\ndemocr\u00e1ticos de justifica\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  Contornando, dessa maneira, o \n\nmonologismo autorit\u00e1rio da pol\u00edtica de autenticidade a \u00eanfase no reconhecimento \nem detrimento da redistribui\u00e7\u00e3o pode redundar numa esp\u00e9cie de \n\n\n\n 60\n\nmulticomunitarismo esclerosado53,  pois, se estere\u00f3tipos apenas s\u00e3o reciclados de \n\nmodo a moldar uma identidade positiva, tamb\u00e9m podem concorrer para o \n\nsurgimento de um comunitarismo autorit\u00e1rio e repressivo suscet\u00edvel de \n\nenclausurar as identidades individuais. \n\n O esquema te\u00f3rico de Fraser busca preservar o foco na an\u00e1lise dos \n\nconflitos que surgem a partir da desigualdade socioecon\u00f4mica numa conjuntura \n\npol\u00edtica na qual a prolifera\u00e7\u00e3o de identidades estaria avocando para si a \n\ncentralidade dos conflitos sociais nascidos a partir das lutas por reconhecimento. \n\nNo entanto, segundo \u00cdris Young (1997), tal esquema dicot\u00f4mico n\u00e3o explica a \n\nraz\u00e3o pela qual na maior parte dos casos a injusti\u00e7a socioecon\u00f4mica anda junto \n\ncom as injusti\u00e7as culturais. De modo alternativo, as pol\u00edticas de reconhecimento \n\ns\u00e3o imprescind\u00edveis para que a igualdade socioecon\u00f4mica seja perseguida e, \n\nsimultaneamente, as pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o acabam se constituindo tamb\u00e9m \n\nnuma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o reconhecimento das especificidades culturais.  \n\nAqui, chega a ser quase um tru\u00edsmo o fato de que as pol\u00edticas econ\u00f4micas \n\ncomportam profundas implica\u00e7\u00f5es culturais. Com efeito, tal cr\u00edtica tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncorroborada por Souza (2003), ao observar que Nancy Fraser n\u00e3o estaria \n\ncontemplando a hip\u00f3tese de que a desigualdade entre classes sociais tamb\u00e9m \n\npossa estar calcada em princ\u00edpios que giram em torno da quest\u00e3o do \n\nreconhecimento. Ou seja, princ\u00edpios cuja efic\u00e1cia se manifesta na opacidade de \n\num certo ordenamento social que, de forma subliminar, obriga classes inteiras ao \n\nreconhecimento recusado e a baixa auto-estima e, como conseq\u00fc\u00eancia disso, \u00e0 \n\nlegitima\u00e7\u00e3o de uma provis\u00e3o diferencial e seletiva de bens e servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nprec\u00e1rios.  Nesse sentido, a quest\u00e3o do reconhecimento deve ser teorizada \n\ntamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da dignidade e \u00e0s quest\u00f5es suscitadas pelas \n\ndesigualdades socioecon\u00f4micas. \n\n                                                      \n53 A argumenta\u00e7\u00e3o de Bauman (2003) em torno da contenda entre redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento \ntamb\u00e9m refor\u00e7a a posi\u00e7\u00e3o de Fraser. Com efeito, conforme o autor, as lutas por reconhecimento \ndevem ser admitidas antes no terreno da dignidade do que no da autenticidade, pois, as demandas \nrestritas \u00e0 distin\u00e7\u00e3o cultural podem promover a segrega\u00e7\u00e3o social, enquanto as reivindica\u00e7\u00f5es por \npol\u00edticas redistributivas desdobradas a partir do princ\u00edpio igualit\u00e1rio se constituem, por excel\u00eancia, \nem ve\u00edculos de integra\u00e7\u00e3o social. Neste sentido, n\u00e3o s\u00e3o diferentes as palavras de Touraine: \u201cil \nfaut rejeter l\u2019id\u00e9e d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 multicommunautaire, alors qu\u2019il faut d\u00e9fendre la soci\u00e9t\u00e9 \nmulticulturelle\u201d (1997b, p.312). \n\n\n\n 61\n\n Mas, \u00cdris Young (2000) argumenta ainda sobre os riscos derivados do \n\nrecalque da diferen\u00e7a.  Segundo a autora, a obstru\u00e7\u00e3o do reconhecimento da \n\ndiferen\u00e7a se traduziria em tr\u00eas conseq\u00fc\u00eancias opressivas, a saber: a) o risco da \n\nassimila\u00e7\u00e3o dos grupos sociais exclu\u00eddos a um estilo de vida dominante que \n\nofusca as diferen\u00e7as espec\u00edficas destes grupos, cuja experi\u00eancia cultural e formas \n\nde socializa\u00e7\u00e3o difere dos grupos privilegiados; b) os grupos dominantes sem o \n\naporte da diferen\u00e7a n\u00e3o se percebem enquanto parte, mas tendem a se identificar \n\ncom a universalidade e a encarnar a representa\u00e7\u00e3o da totalidade dos interesses \n\nda sociedade; e, c) o desprezo gerado em rela\u00e7\u00e3o aos grupos exclu\u00eddos \u00e9 capaz \n\nde gerar uma auto-imagem desvalorizada de si mesmos.  Para \u00cdris Young, as \n\ndiferen\u00e7as existentes entre os grupos sociais n\u00e3o devem ser vistas como um \n\ndesvio de uma norma dominante, mas sim como varia\u00e7\u00f5es culturais desta norma. \n\nPor conseguinte, antes de suprimir toda e qualquer diferen\u00e7a \u00e9 mais razo\u00e1vel \n\npreserv\u00e1-la e afirm\u00e1-la, da\u00ed o sentido que assumem as lutas por reconhecimento \n\nante a um imperialismo cultural fundado na opress\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o de grupos \n\nsociais que se encontram em desvantagem estrutural.  Aqui, a opress\u00e3o \u00e9 \n\npercebida a partir de processos institucionais que impedem que determinados \n\nindiv\u00edduos desenvolvam suas capacidades e potencialidades, e, por domina\u00e7\u00e3o, \n\nse refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es institucionais que obstaculizam os indiv\u00edduos de \n\nparticiparem  na defini\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es. S\u00e3o esses mesmos grupos sociais, \n\ncoincidentemente, oprimidos e dominados, que demandam mecanismos \n\ninstitucionais que lhes assegurem o acesso efetivo aos espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica.  Isso requer uma auto-organiza\u00e7\u00e3o destes grupos, bem como a \n\ncapacidade de formular, elaborar suas reivindica\u00e7\u00f5es e a no\u00e7\u00e3o de sua diferen\u00e7a \n\n(Young, 2000, p.:68). \n\n Mas, ainda ressoa a quest\u00e3o: como coadunar de modo coerente igualdade \n\ne diferen\u00e7a sem exacerbar as hierarquias?  A pergunta \u00e9 pertinente, pois, como \n\nadverte Simonetta Tabboni (2001), n\u00e3o h\u00e1 reconhecimento da diferen\u00e7a sem que, \n\nao mesmo tempo, a desigualdade seja agravada.  Se, por um lado \u00e0s pol\u00edticas da \n\ndiferen\u00e7a se prontificam em valorizar determinadas particularidades culturais de \n\num dado grupo social, isso n\u00e3o ocorre sem que tais diferen\u00e7as sejam objeto de \n\n\n\n 62\n\numa hierarquiza\u00e7\u00e3o no mundo social. O reconhecimento de uma diferen\u00e7a, o \n\nrespeito pelo que h\u00e1 nela de autenticamente humano se constitui aqui, segundo \n\nmesmo os termos de Michael Walzer54, num bem social distribu\u00eddo desigualmente \n\na partir da discrimina\u00e7\u00e3o positiva que subjaz \u00e0s pol\u00edticas da diferen\u00e7a.  Assim, \n\nmesmo uma avalia\u00e7\u00e3o positiva dos estigmas, estere\u00f3tipos e preconceitos n\u00e3o \n\ndeixa tamb\u00e9m de constituir hierarquias a partir das expectativas normativas acerca \n\ndo comportamento dos grupos sociais discriminados55. O estigma desacredita tais \n\ngrupos sociais e o eventual ressentimento gerado nos grupos sociais que ficam a \n\nmargem das pol\u00edticas da diferen\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 capaz de ratificar hierarquias sociais \n\nlocalizadas. Ademais, ainda segundo Tabboni, o clamor pela diferen\u00e7a pode \n\nderivar, no limite, numa conduta puramente defensiva desaguando numa rejei\u00e7\u00e3o \n\nde todo tipo de universalismo identificado, por fim, a uma forma de domina\u00e7\u00e3o; da \n\nmesma forma que o clamor pela igualdade tamb\u00e9m pode se converter, no limite, \n\nnum instrumento de domina\u00e7\u00e3o ao nivelar todas as diferen\u00e7as e traduzir em seu \n\nnome os interesses dominantes.   \n\nMas, uma cr\u00edtica mais acerba em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a \u00e9 formulada ainda por \n\nPierucci (1998), ao indicar as aporias e mesmo os riscos da defini\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a \n\nenquanto um princ\u00edpio norteador das lutas pol\u00edticas. Para o autor, a l\u00f3gica \n\ndiferencialista ir\u00e1 implicar sempre em alguma esp\u00e9cie de discrimina\u00e7\u00e3o, pois a \n\ntentativa de conjugar igualdade e diferen\u00e7a passaria ao largo do fato de que toda \n\napologia da diferen\u00e7a ir\u00e1 presumir algum tipo de hierarquiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Porquanto, \u00e9 o princ\u00edpio diferen\u00e7a enquanto ponto de vista cognitivo e \n\noperat\u00f3rio que organiza as hierarquias que fundam, por exemplo, a divis\u00e3o sexual \n\ndo trabalho. Os atributos compartilhados coletivamente ir\u00e3o ser ponderados \n\ndiferencialmente e sua correla\u00e7\u00e3o com a divis\u00e3o do trabalho ser\u00e1 definida a partir \n\nde pr\u00e1ticas sociais que ou caracterizam privil\u00e9gios notabilizando a diferen\u00e7a, \n\nconsagrando a distin\u00e7\u00e3o ou, ao contr\u00e1rio, penalizam determinados indiv\u00edduos \n\nnegando-lhes a considera\u00e7\u00e3o devida justamente por sua diferen\u00e7a.  Ao se insurgir \n\ncontra um universalismo abstrato a pol\u00edtica da diferen\u00e7a terminar\u00e1 elegendo o \n\n                                                      \n54 Enquanto esfera de justi\u00e7a aut\u00f4noma. Ver Walzer (1999). \n55 Ver Goffman (1988). \n\n\n\n 63\n\ncorpo como referente concreto \u00faltimo da reivindica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, pois, embora \n\nsejam invocados pertencimentos ancorados na cultura, tais como etnia, na\u00e7\u00e3o ou \n\nreligi\u00e3o demarcando as chamadas identidades hifenizadas56, chamam \n\nespecialmente a aten\u00e7\u00e3o \u00e0queles que elegem o corpo para constituir uma nova \n\nhierarquia de valores baseados em pertencimentos prim\u00e1rios e mesmo naturais, \n\ntais como sexo, g\u00eanero, idade, defici\u00eancia f\u00edsica, enfermidade, etc. que se \n\nconfiguram no suporte sobre o qual se criam comunidades parciais, bem como \n\nidentidades espec\u00edficas.  O que h\u00e1 em comum nesta constru\u00e7\u00e3o de novas \n\nidentidades n\u00e3o \u00e9 mais o pertencimento \u00e0 esp\u00e9cie humana, \u00e0 classe social ou \u00e0 \n\ncidadania abstrata ? sem que haja alguma discrimina\u00e7\u00e3o seja ela de sexo, etnia \n\nou idade ?, mas aquilo que revela a inscri\u00e7\u00e3o natural num dado grupo de origem. \n\nA aporia presente na reivindica\u00e7\u00e3o por pol\u00edticas da diferen\u00e7a reside no fato de que \n\no surgimento de novas diferen\u00e7as est\u00e1 sempre pautado em categorias que nos \n\nremetem ao \u201cnatural\u201d, ou seja, justamente naquilo que deveria ser \u201cdesconstru\u00eddo\u201d, \n\nmas que parece se configurar num tipo de essencialismo ou reifica\u00e7\u00e3o da \n\ndiferen\u00e7a.  O risco encerrado nesta explos\u00e3o das identidades pode se traduzir na \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da esfera pol\u00edtica recoberta por um sem n\u00famero de particularismos \n\nque chegam ao paroxismo, por uma sucess\u00e3o de diferen\u00e7as que rejeitam toda \n\nperspectiva igualit\u00e1ria, pela aus\u00eancia de qualquer unidade poss\u00edvel a partir das \n\nin\u00fameras diferen\u00e7as, e por fim, pelo retraimento e isolamento comunitarista. N\u00e3o \n\nobstante, apesar das eventuais conseq\u00fc\u00eancias nocivas, do ponto de vista da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica democr\u00e1tica, produzidas pela exacerba\u00e7\u00e3o da \n\ndiferen\u00e7a, tal discurso pode encarnar uma dimens\u00e3o emancipat\u00f3ria se conciliar a \n\nquest\u00e3o da autenticidade com a reconstru\u00e7\u00e3o do \u201cuniversal\u201d que ao mesmo tempo \n\ncontemple a diferen\u00e7a sem, no entanto, reific\u00e1-la mediante a conforma\u00e7\u00e3o de \n\nnovas identidades. \n\nTratar-se-ia neste caso, segundo os termos de Touraine (1997), de uma \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o do mundo, ou seja, de reintegrar tudo aquilo que foi defenestrado \n\nda modernidade pelo predom\u00ednio de um racionalismo voluntarista que procurando \n\navassalar todos os dom\u00ednios da vida n\u00e3o se consumou da forma t\u00e3o promissora \n                                                      \n56 Afro-americanos, hispano-americanos, afro-brasileiros, \u00edtalo-brasileiros, etc. \n\n\n\n 64\n\nquanto apostavam os arautos do iluminismo57. Aqui, resta-nos uma imagem de \n\nvazio transmitida, veiculada pela modernidade, de um poder sem centro articulado \n\npor uma extensa rede de fluxos e transa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.  A imagem que emerge \n\ndas sociedades modernas \u00e9 a de uma sociedade reificada pela l\u00f3gica instrumental \n\ndos mercados, cujo funcionamento elide o campo de a\u00e7\u00e3o dos atores sociais.  De \n\noutra parte, para resistir ao mundo objetivado dos mercados, o indiv\u00edduo refugia-\n\nse, enclausura-se no universo da identidade comunit\u00e1ria reivindicando um \n\nenraizamento fundado em categorias meta-sociais, quer seja a origem \u00e9tnica, quer \n\nseja o engajamento na comunidade religiosa, por exemplo.  Nestes termos, para \n\nescapar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o ambivalente que caracteriza a baixa modernidade, o indiv\u00edduo \n\ndeve superar sua passividade e converter-se em ator social mediante a \n\nautoprodu\u00e7\u00e3o de si mesmo como sujeito (Touraine, 1994; 1997). \n\n Para Touraine (1997), n\u00e3o se pode mais contrapor o mundo vivido ao \n\nsistema, pois o sujeito somente de constitui quando se coloca contra o universo da \n\ninstrumentalidade e o apelo identit\u00e1rio da comunidade.  Esta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o de \n\ncrise corresponde a um processo de desmoderniza\u00e7\u00e3o traduzindo-se na \n\ndissocia\u00e7\u00e3o completa entre as trocas econ\u00f4micas que se abatem sobre as \n\ncabe\u00e7as de uma popula\u00e7\u00e3o despolitizada e suas experi\u00eancias cotidianas \n\nconvertidas numa fragmenta\u00e7\u00e3o variada das identidades culturais.  O que conduz \n\na uma reconstru\u00e7\u00e3o das identidades a partir de seus v\u00ednculos culturais, e n\u00e3o mais \n\na partir da integra\u00e7\u00e3o funcional num dado subsistema.  Mas, a desmoderniza\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m se constitui numa ruptura entre sistema e ator, o que produz efeitos \n\ncolaterais e complementares, a saber: a desinstitucionaliza\u00e7\u00e3o e a \n\ndessocializa\u00e7\u00e3o. Por desinstitucionaliza\u00e7\u00e3o deve-se compreender a \n\n                                                      \n57 Suas conseq\u00fc\u00eancias j\u00e1 foram bem diagnosticadas por Weber ao assinalar que esse processo de \nracionaliza\u00e7\u00e3o crescente, ao dissolver gradualmente as cosmologias tradicionais, produziu tamb\u00e9m \num desencantamento do mundo que, a seu tempo, n\u00e3o foi acompanhado por nada que pudesse \ncumprir as fun\u00e7\u00f5es de, por exemplo, propiciar sentido e unidade \u00e0 vida.  Ao inv\u00e9s disso, o mundo \nent\u00e3o desencantado, acabou ficando desprovido de todo sentido \u00e9tico, sendo objetificado por uma \nracionalidade meio-fins cujo telos \u00e9 a domina\u00e7\u00e3o do mundo.  O que se ganhou em termos de \ncontrole se perdeu em termos de sentido.  O que triunfou ent\u00e3o, foi uma racionalidade instrumental \nque, enquanto meio, subverteu os fins pretendidos.  O seu predom\u00ednio muito antes de tornar \nplaus\u00edvel o reino da liberdade, terminou nos conduzindo ao dom\u00ednio impessoal das leis do mercado \ne das administra\u00e7\u00f5es burocraticamente organizadas. Para maior detalhamento desta interpreta\u00e7\u00e3o \nver a s\u00edntese de Habermas (1987, p.:213-350) do diagn\u00f3stico weberiano da modernidade. \n\n\n\n 65\n\ndeslegitima\u00e7\u00e3o das normas e c\u00f3digos legais, bem como do enfraquecimento dos \n\npadr\u00f5es de julgamento das condutas reguladas por tais institui\u00e7\u00f5es.  Por \n\ndessocializa\u00e7\u00e3o deve-se entender o desaparecimento dos pap\u00e9is, normas e \n\nvalores sociais a partir dos quais o mundo vivido \u00e9 constru\u00eddo.  Aqui, a \n\ndessocializa\u00e7\u00e3o \u00e9, conforme Touraine (1997), conseq\u00fc\u00eancia dos processos de \n\ndesinstitucionaliza\u00e7\u00e3o da economia e da pol\u00edtica.  Ou, dito de outra forma, na \n\nmedida em que um sistema de produ\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a organiza\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de produ\u00e7\u00e3o, a economia de mercado regulada cada vez mais por novos \n\npadr\u00f5es de competitividade internacional \u2013 que primam pela redu\u00e7\u00e3o constante \n\ndos custos de produ\u00e7\u00e3o \u2013 e pelos movimentos especulativos do capital financeiro \n\nimpulsionado pelas novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, dissocia-se cada vez mais \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o.  Com efeito, estilos de vida dessocializados \n\nmarcados, tanto por uma postura hedonista em rela\u00e7\u00e3o ao mundo, quanto por \n\numa postura recalcitrante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas formas de gest\u00e3o do trabalho \n\nassalariado, entram em choque com os requerimentos do novo ethos do trabalho58 \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial.  A coer\u00eancia de outrora, entre as normas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, as normas de consumo e as do sistema pol\u00edtico, se estilha\u00e7ou.  Dito de \n\noutro modo, a incorpora\u00e7\u00e3o de novos indiv\u00edduos \u00e0 l\u00f3gica do consumo de massa \n\ntermina traduzindo uma contradi\u00e7\u00e3o, que se n\u00e3o chega a solapar a legitimidade do \n\nsistema econ\u00f4mico enquanto tal engendra intensos processos de exclus\u00e3o social: \n\nou seja, ao mesmo tempo em que \u00e9 governado por uma racionalidade que \n\npersegue a efic\u00e1cia, a maximiza\u00e7\u00e3o, enfim, o incremento cont\u00ednuo da \n\nprodutividade \u2013 o que reclama de parte do indiv\u00edduo um repert\u00f3rio de valores \n\n\u00e9ticos e morais coerentes com a velha \u00e9tica protestante calcada na temperan\u00e7a, \n\nna frugalidade e na abstin\u00eancia dos prazeres mundanos \u2013, tem-se como l\u00f3gica \n\ninterna deste sistema econ\u00f4mico um est\u00edmulo desenfreado para um consumo que \n\n                                                      \n58 Caracterizado pelo trabalho em equipe, pela flexibilidade e adaptabilidade constantes e por \ncompet\u00eancias que mobilizam a subjetividade dos trabalhadores no sentido de seu engajamento em \nrela\u00e7\u00e3o aos valores e a miss\u00e3o da empresa.  Aqui, por \"miss\u00e3o\" n\u00e3o se deve entender somente a \nincumb\u00eancia que algu\u00e9m \u00e9 encarregado de cumprir, ou seja, esse termo ganha toda sua for\u00e7a \nilocucion\u00e1ria quando empregado na ret\u00f3rica do discurso gerencial, pois interpela moralmente os \ntrabalhadores no sentido de sua implica\u00e7\u00e3o para com a empresa. N\u00e3o se trata somente de \ndesempenhar uma mera tarefa ou fun\u00e7\u00e3o, mas antes de realizar uma \"miss\u00e3o\". Para  maiores \ndetalhes do novo ethos do trabalho, ver Sennett (1999) e Boltanski &amp; Chiapello (1999). \n\n\n\n 66\n\nprima pela dissipa\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o imediata de todo e qualquer desejo, bem como \n\nda express\u00e3o e modelagem permanente do self segundo os padr\u00f5es prescritos \n\npela ind\u00fastria cultural.  Assim, com a eros\u00e3o da \u00e9tica protestante, o capitalismo \n\nteria perdido sua \u00e9tica transcendental resultando numa entropia de sentido que \n\ncolocaria em xeque n\u00e3o s\u00f3 uma dada estrutura de car\u00e1ter, como tamb\u00e9m a plena \n\ncapacidade do sistema garantir sua reprodu\u00e7\u00e3o59. \n\n Nestes termos, segundo Touraine (1997), ou o indiv\u00edduo se encerra num \n\nconjunto de comportamentos estereotipados, que de t\u00e3o diversos n\u00e3o propiciam \n\num princ\u00edpio de unidade para a personalidade, ou ainda ele busca esta unidade na \n\ntradi\u00e7\u00e3o cultural, na religi\u00e3o ou na libido, que da mesma forma tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nprop\u00f5em nenhum princ\u00edpio para a constru\u00e7\u00e3o da personalidade.  Dessa forma, \n\ndeparamo-nos com o paradoxo central de nossas sociedades: ou seja, na mesma \n\nmedida em que temos uma economia cada vez mais mundializada numa ampla \n\nrede poli\u00e1rquica a partir das novas tecnologias, a personalidade deixa de ser \n\nprojetada para o futuro buscando no passado ou na satisfa\u00e7\u00e3o de um desejo \n\npulsional a-hist\u00f3rico sua raz\u00e3o de ser.  Sucintamente: o sistema e o ator n\u00e3o \n\noperam mais na mesma perspectiva, desacoplaram-se, e agora se encontram em \n\noposi\u00e7\u00e3o direta. \n\nNeste sentido, conforme Touraine (1997), trata-se de pensar as \n\npossibilidades de reconstru\u00e7\u00e3o do sujeito a partir daquilo que \u00e9 suscet\u00edvel de \n\nobstruir tal processo: a saber, as l\u00f3gicas instrumentais e comunit\u00e1rias.  Tendo em \n\nvista que o sujeito constitui-se na vontade do indiv\u00edduo em se tornar ator, o \n\nprocesso de subjetiva\u00e7\u00e3o constitui-se num desejo de individua\u00e7\u00e3o.  Tal processo \n\nsomente pode se desenvolver se existir uma interface entre o universo da \n\ninstrumentalidade do mercado e o universo da identidade comunit\u00e1ria.  Estamos \n\ntratando aqui, da possibilidade de um duplo afastamento tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n                                                      \n59 Segundo a interpreta\u00e7\u00e3o conservadora proposta por Bell (1987), que deve ser relativizada no \ntocante \u00e0 capacidade do capital assegurar sua reprodu\u00e7\u00e3o. De outra parte, n\u00e3o se pode reduzir \ntais processos \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o de um hedonismo e narcisismo desenfreados, pois segundo Taylor \n(2002), tal fen\u00f4meno representa antes a forma degradada da realiza\u00e7\u00e3o do ideal da autenticidade \ncomo aspecto dos processos de individualiza\u00e7\u00e3o crescente que notabilizam a modernidade. Sobre \na mercantiliza\u00e7\u00e3o da autenticidade, ver Boltanski &amp; Chiapello (1999, p.544). \n\n\n\n 67\n\nracionalidade instrumental, quanto ao pertencimento comunit\u00e1rio, que surge como \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para instaurar uma comunica\u00e7\u00e3o intersubjetiva livre de \n\ncoer\u00e7\u00f5es60. Mas, n\u00e3o se trata aqui de um sujeito com pretens\u00f5es universaliz\u00e1veis, \n\num sujeito que encarna a raz\u00e3o de outrora, mas sim de uma no\u00e7\u00e3o de sujeito que \n\nbusca contemplar seus processos de individua\u00e7\u00e3o, bem como o reconhecimento \n\nda diversidade cultural. \n\nPortanto, a recomposi\u00e7\u00e3o do mundo consiste ent\u00e3o em recuperar aquilo \n\nque foi recalcado, reprimido, manipulado, instrumentalizado, dominado por uma \n\ncompreens\u00e3o unidimensional da racionalidade. Assim, quer se trate dos afetos e \n\ndas emo\u00e7\u00f5es, da natureza e seus recursos, das culturas e tradi\u00e7\u00f5es \n\nmenosprezadas, dos indiv\u00edduos e povos tutelados, a pol\u00edtica do sujeito deve vir \u00e0 \n\nbaila. Neste aspecto, ganha for\u00e7a para Touraine o tema do reconhecimento do \n\noutro, por\u00e9m n\u00e3o nos marcos de um multiculturalismo desenfreado, mas na busca \n\nda reintegra\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre culturas e da concilia\u00e7\u00e3o entre igualdade e \n\ndiferen\u00e7a. \n\nEm suma, para Touraine et alii (2001; 2005), \u00e9 um equ\u00edvoco contrapor pura \n\ne simplesmente igualdade e diferen\u00e7a a partir do argumento de que a postula\u00e7\u00e3o \n\nda diferen\u00e7a gera desigualdade. Porquanto, n\u00e3o se trata aqui de procurar a \n\nquadratura do c\u00edrculo, dado que a desigualdade j\u00e1 est\u00e1 dada da forma mais cabal \n\nem todos os espa\u00e7os da vida humana, mas, de reconhecer a diferen\u00e7a para \n\nreconstruir a no\u00e7\u00e3o de igualdade n\u00e3o para reafirmar a equa\u00e7\u00e3o liberal, mas para \n\nafirmar a rela\u00e7\u00e3o de igualdade entre aqueles que pensam e se concebem de \n\nforma diferente.  N\u00e3o obstante, Touraine termina tamb\u00e9m advertindo sobre os \n\nriscos da obsess\u00e3o identit\u00e1ria.  Considerando que, o clamor pelo reconhecimento \n\nde uma diferen\u00e7a identit\u00e1ria pode, no limite, atender tanto uma exig\u00eancia \n\ndemocr\u00e1tica quanto respaldar um comunitarismo autorit\u00e1rio suscet\u00edvel de encerrar \n\nos membros de uma comunidade \u00e9tnica, religiosa ou o que quer que seja no \n\n                                                      \n60 A possibilidade de uma comunidade ideal de fala constitui-se apenas como horizonte normativo, \na partir do qual podemos avaliar patologias produzidas nas esferas de reprodu\u00e7\u00e3o social do mundo \nvivido. Para maior detalhamento, ver Habermas (1988; 1989). \n\n\n\n 68\n\ninterior de uma tradi\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio oper\u00e1-lo nos marcos dos direitos culturais \n\nconjugados \u00e0 observ\u00e2ncia dos direitos sociais e pol\u00edticos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 69\n\n2. Associa\u00e7\u00e3o, identidade e solidariedade \n \n \n\n \nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel constatar no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX uma mudan\u00e7a nos \n\npadr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o coletiva prepoderantes at\u00e9 ent\u00e3o. Tal mudan\u00e7a indica a ruptura \n\ncom um certo padr\u00e3o homogeneizante de a\u00e7\u00e3o coletiva cujo car\u00e1ter e conte\u00fado \n\nclassista definia a identidade, os advers\u00e1rios e o sentido social da a\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos sociais dos trabalhadores. Esse per\u00edodo tamb\u00e9m foi caracterizado por \n\numa conjuntura pol\u00edtico-econ\u00f4mica que concorreu para arrefecer as energias e o \n\nimagin\u00e1rio ut\u00f3pico destes movimentos sociais historicamente comprometidos com \n\na cr\u00edtica \u00e0 sociedade capitalista, concorrendo assim para redesenhar antigos \n\ncompromissos e lealdades de classe. Tratou-se de uma conjuntura atravessada, \n\nsobretudo, por uma crise, cujo desenlace contribuiu para fragmentar as antigas \n\nsolidariedades de classe, produzindo um amplo leque de movimentos sociais \n\norganizados a partir de pautas cujo denominador comum poderia ser talvez \n\nresumido como um conjunto de estrat\u00e9gias de defesa em rela\u00e7\u00e3o aos avatares \n\ndos processos de moderniza\u00e7\u00e3o capitalista. Essa mudan\u00e7a pode ser tipificada de \n\num modo geral a partir da constata\u00e7\u00e3o de quatro fen\u00f4menos, quais sejam: a) uma \n\nsignificativa perda de influ\u00eancia do movimento sindical nas formas de a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva61; b) o surgimento de um padr\u00e3o de a\u00e7\u00e3o coletiva acoplado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde novas formas de solidariedade local; c) as formas assumidas pela a\u00e7\u00e3o coletiva \n\npassam a ser caracterizadas por uma grande heterogeneidade, especialmente se \n\nlevarmos em considera\u00e7\u00e3o o surgimento de um amplo e diversificado movimento \n\nassociativo origin\u00e1rio das camadas m\u00e9dias, cujas pautas de reivindica\u00e7\u00f5es \n\ncontemplam desde movimentos culturais at\u00e9 movimentos de car\u00e1ter corporativo62; \n\ne, por fim, d) a mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o coletiva tamb\u00e9m pode ser \n\ncaracterizada pela diversifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica que se configurou atrav\u00e9s do \n\n                                                      \n61 Ver Lapointe (1998) e L\u00e9vesque et alli (1998). \n62 Ver Boschi (1987). \n\n\n\n 70\n\nsurgimento de associa\u00e7\u00f5es cuja raz\u00e3o de ser orbitava em torno de quest\u00f5es tais \n\ncomo, os direitos humanos, a viol\u00eancia, a ecologia e o feminismo (Avritzer, 1997).  \n\nEssa caracteriza\u00e7\u00e3o concorre para corroborar o fato de que a institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\ntem sido um aspecto marcante das novas formas de a\u00e7\u00e3o coletiva configuradas \n\nnos processos de constitui\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es que se verificaram na \u00faltima \n\nd\u00e9cada em diversas regi\u00f5es do planeta63.  N\u00e3o obstante, para al\u00e9m de uma \n\ndiscuss\u00e3o relativa \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o das formas que assume a a\u00e7\u00e3o coletiva64, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio desenvolver uma abordagem do fen\u00f4meno associativo a partir de \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es de possibilidade te\u00f3rica.  Assim, nos afastamos da evid\u00eancia da \n\ndefini\u00e7\u00e3o vocabular de associa\u00e7\u00e3o, dado que tal no\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reduz apenas ao \n\nreferente emp\u00edrico do fen\u00f4meno associativo, pois, o ato mesmo de se associar \n\ntermina interrogando diretamente algumas categorias sociol\u00f3gicas fundamentais, \n\nbem como seus pressupostos metate\u00f3ricos.   \n\nDesse modo, para fundamentar nossa argumenta\u00e7\u00e3o em torno da no\u00e7\u00e3o de \n\nassocia\u00e7\u00e3o iremos discutir, no que segue, os seus fundamentos e condi\u00e7\u00f5es de \n\npossibilidade no intuito de uma formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que ir\u00e1 privilegiar a defini\u00e7\u00e3o \n\ndas l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o da identidade e das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade \n\nno \u00e2mbito do quadro institucional de uma associa\u00e7\u00e3o.  Com efeito, para abordar o \n\nfen\u00f4meno associativo, iremos discutir num primeiro momento a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nator social e os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o a partir das sociologias da a\u00e7\u00e3o e da \n\nexperi\u00eancia de Touraine (1973) e Dubet (1996) respectivamente. Num segundo \n\nmomento, discutiremos as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade das rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade e seus desdobramentos te\u00f3ricos, tendo em vista as diferentes \n\nformas de sociabilidade e a ambival\u00eancia entre a integra\u00e7\u00e3o social e a integra\u00e7\u00e3o \n\nfuncional que se estabelecem nos marcos destas organiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n\n \n\n                                                      \n63 Ver Ibarra et alli (1998) e Barth\u00e9lemy (2000). \n64 Aqui a descri\u00e7\u00e3o de Alberoni (1991) da vida social enquanto um processo, que vai da ebuli\u00e7\u00e3o e \nefervesc\u00eancia da mobiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o cotidiano rotinizado da institui\u00e7\u00e3o, pode ajudar na \ncompreens\u00e3o de a\u00e7\u00f5es coletivas que d\u00e3o seus primeiros passos rumo \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 71\n\n2.1.A constitui\u00e7\u00e3o do ator social \n\n \n\n \n\n Para Touraine (1973), a sociedade pode ser compreendida a partir da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas sistemas conceptuais: o sistema de a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u2013 SAH \u2013, \n\nque compreende os conflitos de classe pelas grandes orienta\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias, \n\nbem como a defini\u00e7\u00e3o das formas de domina\u00e7\u00e3o derivadas destas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais; o sistema institucional e pol\u00edtico \u2013 SIP \u2013 que corresponde aos conflitos \n\nsociais, bem como \u00e0s disputas por hegemonia pol\u00edtica e \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o em regras, \n\nnormas e leis definidas a partir das macro-orienta\u00e7\u00f5es do sistema de a\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica; e, por fim, o sistema organizacional \u2013 SO \u2013 que corresponde \u00e0s formas \n\nde integra\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade desdobradas no \u00e2mbito \n\ndas sociabilidades prim\u00e1rias e secund\u00e1rias.65 Esses tr\u00eas sistemas de an\u00e1lise \n\npossuem uma autonomia relativa e conformam um campo de poss\u00edveis entre si no \n\nqual a sociedade \u00e9 capaz de autoproduzir-se a si mesma. Para a an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva, Touraine (1973) ir\u00e1 propor as seguintes categorias anal\u00edticas: a) o \n\nprinc\u00edpio de identidade: que corresponde \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do ator social por excel\u00eancia.  \n\nSegundo Touraine (1973), no caso de um movimento social, por exemplo, n\u00e3o \n\nhaver\u00e1 possibilidade desse se organizar se tal defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver consciente.  \n\nEntretanto, a forma\u00e7\u00e3o de um movimento precede amplamente a conforma\u00e7\u00e3o \n\ndesta consci\u00eancia.  Aqui, \u00e9 importante reter que, para Touraine, o ator \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo fundamentalmente pelo conflito e pelo reconhecimento do que est\u00e1 em \n\njogo \u2013 \u201cl\u2019enjeu de la lutte\u201d \u2013 no \u00e2mbito de uma determinada disputa.  Noutros \n\ntermos, o ator hist\u00f3rico \u00e9 definido na pr\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es sociais, da mesma \n\nmaneira que o ator pol\u00edtico \u00e9 definido no campo da decis\u00e3o pol\u00edtica; b) princ\u00edpio de \n\noposi\u00e7\u00e3o: um movimento se organiza somente a partir do momento em que pode \n\nnomear seu advers\u00e1rio, ainda que sua a\u00e7\u00e3o prescinda desta identifica\u00e7\u00e3o. Nesse \n\ncaso, \u00e9 o conflito que faz surgir o advers\u00e1rio, conformando a consci\u00eancia dos \n\natores em disputa.  A dimens\u00e3o do conflito \u00e9 essencial em todo movimento social.  \n\n                                                      \n65 Ver tamb\u00e9m Touraine (1965, p.48). \n\n\n\n 72\n\nEmbora os interesses econ\u00f4micos estejam sempre presentes em maior ou menor \n\nmedida, um movimento social n\u00e3o existe enquanto n\u00e3o traduzir o conflito em \n\ntermos do modelo cultural que d\u00e1 conte\u00fado e sentido \u00e0s posi\u00e7\u00f5es em disputa.  Os \n\nmovimentos sociais n\u00e3o podem ser definidos somente a partir da categoria de \n\nclasses sociais.  Existem, portanto, movimentos de cidad\u00e3os, de consumidores, \n\nambientais, etc., que podem se configurar enquanto manifesta\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva; e, c) princ\u00edpio de totalidade: a exist\u00eancia de um conflito n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara definir um movimento social.  Todos movimentos sociais demandam por um \n\nprinc\u00edpio de totalidade para serem reconhecidos enquanto tal.  O princ\u00edpio de \n\ntotalidade tamb\u00e9m \u00e9 a express\u00e3o do sistema de a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a partir do qual os \n\nadvers\u00e1rios situados na dupla dial\u00e9tica das classes sociais disputam a hegemonia.  \n\nUm movimento social engajado num conflito pode mobilizar apenas um dos \n\nelementos66 do sistema de a\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para controlar e orientar os agentes \n\nsociais, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurar a exist\u00eancia de um dos elementos do S.A.H.  N\u00e3o \n\nobstante, os movimentos sociais mais vigorosos s\u00e3o aqueles que conseguem \n\nestabelecer sua hegemonia em mais de um elemento do S.A.H. \n\n Segundo Touraine (1978), se tais categorias d\u00e3o conta primeiramente dos \n\nmovimentos sociais \u00e9 porque estes se constituem na forma de a\u00e7\u00e3o coletiva mais \n\nelaborada e desenvolvida, por\u00e9m somente as narrativas \u00e9picas conciliam a \n\nrealidade hist\u00f3rica a este ideal.  De modo que podemos empregar tais categorias \n\npara analisar outras configura\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o coletiva tipificadas por Touraine \n\n(1973), em termos de projeto a partir da correla\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas princ\u00edpios \n\nanal\u00edticos \u2013 identidade, oposi\u00e7\u00e3o, totalidade \u2013 efetuada pelos atores sociais.  \n\nContudo, a no\u00e7\u00e3o de projeto s\u00f3 \u00e9 \u00fatil empiricamente se diferenciarmos os \n\ndiferentes n\u00edveis de coordena\u00e7\u00e3o da tr\u00edade identidade, oposi\u00e7\u00e3o, totalidade.  Dito \n\nde outro modo, longe de se constituir apenas num gradiente de intensidade, o \n\nprojeto \u00e9 definido pelas rela\u00e7\u00f5es entre os elementos constitutivos da a\u00e7\u00e3o coletiva.  \n\nCom efeito, o primeiro n\u00edvel de projeto \u00e9 aquele onde os elementos identidade, \n\noposi\u00e7\u00e3o e totalidade n\u00e3o est\u00e3o relacionados um ao outro: trata-se da a\u00e7\u00e3o \n\n                                                      \n66 A saber, um modelo cultural, um modo de acumula\u00e7\u00e3o e um modo de conhecimento (Touraine, \n1973). \n\n\n\n 73\n\ncoletiva mais embrion\u00e1ria.  O segundo n\u00edvel de projeto \u00e9 aquele onde os \n\nelementos est\u00e3o relacionados dois a dois: identidade \u2013 oposi\u00e7\u00e3o; identidade \u2013 \n\ntotalidade; oposi\u00e7\u00e3o \u2013 totalidade.  Por fim, o terceiro n\u00edvel \u00e9 aquele onde os tr\u00eas \n\nelementos est\u00e3o integrados coerentemente no conjunto identidade \u2013 oposi\u00e7\u00e3o \u2013 \n\ntotalidade, configurando ent\u00e3o um movimento social. Uma an\u00e1lise combinat\u00f3ria \n\ndestes princ\u00edpios pode ensejar, portanto, a seguinte tipologia: identidade + \n\noposi\u00e7\u00e3o: for\u00e7as de reivindica\u00e7\u00e3o que tem consci\u00eancia daquilo que s\u00e3o e contra o \n\nque elas lutam, mas n\u00e3o definem a legitimidade global de sua a\u00e7\u00e3o; totalidade + \n\nidentidade: a\u00e7\u00f5es reformistas nas quais os atores situam os enjeux, afirmam sua \n\nidentidade, mas n\u00e3o sabem contra quem ou pelo que eles se op\u00f5em; totalidade + \n\noposi\u00e7\u00e3o: a\u00e7\u00f5es de critica social, que definem sua legitimidade no \u00e2mbito dos \n\nenjeux centrais e nas quais os atores t\u00eam consci\u00eancia pelo que ou contra quem \n\neles se batem, mas sem afirma\u00e7\u00e3o de sua posi\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. \n\nEnfim, certos grupos articulam apenas um dos tr\u00eas elementos: ou seja, \n\nquando tivermos apenas a conforma\u00e7\u00e3o da identidade, estaremos diante de \n\ngrupos de press\u00e3o que s\u00e3o capazes de definir o que s\u00e3o, mas n\u00e3o contra quem ou \n\ncontra o qu\u00ea eles se batem e nem aquilo que pode legitimar sua a\u00e7\u00e3o; quando \n\ntivermos apenas a defini\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o, estaremos diante de grupos de protesto \n\nque s\u00e3o capazes de definir contra o qu\u00ea eles lutam, mas n\u00e3o o que s\u00e3o, nem \n\nquais s\u00e3o os enjeux de sua a\u00e7\u00e3o; e, finalmente, quando tivermos apenas a \n\ncompreens\u00e3o da totalidade estaremos diante de movimentos de id\u00e9ias que \n\nreconhecem os enjeux da a\u00e7\u00e3o, mas, ao mesmo tempo, carecem de afirma\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria, bem como da capacidade de identifica\u00e7\u00e3o de advers\u00e1rios. Da mesma \n\nforma que a express\u00e3o \u201ca anatomia do homem \u00e9 a chave para a compreens\u00e3o da \n\nanatomia do macaco\u201d, empregada por Marx para explicar seu princ\u00edpio de an\u00e1lise \n\nn\u2019O m\u00e9todo da economia pol\u00edtica, a utiliza\u00e7\u00e3o das categorias anal\u00edticas identidade, \n\noposi\u00e7\u00e3o e totalidade pode dar conta do n\u00edvel de reflexividade assumido pelas \n\na\u00e7\u00f5es coletivas nas suas mais diversas configura\u00e7\u00f5es, em termos de projeto com \n\nconte\u00fado, prop\u00f3sito e formas de organiza\u00e7\u00e3o. \n\nCom efeito, para Fran\u00e7ois Dubet (1996), os tr\u00eas sistemas conceptuais \n\naludidos anteriormente ensejam uma representa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da sociedade que \n\n\n\n 74\n\ncontempla a possibilidade de pens\u00e1-la a partir de tr\u00eas l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o, quais \n\nsejam: a integra\u00e7\u00e3o social, a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e a subjetiva\u00e7\u00e3o e que culminam, \n\npor seu turno, em diferentes tipos de rela\u00e7\u00e3o social. Para evitar uma concep\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00e3o social a partir de um sujeito hipersocializado, um tipo de a\u00e7\u00e3o previamente \n\ndeterminada, quase que programada pelo sistema social, Dubet (1996) prefere \n\nfalar em experi\u00eancia social. Aqui, a no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia social se revela mais \n\napropriada na pr\u00f3pria medida que n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel reduzir a a\u00e7\u00e3o social a \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, nem tampouco a pura persecu\u00e7\u00e3o de interesses \n\nindividuais. Tal no\u00e7\u00e3o remete antes ao fato de que os atores s\u00e3o compelidos a \n\ngerir v\u00e1rias l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o referidas, por sua vez, \u00e0s l\u00f3gicas do sistema social \n\nque, no entanto, j\u00e1 n\u00e3o se constitui como \u201cum sistema\u201d, mas como a presen\u00e7a \n\nsimult\u00e2nea de um conjunto de sistemas estruturados por princ\u00edpios aut\u00f4nomos. Ao \n\nmesmo tempo, a conjuga\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o que organizam a experi\u00eancia \n\nn\u00e3o possui centro algum, sua combinat\u00f3ria n\u00e3o est\u00e1 ancorada ou subordinada a \n\numa l\u00f3gica fundamental. Ou seja, sua unidade n\u00e3o est\u00e1 dada, mas resulta de uma \n\nexperi\u00eancia socialmente constru\u00edda a partir da heterogeneidade das l\u00f3gicas e \n\nracionalidades da a\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, uma a\u00e7\u00e3o \u00e9 coincidentemente uma \n\norienta\u00e7\u00e3o subjetiva e uma rela\u00e7\u00e3o, e sua articula\u00e7\u00e3o definir\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 a l\u00f3gica da \n\na\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria natureza das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Nestes termos, cada experi\u00eancia social ir\u00e1 se constituir a partir da \n\narticula\u00e7\u00e3o das tr\u00eas l\u00f3gicas e racionalidades da a\u00e7\u00e3o acima elencadas.   \n\nDecompondo este tr\u00edplice registro das l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o teremos a seguinte \n\nconfigura\u00e7\u00e3o: a primeira l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda a partir da concep\u00e7\u00e3o de \n\nsujeito que se pode extrair da sociologia durkheimiana e cuja defini\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dada \n\npelo grau de interioriza\u00e7\u00e3o das normas e valores de seu contexto social, bem \n\ncomo pela posi\u00e7\u00e3o ocupada num sistema hierarquizado de status.  Neste registro \n\nde sociabilidade, prevalece a quest\u00e3o das formas de solidariedade que tornam \n\nposs\u00edvel algum tipo de integra\u00e7\u00e3o social que poder\u00e1 ser de natureza comunit\u00e1ria \n\nou societ\u00e1ria67. \u00c9 aqui que se pode conceber a coalesc\u00eancia dos v\u00ednculos sociais \n\nmarcados por sociabilidades prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias, por rela\u00e7\u00f5es sociais \n                                                      \n67 Ver Dubar (1997, p.87). \n\n\n\n 75\n\nhorizontais ou verticais, ou mesmo ainda por rela\u00e7\u00f5es de solidariedade mec\u00e2nica \n\nou org\u00e2nica. Da mesma forma, as quest\u00f5es relativas aos poss\u00edveis d\u00e9ficits de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social poder\u00e3o ser tratadas como patologias sociais a partir da no\u00e7\u00e3o \n\nde anomia, pois, um sistema de rela\u00e7\u00f5es sociais pode se decompor quando entra \n\nem crise se desorganizando e engendrando situa\u00e7\u00f5es de marginaliza\u00e7\u00e3o, \n\nexclus\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o social, as mais diversas68. \n\nMas, as rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o se resumem somente \u00e0 quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Na segunda l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o iremos, nos deparar com o sistema pol\u00edtico e \n\ncom processos institucionais de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desencadeados entre o \n\nEstado e a sociedade civil. Pode-se falar ent\u00e3o numa esfera pol\u00edtica que \n\ncompreende formas variadas de press\u00e3o, influ\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, atrav\u00e9s \n\nde associa\u00e7\u00f5es, sindicatos ou partidos pol\u00edticos, tendo em vista a disputa pela \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos, o reconhecimento de direitos sociais e/ou culturais \n\nou mesmo a luta pelo poder pol\u00edtico. Aqui, as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o do status quo ou a demandas por reconhecimento social poder\u00e3o \n\ndeflagrar, por exemplo, conflitos e mobiliza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas pela defesa ou \n\nreivindica\u00e7\u00e3o de direitos sociais, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica69 \n\ncom vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos pol\u00edticos perseguidos pelas organiza\u00e7\u00f5es \n\nem li\u00e7a. A titulo de ilustra\u00e7\u00e3o, nos casos analisados no presente estudo, os \n\ndestinat\u00e1rios das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas levadas a efeito pelas associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, em \n\ngrande medida, constitu\u00eddos pelos poderes p\u00fablicos institu\u00eddos, seja para o \n\nreconhecimento da atividade profissional, seja para a gest\u00e3o dos res\u00edduos \n\npass\u00edveis de reciclagem. J\u00e1, as patologias referidas a esta l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o estar\u00e3o \n\nrelacionadas \u00e0 obstru\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o a partir do cerceamento do seu campo de \n\n                                                      \n68 Trata-se de situa\u00e7\u00f5es caracterizadas pela aus\u00eancia de perspectivas, de projeto individual ou \ncoletivo que podem derivar da crise das formas de inser\u00e7\u00e3o social, seja pelo desemprego de longa \ndura\u00e7\u00e3o, seja pela ruptura das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade prim\u00e1ria. Sobre os processos de \ninvalida\u00e7\u00e3o social, ver Castel (1998). \n69 A a\u00e7\u00e3o \u00e9 estrat\u00e9gica quando \u00e9 ponderada a partir de crit\u00e9rios de escolha racional e da \nobserv\u00e2ncia do grau de influ\u00eancia sobre as a\u00e7\u00f5es de outros atores sociais. Neste sentido, as \nrela\u00e7\u00f5es sociais tamb\u00e9m podem ser percebidas a partir do modelo do mercado, por\u00e9m, n\u00e3o podem \nser reduzidas a esta \u00fanica dimens\u00e3o de racionalidade. Ver Dubet (1996, p. 126), Dubet &amp; \nMartuccelli (1999, p. 83) e Habermas (1987, p.367). \n\n\n\n 76\n\nposs\u00edveis, bem como as crises de legitima\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o a partir da incoer\u00eancia \n\nentre os fins e os meios empregados para persegu\u00ed-los. \n\nPor fim, a l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o mais abstrata \u00e9 configurada por rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nque atravessam o tecido social por inteiro. Trata-se de rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\nperpassam as formas de integra\u00e7\u00e3o social e os conflitos pol\u00edtico-institucionais, \n\nimprimindo nas hierarquias e estratifica\u00e7\u00f5es sociais existentes seu car\u00e1ter de \n\nclasse. Al\u00e9m de traduzirem um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, tais rela\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se \n\nconfiguram nos modos de conhecimento, de acumula\u00e7\u00e3o e no modelo cultural \n\nhegem\u00f4nico em cada sociedade que definem, por sua vez, o campo da \n\nhistoricidade ou a capacidade da sociedade de produzir-se a si mesma.  Noutras \n\npalavras, a capacidade dos indiv\u00edduos conjugarem os princ\u00edpios da identidade, da \n\noposi\u00e7\u00e3o e da totalidade ir\u00e1 concorrer para conformar o pr\u00f3prio campo de \n\nposs\u00edveis da a\u00e7\u00e3o coletiva em termos das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, da defini\u00e7\u00e3o \n\ndas estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o e dos objetivos no \u00e2mbito da esfera pol\u00edtica e da \n\npr\u00f3pria possibilidade da sua constitui\u00e7\u00e3o como atores sociais a partir da afirma\u00e7\u00e3o \n\nde sua identidade de classe. As patologias que atingem os processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas, por seu turno, \u00e0s formas de aliena\u00e7\u00e3o que tolhem \n\na capacidade de agir dos atores. A cis\u00e3o entre concep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, entre o \n\ntrabalhador e sua obra, implica na reifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que se \n\napresentam como for\u00e7as e mecanismos incompreens\u00edveis que se abatem sobre o \n\nsujeito tal qual leis naturais.  A aliena\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 a perda de sentido, \u00e9 o \n\ndesencantamento do mundo corro\u00eddo pela racionalidade instrumental, \u00e9 a perda \n\nda possibilidade de compreender o mundo, sua totalidade enquanto resultado dos \n\ntrabalhos humanos. \n\nCom o intuito de esclarecer, de forma sint\u00e9tica, o esquema da an\u00e1lise das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais no tr\u00edplice registro da integra\u00e7\u00e3o social, da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e dos \n\nprocessos de subjetiva\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel esbo\u00e7ar o seguinte quadro: \n\n \n\n \n\n\n\n 77\n\n \n\nN\u00edvel da a\u00e7\u00e3o Sistema de a\u00e7\u00e3o L\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o \n\nOrganizacional Integra\u00e7\u00e3o social Rela\u00e7\u00f5es de solidariedade\n\nInstitucional A\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica Lutas por reconhecimento\n\nHist\u00f3rico Subjetiva\u00e7\u00e3o Afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria \n\nFonte: adaptado de Dubet (1987, p. 35). \n \n \n \n \n \n2.2. A constitui\u00e7\u00e3o da identidade \n\n \n\n \n\n O advento da modernidade marca o ocaso de padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o \nsocial, onde os indiv\u00edduos e as coletividades estabeleciam la\u00e7os sociais com locais \n\nespec\u00edficos, por meio das quais suas identidades pessoais e coletivas eram \n\nnitidamente determinadas, quando n\u00e3o dadas de antem\u00e3o.  Assim, por exemplo, a \n\nestabilidade que caracterizava as rela\u00e7\u00f5es sociais de servid\u00e3o entre o campon\u00eas e \n\no feudo, ou ainda a identidade de membro de uma fam\u00edlia cl\u00e2nica estruturada em \n\ntorno da propriedade rural, a situa\u00e7\u00e3o de grande propriet\u00e1rio de terras, bem como \n\na condi\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o do pe\u00e3o de est\u00e2ncia a este \u00faltimo, conformavam \n\nsitua\u00e7\u00f5es nas quais a identidade e o destino pessoal e coletivo estavam \n\nestreitamente ligadas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de servo ou trabalhador, de um local e de um \n\nsenhor. \n\n Lentamente os processos de moderniza\u00e7\u00e3o ao dissolverem tais padr\u00f5es de \n\norganiza\u00e7\u00e3o acabam configurando situa\u00e7\u00f5es caracterizadas pela ambival\u00eancia: se, \n\npor um lado, libertam o indiv\u00edduo dos grilh\u00f5es da tradi\u00e7\u00e3o e v\u00ednculos de sujei\u00e7\u00e3o \n\nfeudal ou rural, por outro, ao desencaix\u00e1-lo de sua antiga trama de rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 78\n\nsociais acabam por deix\u00e1-lo livre para vender sua m\u00e3o-de-obra70 num mercado de \n\ntrabalho em troca de sal\u00e1rio.  Antes, preso a terra e a um senhor, tinha uma \n\nidentidade fixa, agora na condi\u00e7\u00e3o formal de cidad\u00e3o n\u00e3o deve obriga\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza pessoal a ningu\u00e9m e pode viver onde bem entender.  Para a grande \n\nmaioria dos indiv\u00edduos confrontados com a condi\u00e7\u00e3o moderna, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nsua identidade ser\u00e1 organizada em torno do trabalho: o lugar ocupado em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 determinante na constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\nidentidade de classe, cujos desdobramentos se expressar\u00e3o em formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de luta pol\u00edtica, o que de resto tamb\u00e9m ir\u00e1 proporcionar \n\nnovas formas de encaixe ancoradas na sociabilidade fabril que desenhava o \n\ndestino pessoal e coletivo da classe trabalhadora.  Entretanto, os processos de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que se sucederam no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX nas \n\nmais diversas latitudes concorreram para estilha\u00e7ar, para fragmentar aos poucos a \n\nhomogeneidade e conseq\u00fcente identidade classista que as classes trabalhadoras \n\nexperimentaram pelo menos na maior parte de sua hist\u00f3ria.  Embora o trabalho \n\npermane\u00e7a como uma categoria central nas sociedades tardo-capitalistas as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos processos de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, bem como \n\nna estrutura produtiva71 observadas neste per\u00edodo, contribu\u00edram para o \n\nesmaecimento das antigas lealdades de classe caracter\u00edsticas das sociedades \n\nindustriais.  Com efeito, a fragmenta\u00e7\u00e3o da identidade de classe desaguou em \n\nnovas categorias tais como identidades raciais e \u00e9tnicas, nacionalistas, \n\ncomunit\u00e1rias, religiosas, de g\u00eanero, homossexual que concorrentemente ou \n\n                                                      \n70 Rompendo com a evid\u00eancia de algumas no\u00e7\u00f5es, cuja naturaliza\u00e7\u00e3o por vezes impede sua \ntematiza\u00e7\u00e3o e questionamento, Polanyi (1988, p.97) define m\u00e3o-de-obra como o termo t\u00e9cnico \nusado para designar aqueles que s\u00e3o compelidos a vender sua for\u00e7a de trabalho enquanto \nmercadoria no mercado. \n71 As novas tecnologias e os novos m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, associados ao \ndesemprego estrutural e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o e precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \ntrabalho, estabeleceram um novo cen\u00e1rio no qual o antigo discurso de exorta\u00e7\u00e3o da unidade de \nclasse e as estrat\u00e9gias pol\u00edticas implementadas pelo movimento sindical parecem pouco eficientes \ne eficazes na mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.  Por seu turno, esses s\u00e3o interpelados \npor discursos gerenciais, formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e pol\u00edticas de recursos humanos \nbaseadas em b\u00f4nus por produtividade que os concitam ao trabalho em equipe e ao engajamento \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 \u201ccultura\u201d da empresa. Para mais detalhes ver Antunes (1999), Gounet \n(1999) e Sennet (1999).  \n\n\n\n 79\n\nimbricadas e superpostas passaram a adquirir uma maior influ\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o \n\nda identidade pessoal e coletiva. \n\n Mas, ante um contexto marcado pela apologia \u00e0 diferen\u00e7a e reivindica\u00e7\u00f5es \n\nidentit\u00e1rias de toda ordem, cuja \u00eanfase sobrepuja o pr\u00f3prio apelo \u00e0 igualdade72, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio estabelecer uma defini\u00e7\u00e3o conceitual de identidade.  Nestes termos, \n\nCastells (1996b), prop\u00f5e uma primeira abordagem ao relacionar a constru\u00e7\u00e3o \n\nsocial das identidades com as rela\u00e7\u00f5es de poder que se abatem sobre cada \n\ncontexto indicando uma distin\u00e7\u00e3o entre a forma e a origem de constru\u00e7\u00e3o das \n\nidentidades.  Assim, ter\u00edamos: a) identidade legitimadora: veiculada pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es dominantes cumpre a finalidade de expandir e racionalizar a \n\ndomina\u00e7\u00e3o; b) identidade de resist\u00eancia: constru\u00edda por atores sociais que se \n\nencontram em posi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es desvalorizadas e/ou estigmatizadas pela \n\nl\u00f3gica da domina\u00e7\u00e3o, de modo a estabelecer formas de resist\u00eancia sustentadas \n\npor princ\u00edpios distintos e mesmo antag\u00f4nicos aos que presidem as institui\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade; c) identidade de projeto: surge quando os atores sociais, valendo-se \n\ndos meios materiais e culturais a sua disposi\u00e7\u00e3o, constroem para si uma nova \n\nidentidade de modo a redefinir sua posi\u00e7\u00e3o na sociedade e ao mesmo tempo \n\nbuscar a transforma\u00e7\u00e3o de toda estrutura social. \n\nMais especificamente, Melucci (1982) avan\u00e7ando nessa discuss\u00e3o ir\u00e1 \n\ndesenvolver uma reflex\u00e3o estabelecendo os fundamentos e a defini\u00e7\u00e3o do \n\nconceito propriamente dito.  Assim, primeiramente a no\u00e7\u00e3o de identidade pode ser \n\napreendida a partir de tr\u00eas elementos principais, a saber: a) a no\u00e7\u00e3o de \n\nperman\u00eancia e const\u00e2ncia de um sujeito \u2013 individual ou coletivo \u2013 ao longo do \n\ntempo independentemente das varia\u00e7\u00f5es do ambiente; b) a no\u00e7\u00e3o de unidade do \n\nsujeito que permite diferenci\u00e1-lo, delimit\u00e1-lo em rela\u00e7\u00e3o a outros sujeitos; e, por fim \n\nc) a identidade constitui-se como rela\u00e7\u00e3o entre dois elementos que permite se \n\nreconhecer e ser reconhecido.  A identidade individual \u00e9, portanto, a capacidade \n\nde um ator falar e agir diferenciando-se do outro e permanecendo id\u00eantico a si \n\nmesmo.  Todavia, a auto-identifica\u00e7\u00e3o de um ator deve gozar de um \n\n                                                      \n72 Ver Pierucci (1999). \n\n\n\n 80\n\nreconhecimento intersubjetivo para fundar a identidade individual, dado que a \n\nunidade do sujeito individual \u00e9 produzida e mantida atrav\u00e9s de sua auto-\n\nidentifica\u00e7\u00e3o ancorada no pertencimento a um grupo social, o que sinaliza a \n\ndificuldade de separarmos rigidamente os aspectos individual e coletivo da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade.  \n\n Do ponto de vista individual, a identidade se constitui como um processo de \n\naprendizagem caracterizado pela irreversibilidade e complexidade crescentes em \n\ndire\u00e7\u00e3o a autonomiza\u00e7\u00e3o do sujeito.  Ou seja, enquanto processo de socializa\u00e7\u00e3o \n\ne integra\u00e7\u00e3o num dado universo simb\u00f3lico de cultura, a autonomiza\u00e7\u00e3o do sujeito \n\ntamb\u00e9m implica um processo de individua\u00e7\u00e3o que enseja uma independ\u00eancia \n\ncrescente em rela\u00e7\u00e3o ao sistema social.  Dessa forma, a identidade individual e \n\naut\u00f4noma relaciona-se \u00e0 capacidade do sujeito integrar de modo coerente uma \n\nvariedade de viv\u00eancias passadas, bem como sua experi\u00eancia do presente na \n\nunidade e continuidade de sua biografia individual.  Segundo Melucci (1982), a \n\npresen\u00e7a de uma identidade \u00e9 colocada em evid\u00eancia, sobretudo, pelas situa\u00e7\u00f5es \n\nde crise: por exemplo, quando o indiv\u00edduo \u00e9 desligado de seus pertencimentos \n\ntradicionais ou quando \u00e9 confrontado com um novo sistema de normas e \n\nracionalidades.  No limite, tais conflitos podem at\u00e9 comprometer sua identidade \n\npessoal, se o indiv\u00edduo n\u00e3o reestruturar suas a\u00e7\u00f5es segundo novas orienta\u00e7\u00f5es. \n\n Na mesma medida, para Melucci (1982), podemos formular o conceito de \n\nidentidade em termos coletivos a partir daqueles elementos que asseguram a um \n\ngrupo ou a uma sociedade a sua continuidade e perman\u00eancia ao longo do tempo.  \n\nNoutras palavras, a no\u00e7\u00e3o de identidade estabelece quais s\u00e3o os limites de um \n\nagrupamento social em rela\u00e7\u00e3o a seu entorno natural e societal.  Concorre \n\ntamb\u00e9m para regular as atribui\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo definindo os requisitos \n\nnecess\u00e1rios para estar integrado a um grupo social, bem como os crit\u00e9rios para se \n\nreconhecer e ser reconhecido como membro desta coletividade.  O conte\u00fado de \n\ntal identidade e a sua perman\u00eancia ao longo do tempo podem variar \n\nsignificativamente segundo o tipo de agrupamento ou sociedade a que nos \n\nreferimos.  Assim, por exemplo, \u00e9 poss\u00edvel reconhecer na transi\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades tradicionais para as sociedades urbano-industriais mudan\u00e7as no \n\n\n\n 81\n\nprocesso de identifica\u00e7\u00e3o: ou seja, o fundamento da identidade numa sociedade \n\ntradicional \u00e9 sempre de uma ordem meta-social sendo organizado em torno de um \n\nuniverso m\u00edtico ou ainda coincide com a figura sacralizada do senhor.  A \n\ndessacraliza\u00e7\u00e3o dos fundamentos da identidade tradicional estabelece as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que ela seja reconhecida como produto social dos processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e individua\u00e7\u00e3o que conduzem aos mecanismos de atribui\u00e7\u00e3o e \n\nreconhecimento da identidade moderna. \n\n Com efeito, do ponto de vista da a\u00e7\u00e3o social pode-se definir a no\u00e7\u00e3o de \n\nidentidade como a capacidade de um ator reconhecer as conseq\u00fc\u00eancias de sua \n\na\u00e7\u00e3o, o que por sua vez pressup\u00f5e tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es: a) uma capacidade de auto-\n\nreflex\u00e3o do ator sobre si mesmo \u2013 a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 puramente instrumental, mas \n\nantes, a produ\u00e7\u00e3o axiol\u00f3gica de sentido para a\u00e7\u00e3o; b) a percep\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nde atribuir efeito, resultado \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o; e, c) a continuidade temporal, o que \n\npossibilita ao ator correlacionar passado e futuro vinculando a a\u00e7\u00e3o social a seus \n\nefeitos.  De outra parte, a solidariedade de um grupo no \u00e2mbito de uma a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva tamb\u00e9m surge enquanto garantia da identidade, pois se constitui em meio \n\na disposi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo para restabelecer o reconhecimento que lhe permite agir \n\nem situa\u00e7\u00f5es de conflito.  A partir das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, o ator se afirma \n\nenquanto sujeito e pode enfrentar as rupturas que eventualmente podem se abater \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Em termos anal\u00edticos, Melucci (1982) prop\u00f5e um conjunto de categorias que \n\npermitem analisar a constitui\u00e7\u00e3o da identidade a partir de quatro p\u00f3los conceituais.  \n\nComo vimos acima, a identidade \u00e9, sobretudo, uma rela\u00e7\u00e3o que compreende a \n\ncapacidade de se reconhecer e ser reconhecido por outro ator.  Ou seja, ela se \n\nconstitui ante uma rela\u00e7\u00e3o de alteridade o que enseja a primeira polaridade entre \n\nauto-reconhecimento e hetero-reconhecimento.  Com efeito, a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade tamb\u00e9m se articula em torno da capacidade do ator afirmar sua \n\ndiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a outrem, bem como ser reconhecido como diferente pelos \n\noutros.  Assim, tem-se uma auto-afirma\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a e uma hetero-afirma\u00e7\u00e3o \n\nda diferen\u00e7a.  Aqui, a identidade se configura num equil\u00edbrio tenso entre quatro \n\np\u00f3los, por\u00e9m a identidade tamb\u00e9m pode assumir outras configura\u00e7\u00f5es parciais \n\n\n\n 82\n\nquando o papel desempenhado pela alteridade na constitui\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9 \n\nnulo ou incompleto.  Nestes termos, poder\u00edamos ter as seguintes possibilidades de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o emp\u00edrica deste modelo anal\u00edtico: a) uma identidade segredada: \n\nestabelece-se quando o ator se identifica e afirma sua diferen\u00e7a \n\nindependentemente do outro, como por exemplo, em certas patologias individuais \n\ne determinadas fases de movimentos marginais de contra-cultura no tocante ao \n\nator coletivo; b) uma identidade heterodireta: constitui-se a partir da predomin\u00e2ncia \n\nde condutas heter\u00f4nomas como em determinadas fases do desenvolvimento \n\ninfantil; c) uma identidade rotulada: surge a partir da estigmatiza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados indiv\u00edduos ou grupos sociais em decorr\u00eancia da deprecia\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados atributos em contextos sociais espec\u00edficos; e, d) uma identidade \n\ndesviante: configura-se quando o ator se identifica apenas a partir da sua \n\ndiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a outrem. \n\n Por fim, para Melucci (1982), a m\u00faltipla inser\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo numa \n\nsociedade altamente diferenciada, bem como seu pertencimento a uma \n\npluralidade de sistemas, \u00e9 capaz de repercutir sobre a identidade do sujeito \n\ngerando descontinuidade e fragmenta\u00e7\u00e3o da sua experi\u00eancia individual. Ou seja, \n\nos atores adotam simultaneamente v\u00e1rios pontos de vista, de modo que a \n\nidentidade passa a ser definida a partir de diferentes perspectivas. Nesse sentido, \n\nsegundo Dubet (1996), pode-se pens\u00e1-la a partir do tr\u00edplice registro da integra\u00e7\u00e3o \n\nsocial, da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gia e dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. No primeiro registro, a \n\nidentidade \u00e9 visualizada a partir da incorpora\u00e7\u00e3o pelo indiv\u00edduo da experi\u00eancia \n\nvivida no decurso de sua socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria73, conformando para \n\nele quase que uma esp\u00e9cie de segunda natureza quando se refere, por exemplo, \n\n\u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua materna, ao pertencimento comunit\u00e1rio, ao sexo, \u00e0 religi\u00e3o, \n\n\u00e0 classe social, etc. Trata-se, portanto, de uma identidade vivida como atribui\u00e7\u00e3o \n\nsocial em decorr\u00eancia da qual o indiv\u00edduo se define como um ser social. Enfim, de \n\numa identidade arraigada a uma hist\u00f3ria pessoal que remete em \u00faltima inst\u00e2ncia a \n\n                                                      \n73 Segundo Dubar (1997, p.95-6), a socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria corresponderia a imers\u00e3o do indiv\u00edduo no \nmundo vivido, a socializa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria pode ser resumida como um processo de interioriza\u00e7\u00e3o de \n\u201csubmundos institucionais especializados\u201d, bem como \u201ca aquisi\u00e7\u00e3o de saberes especializados e de \npap\u00e9is sociais direta ou indiretamente ancorados no mundo do trabalho\u201d.   \n\n\n\n 83\n\numa filia\u00e7\u00e3o, a um nome, a uma tradi\u00e7\u00e3o.  No registro da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, a \n\nidentidade \u00e9 constru\u00edda pelos atores como um recurso, num contexto no qual a \n\nsociedade n\u00e3o \u00e9 mais percebida como um sistema integrado, e sim como um \n\ncampo de disputa, como um espa\u00e7o concorrencial, cuja representa\u00e7\u00e3o ideal-t\u00edpica \n\n\u00e9 capaz de coadunar-se com a no\u00e7\u00e3o de mercado. O ator ir\u00e1 definir sua identidade \n\nem termos da no\u00e7\u00e3o weberiana de estatuto, ou seja, como a probabilidade que o \n\nindiv\u00edduo possui de influenciar os outros em virtude dos recursos, do capital \n\nsimb\u00f3lico, dos atributos relacionados a sua posi\u00e7\u00e3o. Em conte\u00fado, a identidade \n\npercebida como recurso n\u00e3o difere da identidade integradora, mas se configura \n\nantes como sua realiza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de uma disputa ou concorr\u00eancia. No registro \n\nda subjetiva\u00e7\u00e3o74, a identidade \u00e9 percebida como uma possibilidade a partir do \n\ndistanciamento cr\u00edtico assumido pelo sujeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o e \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica. Porque o sujeito n\u00e3o se reduz apenas nem aos seus pap\u00e9is, nem aos \n\nseus interesses, pode-se represent\u00e1-lo tamb\u00e9m a partir do engajamento e \n\ncomprometimento com modelos culturais alternativos suscet\u00edveis de conformar \n\nnovos padr\u00f5es de socializa\u00e7\u00e3o e individua\u00e7\u00e3o vis-\u00e0-vis aos modelos culturais \n\ndominantes.  N\u00e3o obstante, tamb\u00e9m h\u00e1 a possibilidade de afirma\u00e7\u00e3o da identidade \n\nindividual e coletiva a partir do momento em que o sujeito \u00e9 capaz de assegurar a \n\ncoer\u00eancia entre passado e futuro, a partir de um equil\u00edbrio entre auto-\n\nreconhecimento \u2013 identidade \u2013, e hetero-reconhecimento \u2013 alteridade \u2013, o que lhe \n\npermite visualizar na sua capacidade de agir de forma aut\u00f4noma aquilo que o \n\nidentifica enquanto ator social. Ao mesmo tempo, identidade e alteridade \n\nconfiguram-se nas duas dimens\u00f5es constitutivas de todo e qualquer vinculo e \n\nrela\u00e7\u00e3o social, sendo que podem ser percebidas a partir do princ\u00edpio de \n\nsolidariedade. \n\n \n\n                                                      \n74 \u00c9 importante frisar que n\u00e3o estamos tratando aqui do sujeito da raz\u00e3o universal ou do sujeito \nhist\u00f3rico do historicismo. O sujeito se define antes a partir de uma l\u00f3gica cultural pela qual ele \u00e9 \ncapaz de distinguir-se em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o social, bem como \u00e0 l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica. Ver Dubet (1996, p.130). \n\n\n\n 84\n\n \n2.3. A solidariedade \n\n \n  \n\n Configurando-se numa das dimens\u00f5es da sociabilidade, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade enseja a constitui\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de solidariedade capazes de \n\nsedimentar, de cimentar os la\u00e7os de qualquer coletividade ou grupo social.  Neste \n\nsentido, \u00e9 incontorn\u00e1vel a discuss\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade a partir das \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas acerca da coalesc\u00eancia dos la\u00e7os sociais proposta por \n\nDurkheim (1893)75. Se os processos de moderniza\u00e7\u00e3o engendram uma crise das \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade, a intui\u00e7\u00e3o heur\u00edstica de Durkheim sobre a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre a solidariedade mec\u00e2nica e a solidariedade org\u00e2nica \u00e9 \u00fatil para \n\nproblematizar as rela\u00e7\u00f5es sociais e seus diferentes contextos.  E, se, como \n\nDurkheim, consideramos que a solidariedade mec\u00e2nica est\u00e1 assentada na \n\nsemelhan\u00e7a \u2013 ou para antecipar nossa discuss\u00e3o futura, na igualdade \u2013 e que a \n\nsolidariedade org\u00e2nica est\u00e1 assentada na diferencia\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es \u2013 ou na \n\ndiferen\u00e7a \u2013 tamb\u00e9m podemos problematizar, a partir destas categorias, as \n\nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 inclus\u00e3o social que afetam as sociedades \n\ncontempor\u00e2neas. \n\nN\u00e3o obstante, conforme Zoll (1998), \u00e9 necess\u00e1rio fazer um reparo relativo a \n\num descompasso emp\u00edrico das categorias propostas por Durkheim.  Se nos \n\natermos \u00e0 formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Durkheim, a id\u00e9ia de uma solidariedade mec\u00e2nica \n\nestaria confinada no \u00e2mbito das chamadas sociedades segment\u00e1rias, ou seja, no \n\ncontexto das sociedades primitivas em vias de desapari\u00e7\u00e3o.  Entretanto, se \n\nolharmos para os processos de moderniza\u00e7\u00e3o que se verificaram no s\u00e9culo XX, \n\nconstatamos que a no\u00e7\u00e3o de uma solidariedade mec\u00e2nica prevalece em v\u00e1rios \n\ncontextos sociais, mormente naqueles marcados por uma cultura oper\u00e1ria.  A \n\nsolidariedade mec\u00e2nica deu conta da coes\u00e3o social e da solidariedade de classe \n\n                                                      \n75 Tal tipologia tamb\u00e9m reflete n\u00e3o somente a distin\u00e7\u00e3o de T\u00f6nnies (1887) entre comunidade \u2013 \nGemeinschaft \u2013 e sociedade \u2013 Gesellschaft, mas tamb\u00e9m a que Weber estabelece entre a\u00e7\u00e3o \ncomunit\u00e1ria e a\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria (1990, p.33). \n\n\n\n 85\n\nvivenciada pelas classes trabalhadoras, pelo menos at\u00e9 o advento da crise da \n\nchamada sociedade salarial76.  As rela\u00e7\u00f5es de solidariedade da classe \n\ntrabalhadora estiveram assentadas de modo predominante at\u00e9 pelo menos o \n\n\u00faltimo quartel do s\u00e9culo XX, numa certa homogeneidade cultural associada ao \n\nuniverso fabril, bem como por um coletivo de trabalhadores, sua exist\u00eancia e \n\ntrajet\u00f3ria profissional dependia em grande medida da sua capacidade de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e press\u00e3o atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o sindical para obten\u00e7\u00e3o de conquistas \n\nsalariais e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho.  Com efeito, pode-se afirmar tamb\u00e9m \n\nque um dos aspectos que distinguiram este per\u00edodo foi um certo consenso entre \n\nas organiza\u00e7\u00f5es representativas das classes trabalhadoras, o patronato, e o \n\nEstado-Provid\u00eancia, no sentido de coadunar as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores \n\ncom a preserva\u00e7\u00e3o das margens de lucro, tendo como pano de fundo uma \n\nsociedade afluente que resultava da extraordin\u00e1ria expans\u00e3o capitalista de ent\u00e3o \n\n(Hobsbawm, 1995, p.276).  \n\nContudo, as transforma\u00e7\u00f5es associadas aos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica77, que se desenharam de forma mais n\u00edtida no final do s\u00e9culo passado, \n\nconcorreram para a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de diferencia\u00e7\u00e3o.  De modo mais \n\nespec\u00edfico, os trabalhadores foram confrontados com um cen\u00e1rio onde a \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o e a flexibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de uso da for\u00e7a de trabalho se \n\nconstitu\u00edram nos aspectos mais marcantes deste processo.  De modo geral, \n\nconfigurou-se um arranjo fabril, cujas caracter\u00edsticas mais evidentes seriam, de um \n\nlado, a exist\u00eancia de um pequeno contingente de trabalhadores objetivado pelas \n\n                                                      \n76 Para utilizar a express\u00e3o com que Castel conceitua os padr\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o fordistas (1995, \np.418). \n77 J\u00e1 se consolidou um consenso te\u00f3rico acerca destes processos de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica: \nsegundo n\u00e3o s\u00f3 os te\u00f3ricos da regula\u00e7\u00e3o (Aglietta, 1979; Boyer, 1992; Lipietz &amp; Leborgne, 1988), \nmas tamb\u00e9m de acordo com autores tais como Chesnais (1996), Harvey (1992) e Antunes (1999), \nele deve ser localizado no esgotamento do fordismo: um regime de acumula\u00e7\u00e3o capitalista que \npermitiu, nos trinta anos que se seguiram a II Guerra Mundial, o surgimento de uma sociedade \nafluente nos EUA e na Europa Ocidental. O agu\u00e7amento, em meados dos anos 1960, da \nconflituosidade fabril no interior do paradigma industrial fordista faz cair drasticamente a \nprodutividade, cuja resposta \u00e9 dada com a eleva\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital, o que \nreduz suas margens de sobre-valor.  Tamb\u00e9m cresce o desemprego e com ele, os custos dos \nencargos sociais do Estado-Provid\u00eancia, diminuindo ainda mais a rentabilidade global do sistema.  \nTudo isso, em conjunto, propor\u00e1 ao capital o problema vital da reorganiza\u00e7\u00e3o material de suas \nbases de acumula\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n 86\n\npol\u00edticas de treinamento e estabiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, bem como de uma \n\nacentuada diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis hier\u00e1rquicos das estruturas de cargos e sal\u00e1rios \n\ndas empresas com maior aporte tecnol\u00f3gico, e pelas correspondentes demandas \n\npor novas compet\u00eancias e qualifica\u00e7\u00f5es; e de outro, pela persist\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es \n\nmais prec\u00e1rias de emprego que viriam a incidir sobre o contingente majorit\u00e1rio, \n\ndesqualificado e inst\u00e1vel da classe trabalhadora submetida a rela\u00e7\u00f5es de \n\nsubcontrata\u00e7\u00e3o e baixos sal\u00e1rios, que remeteriam a uma utiliza\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria de \n\nsua for\u00e7a de trabalho.  Tal processo de diferencia\u00e7\u00e3o vem se desdobrando a mais \n\nde duas d\u00e9cadas e suas manifesta\u00e7\u00f5es mais evidentes podem ser sentidas no \n\nlento decl\u00ednio da a\u00e7\u00e3o sindical verificado neste per\u00edodo78. \n\nMas, quando discutimos a crise da solidariedade, tendo em vista as formas \n\nque ela assume nas sociedades contempor\u00e2neas, somos tamb\u00e9m confrontados \n\ncom a crise das solidariedades abstratas que derivam deste conceito de geometria \n\nvari\u00e1vel configurado pela no\u00e7\u00e3o de cidadania. Trata-se aqui de uma crise advinda \n\ndo colapso da sinergia entre Estado, mercado e sociedade civil organizada que \n\nassegurou durante a vig\u00eancia do Estado-Provid\u00eancia o equacionamento entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em massa, o consumo em massa e a prote\u00e7\u00e3o social.  Com o \n\nfortalecimento conjunto da condi\u00e7\u00e3o salarial e dos sistemas p\u00fablicos de prote\u00e7\u00e3o e \n\nassist\u00eancia social ter-se-\u00e1, segundo Roustang et alii (1997, p.21), o \n\ndesenvolvimento de uma solidariedade abstrata e institucional que, operando \u00e0s \n\nexpensas das solidariedades tradicionais, contribuiu para atenuar as \n\ndesigualdades sociais perpetradas pelo mercado.  De modo mais espec\u00edfico, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o salarial combinada a um conjunto de pol\u00edticas sociais, \n\ncaracter\u00edsticos do compromisso fordista, ensejou um processo que redundou \n\nnuma forma abstrata de integra\u00e7\u00e3o social e num incremento da autonomia \n\nindividual derivado da convers\u00e3o da for\u00e7a de trabalho em mercadoria.  Tal \n\nprocesso teria contribu\u00eddo para erodir as sociabilidades comunit\u00e1rias, nas quais o \n\nindiv\u00edduo encontrava-se solidamente integrado a um grupo social bem restrito, a \n\nsaber: as redes de parentesco e vizinhan\u00e7a.  Com a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmecanismos de prote\u00e7\u00e3o social, estas solidariedades tradicionais aos poucos se \n                                                      \n78 Ver Barth\u00e9lemy (2000) e L\u00e9vesque et alli (1998). \n\n\n\n 87\n\nenfraqueceram e acabaram sendo substitu\u00eddas por processos de burocratiza\u00e7\u00e3o e \n\njuridifica\u00e7\u00e3o79 que terminaram por desacoplar a solidariedade de suas redes de \n\nsociabilidade prim\u00e1rias80.  Neste processo de coisifica\u00e7\u00e3o da solidariedade, a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos atrav\u00e9s dos equipamentos coletivos, bem como a \n\ninterven\u00e7\u00e3o social do Estado-Provid\u00eancia atrav\u00e9s de suas pol\u00edticas sociais, teria \n\nconduzido a uma passividade, desresponsabiliza\u00e7\u00e3o e aus\u00eancia de implica\u00e7\u00e3o de \n\nparte dos indiv\u00edduos, concorrendo desta forma para banalizar a id\u00e9ia de cidadania \n\ne questionar a pr\u00f3pria legitimidade deste sistema (Roustang et alii, 1997, p.26). \n\nMas, a interpreta\u00e7\u00e3o da crise das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade deve ser \n\nnuan\u00e7ada e percebida mesmo com alguma cautela.  A admiss\u00e3o da crise da \n\nsolidariedade oper\u00e1ria enquanto uma crise da solidariedade mec\u00e2nica pode ser \n\nprecipitada, dado que a coes\u00e3o social que, por vezes, se manifesta entre os \n\ntrabalhadores pertencentes a uma empresa que se encontra em processo \n\nfalimentar pode sinalizar um elevado grau de coalesc\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais.  A \n\nsitua\u00e7\u00e3o inversa tamb\u00e9m pode se verificar num cen\u00e1rio marcado pela recess\u00e3o, \n\npelo desemprego cr\u00f4nico e por estrat\u00e9gias gerenciais que visam fragmentar e \n\nindividualizar a for\u00e7a de trabalho no sentido de diluir a solidariedade oper\u00e1ria. \n\nN\u00e3o obstante, o fato de se problematizar as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da \n\nsolidariedade mec\u00e2nica suscita de imediato a quest\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es que ensejam \n\numa solidariedade org\u00e2nica.  Diferentemente da solidariedade baseada na \n\nhomogeneidade de um grupo que compartilha uma identidade coletiva, Durkheim \n\nteorizou sobre um tipo de solidariedade que se desenvolve a partir da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, uma solidariedade calcada na diferen\u00e7a.  Entretanto, suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade estariam dadas apenas a partir das muta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nculturais que se verificaram a partir dos anos 60.  Ou seja, a transforma\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade estaria relacionada ao surgimento das sociedades p\u00f3s-\n\nindustriais, as quais teriam conhecido uma mudan\u00e7a nos padr\u00f5es de a\u00e7\u00e3o coletiva \n\ncaracterizada pela diversifica\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica em torno de quest\u00f5es tais como, o \n\n                                                      \n79 Ver Habermas (1988). \n80 Para mais detalhes sobre estes processos, ver Martin (1995, p.56-9). \n\n\n\n 88\n\nfeminismo, a ecologia e os direitos humanos, etc81.  Para Wieviorka (1997), a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as82, nas sociedades contempor\u00e2neas, surge como um \n\nelemento cada vez mais destacado no curso da experi\u00eancia individual e coletiva \n\nem termos at\u00e9 da defini\u00e7\u00e3o do engajamento pol\u00edtico.  As diferen\u00e7as suscet\u00edveis de \n\nmoldar a imagem das sociedades contempor\u00e2neas n\u00e3o se restringiram \u00e0 quest\u00e3o \n\nde g\u00eanero, nem tampouco a etnicidade.  Elas terminam por nos remeter as \n\nfronteiras do social ao expressarem demandas pelo reconhecimento dos \n\nproblemas e de identidades conformadas por in\u00fameras quest\u00f5es, dentre as quais \n\npodemos destacar as identidades constitu\u00eddas a partir de uma reformula\u00e7\u00e3o \n\npositiva do significado do estigma, tais como as doen\u00e7as cr\u00f4nicas e defici\u00eancias \n\nde ordem f\u00edsica ou mental.  Quando indiv\u00edduos soropositivos se organizam em \n\nassocia\u00e7\u00f5es83 para reivindicar uma pol\u00edtica p\u00fablica de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nmedicamentos ou ainda para lutar contra a discrimina\u00e7\u00e3o aos portadores do HIV, \n\neles conformam uma identidade que os aproxima de outros grupos sociais que \n\ns\u00e3o objeto de discrimina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o social.  Aqui, os exemplos podem ser \n\nmultiplicados a partir deste cen\u00e1rio marcado pela prolifera\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, pelo \n\nreconhecimento de uma condi\u00e7\u00e3o particular relativa \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o ou imputa\u00e7\u00e3o de \n\numa identidade cultural espec\u00edfica. \n\n \u00c9 nesse sentido que Cohen &amp; Arato (2000)84 argumentam destacando o \n\ndesafio, proposto pela quest\u00e3o da diferen\u00e7a enquanto caracter\u00edstica das \n\nsociedades plurais, ao princ\u00edpio da solidariedade.  Tratar-se-ia aqui de superar \n\ntodo e qualquer etnocentrismo para tornar poss\u00edvel a postula\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a.  \n\nCom efeito, o conceito moderno de solidariedade prescindiria de empatia ou ainda \n\nde semelhan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a quem se \u00e9 solid\u00e1rio.  A solidariedade pressuporia \n\nantes a capacidade de identificar-se com o n\u00e3o-id\u00eantico ou, noutras palavras, \n\nimplicaria na aceita\u00e7\u00e3o do outro enquanto outro (Cohen &amp; Arato, 2000, p.431). A \n\n                                                      \n81 Tal \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de Alain Touraine (1984) dos movimentos de contesta\u00e7\u00e3o social que \nsurgiram na d\u00e9cada de 60. \n82 Ver a segunda se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 1.  \n83 Tais como o GAPA \u2013 Grupo de Apoio e Preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Aids. \n84 Na esteira da reflex\u00e3o habermasiana. \n\n\n\n 89\n\npartir da aceita\u00e7\u00e3o deste conjunto de diferen\u00e7as concretas \u00e9 que podemos \n\nperceber a id\u00e9ia de uma solidariedade org\u00e2nica no \u00e2mbito das sociedades \n\ncontempor\u00e2neas. \n\nO terreno para a conforma\u00e7\u00e3o da solidariedade org\u00e2nica, pensada nestes \n\ntermos, \u00e9 constitu\u00eddo na sociedade civil a partir de uma rede associativa que \n\ntermina desempenhando um papel coadjuvante face ao Estado na implementa\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas sociais.  Concorre para tanto o aprofundamento dos processos de \n\ninvalida\u00e7\u00e3o social que, somado ao crescente desengajamento por parte do Estado \n\ncom a quest\u00e3o social, tem sido respondido pelo afloramento no seio da sociedade \n\ncivil organizada de um conjunto de iniciativas vertebradas pelo princ\u00edpio da \n\nsolidariedade.  Ou seja, a intensifica\u00e7\u00e3o destes processos de exclus\u00e3o social85 nas \n\n\u00faltimas duas d\u00e9cadas tamb\u00e9m foi acompanhada pela emerg\u00eancia de um novo \n\nassociativismo impulsionado, em grande medida, por uma mir\u00edade de movimentos \n\nsociais urbanos.  A precariza\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o dos direitos e servi\u00e7os sociais aos \n\nquais a popula\u00e7\u00e3o normalmente tinha acesso contribu\u00edram, portanto, para a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de um conjunto de pr\u00e1ticas de entre-ajuda, disseminadas por  \n\nmovimentos sociais e associa\u00e7\u00f5es civis86.  Neste contexto, o pr\u00f3prio conte\u00fado da \n\na\u00e7\u00e3o coletiva foi reformulado, passando a estar acoplado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, no n\u00edvel \n\nlocal, da id\u00e9ia de comunidade aut\u00f4noma e solid\u00e1ria (Avritzer, 1997, p.162).    \n\n A reformula\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da a\u00e7\u00e3o coletiva pode implicar, portanto, no \n\n\u00e2mbito da argumenta\u00e7\u00e3o desenvolvida at\u00e9 o momento, numa afirma\u00e7\u00e3o da \n\nsolidariedade org\u00e2nica. Solidariedade org\u00e2nica esta que est\u00e1 atrelada a novas \n\nformas de experimenta\u00e7\u00e3o social cada vez mais diversificadas que terminam \n\nintegrando parcelas da popula\u00e7\u00e3o cuja experi\u00eancia e cultura pol\u00edtica pr\u00e9vias jamais \n\nchegou a contemplar algum tipo de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica ou associativa. \n\n                                                      \n85 Valemo-nos, aqui, do alerta de Castel (1998, p.26) sobre o emprego inadvertido do termo \n\u201cexclus\u00e3o social\u201d. Tratamos mais detidamente esta quest\u00e3o no cap\u00edtulo 3. \n86 Para a discuss\u00e3o sobre adensamento da sociedade civil, a partir do surgimento de diversos \nmovimentos sociais, mormente a partir da d\u00e9cada de 80, ver Gohn (1997). Para a constitui\u00e7\u00e3o de \num setor p\u00fablico n\u00e3o estatal, tamb\u00e9m chamado \u201cterceiro setor\u201d, ver Fernandez (1994). \n\n\n\n 90\n\n \n2.3.1. As formas da solidariedade  \n\n \n\n \n\nSe partirmos da premissa que o social \u00e9 relacional somos confrontados com \n\na defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais que se constituem no objeto por excel\u00eancia da \n\nsociologia (Touraine,1976, p.25-30). Nestes termos, como visto anteriormente, \n\ntoda rela\u00e7\u00e3o social parece comportar de partida duas dimens\u00f5es fundamentais, a \n\nsaber: uma rela\u00e7\u00e3o de identidade e de alteridade.  Se a no\u00e7\u00e3o de alteridade \n\nimplica num hetero-reconhecimento, a no\u00e7\u00e3o de identidade nos remete para a \n\ndiscuss\u00e3o das formas suscet\u00edveis de serem assumidas pela solidariedade em \n\ndiferentes contextos associativos.  Assim, correndo o risco da formaliza\u00e7\u00e3o e \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o excessivas, podemos estabelecer a partir de Bajoit (1992) uma \n\ntipologia das formas de solidariedade desdobrada da seguinte forma87: uma \n\nsolidariedade funcional, uma solidariedade contratual, uma solidariedade serial e \n\numa solidariedade fusional.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de solidariedade funcional se constitui a partir do conceito \n\ndurkheimiano de solidariedade org\u00e2nica: trata-se de uma solidariedade assentada \n\nna diferencia\u00e7\u00e3o e complementaridade de fun\u00e7\u00f5es exercidas no \u00e2mbito de um \n\ngrupo social bem integrado a partir da organiza\u00e7\u00e3o social do trabalho. J\u00e1 \n\ndiscutimos seus poss\u00edveis desdobramentos nas sociedades contempor\u00e2neas que \n\nextrapolam o universo da divis\u00e3o social do trabalho stricto sensu.  Sem embargo, \n\n\u00e9 no pref\u00e1cio da segunda edi\u00e7\u00e3o d\u2019A Divis\u00e3o Social do Trabalho que Durkheim \n\n(1995) destaca a import\u00e2ncia assumida pelos grupos profissionais \u2013 e mais \n\namplamente sob a forma de associa\u00e7\u00f5es, sindicatos e cooperativas \u2013 no \u00e2mbito \n\n                                                      \n87 Tal tipologia possui apenas uma finalidade heur\u00edstica e est\u00e1 amparada na teoria sociol\u00f3gica \ncl\u00e1ssica, ou seja, as no\u00e7\u00f5es de solidariedade funcional e contratual remontam a T\u00f6nnies, Durkheim \ne Weber. J\u00e1, as no\u00e7\u00f5es de solidariedade serial e fusional embora tenham sido inspiradas \noriginalmente em Sartre (2002), n\u00e3o conservam o mesmo significado conceptual enunciado n\u2019A \nCr\u00edtica da Raz\u00e3o Dial\u00e9tica. Para maiores detalhes, ver Bajoit (1992). \n\n\n\n 91\n\nda organiza\u00e7\u00e3o da vida social e pol\u00edtica88.  Tais associa\u00e7\u00f5es desempenham um \n\npapel fundamental para a vida democr\u00e1tica ao se constitu\u00edrem em inst\u00e2ncias de \n\nmedia\u00e7\u00e3o entre o Estado e os cidad\u00e3os.  Ante ao individualismo crescente das \n\nsociedades modernas, Durkheim salienta a necessidade dos grupos \n\nintermedi\u00e1rios para a coes\u00e3o do tecido social.  Ou seja, para al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, os agrupamentos profissionais exerceriam uma fun\u00e7\u00e3o moral cujo \n\nsentido seria solidarizar o corpo social e moralizar a economia (Durkheim, 1995, \n\np.XVI).  O que subjaz a esse tipo de reflex\u00e3o \u00e9 a formula\u00e7\u00e3o de que a rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial n\u00e3o se constitui apenas como uma rela\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica ou como um equil\u00edbrio \n\nde for\u00e7as onde s\u00e3o contrapostos interesses materiais ou vontades pactuadas, mas \n\nantes como uma rela\u00e7\u00e3o moral plena de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas (Chanial, 2001). \n\nA no\u00e7\u00e3o de solidariedade contratual est\u00e1 ancorada na conceptualiza\u00e7\u00e3o, \n\noperada por T\u00f6nnies (1996), da sociedade contratual89 \u2013 Gesellschaft.  A \n\nassocia\u00e7\u00e3o constitui-se na forma mais racional para a concretiza\u00e7\u00e3o de objetivos \n\nindividuais e coletivos o que conduz ao pacto, ao acordo, ao contrato coletivo.  \n\nPensada nestes termos, a associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de estar inserida no \u00e2mbito da \n\naxiom\u00e1tica caracter\u00edstica do individualismo liberal que percebe a sociedade partir \n\ndos acordos contratuais efetivados entre indiv\u00edduos livres, cuja liberdade termina \n\nsempre onde se inicia a do outro.  Pode-se inclusive admitir, em termos \n\nweberianos, o conceito de um agir societ\u00e1rio que pode ser determinado seja em \n\nfun\u00e7\u00e3o dos fins que persegue, seja em fun\u00e7\u00e3o de valores \u00e9ticos que balizam a \n\n                                                      \n88 Por vezes somos confrontados com uma interpreta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da formula\u00e7\u00e3o durkheimiana dos \ngrupos profissionais que lhe atribui uma nostalgia velada das corpora\u00e7\u00f5es do Antigo Regime, e, at\u00e9 \nmesmo, que esta chegou a inspirar teoricamente o corporativismo fascista.  Tal cr\u00edtica desconhece \no fato de que a hip\u00f3tese das corpora\u00e7\u00f5es profissionais s\u00f3 ganha sentido no \u00e2mbito da quest\u00e3o \ninaugural  proposta por Durkheim, qual seja, a articula\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduo e solidariedade e mesmo \nentre individualismo e socialismo.  A esse respeito, nos valemos das palavras de Marcel Mauss: \n\u201cDurkheim sempre pensou, desde o come\u00e7o de suas pesquisas, que a solu\u00e7\u00e3o do problema do \nindividualismo e do socialismo consistia em estabelecer entre a anarquia individualista e o poder \nesmagador do Estado, uma for\u00e7a intermedi\u00e1ria, o grupo profissional.\u201d (1999, p.350). \n89 A dimens\u00e3o contratual est\u00e1 baseada tamb\u00e9m na no\u00e7\u00e3o de contrato social de Rousseau: nestes \ntermos, trata-se de \u201ctrouver une forme de association qui d\u00e9fende et prot\u00e8ge de toute la force \ncommune la personne et les biens de chaque associ\u00e9, et par laquele chacun s\u2019unissant \u00e0 tous \nn\u2019ob\u00e9isse pourtant qu\u2019\u00e0 lui-m\u00eame et reste aussi libre qu\u2019auparavant? Tel est le probl\u00e8me \nfondamental dont le contrat social donne la solution\u201d (2001, p.56). Para uma cr\u00edtica do v\u00ednculo \nsocial a partir do contrato, ver Sue (2001, p. 48-54). \n\n\n\n 92\n\nassocia\u00e7\u00e3o. No agir societ\u00e1rio podem coadunar-se, portanto, uma a\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica e uma a\u00e7\u00e3o motivada a partir de convic\u00e7\u00f5es e valores ideol\u00f3gicos.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de solidariedade serial possui similaridade com o conceito \n\ndurkheimiano de solidariedade mec\u00e2nica, ou seja, h\u00e1 pouca diferencia\u00e7\u00e3o entre os \n\nmembros de uma coletividade e sua semelhan\u00e7a est\u00e1 assentada na partilha de \n\numa moralidade e valores comuns, que configuram a consci\u00eancia coletiva que ir\u00e1 \n\ncoalescer os la\u00e7os sociais.  Para Bajoit (1992), quando as rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade s\u00e3o seriais o grupo est\u00e1 integrado a partir da submiss\u00e3o de seus \n\nmembros a uma autoridade cuja domina\u00e7\u00e3o pode ser tradicional, carism\u00e1tica ou \n\nracional-legal.  A s\u00e9rie constitui-se num coletivo caracterizado pela possibilidade \n\nde justaposi\u00e7\u00e3o, pela natureza intercambi\u00e1vel de todos os seus membros. Sua \n\nunidade, coes\u00e3o e perman\u00eancia s\u00e3o heter\u00f4nomas, ou seja, n\u00e3o derivam de uma \n\nidentidade coletiva constitu\u00edda pelos membros do grupo, mas ir\u00e1 depender \n\nessencialmente de sua ades\u00e3o a algum poder carism\u00e1tico capaz de infundir \n\nalguma m\u00edstica, bem como o respeito por suas capacidades fora do comum. \n\nA no\u00e7\u00e3o de solidariedade fusional est\u00e1 fundada, sobretudo, na pr\u00e1xis e na \n\n\u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o. Aqui, as individualidades se fusionam na comunidade, s\u00e3o \n\namalgamadas pelo grupo ante uma situa\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria.  A solidariedade do \n\ngrupo em fus\u00e3o se distingue da solidariedade serial: sua unidade n\u00e3o \u00e9 \n\nassegurada pela domina\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica, mas por um projeto totalizador. A coes\u00e3o \n\nsocial do grupo em fus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tribut\u00e1ria da interdepend\u00eancia de pap\u00e9is, nem \n\ntampouco da submiss\u00e3o a algum tipo de autoridade carism\u00e1tica. Trata-se de um \n\ntipo de solidariedade que demanda por um ideal, por uma causa e cujo \n\nengajamento e v\u00ednculos solid\u00e1rios persistem apenas enquanto um prop\u00f3sito for \n\nconjurado, ou seja, apenas enquanto durar a a\u00e7\u00e3o.  Assim, no momento que os \n\nprop\u00f3sitos do grupo s\u00e3o alcan\u00e7ados, as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade decorrentes da \n\nfus\u00e3o tendem a se degradar, sendo ent\u00e3o substitu\u00eddas por um outro tipo de \n\nsolidariedade se o grupo perdurar. \n\nSegundo Bajoit (1992), as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade perduram tamb\u00e9m por \n\nconta de mecanismos de controle social exercidos reciprocamente no interior de \n\n\n\n 93\n\ncada grupo.  Com efeito, o controle social no registro de uma solidariedade \n\nfuncional \u00e9 assegurado pela interioriza\u00e7\u00e3o das normas no curso dos processos de \n\naprendizagem e socializa\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um controle normativo exercido por todos sobre \n\ncada um no seio do grupo social para al\u00e9m da delibera\u00e7\u00e3o coletiva a partir de uma \n\ninst\u00e2ncia reguladora constitu\u00edda por algo como um regimento interno; no registro \n\nda solidariedade serial, o controle est\u00e1 atrelado \u00e0 domina\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica.  Por \n\nvezes, quando o carisma \u00e9 rotinizado90 a preval\u00eancia deste tipo de solidariedade \n\ndispensa mesmo a interven\u00e7\u00e3o direta da lideran\u00e7a existente. J\u00e1, a solidariedade \n\ncontratual \u00e9 assegurada por um tipo de controle social institu\u00eddo pelo grupo. \n\nTratam-se das regras acordadas por todos que participam do grupo no sentido da \n\nregula\u00e7\u00e3o das atividades em comum. Tal compromisso com a manuten\u00e7\u00e3o das \n\nregras institu\u00eddas de forma leg\u00edtima se constitui na fonte das rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade que caucionam a perman\u00eancia do grupo social. A legitimidade da \n\nregula\u00e7\u00e3o social prov\u00e9m da delibera\u00e7\u00e3o coletiva e da forma reflexiva pela qual as \n\nnormas foram fixadas. Na solidariedade fusional, o coletivo \u00e9 unificado pelo projeto \n\ne os v\u00ednculos solid\u00e1rios s\u00e3o preservados atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o. Ou seja, \u00e9 pela a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva que o grupo mant\u00e9m seus membros integrados, de modo que se pode \n\ndizer que a estrat\u00e9gia de controle social aqui implementada \u00e9 acional, pois \u00e9 \n\natrav\u00e9s da pr\u00e1xis individual que o grupo reconhece seus membros e, por \n\nconseq\u00fc\u00eancia, o n\u00e3o engajamento de um membro na a\u00e7\u00e3o coletiva ir\u00e1 constituir-\n\nse num crit\u00e9rio para a sua exclus\u00e3o do grupo. Essa exclus\u00e3o n\u00e3o ir\u00e1 se configurar \n\ncomo o resultado de uma infra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma norma ou regra, mas antes \n\nno fato de que a recusa em participar das a\u00e7\u00f5es coletivas poder\u00e1 revelar um \n\nd\u00e9ficit de integra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos valores e a cultura do grupo. \n\nPara Bajoit (1992), est\u00e1s quatro formas assumidas tanto pelo controle social \n\nquanto pela solidariedade n\u00e3o se configuram apenas num gradiente das rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                      \n90 Segundo Weber, \u201cem su forma genuina la dominaci\u00f3n carism\u00e1tica es de car\u00e1cter \nespec\u00edficamente extraordin\u00e1rio y fuera de lo cotidiano, representando una relaci\u00f3n social \nrigurosamente personal, unida a la validez carism\u00e1tica de cualidades personales y a su  \ncorroboraci\u00f3n. Em el caso de que no sea puramente ef\u00edmera, sino que tome el car\u00e1cter de una \nrelaci\u00f3n duradera \u2013 'congregaci\u00f3n' de creyentes, comunidad de guerreros o de disc\u00edpulos, o \nasociaci\u00f3n de partido, o associaci\u00f3n pol\u00edtica ou hierocr\u00e1tica \u2013 la dominaci\u00f3n carism\u00e1tica que, por \ndecirlo as\u00ed, s\u00f3lo existi\u00f3 in statu nascendi, tiene que variar esencialmente su car\u00e1cter: se racionaliza \n(se legaliza) o tradicionaliza o ambas cosas en v\u00e1rios aspectos.\u201d (1990, p.197-9). \n\n\n\n 94\n\nsociais ou em quatro enfoques a partir dos quais elas podem ser percebidas.  As \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o tramadas antes pelo conjunto, pelo amalgama destes quatro \n\ntipos de solidariedade, por\u00e9m segundo uma dosagem variada de cada uma. Toda \n\nsolidariedade efetiva seria constitu\u00edda, em distintas propor\u00e7\u00f5es, pelas diferentes \n\nformas assumidas pelas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade91.  Conforme o contexto social, \n\na conjuntura e as circunst\u00e2ncias que envolvem a organiza\u00e7\u00e3o \u2013 ou seja, as \n\nrela\u00e7\u00f5es com outras organiza\u00e7\u00f5es aliadas, advers\u00e1rias ou concorrentes \u2013 tens\u00f5es \n\ne contradi\u00e7\u00f5es entre os membros e a dire\u00e7\u00e3o, exclusivamente entre os membros \n\nou ainda no seio da pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o acerca da defini\u00e7\u00e3o daquilo \n\nque est\u00e1 realmente em disputa, dos objetivos, das estrat\u00e9gias de luta e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, etc, podem conformar um tipo de solidariedade que ser\u00e1 a resultante \n\ndos quatro modelos, mas a propor\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis segundo um conjunto complexo \n\nde vari\u00e1veis.  Por exemplo, a predomin\u00e2ncia de uma solidariedade funcional sobre \n\nas outras formas de solidariedade pode conter uma tend\u00eancia \u00e0 burocratiza\u00e7\u00e3o da \n\norganiza\u00e7\u00e3o.  A preserva\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, com suas normas e fun\u00e7\u00f5es bem \n\ndefinidas, assim como de seus membros permanentes podem, \u00e0s vezes, se tornar \n\nmais importantes que a persecu\u00e7\u00e3o dos ideais ou do movimento social que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o busca apoiar.  Mas, se preponderarem v\u00ednculos de solidariedade \n\nexpressando a fus\u00e3o de todos num coletivo em prol de um ideal, de uma utopia, \n\nde modo a engendrar mesmo uma identidade comunit\u00e1ria, iremos nos deparar \n\ncom uma tend\u00eancia ao espontane\u00edsmo que se traduzir\u00e1 numa desconfian\u00e7a face \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o e aos seus dirigentes, bem como por uma forte rejei\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, compromissos ou alian\u00e7as com organiza\u00e7\u00f5es ou movimentos \n\nsituados fora do seu espectro identit\u00e1rio; haver\u00e1 tamb\u00e9m uma prefer\u00eancia pela \n\ndemocracia direta e um forte rep\u00fadio \u00e0s delega\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o.  Agora, se \n\na predomin\u00e2ncia for de v\u00ednculos de solidariedade serial engendrados pela ades\u00e3o \n\nde todos os membros de um coletivo a uma lideran\u00e7a carism\u00e1tica, poderemos nos \n\nconfrontar com uma tend\u00eancia \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o das bases da organiza\u00e7\u00e3o.  Por fim, \n                                                      \n91 As diferentes formas da solidariedade tamb\u00e9m podem ser compreendidas a partir da met\u00e1fora \nproposta por Bajoit: \u201cla solidit\u00e9 d\u2019une corde d\u00e9pend de la grosseur, du nombre et de la r\u00e9sistance \nde ses fibres, ainsi que de la qualit\u00e9 de son tressage. Dans la solidarit\u00e9 sociale, (...) les fibres du \nlien ne sont pas toujours d\u2019une \u00e9gale r\u00e9sistance, ni toujours bien tress\u00e9es. Il arrive qu\u2019une forme de \nsolidarit\u00e9 soit nettement plus importante que les trois autres.\u201d (1992, p.193). \n\n\n\n 95\n\nse os v\u00ednculos de solidariedade forem essencialmente contratuais haver\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o do coletivo quando os acordos pactuados que \n\npreservam tais v\u00ednculos se romperem em virtude da persecu\u00e7\u00e3o de interesses \n\ndiscrepantes pelos membros do grupo. \n\nCom efeito, Bajoit (1992) salienta que os v\u00ednculos de solidariedade devem \n\nser temperados por suas quatro dimens\u00f5es.  Assim, para n\u00e3o cair no \n\nespontane\u00edsmo, um grupo deve estar suficientemente organizado com uma \n\nhierarquia interna e uma divis\u00e3o social do trabalho ponderada para n\u00e3o acabar \n\nnum processo de burocratiza\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que, para n\u00e3o se \n\nburocratizar, um grupo deve ser constitu\u00eddo a partir de um projeto. Ou seja, aqui \u00e9 \n\ndestacada a articula\u00e7\u00e3o entre a mobiliza\u00e7\u00e3o que decorre da solidariedade fusional \n\ne a organiza\u00e7\u00e3o que decorre da solidariedade funcional. Nesse sentido, tais \n\ndimens\u00f5es da solidariedade s\u00e3o simultaneamente opostas e complementares. Um \n\nmovimento ou organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode perdurar sem prescindir de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o, mas com o tempo ela pode se esclerosar sucumbindo ent\u00e3o num \n\nprocesso de burocratiza\u00e7\u00e3o92.  Da mesma forma, para que n\u00e3o se converta em \n\nobjeto de manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, uma organiza\u00e7\u00e3o deve primar pela participa\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica para que haja o controle da dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o pelas bases. \n\nEntretanto, se esta participa\u00e7\u00e3o for excessiva e, ao mesmo tempo, n\u00e3o for \n\nregulada por mecanismos procedimentais, a organiza\u00e7\u00e3o corre o risco de ser \n\nparalisada por um processo deliberativo sem fim, o que poder\u00e1 culminar na cis\u00e3o \n\nda organiza\u00e7\u00e3o.  Contrariamente, uma organiza\u00e7\u00e3o deve possuir uma dire\u00e7\u00e3o e \n\numa hierarquia m\u00ednima relacionada \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o diferencial de tarefas e \n\nresponsabilidades. Ou seja, aqui \u00e9 destacada a articula\u00e7\u00e3o entre o exerc\u00edcio da \n\ndire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o que deriva da solidariedade serial e o controle sobre esta \n\ndire\u00e7\u00e3o que deriva da solidariedade contratual.  Tais dimens\u00f5es ao mesmo tempo \n\nem que se op\u00f5em tamb\u00e9m se complementam.  Enfim, um grupo ter\u00e1 seus \n\nv\u00ednculos de solidariedade tanto mais consistentes quanto melhor conseguir \n\narticular essas quatro dimens\u00f5es da solidariedade entre seus membros. \n\n                                                      \n92 Tal qual a lei de ferro das organiza\u00e7\u00f5es teorizada por Michels (1982). \n\n\n\n 96\n\n Para um ator coletivo, a organiza\u00e7\u00e3o da solidariedade ir\u00e1 implicar na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de quatro quest\u00f5es: definir a delega\u00e7\u00e3o da autoridade interna, ou seja, \n\ndividir o trabalho, hierarquizar as fun\u00e7\u00f5es e estipular regras para o funcionamento \n\nda organiza\u00e7\u00e3o; definir os objetivos, ou seja, traduzir os enjeux da a\u00e7\u00e3o coletiva no \n\ncurto, m\u00e9dio e longo prazo; estabelecer media\u00e7\u00f5es com seus advers\u00e1rios, \n\nconcorrentes ou inimigos, portanto renunciar ao isolamento e ao sectarismo; e, por \n\nfim, acumular e administrar os recursos materiais e imateriais \u2013 informa\u00e7\u00f5es e \n\napoios institucionais (Bajoit, 1992, p.217). \n\n \n\n \n\n2.4. O fen\u00f4meno associativo \n \n \n \n\nA associa\u00e7\u00e3o tal como a concebemos no presente estudo, ou seja, \n\nenquanto resultante da participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria dos indiv\u00edduos sem distin\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter discriminat\u00f3rio, constitui-se numa inven\u00e7\u00e3o moderna.  Antes disso, a id\u00e9ia \n\nde associa\u00e7\u00e3o s\u00f3 era poss\u00edvel no \u00e2mbito de uma estrutura social perpassada por \n\nprivil\u00e9gios e distin\u00e7\u00f5es sociais caracter\u00edsticas das hierarquias inerentes \u00e0 \n\nsociedade estamental do Antigo Regime93. Ela estava ligada \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es de \n\nof\u00edcios da idade m\u00e9dia, submetidas a um conjunto de regulamenta\u00e7\u00f5es, ritos, \n\nm\u00edstica e c\u00f3digos profissionais que regulavam os processos de admiss\u00e3o, \n\nforma\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio dos of\u00edcios.  N\u00e3o obstante, as pr\u00e1ticas associativas \n\nmodernas, laicas e livres ao mesmo tempo em que se constituem numa critica a \n\nsociedade estamental tamb\u00e9m n\u00e3o deixam de ser herdeiras das antigas estruturas \n\nassociativas de antanho.  Com o advento da modernidade, o fato associativo \n\nganha novos contornos configurando uma nova forma de a\u00e7\u00e3o coletiva. Os \n                                                      \n93 Geralmente, se define o ano de 1848 como data emblem\u00e1tica do surgimento do associativismo \nmoderno. E, n\u00e3o \u00e9 para menos, o primeiro trimestre de 1848 foi pontilhado, como por um rastilho, \npor uma sucess\u00e3o de insurrei\u00e7\u00f5es, motins e revoltas populares que espalharam pela Europa o \nespectro da revolu\u00e7\u00e3o social. Ademais, nessa \u00e9poca temos tamb\u00e9m o amadurecimento pol\u00edtico de \nassocia\u00e7\u00f5es nascidas no bojo da 1\u00aa revolu\u00e7\u00e3o industrial. Entretanto, deve-se considerar ainda que \nessas associa\u00e7\u00f5es deitam suas ra\u00edzes em antigas tradi\u00e7\u00f5es associativistas. E, nesse aspecto, \nexistem duas grandes tradi\u00e7\u00f5es associativistas que remontam ao Antigo Regime: trata-se da \ntradi\u00e7\u00e3o romana dos colegas artes\u00f5es e da tradi\u00e7\u00e3o germ\u00e2nica da guilda (Meister, 1972, p.49-50).  \n\n\n\n 97\n\nmovimentos sociais que se organizam e assumem alguma forma de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o deixam de ser predominantemente comunit\u00e1rios, ou seja, pr\u00e9-\n\ndeterminados culturalmente pela tradi\u00e7\u00e3o, espont\u00e2neos na a\u00e7\u00e3o, marcados por \n\ngrande informalidade e com objetivos defensivos e difusos, e assumem cada vez \n\nmais um car\u00e1ter social, ou seja, conscientemente organizados e com interesses e \n\nreivindica\u00e7\u00f5es definidos de forma planejada. Mas, ao colocarmos em quest\u00e3o as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade te\u00f3rica do fen\u00f4meno associativo, terminamos por nos \n\nafastar da evid\u00eancia da defini\u00e7\u00e3o vocabular da no\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00e3o. Tal conceito \n\nn\u00e3o se restringe somente ao referente emp\u00edrico do fen\u00f4meno associativo, \n\nporquanto, o ato mesmo de se associar termina interrogando diretamente algumas \n\ncategorias sociol\u00f3gicas fundamentais, bem como seus pressupostos metate\u00f3ricos.   \n\nNesses termos, essa digress\u00e3o metate\u00f3rica pode reconstituir a genealogia \n\nda id\u00e9ia de associa\u00e7\u00e3o a partir de Bobbio (1996) demonstrando como desde \n\nArist\u00f3teles chegando at\u00e9 Jean Bodin e Johannes Althusius a sociedade \u00e9 \n\npercebida majoritariamente enquanto uma associa\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es \u201cnaturais\u201d94. \n\nPara Bobbio, o modelo aristot\u00e9lico se contrap\u00f5e ao modelo jusnaturalista: seu \n\nponto de partida n\u00e3o est\u00e1 baseado num estado de natureza abstrato no qual os \n\nhomens se encontrariam antes da constitui\u00e7\u00e3o do Estado, mas numa reconstru\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica \u2013 ainda que imagin\u00e1ria \u2013 a partir de uma forma de associa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\ndeterminada historicamente que se consubstanciou na fam\u00edlia.  Contrariamente, a \n\nfilosofia contratualista moderna concebe a sociedade n\u00e3o mais a partir de uma \n\ncole\u00e7\u00e3o de pessoas que desde sua origem est\u00e3o inseridas nas chamadas  \n\nassocia\u00e7\u00f5es \u201cnaturais\u201d \u2013 fam\u00edlia, vizinhan\u00e7a \u2013 mas, sim a partir de indiv\u00edduos \n\nsingulares que, embora ainda n\u00e3o estejam associados, s\u00e3o capazes de se \n\n                                                      \n94 Sen\u00e3o vejamos: segundo Althusius, encontramos na base da sociedade a associa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica \n\u2013 consociatio domestica \u2013 ou a associa\u00e7\u00e3o de vizinhan\u00e7a \u2013 consociatio propinquorum \u2013, ap\u00f3s as \nesp\u00e9cies inferiores de sociedades civis \u2013 societates civiles \u2013 que ele designa por col\u00e9gios. Num \nterceiro n\u00edvel encontramos as cidades \u2013 civitates \u2013, r\u00fasticas ou urbanas. Das cidades chegamos as \nprov\u00edncias e destas ao regnum que corresponde, conforme Bobbio, guardadas as propor\u00e7\u00f5es, ao \nnosso Estado definido como universalis major consociatio, ou seja, a mais ampla de todas as \nassocia\u00e7\u00f5es.  Portanto, o reino em si j\u00e1 configura uma associa\u00e7\u00e3o, mas como os grupos ou \nassocia\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias, ele re\u00fane pessoas \u2013 e n\u00e3o indiv\u00edduos \u2013 definidas por seu pertencimento a \nlinhagens familiares e a comunidades inscritas em contextos hist\u00f3ricos e geogr\u00e1ficos bem \ndeterminados.  Caill\u00e9 (2001), tamb\u00e9m se apoiou nessa mesma reconstru\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica de \nBobbio para contrastar os tipos de sociabilidade prim\u00e1ria e secund\u00e1ria. \n\n\n\n 98\n\nassociar.  Seu princ\u00edpio de legitima\u00e7\u00e3o \u00e9 o consentimento, ou seja, a ades\u00e3o \n\nvolunt\u00e1ria livre de qualquer tipo de coer\u00e7\u00e3o. E, essa ades\u00e3o deve ser o resultado \n\nde uma decis\u00e3o deliberada, de um ato de vontade em ruptura com qualquer tipo \n\nde pertencimento \u201cnatural\u201d.  \n\nO contratualismo nos remete tamb\u00e9m \u00e0 sociologia tocquevilliana da \n\nassocia\u00e7\u00e3o, cujo fio condutor ir\u00e1 definir-se a partir de um c\u00e1lculo racional do \n\ninteresse, sen\u00e3o vejamos: nas p\u00e1ginas d\u2019A Democracia na Am\u00e9rica dedicadas ao \n\nfen\u00f4meno associativo Tocqueville vislumbra bem mais que um simples \n\nengajamento c\u00edvico.  Percebe antes as possibilidades e contradi\u00e7\u00f5es da \n\nexperi\u00eancia democr\u00e1tica articulada a partir de dois princ\u00edpios, a saber, a virtude e \n\no interesse. Partindo do princ\u00edpio da virtude, tem-se uma sociologia que interpela a \n\nvida associativa e a disposi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos ante a coisa p\u00fablica, nos termos \n\nmesmo de uma res publica c\u00edvica.  Partindo do princ\u00edpio do interesse, tem-se uma \n\nimbrica\u00e7\u00e3o um pouco mais sutil, pois, ao verificar a grande capacidade de se \n\nassociar por raz\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es diversas, de n\u00e3o encontrar entraves ou \n\nobst\u00e1culos para constituir associa\u00e7\u00f5es civis e pol\u00edticas Tocqueville n\u00e3o deixa de se \n\nsurpreender com a maneira engenhosa pela qual eram articulados na Am\u00e9rica o \n\ncomprometimento com os bens p\u00fablicos ou com a persecu\u00e7\u00e3o dos interesses \n\nprivados de cada um95.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber, portanto, no contratualismo o contraste entre dois tipos \n\nde sociabilidade, cuja teoriza\u00e7\u00e3o ter\u00e1 lugar de forma ampla na sociologia \n\ndesenvolvida ulteriormente. Estamos tratando aqui das rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\nnotabilizam a esfera privada por oposi\u00e7\u00e3o a esfera p\u00fablica, mas, voltaremos a \n\nessa quest\u00e3o mais adiante. N\u00e3o obstante, podemos avan\u00e7ar a hip\u00f3tese de que o \n\nfen\u00f4meno associativo conjugaria a racionalidade derivada da esfera privada com a \n\nracionalidade derivada da esfera p\u00fablica, desdobrando-se, portanto, para \n\n                                                      \n95 De modo que se pode considerar na abordagem tocquevilliana da associa\u00e7\u00e3o um paradoxo que \ninverte a equa\u00e7\u00e3o de Mandeville: s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel uma sociedade assentar-se unicamente na \npersecu\u00e7\u00e3o do interesse individual de cada um sem degenerar na anarquia ou no despotismo s\u00f3 e \nsomente se houver de um lado, um intenso engajamento c\u00edvico e comprometimento com a coisa \np\u00fablica por parte do maior n\u00famero de cidad\u00e3os, e por outro, da presen\u00e7a viva da tradi\u00e7\u00e3o, da \nreligi\u00e3o e da jurisprud\u00eancia. Ver Tocqueville (II, 1981, p.157), mas, tamb\u00e9m Laval (2002). Para a \nrela\u00e7\u00e3o entre economia e moralidade, ver especialmente o cap\u00edtulo 5 de Dumont (2000). \n\n\n\n 99\n\noperarmos nos termos de T\u00f6nnies (1996), nos interst\u00edcios da comunidade \n\norg\u00e2nica \u2013 Gemeinschaft \u2013 e da sociedade contratual \u2013 Gesellschaft.  Para \n\nSimmel (1999), a aproxima\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno associativo s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na sua mais \n\nampla generaliza\u00e7\u00e3o enquanto \u201cad-socia\u00e7\u00e3o\u201d96, ou seja, como movimento ativo em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 associa\u00e7\u00e3o \u2013 vergesellschaftung \u2013 para ficar nos pr\u00f3prios termos de \n\nSimmel.  Assim, n\u00e3o haveria mais do que duas formas de constituir a sociedade, \n\nde engendrar o v\u00ednculo social onde n\u00e3o existia sen\u00e3o a separa\u00e7\u00e3o e a hostilidade: \n\nou atrav\u00e9s da viol\u00eancia e da coer\u00e7\u00e3o ou pela \u201cad-socia\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nMas, a quest\u00e3o do v\u00ednculo social ou o que torna poss\u00edvel as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ndemanda tamb\u00e9m seu princ\u00edpio estruturante.  A primeira resposta a essa quest\u00e3o \n\nfoi dada pela economia pol\u00edtica cl\u00e1ssica que consagrou a moral do interesse \n\nenquanto princ\u00edpio natural de toda sociabilidade humana97.  No seu horizonte, a \n\nop\u00e7\u00e3o por esse princ\u00edpio explicativo buscava substituir a cosmovis\u00e3o religiosa e \n\nqualquer tipo de transcend\u00eancia para conferir sentido e inteligibilidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nhumana.  As rela\u00e7\u00f5es sociais seriam governadas por exig\u00eancias estritamente \n\nmundanas, individuais e materiais que as ci\u00eancias do homem poderiam formular, \n\nprever e quase calcular.  No s\u00e9culo XVIII, legitima-se a fic\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nna qual as rela\u00e7\u00f5es sociais obedeceriam \u00e0s l\u00f3gicas de maximiza\u00e7\u00e3o dos ganhos e \n\nminimiza\u00e7\u00e3o das perdas. Trata-se de uma concep\u00e7\u00e3o m\u00edtica segundo a qual a \n\nsociedade surge do encontro, do somat\u00f3rio de indiv\u00edduos atomizados, \n\nnaturalmente separados, desde sempre aut\u00f4nomos e competitivos. Nesse quadro, \n\na ordem social que emanaria de todos encontros induzidos pelo interesse deve ser \n\nconsiderada como o resultado espont\u00e2neo das necessidades e desejos \n\nindividuais, como a conseq\u00fc\u00eancia natural da persecu\u00e7\u00e3o de cada um de seu \n\ninteresse privado.  Uma ordem social na qual cada indiv\u00edduo ao perseguir seu \n                                                      \n96 Conforme a etimologia mesma do voc\u00e1bulo associa\u00e7\u00e3o, no qual o prefixo latino ad indica: em \ndire\u00e7\u00e3o a, aproxima\u00e7\u00e3o. De acordo com Houaiss (2001), sua origem prov\u00e9m do latino tardio \nassoc\u00eco ou adsoc\u00eco, as, \u00e1vi, \u00e1re (ad + s\u00f2cius 'companheiro') 'juntar, unir, ajuntar'; ver soci- como \nelemento de composi\u00e7\u00e3o de palavras; forma hist\u00f3rica existente por volta de 1532: aso\u00e7iar. \n97 Para o Iluminismo as leis que regiam a sociabilidade humana n\u00e3o emanavam mais dos c\u00e9us ou \nde leis divinas: o desencantamento do mundo, os processos de seculariza\u00e7\u00e3o que est\u00e3o no bojo \nda modernidade reclamavam novas categorias para o entendimento da ordem social. Ver \nHirschman (1977), Touraine (1994, p.24), Boltanski &amp; Th\u00e9venot (1991), Laval (2002) e Bianchi \n(1988). \n\n\n\n 100\n\ninteresse estaria servindo, sem saber, ao interesse de todos, ao interesse geral.   \n\nTal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada, de forma emblem\u00e1tica, pela equa\u00e7\u00e3o de Mandeville \n\n\u201cv\u00edcios privados, benef\u00edcios p\u00fablicos\u201d98. \n\nMais especificamente, tal princ\u00edpio se traduziu de forma mais acabada no \n\nutilitarismo tra\u00e7ado por Bentham, que como doutrina filos\u00f3fica implicou uma \n\ndeterminada representa\u00e7\u00e3o social da natureza humana assentada num \n\npressuposto ontol\u00f3gico99, cuja pretens\u00e3o buscava explicar sen\u00e3o a totalidade o \n\nessencial da a\u00e7\u00e3o social.  Nesse sentido, o utilitarismo prop\u00f5e uma certa imagem \n\nda natureza humana: inicialmente o indiv\u00edduo dissociado de qualquer tipo de \n\nsociabilidade \u00e9 caracterizado como um ser ego\u00edsta pautado pela busca de seu \n\nbem-estar, mas que, ainda, \u00e9 suscet\u00edvel \u00e0s san\u00e7\u00f5es. A express\u00e3o homo \n\n\u0153conomicus serve bem para caracteriz\u00e1-lo na medida em que toda atividade, toda \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e toda rela\u00e7\u00e3o social podem ser consideradas como essencialmente \n\necon\u00f4micas, pois s\u00e3o sempre vistas enquanto fonte de utilidade ou objeto de \n\nc\u00e1lculo.  Assim, o indiv\u00edduo \u00e9 comandado pelas sensa\u00e7\u00f5es; sua racionalidade lhe \n\npermite calcular as conseq\u00fc\u00eancias e os efeitos colaterais de suas a\u00e7\u00f5es que \n\npodem ser tipificadas como teleol\u00f3gicas e instrumentais. Trata-se de uma raz\u00e3o \n\ncont\u00e1bil que persegue n\u00e3o somente a otimiza\u00e7\u00e3o no emprego dos meios tendo em \n\nvista os fins visados, mas tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis fins \n\nalternativos. Em suma, a satisfa\u00e7\u00e3o e a frui\u00e7\u00e3o devem ser maximizadas e \n\npadecimentos de toda ordem minimizados; trata-se de aumentar o saldo do prazer \n\n                                                      \n98 Esta equa\u00e7\u00e3o formulada por Bernard de Mandeville sintetiza a moral presente na sua \u201cF\u00e1bula \ndas Abelhas\u201d, publicada pela primeira vez em 1705 (apud Bianchi, 1988, pp.151-163). \n99 Para al\u00e9m da vers\u00e3o reducionista do utilitarismo proposta por Bentham, existe ainda uma \nproposi\u00e7\u00e3o deontol\u00f3gica a partir da qual a vida social n\u00e3o \u00e9 mais estruturada a partir da oposi\u00e7\u00e3o \nentre o bem e o mal, conforme pressupunham as cosmovis\u00f5es religiosas, o costume ou a tradi\u00e7\u00e3o \nmoral, mas sim a partir da oposi\u00e7\u00e3o entre o bom e o mau. Operando a transposi\u00e7\u00e3o do plano do \nser para o dever ser o princ\u00edpio de utilidade se converte num princ\u00edpio \u00e9tico e pol\u00edtico capaz de \ndistinguir e classificar as condutas e as a\u00e7\u00f5es segundo as conseq\u00fc\u00eancias e expectativas \nesperadas.  Deontologicamente, o princ\u00edpio de utilidade implica uma dimens\u00e3o coletiva traduzida \nno c\u00e1lculo da utilidade global ou do maior bem-estar para o maior n\u00famero de indiv\u00edduos. Ao \nsermos orientados por uma moral utilitarista iremos dirigir nossa a\u00e7\u00e3o exclusivamente para \nalcan\u00e7ar, segundo a f\u00f3rmula de Hutcheson, \u201ca maior felicidade para o maior n\u00famero de pessoas\u201d. \nNesse sentido, o utilitarismo enquanto teoria pol\u00edtica normativa op\u00f5e-se a qualquer vers\u00e3o do \nutilitarismo enquanto teoria explicativa da a\u00e7\u00e3o social.  Para maiores detalhes dessa discuss\u00e3o, ver \nVan Parijis (1991, p.32). \n\n\n\n 101\n\nou do lucro tendo em vista a soma final de felicidade ou, de outra forma, o saldo \n\nconsolidado dos prazeres e das penas nos termos mesmo de uma certa economia \n\npol\u00edtica. \n\nNo entanto, a sociologia legitimar-se-\u00e1 nas suas origens como uma rea\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s formula\u00e7\u00f5es doutrinais do utilitarismo.  Suas abordagens estabelecem uma \n\nruptura com o atomismo gen\u00e9tico da filosofia social que a precedia.  Por\u00e9m, o \n\nutilitarismo n\u00e3o se reduz apenas \u00e0 sua dimens\u00e3o doutrinal: ele se traduz tamb\u00e9m \n\nnum arbitr\u00e1rio cultural e numa representa\u00e7\u00e3o social da a\u00e7\u00e3o humana que \n\ntransbordando o senso comum peculiar \u00e0s interpreta\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas da \n\nsociog\u00eanese se manifesta enquanto uma representa\u00e7\u00e3o social, cujos \n\npressupostos ontol\u00f3gicos est\u00e3o presentes em maior ou menor grau em v\u00e1rias \n\nteorias que reivindicam um estatuto sociol\u00f3gico.  Mais especificamente, trata-se de \n\num determinado modus faciendi, uma maneira de conceber, de raciocinar, da \n\neconomia neocl\u00e1ssica100 que colonizou certas correntes do pensamento \n\nsociol\u00f3gico101 de modo a convert\u00ea-las progressivamente quase que numa esp\u00e9cie \n\nde prov\u00edncia ling\u00fc\u00edstica e conceptual da ci\u00eancia econ\u00f4mica enquanto tal. \n\nMas, dada a extrema diversidade que pode assumir um objeto emp\u00edrico a \n\npartir de uma fenomenologia das formas assumidas modernamente pelas \n\nassocia\u00e7\u00f5es, imp\u00f5e-se numa primeira aproxima\u00e7\u00e3o uma defini\u00e7\u00e3o preliminar. \n\nNesses termos, iremos limitar nossa abordagem para efeito de nossa \n\nargumenta\u00e7\u00e3o ulterior \u00e0s associa\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas voluntariamente, organizadas \n\nem torno de um objetivo comum mediante procedimentos democr\u00e1ticos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna, tendo em vista a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\n                                                      \n100 Ver Trinchero et alii (1998). \n101 No \u00e2mbito da sociologia da a\u00e7\u00e3o coletiva, por exemplo, ontologias deste tipo se manifestam nas \nabordagens de Mancur Olson (1991) e Anthony Oberschall (1995): sua explica\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o coletiva \ne dos movimentos sociais carrega consigo no\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do discurso econ\u00f4mico. Para a teoria \nda Mobiliza\u00e7\u00e3o de Recursos, os movimentos sociais se engajam num mercado de lutas sociais, \ncujo paradigma de interpreta\u00e7\u00e3o est\u00e1 assentado em \u00faltima inst\u00e2ncia na an\u00e1lise microecon\u00f4mica do \ncomportamento do consumidor.  A compreens\u00e3o da apatia e das condutas passivas se faz a partir \nde equa\u00e7\u00f5es morais, tais como o dilema do prisioneiro ou do argumento do free rider. Com efeito, \no poder explicativo de tais teorias \u00e9 restringido pela perspectiva unidimensional da a\u00e7\u00e3o \nestrat\u00e9gica. Por\u00e9m, como j\u00e1 discutimos anteriormente, as rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o se reduzem \nsomente a essa dimens\u00e3o. A experi\u00eancia social resulta antes da articula\u00e7\u00e3o ou combinat\u00f3ria em \ngraus vari\u00e1veis das l\u00f3gicas da integra\u00e7\u00e3o social, da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e da subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 102\n\nmembros em todos os cargos do organograma da organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \n\nelei\u00e7\u00f5es, bem como a publicidade de todo processo deliberativo e de gest\u00e3o \n\npatrimonial.  Contemplaremos tamb\u00e9m em nossa defini\u00e7\u00e3o as cooperativas, desde \n\nque sejam constitu\u00eddas a partir de princ\u00edpios de autonomia e coopera\u00e7\u00e3o102 \n\n(Meister, 1972, p.15). \n\nAinda que tal defini\u00e7\u00e3o concorra para circunscrever nosso objeto emp\u00edrico, \n\n\u00e9 necess\u00e1ria ainda uma caracteriza\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica do fen\u00f4meno associativo. \n\nAssim, inicialmente, as associa\u00e7\u00f5es podem ser pensadas teoricamente a partir da \n\njustaposi\u00e7\u00e3o entre o agir comunit\u00e1rio e o agir societ\u00e1rio para partir de duas \n\ncategorias que remontam \u00e0 teoria sociol\u00f3gica cl\u00e1ssica103.  Aqui, os conceitos de \n\ncomunidade e sociedade foram formulados para teorizar a transi\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades tradicionais para as sociedades modernas.  Nesses termos, embora a \n\nmodernidade tenha sido encarada como uma \u00e9poca na qual o agir societ\u00e1rio se \n\ndesencaixa do agir comunit\u00e1rio, n\u00e3o podemos deixar de constatar a preval\u00eancia \n\nde princ\u00edpios comunit\u00e1rios no que tange as sociabilidades que caracterizam as \n\nassocia\u00e7\u00f5es104. Assim, acompanhando Caill\u00e9 (2001), para al\u00e9m de uma clivagem \n\nentre comunidade e sociedade, pensamos que as associa\u00e7\u00f5es corresponderiam \n\nantes a uma realidade s\u00f3cio-comunit\u00e1ria situada na imbrica\u00e7\u00e3o de dois tipos de \n\nsociabilidade: as sociabilidades prim\u00e1rias e as sociabilidades secund\u00e1rias \n\nsegundo uma l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o social. O primeiro tipo de sociabilidade \u00e9 \n                                                      \n102 Estamos considerando aqui as associa\u00e7\u00f5es e cooperativas que geram trabalho e renda para \nseus associados, ou seja, em que a distribui\u00e7\u00e3o dos resultados econ\u00f4micos se efetua entre todos \nos s\u00f3cios em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de quotas que possuem e que parte dele \u00e9 reinvestido no \nempreendimento em decis\u00e3o democr\u00e1tica resultante de uma assembl\u00e9ia. \n103 Embora tal conceitua\u00e7\u00e3o remonte primeiramente \u00e1 cl\u00e1ssica distin\u00e7\u00e3o operada por T\u00f6nnies entre \ncomunidade e sociedade, aqui estamos discutindo a partir da defini\u00e7\u00e3o proposta por Weber: \n\u201cLlamamos comunidad a una relaci\u00f3n social cuando y en la medida en que la actitud en la acci\u00f3n \nsocial (...) se inspira en el sentimiento subjetivo (afectivo o tradicional) de los participes de constituir \nun todo.  Llamamos sociedad a una relaci\u00f3n social cuando y en la medida en que la actitud en la \nacci\u00f3n social se inspira en una compensaci\u00f3n de intereses por motivos racionales (de fines o de \nvalores) o tambi\u00e9n en una uni\u00f3n de intereses con igual motivaci\u00f3n. La sociedad, de modo t\u00edpico \npuede especialmente descansar (pero no unicamente) en un acordo o pacto racional, por \ndeclaraci\u00f3n rec\u00edproca.\u201d (1990, p.33). \n104 Aqui, trata-se de rela\u00e7\u00f5es assentadas sobre algo que cada um reconhece como comum a todos \nos outros membros a partir dos v\u00ednculos identit\u00e1rios e existenciais urdidos na trama di\u00e1ria da vida \nna comunidade, e a preval\u00eancia da associa\u00e7\u00e3o ou da cooperativa estar\u00e1 relacionada \u00e0 \npreserva\u00e7\u00e3o do bem comum a partir de um engajamento, de uma ades\u00e3o volunt\u00e1ria \u00e0 associa\u00e7\u00e3o \n(Gorz, 2004, p.131). \n\n\n\n 103\n\nprimado por um principio de personaliza\u00e7\u00e3o que enfatiza a prioridade das \n\npessoas105 sobre as fun\u00e7\u00f5es que elas cumprem. J\u00e1, o segundo tipo de \n\nsociabilidade \u00e9 primado por uma exig\u00eancia de efici\u00eancia e efic\u00e1cia funcional que \n\nse sobrep\u00f5e \u00e0s pessoas encarregadas de desempenhar uma determinada fun\u00e7\u00e3o. \n\nLocalizadas na jun\u00e7\u00e3o dos dois tipos de sociabilidade, as associa\u00e7\u00f5es, \n\nconformariam para Caill\u00e9 (2001), uma sociabilidade h\u00edbrida que na sua gram\u00e1tica \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais mobilizaria os dois tipos de racionalidade que presidem as \n\nsociabilidades prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, respectivamente. \n\nPara Laville (1997), o fato associativo pode ser tratado sociologicamente \n\ncomo um fen\u00f4meno situado entre a esfera privada e a esfera p\u00fablica. Ou seja, se \n\nna sua origem as associa\u00e7\u00f5es surgem para responder a demandas coletivas, a \n\nsua simples constitui\u00e7\u00e3o ultrapassa os limites das sociabilidades produzidas no \n\n\u00e2mbito dos grupos informais, porquanto ao se formalizar ela termina se \n\ninscrevendo na esfera p\u00fablica. Nesses termos, as associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o confrontadas \n\ncom a necessidade de justificar106 suas a\u00e7\u00f5es seja em rela\u00e7\u00e3o ao contexto no qual \n\nest\u00e3o inseridas seja internamente entre seus membros.  A quest\u00e3o da justifica\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 relacionada aqui \u00e0s l\u00f3gicas presentes na a\u00e7\u00e3o coletiva das associa\u00e7\u00f5es. \n\nTratam-se de l\u00f3gicas institucionais dado que elas balizam a a\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos \n\nlimites da sociabilidade prim\u00e1ria a partir da qual os indiv\u00edduos poderiam talvez, \n\npreferencialmente, se orientar. O imperativo da justifica\u00e7\u00e3o \u00e9 operado no \u00e2mbito \n\ndas intera\u00e7\u00f5es que produzem os acordos entre os membros que comp\u00f5em a \n\nassocia\u00e7\u00e3o.  Constitui-se, por conseguinte, numa abordagem operada nos termos \n\nde uma micro-sociologia.  Agora, para operar noutro n\u00edvel de media\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\ncom uma no\u00e7\u00e3o correlata, iremos tratar das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 legitima\u00e7\u00e3o \n\nda associa\u00e7\u00e3o. Na mesma medida, a dimens\u00e3o institucional da associa\u00e7\u00e3o pode \n\nser pensada a partir de Touraine (1973) como uma organiza\u00e7\u00e3o capaz de \n\n                                                      \n105 A discuss\u00e3o dos poss\u00edveis desdobramentos de um tipo de sociabilidade caracterizada pela \npersonaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais foi desenvolvida no cap\u00edtulo 1. Para maiores detalhes dessa \ndiscuss\u00e3o, ver Mauss (1950), DaMatta (1978) e Duarte (1986). \n106 Segundo Boltanski &amp; Th\u00e9venot (1991), as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade de toda a\u00e7\u00e3o humana \nrepousam sobre um imperativo de justifica\u00e7\u00e3o para que sejam coordenadas a\u00e7\u00f5es em comum. Ou \nseja, as pessoas devem justificar seus atos aduzindo princ\u00edpios de justi\u00e7a consent\u00e2neos aos \ndiferentes espa\u00e7os sociais em que est\u00e3o inseridas.  \n\n\n\n 104\n\nparticipar do sistema institucional e pol\u00edtico de modo a exercer alguma influ\u00eancia \n\nsobre as decis\u00f5es pol\u00edticas, bem como sobre a elabora\u00e7\u00e3o de leis e normas que \n\nlhe afetam segundo a l\u00f3gica de uma racionalidade estrat\u00e9gica.  Com efeito, uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se restringir, tal qual uma empresa, a uma legitima\u00e7\u00e3o \n\nfundada apenas na produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os.  A pr\u00f3pria perenidade da \n\nassocia\u00e7\u00e3o ir\u00e1 demandar, em termos de sua legitima\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nde solidariedade a partir da elabora\u00e7\u00e3o de regras cujo intuito ser\u00e1 regular as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre seus membros. \n\n Mas, a caracteriza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno associativo como um campo de \n\ntens\u00f5es no qual diferentes racionalidades coexistem e se interpenetram, nos \n\nremete tamb\u00e9m a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es com o Estado e o mercado. \n\nSegundo Bernard Eme (2001), o fato associativo est\u00e1 inserido entre um tipo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social calcada nas rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade, cuja culmina\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica entre sujeitos iguais e um tipo de integra\u00e7\u00e3o funcional \n\norientada pela racionaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do trabalho, ou seja, por uma \n\nracionalidade instrumental que organiza meios com vista \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados fins107. Aqui, a integra\u00e7\u00e3o social baseada na intera\u00e7\u00e3o face a face108 \n\ne na solidariedade dos sujeitos portadores de igualdade jur\u00eddica no \u00e2mbito de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o, e que pressup\u00f5e uma autonomia relativa ante as l\u00f3gicas do Estado e \n\ndo mercado, est\u00e1 fundada sobre processos de reconhecimento109 no bojo das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais tramadas na associa\u00e7\u00e3o. A modalidade espec\u00edfica de \n\nreconhecimento operada nas associa\u00e7\u00f5es se traduz em rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, \n\no que implica um conjunto de valores compartilhados pelos indiv\u00edduos associados \n\ntendo em vista a persecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns.  Ainda conforme Bernard Eme \n\n(2001), muitas associa\u00e7\u00f5es e cooperativas nos s\u00e9culos XIX e XX constitu\u00edram  \n\nformas de integra\u00e7\u00e3o social a partir de comunidades eletivas para defender-se das \n\nl\u00f3gicas sist\u00eamicas, ou seja, resistir aos processos de assalariamento da for\u00e7a de \n\n                                                      \n107 Estes dois p\u00f3los acabam reproduzindo a oposi\u00e7\u00e3o habermasiana entre mundo vivido e sistema. \n108 As pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es para o estabelecimento de uma ordem de intera\u00e7\u00e3o foram discutidas no \ncap\u00edtulo 1. Para maiores detalhes, ver Goffman (1983). \n109 Tal qual a sociologia pol\u00edtica do reconhecimento tratada no cap\u00edtulo 1. \n\n\n\n 105\n\ntrabalho e as estrat\u00e9gias gerenciais de disciplinamento e controle da classe \n\noper\u00e1ria.  Esses processos hist\u00f3ricos de resist\u00eancia oper\u00e1ria iluminam uma outra \n\ninflex\u00e3o assumida pelo fen\u00f4meno associativo, qual seja, a rea\u00e7\u00e3o das classes \n\ntrabalhadoras \u00e0 precariza\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia e explora\u00e7\u00e3o de \n\nsua for\u00e7a de trabalho. A integra\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores em associa\u00e7\u00f5es ir\u00e1 \n\ncorresponder ao surgimento de novas solidariedades de classe, e, as pr\u00e1ticas \n\necon\u00f4micas levadas a cabo no \u00e2mbito dessas associa\u00e7\u00f5es cooperativas estar\u00e3o a \n\nservi\u00e7o das estrat\u00e9gias de emancipa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica dos trabalhadores \n\norganizados. Aqui, a constru\u00e7\u00e3o da identidade oper\u00e1ria a partir da recusa da \n\nextin\u00e7\u00e3o dos antigos of\u00edcios, bem como de uma cultura pr\u00f3pria, se efetuar\u00e1 \n\nmediante o engajamento em novas formas de luta coletiva (Meister, 1972).  \n\nPor\u00e9m, a par desses processos hist\u00f3ricos que imprimem no fen\u00f4meno \n\nassociativo o selo da mudan\u00e7a e da transforma\u00e7\u00e3o social, n\u00e3o se pode divisar \n\nneles pura e simplesmente uma ontologia da mudan\u00e7a subjacente \u00e0 associa\u00e7\u00e3o. \n\nSe forem polarizadas pelo Estado ou por institui\u00e7\u00f5es patronais, as associa\u00e7\u00f5es \n\npodem acabar se inscrevendo numa l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o funcional, cujo sentido \u00e9 \n\napenas gerir as popula\u00e7\u00f5es marginalizadas atrav\u00e9s de processos de reinser\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva e de moraliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do trabalho. Tratam-se das associa\u00e7\u00f5es \n\nconstitu\u00eddas no bojo de projetos e a\u00e7\u00f5es de cunho filantr\u00f3pico implementadas, \n\nmormente por entidades ligadas \u00e0s classes patronais (Eme, 2001, p.40).  Com \n\nefeito, a rela\u00e7\u00e3o que as associa\u00e7\u00f5es estabelecem com as formas institu\u00eddas do \n\npoder ir\u00e1 se constituir numa das categorias para se analisar o universo \n\nassociativo. Nesse caso, o crit\u00e9rio da autonomia em rela\u00e7\u00e3o a tais poderes ir\u00e1 \n\ndiscriminar as associa\u00e7\u00f5es cuja constitui\u00e7\u00e3o e formas de sociabilidade \n\npredominantes encerram algum projeto de futuro com vistas \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito. \n\nEssas duas inflex\u00f5es demarcam um campo de poss\u00edveis para as \n\nassocia\u00e7\u00f5es, pois elas se encontram numa situa\u00e7\u00e3o ambivalente configurada pela \n\npolaridade entre as duas formas de integra\u00e7\u00e3o: ou seja, se a integra\u00e7\u00e3o social que \n\nse estabelece nesse espa\u00e7o segundo l\u00f3gicas procedurais de delibera\u00e7\u00e3o e de \n\nreciprocidade, ceder lugar inteiramente a uma integra\u00e7\u00e3o funcional na qual a \n\n\n\n 106\n\ndin\u00e2mica da associa\u00e7\u00e3o termina sendo colonizada pelos imperativos da regula\u00e7\u00e3o \n\nestatal e da concorr\u00eancia capitalista dos mercados, a pr\u00f3pria exist\u00eancia da \n\nassocia\u00e7\u00e3o pode ser colocada em xeque.  Isso poder\u00e1 produzir um alheamento \n\ncrescente por parte dos membros da associa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coer\u00eancia e aos \n\nfins da organiza\u00e7\u00e3o.  A associa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 submetida \u00e0 l\u00f3gica da heteronomia, ou \n\nseja, a natureza, o conte\u00fado do trabalho e a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais ser\u00e3o \n\ndeterminados n\u00e3o mais a partir de processos de delibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de todos \n\nos membros da associa\u00e7\u00e3o, mas ser\u00e3o determinados e prescritos de fora (Gorz, \n\n2003). \n\nH\u00e1 uma certa correspond\u00eancia entre as no\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o social e \n\nintegra\u00e7\u00e3o funcional e as no\u00e7\u00f5es de mundo vivido e integra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica \n\nutilizadas por Habermas (1988). Os dois pares de no\u00e7\u00f5es se op\u00f5em entre si. \n\nIntegra\u00e7\u00e3o social e mundo vivido s\u00e3o no\u00e7\u00f5es correlatas. Se nos pautarmos pela \n\ndefini\u00e7\u00e3o habermasiana, o mundo vivido \u00e9 constitu\u00eddo pelas rela\u00e7\u00f5es \n\nespont\u00e2neas, pelas certezas pr\u00e9-reflexivas, pelos v\u00ednculos que n\u00e3o s\u00e3o postos em \n\nd\u00favida. Ele representa sociologicamente o espa\u00e7o para a reprodu\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nesferas, a saber: a reprodu\u00e7\u00e3o cultural, a integra\u00e7\u00e3o social e a socializa\u00e7\u00e3o que \n\ncorrespondem, por extens\u00e3o, aos seus tr\u00eas componentes estruturais, quais sejam, \n\na cultura, a sociedade e a personalidade, respectivamente110.  Integra\u00e7\u00e3o \n\nfuncional corresponde \u00e0 no\u00e7\u00e3o de sistema que, por sua vez, incluiria os dom\u00ednios \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4mica e pol\u00edtico-administrativa, respectivamente atrav\u00e9s do \n\nmercado e da burocracia.  Nesse contexto, o mundo vivido deve resistir aos \n\nimperativos \u2013 autopoi\u00e9ticos \u2013 dos mercados e dos aparelhos t\u00e9cnico-burocr\u00e1ticos \n\nsuscet\u00edveis de produzir um conjunto de patologias nas suas esferas de reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsocial111.   Para al\u00e9m da formula\u00e7\u00e3o proposta por Habermas, dos fen\u00f4menos de \n\ncrise na esfera de reprodu\u00e7\u00e3o social do mundo vivido, Honneth (2002) destaca \n\naquilo que tamb\u00e9m poderia ser interpretado, segundo nosso objeto de estudo, \n                                                      \n110 Aqui, nossa exposi\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o habermasiana dos conceitos de mundo vivido e sistema \u00e9 \num tanto el\u00edptica. Para maior detalhamento, sobretudo sobre o conceito de mundo vivido, ver \nHabermas (1988, p.195-215). \n111 Que, segundo Habermas (1988, p.203), no \u00e2mbito da esfera da integra\u00e7\u00e3o social ser\u00e3o \ntraduzidos nos fen\u00f4menos de crise de perda da identidade coletiva, de anomia ou ruptura dos \nv\u00ednculos de solidariedade e de aliena\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 107\n\ncomo patologias de reconhecimento social.  Tais patologias se desenvolveriam \n\nquando os indiv\u00edduos t\u00eam o seu reconhecimento denegado, ou seja, quando n\u00e3o \n\ns\u00e3o reconhecidos por aquilo que s\u00e3o, fazem, ou aspiram, quando surge um \n\nconflito entre a sua experi\u00eancia da realidade e os padr\u00f5es normativos a partir dos \n\nquais eles s\u00e3o avaliados e julgados.  Mas, \u00e9 justamente pelo fato de que tais \n\nnormas n\u00e3o correspondem mais \u00e0 realidade social, que tais indiv\u00edduos n\u00e3o \n\nconseguem mais corresponder a essas expectativas sociais pelas quais os grupos \n\ndominantes est\u00e3o prontos a reconhec\u00ea-los, ou seja, pelo tipo de trabalho, pela \n\nprofiss\u00e3o, pela conduta moral. O sistema, atrav\u00e9s de mecanismos autopoi\u00e9ticos \n\ncomo o mercado e as regula\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-burocr\u00e1ticas do Estado, estabeleceu \n\nnovos padr\u00f5es de competitividade e produtividade que terminaram bloqueando as \n\npr\u00f3prias possibilidades de inser\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o social desses indiv\u00edduos, ou seja, \n\nacabou gerando uma contradi\u00e7\u00e3o entre aquilo pelo qual eles ser\u00e3o julgados e \n\naquilo pelo qual eles avaliam ter o direito de serem reconhecidos. \n\n Mas, se o mundo vivido termina sendo coisificado por l\u00f3gicas sist\u00eamicas, \n\nn\u00e3o resta espa\u00e7o para o surgimento de atores sociais capazes de se insurgir \n\ncontra a sua instrumentaliza\u00e7\u00e3o pelo princ\u00edpio do mercado. Nestes termos, a \n\ncompreens\u00e3o te\u00f3rica de processos de subjetiva\u00e7\u00e3o nos quais s\u00e3o revelados, \n\nmesmo que de forma embrion\u00e1ria, estrat\u00e9gias de resist\u00eancia coletiva \u00e0 sua \n\ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o pelo princ\u00edpio do mercado, reclama por outro tipo de \n\nexplica\u00e7\u00e3o.  A mais prof\u00edcua, nos termos da discuss\u00e3o desenvolvida at\u00e9 o \n\nmomento, prov\u00e9m da sociologia da a\u00e7\u00e3o. \u00c9 da perspectiva da constitui\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito em Touraine que podemos encontrar elementos para a compreens\u00e3o dos \n\nprocessos de subjetiva\u00e7\u00e3o.  Segundo Touraine, \u201co sujeito \u00e9 a vontade de um \n\nindiv\u00edduo de agir e de ser reconhecido como ator\u201d (1994, p.220). Os tr\u00eas termos \n\ndessa equa\u00e7\u00e3o, a saber, indiv\u00edduo, sujeito e ator devem ser definidos a partir de \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com os outros. O indiv\u00edduo constitui-se apenas no lugar da \n\nexperi\u00eancia e consci\u00eancia pessoais; o sujeito se efetiva no controle e na defini\u00e7\u00e3o \n\nde um projeto sobre a experi\u00eancia vivida pelo indiv\u00edduo para que este se converta \n\nnum ator imerso em rela\u00e7\u00f5es sociais suscet\u00edveis de serem por ele transformadas; \n\no ator, por fim, se define pela n\u00e3o conformidade em rela\u00e7\u00e3o ao lugar que ocupa na \n\n\n\n 108\n\norganiza\u00e7\u00e3o social alterando o contexto material e social no qual est\u00e1 situado; ele  \n\nquestiona a divis\u00e3o do trabalho, os processos de decis\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e mesmo as orienta\u00e7\u00f5es culturais hegem\u00f4nicas. Nesse sentido, a \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o se traduz na penetra\u00e7\u00e3o do sujeito no indiv\u00edduo e na transforma\u00e7\u00e3o \n\ndeste em ator. Somente, portanto, a transforma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em atores \n\nsociais no \u00e2mbito do mundo vivido pode opor alguma resist\u00eancia aos processos de \n\ncoisifica\u00e7\u00e3o que derivam das l\u00f3gicas sist\u00eamicas do mercado e do Estado. \n\n Ao mesmo tempo, considerando as possibilidades de reencaixe das \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho no \u00e2mbito de um conjunto determinado de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ntendo em vista o processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, \u00e9 razo\u00e1vel tamb\u00e9m conceber as \n\npossibilidades de integra\u00e7\u00e3o social surgidas no contexto do fen\u00f4meno associativo.  \n\nOu seja, para al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o funcional segundo a l\u00f3gica sist\u00eamica do \n\nmercado ou mesmo do retraimento no mundo das solidariedades comunit\u00e1rias, as \n\nsociabilidades h\u00edbridas, que conforme Caill\u00e9 (2001), podem caracterizar as \n\nassocia\u00e7\u00f5es, terminam se configurando no locus desse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, superando-se o mundo da instrumentalidade podem se esbo\u00e7ar novas \n\npossibilidades de integra\u00e7\u00e3o social, na medida em que os indiv\u00edduos atrav\u00e9s de \n\nsua experi\u00eancia112 forem capazes de articular as diferentes formas de \n\nsolidariedade113 de modo a permitir sua integra\u00e7\u00e3o social e seu processo de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n112 Conforme Dubet (1996). \n113 De acordo com os princ\u00edpios que podem ser aduzidos pelos atores para justificar sua a\u00e7\u00e3o, no \ncaso da vida associativa e cooperativa, estar\u00edamos no cruzamento de quatro l\u00f3gicas de \njustifica\u00e7\u00e3o: o mundo c\u00edvico, o mundo dom\u00e9stico, o mundo industrial e o mundo mercantil.  \nAventamos aqui a possibilidade de se invocar os princ\u00edpios de justifica\u00e7\u00e3o relativos ao mundo \nc\u00edvico na medida em que o sujeito se converta em ator social.  Para mais detalhes, ver Boltanski &amp; \nTh\u00e9venot (1991).  \n\n\n\n 109\n\n \n\n3. A economia plural \n \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n A crise que avassala a economia do pa\u00eds h\u00e1 duas d\u00e9cadas deixa profundas \ncicatrizes em nossa sociedade: traduzida no fen\u00f4meno do desemprego estrutural, \n\nela tem obliterado as perspectivas de uma vida digna para uma ampla parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira.  Pochmann (1999), avalia a dramaticidade assumida por este \n\nprocesso ao constatar, por exemplo, que em 1998 o Brasil registrava a quarta \n\nposi\u00e7\u00e3o no ranking mundial do desemprego, sendo superado apenas pela \u00cdndia, \n\nIndon\u00e9sia e R\u00fassia114.  Ademais, tamb\u00e9m argumenta que nesse per\u00edodo de 20 \n\nanos se produziu uma significativa altera\u00e7\u00e3o na configura\u00e7\u00e3o do desemprego.  \n\nDito de outra forma, o desemprego teve seu perfil alterado deixando de ser um \n\nfen\u00f4meno que atingia predominantemente o mercado de trabalho de jovens, \n\nmulheres, negros e indiv\u00edduos com pouca ou nenhuma qualifica\u00e7\u00e3o profissional, \n\npara se transformar num fen\u00f4meno de natureza complexa e heterog\u00eanea que \n\natinge de modo generalizado todos os segmentos sociais, inclusive os de maior \n\nescolaridade, bem como indiv\u00edduos com experi\u00eancias profissionais em n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos superiores e elevados padr\u00f5es de remunera\u00e7\u00e3o. \n\n N\u00e3o obstante, se as \u00faltimas duas d\u00e9cadas s\u00e3o avaliadas como \u201cperdidas\u201d \n\ndo ponto de vista do crescimento econ\u00f4mico e da cria\u00e7\u00e3o de novos postos de \n\ntrabalho, o mesmo n\u00e3o pode ser dito quando tratamos da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil.  O aprofundamento dos processos de invalida\u00e7\u00e3o social acima \n\nreferidos associado ao crescente descomprometimento por parte do Estado com a \n\nquest\u00e3o social tem sido respondido pelo afloramento no seio da sociedade civil \n\norganizada de um conjunto de iniciativas organizadas em torno do princ\u00edpio da \n\nsolidariedade.  Esta quest\u00e3o tamb\u00e9m tem se convertido ultimamente em objeto de \n\n                                                      \n114 Ainda conforme Pochmann (1999:5), apesar de representar apenas 3,1% da for\u00e7a de trabalho \nmundial, o Brasil possu\u00eda 6,6% do desemprego no planeta. \n\n\n\n 110\n\num intenso debate de natureza interdisciplinar que, via de regra, tem extrapolado o \n\nmundo acad\u00eamico, visto o enorme interesse que desperta nos mais variados \n\nsetores da sociedade organizada.  Sendo identificadas como economia social ou \n\nsolid\u00e1ria, as pr\u00e1ticas de entre-ajuda pautadas pelas no\u00e7\u00f5es de solidariedade e \n\nreciprocidade t\u00eam vicejado em v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds sendo documentadas por \n\nv\u00e1rios autores115. E n\u00e3o estamos tratando de alternativas de inser\u00e7\u00e3o produtiva \n\npara amplos setores da classe trabalhadora cingidas apenas pela dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica dos imperativos da subsist\u00eancia. Como bem destacam, Santos e \n\nRodr\u00edguez (2002, p.64), tais experi\u00eancias podem se revestir de consider\u00e1vel poder \n\nemancipat\u00f3rio na medida em que conjugar processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica com processos de ordem cultural, social e pol\u00edtica.  Tendo como \n\nreferente emp\u00edrico116 um sem n\u00famero de associa\u00e7\u00f5es surgidas na \u00faltima d\u00e9cada, \n\ntal fen\u00f4meno pode chegar mesmo a configurar segundo Domingues (1999; 2004), \n\numa nova subjetividade coletiva a partir de implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\ndemocr\u00e1ticas assentadas no princ\u00edpio da igualdade. \n\nEntretanto, acreditamos que, apesar da crescente produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acerca \n\ndeste fen\u00f4meno associativo, nos deparamos ainda com um d\u00e9ficit em termos de \n\nda reflex\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade de um objeto emp\u00edrico \n\nrepresentado como uma economia solid\u00e1ria. Sem embargo, para al\u00e9m de uma \n\nno\u00e7\u00e3o com forte carga sem\u00e2ntica, n\u00e3o sabemos ainda como bem definir o \n\nsurgimento de tal fen\u00f4meno associativo no seu conjunto, dada a extrema \n\nvariedade de experi\u00eancias e pr\u00e1ticas que estabelecem novas sociabilidades e \n\nnovos valores em setores sociais marginalizados e sem tradi\u00e7\u00e3o e cultura pol\u00edtica \n\nassociativa.  Ademais, o fen\u00f4meno associativo tramado no cotidiano de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais caracterizadas pelo risco da dissocia\u00e7\u00e3o social, constitui-se tamb\u00e9m \n\nenquanto um cen\u00e1rio para o nascimento de novos atores sociais, ou seja, um \n\n                                                      \n115 Tais como (Avritzer, 1997; Gaiger, 1999; 2000a; 2000b; Singer, 1998; Souza, 2000; Tiriba, \n2000; Vieitez, 1997).   \n116 Na regi\u00e3o sul do Brasil, para citar um exemplo, proliferam iniciativas desta natureza \ncongregadas atrav\u00e9s da Central de Cooperativas e Associa\u00e7\u00f5es Autogestion\u00e1rias de Economia \nSolid\u00e1ria do Rio Grande do Sul, recentemente fundada, na Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de \nRecicladores de Res\u00edduos S\u00f3lidos - FARRGS, bem como no surgimento de movimentos sociais, \ntais como o Movimento Nacional dos Catadores de Lixo.   \n\n\n\n 111\n\ncontexto social no qual aqueles que est\u00e3o \u00e0 merc\u00ea da l\u00f3gica do mercado s\u00e3o \n\ncapazes de rebelando-se contra ela, constitu\u00edrem-se em sujeitos da sua pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia.  Nesse sentido, iremos desenvolver nossa reflex\u00e3o neste cap\u00edtulo \n\nbuscando estabelecer as bases a partir das quais seria poss\u00edvel pensar uma \n\neconomia n\u00e3o fundada no assalariamento da for\u00e7a de trabalho. Num primeiro \n\nmomento, discutiremos a l\u00f3gica da reciprocidade enquanto possibilidade \n\nheur\u00edstica de uma outra economia; para num segundo momento, discutir os \n\nconceitos de exclus\u00e3o social, economia informal, economia popular e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade de uma economia solid\u00e1ria que configuram uma \n\neconomia no plural. \n\n \n\n \n\n3.1. A l\u00f3gica da reciprocidade \n\n \n\n \n\nAinda que estejamos confrontados com a hegemonia do mercado e \n\npremidos pela presen\u00e7a de um certo utilitarismo em muitos esquemas te\u00f3ricos \n\npara compreens\u00e3o da realidade, \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar no \u00e2mbito da literatura \n\nrecente sobre a economia solid\u00e1ria117 novas perspectivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas atreladas ao advento de um novo tipo de \n\nassociativismo.  N\u00e3o obstante, para mais al\u00e9m do esquadrinhamento e diagn\u00f3stico \n\ndo referente emp\u00edrico de uma economia solid\u00e1ria, bem como da reconstru\u00e7\u00e3o do \n\npercurso te\u00f3rico que nos conduz a tal no\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio antes discutir os seus \n\nfundamentos e condi\u00e7\u00f5es de possibilidade te\u00f3rica.  Dessa forma, a no\u00e7\u00e3o de \n\neconomia solid\u00e1ria requer uma discuss\u00e3o dos pressupostos ontol\u00f3gicos da \n\nsociabilidade que lhe subjaz: nestes termos, se nos atermos ao modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista poder\u00edamos caracterizar suas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, conforme \n\nMarx (1989, p.74), de um modo geral pelo fato de que a redu\u00e7\u00e3o de todos os \n                                                      \n117 Ver Fonteneau et alii (1999), Razeto (1999), Laville (2000; 2001), Larraechea et alii (2000), \nSinger (1998; 2000), Gaiger (1999; 2000a; 2000b), Lipietz (2001), Eme (2001). \n\n\n\n 112\n\nprodutos e atividades a valores de troca requer tanto a dissolu\u00e7\u00e3o de quaisquer \n\nrela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de depend\u00eancia pessoal, quanto \u00e0 depend\u00eancia rec\u00edproca de \n\ntodos produtores.  Aqui, n\u00e3o s\u00f3 a produ\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo \u00e9 dependente da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de todos os outros, mas tamb\u00e9m as transforma\u00e7\u00f5es de seu produto em \n\nmeio de vida pessoal passam a depender do consumo de todos os demais.  A \n\ntroca e o valor de troca se constituem no denominador comum destas rela\u00e7\u00f5es. \n\nCom efeito, para a economia pol\u00edtica cl\u00e1ssica, cada indiv\u00edduo ao perseguir \n\nseu interesse privado estaria servindo, sem saber, ao interesse privado de todos, \n\nao interesse geral118. Esta equa\u00e7\u00e3o abstrata, onde cada indiv\u00edduo obstaculiza \n\nmutuamente a realiza\u00e7\u00e3o do interesse do outro, ao expressar as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nprevalecentes no \u00e2mbito do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista tamb\u00e9m caracteriza a \n\nnatureza da sociabilidade predominante nesta forma\u00e7\u00e3o social.  Ou seja, tratar-se-\n\nia neste caso de uma \u201cguerra de todos contra todos\u201d119, implicando \n\nconseq\u00fcentemente na nega\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o \n\nde sociedade.  N\u00e3o obstante, tal discuss\u00e3o pode nos afastar da quest\u00e3o principal \n\nse n\u00e3o a considerarmos enquanto parte integrante do discurso desenvolvido pela \n\nteoria social desde s\u00e9culo XVIII.  Deve-se considerar neste aspecto, que aquilo \n\nque \u00e9 considerado como \u201cinteresse privado\u201d \u00e9, desde o in\u00edcio, um interesse \n\nsocialmente determinado suscet\u00edvel de ser alcan\u00e7ado somente nas condi\u00e7\u00f5es \n\nfixadas por uma determinada sociedade, estando, portanto intimamente \n\nrelacionado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais de reprodu\u00e7\u00e3o desta sociedade.  Tendo isto em \n\nvista, a express\u00e3o economia solid\u00e1ria surgiria como um paradoxo: pois reuniria \n\nnum s\u00f3 termo no\u00e7\u00f5es a princ\u00edpio antag\u00f4nicas no \u00e2mbito das sociedades \n\ncapitalistas, a saber, economia e solidariedade, per si a express\u00e3o constitui um \n\noximoro.  A quest\u00e3o que surge ent\u00e3o, pode ser formulada da seguinte forma: \n\ncomo conciliar de modo coerente estes dois termos?  Est\u00e1 quest\u00e3o n\u00e3o tem \n\nresposta se permanecermos nos marcos das abstra\u00e7\u00f5es da economia pol\u00edtica \n\ncl\u00e1ssica.  Entretanto, a contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do saber e racionalidade \n\n                                                      \n118 Sobre esta quest\u00e3o ver Bianchi (1988). \n119 Segundo a met\u00e1fora hobbesiana para exprimir o estado de natureza: \u201cbellum omnium contra \nomnes\u201d. \n\n\n\n 113\n\necon\u00f4mica tratados por Polanyi (1988) a partir da constata\u00e7\u00e3o do primado dos \n\nprinc\u00edpios da reciprocidade e da redistribui\u00e7\u00e3o nas transa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas dos \n\nhabitantes das Ilhas Trobriand,120 talvez possa nos ajudar a resolver esta quest\u00e3o.  \n\nAqui, a identifica\u00e7\u00e3o por Polanyi de princ\u00edpios reguladores das pr\u00e1ticas \n\necon\u00f4micas, relacionadas, por sua vez, a modelos institucionais distintos serve \n\npara contextualizar e mesmo se contrapor ao paroxismo da naturaliza\u00e7\u00e3o da \n\ndistopia da sociedade de mercado, nutrindo por fim, nosso argumento.  De um \n\nmodo geral, Polanyi parte da premissa que a economia de cada sociedade \n\nconstitui-se no mecanismo a partir do qual os recursos existentes s\u00e3o mobilizados \n\npara a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades socialmente determinadas. Os recursos aqui \n\nconsiderados incluem a terra, o trabalho e o capital e a sua gest\u00e3o econ\u00f4mica \n\nimplicar\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o com a natureza e com grupos sociais assimetricamente \n\nconstitu\u00eddos. N\u00e3o obstante, o modo como tais recursos ser\u00e3o mobilizados n\u00e3o \n\nser\u00e1 uniforme, mas ir\u00e1 variar historicamente. Assim, Polanyi elenca quatro \n\nprinc\u00edpios pelos quais, ao longo da hist\u00f3ria, os recursos t\u00eam sido produzidos, \n\narmazenados e distribu\u00eddos para ir de encontro \u00e0s necessidades sociais121, a \n\nsaber: a) o princ\u00edpio da domesticidade: trata-se da produ\u00e7\u00e3o e armazenamento de \n\nbens para satisfa\u00e7\u00e3o dos membros da unidade dom\u00e9stica, que se constitui \n\nenquanto um grupo fechado. A natureza do n\u00facleo institucional poder\u00e1 variar: \n\npode ser o sexo como na fam\u00edlia patriarcal, o lugar como nas aldeias, ou o poder \n\npol\u00edtico como no caso do poder senhorial.  Da mesma forma, a forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna da unidade dom\u00e9stica pouco importa: pode ser tanto \n\ndesp\u00f3tica quanto democr\u00e1tica e a dimens\u00e3o do grupo pode variar \n\nconsideravelmente; b) o princ\u00edpio da reciprocidade: corresponde a uma rela\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1vel entre v\u00e1rios indiv\u00edduos por uma repeti\u00e7\u00e3o dur\u00e1vel do ciclo dar, receber e \n\nretribuir.  A reciprocidade estando fundada, portanto, sobre esta tripla obriga\u00e7\u00e3o \n\nopera em prol da manuten\u00e7\u00e3o do la\u00e7o social como fato social elementar, ou seja, \n\nneste sentido uma d\u00e1diva sempre est\u00e1 ligada a uma contra-d\u00e1diva.  Assim, um \n\n                                                      \n120 Mais modernamente, cabe lembrar a t\u00edtulo ilustrativo as experi\u00eancias cooperativas de Modena \nna It\u00e1lia e Mondrag\u00f3n no Pais Basco. \n121 Sobre esta quest\u00e3o ver tamb\u00e9m Holton (1995, p.30). \n\n\n\n 114\n\naspecto essencial da reciprocidade \u00e9 que tais transfer\u00eancias s\u00e3o indissoci\u00e1veis \n\ndos la\u00e7os sociais que estabelecem.  Desta forma, as rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade \n\njamais s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es despersonalizadas, jamais s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre \n\nan\u00f4nimos, pelo contr\u00e1rio, os v\u00ednculos sociais est\u00e3o sempre presentes em maior ou \n\nmenor medida.  A reciprocidade \u00e9 consideravelmente facilitada pelo modelo \n\ninstitucional da simetria ? tra\u00e7o freq\u00fcente da organiza\u00e7\u00e3o social dos povos sem \n\nescrita.  A dualidade inscrita neste modelo enseja o surgimento de rela\u00e7\u00f5es \n\nindividualizadas e favorece a circula\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os apesar da aus\u00eancia de \n\nregistros escritos; c) o princ\u00edpio da redistribui\u00e7\u00e3o: trata-se de um princ\u00edpio segundo \n\no qual a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \u00e9 remetida a uma autoridade que se \n\nencarrega de efetuar sua distribui\u00e7\u00e3o, o que sup\u00f5e uma fase de armazenamento e \n\nestocagem entre o momento da recep\u00e7\u00e3o e da ulterior reparti\u00e7\u00e3o.  Tal processo \n\ncorresponde a um modelo institucional caracterizado pela centraliza\u00e7\u00e3o, o que \n\nrequer a exist\u00eancia de uma autoridade, bem como uma divis\u00e3o do trabalho no \n\ncurso de rela\u00e7\u00f5es de poder verticalizadas entre grupos sociais distintos. Estas \n\nrela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas entre um grupo dominante com um grupo dominado se \n\ndiferenciam conforme os fundamentos do poder pol\u00edtico em quest\u00e3o, entretanto, \n\nquer se trate da tribo, do poder feudal ou ainda de uma burocracia estatal a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o constituir-se-\u00e1 sempre numa forma de incrementar o poder pol\u00edtico \n\ndos grupos dirigentes; e, d) o princ\u00edpio da permuta: constitui um princ\u00edpio de \n\ncomportamento econ\u00f4mico que exige um modelo institucional pr\u00f3prio para sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o, a saber, o mercado.  Por seu turno, o mercado corresponde ao local de \n\nencontro entre a oferta e a demanda de bens e servi\u00e7os ao final de um ato de \n\ntroca.  A troca pode assumir a forma de compra e venda de mercadorias e a oferta \n\ne a demanda se ajustam atrav\u00e9s de um valor traduzido por um equivalente geral.  \n\nTal valor \u00e9 reconhecido como pre\u00e7o e tal equivalente como moeda.122  Exposto \n\ndesta forma, isto pode parecer um tru\u00edsmo se n\u00e3o compreendermos o mercado \n\ncomo apenas uma das modalidades institucionais assumidas pelos sistemas \n\n                                                      \n122 Cada princ\u00edpio enseja um tipo, uma modalidade de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica espec\u00edfica. Em \nconseq\u00fc\u00eancia, segundo tal modelo te\u00f3rico, os mercados constituiriam somente um dos quatro tipos \nde sistema econ\u00f4mico, sem dispor de qualquer estatuto privilegiado enquanto express\u00e3o de uma \nracionalidade superior (Holton, 1995, p.31). \n\n\n\n 115\n\necon\u00f4micos ao longo da hist\u00f3ria.  Entretanto, segundo Polanyi (1988), a \n\ndomin\u00e2ncia deste padr\u00e3o institucional sobre a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade s\u00f3 se \n\nconsolida plenamente a partir do s\u00e9culo XIX123.  Ou seja, a sociedade deve ser \n\nmodelada de tal forma que permita sua regula\u00e7\u00e3o pelo mercado, ou noutras \n\npalavras, ao inv\u00e9s da economia estar embutida nas rela\u00e7\u00f5es sociais, ser\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais que estar\u00e3o embutidas, encaixadas no sistema econ\u00f4mico. \n\nCom efeito, os quatro princ\u00edpios alinhados por Polanyi (1988) para \n\ncompreender o processo atrav\u00e9s do qual os comportamentos econ\u00f4micos se \n\nautonomizam das rela\u00e7\u00f5es sociais tamb\u00e9m s\u00e3o \u00fateis para iluminar a sinergia entre \n\no mercado, o Estado e comunidade124.  Ou seja, a partir dos princ\u00edpios \n\nreguladores do mercado \u2013 a permuta \u2013, no Estado \u2013 a redistribui\u00e7\u00e3o \u2013 e na \n\ncomunidade \u2013 a reciprocidade e a domesticidade \u2013 seria poss\u00edvel compreender a \n\nl\u00f3gica a partir do qual se estabelece a especificidade e funcionamento de uma \n\ndin\u00e2mica em termos de pr\u00e1ticas econ\u00f4micas encaixadas na trama das rela\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias. Neste sentido, a reflex\u00e3o de Marcel Mauss (2003a) sobre o \n\nparadigma da d\u00e1diva tamb\u00e9m pode jogar um papel determinante no sentido da \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais tramadas no \u00e2mbito de uma produ\u00e7\u00e3o simples \n\nde mercadorias.  Ou seja, uma rela\u00e7\u00e3o de troca que acompanha os v\u00ednculos de \n\ndepend\u00eancia m\u00fatua existentes entre as pessoas e os grupos.  Uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ntroca que \u00e9 express\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas a partir da equa\u00e7\u00e3o: dar, receber \n\ne retribuir num contexto relacional onde as hierarquias s\u00e3o iluminadas, as \n\nlealdades confirmadas e as rivalidades postas em movimento.  Nestes termos, \n\nSahlins (1977), prop\u00f5e uma tipologia das rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade baseada na \n\nvelocidade em que se circulam os bens, na sua equival\u00eancia e nas dimens\u00f5es \n\nmateriais e mec\u00e2nicas deste interc\u00e2mbio bastante \u00fatil empiricamente.  Assim, \n\nter\u00edamos os seguintes tipos de reciprocidade poss\u00edvel: a) a reciprocidade \n\ngeneralizada: se referindo a transa\u00e7\u00f5es que podem ser classificadas como \n\n                                                      \n123 Contrariamente, Braudel (1998, p.195) argumenta que \u00e9 poss\u00edvel falar da exist\u00eancia de \nmercados auto-regulados muito antes do s\u00e9culo XIX, pois n\u00e3o se pode de fato falar exatamente em \nregula\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os tal como prop\u00f5e Polanyi no mundo pr\u00e9-industrial. \n124 Segundo Santos (1995, p.77), as tr\u00eas esferas operam segundo uma din\u00e2mica de regula\u00e7\u00e3o \nsocial. \n\n\n\n 116\n\naltru\u00edstas, ou de outra forma, como o paroxismo da solidariedade.  Correspondem \n\na transa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o no campo de a\u00e7\u00e3o da ajuda efetuada e retribu\u00edda somente \n\nse poss\u00edvel, configurando, segundo Sahlins (1977), ideal-tipicamente a doa\u00e7\u00e3o \n\npura.  Em sua manifesta\u00e7\u00e3o extrema, por exemplo, nas sociabilidades prim\u00e1rias a \n\nexpectativa de retribui\u00e7\u00e3o material direta \u00e9 improv\u00e1vel, no melhor dos casos \u00e9 \n\nimpl\u00edcita.  O aspecto material da transa\u00e7\u00e3o est\u00e1 reprimido pelo social, ou seja, o \n\nreconhecimento das d\u00edvidas importantes n\u00e3o pode ser reconhecido explicitamente, \n\ne, de modo geral, s\u00e3o deixadas de lado.  No entanto, isto n\u00e3o significa que as \n\ntransa\u00e7\u00f5es efetuadas no \u00e2mbito das sociabilidades prim\u00e1rias n\u00e3o sejam capazes \n\nde produzir uma contra-obriga\u00e7\u00e3o.  Por\u00e9m, esta contra-obriga\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 \n\nestipulada tendo em vista prazos, quantidade ou qualidade: aqui, a expectativa de \n\nreciprocidade ser\u00e1 indefinida.  Assim, o tempo e o valor da reciprocidade n\u00e3o s\u00f3 \n\ndependem daquilo que o doador doou, como tamb\u00e9m do que este doador possa \n\nnecessitar, do momento em que ir\u00e1 necessitar e do mesmo modo do que o \n\nreceptor pode pagar e quando poder\u00e1 faz\u00ea-lo.  O fato de receber bens estabelece \n\numa obriga\u00e7\u00e3o difusa de reciprocidade entre o doador e o receptor.  Da maneira \n\nque uma retribui\u00e7\u00e3o pode ser imediata ela tamb\u00e9m pode n\u00e3o ocorrer jamais.  Um \n\nbom indicador pragm\u00e1tico da reciprocidade generalizada \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o sustentada \n\nnuma s\u00f3 dire\u00e7\u00e3o: a eventual aus\u00eancia de reciprocidade n\u00e3o far\u00e1 que o doador \n\ndeixe de doar, de modo que os bens n\u00e3o circulam, mas se movem numa dire\u00e7\u00e3o \n\nfavorecendo algu\u00e9m durante um longo per\u00edodo; b) a reciprocidade equilibrada: se \n\nrefere a um interc\u00e2mbio preciso de valores efetuado num curto lapso de tempo \n\nconfigurando-se numa forma de reciprocidade menos pessoalizada que a \n\nreciprocidade generalizada.  Trata-se, portanto de uma reciprocidade regida por \n\numa racionalidade econ\u00f4mica onde as partes se enfrentam com interesses sociais \n\ndistintos.  Assim, a dimens\u00e3o material da transa\u00e7\u00e3o torna-se t\u00e3o importante quanto \n\nsua dimens\u00e3o social.  Um crit\u00e9rio pragm\u00e1tico para aferi\u00e7\u00e3o da reciprocidade \n\nequilibrada \u00e9 incapacidade de se tolerar, de se admitir que as transa\u00e7\u00f5es se \n\nefetuem num \u00fanico sentido.  Assim, \u00e9 importante reter que nas reciprocidades \n\ngeneralizadas a corrente material, o fluxo das transa\u00e7\u00f5es est\u00e3o alicer\u00e7ados nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais prevalecentes, j\u00e1 nas reciprocidades equilibradas as rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 117\n\nsociais baseiam-se unicamente no fluxo, na circula\u00e7\u00e3o dos objetos materiais; e, c) \n\na reciprocidade negativa: trata-se do comportamento que busca maximizar suas \n\nexpectativas de ganho sem o disp\u00eandio da devida contra-partida.  A reciprocidade \n\nnegativa constitui-se na forma mais impessoal de interc\u00e2mbio onde cada \n\nparticipante procura, a partir de um c\u00e1lculo utilit\u00e1rio, lograr o m\u00e1ximo e perder o \n\nm\u00ednimo \u00e0s expensas de outro.  Uma forma popular assumida pela reciprocidade \n\nnegativa \u00e9 a pr\u00e1tica comum de se regatear na transa\u00e7\u00e3o de algum bem material \n\nat\u00e9 onde for poss\u00edvel.  Aqui, a reciprocidade negativa presume toda sorte de \n\nengenho e ast\u00facia, ardil e viol\u00eancia configurando mesmo uma moralidade pr\u00e9-\n\nconvencional125. \n\nA quest\u00e3o que se coloca a partir desta classifica\u00e7\u00e3o indaga sobre a \n\npossibilidade de especificarmos as circunst\u00e2ncias sociais que condicionam e \n\nestabelecem o campo de poss\u00edveis para a emerg\u00eancia de uma ou outra forma de \n\nreciprocidade.  Segundo Sahlins (1977, p.214), o espa\u00e7o social que separa, que \n\ndistancia os poss\u00edveis participantes das transa\u00e7\u00f5es concorre para condicionar a \n\nmodalidade de interc\u00e2mbio.  Assim, o raio de abrang\u00eancia, das sociabilidades \n\nprim\u00e1rias exerce uma influ\u00eancia decisiva sobre a forma que as rela\u00e7\u00f5es de \n\nreciprocidade vir\u00e3o a assumir.  Neste sentido, as rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade \n\ninclinar-se-iam para o campo das sociabilidades prim\u00e1rias de acordo com a sua \n\nproximidade ou iriam para o extremo oposto de acordo com o seu distanciamento \n\ndestas rela\u00e7\u00f5es.  Outras circunst\u00e2ncias tamb\u00e9m podem condicionar, segundo \n\nSahlins (1977), o formato assumido pelas rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade tais como as \n\nhierarquias de parentesco, a riqueza, a necessidade e o tipo de bens \n\ntransacionados, mas de qualquer forma, subjaz a todas estas situa\u00e7\u00f5es o fato de \n\nconstitu\u00edrem-se numa modalidade particular de interc\u00e2mbio distinta daquela \n\npraticada no mercado126.  Temos ent\u00e3o uma disposi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\nreciprocidade segundo um esquema conc\u00eantrico: no n\u00facleo mais central da \n\nsociedade, o grupo prim\u00e1rio, a forma \u00e9 a da reciprocidade generalizada; indo a \n\n                                                      \n125 Uma moral do interesse calcada no c\u00e1lculo utilit\u00e1rio do que se pode ganhar.  Para mais detalhes \nver Habermas (1989). \n126 Conforme Lomnitz (1997, p.204). \n\n\n\n 118\n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 periferia e mesmo al\u00e9m dos grupos secund\u00e1rios a reciprocidade ser\u00e1, \n\nprimeiro, equilibrada; e, por fim, negativa. \n\n \n\n \n\n3.2. Exclus\u00e3o social, economia informal e economia popular \n \n \n \n \n A no\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social \u00e9 pr\u00f3pria de uma \u00e9poca marcada por v\u00e1rios \n\nprocessos de dissocia\u00e7\u00e3o social que colocam em risco as perspectivas de futuro \n\nde amplas camadas da popula\u00e7\u00e3o. Tal no\u00e7\u00e3o se imp\u00f4s como uma esp\u00e9cie de \n\nconceito guarda chuva para dar conta de uma fenomenologia da mis\u00e9ria que \n\ngrassa em v\u00e1rias sociedades, mormente naquelas de capitalismo perif\u00e9rico. \n\nEntretanto, o uso corrente deste conceito tem se prestado mais para encobrir do \n\nque revelar os v\u00e1rios aspectos nos quais se desdobra a quest\u00e3o social no in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XXI.  Para Boltanski e Chiapello (1999, p.425), a no\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o \n\ndesignando preferencialmente as diversas formas de afastamento da esfera das \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho assalariado passa a ocupar aos poucos o lugar antes \n\nocupado pela no\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o nos discursos correntes que tratam da quest\u00e3o \n\nsocial.  A no\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o estava referida as rela\u00e7\u00f5es entre classes sociais \n\nmediadas pelo trabalho assalariado. N\u00e3o obstante, o uso do conceito de exclus\u00e3o \n\nir\u00e1 alterar sensivelmente a forma pela qual a quest\u00e3o social ser\u00e1 representada nos \n\nseus discursos, sen\u00e3o vejamos: diferentemente do esquema te\u00f3rico das classes \n\nsociais, no qual a explica\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria e do empobrecimento das classes \n\ntrabalhadoras baseava-se sobre a designa\u00e7\u00e3o de uma classe \u2013 a burguesia, os \n\npropriet\u00e1rios dos meios de produ\u00e7\u00e3o \u2013 enquanto respons\u00e1vel por sua explora\u00e7\u00e3o, \n\no esquema da exclus\u00e3o torna poss\u00edvel identificar uma negatividade, sem que, no \n\nentanto, se permita passar a uma acusa\u00e7\u00e3o. Pois, do modo como s\u00e3o colocados \n\nos termos da discuss\u00e3o, os exclu\u00eddos n\u00e3o s\u00e3o vitimas de ningu\u00e9m, mas resultado \n\ndos mecanismos autopoi\u00e9ticos do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista. Assim, a \n\nexclus\u00e3o pode transparecer como um destino e n\u00e3o como o produto das \n\n\n\n 119\n\nassimetrias sociais que beneficiam certos grupos sociais em detrimentos de \n\noutros. Tal formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o termina por elidir qualquer refer\u00eancia ao \n\nconflito, a luta, a disputa pela apropria\u00e7\u00e3o desigual dos resultados do trabalho, \n\nbem como a distribui\u00e7\u00e3o desigual de bens p\u00fablicos nas sociedades capitalistas127. \n\nJ\u00e1 segundo Castel (1995), a heterogeneidade de sua utiliza\u00e7\u00e3o para \n\nidentificar situa\u00e7\u00f5es muito diversas tem contribu\u00eddo para obliterar a especificidade \n\nde cada uma. Ou seja, a no\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social n\u00e3o possui capacidade \n\nanal\u00edtica. Caracterizar algo em termos de exclus\u00e3o consiste em atribuir uma \n\npredica\u00e7\u00e3o puramente negativa que nomeia, identifica aquilo que se constitui num \n\nd\u00e9ficit, sem, no entanto, especificar no que se constitui tal d\u00e9ficit. Pois, ao repetir a \n\nret\u00f3rica da exclus\u00e3o nos desembara\u00e7amos da necessidade de analisar o que \n\nrealmente produz a pr\u00f3pria exclus\u00e3o.  De outra parte, descrever algo em termos \n\nde exclus\u00e3o tamb\u00e9m implica na autonomiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es limite que s\u00f3 \n\nadquirem sentido quando as pensamos enquanto processos. Ou seja, \u00e9 como se a \n\nexclus\u00e3o social se traduzisse na situa\u00e7\u00e3o de todos aqueles cujos v\u00ednculos sociais \n\nforam rompidos ou corrompidos por formas de domina\u00e7\u00e3o e sujei\u00e7\u00e3o variadas. Tal \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o at\u00e9 pode se constituir numa primeira abordagem dos problemas \n\nque motivam a investiga\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, por\u00e9m deve-se registrar que per si tais \n\nsitua\u00e7\u00f5es n\u00e3o encerram seu significado em si mesmas.  Resultam antes de \n\ndiferentes processos sociais, de diferentes trajet\u00f3rias que imprimem seu sentido \n\nna situa\u00e7\u00e3o que produzem, portanto, n\u00e3o se trata de uma situa\u00e7\u00e3o estanque \n\nquando nos referimos \u00e0 exclus\u00e3o social. \n\n Com efeito, grande parte das situa\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o social revela um \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o social em rela\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o anterior. Neste sentido, \n\n\u00e9 poss\u00edvel identificar metaforicamente diferentes regi\u00f5es ou zonas nas quais os \n\nindiv\u00edduos est\u00e3o mais ou menos protegidos de processos de ruptura de v\u00ednculos e \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais.  Pode-se pensar, por exemplo, na rela\u00e7\u00e3o que algu\u00e9m pode \n\n                                                      \n127 Para Boltanski e Chiapello  (1999, p.426), o tema da exclus\u00e3o esta associado antes a uma \nt\u00f3pica do sentimento o que demanda compaix\u00e3o e solidariedade para com os exclu\u00eddos, do que a \numa t\u00f3pica da denuncia\u00e7\u00e3o que demanda pela repara\u00e7\u00e3o da desigualdade social. Para os autores, \ntal acento ir\u00e1 favorecer a apropria\u00e7\u00e3o deste tema pelos movimentos de car\u00e1ter humanit\u00e1rio e \ncaritativo a partir dos anos 80. \n\n\n\n 120\n\nmanter com o trabalho: que pode proporcionar mais ou menos seguran\u00e7a, maior \n\nou menor capacidade de um indiv\u00edduo controlar e planejar seu pr\u00f3prio futuro. As \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade podem ser mais ou menos coalescentes dependendo, \n\nda mesma forma, do tipo de inscri\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou da posi\u00e7\u00e3o por ele ocupada \n\nem uma dada estrutura social. Os indiv\u00edduos identificados como exclu\u00eddos s\u00e3o \n\njustamente aqueles que ocupam a posi\u00e7\u00e3o mais perif\u00e9rica desta estrutura. No \n\nentanto, os processos de reorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica t\u00eam concorrido para apagar \n\nposs\u00edveis fronteiras entre as regi\u00f5es ou zonas do mercado de trabalho suscet\u00edveis \n\nde proporcionar maior estabilidade aos que nela se situassem. Os indiv\u00edduos que \n\nest\u00e3o integrados nesta estrutura, que ocupam posi\u00e7\u00f5es confort\u00e1veis neste \n\nmercado correm o risco de se tornarem vulner\u00e1veis aos imperativos da \n\nracionalidade econ\u00f4mica da redu\u00e7\u00e3o do custo com a for\u00e7a de trabalho.  Neste \n\naspecto, as ondas de choque da racionaliza\u00e7\u00e3o surgem no centro e se propagam \n\nconcentricamente em dire\u00e7\u00e3o a periferia destes mercados de trabalho. Tais \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre os usos da no\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o s\u00e3o tribut\u00e1rias da advert\u00eancia \n\nde Castel (1998, p.26) em rela\u00e7\u00e3o ao emprego inadvertido deste conceito. O que \n\nprocura evitar, por fim, uma vis\u00e3o substancializada dos processos de invalida\u00e7\u00e3o \n\nsocial a que est\u00e3o submetidos os trabalhadores desempregados, bem como a \n\npercep\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o social operada a partir de uma ratio dualista que presume \n\numa oposi\u00e7\u00e3o simplista entre exclu\u00eddos e inclu\u00eddos128. \n\nA persist\u00eancia de um desemprego cr\u00f4nico (Mingione, 1998) constitui-se \n\napenas num dos aspectos dos processos de reorganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que \n\nbuscam estabelecer uma nova base t\u00e9cnica para a acumula\u00e7\u00e3o capitalista. Ou \n\nseja, do ponto de vista do capital, a crise que produz esta reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva \n\nconfigura-se numa excelente oportunidade para a revitaliza\u00e7\u00e3o do sistema em seu \n\nconjunto.  Ela estabelece um momento prop\u00edcio para que o capital se reorganize a \n\nsi mesmo e assegure a continuidade de sua valoriza\u00e7\u00e3o.  A crise, portanto, tal \n\ncomo se apresenta, constitui-se ao mesmo tempo no problema e solu\u00e7\u00e3o para a \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista.    No limite, estar\u00edamos regredindo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o \n\ndo trabalho assalariado presentes no s\u00e9culo XIX.  Buscando esquadrinhar as \n                                                      \n128 Sobre isto ver tamb\u00e9m a cr\u00edtica desenvolvida por Oliveira (1997, p.52-6).   \n\n\n\n 121\n\nvari\u00e1veis que condicionam a qualidade e a quantidade do emprego da for\u00e7a de \n\ntrabalho no capitalismo contempor\u00e2neo, Pochmann (1998), identifica cinco fatores \n\nexplicativos, a saber: a) a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, que \n\ninfluenciam o comportamento da demanda agregada \u2013 durante parte do s\u00e9culo \n\nXX, estabeleceu-se um compromisso pol\u00edtico entre capital, Estado e sindicatos, \n\nque presidiu nos pa\u00edses centrais um conjunto de pol\u00edticas econ\u00f4micas orientadas \u00e0 \n\ngarantia de pleno emprego para o conjunto da classe trabalhadora; b) a exist\u00eancia \n\nde um paradigma t\u00e9cnico-produtivo capaz de estabelecer as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \u2013 neste caso tivemos o fordismo, que enquanto \n\nmodelo de desenvolvimento industrial jogou um papel importante na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos n\u00edveis de emprego; c) a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de bem-estar social, que \n\nancoradas em fundos de financiamento p\u00fablico ou privado, estabelecem garantias \n\nm\u00ednimas aos cidad\u00e3os, condicionando o desenvolvimento econ\u00f4mico, \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora na distribui\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios em forma de \n\num conjunto de dispositivos de prote\u00e7\u00e3o social; d) a efetividade de sistemas de \n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho, que estabelecem par\u00e2metros para regula\u00e7\u00e3o do \n\nfuncionamento do mercado de trabalho, definindo o grau de concorr\u00eancia entre os \n\ntrabalhadores ao fixar a jornada e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, bem como a \n\nremunera\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra; e, por fim e) a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de emprego, \n\nque podem ter um \u00e2mbito nacional, regional ou setorial e buscam incidir sobre os \n\ndesajustes nas ocupa\u00e7\u00f5es e rendimentos, bem como em quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, jornada laboral, condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de trabalho.  Tendo \n\nisso em conta, o emprego constituir-se-\u00eda numa vari\u00e1vel dependente da rea\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade face ao fen\u00f4meno da subutiliza\u00e7\u00e3o do trabalho.  A possibilidade de se \n\nter uma plena utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho dependeria ent\u00e3o do modo, da \n\nmaneira como os cinco fatores acima elencados s\u00e3o articulados.  Esta equa\u00e7\u00e3o \n\ndiz respeito ent\u00e3o ao campo de poss\u00edveis do Estado no que se relaciona a sua \n\ncapacidade de coordenar a economia formulando e implementando pol\u00edticas de \n\nemprego. \n\nMas, a crise da sociedade salarial nos remete de imediato \u00e0 discuss\u00e3o \n\nsobre os processos de precariza\u00e7\u00e3o do trabalho e informaliza\u00e7\u00e3o do emprego nas \n\n\n\n 122\n\nsociedades capitalista. Nestes termos, segundo alguns autores (Cacciamalli, 2000; \n\nFonteneau et alli, 1999; Larraechea et alii, 2000), a no\u00e7\u00e3o de \u201csetor informal\u201d foi \n\nelaborada a partir de v\u00e1rios estudos desenvolvidos no \u00e2mbito do Programa \n\nMundial de Emprego implementado pela OIT em 1969129 e esta atrelada aos \n\nprocessos de moderniza\u00e7\u00e3o capitalista.  Sua caracteriza\u00e7\u00e3o efetuava-se mediante \n\no seguinte conjunto de  crit\u00e9rios: a) poucas barreiras para a entrada; b) rela\u00e7\u00e3o \n\ncapital x trabalho pouco elevada; c) t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o simples; d) baixo n\u00edvel \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o formal; e) pequena escala de produ\u00e7\u00e3o; f) baixa capacidade de \n\nacumula\u00e7\u00e3o; g) propriedade familiar do empreendimento; e, h) participa\u00e7\u00e3o em \n\nmercados competitivos e n\u00e3o regulamentados pelo Estado, dentre outros.   \n\nDesde ent\u00e3o, o setor informal tem se constitu\u00eddo em objeto de in\u00fameras \n\nan\u00e1lises e pol\u00edticas de desenvolvimento que buscam tanto submet\u00ea-lo \u00e0 regula\u00e7\u00e3o \n\nEstatal, quanto estimular o seu crescimento liberto de toda e qualquer esp\u00e9cie de \n\nregula\u00e7\u00e3o.  De forma esquem\u00e1tica, poder\u00edamos classificar as teorias sobre o setor \n\ninformal em duas grandes categorias: de um lado, as an\u00e1lises tradicionais do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, e de outro, as novas abordagens da quest\u00e3o que \n\ncolocam em tela as especificidades deste tipo de atividade econ\u00f4mica, bem como \n\nsuas formas de organiza\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, ainda no \u00e2mbito das an\u00e1lises tradicionais \u00e9 poss\u00edvel identificar duas \n\ngrandes correntes: as an\u00e1lises ortodoxas inspiradas na teoria econ\u00f4mica \n\nneocl\u00e1ssica e as abordagens calcadas na corrente estruturalista. (Larraechea et \n\nalii, 2000; Nyssens, 1994).  Dentre as an\u00e1lises ortodoxas, se sobressai a \n\nperspectiva proposta por De Soto (1987), que ante a caracteriza\u00e7\u00e3o negativa \n\nveiculada pela OIT \u2013 que termina assimilando informalidade \u00e0 pobreza \u2013 \n\nvislumbrar\u00e1 na economia informal a concorr\u00eancia pura e perfeita.  Ou seja, o setor \n\ninformal urbano130 constituir-se-\u00eda no h\u00famus perfeito para o nascimento de uma \n\nmoderna economia de mercado, que s\u00f3 n\u00e3o se desenvolveria em decorr\u00eancia dos \n\nm\u00faltiplos entraves e obst\u00e1culos produzidos pelo \u00edmpeto legiferante do Estado.  De \n                                                      \n129 A primeira utiliza\u00e7\u00e3o do termo \u201csetor informal\u201d tem sido atribu\u00edda \u00e0 Keith Hart nas suas miss\u00f5es \npela OIT \u00e0 Ghana e ao Kenya.  A no\u00e7\u00e3o foi utilizada para se referir ao trabalho n\u00e3o assalariado \nobservado nestes pa\u00edses nos relat\u00f3rios elaborados por Hart para a OIT. (Fonteneau et alii, 1999). \n130 Algo como um capitalismo de p\u00e9s descal\u00e7os segundo o romantismo expresso na vis\u00e3o de \nHernando De Soto (apud Portes, 1999). \n\n\n\n 123\n\nmodo que, a \u00fanica possibilidade de manifesta\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito empreendedor que \n\nsingularizaria a natureza humana estaria situada a margem da lei e de toda sorte \n\nde regula\u00e7\u00f5es.  Enfim, para De Soto (1987), o surgimento de uma economia \n\nsubterr\u00e2nea \u2013 ou setor informal \u2013 configurar-se-\u00eda na resposta popular anteposta \n\n\u00e0s r\u00edgidas regula\u00e7\u00f5es dos Estados latino-americanos. \n\nTodavia, o paroxismo da vis\u00e3o liberal no que tange ao setor informal n\u00e3o \n\nconduz ao desenvolvimento capitalista como gostaria de esperar De Soto.  Com \n\nefeito, segundo Portes (1999, p.32), a aus\u00eancia de um marco legal est\u00e1vel e de \n\num modo de regula\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel obstaculiza sen\u00e3o acaba impossibilitando \n\ninvers\u00f5es produtivas no longo prazo.  Historicamente, os mercados capitalistas \n\nn\u00e3o se constituem enquanto fen\u00f4menos espont\u00e2neos, mas contrariamente como \n\ninstitui\u00e7\u00f5es deliberadamente estruturadas e reguladas.   Nos termos aqui \n\nutilizados, o espa\u00e7o prop\u00edcio para os mercados capitalistas tem sido \n\nhistoricamente a economia formal, e n\u00e3o o setor informal.  N\u00e3o obstante, os \n\nesfor\u00e7os regulacionistas podem se revelar contraproducentes: isto \u00e9, a economia \n\ninformal \u00e9 suscet\u00edvel de encerrar tamb\u00e9m o paradoxo assinalado por Lomnitz \n\n(1994), qual seja, no limite a expans\u00e3o das regras e controles destinados a regular \n\na economia informal pode conduzir a exacerba\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o que pretende \n\ncombater.  Ou dito de outro modo, a economia formal pode produzir suas pr\u00f3prias \n\nsitua\u00e7\u00f5es de informalidade quando \u00e9 levada ao extremo. Essa conclus\u00e3o deve, no \n\nentanto, ser relativizada, pois \u00e9 o excesso de regula\u00e7\u00f5es associado \u00e0 \n\nincapacidade da economia formal na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da sociedade \n\nque \u00e9 capaz de criar solu\u00e7\u00f5es e alternativas informais.  Diversamente, se a \n\neconomia formal \u00e9 capaz de produzir e distribuir os bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \n\npara todos os membros da sociedade as solu\u00e7\u00f5es informais tendem a reduzir-se e \n\ndifundir-se menos.  Trata-se aqui, portanto, de um n\u00edtido processo de subvers\u00e3o \n\ndos fins pelos meios, diferentemente, da postura doutrin\u00e1ria da teoria econ\u00f4mica \n\nneocl\u00e1ssica que sup\u00f5e que qualquer interfer\u00eancia no livre mercado \n\nautomaticamente dar\u00e1 lugar \u00e0 informalidade.  Neste sentido, Portes (1999), \n\nconclu\u00ed que n\u00e3o s\u00e3o pura e simplesmente a insatisfa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas e com os controles estatais que geram a informalidade.  Ao que tudo \n\n\n\n 124\n\nindica, o surgimento em maior ou menor grau da informalidade estaria associado \n\n\u00e0s capacidades, historicamente determinadas, que possuem as diferentes \n\ncomunidades seja para resistir as regula\u00e7\u00f5es estatais, seja para delas se \n\nbeneficiar.  Por sua vez, segundo Portes (1999), tais capacidades estariam na \n\ndepend\u00eancia do fato de se no passado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de resposta comunit\u00e1ria \n\nforam fortalecidas ou solapadas no bojo das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade \n\ncivil. \n\nInversamente, a corrente estruturalista \u2013 que se desenvolve, sobretudo, na \n\nAm\u00e9rica latina \u2013 insere a problem\u00e1tica do setor informal no contexto de uma \n\nexist\u00eancia interdependente de processos t\u00e9cnicos e de rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\ncorrespondem a diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento.  Assim, o setor informal \n\nseria identificado com o segmento do mercado de trabalho menos produtivo e com \n\nas piores remunera\u00e7\u00f5es.  Dele participariam a for\u00e7a de trabalho excedente \n\nexclu\u00edda do setor moderno da economia.  Nestes termos, conforme Cacciamalli \n\n(2000), o processo de informaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho implicaria um \n\nprocesso de mudan\u00e7as estruturais em curso na sociedade e na economia que \n\nconcorreria para a redefini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, das formas de inser\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhadores na produ\u00e7\u00e3o, e dos processos de trabalho.  Derivam desse \n\nprocesso, pelo menos dois fen\u00f4menos principais, associados ao mercado de \n\ntrabalho, quais sejam: a reorganiza\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado e ao \u201cauto-\n\nemprego\u201d. \n\nO primeiro estaria relacionado a reconfigura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nnas formas de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do mercado de trabalho do setor formal \n\nda economia podendo ser apreendidas atrav\u00e9s de categorias anal\u00edticas que d\u00e3o \n\nconta de formas de trabalho assalariado n\u00e3o registrado junto aos \u00f3rg\u00e3os da \n\nseguridade social.  No entanto, tais rela\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m podem revelar contrata\u00e7\u00f5es \n\n(legais ou consensuais) sob outras modalidades, como por exemplo, cooperativas \n\nde trabalho, empreiteiras de m\u00e3o-de-obra, ag\u00eancias de trabalho tempor\u00e1rio, \n\nlocadoras de m\u00e3o-de-obra, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os tempor\u00e1rios sub-rept\u00edcios sob a \n\nforma de trabalho aut\u00f4nomo, etc. Esses contratos n\u00e3o se limitariam a uma \u00fanica \n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o ou do trabalho, pois estariam contemplando a \n\n\n\n 125\n\ntotalidade do espa\u00e7o produtivo de bens e servi\u00e7os. N\u00e3o obstante, seriam \n\nmarcados por uma caracter\u00edstica comum, a saber: sua vulnerabilidade, ou seja, a \n\ninseguran\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o de trabalho e na percep\u00e7\u00e3o da renda; a aus\u00eancia muitas \n\nvezes de qualquer regulamenta\u00e7\u00e3o laboral e de prote\u00e7\u00e3o social, especialmente \n\ncontra demiss\u00f5es e acidentes de trabalho; o uso flex\u00edvel do trabalho (horas e \n\nm\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es); e freq\u00fcentemente sal\u00e1rios mais baixos, principalmente para os \n\nmenos qualificados.  \n\nO segundo fen\u00f4meno \u00e9 o auto-emprego e outras estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancia desdobradas por indiv\u00edduos que, por apresentarem dificuldades de \n\ningresso no mercado de trabalho, estariam auferindo renda atrav\u00e9s de formas de \n\ntrabalho por conta pr\u00f3pria ou em pequenos empreendimentos.  De modo geral, \n\ntais indiv\u00edduos estariam inseridos em ocupa\u00e7\u00f5es de baixa produtividade. Esse \n\nsegundo fen\u00f4meno deve ser analisado a partir do espa\u00e7o econ\u00f4mico pass\u00edvel de \n\nser explorado por esses trabalhos, ou seja, pelo espa\u00e7o econ\u00f4mico n\u00e3o ocupado \n\npor empresas capitalistas, e pelos crit\u00e9rios, que definem ent\u00e3o o setor informal.  \n\nNunca \u00e9 demais ressaltar que, dentre as caracter\u00edsticas que definem o setor \n\ninformal, destaca-se o fato essencial de se constitu\u00edrem em formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o est\u00e3o fundadas no assalariamento da m\u00e3o-de-obra.  Assim, \n\ntendo em vista as transforma\u00e7\u00f5es estruturais na produ\u00e7\u00e3o e nas institui\u00e7\u00f5es que \n\nest\u00e3o se verificando num \u00e2mbito planet\u00e1rio, nas regi\u00f5es e localidades, o processo \n\nde informaliza\u00e7\u00e3o deve ser associado \u00e0s diferentes formas de inser\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nque se originam dos processos de reconfigura\u00e7\u00e3o das economias nos \u00e2mbitos \n\nmundial, nacional e local. \u00c9 nesse sentido que, nos contornos do processo de \n\ninformaliza\u00e7\u00e3o, podem ser apreendidas tanto inser\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\ndeterminadas formas de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, quanto ao trabalho por conta \n\npr\u00f3pria e a empreendimentos de natureza diversa, como por exemplo, nas \n\ndiferentes formas de assalariamento ilegal  (Cacciamalli, 2000). \n\nNo seu conjunto, estas an\u00e1lises sejam elas ortodoxas ou estruturalistas, \n\nest\u00e3o baseadas sobre uma determinada concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento que pode \n\nser identificada com um processo particular de moderniza\u00e7\u00e3o.  Ou seja, no m\u00ednimo \n\na moderniza\u00e7\u00e3o calcada nos processos de industrializa\u00e7\u00e3o verificados nos pa\u00edses \n\n\n\n 126\n\nde capitalismo tardio.  Assim, as estruturas sociais, econ\u00f4micas e culturais \n\ngovernadas por racionalidades distintas daquela que preside a acumula\u00e7\u00e3o \n\nindustrial ser\u00e3o negligenciadas nas an\u00e1lises sobre o setor informal.  Este ser\u00e1 \n\ntipificado como setor retardat\u00e1rio destinado a regredir e desaparecer sob o efeito \n\ndo desenvolvimento e crescimento econ\u00f4mico a partir da crescente absor\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e3o-de-obra pelos setores mais modernos da economia. (Fonteneau, 1999).  N\u00e3o \n\nobstante, v\u00e1rias an\u00e1lises t\u00eam demonstrado que mesmo nos pa\u00edses de capitalismo \n\navan\u00e7ado t\u00eam-se observado o surgimento de novas formas de pauperiza\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do trabalho que terminam alimentando a informalidade naqueles \n\npa\u00edses131. \n\n Desta forma, para mais al\u00e9m de uma discuss\u00e3o desdobrada sob a \u00e9gide de \n\nteorias inspiradas na narrativa da moderniza\u00e7\u00e3o e mais apropriadamente nos \n\ntermos de uma sociologia da informalidade ou da economia informal, caberia \n\nindagar sobre os modos e as l\u00f3gicas de funcionamento dos pequenos \n\nempreendimentos econ\u00f4micos situados nestes espa\u00e7os refrat\u00e1rios a qualquer tipo \n\nde marco regulador.  Com efeito, a an\u00e1lise das especificidades de tais \n\nempreendimentos n\u00e3o pode ser desenvolvida sem a considera\u00e7\u00e3o de seu \n\n\u201cencaixamento132\u201d em redes de rela\u00e7\u00f5es sociais determinadas por um elenco de \n\nvari\u00e1veis, tais como, redes de proximidade \u2013 de parentesco, de vizinhan\u00e7a \u2013, \n\nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o nas dimens\u00f5es micro e macro de seu \n\nentorno, etc.  A forma como estas atividades econ\u00f4micas est\u00e3o encaixadas num \n\ncontexto de rela\u00e7\u00f5es sociais determinadas \u00e9 capaz de desempenhar uma \n\ninflu\u00eancia determinante na mec\u00e2nica das rela\u00e7\u00f5es de poder presentes na sua \n\nl\u00f3gica e estrutura de funcionamento. \n\n                                                      \n131 Sobre os processos de informaliza\u00e7\u00e3o do trabalho nos pa\u00edses de capitalismo avan\u00e7ado ver \nFassin (1996), Sassen (1998), Leonard (1998) e Ghezzi &amp; Mingione (1990). \n132 Aqui optamos por traduzir \u201cembeddedness\u201d por \u201cencaixamento\u201d e/ou \u201cencaixe\u201d.  A sociologia \necon\u00f4mica francesa utiliza majoritariamente o termo \u201cencastrement\u201d, muito embora tamb\u00e9m seja \naceito o termo \u201cench\u00e2ssement\u201d.  Para mais detalhes ver os trabalhos de Polanyi (1988), \nGranovetter (1992), Steirner (1999), Swedberg (1994; 1997) e Le Velly (2002). \n\n\n\n 127\n\n Nesse sentido, v\u00e1rios autores133 t\u00eam dado prefer\u00eancia ao conceito de \n\neconomia popular para colocar em evid\u00eancia os protagonistas da atividade \n\necon\u00f4mica ao inv\u00e9s do uso da no\u00e7\u00e3o de setor informal.  Procuram desta maneira, \n\ndar conta de como o encaixe da economia popular em rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ndeterminadas esclarece o seu funcionamento e formas de organiza\u00e7\u00e3o.  Assim, \n\nVerhelst (apud Fonteneau, 1999:166), analisando o contexto africano visualiza \n\nduas formas de acumula\u00e7\u00e3o de capital coexistindo ao mesmo tempo: a \n\nacumula\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria fundada no valor de troca e uma acumula\u00e7\u00e3o relacional \n\nfundada na reciprocidade.  Os atores sociais que protagonizam tais \n\nempreendimentos econ\u00f4micos investem estrategicamente tempo e dinheiro na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de redes de rela\u00e7\u00f5es sociais no sentido de promover o crescimento \n\nde suas \u201cteias sociais\u201d.  Suas atividades econ\u00f4micas n\u00e3o obedecem apenas a \n\nl\u00f3gica mercantil, mas est\u00e3o embebidas num conjunto de valores que mesclam \n\ninflu\u00eancias de culturas animistas, calcadas em tradi\u00e7\u00f5es orais e influ\u00eancias \n\nisl\u00e2mico-crist\u00e3s, perpassadas pelos efeitos da coloniza\u00e7\u00e3o ocidental e dos \n\nprocessos de uma urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada e desenfreada.  De modo que, os atores \n\nsociais desenvolvem sua a\u00e7\u00e3o sob o influxo de m\u00faltiplos registros culturais e \n\nsegundo seu pluri-pertencimento para satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades \n\nespec\u00edficas, bem como para a resolu\u00e7\u00e3o de seus conflitos.  Dessa forma, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o concomitante e oportuna de diferentes registros sociais \u2013 redes de \n\nparentesco, etnia, filia\u00e7\u00e3o religiosa, grupo profissional, pertencimento \u00e0 \n\nassocia\u00e7\u00f5es, etc. \u2013 acaba determinando e atribuindo complexidade aos \n\nmecanismos de funcionamento das redes sociais na economia informal. \n\nNo contexto Latino-americano os estudos sobre economia popular \n\n(Nyssens, 1994; Larraechea et alii, 2000; Razeto, 1999), tamb\u00e9m fazem emergir \n\numa din\u00e2mica marcadamente h\u00edbrida sustentada pelo cruzamento de uma l\u00f3gica \n\nde redes sociais e de uma l\u00f3gica mercantil.  As redes sociais s\u00e3o tramadas, \n\ntecidas a partir das rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade estabelecidas pelos atores sociais \n\nque partilham tanto o cotidiano quanto um passado comum.  Na maioria dos \n\ncasos, os grupos capazes de algum empreendimento s\u00e3o preexistentes a pr\u00f3pria \n                                                      \n133 Ver Nyssens (1994), Larraechea et Nyssens (2000) e Razeto (1999). \n\n\n\n 128\n\natividade econ\u00f4mica objetivada \u2013 como, por exemplo, empresas familiares e \n\norganiza\u00e7\u00f5es de economia popular ancoradas em comunidades locais.  Tais \n\nexperi\u00eancias demonstram que para o funcionamento, para a opera\u00e7\u00e3o das \n\natividades de economia popular s\u00e3o extremamente valorizados os recursos \n\nsolid\u00e1rios derivados destas redes sociais, que de resto s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncomplementares tanto ao trabalho quanto ao capital investido.  Nesses termos, \n\nRazeto (1999, p.40-1) compreender\u00e1 tais recursos solid\u00e1rios derivados da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o destas redes sociais enquanto um fator de produ\u00e7\u00e3o suplementar \u2013 o \n\n\u201cfator C\u201d \u2013 que \u00e9 identificado como a sinergia resultante da coopera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\nconjuntas de um empreendimento econ\u00f4mico.  Aqui, trata-se dos efeitos tang\u00edveis \n\nem termos de efic\u00e1cia e efici\u00eancia econ\u00f4mica produzidos pela coopera\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida nos empreendimentos de economia popular a partir de seu encaixe \n\nem redes de rela\u00e7\u00f5es interpessoais. \n\nAssim, se por um lado \u00e0s an\u00e1lises sob a perspectiva da economia popular \n\npecam pela falta de uma defini\u00e7\u00e3o un\u00edvoca sobre o que exatamente as diferencia \n\nda economia informal, por outro lado, elas possuem o m\u00e9rito de colocar em tela os \n\natores sociais engajados na atividade econ\u00f4mica sem lhes negar, no entanto, sua \n\nheterogeneidade.  Neste sentido, Razeto (1999, p.36-8), prop\u00f5e uma grelha de \n\nan\u00e1lise baseada em dois crit\u00e9rios, a saber: o tipo de atividade efetuada e seu grau \n\nde desenvolvimento.  No que tange ao primeiro crit\u00e9rio, poder-se-ia distinguir cinco \n\ntipos de atividades: a) as organiza\u00e7\u00f5es de economia popular: desenvolvem-se a \n\npartir de uma comunidade nos dom\u00ednios do consumo, da produ\u00e7\u00e3o e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Estas organiza\u00e7\u00f5es de economia popular surgem \n\nda iniciativa de um grupo de indiv\u00edduos que buscam satisfazer suas necessidades \n\napoiando-se na explora\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios recursos e nas pr\u00e1ticas de entre-\n\najuda; b) as micro-empresas familiares: s\u00e3o caracterizadas por unidades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e/ou comercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de tipo familiar \u2013 ou seja, o \n\ngrupo familiar ampliado empregando eventualmente pessoas de fora \u2013; c) as \n\niniciativas individuais n\u00e3o estabelecidas e informais: diferentemente das micro-\n\nempresas familiares elas resultam da a\u00e7\u00e3o e empenho individual para assegurar \n\nsua subsist\u00eancia sem o recurso ou implica\u00e7\u00e3o direta de terceiros. Em geral, est\u00e3o \n\n\n\n 129\n\nsituadas nos interst\u00edcios do mercado, ou seja, na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os n\u00e3o \n\ncontemplados pelo mercado formal; d) estrat\u00e9gias assistenciais: atividades de \n\nnatureza filantr\u00f3pica da qual se valem os indiv\u00edduos exclu\u00eddos ou recalcitrantes a \n\nsua inser\u00e7\u00e3o nos mercados de trabalho134; e, por fim, e) as atividades ilegais: aqui \n\ns\u00e3o inclu\u00eddas todas aquelas atividades situadas a margem da lei, bem como das \n\nnormas culturais socialmente aceitas, atrav\u00e9s das quais in\u00fameros indiv\u00edduos \n\nasseguram sua sobreviv\u00eancia.  Incluem-se aqui, desde a delinq\u00fc\u00eancia de rua, a \n\nprostitui\u00e7\u00e3o at\u00e9 o pequeno trafico varejista de drogas, dentre outros il\u00edcitos. \n\n Considerando a dimens\u00e3o assumida por cada uma dessas alternativas na \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas econ\u00f4micos, bem como sua estabilidade e perman\u00eancia \n\nno tempo, ou ainda a import\u00e2ncia atribu\u00edda pelos atores sociais na satisfa\u00e7\u00e3o de \n\nsuas necessidades b\u00e1sicas \u00e0 alternativa escolhida, poder-se-ia definir, segundo \n\nRazeto (1999, p.37-8), em conformidade com o segundo crit\u00e9rio tr\u00eas n\u00edveis de \n\ndesenvolvimento: a) estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia: correspondem as atividades \n\nconsideradas como transit\u00f3rias, pontuais ou de urg\u00eancia e possibilita somente a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas para assegurar a sobreviv\u00eancia do indiv\u00edduo \n\nem termos fisiol\u00f3gicos \u2013 estados de subnutri\u00e7\u00e3o, inani\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de moradia \n\ninsalubres, etc. \u2013; b) estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia: trata-se de atividades que \n\npossuem uma maior estabilidade no tempo e que asseguram a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades b\u00e1sicas, por\u00e9m s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 intermit\u00eancia n\u00e3o permitindo que \n\nsejam assimiladas como uma op\u00e7\u00e3o permanente; e, c) estrat\u00e9gias de crescimento: \n\ncorrespondem as atividades atrav\u00e9s das quais os indiv\u00edduos a partir da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma num empreendimento entrev\u00eaem alguma \n\npossibilidade de acumula\u00e7\u00e3o permitindo a melhoria de suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nexist\u00eancia.  O emprego da no\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia desdobrado num gradiente de \n\n                                                      \n134 Lembramos aqui, seguindo a Lenhardt &amp; Offe (1984), que o processo de desenvolvimento \ncapitalista caracteriza-se por uma permanente mobiliza\u00e7\u00e3o e desorganiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \nuso da for\u00e7a de trabalho.  Para destacar o significado disto, basta assinalar um aspecto deste \nprocesso: a dissolu\u00e7\u00e3o dos antigos of\u00edcios e formas tradicionais de subsist\u00eancia combinada \u00e0 \nintrodu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias no processo de trabalho, pode acabar gerando uma postura \nbastante recalcitrante da for\u00e7a de trabalho para se adaptar \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \nmateriais de valoriza\u00e7\u00e3o do capital.  No limite, isso pode conduzir os trabalhadores engolfados por \ntais processos \u00e0 situa\u00e7\u00f5es dram\u00e1ticas de exclus\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n 130\n\nreflexividade indica a possibilidade dos indiv\u00edduos dominarem suas perspectivas \n\nde futuro convertendo-se em atores sociais, em sujeitos de sua pr\u00f3pria exist\u00eancia. \n\n \n \n \n3.3. A outra economia \n \n \n \n \n\nOs processos de mundializa\u00e7\u00e3o da economia, aludidos anteriormente, \n\nproduziram uma nova paisagem econ\u00f4mica onde o desemprego, a precariza\u00e7\u00e3o e \n\na informaliza\u00e7\u00e3o do trabalho colocaram em xeque a coes\u00e3o social das sociedades \n\nengolfadas por tais processos.  Assim, face ao agravamento da crise social \n\nproduzida pela reorganiza\u00e7\u00e3o produtiva, Favreau (1999, p.247; 2000, p.130-5) \n\nassinala o surgimento de processos de mobiliza\u00e7\u00e3o social se articulando nas \n\neconomias centrais no hemisf\u00e9rio norte, que atrav\u00e9s de no\u00e7\u00f5es, tais como \n\ndesenvolvimento local e comunit\u00e1rio e economia solid\u00e1ria acabam ocupando os \n\ninterst\u00edcios situados entre a sociedade civil, o Estado e o mercado135.  A seu \n\nmodo, o mesmo fen\u00f4meno tamb\u00e9m se verifica nos pa\u00edses do hemisf\u00e9rio sul: num \n\ncen\u00e1rio prop\u00edcio \u00e0 expans\u00e3o e crescimento da economia informal surgem \n\niniciativas patrocinadas por movimentos sociais, sindicatos, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais, intend\u00eancias e governos municipais, que  partindo de uma \n\nmir\u00edade de experi\u00eancias diversas fundadas na id\u00e9ia de empreendimentos \n\nautogeridos e auto-sustent\u00e1veis economicamente estabelecem as bases para uma \n\nrenova\u00e7\u00e3o do associativismo e do cooperativismo, que de resto passam a \n\nconstituir n\u00e3o s\u00f3 os primeiros embri\u00f5es para a conforma\u00e7\u00e3o de uma economia \n\nsolid\u00e1ria, mas tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o in\u00e9dito para a inova\u00e7\u00e3o social \n\n(Favreau, 1999, p.250). \n\nO tratamento dos empreendimentos econ\u00f4mico-populares em termos de \n\neconomia solid\u00e1ria pode estabelecer uma clivagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades \n                                                      \n135 Da mesma forma, L\u00e9vesque et alii (1999, p.196), tamb\u00e9m destaca que o surgimento de \nin\u00fameras iniciativas de car\u00e1ter associativista e cooperativista a partir dos anos 70 esta associado \u00e0 \ncrise do compromisso fordista. \n\n\n\n 131\n\necon\u00f4micas embebidas demasiadamente na trama das sociabilidades prim\u00e1rias.  \n\nFen\u00f4meno reativo \u00e0 dimens\u00e3o assumida pelos processos de exclus\u00e3o social em \n\ndiversos quadrantes, a economia solid\u00e1ria emerge como uma nebulosa de \n\niniciativas, estrat\u00e9gias e projetos de reinser\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica suscet\u00edveis de \n\ncatalisar in\u00fameros atores sociais \u2013 que v\u00e3o desde organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais, organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas populares, chegando at\u00e9 o aparelho \n\nde Estado.  Difusa e plural, a economia solid\u00e1ria constitui-se num universo \n\ncomp\u00f3sito, heterog\u00eaneo e segment\u00e1rio fruto da converg\u00eancia e influxo de um \n\nconjunto de tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e religiosas, implicando, pois numa renova\u00e7\u00e3o do \n\ncooperativismo e do associativismo.  Nestes termos, a economia solid\u00e1ria \n\nconfigura-se antes num dever ser do que a express\u00e3o org\u00e2nica de uma realidade \n\nconcreta.  N\u00e3o obstante, \u00e9 poss\u00edvel visualizar no horizonte das experi\u00eancias de \n\nreinser\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica a conforma\u00e7\u00e3o de uma ampla rede de \n\nempreendimentos cuja malha se estende no leito escavado por organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil e pelas pol\u00edticas sociais implementadas pelo Estado136.  De forma \n\ngen\u00e9rica, Laville (1999, p.127), define a economia solid\u00e1ria como o conjunto de \n\natividades e iniciativas, cujo concurso contribui para democratizar a economia a \n\npartir do engajamento efetivo dos cidad\u00e3os.  Mas, como uma esp\u00e9cie de economia \n\nplural, a economia solid\u00e1ria poderia ser percebida como o resultado de sua \n\narticula\u00e7\u00e3o com a sociedade civil no sentido de reencaixar \u2013 r\u00e9encastrer \u2013 a \n\neconomia no \u00e2mbito de um projeto global de integra\u00e7\u00e3o social e cultural das \n\ncamadas exclu\u00eddas da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nN\u00e3o obstante, antes de continuarmos, cabe aqui uma breve digress\u00e3o \n\nconceitual acerca de algumas no\u00e7\u00f5es que podem apresentar uma acentuada \n\nimbrica\u00e7\u00e3o e intersec\u00e7\u00e3o, mas que, no entanto n\u00e3o devem ser confundidas, pois \n\nalguns autores n\u00e3o estabelecem uma distin\u00e7\u00e3o conceitual n\u00edtida sobre o fen\u00f4meno \n\ndo surgimento de um novo associativismo em v\u00e1rios quadrantes vinculado aos \n\nprocessos de desfilia\u00e7\u00e3o social.  Assim, tem-se uma terminologia que vai desde a \n\n                                                      \n136 Neste sentido, h\u00e1 uma inflex\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \u201ceconomia solid\u00e1ria\u201d para designar um conjunto de \npol\u00edticas compensat\u00f3rias implementas pelo Estado em suas diferentes esferas, bem como por \nONG\u2019s com intuito de mitigar os efeitos perversos dos processos de invalida\u00e7\u00e3o social produzidos \npor um desemprego de car\u00e1ter estrutural.  \n\n\n\n 132\n\nno\u00e7\u00e3o \u201cterceiro setor\u201d, empregada, sobretudo nos Estados Unidos, economia \n\npopular, que j\u00e1 discutimos, utilizada por alguns autores debru\u00e7ados sobre a \n\nrealidade latino-americana (Razeto, 1999; Nyssens, 1994) e economia solid\u00e1ria, \n\nem voga na Am\u00e9rica latina \u2013 especialmente no Brasil \u2013 e na Europa (Singer, 1998; \n\nGaiger, 1999, 2000; Tiriba, 2000; Laville, 2000; Defourny, 1999, p.13).  Para os \n\nefeitos da exposi\u00e7\u00e3o que segue, poder-se-\u00eda mesmo estabelecer um continuum a \n\npartir de uma poss\u00edvel imbrica\u00e7\u00e3o entre as no\u00e7\u00f5es de terceiro setor e economia \n\nsolid\u00e1ria.  Entretanto, os conceitos podem carregar consigo determinadas \n\ninflex\u00f5es ideol\u00f3gicas que cabe esclarecer. Assim, antes de discutirmos as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de possibilidade da economia popular e solid\u00e1ria se faz necess\u00e1rio uma \n\ndiscuss\u00e3o conceitual sobre o conceito de terceiro setor, dado que no seu universo \n\nheterog\u00eaneo e por vezes calidosc\u00f3pico tamb\u00e9m se observa uma dimens\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica no escopo de atua\u00e7\u00e3o de algumas entidades e associa\u00e7\u00f5es que \n\ndele fariam parte137. \n\nDesenvolvido originariamente por autores norte-americanos (Salamon et \n\nalii, 1999), a utiliza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o \u201cterceiro setor\u201d138 pressup\u00f5e uma abordagem \n\n                                                      \n137 Mais especificamente, estamos nos referindo ao trabalho desenvolvido nos EUA pelas \nCommunity Development Corporations. Ou seja, trata-se de organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos \nregidas por princ\u00edpios democr\u00e1ticos constitu\u00eddas nos anos 60 atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o de \nmoradores de bairros para o desenvolvimento econ\u00f4mico de sua comunidade. Mais \nespecificamente, tais organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam centrado sua interven\u00e7\u00e3o em projetos de renova\u00e7\u00e3o e \nrevitaliza\u00e7\u00e3o urbana de espa\u00e7os degradados e na forma\u00e7\u00e3o profissional e ulterior inser\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica de indiv\u00edduos atingidos pela exclus\u00e3o social.  Para mais detalhes ver Favreau \n(2000:105-128).  No Brasil tamb\u00e9m v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais elegem o universo da \neconomia popular enquanto espa\u00e7o preferencial para o desenvolvimento de seus projetos, seja \natrav\u00e9s da a\u00e7\u00f5es de assessoria e consultoria \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas, seja atrav\u00e9s da \npromo\u00e7\u00e3o de cursos de forma\u00e7\u00e3o em cooperativismo. \n138 A proposi\u00e7\u00e3o do termo terceiro setor \u00e9 atribu\u00edda a John D. Rockefeller 3rd. num texto publicado \nem 1978 para contemplar aquelas institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o tinham fins lucrativos e tamb\u00e9m n\u00e3o \npertenciam ao Estado (Oliveira, Miguel D. O protagonismo dos cidad\u00e3os e de suas organiza\u00e7\u00f5es: \num fen\u00f4meno recente, massivo e global. Extra\u00eddo da internet: \nhttp://idac.rits.org.br/protag/idac_protag_l.html em 11/07/2000). Autores como Smith (apud Jerez e \nRevilla, 1997, p.30), prop\u00f5em que se pode falar at\u00e9 de quatro ou cinco setores: o terceiro setor \ncircunscreveria o espa\u00e7o dom\u00e9stico ou as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade fundadas nos la\u00e7os afetivos \n(rela\u00e7\u00f5es de parentesco ou de amizade).  Por conseq\u00fc\u00eancia, a solidariedade que surge em \norganiza\u00e7\u00f5es sendo de car\u00e1ter impessoal constituiria um quarto setor. E, se no setor volunt\u00e1rio se \nopera uma distin\u00e7\u00e3o entre organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter assistencial e organiza\u00e7\u00f5es de auto-ajuda se \npoderia propor a exist\u00eancia de um quinto setor.  Todavia, segundo Lipietz (2001, p.15), se nos \nreportarmos \u00e0 distin\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica operada por Colin Clark para visualizar o conjunto da atividade \necon\u00f4mica \u2013 setores prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio \u2013 o terceiro setor poderia estar reunindo as \n\n\n\n 133\n\n\u201cordinal\u201d, na qual a sociedade \u00e9 dividida em regi\u00f5es, campos ou setores de \n\natua\u00e7\u00e3o. O referente emp\u00edrico do conceito pode ser localizado na larga tradi\u00e7\u00e3o \n\ncomunitarista norte-americana cujas origens est\u00e3o associadas a uma cultura \n\npol\u00edtica expressa atrav\u00e9s do voluntariado, do associativismo e de uma intensa \n\natividade filantr\u00f3pica desenvolvida por uma gama variada de organiza\u00e7\u00f5es \n\nreligiosas.  Nos anos 60, tal engajamento comunit\u00e1rio ganhou novos contornos \n\natrav\u00e9s da estrat\u00e9gia de apoderamento das comunidades locais desfavorecidas \n\ninspirada, em grande medida, pelo movimento dos direitos civis da popula\u00e7\u00e3o afro-\n\namericana que reivindicava sua integra\u00e7\u00e3o social naquele pa\u00eds. (Favreau, 2000).  \n\nNo Brasil, tal recorte n\u00e3o s\u00f3 vem conquistando crescente legitimidade no \u00e2mbito \n\ndos setores mais organizados da sociedade civil, mas tamb\u00e9m vem sendo aceito \n\nnas ci\u00eancias sociais para tipificar a nova modalidade de associativismo n\u00e3o-\n\ngovernamental (Fernandes, 1994; Scherer-Warren, 1999; Gohn, 2000; Coelho, \n\n2000).  Na mesma medida, tal recorte ao estabelecer \u00e2mbitos de a\u00e7\u00e3o distintos e \n\nestritos para o Estado e para o mercado, define por exclus\u00e3o as compet\u00eancias do \n\nchamado terceiro setor.   \n\nAssim, o primeiro setor seria constitu\u00eddo pelo Estado139, cuja a\u00e7\u00e3o seria \n\nlegitimada e organizada no \u00e2mbito de um arcabou\u00e7o legal definido por \n\nrepresentantes do povo eleitos democraticamente.  Aqui, os partidos pol\u00edticos \n\ntamb\u00e9m integrariam o primeiro setor, pois o escopo de sua a\u00e7\u00e3o estaria voltado \u00e0 \n\nconquista do poder de Estado.  O primeiro setor regularia minimamente a \n\natividade econ\u00f4mica \u2013 impedindo a forma\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios \u2013 e implementaria \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de car\u00e1ter universal.  O mercado, constituindo ent\u00e3o o segundo \n\nsetor compreenderia as organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que desenvolvem suas \n\natividades objetivando o lucro \u2013 a valoriza\u00e7\u00e3o dos capitais investidos \u2013 e seria \n\norientado a partir de uma racionalidade econ\u00f4mica regulada pelo crit\u00e9rio da \n\nefic\u00e1cia que busca maximizar ganhos e minimizar custos.  Por fim, segundo Jerez \n                                                                                                                                                                  \ncondi\u00e7\u00f5es para transformar-se no setor quatern\u00e1rio da economia. Sobre essa \u00faltima possibilidade \nver tamb\u00e9m Laville (2001, p.69). \n139 Segundo Coelho (2000, p.19), a maior parte dos autores norte-americanos considera o mercado \ncomo o primeiro setor e o governo como o segundo, dado que o mercado teria se constitu\u00eddo \nhistoricamente antes do Estado. N\u00e3o obstante, dado a proemin\u00eancia exercida pelo Estado nas \nsociedades latino-americanas optamos por defini-lo enquanto primeiro setor. \n\n\n\n 134\n\ne Revilla (1997, p.30), n\u00e3o h\u00e1 consenso no tocante a defini\u00e7\u00e3o do terceiro setor, o \n\nque contribui para conferir ao conceito uma grande amplitude: existem desde \n\nconcep\u00e7\u00f5es \u2013 em sua maioria de origem norte-americana \u2013 que o restringem \n\n\u00e0quilo que est\u00e1 institu\u00eddo em termos de associa\u00e7\u00f5es formalmente registradas, at\u00e9 \n\nconcep\u00e7\u00f5es de autores latino-americanos, que compreendem um amplo espectro \n\nassociativo contemplando diferentes graus de sociabilidade comunit\u00e1ria dispersas \n\nnas redes de rela\u00e7\u00f5es informais destas sociedades.  Com esta amplitude, o \n\nconceito de terceiro setor contemplaria cinco grandes grupos numa primeira \n\nclassifica\u00e7\u00e3o: a) As formas tradicionais de entre-ajuda constitu\u00eddas tanto pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es religiosas e de caridade, como pelas redes comunit\u00e1rias de \u00e2mbito \n\nlocal; b) Movimentos sociais para a reivindica\u00e7\u00e3o de bens materiais ou simb\u00f3licos; \n\nc) Associativismo civil, como, por exemplo, associa\u00e7\u00f5es de bairro, clubes de \n\nm\u00e3es, associa\u00e7\u00f5es desportivas, culturais ou de lazer; d) Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais propriamente ditas organizadas em torno de pautas espec\u00edficas, \n\ntais como institui\u00e7\u00f5es de fomento \u00e0 economia popular ou bancos populares; e, e) \n\nFunda\u00e7\u00f5es e centros de pesquisa em grande parte vinculados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, ante a genealogia da no\u00e7\u00e3o de terceiro setor e ao contexto de sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil n\u00e3o perceber um claro acento liberal numa concep\u00e7\u00e3o que \n\npressup\u00f5e a partir de uma abordagem ordinal uma vis\u00e3o estrita do que deve ser a \n\natribui\u00e7\u00e3o de cada setor.  Ademais, tal no\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se coaduna com a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o por organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais das fun\u00e7\u00f5es tradicionalmente \n\nexercidas pelo Estado140. Poder\u00edamos mesmo admitir o surgimento de uma nova \n\nforma de regula\u00e7\u00e3o estatal na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos a partir do momento \n\nem que organiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor passam a protagonizar tais fun\u00e7\u00f5es \n\nsegundo uma l\u00f3gica concorrencial: ou seja, tais organiza\u00e7\u00f5es mediante contratos \n\nfirmados com ag\u00eancias reguladoras prestariam servi\u00e7os p\u00fablicos em substitui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s institui\u00e7\u00f5es estatais. Tais servi\u00e7os seriam avaliados por uma clientela e os \n\ncontratos, bem como sua remunera\u00e7\u00e3o pagos em fun\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nclientes. Diante de um Estado Provid\u00eancia que teria se tornado disfuncional e \n\noneroso e com a necessidade de manter equilibradas as contas p\u00fablicas, ter\u00edamos \n                                                      \n140 Ver Colozzi e Bassi (1996). \n\n\n\n 135\n\no esbo\u00e7o de uma regula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e a institui\u00e7\u00e3o de novos mercados. Nestes \n\ntermos, a concretizar tal quadro, estar\u00edamos confrontados al\u00e9m do afastamento do \n\nEstado da quest\u00e3o social com uma inevit\u00e1vel precariza\u00e7\u00e3o no tocante a qualidade \n\ndos servi\u00e7os prestados.141 \n\nDe modo alternativo \u00e0 no\u00e7\u00e3o de terceiro setor, preferimos utilizar a no\u00e7\u00e3o  \n\nde sociedade civil organizada a partir da defini\u00e7\u00e3o de alguns crit\u00e9rios que possam \n\nnos permitir circunscrever melhor esse universo t\u00e3o variado das organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-governamentais que conformam uma esfera p\u00fablica n\u00e3o-Estatal.  Desta \n\nmaneira, Avritzer (1997) chama a aten\u00e7\u00e3o para necessidade de se garantir um \n\nstatus p\u00fablico para as associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, pois as mesmas ainda \n\nn\u00e3o possuem legitimidade suficiente para que sua interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das \n\npol\u00edticas sociais, coadjuvando o Estado, n\u00e3o seja objeto de questionamento \n\npol\u00edtico.  Noutras palavras, falta \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, salvo \n\nalgumas exce\u00e7\u00f5es142, uma exist\u00eancia racional-legal capaz de garantir um status \n\nefetivamente p\u00fablico \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o.  Assim, s\u00e3o propostos alguns crit\u00e9rios que \n\ncontribuem n\u00e3o s\u00f3 para proporcionar maior legitimidade \u00e0s associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais, mas tamb\u00e9m para assegurar univocidade ao conceito de terceiro \n\nsetor.  Com efeito, uma associa\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, entidade ou Funda\u00e7\u00e3o seria \n\nparte de uma esfera p\u00fablica n\u00e3o-Estatal caso contemplasse os seguintes crit\u00e9rios: \n\na) livre admiss\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o, ou seja, inexist\u00eancia de limita\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a/etnia, \n\nde g\u00eanero, de renda ou de religi\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o e/ou filia\u00e7\u00e3o a uma \n\ndeterminada associa\u00e7\u00e3o; b) formas democr\u00e1ticas de organiza\u00e7\u00e3o interna, incluindo \n\na possibilidade de participa\u00e7\u00e3o em todos os cargos do organograma da \n\norganiza\u00e7\u00e3o via elei\u00e7\u00e3o, bem como a transpar\u00eancia do processo de tomada de \n\ndecis\u00f5es e da administra\u00e7\u00e3o financeira; c) inexist\u00eancia do lucro como objetivo; e, \n\nd) formas p\u00fablicas de relacionamento com o Estado e com as organiza\u00e7\u00f5es \n\n                                                      \n141 N\u00e3o podemos confundir as ONG\u2019s surgidas no bojo dos movimentos s\u00f3cias com o intuito de \nassessor\u00e1-lo com as ONG\u2019s que surgem muitas vezes a partir de iniciativas empresariais e que \nbuscam desenvolver pol\u00edticas sociais de car\u00e1ter puramente compensat\u00f3rio.  Gohn (2000, p.81), \nidentifica estas novas formas de engajamento atrav\u00e9s do voluntariado por associacionismo ao \ninv\u00e9s de associativismo.  \n142 Tais como algumas Funda\u00e7\u00f5es, Centros de Pesquisa e Universidades. \n\n\n\n 136\n\necon\u00f4micas pertencentes ao mercado.  Essas condi\u00e7\u00f5es permitiriam o \n\nestabelecimento de crit\u00e9rios p\u00fablicos capazes de distinguir as organiza\u00e7\u00f5es com \n\ninteresses universalizantes de outras formas de representa\u00e7\u00e3o de interesses \n\nparticularistas \u2013 privados \u2013, que reivindicam para si um estatuto p\u00fablico. \n\nCom efeito, a emerg\u00eancia no seio da classe trabalhadora de uma variedade \n\nde experi\u00eancias autogestion\u00e1rias organizadas em torno do princ\u00edpio da \n\nsolidariedade termina por definir novos contornos para a sociedade civil, \n\nprincipalmente no que tange a setores marginalizados que sem tradi\u00e7\u00e3o e cultura \n\npol\u00edtica associativa passam a se organizar.  Tal fato tem se constitu\u00eddo numa \n\nnovidade em termos da mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de parcelas da \n\npopula\u00e7\u00e3o segregadas econ\u00f4mica e politicamente.  Por um lado, tais experi\u00eancias \n\nrevelam uma inusitada capacidade de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica reivindicando o \n\nreconhecimento de direitos e mesmo o questionamento de  sua condi\u00e7\u00e3o de  \n\nsubcidadania, por outro, implicam numa recomposi\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos sociais para \n\nal\u00e9m da rede das sociabilidades prim\u00e1rias. \n\nAqui, a solidariedade n\u00e3o \u00e9 invocada a partir de um projeto de cunho \n\nfilantr\u00f3pico e caritativo desempenhando uma fun\u00e7\u00e3o paliativa face \u00e0 eventual \n\ndemiss\u00e3o Estatal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de emprego143.  Mas, \n\nconcordando com Laville (1999), ela emana de uma mir\u00edade de a\u00e7\u00f5es coletivas \n\nque programaticamente buscam instaurar novas formas de regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais no \u00e2mbito local em termos de uma sociabilidade democr\u00e1tica que aos \n\npoucos instaura novos valores e princ\u00edpios \u00e9ticos que transcendem a eticidade \n\nconcreta do grupo prim\u00e1rio.   Exemplo disto s\u00e3o as lutas por reconhecimento e por \n\nrespeito \u00e0 dignidade dos catadores de lixo, pela preserva\u00e7\u00e3o da natureza atrav\u00e9s \n\nda reciclagem do lixo, as campanhas promovidas por gama variada de \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais criticando a exacerbada assimetria das \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas entre Norte-Sul144 sob a consigna de \u201cum com\u00e9rcio justo, \n\n                                                      \n143 Sobre a polissemia da no\u00e7\u00e3o de solidariedade ver Laville (2001, p.85-6). \n144 Para citar algumas: A\u00e7\u00e3o pela Tributa\u00e7\u00e3o das Transa\u00e7\u00f5es Financeiras em Apoio aos Cidad\u00e3os \n\u2013 ATTAC \u2013, Friends of the Earth, People\u2019s Global Action \u2013 AGP \u2013, Global Exchange, Alliance pour \nun Monde Responsable et Solidaire, Via Campesina, International Cooperation for Development \n\n\n\n 137\n\necologicamente sustent\u00e1vel, culturalmente digno e socialmente eq\u00fcitativo\u201d.  No \n\nmesmo sentido, surgem tamb\u00e9m sistemas de cr\u00e9dito solid\u00e1rio \u2013 os bancos do \n\npovo145 \u2013 com a finalidade de impulsionar os empreendimentos populares no \n\n\u00e2mbito da economia solid\u00e1ria.  Outras iniciativas tamb\u00e9m s\u00e3o reveladoras do \n\nsentido assumido pela economia solid\u00e1ria: estamos nos referindo ao \n\nestabelecimento de novos mercados atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de LETS \u2013 Local \n\nEmployment and Trading System \u2013, ou seja, a articula\u00e7\u00e3o de produtores e \n\nconsumidores de bens e servi\u00e7os com vista ao interc\u00e2mbio rec\u00edproco atrav\u00e9s do \n\ncr\u00e9dito m\u00fatuo (Bowring, 1998; Jacquier, 1999; Singer, 1998).  Assim, segundo \n\nLaville (1999, p.135), se tais atividades acabam configurando uma sociabilidade \n\ndistinta da prevalecente nas redes de parentesco, amizade e vizinhan\u00e7a, \u00e9 porque \n\nestabelecem sua inscri\u00e7\u00e3o num espa\u00e7o p\u00fablico fundado a partir de solidariedades \n\nvolunt\u00e1rias e de rela\u00e7\u00f5es de igualdade entre seus membros.  Ou seja, o acesso de \n\ntais coletivos \u00e0 esfera p\u00fablica acaba refor\u00e7ando sua identidade c\u00edvica na esfera \n\nprivada. \n\nAssim, consolidando o que discutimos at\u00e9 aqui sobre as experi\u00eancias e \n\npr\u00e1ticas de economia solid\u00e1ria poder\u00edamos ter uma aproxima\u00e7\u00e3o mais un\u00edvoca do \n\nconceito.  Desta forma, como bem assinala Gaiger (2000b), estar\u00edamos lidando \n\ncom um fen\u00f4meno que apresenta as seguintes caracter\u00edsticas: a) contempla um \n\nconjunto de atividades econ\u00f4micas que surgem como alternativas para um grande \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos expulsos ou mesmo que nunca chegaram a estar inseridos \n\nno mercado formal de trabalho. Tais atividades representam uma renova\u00e7\u00e3o do \n\ncooperativismo, pois  encarnam uma recupera\u00e7\u00e3o dos ideais associativistas e \n\nmutualistas do movimento oper\u00e1rio do s\u00e9culo XIX146. Em sua grande maioria, \n\nessas experi\u00eancias est\u00e3o estribadas na economia familiar dos setores populares, \n\nda qual se constituem numa extens\u00e3o e onde encontram primariamente seu \n\n                                                                                                                                                                  \nand Solidarity, etc. Segundo as estimativas dispon\u00edveis as organiza\u00e7\u00f5es perfiladas sob a consigna \nde um \u201ccom\u00e9rcio eq\u00fcitativo\u201d somavam 550 associa\u00e7\u00f5es de produtores espalhadas em 44 pa\u00edses e \nenvolvendo cerca de 5 milh\u00f5es de pessoas no hemisf\u00e9rio Sul. (Laville, 1999, p.129).  \n145 O cr\u00e9dito solid\u00e1rio foi implementado pioneiramente em Bangladesh por Mohamad Yunus \natrav\u00e9s do Grameen Bank.  Para mais detalhes ver Jacquier (1999). \n146 Ver tamb\u00e9m Laville (2000, p.24-9). \n\n\n\n 138\n\nsubstrato e funcionalidade; b) Pela forma como se desenvolve, tais experi\u00eancias \n\ncompreendem apenas uma parcela da economia popular dado que nesta grassam \n\nos mais diferentes arranjos (informais, il\u00edcitos, etc.), bem como princ\u00edpios morais \n\nde natureza utilitarista obedecendo \u00e0 l\u00f3gica da necessidade.  Neste sentido, a \n\neconomia popular se cinge \u00e0 garantia pura e simples da subsist\u00eancia marcada \n\npela incerteza e operando segundo uma ratio que prima pela satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades b\u00e1sicas mais imediatas sem a previs\u00e3o do planejamento e controle \n\nsobre o futuro.  Nestes termos, n\u00e3o h\u00e1 muito espa\u00e7o nem cogita\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo \n\nde suas perspectivas de acumula\u00e7\u00e3o de capital a m\u00e9dio e longo prazos.  \n\nDiversamente, as cooperativas surgidas no bojo dos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da d\u00e9cada de 90 perseguem a efic\u00e1cia e efici\u00eancia de seus \n\nempreendimentos econ\u00f4micos a partir da coopera\u00e7\u00e3o e efetiva participa\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica de todos os seus membros na autogest\u00e3o.  Assim, a viabilidade \n\nfinanceira do empreendimento, bem como o planejamento e a defini\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de mercado se estabelecem como condi\u00e7\u00e3o para a supera\u00e7\u00e3o da mera \n\nsubsist\u00eancia e garantia da sustentabilidade econ\u00f4mica; e, c) Por fim, as \n\nexperi\u00eancias de economia solid\u00e1ria englobam um conjunto diverso de iniciativas \n\necon\u00f4micas surgidas, mormente durante a d\u00e9cada de 90 que inclui desde bancos \n\ncooperativos, redes de com\u00e9rcio e moeda social, at\u00e9 uma variedade enorme de \n\ncooperativas e associa\u00e7\u00f5es que atrav\u00e9s do desenvolvimento de uma atividade \n\necon\u00f4mica autogerida e auto-sustent\u00e1vel buscam constituir-se em atores sociais \n\nportadores ao mesmo tempo de uma cr\u00edtica global \u00e0 sociedade capitalista e de um \n\nprojeto cultural vertebrado pela id\u00e9ia da possibilidade de uma produ\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os eq\u00fcitativamente justa e ecologicamente sustent\u00e1vel, bem como de trocas \n\njustas entre os pa\u00edses de capitalismo avan\u00e7ado e os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento147.  A institucionaliza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias de autogest\u00e3o \n\nsegundo par\u00e2metros racional-legais, conforme a proposi\u00e7\u00e3o de Avritzer (1997) \n\npara a delimita\u00e7\u00e3o de seu universo emp\u00edrico, pode ser visualizada no quadro a \n\nseguir: \n\n \n\n                                                      \n147 Conforme tamb\u00e9m Bowring (1998), Mance (1999) e Brown et Adam (1999). \n\n\n\n 139\n\n \n \n \n \n \n \n \nQuadro comparativo das disposi\u00e7\u00f5es legais que caracterizam as cooperativas e \nassocia\u00e7\u00f5es no Brasil: \n \n \n \n \n \n\nCooperativa Associa\u00e7\u00e3o  \n\nDefini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica normativa \n\nSociedade civil/comercial sem fins lucrativos \ncuja finalidade \u00e9 desenvolver \u00e9 desenvolver \natividades de consumo, produ\u00e7\u00e3o, cr\u00e9dito, \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e comercializa\u00e7\u00e3o de \nacordo com os interesses dos participantes \ne cooperantes. \n\nSociedade civil sem fins lucrativos cuja \nfinalidade \u00e9 defender os interesses dos \ncidad\u00e3os associados, buscando estimular a \nmelhoria t\u00e9cnica, profissional e social dos \nassociados. \n\nCondi\u00e7\u00f5es legais \n\nSua atua\u00e7\u00e3o est\u00e1 assegurada na \nConstitui\u00e7\u00e3o (artigo 5\u00ba, incisos XVII a XXI, e \nartigo 174\u00ba, \u00a7 2\u00ba), no C\u00f3digo Civil e na Lei \n5.764/71 (Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do \nTrabalho, Decreto-Lei 5.452/43). \n\nSua a\u00e7\u00e3o est\u00e1 assegurada pela Constitui\u00e7\u00e3o \n(artigo 5\u00ba, incisos XVII a XXI, artigo 174\u00ba, \u00a7 \n2\u00ba), no C\u00f3digo Civil. \n\nForma\u00e7\u00e3o, patrim\u00f4nio e capital social \n\nS\u00f3 poder\u00e1 formar-se tendo um m\u00ednimo de 20 \npessoas. Seu patrim\u00f4nio ser\u00e1 constitu\u00eddo \npor quotas partes ou pode ser formado por \ndoa\u00e7\u00f5es, empr\u00e9stimos e/ou outros \nprocessos de capitaliza\u00e7\u00e3o. A \ndisponibilidade de capital social facilita o \nfinanciamento junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \nfinanceiras. \n\nPode formar-se tendo no m\u00ednimo 2 pessoas. \nSeu patrim\u00f4nio ser\u00e1 formado por taxas \npagas pelos associados, por doa\u00e7\u00f5es, \nfundos e reservas. Como n\u00e3o possui capital \nsocial, a inexist\u00eancia do mesmo dificulta a \nobten\u00e7\u00e3o de financiamento junto \u00e0s \ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras e \u00f3rg\u00e3os de fomento. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o \n\nEnquanto organiza\u00e7\u00e3o pode representar \nseus associados em a\u00e7\u00f5es coletivas do seu \ninteresse. \n\nOs associados tamb\u00e9m podem ser \nrepresentados em a\u00e7\u00f5es coletivas pela \nassocia\u00e7\u00e3o. Politicamente s\u00e3o \nrepresentadas por federa\u00e7\u00f5es e \nconfedera\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 140\n\nParticipa\u00e7\u00e3o, processos deliberativos e escopo de atua\u00e7\u00e3o \n\nQuem decide s\u00e3o as assembl\u00e9ias de s\u00f3cios, \nonde cada pessoa representa um voto. O \nescopo de atua\u00e7\u00e3o se restringe aos \nobjetivos da cooperativa.  \n\nAs decis\u00f5es s\u00e3o tomadas na assembl\u00e9ia \ngeral, onde cad pessoa tem direito a um \nvoto. Seu escopo de atua\u00e7\u00e3o limita-se aos \nobjetivos da associa\u00e7\u00e3o e s\u00e3o de inteira \nresponsabilidade de seus associados. \n\nResponsabilidades \n\nOs resultados financeiros assim como as \nd\u00edvidas s\u00e3o responsabilidades dos \nassociados. Sua divis\u00e3o \u00e9 realizada \nconforme de neg\u00f3cios dos associados. \nExiste ainda a destina\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de \n10% para os fundos de reserva e 5% para \nos fundos educacionais. Os dirigentes s\u00e3o \nremunerados mediante retiradas mensais \u2013 \npro labore \u2013, cujo valor \u00e9 definido pelas \nassembl\u00e9ias.  \n\nOs dirigentes da associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem direito \n\u00e0 remunera\u00e7\u00e3o pelo exerc\u00edcio desta fun\u00e7\u00e3o, \npor\u00e9m podem receber reembolsos pelas \ndespesas realizadas relativamente ao cargo \nque ocupam.  Assim, sua remunera\u00e7\u00e3o \ndever\u00e1 ter origem nas atividades \ndesempenhadas conjuntamente com os \noutros associados. As poss\u00edveis sobras das \natividades econ\u00f4micas realizadas pela \nassocia\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o divididas entre os \ns\u00f3cios, mas aplicadas na pr\u00f3pria \nassocia\u00e7\u00e3o. \n\nTributa\u00e7\u00e3o \n\nAs cooperativas n\u00e3o recolhem imposto de \nrenda sobre suas opera\u00e7\u00f5es financeiras com \nos associados, por\u00e9m ele deve haver \nimposto recolhido na fonte sobre as \nopera\u00e7\u00f5es realizadas com terceiros, bem \ncomo pagar taxas e impostos decorrentes de \nsua atividade econ\u00f4mica. \n\nAs associa\u00e7\u00f5es devem fazer anualmente \numa declara\u00e7\u00e3o de isen\u00e7\u00e3o dos imposto de \nrenda. \n\nDissolu\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 definida em assembl\u00e9ia geral ou mediante \nprocesso judicial. Neste caso \u00e9 nomeado um \nliquidante. \n\n\u00c9 definida pela assembl\u00e9ia geral ou \nmediante interven\u00e7\u00e3o judicial realizada por \nrepresentante do minist\u00e9rio p\u00fablico. \n\nFonte: Albuquerque (2003, p.17-19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 141\n\n4. A gram\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o:  \n \n \n \n A chamada crise da sociedade salarial, que se evidencia de forma n\u00edtida na \nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e nos processos de reorganiza\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de uso da for\u00e7a de trabalho que acometeram a economia mundial, \n\nmormente na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XX148, tem engendrado estrat\u00e9gias \n\ndefensivas por parte dos sindicatos e da classe trabalhadora no sentido da \n\npreserva\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es materiais de subsist\u00eancia.  Tais estrat\u00e9gias t\u00eam se \nconfigurado na constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas como alternativa para assegurar o \n\ntrabalho e a gera\u00e7\u00e3o de renda para o contingente de trabalhadores engolfados por \n\nesses processos de reorganiza\u00e7\u00e3o das bases de acumula\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nPor seu turno, a forma\u00e7\u00e3o de cooperativas de trabalhadores tamb\u00e9m \n\nreaviva no imagin\u00e1rio dos movimentos sociais da classe trabalhadora as \n\nvirtualidades emancipat\u00f3rias do cooperativismo. Tal potencialidade chega mesmo \n\na ensejar uma controv\u00e9rsia te\u00f3rica149 sobre as possibilidades concretas das \n\ncooperativas se constitu\u00edrem num avan\u00e7o efetivo em termos da democratiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e autonomia dos trabalhadores a partir da elimina\u00e7\u00e3o das antigas \n\nhierarquias que caracterizavam a gest\u00e3o das empresas em quest\u00e3o e da cria\u00e7\u00e3o \n\nde novas solidariedades oper\u00e1rias.  De outra parte, a possibilidade do trabalho \n\n                                                      \n148 Deixando um saldo marcado por in\u00fameras fal\u00eancias e concordatas de empresas situadas nos \nsetores menos din\u00e2micos da economia, pela precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de emprego e pelo \nsurgimento de uma popula\u00e7\u00e3o economicamente sem condi\u00e7\u00f5es de \u201cempregabilidade\u201d segundo os \nnovos par\u00e2metros de produtividade e competitividade da economia mundializada. Ver Pochmann \n(2001). \n149 Tal controv\u00e9rsia remonta aos debates levados a cabo no seio do movimento socialista no s\u00e9culo \nXIX sobre as potencialidades emancipat\u00f3rias do trabalho autogestion\u00e1rio no \u00e2mbito das \ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o. O paradigma do cooperativismo contempor\u00e2neo se constituiu a partir da \nexperi\u00eancia das cooperativas de trabalhadores que surgiram na Inglaterra no ano de 1844 em \nRochdale, nas proximidades de Manchester. Para mais detalhes desta discuss\u00e3o, ver Santos &amp; \nRodr\u00edguez (2002) e Lima (2004). \n\n\n\n 142\n\nautogestion\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 vista como uma contrafa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, como mais \n\num item da pan\u00f3plia patronal para flexibilizar e reduzir os custos da m\u00e3o-de-obra.  \n\nTodavia, cremos que tal controv\u00e9rsia \u00e9 no m\u00ednimo pouco frut\u00edfera do ponto de vista \n\nda compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais tramadas nestas formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial do trabalho.  Inversamente, preferimos indagar em que medida as \n\ncooperativas de trabalhadores investigadas se conformam em laborat\u00f3rios de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o social tendo em vista novos padr\u00f5es de sociabilidade \n\ndistintos daqueles que caracterizam as rela\u00e7\u00f5es de poder nas empresas \n\ncapitalistas tradicionais. E porque n\u00e3o vislumbrar tamb\u00e9m, para al\u00e9m de velhas \n\npol\u00eamicas em odres novos, o surgimento de novos processos de transforma\u00e7\u00e3o \n\ngradual, suscet\u00edveis de estabelecer enclaves alternativos de solidariedade no \n\npr\u00f3prio seio do capitalismo, segundo mesmo os termos utilizados por Santos et alii \n\n(2002, p.30). \n\nFace aos processos de dessocializa\u00e7\u00e3o que se revelam no horizonte de um \n\ndesemprego estrutural, a participa\u00e7\u00e3o numa cooperativa pode se configurar numa \n\nalternativa concreta para a gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente de trabalho e renda, mas \n\ntamb\u00e9m para constituir rela\u00e7\u00f5es de solidariedade mais efetivas, pois, devem-se \n\nmesmo questionar as solidariedades fabris caracter\u00edsticas da sociedade salarial. \n\nPara Gorz (2004), o v\u00ednculo social que se estabelece entre os trabalhadores no \n\n\u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de trabalho assalariadas tem se caracterizado antes por sua \n\nfragilidade do que pela densidade das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade.  Principalmente \n\nse considerarmos as novas estrat\u00e9gias empresariais de gest\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho que tendem a precarizar mais e mais as rela\u00e7\u00f5es de trabalho. De forma \n\nconcreta, os trabalhadores se deparam com um cen\u00e1rio marcado pela \n\nperman\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es mais prec\u00e1rias de emprego que se abatem sobre o \n\ncontingente majorit\u00e1rio, desqualificado e inst\u00e1vel da classe trabalhadora. \n\nCompelidos a aceita\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de subcontrata\u00e7\u00e3o, baixos sal\u00e1rios e a longas \n\njornadas laborais, os trabalhadores s\u00e3o absorvidos por um processo de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o assentado na segmenta\u00e7\u00e3o e na flexibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\nuso de sua for\u00e7a de trabalho.  N\u00e3o estamos tratando aqui, apenas de rela\u00e7\u00f5es \n\ntrabalhistas que se precarizam, mas tamb\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria base t\u00e9cnica \n\n\n\n 143\n\nde produ\u00e7\u00e3o a partir da implementa\u00e7\u00e3o de novas tecnologias organizacionais150, \n\nque concorre para transforma\u00e7\u00e3o de cada oper\u00e1rio no princ\u00edpio de sua pr\u00f3pria \n\nsujei\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito de uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que individualiza os controles \n\ne engendra a interioriza\u00e7\u00e3o das prescri\u00e7\u00f5es de uma produ\u00e7\u00e3o em fluxo tenso.  \n\nSob tais condi\u00e7\u00f5es o v\u00ednculo que surge atrela os trabalhadores nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de produ\u00e7\u00e3o enquanto meras engrenagens do processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. Em tal situa\u00e7\u00e3o, o pertencimento poss\u00edvel deriva mais de um v\u00ednculo \n\nempregat\u00edcio impessoal e prec\u00e1rio e de uma homogeneiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, que aos poucos cede lugar para formas de inser\u00e7\u00e3o laboral cada vez \n\nmais heterog\u00eaneas, do que de um emprego est\u00e1vel para a vida. \n\n Numa \u00e9poca em que as divis\u00f5es e estratifica\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias deixaram de \n\nser representadas a partir da oposi\u00e7\u00e3o entre aqueles que est\u00e3o acima e aqueles \n\nque est\u00e3o abaixo passando a ser pensadas a partir daqueles que est\u00e3o dentro e \n\ndaqueles que est\u00e3o fora151, os temas da inclus\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o social e das \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade ganham proje\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o social. Nestes termos, a \n\nperspectiva de se ter um trabalho ser\u00e1 cada vez mais percebida, segundo a \n\nexpress\u00e3o de Castel (1998, p.24), como um suporte privilegiado de inscri\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos na estrutura social. Contudo, o trabalho est\u00e1 deixando de ser uma fonte \n\nde coes\u00e3o social, na medida que o desemprego cr\u00f4nico evidencia o aumento do \n\nd\u00e9ficit de \u201clugares\u201d pass\u00edveis de serem ocupados nesta estrutura social.  Os \n\nlugares, que consubstanciados em empregos implicavam numa utilidade social e \n\nreconhecimento p\u00fablico (Castel, 1998, p.529). Assim, se aos poucos, \n\nvislumbramos o enfraquecimento dos v\u00ednculos e sociabilidades derivadas do \n\ntrabalho assalariado, do trabalho como mercadoria, resta indagar sobre o tipo de \n\nsolidariedade engendrada nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o que surgem no bojo de \n                                                      \n150 Inspiradas nos m\u00e9todos japoneses de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e da produ\u00e7\u00e3o tal como o just-in-\ntime/kan-ban. \n151 Trata-se antes de uma representa\u00e7\u00e3o corrente do senso comum, entretanto, sociologicamente \nn\u00e3o podemos conceber algo como que fora do social.  Podemos, isto sim, admitir aqueles que se \nencontram dentro e aqueles que se encontram fora de determinados mercados de trabalho, ou \nseja, tratam-se de situa\u00e7\u00f5es nas quais s\u00e3o ocupadas posi\u00e7\u00f5es diferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia \nde poss\u00edveis privil\u00e9gios estatut\u00e1rios decorrentes, por exemplo, de qualifica\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias \nprofissionais bastante espec\u00edficas, mas, por\u00e9m de modo algum se configuram em universos \nseparados. \n\n\n\n 144\n\numa crise marcada por processos de dessocializa\u00e7\u00e3o e invalida\u00e7\u00e3o social que \n\nacompanham um desemprego de car\u00e1ter estrutural. \n\n No que segue, iremos enfocar duas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o procurando \nanalisar num primeiro momento a configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelecem nestas empresas autogestion\u00e1rias. Ou de modo mais espec\u00edfico: \n\niremos analisar o tipo de rela\u00e7\u00f5es de solidariedade; a gram\u00e1tica dos conflitos \n\nsociais dos trabalhadores em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o; e, por fim, a constru\u00e7\u00e3o \n\nda identidade dos trabalhadores associados nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o. Trata-\n\nse de organiza\u00e7\u00f5es formadas voluntariamente, articuladas em torno de prop\u00f3sitos \n\ncomuns definidos atrav\u00e9s de procedimentos democr\u00e1ticos de organiza\u00e7\u00e3o interna, \n\ntendo como premissa a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o de todos os membros em \n\ntodos os cargos da estrutura associativa mediante elei\u00e7\u00f5es, bem como a \n\npublicidade de todo processo deliberativo e de gest\u00e3o patrimonial. \n\n \n\n \n \n4.1. Apresenta\u00e7\u00e3o das cooperativas \n \n \n \n \n \n\nO processo que resultou na constitui\u00e7\u00e3o da cooperativa A teve in\u00edcio com a \n\ncrise que se abateu sobre a metal\u00fargica Vogg na segunda metade da d\u00e9cada de \n\n90 do s\u00e9culo passado. Confrontados com a insolv\u00eancia da metal\u00fargica \u2013 fundada \n\nem 1947 e que no seu apogeu chegou a empregar em torno de 500 trabalhadores \n\n\u2013, no final de 2000, ap\u00f3s quatro meses de paralisa\u00e7\u00e3o para receber sal\u00e1rios \n\natrasados, um grupo de 103 trabalhadores assumiu a f\u00e1brica mediante a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma cooperativa como solu\u00e7\u00e3o ao lit\u00edgio trabalhista entre os \n\nantigos propriet\u00e1rios e os trabalhadores.  Ao inv\u00e9s de obterem os cr\u00e9ditos relativos \n\naos seus direitos trabalhistas, os trabalhadores obtiveram na audi\u00eancia na Justi\u00e7a \n\ndo Trabalho a possibilidade de gerir a unidade produtiva. Neste processo, o \n\nSindicato dos Metal\u00fargicos de Canoas exerceu um papel preponderante no apoio \n\n\n\n 145\n\n\u00e0 cria\u00e7\u00e3o da cooperativa A, pois desde o in\u00edcio da mobiliza\u00e7\u00e3o, principalmente \n\natrav\u00e9s de trabalhadores da empresa que faziam parte da dire\u00e7\u00e3o do sindicato, \n\nesteve a frente das negocia\u00e7\u00f5es com os antigos propriet\u00e1rios da empresa e com a \n\nJusti\u00e7a do Trabalho envidando esfor\u00e7os atrav\u00e9s de seus advogados para a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o da cooperativa, bem como, para a gest\u00e3o da massa falida junto ao \n\nTribunal Regional do Trabalho152.  O papel do Sindicato foi determinante n\u00e3o s\u00f3 na \n\nproposi\u00e7\u00e3o da alternativa de constitui\u00e7\u00e3o de uma cooperativa para evitar a \n\ndesapari\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho, mas tamb\u00e9m na manuten\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ne concomitante convencimento e persuas\u00e3o dos trabalhadores de que esta era a \n\nmelhor op\u00e7\u00e3o ante o simples fechamento da empresa e conseq\u00fcente perda do \n\nemprego. Na \u00e9poca em que realizamos as entrevistas, entre agosto e setembro de \n\n2003, a cooperativa contava com um efetivo de 130 associados e preparava-se \n\npara uma auditoria com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do certificado ISO 9000 crit\u00e9rio exigido \n\npara a participa\u00e7\u00e3o dos editais de compra de equipamentos dos fornecedores de \n\nempresas como a Petrobr\u00e1s. No curto prazo, atrav\u00e9s da obten\u00e7\u00e3o deste tipo de \n\ncertificado de fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos submetidos a padr\u00f5es de qualidade e \n\ndesempenhos estritos, a Cooperativa A buscava ampliar sua carteira de clientes e \n\nno longo prazo adquirir o terreno arrendado onde se encontra instalada a f\u00e1brica. \n\nSituada na cidade de Canoas153 a cooperativa A atua no ramo metal-mec\u00e2nico, \n\nproduzindo bens de capital para a ind\u00fastria petroqu\u00edmica, sider\u00fargica, qu\u00edmica, de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e constru\u00e7\u00e3o civil. Dentre os equipamentos que produz \n\ndestacam-se os de caldeiraria pesada, torres de transmiss\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, vasos de press\u00e3o pra celulose, petroqu\u00edmica, refinaria, estruturas \n\nmet\u00e1licas, etc. \n\n O processo que culminou na cria\u00e7\u00e3o da cooperativa B guarda semelhan\u00e7as \ncom aquele do qual originou-se a cooperativa A, como de resto com muitas das \n\ncooperativas surgidas na \u00faltima d\u00e9cada154. Seus primeiros passos foram dados a \n\n                                                      \n152 De modo que a cooperativa A constituiu-se na primeira cooperativa do pa\u00eds a ser formalizada no \n\u00e2mbito de uma inst\u00e2ncia da Justi\u00e7a do Trabalho. \n153 Regi\u00e3o Metropolitana de Porto Alegre. \n154 Conforme Valle (2002). \n\n\n\n 146\n\npartir de meados da d\u00e9cada de 90 quando a Companhia Geral de Ind\u00fastrias, \n\nfundada em 1914, come\u00e7ou a manifestar os primeiros sinais da crise que culminou \n\ncom a decreta\u00e7\u00e3o de sua fal\u00eancia em outubro de 2001. A partir do momento que \n\nos trabalhadores tomaram conhecimento da situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-falimentar da empresa, \n\nque chegou no seu apogeu a empregar em torno de 2200 trabalhadores, \n\ndeflagrou-se uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o por parte dos trabalhadores empregados na \n\nantiga Companhia Geral de Ind\u00fastrias com o apoio do Sindicato dos Metal\u00fargicos \n\nda Grande Porto Alegre para constituir a cooperativa, o que acabou ocorrendo em \n\nmar\u00e7o de 2002. Durante este per\u00edodo, o apoio do Sindicato dos Metal\u00fargicos, a \n\nexemplo do que ocorreu com a cooperativa A, tamb\u00e9m foi decisivo para cria\u00e7\u00e3o da \n\ncooperativa, mormente atrav\u00e9s da influ\u00eancia exercida pelo sindicato sobre os \n\ntrabalhadores da empresa. Nesta \u00e9poca a antiga Geral contava ent\u00e3o com um \n\nefetivo de 650 trabalhadores.  Quando foram realizadas as entrevistas, entre junho \n\ne agosto de 2003, a cooperativa possu\u00eda um efetivo de 230 trabalhadores e \n\natualmente ela ocupa a massa falida da antiga Companhia Geral de Ind\u00fastrias \n\nlocalizada na cidade de Gua\u00edba na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre. A gama \n\nde produtos fabricados pela cooperativa B distribui-se entre fog\u00f5es a lenha e a \n\ng\u00e1s, aquecedores de \u00e1gua e fundi\u00e7\u00e3o de ferro e sua escala de produ\u00e7\u00e3o pode \n\natingir a capacidade produtiva mensal de 5000 fog\u00f5es a lenha e 6000 a g\u00e1s, 2000 \n\naquecedores de \u00e1gua e fundi\u00e7\u00e3o 300 toneladas de ferro. A transforma\u00e7\u00e3o da \n\nantiga empresa em cooperativa embora tenha produzido altera\u00e7\u00f5es profundas no \n\ntocante \u00e0 revis\u00e3o das hierarquias que sustentavam a estrutura de poder na \n\nempresa, n\u00e3o chegou a modificar a divis\u00e3o da f\u00e1brica nos setores atrav\u00e9s dos \n\nquais seus produtos s\u00e3o produzidos. Assim, a linha de produ\u00e7\u00e3o da cooperativa  B \n\nse subdivide entre os seguintes setores: matrizaria, pintura, esmaltaria, \n\nestamparia, prepara\u00e7\u00e3o, linha de montagem e fundi\u00e7\u00e3o. Em 2003 a cooperativa \n\nestabelecia como objetivos imediatos, de um lado a obten\u00e7\u00e3o do selo do Instituto \n\nNacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial \u2013 Inmetro para a \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de fog\u00f5es a g\u00e1s, de modo de incrementar sua linha de \n\nprodutos, bem como sua carteira de clientes, e de outro a obten\u00e7\u00e3o de \n\nfinanciamento junto ao Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - \n\n\n\n 147\n\nBNDES para capital de giro, aquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas e moderniza\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica. No longo prazo, seu prop\u00f3sito \u00e9 a compra de parte do terreno onde \n\nest\u00e1 instalada na cidade de Gua\u00edba155. \n\n \n\n \n\n4.2. A configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o \n \n \n \n  \n Em grande medida a a\u00e7\u00e3o social pode ser percebida a partir de um \n\nprinc\u00edpio de integra\u00e7\u00e3o social traduzido em termos de interioriza\u00e7\u00e3o do social. Da \n\nmesma forma a identidade tamb\u00e9m \u00e9 forjada no curso de processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria que dar\u00e3o a medida da ades\u00e3o subjetiva a expectativas \n\nsociais que s\u00e3o atualizadas constantemente nos processos de intera\u00e7\u00e3o social. \n\nTais experi\u00eancias est\u00e3o de tal forma amalgamadas subjetivamente que chegam a \n\nconfigurar uma esp\u00e9cie de segunda \u201cnatureza\u201d.  Como j\u00e1 visto anteriormente, para \n\nDubet (1996), a integra\u00e7\u00e3o social constitui-se numa das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o a ser \n\ngerida pelos atores no \u00e2mbito de sua experi\u00eancia social. Aqui, como em \n\nThompson (1987, p.10), ser\u00e1 atrav\u00e9s de sua experi\u00eancia que o indiv\u00edduo ir\u00e1 se \n\nimpregnar das tradi\u00e7\u00f5es, h\u00e1bitos, costumes, valores e moralidade referentes ao \n\nseu universo. Mas, o termo interioriza\u00e7\u00e3o, talvez seja demasiado forte para \n\nexpressar, dar conta do fato de que n\u00e3o se trata apenas de absor\u00e7\u00e3o, mas  \n\ntamb\u00e9m de inven\u00e7\u00e3o e um processo no qual s\u00e3o reelaborados os significados de \n\nvalores culturais presentes na trama di\u00e1ria das rela\u00e7\u00f5es sociais.  O modo pelo \n\nqual tal experi\u00eancia \u00e9 apropriada culturalmente pelos trabalhadores concorreria \n\npara o autor, para configurar aquilo que poder\u00edamos definir como consci\u00eancia de \n\n                                                      \n155 Mais recentemente, em agosto de 2004, a cooperativa A associou-se \u00e0 cooperativa B e mais \nduas outras cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, uma de Conselheiro Lafaiete, Minas Gerais e outra de \nCrici\u00fama, Santa Catarina para a constitui\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de Coopera\u00e7\u00e3o Industrial S.A. \u2013 \nRENACI, cujo prop\u00f3sito ser\u00e1 aumentar a competitividade das cooperativas para a produ\u00e7\u00e3o de \nvag\u00f5es ferrovi\u00e1rios para o mercado nacional. (Gazeta Mercantil, 26/08/2004, p.15). \n\n\n\n 148\n\nclasse156. Por seu turno, a conforma\u00e7\u00e3o da identidade dos trabalhadores contribui \n\ntamb\u00e9m para a constitui\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, cuja fun\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\ncimentar os la\u00e7os do grupo social. E a percep\u00e7\u00e3o de tais rela\u00e7\u00f5es pelos \n\ntrabalhadores ser\u00e1 mais intensa nos per\u00edodos de crise. Os seguintes depoimentos \n\nexpressam a consci\u00eancia dos trabalhadores acerca da solidariedade de classe: \n\n \n\n\u201cN\u00f3s fizemos arrecada\u00e7\u00e3o na nossa categoria de alimentos; \nv\u00e1rias vezes, levar alimenta\u00e7\u00e3o, levar caminh\u00e3o de alimento \nl\u00e1 pra distribuir pros funcion\u00e1rios ali. Que era uma forma \ntamb\u00e9m de no m\u00ednimo a gente garantir um grupo de pessoas \npra gente ir discutindo ali. E a quest\u00e3o da solidariedade, acho \nque isso foi importante, porque toda nossa categoria \ncomentava um processo de cooperativa que a gente tava \norganizando ali. Eu costumo dizer,...foi uma das coisas boas \nque eu fiz na minha vida no movimento sindical foi aquilo \nali...\u201d (Dirigente sindical, 50 a. \u2013 Sindicato dos Metal\u00fargicos \nde Canoas) \n\n \n\u201c\u00c9 por isso que eu penso, o pe\u00e3o tem mais solidariedade \nporque ele \u00e9 um lutador, um sofredor. \u00c9, aquela pessoa que \ns\u00f3 quer ajudar, s\u00f3 quer trabalhar, nada mais. Olha eu duvido \nque tenha mais solidariedade; j\u00e1 deu pesquisa e eu \nconcordei com a pesquisa, a solidariedade t\u00e1 na parte mais \npobre da popula\u00e7\u00e3o...\u201d  (Membro da dire\u00e7\u00e3o da cooperativa \nA, 53 a.) \n \n\n  E a consist\u00eancia destes v\u00ednculos sociais poder\u00e1 ser percebida a partir de \n\ndiferentes tipos de rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, as quais poder\u00e3o ser caracterizadas \n\npela preponder\u00e2ncia de uma forma de solidariedade sobre as demais. Assim, \n\nter\u00edamos a seguinte tipologia: a solidariedade funcional, a solidariedade contratual, \n\na solidariedade serial e a solidariedade fusional.  Partindo de uma r\u00e1pida \n\nrecapitula\u00e7\u00e3o destas no\u00e7\u00f5es, lembramos que a solidariedade funcional \u00e9 definida a \n\npartir do conceito durkheimiano de solidariedade org\u00e2nica: ou seja, as rela\u00e7\u00f5es de \n\numa solidariedade derivam da diferencia\u00e7\u00e3o e complementaridade de fun\u00e7\u00f5es \n                                                      \n156 Sem o peso, portanto de qualquer vi\u00e9s historicista, tal como se pode encontrar nas formula\u00e7\u00f5es \ncl\u00e1ssicas deste conceito como, por exemplo, em Luk\u00e1cs (1974) quando opera com as no\u00e7\u00f5es de \nclasse-em-si e classe-para-si. \n\n\n\n 149\n\ndesempenhadas no interior de um grupo social integrado a partir da divis\u00e3o social \n\ndo trabalho. A solidariedade contratual esta relacionada a um c\u00e1lculo racional de \n\nque a associa\u00e7\u00e3o se configura na estrat\u00e9gia mais adequada para a concretiza\u00e7\u00e3o \n\nde objetivos individuais e coletivos o que \u00e9 suscet\u00edvel de produzir a alian\u00e7a, o \n\nacordo, o contrato coletivo. A solidariedade serial constitui-se a partir da \n\npossibilidade de justaposi\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o de todos os membros de um grupo. \n\nEles constituem uma s\u00e9rie e sua uni\u00e3o e coes\u00e3o s\u00e3o heter\u00f4nomas, ou seja, \n\ndependem menos da identidade forjada no seio do grupo do que de sua cren\u00e7a \n\nem uma autoridade cuja domina\u00e7\u00e3o pode ser tradicional, carism\u00e1tica ou racional-\n\nlegal. Por fim, a solidariedade fusional est\u00e1 baseada essencialmente na a\u00e7\u00e3o de \n\num grupo em fus\u00e3o legitimado por uma \u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o. Aqui, a solidariedade \n\nfusional se diferencia da solidariedade serial: sua coes\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 como fiador \n\nalguma das formas de domina\u00e7\u00e3o que cimentam a solidariedade serial, mas ser\u00e1 \n\nassegurada por um projeto totalizador.  Em conseq\u00fc\u00eancia, quando os objetivos do \n\ngrupo s\u00e3o alcan\u00e7ados, os v\u00ednculos sociais inspirados na \u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o ir\u00e3o se \n\ndegradar sendo ent\u00e3o substitu\u00eddas por um outro tipo de solidariedade se o grupo \n\nperdurar. Para Bajoit (1992), as rela\u00e7\u00f5es sociais resultam da trama destes quatro \n\ntipos de solidariedade entrela\u00e7ados, entretanto, conforme propor\u00e7\u00f5es variadas de \n\ncada tipo de solidariedade segundo o contexto social e as circunst\u00e2ncias que \n\nenvolvem a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nMas, a identidade dos atores tamb\u00e9m deve ser percebida a partir dos \n\nrecursos mobilizados no curso das intera\u00e7\u00f5es sociais, pois como observa \n\nBourdieu, o habitus n\u00e3o se constitui somente num sistema de disposi\u00e7\u00f5es \n\nestruturado e estruturante a partir do qual o indiv\u00edduo interioriza o exterior e \n\nexterioriza o interior, mas \u00e9 tamb\u00e9m um capital utilizado enquanto recurso que \n\npossibilita a persecu\u00e7\u00e3o de interesses e a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias na medida em \n\nque os atores elejam seus fins. Para citar apenas mais um exemplo, mas noutra \n\nperspectiva te\u00f3rica, nos reportamos ainda ao modelo de a\u00e7\u00e3o dramat\u00fargica de \n\nGoffman (1985), cuja racionalidade tamb\u00e9m est\u00e1 assentada num paradigma de \n\n\n\n 150\n\na\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica quando os atores mobilizam seus recursos identit\u00e1rios nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais em que est\u00e3o envolvidos157.  \n\nAssim, em termos da racionalidade estrat\u00e9gica dos atores em rela\u00e7\u00e3o a sua \n\nades\u00e3o a uma organiza\u00e7\u00e3o ou grupo social estaremos nos apoiando, na exposi\u00e7\u00e3o \n\nque segue, em Bajoit (1992, p.145). Desta forma, de modo ilustrativo, podemos \n\nconfigurar a seguinte tipologia no que tange a racionalidade dos atores ante sua \n\nades\u00e3o a uma cooperativa de produ\u00e7\u00e3o.  Com efeito, a primeira op\u00e7\u00e3o que surge \n\nem rela\u00e7\u00e3o a uma cooperativa pode ser definida enquanto um compromisso158, \n\ncomo um engajamento em rela\u00e7\u00e3o ao projeto de forma\u00e7\u00e3o das cooperativas. \n\nTrata-se de uma op\u00e7\u00e3o caracterizada pelo envolvimento ativo em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nvalores e mesmo a um eventual projeto ideol\u00f3gico subjacente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o das \n\ncooperativas. Trata-se ainda de v\u00ednculos que unindo os trabalhadores \u00e0s \n\ncooperativas forjam uma identidade e mesmo uma liga\u00e7\u00e3o emocional a este \n\nprojeto. De modo geral, o compromisso firmado tacitamente decorre daqueles \n\ntrabalhadores que ao longo de sua trajet\u00f3ria profissional tiveram algum tipo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sindical. Podemos incluir tamb\u00e9m nesta categoria aqueles \n\ntrabalhadores que desde o primeiro momento estiveram \u00e0 frente das mobiliza\u00e7\u00f5es \n\nque culminaram na cria\u00e7\u00e3o das cooperativas. H\u00e1, por fim, aqueles trabalhadores \n\ncujo compromisso e participa\u00e7\u00e3o na cooperativa envolve sua fam\u00edlia passando a \n\nassumir quase o car\u00e1ter de uma heran\u00e7a a ser transmitida ao filho escolhido para \n\nocupar seu lugar. Assim, um exemplo caracter\u00edstico da postura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncooperativas que presume um compromisso ativo pode ser visualizado na \n\nseguinte fala de um trabalhador: \n\n \n\n\u201cNo tempo que se trabalhava com patr\u00e3o voc\u00ea sa\u00eda de casa \nsem um compromisso, n\u00e3o tava nem a\u00ed; e hoje voc\u00ea sai de \ncasa com um compromisso, com responsabilidade. O \ntrabalho aqui \u00e9 mais artesanal cada um faz o seu trabalho e \nn\u00e3o pode fazer outro que n\u00e3o vai saber fazer. Se o \npresidente conscientizar todos os s\u00f3cios da responsabilidade \n\n                                                      \n157 Para uma abordagem cr\u00edtica do modelo de a\u00e7\u00e3o dramat\u00fargica ver Habermas (1987, p.131-136). \n158 Segundo Goffman (1996, p.148), a participa\u00e7\u00e3o numa organiza\u00e7\u00e3o implica de partida \ncompromisso e ades\u00e3o. \n\n\n\n 151\n\nque ele tem, o resultado vai ser melhor pra qualquer empresa \nn\u00e3o s\u00f3 pra cooperativa. Se houver um comprometimento de \ntodos, voc\u00ea vai ver um ajudando o outro e isso a gente ainda \nn\u00e3o tem. Alguns j\u00e1 entenderam... O problema que sendo \nvelho demais \u00e9 ruim de botar na cabe\u00e7a e o novo \u00e9 mais \nrebelde, n\u00e3o t\u00e1 nem a\u00ed, ent\u00e3o voc\u00ea tem que pegar um \npessoal de fora pra dar um curso que a\u00ed eles aprendem.\u201d \n(Associado, 54 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \n\nA segunda possibilidade de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o as cooperativas \n\npode ser definida em termos de protesto, Aqui, temos a situa\u00e7\u00e3o de quem aderiu e \n\nse comprometeu inicialmente com a forma\u00e7\u00e3o da cooperativa, mas que, no \n\nentanto, demonstra uma postura cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos rumos tomados \n\nposteriormente pela cooperativa, bem como pela forma como ela bem sendo \n\ngerida pela dire\u00e7\u00e3o. Existe, portanto, um certo descontentamento em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndirigentes e sua cr\u00edtica \u00e9 dirigida \u00e0s op\u00e7\u00f5es, \u00e0s escolhas assumidas e suas \n\nposs\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias em termos do futuro da pr\u00f3pria cooperativa. A \n\nprotesta\u00e7\u00e3o pode questionar at\u00e9 a pr\u00f3pria legitimidade dos trabalhadores que \n\nocupam os cargos de dire\u00e7\u00e3o da cooperativa buscando promover mudan\u00e7as para \n\nque desta forma a cooperativa volte a conciliar meios e fins segundo este tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Aquele que protesta n\u00e3o rompeu ainda com o projeto da cooperativa, \n\nmas busca antes redefinir seus rumos. De modo geral, as posturas de protesta\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o marcadas pelo seguinte discurso: \n\n \n\n\u201cA cooperativa surgiu de um projeto pol\u00edtico muito bem \narticulado e que sensibilizou muitos setores da sociedade, \npois isso aqui foi quase exemplar E a\u00ed se articulou todo esse \nprocesso e at\u00e9 come\u00e7ar a cooperativa eu diria que foi quase \num sucesso, a grande dificuldade da cooperativa foi da\u00ed \npra frente, ou seja, ao inv\u00e9s de ter um projeto visando \nmuito mais \u00e0 viabilidade de um aspecto t\u00e9cnico e \necon\u00f4mico, a cooperativa n\u00e3o saiu daquela fase anterior \na sua abertura, ela continuou pol\u00edtica, etcetera e tal, \nsubestimando isso a\u00ed. Ao inv\u00e9s da obrigatoriedade de saltar \nde um momento pol\u00edtico-social para um t\u00e9cnico-econ\u00f4mico \ncom rapidez, intelig\u00eancia e clarivid\u00eancia, n\u00f3s n\u00e3o sa\u00edmos; \nent\u00e3o hoje se enfrentam muitos problemas por causa disso \n\n\n\n 152\n\na\u00ed. Por exemplo, a maior dificuldade que n\u00f3s temos aqui foi a \nelabora\u00e7\u00e3o de um planejamento financeiro de car\u00e1ter \nt\u00e9cnico-econ\u00f4mico, ela n\u00e3o teve isso at\u00e9 agora. Porque isso \npossibilitaria um controle de alavancagem de recursos \ndispon\u00edveis e de produ\u00e7\u00e3o. Tudo deveria ser alavancado pela \nviabilidade da cooperativa, porque esses programas de \ncultura, de recursos humanos, isso tudo acaba depois sendo \nde certa maneira resolvido com certa naturalidade...\u201d \n(Associado, 58 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n   \n\nA terceira possibilidade, presente desde o in\u00edcio, \u00e9 diametralmente oposta \u00e0 \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e ao compromisso e pode ser definida como uma estrat\u00e9gia unilateral \n\nde defec\u00e7\u00e3o, como um abandono em rela\u00e7\u00e3o ao projeto da cooperativa. Neste \n\ncaso, a ado\u00e7\u00e3o desta alternativa teria implicado na sa\u00edda e na recusa a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da cooperativa. Mas, ante esta possibilidade extrema e considerando \n\no campo de poss\u00edveis relativo as op\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o social existe ainda uma \n\nquarta possibilidade que se evidencia numa atitude resigna\u00e7\u00e3o.  Trata-se de uma \n\npostura inversa a protesta\u00e7\u00e3o, pois ao mesmo tempo em que traduz uma certa \n\napatia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa, procura tirar algum proveito da situa\u00e7\u00e3o, extrair \n\nalguma vantagem antes de optar pela defec\u00e7\u00e3o. Neste sentido, esta postura pode \n\nser definida como um pragmatismo na medida em que o ator n\u00e3o adere e n\u00e3o se \n\nidentifica mais com os objetivos da organiza\u00e7\u00e3o. Ele antes \u201cexplora o sistema\u201d se \n\nfurtando, se subtraindo ao comprometimento com as quest\u00f5es coletivas. Tal \n\natitude se revela de forma explicita na seguinte fala: \n\n \n\n\u201cEu estou aqui, primeiro porque foi a \u00fanica porta que me \nabriram. Tem tr\u00eas circunstancias que tu n\u00e3o consegue \nemprego: falta de experi\u00eancia, que era meu caso, falta de \nescolaridade e se n\u00e3o for essa, \u00e9 pela idade. Eu ca\u00ed nessa \npela experi\u00eancia. Eu estou aqui n\u00e3o por obriga\u00e7\u00e3o, mas eu \npenso que aqui n\u00e3o \u00e9 meu ch\u00e3o. Eu estou estudando, me \npreparando porque tamb\u00e9m vou enfrentar o que enfrentei \naqui: falta de experi\u00eancia. Ent\u00e3o, quando estiver em certo \nsemestre, tchau. \u00c9 s\u00f3 pra pegar experi\u00eancia. \u201c (Associado, \n28 a. \u2013 Cooperativa A)   \n\n \n\n\n\n 153\n\n Sem embargo, a racionalidade estrat\u00e9gica tamb\u00e9m est\u00e1 presente no \n\nregistro da a\u00e7\u00e3o coletiva. Neste aspecto, competem entre si na explica\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es coletivas e dos movimentos sociais diversas abordagens te\u00f3ricas159. N\u00e3o \n\nobstante, a partir de Touraine (1973), partimos da premissa que ator \u00e9 formado \n\nessencialmente pelo conflito e pelo reconhecimento daquilo que est\u00e1 em jogo. \n\nAssim, conjugando os princ\u00edpios de identidade, oposi\u00e7\u00e3o e totalidade poderemos \n\nter, ideal-tipicamente, a medida da reflexividade dos atores. Trata-se antes de uma \n\nan\u00e1lise combinat\u00f3ria a partir da qual poderemos nos deparar com um ator social \n\ndesde sua mais acabada express\u00e3o configurada num movimento social quando, \n\npor exemplo, os tr\u00eas princ\u00edpios est\u00e3o presentes, o que, por\u00e9m pode corresponder \n\ntamb\u00e9m a vis\u00e3o demasiado idealizada do que viria a ser um movimento social, at\u00e9 \n\na a\u00e7\u00e3o coletiva no seu estado mais incipiente. N\u00e3o obstante, a correla\u00e7\u00e3o de tais \n\nprinc\u00edpios \u00e9 ainda muito \u00fatil para a an\u00e1lise de outras configura\u00e7\u00f5es da a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva em termos de projeto. Ou seja, a combina\u00e7\u00e3o de tais princ\u00edpios entre si \u00e9 \n\ncapaz de esclarecer n\u00e3o somente os diferentes n\u00edveis de reflexividade e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o coletiva, mas tamb\u00e9m pode definir os contornos assumidos \n\npela l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o.  \n\nPois, os atores n\u00e3o se resumem apenas aos seus pertencimentos nem aos \n\nseus interesses. No registro da subjetiva\u00e7\u00e3o, os atores podem se definir como \n\nsujeitos a partir da reelabora\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es de si que lhes s\u00e3o propostas \n\npelo social. Tal processo n\u00e3o resulta de uma representa\u00e7\u00e3o ancorada numa \n\ndefini\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de como deva se constituir o sujeito, mas antes dos \n\nprocessos de socializa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria no curso de suas trajet\u00f3rias \n\nindividuais confrontados com os conflitos e ante a alteridade de sua situa\u00e7\u00e3o de \n\nclasse.  Aqui, reiteramos que os atores s\u00f3 s\u00e3o reconhecidos enquanto tais na \n\nmedida em que se constituem em termos de projeto, ou seja, controlando sua \n\nexperi\u00eancia vivida e tendo como perspectiva a possibilidade de sua transforma\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso de nosso objeto de investiga\u00e7\u00e3o iremos encontrar a a\u00e7\u00e3o coletiva \n\ndesenvolvida no segundo n\u00edvel de projeto, ou seja, onde os elementos da tr\u00edade \n                                                      \n159 Extrapola os limites da presente argumenta\u00e7\u00e3o uma exposi\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias correntes te\u00f3ricas \nque se debru\u00e7am sobre a an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o coletiva. Para tanto, ver Gohn (1997), especialmente os \ncap\u00edtulos II e III. \n\n\n\n 154\n\nidentidade, oposi\u00e7\u00e3o e totalidade estar\u00e3o correlacionados aos pares. Bem \n\nentendido, estamos operando aqui quando nos referimos \u00e0s cooperativas e \n\nmesmo as associa\u00e7\u00f5es160, ao n\u00edvel do sistema organizacional.  N\u00e3o se trata, \n\nportanto, de uma a\u00e7\u00e3o coletiva que ir\u00e1 inflectir ao n\u00edvel da historicidade buscando \n\nestabelecer algum tipo de hegemonia a partir do controle das grandes orienta\u00e7\u00f5es \n\nsociet\u00e1rias, mas antes de uma modalidade de a\u00e7\u00e3o coletiva encetada por \n\norganiza\u00e7\u00f5es, tais como as cooperativas de produ\u00e7\u00e3o ou ainda as associa\u00e7\u00f5es, \n\ncujo escopo m\u00e1ximo de interven\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o sistema institucional e pol\u00edtico. De \n\nmodo geral, sua a\u00e7\u00e3o buscar\u00e1, neste aspecto, o reconhecimento social e pol\u00edtico \n\nde um lado, atrav\u00e9s da proposi\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o de dispositivos legais que visam \n\ndesimpedir a organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em cooperativas e associa\u00e7\u00f5es, e de \n\noutro, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas consubstanciadas na obten\u00e7\u00e3o de, \n\npor exemplo, de linhas de financiamento junto a organismos financeiros \n\ngovernamentais, em pol\u00edticas de desenvolvimento nos termos de uma economia \n\nsolid\u00e1ria ou ainda na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos161.  \n\nMais especificamente, a a\u00e7\u00e3o desenvolvida pelas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n\nimplica tamb\u00e9m num movimento pol\u00edtico mais amplo, no qual os sindicatos \n\nrevisam suas estrat\u00e9gias ante os processos de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \n\nestabelecem a\u00e7\u00f5es defensivas para evitar o desaparecimento de postos de \n\ntrabalho com a simples liquida\u00e7\u00e3o judicial de empresas em situa\u00e7\u00e3o falimentar. \n\nVoltaremos a esta quest\u00e3o mais adiante. \n\n Mas, porque diagnosticamos que as cooperativas de produ\u00e7\u00e3o se \n\nencontram no segundo n\u00edvel de projeto? Porque os trabalhadores das \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o capazes de afirmar sua identidade, ou seja, t\u00eam \n\nconsci\u00eancia e orgulho daquilo qu\u00ea s\u00e3o da mesma forma que sabem pelo qu\u00ea \n\nlutam e se mobilizam, configurando sua a\u00e7\u00e3o, desta forma, a partir tamb\u00e9m do \n\nsegundo elemento do par combinat\u00f3rio, qual seja, o princ\u00edpio de oposi\u00e7\u00e3o. \n\nConstituem desta forma for\u00e7as de reivindica\u00e7\u00e3o cujo m\u00f3bil principal \u00e9 a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do trabalho ou de, modo geral, uma luta pela preserva\u00e7\u00e3o de sua \n                                                      \n160 Que iremos tratar no cap\u00edtulo 5. \n161 No caso espec\u00edfico das associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo. \n\n\n\n 155\n\ndignidade enquanto trabalhadores.162  \u00c9 claro que neste processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria persistem muitas ambival\u00eancias caracterizadas pelo n\u00edvel de \n\ncomprometimento dos trabalhadores com o empreendimento, com a sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com os valores que balizam a nova forma de regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais no \u00e2mbito da cooperativa e, por fim, com a ruptura de sua auto-imagem \n\nenquanto trabalhador assalariado e a constitui\u00e7\u00e3o de uma nova representa\u00e7\u00e3o de \n\nsi como cooperado. \n\n A defini\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o que estamos configurando nos registros da \n\nintegra\u00e7\u00e3o e pertencimento social, da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e da subjetiva\u00e7\u00e3o pode ser \n\nvisualizada sinteticamente na figura abaixo: \n\n \n \n \n Identidade  \n Assalariado      Cooperado  \n\n   \n\n   \n\nFuncional  Compromisso/protesta\u00e7\u00e3o \n\nSolidariedade  A\u00e7\u00e3o defensiva \nContratual  Pragmatismo \n\n \n \n  \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n                                                      \n162 Tal diagn\u00f3stico expressa antes um tipo-ideal. Poderemos encontrar ainda em muitas situa\u00e7\u00f5es \napenas a conforma\u00e7\u00e3o da identidade, ou seja, os trabalhadores s\u00e3o capazes de definir o que s\u00e3o, \nmas n\u00e3o contra quem ou contra o qu\u00ea eles se batem e nem aquilo que \u00e9 capaz de legitimar sua \na\u00e7\u00e3o. O que os configuraria ent\u00e3o apenas como grupos de press\u00e3o. \n\n \n \n \n\nCooperativas  \nde  produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 156\n\n4.2.1. Entre a solidariedade funcional e a solidariedade contratual \n \n \n \n O trabalho pode ser percebido de v\u00e1rias formas163. De imediato, podemos \n\nabord\u00e1-lo a partir de cinco registros poss\u00edveis, quais sejam: como categoria \n\nepistemol\u00f3gica, antropol\u00f3gica, econ\u00f4mica, jur\u00eddica e sociol\u00f3gica. Como categoria \n\nepistemol\u00f3gica, o trabalho revela sua dimens\u00e3o cognitiva materializada no agir \n\ninstrumental atrav\u00e9s de produ\u00e7\u00e3o de coisas e objetos manufaturados. Tal modo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de refuta\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica mediante a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde seu \u00eaxito ou fracasso164; como categoria antropol\u00f3gica, o trabalho \n\ndesempenhou um papel fundamental nos processos de constitui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, \n\npois atrav\u00e9s dele o homem ao transformar a natureza transforma-se a si mesmo; \n\ncomo categoria econ\u00f4mica o trabalho se constitui em meio para produ\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza e utilidades sociais; como categoria jur\u00eddica o trabalho se constitui em \n\nsuporte de direitos que configuram estatutos, cujo n\u00e3o reconhecimento \u00e9 pass\u00edvel \n\nde demandas e lit\u00edgios judiciais; como categoria sociol\u00f3gica o trabalho se \n\nconfigura sociologicamente, como possibilidade de reconhecimento social e fonte \n\nde solidariedade. Pode-se mesmo afirmar que a identifica\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\ndo trabalho, a despeito de uma poss\u00edvel vis\u00e3o substancializada do social que tal \n\nassertiva possa encerrar, se constitui quase que num tru\u00edsmo sociol\u00f3gico.   \n\nMas, h\u00e1 que se considerar aqui as solidariedades que derivam do universo \n\nfabril que estabeleceram as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade m\u00ednimas para que os \n\ntrabalhadores se convertem num ator coletivo, condi\u00e7\u00e3o para a mobiliza\u00e7\u00e3o em \n\ntorno dos processos de conquista de direitos trabalhistas. Estes implicam no \n\nreconhecimento social de um estatuto e mesmo de um tipo espec\u00edfico de \n\ncidadania social relativa ao mundo do trabalho.  Ao mesmo tempo o trabalho \n                                                      \n163 O termo est\u00e1 carregado de significa\u00e7\u00f5es morais e religiosas: enquanto castigo pelo pecado \noriginal; como meio de reden\u00e7\u00e3o para a salva\u00e7\u00e3o eterna; como instrumento de moraliza\u00e7\u00e3o. Sua \netimologia remonta, segundo algumas vers\u00f5es, ao voc\u00e1bulo latino tripalium que, de instrumento de \ntrabalho utilizado pelos camponeses na antiguidade foi convertido pelos romanos num instrumento \nde tortura (Le Petit Larousse, 2001). \n164 Para maiores detalhes sobre o modelo da a\u00e7\u00e3o dramat\u00fargica, ver Habermas (1982, p,45-59). \n\n\n\n 157\n\ntamb\u00e9m \u00e9 reconhecido como inst\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o coletiva, como resultado de \n\numa pr\u00e1xis coletiva que transcende a particularidade dos trabalhos realizados por \n\nindiv\u00edduos concretos.  Tal reconhecimento associa-se, por outro lado, a \n\nconceptualiza\u00e7\u00e3o do trabalho enquanto trabalho abstrato, ou seja, como o \n\nreconhecimento da atividade laboral como trabalho em geral independentemente \n\ndas formas particulares que assume.  Para al\u00e9m de sua convers\u00e3o em \n\nmercadoria, a conceptualiza\u00e7\u00e3o do trabalho enquanto trabalho abstrato tamb\u00e9m \n\nconcorre para que o trabalho surja como uma atividade p\u00fablica coletiva fazendo \n\ncom que o trabalhador ocupe, atrav\u00e9s dos seus organismos de representa\u00e7\u00e3o o \n\nespa\u00e7o p\u00fablico. O reconhecimento no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m conforma identidades, o que tamb\u00e9m produz as variantes de \n\nsolidariedade resultantes de uma divis\u00e3o social do trabalho. Tal categoria \n\ndesempenha, desta maneira, um papel central na organiza\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia \n\nindividual. Nestes termos, o trabalho pode implicar em um certo tipo de coer\u00e7\u00e3o \n\nmoral, num dever ser, numa rela\u00e7\u00e3o social plena de obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas que \n\nterminam solidarizando os grupos sociais.  \n\n Entretanto, as rela\u00e7\u00f5es de trabalho assalariadas engendram um v\u00ednculo \n\nsocial caracterizado pelo disciplinamento do trabalho fabril a partir do alheamento \n\ndos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o aos meios de produ\u00e7\u00e3o. Desta forma, o poss\u00edvel \n\ncompromisso moral em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho que deveria constituir-se num dever \n\nser dos trabalhadores em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o recentemente formadas \n\nparece conter uma certa disson\u00e2ncia moral, ou seja, o engajamento de alguns \n\ntrabalhadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa parece guardar alguns resqu\u00edcios que \n\nainda reportam a a\u00e7\u00e3o dos trabalhadores ao passado do trabalho servil e \n\ndisciplinado que obedecia \u00e0 l\u00f3gica da utilidade econ\u00f4mica, a partir da qual \n\nadquiriria seu significado. Tal \u00e9 o sentido que podemos depreender na fala de uma \n\ntrabalhadora das cooperativas investigadas: \n\n \n\n\u201cEu torno a te dizer que o pessoal t\u00e1 um pouco perdido ent\u00e3o \nos que sabem mais v\u00e3o passando pra outros, mas a inten\u00e7\u00e3o \n\u00e9 que todos cres\u00e7am juntos. A cooperativa \u00e9 muito boa \nporque tu tem um certo... tu tem que ter consci\u00eancia que tu \n\n\n\n 158\n\ntem um hor\u00e1rio a cumprir como numa empresa normal, pois \nse voc\u00ea n\u00e3o vir v\u00e3o precisar de voc\u00ea, tu vai fazer falta n\u00e3o \ntem quem te substitua, ent\u00e3o tu tem que ser o mais pontual \nposs\u00edvel...ela meio que se mistura com uma empresa normal, \ns\u00f3 que tu tens mais livre acesso, digamos assim que tu \u00e9 um \npouquinho dono, e como todo dono de neg\u00f3cio tem que t\u00e1 \nsempre em cima. Ent\u00e3o, eu adorei, acho muito interessante, \neu j\u00e1 trabalhei em empresa privada e... at\u00e9 trago um pouco \nda privada pra c\u00e1, porque antigamente tava um pouquinho \nbagun\u00e7ado, mas tu tem mais...tu n\u00e3o precisa estar todo \ntempo prestando conta mas tu tem que ser consciente do \nque tu faz porque mais tarde aquilo pode vir a te prejudicar e \nquem t\u00e1 na tua volta, ent\u00e3o assim fica mais f\u00e1cil de voc\u00ea \ntrabalhar.\u201d (Associada, 36 a. - Cooperativa B) \n \n\n \n\n Com efeito, o senso de obriga\u00e7\u00e3o e uma moral do compromisso parecem \n\ndiluir-se quando em confronto com a cultura de trabalhador assalariado \n\ninteriorizada muitas vezes ao longo de uma trajet\u00f3ria profissional que alcan\u00e7a a \n\naposentadoria de v\u00e1rios trabalhadores associados \u00e0s cooperativas. O senso da \n\nhierarquia est\u00e1 fixado, gravado na hist\u00f3ria e na experi\u00eancia de trabalhadores que \n\nencontram dificuldade no processo de readapta\u00e7\u00e3o a nova estrutura de rela\u00e7\u00f5es \n\nsurgida com a convers\u00e3o da empresa em cooperativa. Ao mesmo tempo, o \n\nsentimento de desconfian\u00e7a de alguns trabalhadores habituados a um tipo de \n\nsociabilidade caracterizado por uma reciprocidade negativa165 os impede de \n\nperceber a possibilidade de um outro tipo de sociabilidade pautado por rela\u00e7\u00f5es \n\nde reciprocidade n\u00e3o regidas pela troca impessoal. Ou seja, numa situa\u00e7\u00e3o \n\nmarcada pela predomin\u00e2ncia de uma reciprocidade negativa o indiv\u00edduo busca de \n\num lado maximizar, incrementar suas expectativas de ganho, e de outro minimizar \n\nseus custos eventuais.  Trata-se de uma forma impessoal de interc\u00e2mbio \n\ncaracter\u00edstica das rela\u00e7\u00f5es de trabalho assalariadas, nas quais a preval\u00eancia do  \n\nc\u00e1lculo utilit\u00e1rio \u00e9 capaz no limite de configurar uma moral calcada \n\npreponderantemente no interesse. Tal situa\u00e7\u00e3o pode ser ilustrada na fala de um \n\ndiretor da cooperativa A: \n\n \n                                                      \n165 Ver Sahlins (1977). \n\n\n\n 159\n\n \n\u201cEnt\u00e3o tem limites e as pessoas n\u00e3o aceitam os limites. \nAinda tem pessoas que vivem no modelo antigo, de que o \nchefe \u00e9 o chefe, fulano \u00e9 o fulano e assim por diante, eu fa\u00e7o \na minha; n\u00e3o pode ser assim. Ent\u00e3o essa \u00e9 uma diferen\u00e7a \ngrande que tem que \u00e9 a mudan\u00e7a de comportamento das \npessoas, as pessoas t\u00eam que aceitar e entender o processo, \nn\u00e3o adianta, eu aceitei tranq\u00fcilo, mas sai dali n\u00e3o entendi \nnada, mas tu s\u00f3 entendeu, tu n\u00e3o aceitou o processo, tu n\u00e3o \nconseguiu assimilar a diferen\u00e7a que tem da antiga empresa \npro atual modelo. Ent\u00e3o o atual modelo \u00e9 bom, mas voc\u00ea tem \nque sair atr\u00e1s, tem que buscar alternativas, tem que ter \nconhecimentos, tem que buscar; em primeiro lugar, a \nconfian\u00e7a do colega, do s\u00f3cio, tu tem que ter confian\u00e7a, tu \ntem que ter certeza e tem que ter garantia do neg\u00f3cio. \nGarantia do neg\u00f3cio \u00e9 o grupo organizado. Ent\u00e3o hoje em dia \n\u00e9 dif\u00edcil organizar o grupo, ele se torna muito dif\u00edcil porque \nvoc\u00ea v\u00ea, n\u00f3s come\u00e7amos no primeiro ano com 1 milh\u00e3o e \nmeio; o faturamento, j\u00e1 no segundo ano; 5 milh\u00f5es, ent\u00e3o \nteve um crescente s\u00f3 que a\u00ed gera uma desconfian\u00e7a das \npessoas n\u00e3o acreditar no processo e nas pessoas que t\u00e3o. \nEnt\u00e3o esse processo ele \u00e9 cruel; ele \u00e9 lento e cruel porque \nvoc\u00ea tem que t\u00e1 toda hora mostrando pras pessoas de que \nvoc\u00ea \u00e9 honesto, de que voc\u00ea aderiu; vestiu mesmo a \ncamiseta da sua empresa e a gente tem que passar por isso, \nn\u00f3s temos que ter; a gente que t\u00e1 na ponta da dire\u00e7\u00e3o da \ncooperativa tem que passar por v\u00e1rias coisas, tem que \nentender as pessoas, tem que entender o efeito que o \nmodelo causa \u00e0s pessoas. Primeiro; a desconfian\u00e7a; tem \nque romper com isso, tem que come\u00e7ar a buscar formas \nde acabar com esse tipo de desconfian\u00e7a que n\u00e3o tem \nningu\u00e9m roubando, segundo; tem que t\u00e1, as pessoas \ntem que t\u00e1 j\u00e1 preparadas pro dia do amanh\u00e3; porque hoje \nn\u00f3s temos 5 milh\u00f5es, amanh\u00e3 n\u00f3s podemos ter 10 \nmilh\u00f5es como podemos ter 1 milh\u00e3o, como podemos ter \nnada; ent\u00e3o isso tem que gerar... \u00c9 um arco-\u00edris onde as \ncores se juntam ali e d\u00e3o aquele belo exemplo de \nunifica\u00e7\u00e3o das cores, ent\u00e3o n\u00f3s temos que pensar \nassim; de que n\u00f3s temos que t\u00e1 unificado e preparado \npra entender o processo todo. Ent\u00e3o esse \u00e9 um trabalho \nque n\u00f3s tamos come\u00e7ando a desenvolver com as \npessoas; j\u00e1 tamos desenvolvendo, como \u00e9 or\u00e7ado um \nequipamento, quantas horas tem pra terminar, se passou \nda tal hora or\u00e7ada \u00e9 preju\u00edzo, se for menos j\u00e1 \u00e9 lucro...\u201d \n\u201co cooperativado ele tem que ser cooperativado \ninternamente; no dia-a-dia nosso aqui, e l\u00e1 fora. L\u00e1 fora ele \ntem que falar conectado com n\u00f3s aqui dentro, falar bem da \n\n\n\n 160\n\nCooperativa, a fam\u00edlia dele em que t\u00e1 ciente, tem que t\u00e1 feliz \ntamb\u00e9m por ter conseguido se engajar nesse processo \nporque o processo \u00e9 rico; ele \u00e9 muito rico. Num pa\u00eds onde \ntem esse desemprego enorme; voc\u00ea ter oportunidade de \nlutar pelo seu dia-a-dia; seu ganha-p\u00e3o \u00e9 privil\u00e9gio hoje, hoje \na gente pode dizer que n\u00f3s estamos sendo privilegiados hoje \ncom isso. Ent\u00e3o o trabalhador,  ele tem esse momento de \nreflex\u00e3o de que tem momentos de que t\u00e1 bom, tem \nmomentos que j\u00e1 n\u00e3o t\u00e1 legal, quando n\u00e3o t\u00e1 legal que j\u00e1 t\u00e3o \nmetendo a m\u00e3o. Ent\u00e3o esse \u00e9 o grande desafio nosso; \u00e9 o \ngrande problema que n\u00f3s achamos at\u00e9 hoje, a gente \nconseguiu; l\u00e1 no meio da base mesmo a gente conseguiu \nidentificar ele. Que as pessoas n\u00e3o confiam nas pessoas \nainda, (...) n\u00f3s estamos hoje com 95% j\u00e1 equilibrado nesse \nprocesso a\u00ed de grau de confian\u00e7a...\u201c (Presidente da \ncooperativa A, 48 a.) \n \n \n\n Mas, as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade se estabelecem e permanecem ao longo \n\ndo tempo juntamente com mecanismos de controle social que ir\u00e3o variar segundo \n\na preponder\u00e2ncia deste ou daquele vinculo de solidariedade. Assim, nas \n\ncooperativas investigadas, dadas suas caracter\u00edsticas relativamente \u00e0 forma de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, dos processos produtivos e das compet\u00eancias e \n\nqualifica\u00e7\u00f5es requeridas nos deparamos com uma preponder\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es \n\nde solidariedade funcional e contratual em detrimento das solidariedades serial e \n\nfusional.  Muito embora, a reorganiza\u00e7\u00e3o de alguns processos de trabalho a partir \n\ndo rearranjo dos fluxos e das cadeias produtivas pelo menos numa das \n\ncooperativas investigadas tenha passado a demandar uma certa polival\u00eancia dos \n\ntrabalhadores no sentido de se engajarem nas diferentes fases do processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podemos falar propriamente de uma justaposi\u00e7\u00e3o e possibilidade \n\nde intercambialidade de fun\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da divis\u00e3o social do trabalho operada \n\nna cooperativa, o que, por conseq\u00fc\u00eancia n\u00e3o nos permite conceber a \n\npredomin\u00e2ncia de alguma solidariedade de tipo serial. Na mesma medida, embora \n\nse possa admitir que a mobiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no processo de lutas que \n\nculminou na cria\u00e7\u00e3o das cooperativas tenha engendrado alguma \u00e9tica da \n\nconvic\u00e7\u00e3o, forjando neste instante, um grupo em fus\u00e3o \u2013 circunscrito, por\u00e9m, a \n\numa pequena parcela de trabalhadores mais engajados no sindicato da categoria \n\n\n\n 161\n\ndurante \u2013, n\u00e3o podemos tamb\u00e9m conceber a persist\u00eancia para al\u00e9m daquele \n\nper\u00edodo de efervesc\u00eancia pol\u00edtica de uma solidariedade de tipo fusional. Superado \n\neste momento inicial, a solidariedade fusional logo cede lugar a outras formas de \n\nsolidariedade. \n\n Assim, nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o a trama dos v\u00ednculos sociais ser\u00e1 \n\nassegurada primeiro pela predomin\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade funcional, \n\ncujo controle normativo exercido reciprocamente por todos trabalhadores da \n\ncooperativa estar\u00e1 cal\u00e7ado tacitamente num compromisso moral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.  As obriga\u00e7\u00f5es que derivam deste \n\ncomprometimento para com o coletivo de trabalhadores podem ser visualizadas \n\nna fala de v\u00e1rios trabalhadores de ambas cooperativas:  \n\n \n\u201c... n\u00f3s temos que ganhar na produ\u00e7\u00e3o, e ganhar na \nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 a base da organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 que todos tem que \nfazer sua parte. Eu sempre digo assim, que o soldador ele \nn\u00e3o pode ser s\u00f3 o soldador hoje. Hoje, nesse modelo ele n\u00e3o \npode ser s\u00f3  o soldador. Soldador, al\u00e9m dele soldar, ele tem \nque t\u00e1 reunido nos grupos, nas equipes deles, dando id\u00e9ia, \nvendo qual \u00e9 a melhor forma, vendo qual \u00e9 a melhor forma \nde posicionar seu equipamento, como \u00e9 que vai ser feito, t\u00e3o \ngastando aqui, t\u00e3o deixando eletrodo muito grande, qu\u00ea que \nt\u00e3o fazendo. Ele tem que deixar de ser s\u00f3 soldador, ele tem \nque ser o cara respons\u00e1vel tamb\u00e9m e buscar pra ele o \ncompromisso de que ele faz parte do processo; ele vai \nresponder tamb\u00e9m se n\u00e3o sair na hora certa, desde o \najudante; ajudante tamb\u00e9m tem que ter todo esse \ncomportamento e esse diferencial, por isso que eu digo \nassim; ele n\u00e3o pode ser s\u00f3 o ajudante, ele vai ter que ser o \ncara que vai sentar no grupo e vai discutir a forma melhor \nque ele acha tamb\u00e9m de que a encomenda vai sair na hora \ncerta..\u201d (Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n \n\u201cTrabalhar em cooperativa \u00e9 outra coisa. Tem gente que \nnuma firma estabelecida, trabalha mais lento. Se terminou a \npe\u00e7a hoje, terminou, sen\u00e3o termina amanh\u00e3. Na cooperativa \nn\u00e3o, quanto mais r\u00e1pido, melhor. N\u00f3s temos que trabalhar \ndessa forma.\u201d (Associado, 57 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \n\n\n\n 162\n\n\u201ctem o encarregado que a fun\u00e7\u00e3o dele \u00e9 distribuir o servi\u00e7o. \nClaro que \u00e9 que nem o encarregado de outra firma, porque \ntem que ter; porque da\u00ed eu n\u00e3o vou poder sair l\u00e1 do meu \nservi\u00e7o pra ir procurar algum desenho enquanto que tem o \nencarregado ali. Ent\u00e3o quer dizer que \u00e9 tudo como fun\u00e7\u00e3o, \ntem o Membro da dire\u00e7\u00e3o da cooerativa A, 53a.  l\u00e1 que \u00e9 o \nJo\u00e3o; a fun\u00e7\u00e3o dele \u00e9 caminhar a\u00ed e acertar neg\u00f3cio de \nservi\u00e7o e essas reuni\u00e3o com os outros sindicatos e outras \ncoisa, ent\u00e3o isso a\u00ed \u00e9 com ele; que \u00e9 a parte do Presidente, \nent\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o dele \u00e9 essa. E o financeiro \u00e9 o que lida com o \ndinheiro, da\u00ed tem que resolver tudo, que \u00e9 o que passa mais \ntrabalho realmente \u00e9 esse. E o (...) que \u00e9 o que pega todos \nos servi\u00e7os, que tem bastante conhecimento em todo Brasil e \nat\u00e9 internacional; ele \u00e9 que pega o servi\u00e7o. Ent\u00e3o cada um \ntem a sua fun\u00e7\u00e3o...\u201d(Associado, 53 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n \u201c...aqui n\u00f3s vencemos s\u00f3 na uni\u00e3o. No come\u00e7o, quando a \ngente queria come\u00e7ar a montar a cooperativa, como tinha \ndificuldade. Tinha que deixar de lado, at\u00e9 colocar na mente \ndas pessoas o que \u00e9 uma cooperativa, como \u00e9 que a gente ia \nfazer, o que a gente ia vencer, porque o povo \u00e9 assim: \nquando n\u00f3s trabalhamos numa firma privada a nossa vis\u00e3o \u00e9 \nfechada, n\u00e3o conseguimos ver l\u00e1 na frente. Hoje n\u00f3s j\u00e1 \nvemos tudo. Eu j\u00e1 vejo coisa melhor na frente. Quando n\u00f3s \ntivermos o ISO na m\u00e3o n\u00f3s vamos disputar com empresas \ngrandes, porque n\u00f3s temos capacidade, n\u00f3s temos \nprofissionais, n\u00f3s estamos bem no mercado por causa da \nempresa. S\u00f3 n\u00e3o podemos pegar diretamente na \nconcorr\u00eancia por causa do ISO... Aqui n\u00e3o tem d\u00e9cimo-\nterceiro, se eu vou pra rua eu vou sem nada. Mas numa \nempresa talvez eu n\u00e3o ganhe o que eu ganho aqui. Aqui eu \ntenho 15 dias de f\u00e9rias, tenho participa\u00e7\u00e3o de lucro, nunca \naconteceu, mas pode acontecer de dar R$ 3.000,00. Tu \nperde de um lado mas ganha de outro. Numa empresa n\u00e3o, \nningu\u00e9m te respeita, tem que baixar a cabe\u00e7a e trabalhar. \nAqui n\u00e3o. Tu quer ir no banheiro, ningu\u00e9m fica te \nincomodando. Hoje a minha vis\u00e3o abriu. Quando eu era do \nsindicato, a gente fazia muita reuni\u00e3o pra abrir a cooperativa, \neu sentava com ele e n\u00e3o tinha uma f\u00e9 muito grande. Hoje eu \nparticipo das coisas, h\u00e1 futuro pra mim. \u00c9 por isso que eu \naposto na cooperativa.\u201d (Associado, 42 a. \u2013 Cooperativa A). \n \n\n Mas, a consci\u00eancia das obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas entre os trabalhadores das \n\ncooperativas que cimentam suas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade confere tamb\u00e9m um \n\n\n\n 163\n\nnovo sentido ao trabalho que decorre n\u00e3o somente da interdepend\u00eancia derivada \n\ndas especializa\u00e7\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es funcionais, mas tamb\u00e9m do senso de um \n\nprojeto comum endossado pelos trabalhadores na sua ades\u00e3o \u00e0 cooperativa. Tal \u00e9 \n\no que podemos depreender dos depoimentos que seguem:  \n\n \nClaro. Eu sou soldador, mas se n\u00e3o tiver solda pra mim, n\u00e3o \nvou ficar de bra\u00e7os cruzados, eu vou ajudar outra pessoa. \nAntes, soldador era soldador e t\u00e1 acabado. Hoje n\u00e3o, faz \numa coisa, faz outra, ajuda o colega.\u201d (Associado, 42 a. \u2013 \nCooperativa A) \n \n\u201cCooperativa \u00e9 ajudar um ao outro, e n\u00e3o dizer que n\u00e3o \nporque a tua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 outra. E um procura ajudar o outro. \nPor qu\u00ea tirar o couro s\u00f3 de daquele? Um ajuda o outro, \u00e9 \nassim que funciona.\u201d (Associada, 34 a. -  Cooperativa B) \n\n \n\u201cSinceramente, me sinto assim, digamos, mais respons\u00e1vel \nat\u00e9 do que antes... \u00c9 porque antes tinha que chegar, bater o \ncart\u00e3o e ir trabalhar, e os outros decidirem por ti, e chegava \ntal m\u00eas, tal dia e o teu sal\u00e1rio tava na m\u00e3o. Hoje \u00e9 diferente,\u00e9 \nmais batalhado, tem que se virar mais do que antes... Em \nvista do que era antes aqui na Geral, \u00e9 melhor. Pelo meu \nponto de vista pessoal, o relacionamento hoje com as \npessoas aqui dentro \u00e9 bem melhor do que naquela \u00e9poca, \nporque naquela \u00e9poca n\u00e3o tinha uma liga\u00e7\u00e3o direta, era \nmuito dividido. Ch\u00e3o de f\u00e1brica era ch\u00e3o de f\u00e1brica, \nadministra\u00e7\u00e3o era administra\u00e7\u00e3o, e hoje \u00e9 diferente. O \nneg\u00f3cio \u00e9 mais \u00edntimo, n\u00e3o tem aquele neg\u00f3cio de tanta \nburocracia, de passar pelo fulano.\u201d (Associado, 34 a. \u2013 \nCooperativa B) \n\n \n\u201cNo tempo da ind\u00fastria, como a gente era funcion\u00e1rio, eu na \n\u00e9poca era programador e fazia a minha programa\u00e7\u00e3o de \nprodu\u00e7\u00e3o, atendia a parte de almoxarifado e me resumia \nnaquilo ali, porque eu ficava incumbido de resolver aquilo ali \ne era cobrado pra cobrar aquilo ali. Eu era pago pra \ndesempenhar aquela fun\u00e7\u00e3o e n\u00e3o podia me estender al\u00e9m \nporque j\u00e1 tinha algu\u00e9m l\u00e1 pra resolver. Hoje, na cooperativa, \neu fa\u00e7o a parte da \u00e1rea de materiais, que ficou comigo, ent\u00e3o \n\u00e9 recebimento, controle de material, pagamento de \nprogramas, mas se eu quiser me estender um pouquinho, \nembora j\u00e1 tenha gente fazendo aquilo que eu quero ajudar, \neu posso fazer que eu sou bem aceito dentro do grupo, um \n\n\n\n 164\n\najudando o outro, e antes, na companhia, era diferenciado. O \nteu setor \u00e9 esse e tu ficas aqui, l\u00e1 \u00e9 aquilo que vai \ndesenvolver, ent\u00e3o n\u00e3o vamos misturar as coisas. Hoje n\u00f3s \npodemos misturar porque o pensamento \u00e9 voltado a um \nobjetivo s\u00f3, a um coletivo, ent\u00e3o por isso que melhorou. A \ngente quer expressar uma id\u00e9ia e \u00e9 livre, e n\u00e3o fica pro \nencarregado ou pro supervisor resolver ou dar a id\u00e9ia. A \ngente pode expor nossa id\u00e9ia com mais amplitude. A gente \npode fazer um teste tamb\u00e9m, a gente p\u00f5e uma id\u00e9ia, vamos \nelaborar, por em pr\u00e1tica, expor pro pessoal e ver que achou.\u201d \n(Associado, 49 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\n Para alguns trabalhadores a participa\u00e7\u00e3o na cooperativa implicou numa \n\nruptura com o alheamento em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, que por vezes, caracteriza a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o atitudinal de trabalhadores assalariados em empresas privadas. Uma \n\nruptura que poderia indicar o surgimento de uma nova \u201cmentalidade\u201d segundo a \n\nexpress\u00e3o de um entrevistado ou ainda de um novo habitus em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalho, cujos contornos podem ser visualizados nas seguintes falas dos \n\ntrabalhadores: \n\n \n\u201cA vis\u00e3o de uma cooperativa e uma empresa privada, \u00e9 que \nna empresa privada tu vai trabalhar, eu fa\u00e7o minhas oito \nhoras, bato meu cart\u00e3o, meu patr\u00e3o que me manda, me \npaga. Se tiver servi\u00e7o eu fa\u00e7o, se n\u00e3o tiver, no fim do m\u00eas \nmeu patr\u00e3o te que me dar meu sal\u00e1rio. S\u00f3. Aqui, eu sou \nsoldador, mas se n\u00e3o tiver solda pra mim eu vou ajudar outro \ncolega. Isso \u00e9 cooperativa, uni\u00e3o, n\u00f3s temos que pegar junto, \nporque quanto mais r\u00e1pido n\u00f3s pegarmos e acabarmos o \nservi\u00e7o bem feito e entregarmos pro cliente \u00e9 ponto pra n\u00f3s. \nE isso \u00e9 a maior vontade da gente, todo mundo ter essa \nmentalidade, apesar de uma minoria ainda tem aquela, s\u00e3o \nmuito antigos, tem anos, mas a maioria j\u00e1 pensa diferente... \nO que \u00e9 que acontecia antes? Se eu n\u00e3o terminava um \nservi\u00e7o, o patr\u00e3o era obrigado a me dar o sal\u00e1rio do m\u00eas, \nmas na cooperativa n\u00e3o, n\u00f3s temos que trabalhar junto \nporque a cooperativa \u00e9 minha, se eu atrasar o servi\u00e7o eu vou \natrasar o meu sal\u00e1rio e o de todos, porque tu \u00e9 dono da \ncooperativa, tu tem que segurar tamb\u00e9m, n\u00e3o pode se \nescorar no fulano. Eu fa\u00e7o a minha parte e ele faz a parte \ndele e ambos s\u00e3o vencedores.\u201d (Associado, 42 a. \u2013 \nCooperativa A). \n \n\n\n\n 165\n\n\u201cSer uma cooperativa \u00e9 que todo mundo tem que fazer o \nservi\u00e7o pra poder ganhar, ent\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o tem que ser \ndesde a dire\u00e7\u00e3o at\u00e9 o \u00faltimo empregado l\u00e1 que varre, todos \ntem que participar e tem o direito igual de discutir; porque a \ngente discute e o que a gente discute aqui \u00e9 em assembl\u00e9ia, \nqualquer coisa que tiver de errado; se re\u00fane todo mundo e \ndiz  - Tem isso, isso e isso, o qu\u00ea que voc\u00eas acham, quem \u00e9 \nque vota contra, quem \u00e9 que vota a favor; ent\u00e3o as coisas \ns\u00e3o decididas tudo no grupo, apesar de ter um conselho de \n\u00e9tica, de sa\u00fade, disso, daquilo, mas realmente quem decide \nmesmo \u00e9 a assembl\u00e9ia geral. Ent\u00e3o acho que devagarzinho \na gente vai conseguindo... Cada um faz sua fun\u00e7\u00e3o, mas o \nproblema \u00e9 o seguinte; se eu tiver carregando uma pe\u00e7a que \nt\u00e1 muito pesada tu tem que me ajudar tamb\u00e9m a carregar, \nporque a gente \u00e9 dono tudo da mesma pe\u00e7a e quer ver \naquela pe\u00e7a pronta, \u00e9 assim que deve funcionar...\u201d \n(Associado, 53 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \nEntretanto, ao lado das obriga\u00e7\u00f5es e engajamento em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\ncaracter\u00edsticas das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade funcional, encontramos tamb\u00e9m no \n\n\u00e2mbito da l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o e pertencimento social, um outro tipo de \n\nsolidariedade marcada, sobretudo, pelo contrato. Mais que um simples contrato, \n\ntrata-se aqui de pactuar uma regra, de modo a instituir uma nova forma de \n\nregula\u00e7\u00e3o social entre os membros das cooperativas. Mas, trata-se tamb\u00e9m de \n\numa solidariedade de tipo contratual produzida por um c\u00e1lculo que pondera o \n\ncampo de poss\u00edveis e os recursos dispon\u00edveis diante da necessidade de se efetuar \n\numa escolha. N\u00e3o obstante, tal asser\u00e7\u00e3o pode nos levar a confundir a \n\nracionalidade subjacente ao contrato com a racionalidade estrat\u00e9gica: pois \n\nenquanto esta \u00faltima pondera os interesses com o intuito de maximizar ganhos e \n\nminimizar perdas, a primeira invocar\u00e1 a regra para afirmar sua legitimidade e \n\nconfirma\u00e7\u00e3o de sua validade.  Da mesma forma, enquanto a \u00faltima ir\u00e1 projetar o \n\nfuturo a partir da perman\u00eancia e estabilidade das regras, condi\u00e7\u00e3o mesma para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo estrat\u00e9gico, a primeira se desdobrar\u00e1 enquanto um processo \n\nde aprendizagem coletiva prevendo mesmo a altera\u00e7\u00e3o das regras caso haja \n\nnecessidade. Tanto numa quanto noutra forma de racionalidade os atores ir\u00e3o \n\nperseguir seus interesses se submetendo as regras do jogo, por\u00e9m a \n\nracionalidade estrat\u00e9gica ser\u00e1 governada por um princ\u00edpio de utilidade, enquanto a \n\n\n\n 166\n\nracionalidade contratual ser\u00e1 governada por princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o social166.  \n\nNeste sentido, a legitimidade da solidariedade de tipo contratual pode ser atestada \n\nnos seguintes depoimentos de trabalhadores das duas cooperativas: \n \n\u201cRegras tem no estatuto e no regimento interno. Ali est\u00e3o \ncolocados os direitos e deveres de cada um, no estatuto, e \ntem o regimento, que \u00e9 tipo um resumo do estatuto, que \ncontrola o funcionamento da cooperativa. Por exemplo, se o \ncara roubar ou fizer outra coisa, brigar ou chegar b\u00eabado, \nqual medida que vai ser tomada. Tem o comit\u00ea disciplinar, \nque at\u00e9 hoje n\u00e3o foi usado... N\u00e3o precisou ser usado... \u00c9, \nporque quando chegar no comit\u00ea disciplinar \u00e9 porque a coisa \nj\u00e1 descambou, porque se tem alguma coisa errada tu chega \ne conversa com o cara numa boa. Pisar na bola o cara pode \npisar, qualquer um pode pisar. Mas, tem outros recursos... \nPelo regimento tem advert\u00eancia verbal primeiro, tem \nadvert\u00eancia por escrito, segundo. Depois tem o comit\u00ea \ndisciplinar, terceiro. E depois tem a assembl\u00e9ia ainda pra \njulgar. Quer dizer, o cara n\u00e3o \u00e9 afastado assim. Diferente da \nempresa, na empresa \u00e9: \u201cN\u00e3o vou com a cara daquele \nsujeito ali, tchau pra ti. N\u00e3o quero saber. Passa no \ndepartamento\u201d... Do regimento, eu fiz parte da elabora\u00e7\u00e3o. \nN\u00f3s ficamos reunidos v\u00e1rios dias. Discutimos, acho que em \n15 pessoas, que foram escolhidos pra ler, reler e ver se \naprovava pra depois passar pela assembl\u00e9ia. Depois foi \npassado em assembl\u00e9ia, lidos todos os itens, pra ser \naprovado. Tinha uma comiss\u00e3o pra ser aprovado primeiro, \nmas pra ser aprovado tinha que passar em assembl\u00e9ia. \nMesma coisa com o estatuto, foi lido todo ele, par\u00e1grafo por \npar\u00e1grafo. Ningu\u00e9m escreveu isso e deu.\u201d (Associado, 34 a. \n\u2013 Cooperativa B) \n \n\u201c\u00c9, o Estatuto foi criado, tudo... Existe um Estatuto hoje e \u00e9 \nlegal. O Estatuto \u00e9 bem legal, muito bem completo, n\u00e9? \nEnt\u00e3o, ele foi todas as decis\u00f5es que a gente tomou... Ent\u00e3o, \nn\u00f3s come\u00e7amos, n\u00f3s come\u00e7amos a fazer o Estatuto, \ncome\u00e7amos a criar ele de uma forma. S\u00f3 que a gente levou \ndois, tr\u00eas meses para concluir. O que a gente colocou, por \nexemplo, trabalhar 164 horas ou 166 horas, trabalhar das 8 \n\u00e0s 17, n\u00e3o trabalhar s\u00e1bado nem domingo, se paga hora-\nextra: se paga hora-extra, vai se bater cart\u00e3o, n\u00e3o vai se \nbater cart\u00e3o... Cheio, v\u00e1rios detalhes para formar, para \nanalisar, para a gente poder colocar no papel e depois que \n\n                                                      \n166 Para maiores detalhes ver Reynaud (1997, p.29). \n\n\n\n 167\n\nfoi feito isso a\u00ed, a gente botou no papel, sem oficializar, sem \nnada,  a gente fez por todos os cooperados\u2026 E se fez uma \nreuni\u00e3o com eles, uma Assembl\u00e9ia com eles e eles \nconcordaram. Ent\u00e3o, o que est\u00e1 no Estatuto hoje, todos \nconcordaram. Ent\u00e3o, pode se dizer, por exemplo, que as \npessoas que criaram a Cooperativa, os fundadores da \nCooperativa, poderia se pensar assim \u201celes iam criar uma \nlei\u201d. N\u00e3o. Tudo o que existe na Cooperativa eles pensaram e \nconstru\u00edram. Eles constru\u00edram. A gente fez Assembl\u00e9ia, fez \nreuni\u00e3o, por isso que se demorou dois, tr\u00eas meses para se \nconcluir, para se fechar, porque\u2026 Hoje o pessoal diz: \u201cAqui \nn\u00f3s concordamos\u201d. Mas a gente fazia uma reuni\u00e3o hoje, a \ngente fazia uma reuni\u00e3o e ent\u00e3o todo mundo concordava \ncom as coisas, mas mesmo assim a gente n\u00e3o oficializava. \nTinha que deixar um dia, dois mais para eles pensarem se \nrealmente era aquilo que eles queriam. Se realmente era isso \nque eles quisessem ali, a\u00ed sim. A\u00ed a gente pode construir \ndevagarzinho. Mesmo assim depois de chegar num limite \nassim, vamos dizer de uns 70%, tinha umas coisinhas que \u00e0s \nvezes n\u00e3o concordavam, tinha que rever de novo. Ent\u00e3o foi \ntudo assim. Se trabalha atrav\u00e9s do Estatuto, ent\u00e3o, se tiver \nalguma reclama\u00e7\u00e3o, alguma coisa, alguma coisa que n\u00e3o \nconcorde, a gente trabalha baseado no Estatuto. Ent\u00e3o, tem \npessoas que pensam em resolver, em tentar resolver algum \nproblema de uma forma e ela pensa de uma outra forma\u2026 \n\u201cPera\u00ed que n\u00e3o \u00e9 assim. Isso foi feito um estatuto, ele \u00e9 \nassim\u201d. Existem as regras, n\u00e3o existem aquelas pessoas que \nimp\u00f5em. Hoje quem imp\u00f5em, quem cobra n\u00f3s \u00e9 o Estatuto. \nN\u00f3s trabalhamos de acordo com o Estatuto. A gente n\u00e3o \ntrabalha assim\u2026 N\u00e3o tem aquela hierarquia de querer \nalgu\u00e9m mandar, dizer \u201c\u00e9 assim, assado\u201d. N\u00e3o. N\u00f3s \ntrabalhamos dentro do Estatuto. (Associado, 49 a. - \nCooperativa B) \n\n \n\u201c... porque se n\u00e3o tiver regras, sabe como \u00e9. Nosso hor\u00e1rio \u00e9 \ndas sete e meia \u00e0s cinco horas, n\u00e3o batemos cart\u00e3o ao meio-\ndia, \u00e9 direto. No in\u00edcio n\u00e3o se batia cart\u00e3o, mas a\u00ed come\u00e7ou o \nfulano chegando as oito, ent\u00e3o n\u00e3o deu certo. Vamos reunir \ntodo mundo e vamos optar pelo cart\u00e3o-ponto de novo, que a\u00ed \ntu tem obriga\u00e7\u00e3o de chegar no hor\u00e1rio, sete e meia tu bate o \ncart\u00e3o, muda a roupa e vai trabalhar. O que vale pra um vale \npra todos, e deu certo. N\u00e3o adianta, as pessoas come\u00e7am a \ncair no mesmo erro, como um jogo de domin\u00f3. At\u00e9 eu ia \ncome\u00e7ar a chegar \u00e0s oito. Ent\u00e3o temos regras, hor\u00e1rio, \nentrada, sa\u00edda. At\u00e9 quando eu quero sair se tiver \ncompromisso, tem um papelzinho, a gente fala com o \ncoordenador, ele preenche, assina, larga na portaria e vai \n\n\n\n 168\n\nembora. Na portaria ele marca a hora de sa\u00edda, e \u00e9 \ndescontado. S\u00f3 se trouxer um atestado, dependendo, se \naceita. O per\u00edodo vai ser descontado, porque n\u00f3s mesmos \nestamos pagando.\u201d (Associado, 48 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \n \n\n\u201cQuando a gente recebeu o OK final da abertura da \ncooperativa, o primeiro passo foi ler o estatuto. Ent\u00e3o foi \nvotado artigo por artigo, cl\u00e1usula por cl\u00e1usula, lido todo ele, \nat\u00e9 tem bastante p\u00e1gina aqui, pra tu teres uma id\u00e9ia de \nquantas horas a gente teve envolvido pra fazer isso aqui, \nent\u00e3o foi votado passo a passo, e dentro do estatuto n\u00f3s \ntemos o regime interno, que tamb\u00e9m ocorreu da mesma \nforma, votando item por item... A gente tomou conhecimento \ntanto do estatuto como do regime, que o estatuto \u00e9 sobre a \nabertura, os detalhes todos falando sobre o que \u00e9 \ncooperativa est\u00e1 aqui dentro do estatuto... E depois com a \ncooperativa em funcionamento, a gente criou o regime \ninterno atrav\u00e9s do que vinha acontecendo. Mas pra come\u00e7ar \na coisa bem clara, com os cooperativados, que a gente \npassa de funcion\u00e1rio a ser um participante de todas as fases \nda cooperativa, tanto do produto a gente \u00e9 respons\u00e1vel, \nantes tinha funcion\u00e1rio, infelizmente, que \u00e9 empregado e n\u00e3o \nqueria nem saber, quer produzir, faz a parte dele. Ent\u00e3o ele \nj\u00e1 muda, hoje ele j\u00e1 t\u00e1 voltado pra outro pensamento, cuidar \nmais, porque sai do bolso e a\u00ed sente, ent\u00e3o a gente criou o \nregime interno, j\u00e1 de in\u00edcio, que \u00e9 pra pessoa ficar ciente de \nque se vier a acontecer alguma coisa, o que deve fazer, se \num faz uma brincadeira de mau gosto com o outro, d\u00e1 um \nproblema a\u00ed na produ\u00e7\u00e3o, a gente cria essas reuni\u00f5es pra \najudar, pra ver o que a gente pode fazer com ele, ou deixar \nele afastado por algum tempo, depende se a raz\u00e3o \u00e9 muito \ngrave, ou se conversa com a pessoa. Ent\u00e3o dentro da \nreuni\u00e3o se decide isso a\u00ed, ent\u00e3o por isso o regime interno foi \nelaborado bem no in\u00edcio pra gente tomar qualquer atitude, se \nnecess\u00e1rio for.\u201d (Associado, 35 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\nMas, as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade de tipo contratual n\u00e3o deixam de ser \n\nperpassadas por outras l\u00f3gicas, mormente pela l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, o que \n\nenseja um comportamento ambivalente segundo uma avalia\u00e7\u00e3o que se reproduz \n\nna fala de alguns trabalhadores: \n \n\u201cEu acho que a liberdade de trabalhar, todo mundo sabe que \ntem que trabalhar, apesar de que tem algumas pessoas que \n\n\n\n 169\n\ntendo essa liberdade n\u00e3o sabem usar ela, cada um tem o \nseu compromisso, e sabe o que tem que fazer. Eu acho que \nmudou pra melhor.\u201d (Associado, 46 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\u201c...por causa dessa resist\u00eancia, dessa cultura antiga, o \npessoal t\u00e1 muito refrat\u00e1rio a algumas mudan\u00e7as, tem muita \ngente que ainda pensa que t\u00e1 trabalhando pra um patr\u00e3o...A \nassembl\u00e9ia era pra clarear mais essa coisa a\u00ed,  e dever\u00e1 ser, \nmas por enquanto ainda...O pessoal tem que entender que \nse uma fun\u00e7\u00e3o precisa deslocar alguns funcion\u00e1rios, ele n\u00e3o \npode ficar pensando s\u00f3 em si (a minha fun\u00e7\u00e3o \u00e9 essa e n\u00e3o \naquela, o outro que se vire) e isso tem que ser mudado, a \ngente n\u00e3o precisa contratar mais funcion\u00e1rio \u00e9 s\u00f3 no \nmomento que estiver precisando uma m\u00e3o a mais em \ndeterminado setor pra entregar um pedido, \u00e9 s\u00f3 deslocar o \npessoal para l\u00e1, ir se ajudando.. Ent\u00e3o, esse aspecto ainda \ntem que mudar mais ele carece ainda de muita coisa...tem \nuns v\u00edcios que tem que ser mudados, na verdade tem \npessoas a\u00ed que n\u00e3o mudaram a forma de pensar, a \nimpress\u00e3o que se tem \u00e9 que eles ainda trabalham numa \nempresa privada, as pessoas tem que ter um pouquinho \nmais de responsabilidade... De estar mais engajada na \ncooperativa. \u00c9 lento, muito lento, n\u00e3o \u00e9 da noite pro dia que \nmuda uma concep\u00e7\u00e3o anterior, mas tem que mudar.\u201d \n(Associado, 46 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\u201c... se o outro tiver trabalhando por perto tem que ajudar, mas \nn\u00e3o \u00e9 esse o pensamento por enquanto, \u00e9 isso que eu tava \ndiscutindo contigo, que  ainda nem todos tem na cabe\u00e7a o \nque \u00e9 uma cooperativa, ent\u00e3o \u2013 Ah, j\u00e1 trabalhei trinta anos na \nVogg, da\u00ed ela ia fechar, da\u00ed eu fiquei aqui dentro pra n\u00e3o \nperder tudo, da\u00ed abriu uma Cooperativa... Ent\u00e3o a \nexpectativa deles era ficar trabalhando pra receber \naqueles trinta anos que eles ficaram sem receber. Ent\u00e3o \nda\u00ed agora, com a forma\u00e7\u00e3o de uma Cooperativa, que \u00e9 bem \ndiferente, que da\u00ed \u00e9 uma coisa que todo mundo \u00e9 dono, da\u00ed \nainda tem gente que t\u00e1 segurando ainda...\u201d (Associado, 53 a. \n\u2013 Cooperativa A) \n \n\u201c...se tu olhar pra parte da f\u00e1brica, tu vai ver que tem chapa \nainda a\u00ed com problema assim: eu falei que todo mundo pega \njunto, mas ali pega uma parte, a outra n\u00e3o pega. Tem \npessoas com a mente da antiga Vogg, e n\u00f3s temos que \nconversar com eles pra entenderem que a cooperativa \u00e9 de \n\n\n\n 170\n\ntodos n\u00f3s, e todos n\u00f3s temos parte da cooperativa e todos \ntem que exercer uma fun\u00e7\u00e3o.\u201d (Associado, 42 a. \u2013 \nCooperativa A). \n\n \n\n Mas, segundo este \u00faltimo entrevistado o processo de ades\u00e3o \u00e0 cooperativa \nparece encontrar mais facilidade entre os trabalhadores mais jovens. Trata-se \n\ndaqueles trabalhadores, cujas perspectivas de trabalho dependem em grande \n\nmedida do \u00eaxito e continuidade do projeto da cooperativa, diferentemente, \n\nportanto, daqueles trabalhadores cuja perspectiva imediata \u00e9 a aposentadoria e o \n\nrecebimento dos cr\u00e9ditos trabalhistas devidos pela antiga empresa. Assim, tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada da seguinte forma: \n\n \n\u201cMuitos j\u00e1 foram embora, eram aposentados, n\u00e3o queriam \nmais trabalhar... E \u00e9 onde n\u00f3s tamos vencendo... Com os \nmais novos... E, todos que entram v\u00e3o pra uma sala de \ntreinamento, a gente explica o que \u00e9 a cooperativa, o que \ntem que fazer...\u201d (Associado, 42 a. \u2013 Cooperativa A). \n\n \n Mas, a admiss\u00e3o na cooperativa implicar\u00e1 na distribui\u00e7\u00e3o de bens sociais, e \n\no primeiro bem, cuja distribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 discutida e ponderada entre os \n\ntrabalhadores associados ser\u00e1 a pr\u00f3pria qualidade de membro da associa\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Michael Walzer (1999, p. 46), a qualidade de membro se constitui num \n\nbem prim\u00e1rio, cuja defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o poder\u00e1 repercutir sobre \n\nas outras decis\u00f5es de cunho distributivo de uma associa\u00e7\u00e3o. Assim, ser admitido \n\ncomo membro de alguma associa\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e ao mesmo tempo partilhar \n\nobriga\u00e7\u00f5es e compromissos morais em rela\u00e7\u00e3o aos outros associados implicando \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o social a meio caminho entre uma reciprocidade generalizada e uma \n\nreciprocidade equilibrada167. Sejamos mais claros: as rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade \n\ngeneralizada correspondem ao paroxismo da solidariedade.  Configuram um tipo \n\nde rela\u00e7\u00e3o cuja contra-obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 retribu\u00edda somente se poss\u00edvel. Aqui, a moral \n\ndo interesse, o c\u00e1lculo utilitarista segundo o qual na rela\u00e7\u00e3o \u201cuma m\u00e3o lava a outra \n\n                                                      \n167 Ver Sahlins (1977). \n\n\n\n 171\n\ne duas lavam o rosto\u201d168 est\u00e1 recalcado pelo social, pois, o reconhecimento das \n\nd\u00edvidas, de d\u00e9bitos, de favores, enfim do aux\u00edlio m\u00fatuo n\u00e3o pode ser reduzido a \n\num simples racioc\u00ednio cont\u00e1bil, de modo que muitas vezes a contra-obriga\u00e7\u00e3o \n\nimediata pode ser deixada de lado.  No entanto, isso n\u00e3o significa que a contra-\n\nobriga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 simplesmente descartada, mas que a expectativa de reciprocidade \n\nser\u00e1 projetada para o futuro. Pois, existe entre os membros da cooperativa uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o difusa de reciprocidade que cauciona suas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade.  \n\nMas, se as rela\u00e7\u00f5es que ensejam uma reciprocidade generalizada est\u00e3o \n\nassentadas nas rela\u00e7\u00f5es sociais prevalecentes, a completa unilateralidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o, que caracteriza este tipo de reciprocidade, n\u00e3o ser\u00e1 tolerada \n\nindefinidamente. \u00c9 por isso que adquire sentido a exist\u00eancia de uma reciprocidade \n\nequilibrada que corresponder\u00e1 a uma certa isonomia no tocante as obriga\u00e7\u00f5es e \n\ncontra-obriga\u00e7\u00f5es que tecem os fios das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade entre os \n\nmembros das cooperativas. Ser membro da associa\u00e7\u00e3o corresponde a uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o social que extrapola o mero v\u00ednculo contratual, ou seja, as \n\nsolidariedades e reciprocidades que se estabelecem entre os membros das \n\ncooperativas transcendem a fria letra do contrato de ades\u00e3o \u00e0 cooperativa. Por\u00e9m, \n\nsendo j\u00e1 associados, os trabalhadores s\u00f3 podem distribuir esta qualidade de \n\nmembro aos que est\u00e3o fora, para aqueles que s\u00e3o estranhos. A sele\u00e7\u00e3o de novos \n\nassociados ser\u00e1 realizada ent\u00e3o conforme a concep\u00e7\u00e3o acerca do significado para \n\na cooperativa que a qualidade de membro encerra, bem como do tipo de \n\ncooperativa que se quer formar. Nesse sentido a qualidade de membro associado \n\nenquanto um bem social a ser distribu\u00eddo ser\u00e1 fixada de um lado pelas \n\nnecessidades atinentes ao pr\u00f3prio processo de trabalho, e de outro por requisitos \n\ne atributos que definem um perfil do membro da cooperativa.  \u00c9 por isso que cabe \n\nfalar nos termos de Walzer de um pluralismo de esferas da justi\u00e7a e de uma \n\nigualdade complexa quando nos referimos \u00e0 pol\u00edtica de admiss\u00f5es da cooperativa. \n\nPois, n\u00e3o estamos tratando aqui da defini\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio universal, tal como a \n\nop\u00e7\u00e3o pelo princ\u00edpio meritocr\u00e1tico \u00fanica e exclusivamente, para regular quem ser\u00e1 \n                                                      \n168 A simetria de compensa\u00e7\u00f5es independentemente de qualquer outro tipo de considera\u00e7\u00e3o no \n\u00e2mbito da rela\u00e7\u00e3o social caracterizaria uma moralidade de tipo pr\u00e9-convencional. Para maiores \ndetalhes ver Habermas (1989), especialmente o cap\u00edtulo 4.  \n\n\n\n 172\n\naceito ou n\u00e3o, mas de uma esfera de justi\u00e7a espec\u00edfica constitu\u00edda pela \n\ncooperativa, cuja qualidade de membro configurar-se-\u00e1 num dos bens pass\u00edveis \n\nde distribui\u00e7\u00e3o. Pois, trata-se aqui de uma qualidade de membro que adquire seu \n\nsignificado enquanto bem social tendo em vista a continuidade do \n\nempreendimento, bem como o pr\u00f3prio hist\u00f3rico de engajamento nas lutas e \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es que conduziram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da cooperativa numa conjuntura de \n\ndesemprego estrutural. Desta forma, os crit\u00e9rios distributivos n\u00e3o s\u00e3o intr\u00ednsecos a \n\nnenhum bem em si, mas, s\u00e3o operacionalizados tendo como par\u00e2metro os \n\npr\u00f3prios membros da cooperativa.  Isso fica mais claro quando a defini\u00e7\u00e3o de \n\nquem passar\u00e1 a fazer parte pressup\u00f5e inicialmente sua indica\u00e7\u00e3o por um outro \n\nmembro j\u00e1 associado, cujo crit\u00e9rio de recomenda\u00e7\u00e3o ser\u00e1 perpassado \n\nprimeiramente pelas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade prim\u00e1rias. N\u00e3o obstante, tal \n\nindica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ainda se \u201cenquadrar\u201d no perfil requerido durante um per\u00edodo \n\ndeterminado. Tal \u00e9 o que se pode depreender do seguinte depoimento de um \n\ndirigente de uma das cooperativas: \n\n \n \n\n\u201cBom, antigamente era o normal da Empresa. P\u00f5e um \nan\u00fancio no jornal ou uma placa l\u00e1 na frente (...) da sua \nEmpresa e precisa-se de soldador. S\u00f3 que n\u00e3o tem perfil; t\u00f4 \ndando o perfil t\u00e1 \u2013 eu sou da solda, eu sou do raio-X; a\u00ed ele \nvai fazer um teste de raio-X, t\u00e1; passou (...), esse faz parte \ndo quadro de funcion\u00e1rios da Empresa. Na Cooperativa, n\u00f3s \ndamos a prioridade; n\u00f3s vamos precisar de soldador, de \ncaldeireiro e de ajudante, ent\u00e3o a gente p\u00f5e uma circular na \nEmpresa, um edital; n\u00f3s precisamos de tanto, abre-se o \nedital pra f\u00e1brica, pros outros s\u00f3cios indicar algu\u00e9m. A\u00ed \nvem at\u00e9 a dire\u00e7\u00e3o, cai at\u00e9 o comit\u00ea de \u00e9tica e avalia\u00e7\u00e3o, eles \nolham o perfil das pessoas; ent\u00e3o esse perfil n\u00f3s vamos \ndiscutindo ele, ent\u00e3o n\u00f3s vamos modelando o novo s\u00f3cio \nno nosso modelo, ele tem que chegar j\u00e1 trabalhando com \nesse prop\u00f3sito, com essa id\u00e9ia de que n\u00f3s somos um grupo \ne que ele vai ter tr\u00eas meses de adapta\u00e7\u00e3o, ele passando \nnesses tr\u00eas meses, ele querendo ficar na Cooperativa e a \nCooperativa achar que ele vai ficar ele passa a ser s\u00f3cio, a \nse enquadrar... Ele tem que se sentir dono do processo, ele \ntem que se sentir o novo dono. Ele t\u00e1 entrando num grupo de \nque, a partir do momento que ele entrou no grupo ele n\u00e3o \u00e9 \nmais nem menos do que ningu\u00e9m, ningu\u00e9m tem que pensar \n\n\n\n 173\n\n\u2013 \u2018ah, tu entrou ontem, ele entrou ontem\u2019..., a partir do \nmomento que ele \u00e9 s\u00f3cio ele vai fazer parte de todos \neventos, todas discuss\u00f5es, todas decis\u00f5es da Cooperativa. \nA\u00ed entra um fator importante que a gente t\u00e1 discutindo \ntamb\u00e9m, o modelo hoje que a gente quer \u00e9 exatamente esse \nde que o trabalhador tem que assumir aquilo pra si, pra que \nele v\u00e1 dar respaldo depois. No caso, a gente contrata as \npessoas; e tivemos isso j\u00e1, a gente contrata a pessoa s\u00f3 que \nchega num determinado tempo que acha que n\u00e3o \u00e9 aquilo \nali. Se ele acha que n\u00e3o \u00e9, ele tem o espa\u00e7o de 90 dias que \nele vai embora. Tem uma cartinha de entrada, coisa e tal. E a \npartir do momento aquela experi\u00eancia, aquela adapta\u00e7\u00e3o de \ntr\u00eas meses, tu passa a ser s\u00f3cio; tu passa a contribuir com a \ncota parte inicial... N\u00f3s tava com R$ 300,00, n\u00f3s passamos \npra R$ 600,00, ent\u00e3o tu j\u00e1 entra com R$ 600,00 na cota \nparte.. (Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n \n \n \n \n\n \n4.2.2. Entre o compromisso e o pragmatismo ou a gram\u00e1tica da \nracionalidade estrat\u00e9gica dos trabalhadores em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n \n \n \n Existe um certo consenso na literatura recente169 da sociologia do trabalho \ndedicada ao estudo do movimento sindical de que os processos de moderniza\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva de matriz p\u00f3s-fordista que se desdobraram ao longo dos \u00faltimos 25 anos \n\nrepercutiram fortemente sobre a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o do  \n\nsindicalismo, seja enquanto institui\u00e7\u00e3o seja, enquanto movimento social.  Um dos \n\nreferentes emp\u00edricos da crise enfrentada pelo sindicalismo pode ser verificado no \n\ndecl\u00ednio dos \u00edndices de sindicaliza\u00e7\u00e3o, bem como da a\u00e7\u00e3o coletiva dos \n\ntrabalhadores organizados170.  A leitura corrente deste fen\u00f4meno sinaliza que a \n\npreval\u00eancia de um regime de acumula\u00e7\u00e3o fordista durante grande parte do s\u00e9culo \n                                                      \n169 Ver Ramalho (2000); Rodrigues (1999); Cardoso (1999); L\u00e9vesque, Murray &amp; Lequeux (1998); \nLapointe (1998). \n170 Os \u00edndices de sindicaliza\u00e7\u00e3o declinaram durante a d\u00e9cada de 80 nas principais economias \nocidentais a exce\u00e7\u00e3o da Su\u00e9cia, do Canad\u00e1, da It\u00e1lia e da antiga RFA. Ver Antunes (1995, p.60); \nCardoso (1999, p.163); e, Rodrigues (1999, p.177). \n\n\n\n 174\n\nXX, teria favorecido a organiza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do movimento sindical, mormente a \n\npartir das formas de organizar o trabalho e o processo de produ\u00e7\u00e3o pressupostas \n\npelo fordismo enquanto paradigma de desenvolvimento industrial.  Tratar-se-\u00eda de \n\num contexto fabril favor\u00e1vel ao estabelecimento de uma cultura oper\u00e1rio-sindical \n\ncapaz de forjar identidades coletivas, de estreitar solidariedades de classe, de \n\ncompor um estilo de vida a partir da homogeneiza\u00e7\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia da maior parte da classe trabalhadora. Sindicatos fortes \n\ne representativos com um formid\u00e1vel poder de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es \n\ncoletivas com o patronato caracterizaram o mundo do trabalho num tipo de \n\nsociedade, cuja predomin\u00e2ncia de uma condi\u00e7\u00e3o salarial definia os principais \n\ncontornos do mercado de trabalho pelo menos para o contingente da for\u00e7a de \n\ntrabalho situado nos setores mais desenvolvidos das economias urbano-\n\nindustriais. \n\n N\u00e3o obstante, tal cen\u00e1rio passou a sofrer profundas modifica\u00e7\u00f5es com a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da base t\u00e9cnica de acumula\u00e7\u00e3o capitalista com a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde novas formas de organizar o trabalho e os processos produtivos marcadas, \n\nsobretudo, pela flexibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, \n\nprincipalmente nas grandes e m\u00e9dias empresas, que de modo geral tem fornecido \n\na base sobre a qual os sindicatos afirmam sua capacidade de representa\u00e7\u00e3o e \n\ninser\u00e7\u00e3o no ch\u00e3o de f\u00e1brica.  A introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias organizacionais \n\ninspiradas nos pressupostos da produ\u00e7\u00e3o em fluxo tenso171, a promo\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas de qualidade associados \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o das estruturas hier\u00e1rquicas, \n\ncujo sentido mais geral busca implicar cognitivamente e moralmente os \n\ntrabalhadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e a empresa teriam concorrido para \n\ncontornar uma situa\u00e7\u00e3o que segundo Aglietta (1979, p.98), se fazia presente no \n\nfordismo: a linha de montagem taylorista-fordista tinha a tend\u00eancia de unir os \n\ntrabalhadores contra a intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho determinada pela ger\u00eancia. N\u00e3o \n\nsobrava muito espa\u00e7o, portanto, para que o capital fomentasse divis\u00f5es internas \n\n                                                      \n171 Tais como o modelo just-in-time/kan-ban, que gera uma rede de rela\u00e7\u00f5es intrafabris onde todos \ntrabalhadores acabam se tornando \"fornecedores\" e \"clientes\" uns dos outros, o que de resto \nengendra uma situa\u00e7\u00e3o onde cada um monitora e controla a performance dos colegas (Humphrey, \n1994, p.156). \n\n\n\n 175\n\nno coletivo fabril, bem como posturas de car\u00e1ter individualistas por parte dos \n\ntrabalhadores.  As mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que decorrem da implementa\u00e7\u00e3o destas novas tecnologias ir\u00e3o \n\nengendrar uma situa\u00e7\u00e3o na qual o controle antes exercido pela ger\u00eancia passar\u00e1 a \n\nser internalizado pelos pr\u00f3prios trabalhadores gerando nestes uma disposi\u00e7\u00e3o \n\natitudinal marcada pela a ades\u00e3o aos \u201cvalores\u201d da empresa e por uma postura \n\nonde a emula\u00e7\u00e3o se constituir\u00e1 num aspecto marcante das condutas e \n\ncomportamentos individuais.  A colabora\u00e7\u00e3o  dos trabalhadores, que passam a ser \n\nidentificados como \u201ccolaboradores\u201d, estar\u00e1 assentada em mecanismos de \n\nbarganha que a ger\u00eancia utiliza para interpel\u00e1-los individualmente: trata-se, \n\nsobretudo, de um envolvimento estimulado, no qual o escalonamento do sal\u00e1rio \n\nsegundo o tempo de servi\u00e7o e os b\u00f4nus por produtividade, configurar-se-\u00e3o em \n\nverdadeiras \"moedas de troca\" do engajamento de cada oper\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o (Humphrey, 1994).  Na periferia deste mercado de trabalho, a \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de uso da for\u00e7a de trabalho ir\u00e1 configurar-se atrav\u00e9s \n\nde sua precariza\u00e7\u00e3o, mediante principalmente, a intensifica\u00e7\u00e3o da subcontrata\u00e7\u00e3o, \n\ndo trabalho a domic\u00edlio, do ingresso massivo das mulheres no mercado de \n\ntrabalho, bem como do crescimento do desemprego cr\u00f4nico. No limite tais \n\nestrat\u00e9gias gerenciais ir\u00e3o erodir as solidariedades oper\u00e1rias que caracterizaram a \n\nclasse trabalhadora nos \u00e1ureos tempos do fordismo. \n\n N\u00e3o obstante, tal interpreta\u00e7\u00e3o da crise do sindicalismo a partir do \n\nesgotamento de um dado padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o capitalista concebido pelo nome \n\nde fordismo, pode nos conduzir a uma vis\u00e3o err\u00f4nea acerca destes processos ao \n\nmenos por duas raz\u00f5es. A primeira \u00e9 de ordem ontol\u00f3gica: ao enfatizar a \n\nimport\u00e2ncia das macro-estruturas s\u00f3cio-econ\u00f4micas em processos que ainda \n\nest\u00e3o em curso, sugere sua determina\u00e7\u00e3o estrutural e retira de cena a a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva dos trabalhadores convertendo-os em meros suportes ou quando muito \n\nem expectadores de um processo marcado pelo drama social da diminui\u00e7\u00e3o dos \n\npostos de trabalho; e, a segunda \u00e9 de ordem epistemol\u00f3gica: ao enfatizar a tese \n\nda fragmenta\u00e7\u00e3o das lealdades e solidariedades da classe trabalhadora parte de \n\numa vis\u00e3o demasiado mitificada do seu passado representado enquanto uma \n\n\n\n 176\n\n\u00e9poca na qual os trabalhadores perfilados em seus sindicatos constitu\u00edam-se \n\nnuma classe-para-si. Para al\u00e9m desta vis\u00e3o idealizada Hyman (apud Ramalho, \n\n2000), argumenta que as coisas nunca se passaram de forma t\u00e3o linear, mas que \n\nos sindicatos como organiza\u00e7\u00f5es carregam consigo uma grande variedade de \n\naspira\u00e7\u00f5es, valores e concep\u00e7\u00e3o de mundo, de modo que tanto a probabilidade do \n\nconflito quanto \u00e0 do consentimento n\u00e3o est\u00e3o muito longe uma da outra.  Para que \n\na a\u00e7\u00e3o coletiva dos trabalhadores seja poss\u00edvel \u00e9 necess\u00e1rio pelo menos que a \n\ncombinat\u00f3ria dos princ\u00edpios de identidade, oposi\u00e7\u00e3o e totalidade esteja presente. \n\nAssim, a constru\u00e7\u00e3o das express\u00f5es de solidariedade mais efetivas sempre \n\ndemandou uma opera\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o da identidade por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s classes \n\ndominantes, bem como a consci\u00eancia dos conflitos que balizavam as lutas de \n\nclasse nas sociedades industriais. De outra parte Hyman tamb\u00e9m argumenta que \n\na no\u00e7\u00e3o de classe oper\u00e1ria se constitui antes numa abstra\u00e7\u00e3o do que numa \n\ndescri\u00e7\u00e3o ou generaliza\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica.  Pois, as classes trabalhadoras t\u00eam sido \n\ncaracterizadas mais pela diferencia\u00e7\u00e3o e heterogeneidade e sua poss\u00edvel unidade \n\ne coes\u00e3o \u00e9 antes algo excepcional do que um tra\u00e7o comum de sua conforma\u00e7\u00e3o. \n\nQuando realizada, a prec\u00e1ria unidade das classes trabalhadoras tem se forjado no \n\nconflito da mesma forma que as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade entre os trabalhadores \n\nse afirmam de forma mais consistente em situa\u00e7\u00f5es de adversidade. A preval\u00eancia \n\nde uma representa\u00e7\u00e3o mitificada das classes trabalhadoras nos impediria de \n\nperceber mais objetivamente a pr\u00f3pria crise vivenciada pelo sindicalismo. \n\n Neste sentido, um dos desafios propostos ao sindicalismo \u00e9 configurado \n\npelo processo de desassalariamento da for\u00e7a de trabalho que aos poucos vem \n\ndrenando o contingente da classe trabalhadora historicamente representado pelos \n\nsindicatos. \u00c9 a avalia\u00e7\u00e3o que esta estampada na avalia\u00e7\u00e3o de um dirigente \n\nsindical: \n\n\u201cEm 78; 79 n\u00f3s tinha na nossa base na m\u00e9dia de 16 a 17 mil \nmetal\u00fargicos. S\u00f3 pra ti ter uma no\u00e7\u00e3o, hoje n\u00f3s tamos com 9 \nmil. N\u00f3s tinha uma Maxion que tinha 5 mil trabalhador, \nfabricava 70; 80 trator por dia. Hoje ela tem 1200; 1300 e \nfabrica quase 200. Diminuiu mais de 50% da m\u00e3o-de-obra. \nTinha uma Auston que era a antiga Coenza que tinha 1700 \ntrabalhador, hoje t\u00e1 com 400. Maxiforja tinha 700, hoje t\u00e1 \n\n\n\n 177\n\ncom 280. A\u00ed pega uma (LIAS) Metal\u00fargica que tinha, eu \ntrabalhei 5 anos l\u00e1, que tinha mil e poucos funcion\u00e1rios hoje \nt\u00e1 com 200. Ent\u00e3o esse processo foi violento aqui. E aquela \nhist\u00f3ria; n\u00e3o s\u00f3 a moderniza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas foram, as \nempresas foram evoluindo, algum tipo de terceiriza\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m, isso tira muito... fragmenta muito... Foi violento.. \nAgora de 97 pra c\u00e1 ela t\u00e1 mantendo um n\u00edvel de 9 mil, um \npouco mais, um pouco menos. Mas nos anos 80 foi violento. \n80 e 83 aqui foi...\u201d (Dirigente sindical, 50 a. \u2013 Sindicato dos \nMetal\u00fargicos de Canoas) \n\n \nContrapor-se a este cen\u00e1rio pressup\u00f5e a elabora\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias \n\ncom prop\u00f3sito de amplia\u00e7\u00e3o do sentido da solidariedade para al\u00e9m das fronteiras \n\nque a delimitavam no passado de modo a reestruturar a agenda sindical para que \n\nos sindicatos possam n\u00e3o s\u00f3 organizar trabalhadores desempregados e \n\ntrabalhadores associados a cooperativas, mas tamb\u00e9m represent\u00e1-los \n\npoliticamente. Tal \u00e9 a perspectiva presente no depoimento seguinte: \n\n \n\u201cn\u00f3s queremos continuar s\u00f3cio do Sindicato, s\u00f3 que n\u00f3s \nqueremos continuar s\u00f3cio do Sindicato mas participando da \nvida ativa do Sindicato; na hora de elei\u00e7\u00e3o ter que votar. \nEnt\u00e3o o Sindicato t\u00e1 pra fazer um congresso, congresso da \ncategoria metal\u00fargica de Canoas pra definir; que o Estatuto \nn\u00e3o permite, tem que ter uma mudan\u00e7a de estatuto, pra que \nas cooperativas leg\u00edtimas fa\u00e7am parte tamb\u00e9m do quadro de \ns\u00f3cio do Sindicato.\u201d (Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n\n \nMas, a amplia\u00e7\u00e3o de escopo de atua\u00e7\u00e3o dos sindicatos ao conjugar estrat\u00e9gias \n\ndefensivas com uma linha de interven\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais propositivo pode estar \n\nrepresentando um processo de transforma\u00e7\u00e3o do sindicalismo. Ou seja, para \n\nLe\u00f4ncio Martins Rodrigues (1999, p.207), se os sindicatos passarem a exercer \n\nfun\u00e7\u00f5es que hoje s\u00e3o preenchidas por entidades que organizam segmentos \n\npopulacionais n\u00e3o-assalariados, tais como cooperativas, movimentos sociais \n\npoliclassistas, associa\u00e7\u00f5es de bairro, ou ainda ampliar sua agenda pol\u00edtica \n\npassando a incluir tem\u00e1ticas tais como a defesa ecol\u00f3gica, estaremos ante uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o na qual pr\u00f3prio fundamento da representa\u00e7\u00e3o sindical estaria alterado. \n\nTal mudan\u00e7a na dire\u00e7\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o dos sindicatos poderia ser percebida tamb\u00e9m \n\n\n\n 178\n\ncomo uma forma de decl\u00ednio do sindicalismo segundo a sua conforma\u00e7\u00e3o \n\ntradicional predominante nas sociedades ocidentais. \n\n N\u00e3o obstante, a pr\u00f3pria CUT172 \u2013 Central \u00danica dos Trabalhadores, partindo \n\nde avalia\u00e7\u00f5es que ponderam as conseq\u00fc\u00eancias das transforma\u00e7\u00f5es no mundo do \n\ntrabalho sobre o movimento sindical, tem buscado implementar novas estrat\u00e9gias \n\nde interven\u00e7\u00e3o com o intuito de contemplar os trabalhadores associados a \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o. Pois, segundo Magalh\u00e3es &amp; Todeschini (2000), a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura no mercado de trabalho a partir dos \n\nprocessos de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica estaria criando a perspectiva para o \n\nsurgimento de novas experi\u00eancias de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda nos moldes de \n\numa economia solid\u00e1ria. O que, no entanto, n\u00e3o deixa de propor quest\u00f5es \n\ndesafiadoras para o pr\u00f3prio movimento sindical, dado que, tais experi\u00eancias de \n\nauto-gest\u00e3o podem estar se ajustando a um mercado de trabalho dualizado \n\ncaracterizado por um n\u00facleo privilegiado de trabalhadores assalariados gozando \n\nde um leque de direitos sociais ao lado de um grupo de trabalhadores sem direitos \n\nassociados \u00e0s cooperativas. \u00c9 o que ocorre quando cooperativas s\u00e3o constitu\u00eddas \n\nno \u00e2mbito de estrat\u00e9gias empresariais de subcontrata\u00e7\u00e3o e terceiriza\u00e7\u00e3o com a \n\nfinalidade de redu\u00e7\u00e3o dos custos do trabalho. Com efeito, a discuss\u00e3o em torno \n\ndas quest\u00f5es suscitadas pelos processos de precariza\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de uso da for\u00e7a de trabalho culminou com a ado\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia \n\nde cunho defensivo por parte dos sindicatos materializada na cria\u00e7\u00e3o pela CUT \n\nem 1999 de uma Ag\u00eancia de Desenvolvimento Solid\u00e1rio para sustentar a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de empreendimentos autogestion\u00e1rios atrav\u00e9s do assessoramento, \n\napoio t\u00e9cnico e pol\u00edtico na forma\u00e7\u00e3o de cooperativas no \u00e2mbito de um projeto de \n\numa economia solid\u00e1ria. Para os sindicatos trata-se de apoiar a forma\u00e7\u00e3o e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de um \u201ccooperativismo aut\u00eantico\u201d caracterizado pela participa\u00e7\u00e3o \n\nigualit\u00e1ria de todos os trabalhadores associados \u00e0s cooperativas nos processos de \n\ndelibera\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o destes empreendimentos autogestion\u00e1rios. Neste aspecto, \n\nos sindicatos t\u00eam desempenhado um papel fundamental no que poderia ser \n\ntratado nos termos de uma luta pelo reconhecimento da dignidade e utilidade \n                                                      \n172 Ver Magalh\u00e3es &amp; Todeschini (2000). \n\n\n\n 179\n\nsocial de trabalhadores, cujos postos de trabalho simplesmente desapareciam n\u00e3o \n\nfosse a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-sindical no sentido da constitui\u00e7\u00e3o das cooperativas. Mas, a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de tal pol\u00edtica por parte dos sindicatos filiados a CUT n\u00e3o se procedeu \n\nsem fosse objeto de questionamentos acerca da negocia\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos \n\ntrabalhistas quando da fal\u00eancia de uma empresa. Pode-se mesmo afirmar que a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia sindical no qual a hip\u00f3tese de se apoiar a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde uma cooperativa ao inv\u00e9s da simples liquida\u00e7\u00e3o judicial de uma empresa \n\nresultou de um estreitamento do campo de poss\u00edveis da a\u00e7\u00e3o sindical tradicional. \n\n\u00c9 o que fica claro a partir do depoimento de um ex-membro da dire\u00e7\u00e3o do \n\nSindicato dos Metal\u00fargicos de Canoas e atual presidente de uma das cooperativas \n\ninvestigadas: \n\n \n\u201c... movimento sindical hoje ele tem que apontar pra uma \ncoisa, ele t\u00e1 apontando j\u00e1, porque n\u00f3s perdemos uma grande \noportunidade em Canoas; que a base \u00e9 Nova Santa Rita \ntamb\u00e9m, da Bicicletas Ferrari. Em 94 n\u00f3s tivemos o mesmo \nprocesso que passou a Vogg, e n\u00f3s tava tudo pronto pra \nformar uma cooperativa; Bicicletas Ferrari, tudo pronto, s\u00f3 \nque o Sindicato muito dividido numa teoria, numa tese \nde que n\u00e3o podemos negociar os direitos dos \ntrabalhadores e coisa e tal, j\u00e1 tava tudo pronto pra fazer \numa cooperativa; inclusive o maquin\u00e1rio todo pra distribuir a \n\u00e1rea em lotes pros funcion\u00e1rios, 260 trabalhadores; acabou \nn\u00f3s perdendo tudo porque n\u00f3s n\u00e3o chegamos a um \nconsenso. Que tinha um pouco do sindicato, da CUT a \nvis\u00e3o de que vamos deixar fechar, vamos discutir na \nfal\u00eancia os direitos dos trabalhadores  e n\u00e3o existe isso. \nA empresa faliu n\u00e3o existe mais direito dos trabalhador \nnenhum; acabou, isso a\u00ed \u00e9 hist\u00f3ria. Ent\u00e3o, o movimento \nsindical tem que apontar pra isso, ele tem que correr l\u00e1 \nna frente, ele tem que j\u00e1 ter investimentos nesse tipo de \nmodelo pra gente saber que decis\u00e3o vamos tomar ali na \nfrente. Ent\u00e3o acho que o sindicato tem que apontar pra isso, \nsindicalismo hoje tem que apontar; ou \u00e9 melhor deixar falir \nou \u00e9 melhor recuperar a empresa com autogest\u00e3o, uma \nnova forma e futuramente comprar que \u00e9 o que n\u00f3s \nqueremos fazer aqui.\u201d (Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n\n  \n\nPortanto, a op\u00e7\u00e3o de sustentar politicamente a estrat\u00e9gia de apoiar a \n\ncria\u00e7\u00e3o de cooperativas de trabalhadores revela uma nova inflex\u00e3o pol\u00edtica do \n\n\n\n 180\n\nmovimento sindical que pode ser caracterizada como uma estrat\u00e9gia defensiva por \n\nparte dos trabalhadores num contexto de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva.  Mas, se tal \n\ninflex\u00e3o pol\u00edtica diz respeito a a\u00e7\u00e3o coletiva dos trabalhadores, no tocante \u00e0 \n\nracionalidade dos atores individuais predomina ainda um certo pragmatismo no \n\nconjunto das posturas assumidas pelos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o a sua ades\u00e3o \u00e0 \n\ncooperativa.  Mas, vejamos como podem ser esquadrinhadas as posturas \n\nindividuais dos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cooperativas a partir do que foi \n\nrecolhido em nossas entrevistas. \n\nA primeira postura que se pode identificar est\u00e1 relacionada ao pr\u00f3prio ato \n\nfundador da cooperativa. Trata-se da a\u00e7\u00e3o mais engajada e consciente \n\npoliticamente traduzindo-se naquilo que definimos como um \"compromisso \n\npol\u00edtico\", ou seja, um comprometimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa permeado pelo \n\ndiscurso sindical e pela mobiliza\u00e7\u00e3o que conduziu a cria\u00e7\u00e3o da cooperativa. \u00c9 o \n\ndiscurso que prop\u00f5e um nexo, uma coer\u00eancia entre a a\u00e7\u00e3o coletiva mais geral \n\nacerca do significado da forma\u00e7\u00e3o de um empreendimento de autogest\u00e3o e as \n\ncondutas individuais dos trabalhadores. \u00c9 o que est\u00e1 estampado na seguinte fala: \n\n \n\u201ceu fiz parte da diretoria do sindicato por doze anos, quando \ndeu o processo todo aqui eu era dirigente sindical. Vou dizer \npra ti, hoje, n\u00f3s estamos aqui hoje na cooperativa com toda \ngarra nossa, com toda milit\u00e2ncia aquela de fazer e acontecer, \nvou dizer pra ti; 100% \u00e9 os Metal\u00fargicos de Canoas que nos \ndeu essa oportunidade, e com a experi\u00eancia que eu e mais \nalguns companheiros tem do movimento sindicalista, da luta \ndo dia-a-dia, a gente chegou onde chegou, o sindicato (...) \ntem gente que n\u00e3o gosta mas eu digo; que \u00e9 100%.\u201d \n(Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n\n \n  \n A par do compromisso pol\u00edtico que detectamos no n\u00facleo fundador e \n\ncatalisador das cooperativas, ter\u00edamos uma segunda figura do comprometimento \n\ncaracterizada pelos v\u00ednculos de solidariedade que se tornam mais consistentes \n\nquando confrontados pela adversidade. Trata-se de um discurso que afirma seu \n\ncompromisso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa sem estar embedido no discurso sindical. \n\n\n\n 181\n\nN\u00e3o se configura num compromisso fixado a partir de um projeto pol\u00edtico do \n\nsindicato, mas sim num compromisso moral afirmado a partir das sociabilidades \n\nsecund\u00e1rias constitu\u00eddas no seio da cooperativa. Antes de operar uma separa\u00e7\u00e3o \n\nentre duas dimens\u00f5es mutuamente referidas a pol\u00edtica e moral, a distin\u00e7\u00e3o entre \n\ndois tipos de comprometimento busca apenas revelar uma nuance sutil no \n\ndiscurso dos trabalhadores. \u00c9 o que se pode depreender a partir dos seguintes \n\ndepoimentos: \n\n \n\u201c... no caso da cooperativa todos s\u00e3o respons\u00e1veis, mudou o \ncompromisso da pessoa, a pessoa sabe que nada \u00e9 \nconseguido sen\u00e3o pelo esfor\u00e7o do trabalho da pessoa, \ncome\u00e7ando pela cooperativa, e desde o tempo da cria\u00e7\u00e3o a \ncooperativa j\u00e1 exigia muito esfor\u00e7o nosso, pois a gente tinha \nque vir posar a\u00ed, mal acomodado, deixar a fam\u00edlia, pra n\u00e3o \nficar desempregado. E agora, n\u00f3s estamos aqui batalhando \ntodo dia, e cada dia que a gente sobrevive nessa cooperativa \nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Na empresa a gente atravessava fases dif\u00edceis, \nmas agora tamb\u00e9m na cooperativa n\u00e3o tem sido nada f\u00e1cil. \nPorque tem muito pouco investimento na cooperativa. \nMelhor, por enquanto n\u00f3s n\u00e3o temos pra dizer talvez daqui \npra diante melhore. Em parte tem sido melhor, porque pelo \nmenos a pessoa sabe o que t\u00e1 acontecendo, tem... tem, n\u00e3o \ntem... n\u00e3o tem, e na empresa n\u00e3o, \u00e9 tudo fechado, a gente \nn\u00e3o participa daquilo que t\u00e1 sendo feito.\u201d (Associado, 39 a. \u2013 \nCooperativa B) \n \n\u201cMudou bastante e n\u00e3o o bastante... Bastante porque a \norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 outra, as pessoas tem vez e voz, a gente tem \nque fazer as coisas acontecerem, que antes a gente n\u00e3o \nfazia, o patr\u00e3o \u00e9 que tinha que dar a ordem que a gente tinha \nque cumprir. E paralelo a isso...n\u00e3o tem que mudar muita \ncoisa porque a gente tem que trabalhar como empresa, tem \nque ser uma coisa s\u00e9ria, a gente tem que se organizar como \ncooperativa mas tem que ver como empresa. Com \ncomprometimento organizacional, \u00e9tico, moral...\u201d (Associado, \n53 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201cMuita gente t\u00e1 com a vida toda a\u00ed dentro, da\u00ed significa muita \ncoisa pra eles. Eu estou h\u00e1 pouco tempo, mas pra mim \nsignifica grande coisa. O in\u00edcio da profiss\u00e3o, aprendizado, t\u00e1 \ntudo come\u00e7ando aqui, fora o resto do pessoal. O meu pai \ncome\u00e7ou como ajudante e hoje \u00e9 soldador. Aprendeu tudo \naqui dentro.\u201d (Associado, 21 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n\n\n 182\n\n \n\n\u201cConhecia a antiga Geral. Eu trabalhei aqui, quando era a \nGeral a\u00ed depois eu entrei com o sindicato porque a Geral n\u00e3o \nestava pagando. A\u00ed, entramos com o sindicato. Ai, fechou e \na\u00ed a gente montou uma cooperativa. A\u00ed, eu me interessei em \nentrar na cooperativa, n\u00e3o s\u00f3 por lucro, por outros tamb\u00e9m, \nn\u00e9? Para a gente ajudar, para n\u00e3o ficar sem desemprego, \nn\u00e9? E eu acho que,  realmente quando a gente estava \nmontando a cooperativa, a gente tem que acreditar naquilo \nque a gente quer, n\u00e9? E tamb\u00e9m incentivar o pr\u00f3ximo, \nporque no fim iria ficar a maioria do pessoal desempregado. \nComo o desemprego est\u00e1 muito grande, n\u00e9? Realmente eu \nachei que seria uma oportunidade muito grande e tamb\u00e9m \niria abrir servi\u00e7o para o pessoal, n\u00e9? Foi isso que me levou a \nvir trabalhar tamb\u00e9m. \u201c (Associado, 35 a. - Cooperativa B) \n\n \n\u201cPros meus colegas, todo mundo trabalha e espera um dia \nchegar \u00e0 aposentadoria. Eu pensava muito na minha \naposentadoria. \u2018Quando me aposentar, vou fazer isso, isso, \nisso e isso. Coisas materiais eu consegui, mas n\u00e3o vou \ntrabalhar mais, n\u00e3o vou ser mais empregado, vou fazer isso \ne aquilo\u2019. Estou aposentado a cinco anos e estou a\u00ed. Tenho \nvontade e vou continuar. Vamos lutar junto pra ver. E a \nmaioria dos colegas tamb\u00e9m pensa em trabalhar, se \naposentar. \u00c9 um m\u00e9rito que todo mundo sonha um dia. \nAcreditamos no Lula... Pro pessoal, o neg\u00f3cio \u00e9 trabalhar, \nporque se n\u00e3o trabalhar aqui v\u00e3o ter que trabalhar na \nesquina. Pra quem trabalha em metal\u00fargica, a situa\u00e7\u00e3o a\u00ed \nfora n\u00e3o est\u00e1 nada agrad\u00e1vel, e aqui, pelo menos, o sal\u00e1rio \nde cada um \u00e9 razo\u00e1vel. N\u00e3o d\u00e1 pra se queixar.\u201d (Associado, \n48a. - Cooperativa A) \n \n\u201cAntes tu n\u00e3o sabia, n\u00e3o tinha lucro, n\u00e3o tinha nada, hoje \nn\u00e3o, tu trabalha e sabe por quanto foi or\u00e7ado, qual o tempo \nque vai levar. Antigamente tu tinha que trabalhar obrigado. \nHoje n\u00e3o, tu est\u00e1 fazendo teu servi\u00e7o. Eu sou soldador, d\u00e1 \npouco trabalhando, mas se eu quiser pegar um carrinho \nvelho, \u00e9 meu. Eu sempre digo pro pessoal que aqui \u00e9 a \nnossa casa, n\u00f3s ficamos praticamente o dia todo aqui, eu \nvou pra casa dar um beijo nas minhas filhas e no outro dia de \nmanh\u00e3 eu estou aqui. Aqui n\u00f3s temos que nos dar bem, aqui \nn\u00f3s temos que adquirir alguma coisa. Quando n\u00f3s montamos \na CTMC, muitos que tinham vinte, trinta anos, tinham \ncostumes bobos, e a gente n\u00e3o conseguia mudar o \npensamento deles, n\u00e3o consegu\u00edamos colocar na cabe\u00e7a \n\n\n\n 183\n\ndeles que a cooperativa era pra nosso benef\u00edcio, era nossa. \nMuitos tinham o pensamento de pegar o dinheiro \natrasado....Muitas cooperativas v\u00eam aqui fazer excurs\u00e3o, \npassam aqui, vem assistir, isso \u00e9 bom pra n\u00f3s. Eu, Nestor, \nestou agradecido porque daqui eu tiro o sustento da minha \nfam\u00edlia. Ent\u00e3o aqui \u00e9 um mar de rosas? N\u00e3o. Aqui tem \nproblemas, mas n\u00f3s podemos resolver os problemas. N\u00f3s \nestamos resolvendo, n\u00f3s damos solu\u00e7\u00e3o aos problemas.... \nHoje muitas empresas est\u00e3o quebrando por falta de servi\u00e7o. \nEles podem montar uma cooperativa. Essa aqui \u00e9 um \nmodelo, muitas pessoas v\u00eam ver, desde cooperativa de \ncal\u00e7ados. \u00c0s vezes o ramo \u00e9 outro, mas eles querem ver \ncomo \u00e9 que n\u00f3s come\u00e7amos, como n\u00f3s tivemos garra pra \ncome\u00e7ar. Quais s\u00e3o as armas? A uni\u00e3o sincera um com o \noutro. N\u00f3s estamos trabalhando com sinceridade, com uni\u00e3o, \nvai pra frente. N\u00f3s vamos fazer um ISO, agora n\u00f3s vamos \npoder concorrer diretamente. Na \u00e9poca da Vogg n\u00f3s \nt\u00ednhamos que pegar de terceiros, quer dizer, o primeiro \npegava uma bolada, o segundo pegava, e n\u00f3s peg\u00e1vamos a \nmigalha. Hoje n\u00f3s vamos entrar no mercado pra concorrer, \u00e9 \num avan\u00e7o maravilhoso pra n\u00f3s. E isso \u00e9 meu? N\u00e3o, \u00e9 de \ntodos aqui dentro que tiveram for\u00e7a, tiveram confian\u00e7a, \ncolocaram um voto de confian\u00e7a. Isso \u00e9 bom, colocam pra \nfora \u201ceu vou conseguir, eu vou vencer.\u201d (Associado, 42 a. \u2013 \nCooperativa A) \n \n\u201cEu acho que a gente tem um caminho bom pra seguir, s\u00f3 \nque a gente tem que ter muitas mudan\u00e7as, e uma delas seria \no pessoal botar na cabe\u00e7a que eles tem que participar. \nTodos aqui. Se est\u00e1 certo ou errado eles tem que dizer, dar \nmais opini\u00e3o, estar mais junto, trocar mais id\u00e9ias, porque \u00e0s \nvezes trocando id\u00e9ias junto com um grupo de pessoas, tu \npensa de um jeito e v\u00ea que a id\u00e9ia de outro cooperado tem \nmais chance de dar certo. E ter mais coragem de dizer sim \nou n\u00e3o, e n\u00e3o ficar fechado por achar que n\u00e3o vai dar certo. \nPorque aqui tem gente muito antiga, com 25, 30 anos de \nVogg, que acostumaram a baixar a cabe\u00e7a e trabalhar, e de \ntanto eles fazerem isso a gente ficou com uma m\u00e3o na frente \ne outra atr\u00e1s. Muitas vezes tu te obriga a parar e ver o que \nest\u00e1 errado e o que est\u00e1 certo, se \u00e9 a melhor maneira ou se \ntem outra melhor de fazer as coisas.\u201d (Associado, 35 a. \u2013 \nCooperativa A). \n \n\n O segundo tipo de postura assumida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa \u00e9 \n\ncaracterizado, como vimos anteriormente, pela cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 184\n\ncooperativas. Existe ainda um compromisso com o projeto da cooperativa, mas as \n\no desencanto, a discord\u00e2ncia e as decep\u00e7\u00f5es marcam um discurso de protesto, de \n\ncr\u00edtica. O tom de protesto pode ser conferido nas seguintes falas: \n\n \n \n\u201cEu t\u00f4 frustrado, triste, porque \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o triste trabalhar \nem uma coisa que tu gosta, numa firma pertinho de casa, \nque tem tudo pra dar certo e, no entanto, \u00e9 mal-administrada. \nInfelizmente \u00e9 isso a\u00ed... Se falassem isso h\u00e1 vinte anos atr\u00e1s \niam pensar que \u00e9 piada, porque na antiga Geral n\u00f3s \nenfrentamos v\u00e1rias dificuldades, mas toda semana uns dez \nou vinte por cento o pessoal tinha. Agora trabalhando na \ncooperativa a gente n\u00e3o sabe quando vai receber. A gente \nn\u00e3o pode fazer uma presta\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 pr\u00e1 maioria da faixa de \npr\u00f3-labore mais baixo. Eu n\u00e3o posso afirmar que a faixa de \ncinco sal\u00e1rios mais alta esteja com o dinheiro em dia. Eu \nposso at\u00e9 estar cometendo uma injusti\u00e7a. Agora, eu acho \ninjusto alguns funcion\u00e1rios recebem por semana e outros \nn\u00e3o. A\u00ed n\u00e3o \u00e9 cooperativa... Agora parece que, ao inv\u00e9s de \nser uma cooperativa, pegar todo mundo junto, o que existe \nagora \u00e9 um clima de desconfian\u00e7a entre os pr\u00f3prios colegas. \nUm desconfia que o outro recebe em dia, ent\u00e3o \u00e9 um clima \nde desconfian\u00e7a, isso a\u00ed n\u00e3o tem nada a ver com \ncooperativa... Porque muita coisa que acontece aqui eu n\u00e3o \nconcordo, ent\u00e3o muitas vezes, at\u00e9 pra n\u00e3o entrar em atrito, \nporque as pessoas que falam pela cooperativa, eles parecem \nque j\u00e1 tem uma id\u00e9ia fixa. Ent\u00e3o quando algu\u00e9m tem uma \nid\u00e9ia fixa e t\u00e1 propondo aquilo ali, e mesmo a gente sabendo \nque t\u00e1 errado, muitas vezes a gente n\u00e3o pode fazer nada, \u00e9 \num tipo de ditadura, como tem muita coisa que eu n\u00e3o \nconcordo que t\u00e1 acontecendo, muita coisa errada que eu n\u00e3o \nconcordo, tipo uma cooperativa, o nome j\u00e1 diz tudo. Ent\u00e3o eu \nacho errado muitas pessoas receberem por semana e outras \nn\u00e3o. Enquanto v\u00e1rias pessoas recebem por semana, outras \nficam dois meses sem receber. O \u00faltimo pagamento levou, \nse n\u00e3o foi dois meses, chegou perto. Quando eu comecei a \ntrabalhar aqui, em outubro, n\u00f3s ficamos quase tr\u00eas meses \nsem receber. Fomos receber no fim do ano, entre Natal e \nAno Novo. Ent\u00e3o, tem muita coisa errada nesse sentido. Eu \nacho que, por exemplo, se o presidente da cooperativa vai \nviajar pra Espanha, ele devia comunicar: \u2018Estou indo pra \nEspanha por esse, esse e esse motivo\u2019, ou ent\u00e3o fazer uma \nassembl\u00e9ia pra ver se est\u00e1 todo mundo de acordo que ele v\u00e1 \npra Espanha, o que ele vai fazer l\u00e1. N\u00e3o. Simplesmente, \n\u2018cad\u00ea o nosso presidente?\u2019, \u2018foi pra Espanha\u2019. Ou foi pra S\u00e3o \n\n\n\n 185\n\nPaulo, pra Bras\u00edlia, como muitas vezes a gente nem sabe \nonde ele est\u00e1... Ent\u00e3o muitas reuni\u00f5es eu n\u00e3o fa\u00e7o nem \nquest\u00e3o de participar porque eu sei que t\u00e1 errado e se eu \nfalar alguma coisa eu vou me incomodar. A gente t\u00e1 vendo \nque t\u00e1 errado e se a gente vai discutir, v\u00e3o tentar convencer \na gente de uma coisa que a gente t\u00e1 vendo que t\u00e1 errado. \nPelo que eu sei, a cooperativa come\u00e7ou mal, e tudo que \ncome\u00e7a mal, termina mal.\u201d (Associado, 38 a. \u2013 Cooperativa \nB) \n\n \n\n\u201cPra mim t\u00e1 pior, porque a Geral era ruim, mas como est\u00e1 \nagora, a gente chega a passar 60 dias sem receber dinheiro, \na Geral atrasava o pagamento mas nunca atrasava tanto \ntempo assim e sa\u00eda os 20%, 10% por m\u00eas pelo menos sa\u00eda, \nsemanal at\u00e9, e aqui a gente chega a passar 90 dias sem \nreceber. \u00c9 complicado a gente n\u00e3o pode dizer que t\u00e1 bom.\u201d \n(Associado, 39 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\n O terceiro tipo de postura assumida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa \u00e9 \n\ncaracterizado pelo c\u00e1lculo estrat\u00e9gico na sua forma pura, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o \n\nponderados outros valores na defini\u00e7\u00e3o do curso da a\u00e7\u00e3o sen\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece entre meios e fins. Um trabalhador ingressa na cooperativa \u201cPorque na \n\nrua tava ruim, n\u00e3o tinha outro servi\u00e7o.\u201d (Associado, 51 a. \u2013 Cooperativa B). Aqui, \n\nn\u00e3o s\u00e3o invocadas outras raz\u00f5es para justificar a perman\u00eancia na cooperativa \n\nsen\u00e3o a mesma l\u00f3gica que caracteriza o free rider. Racioc\u00ednio semelhante \u00e9 \n\ntamb\u00e9m expresso nos depoimentos seguintes: \n \n\n\u201cA principio foi devido \u00e0 idade, o mercado n\u00e3o estava \nprop\u00edcio eu achei melhor ficar aqui, apesar de que eu j\u00e1 tinha \nvalores a receber, ent\u00e3o acho que a cooperativa foi uma boa \nop\u00e7\u00e3o pra mim.\u201d (Associado, 47 a. - Cooperativa A) \n \n\u201cO que eu vejo que a cooperativa representa para as \npessoas \u00e9 um emprego, a op\u00e7\u00e3o de ter uma renda, poder ter \ndinheiro no fim do m\u00eas, poder se sustentar. O que eu vejo a \ncooperativa pra mim, \u00e9 no sentido de crescimento, poder \ncolocar em pr\u00e1tica aquilo que eu considero importante, n\u00e3o \ns\u00f3 o dinheiro, eu procuro experi\u00eancia e crescimento, at\u00e9 pra \nbuscar objetivos maiores.\u201d (Associado, 30  a. - Cooperativa \nA) \n\n\n\n 186\n\n \n\u201c\u00c9 uma boa alternativa, porque como n\u00f3s est\u00e1vamos \nzerados, ia fechar a empresa, ningu\u00e9m ia ter sal\u00e1rio, n\u00f3s \n\u00edamos perder tudo, as nossas indeniza\u00e7\u00f5es, que n\u00f3s \ntrabalhamos anos e anos. Toda a minha vida eu trabalhei \naqui dentro. Comecei em 68. De repente tu ficar parado, sem \nnada, \u00e9 ruim.\u201d (Associado, 57 a. - Cooperativa A) \n \n\u201cA gente vai trabalhar numa empresa e no in\u00edcio tu d\u00e1 tudo \nque tem de bom, daqui a pouco tu te atira, n\u00e3o quer mais \nnada, daqui a pouco \u00e9 falta, \u00e9 atestado, e aqui n\u00f3s temos \naquela regra, n\u00e3o tem como a pessoa se afastar, passar \nvinte, trinta dias fora, encostado. \u00c9 uma cooperativa, tu tem \nque trabalhar, ajudar.\u201d (Associado, 48 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201c\u00c9 muita diferen\u00e7a cada um pensa de um jeito...Pra mim, eu \nnem sei explicar...pra mim representa a firma que eu trabalho \ns\u00f3... Eu acho que isso aqui \u00e9 mais pros aposentados...pra \nn\u00f3s que semo novo, se tu falar com os guri que tem a\u00ed...\u00e9 o \nmeu ponto de vista, n\u00e9. E se tu falar com um aposentado \ndaqui, isso aqui \u00e9...um ouro pra eles. Pra mim, eu j\u00e1 acho \nmelhor uma firma com carteira assinada.\u201d (Associado, 25 a. \u2013 \nCooperativa A) \n \n\u201cA principio por uma necessidade de n\u00f3s tentarmos reaver as \nnossas perdas funcionais. A empresa Vogg ficou nos \ndevendo e nos foi dado direito de montar a cooperativa e \ntentar reaver isso a\u00ed. E por n\u00e3o ter outro meio de trabalho \nque n\u00e3o fosse aqui, que a gente precisava continuar \ntrabalhando. \u201d (Associado, 54 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201c... com o fechamento de f\u00e1bricas e f\u00e1bricas, n\u00f3s \u00edamos ficar \naqui, na \u00e9poca, com mais de quatrocentos desempregados. \nEnt\u00e3o, eu posso responder assim pra todos, a cooperativa \u00e9 \no que gera trabalho, m\u00e3o-de-obra, que \u00e9 de onde a gente vai \npoder sobreviver. Ent\u00e3o, acho que o objetivo fundamental \u00e9 a \ngente ter onde, de manh\u00e3 cedo sair, e um ponto determinado \nque l\u00e1 que eu vou conseguir me manter, ganhar alguma \ncoisa pra sobreviver. Ent\u00e3o \u00e9 voltado \u00e0 sobreviv\u00eancia, pros \ndemais e pra mim, pessoalmente... hoje em dia o \ndesemprego \u00e9 grande, ent\u00e3o j\u00e1 que a gente teve essa \noportunidade de abrir uma f\u00e1brica que fechou e manter-se \ntrabalhando.\u201d (Associado, 46 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n\n\n 187\n\n \n No entanto, essa postura mais pragm\u00e1tica \u00e9 objeto de uma reiterada cr\u00edtica \n\nentre os trabalhadores mais comprometidos com o projeto da cooperativa. Ao ser \n\ndetectada tal postura \u00e9 rejeitada pelos pr\u00f3prios associados. \u00c9 o que fica \n\npatenteado nas falas seguintes de trabalhadores das duas cooperativas: \n\n \n\u201c...eles desconhecem o macro da pol\u00edtica eles pensam que a \npartir do momento que eu esteja empregado eu tenho no \nfinal do m\u00eas o valor x de sal\u00e1rio, tenho isso, tenho aquilo. \nN\u00e3o importa o valor da liberdade, liberdade n\u00e3o \u00e9 um \nvalor. Um valor maior; tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 pra se tirar a raz\u00e3o, \u00e9 \na sobreviv\u00eancia. E aqui, nas condi\u00e7\u00f5es que a gente vive hoje, \ncomparado com a empresa do lado; do ponto de vista da \nsobreviv\u00eancia, \u00e9 mais seguro tu trabalhar ali do lado, porque \nali do lado \u00e9 certo que tu chegou pelo menos agora; a n\u00e3o \nser que haja uma crise na empresa, mas chegou no final do \nm\u00eas tu tem teu sal\u00e1rio, chegou no Banco; tu vai ver o \ndep\u00f3sito do Fundo de Garantia, se tu for demitido; tu vai ter \numa rescis\u00e3o de contrato; ou seja, culturalmente, a \nseguran\u00e7a t\u00e1 ali do lado. Porque o valor da democracia n\u00e3o \u00e9 \num valor, o valor da liberdade n\u00e3o \u00e9 um valor, entendeu. \nEnt\u00e3o hoje estar aqui muito mais uma condi\u00e7\u00e3o de \nsobreviv\u00eancia por n\u00e3o ter uma outra alternativa do que um \nprojeto de Cooperativa.\u201d (Presidente da cooperativa B, 29 a.) \n \n\u201celes prefeririam estar trabalhando numa empresa de \ncarteira assinada recebendo no final do m\u00eas, serem \nalienados, tirarem isso aqui daqui botar aqui, tirar daqui \nbotar aqui e pronto, entendeu. Do que eles terem que \npensar, se preocupar, ir para casa ou ter alguma id\u00e9ia ou \ndarem alguma id\u00e9ia, entendeu. Tudo \u00e9 uma cultura... de \nempregado que a gente fala, uma cultura de empregado. E a \ngente n\u00e3o pode culpar eles pois tudo isso para eles \u00e9 novo, \u00e9 \ncomo eu te falei, \u00e9 um processo gradativo, aos poucos tu vai \ntentando mudar o pensamento deles, mas eu posso te dizer \nque tem algumas pessoas aqui que nunca v\u00e3o mudar o \npensamento, entendeu.\u201d (Membro da dire\u00e7\u00e3o da cooperativa \nB, 26 a.) \n \n\u201cEles entendem como se tivessem trabalhando com patr\u00e3o, e \nn\u00e3o \u00e9 assim que funciona. A Cooperativa tu tinha que se \nimportar com todos os servi\u00e7os, querer saber porque aquele \n\n\n\n 188\n\ntanque l\u00e1 t\u00e1 parado, porque aquelas pe\u00e7as n\u00e3o tem nenhum \nsoldador soldando; ent\u00e3o seria um jeito de todo mundo \ndemonstrar que era dono, entende;... Ah, porque que as \npe\u00e7as t\u00e3o parada ali. Todo mundo se importando ia ser uma \ncoisa bem mais movimentada do que s\u00f3 dez ou doze se \nimportar e o resto... Quando come\u00e7ou, n\u00f3s j\u00e1 tamo 50% \nnesse ponto a\u00ed, mas at\u00e9 o fim do ano n\u00f3s esperamos chegar; \nvamos dizer, a 80%, todo mundo se importando com o que t\u00e1 \nfazendo.\u201d (Associado, 53 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201cpr\u00e1 ser sincero ainda tem pessoas a\u00ed que (...). Tem pessoas \nque imaginam assim que n\u00f3s temos patr\u00e3o. Na realidade a \ngente n\u00e3o tem patr\u00e3o, patr\u00e3o aqui mesmo \u00e9 n\u00f3s... mas com o \ntempo a gente vai levando...Tem pessoas que dizem assim; \nque quando chega o final do m\u00eas ele quer saber de receber o \ndinheiro dele, claro que todos n\u00f3s queremos receber nosso \ndinheiro, mas isso a\u00ed a gente tem que t\u00e1 ciente que se n\u00f3s \nn\u00e3o produzir aqui dentro eu na vou ter o patr\u00e3o pra me \npagar, se aqui a gente divide os lucros; \u00e9 pra ser assim, \ndividir os lucros e os preju\u00edzos tamb\u00e9m.. Mas, tem gente \naqui, \u00e9 complicado falar, mas tem colegas aqui que a gente \nnota que parece que tem dificuldade de assimilar a coisa, ou \nn\u00e3o quer assimilar...\u201d (Associado, 56 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201cTem muita gente que acha que aqui n\u00e3o \u00e9 cooperativa, que \n\u00e9 a Vogg ainda; porque tem muita gente antiga a\u00ed dentro que \ntem cabecinha de porongo, n\u00e3o entra na cabe\u00e7a. Da\u00ed teve \nauditoria interna e teve gente que disse: Pr\u00e1 que fazer isso \na\u00ed, que n\u00e3o adianta, porque firma tal fez e quebrou...; eles \ntem que colocar uma coisa na cabe\u00e7a: tem que tentar, n\u00e3o \nadianta dizer que n\u00e3o conseguiu sem ao menos ter tentado. \nPra mim, a cooperativa representa... assim ..a gente trabalha \ntranquilo, \u00e9 uma boa, foi uma mudan\u00e7a...porque n\u00e3o tem \ndono, todo mundo \u00e9 dono, e muita gente n\u00e3o se acostuma \ncom isso muita gente tem que ser mandado...A\u00ed come\u00e7a a \ndar pra tr\u00e1s a gastar material, porque tu tem que se \nconscientizar de uma coisa tu t\u00e1 gastando o material, mas tu \nmesmo vai ter que pagar, tu vai t\u00e1 trabalhando pra pagar \nesse tipo de coisa.\u201d (Associado, 21 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \n\n\u201c\u00e9 muito dif\u00edcil tu mudar uma cultura de um cara ...tu queira \nou n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 discrimina\u00e7\u00e3o, mas o cara que tem um pouco \nmais de instru\u00e7\u00e3o ele entende melhor qualquer processo que \nseja colocado para ele, ele entende melhor. E aqui n\u00f3s \n\n\n\n 189\n\ntemos 48 pessoas analfabetas trabalhando nessa f\u00e1brica..A \nid\u00e9ia do cooperativismo \u00e9 tu criar emprego e trabalho e renda \nexatamente para pessoas nesse n\u00edvel que no mercado de \ntrabalho formal est\u00e3o totalmente descart\u00e1veis. Ent\u00e3o aqui \ndentro \u00e9 um processo di\u00e1rio de conversa, de cursos, para as \npessoas entenderem porque uma cooperativa e o processo \ntodo que engloba uma cooperativa no seu trabalho di\u00e1rio, \nentendeu. \u00c9 essa uma das id\u00e9ias do trabalho...\u201d (Membro da \ndire\u00e7\u00e3o da cooperativa B, 26 a.) \n\n \nNeste \u00faltimo depoimento nos deparamos com aquilo que pode ser \n\ninterpretado nos termos de uma patologia de reconhecimento social.  Ou seja, \n\nquando determinados indiv\u00edduos s\u00e3o discriminados socialmente tornam-se objeto \n\num reconhecimento recusado, pois n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos por aquilo que s\u00e3o, \n\nfazem, ou aspiram. Existe nestas situa\u00e7\u00f5es um confronto, um conflito entre a sua \n\nexperi\u00eancia da realidade e os padr\u00f5es normativos a partir dos quais eles s\u00e3o \n\navaliados e julgados.  Mas, \u00e9 justamente pelo fato de que tais normas n\u00e3o se \n\ncoadunam mais com a realidade social, que tais indiv\u00edduos n\u00e3o conseguem mais \n\ncorresponder a estas expectativas sociais derivadas dos padr\u00f5es culturais \n\ndominantes a partir dos quais algo \u00e9 percebido, \u00e9 reconhecido, \u00e9 respeitado pelo \n\ntipo de trabalho que desempenha, pela profiss\u00e3o que exerce, pela qualifica\u00e7\u00e3o \n\nque possui e pela conduta moral que leva. Mas ocorre que os mercados de \n\ntrabalho atrav\u00e9s de mecanismos autopoi\u00e9ticos tais como os imperativos de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o constante do capital associado as desregula\u00e7\u00f5es estatais \n\nestabeleceram novos padr\u00f5es de competitividade e produtividade que terminaram \n\nbloqueando as pr\u00f3prias possibilidades de inser\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o social destes \n\nindiv\u00edduos, ou seja, se produziu uma contradi\u00e7\u00e3o entre aquilo pelo qual eles ser\u00e3o \n\njulgados e aquilo pelo qual eles avaliam ter o direito de serem reconhecidos.  Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 revelada com lucidez no seguinte depoimento de um trabalhador: \n\n \n\n\u201cEu vejo o seguinte: se tu fores na f\u00e1brica, vai ver muitas \npessoas de certa idade. Uma vez eu conversei com um \ncaldeireiro, e ele veio parar aqui por que as outras empresas \nn\u00e3o aceitavam a idade que ele tinha. A cooperativa, pra eles, \nest\u00e1 sendo um escape pra fugir de uma realidade l\u00e1 fora. Pra \nalguns \u00e9 isso, e posso dizer que pra grande maioria. Porque \n\n\n\n 190\n\nse l\u00e1 fora tu v\u00eas essa competitividade muito grande, tem que \nter escolaridade, cursos, experi\u00eancia, h\u00e1 muitos novatos \nentrando porque n\u00e3o tem oportunidade l\u00e1 fora porque n\u00e3o \ntem experi\u00eancia. Aqui d\u00e1-se oportunidade pr\u00e1 eles \ncrescerem. Eu sou um exemplo, entrei pra f\u00e1brica, trabalhei \nl\u00e1 e fui subindo. Se eu entrasse numa empresa e me dessem \noportunidade, ia acontecer a mesma coisa. Mas \u00e9 como eu \ntava conversando com a telefonista. Ela \u00e9 mais nova, foi \ncontratada agora pra ficar no lugar da outra telefonista que \nest\u00e1 de licen\u00e7a. Ela fez est\u00e1gio, terminou o segundo grau e \nperdeu o est\u00e1gio. A\u00ed foi procurar emprego e n\u00e3o deram \noportunidade porque n\u00e3o tinha experi\u00eancia. Ela falou uma \ncoisa que me chamou aten\u00e7\u00e3o, de qu\u00ea valeu todo aquele \ntempo que ela teve de estagiaria se n\u00e3o conta tempo? Eu \ndisse que assim como ela est\u00e1 aqui com a carteira sem \nassinar, e l\u00e1 fora v\u00e3o te pedir comprovante e ela n\u00e3o vai ter, \neu estou no mesmo caso. Eu estou h\u00e1 dois anos aqui mas \nminha carteira est\u00e1 limpa. Se for analisar desse \u00e2ngulo, n\u00f3s \nestamos no mesmo barco. Mas se for analisar de outro \n\u00e2ngulo, conhecimento temos. Trabalhamos numa empresa, e \nessa empresa devia ser uma realidade que n\u00e3o mude das \nempresas l\u00e1 fora. Queira ou n\u00e3o queira n\u00f3s temos \nexperi\u00eancia, mas n\u00e3o temos como comprovar na carteira. \nAgora o meu ponto de vista da cooperativa. Eu acredito que \n\u00e9 o maior presente que todos os cooperativados t\u00eam, porque \nquem est\u00e1 gerindo isso s\u00e3o eles, com a uni\u00e3o, cada um \ncoopera com um pouquinho seu, e essa uni\u00e3o gera um \nmontante, ou seja, a cooperativa n\u00e3o se faz de uma pessoa \ns\u00f3, se faz de todos. E eu acredito que \u00e9 a maior oportunidade \nque as pessoas tem de demonstrar: 'N\u00f3s podemos fazer, n\u00e3o \nprecisamos de uma pessoa pra ficar mandando em n\u00f3s. Se \nn\u00f3s trabalharmos, n\u00f3s podemos crescer'. Isso \u00e9 uma \nrealidade que mostra que n\u00e3o precisa ser s\u00f3 uma pessoa pra \ndizer que tem que fazer isso, aquilo, regrar eles. Isso mostra \na oportunidade que eles e n\u00f3s temos. Agora, como uma \nempresa, tem-se todas aquelas regalias, mas eu acredito \nque \u00e9 um presente pra gerir isso. A cooperativa, vamos dizer \nque seja uma prova pra eles e pra n\u00f3s que se n\u00f3s \nbatalharmos, n\u00f3s conseguimos.\u201d (Associado, 28 a. \u2013 \nCooperativa A) \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n 191\n\n4.2.3. A constru\u00e7\u00e3o da identidade \n\n \n\n \n\nComo j\u00e1 vimos anteriormente, os processo de diferencia\u00e7\u00e3o social que \n\ncaracterizam as sociedades contempor\u00e2neas ensejam uma multiplicidade de \n\nmodo de inser\u00e7\u00e3o e pertencimento social do indiv\u00edduo, o que termina por refletir \n\nsobre a conforma\u00e7\u00e3o da identidade do sujeito produzindo descontinuidade e \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da sua experi\u00eancia individual. Ou seja, trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o na \n\nqual os atores passam a adotar v\u00e1rios pontos de vista, configurando sua \n\nidentidade a partir de diferentes perspectivas. Nesse sentido, conforme Dubet \n\n(1996), pode-se tratar a afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria a partir do tr\u00eas registros principais, \n\nquais sejam, a integra\u00e7\u00e3o social, a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gia e os processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o. No primeiro registro, a identidade pode ser  percebida enquanto uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o social, na qual o indiv\u00edduo incorpora sua experi\u00eancia vivida no curso \n\ndos processos de socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria definindo quase que uma \n\nesp\u00e9cie de segunda natureza. Trata-se, portanto, de uma identidade que pode ser \n\npensada como uma incorpora\u00e7\u00e3o de um habitus, ou seja, como a absor\u00e7\u00e3o de um \n\nconjunto de disposi\u00e7\u00f5es sociais oriundas n\u00e3o apenas da fam\u00edlia ou da extra\u00e7\u00e3o de \n\nclasse, mas tamb\u00e9m do conjunto dos sistemas de a\u00e7\u00e3o com os quais o indiv\u00edduo \n\ncruzou ao longo de sua vida.  No registro da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, a identidade \u00e9 \n\nconstru\u00edda pelos atores como um recurso, num contexto no qual a sociedade \u00e9 \n\npercebida como um espa\u00e7o concorrencial nos termos mesmo de um mercado ou \n\nde mercados de trabalho quando se trata da constru\u00e7\u00e3o de identidades \n\nprofissionais. O ator ir\u00e1 definir sua identidade em termos de um estatuto a partir do \n\nqual \u00e9 capaz de mobilizar recursos expressos em capital simb\u00f3lico ou atributos \n\nrelacionados a sua posi\u00e7\u00e3o e suscet\u00edveis de classific\u00e1-la em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto \n\ndas outras posi\u00e7\u00f5es existentes em mercados de trabalho externos ou internos. Por \n\nfim, no registro da subjetiva\u00e7\u00e3o, a identidade ser\u00e1 entendida mais como uma \npossibilidade, cujo pressuposto \u00e9 configurado a partir de um distanciamento cr\u00edtico \n\nassumido pelo sujeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica. Dado que, o \n\n\n\n 192\n\nsujeito n\u00e3o pode ser reduzido somente \u00e0 interioriza\u00e7\u00e3o do social, nem tampouco \u00e0 \n\npersecu\u00e7\u00e3o de interesses, \u00e9 necess\u00e1rio conceptualiz\u00e1-lo tamb\u00e9m a partir de uma \n\ndimens\u00e3o emancipat\u00f3ria caracterizada pelo engajamento com modelos culturais \n\nalternativos capazes de definir novos padr\u00f5es de socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e \n\nsecund\u00e1ria, bem como de individua\u00e7\u00e3o contrapondo-se desta forma a modelos \n\nculturais dominantes.   \n\nNo \u00e2mbito das cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, iremos nos deparar com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novas identidades a partir do momento em o compromisso com o \n\nprojeto de autogest\u00e3o \u00e9 afirmado. N\u00e3o obstante, para alguns trabalhadores o \n\nsentimento de ser assalariado ainda permanece. Seus v\u00ednculos de solidariedade \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa s\u00e3o predominantemente de tipo contratual e assumem \n\nantes uma disposi\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica do que um engajamento e comprometimento ao \n\ncooperativismo aut\u00eantico que embasa o projeto coletivo. Para ilustrar tal postura \n\nselecionamos a seguinte fala de um trabalhador: \n\n \n\n\u201cO que eu sinto \u00e9 que eu admiro o pessoal por se organizar, \nbatalhar e conseguir formar a cooperativa. Mas agora a \nsensa\u00e7\u00e3o \u00e9 como se eu tivesse trabalhando em qualquer \noutra empresa. \u00c9 realizar um trabalho pra qualquer outra \nempresa que eu estivesse trabalhando, realizar um trabalho \nbem feito, visando resultado.\u201d (Associado, 25 a. \u2013 \nCooperativa A) \n\n \n\nContrariamente, tamb\u00e9m se pode constatar que a identidade com a antiga \n\nempresa, ou seja, a identidade de trabalhador assalariado \u00e9 colocada em cheque \n\nno curso do processo de constitui\u00e7\u00e3o das cooperativas de produ\u00e7\u00e3o. Os \n\ntrabalhadores afirmam sua identidade ao sentirem orgulho daquilo que s\u00e3o a partir \n\nda pr\u00f3pria experi\u00eancia das mobiliza\u00e7\u00f5es que antecederam a cria\u00e7\u00e3o das \n\ncooperativas. A mem\u00f3ria afetiva deste processo de lutas, a preponder\u00e2ncia \n\nsolidariedade do grupo em fus\u00e3o que cimentava os v\u00ednculos sociais contribui para \n\nforjar uma nova identidade que n\u00e3o \u00e9 mais a identidade de trabalhador \n\nassalariado, mas sim a identidade de um trabalhador associado a uma cooperativa \n\n\n\n 193\n\nde produ\u00e7\u00e3o.  S\u00e3o \u201cdonos\u201d da produ\u00e7\u00e3o e se sentem co-respons\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o \n\naos processos de trabalho e produ\u00e7\u00e3o da cooperativa. A auto-estima que decorre \n\ndeste envolvimento contribui tamb\u00e9m para o reconhecimento da utilidade social \n\ndestes trabalhadores devolvendo-lhes sua dignidade quase que perdida ante a \n\nsitua\u00e7\u00e3o a que foram confrontados com a perspectiva de perda do emprego. A \n\nop\u00e7\u00e3o para muitos destes trabalhadores seria a economia informal, o trabalho \n\nincerto e mal remunerado, em suma, a perda de controle sobre uma exist\u00eancia \n\ncaracterizada pelo acaso, pela conting\u00eancia. A possibilidade de participar da \n\ncooperativa regulando direitos e obriga\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m estabelece nos termos de \n\numa solidariedade contratual uma esp\u00e9cie de cidadania fabril, tal como ser\u00e1 \n\nevocada nas fala que seguem mais abaixo. Tal como poderemos constatar nos \n\nseguintes depoimentos de trabalhadores: \n\n \n \n\u201cEu trabalhava na antiga empresa Geral e eu tinha \nconhecimento do projeto que tavam fazendo da cooperativa, \ne atrav\u00e9s disso quando tava tudo pronto eu recebi o convite \npra participar. Nos \u00faltimos tempos a gente vinha j\u00e1 numa \ncrise de identidade muito grande, porque a empresa n\u00e3o \noferecia muita coisa pra n\u00f3s e j\u00e1 existia esse esp\u00edrito de fazer \numa cooperativa, a gente tava com os sal\u00e1rios atrasados, \nn\u00e3o tinha perspectiva nenhuma, e se unindo seria melhor.\u201d \n(Associado, 57 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\u201c\u00c9, mudou... Melhor, a gente se sente mais orgulhosa de si \nmesma, a gente t\u00e1 numa cooperativa, eu nunca esperava...\u201d. \nFiquei contente mesmo. A gente se sente orgulhoso, se \nsente \u00e0 vontade, \u00e9 sinal que a pessoa \u00e9 \u00fatil. \u00c9 um orgulho. \nEu digo pras crian\u00e7as: \u201cA m\u00e3e sabe montar e desmontar um \nfog\u00e3o...\u201d (Associada, 34 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n \n\u201cAqui, no nosso caso, que n\u00e3o foge das outras cooperativas, \na gente est\u00e1 sendo uma classe que sempre tentou, que o \nesp\u00edrito mesmo da cooperativa \u00e9 tu te sentir dono do teu \npr\u00f3prio neg\u00f3cio, ent\u00e3o aquela classe trabalhadora que existia \nna companhia antes, a gente se sentia aqui dentro como um \ntrabalhador profissional. No meu caso eu me sentia \nprofissional na minha \u00e1rea. Hoje eu me sinto mais \u00e0 vontade, \nj\u00e1 n\u00e3o levo tanto pro lado profissional, levo mais pelo lado \ncompetitivo da pr\u00f3pria cooperativa porque eu posso me \n\n\n\n 194\n\nmanifestar mais, eu posso me estender mais um pouquinho \npra citar uma id\u00e9ia, desenvolver minha pr\u00f3pria id\u00e9ia. A gente \nficou mais cidad\u00e3o aqui dentro, porque tu tem mais liberdade \nde express\u00e3o, mais liberdade de atingir um objetivo e tu \nconseguir pelo menos metade, coisa que antes n\u00e3o ocorria. \nFicou mais aberto pro lado cidad\u00e3o. Acho que o termo \ncidad\u00e3o seria o termo certo, que \u00e9 o que todos fazem, ficar \nmais \u00e0 vontade.\u201d (Associado, 49 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n \n\u201cSinto por que sempre participei das \u00e9pocas de greve, \ntrabalhei numa greve, sempre que foram cortados meus \ndireitos eu participei, sindicato, movimento do PT, ent\u00e3o acho \nque se justifica...J\u00e1 aconteceu de a gente fazer mobiliza\u00e7\u00e3o \nl\u00e1 na Coca-Cola, do pessoal se tocar pr\u00e1 auxiliar...\u201d \n(Associado, 34 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n \n\u201cA cooperativa representou manter essas pessoas com \nemprego pra garantir seu sustento e que essas pessoas \npodem dar continuidade a tudo aquilo que elas sabem \nfazer...por que do contr\u00e1rio muita gente n\u00e3o ia ter o que \nfazer...Mas alguns de n\u00f3s at\u00e9 poderia trabalhar em outro \nlugar, mas como muita gente tinha uma vida dedicada \u00e0 \nGeral e viu a firma quebrar e depois ficou orgulhosa de ver a \nfirma virar cooperativa e se reerguer.\u201d (Associado, 46 a. \u2013 \nCooperativa B) \n \n\u201cCom certeza. \u00c9 muito importante isso. A gente se sente, \ncomo a gente costuma brincar, agora n\u00e3o somos \nempregados, somos donos. Entre aspas, porque o pr\u00e9dio, o \nch\u00e3o da f\u00e1brica, nada \u00e9 nosso, mas a produ\u00e7\u00e3o \u00e9. \u00c9 uma \nestima ver o caminh\u00e3o levando embora o trabalho que tu fez. \nT\u00e1 entrando dinheiro. Vale a pena.\u201d (Associado, 48 a. \nCooperativa A) \n \n\n Os processos de delibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica atrav\u00e9s das assembl\u00e9ias tamb\u00e9m \n\ncontribuem para o senso de co-responsabilidade, para ressaltar que o \u00eaxito do \n\nempreendimento de autogest\u00e3o est\u00e1 atrelado ao compromisso dos trabalhadores \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa. Conforme os seguintes depoimentos a participa\u00e7\u00e3o \n\ncauciona os v\u00ednculos de solidariedade do empreendimento: \n\n \n \n\n\n\n 195\n\n\u201cMuito, porque atrav\u00e9s das assembl\u00e9ias, a gente tendo uma \nchance de participar, assim... Pra tu teres uma id\u00e9ia, eu n\u00e3o \npensava em voltar a estudar, isso nem passava na minha \ncabe\u00e7a. Eu quis pra falar melhor, melhorar o vocabul\u00e1rio, \ncrescer junto, porque a gente espera que isso aqui dure \nmuitos e muitos anos...\u201d (Associado, 35 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \n\u201cSim. Eu sou muito a participa\u00e7\u00e3o. Acho que se a pessoa n\u00e3o \nparticipa, ela n\u00e3o colabora, n\u00e3o se compromete, e na \ncooperativa tem como tu desenvolver isso melhor. Acho que \nexiste uma identifica\u00e7\u00e3o, na minha forma de tentar colocar as \ncoisas em pr\u00e1tica e a forma como funciona uma cooperativa.\u201d \n(Associado,  30 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n \n\n \n \n4.3. Os regimes de intera\u00e7\u00e3o: da hierarquia \u00e0 igualdade \n \n \n \n A postula\u00e7\u00e3o de um regime de intera\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a defini\u00e7\u00e3o de uma \ngram\u00e1tica pol\u00edtica da intera\u00e7\u00e3o caracterizada pela predomin\u00e2ncia de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais mais verticais ou mais horizontais. Prev\u00ea ainda a conceptualiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nordem de intera\u00e7\u00e3o, cujas caracter\u00edsticas podem ser assim resumidas: a) a \n\nexig\u00eancia de reciprocidade; b) duas formas de identifica\u00e7\u00e3o, a saber, uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o a partir de categorias de pertencimento coletivo e outra a partir de \n\natributos individuais; e, c) previsibilidade e estabilidade para a intera\u00e7\u00e3o social \n\n(Goffman, 1983). No contexto constitu\u00eddo pelas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncaracterizado pela autogest\u00e3o e por processos decis\u00f3rios que pressup\u00f5em a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os associados, a principal demanda em termos das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais tramadas no interior das cooperativas ser\u00e1 pelo reconhecimento aos \n\ndireitos e obriga\u00e7\u00f5es de cada um, definidos no regimento interno da cooperativa. \n\nRessalte-se que n\u00e3o se trata aqui somente de v\u00ednculos de solidariedade funcional \n\ne contratual, cujo sentido se resume a coalesc\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais nas \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o, mas, de perceber tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade \n\nenquanto um modo de reconhecimento rec\u00edproco entre os associados \u00e0s \n\ncooperativas a partir de um conjunto de valores compartilhados tendo em vista \u00e0 \n\n\n\n 196\n\npersecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns.  As rela\u00e7\u00f5es de reconhecimento aqui \n\nconsideradas se traduzem, sobretudo, em considera\u00e7\u00e3o e estima social rec\u00edproca \n\npor parte dos trabalhadores que pertencem a uma cada cooperativa a partir \n\nmesmo das caracter\u00edsticas e atributos pessoais que os diferenciam entre si.  Pois, \n\nn\u00e3o estamos tratando de um reconhecimento assentado somente em princ\u00edpios \n\nabstratos e universais, mas num tipo de reconhecimento que surge das rela\u00e7\u00f5es \n\nde solidariedade privilegiando, deste modo a eticidade concreta de determinados \n\ngrupos sociais.  Nesse aspecto, existe uma equa\u00e7\u00e3o entre estima social e o \n\nprinc\u00edpio igualit\u00e1rio que pode ser disposta da seguinte forma: quanto mais a \n\neticidade concreta do grupo social estiver descentrada e quanto mais prevalecer \n\numa sociabilidade horizontal em detrimento de poss\u00edveis ordena\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas, \n\ntanto mais a estima e considera\u00e7\u00e3o social assumir\u00e3o um formato individualizante, \n\ndando vez deste modo a rela\u00e7\u00f5es de natureza sim\u00e9trica.   \n\nDesta forma, podemos identificar nas duas cooperativas pesquisadas uma \n\ntransi\u00e7\u00e3o de um regime de intera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico para um regime de intera\u00e7\u00e3o \n\nigualit\u00e1rio a partir mesmo da forte cr\u00edtica dos trabalhadores \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de mando \n\nque caracterizavam as empresas das quais as cooperativas foram criadas. As \n\nhierarquias formais que prevalecem dizem antes respeitos \u00e0 pr\u00f3pria divis\u00e3o de \n\ntarefas existente. Vejamos o que fica patente na fala dos trabalhadores quando \n\nindagados sobre a perman\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas:  \n\n \n \n\n\u201cO coordenador foi eleito, porque geralmente \u00e9 o \nencarregado que era antes, mas hoje n\u00e3o tem autonomia \ncomo era antes. O patr\u00e3o chamava o encarregado pra dentro \ne xingava: \u2018Tem que fazer isso, isso e isso. Pega o Nestor e \nmanda ele fazer. Xinga ele.\u2019 Hoje n\u00e3o, ele chega e pergunta: \n\u2018D\u00e1 pra fazer tal coisa?\u2019, n\u00e3o \u00e9 mais como antigamente. Pode \nchegar pro coordenador e dizer: \u2018Ser\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 melhor \nassim?\u2019, tem um di\u00e1logo. Antigamente mandava fazer e \npronto. Por isso que eu digo que a cooperativa que \u00e9 \nmontada por colegas de trabalho, com uni\u00e3o, vai pra frente. \nMas onde um come\u00e7ar a puxar pra um lado e outro pra outro, \na cooperativa n\u00e3o vence.\u201d (Associado, 42 a. - Cooperativa A) \n \n\n\n\n 197\n\n\u201cEra pior... Era pior porque a\u00ed tu n\u00e3o tinha acesso a nada, \nn\u00e3o tinha direito, entendeu... Tu tinha que acatar, n\u00e3o tinha \ndireito a opini\u00e3o. A diferen\u00e7a \u00e9 essa, Uma coisa \u00e9 tu s\u00ea meio \ns\u00f3cio ou tu s\u00ea empregado, \u00e9 diferente. No tempo da Vogg, a \ngente n\u00e3o ia ter opini\u00f5es pra fazer uma assembl\u00e9ia e decidi \numa coisa. Pra decidir eles iam l\u00e1, arriscavam e decidiam.\u201d \n(Associado, 54 a. - Cooperativa A) \n \n\u201cN\u00e3o, que eu saiba acho que n\u00e3o existe, o que \u00e9 pra um \u00e9 \npra todos. Ah, sim; existe o presidente, o vice...aqui dentro \nda administra\u00e7\u00e3o, do meu ponto de vista, n\u00f3s somos tratados \ncom indiferen\u00e7a... por causa que n\u00f3s somos da \u00e1rea da \nf\u00e1brica tudo...porque a gente t\u00e1 com a roupinha suja, eles \npassam reto nem olham. Na assembl\u00e9ia, muita gente daqui \nde dentro n\u00e3o participa.. mas, eu acho que assembl\u00e9ia \u00e9 \npara todos.. a\u00ed quando t\u00e1 na hora de ir embora e eles nem \naparecem por l\u00e1, batem o cart\u00e3o e \u201cpicam a mula\u201d, da\u00ed o cara \ntem que ficar, porque eu posso ficar e eles n\u00e3o podem ficar, \na\u00ed eu acho que isso a\u00ed \u00e9 ruim, e j\u00e1 foi discutido...t\u00e1 \ncome\u00e7ando a melhorar, mas n\u00e3o t\u00e1 99,9%.\u201d (Associado, 21 \na. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201cO pessoal, quando \u00e9 empregado em uma firma que tem \npatr\u00e3o, \u00e9 uma coisa. E quando n\u00e3o tem patr\u00e3o, tu \u00e9 o patr\u00e3o. \nEu sou patr\u00e3o tamb\u00e9m, sou o dono da empresa, eu tenho \nque procurar fazer minhas obras o mais r\u00e1pido poss\u00edvel pra \nn\u00f3s entregar e botar o dinheiro aqui dentro. Isso tem que ser \no pensamento de cada um, e na realidade tem pessoas que \ndemoram a chegar... Eu tenho que fazer isso o mais r\u00e1pido \nposs\u00edvel porque n\u00e3o tem patr\u00e3o pra ir no banco pegar \ndinheiro pra pagar os funcion\u00e1rios no fim do m\u00eas, e eu que \ntenho que aprontar isso aqui pra fazer dinheiro, entregar pro \ncliente pra ele nos pagar pra gente dividir o dinheiro.\u201d \n(Associado, 57 a. \u2013 cooperativa A) \n \n\u201cN\u00e3o existe mais, \u00e9 uma maravilha. Mas, na antiga Geral era \nbem diferente... Tinha supervisor e encarregado. O \nsupervisor ia a todas as reuni\u00f5es e passava pro \nencarregado, e o encarregado \u00e9 que ficava aqui. Era muito \ndif\u00edcil... Era muito triste. A gente tomava mijada na frente dos \noutros colegas, que vergonha. E cobran\u00e7a, cobran\u00e7a, a\u00ed o \npessoal se revoltava. Mas eu sempre fui pac\u00edfica. Eles \nqueriam produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tinha pagamento, ent\u00e3o o pessoal \nparava com os fog\u00f5es \u00e0 lenha, e n\u00e3o adiantava o supervisor \nsapatear na volta, n\u00e3o adiantava cobrar. E como naquela \n\u00e9poca a gente ganhava por semana, na sexta-feira eles \ndiziam que n\u00e3o tinha pagamento, os antigos, quando era 3 \n\n\n\n 198\n\nhoras, paravam toda a Geral, toda a f\u00e1brica. Todo mundo se \nsentava, at\u00e9 eles resolverem dizer que dia ia sair o \npagamento. E tu n\u00e3o podia trabalhar junto porque podiam at\u00e9 \nte dar uma martelada, a\u00ed tu tinha que ficar parado junto com \neles, n\u00e3o podia nem encostar o dedo num fog\u00e3o, era \nproibido. E agora que \u00e9 cooperativa n\u00e3o adianta fazer greve. \nN\u00e3o adianta parar. E faltavam e enlouqueciam aqui. Se tu \nfaltar, n\u00e3o vai receber...\u201d (Associada, 34 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\u201cAntes, se tu tivesse que ir num departamento conversar com \num cara 10 minutos, tinha que pegar um passe de circula\u00e7\u00e3o, \nmarcar tua hora. Se tivesse que ir ali no DRI, onde eu \ntrabalhei, tinha que pegar um passe e marcar tal hora, \nassinar. At\u00e9 tinha raras exce\u00e7\u00f5es, se o cara fosse mais \nvelho, a empresa at\u00e9 deixava passar, dependendo do humor, \ndependendo do cara que estivesse ali, eles deixavam passar. \nMas o pe\u00e3o n\u00e3o. Esse n\u00e3o podia. Tinha certos absurdos, que \ns\u00f3 enxergavam o lado deles, estavam errados, mas n\u00e3o \nenxergavam que estavam errados. Podia fazer 10 coisas \ncertas. Se fizesse 1 errada, eles te julgavam por aquela coisa \nerrada que tu fez.... Hoje \u00e9 diferente, pelo menos no \ntratamento que eu tenho com o pessoal \u00e9 \u00f3timo. Todos de \nigual pra igual, n\u00e3o tem aquela coisa de estar numa posi\u00e7\u00e3o \nmaior. Tanto que antes tinha 2 refeit\u00f3rios, o refeit\u00f3rio B e o \nrefeit\u00f3rio A do outro lado. Tinha 2 tipos de refei\u00e7\u00e3o, uma era \nmais barata e a outra era mais cara, com sobremesa. Aqui \nera com bandej\u00e3o e l\u00e1 era com pratinho, guardanapo. Era \nbem discriminada a coisa, bem dividida... Pra tu ter uma \nid\u00e9ia, l\u00e1 o almo\u00e7o era 4 vezes mais caro que aqui e \npraticamente a comida era a mesma, a diferen\u00e7a era pouca, \nl\u00e1 tinha sobremesa, era mais limpinho. O arroz e feij\u00e3o era a \nmesma coisa, a carne era mais \u00e0 vontade, se quisesse \ncomer 2, 3 peda\u00e7os de carne tu comia. Aqui era s\u00f3 1.\u201d \n(Associado, 34 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\u201cAntes tinha bastante repress\u00e3o, tinha gancho, tinha isso, \ntinha aquilo. Hoje n\u00e3o. Por exemplo, nesse setor que n\u00f3s \ntrabalhamos, o Moacir, que at\u00e9 est\u00e1 doente, n\u00e3o pode vir, ele \nn\u00e3o repreende ningu\u00e9m, ele \u00e9 igual a n\u00f3s. N\u00e3o tem esse \nneg\u00f3cio de gancho, isso n\u00e3o existe em cooperativa. At\u00e9 hoje \na gente n\u00e3o tirou nenhum daqui ainda. Todos que entraram \nt\u00e3o a\u00ed at\u00e9 hoje. Muitos andaram saindo, porque d\u00e1 uma crise \nque chega a passar dois, tr\u00eas meses sem sair todo o \npagamento, como j\u00e1 aconteceu no ver\u00e3o passado, muitos \nn\u00e3o ag\u00fcentaram, arrumaram outro emprego e sa\u00edram.\u201d \n(Associado, 44 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\n\n\n 199\n\n\u201cOlha cara, isso aqui era um quartel, tinha disciplina militar \nmesmo... com o antigo dono era regime militar, crachazinho \nno peito... Se eu tivesse conversando com um colega ou \nfumando um cigarro era rua, muito horr\u00edvel... Hoje n\u00e3o, a \ngente trabalha aqui todos tem consci\u00eancia que tem que \ntrabalhar, agora tem um orientador pra orientar o cara, mas \nningu\u00e9m manda na gente.\u201d (Associado, 40 a.  \u2013 Cooperativa \nB) \n \n\u201cMudou, antes era empresa a gente s\u00f3 cumpria as ordens, \nfazia o que eles determinavam; hoje n\u00e3o,  se n\u00e3o tiver muito \nservi\u00e7o num setor e tu pode ajudar outro, tu pode fazer, \nnaquela \u00e9poca n\u00e3o, tinha que ficar naquele teu setor.\u201d \n(Associado, 46 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\n  \n A mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es de poder a partir da institui\u00e7\u00e3o de uma nova forma \n\nde regula\u00e7\u00e3o, de um novo ordenamento das rela\u00e7\u00f5es entre os trabalhadores a \n\npartir do primado da id\u00e9ia de direitos iguais concorre para afirmar a solidariedade \n\nentre os membros das cooperativas. Pois, as decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho \n\ndevem ser negociadas entre aqueles que pertencem ao grupo. Se os \n\ntrabalhadores passam a ter mais autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos processos de trabalho \n\ne produ\u00e7\u00e3o, a heteronomia do mercado segue sendo a coer\u00e7\u00e3o que define os \n\nlimites de seu campo de poss\u00edveis.  Segundo a avalia\u00e7\u00e3o dos dirigentes das \n\ncooperativas: \n\n \n  \n\n\u201cA cooperativa \u00e9 na verdade uma empresa; a gente v\u00ea o \nnosso neg\u00f3cio, a nossa empresa, a nossa cooperativa como \numa empresa, porque se voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea como uma empresa \nvoc\u00ea vai cair naquele maldito modelo antigo de cooperativa... \nent\u00e3o a gente t\u00e1 vendo ela assim de que n\u00f3s trabalhamos \ncom hierarquia aqui dentro, s\u00f3 que a hierarquia ela tem os \ndireitos iguais; onde \u00e9 que \u00e9 os direitos iguais; eu tenho \ndireito ao voto, tu vai ter teu direito ao voto, ent\u00e3o todos tem \ndireito ao voto, ent\u00e3o \u00e9 resolvido ali. Mas a hierarquia pra \ncoisa andar, ela \u00e9 o presidente, \u00e9 o vice, \u00e9 o secret\u00e1rio, na \nprodu\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 o gerente industrial, j\u00e1 \u00e9 o coordenador, j\u00e1 \u00e9 o \nsubcoordenador, assim por diante, j\u00e1 \u00e9 o caldeireiro, j\u00e1 \u00e9 o \najudante, j\u00e1 \u00e9 o soldador. Existe essa hierarquia porque tu \ntem que manter ela, s\u00f3 que o modelo j\u00e1 \u00e9 diferente, o modelo \nvoc\u00ea n\u00e3o resolve ela sozinho. Voc\u00ea diz \u2013 \u2018ah, eu n\u00e3o quero \n\n\n\n 200\n\nassim\u2019, o modelo antigo tu fazia, eu n\u00e3o quero assim, deu. \nHoje n\u00e3o, \u2018eu n\u00e3o quero assim\u2019 mas tem que chamar o \ngrupo; - eu acho que n\u00f3s temos que mudar assim, se o grupo \nv\u00ea que a proposta ela \u00e9 vi\u00e1vel e vai render; tranq\u00fcilamente, \ncaso contr\u00e1rio... Tem a equipe (...), tem o l\u00edder da equipe; \nque os outros seis v\u00e3o se retratar a ele, e ele vai se retratar \nao coordenador dele, que o coordenador dele vai se retratar \nao gerente industrial, e o gerente industrial vai passar pra \ndire\u00e7\u00e3o, pro administrativo pra contabilizar as horas e tudo. \nEnt\u00e3o \u00e9 uma engrenagem que ela tem que andar.\u201d  \n(Presidente da cooperativa A,48 a.) \n\n \n \n\u201cO problema era que; ali\u00e1s esse \u00e9 o maior valor que a gente \nconquistou aqui nessa f\u00e1brica \u00e9 o valor da liberdade. Todo \nmundo aqui \u00e9 livre pra trabalhar, claro que tem que cumprir \ncom o que foi acordado; livre naquele sentido, n\u00e3o tem \nningu\u00e9m te vigiando, ningu\u00e9m te fiscalizando, ningu\u00e9m \nmandando o que tu em que fazer. Tu sabe o que tu tem que \nfazer ent\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o s\u00f3 de organizar o processo, o \nresto vai... Mas eu vou te dizer o seguinte; n\u00f3s tamos \ntrabalhando aqui h\u00e1 um ano, um  ano e meio; a dificuldade \nainda continua em eles perceberem que tem liberdade. Isso \nainda \u00e9 not\u00f3rio. Tem setores que \u00e9 menos, tem setores que \u00e9 \nmais, agora \u00e9 dif\u00edcil romper com isso... tem setores, que eu \nvou e dar um exemplo, o setor de matrizaria; o setor que \nfabrica matrizes aqui dentro da f\u00e1brica; nesse setor s\u00e3o \nquatro profissionais, n\u00e3o tem hierarquia ali entre eles, eles \nmesmo que organizam, claro que; direcionado a partir de \numa pol\u00edtica de metas conversada, anterior e que \u00e9; digamos \nassim, orientada pelo departamento de engenharia, mas \nentre eles, eles organizam o processo de trabalho. Claro que \nisso n\u00e3o tem haver com hora, hor\u00e1rio a gente tem pr\u00e1 todo \nmundo aqui dentro da f\u00e1brica, tem haver com a pr\u00f3pria \norganiza\u00e7\u00e3o deles ali; o qu\u00ea que faz primeiro, o qu\u00ea que faz \ndepois; enfim, n\u00e3o h\u00e1 uma cobran\u00e7a de ningu\u00e9m di\u00e1ria; h\u00e1 \numa cobran\u00e7a de metas, no final do m\u00eas cada um tem que \nresponder pela sua parte de fazer o servi\u00e7o bem feito.\u201d \n(Presidente da cooperativa B, 29 a.) \n \n \n\nMas, o resqu\u00edcio das antigas hierarquias que conformavam uma identidade \n\npessoal submissa e subserviente ainda se manifesta nas pr\u00e1ticas de alguns \n\ntrabalhadores que percebem na nova dire\u00e7\u00e3o das cooperativas a imagem de \n\nnovos patr\u00f5es. Habituados a um tipo de gest\u00e3o paternalista, caracter\u00edstica da \n\n\n\n 201\n\ncondu\u00e7\u00e3o familiar das antigas empresas h\u00e1 pelo menos tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es, alguns \n\ntrabalhadores relacionam sua inser\u00e7\u00e3o e pertencimento social \u00e0 prote\u00e7\u00e3o daquele \n\nque manda. Assim, para alguns trabalhadores: \n\n \n \n\u201cem primeiro lugar, aqui entre n\u00f3s n\u00e3o tem chefe, n\u00e9? A \ngente trabalha todo mundo em acordo. Claro, que para uns \naqui, eles acham assim que o coordenador \u00e9 o que manda. \nAlguns pensam assim. Mas, n\u00e3o \u00e9 assim. Mas, no \npensamento deles, existe. Ent\u00e3o, at\u00e9 de repente, voc\u00ea est\u00e1 \nfalando comigo, de repente voc\u00ea j\u00e1 falou com outros a\u00ed, de \nrepente j\u00e1 tem a situa\u00e7\u00e3o inversa.\u201d (Associado, 35 a. \u2013 \nCooperativa B) \n\n \n\u201cporque tinha gente aqui dentro que j\u00e1 tava acostumado a ser \nmandado, era trinta anos aqui dentro baixando a cabe\u00e7a \nquando o chefe chegava... uma criatura robotizada.. Hoje \nn\u00e3o, mas resiste mais e isso \u00e9 normal... estranharam um \npouco, mas a\u00ed a gente fez tamb\u00e9m um curso de \ncooperativismo pr\u00e1 inseri na cabe\u00e7a do pessoal como \u00e9 que \nfuncionava, que tem que ser solid\u00e1rio com o colega, que tem \nque economizar, a luz e o ventilador, por exemplo, se n\u00e3o t\u00e1 \nusando apaga, mas tudo isso pra inserir na cabe\u00e7a do \npessoal...\u201d (Associado, 40 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\n \n\u201c\u00c9 tem gente ainda aqui dentro da f\u00e1brica que ainda acha \nque \u00e9 empregado e que acha que o presidente da \ncooperativa \u00e9 o dono da cooperativa, isso tamb\u00e9m tem aqui \ndentro. Agora, a gente tenta quebrar com isso o tempo todo, \nmas, \u00e9 um processo complicado de se quebrar isso.\u201d \n(Presidente da cooperativa B, 29 a.) \n\n \n\u201cantigamente tinha o supervisor tinha o encarregado e agora \n\u00e9 s\u00f3 n\u00f3s Agora o supervisor tem o nome de orientador, mas \nele existe mais \u00e9 nos setores de produ\u00e7\u00e3o para orientar o \npessoal e coisa e tal. Mais ainda tem gente que acha que \ntem que ser mandada e o orientador n\u00e3o, ele pensa que ele \nt\u00e1 ali s\u00f3 pra orientar, pois falta iniciativa do associado em \nfazer por si s\u00f3.\u201d (Associado, 51 a. - Cooperativa B) \n \n\u201cEu acho melhor a cooperativa, porque antes a Geral a gente \ntinha chefe, da\u00ed ficava aquela coisa, quando tem um chefe \nque fica mais do lado de um funcion\u00e1rio que de outro, um \nfuncion\u00e1rio fica protegido do chefe, da\u00ed o peso vai tudo na \n\n\n\n 202\n\noutra. E na cooperativa n\u00e3o, todo mundo \u00e9 igual.\u201d  \n(Associada, 35 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\u201cO pessoal aqui t\u00e1 demorando nessa \u00e1rea, a dificuldade da \npessoa entende, porque \u00e9 uma pessoa que sempre foi \nmandada, acostumada a domina\u00e7\u00e3o, \u00e9 capaz de esperar at\u00e9 \nvim ver e dizer pra pessoa o que ela tem que fazer. A gente \nt\u00e1 batalhando pra ver se consegue levantar essa cooperativa, \ne investir mais mat\u00e9ria-prima pra poder fazer e atender os \ncompromissos. Nem todos participam, alguns n\u00e3o v\u00e3o, mas \nsempre vai mais da metade e muito poucos falam. E \u00e9 muito \nimportante a pessoa ir, porque saber de terceiros \u00e9 ruim, fica \nmais dif\u00edcil, \u00e9 sempre melhor a pr\u00f3pria pessoa ouvir por mais \ndificuldade que ela tenha de entender.\u201d (Associado, 39 a. \u2013 \nCooperativa B). \n\n \n\u201cEu avalio essa melhor. Essa nossa dire\u00e7\u00e3o, pra n\u00f3s, t\u00e1 \nsendo melhor que a anterior. Pelo menos essa a\u00ed n\u00e3o tem \ncomo ludibriar, e a outra teve. Nos ludibriou, nos enganou. \nEnganou todo mundo, tanto \u00e9 que por uma dessas razoes foi \nmontada a cooperativa. Pelo engano deles a todo mundo, o \npessoal se revoltou, se sentiu roubado.\u201d  (Associado, 54 a. - \nCooperativa A)  \n\n \n \n\n As particularidades dos processos de trabalho que caracterizam as duas \ncooperativas estabelecem diferencia\u00e7\u00f5es no tocante a nova estrutura de cargos e \n\nsal\u00e1rios institu\u00edda ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o de cada cooperativa. Uma das cooperativas \n\nproduz bens de capital sob encomenda, o que demanda uma for\u00e7a de trabalho \n\nespecializada num of\u00edcio artesanal  com qualifica\u00e7\u00f5es t\u00e1citas e formais adquiridas \n\nao longo de uma carreira profissional173. Na outra cooperativa o processo de \n\ntrabalho \u00e9 organizado com vistas \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de bens de consumo em s\u00e9rie com \n\nn\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o bem distintos ao longo de todas as fases do processo \n                                                      \n173 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es \u00e9 importante destacar a abordagem desenvolvida por \nJones &amp; Wood (1984): trata-se de salientar, a singularidade dos chamados conhecimentos t\u00e1citos, \nou seja, aquele conhecimento que n\u00e3o sendo pass\u00edvel de formaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \nde qualquer trabalho.  Ou seja, deve-se operar uma distin\u00e7\u00e3o entre \"skill\" e \"knowledge\": muito \nembora sejam conceitos relacionados, eles diferem entre si. \"knowledge\" contempla o \nentendimento de um processo ou a informa\u00e7\u00e3o num n\u00edvel abstrato, tais como aqueles que podem \nser transmitidos de um a outro indiv\u00edduo de forma igualmente abstrata.  Assim, o conhecimento \u00e9 \nexplicitamente racionalizado em termos formais, tal como o percebemos nas ci\u00eancias e na \ntecnologia.  J\u00e1 os \"skills\" compreendem um conjunto de experi\u00eancias pr\u00e1ticas que envolvem n\u00e3o \napenas a aquisi\u00e7\u00e3o de algum saber, mas tamb\u00e9m o dom\u00ednio em maior ou menor grau de aptid\u00f5es \nnaturais e regras impl\u00edcitas de opera\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n 203\n\nprodutivo.  Nestes termos, a estrutura de cargos e sal\u00e1rios de cada cooperativa \n\nbusca contemplar tais especificidades. \u00c9 o que d\u00e3o conta os seguintes \n\ndepoimentos: \n \n\n\u201c(...) os n\u00edveis salariais a gente manteve porque, como esse \nmodelo, ele mant\u00e9m a hierarquia, ent\u00e3o n\u00e3o tem como voc\u00ea; \no nosso processo ele \u00e9 diferente de uma cooperativa de \ncal\u00e7ados, um trabalho repetitivo voc\u00ea pode igualar as \nretiradas de cada um; eu ganho 500 o outro l\u00e1 na ponta \ntamb\u00e9m ganha 500, porque consegue fazer isso, porque \ntrabalha numa produ\u00e7\u00e3o em seq\u00fc\u00eancia, n\u00f3s aqui n\u00e3o. \nPorque seria injusto um soldador profissional ganhar a \nmesma coisa que um ajudante. Ent\u00e3o esse \u00e9 um desafio \nnosso, esse \u00e9 um desafio de que n\u00f3s temos fun\u00e7\u00f5es \ndiferenciadas; soldador A, soldador B e soldador C, \u00e9 1,2 e \n3...Tamb\u00e9m, \u00e9 o caldeireiro 1,2 e 3, o ajudante 1, 2 e 3. Pra \nqu\u00ea? Pra que as pessoas se sintam \u00fatil por que eles fa\u00e7am e \nque n\u00f3s tamo trabalhando com a id\u00e9ia de forma\u00e7\u00e3o \nprofissional das pessoas, tem um projeto a\u00ed; tamo \ndesenvolvendo ele pra come\u00e7ar a qualificar e requalificar os \ns\u00f3cios; desde a solda, desde o desenho, desde a montagem; \nenfim, o processo todo.\u201d (Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n \n\u201cN\u00f3s temos hoje cinco faixas salariais, sendo que a mais \nelevada \u00e9 de mil e quinhentos reais. Depois \u00e9 de mil, \nseiscentos e oitenta, quatrocentos e vinte e trezentos e \nvinte. N\u00f3s pagamos transporte, alimento, pra efeito de \ndesconto de INSS. A gente pagava aut\u00f4nomo, mas devido a \nessa reforma, o governo achou melhor as cooperativas \ntamb\u00e9m prestarem contas, ent\u00e3o pra se ter um ponto de \npartida foi criada a faixa de sal\u00e1rio, que \u00e9 pra descontar isso \na\u00ed, e a participa\u00e7\u00e3o no INSS. Ent\u00e3o, esperando sempre que \nno final do ano a gente tenha lucro, a\u00ed sim \u00e9 dividido em \npartes iguais. Digamos que no final do ano tenhamos \nduzentos empregados. Tivemos lucro, a gente fechou o ano \nsem estar no vermelho, a\u00ed nos preparamos pro pr\u00f3ximo ano, \ncompramos alguma coisinha, pagamos \u00e1gua, luz, tudo, e \nsobrou quinhentos mil reais, pegamos e dividimos em partes \niguais, quer dizer, \u00e9 um lucro que todos tem no final do ano, \nn\u00e3o tem d\u00e9bitos, n\u00e3o tem nada. A gente at\u00e9 pode ter f\u00e9rias, \nmas se der uma baixa de produ\u00e7\u00e3o, a\u00ed pra amenizar a folha \nde pagamento, a gente sai de f\u00e9rias, sen\u00e3o toca direto. A \nnossa meta \u00e9 pegar os pedidos, e tendo mat\u00e9ria-prima, n\u00e3o \ndeixar de atender os clientes.\u201d (Fl\u00e1vio 49 a \u2013 Cooperativa B) \n\n\n\n 204\n\n\u201cAqui eles n\u00e3o querem que fale em sal\u00e1rio, \u00e9 pr\u00f3-labore, mas \na gente tem costume de dizer sal\u00e1rio. Aqui tem cinco faixas \nde sal\u00e1rio. R$ 318,00 (R$380,00) a primeira faixa, depois R$ \n418,00, (R$501,00) R$ 680,00 (R$816,00) R$ 1000,00 \n(R$1200) e R$ 1500,00. s\u00f3 que eles aumentaram 20% m\u00eas \npassado, agora eu n\u00e3o sei o valor certo de cada faixa, eu sei \nda minha mas das outras eu n\u00e3o sei. Quem ganhava R$ \n1500,00 mais 20%, d\u00e1 quase R$ 2000,00.(R$1800,00) \nparece que s\u00e3o oito pessoas que ganhavam R$ 1500,00.\u201d \n(Associado, 44 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n A defini\u00e7\u00e3o do plano de cargos e sal\u00e1rios busca estabelecer uma media\u00e7\u00e3o \nentre a antiga estrutura e a conforma\u00e7\u00e3o de uma nova na qual a tend\u00eancia \u00e0 \n\nequaliza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios se inscreve no horizonte futuro de cada cooperativa. \n\nNesse sentido, os trabalhadores discutem sua poss\u00edvel mudan\u00e7a no futuro: \n\n \n\u201cIsso n\u00f3s tamo discutindo nos cargos e fun\u00e7\u00f5es, plano de \ncarreira tamb\u00e9m; o ajudante n\u00e3o pode ser ajudante pro resto \nda vida, ele vai ter que se moldar tamb\u00e9m e entender o \nprocesso e tem que deixar de ser ajudante e.., eu ainda \ntenho um sonho; daqui uns dez anos ainda, todo mundo \nganhar igual aqui dentro, que eu imagino que n\u00f3s n\u00e3o vamos \nmais ter ajudante nesse processo, de que o soldador vai \nfazer o papel do ajudante; o ajudante \u00e9 o cara que; t\u00e1 vendo \nesse barulhinho da lixadeira, \u00e9 o cara que pega na lixadeira. \nEnt\u00e3o, imagino que daqui a dez anos esse cara que t\u00e1 \nmexendo na lixadeira, ele vai ser montador, vai ser um \ncaldeireiro, vai ser um cara que vai t\u00e1 apto e preparado a \npegar as fun\u00e7\u00f5es, pra que eles n\u00e3o precise de ajudante, \ntodos v\u00e3o t\u00e1 igualado a ele, porque a Cooperativa \u00e9 assim. E \nainda temos o nosso, dentro hoje da Cooperativa, tem ainda \npessoas; principalmente soldador, que acha que ele \u00e9 s\u00f3 \nsoldador, terminou de soldar ele cruza os bra\u00e7os e fica \nparado, o processo n\u00e3o pode ser assim, ele tem que pegar a \nlixadeira, tem que mexer aqui, tem que mexer ali, tem que \nfazer e acontecer; se n\u00e3o acontecer ele n\u00e3o vai receber. \nEnt\u00e3o esse.., o mais dif\u00edcil que eu achei at\u00e9 hoje \u00e9 a \nmudan\u00e7a de comportamento das pessoas, as pessoas \naceitar...\u201d (Presidente da cooperativa A,48 a.) \n \n\u201cDepois que passou a ser cooperativa, nesse sentido n\u00e3o. \nSempre quando a gente quer alguma coisa, quer melhorar, \nvou citar o pr\u00f3-labore, que \u00e9 o que a gente ganha no m\u00eas, a \ngente parou e o que aconteceu? N\u00e3o se fez manifesta\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 205\n\nn\u00e3o se fez press\u00e3o, n\u00e3o se fez nada porque a gente sabe da \nsitua\u00e7\u00e3o nossa dia a dia. Cada um est\u00e1 ciente daquilo que \nest\u00e1 fazendo e o que est\u00e1 acontecendo, que \u00e9 passado. Tem \num probleminha, basta tu querer que \u00e9 informado. Ent\u00e3o a \ngente fez uma reuni\u00e3o com a comiss\u00e3o, pra se discutir o que \nse podia fazer em termos de aumentar o nosso ganho dentro \ndaquelas faixas que foram criadas. Ent\u00e3o, como o nosso \ncapital \u00e9 pouco, a gente tem pouca mat\u00e9ria-prima, tem \nbastante pedido, a gente n\u00e3o tem recursos, a gente n\u00e3o vai \ndar um aumento agora de sal\u00e1rio. A gente pegou, de um \nmodo geral, pra o bem de todos, aumentou o nosso pr\u00f3-\nlabore em vinte por cento pra todos, visando futuramente na \nmelhoria da cooperativa, a gente excluir a faixa de trezentos \ne vinte reais e deixar da de quatrocentos e vinte pra cima. \nN\u00f3s demos vinte por cento pra todos pra poder amenizar um \npouco, at\u00e9 a situa\u00e7\u00e3o vir a melhorar e dar condi\u00e7\u00e3o pra gente \nmelhorar no decorrer do per\u00edodo. Ent\u00e3o n\u00e3o teve \nmanifesta\u00e7\u00e3o nenhuma, a gente apenas comentou, a gente \ncomentava no sentido de ver o que se podia fazer pra \nmelhorar nesse aspecto, ent\u00e3o se criou a id\u00e9ia de fazer isso \na\u00ed, a gente fez uma reuni\u00e3o, conversou, e achou que dava \npra fazer isso a\u00ed, e fizemos. Sem criar tumulto, manifesto, \ntudo na paz, que \u00e9 uma coisa que melhora bastante pra \ngente negociar.\u201d (Associado, 49 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\n  \nEntretanto, para alguns trabalhadores mesmo a estrutura de cargos e \n\nsal\u00e1rios definida ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o de cada cooperativa \u00e9 motivo para cr\u00edtica e \n\nprotesto. O acento de tal postura cr\u00edtica \u00e9 dado em favor da proposi\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura mais igualit\u00e1ria a partir da redu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios n\u00edveis salariais que \n\nterminam concorrendo para a reprodu\u00e7\u00e3o de uma estrutura hier\u00e1rquica criticada \n\npelos trabalhadores entrevistados.  Nesses termos, alguns trabalhadores \n\nargumentam: \n\n \n \n\u201cN\u00f3s temos pr\u00e9-elaborado por faixas: soldador, caldeireiro, \nn\u00f3s temos tudo um padr\u00e3o 3, um, dois, tr\u00eas... E todos eles \ns\u00e3o especificados que o um \u00e9 tanto, o dois \u00e9 tanto e o tr\u00eas \u00e9 \ntanto...Cada faixa tem o seu sal\u00e1rio: presidente, vice-\npresidente, RH, o engenheiro.. Todos eles tem pr\u00e9-\ndeterminado o sal\u00e1rio. Aqui n\u00f3s n\u00e3o temos sal\u00e1rios n\u00f3s \noptamos por bancar uma retirada fixa, que em cooperativa \nisso n\u00e3o \u00e9 normal, as cooperativas tiram por percentual, \n\n\n\n 206\n\ntirando todos os gastos ficam o faturamento que deveria ser \ndividido para todos em partes iguais, mas se eu falar isso \naqui ele me botam pra correr, porque a cooperativa \u00e9 pra ser \nassim, sem diferen\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o. Porque um cargo depende \ndo outro, pros engenheiros poder ganhar tem que ter os \noutros pra produzir, para a firma os dois s\u00e3o iguais, na minha \nopini\u00e3o isso deveria ser assim em partes iguais... Por \nexemplo, o meu sal\u00e1rio \u00e9 o teto m\u00e1ximo depois de mim s\u00f3 o \npresidente e vice ganham mais que eu, mas a minha queixa \n\u00e9 dos outros que eu preciso: eu preciso do ajudante, eu \npreciso do faxineiro, eu preciso de todos eles. A minha \nfun\u00e7\u00e3o depende deles... Ent\u00e3o, porque eu tenho que ganhar \nmais se eu preciso deles pra fazer a parte deles que eu n\u00e3o \nvou fazer.\u201d (Associado, 54 a. \u2013 Cooperativa A) \n \n\u201cN\u00e3o sei, s\u00f3 sei que s\u00e3o cinco faixas de sal\u00e1rios, e eu acho \nque pr\u00e1 uma cooperativa n\u00e3o devia ter tantas faixas de pro-\nlabore, eu acho que tr\u00eas faixas seria suficiente. N\u00e3o sei \nporque tem cinco faixas eu acho que \u00e9 pela qualifica\u00e7\u00e3o \nprovavelmente no futuro por mim isso mudaria.\u201d (Associado, \n45 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n \n\n N\u00e3o obstante, as cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o a persist\u00eancia de hierarquias \n\nderivadas das diferencia\u00e7\u00f5es salariais s\u00f3 podem surgir num contexto onde os \n\ntrabalhadores podem protestar sem o receio de retalia\u00e7\u00f5es. Tal \u00e9 o que fica claro \n\na partir dos seguintes depoimentos:  \n\n \n\u201cO que mudou \u00e9 que a gente tem mais participa\u00e7\u00e3o, no \ntempo da outra a participa\u00e7\u00e3o era mais restrita, mais \nfechada, e agora \u00e9 mais aberta ao di\u00e1logo.\u201d (Associado, 57 a. \n\u2013 Cooperativa B) \n\n \n\u201cExiste, todos participam e aqueles que querem participar \ndas coisas podem participar, \u00e9 aberto pra falar, mas eles \nescolhem sempre quem tem mais estudo pra organizar.\u201d \n(Associado, 38 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\u201cO que mudou mesmo \u00e9 a liberdade que a gente tem, tu \npode chegar  e dizer coordenador eu preciso ir l\u00e1 no centro... \ntranq\u00fcilo pode ir. Se tu puder vir tu d\u00e1 uma ligada.. N\u00e3o \u00e9 \naquela coisa de bater cart\u00e3o e ser rigoroso, isso n\u00e3o existe \nmais... Isso quase todos enxergam... \u00e9 uma coisa evidente, \n\n\n\n 207\n\nmas, tem gente que n\u00e3o quer ver isso a\u00ed.\u201d (Associado, 40 a. \u2013 \nCooperativa B) \n \n\u201c(...) ent\u00e3o aqui n\u00f3s somos todos iguais, eu n\u00e3o me sinto \ndiminu\u00edda deles, n\u00e3o tenho vergonha deles porque eles s\u00e3o \niguais a mim (...). Ele \u00e9 igual, a pessoa s\u00f3 tem um respeito \nmais por eles decidirem as coisas de acordo. Ent\u00e3o fica \naquele respeito, mas eu n\u00e3o me sinto diminu\u00edda de chegar \nneles, porque eles tamb\u00e9m pagam o mesmo que eu, tudo \u00e9 \nigual.\u201d (Associada, 34 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\u201cSim, aqui a gente tem mais liberdade, mas com \nresponsabilidade. Essa liberdade \u00e9 importante pra mim, um \nexemplo disso \u00e9 que a gente tem liberdade de tomar decis\u00e3o \nquanto a um servi\u00e7o, mas sempre visando o bem estar da \ncooperativa.\u201d (Associado, 45 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\u201cMudou, teoricamente as pessoas tem mais liberdade de \nexpress\u00e3o, todo mundo tem que trabalhar \u00e9 evidente, isso \naqui \u00e9 uma cooperativa, mas em conjunto; isso \u00e9 um ponto \npositivo da cooperativa, das pessoas poderem opinar, \nmostrar alguma coisa que antes n\u00e3o era poss\u00edvel... A \nliberdade \u00e9 importante pro coletivo porque muitas vezes tu \ndeixa de extrair alguma coisa boa de algu\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 que ele \nseja tolhido em demonstrar o que ele quer dizer, \u00e9 que h\u00e1 um \nacanhamento ao natural numa empresa privada, n\u00e3o em \ntodas, mas tem bastante disso ent\u00e3o numa cooperativa o que \nse prega \u00e9 que todo mundo tem o direito de externar aquilo \nque pensa ou mesmo de fazer alguma coisa pra melhorar o \ntodo. O sistema de cooperativa \u00e9 mais democr\u00e1tico.\u201d \n(Associado, 46 a. \u2013 Cooperativa B) \n \n\nAo mesmo tempo, embora o princ\u00edpio da igualdade tamb\u00e9m seja percebido \n\ne valorizado pela maioria dos trabalhadores associados \u00e0s cooperativas, o mesmo \n\nn\u00e3o se traduz numa participa\u00e7\u00e3o mais intensa e equilibrada nas assembl\u00e9ias, ou \n\nseja, numa sociabilidade mais horizontal entre os trabalhadores das cooperativas. \n\nSen\u00e3o vejamos a perspectiva dos trabalhadores sobre as assembl\u00e9ias: \n\n \n\u201cNo in\u00edcio n\u00f3s faz\u00edamos quatro assembl\u00e9ias por m\u00eas, uma \nassembl\u00e9ia por semana; porque? Por qu\u00ea que n\u00f3s faz\u00edamos \nisso?... Chegou o momento da assembl\u00e9ia mesmo apontar \u2013 \nolha, t\u00e1 sendo muitas horas perdidas em assembl\u00e9ia pra \ndefinir quase que nada; s\u00f3 pra dizer que a galinha botou o \n\n\n\n 208\n\novo e coisa e tal, e vamos comprar um detergente pra limpar \no banheiro ou a cozinha. Ent\u00e3o a assembl\u00e9ia mesmo \napontou, vamos come\u00e7ar a fazer duas assembl\u00e9ias por m\u00eas, \nent\u00e3o n\u00f3s tamo mantendo hoje; duas assembl\u00e9ias mensal, e \ntem as assembl\u00e9ias extraordin\u00e1rias; no caso, vamos comprar \num carro ou investir aqui, ou deu uma problema grav\u00edssimo; \nchega na assembl\u00e9ia extraordin\u00e1ria, convoca ela e debate \nela e define, e todos tem direito a voto, pr\u00e1 investimento, pr\u00e1 \ncontrata\u00e7\u00e3o de novos cooperados, toda decis\u00e3o b\u00e1sica ela \u00e9 \nna assembl\u00e9ia. O que for definido pra Empresa \u00e9 na \nassembl\u00e9ia.\u201d (Presidente da cooperativa A, 48 a.) \n\n \n\u201cA assembl\u00e9ia \u00e9 importante porque todo mundo debate, tu \ncoloca o teu problema, eu coloco o meu, e l\u00e1 dentro, entre \nquatro paredes, ele vai ser resolvido. Na assembl\u00e9ia, tu \nderruba ou tu ap\u00f3ia, a assembl\u00e9ia \u00e9 maioria, como n\u00f3s \ntivemos o caso de um rapaz... Teve um problema a\u00ed, e deram \nquinze dias de gancho pra ele. Ele \u00e9 esquentado, e depois \nandou discutindo e deram quinze dias pra ele. Depois vieram \npra assembl\u00e9ia pra excluir ele porque j\u00e1 passou por quatro \nproblemas. Da\u00ed ele pediu pra eu divulgar a causa dele, e na \nassembl\u00e9ia eu conversei com o pessoal e pedi um voto de \nconfian\u00e7a pra ele, que \u00e9 um pai de fam\u00edlia, trabalha tamb\u00e9m, \n\u00e0s vezes tem um problema em casa, isso acontece.\u201d \n(Associado, 42 a. \u2013 Cooperativa A) \n\n \n\u201c\u00c0s vezes passa mais de m\u00eas sem fazer assembl\u00e9ia, \ngeralmente  a gente discute problemas nas assembl\u00e9ias, \nalgum neg\u00f3cio pra se fechar, empr\u00e9stimo, a\u00ed \u00e9 feito essa \nassembl\u00e9ia pro pessoal decidi se concorda ou n\u00e3o. Mas, \ngeralmente a maioria n\u00e3o participa, vamos supor que a \nmetade participa; tem uns que n\u00e3o participam muito, \ngeralmente ficam s\u00f3 ouvindo. As assembl\u00e9ias funcionam, \nmas tem muita gente que n\u00e3o t\u00e1 muito por dentro, n\u00e3o tem \ntanta no\u00e7\u00e3o das coisas, tem alguns que \u00e9 s\u00f3 pra fazer \npresen\u00e7a. Se quiser pode opinar, \u00e9 aberta a palavra pra \nquem quiser, pode reclamar e discutir n\u00e3o tem problema, \ncada pergunta tem que ter uma resposta, se as pessoas \nquiserem perguntar elas podem. \u00c0s vezes discutem, fora da \nassembl\u00e9ia entre si, e quando chegam na assembl\u00e9ia n\u00e3o \ncolocam em pr\u00e1tica aquilo. Eu participo muito pouco, porque \nna hora de colocar em pr\u00e1tica eles n\u00e3o colocam, eles j\u00e1 \nsabem que eu n\u00e3o participo. O meu voto eu vou l\u00e1 e falo \ndepois com eles digo o que eu penso direto.\u201d (Associada, 43 \na. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\n\n\n 209\n\n\u201cPor uma necessidade da gente se manter informado e \nreivindicar, discutir... tu chega numa assembl\u00e9ia tu sabe o \nque tu quer... tu pode falar o que tu quer.. tu discute se tu \nacha que n\u00e3o t\u00e1 certo tu diz eu acho que n\u00e3o \u00e9 bem por \na\u00ed...ent\u00e3o tem todo esse processo de libera\u00e7\u00e3o...\u201d \n(Associado, 40 a. \u2013 Cooperativa B) \n\n \n\u201c(...) a assembl\u00e9ia sempre \u00e9 convocada pela coordena\u00e7\u00e3o e \na gente participa opinando o que for proposto, por vota\u00e7\u00e3o. \nAssunto financeiro, assunto de interesse da classe, tudo que \nfor para... um balan\u00e7o de conta, um programa de \ninvestimento, qualquer assunto que seja para o grupo... todos \ntem direito de participar, s\u00f3 n\u00e3o participa quem n\u00e3o quer, \nalgumas pessoas falam mais que as outras, outros preferem \nescutar, s\u00f3 falam quando tem d\u00favida..\u201d (Associado, 57 a. \u2013 \nCooperativa B) \n\n \n \n\n \n\nAqui, a no\u00e7\u00e3o de igualdade \u00e9 corroborada por todos na medida que o \n\nacesso \u00e0s oportunidades de igual participa\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurado a todos \n\nassociados. N\u00e3o obstante, os resqu\u00edcios da gest\u00e3o paternalista da for\u00e7a de \n\ntrabalho ainda se fazem presentes na omiss\u00e3o e deficit de participa\u00e7\u00e3o de \n\nalguns associados expresso em seus depoimentos. De qualquer modo, a \n\nigualdade estatut\u00e1ria advinda com a constitui\u00e7\u00e3o da cooperativa tende a \n\npredominar estabelecendo uma nova rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento rec\u00edproco \n\nentre os trabalhadores n\u00e3o mais fundada em pressupostos de distin\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica, mas calcada em princ\u00edpios de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 210\n\n5. A gram\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o nas associa\u00e7\u00f5es de catadores e a \nexperi\u00eancia da democracia \n\n \n \n \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o: \n \n \n \n Os chamados processos de invalida\u00e7\u00e3o social dizem respeito a uma \nparcela cada maior de trabalhadores que n\u00e3o atendem mais aos requerimentos \n\ndos novos par\u00e2metros de produtividade e competitividade que acompanham os \n\nprocessos de globaliza\u00e7\u00e3o das economias nacionais. Se por um lado, tal fato \n\nremete para os processos de dissocia\u00e7\u00e3o de trabalhadores, que antes pertenciam \n\na uma dada estrutura produtiva, revelando desta forma uma crise das formas de \n\ninser\u00e7\u00e3o social assentadas no assalariamento da for\u00e7a de trabalho, por outro, diz \n\npouco acerca daquele contingente de trabalhadores que nunca pertenceu a \n\nalguma economia organizada, que nunca possu\u00edram um emprego formal, que \n\nnunca chegaram a ter um registro formal e por conseq\u00fc\u00eancia direitos trabalhistas \n\nreconhecidos. Esses, sempre estiveram desfiliados e seu estatuto os remeteu a \n\numa condi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a de p\u00e1rias sociais vivendo uma situa\u00e7\u00e3o de subcidadania.  \n\nO resultado econ\u00f4mico de seu trabalho se perde na grande nebulosa da economia \n\ninformal n\u00e3o fazendo parte das contas da contabilidade nacional.  \n\nSua origem remonta a dois processos excludentes, a saber: em primeiro \n\nlugar est\u00e1 associado \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um mercado de trabalho livre no Brasil na \n\ntransi\u00e7\u00e3o da ordem escravocrata \u00e0 ordem competitiva; e em segundo, ao \u00eaxodo \n\nrural decorrente da expuls\u00e3o de trabalhadores do campo que se segue \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o capitalista do pa\u00eds na segunda metade do s\u00e9culo XX.  Tais \n\nprocessos conjugados produziram uma esp\u00e9cie de subclasse habitando a periferia \n\ndas grandes cidades do pa\u00eds. Para tais indiv\u00edduos o desemprego cr\u00f4nico \n\nnaturalizou-se, habituando-os a estrat\u00e9gias variadas de subsist\u00eancia a partir da \n\nocupa\u00e7\u00e3o corrente de subempregos. Alijados das condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de cidadania \n\npara uma vida decente, esses trabalhadores vieram a ocupar zonas perif\u00e9ricas do \n\n\n\n 211\n\nespa\u00e7o urbano formando favelas marcadas quase sempre por um deficit \n\ngeneralizado de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nDessa forma, nos deparamos com uma situa\u00e7\u00e3o na qual mal podemos \n\nconceber algo em termos de uma sociedade salarial no Brasil174, dado que um dos \n\naspectos assumidos pelo fen\u00f4meno do desemprego no pa\u00eds tem consistido no \n\ndesassalariamento da for\u00e7a de trabalho que de algum modo ocupava uma posi\u00e7\u00e3o \n\n\u201cprivilegiada\u201d no mercado de trabalho vis-\u00e0-vis a popula\u00e7\u00e3o submetida ao \n\nsubemprego e a economia informal.  N\u00e3o obstante, tal processo vem concorrendo \n\npara uma profunda mudan\u00e7a na estrutura ocupacional do pa\u00eds, sen\u00e3o vejamos: \n\nentre a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura no s\u00e9culo XIX175 e a oitava d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, \n\nhouve um crescimento cont\u00ednuo do emprego assalariado, com pequenas exce\u00e7\u00f5es \n\ndevido a conjunturas recessivas no per\u00edodo de 1929 e 1932, e depois entre 1980 e \n\n1983.  Assim, sempre que havia um incremento da produ\u00e7\u00e3o, a gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos formais era superior \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de outras formas de ocupa\u00e7\u00e3o.  Com \n\nefeito, conforme Pochmann (1999; 2001), salta aos olhos a compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nper\u00edodos de aumento do n\u00famero de trabalhadores assalariados e de \n\ndesassalariamento da for\u00e7a de trabalho: para exemplificar, no decorrer das \n\nd\u00e9cadas de 40 e 70, para cada 10 postos de trabalho gerados, 8 eram de \n\nempregos assalariados, dos quais 7 com carteira assinada.  Contudo, nos anos \n\n90, a cada 10 empregos gerados, somente 2 s\u00e3o assalariados, por\u00e9m sem \n\nregistro formal. \n\nAssim, se a quest\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s do trabalho ganha evid\u00eancia \n\nnos dias de hoje \u00e9 porque somos confrontados com as fraturas de uma sociedade \n\nque sequer chegou a incorporar ao longo dos processos de moderniza\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista a grande parcela dos trabalhadores que disputam entre si as \n\noportunidades prec\u00e1rias situadas nas franjas de um mercado de trabalho cada vez \n\nmais seletivo. Mas, o que resta para este contingente de trabalhadores cuja \n\nexclus\u00e3o \u00e9 algo permanente e que nunca tiveram contato mesmo com a cultura do \n\n                                                      \n174 Que poderia engendrar-se no pa\u00eds com a expans\u00e3o do emprego assalariado no bojo do projeto \nde industrializa\u00e7\u00e3o nacional deflagrado com a Revolu\u00e7\u00e3o de Trinta. \n175 Para o surgimento do trabalho formalmente livre no Brasil, ver Kowarick (1994). \n\n\n\n 212\n\ntrabalho assalariado?  Tal quest\u00e3o remete para o surgimento na d\u00e9cada de 90 do \n\ns\u00e9culo passado do fen\u00f4meno do surgimento de v\u00e1rias experi\u00eancias de \n\norganiza\u00e7\u00e3o associativa de trabalhadores da economia informal176 com vistas num \n\nprimeiro momento, de prover meios de subsist\u00eancia atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e renda; e num segundo momento, reveste-se de um car\u00e1ter s\u00f3cio-\n\npol\u00edtico ao constituir novos atores sociais reivindicando o reconhecimento de seus \n\ndireitos sociais.  Mais especificamente, estamos tratando do processo de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de catadores de materiais recicl\u00e1veis em v\u00e1rias \n\ncidades do pa\u00eds durante a \u00faltima d\u00e9cada. Trata-se, portanto, da organiza\u00e7\u00e3o de \n\nsetores da popula\u00e7\u00e3o urbana marginalizada, cujo movimento associativo parece ir \n\n\u00e0 contram\u00e3o dos processos hist\u00f3ricos de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atrav\u00e9s da \n\npatronagem e do clientelismo a que estas popula\u00e7\u00f5es estavam submetidas. \n\nAdemais, com a constitui\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de catadores nos deparamos com \n\numa recomposi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade, ou seja, para aqueles \n\nindiv\u00edduos cuja vincula\u00e7\u00e3o social restringia-se ao universo das sociabilidades \n\nprim\u00e1rias desenha-se um novo campo de poss\u00edveis, no que tange a configura\u00e7\u00e3o \n\nde sociabilidades secund\u00e1rias, de um novo tipo de rela\u00e7\u00e3o social caracterizada \n\npela norma impessoal, pela igualdade e pela democracia.  \n\nNo que segue, iremos investigar duas associa\u00e7\u00f5es de catadores de \n\nmateriais recicl\u00e1veis procurando analisar, tal como operamos quando abordamos \n\nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, a configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelecem nestas associa\u00e7\u00f5es. Ou mais especificamente: iremos analisar o tipo \n\nde rela\u00e7\u00f5es de solidariedade; a gram\u00e1tica dos conflitos sociais dos trabalhadores \n\nem associa\u00e7\u00f5es de catadores de materiais recicl\u00e1veis; e, por fim, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade dos trabalhadores vinculados a cada associa\u00e7\u00e3o. Trata-se tamb\u00e9m, a \n\nexemplo das cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, de organiza\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas \n\nvoluntariamente, mobilizadas em tese em torno de objetivos comuns definidos \n\nmediante processos democr\u00e1ticos de organiza\u00e7\u00e3o interna, tendo como \n\npressuposto a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o de todos os membros em todos os \n                                                      \n176 Carroceiros e carrinheiros avulsos cujo trabalho consistia na coleta e reciclagem do lixo; \nmulheres ocupando formas variadas de subemprego; jovens que encontram na associa\u00e7\u00e3o a \nprimeira experi\u00eancia de trabalho. \n\n\n\n 213\n\ncargos da estrutura associativa mediante elei\u00e7\u00f5es, bem como a transpar\u00eancia de \n\ntodo processo decis\u00f3rio e de gest\u00e3o dos recursos e bens coletivos da associa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.1. Apresenta\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n Localizada na zona leste de Porto Alegre entre as vilas Bom Jesus e Mato \nSampaio, a Vila Pinto conforma um aglomerado de quase 9 mil pessoas177. Foi \n\nnesta comunidade que surgiu a primeira associa\u00e7\u00e3o de catadores de lixo que \n\nvisitamos \u2013 que identificaremos doravante como associa\u00e7\u00e3o A \u2013, com o prop\u00f3sito \n\ninicial de operar sobre a quest\u00e3o da viol\u00eancia contra as mulheres promovendo \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre seus direitos. A estrat\u00e9gia encontrada para se contrapor ao \n\nc\u00f3digo corrente da viol\u00eancia dom\u00e9stica a que as mulheres estavam sujeitas foi \u00e0 \n\nbusca da constitui\u00e7\u00e3o de uma alternativa de trabalho e renda.  Considerando-se \n\nos recursos pass\u00edveis de serem mobilizados por estas mulheres no sentido da \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda, a possibilidade vi\u00e1vel sinalizava para a organiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o voltada para a reciclagem de materiais recicl\u00e1veis, o eufemismo \n\ncorrente para a coleta e triagem de lixo. Desta forma, por iniciativa de uma \n\nlideran\u00e7a comunit\u00e1ria, organizou-se um primeiro n\u00facleo de mulheres pautadas \n\npela discuss\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es de vida e principalmente pelos conflitos \n\ndom\u00e9sticos. Sua vida era marcada por dois tipos de viol\u00eancia: o espancamento e \n\nos maus tratos perpetrados pelos maridos na esfera dom\u00e9stica e o risco da \n\nviol\u00eancia sexual sofrida pelas mulheres quando transitavam pelo espa\u00e7o urbano \n\nda vila.  Ao mesmo tempo a vila era dominada pelo tr\u00e1fico de drogas, que se por \n\num lado significava uma alternativa de subsist\u00eancia para muitos178, tamb\u00e9m \n\n                                                      \n177 Segundo estimativa do \u201cMapa da Irregularidade Fundi\u00e1ria de Porto Alegre\u201d - PMPA-DEMHAB, \n1998. \n178 As mulheres podiam trabalhar como \u201cavi\u00e3ozinhos\u201d do tr\u00e1fico. \n\n\n\n 214\n\nimplicava na imposi\u00e7\u00e3o da lei do mais forte com a proibi\u00e7\u00e3o de circular pelas ruas \n\na partir de determinados hor\u00e1rios da noite. \n\n Grande parte do trabalho de coopta\u00e7\u00e3o e convencimento das mulheres foi \n\ndesenvolvido pela lideran\u00e7a comunit\u00e1ria instrumentalizada pelo saber jur\u00eddico \n\nadquirido durante a realiza\u00e7\u00e3o de um curso de forma\u00e7\u00e3o de Mulheres Promotoras \n\nLegais Populares ministrado por uma ONG179. Desta forma, legitimada pela \n\nquest\u00e3o ecol\u00f3gica da reciclagem do lixo e num processo de apoderamento das \n\nmulheres vitimadas pela viol\u00eancia dom\u00e9stica, foi constitu\u00edda a associa\u00e7\u00e3o A em \n\nmeados de 1996. O passo seguinte consistiu na mobiliza\u00e7\u00e3o deste coletivo de \n\nmulheres junto ao Or\u00e7amento Participativo para a constru\u00e7\u00e3o de um galp\u00e3o de \n\nreciclagem, bem como na formaliza\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o como um entreposto para a \n\ncoleta seletiva de lixo dos caminh\u00f5es da prefeitura municipal de Porto Alegre \n\natrav\u00e9s do \u00f3rg\u00e3o encarregado desta tarefa, o DMLU \u2013 Departamento Municipal de \n\nLimpeza Urbana.  Na \u00e9poca em foram realizadas as entrevistas, a associa\u00e7\u00e3o A \n\nreunia em torno de 120 pessoas, sendo que deste total 80% eram constitu\u00eddas por \n\nmulheres percebendo uma renda m\u00e9dia mensal entre R$150,00 e R$ 200,00. \n\n Al\u00e9m de sua fun\u00e7\u00e3o primordial que \u00e9 gerar trabalho e renda para seus \n\nmembros, a associa\u00e7\u00e3o A tamb\u00e9m desenvolve outros trabalhos de car\u00e1ter \n\ncomunit\u00e1rios tais como proporcionar ocupa\u00e7\u00e3o para adolescentes que acabaram, \n\nem parte, assumindo o trabalho que era feito pelas mulheres no tr\u00e1fico de drogas. \n\nDeste modo, diariamente, durante um turno, um grupo de mais ou menos 30 \n\ncrian\u00e7as participa de curso de artesanato transformando os materiais reciclaveis \n\nem objetos de decora\u00e7\u00e3o. Outro projeto \u00e9 desenvolvido em parceria com a \n\nOrquestra Sinf\u00f4nica de Porto Alegre \u2013 Ospa -, no qual em torno de 350 crian\u00e7as \n\nparticipam de oficinas de canto e a tocar instrumentos de percuss\u00e3o num espa\u00e7o \n\nconstru\u00eddo ao lado do galp\u00e3o. Existe ainda na associa\u00e7\u00e3o a um telecentro, cuja \n\nfinalidade \u00e9 proporcionar curso de inform\u00e1tica, bem como acesso \u00e0 internet aos \n\nmoradores da comunidade. \n\n                                                      \n179 Trata-se da Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental Themis \u2013 Assessoria Jur\u00eddica e Estudos de \nG\u00eanero. \n\n\n\n 215\n\n A segunda associa\u00e7\u00e3o de catadores de lixo investigada \u2013 que \n\ndesignaremos doravante como associa\u00e7\u00e3o B \u2013 est\u00e1 localizada no Loteamento \n\nCavalhada. Este loteamento constituiu-se a partir de um assentamento de fam\u00edlias \n\nretiradas da antiga Vila Cai-Cai considerada ent\u00e3o zona de risco pela Prefeitura de \n\nPorto Alegre, e nele vivem cerca de 1220 fam\u00edlias o que totaliza algo em torno de \n\n4000 pessoas. A unidade de reciclagem constitu\u00edda pela associa\u00e7\u00e3o iniciou suas \n\natividades no final de 1996, como forma encontrada para proporcionar \u00e0s fam\u00edlias \n\ndeslocadas uma atividade de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. No per\u00edodo em que \n\nforam realizadas as entrevistas trabalhavam na separa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos \n\ntrazidos pelos caminh\u00f5es da coleta seletiva do DMLU180 da Prefeitura de Porto \n\nAlegre 52 pessoas, das quais em torno de 80% era constitu\u00eddo por mulheres e \n\ncujo trabalho al\u00e9m da triagem consistia tamb\u00e9m em prensar os res\u00edduos e \n\nenfard\u00e1-los para a comercializa\u00e7\u00e3o. Neste trabalho, h\u00e1 um revezamento nas \n\ndiversas atividades, sendo que todos os participantes s\u00e3o aptos a realizarem \n\ntodas as tarefas, o que j\u00e1 chegou a gerar uma renda mensal em torno de \n\nR$360,00 para os associados. Na \u00e9poca em que as entrevistas foram \n\nrealizadas181 os trabalhadores desta associa\u00e7\u00e3o estavam recebendo em torno de \n\nR$180,00 mensais em decorr\u00eancia da concorr\u00eancia deflagrada pela figura dos \n\natravessadores \u2013 pequenos empres\u00e1rios de ferro-velho \u2013 que com seus \n\ncaminh\u00f5es e caminhonetes recolhiam o lixo recicl\u00e1vel de madrugada antes \n\nmesmo dos carroceiros e carrinheiros182, bem como dos pr\u00f3prios caminh\u00f5es do \n\nDMLU da prefeitura de Porto Alegre. \n\n A associa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ligada ao MNCR \u2013 Movimento Nacional de \n\nCatadores de Materiais Recicl\u00e1veis, movimento social organizado nacionalmente \n\ndesde junho de 2001 e empenhado na luta pelo reconhecimento dos direitos \n\nsociais dos catadores e, sobretudo, promovendo a  organiza\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es \n\nde catadores a partir do princ\u00edpio de \u201cindepend\u00eancia de classe\u201d.  Uma das quest\u00f5es \n\npresentes no discurso do MNCR esta relacionada ao reconhecimento do \u201cdireito a \n                                                      \n180 Departamento Municipal de Limpeza Urbana da Prefeitura de Porto Alegre \n181 Entre os meses de setembro e outubro de 2003. \n182 Os carrinheiros s\u00e3o catadores de lixo que perfazem um roteiro di\u00e1rio tracionando um pequeno \ncarro de estrutura met\u00e1lica constru\u00eddo artesanalmente no qual recolhem o lixo recicl\u00e1vel. \n\n\n\n 216\n\ncidade\u201d, traduzido no acesso ao trabalho, moradia, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o para as \n\nfam\u00edlias dos catadores de lixo. Tal rela\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o com este movimento \n\nsocial implica numa forte ideologiza\u00e7\u00e3o e politiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nreciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos, bem como dos processos de exclus\u00e3o de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o sujeitas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que dependem da triagem \n\ndestes res\u00edduos para sobreviver.  Neste aspecto, algo que chama aten\u00e7\u00e3o na \n\nregula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais destas associa\u00e7\u00f5es, e que iremos abordar mais \n\nadiante, diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de uma \u201cbase de acordos\u201d183, ou seja, trata-se \n\nde uma base normativa que estabelece n\u00e3o somente as regras internas de \n\nconviv\u00eancia entre os membros da associa\u00e7\u00e3o, mas define tamb\u00e9m o escopo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos termos de um engajamento do conjunto de todos os \n\nassociados em outros movimentos sociais sob a justificativa da solidariedade de \n\nclasse. \n\n A associa\u00e7\u00e3o do Loteamento Cavalhada, a exemplo da associa\u00e7\u00e3o da Vila \n\nPinto, tamb\u00e9m desenvolve atividades culturais, tais como tem uma banda de Rap, \n\num time de futebol e um grupo de teatro que d\u00e1 palestras sobre a import\u00e2ncia de \n\nsepara\u00e7\u00e3o e tratamento do lixo, para preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Al\u00e9m, de \n\nparticipar coletivamente apoiando outros movimentos sociais, participam tamb\u00e9m \n\nda associa\u00e7\u00e3o do bairro e do Or\u00e7amento Participativo para o qual j\u00e1 elegeram um \n\nconselheiro. \n\n \n\n                                                      \n183 Vide Anexo 2 \n\n\n\n 217\n\n5.2. A l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o social: entre a solidariedade serial e a \nsolidariedade fusional \n\n \n\n \n\nDadas as caracter\u00edsticas do trabalho de triagem de res\u00edduos s\u00f3lidos, ou \n\nseja, o mesmo n\u00e3o se constitui num processo de trabalho com grande \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o em termos das tarefas que o comp\u00f5em, as rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade que podem predominar nas associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo s\u00e3o de \n\ntipo serial. Lembramos que a no\u00e7\u00e3o de uma solidariedade serial \u00e9 correlata do \n\nconceito durkheimiano de solidariedade mec\u00e2nica, e, neste sentido, a comunidade \n\npode partilhar uma moralidade e valores comuns, de modo a configurar, o que \n\npoder\u00edamos chamar de uma consci\u00eancia coletiva que coalesce os v\u00ednculos sociais.  \n\nQuando predominam rela\u00e7\u00f5es de solidariedade seriais o grupo estar\u00e1 tamb\u00e9m \n\nintegrado a partir da aceita\u00e7\u00e3o, do consentimento de seus membros em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa forma domina\u00e7\u00e3o que, como veremos a seguir, nos casos investigados \u00e9 de \n\nordem carism\u00e1tica e de ordem racional-legal.  Bem entendido, a s\u00e9rie pressup\u00f5e \n\num coletivo marcado pela possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o, pela permutabilidade de \n\ntodos os seus membros. O que ir\u00e1 manter o grupo coeso ser\u00e1 ou carisma de uma \n\nlideran\u00e7a ou a legitimidade de uma \u201cbase de acordos\u201d capaz de regular suas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. Tal situa\u00e7\u00e3o se manifesta diferentemente nas duas associa\u00e7\u00f5es \n\npesquisadas: na primeira associa\u00e7\u00e3o, a da Vila Pinto, existe uma acentuada \n\ndepend\u00eancia de todos associados em rela\u00e7\u00e3o a uma lideran\u00e7a comunit\u00e1ria que \n\nliteralmente \u201cconstruiu\u201d a associa\u00e7\u00e3o a partir de um processo pessoal de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e politiza\u00e7\u00e3o decorrente da realiza\u00e7\u00e3o de um curso de forma\u00e7\u00e3o \n\nde promotoras legais populares promovido por uma ONG184. Sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nmovimento comunit\u00e1rio e de mulheres culminou na constitui\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de \n\ncatadores da Vila Pinto enquanto estrat\u00e9gia de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda de \n\nmodo a proporcionar uma alternativa de subsist\u00eancia \u00e0s mulheres vitimas da \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica ent\u00e3o moeda corrente naquela comunidade. Buscando na \n\n                                                      \n184 Trata-se da ONG Themis - Assessoria Jur\u00eddica e Estudos de G\u00eanero. \n\n\n\n 218\n\nquest\u00e3o ecol\u00f3gica o mote legitimador a associa\u00e7\u00e3o foi constitu\u00edda enquanto um \n\n\u201ccentro de educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. O seguinte excerto da entrevista realizada com \n\nesta lideran\u00e7a comunit\u00e1ria d\u00e1 o tom deste engajamento: \n\n \n\n\u201cem 95 me convidaram pra mim fazer parte do movimento de \nmulheres na prepara\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Mundial de Beijing \nque foi em 95. A prepara\u00e7\u00e3o era assim, tu tinha que fazer as \npreparat\u00f3rias, era aqui em Porto Alegre, depois em algumas \ncidades do Rio Grande do Sul, depois foi em Mar Del Plata \nque era o Latino-Americano; ent\u00e3o tinha confer\u00eancias \nregionais, nacionais; at\u00e9 chegar o dia da Confer\u00eancia de \nBeijing; ent\u00e3o tinha preparat\u00f3rias pra tirar um grupo de \ndelegados e aquele grupo que ia. Depois tinha que levantar, \ncaptar recursos pra poder levar tantas mulheres inscritas pra \nBeijing; e eu comecei a fazer parte ent\u00e3o. Quando n\u00f3s \nchegamos na Confer\u00eancia Latino-Americana, nessa \npreparat\u00f3ria, eu descobri que a grande Mato Sampaio; que \u00e9 \nessa regi\u00e3o, era o segundo bols\u00e3o de mis\u00e9ria da Am\u00e9rica \nLatina; a ONU apontava como o segundo bols\u00e3o de mis\u00e9ria. \nE a\u00ed eu comecei a ver que eu estava aqui, como que pode, \nqu\u00ea que eu vou fazer agora. E escutei l\u00e1 nessa Confer\u00eancia \na hist\u00f3ria do beija-flor, pela primeira vez escutei a hist\u00f3ria do \nbeija-flor; n\u00e3o sei se tu conhece. Era um beija-flor que vendo \numa enorme floresta pegando fogo; ele identificou l\u00e1 no \nfundo um a\u00e7ude e ele ia com seu biquinho pegava um \nbocadinho de \u00e1gua e ia l\u00e1 e soltava em cima daquela \nfloresta, e a\u00ed um urubu andando pra l\u00e1 e pra c\u00e1 gritava pro \nbeija-flor \u2013 \u2018palha\u00e7o, qu\u00ea que tu t\u00e1 fazendo; tu acha que esse \npouquinho de \u00e1gua vai conseguir apagar esse enorme \ninc\u00eandio, tu n\u00e3o vai conseguir, tu ainda vai arriscar morrer \nqueimado, olha o teu tamanho, olha o tamanho do teu bico \npra esse enorme inc\u00eandio\u2019. Mas o beija-flor mais consciente \ne tranq\u00fcilo do que ele tava fazendo respondeu pro urubu \u2013 \n\u2018olha, eu posso n\u00e3o conseguir apagar o inc\u00eandio, mas eu n\u00e3o \nvou ficar parado e sem fazer nada s\u00f3 vendo a floresta... eu \nquero fazer a minha parte.\u2019 E a\u00ed eu identifiquei naquele \nmomento que a grande floresta pegando fogo era a grande \nMato Sampaio, n\u00e3o era o fogo aquele que o beija-flor via, \nmas era o fogo da discrimina\u00e7\u00e3o, de toda uma s\u00e9rie de \ndificuldades, da viol\u00eancia, da falta de direito de transitar; \ndo ir e vir das pessoas, e eu queria ser aquele beija-flor. \nPorque eu sabia que a comunidade era muito grande e a\u00ed eu \nficava meio \u2013 mas se eu n\u00e3o conseguir atingir todo mundo, a\u00ed \nv\u00e3o dizer...\u2019N\u00e3o vou conseguir, \u00e9 muita coisa pra fazer\u2019. Mas \n\n\n\n 219\n\nquando eu escutei a hist\u00f3ria do beija-flor eu disse assim \u2013 \n\u2018bem, se eu n\u00e3o conseguir fazer tudo, que eu pelo menos eu \nfa\u00e7a a minha parte.\u2019 E comecei assim, a chamar um ex\u00e9rcito \nde beija-flores e comecei a ver tamb\u00e9m o qu\u00ea que era aquele \nbeija-flor com aquela gotinha naquela floresta. Se tivesse \nmuitos beija-flores n\u00f3s ir\u00edamos conseguir apagar o inc\u00eandio; \num beija-flor n\u00e3o ia apagar, mas se fosse muitos beija-flores \ncom certeza ia formar uma chuva e uma chuva apaga um \ninc\u00eandio numa floresta. Ent\u00e3o eu tinha a incumb\u00eancia, \nsabendo daquela hist\u00f3ria, identificando aquela hist\u00f3ria e me \ncolocando dentro daquela hist\u00f3ria eu tinha por obriga\u00e7\u00e3o de \nir buscar mais gente pr\u00e1 compor esse ex\u00e9rcito e consegui. \nVim, ent\u00e3o com toda minha humildade, com olho no olho; \nque eu acho que isso que move hoje, as pessoas t\u00e3o muito \nhabituadas a n\u00e3o se olharem, n\u00e3o se perceberem e comecei \nent\u00e3o a fazer um trabalho... E fiz uma pergunta pra oitenta \nmulheres, num papel; o qu\u00ea que n\u00f3s mulheres moradoras da \nVila Pinto podemos fazer pra inibir a viol\u00eancia. E o resultado, \nque a\u00ed depois um pessoal da PUC fez um estudo, o resultado \ndessa pesquisa deu que n\u00f3s s\u00f3 podemos sair dessa situa\u00e7\u00e3o \nse tivermos uma alternativa de renda. Porque hoje o tr\u00e1fico, a \nsubmiss\u00e3o, a viol\u00eancia; n\u00f3s passamos por tudo isso, esse \nsacrif\u00edcio que n\u00f3s fazemos \u00e9 pra manter o sustento da nossa \nfam\u00edlia, dos nossos filhos. Infelizmente n\u00f3s nos sacrificamos \na esse ponto pra poder manter o sustento da fam\u00edlia.\u201d \n(Presidente da associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n\n \nMas, se a capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o e agenciamento desta lideran\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria foi fundamental para a constitui\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o da Vila Pinto, h\u00e1 \n\nque se registrar de outra parte sua not\u00e1vel ascend\u00eancia sobre os demais membros \n\nda associa\u00e7\u00e3o configurando mesmo em termos ideal-t\u00edpicos uma forma de \n\ndomina\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica que constitui, por sua vez, o fundamento da solidariedade \n\nserial j\u00e1 aludida anteriormente. O seguinte excerto de sua entrevista \u00e9 \n\nesclarecedor a respeito: \n\n\u201cA\u00ed tudo a gente foi combatendo, a discrimina\u00e7\u00e3o social era \nmuito forte e agente foi combatendo aos pouquinhos; \u00e1s \nvezes avan\u00e7ava bastante, daqui a pouquinho a gente tinha \nque recuar. Mas a tudo a gente empregava humildade, \nvamos ser humildes, porque esse lugar foi... e a f\u00e9. Esse \nlugar; gente, eu tenho certeza que foi Deus que escolheu pra \nn\u00f3s, tem um prop\u00f3sito pra n\u00f3s nesse lugar; n\u00f3s fomos \nescolhidos. Ent\u00e3o deixava a gente envolvido numa \n\n\n\n 220\n\nm\u00edstica assim, dizendo que n\u00f3s somos os salvadores do \nplaneta; n\u00f3s viemos pra essa terra, n\u00f3s n\u00e3o viemos pra \nsofrer, Deus n\u00e3o fez o sofrimento, n\u00e3o existe castigo, \nsomos n\u00f3s mesmos.\u201d (Presidente da associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n \n\nNa segunda associa\u00e7\u00e3o investigada, localizada no Loteamento Cavalhada, \n\nnos deparamos com uma situa\u00e7\u00e3o diversa. De um grupo de fam\u00edlias que \n\ntrabalhavam com a reciclagem de lixo na antiga vila Cai-cai constitui-se a \n\nassocia\u00e7\u00e3o como alternativa de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda para uma parcela do \n\ncontingente de trabalhadores desempregados daquela comunidade ap\u00f3s seu \n\nreassentamento no Loteamento Cavalhada. Com a constitui\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o os \n\ncatadores desta comunidade percorreram uma trajet\u00f3ria caracterizada pela \n\namplia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de organicidade associativa em \u00e2mbito estadual e \n\nculminando na participa\u00e7\u00e3o em junho de 2001 do 1\u00ba Congresso Nacional dos \n\nCatadores de Materiais Recicl\u00e1veis reunindo de catadores de lixo a moradores de \n\nrua185. Resultou deste primeiro encontro nacional de catadores de lixo a funda\u00e7\u00e3o \n\ndo Movimento Nacional dos Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis \u2013 MNCR. \n\nSegundo sua declara\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios, o objetivo primordial deste movimento \n\nsocial \u00e9 auto-organiza\u00e7\u00e3o - com democracia direta -  dos catadores de lixo \n\nbaseada na \u201cindepend\u00eancia e solidariedade de classe\u201d. Tal descri\u00e7\u00e3o  busca \n\nressaltar a conforma\u00e7\u00e3o de um projeto totalizador que ir\u00e1 se constituir num dos \n\nsuportes das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade que caracterizam as associa\u00e7\u00f5es \n\nvinculadas a este movimento social. Tais rela\u00e7\u00f5es de solidariedade s\u00e3o \n\npredominantes em determinados momentos, principalmente aqueles marcados \n\npela ebuli\u00e7\u00e3o e efervesc\u00eancia que caracterizam a a\u00e7\u00e3o coletiva em per\u00edodos de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e conflagra\u00e7\u00e3o social. Trata-se aqui da solidariedade do grupo em \n\nfus\u00e3o baseada na a\u00e7\u00e3o direta e na \u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o. O grupo em fus\u00e3o subsume \n\nas individualidades amalgamando-as na pr\u00e1xis e coes\u00e3o n\u00e3o \u00e9 devida \u00e0 \n\ndomina\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica, mas caucionada por um princ\u00edpio de totalidade a partir do \n\nqual se define aquilo que est\u00e1 em jogo no curso de um conflito social. No entanto, \n\n                                                      \n185 Tal movimento de organiza\u00e7\u00e3o dos catadores de lixo j\u00e1 possui express\u00e3o latino-americana com \na realiza\u00e7\u00e3o em janeiro de 2005 do II\u00ba Congresso Latino-Americano de Catadores de Materiais \nRecicl\u00e1veis em S\u00e3o Leopoldo \u2013 RS. \n\n\n\n 221\n\nos v\u00ednculos de solidariedade de tipo fusional perduram apenas enquanto durar a \n\na\u00e7\u00e3o.  De modo que, a partir do momento que os objetivos do grupo s\u00e3o \n\nalcan\u00e7ados as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade fusional tendem a ser substitu\u00eddas por \n\num outros tipos de solidariedade. \n\n \n\n\u201cA princ\u00edpio antes de vir pra c\u00e1 a gente j\u00e1 discutiu sobre \noportunidades de emprego. Naquele tempo se pensava \nmuito em t\u00e1 empregado, carteira assinada... Ent\u00e3o a gente \ncome\u00e7ou a fazer um curso de forma\u00e7\u00e3o que era pra t\u00e1 \natuando dentro de uma unidade porque... Porque que tinha \nque t\u00e1 fazendo esse curso de forma\u00e7\u00e3o? Porque cada um \ntrabalhava por si ou em fam\u00edlias, organizados em fam\u00edlias. E \nquando tu vai come\u00e7ar a trabalhar numa \u00fanica estrutura tu \ntem que fazer uma forma\u00e7\u00e3ozinha porque? Porque aqui tu \nvai ter um conjunto de regras, vai t\u00e1 vivendo em comunidade; \nrespeitar o companheiro. \u00c9 diferente de tu t\u00e1 trabalhando \nsozinho, atuando sozinho...  Bom, ent\u00e3o atrav\u00e9s disso, foi se \nmontando ent\u00e3o esse estatuto, regimento interno, registro de \nassocia\u00e7\u00e3o, a elei\u00e7\u00e3o e tal; ent\u00e3o nosso primeiro passo foi \ndado... De n\u00f3s t\u00e1 fundando a associa\u00e7\u00e3o, o regimento interno \ne o estatuto. Ent\u00e3o, a partir dali, a gente s\u00f3 come\u00e7ou a t\u00e1 \ncrescendo. Essa unidade aqui ela tinha capacidade pra 38 \npessoas... Que era uma \u00fanica estrutura que era o pr\u00e9dio que \nt\u00e1 l\u00e1, o maior. Esse pr\u00e9dio com 38 pessoas e tal. Ent\u00e3o a \ngente come\u00e7ou a t\u00e1... Botamos 38, botamos 40, ficou muito \napertado e a gente come\u00e7ou a se bater, era duas pessoas a \nmais e aquela estrutura a gente tinha acostumado a t\u00e1 \ntrabalhando com no m\u00e1ximo 38 e tal. Mas, por\u00e9m muitas \npessoas passando necessidade no loteamento. Sendo que \nno loteamento s\u00e3o mais de 300 desempregados e aqui na \nunidade no m\u00e1ximo caberiam 38. Ent\u00e3o havia necessidade \nde t\u00e1 criando um corpo maior do que o que a gente tinha \nconstru\u00eddo de associa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o come\u00e7ou a se discutir ent\u00e3o \npra t\u00e1 formando uma federa\u00e7\u00e3o. E dentro do Estado do Rio \nGrande do Sul v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m. E a gente n\u00e3o \ntinha esse contato. Ent\u00e3o, j\u00e1 em 98 pra 99, a gente fundou a \nfedera\u00e7\u00e3o, Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Recicladores de \nRes\u00edduos S\u00f3lidos do RS; a FARRGS, com dois erres. E \nagrega hoje 33 associa\u00e7\u00f5es no Estado todo.\u201d (Associado, 24 \na. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\n\n\n 222\n\nN\u00e3o obstante, considerando a forte inser\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria das associa\u00e7\u00f5es \n\nde catadores de lixo percebemos nelas, a partir de Caill\u00e9 (2001), uma realidade \n\ns\u00f3cio-comunit\u00e1ria marcada por dois tipos de sociabilidade, a saber: as \n\nsociabilidades prim\u00e1rias e as sociabilidades secund\u00e1rias operando segundo uma \n\nl\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o social. O primeiro tipo de sociabilidade \u00e9 caracterizado por \n\num principio de personaliza\u00e7\u00e3o a partir do qual h\u00e1 a prioridade das pessoas sobre \n\nas fun\u00e7\u00f5es que elas cumprem e o segundo tipo de sociabilidade \u00e9 caracterizado \n\npela exig\u00eancia de efici\u00eancia e efic\u00e1cia funcional independentemente de quem ir\u00e1 \n\ndesempenhar uma determinada fun\u00e7\u00e3o. Situadas na imbrica\u00e7\u00e3o dos dois tipos de \n\nsociabilidade, as associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo conformariam neste sentido \n\numa sociabilidade h\u00edbrida ao conjugar os dois tipos de racionalidade que ordenam \n\nas sociabilidades prim\u00e1rias e secund\u00e1rias respectivamente.  Nestes termos, as \n\nseguintes falas de trabalhadores pertencentes a cada associa\u00e7\u00e3o ilustram sua \n\npercep\u00e7\u00e3o acerca dos v\u00ednculos de solidariedade:  \n\n  \n \n\n\u201cAcho que \u00e9 importante, eu posso estar ajudando o pr\u00f3ximo. \nEstes dias tinha um senhor que estava passando mal, e, a\u00ed, \numa colega minha\u2026 a gente viu ele saindo no port\u00e3o, da\u00ed, eu \ndisse: \u201cAna, o seu Ant\u00f4nio t\u00e1 passando mal, vamos levar seu \nAnt\u00f4nio em casa.\u201d A\u00ed, levamos ele em casa, e ele n\u00e3o \u00e9 nada \nnosso, \u00e9 apenas colega. Eu acho que a amizade \u00e9 a coisa \nmais importante que tem. Amanh\u00e3 ou depois, ele pode \najudar uma amigo meu.\u201d (Associada, 33 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cPorque  era o \u00fanico meio que eu tinha de ganhar o dinheiro \ne porque depois a gente quando entra aqui pra dentro, a \nconviv\u00eancia pega, n\u00e9? Ent\u00e3o, a gente acaba se \nacostumando com os colegas, com o trabalho, ent\u00e3o, a gente \nacaba ficando, ficando porque gosta, n\u00e9?... Eu fico aqui \nporque gosto, porque eu adoro trabalhar aqui.\u201d (Associado, \n25 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201cEu me sinto bem, porque eu gosto e tamb\u00e9m porque eu \nestou perto de casa, n\u00e9? Eu posso ir em casa ver meu filho, \nse ele t\u00e1 bem, se t\u00e1 ruim. E aqui a gente tem v\u00e1rias \noportunidades, n\u00e9? Se tu t\u00e1 trabalhando, da\u00ed o teu filho t\u00e1 \ndoente, tu precisa levar no m\u00e9dico, chega aqui tu conversa, \neles te entendem, tu pode ir pra casa a hora que tu quiser, \n\n\n\n 223\n\nn\u00e9? Depois tu paga, n\u00e9? Pelo menos, naquela hora, tu t\u00e1 \nliberado, tu pode ir embora. E, em outros servi\u00e7os, longe, tu \nn\u00e3o tem como fazer isso, n\u00e9? Que da\u00ed j\u00e1 \u00e9 diferente, n\u00e9? \nAqui j\u00e1 n\u00e3o. Eu tamb\u00e9m gosto das pessoas aqui, adoro \ntodo mundo, me dou bem com todo mundo, eu gosto de \ntrabalhar aqui... E, pr\u00e1 mim a conviv\u00eancia \u00e9 importante... \nporque quando eu estou em casa no fim de semana que eu \nn\u00e3o trabalho, eu sinto falta, porque aqui tu tem com quem \nconversar, tu te diverte. Se tu t\u00e1 triste, tu entra qui dentro, tu \nj\u00e1 te distrai. Ent\u00e3o, aqui \u00e9 como se fosse tua casa, n\u00e9? Uma \ncasa\u2026 Da\u00ed tu entra e fica \u00e0 vontade. E eu sinto bastante falta \nquando eu n\u00e3o estou trabalhando. Eu estou em casa, eu \nsinto falta. Pr\u00e1 mim foi muito bom, melhorou bastante. \nQuando eu vim pra c\u00e1, fiquei mais comunicativa.\u201d \n(Associada, 25 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201cEra muito louca assim, fazia o que vinha na minha cabe\u00e7a, \nazar se eu fosse me arrepender depois. N\u00e3o, hoje eu paro e \npenso. Se eu tenho uma coisa para fazer eu digo: \u2018Olha, n\u00e3o \nvou fazer isso, vou falar com a Marli ou com as gurias\u2019. A \nXuxa me d\u00e1 umas id\u00e9ias, a\u00ed eu falo, a\u00ed ela me diz: N\u00e3o \nElis\u00e2ngela, n\u00e3o \u00e9 sim. A\u00ed eu digo: \u2018N\u00e3o, \u00e9 assim mesmo.\u2019 Eu \nestive numa situa\u00e7\u00e3o com meus filhos e meu marido, a\u00ed eu j\u00e1 \ntava tonta a fim de me sumir. A\u00ed, eu cheguei um dia e n\u00e3o \naguentei e desabei, a a\u00ed, as gurias disseram: \u2018Calma, calma.\u2019 \nA\u00ed eu falei isso, isso e isso. Vou sumir, e a Marta disse: \u2018N\u00e3o \n\u00e9 assim, n\u00e3o \u00e9 assim.\u2019 Perdi assim uma manh\u00e3 toda, perdi \num temp\u00e3o. Aqui n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 patroa, aqui a gente tem amigos, \ne a gente tem que saber conquistar o espa\u00e7o. Se pedem, se \neu puder ajudar, se estiver ao meu alcance.\u201d (Associada, 25 \na. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) 4 filhos. \n \n\u201c... s\u00e3o irm\u00e3os aqui dentro. A gente conversa, j\u00e1 disseram \nque sou filha da Marli, porque a gente conversa muito, conta \nos problemas de dentro de casa, ela conseguiu psic\u00f3logo pra \nn\u00f3s, \u00e9 uma fam\u00edlia, com briguinhas, mas toda fam\u00edlia tem.\u201d \n(Associada, 26 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cAcho que est\u00e1 melhor. Com mais calma, aqui a gente \u00e9 tudo \namigo, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um servi\u00e7o, que a gente vem, trabalha e \ndeu.Um ajuda o outro. Se eu tenho um problema, vem uma \ncolega e conversa. Todo mundo tenta ajudar ao outro, isso \u00e9 \nimportante aqui dentro. Por isso que as pessoas entram aqui \ne n\u00e3o querem sair, ficam anos aqui dentro. Essa \u00e9 a \ndiferen\u00e7a de l\u00e1 fora. L\u00e1 fora nem todas as pessoas s\u00e3o \nassim. T\u00e1 numa firma, cada um faz seu servi\u00e7o e deu. Aqui \nn\u00e3o. Aqui n\u00e3o \u00e9 uma firma, mas \u00e9 um lugar onde a gente \n\n\n\n 224\n\nganha dinheiro e tem bastante amizade... Acho tamb\u00e9m que \n\u00e9 o companheirismo, que todos que trabalham aqui passam \na mesma coisa, n\u00e3o \u00e9 \u201cum \u00e9 rico, outro \u00e9 pobre\u201d, todos s\u00e3o \niguais, todos tem um mesmo sofrimento, as mesmas \ndificuldades, ent\u00e3o um tenta ajudar o outro. Um se p\u00f5e no \nlugar do outro por passar ou ter passado aquele problema. E \nas pessoas s\u00e3o mais amigas, mais colegas.\u201d (Associada, 22 \na. - Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201cBem. Eu era diarista, a\u00ed fiquei desempregada. Pra come\u00e7ar \neu acompanhei aqui desde o projeto e as reuni\u00f5es. Foram \ndois anos de luta da Marli pra que isso aqui se concretizasse. \nMas a\u00ed quando ficou pronto eu fui fazer faxina. Depois de um \nano eu vim trabalhar aqui. Da\u00ed, trabalhando aqui, a minha \nvida mudou totalmente. Porque trabalhar aqui n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \n\u201cquest\u00e3\u201d(sic) do lixo, n\u00e9? A gente trabalha o humano, o lado \nhumano, trabalha a \u201cquest\u00e3\u201d(sic) da mulher, ent\u00e3o aqui eu \ncresci muito como mulher, como pessoa, como dona-de-\ncasa, porque eu comecei a ajudar mais nas quest\u00f5es \nfinanceiras. E mais agora com a \u201cquest\u00e3\u201d(sic) do trabalho do \nadolescente, os adolescentes que a gente tem aqui. Ent\u00e3o \naqui pra mim significa, olha nem sei te dizer o quanto, \u00e9 \nmuita coisa.\u201d (Associada, 41 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201cPorque eu j\u00e1 trabalhava, s\u00f3 que eu nunca parava. A\u00ed, eu me \nseparei do meu ex-marido e n\u00e3o tinha quem me dar um \napoio, da\u00ed eu vim trabalhar aqui, n\u00e9? Eu gosto de trabalhar, \neu sempre trabalhei em casa de fam\u00edlias, da\u00ed eu vim pra c\u00e1, \nporque eu precisava e aqui \u00e9 bom, \u00e9 uma fam\u00edlia aqui \ntamb\u00e9m. Eu adoro aqui, tu tem tudo, tu te d\u00e1 bem com os \noutros.\u201d (Associada, 23 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \nAs solidariedades prim\u00e1rias preponderam na defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade da primeira associa\u00e7\u00e3o, segundo mesmo, os depoimentos acima. \n\nNo entanto, na segunda associa\u00e7\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de solidariedade s\u00e3o polarizadas \n\npelas sociabilidades secund\u00e1rias marcadas, sobretudo, pela exist\u00eancia e dom\u00ednio \n\npelos associados de uma \u201cbase de acordos\u201d que estabelece as regula\u00e7\u00f5es \n\nm\u00ednimas de sua conviv\u00eancia. Sen\u00e3o vejamos: \n\n \n\u201cBom, a associa\u00e7\u00e3o desde que se formou \u00e9 isso. S\u00f3 que da\u00ed \nexiste dois se confrontando; a quest\u00e3o da viol\u00eancia e a \nquest\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o. N\u00f3s, enquanto Associa\u00e7\u00e3o nunca \nnos intimidamos com a viol\u00eancia. Enquanto n\u00f3s, Associa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n 225\n\nn\u00f3s somos um corpo \u00fanico; aonde, se vai mexer com um \ndos companheiros, vai mexer com todos. Ent\u00e3o a quest\u00e3o \n\u00e9..; eles se respeitam. Ent\u00e3o os pr\u00f3prios, esses que s\u00e3o \nperdidos, tem as m\u00e3es, tem os tio, tem os irm\u00e3o que \ntrabalham dentro da Associa\u00e7\u00e3o. Nem todos s\u00e3o bandidos.\u201d \n(Associado, 24 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\u201ceu sei como foi dif\u00edcil pra montar isso, a gente ter uma \ninstrutura mais correta, de ter a organiza\u00e7\u00e3o do pessoal, de \numa coisa que \u00e9 bem diferente do que trabalhar sozinho e de \nrepente trabalhar em grupo. Aquela pessoa que estava \nacostumada a sair pra rua, porque a maioria das pessoas \niniciaram a Associa\u00e7\u00e3o\u2026 A maioria n\u00e3o, praticamente todos \neram catadores de rua, eram pessoas que puxavam carrinho, \ncarrinho ou carro\u00e7a, mas eram pessoas que catavam na rua. \nEnt\u00e3o, cada um tinha aquela id\u00e9ia individualista e da\u00ed pra \nti conseguir (sic) fazer todo mundo pensar no conjunto \u00e9 \ndif\u00edcil. Mas, foi bom\u2026 Foi bom. O primeiro sal\u00e1rio que \nreceberam aqui desanimou todo mundo: R$ 15,00. Era \npouquinho. Depois, com o tempo, foi subindo. Chegou, teve \n\u00e9pocas aqui, que a gente chegou a tirar quinhentos e \npoucos.\u201d (Associada, 44 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n \n\u201cPrimeiro lugar tem que ter\u2026 A gente tem o Regimento \nInterno, aonde todos os associados respeitam esse \nRegimento, que a gente chama de Bases de Acordo. Ent\u00e3o, \nali tem tudo o que tu pode, o que tu deve fazer aqui dentro e \no que tu n\u00e3o deve. Faz coisa errada, tem as puni\u00e7\u00f5es. Em \nsegundo, a gente tem free lancers que s\u00e3o associados \ntempor\u00e1rios, no qual a gente d\u00e1 oportunidade para a pessoa, \nsomente da comunidade. Eles trazem as fichas ali e tal e s\u00e3o \nnumeradas as fichas, e conforme os n\u00fameros, eles s\u00e3o \nchamados. Se algum associado, por desrespeitar as Bases \nde Acordo, ter que ir para rua, a gente chama um dos \nassociados tempor\u00e1rios, que respeitaram as Bases de \nAcordo. Olha, at\u00e9, o coment\u00e1rio que o meu marido me fez: \n\u2018sai daquele lugar, pelo amor de Deus, sai dali, vai para um \nlugar aonde tu tenha a carteira assinada, aonde tu tenha teus \ndireitos.\u2019 Mas o que \u00e9 que adianta eu sair daqui aonde eu me \nsinto bem, aonde eu tenho pessoas que eu conhe\u00e7o, \npessoas pelas quais eu posso contar, para ir para um \nlugar aonde eu n\u00e3o conhe\u00e7o ningu\u00e9m, aonde de repente \nalgu\u00e9m pode me apunhalar pelas costas! Entendeu? Eu \nadoro meu trabalho, eu nunca pensei em trabalhar com o \nlixo, adoro meu trabalho, se algu\u00e9m falar mal daqui eu j\u00e1 \ndefendo, entendeu? N\u00e3o admito que falem mal da nossa \n\n\n\n 226\n\nAssocia\u00e7\u00e3o. E\u2026 \u00cb minha vida. Eu n\u00e3o tenho pretens\u00e3o \nnenhuma de sair daqui. Por mim vou ficar velhinha, de \nbengala trabalhando aqui. Tudo bem que a gente n\u00e3o tem os \ndireitos, n\u00e3o tem coisas assim. Se eu fico doente, eu vou \npara o hospital, sempre tem um ou outro me dando uma \nfor\u00e7a, aqui de dentro. Com a comunidade eu n\u00e3o posso \ncontar tanto como eu posso contar com as pessoas aqui de \ndentro, entendeu? Por exemplo, aqui dentro n\u00f3s temos tipo \numa mania e seria um ato de solidariedade. Morre um \nassociado, a gente p\u00e1ra tudo, paramos tudo, n\u00e3o \ntrabalhamos durante aquele dia, durante o outro dia. Isso \ntamb\u00e9m est\u00e1 na Base de Acordos. A pessoa que teve o ente \nquerido morto, a gente vai, a gente p\u00e1ra tudo, entendeu? \nPara enterrar, ir no vel\u00f3rio e todo mundo vai para l\u00e1 e ap\u00f3ia. \nMeu v\u00f4 faleceu h\u00e1 pouco tempo atr\u00e1s e foi feita a mesma \ncoisa. Todos pararam o trabalho, deixaram o cesto. Se o \ncesto tivesse alto, deixavam ali do jeito que estava. Mas \nningu\u00e9m tinha condi\u00e7\u00f5es de continuar trabalhando. Porque \nera um ente querido n\u00e3o s\u00f3 meu, n\u00e3o s\u00f3 como da minha \nfam\u00edlia, mas de todos aqui dentro. Vamos sup\u00f4r outra coisa: \na gente tem a cesta b\u00e1sica aqui dentro, temos o vale, temos \no nosso sal\u00e1rio no fim do m\u00eas, nem sempre o nosso sal\u00e1rio \nno fim do m\u00eas \u00e9 \u201caquela coisa\u201d, pela qual tu possa pagar tuas \ncontas e ainda sobrar um dinheirinho para ti. [risos] \nUltimamente, eu, ultimamente, estou trabalhando s\u00f3 pelas \ncontas. Mas tu tem a cesta b\u00e1sica pelo qual eu n\u00e3o preciso \nme preocupar com cesta b\u00e1sica no fim do m\u00eas, que eu sei \nque vai chegar, que eu sei que eu vou ter, entendeu? No \nmeio do m\u00eas, eu estou precisando de alguma coisa, \u2018p\u00f4, \ncada meu dinheiro, gente, eu vou receber s\u00f3 no fim do m\u00eas!\u2019. \nL\u00e1 vem o vale da quinzena, entendeu? Isso ajuda muito as \npessoas aqui dentro. Pode at\u00e9 ter aqui dentro uma ou outra \nque de repente reclama de barriga cheia, para te ser bem \nsincera, mas \u00e9 muito raro isso. Muito raro. As pessoas \nacham que aqui dentro todo mundo est\u00e1 contente. E n\u00f3s \ntemos pessoas que j\u00e1 tiveram passagem pela pol\u00edcia, \npessoas que j\u00e1 foram drogadas, pessoas alco\u00f3latras, que \nbebem. Temos drogados, tem aqui dentro tamb\u00e9m, enquanto \nest\u00e3o para fora, fora do hor\u00e1rio de servi\u00e7o. Agora, a partir do \nmomento que entram aqui para dentro a hist\u00f3ria \u00e9 diferente. \n\u00c9 uma Associa\u00e7\u00e3o, mas do meu ponto de vista n\u00e3o \u00e9 uma \nAssocia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fam\u00edlia. Eu tenho irm\u00e3os, tenho pais, \ntenho tr\u00eas, quatro m\u00e3es, tr\u00eas, quatro pais aqui dentro, v\u00e1rios \nirm\u00e3os. \u00c9 assim, isso aqui \u00e9 uma fam\u00edlia e n\u00e3o uma \nAssocia\u00e7\u00e3o.\u201d (Associada, 20 a.  \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\n\n\n 227\n\n\u201cN\u00f3s somos iguais a uma fam\u00edlia, temos uni\u00e3o, todo mundo \njunto, n\u00e3o temos problema nenhum. Eu gosto de trabalhar \naqui e digo que isso aqui foi a melhor coisa que me \naconteceu. O servi\u00e7o foi o melhor que eu j\u00e1 trabalhei. Eu fui \ncarrinheiro tr\u00eas anos.\u201d  (Associado, 32 a.  - Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\n \n\n \n\n5.2.2. As lutas por reconhecimento: a gram\u00e1tica dos conflitos sociais dos \ntrabalhadores das associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo \n \n\n \n\nUma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es sociais que ensejam a recusa ou a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nrespeito e auto-estima, nos termos uma sociologia pol\u00edtica do reconhecimento, \n\npode se constituir num esquema interpretativo seja para a compreens\u00e3o da l\u00f3gica \n\nda integra\u00e7\u00e3o social, seja para o entendimento dos conflitos que perpassam as \n\nsociedades contempor\u00e2neas. Aqui, a quest\u00e3o do reconhecimento de determinados \n\nconflitos sociais n\u00e3o deve ser abordada de modo a restringi-la a sua dimens\u00e3o \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica. Ou seja, muitas vezes a quest\u00e3o do reconhecimento est\u00e1 ligada \n\n\u00e0s aspira\u00e7\u00f5es de determinados grupos sociais, cujas reivindica\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem \n\nser interpretadas somente a luz do paradigma econ\u00f4mico da redistribui\u00e7\u00e3o. Pois, \n\ntais quest\u00f5es podem demarcar um tipo de injusti\u00e7a de natureza cultural ou \n\nsimb\u00f3lica referida a padr\u00f5es sociais de representa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dominantes. A sujei\u00e7\u00e3o a padr\u00f5es culturais de interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o aviltantes, o reconhecimento recusado \u2013 que ocorre quando h\u00e1 uma \n\ncerta opacidade \u00e0s pr\u00e1ticas representacionais, comunicativas e interpretativas de \n\numa cultura e o desrespeito \u2013 presente quando se \u00e9 submetido \u00e0 difama\u00e7\u00e3o e \n\nhumilha\u00e7\u00e3o pelas representa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou nas intera\u00e7\u00f5es cotidianas \n\nconfiguram formas de domina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o que repercutem s\u00f3cio-\n\neconomicamente nas condi\u00e7\u00f5es de vida de amplos extratos da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Em tais situa\u00e7\u00f5es, a desigualdade s\u00f3cio-econ\u00f4mica e o reconhecimento \n\nrecusado encontram-se imbricados correspondendo \u00e0 abordagem que Charles \n\n\n\n 228\n\nTaylor (1998) prop\u00f5e para esta quest\u00e3o ao afirmar que uma das formas de \nreconhecimento caracter\u00edsticas das sociedades contempor\u00e2neas est\u00e1 calcada no \n\nprinc\u00edpio da dignidade e corresponde a expans\u00e3o gradual e paulatina dos direitos \n\nsociais segundo as conjunturas pol\u00edtico-econ\u00f4micas e contextos hist\u00f3ricos \n\nparticulares de cada pa\u00eds. \n\nNo Brasil, a seletividade de seu processo de moderniza\u00e7\u00e3o186 contribuiu \n\npara a reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade em ampla escala no que se relaciona ao \n\nacesso da maior parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 provis\u00e3o de bens p\u00fablicos gerando desta \n\nforma uma condi\u00e7\u00e3o de subcidadania. Tal condi\u00e7\u00e3o \u00e9 tratada por  Wanderley G. \n\ndos Santos (1998), como uma cidadania regulada, correspondendo a um sistema \n\nde estratifica\u00e7\u00e3o ocupacional definido pelas normas legais.  Ou seja, s\u00e3o \n\nconsiderados cidad\u00e3os todos aqueles indiv\u00edduos que se encontram inseridos em \n\nalgumas das ocupa\u00e7\u00f5es reconhecidas e definidas legalmente. A amplia\u00e7\u00e3o do \n\nestatuto de cidad\u00e3o seria poss\u00edvel atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de novos direitos \n\nbeneficiando determinadas categorias profissionais em detrimento de outros \n\nsegmentos sociais. Nestes termos, o n\u00e3o reconhecimento de sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nimplicar\u00e1 ser remetido a uma condi\u00e7\u00e3o de subcidad\u00e3o, o que, por seu turno, ser\u00e1 \n\ncoroado pela marginalidade, pelo trabalho incerto e prec\u00e1rio, pela habitua\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninformalidade, enfim, pela naturaliza\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias que caracterizam processos \n\nde discrimina\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o social.  \n\nNestes termos, o recente reconhecimento da ocupa\u00e7\u00e3o de catador de lixo \n\ncom a descri\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o de sua atividade no \u00e2mbito da Classifica\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira das Ocupa\u00e7\u00f5es \u2013 CBO 2000 pode contribuir para romper com a \n\ninvisibilidade social dos trabalhadores em associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo, bem \n\ncomo dos pr\u00f3prios catadores independentes nos dados estat\u00edsticos oficiais sobre \n\na Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \u2013 PEA \u2013.  O reconhecimento da atividade de \n\ncatador de lixo al\u00e9m de implicar no reconhecimento p\u00fablico de uma ocupa\u00e7\u00e3o, \n\npode contribuir tamb\u00e9m para a conforma\u00e7\u00e3o de uma identidade coletiva, quest\u00e3o \n\nque ser\u00e1 desenvolvida mais adiante. \n\n                                                      \n186 Ver Souza (2000). \n\n\n\n 229\n\nCom efeito, o engajamento nas associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo se \n\ninscreve num processo de uma luta por reconhecimento, nos termos em que a \n\nquest\u00e3o \u00e9 abordada por Charles Taylor (1998) e Axel Honneth (2002)187. Assim, \n\nnos deparamos com uma gram\u00e1tica de motiva\u00e7\u00f5es que mobilizam indiv\u00edduos \n\nvitimas de processo de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o indexados, mormente pelas \n\ncategorias de classe social, g\u00eanero, e etnia, mas que ao se constitu\u00edrem em uma \n\nforma de n\u00e3o reconhecimento tornam opacas e invis\u00edveis quase que naturalizando \n\ntais modos de opress\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o. Vejamos nos seguintes depoimentos como \n\nesta quest\u00e3o \u00e9 representada pelos trabalhadores das associa\u00e7\u00f5es de catadores: \n\n \n \n\n\u201c\u00c9 dar servi\u00e7o pr\u00e1s pessoas que precisam e principalmente \npras que n\u00e3o tem oportunidade, como pessoas que j\u00e1 \npassaram pela cadeia. Aqui tem um monte, a maioria dos \nhomens cumpriu alguma pena nos pres\u00eddios, depois que sai \nda cadeia \u00e9 dif\u00edcil de arrumar servi\u00e7o, ent\u00e3o ela pega pra eles \nn\u00e3o se atirarem de novo nessa vida, roubar, matar, o CEA foi \nmontado pra isso, pras pessoas que tem dificuldade.\u201d \n(Associada, 22 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201c\u00c9 o pessoal, assim, realmente n\u00e3o valorizava. Porque antes \nera s\u00f3 o lixo a \u201cquest\u00e3\u201d(sic), a reciclagem. Ent\u00e3o o pessoal \ntem muito preconceito com o lixo, agora est\u00e1 mais \nconscientizado do qu\u00ea que \u00e9 o lixo, o que \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o e o \nque representa para o mundo n\u00e9? Mas no come\u00e7o a gente \nera muito criticado, muito desvalorizado, agora j\u00e1 n\u00e3o, o \npessoal j\u00e1 t\u00e1 mais conscientizado. Eu mesma n\u00e3o sabia o \nvalor, o que era reciclar.\u201c (Associada, 41 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201c\u00c9 isso que n\u00f3s estamos lutando para terminar. O que \u00e9 que \nacontece? Assim, eles, as pessoas quando v\u00eaem um \ncarroceiro parado, ele n\u00e3o pode ir al\u00e9m do port\u00e3o, porque \u00e0s \nvezes s\u00e3o at\u00e9 \u2018corridos\u2019. E isso, a gente est\u00e1 tentando \nmostrar para as pessoas que temos pouco espa\u00e7o para isso \nna verdade. Pouco espa\u00e7o para falar sobre isso, mas a gente \nest\u00e1 tentando mostrar para eles que n\u00e3o somos marginais. \nN\u00f3s somos aquelas pessoas tentando uma maneira de \nsobreviv\u00eancia. E a melhor maneira que a gente achou \u00e9 esta: \nvalorizando o lixo, valorizando o meio-ambiente, que as \npessoas n\u00e3o se d\u00e3o conta que a gente faz isso da\u00ed, cada \n\n                                                      \n187 Tal como visto no cap\u00edtulo 1. \n\n\n\n 230\n\nsacolinha que a gente abri ali \u00e9 uma \u00e1rvore que a gente est\u00e1 \najudando a poupar o meio-ambiente. Estamos ajudando o \nfuturo que hoje, as crian\u00e7as a terem um ar melhor no futuro. \nN\u00f3s estamos ajudando os rios a serem despolu\u00eddos, n\u00f3s \nestamos ajudando todo tipo de meio-ambiente e semos (sic) \ntratados como marginais. Quem \u00e9 que ganha a fama de tudo \nisso? A Prefeitura. Ent\u00e3o, nunca vai chegar at\u00e9 n\u00f3s essa \nfama se n\u00e3o nos fizermos presentes. Se n\u00f3s n\u00e3o fazer \n(sic)\u2026 Gritar: \u2018oh, estamos aqui, n\u00f3s fizemos isso a\u00ed.\u2019 E isso \nn\u00f3s estamos buscando.\u201d (Associada, 37 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\u201cHoje, na verdade, existem pessoal que ainda costumam \ndizer (sic) que, al\u00e9m do lixo org\u00e2nico, tem o recicl\u00e1vel e \ntamb\u00e9m o lixo humano. Eu acho um absurdo isso sair da \nboca de um ser humano. Porque somos, temos sim \ncapacidade de chegar em qualquer lugar desde que n\u00f3s \nqueira (sic) e n\u00f3s possa (sic) mostrar que n\u00f3s queremos isso. \nE n\u00f3s temos oportunidade de fazer e tamb\u00e9m dar \noportunidade para outras pessoas de caminhar do nosso \nlado. E n\u00e3o n\u00f3s na frente dessas pessoas. A partir do \nmomento que eu chamar essa pessoa, por mais prec\u00e1ria que \nseja, de lixo humano, eu estou dizendo que aquela pessoa \nn\u00e3o pode andar do meu lado. Eu estou dizendo que tenho \nque estar sempre um passo \u00e0 frente. Eu estou tratando eles \ncomo inferior a mim. E, n\u00f3s aqui no Cavalhada, tentamos \nmostrar aqui dentro e levar para as pessoas que eles n\u00e3o \nt\u00eam que se diminuir para ningu\u00e9m. Ent\u00e3o, eu sempre deixo \nclaro para todos o pessoal daqui,.que eles t\u00eam que ter \norgulho deles mesmos. Eu acho que se a pessoa n\u00e3o se \nacreditar, se a pessoa n\u00e3o ter orgulho em si mesma, se a \npessoa se julgar um lixo humano, a pessoa est\u00e1 se \ndiminuindo e ela s\u00f3 tem a tend\u00eancia a diminuir o auto-astral \ndela e n\u00e3o seguir em frente. E isso \u00e9 ruim. Por mais que ela \nseja uma anci\u00e3, por mais que ela tenha 70 anos ou por mais \nque ela tenha um aninho, a gente sempre tem o que \naprender com essa pessoa. E isso a gente sempre procura \npassar dentro da nossa Associa\u00e7\u00e3o, de qualquer lugar que a \ngente est\u00e1 em grupo conversando. Isso \u00e9 uma coisa que\u2026 \nAs pessoas t\u00eam que ter direito a voz. As pessoas t\u00eam que \ndizer \u2018olha pra c\u00e1, eu estou aqui, me enxerga aqui que eu \ntamb\u00e9m quero falar, eu tenho direito\u2019.\u201d (Associada, 38 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\u201cDe reconhecimento mundial dos catadores, mostrar que eles \ns\u00e3o seres humanos. Esses s\u00e3o os nossos objetivos.\u201d \n(Associada, 40 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\n\n\n 231\n\n\u201cO princ\u00edpio da nossa hist\u00f3ria come\u00e7ou na beira do Rio \nGua\u00edba, na antiga Vila Cai Cai, atr\u00e1s do Est\u00e1dio do Inter. \nEnt\u00e3o ali era uma popula\u00e7\u00e3o muito pobre. Aqueles que s\u00e3o \nexclu\u00eddos dos exclu\u00eddos. Os exclu\u00eddos s\u00e3o aqueles que tem \ntrabalho e tal, que ganham pouco, mas mesmo assim \nconseguem sobreviver. Aqueles exclu\u00eddos dos exclu\u00eddos s\u00e3o \naqueles que n\u00e3o tem nem o que comer. S\u00f3 vivem de \ndoa\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o a partir dali se vivia do lixo, que hoje j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \nvisto mais como lixo; \u00e9 material reciclado, j\u00e1 se trocou a \npalavra; se encontrou no lixo um modo de sobreviv\u00eancia. A\u00ed \ncome\u00e7ou uma organiza\u00e7\u00e3o, pequena organiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 \nprimeiro um da fam\u00edlia come\u00e7ar a puxar material e depois a \nfam\u00edlia se organizar e a fam\u00edlia toda come\u00e7ar a coletar o \nmaterial... Depois, criamos a associa\u00e7\u00e3o que \u00e9 o lugar pra tu \nser o protagonista da tua pr\u00f3pria hist\u00f3ria...\u201d (Associado, 24 a. \n- Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\n\u201cComo \u00e9 que eu vou te dizer, assim: quando eu puxava \ncarrinho na rua, simplesmente, se puxava carrinho pra \nsobreviver, n\u00e9? A\u00ed era um meio pra ganhar dinheiro. Juntava \no papel, vendia e pronto. Depois que a gente ingressou na \nAssocia\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos cursos que a gente teve, saber \ncomo \u00e9 feito o pl\u00e1stico, de onde vem, como \u00e9 feito o vidro, o \npapel\u2026 Ent\u00e3o, a gente tem uma id\u00e9ia ecol\u00f3gica, uma id\u00e9ia \nbem diferente daquela id\u00e9ia de s\u00f3 trabalhar com isso pra \nsobreviver. \u00c9 uma coisa mais ecol\u00f3gica, tu est\u00e1 vendo que \nest\u00e1 fazendo um bem fazendo isso. Porque, tu v\u00ea bem, o \npl\u00e1stico, o pl\u00e1stico, o vidro s\u00e3o de fontes que n\u00e3o s\u00e3o \nrenov\u00e1veis. O papel tudo bem, tu planta uma \u00e1rvore e em \noito, dez anos tu pode fazer, tirar a celulose e fazer \nnovamente outras aparas de papel. Mas o pl\u00e1stico j\u00e1 n\u00e3o. \nN\u00e3o tem como tu plantar petr\u00f3leo pra fazer pl\u00e1stico. N\u00e3o tem \ncomo tu plantar areia pra tu fazer o vidro. Ent\u00e3o a id\u00e9ia \u00e9 \nbem diferente hoje. J\u00e1 tem mais uma, a gente j\u00e1\u2026 Depois \nque a gente trabalha um tempo assim na Associa\u00e7\u00e3o, \nfazendo cursos, tu vendo da onde, sabendo da onde vem \naquele material que tu est\u00e1 trabalhando, tu fica com uma \nid\u00e9ia diferente. J\u00e1 n\u00e3o tem mais aquela id\u00e9ia de s\u00f3 \ntrabalhar pra sobreviver. \u00c9 bem diferente.\u201d (Associada, 44 \na. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\n\u201cPor exemplo, agora no dia 7 tem o grito dos exclu\u00eddos, n\u00e9? \nEnt\u00e3o, o que a Coordena\u00e7\u00e3o vai decidir \u00e9: todos t\u00eam que ir \n(sic), isso que a Coordena\u00e7\u00e3o tem que decidir. Quem n\u00e3o ir \nvai levar dois dias de falta, digamos. Tu v\u00ea, vai levar o dia \n\n\n\n 232\n\nperdido mais um dia. O dia que n\u00e3o foi e mais um dia. Essas \ncoisas, essas coisas mais simples a Coordena\u00e7\u00e3o pode \ndecidir. Agora, j\u00e1 aonde partir pra qualquer uma outra coisa \nque seja para o bem de todos, todos tem que decidir.\u201d \n(Associada, 44 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\u201cBom, hoje, a gente est\u00e1\u2026 Bom, a gente sempre\u2026 N\u00f3s \ntemos um Movimento Nacional dos Catadores de \nMateriais recicl\u00e1veis, n\u00e9? No caso, foi esse movimento \nque foi para Bras\u00edlia para reivindicar a regulamenta\u00e7\u00e3o \nda profiss\u00e3o. E a gente sempre ajuda outros movimentos \nsociais, no caso. Hoje n\u00f3s estamos em uma luta juntamente \ncom o MTD, que \u00e9 o Movimento dos Trabalhadores \nDesempregados. A gente tamb\u00e9m, geralmente, est\u00e1 junto \ncom o MDM, Movimento dos Moradores de Rua, que hoje \nest\u00e3o na Padre Cacique. Hoje eles j\u00e1 t\u00eam uma Associa\u00e7\u00e3o \nl\u00e1. Mas existem v\u00e1rias reivindica\u00e7\u00f5es. Quando o MTD, a \ngente est\u00e1, foi com\u2026 fez uma passeata de Gravata\u00ed, as \npessoas de Gravata\u00ed tamb\u00e9m, se n\u00e3o me engano, a Porto \nAlegre at\u00e9. Todas as Associa\u00e7\u00f5es e o MTD junto, com filhos, \ntudo. N\u00f3s paramos a Associa\u00e7\u00e3o, fomos pr\u00e1 l\u00e1, tr\u00eas, quatro \ndias\u2026 Foi o que a gente levou pra vir de l\u00e1 pra Porto Alegre. \nFomos para frente do Pal\u00e1cio para reivindicar recursos, \ntrabalho para o pessoal. N\u00e3o adianta tu ter vontade de \ntrabalhar e n\u00e3o ter trabalho. Ent\u00e3o a gente tem muitas, \nparticipa de muitas outras coisas. Se, por exemplo, a gente \nparticipa do Or\u00e7amento Participativo, traz melhorias para \nVila. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3, s\u00f3 a Associa\u00e7\u00e3o. Porque n\u00f3s somos da \nAssocia\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m fazemos parte da comunidade, n\u00f3s \ntamb\u00e9m fazemos parte dessa cidade, n\u00f3s tamb\u00e9m fazemos \nparte do grupo dos exclu\u00eddos no caso. Ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a \nAssocia\u00e7\u00e3o, \u00e9 um conjunto, \u00e9 tudo, \u00e9 muito maior, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3\u2026 \ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Porto Alegre, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Rio Grande do Sul, \nentende? \u00c9 muito maior do que isso. Tu chegando aqui, tu \nolha esse galp\u00e3o aqui, \u00e9 uma coisinha pequenininha, mas \nisso aqui \u00e9 s\u00f3 um gr\u00e3ozinho de areia. Agora, n\u00f3s aqui, \njuntando, junto com esses outros gr\u00e3os de areia que tem a\u00ed, \nfaz muita diferen\u00e7a. Ent\u00e3o, toda vez que algu\u00e9m necessita e \nque a gente sabe que a luta \u00e9 uma luta digna, a gente vai e \nauxilia.\u201d (Associada, 44 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\u201cPrivatiza\u00e7\u00e3o do lixo \u00e9 o seguinte: n\u00f3s somos catadores, \nent\u00e3o, quais s\u00e3o os nossos direitos? Ter o lixo na \nAssocia\u00e7\u00e3o. Se eles privatizarem o lixo, o que n\u00f3s vamos \nfazer? Que vai ser dos catadores? E, tamb\u00e9m, o que vai ser \nda natureza, se eles fizerem isso? A gente pensa, os nossos \n\n\n\n 233\n\njalecos s\u00e3o verdes, n\u00e3o s\u00f3 por ser um jaleco, n\u00e3o isso de \n\u2018vida e cidadania\u2019 na frente s\u00f3 pra fazer propaganda. Os \ncatadores, em geral, de todo esse planeta Terra a\u00ed, eles n\u00e3o \ndefendem s\u00f3 o trabalho deles, como a natureza em geral. \nEnt\u00e3o, a gente se preocupa n\u00e3o s\u00f3 com bens de gente, mas \ncom bens de todos que n\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed com a gente. \nMuitas vezes, a gente sai na rua tem pessoas que t\u00eam nojo, \nsabe? Se a gente sai assim com o jaleco, mostrando o que a \ngente faz, ah, j\u00e1 ficam com aquele olhar, aquele olhar chato, \naquela coisa assim\u2026 Discriminando os catadores. Se tu \nvai fazer uma coisa na rua, muitas vezes pra ir no banco aqui \npra depositar algum dinheiro no banco, o pessoal vai assim \n[aponta para a roupa]. J\u00e1 ficam assim olhando meio de baixo \npra cima, sabe? Agora, se eu saiu desse jeito, pra olharem \nde baixo pra cima; se eu saiu toda arrumadinha, toda \nbonitinha\u2026 Ficam \u2018bahhh!\u2019 Entendeu? Isso que eu acho \nerrado. Porque a gente est\u00e1 fazendo bem n\u00e3o s\u00f3 pra gente \ncomo pra essas pessoas tamb\u00e9m. Eu acho que tinha que ter \nmenos discrimina\u00e7\u00e3o e mais apoio para os catadores, \nporque, afinal de contas, a gente est\u00e1 reivindicando os \ndireitos deles tamb\u00e9m: o direito \u00e0 natureza, o direito ao ar \npuro, direito a uma vida decente pra eles tamb\u00e9m.\u201d \n(Associada, 20 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n \n\nO sentimento de exclus\u00e3o est\u00e1 estampado na fala dos trabalhadores das \n\nassocia\u00e7\u00f5es, o que concorre para estabelecer uma inflex\u00e3o pol\u00edtica configurada \nnas lutas por reconhecimento levadas a cabo por pelo menos uma das \n\nassocia\u00e7\u00f5es investigadas, o que d\u00e1 um pouco da a\u00e7\u00e3o coletiva destes \n\ntrabalhadores.  Mas, o que dizer no tocante \u00e0 racionalidade individual destes \n\natores? Podemos dizer que h\u00e1 uma oscila\u00e7\u00e3o de uma postura mais pragm\u00e1tica \n\npredominante na primeira associa\u00e7\u00e3o \u2013 por\u00e9m, fortemente embebida num tipo de \n\nsociabilidade prim\u00e1ria caracterizada pela personaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais \u2013 \n\npara um acentuado comprometimento na segunda associa\u00e7\u00e3o.  Tal compromisso \n\n\u00e9 temperado pela participa\u00e7\u00e3o em outros movimento sociais, bem como por uma \n\ncerta \u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o que mobiliza os trabalhadores neste engajamento, pelo \n\nmenos aqueles mais pr\u00f3ximos ao n\u00facleo fundador e dirigente da associa\u00e7\u00e3o. Mas, \n\nvejamos como s\u00e3o esquadrinhadas as posturas individuais dos trabalhadores em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s associa\u00e7\u00f5es a partir de seus depoimentos: \n\n\n\n 234\n\n \n \n\u201cPorque \u00e9 perto de casa, eu n\u00e3o precisava gastar passagem \ne \u00e9 uma oportunidade na vida da gente de aprender coisas \nnovas, porque antes eu n\u00e3o trabalhava, ficava s\u00f3 em casa e \naqui pelo menos se acontecer alguma coisa com alguma \ncrian\u00e7a nossa, \u00e9 perto de casa, n\u00e3o precisa t\u00e1 gastando \npassagem nem nada.\u201d (Associada, 33 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cPorque onde eu fui procurar servi\u00e7o, n\u00e3o achava. A\u00ed eu n\u00e3o \ntinha outra op\u00e7\u00e3o, ou eu pegava e trabalhava aqui ou ficava \nem casa.\u201d (Associada, 20 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201cTem gente que precisa e tem gente que gosta de trabalhar \naqui... Eu gosto e preciso... Eu gosto de trabalhar aqui e \npreciso trabalhar, o servi\u00e7o na rua n\u00e3o t\u00e1 f\u00e1cil pra procurar, \nmelhor ficar aqui, do que ficar passando necessidade. Saio, \ns\u00f3 se aparecer alguma coisa melhor, a\u00ed sim. Porque aqui \u00e9 \nbom, por um lado e \u00e9 ruim porque n\u00e3o tem carteira, mas \u00e9 \nbom porque tu t\u00e1 no meio de pessoas que tu gosta.\u201d \n(Associada, 25 a. - associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cMuitas pessoas acreditavam assim: \u2018ou trabalhando sozinha, \nindividualmente \u00e9 melhor\u2019. E eu trabalhava, acreditava nisso, \nque individualmente para mim seria melhor, teria mais lucro, \nmais ganho. Mas a partir do momento que eu comecei a \nconviver com as outras pessoas e dividir o espa\u00e7o com \noutras pessoas, eu acho que hoje eu n\u00e3o viveria trabalhando \nsozinha. Hoje estamos em 52 pessoas trabalhando aqui, \nconquistamos mais esse pr\u00e9dio aqui, que \u00e9 para material \nhospitalar, junto com a Avipal e o Zaffari. J\u00e1 temos a \nconquista da Associa\u00e7\u00e3o, temos tamb\u00e9m a nossa creche \ncomunit\u00e1ria aqui do outro lado.\u201d (Associada, 37 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o B) \n \n\u201cFonte de renda, esse \u00e9 o ponto principal, independ\u00eancia, \nsomos independentes, aqui a gente \u00e9 independente, a gente \ns\u00f3 depende da coleta seletiva, o resto \u00e9 com a gente. \nOrganiza\u00e7\u00e3o, sempre. Uni\u00e3o, sempre. Se tiver que se tocar \n(sic) de acontecer alguma coisa, com qualquer um dos \nassociados, se unem todos e v\u00e3o lutar a favor do associado \ne contra a pessoa que est\u00e1 fazendo mal para o associado. \nSe tocar de bater panela l\u00e1 na frente da Prefeitura, porque \neles n\u00e3o est\u00e3o querendo dar os nossos direitos, vai todo \nmundo junto bater panela, entendeu? Esses s\u00e3o nossos \n\n\n\n 235\n\nobjetivos... A gente procura sempre fazer valer os nossos \ndireitos aqui dentro, sempre, sempre, sempre. E a gente \nsempre conseguiu, gra\u00e7as a Deus, tudo o que a gente \nqueria.\u201d (Associada, 20 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\n \n\n \n\n5.2.2.1. A l\u00f3gica do respeito e a esfera p\u00fablica \n\n \n\n \n\nO reconhecimento de direitos e por conseq\u00fc\u00eancia do estatuto de cidad\u00e3o \n\nnas sociedades modernas, republicanas e democr\u00e1ticas se consubstancia, como \n\nj\u00e1 vimos, na no\u00e7\u00e3o universalista e igualit\u00e1ria de dignidade.  Tal no\u00e7\u00e3o parte do \n\npressuposto de algo que \u00e9 comum a todos os seres humanos e que concorre para \n\na institucionaliza\u00e7\u00e3o da igualdade atrav\u00e9s de defini\u00e7\u00e3o de direitos \n\nconsubstanciados no conceito de cidadania.  Neste sentido, a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas sociais, busca equalizar direitos, atenuar desigualdades e evitar \n\nestratifica\u00e7\u00f5es perversas configuradas na distin\u00e7\u00e3o entre cidad\u00e3os e subcidad\u00e3os.  \n\nAo mesmo tempo, o princ\u00edpio da dignidade se reporta \u00e0 esfera p\u00fablica e as \n\nsociabilidades secund\u00e1rias que a caracterizam. \n\nA l\u00f3gica do respeito est\u00e1 referida antes de qualquer coisa a uma rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial de reconhecimento entre aqueles que participam da intera\u00e7\u00e3o social, bem \n\ncomo uma tens\u00e3o entre os princ\u00edpios de hierarquia e igualdade. Para escapar da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de respeito caracter\u00edstica do senso comum nos valemos da abordagem \n\nproposta por Pharo (2001) que ir\u00e1 compreender tal no\u00e7\u00e3o a partir de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o operat\u00f3ria.  Assim, o respeito poder\u00e1 ser definido enquanto rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial a partir da limita\u00e7\u00e3o da liberdade de a\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo de modo a n\u00e3o \n\natingir algo a que se confere valor \u2013 seja, a reputa\u00e7\u00e3o, a estima social, a \n\nmoralidade, a honra ou a dignidade \u2013 por ele reconhecido em algu\u00e9m ou em um \n\n\n\n 236\n\nobjeto, ou ainda no valor que uma outra pessoa ou grupo social atribui a um \n\nobjeto.  \n\n Mas, o discurso em torno do respeito aos direitos civis e pol\u00edticos pode se \n\nconstituir numa mera fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sem o estabelecimento das condi\u00e7\u00f5es \n\nmateriais para o seu exerc\u00edcio.  Ou seja, a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos direitos sociais \n\ns\u00f3 se efetiva historicamente a partir das press\u00f5es das  classes trabalhadoras e \u00e9 \n\nno \u00e2mbito da amplia\u00e7\u00e3o desta esfera dos direitos atribu\u00eddos historicamente que \n\nHonneth conceber\u00e1 as lutas por reconhecimento, ou seja, os conflitos derivados \n\numa experi\u00eancia de reconhecimento recusado ou de desrespeito materializam \n\ndisputas em torno do conte\u00fado material, bem como do alcance social do estatuto \n\nde uma pessoa de direito.  Neste sentido, a experi\u00eancia do reconhecimento formal \n\nde uma ocupa\u00e7\u00e3o, por exemplo, pode traduzir para os grupos sociais \n\nmarginalizados o reconhecimento p\u00fablico de seus direitos enquanto indiv\u00edduos \n\nmoralmente imput\u00e1veis. O que, por seu turno, contribui para estabelecer sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pertencimento como membros de uma sociedade que compartilha \n\ncom os demais membros os mesmos direitos.  Mas, a quest\u00e3o que subjaz a \n\nabordagem de Honneth (2002) est\u00e1 ligada ao fato concreto de que o \n\nreconhecimento \u00e9 mais sentido pela sua aus\u00eancia do que pela sua presen\u00e7a. Ou \n\nseja, tal no\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 percuciente epistemologicamente  na sua forma negativa. O \n\nmesmo tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lido para uma fenomenologia do reconhecimento, dado que \n\ntal conceito \u00e9 verific\u00e1vel empiricamente apenas em termos de d\u00e9ficit, de falta, de \n\nrecusa, De modo que, s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es sociais da experi\u00eancia de \n\ndesrespeito que ir\u00e3o permitir inferir em que termos se constituem a auto-estima, o \n\nauto-respeito e o desrespeito que podem derivar tanto do reconhecimento, quanto \n\nde sua recusa. \n\nDe outra parte, nos termos das rela\u00e7\u00f5es de reconhecimento social existe \n\ntamb\u00e9m um arbitr\u00e1rio cultural que privilegia as normas que constituem a \n\nidentidade masculina em detrimento de uma identidade feminina. O que termina \n\ncontribuindo para remeter as mulheres a uma condi\u00e7\u00e3o subalterna. Mas, n\u00e3o \n\nestamos tratando somente da viol\u00eancia simb\u00f3lica, mas principalmente das \n\nm\u00faltiplas formas de viol\u00eancia dom\u00e9stica a que as mulheres s\u00e3o vitimadas. Tais \n\n\n\n 237\n\nsitua\u00e7\u00f5es de invalida\u00e7\u00e3o social ir\u00e3o repercutir no d\u00e9ficit de participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres na esfera p\u00fablica, o que poder\u00e1 ser constatado nas falas das mulheres \n\nao exporem a resist\u00eancia anteposta por seus maridos a sua participa\u00e7\u00e3o nas \n\nassocia\u00e7\u00f5es.  Vejamos como tais quest\u00f5es s\u00e3o expressas na fala de uma \n\ndirigente de uma das associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo: \n\n \n \n\u201cas pessoas tratavam a viol\u00eancia com a maior naturalidade e \naquilo apavorava muito a minha fam\u00edlia que n\u00e3o tava \nacostumada, eu resolvi vir ent\u00e3o trabalhar; nos chamava a \naten\u00e7\u00e3o a falta do respeito com os direito das pessoas. \nEnt\u00e3o eu fiz, (..) surgiu numa reuni\u00e3o do Or\u00e7amento \nParticipativo a oportunidade de fazer um curso....\u201d \n(Presidente da associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n\n E ainda: \n\u201cO reconhecimento da comunidade quando eu vejo que \naqui nos fundos tem uma s\u00e9rie de materiais, uma s\u00e9rie de \ncoisas; e n\u00e3o tem cerca, n\u00e3o tem um cercado, que eu vejo \nque a comunidade; se n\u00e3o reconhecesse isso como seu ela \ncom certeza; n\u00e3o teria um vidro inteiro, isso aqui n\u00e3o seria do \njeito que \u00e9. Ent\u00e3o eu acredito que a gente vai construindo \ncom humildade; desculpa, por favor, vamos l\u00e1, se de repente \na gente enfiou o cara onde n\u00e3o devia; simplesmente com \ntoda humildade, desculpa, por favor, n\u00e3o foi por querer, \nvamos recuar; e essas pessoas n\u00e3o t\u00e3o habituadas, com \nesses valores que a gente t\u00e1 resgatando, as pessoas n\u00e3o t\u00e3o \nhabituadas dentro da Vila, ningu\u00e9m t\u00e1 habituado  a dizer por \nfavor, desculpa, n\u00e3o foi por querer, o respeito; n\u00e3o t\u00e3o \nacostumados. Ent\u00e3o essas s\u00e3o as nossas armas. Hoje n\u00f3s \nn\u00e3o precisamos mais usar rev\u00f3lver... Ent\u00e3o tu dizer \u2013 \u2018t\u00e1, \nmas ent\u00e3o me diz aqui\u2019, eu ando sempre com a Constitui\u00e7\u00e3o \n\u2013 \u2018me diz aqui na Constitui\u00e7\u00e3o que artigo \u00e9 que est\u00e1 te \nbeneficiando pra ti tirar o meu direito, ent\u00e3o\u201d \u2013 t\u00e1, tudo bem, \na senhora entra; e a\u00ed eu vou de porta em porta, vou \nganhando alguns espa\u00e7os.\u201d (Presidente da associa\u00e7\u00e3o A, 52 \na.) \n \n\n \n \n\nAo mesmo tempo, o recurso \u00e0 moralidade presente na reivindica\u00e7\u00e3o por \n\nrespeito invocada por esta \u00faltima lideran\u00e7a se configura num recurso fundamental \n\npara a afirma\u00e7\u00e3o e reivindica\u00e7\u00e3o dos direitos destes segmentos sociais. Da \n\n\n\n 238\n\nmesma forma, a demanda por respeito acaba configurando uma resposta pr\u00e1tica \n\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica, quanto \n\nna reivindica\u00e7\u00e3o de reconhecimento social de sua exist\u00eancia enquanto setor \n\norganizado da popula\u00e7\u00e3o pelo Estado, bem como demais estratos sociais \n\ndominantes no sentido da luta por dignidade. \n\n \n \n \n\u201c(...) n\u00f3s moramos com uma inseguran\u00e7a total, a gente sai \ntodos os dias de casa com medo das coisas; o tiroteio, a \nviol\u00eancia, os estupros, falta de respeito; isso n\u00f3s n\u00e3o \nt\u00ednhamos l\u00e1 em Alegrete, o que n\u00f3s t\u00ednhamos era ter que sair \numa vez por ano por causa da enchente, mas aqui a gente \nsai todos os dias, todos dias tem alguma coisa; a gente \ndorme apreensiva, n\u00e3o dorme direito, fica preocupada \nquando algu\u00e9m sai pra rua achando que n\u00e3o vai voltar.... \nMas, foi interessante eu conhecer os direitos porque nas \nprimeiras aulas de direito eu me identifiquei tamb\u00e9m com \numa mulher v\u00edtima de viol\u00eancia. E identifiquei que a viol\u00eancia \nque eu sofria tava ali na Constitui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o precisava ser \ns\u00f3 tapa na cara; mas que a discrimina\u00e7\u00e3o, toda uma s\u00e9rie; a \ndesconfian\u00e7a, uma s\u00e9rie de outras; a psicol\u00f3gica, a viol\u00eancia \npsicol\u00f3gica tamb\u00e9m era um fator capaz de ser denunciado e \neu comecei ent\u00e3o a socializar aquilo que eu conhecia; eu \ncomecei a socializar com as outras pessoas.\u201d (Presidente da \nassocia\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n\n \n\n \n\u201cBom, mas mesmo assim, a gente j\u00e1 tinha dado um salto de \ncatador informal pra associa\u00e7\u00e3o, de associa\u00e7\u00e3o pra \nfedera\u00e7\u00e3o e a gente necessitava ent\u00e3o de ter uma inst\u00e2ncia \nque fosse maior do que isso. A inst\u00e2ncia em n\u00edvel nacional. \nEnt\u00e3o, atrav\u00e9s disso a gente come\u00e7ou a t\u00e1 se articulando \ncom os companheiros de Belo Horizonte, S\u00e3o Paulo, Rio de \nJaneiro; e em 2001; em junho de 2001, a gente organizou e \nfez o 1\u00ba Congresso Nacional dos Catadores de Materiais \nRecicl\u00e1veis que reuniu cerca de 3000 catadores e 2000 \nmoradores de rua pra gente t\u00e1 discutindo, trocando \nexperi\u00eancias e aplicando na pr\u00e1tica todo o que a gente ia tirar \nde l\u00e1. E a partir dali se criou ent\u00e3o uma inst\u00e2ncia maior que \u00e9 \no Movimento dos Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis, o \nMNCR. E dali a gente tirou um corpo que seria o corpo de; \ncomo \u00e9 que eu posso dizer, representa\u00e7\u00e3o do movimento. A \n\n\n\n 239\n\ngente n\u00e3o tem essa de t\u00e1 tendo dirigente dentro do \nmovimento. Existe os que t\u00e3o organizando, n\u00e3o se tem um \nnome maior porque n\u00e3o se existe hierarquiza\u00e7\u00e3o dentro \ndo nosso movimento. E a partir da\u00ed n\u00f3s tava buscando \nprojetos em nome de algumas entidades, mas em benef\u00edcio \ndos catadores. Ent\u00e3o o movimento cresceu. Eu hoje; um \npasso maior do movimento \u00e9 n\u00f3s t\u00e1 organizando os \ncatadores de rua, associando eles nas associa\u00e7\u00f5es pra t\u00e1; \neles, deixando essa vida de escravo que levam hoje e t\u00e1 \ntrabalhando junto com a associa\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o trabalho maior \nno movimento que a gente t\u00e1 buscando e outro \u00e9 o \nreconhecimento da profiss\u00e3o que a gente j\u00e1 conquistou, \nhoje j\u00e1 \u00e9 reconhecido pelo.\u201d (Associado, 26 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o \nB) \n\n \n \n \n \n\n5.2.2.2. A l\u00f3gica do respeito e a esfera privada  \n\n \n\n \n\nRemetida \u00e0 esfera dom\u00e9stica, a l\u00f3gica do respeito pode revelar uma \n\ngram\u00e1tica da honra dando conta da significa\u00e7\u00e3o social que tal no\u00e7\u00e3o pode assumir \n\nnas sociedades contempor\u00e2neas. Se em \u00e9pocas pr\u00e9-modernas a quest\u00e3o da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade dos indiv\u00edduos constitu\u00eda-se a partir das posi\u00e7\u00f5es \n\nestatut\u00e1rias diferenciadas que conformavam as rela\u00e7\u00f5es sociais de \n\nreconhecimento determinadas a partir das posi\u00e7\u00f5es ocupadas pelos indiv\u00edduos na \n\nestratifica\u00e7\u00e3o social destas sociedades, nas sociedades contempor\u00e2neas a no\u00e7\u00e3o \n\nde honra enquanto rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento social ir\u00e1 tipificar especialmente as \n\nsociabilidades que se verificam na esfera privada. Ou seja, no universo das \n\nsociabilidades prim\u00e1rias, as rela\u00e7\u00f5es sociais tendem a ser caracterizadas por uma \n\nforte assimetria.  A distin\u00e7\u00e3o de cada posi\u00e7\u00e3o \u2013 definida pelo lugar ocupado nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7a e filia\u00e7\u00e3o e pela valoriza\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica diferencial segundo o \n\ng\u00eanero masculino ou feminino nesta rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica \u2013 esta relacionada \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da honra que se configura no valor a partir do qual cada \n\nfam\u00edlia se percebe e \u00e9 percebida no seio de uma comunidade pelas outras \n\n\n\n 240\n\nfam\u00edlias.  Deste modo, o respeito \u00e0 honra configura um conceito relacional e \n\ncoletivo que delimita um agrupamento social, um grupo de pessoas concretas e \n\nn\u00e3o indiv\u00edduos abstratos.  Portanto, a honra de algu\u00e9m ir\u00e1 depender de sua \n\npostura ante ao conjunto hierarquizado de regras as quais esta submetida.  \n\nConcretamente, a honra masculina e a honra feminina est\u00e3o relacionadas e seu \n\nlugar ser\u00e1 a esfera privada. Desta forma, por exemplo, a eventual desonra da \n\nmulher estar\u00e1 associada \u00e0 ruptura com os valores que preservam uma identidade \n\nfeminina sacralizada no \u00e2mbito da fam\u00edlia e hierarquicamente sujeita ao poder \n\nmasculino.  Na mesma medida a manuten\u00e7\u00e3o da honra masculina estar\u00e1 remetida \n\naos limites entre a esfera privada e a esfera p\u00fablica estando ligada a sua fun\u00e7\u00e3o \n\nde provedor enquanto chefe de fam\u00edlia. \n\nAssim, a honra n\u00e3o se configura apenas numa rela\u00e7\u00e3o de reconhecimento \n\nexpressa na no\u00e7\u00e3o de respeito, mas tamb\u00e9m num capital social a ser preservado \n\ntraduzido por um conjunto de signos bem vis\u00edveis derivados de uma estrutura \n\nsocial desigual e hier\u00e1rquica.  Ou dito de outra forma, se por um lado \u00e0s \n\nsolidariedades familiares e comunit\u00e1rias se constituem num elemento gerador de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social, por outro, deve-se reconhecer suas coer\u00e7\u00f5es, principalmente no \n\ntocante a quest\u00e3o de g\u00eanero. As seguintes falas ilustram a l\u00f3gica do respeito no \n\nespa\u00e7o privado:  \n\n \n \n\n\u201cE eu me separei, quando me identifiquei v\u00edtima de viol\u00eancia, \ntamb\u00e9m; da discrimina\u00e7\u00e3o do meu ex-marido, de dizer que \neu sa\u00eda pras reuni\u00f5es, que eu n\u00e3o ia na reuni\u00e3o, que eu ia \nme encontrar com alguma pessoa, ele tamb\u00e9m via as outras \nmulheres, os traficantes que inviabilizavam os espa\u00e7os das \noutras mulheres e que n\u00e3o inviabilizavam os meus e a\u00ed ele j\u00e1 \ncome\u00e7ou a dizer que eu tinha caso com algum traficante que \n\u00e1s vezes os traficantes me esquentavam as costas e eu \ncomecei a reverter aquilo em ato de viol\u00eancia, ao inv\u00e9s de tu \nficar dizendo isso porque tu n\u00e3o me ap\u00f3ia, porque tu n\u00e3o \nenxerga as coisa (sic) que eu t\u00f4 fazendo, - Ah, porque tu n\u00e3o \nfica em casa, n\u00e3o lava as roupa dos teu filho, olha as roupa \ntudo no tanque, olha s\u00f3..., cad\u00ea minha comida. E a\u00ed eu \ncomecei a colocar as coisa; tu fica em casa o dia todo, tu n\u00e3o \npode cuidar das crian\u00e7a; eu estou l\u00e1 limpando a Vila pra o dia \nque elas tiverem j\u00e1 com idade suficiente pra andar de \n\n\n\n 241\n\nbicicleta que elas tenham as ruas, que elas tenham direito de \nandar de bicicleta. N\u00e3o estejam hoje que nem eu, que nem \nminha fam\u00edlia que \u00e9 de adultos que se enfiam debaixo da \ncama quando come\u00e7a o tiroteio; mas que o tiroteio comece \nacabar dentro da Vila, e eu t\u00f4 fazendo isso. Ent\u00e3o eu achava \nque ele ao inv\u00e9s de ajudar, colaborar, ele me tratava; e por \nmuitos anos eu achei que aquilo era um pouco normal; muito \nembora eu seja essa pessoa perceptiva eu comecei a ver \nassim \u2013 mas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, eu n\u00e3o fa\u00e7o nada errado, e \ncomo \u00e9 que eu t\u00f4 sempre justificando dizendo \u2013 mas tu tava \nna rua, tu tava assim, tu tava fazendo isso e aquilo; - n\u00e3o, \nmas eu te juro por Deus nosso Senhor, eu n\u00e3o tava, eu tava \nfazendo... E a\u00ed eu ficava dizendo tudo que eu fazia; o que a \nmaioria das mulheres at\u00e9 hoje fazem e que eu sou uma \ngrande incentivadora de fazer o contr\u00e1rio; n\u00e3o justifica, se \njustificou eles j\u00e1 querem mais e mais, voc\u00ea te desgasta, te \ncansa e n\u00e3o te leva a nada, tu acaba ainda tomando um tapa \nna cara e ainda desgastada de tanto falar, justificar coisa que \ntu n\u00e3o fez. Ent\u00e3o quando eu me separei eu tive mais \nfacilidade de fazer tudo, porque a\u00ed n\u00e3o tinha que prestar \nconta pra ningu\u00e9m, eu ia em todas as reuni\u00f5es, meus filhos \nbancavam o gasto da casa e eu comecei ent\u00e3o a ir atr\u00e1s e \ninfelizmente no momento que eu me separei eu comecei a \nenfrentar algumas dificuldades dentro da Vila; das pr\u00f3prias \nmulheres, as que n\u00e3o tinham coragem, talvez as que \nquisessem fazer as mesmas coisas que eu fazia, ent\u00e3o elas \neram as primeiras; quando um marido; um homem chegava \nem casa \u2013 \u2018tu n\u00e3o \u00e9 a ter\u00e7a parte que a Marli \u00e9, se tu fosse, \nse a Marli tivesse mais parceira garanto que\u2019...\u201d (Presidente \nda associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n\n  \nNa fala seguinte, da mesma lideran\u00e7a comunit\u00e1ria, se evidencia uma l\u00f3gica \n\ndo respeito em tens\u00e3o com as hierarquias que conformam o espa\u00e7o dom\u00e9stico \nnaturalizando a viol\u00eancia: \n  \n\n\u201cUma das lutas foi o, porque o estupro n\u00f3s fomos campe\u00f5es \naqui, at\u00e9 96 n\u00f3s \u00e9ramos os campe\u00f5es do estupro; e uma das \nlutas que as mulheres todas compraram foi a viol\u00eancia, e a \ndom\u00e9stica era pior \u00e1s vezes. A viol\u00eancia dom\u00e9stica era \naquela que todo mundo achava \u2018ah, porque \u00e9 homem \nmesmo; tem que deixar\u2019. Eu lembro uma vez que uma \nmenina ficou gr\u00e1vida do padrasto e a\u00ed a menina veio aqui \nfalar comigo pra mim ir l\u00e1 falar com a m\u00e3e dela, que ela \nqueria fazer um aborto e eu fui l\u00e1 falar com a m\u00e3e dela \u2013 \nN\u00e3o, ela tem medo, tem que ficar gr\u00e1vida mesmo; porque \n\n\n\n 242\n\nolha s\u00f3, ela sabe que ela tem um padrasto, que o padrasto \ndela \u00e9 tarado; a mulher esposa do padrasto; fica com esse \nshortizinho, olha o shortizinho que ela anda. Hoje ela \u00e9 nossa \naqui, mas olha s\u00f3 a cultura que as pessoas tinham antes de \nachar que aquilo era normal. Isso foi uma luta muito grande \ndas pessoas que sabiam que aquilo n\u00e3o era normal, de \ncome\u00e7ar a convencer as outras de ver aquilo como uma \ncoisa horrorosa. Que nem hoje a gente v\u00ea o tratamento da \nAIDS, que ainda n\u00f3s somos os campe\u00f5es em AIDS, como \u00e9 \nque a gente vai fazer com que essa gurizada, com que as \npessoas comecem a usar camisinha; passem a usar isso \ncomo uma coisa elementar na sua vida, a prote\u00e7\u00e3o contra a \nAIDS, e a gente fala na camisinha, em AIDS, em sexo, em \norgasmo, tes\u00e3o; com  a maior naturalidade e todos esses \nassuntos considerados tabus antes; porque a primeira vez \nque eu abordei um assunto desses eles disseram \u2013 \u2018ah, \ncomo a Marli \u00e9 bagaceira\u2019, disseram ai que horror. Gente eu \ntrouxe camisinha, n\u00f3s temos comprimido, a gente pode ir no \nPSF, vai no SUS, vai em tudo que \u00e9 lugar, na Secretaria da \nSa\u00fade, eu vou buscar; me d\u00eaem o n\u00famero, o nome do \ncomprimido que eu vou pegar; n\u00e3o precisa voc\u00eas \u2013 ah, n\u00e3o \ntomei comprimido, n\u00e3o tinha dinheiro pra comprar, n\u00e3o \u00e9. \nHoje a gente j\u00e1 brinca, brinco com os guris \u2013 oh guris, \nchegou camisinha mas s\u00f3 tamanho grande, a\u00ed eles tudo se \natiram na camisinha pra dizer que eles tem o maior do \nmundo. \u2013 oh, o tamanho pequeno n\u00e3o veio, nem o mini, s\u00f3 \nveio GG; a\u00ed eles \u2013 ah Marli, \u00e9 comigo mesmo. Ent\u00e3o a partir \ndo momento que a gente fala isso com a maior naturalidade, \nque hoje eles falam, isso n\u00e3o \u00e9 falta de respeito aqui, eles \ndizem \u2013 oh Marli, hoje tem um baile a\u00ed, tem GG a\u00ed, tem \ncamisinha GG? Antes era um horror, a primeira vez que eu \ntrouxe, que n\u00f3s fizemos uma conversa eu trouxe um p\u00eanis de \nborracha do GAPA; fui l\u00e1 e pedi, meu Deus, eu fui mal falada \nassim, vagabunda; as mulheres me chamavam de \nvagabunda. Ah, tudo bem, deixe que eles falem, hoje \u00e9 \nnatural; hoje as associa\u00e7\u00f5es me convidam pra mim ir l\u00e1 fazer \numa conversa; - Marli hoje nosso tema, qual \u00e9 o tema de \nhoje? \u00c9 o orgasmo. \u2013 Ah \u00f3timo, vamos l\u00e1 falar de orgasmo. E \nn\u00e3o vou l\u00e1 falar no sentido cient\u00edfico do orgasmo; eu falo no \nsentido nosso, como \u00e9 que n\u00f3s sentimos, qu\u00ea que \u00e9, que \nsensa\u00e7\u00e3o tu sente, se tu sente, mas porque que tu n\u00e3o \nsente, o qu\u00ea que tem que sentir. Eu levei uma turma de \nmulheres; a Ester Grossi uma vez \u2013 Ah, Marli, \u00e1 passando \num teatro l\u00e1 no S\u00e3o Pedro e a gente quer levar muitas \nmulheres; muitas mulheres que se encantaram quando viram \nno teatro e todo mundo fala isso e eu digo \u2013 mas porque aqui \nvoc\u00eas se encantaram mas eu chego l\u00e1 na Vila, falo a mesma \n\n\n\n 243\n\ncoisa que as atrizes aqui falam e voc\u00eas acham um horror, me \nchamam de bagaceira.\u201c (Presidente da associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n \n\n E a constitui\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o \u00e9 percebida como estrat\u00e9gia de subsist\u00eancia \npara as mulheres ante sua depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao poder masculino. Tal \u00e9 o \n\nque se destaca nos depoimentos seguintes: \n\n \n\u201cEu acho que, mais ou menos, \u00e9 o que eu acho de mim, n\u00e9? \nTodas aqui cresceram, todas aqui melhoraram, todas aqui j\u00e1 \ndiscutem, todas aqui participam de qualquer reuni\u00e3o, sabe? \nDebatem. Inclusive as mulheres passaram a conhecer o seu \ndireito como mulher. Antigamente, antes de existir o CEA, a \nmaioria das mulheres apanhavam na cara porque n\u00e3o tinham \nonde trabalhar. E, a partir do momento que elas vieram pra \nc\u00e1, n\u00e3o s\u00f3 tiveram oportunidade de trabalhar e ajudar \nfinanceiramente, como come\u00e7aram a aprender os seus \ndireitos, n\u00e9? Que o homem n\u00e3o tem que bater na cara, n\u00e3o \ntem que xingar. Ent\u00e3o, a mulher se fortaleceu, n\u00e9? E isso \nacontece com quase todas n\u00f3s.\u201d (Associada, 41 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cAh, eu acho que a minha vida mudou. Aprendi muita coisa, \num pouquinho cada dia, a gente aprende bastante coisa. Eu \nme sinto outra pessoa, eu me sinto feliz. Eu tenho meu \ndinheiro, n\u00e3o dependo do meu marido, posso comprar o \nque eu quero. Chego aqui e digo que n\u00e3o tenho dinheiro, as \ngurias me d\u00e3o um valezinho. Eu acho que a gente depender \nda gente mesmo \u00e9 uma grande coisa.\u201d (Associada, 33 a. - \nAssocia\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201c\u00c9 que as mulheres n\u00e3o sejam maltratadas pelos maridos.\u201d \n(Associada, 30 a. - Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n \n\n\u201cDiziam que dava muita briga, confus\u00e3o, muita fofoquinha, eu \ntava sempre metida em confus\u00e3o, briguinha, ci\u00fame de \nmulher com o marido da outra.... S\u00f3 d\u00e1 fofoca, confus\u00e3o....  \nUma fofoca da vida da outra, mas nada que d\u00ea cadeia... Mas, \neu apanhava do meu marido...\u2019 Hoje, sou separada, me \nseparei... Foi assim, quando eu comecei a trabalhar aqui ele \ndisse: \u2018O que que tu quer trabalhar no meio do lixo, tu n\u00e3o \nprecisa disso.\u2019 Mas ele n\u00e3o dava nada tamb\u00e9m. A\u00ed eu disse \nque ia ser independente e queria trabalhar pra poder \nsustentar meus filhos. Comecei a trabalhar e ele achou que \neu n\u00e3o devia trabalhar, me batia muito e eu disse: \u2018Agora \n\n\n\n 244\n\nmesmo \u00e9 que eu vou trabalhar.\u2019 E fiquei, e ano passado eu \nmandei ele embora. Come\u00e7ou a bater nos meus filhos, \nsempre brigando com as minhas crian\u00e7as, a\u00ed mandei \nembora... Mas, atualmente estou com um companheiro.\u201d \n(Associada, 26 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) 6 filhos \n\n \n \n\n\u201cOntem teve um atrito e eles j\u00e1 acham que n\u00f3s somos umas \npessoas dominadas, porque os homens que s\u00e3o maridos das \nminhas colegas n\u00e3o gostam da presidente do galp\u00e3o porque \nacham que ela \u00e9 uma pessoa que t\u00e1 levando as mulheres \npra um mau caminho. Brigam em casa por causa dela. \nPegam raiva da Marli por causa das mulheres e ela passa \ncoragem pras mulheres. Mostra que elas n\u00e3o t\u00eam que ficar \ns\u00f3 cuidando de filho, s\u00f3 na frente do fog\u00e3o e n\u00e3o se cuidar, \nse arrumar, se pintar ou sair um dia que for. Da\u00ed as mulheres \ncome\u00e7am a fazer isso e eles falam que aqui \u00e9 um antro, que \nelas entram aqui e se perdem. Mas elas n\u00e3o se perdem, elas \nse acham mesmo, se reconhecem. Eu trabalho aqui todo \nesse tempo e nunca deu problema nenhum de falar que anda \ncom fulano, com sicrano. \u00c9 que tem mulheres que ficam \nmuito tempo com os maridos dentro de casa achando que \ns\u00e3o os \u00fanicos homens que v\u00e3o gostar delas, v\u00e3o morrer com \neles, da\u00ed elas saem, e aqui dentro, como tem bastante \nhomem solteiro, se interessa por uma, elas tamb\u00e9m se \ninteressam, s\u00f3 que a Marli sempre botou em reuni\u00e3o, quer \nnamorar com alguma mulher mesmo ela tendo filho o homem \ntem que estar consciente que vai pegar ela e os filhos, jamais \nela fala pra pegar a mulher e deixar os filhos com o marido, e \nda\u00ed \u00e9 onde acontece. A mulher v\u00ea que em casa ela est\u00e1 \nsendo agredida e aqui dentro tem um colega, porque come\u00e7a \nmuito como colega e depois v\u00ea que tem interesse, que t\u00e1 \ndando valor pra ela, ela larga o marido e fica com a outra \npessoa. Acontece. Agora parou um pouco, mas antes \nacontecia e \u00e9 onde eles falavam que \u00e9 a perdi\u00e7\u00e3o, que \nentram as mulheres casadas e saem solteiras.\u201d  (Associada, \n22 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\u201ct\u00eam maridos que n\u00e3o gostam muito. Eu, no come\u00e7o, briguei \nmuito com meu esposo, pra poder ficar aqui. Eu j\u00e1 sei por \nmim. Briguei muito com ele pra poder est\u00e1 aqui at\u00e9 hoje. \u00c0s \nvezes ele diz: \u2018Porque tu n\u00e3o sai de l\u00e1, porque de certo tu \ntem algu\u00e9m l\u00e1\u2019. Eu digo: \u2018N\u00e3o, n\u00e3o \u00e9.\u2019 \u00c9 porque eu j\u00e1 estou \nacostumada aqui dentro. Ent\u00e3o, a\u00ed, n\u00e3o tem um motivo \nassim.\u201d (Associada, 30 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n\n\n\n 245\n\n Como p\u00f4de ficar patenteado nos depoimentos acima, a participa\u00e7\u00e3o na \n\nassocia\u00e7\u00e3o concorreu para romper com um determinado padr\u00e3o cultural \n\ncaracterizado pela domina\u00e7\u00e3o masculina no \u00e2mbito das sociabilidades prim\u00e1rias. \n\nA possibilidade de constituir novas rela\u00e7\u00f5es sociais, de forjar um tipo de \n\nsociabilidade secund\u00e1ria no qual as hierarquias s\u00e3o reconfiguradas, a partir do \n\nquestionamento da tutela masculina prop\u00f5e uma nova inflex\u00e3o \u00e1 l\u00f3gica do respeito \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao reconhecimento do princ\u00edpio da dignidade e mesmo do princ\u00edpio da \n\nautenticidade expresso no entendimento de que cada um de n\u00f3s possui uma \n\nmaneira pr\u00f3pria de viver a vida que deve ser experimentada de modo original e \n\naut\u00eantico. \n\n \n\n \n\n5.2.3. A constru\u00e7\u00e3o da identidade \n\n \n\n \n\nTemos abordado a quest\u00e3o da identidade a partir da configura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\nregistros fundamentais, quais sejam: o registro da integra\u00e7\u00e3o social, o  registro da \n\na\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e o registro da subjetiva\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito do primeiro registro, a \n\nidentidade dos trabalhadores em associa\u00e7\u00f5es de reciclagem de lixo se conforma a \n\npartir dos modos de inser\u00e7\u00e3o social predominantes nos curso dos processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o.  Neste caso, a conforma\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9 mais n\u00edtida na primeira \n\nassocia\u00e7\u00e3o, pois tendo em vista que as associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o constitu\u00eddas em sua \n\nmaioria por mulheres, a admiss\u00e3o pode implicar na ruptura com as formas de \n\nsujei\u00e7\u00e3o preponderantes na esfera dom\u00e9stica com a assun\u00e7\u00e3o de uma identidade \n\nde g\u00eanero. Esta quest\u00e3o \u00e9 desenvolvida numas das associa\u00e7\u00f5es a partir da \n\ndiscuss\u00e3o de direitos com o intuito de romper com as formas de discrimina\u00e7\u00e3o e \n\ninvalida\u00e7\u00e3o social das mulheres ainda presentes na comunidade. Entretanto, tal \n\ninflex\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de uma identidade de g\u00eanero permanece restrita nesta \n\nassocia\u00e7\u00e3o \u00e0 redefini\u00e7\u00e3o das sociabilidades prim\u00e1rias, ou seja, trata-se de um \n\nmovimento em dire\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o dom\u00e9stico da comunidade, n\u00e3o engendrando \n\n\n\n 246\n\nformas de a\u00e7\u00e3o coletiva que sejam indexadas por outras categorias que n\u00e3o a de \n\ng\u00eanero tendo em vista mesmo a extrapola\u00e7\u00e3o do universo da comunidade.  Tais \n\nquest\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o objeto de discuss\u00e3o na segunda associa\u00e7\u00e3o, entretanto, ao \n\ninv\u00e9s de nelas ficar encerrada, h\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o da identidade no \u00e2mbito da \n\nracionalidade estrat\u00e9gica. \u00c9 nestes termos, que os trabalhadores desta \n\nassocia\u00e7\u00e3o reivindicaram o reconhecimento de sua identidade enquanto \n\ncatadores, justamente para demarcar sua condi\u00e7\u00e3o ante a outros poss\u00edveis termos \n\nde identifica\u00e7\u00e3o marcados por uma acep\u00e7\u00e3o mais \u201dneutra\u201d ou mesmo t\u00e9cnica de \n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o. \u00c9 interessante notar a representa\u00e7\u00e3o que uma catadora fazsobre a \n\npalavra \u201ctrabalhador\u201d: segundo seu entendimento seriam trabalhadores todos \n\naqueles que possuem um sal\u00e1rio fixo, o que de fato n\u00e3o contempla a figura \n\ndaqueles que vivem ao sabor da incerteza numa situa\u00e7\u00e3o extremamente prec\u00e1ria. \n\nAssim, os catadores ao afirmarem sua identidade perseguem o reconhecimento \n\nde sua dignidade, bem como a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o, que do ponto de vista \n\ndos direitos sociais lhes \u00e9 negada. \n\nPoder-se-ia relacionar ainda a teoriza\u00e7\u00e3o acerca do reconhecimento social \n\ncom a afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria presente nas lutas levadas a cabo pelos catadores \n\norganizados nas associa\u00e7\u00f5es de reciclagem de lixo. O que clama por \n\nreconhecimento nestes termos seria a identidade cultural espec\u00edfica de \n\ndeterminados grupos sociais. Pois, o reconhecimento recusado se consubstancia \n\nna deprecia\u00e7\u00e3o de tal identidade pelos indiv\u00edduos pertencentes aos grupos sociais \n\ndominantes e por conseq\u00fc\u00eancia dano moral infligido aos indiv\u00edduos pertencentes \n\nao grupo social subalterno.  A proposi\u00e7\u00e3o da identidade de catador de lixo se \n\ninscreve num movimento que busca corrigir os efeitos nocivos e prejudiciais na \n\nauto-imagem dos trabalhadores em associa\u00e7\u00f5es de reciclagem de lixo mediante a \n\nrefuta\u00e7\u00e3o do eventual conte\u00fado pejorativo desta imagem projetada pela \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o cultural dominante.  Mas, tal reivindica\u00e7\u00e3o de uma identidade como \n\na de catador passa ao largo de uma pol\u00edtica identit\u00e1ria, pois n\u00e3o estamos tratando \n\naqui propriamente da afirma\u00e7\u00e3o de identidades coletivas, mas antes, conforme \n\nFraser (2003), do reconhecimento de um estatuto social. Ou seja, trata-se de uma \n\ndeterminada ordena\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais resultantes de padr\u00f5es culturais \n\n\n\n 247\n\ninstitucionalizados que configuram um estatuto depreciado para alguns indiv\u00edduos \n\ne grupos sociais face aos indiv\u00edduos pertencentes aos grupos sociais dominantes \n\nnas intera\u00e7\u00f5es sociais estabelecendo desta forma um regime de intera\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquico.  Neste sentido, o reconhecimento recusado n\u00e3o implica \n\nnecessariamente na deprecia\u00e7\u00e3o e deforma\u00e7\u00e3o de uma identidade coletiva, mas, \n\nsim a sujei\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o social, ou seja, o impedimento da participa\u00e7\u00e3o \n\nigualit\u00e1ria na vida social.  A repara\u00e7\u00e3o deste tipo de patologia social demanda uma \n\npol\u00edtica de reconhecimento, o que n\u00e3o significa uma pol\u00edtica identit\u00e1ria.  Tal \n\nreivindica\u00e7\u00e3o de reconhecimento busca rever o processo de invalida\u00e7\u00e3o social \n\npresente num determinado estatuto social atribu\u00eddo, para desta forma superar a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia simb\u00f3lica procurando recolocar determinados indiv\u00edduos, \n\nno nosso caso espec\u00edfico, os catadores de lixo, reconhecidos de maneira \n\ndistorcida como membros de plenos direitos de uma sociedade que os avilta e \n\ndespreza.  Ou, dito de outra forma, com a reivindica\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento de \n\numa ocupa\u00e7\u00e3o, enquanto catador de lixo, procura-se revisar as condi\u00e7\u00f5es sociais \n\nque relegam determinados indiv\u00edduos a uma condi\u00e7\u00e3o de subcidadania de modo a \n\npossibilitar sua participar no mesmo patamar de igualdade dos outros cidad\u00e3os. \n\n Assim, a quest\u00e3o do reconhecimento a partir do estatuto social demanda a \n\navalia\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es culturais institucionalizados que definem os contornos da \n\nposi\u00e7\u00e3o social ocupada pelos indiv\u00edduos.  Nas situa\u00e7\u00f5es em que tais padr\u00f5es \n\nconfiguram os indiv\u00edduos como pares, com as mesmas condi\u00e7\u00f5es de participar no \n\nmesmo patamar que os demais na vida social, ent\u00e3o estaremos diante de um \n\nreconhecimento rec\u00edproco e, portanto, de um regime de intera\u00e7\u00e3o igualit\u00e1rio. \n\nEntretanto, quando nos deparamos com padr\u00f5es culturalmente institucionalizados \n\nque definem alguns indiv\u00edduos como estando numa permanente condi\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00e9ficit, como subalternos ou marginais ou ainda impercept\u00edveis conforme as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais dominantes, por conseq\u00fc\u00eancia, como algo pass\u00edvel de \n\nmenoscabo, de descr\u00e9dito e deprecia\u00e7\u00e3o na compara\u00e7\u00e3o poss\u00edvel com os \n\nmembros plenos na intera\u00e7\u00e3o social, ent\u00e3o estamos diante do reconhecimento \n\nrecusado e de uma subordina\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria.  Nesse sentido, os depoimentos que \n\n\n\n 248\n\nseguem ilustram a l\u00f3gica da subjetiva\u00e7\u00e3o dos catadores de lixo das duas \n\nassocia\u00e7\u00f5es pesquisadas: \n\n  \n\u201c(...) a discrimina\u00e7\u00e3o social pelo fato de eu ser mulher; \nque \u00e9 muito dif\u00edcil a gente trabalhar pela discrimina\u00e7\u00e3o; que \nmulher n\u00e3o sabe fazer, a\u00ed o fato de eu ser mulher pobre isso \nj\u00e1 multiplica um pouco a discrimina\u00e7\u00e3o; o fato ent\u00e3o de eu \nser mulher,  pobre e negra isso a gente multiplica por sete \ne o fato de eu ser mulher, pobre, negra e moradora da Vila \nPinto isso ent\u00e3o cria algumas barreiras que a tudo eu abro \ncom a Constitui\u00e7\u00e3o, abro com exemplo. Ningu\u00e9m hoje pode \ndizer que a gente n\u00e3o fez coisas, que eu n\u00e3o t\u00f4 fazendo \nalguma coisa que as pessoas hoje se orgulhem... Assumi eu \ncomo Marli; traz pessoas ent\u00e3o uma identidade de mulher... \n\u00c9, de mulher que sabe o que quer, que sabe lutar, que \nconhece os direitos, que tem a cabe\u00e7a erguida, porque eu \ndigo \u2013 gente, quando a gente caminha muito com a cabe\u00e7a \nenterrada a gente n\u00e3o percebe o valor que um olhar tem e \npessoas que caminham de cabe\u00e7a baixa sinaliza que \u00e9 um \nperdedor e n\u00f3s n\u00e3o somos perdedores, n\u00f3s somos \nvencedores; n\u00f3s vencemos uma s\u00e9rie de barreiras por isso \nque n\u00f3s temos sempre que andar de cabe\u00e7a em p\u00e9, porque \ntodo mundo andando de cabe\u00e7a em p\u00e9 vai possibilitar voc\u00eas \nverem a amplitude de um caminho que a gente t\u00e1.. .Ent\u00e3o \n(...) da poesia que ningu\u00e9m mais t\u00e1 acostumado a ouvir \npoesia, e esse Centro Cultural \u00e9 um programa assim que n\u00e3o \n\u00e9 espec\u00edfico mais pros adolescentes, quem buscou isso foi \nas mulheres; as mulheres todas me intimaram \u2013 n\u00e3o, n\u00e3o \nvamos fazer a creche agora, que o primeiro programa ia ser \na creche. Eu disse, n\u00e3o vamos fazer a creche porque a\u00ed \nquem t\u00e1 no turno da tarde cuida das crian\u00e7as do turno da \nmanh\u00e3 e do turno da manh\u00e3 cuida das crian\u00e7as do turno da \ntarde; 6 anos n\u00f3s n\u00e3o temos preocupa\u00e7\u00e3o, a preocupa\u00e7\u00e3o \ns\u00e3o os adolescentes que t\u00e3o na m\u00e3o-de-obra do tr\u00e1fico, s\u00e3o \nos (...); porque n\u00f3s sa\u00edmos e eles entraram direto. Ent\u00e3o n\u00f3s \nprecisamos criar um espa\u00e7o pros adolescentes. Ent\u00e3o isso \u00e9 \numa busca, que hoje elas est\u00e3o todas aqui tamb\u00e9m \ninseridas; tem uma sala de costura que todo mundo buscou, \nhoje elas j\u00e1 fazem tamb\u00e9m aula de inform\u00e1tica.\u201d (Presidente \nda associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n\n \n \u201cPorque muita gente entrou aqui de um jeito meio t\u00edmido, \nn\u00e9? Que sofria viol\u00eancia, uma coisa assim\u2026 E de tantas \nreuni\u00f5es que a gente fazia, e como aqui a maioria \u00e9 mulher, \nn\u00e9? Ent\u00e3o, quem vence sempre, n\u00e9? A prioridade sempre, \n\n\n\n 249\n\naqui dentro, \u00e9 das mulheres. Ent\u00e3o, elas ficavam mais \nvaidosas, mais mandonas. Eu acho que sim, acho que \nmudou, acho que ajudou bastante a mudar a auto-estima.\u201d \n(Associada, 25 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cAh, elas nos chamam de lixeiras, que mexe no lixo, um \nmonte de coisas, mas n\u00e3o dou tanta bola, eu n\u00e3o dou bola, a \ngente trabalha porque a gente precisa... No caso a gente que \nlimpa os lixos que eles mandam.\u201d (Associada, 20 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cVejo numa boa, pois melhora nossa auto-estima, a gente \nque \u00e9 mulher t\u00e1 sempre apanhando em casa. Sai pra \ntrabalhar, \u00e9 um privil\u00e9gio trabalhar aqui. Adoro trabalhar aqui \ne se n\u00e3o me botarem na rua n\u00e3o saio, e se me botarem eu \ntento voltar... As mulheres, quando entram aqui s\u00e3o t\u00e3o \nfeinhas,(sic) depois come\u00e7am a se arrumar, ficam mais \nbonitas, come\u00e7am a sair, porque n\u00e3o sa\u00edam, ir a baile, \npassear. Elas mudam muito aqui. As identidades mudam as \nauto-estimas delas.\u201d (Associada, 26 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n \n\u201cDeu muita coragem pra elas. Eu n\u00e3o sou uma, mas tem \nmuitas delas que s\u00e3o espancadas, com medo, e uma passa \npra outra a experi\u00eancia de vida, fala em assembl\u00e9ia, mas \ndepois que eu entrei aqui eu vi que com a Marli dando \ndepoimento, as outras tiram proveito, se a minha colega \u00e9 \nmulher como eu e n\u00e3o aceita apanhar do marido e reage eu \nvou fazer a mesma coisa. \u00c9 uma for\u00e7a que passa de uma \nmulher pra outra sem perceber, mas foi reconhecido isso \nporque foi mostrado pra gente. E tem algum valor n\u00e3o \u00e9 \ncomo o marido chega dizendo que tu n\u00e3o presta e ela fica \nquieta num canto. \u00c9 mostrado valor pra mulher.E \u00e9 isso que \na gente conversando v\u00ea que a maioria passa. Teve bastante \nmulher que apanhava, o marido n\u00e3o deixava se pintar, n\u00e3o \ndeixava sair. Hoje, quando tem festa, essas mulheres que \nn\u00e3o podiam sair nem se pintar s\u00e3o as que v\u00eam mais \narrumadas e pintadas e vem com os filhos. E se os maridos \ndizem que n\u00e3o v\u00e3o vir elas d\u00e3o um pau nos maridos e vem.\u201d \n(Associada, 22 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n \n\n\u201c\u00c9, elas come\u00e7am a conhecer outro lado delas que elas n\u00e3o \ntiveram oportunidade... Elas v\u00eaem s\u00f3 aquele lado de m\u00e3e, de \nficar cuidando dos maridos, de n\u00e3o viverem pra elas, e aqui \nn\u00e3o, aqui \u00e9 passado que elas tem que viver tanto pra elas \nquanto pros filhos e pros maridos, principalmente pra elas \nque vem buscar pra levar pra dentro, ent\u00e3o ela que tem que \n\n\n\n 250\n\nse conhecer melhor e eles n\u00e3o aceitam isso porque querem \nmulher submissa... Antigamente, l\u00e1 no tempo da minha m\u00e3e, \nnem tudo que o homem faz a mulher pode fazer, e hoje em \ndia n\u00e3o, se o homem sai a mulher tem direito igual. Se ele vai \ns\u00f3 sair, a mulher tamb\u00e9m pode sair, porque os dois \ntrabalham a semana toda e tem direito igual, que \u00e9 a \u00fanica \ncoisa que n\u00f3s estamos botando uma lei. Chega em casa e \ndiz que pode sair mas no fim de semana que vem fico em \ncasa. Muitas fazem assim. Meu marido fala que vai sair na \nsexta-feira eu falo que fico em casa cuidando dos meus \nfilhos, n\u00e3o quer sair comigo tudo bem, mas s\u00e1bado eu vou \nsair, vou na casa de uma amiga, \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9 muito pra \nfesta, \u00e9 uma vai na casa da outra, sabe, final de semana, \nconversa, at\u00e9 porque conversa muito de servi\u00e7o, v\u00ea o que \nque t\u00e1 achando, e quando vem trabalhar exp\u00f5e tamb\u00e9m o \nque passou no final de semana. Mas os homens n\u00e3o \naceitam, eles querem que eles saiam sexta, s\u00e1bado e \ndomingo e a mulher fique sexta, s\u00e1bado e domingo em casa \ne ainda n\u00e3o pode fazer cara feia, tem que ficar contente. \nMuitas aceitavam isso, agora n\u00e3o.\u201d (Associada, 22 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o A)  \n\n \n\u201cPorque aqui \u00e9 assim, se entra uma mulher aqui no galp\u00e3o \nmeia fraca, fragilizada que o homem bateu, porque o filho \njudia, a gente ajuda, a gente se une, a gente conversa, a \ngente explica, a gente fortalece e as mulheres saem daqui \nmais fortes. Todas as mulheres que trabalharam aqui saem \ndiferentes, como a gente costuma dizer: \u2018nosso povo \u00e9 \ndiferente\u2019... Diferente porque cresce como pessoa, como \nmulher, sabe falar, sabe se defender, conhece seus direitos, \nconhece o direito dos filhos, sabe ir numa escola e discutir, \nconversar com o professor. Um exemplo: eu tive um \nproblema com um filho meu esses dias, adolescente, n\u00e9? \nVeio querendo incomodar e o professor pegou e discutiu com \nele. A\u00ed, eles vieram me cobrar do mau comportamento do \nmenino, n\u00e9? T\u00e1 tudo bem, t\u00e1 certo, cobro que me chame, \nmas e o professor que falou um nome pro guri, um palavr\u00e3o, \ncomo \u00e9 que voc\u00eas agem com o professor que errou com um \naluno, sabe? Ent\u00e3o, elas ficam j\u00e1 meio: \u2018opa, como \u00e9 que tu \nsabe que o professor tem que ser cobrado?\u2019 Tem que ser \ncobrado sim. Ent\u00e3o ele n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es, ele n\u00e3o tem perfil \npra lidar com adolescente. Tudo isso a gente aprende, ent\u00e3o, \na gente realmente se torna diferente. Antes, eu ia pra sala de \naula, me chamavam pra fazer queixa de um filho meu, eu \nbaixava a cabe\u00e7a e chorava, hoje em dia \u00e9 diferente, por isso \nque as mulheres daqui s\u00e3o diferentes.\u201d (Associada, 41 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o A) \n\n\n\n 251\n\n \n \n\u201cPra mim tudo de bom, quando entrei aqui aprendi muitas \ncoisas que eu n\u00e3o sabia, \u00e9 muito bom, muito maravilhoso, \nn\u00e3o tem nem palavras de t\u00e3o bom que \u00e9 pra mim. Aprendi \nmuitas coisas, porque como eu era casada e apanhava \nmuito, passei muito trabalho, entrei pra c\u00e1 mudou muito a \nminha vida.\u201d  (Associada, 25 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n \n\n\u201cN\u00f3s estamos tentando, como eu falei, a gente n\u00e3o tinha \numa no\u00e7\u00e3o do que era trabalhar juntos e estamos tentando \nmudar a cabe\u00e7a das pessoas que hoje trabalham \nindividualmente para trabalhar junto com n\u00f3s (sic). \u00c9 que na \nverdade, hoje um catador de rua \u00e9 visto como um marginal. E \neles estando com o EPI [Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o \nIndividual], ele estando bem equipado, ele vai ter livre acesso \nde entrar dentro de uma casa e, se sumir alguma coisa, a \npessoa vai saber onde procurar ele, se botou alguma coisa \nfora do normal no lixo, vai saber onde encontrar ele. Ent\u00e3o, \nna verdade, o que a gente quer? A gente n\u00e3o quer que eles \ncontinuem sendo um catador de rua, e sim um catador aonde \ntem um n\u00facleo aonde eles possam chegar e dizer: \u201cEu sou \ndali, eu fa\u00e7o parte dali\u201d. Isso \u00e9 muito importante, assim, \nporque morador de rua, na verdade, n\u00e3o existe morador \nde rua, existem aquelas pessoas esquecidas. \u00c9 isso que a \ngente est\u00e1 tentando resgatar hoje. N\u00f3s temos um \nMovimento, na verdade, ele est\u00e1 fazendo um trabalho em \nv\u00e1rios pontos da cidade, come\u00e7ando l\u00e1 pela entrada da \ncidade, na Castelo Branco, aonde a gente est\u00e1 tentando \nmudar o conceito das pessoas e mostrar para eles como n\u00e3o \n\u00e9 aquilo que eles est\u00e3o pensando, que um catador de rua \ntenha que ficar catando na rua e seja explorado pelos \nintermedi\u00e1rios. Eles t\u00eam como trazer o material deles para \ndentro de uma Associa\u00e7\u00e3o e ganhar a mesma coisa que n\u00f3s. \nN\u00e3o que o nosso lucro hoje seja imenso, devido de que \nmuitos intermedi\u00e1rios pegando o material de caminh\u00e3o na \nrua est\u00e3o tirando o nosso sustento, mas como \u00e9 que n\u00f3s \nvemos isso? A gente v\u00ea que \u00e9 uma maneira de eles tentarem \nnos puxar para o lado deles, mas unidos, com a forma\u00e7\u00e3o do \nMovimento, tentando puxar esse pessoal, e estamos \nconseguindo, a gente vai mostrar para eles que n\u00e3o vamos \nficar nas m\u00e3os deles. N\u00f3s somos fortes tamb\u00e9m. N\u00f3s \ntemos\u2026 Tudo o que eles t\u00eam, n\u00f3s tamb\u00e9m temos. A \u00fanica \ncoisa que eles t\u00eam a mais \u00e9 um caminh\u00e3o, mas isso a\u00ed n\u00f3s \ntemos como buscar, n\u00f3s vamos buscar verba, vamos buscar \napoio, ajuda de outras pessoas. E como existem bastante \n\n\n\n 252\n\npessoas dizendo assim que como: \u201cAh, eu acredito que vai \nmudar\u2026 Vamos mudar aquilo ali!\u201d. Ent\u00e3o, eu acho assim, \nque essas pessoas que muito criticam hoje a gente, vai \npoder colocar essas pessoas do nosso lado e mostrar como \neles ao inv\u00e9s de criticar, se eles fizessem alguma coisa, hoje \nestaria bem melhor, com certeza.\u201c  (Associada, 37 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o B) \n\n \nNa fala seguinte, a mesma catadora afirma sua identidade a partir da \n\ndistin\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles que s\u00e3o trabalhadores assalariados: \n\n \n\n\u201cSomos catadores. A gente nunca usa a palavra \n\u2018trabalhadores\u2019, quem trabalha, na verdade, trabalhador, \nele tem um sal\u00e1rio fixo, e n\u00f3s n\u00e3o. N\u00f3s somos catadores, \nn\u00f3s nos identificamos como catadores, nossa profiss\u00e3o \n\u00e9 essa. A gente est\u00e1 conseguindo e vamos conseguir \ncom certeza colocar isso a\u00ed futuramente at\u00e9 provar para \ntodo mundo como isso \u00e9 uma coisa que d\u00e1 certo.\u201d \n(Associada, 37 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\u201cA princ\u00edpio a nossa identidade foi assumida enquanto \ncatador de material recicl\u00e1vel. Ent\u00e3o antes existia \nselecionador, triador, reciclador, catador, recolhedor; um \nmonte de nomes. Pra cada regi\u00e3o \u00e9 um nome. A gente fez \num estudo; o corpo t\u00e9cnico que o movimento tem, foi feito um \nestudo onde foi passado que a gente descobriu o que \nsignifica cada nome. Coletor \u00e9 aquele que s\u00f3 coleta, triador \u00e9 \naquele que s\u00f3 tria, \u00e9 muito isso. E o reciclador n\u00e3o \u00e9 esse \nque t\u00e1 aqui botando a m\u00e3o, triando e tal...Esse \u00e9 o catador. \nPorque ele coleta o material de qualquer forma; ele coleta o \nmaterial, tria mesmo que seja pela Prefeitura, mas \u00e9 \ncoletado, ele vai tria o material, ele vai comercializar em \nf\u00e1bricas o material. E aquele; o reciclador pega os fardos e \ntransforma; esse \u00e9 o reciclador. E a gente ent\u00e3o assumiu \nenquanto cadeia nacional o de catador de  material \nrecicl\u00e1vel. E, pr\u00e1 n\u00f3s t\u00e1 fazendo uma classe diferente, uma \nclasse social diferente de outras, buscando opini\u00f5es pr\u00f3prias, \nbuscando envolvimento pr\u00f3prio, autonomia, tudo, tudo o \npr\u00f3prio movimento t\u00e1 fazendo.\u201d (Associado, 24 a. \u2013 \nassocia\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\n\u201cMuitas pessoas acham que por tu estar trabalhando no meio \ndo lixo\u2026 Pra mim isso aqui n\u00e3o \u00e9 lixo, entende? Eu me sinto \n\n\n\n 253\n\nbem aqui. Eu sempre costumo dizer, geralmente, quando as \npessoas perguntam: \u2018tu gosta de trabalhar a\u00ed?\u2019 Eu gosto. Eu \nestou fazendo a minha parte, se cada um fizesse a sua parte \ncomo eu estou fazendo a\u00ed, eu acho que n\u00f3s ter\u00edamos um \nmundo bem melhor. N\u00f3s n\u00e3o ter\u00edamos essa bagun\u00e7a, esse \nlixo urbano, esse ar polu\u00eddo que existe hoje, essas enchentes \nque, choveu um pouquinho, tudo que \u00e9 boca-de-lobo est\u00e1 \nentupindo, por qu\u00ea? Por causa do papel, do pl\u00e1stico, das \ncoisas que v\u00e3o ali pra dentro, por as pessoas n\u00e3o fazerem a \nsua parte, n\u00e3o pegar e n\u00e3o separar isso, n\u00e3o guardar ali pra \nir pra uma associa\u00e7\u00e3o, ou que seja um \u2018carrinheiro\u2019 que \npasse e leve. Eles n\u00e3o fazem isso, eles simplesmente v\u00e3o \npassando, v\u00e3o atirando e deu, ou largam em um terreno que \nn\u00e3o tem ningu\u00e9m, terreno vago coisa assim. Eles n\u00e3o se \ninteressam, eles n\u00e3o se importam no que v\u00e3o deixar amanh\u00e3 \ndepois, qual \u00e9 o mundo que eles v\u00e3o deixar para as futuras \ngera\u00e7\u00f5es, para os pr\u00f3prios netos, netas deles. Eu acho que \nse cada pessoa se interessasse um pouquinho, seria bem \ndiferente. Se cada um fizesse a sua parte, no caso, por isso \neu valorizo meu trabalho.\u201d (Associada, 44 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o \nB) \n\n \n \n\n\u201cExiste. Bom, a gente j\u00e1 foi at\u00e9 Bras\u00edlia porque n\u00f3s queremos \na regulamenta\u00e7\u00e3o da nossa profiss\u00e3o. N\u00f3s queremos que \nisso seja aceito como uma profiss\u00e3o. Que n\u00e3o seja uma \ncoisa exclu\u00edda da sociedade, que seja uma coisa inclu\u00edda. \nN\u00e3o \u00e9 porque a maioria n\u00e3o tem estudo ou coisa assim ou \nporque a gente trabalha no meio do lixo que isso n\u00e3o \u00e9 uma \nprofiss\u00e3o. Isso \u00e9 uma profiss\u00e3o t\u00e3o digna como a de um \nm\u00e9dico. Um m\u00e9dico trata com os doentes, n\u00f3s estamos \ntratando com o meio-ambiente. Ent\u00e3o n\u00f3s tamb\u00e9m somos os \ndoutores. Na nossa profiss\u00e3o n\u00f3s tamb\u00e9m somos, com \nestudo ou sem estudo, n\u00f3s tamb\u00e9m somos.\u201d (Associada, 42 \na. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\n \nRecapitulando a configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o, podemos apresent\u00e1-las \n\nsinteticamente atrav\u00e9s da figura que segue logo abaixo, na qual s\u00e3o ressaltadas \n\nas formas de integra\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o sociais predominantes nas duas associa\u00e7\u00f5es \n\ninvestigadas, ou seja, a solidariedade fusional que resulta da efervesc\u00eancia \n\nproduzida pela mobiliza\u00e7\u00e3o e engajamento nas lutas sociais e a solidariedade \n\nserial derivada da ascend\u00eancia carism\u00e1tica exercida por uma lideran\u00e7a \n\n\n\n 254\n\ncomunit\u00e1ria sobre uma das associa\u00e7\u00f5es, e, no \u00e2mbito da racionalidade \n\nestrat\u00e9gica, as lutas por reconhecimento de segmentos sociais marginalizados e \n\ndiscriminados socialmente. Neste aspecto, trata-se da reivindica\u00e7\u00e3o pelo \n\nreconhecimento de um estatuto social afirmado a partir do comprometimento \n\nindividual dos catadores principalmente quando se trata da segunda a \n\nassocia\u00e7\u00e3o188, pois, quando de trata da primeira associa\u00e7\u00e3o189 constatamos uma a \n\npresen\u00e7a de certo pragmatismo no campo de poss\u00edveis de algumas das catadoras \n\nentrevistadas. Assim, tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n Identidade  \n Trabalhador     Catador  \n\n   \n\n   \n\nSerial  Compromisso/protesta\u00e7\u00e3o \n\nSolidariedade  Lutas por reconhecimento \nFusional  Defec\u00e7\u00e3o/pragmatismo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo mesmo tempo, a an\u00e1lise do reconhecimento recusado contribui tamb\u00e9m \n\npara revelar regimes de intera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquicos que se reproduzem atrav\u00e9s de \n\npadr\u00f5es culturais institucionalizados historicamente, e cuja presen\u00e7a se manifesta \n\nquando a rela\u00e7\u00e3o social \u00e9 condicionada de modo a impedir a participa\u00e7\u00e3o \n\nigualit\u00e1ria. Os exemplos de tais pr\u00e1ticas se distribuem em formas variadas de \n\n                                                      \n188 Associa\u00e7\u00e3o dos Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis do Loteamento Cavalhada. \n189 Centro de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n \n \n\nAssocia\u00e7\u00f5es de \ncatadores \n\n\n\n 255\n\nestigmatiza\u00e7\u00e3o social e denunciam quanto a intera\u00e7\u00e3o social pode ser regulada \n\npor um padr\u00e3o cultural institucionalizado que constitui algumas categorias de \n\nindiv\u00edduos como aceit\u00e1veis outras como discrepantes em rela\u00e7\u00e3o a norma. \u00c9 o \n\nque pode ser ilustrado com a seguinte fala: \n\n \n\nMuitas vezes, a gente sai na rua tem pessoas que t\u00eam \nnojo, sabe? Se a gente sai assim com o jaleco, mostrando o \nque a gente faz, ah, j\u00e1 ficam com aquele olhar, aquele olhar \nchato, aquela coisa assim\u2026 Discriminando os catadores. \nSe tu vai fazer uma coisa na rua, muitas vezes pra ir no \nbanco aqui pra depositar algum dinheiro no banco, o pessoal \nvai assim [aponta para a roupa]. J\u00e1 ficam assim olhando \nmeio de baixo pra cima, sabe? (Associada, 20 a. \u2013 \nassocia\u00e7\u00e3o B) \n\n \n  Por conseguinte, o n\u00e3o reconhecimento implica quase que na interdi\u00e7\u00e3o \n\npara alguns indiv\u00edduos do pr\u00f3prio estatuto da cidadania na medida em que n\u00e3o \n\npodem exercer seus direitos plenamente participando nas intera\u00e7\u00f5es sociais no \n\nmesmo patamar de igualdade que os outros cidad\u00e3os. E quando isso ocorre se \n\nconfigura uma forma de injusti\u00e7a social pass\u00edvel de demandar a reivindica\u00e7\u00e3o pelo \n\nreconhecimento da igualdade ou da diferen\u00e7a. \u00c9 neste sentido, que para Fraser \n\n(2003), a pol\u00edtica de reconhecimento deve desinstitucionalizar os padr\u00f5es culturais \n\nque impedem a participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria ensejando as condi\u00e7\u00f5es para torn\u00e1-la \n\nposs\u00edvel.  Nestes termos, o reconhecimento tratado a partir do modelo de estatuto \n\nao concentrar-se nos efeitos das normas institucionalizadas sobre as capacidades \n\nde intera\u00e7\u00e3o e n\u00e3o numa identidade coletiva reificada. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 256\n\n5.3. Os regimes de intera\u00e7\u00e3o: entre a hierarquia e a igualdade \n \n \n  \n Existe entre as associa\u00e7\u00f5es investigadas uma acentuada diferencia\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o aos regimes de intera\u00e7\u00e3o predominantes. Na primeira associa\u00e7\u00e3o, as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais permanecem acentuadamente pessoalizadas. Se a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas mulheres na associa\u00e7\u00e3o concorreu de algum modo para desnaturalizar a \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica que marcava o espa\u00e7o dom\u00e9stico rompendo em parte com os \n\nvalores que a legitimavam, n\u00e3o se pode afirmar que tal participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja \n\ncarregada das hierarquias que caracterizam as sociabilidades prim\u00e1rias. Pois, \n\ncomo est\u00e1 estampado nos v\u00e1rios depoimentos de membros desta associa\u00e7\u00e3o, que \n\nseguem logo abaixo, h\u00e1 uma n\u00edtida depend\u00eancia deles em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presidente da \n\nassocia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 vista encarnando uma figura materna e protetora n\u00e3o somente \n\ncontra o despotismo masculino, mas tamb\u00e9m contra o mundo abstrato e \n\nimpessoal das normas e leis situado al\u00e9m da comunidade onde se enra\u00edza a \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Aqui, a defini\u00e7\u00e3o proposta por Dumont  (1999), de hierarquia enquanto \n\numa rela\u00e7\u00e3o social onde h\u00e1 o englobamento do contr\u00e1rio est\u00e1 presente nas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es tramadas na associa\u00e7\u00e3o feitas pelas catadoras. \n\nPode-se dizer que prepondera nesta associa\u00e7\u00e3o uma sociabilidade h\u00edbrida \n\nmarcada por um regime de intera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico. As seguintes falas ilustram tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o: \n\n \n \u201ctodas s\u00e3o obrigadas a participar... S\u00e3o obrigad\u00e9simas. E \nhoje, j\u00e1 houve numa sexta-feira de eu n\u00e3o poder fazer a \nreuni\u00e3o porque tinha uma agenda e a\u00ed eles me cobraram \u2013 \nN\u00e3o, n\u00e3o, a nossa reuni\u00e3o tem que ser uma coisa religiosa, \ntem que ser respeitada, n\u00f3s n\u00e3o podemos abrir m\u00e3o. Hoje \neles j\u00e1 querem reuni\u00e3o, n\u00e3o passam sem reuni\u00e3o. Porque o \nqu\u00ea que a gente discute numa reuni\u00e3o? A gente discute \ntodos os problemas que a gente enfrentou, se enfrentou \nproblemas na semana e discute na reuni\u00e3o, n\u00e3o pode discutir \nseparadamente. Ningu\u00e9m pode levar pra casa ou levar pra \nVila ou levar pro resto da comunidade problema que tem que \nser discutido aqui. Ent\u00e3o se guarda e na sexta-feira se \n\n\n\n 257\n\ndiscute. Se discute \u2013 olha Marli, acontece o seguinte; quem \ncoordena a reuni\u00e3o geralmente sou eu; acontece o seguinte, \no  fulano l\u00e1 falou nome feio pra mim e como isso n\u00e3o t\u00e1 no \nregulamento, no regimento interno eu aconselho que a gente \npense que provid\u00eancia vai tomar com ele.\u201d (Presidente da \nassocia\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n \n \n\n A predomin\u00e2ncia da lideran\u00e7a da associa\u00e7\u00e3o estabelece uma forte \n\nassimetria em rela\u00e7\u00e3o aos demais associados. \u00c9 o que se pode depreende r da \n\nseguinte fala: \n\n \n\n \u201cEu boto pr\u00e1 rua se o caso for muito grave, d\u00e1 um gancho de \ntr\u00eas dias pra pessoa refletir; e quando a pessoa ela terminou \nos tr\u00eas dias, ela refletiu, ela tem que dizer o que ela refletiu, \nela tem que dizer em que momento tu pensaste no trabalho \nque tu levaste tr\u00eas dias sem ganhar nada, tu levaste tr\u00eas dias \ns\u00f3 brincando, s\u00f3 aproveitando que tu n\u00e3o tava vindo \ntrabalhar; em que momento tu refletiu sobre o que tu fez? E \na\u00ed a pessoa tem que dizer \u2013 olha, eu refleti o seguinte; fiquei \npensando que quando eu t\u00f4 aqui o meu filho n\u00e3o fica sem \nisso,..., eu tive problema em casa, eu n\u00e3o podia vir aqui pra \nalgu\u00e9m me auxiliar, comecei a pensar; \u00e1s vezes me deitava \nficava pensando se eu ficasse sem esse trabalho como \u00e9 que \nia ser, ficava querendo que o tempo voltasse atr\u00e1s pra mim \nn\u00e3o ter feito aquilo que eu fiz. Tem outros que dizem assim \u2013 \nfiquei com vergonha dos meus vizinhos por que os meus \nvizinhos come\u00e7avam \u2018u\u00e9, n\u00e3o foi trabalhar hoje?\u2019 e a\u00ed eu \nfiquei com medo que eles achassem \u2018bem, virou vagabundo\u2019. \nEnt\u00e3o tem uma s\u00e9rie de reflex\u00f5es que eles dizem no grupo e \nque sucedem \u00e1s vezes; quem j\u00e1 tomou o gancho diz assim:  \n\u2018realmente, foi bem assim que eu pensei tamb\u00e9m, bem assim \nque eu refleti, que legal que ele teve..; eu n\u00e3o tive coragem \nde dizer como \u00e9 que foi minha reflex\u00e3o mas agora que ele t\u00e1 \ndizendo eu vou dizer exatamente isso; eu senti vergonha dos \nmeus vizinhos quando eles disseram assim, escondi da \nminha m\u00e3e quando cheguei em casa que a minha m\u00e3e \nperguntou \u2013 qu\u00ea que tu t\u00e1 fazendo essa hora em casa, eu \ndisse assim \u2013 ah n\u00e3o, me senti com dor de cabe\u00e7a, a\u00ed j\u00e1 veio \na m\u00e3e correndo com o comprimido e eu fiquei mal, tive que \ntomar o comprimido pra n\u00e3o dizer pra m\u00e3e que era mentira \nminha\u201d. (Presidente da associa\u00e7\u00e3o A, 52 a.) \n \n\n\n\n 258\n\n\u201cEu, pra mim, a Marli, ela j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais a \u2018presidenta\u2019 (sic), \nela \u00e9 uma m\u00e3e pra gente. Que a gente chega ali e pergunta: \n\u201cAi, Marli, precisamos de alguma coisa assim (pausa), um \ndinheiro pra comprar g\u00e1s. Ela tira da bolsa e d\u00e1 pra gente. \nSabe assim\u2026 Natal faz festa, ela ajuda com cesta b\u00e1sica, \n(...) o que ela pode ela faz por n\u00f3s, \u00e9 tipo uma m\u00e3e, j\u00e1 nem \u00e9 \nmais uma \u2026 que nem dizem que ela \u00e9 \u201cpatrona\u201d(sic), ela j\u00e1 \u00e9 \nmais uma m\u00e3e, eu pelo menos me sinto como uma filha dela, \nn\u00e3o pelo sobrenome que \u00e9 igual, n\u00e9, mas a conviv\u00eancia que \na gente tem com ela.\u201d (Associada, 33 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n \n\n Quando indagados sobre o regimento interno da associa\u00e7\u00e3o, as respostas \n\nmencionam os pequenos conflitos, as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e uma l\u00f3gica do respeito \n\narticulada em torno do reconhecimento que deriva das pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade que caracterizam os v\u00ednculo sociais nesta associa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\u201cAt\u00e9 porque quando n\u00e3o funciona a gente cobra. Mas a \nmaioria das vezes, os homens \u00e9 que n\u00e3o cumprem, \nporque as mulheres s\u00e3o mais pontuais. O regimento \u00e9 \nn\u00e3o chegar atrasado, coisa assim que n\u00e3o me lembro, \nmas a maioria das mulheres cumpre. Mas, os homens \nacham que isso \u00e9 coisa de mulher, que n\u00f3s \u00e9 que temos \nque cumprir ordens, que eles n\u00e3o precisam, mas a\u00ed \u00e9 \nchamada a aten\u00e7\u00e3o. Eles ficam com vergonha e ficam \numa semana ou duas andando na linha. Mas, agora at\u00e9 \nque eles melhoraram um pouco. E eles sempre passam \nvergonha porque a gente chama eles de vagabundos, \neles n\u00e3o querem trabalhar, porque a gente tem que tirar \nbombona e eles ficam conversando, e depois que a \ngente faz nosso servi\u00e7o o resto \u00e9 com eles. N\u00e3o \u00e9 \npesado o servi\u00e7o, \u00e9 s\u00f3 ficar ali na prensa. A gente fica de \np\u00e9 reciclando, tem mulher que fica o dia todo de p\u00e9 e \neles ficam caminhando pra tirar bombona, que \u00e9 pesado \ne tudo, mas eles n\u00e3o tem tanta for\u00e7a, eles n\u00e3o ficam \ngestantes, n\u00e3o tem problema nenhum.\u201d (Associada, 22 a. \n- Associa\u00e7\u00e3o A) \n\n \n \n\n\u201cEle\u2026 O CEA tem v\u00e1rias partes\u2026 Tem v\u00e1rios motivos aqui\u2026 \nA gente n\u00e3o pode dizer nome, n\u00e3o pode ofender o colega, se \na gente ofende o colega, ou a gente vai pra rua, ou pega tr\u00eas \ndias em casa sem ter direito de pagar. \u00c9 assim nosso \nRegimento.... Porque tem que ter respeito. A gente tem \n\n\n\n 259\n\nmuito respeito aqui entre n\u00f3s. Que depois do port\u00e3o, tem \nproblema nenhum, quando tiver dentro do port\u00e3o pra c\u00e1 a \ngente tem que todo o direito.\u201d (Associada, 30 a. - Associa\u00e7\u00e3o \nA) \n \n\n \n \n \n \n \n\n Diferentemente desta \u00faltima associa\u00e7\u00e3o, a associa\u00e7\u00e3o do loteamento \n\nCavalhada \u00e9 caracterizada por regime de intera\u00e7\u00e3o igualit\u00e1rio. Isso fica patente \n\nnos depoimentos recolhidos dos catadores pertencentes a esta associa\u00e7\u00e3o. A \n\n\u00eanfase colocada na participa\u00e7\u00e3o, bem como uma postura infensa as hierarquias \n\nque definiam a pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o da presidente da associa\u00e7\u00e3o da Vila Pinto \n\nestabelece um posicionamento cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o as rela\u00e7\u00e3o de poder e mando \n\nsuscet\u00edveis de caracterizar um espa\u00e7o social marcado pela desigualdade e pela \n\nescassez material. De outra parte, esta associa\u00e7\u00e3o constitui nas palavras de seus \n\nassociados uma \u201cbase org\u00e2nica\u201d do MNCR, o movimento nacional dos catadores \n\nde lixo.  Tal alinhamento pol\u00edtico se traduz, em termos da regula\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternas da associa\u00e7\u00e3o, na defini\u00e7\u00e3o de uma \u201cbase de acordos\u201d, cuja fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nse resume \u00e0 regula\u00e7\u00e3o dos conflitos internos, tal como observado na primeira \n\nassocia\u00e7\u00e3o. Mas, trata-se antes de um documento pol\u00edtico que busca estabelecer \n\na autonomia, a participa\u00e7\u00e3o avessa a todo tipo de hierarquia e a democracia direta \n\ncomo pressupostos da organiza\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es ligadas ao MNCR. Tal \n\ndocumento distribu\u00eddo a todos os associados contribui, nos termos de uma \n\npedagogia pol\u00edtica, para socializar os catadores que ingressam nesta associa\u00e7\u00e3o \n\nnuma cultura pol\u00edtica de intenso engajamento e solidariedade de classe em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outros movimentos sociais com os quais a associa\u00e7\u00e3o enquanto \u201cbase \n\norg\u00e2nica\u201d do MNCR mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o. Nestes termos, esta associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nconstitui apenas numa estrat\u00e9gia de subsist\u00eancia para os moradores do \n\nLoteamento Cavalhada, mas, numa forma de nuclea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de um segmento \n\nda popula\u00e7\u00e3o urbana marginalizada e discriminada socialmente. A \u201cbase de \n\nacordos\u201d joga desta forma um papel chave para converter estes trabalhadores, \n\n\n\n 260\n\ncuja trajet\u00f3ria ocupacional \u00e9 caracterizada por um processo de desfilia\u00e7\u00e3o social, \n\npara utilizarmos a express\u00e3o de Castel (1998), que acompanha toda sua \n\nexist\u00eancia, em atores pol\u00edticos. Na sua maior parte, nunca tiveram registro formal \n\nde trabalho, e antes do reconhecimento de sua ocupa\u00e7\u00e3o, sequer eram \n\ncontabilizados no contingente da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa do pa\u00eds. As \n\nseguintes falas ilustram tal situa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cE a partir do momento que eu fa\u00e7o alguma coisa errada eu \nsou chamado dentro da coordena\u00e7\u00e3o onde a coordena\u00e7\u00e3o; - \ncompanheiro, tu tem a base de acordos em casa, n\u00e3o \npreciso nem te dizer o  que vai acontecer contigo. Ele \nautomaticamente, ele mesmo se faz sua autopuni\u00e7\u00e3o; que \u00e9 \npra n\u00e3o se gerar conflitos. Entre eu ser o presidente e pegar \ne t\u00e1 mandando em ti e t\u00e1 dizendo \u2013 olha, tu t\u00e1 tr\u00eas dias de \nsuspens\u00e3o, coisa da minha cabe\u00e7a. \u00c9 uma pilha de coisa \nque o povo l\u00e1 fora; que eu digo l\u00e1 fora, quando tu \u00e1 ran\u00e7ado \naqui dentro do escrit\u00f3rio discutindo com esse companheiro, \nporque os catadores t\u00e3o l\u00e1 fora, pra que esse companheiro \ntamb\u00e9m saber o que t\u00e1 acontecendo. Ent\u00e3o \nautomaticamente eles v\u00e3o entrar; l\u00e1 fora j\u00e1 sabe o que vai \nacontecer aqui dentro. Ent\u00e3o a gente s\u00f3 na assembl\u00e9ia geral \nfala o qu\u00ea que aconteceu com o companheiro e tal; quest\u00e3o \nde bebida, \u00e1lcool, droga, a quest\u00e3o de brigar, palavr\u00e3o, n\u00e3o \ntrabalhar, corpo mole; tudo isso pega dentro das bases de \nacordo. Ent\u00e3o agora, ficou bem mais f\u00e1cil as nossas \ndiscuss\u00f5es, acabou as intrigas e tal, de um t\u00e1 contra o \npresidente ou pegar e dizer \u2013 Ah, vou matar, acontece isso \n(...)  e \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o  a mais contra o coordenador. O \npresidente da Associa\u00e7\u00e3o tem que se preocupar com \natividades externas, quest\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o \npol\u00edtica e tal...\u201d (Associado, 24 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n \n\n \n\u201ctodos se transformam em instrutores, catadores e instrutores \nde catadores e v\u00e3o t\u00e1 explicando pra eles o que \u00e9 base de \nacordos. Se eles concordam com tal coisa, se eles n\u00e3o \nconcordam, se eles n\u00e3o sei o qu\u00ea; o qu\u00ea que \u00e9 o princ\u00edpio, o \nobjetivo do movimento, pra qu\u00ea que serve o movimento, se \u00e9 \nisso que a gente quer, se n\u00e3o \u00e9, se o movimento t\u00e1 indo \nerrado, vamos apoiar, coisa assim... Tem as pessoas que \ns\u00e3o pra isso, pra t\u00e1 fazendo isso. E da\u00ed, a partir da\u00ed, eles \nmesmo entendem, - T\u00e1, n\u00e3o colabora; \u00e9 o seguinte, tu quer \nser do movimento agora que a gente \u00e9 movimento, agora \n\n\n\n 261\n\nque a gente vai atuar enquanto movimento. Quem n\u00e3o quer \nser do movimento a gente n\u00e3o obriga. Ele vai entender, vai \nTer o princ\u00edpio e o objetivo, vai ler o que \u00e9, pra qu\u00ea que \nserve. O princ\u00edpio e objetivo \u00e9 pra nem eu mesmo pegar e \nfugir do meu rumo. Eu ir l\u00e1 pra lua e t\u00e1 querendo mandar em \ntodo mundo, pra isso que existe. Ele vai ler. Se ele n\u00e3o \nsouber alguma coisa a gente vai explicar, a quest\u00e3o de \ntrabalho, quest\u00e3o de moradia, quest\u00e3o de sa\u00fade, quest\u00e3o de \nser um ator pol\u00edtico, de ser um cidad\u00e3o, de ter seus \ndireitos reconhecidos... Tudo isso ent\u00e3o a gente vai t\u00e1 \ninjetando nesses companheiros nossos...\u201d (Associado, 31 a. \n\u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n \n \n\u201cPrimeiro lugar tem que ter\u2026 A gente tem o Regimento \nInterno, aonde todos os associados respeitam esse \nRegimento, que a gente chama de Bases de Acordo. Ent\u00e3o, \nali tem tudo o que tu pode, o que tu deve fazer aqui dentro e \no que tu n\u00e3o deve. Faz coisa errada, tem as puni\u00e7\u00f5es. Em \nsegundo, a gente tem free lancers que s\u00e3o associados \ntempor\u00e1rios, no qual a gente d\u00e1 oportunidade para a pessoa, \nsomente da comunidade. Eles trazem as fichas ali e tal e s\u00e3o \nnumeradas as fichas, e conforme os n\u00fameros, eles s\u00e3o \nchamados. Se algum associado, por desrespeitar as Bases \nde Acordo, ter que ir para rua, a gente chama um dos \nassociados tempor\u00e1rios, que respeitaram as Bases de \nAcordo.\u201d (Associada, 20 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n \n \n\n O sentimento contr\u00e1rio \u00e0s estruturas hier\u00e1rquicas se evidencia nos \n\ndepoimentos que seguem: \n\n \n \n\n\u201cNa verdade, assim, se for para n\u00f3s termos um patr\u00e3o, n\u00f3s \nvamos ter um patr\u00e3o l\u00e1 fora, onde ele vai nos pagar um \nsal\u00e1rio e n\u00e3o dentro de uma Associa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, a gente n\u00e3o \nquer ter patr\u00e3o. N\u00e3o queremos ter e n\u00e3o queremos ser \npatr\u00e3o. N\u00e3o ficamos na m\u00e3o de compradores. A gente pode \ntrocar de compradores a hora que n\u00f3s quisermos. N\u00e3o temos \nprensas de compradores, a gente procura sempre lutar para \nter as prensas da pr\u00f3pria Associa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, se a gente n\u00e3o \nquer ter l\u00e1 fora, se a gente quisesse realmente ter um patr\u00e3o, \na gente iria trabalhar puxando material na rua e levando para \num certo lugar. J\u00e1 que \u00e9 uma Associa\u00e7\u00e3o n\u00f3s temos que \ngarantir que vai continuar sendo uma Associa\u00e7\u00e3o. N\u00f3s temos \n\n\n\n 262\n\nque acreditar nisso. E a maneira de acreditar nisso \u00e9 n\u00e3o \nimplantando de maneira nenhuma um patr\u00e3o aqui dentro e \nnem tentando ser um patr\u00e3o. \u00c9 tentando achar a solu\u00e7\u00e3o, \ndiscutir todos juntos e resolver se \u00e9 vi\u00e1vel, se \u00e9 a melhor \nmaneira de agir.\u201d (Associada, 37 a. - Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\n\u201cEnt\u00e3o, hoje, isso a\u00ed \u00e9 uma coisa que ningu\u00e9m acreditava, \ncomo eu disse, nem mesmo os catadores de rua acreditavam \nque isso fosse dar certo. Como deu certo, como hoje existem \nnove Associa\u00e7\u00f5es dentro de Porto Alegre, oito Associa\u00e7\u00f5es \nvivendo independente\u2026 N\u00f3s aqui somos independentes, \nn\u00e3o dependemos de patr\u00e3o nenhum. Ent\u00e3o, em cima \ndessas oito Associa\u00e7\u00f5es d\u00e1 para se discutir, assim, at\u00e9 \ndentro das pr\u00f3prias Associa\u00e7\u00f5es, \u00e0s vezes, tenta ter um \npatr\u00e3o, algu\u00e9m tenta se manter como patr\u00e3o, algu\u00e9m tenta \nse manter com intermedi\u00e1rio, algu\u00e9m tenta dizer \u2018voc\u00eas \nfazem o material, como eu estou fazendo a comercializa\u00e7\u00e3o \ne eu tenho que ganhar mais\u2019, ou \u2018eu tenho uma reuni\u00e3o para \nir, eu tenho que ganhar mais.\u2019 Isso \u00e9 patr\u00e3o, isso, na vis\u00e3o \ndos catadores, isso \u00e9 patr\u00e3o, isso n\u00e3o pode acontecer dentro \ndas Associa\u00e7\u00f5es. Mas como existe tamb\u00e9m aquela pessoa \nque pode chegar e dizer assim: \u2018se voc\u00eas tomarem as \natitudes que voc\u00eas tem que tomar\u2026\u2019  Porque aqui todo \nmundo tem a vis\u00e3o: \u2018colocaram n\u00f3s aqui na dire\u00e7\u00e3o, eles \npodem chegar l\u00e1 e tirar.\u2019 Essa \u00e9 a vis\u00e3o aqui da Cavalhada, \nda Restinga tamb\u00e9m. A gente trabalha com a cabe\u00e7a do \npessoal assim. Mas existem Associa\u00e7\u00f5es aonde eles acham \nassim: \u2018Bah! Se sair de presidente, como \u00e9 que vai ser? Se \nsair vai levar tudo o que colocou l\u00e1 dentro. Aquilo l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 da \npessoa. Aquilo l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 nosso, aquilo \u00e9 daquela pessoa.\u2019 Na \nverdade n\u00e3o existe isso... A gente est\u00e1 tentando mostrar para \nas pessoas como catador n\u00e3o tem que ter patr\u00e3o, catador \ntem que ser independente, tem que ter orgulho do que faz. E \nisso existe. Tem como n\u00f3s fazermos isso a\u00ed. Tem como \nfazer. \u00c9 s\u00f3 as pessoas abrirem um pouquinho a mente e n\u00e3o \nter medo. No fundo, o principal motivo do catador \u00e9 que ele \nn\u00e3o tem escolaridade, eles s\u00e3o pessoas que n\u00e3o t\u00eam como \nconseguir emprego em outro lugar. E a\u00ed, o que \u00e9 que \nacontece? Eles t\u00eam medo de\u2026 Eu como presidente chegar \nali e botar eles para rua e eles n\u00e3o terem aonde trabalhar. \nIsso n\u00e3o existe. \u00c9 s\u00f3 eles quererem e se unirem que n\u00e3o \nexiste. Eles mandam, eles trabalham por conta pr\u00f3pria, eles \nt\u00eam que ter o sal\u00e1rio deles, eles n\u00e3o t\u00eam que pagar 10% \npara ningu\u00e9m, eles t\u00eam que ser independentes.\u201d (Associada, \n37 a. - associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n\n\n\n 263\n\n \n \u201cEnt\u00e3o isso, primeiro se teve a id\u00e9ia de quando a gente \ntrabalhava s\u00f3. Trabalhava s\u00f3, vendia com o atravessador, \naquele atravessador muitas vezes era dono do pr\u00f3prio \ncarrinho da gente, ent\u00e3o ele se tornava um patr\u00e3o que \nmandava na gente e depois disso a gente organizou-se em \nassocia\u00e7\u00e3o, onde associa\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe patr\u00e3o, n\u00e3o existe \nquem manda. Existe algu\u00e9m que \u00e9 o que vai coordenar e \nesse mais ou menos \u00e9 o que vai t\u00e1 fazendo, mas cada \ncompanheiro vai fazer porque aquele \u00e9 o trabalho n\u00e3o \nporque algu\u00e9m t\u00e1 mandando. Ent\u00e3o, atrav\u00e9s disso, essa foi a \nnossa... a gente criou a Federa\u00e7\u00e3o justamente com isso. O \ncoordenador da Federa\u00e7\u00e3o; que atualmente sou eu, o \ncoordenador da Federa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais que um associado da \nAssocia\u00e7\u00e3o. N\u00f3s somos a mesma.\u201d (Associado, 24 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o B). \n\n \n\u201cN\u00f3s implantamos agora dentro da nossa Associa\u00e7\u00e3o as \nbases de acordos. A base de acordos ent\u00e3o \u00e9; a primeira \u00e9 \no princ\u00edpio dos objetivos do movimento que \u00e9 pra n\u00f3s n\u00e3o \nfugir muito do qu\u00ea que \u00e9 o movimento, porque sen\u00e3o a gente \ncome\u00e7a a ter informa\u00e7\u00f5es demais e acaba n\u00f3s crescendo o \nolho, n\u00f3s querendo ser uma associa\u00e7\u00e3o maior que as outras \nou eu querer ser mais poderoso. Ent\u00e3o n\u00f3s temos um \nprinc\u00edpio de objetivo que \u00e9 quando d\u00e1 algo errado, que seja \nl\u00e1 no Cear\u00e1; aquele companheiro que t\u00e1 errando l\u00e1 ele j\u00e1 \u00e9 \nsabido aqui no Rio Grande do Sul, aqui em Porto Alegre e \natrav\u00e9s disso n\u00f3s fizemos a\u00e7\u00f5es pra esse companheiro n\u00e3o \nser mais o representante de l\u00e1 ou aquele ser afastado do \nmovimento at\u00e9 ele entender pra qu\u00ea que serve. Ent\u00e3o aqui tu \ncoloca tudo... Pra qu\u00ea que \u00e9 a quest\u00e3o? Porqu\u00ea que a gente \nluta? Tudo \u00e9 colocado aqui, tem o s\u00edmbolo do movimento... \u00c9 \no conjunto de regras que tu mesmo coloca o qu\u00ea que \u00e9. E \naqui ent\u00e3o a gente parou por tr\u00eas meses, uma hora por dia \npra n\u00f3s t\u00e1 discutindo sobre o que...\u201d (Associado, 24 a. \u2013 \nAssocia\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n\u201caqui dentro, dentro da associa\u00e7\u00e3o, eu pra mim, eu n\u00e3o vejo \nhierarquia. Todo mundo ganha a mesma coisa, se tem uma \ndecis\u00e3o para tomar, todo mundo toma a decis\u00e3o junto. N\u00e3o \nexiste essa hist\u00f3ria de presidente manda, n\u00e3o. Ele n\u00e3o \nmanda aqui. Ele \u00e9 um s\u00f3cio igual a eu (sic) ou qualquer \npessoa. Na realidade, o problema, o que ele tem a mais do \nque eu, \u00e9 que ele tem mais inc\u00f4modo, porque tudo que \nacontece vai pra ele. Ent\u00e3o eu n\u00e3o acho, eu n\u00e3o vejo como \nhierarquia. N\u00e3o existe aquela diferen\u00e7a entre a Coordena\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 264\n\ne os outros associados, porque, porque ele trabalha junto \ncom a gente , ele, ela, se for uma mulher, vai trabalhar na \nmesa, vai puxar, vai trabalhar na prensa; se for homem vai \npuxar bambona, vai trabalhar na limpeza  ou tanto faz, n\u00e9? \nOu vice-versa. Ent\u00e3o, n\u00e3o existe, n\u00e3o existe diferen\u00e7a. A \n\u00fanica diferen\u00e7a que tem \u00e9 que eles t\u00eam todos os problemas \nda Associa\u00e7\u00e3o nas costas.\u201d (Associada 44 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o \nB) \n\n \n \n\n\u201cN\u00e3o. O pensamento n\u00e3o s\u00f3 meu como de todos aqui dentro \n\u00e9 o seguinte: a Associa\u00e7\u00e3o foi criada para n\u00e3o termos um \npatr\u00e3o. Tem at\u00e9 algumas Associa\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o vem ao \ncaso, que existe patr\u00e3o [acentua a palavra]. Aonde patr\u00e3o \u00e9 \no que ganha mais, (...), e os que pegam no pesado, que \ntrabalham no cesto, ganham uma mis\u00e9ria de R$ 150,00 por \nm\u00eas. Aqui dentro n\u00e3o existe patr\u00e3o, a gente s\u00f3 se \norganiza, a gente s\u00f3 respeita, se \u00e9 certo. Que nem eu falei a \npouco, a gente tem a nossa opini\u00e3o, tem voz de poder pra \nfalar, que achou que \u00e9 errado, fala independente da rea\u00e7\u00e3o \nda pessoa.\u201d (Associada, 20 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n \n\u201cE a partir dali se viu ent\u00e3o uma primeira regra que era: como \n\u00e9 que seria a partilha; a divis\u00e3o dos ganhos. Ent\u00e3o, \nassembl\u00e9ia geral; tudo passa por assembl\u00e9ia geral e a \nassembl\u00e9ia geral decidiu ent\u00e3o de que todos os ganhos seria \ndivididos em partes igualit\u00e1rias, iguais. Mesmo o presidente, \no tesoureiro ou um simples associado, todos iriam ganhar a \nmesma.. O presidente e o tesoureiro teriam sim, uma tarefa a \nmais que era a de representar a associa\u00e7\u00e3o e fazer as \ncontas pra fazer a divis\u00e3o, a partilha. Essas seriam as \u00fanicas \ntarefas que teriam a mais, mas n\u00e3o ganhariam por isso.\u201d \n(Associado, 24 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B). \n\n \n \n\nSe o indiv\u00edduo configura-se apenas no suporte da experi\u00eancia e consci\u00eancia \n\npessoais, o sujeito se constitui no controle e no trabalho de elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto sobre a experi\u00eancia vivida pelo indiv\u00edduo de modo que este se converta \n\nnum ator inserido em rela\u00e7\u00f5es sociais pass\u00edveis de serem transformadas. Em \n\nconseq\u00fc\u00eancia, o ator se constitui antes na inconformidade em rela\u00e7\u00e3o ao lugar em \n\nque ocupa na organiza\u00e7\u00e3o social buscando mudar o contexto material e social no \n\nqual vive.  Um ator social questiona a divis\u00e3o do trabalho, os processos decis\u00f3rios, \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder e os padr\u00f5es culturais hegem\u00f4nicos. \u00c9 nesse sentido, que \n\n\n\n 265\n\npara Touraine (1994), se pode falar de um processo de subjetiva\u00e7\u00e3o expresso na \n\nimers\u00e3o do sujeito no indiv\u00edduo e na convers\u00e3o deste em ator. Guardadas as \n\npropor\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s media\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 mudan\u00e7a social, as falas \n\nque seguem expressam a vontade de alguns catadores da associa\u00e7\u00e3o ligada ao \n\nmovimento social de se transformarem nos sujeitos de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria: \n \n \n\n \n\u201cA gente tem mudado a consci\u00eancia de todos de aqui dentro \nda Associa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 porque, quando foi fundada a Associa\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 o ano 2000, a gente estava aqui s\u00f3 para trabalhar e \nganhar um dinheirinho no final do m\u00eas. Agora n\u00e3o. Agora a \ngente visa a trabalhar, melhorar nossas condi\u00e7\u00f5es de vida e \nmelhorar a condi\u00e7\u00e3o de vida dos catadores que est\u00e3o na rua. \nE melhorar tamb\u00e9m a natureza. A gente trabalha como \n\u2018agente ambiental\u2019.\u201d (Presidente da associa\u00e7\u00e3o B, 22 a.) \n \n \n\u201cGerenciar a pr\u00f3pria casa deles, eles t\u00eam capacidade de \ngerenciar a vida deles, eles t\u00eam capacidade de dizer: \u2018Eu vou \ntrabalhar, vou lutar para amanh\u00e3 eu estar no lugar do meu \npatr\u00e3o\u2019. N\u00e3o sendo patr\u00e3o de algu\u00e9m, mas estar l\u00e1 do lado \ndele, estar lutando para isso. Ent\u00e3o \u00e9 isso. Este \u00e9 o objetivo \ndo Movimento, este \u00e9 o objetivo do Cavalhada, este \u00e9 o \nobjetivo da Federa\u00e7\u00e3o: mostrar para as pessoas que elas \ns\u00e3o capazes de fazer e que elas n\u00e3o t\u00eam que ficar paradas \nesperando por ningu\u00e9m, porque, na verdade, assim n\u00f3s n\u00e3o \nsomos\u2026 Quem anda amarrado, quem se diz aonde tem que \npastar s\u00e3o os cavalos, os cavalos sim que andam \namarrados, n\u00f3s n\u00e3o. N\u00f3s somos seres humanos, temos \ndecis\u00f5es pr\u00f3prias, opini\u00f5es pr\u00f3prias. Por mais n\u00e3o \nalfabetizado que seja, por mais humilde que seja, por mais \nque n\u00e3o tenha aonde morar, por mais que n\u00e3o tenha o que \ncomer, por mais que n\u00e3o tenha ningu\u00e9m por perto, ele pode \ndizer: \u2018Eu vou sair dessa. Hoje eu estou sozinho aqui, \namanh\u00e3 eu vou estar no meio da multid\u00e3o\u2019. E se for preciso \npara isso invadir uma r\u00e1dio, invade a r\u00e1dio, pega o \nmicrofone, d\u00e1 um grito l\u00e1 dentro. Acho brabo que algu\u00e9m que \nest\u00e1 sozinho, precisando invadir uma r\u00e1dio, pegar o \nmicrofone de supet\u00e3o e algu\u00e9m vai l\u00e1 tirar. N\u00e3o tira! Ent\u00e3o, \nas pessoas t\u00eam o direito de fazer isso. Elas t\u00eam o direito de \nentrar em qualquer lugar e mostrar que podem, mostrar que \ntem que olhar para elas e mostrar que elas podem conseguir \no que aquela pessoa conseguiu, que ningu\u00e9m nasceu \n\n\n\n 266\n\nsabendo. Essa hist\u00f3ria a\u00ed de que eu nasci com tudo na m\u00e3o \n\u00e9 hist\u00f3ria, todo mundo lutou para ter alguma coisa. Esse, na \nverdade, \u00e9 o nosso objetivo, \u00e9 o que a gente tenta mostrar \npara as pessoas. Mostrar que ser humano \u00e9 ser humano.\u201d \n(Associada, 37 a. \u2013 Associa\u00e7\u00e3o B) \n\n \n \n \n \n\n Assim, esse processo de subjetiva\u00e7\u00e3o se equaciona em tr\u00eas termos, a \n\nsaber: indiv\u00edduo, sujeito e ator definidos na rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca que estabelecem \n\nentre si.  \u00c9 nesse sentido que podemos admitir que uma poss\u00edvel transforma\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos em atores sociais no \u00e2mbito de suas viv\u00eancias comunit\u00e1rias e \n\ntendo como horizonte normativo uma \u201cbase de acordos\u201d discutida e apreendida \n\npor todos os associados, pode desempenhar algum papel em termo da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de algum tipo de resist\u00eancia aos processos de coisifica\u00e7\u00e3o que \n\nderivam das l\u00f3gicas sist\u00eamicas do mercado e do Estado que terminam se \n\nabatendo sobre as cabe\u00e7as dos trabalhadores envolvidos com a reciclagem de \n\nlixo.\n\n\n\n 267\n\nConclus\u00e3o \n \n \n\n \n  \n A partir das an\u00e1lises desenvolvidas nos cap\u00edtulos anteriores culminamos \n\ncom as seguintes considera\u00e7\u00f5es a titulo de conclus\u00e3o deste estudo. De in\u00edcio, \n\nfomos movidos pela indaga\u00e7\u00e3o original sobre as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade do \n\nprinc\u00edpio meta-social da igualdade \u2013 permanentemente contestado pela trama das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais \u2013 em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00f5es de catadores de \n\nlixo.  Reiter\u00e1vamos a quest\u00e3o sobre como trabalhadores de origem social t\u00e3o \n\ndiversa quanto aqueles que participam da constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ou seja, tratam-se de trabalhadores metal\u00fargicos pertencentes a uma \n\ncultura oper\u00e1rio-sindical, e aqueles trabalhadores que se engajam na forma\u00e7\u00e3o de \n\numa associa\u00e7\u00e3o de catadores de lixo, ou seja, tratam-se de trabalhadores que, na \n\nmaior parte dos casos, sequer teve um registro formal de trabalho ao longo de sua \n\nvida, se confrontam com a experi\u00eancia da democracia. Part\u00edamos do pressuposto \n\nde que neste processo haveria uma ruptura com as sociabilidades prim\u00e1rias \n\narticuladas em torno de um princ\u00edpio hier\u00e1rquico em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de sociabilidades secund\u00e1rias articuladas em torno de um princ\u00edpio \n\nison\u00f4mico. Neste processo, constatamos que tal ruptura n\u00e3o ocorre, mas que se \n\nestabelece principalmente no caso das associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo um tipo \n\nde sociabilidade h\u00edbrida a meio caminho entre as sociabilidades prim\u00e1rias e as \n\nsociabilidades secund\u00e1rias, tal como tratado por Caill\u00e9 (2001). Na sua gram\u00e1tica \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais, tal tipo de sociabilidade h\u00edbrida coloca em movimento os dois \n\ntipos de racionalidade que presidem as sociabilidades prim\u00e1rias e secund\u00e1rias \n\nrespectivamente. Ou seja, nos deparamos com a conjuga\u00e7\u00e3o de um tipo de \n\nsociabilidade primado por um principio de personaliza\u00e7\u00e3o que destaca a prioridade \n\ndas pessoas sobre as fun\u00e7\u00f5es que elas cumprem e o outro tipo de sociabilidade  \n\nprimado por uma exig\u00eancia de efici\u00eancia e efic\u00e1cia funcional anteposto \u00e0s pessoas \n\nencarregadas de cumprir uma determinada fun\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 268\n\n Discutimos tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade da democracia a partir \n\nda no\u00e7\u00e3o de regime de intera\u00e7\u00e3o. No \u00e2mbito das cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, a \n\nmaioria dos depoimentos recolhidos sinalizou a passagem de um regime de \n\nintera\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquico para um regime de intera\u00e7\u00e3o igualit\u00e1rio.  Verificamos uma \n\nforte cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas hier\u00e1rquicas, bem como ao autoritarismo da \n\ngerencial que caracterizavam a gest\u00e3o das empresas das quais resultaram as \n\nduas cooperativas investigadas. Constatamos tamb\u00e9m que a mudan\u00e7a nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder entre os trabalhadores com a institui\u00e7\u00e3o de uma nova forma de \n\nregula\u00e7\u00e3o social nas cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, de um novo ordenamento das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os trabalhadores a partir do primado da id\u00e9ia de direitos iguais \n\ncontribuiu para fortalecer os v\u00ednculos de solidariedade entre os membros das \n\ncooperativas, dado que, as decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho passam a ser \n\nnegociadas entre aqueles que pertencem a um grupo determinado no \u00e2mbito do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o de cada cooperativa. Mas, se os trabalhadores passam a \n\nter mais autonomia em rela\u00e7\u00e3o aos processos de trabalho e produ\u00e7\u00e3o, a \n\nheteronomia do mercado continua sendo a coer\u00e7\u00e3o que define os limites desta \n\nautonomia.  Entretanto, a mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a determinadas disposi\u00e7\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao trabalho permanece em alguns trabalhadores como um vest\u00edgio das \n\nantigas hierarquias que definiam uma identidade pessoal submissa e \n\nsubserviente, - ou, d\u00f3cil politicamente e \u00fatil economicamente \u2013, ainda esta \n\narraigada nas pr\u00e1ticas de alguns trabalhadores que v\u00eaem na diretoria das \n\ncooperativas a pr\u00f3pria imagem de novos patr\u00f5es. Acostumados a uma gest\u00e3o de \n\ntipo paternalista, pr\u00f3pria da condu\u00e7\u00e3o familiar das antigas empresas h\u00e1 v\u00e1rias \n\ngera\u00e7\u00f5es, alguns trabalhadores relacionam sua seguran\u00e7a e perman\u00eancia na \n\ncooperativa \u00e0 prote\u00e7\u00e3o daquele que supostamente manda. \n\n No tocante a defini\u00e7\u00e3o do plano de cargos e sal\u00e1rios, buscou-se \n\nestabelecer uma forma de media\u00e7\u00e3o entre a antiga estrutura e a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nnova estrutura, na qual a tend\u00eancia \u00e0 equaliza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios se inscreve no \n\nhorizonte futuro de cada cooperativa. Contudo, persiste uma certa insatisfa\u00e7\u00e3o \n\nentre alguns trabalhadores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura de cargos e sal\u00e1rios definida \n\nap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o de cada cooperativa. A motiva\u00e7\u00e3o de tal postura cr\u00edtica \u00e9 \n\n\n\n 269\n\ndesenvolvida em prol da proposi\u00e7\u00e3o de uma estrutura mais igualit\u00e1ria a partir da \n\nredu\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios n\u00edveis salariais vigentes atualmente que concorrem para a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da mesma estrutura hier\u00e1rquica criticada pelos trabalhadores.   \n\nMas, discuss\u00e3o em torno dos regimes de intera\u00e7\u00e3o se estabeleceu a partir \n\nde uma sociologia do reconhecimento, no \u00e2mbito da qual tratamos da l\u00f3gica do \n\nrespeito procurando enfocar atrav\u00e9s das no\u00e7\u00f5es de honra e dignidade os \n\nprinc\u00edpios que presidem as sociabilidades verticais com a defini\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es \n\nestatut\u00e1rias e as sociabilidades horizontais. Neste sentido, definimos o respeito a \n\npartir de Pharo (2001), como uma rela\u00e7\u00e3o social de reconhecimento \n\nconsubstanciada na limita\u00e7\u00e3o da liberdade de a\u00e7\u00e3o de modo a n\u00e3o ferir valores \n\npass\u00edveis de alguma sacraliza\u00e7\u00e3o, tais como, a reputa\u00e7\u00e3o, a estima social, a \n\nmoralidade, a honra ou a dignidade, que s\u00e3o reconhecidos em uma pessoa ou em \n\num objeto.  Assim, de acordo com o valor atribu\u00eddo ao objeto reverenciado o \n\nrespeito poder\u00e1 envolver ou o reconhecimento de rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas ratificando \n\na autoridade ou, de outra parte, a afirma\u00e7\u00e3o da igualdade e do princ\u00edpio da \n\ndignidade a partir, por exemplo, da reivindica\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento dos direitos \n\nsociais dos catadores de lixo. Mas, \u00e9 necess\u00e1rio frisar que a reivindica\u00e7\u00e3o por  \n\nrespeito parte das catadoras de lixo n\u00e3o se resume ao reconhecimento de direitos \n\nconstitucionais, implica antes no respeito a sua condi\u00e7\u00e3o de g\u00eanero no combate \n\ncontra a viol\u00eancia dom\u00e9stica. \n\n Subjaz a tal reivindica\u00e7\u00e3o por respeito uma cr\u00edtica a concep\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade baseada at\u00e9 o momento numa concep\u00e7\u00e3o universalista deste princ\u00edpio \n\ncapaz de restringir o universal a uma categoria espec\u00edfica do g\u00eanero humano.  \n\nEstamos nos referindo a uma concep\u00e7\u00e3o de igualdade relacionada \u00e0 id\u00e9ia de um \n\ncidad\u00e3o abstrato que absorve a distin\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e o privado. Assim, a \n\nordem p\u00fablica se constituiria na ordem da raz\u00e3o presidida por princ\u00edpios \n\nuniversais. Tratar-se-ia do espa\u00e7o da autonomia e igualdade de todos cidad\u00e3os \n\nque fazem pol\u00edtica; contrariamente, a ordem privada seria formada pelas rela\u00e7\u00f5es \n\nafetivas e pelo dom\u00ednio da sexualidade definindo um universo mais ou menos \n\nirracional dos sentimentos cuja manifesta\u00e7\u00e3o mais cabal \u00e9 representada pelas \n\nmulheres, pelas crian\u00e7as, ou seja, pelos indiv\u00edduos pertencentes a categorias \n\n\n\n 270\n\ndesprovidas da faculdade de julgar, de discernir racionalmente e participar do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico.  Por conseq\u00fc\u00eancia, temos ent\u00e3o uma concep\u00e7\u00e3o na qual o \n\ncidad\u00e3o ser\u00e1 definido e encarnado pela figura do homem p\u00fablico. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o nas cooperativas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, teremos no registro da integra\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es de solidariedade se \n\nestabelecendo e permanecendo ao longo do tempo ao lado de mecanismos de \n\ncontrole social variando segundo a predomin\u00e2ncia deste ou daquele vinculo de \n\nsolidariedade. Desta forma, nas cooperativas pesquisadas, considerando suas \n\nparticularidades relativamente aos modos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, dos \n\nprocessos produtivos, bem como das compet\u00eancias e qualifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\nconstatamos uma preponder\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade funcional e \n\ncontratual em detrimento das solidariedades serial e fusional.  Com efeito, nas \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o a rede dos v\u00ednculos sociais ser\u00e1 caucionada \n\nessencialmente pelo predom\u00ednio das rela\u00e7\u00f5es de solidariedade funcional, e seu \n\ncontrole normativo ser\u00e1 exercido mutuamente pelos trabalhadores da cooperativa \n\na partir do de um compromisso moral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho.  N\u00e3o obstante, a no\u00e7\u00e3o das obriga\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas entre os trabalhadores \n\ndas cooperativas nas suas rela\u00e7\u00f5es de solidariedade atribui um novo sentido ao \ntrabalho que deriva n\u00e3o somente da interdepend\u00eancia derivada das \n\nespecializa\u00e7\u00f5es e diferencia\u00e7\u00f5es funcionais, mas tamb\u00e9m do senso de um destino \n\ncomum abonado pelos trabalhadores na sua ades\u00e3o \u00e0 cooperativa.  Contudo, ante \n\nas obriga\u00e7\u00f5es e engajamento em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho t\u00edpicas das rela\u00e7\u00f5es de \n\nsolidariedade funcional, verificamos no \u00e2mbito da l\u00f3gica da integra\u00e7\u00e3o, um outro \n\ntipo de solidariedade caracterizada, basicamente, pelo contrato. Porquanto, trata-\n\nse aqui de estabelecer um pacto, instituindo uma nova forma de regula\u00e7\u00e3o social \n\nentre os membros das cooperativas. Trata-se ainda de uma solidariedade de tipo \n\ncontratual constitu\u00edda por um c\u00e1lculo que avalia o campo de poss\u00edveis e os \n\nrecursos dispon\u00edveis diante de uma escolha. Sem embargo, tal afirmativa pode \n\nconfundir a racionalidade inerente ao contrato com a racionalidade estrat\u00e9gica: \n\npois, enquanto esta \u00faltima estabelece um c\u00e1lculo com o intuito de maximizar \n\nganhos e minimizar perdas, a primeira recorre \u00e0 regra para confirmar sua \n\n\n\n 271\n\nlegitimidade, bem como sua validade.  No mesmo sentido, enquanto a \u00faltima ir\u00e1 \n\napostar na perman\u00eancia e estabilidade das regras, condi\u00e7\u00e3o mesma para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo estrat\u00e9gico, a solidariedade contratual se desenvolver\u00e1 como \n\num processo de aprendizagem coletiva podendo prever mesmo a altera\u00e7\u00e3o das \n\nregras caso seja necess\u00e1rio. Nas duas formas de racionalidade os atores ir\u00e3o em \n\nbusca de seus interesses aceitando as regras do jogo, entretanto, a racionalidade \n\nestrat\u00e9gica ser\u00e1 presidida por um princ\u00edpio de utilidade, enquanto a racionalidade \n\ncontratual ser\u00e1 presidida por princ\u00edpio de regula\u00e7\u00e3o social. \n\n No \u00e2mbito da l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o ao caso das \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o, nos deparamos com um dos desafios enfrentados pelo \n\nsindicalismo contempor\u00e2neo. Tal desafio \u00e9 constitu\u00eddo pelos processos \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e de desassalariamento da for\u00e7a de trabalho que vem \n\ndrenando as bases sindicais contribuindo, desta forma, para a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nrepresentatividade dos sindicatos. Diante desta nova realidade, os sindicatos \n\nfiliados a CUT t\u00eam se empenhado na forma\u00e7\u00e3o de cooperativas de produ\u00e7\u00e3o \n\ncomo alternativa para a preserva\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho quando uma empresa \n\nentra em fal\u00eancia.  Mas, se tal estrat\u00e9gia pol\u00edtica diz respeito a a\u00e7\u00e3o coletiva dos \n\ntrabalhadores atrav\u00e9s dos seus sindicatos, no que tange \u00e0 racionalidade dos \n\natores individuais, constatamos a exist\u00eancia de um certo pragmatismo no conjunto \n\ndas posturas assumidas pelos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o a sua ades\u00e3o \u00e0 \n\ncooperativa. Ademais, podemos identificar as seguintes posturas: existe um \n\nprimeiro n\u00facleo de trabalhadores que definimos como org\u00e2nico ao sindicato e as \n\ncooperativas de produ\u00e7\u00e3o que pode ser caracterizado por um forte \"compromisso \n\npol\u00edtico\" em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa, ou seja, trata-se de um engajamento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa marcado pelo discurso sindical e pelas lutas que conduziram \n\na constitui\u00e7\u00e3o da cooperativa. O segundo tipo de postura que se pode assinalar \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cooperativa \u00e9 tipificado, pela cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual dire\u00e7\u00e3o das \n\ncooperativas. Nesta postura, ainda existe um compromisso com o projeto da \n\ncooperativa, no entanto tal compromisso \u00e9 permeado pelo desencanto, pela \n\ndiscord\u00e2ncia, bem como pelas decep\u00e7\u00f5es que d\u00e3o a t\u00f4nica de um discurso de \n\nprotesto. O terceiro e \u00faltimo tipo de postura que constatamos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n 272\n\ncooperativa \u00e9 marcado por uma orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 a \n\npondera\u00e7\u00e3o de outros valores na defini\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o sen\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece entre meios e fins. Aqui, as raz\u00f5es mobilizadas para justificar a \n\nperman\u00eancia na cooperativa s\u00e3o as mesmas que caracterizam a l\u00f3gica do free \n\nrider. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo nos deparamos com a \n\nseguinte configura\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o: considerando tamb\u00e9m as \n\nparticularidades do trabalho de triagem de res\u00edduos s\u00f3lidos, ou seja, as tarefas \n\nque o comp\u00f5em n\u00e3o engendram um processo de trabalho com grande \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o em termos de fun\u00e7\u00f5es que o comp\u00f5em, constatamos que as \n\nrela\u00e7\u00f5es de solidariedade que predominam nas associa\u00e7\u00f5es de catadores de lixo \n\ns\u00e3o de tipo serial. Aqui, a comunidade partilha uma moralidade e valores comuns, \n\nconfigurando, o que percebemos como uma consci\u00eancia coletiva que coalesce os \n\nv\u00ednculos sociais.  A predomin\u00e2ncia de rela\u00e7\u00f5es de solidariedade seriais indica que \n\no grupo mant\u00e9m seus v\u00ednculos coesos, a partir do consentimento de seus \n\nmembros em rela\u00e7\u00e3o a uma forma domina\u00e7\u00e3o que, nos casos investigados \u00e9 de \n\nordem carism\u00e1tica e de ordem racional-legal.  O que mant\u00e9m o grupo coeso na \n\nassocia\u00e7\u00e3o dos catadores de lixo da Vila Pinto \u00e9 o carisma de uma lideran\u00e7a \n\ncomunit\u00e1ria e o que mant\u00e9m a coes\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o dos catadores do \n\nloteamento Cavalhada \u00e9 uma \u201cbase de acordos\u201d, cuja finalidade \u00e9 a regula\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais tecidas nesta associa\u00e7\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bem n\u00edtida nas duas \n\nassocia\u00e7\u00f5es pesquisadas: na associa\u00e7\u00e3o da Vila Pinto, h\u00e1 uma forte depend\u00eancia \n\nde todos associados em rela\u00e7\u00e3o a uma lideran\u00e7a comunit\u00e1ria que literalmente \n\n\u201cconstruiu\u201d a associa\u00e7\u00e3o a partir de um processo pessoal de conscientiza\u00e7\u00e3o e \n\npolitiza\u00e7\u00e3o decorrente da realiza\u00e7\u00e3o de um curso de forma\u00e7\u00e3o de promotoras \n\nlegais populares promovido por uma ONG; e na associa\u00e7\u00e3o do loteamento \n\nCavalhada, a vincula\u00e7\u00e3o a um movimento social urbano abre novas perspectivas \n\nde a\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. \n\nNo que diz respeito \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das associa\u00e7\u00f5es, nos \n\ndeparamos com a reivindica\u00e7\u00e3o pelo reconhecimento de direitos nos termos \n\nmesmo da admiss\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria de uma cidadania regulada segundo a \n\n\n\n 273\n\nexpress\u00e3o de  Wanderley G. dos Santos (1998).  Trata-se aqui da reivindica\u00e7\u00e3o do \n\nreconhecimento de uma ocupa\u00e7\u00e3o, a de catador de lixo, como condi\u00e7\u00e3o para \n\npertencer a um sistema de estratifica\u00e7\u00e3o ocupacional definido pelas normas \n\nlegais.  Pressupondo-se que s\u00e3o considerados cidad\u00e3os todos aqueles indiv\u00edduos \n\nque se encontram inseridos em algumas das ocupa\u00e7\u00f5es reconhecidas e definidas \n\nlegalmente. Contrariamente, o n\u00e3o reconhecimento de sua ocupa\u00e7\u00e3o significar\u00e1 \nser remetido a uma condi\u00e7\u00e3o de subcidad\u00e3o, o que, por seu turno, representa a \n\nmarginalidade, a invisibilidade social, a naturaliza\u00e7\u00e3o da informalidade que ir\u00e1 \n\nculminar em trajet\u00f3rias que caracterizam processos de discrimina\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o \n\nsocial. \n\nNo tocante, \u00e0 racionalidade individual destes atores, constatamos uma \n\noscila\u00e7\u00e3o entre uma postura mais pragm\u00e1tica predominante na primeira \n\nassocia\u00e7\u00e3o190 \u2013 entretanto, muito marcada por um tipo de sociabilidade prim\u00e1ria \n\ncaracterizada pela personaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais \u2013 e um acentuado \n\ncomprometimento em rela\u00e7\u00e3o a segunda associa\u00e7\u00e3o191.  Tal compromisso \u00e9 \n\ncaracterizado pela participa\u00e7\u00e3o em outros movimentos sociais, e por uma certa \n\n\u00e9tica da convic\u00e7\u00e3o que mobiliza os trabalhadores neste engajamento, pelo menos \n\naqueles mais pr\u00f3ximos ao n\u00facleo fundador e dirigente da associa\u00e7\u00e3o. \n\n No tocante aos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o contatamos a seguinte din\u00e2mica: \n\nenquanto a constitui\u00e7\u00e3o da identidade dos trabalhadores nas cooperativas \n\ninvestigadas implica na passagem da condi\u00e7\u00e3o de assalariado para a de \n\ncooperado o que demanda antes pela altera\u00e7\u00e3o de um estatuto, de uma condi\u00e7\u00e3o \n\nde inser\u00e7\u00e3o social, da forma de inscri\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores mediante o \n\ntrabalho, a constitui\u00e7\u00e3o da identidade dos trabalhadores nas associa\u00e7\u00f5es de \n\nreciclagem de lixo opera a admiss\u00e3o num estatuto, pois trata-se daqueles que \n\nest\u00e3o fora, que est\u00e3o alijados da condi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, portanto, construir uma \n\nidentidade implica no clamor de quem quer fazer parte, de quem procura integrar-\n\nse numa sociedade que os hierarquiza numa condi\u00e7\u00e3o subalterna, numa condi\u00e7\u00e3o \n\n                                                      \n190 A associa\u00e7\u00e3o da Vila Pinto. \n191 A associa\u00e7\u00e3o dos catadores do Loteamento Cavalhada. \n\n\n\n 274\n\nde p\u00e1ria social, de n\u00e3o pertencimento.  Se os trabalhadores em cooperativas \n\nrev\u00eaem sua forma de inser\u00e7\u00e3o social, isso acontece porque de algum modo j\u00e1 \n\npossuem uma inscri\u00e7\u00e3o, uma forma de registro social mediante sua condi\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores, de indiv\u00edduos pertencentes \u00e0 classe trabalhadora. Estamos nos \n\nreferindo a metal\u00fargicos que mesmo com n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o variada s\u00e3o \n\nportadores de um of\u00edcio fabril, de um savoir-faire, de uma carteira de trabalho, de \n\ncertificados de qualifica\u00e7\u00e3o, de direitos trabalhistas, de uma cultura oper\u00e1ria e \n\nsindical, de uma identidade constru\u00edda ao longo de uma carreira, de uma trajet\u00f3ria \n\nprofissional permeada muitas vezes pelo orgulho que resulta de seu trabalho. \n\nMas, quando nos referimos aos membros das associa\u00e7\u00f5es de reciclagem de lixo, \n\neles pr\u00f3prios n\u00e3o se percebem como trabalhadores, pois ao longo de sua vida \n\nmuitos nunca tiveram sequer um registro formal de sua condi\u00e7\u00e3o assalariada. \n\nNunca foram assalariados est\u00e1veis e muitos percorreram uma trajet\u00f3ria err\u00e1tica \n\nem busca de oportunidades prec\u00e1rias que surgiam de tempos em tempos.  S\u00e3o \n\n\u201cchangueiros\u201d192 segundo a express\u00e3o de um entrevistado, pois vivem de \u201cbicos\u201d \n\nfazendo do biscate sua ocupa\u00e7\u00e3o principal, ou seja, uma vida ao sabor do \n\nimproviso, do trabalho incerto e mal pago. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                      \n192 Changueiro: o mesmo que changador, ou seja, aquele que vive de changa: trata-se de \nregionalismo brasileiro (RS) que significa o transporte de carga leve a granel; carreto; biscate; e, \ncuja deriva\u00e7\u00e3o por meton\u00edmia identifica tamb\u00e9m o pagamento percebido por esse servi\u00e7o. Ver \nHouaiss  (2001). \n\n\n\n 275\n\n \n\nBibliografia \n \n\nAFCHAIN, Jean (2001). Les Associations d\u2019Action Sociale. Paris: Dunod. \nAGLIETTA, Michel (1974). Regulaci\u00f3n y crisis del capitalismo. La experiencia \n\nde los Estados Unidos. M\u00e9xico: Siglo XXI, 1979. \nALBERONI, Francesco (1991). G\u00eanese. S\u00e3o Paulo: Rocco. \nALBUQUERQUE, Paulo P. (2003). Associativismo. In: CATTANI, Antonio David \n\n(Org.). A outra economia. Porto Alegre: Veraz Editores. \nALEXANDER, Jeffrey C. (1998). A\u00e7\u00e3o coletiva, cultura e sociedade civil. \n\nSeculariza\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o, invers\u00e3o, revis\u00e3o e deslocamento do modelo \ncl\u00e1ssico dos movimentos sociais. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias \nSociais. S\u00e3o Paulo: ANPOCS, Vol.: 13, n\u00b037. \n\n__________. (2000). La Reduction. Critique de Bourdieu. Paris: Les \u00c9ditions du \nCerf.   \n\nANTUNES, Ricardo (1999). Os Sentidos do Trabalho: ensaio sobre a afirma\u00e7\u00e3o \ne a nega\u00e7\u00e3o do trabalho. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial. \n\nARENDT, Hannah (1958). A Condi\u00e7\u00e3o Humana. Rio de Janeiro: Tempo \nBrasileiro, 1991. \n\nAVRITZER, Leonardo (1997). Um desenho institucional para o novo \nassociativismo. In: Lua Nova. S\u00e3o Paulo: CEDEC, n\u00ba39:149-174.  \n\nBAJOIT, Guy (1992). Pour une sociologie relationnelle. Paris: PUF. \nBALTAR, Paulo E. de A., DEDECCA, Claudio S. &amp; HENRIQUE, Wiln\u00eas (1996). \n\nMercado de trabalho e exclus\u00e3o social no Brasil. In: Revista \nLatinoamericana de Estudios del Trabajo. M\u00e9xico D.F.: ALAST, n\u00ba2:9-28. \n\nBALTAR, Paulo E. de A. (1998). Abertura econ\u00f4mica e absor\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra \nno Brasil. In: CASTRO, Nadya A. &amp; DEDECCA, Claudio S. (Orgs.). A \nOcupa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica-Latina: tempos mais duros. S\u00e3o Paulo; Rio de \nJaneiro: ALAST. \n\nBANFIELD, Edward C. (1958). The Moral Basis of a Backward Society. Nova \nYork: The Free Press. \n\nBARBOSA, L\u00edvia (1992). O Jeitinho Brasileiro. Rio de Janeiro: Campus. \nBARTH\u00c9LEMY, Martine (2000). Associations: un nouvel \u00e2ge de la participations? \n\nParis: Presses de Sciences Po. \nBAUMAN, Zygmunt (2003). Comunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo atual. \n\nRio de Janeiro: Zahar. \n\n\n\n 276\n\nBECKERT, Jens (1996). What is sociological about economic? Uncertainly and the \nembeddedness of economic action. In: Theory and Society. Volume 25/6, \nn\u00ba6:803-840, december. \n\nBELL, Daniel (1987). Las Contradicciones Culturales del Capitalismo. Madrid: \nAlianza Editorial. \n\nBELLAH, Robert N. et alii (1985). Habits of the Heart: individualism and \ncommitment in American life. Nova York: Harper and Row. \n\nBIANCHI, Ana Maria (1988). A Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Economia. De Maquiavel a Adam \nSmith. S\u00e3o Paulo: HUCITEC. \n\nBHOWMIK, Sharit (2002). As cooperativas e a emancipa\u00e7\u00e3o dos marginalizados: \nestudos de caso de duas cidades da \u00cdndia. In: SANTOS, Boaventura de S. \n(Org.). Produzir para Viver: os caminhos da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista. Rio \nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nBOBBIO, Norberto (1992). A Era dos Direitos. Rio de Janeiro: Campus. \n__________. (1996). Sociedade e Estado na Filosofia Pol\u00edtica Moderna. S\u00e3o \n\nPaulo: Brasiliense. \nBODY-GENDROT, Sophie (2001). Culture et politique. Nouveaux d\u00e9fis. In: \n\nWIEVIORKA, Michel et OHANA, Jocelyne (dir.). La Diff\u00e9rence Culturelle. \nParis: \u00c9ditions Balland. \n\nBOLTANSKI, Luc et TH\u00c9VENOT, Laurent (1991). De la Justification.  Les \n\u00e9conomies de la grandeur. Paris: Gallimard. \n\nBOLTANSKI, Luc et CHIAPELLO, \u00c8ve (1999). Le Nouvel Esprit du Capitalisme. \nParis: Gallimard. \n\nBOSCHI, Renato R. (1987). A Arte da Associa\u00e7\u00e3o: pol\u00edtica de base e democracia \nno Brasil. Rio de Janeiro: IUPERJ; S\u00e3o Paulo: V\u00e9rtice.  \n\nBOULTE, Patrick (1991). Le Diagnostic des Organisations Appliqu\u00e9 aux \nAssociations. Paris: PUF. \n\nBOYER, Robert (1992). Alternativas ao fordismo: uma an\u00e1lise provis\u00f3ria. In: \nRevista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais. Coimbra, n\u00b0 35:15-51, junho. \n\nBOWRING, Finn (1998). LETS: An Eco-Socialist Iniciative? In: New Left Review. \nLondon, n\u00ba232:91-111. \n\nBRAUDEL, Fernand (1998). Civiliza\u00e7\u00e3o Material, Economia e Capitalismo. \nS\u00e9culos XV \u2014 XVIII.  S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. Vol. 2: Os Jogos das \nTrocas. \n\nBROWN, Michael Barrat et ADAM, Sophie (1999). Le commerce \u00e9quitable dans \nles \u00e9changes Nord-Sud. In: DEFOURNY, Jacques; DEVELTERE, Patrick et \nFONTENEAU, B\u00e9n\u00e9dicte (Eds.). L\u2019\u00c9conomie Sociale au Nord et au Sud. \nBruxelles: De Boeck Universit\u00e9. \n\nCACCIAMALLI, Maria Cristina (2000). Globaliza\u00e7\u00e3o e processo de informalidade. \nIn: Economia e Sociedade. Campinas: IE, (14):153-174, jun. \n\n\n\n 277\n\nCAILL\u00c9, Alain (1989). Critique de la Raison Utilitaire. Paris: La D\u00e9couverte. \n__________. (1994). Don, Interet et Desinteressement. Paris: La D\u00e9couverte, \n\nMAUSS. \n__________. (1998). Nem holismo nem individualismo metodol\u00f3gico. Marcel \n\nMauss e o paradigma da d\u00e1diva. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias \nSociais. S\u00e3o Paulo: ANPOCS, VOL.;13, n\u00ba38:5-37, outubro. \n\n__________. (2000). Anthropologie du Don. Paris: Descl\u00e9e de Brouwer. \n__________. (2001). La soci\u00e9t\u00e9 civile mondiale qui vient. In: LAVILLE, Jean-Louis; \n\nCAILL\u00c9, Alain; CHANIAL, Phillipe et alii. Association, D\u00e9mocratie et \nSoci\u00e9t\u00e9 Civile. Paris: La D\u00e9couverte. \n\nCARDOSO, Adalberto Moreira (1999). Sindicatos, trabalhadores e a \ncoqueluche neoliberal. A era Vargas acabou? Rio de Janeiro: Editora \nFGV.  \n\nCARDOSO de OLIVEIRA, Lu\u00eds R. (1999). Democracia, hierarquia e cultura no \nQu\u00e9bec. In: DADOS \u2014 Revista de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro: \nIUPERJ, Vol.: 42, n\u00b01. \n\n__________. (1999a). Entre o justo e o solid\u00e1rio: os dilemas dos direitos de \ncidadania no Brasil e nos Estados Unidos. In: SOUZA, Jess\u00e9 (Org.). O \nMalandro e o Protestante: a tese weberiana e a singularidade cultural \nbrasileira. Bras\u00edlia: Editora da UnB. \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de (2001). Cidadania no Brasil: o longo caminho. Rio \nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nCARVALHO, Maria do Carmo B. de (1997). A reemerg\u00eancia das solidariedades \nmicroterritoriais na formata\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social contempor\u00e2nea. In: S\u00e3o \nPaulo em Perspectiva. S\u00e3o Paulo: SEADE, V.11, n\u00ba4:16-21, \noutubro/dezembro. \n\nCASTEL, Robert (1998). As Metamorfoses da Quest\u00e3o Social. Uma cr\u00f4nica do \nsal\u00e1rio. Petr\u00f3polis, Vozes. \n\nCASTELLS, Manuel (1996a). A Sociedade em Rede. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, \n1999.  \n\n__________. (1996b). O Poder da Identidade. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. \nCEFA\u00cf, Daniel et TROM, Danny (dir.) (2001). Les Formes de L\u2019Action Collective. \n\nMobilisations dans des Ar\u00e8nes Publiques. Paris: \u00c9ditions de l\u2019EHESS. \nCEFA\u00cf, Daniel et LAFAYE, Claudette (2001). Lieux et moments d\u2019une mobilisation \n\ncollective. Le cas d\u2019une association de quartier. In: CEFA\u00cf, Daniel et TROM, \nDanny (dir.). Les Formes de L\u2019Action Collective. Mobilisations dans des \nAr\u00e8nes Publiques. Paris: \u00c9ditions de l\u2019EHESS. \n\nCEFA\u00cf, Daniel (2001). Les cadres de l\u2019action collective. D\u00e9finitions et probl\u00e8mes. \nIn: CEFA\u00cf, Daniel et TROM, Danny (dir.). Les Formes de L\u2019Action \n\n\n\n 278\n\nCollective. Mobilisations dans des Ar\u00e8nes Publiques. Paris: \u00c9ditions de \nl\u2019EHESS. \n\nCHANIAL, Philippe (2001). Justice, Don et Association. Paris: La D\u00e9couverte. \nCHESNAIS, Fran\u00e7ois (1994). A Mundializa\u00e7\u00e3o do Capital. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, \n\n1996. \n__________. (1998). A fisionomia das crises no regime de acumula\u00e7\u00e3o sob \n\ndomin\u00e2ncia financeira. In: Novos Estudos CEBRAP. S\u00e3o Paulo: CEBRAP, \nn\u00ba52:21-53, novembro. \n\nCOELHO, Simone de Castro T. (2000). Terceiro Setor: um estudo comparativo \nentre Brasil e Estados Unidos. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC. \n\nCOHEN, Jean L. &amp; ARATO, Andrew (2000). Sociedad Civil y Teor\u00eda Pol\u00edtica. \nM\u00e9xico D.F. \n\nCOLOZZI, Ivo e BASSI, Andrea (1996). I modelli istituzionali di terzo settore: una \ncomparazione internazionale. In: DONATI, Pierpaolo (A cura di) Sociologia \ndel Terzo Settore. Roma: La Nuova Italia Scientifica. \n\nDAMATTA, Roberto (1978). Carnavais, Malandros e Her\u00f3is: para uma sociologia \ndo dilema brasileiro. Rio de Janeiro: Rocco, 1997. \n\n__________. (2000). A casa e a rua. Rio de Janeiro: Rocco. \nDEFOURNY, Jacques; DEVELTERE, Patrick et FONTENEAU, B\u00e9n\u00e9dicte (Eds.) \n\n(1999). L\u2019\u00c9conomie Sociale au Nord et au Sud. Bruxelles: De Boeck \nUniversit\u00e9. \n\nDELEUZE, Gilles (1987). Nietzsche e a Filosofia. Porto: R\u00e9s Editora. \nDOIMO, Ana Maria (1995). A vez e a voz do popular: movimentos sociais e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s-70. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1. \nDOMINGUES, Jos\u00e9 Maur\u00edcio (1999). Criatividade Social, Subjetividade \n\nColetiva e a Modernidade Brasileira Contempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: \nContra Capa Livraria. \n\nDUBET, Fran\u00e7ois (1987). La Gal\u00e8re: jeunes en survie. Paris: Fayard.  \n__________. (1996). Sociologia da Experi\u00eancia. Lisboa: Instituto Piaget. \n__________. (2003). As Desigualdades Multiplicadas. Iju\u00ed: Editora da Uniju\u00ed. \nDUBET, Fran\u00e7ois &amp; MARTUCCELLI, Danilo (1999). \u00bfEn qu\u00e9 sociedad vivimos? \n\nBuenos Aires: Editorial Losada.  \nDUARTE, Luiz Fernando Dias (1986). Da vida nervosa: nas classes \n\ntrabalhadoras. Rio de Janeiro: Zahar. \nDUMONT, Louis (1967). Homo Hierarquicus. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1999. \n__________. (1977). Homo Aequalis. Bauru, SP: EDUSC, 2000. \n__________. (1985). Essais sur l\u2019individualisme: une perspective \n\nanthropologique sur l\u2019ideologie moderne. Paris: \u00c9ditions du Seuil. \n\n\n\n 279\n\nDURKHEIM, \u00c9mile (1893). Da Divis\u00e3o do Trabalho Social. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 1995. \n\nDUVIGNAUD, Jean (1995). A Solidariedade. La\u00e7os de Sangue, La\u00e7os de Raz\u00e3o. \nLisboa: Instituto Piaget. \n\nEME, Bernard et LAVILLE, Jean-Louis (1994). Coh\u00e9sion Sociale et Emploi. \nParis: Descl\u00e9e de Brouwer. \n\nEME, Bernard (1997). Aux frontieres de l\u2019\u00e9conomie: politiques et pratiques \nd\u2019insertion. In: Cahiers Internationaux de Sociologie. Paris, Vol. CIII:313-\n333. \n\n__________. (2001). Les associations ou les tourments de l\u2019ambivalence. In: \nLAVILLE, Jean-Louis; CAILL\u00c9, Alain; CHANIAL, Phillipe et alii. \nAssociation, D\u00e9mocratie et Soci\u00e9t\u00e9 Civile. Paris: La D\u00e9couverte. \n\nESTEVES, Paulo L. M. L. (1998). Cordialidade e familismo amoral: os dilemas da \nmoderniza\u00e7\u00e3o. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: \nANPOCS, Vol.:13, n\u00ba36:95-107, fevereiro. \n\nFARRO, Antimo L. (2000). Les Mouvements Sociaux. Diversit\u00e9, action collective \net globalisation. Montr\u00e9al: Les Presses de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 2000.  \n\nFASSIN, Didier (1996). Exclusion, underclass, marginalidad. Figures \ncontemporaines de la pauvret\u00e9 urbaine en France, aux \u00c9tats-Unis et en \nAm\u00e9rique latine. In: Revue Fran\u00e7aise de Sociologie. Paris, Vol. \nXXXVII.:37-75. \n\nFAVREAU, Louis (1999). \u00c9conomie sociale et mondialisation: une perspective \nglobale. In: DEFOURNY, Jacques; DEVELTERE, Patrick et FONTENEAU, \nB\u00e9n\u00e9dicte (Eds.). L\u2019\u00c9conomie Sociale au Nord et au Sud. Bruxelles: De \nBoeck Universit\u00e9. \n\n__________. (2000). L\u2019\u00e9conomie solidaire \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine: le d\u00e9veloppement \n\u00e9conomique communautaire. In: LAVILLE, Jean-Louis (Dir). L\u2019\u00c9conomie \nSolidaire. Une Perspective Internationale. Paris: Descl\u00e9e de Brouwer. \n\nFERES JR., Jo\u00e3o (2002). Contribui\u00e7\u00e3o a uma tipologia das formas de desrespeito: \npara al\u00e9m do modelo hegeliano-republicano. In: Dados \u2013 Revista de \nCi\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro. Vol.45, n\u00ba4:555-576. \n\nFERNANDES, Rubem C. (1994). Privado por\u00e9m P\u00fablico. Rio de Janeiro: \nRelume-Dumar\u00e1. \n\nFLAMENT, Catherine (1991). Associations-r\u00e9seaux et r\u00e9seaux d\u2019associations. In: \nSoci\u00e9t\u00e9s Contemporaines. Paris: IRESCO, n\u00ba5:67-74. \n\nFONSECA, Claudia (2000). Fam\u00edlia, fofoca e honra: etnografia de rela\u00e7\u00f5es de \ng\u00eanero e viol\u00eancia em grupos populares. Porto Alegre: Editora da UFRGS. \n\nFONTENEAU, B\u00e9n\u00e9dicte; NYSSENS, Marthe et FALL, Abdou Salam (1999). Le \nsecteur informel: creuzet de pratiques d\u2019\u00e9conomie solidaire? In: \nDEFOURNY, Jacques; DEVELTERE, Patrick et FONTENEAU, B\u00e9n\u00e9dicte \n\n\n\n 280\n\n(Eds.). L\u2019\u00c9conomie Sociale au Nord et au Sud. Bruxelles: De Boeck \nUniversit\u00e9. \n\nFRASER, Nancy (1992). Rethinking the public sphere: a contribution to the critique \nof actually existing democracy. In: CALHOUN, Craig (Ed.). Habermas and \nthe Public Sphere. Cambridge MIT Press. \n\n__________. (2001). Da redistribui\u00e7\u00e3o do conhecimento? Dilemas da justi\u00e7a na \nera p\u00f3s-socialista In: SOUZA, Jess\u00e9 (Org.). Democracia Hoje: novos \ndesafios para a teoria democr\u00e1tica contempor\u00e2nea. Bras\u00edlia: Editora da \nUnB. \n\n__________. (2003). Social justice in the age of identity politics: redistribution, \nrecognition, and participation. In: FRASER, Nancy &amp; HONNETH, Axel. \nRedistribution or Recognition? A political-philosophical exchange. \nLondon: Verso. \n\nGAIGER, Luiz I. G. (1999). O trabalho ao centro da economia popular solid\u00e1ria. In: \nXXIII Encontro Anual da ANPOCS. Caxamb\u00fa, Mimeo. \n\n__________. (2000a). Os caminhos da economia solid\u00e1ria no Rio Grande do Sul. \nIn: SINGER, Paul &amp; SOUZA, Andr\u00e9 R. (Orgs.). A Economia Solid\u00e1ria no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Contexto. \n\n__________. (2000b). A economia popular solid\u00e1ria no horizonte do terceiro setor. \nIn: ISTR\u2019S Fourth International Conference. Dublin, july. \n\nGAUTI\u00c9, Jer\u00f4me (1998). Da inven\u00e7\u00e3o do desemprego \u00e0 sua desconstru\u00e7\u00e3o.In: \nMana. vol. 4, n\u00ba2, p. 67-83. \n\nGHEZZI, Simone &amp; MINGIONE, Enzo (1990). Beyond the informal economy: new \ntrends in post-fordist transition. In: SMITH, M. Estellie (Ed.). Perspectives \non the Informal Economy. Lanham; New York: SEA University Press of \nAmerica. \n\nGODBOUT, Jacques (1998). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e1diva. In: Revista Brasileira de \nCi\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: ANPOCS, Vol.:13, n\u00ba38:39-51, outubro. \n\nGODBOUT, Jacques T &amp; CAILL\u00c9, Alain (1999). O Esp\u00edrito da D\u00e1diva. Rio de \nJaneiro: Editora da FGV. \n\nGOFFMAN, Erving (1983). El orden de interacci\u00f3n. In: WINKIN, Yves (Org.). Los \nmomentos y sus hombres. Barcelona: P\u00e1idos, 1991. pp.:169-205. \n\n__________. (1985). A representa\u00e7\u00e3o do eu na vida cotidiana. Petr\u00f3polis: \nVozes. \n\n__________. (1988). Estigma. Notas sobre a manipula\u00e7\u00e3o da identidade \ndeteriorada. Rio de Janeiro: Editora Guanabara Koogan. \n\n__________. (1996). Manic\u00f4mios, Pris\u00f5es e Conventos. S\u00e3o Paulo: Editora \nPerspectiva. \n\nGOHN, Maria da Gl\u00f3ria (1997). Teoria dos Movimentos Sociais: paradigmas \ncl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. \n\n\n\n 281\n\n__________. (2000). M\u00eddia, Terceiro Setor e MST. Petr\u00f3polis: Vozes. \nGORZ, Andr\u00e9 (2003). Metamorfoses do Trabalho: cr\u00edtica da raz\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nS\u00e3o Paulo: Annablume. \n__________. (2004). Mis\u00e9rias do Presente, Riqueza do Poss\u00edvel. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume. \nGOUNET, Thomas (1999). Fordismo e Toyotismo na Civiliza\u00e7\u00e3o do \n\nAutom\u00f3vel. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial. \nGRANOVETTER, Mark &amp; SWEDBERG, Richard (1992). The Sociology of \n\nEconomic Life. Boulder: Westview. \nGRANOVETTER, Mark (2000). Le March\u00e9 Autrement. Paris: Descl\u00e9e de \n\nBrouwer. \nGU\u00c9RIN, Isabelle (2003). Femmes et \u00c9conomie Solidarie. Paris: La D\u00e9couverte. \nGUIMAR\u00c3ES, Nadya Ara\u00fajo (2002). Por uma sociologia do desemprego. In: \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. Vol. 17, n\u00ba50, p. 104-121. \nHABERMAS, J\u00fcrgen. (1987). Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa. Racionalidad \n\nde la Acci\u00f3n y Racionalizaci\u00f3n Social. Vol 1. Madrid: Taurus Ediciones. \n__________. (1988). Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa. Cr\u00edtica de la Raz\u00f3n \n\nFuncionalista. Vol 2. Madrid: Taurus Ediciones. \n__________. (1983). Consci\u00eancia Moral e Agir Comunicativo. Rio de Janeiro: \n\nTempo Brasileiro, 1989. \n__________. (1992). Direito e Democracia: entre facticidade e validade. Vol.: II. \n\nRio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1997. \n__________. (1996). A Inclus\u00e3o do Outro: estudos de teoria pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Loyola, 2002. \nHABERMAS, J\u00fcrgen et RAWLS, John (1997). D\u00e9bat sur la justice politique. \n\nParis: Les \u00c9ditions du Cerf.  \nHARVEY, David (1992). Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. \nHEGEL, Georg, W. F. (1992). Fenomenologia do Esp\u00edrito. Volume II. Petr\u00f3polis: \n\nVozes. \nHIRSCHMAN, Albert O (2000). As Paix\u00f5es e os Interesses. Argumentos pol\u00edticos \n\npara o capitalismo antes do seu triunfo. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. \nHOBSBAWM, Eric (1995). Era dos Extremos. O breve s\u00e9culo XX: 1914\u20131991. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras. \nHOLTON, Robert J. (1995). Economia e Sociedade. Lisboa: Instituto Piaget. \nHOLZMANN, Lorena (2001). Oper\u00e1rios sem patr\u00e3o: gest\u00e3o cooperativa e \n\ndilemas da democracia. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar. \nHONNETH, Axel (1992). La lutte pour la reconnaissance. Paris: Les \u00c9ditions du \n\nCerf, 2002. \n\n\n\n 282\n\nHOUAISS, Ant\u00f4nio et alii (2001). Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa. Rio \nde Janeiro: Objetiva. \n\nIBARRA, Pedro y TEREJINA, Benjam\u00edn (1998). Los Movimientos Sociales.  \nTransformaciones pol\u00edticas y cambio cultural. Madrid: Editorial Trotta. \n\nJACQUIER, Christian (1999). L\u2019\u00e9pargne et le cr\u00e9dit solidaire dans les pays en \nd\u00e9veloppment. In: DEFOURNY, Jacques; DEVELTERE, Patrick et \nFONTENEAU, B\u00e9n\u00e9dicte (Eds.). L\u2019\u00c9conomie Sociale au Nord et au Sud. \nBruxelles: De Boeck Universit\u00e9. \n\nJEREZ, Ariel (Coord.) (1997). \u00bfTrabajo Voluntario o Participacion? Elementos \npara una sociolog\u00eda del tercer sector. Madrid: Editorial Tecnos. \n\nJEREZ, Ariel y REVILLA, Marisa (1997). El Tercer Sector. Una revisi\u00f3n \nintroductoria a un concepto pol\u00e9mico. In: JEREZ, Ariel (Coord.). \u00bfTrabajo \nVoluntario o Participacion? Elementos para una sociolog\u00eda del tercer \nsector. Madrid: Editorial Tecnos. \n\nKERSTENETZKY, Celia Lessa (2003). Sobre associativismo, desigualdades e \ndemocracia. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais.  Vol. 18, \nn\u00ba53:131-142. \n\nKHOSROKHAVAR, Farhad (2001). La fin des monoculturalismes. In: \nWIEVIORKA, Michel et OHANA, Jocelyne (dir.). La Diff\u00e9rence Culturelle. \nParis: \u00c9ditions Balland. \n\nKOJ\u00c8VE, Alexandre. (2002). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Leitura de Hegel. Rio de Janeiro: \nContraponto: EDUERJ. \n\nKOWARICK, L\u00facio (1994). Trabalho e Vadiagem. A origem do trabalho livre no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra. \n\nKRAYCHETE, Gabriel, LARA, Francisco &amp; COSTA, Beatriz (Orgs.) (2000). \nEconomia dos setores populares: entre a realidade e a utopia. Petr\u00f3polis: \nVozes. \n\nLAPOINTE, Paul-Andr\u00e9 (1998). Identit\u00e9s ouvri\u00e8res et syndicales, fusion, \ndistanciation et recomposition. In: Sociologie et Soci\u00e9t\u00e9s. Vol. XXX, n\u00ba2:1-\n24, automne. \n\nLARRAECHEA, Ignacio et NYSSENS, Marthe (2000). L\u2019\u00e9conomie solidaire, un \nregard sur l\u2019\u00e9conomie populaire au Chili. In: LAVILLE, Jean-Louis (Dir). \n(2000). L\u2019\u00c9conomie Solidaire. Une Perspective Internationale. Paris: \nDescl\u00e9e de Brouwer. \n\nLAVAL, Christian (2002). L\u2019Ambition Sociologique. Paris: La D\u00e9couverte. \nLAVALLE, Adri\u00e1n Gurza (2003). Cidadania, diferen\u00e7a e igualdade. In : Lua Nova. \n\nn\u00ba59:75-93. \nLAVILLE, Jean-Louis et SAINSAULIEU, Renaud (Dir.) (1997). Sociologie de \n\nL\u2019association. Des organisations \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du changement social. Paris: \nDescl\u00e9e de Brouwer.  \n\n\n\n 283\n\nLAVILLE, Jean-Louis (1997). L\u2019Association: un champ pour la sociologie \n\u00e9conomique. In: Cahiers Internationaux de Sociologie. Paris, Vol. \nCIII:335-349. \n\n__________. (1999). Une Troisi\u00e8me Voie Pour le Travail. Paris: Descl\u00e9e de \nBrouwer. \n\n__________. (2000). L\u2019\u00c9conomie Solidaire. Une Perspective Internationale. \nParis: Descl\u00e9e de Brouwer. \n\n__________. (2001). Les raisons d\u2019\u00e9tre des associations. In: LAVILLE, Jean-\nLouis; CAILL\u00c9, Alain; CHANIAL, Phillipe et alii. Association, D\u00e9mocratie et \nSoci\u00e9t\u00e9 Civile. Paris: La D\u00e9couverte. \n\nLEONARD, Madeleine (1998). Invisible Work, Invisible Workers: The informal \neconomy in Europe and the US. Belfast: Queen\u2019s University Press. \n\nLE VELLY, Ronan (2002). La notion d'encastrement: une sociologie des \u00e9changes \nmarchands. In: Sociologie du Travail. Vol.44, n\u00ba1:37-53. \n\nL\u00c9VESQUE, Beno\u00eet; BOURQUE, Gilles L. et FORGUES, \u00c9ric (1997). La sociologie \n\u00e9conomique de langue fran\u00e7aise: originalit\u00e9 et diversit\u00e9 des approches. In: \nCahiers Internationaux de Sociologie. Paris, Vol. CIII:265-294. \n\nL\u00c9VESQUE, Christian; MURRAY, Gregor et LEQUEUX, St\u00e9phane (1998). \nTransformations sociales et identit\u00e9s syndicales: l\u2019institution syndicale \u00e0 \nl\u2019\u00e9preuve de la diff\u00e9renciation sociale contemporaine. In: Sociologie et \nSoci\u00e9t\u00e9s. Vol. XXX, n\u00ba2:1-24, automne. \n\nLIMA, Jacob C. (1998). Cooperativas de produ\u00e7\u00e3o industrial: autonomia e \nsubordina\u00e7\u00e3o do trabalho. In: CASTRO, Nadya A. &amp; DEDECCA, Claudio S. \n(Orgs.). A Ocupa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica-Latina: tempos mais duros. S\u00e3o Paulo; \nRio de Janeiro: ALAST. \n\n__________. (2004). O trabalho autogestion\u00e1rio em cooperativas de produ\u00e7\u00e3o: o \nparadigma revisitado. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o \nPaulo: ANPOCS, vol.19, n\u00ba56:45-62, outubro. \n\nLIPIETZ, Alain (2001). Pour le Tiers Secteur: l\u2019\u00e9conomie sociale e solidaire. \nParis: La D\u00e9couverte. \n\nLIPIETZ, Alain &amp; LEBORGNE, Dani\u00e8lle (1988). O p\u00f3s-fordismo e seu espa\u00e7o. In: \nEspa\u00e7o &amp; Debates. S\u00e3o Paulo: NERU, 8(25):12-29. \n\nLOMNITZ, Larissa A. de (1997). C\u00f3mo sobrevivem los marginados. M\u00e9xico DF: \nSiglo XXI. \n\nLUK\u00c1CS, Georg (1974). Hist\u00f3ria e Consci\u00eancia de Classe. Porto: Publica\u00e7\u00f5es \nEscorpi\u00e3o. \n\nMACHADO, Lia Zanotta (1986). Fam\u00edlia, honra e individualismo. In: Anu\u00e1rio \nAntropol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, n\u00ba85:138-151. \n\nMAGALH\u00c3ES, Reginaldo Sales &amp; TODESCHINI, Rem\u00edgio. (2000). Sindicalismo e \neconomia solid\u00e1ria: reflex\u00f5es sobre o projeto da CUT. In: SINGER, Paul &amp; \n\n\n\n 284\n\nSOUZA, Andr\u00e9 R. A economia solid\u00e1ria no Brasil: a autogest\u00e3o como \nresposta ao desemprego. S\u00e3o Paulo: Contexto. \n\nMARCHAL, Emmanuelle (1992). L\u2019entreprise associative entre calcul \u00e9conomique \net d\u00e9sint\u00e9ressement. In: Revue Fran\u00e7aise de Sociologie. Paris: CNRS, \nn\u00ba33:365-390. \n\nMARSHALL, Thomas H. (1970). Cidadania, classe social e status. Rio de \nJaneiro: Zahar. \n\nMARTIN, Claude (1995). Os limites da prote\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Introdu\u00e7\u00e3o a uma \ndiscuss\u00e3o sobre as novas solidariedades na rela\u00e7\u00e3o Fam\u00edlia-Estado. In: \nRevista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais. Coimbra: CES, n\u00ba42:53-76, maio. \n\nMARTUCCELLI, Danilo (1999). Sociologies de la Modernit\u00e9. L\u2019Itin\u00e9raire du XXe \nsi\u00e8cle. Paris: Gallimard. \n\n__________.  (2002). Grammaires de l\u2019Individu. Paris: Gallimard. \nMARX, Karl (1989). Elementos Fundamentales para la Cr\u00edtica de la Econom\u00eda \n\nPol\u00edtica (Grundrisse) 1857~ 1858. M\u00e9xico D.F.: Siglo XXI. \nMAUSS, Marcel (2003). Uma categoria do esp\u00edrito humano: a no\u00e7\u00e3o de pessoa, a \n\nno\u00e7\u00e3o de eu. In: Sociologia e Antropologia. S\u00e3o Paulo: Cosac &amp; Naify. \n__________. (2003a). Ensaio sobre a D\u00e1diva. Forma e raz\u00e3o da troca nas \n\nsociedades arcaicas. In: Sociologia e Antropologia. S\u00e3o Paulo: Cosac &amp; \nNaify. \n\n__________. (1999). Ensaios de Sociologia. S\u00e3o Paulo: Perspectiva. \nMEISTER, Albert (1972). Vers une sociologie des associations. Paris: Les \n\n\u00c9ditions Ouvri\u00e8res. \nMELUCCI, Alberto (1982). L\u2019Invenzione del Presente. Movimenti, Identit\u00e0, \n\nBisogni Individuali. Bologna: Il Mulino. \n__________. (2001). A Inven\u00e7\u00e3o do Presente: movimentos sociais nas \n\nsociedades complexas. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001. \nMICHELS, Robert (1982). Sociologia dos Partidos Pol\u00edticos. Bras\u00edlia: Ed. UnB. \nMINGIONE, Enzo (1998). Fragmenta\u00e7\u00e3o e Exclus\u00e3o: A quest\u00e3o social na fase \n\natual de transi\u00e7\u00e3o das cidades nas sociedades industriais avan\u00e7adas. In: \nDADOS \u2014 Revista de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro: IUPERJ, Vol.: 41, \nn\u00ba4:671-700. \n\nMOUFFE, Chantal (1994). Le politique et ses enjeux. Pour une d\u00e9mocratie \nplurielle. Paris: La D\u00e9couverte. \n\nNIETZSCHE, Friedrich W. (1998). Genealogia da Moral. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras. \n\nNYSSENS, Marthe (1994). Quatre essais sur l\u2019\u00e9conomie populaire urbaine: le \ncas de Santiago du Chili. Louvain-la-Neuve: Universit\u00e9 Catholique de \nLouvain. \n\n\n\n 285\n\nOBERSCHALL, Anthony (1995). Social Movements: Ideologies, Interest, and \nIdentities. Transaction Pub. \n\nO\u2019DONNEL, Guillermo (1984) \u00bfY a m\u00ed, que me importa? Notas sobre socialidad y \npol\u00edtica en Argentina y Brasil. In: The Helen Kellogg Institute for \nInternational Studies \u2013 University of Notre Dame \u2013 Working Paper n\u00ba9, \njanuary. \n\nOFFE, C. &amp; WIESENTHAL, H. (1984). Duas l\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o coletiva: anota\u00e7\u00f5es \nte\u00f3ricas sobre classe social e forma organizacional. In: OFFE, C. (Org.). \nProblemas Estruturais do Estado Capitalista. Rio de Janeiro: Tempo \nBrasileiro. \n\nOLIVEIRA, Luciano (1997). Os exclu\u00eddos \u201cexistem\u201d? Notas sobre a elabora\u00e7\u00e3o de \num novo conceito. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: \nANPOCS, n\u00ba33:49-61, fevereiro. \n\nOLSON, Mancur (1999). A L\u00f3gica da A\u00e7\u00e3o Coletiva. S\u00e3o Paulo: Editora da USP. \nPIERUCCI, Antonio F. (1999). Ciladas da Diferen\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Editora 34. \nPICCININI, V alm\u00edria C. (2004). Cooperativas de trabalho de Porto Alegre e \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho. In: Sociologias. n\u00ba12, p.:68-105, jul/dez. \nPHARO, Patrick (2001). La Logique du Respect. Paris: Les \u00c9ditions du Cerf. \nPOCHMANN, M\u00e1rcio (1998). Desafios e limites das pol\u00edticas de emprego no \n\nBrasil. In: Ensaios FEE. Porto Alegre: FEE, v.19, n\u00ba1:125-155.  \n__________. (1999). O fen\u00f4meno do desemprego no Brasil: diagn\u00f3sticos e \n\nperspectivas. CRUB, setembro. Mimeo. \n__________. (2001). O emprego na globaliza\u00e7\u00e3o. A nova divis\u00e3o internacional \n\ndo trabalho e os caminhos que o Brasil escolheu. S\u00e3o Paulo: Boitempo. \nPOLANYI, Karl (1944). A Grande Transforma\u00e7\u00e3o: as origens de nossa \u00e9poca. \n\nRio de Janeiro: Campus, 2000. \nPORTES, Alejandro (1999). La econom\u00eda informal y sus paradojas. In: CARPIO, \n\nJorge; KLEIN, Emilio e NOVACOVSKY, Irene (Comp.). Informalidad y \nExclusi\u00f3n Social. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \n\nPUTNAM, Robert (1997). Comunidade e Democracia: a experi\u00eancia da It\u00e1lia \nmoderna. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas. \n\nRAZETO, Luis (1999). Economia de solidariedade e organiza\u00e7\u00e3o popular. In: \nGADOTTI, Moacir e GUTI\u00c9RREZ, Francisco (Orgs.). Educa\u00e7\u00e3o \nComunit\u00e1ria e Economia Popular. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\nRAWLS, John (2002). Uma Teoria da Justi\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes. \nREIS, Elisa P. (1995) Desigualdade e Solidariedade. Uma releitura do \u201cfamilismo \n\namoral\u201d de Banfield. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o \nPaulo: ANPOCS, n\u00ba29:35-48, outubro. \n\n\n\n 286\n\nROSANVALLON, Pierre (1999). Le Capitalisme Utopique: histoire de l\u2019id\u00e9e de \nmarch\u00e9. Paris: Seuil. \n\nROSENFIELD, Cinara L. (2004). Autonomia outorgada e apropria\u00e7\u00e3o do trabalho. \nIn: Sociologias. n\u00ba12, p.:202-227, jul/dez. \n\nROUSTANG, Guy et alii (1996). Para um Novo Contrato Social. Lisboa: Instituto \nPiaget, 1997. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques (2001). Du Contrat Social.  Paris: GF Flammarion. \nSAHLINS, Marshall (1977). Econom\u00eda de la Edad de Piedra. Madrid: Akal Editor. \nSALAMON, Lester et alii (1999). Nuevo Estudio del Sector Emergente. Relat\u00f3rio \n\nde Pesquisa \u2013 Fase II. Baltimore: Center for Civil Society Studies \u2013 John \nHopkins University. \n\nSANTOS, Boaventura de S. (1995). Pela M\u00e3o de Alice: o social e o pol\u00edtico na \np\u00f3s-modernidade. S\u00e3o Paulo: Cortez. \n\n__________. (2002). Or\u00e7amento participativo em Porto Alegre: para uma \ndemocracia redistributiva. In: SANTOS, Boaventura de S. (Org.). \nDemocratizar a Democracia: os caminhos da democracia participativa. Rio \nde Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira.  \n\n__________. (Org.) (2002a). Produzir para Viver: os caminhos da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \ncapitalista. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\n__________.  (Org.) (2003). Reconhecer para Libertar: os caminhos do \ncosmopolitismo multicultural. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. \n\nSANTOS, Boaventura de S. &amp; RODR\u00cdGUEZ, C\u00e9sar (2002a). Para ampliar o \nc\u00e2none da produ\u00e7\u00e3o. In: SANTOS, Boaventura de S. (Org.). Produzir para \nViver: os caminhos da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o capitalista. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira. \n\nSANTOS, Wanderley Guilherme dos (1998). D\u00e9cadas de espanto e uma \napologia democr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Rocco. \n\nSARTRE, Jean-Paul (2002). Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Dial\u00e9tica. Rio de Janeiro: DP &amp; A. \nSASSEN, Saskia (1998). The informal economy: between new developments and \n\nold regulations. In: Globalization and its discontents: essays on the new \nmobility of people and money. New York: New Press. \n\nSCHERER-WARREN, Ilse (1993). Redes de Movimentos Sociais. S\u00e3o Paulo: \nEdi\u00e7\u00f5es Loyola. \n\n__________. (1999). Cidadania sem Fronteiras: a\u00e7\u00f5es coletivas na era da \nglobaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: HUCITEC. \n\nSCHNAPPER, Dominique (1998). La Relation \u00e0 l\u2019autre. Au c\u0153ur de la pens\u00e9e \nsociologique. Paris: Gallimard. \n\nSENNETT, Richard (1999). A Corros\u00e3o do Car\u00e1ter. Rio de Janeiro: Record. \n\n\n\n 287\n\n__________. (2004). Respeito. A forma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter em um mundo desigual. \nRio de Janeiro: Record. \n\nSERVET, Jean-Michel; MAUCOURANT, Jer\u00f4me et TIRAN, Andr\u00e9 (Dir.) (1998). La \nModernit\u00e9 de Karl Polanyi. Paris: L\u2019Harmattan. \n\nSIMMEL, Georg (1999). Sociologie. \u00c9tudes sur les formes de la socialisation. \nParis: PUF. \n\nSINGER, Paul (1998). Globaliza\u00e7\u00e3o e Desemprego. S\u00e3o Paulo: Contexto. \nSINGER, Paul &amp; SOUZA, Andr\u00e9 R. (Orgs.) (2000). A Economia Solid\u00e1ria no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Contexto. \nSNOW, David (2001). Analyse de cadres et mouvements sociaux. In: CEFA\u00cf, \n\nDaniel et TROM, Danny (Dir.). Les Formes de L\u2019Action Collective. \nMobilisations dans des Ar\u00e8nes Publiques. Paris: \u00c9ditions de l\u2019EHESS. \n\nSORJ, Bernardo (2000). A nova sociedade brasileira. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Editor. \n\nSOTO, Hernando de (1987). Economia Subterr\u00e2nea. Rio de Janeiro: Globo. \nSOUZA, Jess\u00e9 (1998). A \u00e9tica protestante e a ideologia do atraso brasileiro. In: \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo: ANPOCS, Vol.:13, \nn\u00ba38, outubro. \n\n__________. (2000). A Moderniza\u00e7\u00e3o Seletiva: uma reinterpreta\u00e7\u00e3o do dilema \nbrasileiro. Bras\u00edlia: Editora da UnB. \n\n__________. (2003). A Constru\u00e7\u00e3o Social da Subcidadania: para uma \nsociologia pol\u00edtica da modernidade perif\u00e9rica. Belo Horizonte: Editora da \nUFMG. \n\nSTEINER, Philippe (1998). Sociologie de la Connaissance \u00c9conomique: essai \nsur les rationalisations de la connaissance \u00e9conomique \u2013 1750-1850. Paris: \nPUF.  \n\n__________. (1999). La Sociologie \u00c9conomique. Paris: La D\u00e9couverte. \nSUE, Roger (2001). Renouer le Lien Social. Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Association. Paris: \n\nOdile Jacob. \nSWEDBERG, Richard et alii (1987). The paradigm of economic sociology. In: \n\nTheory and Society. Vol.: 16, n\u00ba2:169-213, march. \nSWEDBERG, Richard (1994). Une Histoire de la Sociologie \u00c9conomique. Paris: \n\nDescl\u00e9e de Brouwer.   \n__________. (1997). Vers une nouvelle sociologie \u00e9conomique: bilan et \n\nperspectives. In: Cahiers Internationaux de Sociologie. Paris, Vol. \nCIII:237-263. \n\nTABBONI, Simonetta (2001). Il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence sans in\u00e9galit\u00e9. In: \nWIEVIORKA, Michel et OHANA, Jocelyne (dir.). La Diff\u00e9rence Culturelle. \nParis: \u00c9ditions Balland. \n\n\n\n 288\n\nTARROW, Sidney (1994). Power in Movement. Social movements, collective \naction and politics. Cambridge: Cambridge University Press. \n\nTAYLOR, Charles (1994). Multiculturalismo. Examinando a Pol\u00edtica do \nReconhecimento. Lisboa: Instituto Piaget, 1998. \n\n__________. (1989). As Fontes do Self. A Constru\u00e7\u00e3o da Identidade Moderna. \nS\u00e3o Paulo: Loyola, 1997. \n\n__________. (2002). Le Malaise de la Modernit\u00e9. Paris: Les \u00c9ditions du Cerf. \nTILLY, Charles (1986). La France Conteste. De 1600 \u00e0 nos jours. Paris: Fayard. \nTIRIBA, Lia (2000). A economia popular solid\u00e1ria no Rio de Janeiro: tecendo os \n\nfios de uma nova cultura do trabalho. In: SINGER, Paul &amp; SOUZA, Andr\u00e9 R. \n(Orgs.). A Economia Solid\u00e1ria no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto. \n\nTHOMPSON, Edward P. (1987). A Forma\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria Inglesa. \nVolume 1: A \u00e1rvore da liberdade. Rio de Janeiro: Paz e Terra. \n\nTOCQUEVILLE, Alexis de (1981). De la D\u00e9mocratie en Am\u00e9rique. Tome 2. \nParis: Garnier-Flammarion. \n\nT\u00d6NNIES, Ferdinand (1996). Community and Society. London: Transaction \nPublishers. \n\nTOURAINE, Alain (1965). Sociologie de l\u2019Action. Paris: Seuil.  \n__________. (1973). Production de la Soci\u00e9t\u00e9. Paris: Seuil. \n__________. (1974). Pour la Sociologie. Paris: Seuil. \n__________. (1994). Cr\u00edtica da Modernidade. Petr\u00f3polis: Vozes. \n__________. (1997). Pourrons-nous vivre ensemble? \u00c9gaux et diff\u00e9rents. Paris: \n\nFayard. \n__________. (1997b). Faux et vrais probl\u00e8mes. In: WIEVIORKA, Michel (Dir.). \n\nUne soci\u00e9t\u00e9 fragment\u00e9e? Le multiculturalisme en d\u00e9bat. Paris: La \nD\u00e9couverte. \n\n__________. (2001). \u00c9galit\u00e9 et Diff\u00e9rence. In: WIEVIORKA, Michel et OHANA, \nJocelyne (Dir.). La Diff\u00e9rence Culturelle. Paris: \u00c9ditions Balland. \n\n__________. (2005). Un nouveau paradigme. Pour comprendre le monde \nd\u2019aujourd\u2019hui. Paris: Fayard. \n\nTOURAINE, Alain, WIEVIORKA, Michel et DUBET, Fran\u00e7ois. (1984). Le \nMouvement Ouvrier. Paris: Fayard. \n\nTOURAINE, Alain et KHOSROKHAVAR, Farhad (2000). La Recherche de Soi. \nParis: Fayard. \n\nTRINCHERO, H\u00e9ctor Hugo et alii (1998). Antropolog\u00eda Econ\u00f3mica. Ficciones y \nproducciones del hombre econ\u00f3mico. Buenos Aires: Eudeba. \n\nVALLE, Rog\u00e9rio (2002). Autogest\u00e3o: o que fazer quando as f\u00e1bricas fecham?. \nRio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1. \n\n\n\n 289\n\nVAN PARIJIS, Philippe (1991). Qu\u2019est-ce qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 juste? Paris: Seuil. \nVIDAL, Dominique (2003). A Linguagem do Respeito. A experi\u00eancia brasileira e o \n\nsentido da cidadania nas democracias modernas. In : Dados \u2013 Revista de \nCi\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, Vol.46, n\u00ba2 :265-287. \n\nVIEIRA, Liszt (2001). Os Argonautas da Cidadania. A sociedade civil na \nglobaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Record. \n\nVIEITEZ, C\u00e2ndido G. (Org.) (1997). A Empresa sem Patr\u00e3o.  Mar\u00edlia: UNESP. \n__________. (2001). Trabalho associado: cooperativas e empresas de \n\nautogest\u00e3o. Rio de Janeiro : DP&amp; A. Editora. \nVIENNEY, Claude (1994). L\u2019\u00c9conomie Sociale. Paris: La D\u00e9couverte. \nWALZER, Michael (1999). As Esferas da Justi\u00e7a. Em defesa do pluralismo e da \n\nigualdade. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a.  \nWARREN, Mark E. (2001). Democracy and Association. Princeton: Princeton \n\nUniversity Press. \nWEBER, Max (1990). Econom\u00eda y Sociedad. M\u00e9xico DF.: FCE. \nWIEVIORKA, Michel et OHANA, Jocelyne (Dir.) (2001). La Diff\u00e9rence Culturelle. \n\nParis: \u00c9ditions Balland. \nWIEVIORKA, Michel (1997). Culture, soci\u00e9t\u00e9 et d\u00e9mocratie. In: WIEVIORKA, \n\nMichel (Dir.). Une soci\u00e9t\u00e9 fragment\u00e9e? Le multiculturalisme en d\u00e9bat. \nParis: La D\u00e9couverte. \n\n__________. (2001). La Diff\u00e9rence. Paris: \u00c9ditions Balland. \n__________. (Dir.) (2003). Un autre monde... Contestations, d\u00e9rives et surprises \n\ndans l\u2019antimondialisation. Paris: \u00c9ditions Balland. \nWUHL, Simon (2002). L\u2019\u00c9galit\u00e9. Nouveaux d\u00e9bats. Paris: PUF. \nYOUNG, Iris Marion (1997). Unruly Categories: a critique of Nancy Fraser's dual \n\nsystems theory. In:  New Left Review, n\u00ba222:147-160, april-may. \n__________.(2000). Justicia y Politica de la Diferencia. Madrid: Ediciones \n\nC\u00e1tedra.  \nZOLL, Rainer (1998). Le d\u00e9fi de la solidarit\u00e9 organique. Avons-nous besoin de \n\nnouvelles institutions pour pr\u00e9server la coh\u00e9sion sociale? In: Sociologie et \nSoci\u00e9t\u00e9s. Vol.: XXX, n\u00ba2:1-10, automne. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 290\n\nANEXO 1 \n \n \n \nRoteiro de entrevistas nas cooperativas e associa\u00e7\u00f5es \n \n \n \n \n \n1. Como e porque voc\u00ea come\u00e7ou a participar da cooperativa? Voc\u00ea participou das \nmobiliza\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o da cooperativa? Como foi sua participa\u00e7\u00e3o? \n \n2. Voc\u00ea ajudou a criar a cooperativa ou foi convidado por algu\u00e9m para dela \nparticipar? Voc\u00ea participou do movimento pela cria\u00e7\u00e3o da CTMC? Como foi esse \nprocesso? \n \n3. Voc\u00ea sabe dizer de que forma se d\u00e1 a admiss\u00e3o na cooperativa? Quais s\u00e3o os \ncrit\u00e9rios e como eles foram definidos? \n \n4. Quais assuntos s\u00e3o decididos em assembl\u00e9ias? Fale sobre suas impress\u00f5es e \nexperi\u00eancia na participa\u00e7\u00e3o das assembl\u00e9ias. D\u00ea alguns exemplos da quest\u00f5es \ndiscutidas. \n \n5. Quais assuntos s\u00e3o decididos pela coordena\u00e7\u00e3o? D\u00ea alguns exemplos. \n \n6.Voc\u00ea sabe como \u00e9 formada a coordena\u00e7\u00e3o da cooperativa? \n \n7.Voc\u00ea participa das decis\u00f5es da cooperativa? Caso, N\u00c3O participe, porque n\u00e3o \nparticipa? \n \n8. Como voc\u00ea se sente trabalhando na cooperativa?  O que mudou em rela\u00e7\u00e3o a \nempresa anterior? Como voc\u00ea avalia essa mudan\u00e7a? \n \n9. De que forma o trabalho \u00e9 organizado? Existe algum tipo de planejamento ou, \npor exemplo, regras e metas de produ\u00e7\u00e3o a serem cumpridas? Como \u00e9 definido \nesse planejamento? \n \n10. Que crit\u00e9rios orientam a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas? Por exemplo, qualifica\u00e7\u00e3o, \nantiguidade, etc. houve alguma mudan\u00e7a ap\u00f3s o surgimento da cooperativa? \n \n11. Quais as fun\u00e7\u00f5es que atualmente desempenhas na cooperativa? \n \n12. Quais s\u00e3o os conhecimentos, habilidades, compet\u00eancias e qualifica\u00e7\u00f5es \nrequeridas para o desempenho do teu trabalho? \n \n\n\n\n 291\n\n13. Elas foram adquiridas em decorr\u00eancia dos cursos que fizestes ou se \nrelacionam mais \u00e0 experi\u00eancia acumulada ao longo dos anos no pr\u00f3prio ch\u00e3o da \nf\u00e1brica? \n \n14. Atualmente, trabalhas em que setor da empresa? Sempre trabalhastes neste \nsetor? \n \n15. Voc\u00ea sabe dizer qual \u00e9 a nova estrutura de cargos e sal\u00e1rios adotada na \nCTMC? \n \n16. Voc\u00ea conhece o regimento/estatuto da cooperativa? Voc\u00ea participou da sua \nelabora\u00e7\u00e3o? \n \n17. Existe algum tipo de hierarquia na organiza\u00e7\u00e3o da cooperativa? Compare \ncomo era antes (na antiga metal\u00fargica Vogg) e como \u00e9 agora na CTMC? Se existe \nalgum tipo de hierarquia, como ela est\u00e1 estruturada? \n \n18. Voc\u00ea saberia dizer quais s\u00e3o os objetivos da cooperativa? A que demandas \nela busca responder? \n \n19. Voc\u00ea saberia dizer o que a cooperativa representa para os seus membros? E \npara voc\u00ea? \n \n20. Existe a afirma\u00e7\u00e3o de uma identidade (de classe, enquanto trabalhador por \nexemplo) a partir da participa\u00e7\u00e3o na cooperativa?  \n \n21. Como trabalhadores de uma cooperativa, voc\u00eas se mobilizam em torno de \nalguma luta, reivindica\u00e7\u00e3o, etc.? Se a resposta da pergunta anterior for SIM: \ncontra quem e porqu\u00ea ela luta? \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 292\n\nAnexo 2 \n \n \n \n \n \n \n\nBASE DE ACORDOS PARA FUNCIONAMENTO INTERNO DA \nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE RES\u00cdDUOS \n\nS\u00d3LIDOS DO LOTEAMENTO CAVALHADA \n \n\n \nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n \nA Base de Acordos \u00e9 o conjunto de regras de funcionamento interno estabelecidas pelos \nmembros da associa\u00e7\u00e3o em assembl\u00e9ia, que dever\u00e3o orientar a conduta dos associados \nno dia a dia do seu funcionamento e em rela\u00e7\u00e3o ao movimento como um todo. \n \n \n\u00cdNDICE \n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - PRINC\u00cdPIOS E OBJETIVOS DO MOVIMENTO \nCAP\u00cdTULO 2 - INGRESSO DE NOVOS ASSOCIADOS \nCAP\u00cdTULO 3 - DESLIGAMENTO DE ASSOCIADOS \nCAP\u00cdTULO 4 - PONTUALIDADE DOS ASSOCIADOS \nCAP\u00cdTULO 5 - FALTA AO TRABALHO \nCAP\u00cdTULO 6 - DIREITOS E BENEF\u00cdCIOS DOS ASSOCIADOS \nCAP\u00cdTULO 7 - MATERIAIS, M\u00c1QUINAS E EQUIPAMENTOS \nCAP\u00cdTULO 8 - OBRIGA\u00c7\u00d5ES PROFISSIONAIS DOS ASSOCIADOS \nCAP\u00cdTULO 9 - NORMAS DISCIPLINARES \nCAP\u00cdTULO 10 - DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \nCAP\u00cdTULO 11 - ATRIBUI\u00c7\u00d5ES DA COORDENA\u00c7\u00c3O \nCAP\u00cdTULO 12 - DOS CATADORES DE RUA \nCAP\u00cdTULO 13 - DOS ASSOCIADOS TEMPOR\u00c1RIOS \n \n \n \n\nPorto Alegre, 10 de Maio de 2003. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 293\n\n \nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 PRINC\u00cdPIOS E OBJETIVOS DO MOVIMENTO \n \n \nARTIGO 1\u00ba - O Movimento Nacional dos Catadores de Materiais Recicl\u00e1veis, trabalha \npela auto-organiza\u00e7\u00e3o dos catadores em n\u00facleos de base atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de \nassocia\u00e7\u00f5es, que funcione sem chefes, patr\u00f5es nem atravessadores, em que a \nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os catadores que querem ajudar a construir a luta de seus direitos \nseja um direito internamente garantido, mas tamb\u00e9m um dever da pessoa com o grupo, \ncom um crit\u00e9rio de democracia direta em que todos t\u00eam voz e voto nas decis\u00f5es, \nconforme crit\u00e9rios constitu\u00eddos nas bases de acordo; \n \nARTIGO 2\u00ba - A a\u00e7\u00e3o direta popular cormo como princ\u00edpio e m\u00e9todo de trabalho que rompa \ncom a apatia, a indiferen\u00e7a e a acomoda\u00e7\u00e3o de muitos companheiros(as), que parta \ndesde a constru\u00e7\u00e3o inicial dos galp\u00f5es e sua manuten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o esperando que caia tudo \npronto do c\u00e9u, e at\u00e9 as mobiliza\u00e7\u00f5es nas grandes lutas contra a privatiza\u00e7\u00e3o do \nsaneamento b\u00e1sico e do lixo, construindo para a preserva\u00e7\u00e3o da natureza, e pelo \nreconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o do catador; \n \nARTIGO 3\u00ba - Garantir a independ\u00eancia de classe em rela\u00e7\u00e3o aos partidos \npol\u00edticos, governos e empres\u00e1rios, lutando pela gest\u00e3o integrada de res\u00edduos \ns\u00f3lidos com participa\u00e7\u00e3o ativa dos catadores organizados, desde a execu\u00e7\u00e3o da \ncoleta seletiva com catadores de rua, at\u00e9 a triagem e o beneficiamento final dos \nmateriais, buscando tecnologias vi\u00e1veis que garanta o controle da cadeia \nprodutiva, firmando com os poderes p\u00fablicos parcerias que nos garantam o \nsubs\u00eddio financeiros pelo servi\u00e7o prestado a sociedade, e cobrando das empresas \nprivadas, produtora industrial dos res\u00edduos, o devido pagamento pela nossa \ncontribui\u00e7\u00e3o na reciclagem; \n \nARTIGO 4\u00ba - No apoio m\u00fatuo com os companheiros(as) catadores, e praticando \nno dia-a-dia das lutas a Solidariedade de Classe com os outros movimentos \nsociais, sindicatos e entidades, ir conquistando local para moradia digna para \ntodos, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, transporte e lazer, pelo fim dos lix\u00f5es, com \na transfer\u00eancia dos catadores para galp\u00f5es com estruturas dignas, com coleta \nseletiva que garanta a sustenta\u00e7\u00e3o de todas as fam\u00edlias, com creches e escolas \npara as crian\u00e7as. \n \n \n\n(com base na reuni\u00e3o do dia 20 de setembro e na carta de Bras\u00edlia) \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 294\n\nCAPITULO 2  - INGRESSO DE NOVOS ASSOCIADOS \n \nARTIGO 5\u00ba - A documenta\u00e7\u00e3o exigida para ingresso de novos associados \u00e9: \nCarteira de identidade; \nCPF - Cadastro de Pessoa F\u00edsica; \nT\u00edtulo de Eleitor; \nN\u00ba de inscri\u00e7\u00e3o do catador (a) na Prefeitura Municipal - Trabalhador Aut\u00f4nomo na \natividade de CATADOR DE MATERIAIS RECICLAVEIS; \nN\u00ba do carn\u00ea do INSS \u2013 Instituto Nacional da Previd\u00eancia Social; \nAtestado M\u00e9dico, \nAtestado de Bons Antecedentes (opcional); \nComprovante de Resid\u00eancia; \nFicha de Associado; \nConta Banc\u00e1ria. \n \nARTIGO 6\u00ba - O novo associado dever\u00e1 possuir honestidade, responsabilidade ser \ncumpridor dos seus deveres para com a associa\u00e7\u00e3o estar de acordo com o \nseguinte termo de ades\u00e3o \u201cCiente de que estou ingressando em uma entidade, \ntornando-me membro no Movimento de Luta Pelos direitos dos Catadores de \nMateriais recicl\u00e1veis, devo participar ativamente das reuni\u00f5es e a\u00e7\u00f5es pelo bem \nda coletividade, bem como contribuir na luta e solidariedade com os demais \nmovimentos populares\u201d. \n \nPAR\u00c1GRAFO 1\u00ba - A idade m\u00ednima para o ingresso dos associados dever\u00e1 ser de \n18 anos completos;  \n \nPAR\u00c1GRAFO 2\u00ba - Somente poder\u00e3o ingressar na associa\u00e7\u00e3o 03 (tr\u00eas) pessoas da \nmesma fam\u00edlia, isto \u00e9, que morem na mesma casa; \n \nPAR\u00c1GRAFO 3\u00ba - S\u00f3 ser\u00e1 reingresso o associado que n\u00e3o tiver promovido brigas com \nagress\u00f5es f\u00edsicas na \u00e1rea da Associa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tiver portado armas na \u00e1rea de servi\u00e7o, n\u00e3o \ntiver lesado financeiramente a associa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tiver incorrido em roubo ou furto ou \nespecula\u00e7\u00e3o nas depend\u00eancias da associa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o trabalhar alcoolizado ou drogado; \n \nPAR\u00c1GRAFO 4\u00ba - O ingresso do novo associado dever\u00e1 obedecer a ordem de uma lista \nde espera, contendo os nomes e endere\u00e7os das pessoas interessadas em ingressar; \n \nPAR\u00c1GRAFO 5\u00ba -  O associado dever\u00e1 passar por um per\u00edodo de experi\u00eancia de 60 \n(sessenta) dias na associa\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de associado tempor\u00e1rio, onde este poder\u00e1 \navaliar junto com a Coordena\u00e7\u00e3o Executiva e o quadro de associados a efetiva\u00e7\u00e3o de seu \ningresso. \n \n \n \n \n \nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 DESLIGAMENTO DE ASSOCIADOS \n \nARTIGO 7\u00ba - O associado pode ser desligado pela assembl\u00e9ia dos associados e n\u00e3o \nretornar mais como associado quando: \n\n\n\n 295\n\n \na) n\u00e3o se adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho ou desrespeitar as bases de \nacordos constru\u00eddos pelo coletivo expressas neste documento, coordenado pela \nCoordena\u00e7\u00e3o Executiva; \nb) promover brigas, fofocas, picuinhas ou falta de respeito com a Coordena\u00e7\u00e3o, \ncompanheiros(as), associados ou visitantes e roubo de materiais da associa\u00e7\u00e3o; \nc) conduzir armas, estar alcoolizado ou drogado dentro da associa\u00e7\u00e3o durante o \nexpediente de trabalho; \nd) apresentar desinteresse, baixa produtividade por leviandade; \ne) desistir dos compromissos assumidos em atividades externas; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - No caso do associado desrespeitar os acordos expressos \nnesse documento no per\u00edodo entre uma assembl\u00e9ia e outra \u00e9 dever da \ncoordena\u00e7\u00e3o executiva promover o afastamento deste associado at\u00e9 a pr\u00f3xima \nassembl\u00e9ia onde ser\u00e1 feito o desligamento. \n \nCAPITULO 4 \u2013 PONTUALIDADE DOS ASSOCIADOS \n \nARTIGO 8\u00ba - O associado dever\u00e1 cumprir rigorosamente com o hor\u00e1rio de trabalho, \nestabelecido pelo grupo de trabalho, participar de todas as reuni\u00f5es necess\u00e1rias para \naperfei\u00e7oamento da organiza\u00e7\u00e3o do grupo, cursos de qualifica\u00e7\u00e3o e das mobiliza\u00e7\u00f5es que \nvisem a conquista de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e dos direitos dos catadores(as), \nconforme os princ\u00edpios da associa\u00e7\u00e3o, aprovados em assembl\u00e9ia, e coordenado pela \ncoordena\u00e7\u00e3o executiva. \n \na) O hor\u00e1rio de expediente de trabalho na associa\u00e7\u00e3o \u00e9: \n08.10 as 12:00 horas \n13:40 as 19:00 horas \nb) Registrar no livro de presen\u00e7as o inicio e o t\u00e9rmino do expediente de trabalho; \nc) As atividades programadas pelo grupo mesmo quando realizadas fora do local da \nentidade contam corno parte do trabalho, sendo os custos pagos pela entidade, sem \nacr\u00e9scimo de horas extras, e em caso de faltas n\u00e3o justificadas dever\u00e3o ser descontados. \n \nCAPITULO 5 - FALTAS \u00c0S ATIVIDADES OU AO TRABALHO \n \nARTIGO 9\u00ba - O associado que faltar ao trabalho ou as atividades previamente \nprogramadas, sem justificativa, ser\u00e1 descontado na partilha correspondente ao \nper\u00edodo n\u00e3o trabalhado ou da atividade; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Os valores referentes \u00e0s horas trabalhadas dos \nassociados que faltaram ou se atrasaram no decorrer do per\u00edodo de um m\u00eas, \ndevem ser devidamente registrados e os valores partilhados igualmente entre os \ndemais associados que n\u00e3o se atrasaram durante o per\u00edodo; \n \nARTIGO 10\u00ba - O associado que n\u00e3o comparecer a um per\u00edodo de trabalho e apresentar \njustificativa (atestado m\u00e9dico) ser\u00e1 remunerado pelo per\u00edodo do atestado, sendo no \nm\u00e1ximo de 2 (dois) dias; \n \n\n\n\n 296\n\nARTIGO 11\u00ba A necessidade do associado de se ausentar em per\u00edodos ou dias de \ntrabalho durante o m\u00eas deve procurar comunicar com anteced\u00eancia para fins de \nredispor o planejamento da produ\u00e7\u00e3o; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO: A falta ao trabalho ou a qualquer outra atividade programada pelo \ngrupo dever\u00e1 ser justificada para a Coordena\u00e7\u00e3o Executiva, imediatamente, ap\u00f3s ter \nocorrida para ser apresentado na primeira assembl\u00e9ia mensal consecutiva. \n \nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 DIREITOS E BENEF\u00cdCIOS DOS ASSOCIADOS \n \nARTIGO 12\u00ba - Receber a proporcionalidade de valores da partilha que lhe couber, a qual \nfor gerada atrav\u00e9s da comercializa\u00e7\u00e3o dos materiais separados e classificados por todos \nos associados; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Todo artigo de valor trazido pelos caminh\u00f5es da coleta \nque n\u00e3o for de utilidade para a associa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 sorteado entre as pessoas que se \nencontram no trabalho no dia; \n \nARTIGO 13\u00ba - Concorrer para a composi\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o Executiva constitu\u00edda e \noutorgada, atrav\u00e9s do voto direto em assembl\u00e9ia, a qual, ter\u00e1 direito a receber os valores \ndistribu\u00eddos da partilha como os demais associados, e nada mais; \n \nARTIGO 14\u00ba - Os associados ter\u00e3o direito a receber proporcionalmente doa\u00e7\u00f5es \nrealizadas por pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas, desde que as doa\u00e7\u00f5es sejam para fins de \npartilha; \n \nARTIGO 15\u00ba - A partilha ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 30 (trinta) dias sendo que a planilha \nser\u00e1 fechada no t\u00e9rmino do m\u00eas um dia antes pela coordena\u00e7\u00e3o; \n \nARTIGO 16\u00ba - Participar de reuni\u00f5es, assembl\u00e9ias e demais atividades em outros locais, \nrepresentando a associa\u00e7\u00e3o, recebendo normalmente a sua parte na partilha; \n \nARTIGO 17\u00ba - Apresentar propostas e sugest\u00f5es para aprimoramento e melhoria da \nassocia\u00e7\u00e3o; \n \nARTIGO 18\u00ba - Ser informado mensalmente pela coordena\u00e7\u00e3o executiva, a situa\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica da associa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de relat\u00f3rios apresentados em assembl\u00e9ia mensal; \n \nARTIGO 19\u00ba - Procurar solicitar seu desligamento e afastamento da associa\u00e7\u00e3o de forma \nvolunt\u00e1ria e espont\u00e2nea do quadro de associados, com no m\u00ednimo uma semana de \nanteced\u00eancia; \n \nARTIGO 20\u00ba - O associado ter\u00e1 direito ao afastamento do trabalho por dias com \nparticipa\u00e7\u00e3o na partilha pelos seguintes motivos: \n \na) Licen\u00e7a maternidade por 15 (quinze) dias ap\u00f3s parto, sendo que receber\u00e1 o \nequivalente ao per\u00edodo de afastamento; \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Se a associada n\u00e3o estiver em condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de voltar ao \ntrabalho apos este per\u00edodo, poder\u00e1 esta colocar outra pessoa em seu lugar por mais \n15(quinze) dias; \n\n\n\n 297\n\nb) Licen\u00e7a paternidade por 3 (tr\u00eas) dias ap\u00f3s o nascimento da crian\u00e7a; \nc) Licen\u00e7a de 2 (dois) dias por morte de familiares at\u00e9 1 0 - grau de parentesco, sendo no \nm\u00e1ximo 3 pessoas; \nd) Acidente no per\u00edodo de trabalho no interior da associa\u00e7\u00e3o, constatada a \nimpossibilidade de trabalhar, com os dias de afastamento estipulados mediante avalia\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dica; \n \nARTIGO 21\u00ba - O associado ter\u00e1 o direito de gozar de uma folga de 15 (quinze) dias, com \nparticipa\u00e7\u00e3o na partilha sempre que completar 1 (um) ano de trabalho, mais um b\u00f4nus de \nR$ 100,00 (cem reais). \n \nCAP\u00cdTULO 7 - MATERIAIS, MAQUINAS E EQUIPAMENTOS \n \nARTIGO 22\u00ba - Todo associado \u00e9 respons\u00e1vel pelo zelo e prote\u00e7\u00e3o dos materiais, \nm\u00e1quinas e equipamentos; \n \nARTIGO 23\u00ba - Antes de ligar as m\u00e1quinas o associado dever\u00e1 verificar se ela est\u00e1 \nem condi\u00e7\u00f5es de funcionamento, bem como: \n \na) examinar a energia el\u00e9trica se est\u00e1 dentro da normalidade, manter a limpeza, \nconserva\u00e7\u00e3o e pintura dos equipamentos em que trabalha, e encaminhar para \nmanuten\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1rio; \nb) ao ligar as m\u00e1quinas, observar se a chave est\u00e1 na posi\u00e7\u00e3o correta. \n \nCAP\u00cdTULO 8 \u2013 OBRIGA\u00c7\u00d5ES PROFISSIONAIS DOS ASSOCIADOS \n \nARTIGO 24\u00ba - \u00c9 dever de todo o associado tratar bem os membros da coordena\u00e7\u00e3o, \ncompanheiros(as), clientes e visitas da associa\u00e7\u00e3o, tendo educa\u00e7\u00e3o, cortesia e bom \nsenso; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Qualquer d\u00favida sobre os clientes e visitantes, dever\u00e1 o \nassociado esclarecer diretamente com a coordena\u00e7\u00e3o na aus\u00eancia dos clientes e \nvisitantes; \n \nARTIGO 25\u00ba - Todo o associado dever\u00e1 realizar suas tarefas conforme orienta\u00e7\u00f5es gerais, \ndetermina\u00e7\u00f5es e escalas estabelecidas pelo grupo, e cobradas pela coordena\u00e7\u00e3o, de \nforma satisfat\u00f3ria, observando sempre a boa qualidade do servi\u00e7o prestado; \n \nARTIGO 26\u00ba - Participar de eventos promovidos pela associa\u00e7\u00e3o, bem como de reuni\u00f5es \nde assembl\u00e9ia geral ou extraordin\u00e1ria. \n \nARTIGO 27\u00ba - Outros deveres do associado: \n  \na) Contribuir na elabora\u00e7\u00e3o de propostas e no cumprimento das decis\u00f5es da assembl\u00e9ia \ngeral ou extraordin\u00e1ria de forma soberana; \nb) Respeitar as opini\u00f5es de outros associados, buscando a harmonia e a qualifica\u00e7\u00e3o do \ngrupo; \nc) O associado apos o uso das ferramentas dever\u00e1 entregar em condi\u00e7\u00f5es ao \nrespons\u00e1vel designado pela coordena\u00e7\u00e3o. Se ele estragar os equipamentos por \ndescuido mau uso, o pagamento pelo conserto fica sob sua responsabilidade; \n\n\n\n 298\n\nd) O associado que perder ou extraviar alguma ferramenta de trabalho, dever\u00e1 pagar o \npreju\u00edzo para a associa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de desconto na partilha individual; \ne) O associado deve usar o Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPl). Aquele que n\u00e3o \nestiver em condi\u00e7\u00f5es de usar o EPI dever\u00e1 comunicar \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o. \n \nCAPITULO 9  - NORMAS DISCIPLINARES \n \nARTIGO 28\u00ba - Os associados ficam submetidos \u00e0s normas disciplinares desta base de \nacordos quando: \n \na) colaborar com colegas associados na desorganiza\u00e7\u00e3o da entidade, assim como \noutros fatos importantes que afetem os interesses da associa\u00e7\u00e3o; \nb) provocar tumultos, brigas, ou ofensas aos companheiros(as) com palavras de baixo \ncal\u00e3o, ocasionando desorganiza\u00e7\u00e3o dentro da associa\u00e7\u00e3o; \nc) divulgar not\u00edcias infundadas que venham a comprometer o bom andamento dos \ntrabalhos; \nd) introduzir pessoas estranhas para dentro da associa\u00e7\u00e3o, durante o expediente de \ntrabalho; \ne) pedir dinheiro ou outros bens para clientes ou visitantes; \nf) n\u00e3o cumprir com os hor\u00e1rios de lanche, que e de 30(trinta) minutos, e fiscalizado \nrigorosamente pela coordena\u00e7\u00e3o, e que ap\u00f3s este tempo, descontado do associado; \ng) promover a realiza\u00e7\u00e3o de jogos de azar durante o expediente de trabalho, bem corno \ncartas, etc.; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - O n\u00e3o cumprimento das normas disciplinares e de outros \nestabelecidos nesta base de acordos, ficar\u00e3o submetidos aos seguintes dispositivos: \n \n1. Advert\u00eancia verbal; \n2. Advert\u00eancia por escrito; \n3. Afastamento por 3 (tr\u00eas) dias \u00fateis de trabalho sem direito na partilha; \n4. Desligamento do quadro de associados em assembl\u00e9ia. \n \nCAP\u00cdTULO 10 - DISPOSI\u00c7\u00d5ES GERAIS \n \nARTIGO 29\u00ba - Os assuntos que foram contemplados por esta base de acordos, \nser\u00e3o tratados e solucionados pela coordena\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o, avaliados pela \nprimeira assembl\u00e9ia consecutiva; \n \nARTIGO 30\u00ba - Para a altera\u00e7\u00e3o da presente base de acordos \u00e9 necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de \numa assembl\u00e9ia geral extraordin\u00e1ria e aprova\u00e7\u00e3o por 51% (cinq\u00fcenta e um por cento) do \nquadro dos associados, em dia com a entidade, na data da realiza\u00e7\u00e3o da assembl\u00e9ia; \n \nARTIGO 31\u00ba - O associado que estiver em tratamento de sa\u00fade, levar o filho ao m\u00e9dico \nou for convocado para comparecer \u00e0 escola, dever\u00e1 apresentar o atestado comprovando \no afastamento para a coordena\u00e7\u00e3o, a fim de n\u00e3o ser considerado faltoso, mas devendo \nprogramar a sa\u00edda com anteced\u00eancia e receber da partilha; \n \nPAR\u00c1GRAFO 1\u00ba - A coordena\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ir na resid\u00eancia do associado para \ncomprovar a incapacidade para o trabalho; \n \n\n\n\n 299\n\nPAR\u00c1GRAFO 2\u00ba - Em caso de acidente de trabalho, no local de trabalho, o associado \nreceber\u00e1 aux\u00edlio solidariedade, dos demais associados, participando da partilha normal \npelo per\u00edodo de m\u00e1ximo de 30 (trinta) dias apos esta data dever\u00e1 buscar aux\u00edlio junto ao \nINSS, acompanhado de um representante da coordena\u00e7\u00e3o; \n \nPAR\u00c0GRAFO 3\u00ba - Se o associado n\u00e3o apresentar atestado, em caso de ter faltado ao \ntrabalho, ser\u00e1 descontado, a quantia referente ao tempo correspondente em dobro, por \nn\u00e3o ter participado da produ\u00e7\u00e3o, respectiva partilha do per\u00edodo, devendo ser tamb\u00e9m \naplicado os crit\u00e9rios contidos nos artigos 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba, e 8\u00ba desta base de acordos; \n \nPAR\u00c1GRAFO 4\u00ba - Ao associado que faltar justificando a falta com atestado \nm\u00e9dico, somente receber\u00e1 por 2 (dois) dias de falta mesmo que o atestado seja de \nmais dias. \n \n \nCAP|TULO 11 - ATRIBUI\u00c7\u00d5ES DA COORDENA\u00c7\u00c3O \n \nARTIGO 32\u00ba - S\u00e3o deveres da coordena\u00e7\u00e3o as situa\u00e7\u00f5es abaixo: \n \na) Promover e efetuar a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos da partilha para os associados via \nbanco; \nb) Comercializar os materiais com os compradores; \nc) Aplicar e garantir o cumprimento das normas estatut\u00e1rias e da base de acordos; \nd) Articular e coordenar os trabalhos que deve ser realizado pelos associados atrav\u00e9s de \ncomiss\u00f5es e coordena\u00e7\u00f5es; \ne) Apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas para os associados mensalmente em assembl\u00e9ia; \nf) Ingressar e desligar associados de acordo com os interesses da associa\u00e7\u00e3o, \nestabelecidos na forma estatut\u00e1ria e na base de acordos; \ng) Participar de reuni\u00f5es externas, quando for de import\u00e2ncia para a associa\u00e7\u00e3o; \ni) Recepcionar e atender representantes do poder p\u00fablico municipal, estadual e federal, \nal\u00e9m de outras pessoas e entidades da sociedade civil; \nj) Representar a associa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Catadores de \nRes\u00edduos S\u00f3lidos do Rio Grande do Sul - FARRGS, e no Movimento Nacional dos \nCatadores de Materiais Recicl\u00e1veis - MNCR; \nk) Representar a associa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s reuni\u00f5es convocadas pelo Poder Publico Municipal; \nl) Organizar coordena\u00e7\u00f5es ou comiss\u00f5es com os associados e/ou apoiadores para o \ndesempenho dos seguintes trabalhos: \n- Organiza\u00e7\u00e3o financeira e cont\u00e1bil da entidade; \n- Rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas com demais entidades, movimentos, comunidade ou institui\u00e7\u00f5es; \n- Propaganda e divulga\u00e7\u00e3o das atividades da entidade por meio de boletins, informativo, \nr\u00e1dio, TV, jornal, Internet e etc.; \n- Forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e t\u00e9cnica dos catadores; \n- Comiss\u00e3o de anima\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o sociocultural; \n- Comiss\u00e3o permanente de limpeza e higiene; \n- Coordena\u00e7\u00e3o de triagem; \n- Coordena\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o e controle de estoque; \n- Coordena\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a no trabalho; \n- Coordena\u00e7\u00e3o geral, que secretaria e faz a articula\u00e7\u00e3o entre as demais comiss\u00f5es e \ncoordena\u00e7\u00f5es, garantindo registro dos acordos por via de atas; \nm) Manter em dia e atualizada toda a documenta\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o conforme \n\n\n\n 300\n\ntabela dos documentos abaixo: \n \n \n\nDOCUMENTO \nSIM N\u00c3O \n\nLivro de patrim\u00f4nio   \nEstatutos   \nBase de acordos   \nLivro de atas da coordena\u00e7\u00e3o e da assembl\u00e9ias geral   \nAta da  \u00faltima reuni\u00e3o   \nDeclara\u00e7\u00f5es Federais, estaduais, municipal (Certid\u00e3o negativa de d\u00e9bito \n\u2013 CND \u2013 Federal, Estadual, Municipal, FGTS, RA\u00cdS, Declara\u00e7\u00e3o do \nmovimento de caixa anterior, Contabilidade oficial *Tem que ser \ncontador \n\n  \n\nLivro de presen\u00e7as   \n\nLista de espera   \nControle de estoque   \nLivro di\u00e1rio de entradas e sa\u00eddas (notas fiscais e talon\u00e1rio)   \nFolha de planilha   \nContas banc\u00e1rias (vendas, catadores, etc)   \nPagamento em banco   \nFichas de controle de ingresso, desligamento, advert\u00eancias e \nafastamento dos associados \n\n  \n\nFilia\u00e7\u00e3o junto \u00e0 FARRGS   \nLicen\u00e7a ambiental   \nRegistro de utilidade p\u00fablica Municipal, Estadual e Federal   \n \n \nn) Promover a organiza\u00e7\u00e3o mensal da assembl\u00e9ia dos associados onde dever\u00e3o ser \ntratados os temas de interesse comum da associa\u00e7\u00e3o bem como ser feita a apresenta\u00e7\u00e3o \nda presta\u00e7\u00e3o de contas do m\u00eas; \no) Desenvolver projetos de capta\u00e7\u00e3o de recursos para promover bem feitorias, obras, \naquisi\u00e7\u00f5es de novos equipamentos, tecnologias para a associa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \nadministrativa e operacional dos associados. \n \n\nCAP\u00cdTULO 12 \u2013 DOS CATADORES DE RUA \n\n \nARTIGO 33\u00ba - os catadores de rua s\u00e3o aqueles associados que desenvolvem o trabalho \nde coleta seletiva na comunidade com carrinhos ou carro\u00e7as; \n \nARTIGO 34\u00ba - o sistema de partilha para os catadores de rua se d\u00e1 de forma \nindividualizada sendo que o seu ganho varia de acordo com a quantidade por ele \ntrazido diariamente, podendo s\u00e3o pagamento ser di\u00e1rio ou conforme acordo \nestabelecido com a coordena\u00e7\u00e3o; \n \nARTIGO 35\u00ba - Os catadores de rua tem os mesmos direitos e deveres dos demais \nassociados, adaptados a sua forma de trabalho, devendo participar de todos os \n\n\n\n 301\n\nespa\u00e7os de delibera\u00e7\u00e3o, e carregar consigo na rua a identifica\u00e7\u00e3o de associado e \no s\u00edmbolo da organiza\u00e7\u00e3o no seu ve\u00edculo; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Os crit\u00e9rios de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho dever\u00e3o ser \ndefinidos pelo grupo, como as rotas de coleta de cada catador, uso de uniformes, \nbon\u00e9s, crach\u00e1s de identifica\u00e7\u00e3o, conduta em rela\u00e7\u00e3o a comunidade etc.; \n \n\nCAP\u00cdTULO 13 \u2013 DOS ASSOCIADOS TEMPOR\u00c1RIOS \n\n \nARTIGO 36\u00ba - O associado tempor\u00e1rio, durante o per\u00edodo que permanecer como \nassociado, dever\u00e1 respeitar as regras desta base de acordos como todos os \noutros associados, possuindo os mesmos direitos e deveres, inclusive direito \u00e0 voz \ne voto nas assembl\u00e9ias; \n \nARTIGO 37\u00ba - O associado tempor\u00e1rio ao fim de 2 (dois) meses de trabalho, ser\u00e1 \nautomaticamente desligado do quadro de associados; \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Seu nome ir\u00e1 para o \u00faltimo lugar na lista de espera, \nconforme avalia\u00e7\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o, se seu comportamento for positivo, n\u00e3o \ntendo desrespeitado nenhum dos itens presentes nesta base de acordos; \n \nARTIGO 38\u00ba - O pagamento do associado dever\u00e1 ser depositado em conta corrente \naberta especificamente para este fim. \n \nPAR\u00c1GRAFO \u00daNICO - Dever\u00e1 ser aberto 2 (duas) contas para este tipo de \nsaque, e o cart\u00e3o magn\u00e9tico ficar\u00e1 sob responsabilidade da coordena\u00e7\u00e3o; \n \n \n \n \n\nPorto Alegre, 10 de maio de 2003."}]}}}